{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.lamoncloa.gob.es/consejodeministros/referencias/documents/2011/refc20111111.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA CORREO ELECTR\u00d3NICO sec@mpr.es Esta informaci\u00f3n puede ser usada en parte o en su integridad sin necesidad de citar fuentes www.lamoncloa.gob.es COMPLEJO DE LA MONCLOA 28071 - MADRID TEL: 91 321 41 44 / 45 / 46 FAX: 91 321 40 80 Consejo de Ministros Referencia 11 de noviembre de 2011 MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 2 Conse jo de Ministros SUMARIO Presidencia \u0083 REAL DECRETO por el que se modifica el Real Decreto 891/2006 , de 21 de julio, por el que se aprueban las normas t\u00e9cnico-sanitari as aplicables a los objetos de cer\u00e1mica para uso alimentario . \u0083 REAL DECRETO por el que se regula la alimentaci\u00f3n de deter minadas especies de fauna silvestre con subproductos animale s no destinados a consumo humano. \u0083 REAL DECRETO por el que se regula la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios y de recuperaci\u00f3n por las mutuas de accidentes de trabajo y enferm edades profesionales de la Seguridad Social. \u0083 REAL DECRETO por el que se establece el r\u00e9gimen de equivalencias de t\u00edtulos de nivel universitario impartidos en centros docentes dependientes de la Federaci\u00f3n de Entidades Religiosas Evang\u00e9licas de Espa\u00f1a. \u0083 REAL DECRETO por el que se modifica el Real Decreto 1424/ 1983, de 27 de abril, por el que se aprueba la r eglamentaci\u00f3n t\u00e9cnico-sanita ria para la obtenci\u00f3n, circulaci\u00f3n y venta de la sal y salmueras comestibles. \u0083 REAL DECRETO por el que se modifica el Real Decret o 1561/1995, de 21 de septiembre, sobre jornadas especiales de trabajo, en materia de tiempo de presencia en los transportes por carretera. \u0083 REAL DECRETO por el que se aprueba el Esta tuto de la Entidad P\u00fablica Empresarial Instituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior (ICEX). \u0083 ACUERDO por el que se aut oriza la creaci\u00f3n de las so ciedades responsables de los contratos de concesi\u00f3n de los aeropuertos de Barcelona-el Prat y Madrid-Barajas. Econom\u00eda y Hacienda \u0083 REAL DECRETO Legislativo por el que se aprueba el text o refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico. \u0083 REAL DECRETO por el que se desarro lla la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de Regulaci\u00f3n del Juego, en lo relativo a los requisitos t\u00e9cnicos de las actividades de juego. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 3 Conse jo de Ministros \u0083 REAL DECRETO por el que se desarro lla la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de Regulaci\u00f3n del Juego, en lo relativo a licencia s, autorizaciones y registros del juego. \u0083 REAL DECRETO por el que se introducen modificaciones en materia de obligaciones formales en el Reglamento General de las actuaciones y los procedimientos de gesti\u00f3n e inspecci\u00f3n tributaria y de des arrollo de las normas comunes de los procedimientos de aplicaci\u00f3n de los tri butos, aprobado por Real Decreto 1065/2007, de 27 de julio, y se modifica el Real De creto 1363/2010, de 29 de oc tubre, por el que se regulan supuestos de notificaciones y co municaciones administrativas obligatorias por medios electr\u00f3nicos en el \u00e1mbito de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria. \u0083 ACUERDO por el que se autoriza a la Co munidad Aut\u00f3noma de M adrid a realizar operaciones de pr\u00e9stamos en el exterior y emisiones de deuda p\u00fablica a largo plazo, hasta un importe m\u00e1ximo de 80.336.319 euros. \u0083 ACUERDO por el que se autoriza a la Comunitat Valenciana para realizar operaciones financieras a largo plazo, hasta un importe m\u00e1ximo de 1.822.900.000 euros \u0083 ACUERDO por el que se ampl\u00eda en 1.240 mi llones de euros la autorizaci\u00f3n que se concedi\u00f3 a la Comunidad Aut \u00f3noma de Catalu\u00f1a para realiz ar emisiones de bonos y obligaciones (programa de em isiones de bonos y obligaciones) y concertar pr\u00e9stamos en el interior y el exterior, por un importe m\u00e1ximo inicial de 3.000 millones de euros, hasta un importe m\u00e1ximo total de 4.240 millones de euros tras la presente ampliaci\u00f3n. \u0083 ACUERDO por el que se aprueba la distribuci\u00f3n del re sultado obtenido por la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valo res durante el ejercicio 2010. \u0083 ACUERDO por el que se aut oriza la suscripci\u00f3n del Memorando de Entendimiento que regir\u00e1 la aplicaci\u00f3n en Espa\u00f1a del Mec anismo Financiero del Espacio Econ\u00f3mico Europeo 2009-2014. \u0083 ACUERDO por el que se autoriza al Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTi) la constituci\u00f3n de las sociedades I nnvierte Econom\u00eda Sostenible Coinversi\u00f3n, S.A. S.C.R. de r\u00e9gimen simp lificado e Invierte Econom\u00eda So stenible, S.A. S.C.R. de r\u00e9gimen simplificado. Pol\u00edtica Territorial y Administraci\u00f3n P\u00fablica \u0083 REAL DECRETO por el que se crea y regula la Comisi\u00f3n Nacional para la Conmemoraci\u00f3n del V Centenario de la Primera Vuelta al Mundo. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 4 Conse jo de Ministros Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n \u0083 ACUERDO por el que se toma conocimi ento de las Normas internacionales de construcci\u00f3n de buques basadas en objetivos para graneleros y petroleros, aprobadas mediante la Resoluci\u00f3n MSC.287(87) . \u0083 ACUERDO por el que se toma conocimiento de la Norma de rendimiento de los revestimientos protectores de los tanques de carga de hidrocarbur os de los petroleros para crudos, aprobada mediante la Resoluci\u00f3n MSC.288(87) . \u0083 ACUERDO por el que se toma conocimi ento de las enmiendas de 2010 al Convenio Internacional para la seguridad de la vida humana en el mar, 1974, enmendado, aprobada mediante la Resoluci\u00f3n MSC.290(87) . \u0083 ACUERDO por el que se toma conocimi ento de las enmiendas de 2010 al Convenio Internacional para la seguridad de la vida humana en el mar, 1974, enmendado, aprobada mediante la Resoluci\u00f3n MSC.291(87) . \u0083 ACUERDO por el que se toma conocimi ento de las enmiendas de 2010 al C\u00f3digo Internacional de sistemas de seguridad c ontra incendios, aprobadas mediante la Resoluci\u00f3n MSC.292(87) . \u0083 ACUERDO por el que se toma conocimi ento de las enmiendas de 2010 al C\u00f3digo Internacional de dispositivos de salv amento (C\u00f3digo IDS), aprobadas mediante la Resoluci\u00f3n MSC.293(87) . \u0083 ACUERDO por el que se autoriza la firm a del Acuerdo entre Espa\u00f1a y la Agencia Espacial Europea relativo a los emplazamient os de la Agencia Espacial Europea en el Reino de Espa\u00f1a y su aplicaci\u00f3n provisional. \u0083 ACUERDO por el que se autoriza la conval idaci\u00f3n del convenio por el que se formaliza la encomienda de gesti\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional a la Sociedad Estatal Espa\u00f1o la P4R, S.A., para la realizaci\u00f3n de actividades relacionadas con el Fondo para la Promoci\u00f3n del Desarrollo y la Adenda en la que se modifica su per\u00edodo de duraci\u00f3n . \u0083 ACUERDO por el que se autoriza la firma del Acuerdo de sede entre el Reino de Espa\u00f1a y la Organizaci\u00f3n Internacional de Comisiones de Valores (OICV/OISCO) y su aplicaci\u00f3n provisional. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 5 Conse jo de Ministros Justicia \u0083 REAL DECRETO por el que se modifican los Reales Decretos 1426/1989, de 17 de noviembre, y 1427/1989, de 17 de noviembre, por los que se aprueban los aranceles de los notarios y los registradores, as\u00ed co mo el Decreto 757/1973, de 29 de marzo, por el que se aprueba el arancel de los registradores mercantiles. \u0083 REAL DECRETO por el que se modifica el Real Decreto 95/ 2009, de 6 de febrero, por el que se regula el Sistema de registros administrativos de apoyo a la Administraci\u00f3n de Justicia. Defensa \u0083 ACUERDO por el que se autoriza la inve rsi\u00f3n extranjera de la Sociedad Holandesa Tristan Haddock B.V., en la Sociedad Es pa\u00f1ola Maxamcorp Holding, S.L., para que las empresas filiales de esta \u00faltima, Ex pal Systems, S.A., Explosivos Compa\u00f1\u00eda Industrial Alavesa, S.L., Expal Ordnance, S.A., Expal Disposal & Recovery, S.A., Expal Aeronautics, S.A., Ex pal Propellant System s, S.A., Expace On Board Systems, S.L, Y Defex, S.A., realicen actividades relacionadas con la Defensa Nacional. Fomento \u0083 REAL DECRETO por el que se regula el seguro de los propietarios de los buques civiles para reclamaciones de Derecho Mar\u00edtimo. \u0083 REAL DECRETO por el que se regula la concesi\u00f3n de una subvenci\u00f3n directa del Ministerio de Fomento a la Sociedad Municipal de Vivi endas de San Crist\u00f3bal de La Laguna, S.A.U., para la realizaci\u00f3n de la reposici\u00f3n y reurban izaci\u00f3n del \u00e1mbito denominado urbanizaci\u00f3n Las Chumberas, en el t\u00e9rmino municipal de San Crist\u00f3bal de La Laguna (Santa Cr uz de Tenerife). \u0083 REAL DECRETO por el que se establece la composici\u00f3n, competencias y r\u00e9gimen de funcionamiento de la Comisi \u00f3n Filat\u00e9lica del Estado y se regulan las emisiones de sellos de correos y otros signos de franqueo. \u0083 ACUERDO por el que se aut oriza la celebraci\u00f3n del contrato de las obras complementarias de t\u00edtulo: \"Medidas comp lementarias de est abilidad geot\u00e9cnica, acometida el\u00e9ctrica a.t. para t\u00faneles, ordenaci\u00f3n del enlace de Carchuna y otros trabajos\", valor estimado 19.372.628,70 euros, en Granada. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 6 Conse jo de Ministros \u0083 ACUERDO por el que se toma raz\u00f3n de la s actuaciones de emergencia por importe de 540.000,75 euros necesarias para las obras de reparaci\u00f3n del talud situado en el p.k. 89,400 de la carretera N-621, en Le\u00f3n. \u0083 ACUERDO por el que se autor iza la suscripci\u00f3n de la adenda n\u00ba 5 al convenio (I) de gesti\u00f3n directa entre la Administraci\u00f3n Gener al del Estado y la Sociedad Estatal de Infraestructuras del Transporte Terrestre, S.A., SEITT, S.A., par a la promoci\u00f3n de determinadas obras de carreteras de titularidad estatal. \u0083 ACUERDO por el que se declara el apoyo del Gobierno en la celebraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Filat\u00e9lica Mundial \"Espa\u00f1a 2013\". Educaci\u00f3n \u0083 REAL DECRETO sobre reconocimiento de es tudios en el \u00e1mbito de la Educaci\u00f3n Superior. \u0083 REAL DECRETO por el que se establece el nuevo r\u00e9gimen de equivalencias de los estudios y titulaciones de Ci encias Eclesi\u00e1sticas de nivel un iversitario respecto de los t\u00edtulos universitarios oficiales espa\u00f1oles, en cumplimiento de lo dispuesto en el Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de enero de 1979 sobre Ense\u00f1anza y Asuntos Culturales. Trabajo e Inmigraci\u00f3n \u0083 REAL DECRETO por el que se regula la re laci\u00f3n laboral de car\u00e1cter especial del servicio del hogar familiar. \u0083 REAL DECRETO por el que se modifica el Reglamento general de recaudaci\u00f3n de la Seguridad Social, aprobado por el R eal Decreto 1415/2004, de 11 de junio. \u0083 REAL DECRETO por el que se modifica el Reglamento sobre colaboraci\u00f3n de las mutuas de accidentes de trabajo y enfe rmedades profesionales de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decr eto 1993/1995, de 7 de diciembre. \u0083 ACUERDO por el que se autoriza al Servic io P\u00fablico de Empleo Estatal al pago a diversos organismos internacionales de la s cuotas correspondientes al ejercicio 2011 . \u0083 ACUERDO por el que se autoriza al Servic io P\u00fablico de Empleo Estatal al pago al Proyecto \"OCDE-PIAAC\" de la cuota correspondiente al ejercicio 2011. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 7 Conse jo de Ministros Industria, Turismo y Comercio \u0083 REAL DECRETO por el que se establecen las modificaci ones de la regulaci\u00f3n del sector el\u00e9ctrico necesarias para recoger los efectos sobre la gesti\u00f3n t\u00e9cnica y econ\u00f3mica del sistema el\u00e9ctri co derivados de la entrada en funcionamiento del enlace el\u00e9ctrico submarino en corriente continua entre el sistema el\u00e9ctrico peninsular y el sistema el\u00e9ctrico balear. \u0083 REAL DECRETO por el que se aprueba el Reglamento de desarrollo de la Ley 7/2010, de 31 de marzo, General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual en lo relativo a la comunicaci\u00f3n comercial televisiva. \u0083 ACUERDO por el que se aprueba el Plan de Energ\u00edas Renovables en Espa\u00f1a (PER) 2011-2020. \u0083 ACUERDO sobre la Planificaci\u00f3n Energ\u00e9tica Indicativa seg\u00fan lo dispuesto en la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible. Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino \u0083 REAL DECRETO por el qu e se establecen las bas es reguladoras de las subvenciones destinadas al fomento de las razas aut\u00f3ctonas espa\u00f1olas. \u0083 REAL DECRETO por el qu e se establece la composici\u00f3n, estructura y funcionamiento, del Consejo del Agua de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico Occidental y por el que se m odifica el Real Decreto 126/ 2007, de 2 de febrero, por el que se regulan la composici\u00f3n, funcionam iento y atribuciones de los comit\u00e9s de autoridades competentes de las Demarc aciones Hidrogr\u00e1ficas con cuencas intercomunitarias. \u0083 REAL DECRETO por el que se establece la composici\u00f3n, estructura y funcionamiento del Consejo del Agua del \u00e1m bito de competencia estata l de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico Oriental. \u0083 REAL DECRETO para el des arrollo del Cat\u00e1logo Espa\u00f1o l de Especies Ex\u00f3ticas Invasoras y la protecci\u00f3n de especies aut\u00f3ctonas. \u0083 REAL DECRETO por el que se declara como \u00c1rea Marina Protegida y como Zona Especial de Conservaci\u00f3n el espacio mari no de El Cachucho, y se aprueban las correspondientes medidas de conservaci\u00f3n. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 8 Conse jo de Ministros \u0083 ACUERDO por el que se form alizan los criterios de dist ribuci\u00f3n y los compromisos financieros resultantes de la Conferencia Se ctorial de Agricultura y Desarrollo Rural de 17 de octubre de 2011. \u0083 ACUERDO por el que se aprueba la aportac i\u00f3n de 3.458.160 euros al segundo tramo del Fondo de Biocarbono, fondo fiduc iario de Espa\u00f1a en el Banco Mundial, correspondientes al a\u00f1o 2011. ACUERDOS DE PERSONAL Justicia \u0083 REAL DECRETO por el que se nombra Fiscal de la Sa la de Seguri dad Vial a D. BARTOLOM\u00c9 VARGAS CABRERA. \u0083 REAL DECRETO por el que se nombra Fi scal de la Sala de Extranjer\u00eda a D. JOAQU\u00cdN ANTONIO S \u00c1NCHEZ-COVISA VILLA. CONDECORACIONES Presidencia del Gobierno \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Gran Cruz de la Real y Distinguida Orden Espa\u00f1ola de Carlos III a D. JOS\u00c9 MANUEL DUR\u00c2O BARROSO . Trabajo e Inmigraci\u00f3n \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. ALFREDO MOLINAS BELLIDO. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. JOS\u00c9 ANTONIO GONZ\u00c1LEZ MORALES. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. FRANCISCO LUZ\u00d3N L\u00d3PEZ. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. JOS\u00c9 CALDER\u00d3N CARMONA. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. MANUE L G\u00d3MEZ DE PABLOS GONZ\u00c1LEZ. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 9 Conse jo de Ministros \u0083 REAL DECRETO por el que se concede, a t\u00edtulo p\u00f3stumo, la Medalla al M\u00e9rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. CARLES NAVALES TURMOS. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. JOS\u00c9 MAR\u00cdA M\u00c9NDEZ L\u00d3PEZ. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. LUIS BASSAT COEN. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. LUIS FERNANDO MATAS CEJAS. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede, a t\u00edtulo p\u00f3stumo, la Medalla al M\u00e9rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. FRANCISCO JIM\u00c9NEZ-CASQUET S\u00c1NCHEZ. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, al R ESTAURANTE CASA BIGOTE. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa JOSEFA MU\u00d1OZ FUSTER. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa JOSEFINA MOLINA REIG. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa MATI LDE DE URRUTIA MATESANZ. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa YVONNE BLAKE. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa TEL ESFORA GALIANA FERN\u00c1NDEZ. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa CONCEPCI\u00d3N GARC\u00cdA CAMPOS. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa MA R\u00cdA FELISA MART\u00cdNEZ L\u00d3PEZ. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa FR ANCISCA DASS\u00cd GORGONIO. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa ESTHER TUSQUETS. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 10 Conse jo de Ministros \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa M\u00aa JUBILIA FERN\u00c1NDEZ BUSTAMANTE. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D\u00aa JOSEFA MENDIOLA RUIZ. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. MARCOS G\u00d3MEZ SANCHO. \u0083 REAL DECRETO por el que se concede la Medalla al M\u00e9 rito en el Trabajo, en su categor\u00eda de Oro, a D. IG NACIO LAVERNIA COMPANY. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 11 Conse jo de Ministros AMPLIACI\u00d3N DE CONTENIDOS ASUNTOS GENERALES Trabajo e Inmigraci\u00f3n REGULADA LA RELACI\u00d3N LABO RAL DE CAR\u00c1CTER ESPECIAL DEL SERVICIO DEL HOGAR FAMILIAR Esta norma propicia una mejora de la s condiciones de trabajo, avanzando en la dignificaci\u00f3n del trabajo de las personas tr abajadoras de este colectivo, as\u00ed como su reconocimiento social. El Consejo de Ministros ha aprobado un Real De creto que regula la relaci\u00f3n laboral de car\u00e1cter especial del servicio del hogar familiar. Esta relaci\u00f3n laboral descansa en dos aspecto s muy caracter\u00edsticos, como son el \u00e1mbito donde se presta la actividad (el hogar familiar) y el v\u00ednculo personal basado en una especial relaci\u00f3n de confianza entre el titular del hogar familiar y las personas empleadas de hogar. La regulaci\u00f3n de esta relaci\u00f3n l aboral especial se remonta vein ticinco a\u00f1os, por lo que se aconsejaba una revisi\u00f3n en profundidad de la norm ativa relativa para renovar y modernizar la relaci\u00f3n laboral y acercarla al m\u00e1ximo a los derechos del resto de los trabajadores. Este Real Decreto se enmarca en un ambicios o proceso de actualizaci\u00f3n de la normativa que afecta a los trabajadores y trabajadoras dom\u00e9s ticas. En este sentido, la Ley sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y m odernizaci\u00f3n del Sistema de Segur idad Social, del 1 de agosto de 2011, procede a integrar el R\u00e9gimen Es pecial de Empleados de Hogar en el R\u00e9gimen General, tal como se contemplaba en el Acuer do Social y Econ\u00f3mico suscrito por Gobierno, sindicatos y empresarios, y habilita al Gobi erno a modificar, en consonancia con esta integraci\u00f3n, la regulaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral de car\u00e1cter especial del servicio del hogar familiar. Dignificaci\u00f3n del trabajo Mediante este Real Decreto se acomete una act ualizaci\u00f3n sustantiva de la relaci\u00f3n laboral para propiciar una mejora de las condiciones de trabajo de las personas trabajadoras del sector, avanzando en la dignificaci \u00f3n del trabajo de este colectiv o, que realmente necesita un reconocimiento efectivo y una mayor valoraci\u00f3n del trabajo que aportan a las familias y a la sociedad en su conjunto. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 12 Conse jo de Ministros Adem\u00e1s, es una propuesta equilibrada que se cons truye sobre el necesario equilibrio de intereses de las partes de la relaci\u00f3n laboral. Del mismo modo, debe contribuir a regularizar situaciones de empleo no declarado que existen en este \u00e1mbito, poniendo fin a situaciones de desprotecci\u00f3n laboral y social. Esta nueva regulaci\u00f3n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a partir del 1 de enero de 2012. Principales novedades Las novedades m\u00e1s importantes que contempla este Real Decreto son las siguientes: El acceso al empleo en el hogar familiar se realizar\u00e1 mediante contrataci\u00f3n directa o a trav\u00e9s de los servicios p\u00fablicos de empl eo o de las agencias de colocaci\u00f3n debidamente autorizadas, con garant\u00eda plena de la no discrim inaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo, origen racial o \u00e9tnico, edad. Mejor informaci\u00f3n de los derechos laborales de las trabajadoras y trabajadores, porque el contrato se formalizar\u00e1 por escrito, frente a la regulaci\u00f3n actual q ue permite el contrato verbal. Mayor estabilidad en el empleo y menos precariedad laboral. Se garantiza, como m\u00ednimo, el pago en met\u00e1 lico del salario m\u00ednimo interprofesional en c\u00f3mputo anual, por debajo de cuya cuant\u00eda no ser\u00e1 posible realizar descuento alguno por salario en especie por manutenci\u00f3n o alojami ento. Cuando exista salario en especie, \u00e9ste no podr\u00e1 superar el 30 por 100 de la s percepciones salariales. La trabajadora o trabajador tendr\u00e1 derecho a dos pagas extraordinarias al a\u00f1o, de modo que se garantice la percepci\u00f3n del Salario M\u00ednimo Interprofesi onal en c\u00f3mputo anual. Ampliaci\u00f3n de la duraci\u00f3n del descanso entre jornadas. Mejor regulaci\u00f3n del tiempo de presencia, en el que el trabajador es t\u00e1 a disposici\u00f3n del empleador pero sin prestar trabajo efectivo. Se mantiene como causa de extinci\u00f3n del co ntrato el desistimiento del empleador, pero se deber\u00e1 comunicar de forma expresa. En los nuevos contratos, se ampl\u00eda de siete a doce d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio la indemnizaci\u00f3n a que tiene derecho la persona trabajadora en este caso. Se prev\u00e9n mecanismos de asistencia y colaboraci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n para ayudar a los empleadores al cu mplimiento de las obligaciones. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 13 Conse jo de Ministros Se apunta por primera vez la pos ibilidad de que en el futuro las personas al servicio del hogar familiar pueden acceder a un sistema de protecci\u00f3n por desempleo. Durante 2012 un grupo de expertos analizar\u00e1 esta cuesti\u00f3n y har\u00e1 propuestas para tomar la decisi\u00f3n que corresponda en 2013. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 14 Conse jo de Ministros Industria, Turismo y Comercio APROBADOS LA PLANIFICACI\u00d3N ENERG\u00c9TICA INDICATIVA Y EL PLAN DE ENERG\u00cdAS RENOVABLES A 2020 Establecen el camino para que Espa\u00f1a supere el objetivo de la UE de que un 20 por 100 del consumo de energ\u00eda sea de origen renovable en 2020. Las energ\u00edas renovables cubrir\u00e1n el 20, 8 por 100 del consumo de energ\u00eda en Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2020. La electricidad renovable cubrir\u00e1 el 61 por 100 del objetivo en 2020. Las renovables subir\u00e1n su peso en la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica en un 30 por 100, en un 57 por 100 en los usos t\u00e9rmicos y en un 125 por 100 en el transporte. Generar\u00e1 un beneficio econ\u00f3mic o estimado en 29.000 millones de euros gracias a las menores importaciones de hidroc arburos. Adem\u00e1s, en el periodo se evitar\u00e1 la emisi\u00f3n de 171 millones de toneladas de CO 2. El Consejo de Ministros ha aprobado la Planific aci\u00f3n Energ\u00e9tica Indicativa y el Plan de Energ\u00edas Renovables 2011- 2020. El documento de Planificaci\u00f3n Indicativa dibuja el horizonte energ\u00e9tico de cara a 2020 para el conj unto del sistema, mientras que el PER tiene el objetivo de lograr, tal y como indica la correspondient e Directiva comunitaria, que en el a\u00f1o 2020, al menos, el 20 por 100 del consumo fi nal bruto de energ\u00eda en Espa\u00f1a proceda del aprovechamiento de las fuentes renovables. La Planificaci\u00f3n Energ\u00e9tica Indicativa esti ma un consumo de energ\u00ed a final en Espa\u00f1a al t\u00e9rmino del per\u00edodo de valores s\u00f3lo ligeramente superiores a los actuales, calculados en 102.220 (ktep), con una estructura en la que desta ca el aumento del peso de la electricidad, del gas y de las renovables de uso final, que se compensan con el fuerte descenso del consumo de productos petrol\u00edferos. Con estas estimaciones se prev\u00e9 un fuerte aumento del peso renovable en el mix, que se g\u00fan el PER pasar\u00e1 de una con tribuci\u00f3n del 13,2 por 100 en 2010 a un 20,8 por 100 en 2020, y no se considerar \u00eda necesario un aumento de las centrales t\u00e9rmicas. Planificaci\u00f3n Energ\u00e9tica Indicativa Seg\u00fan el informe de Planificaci\u00f3n Energ\u00e9tica I ndicativa elaborado por el Ministerio de Industria, Comercio y Turismo con el horiz onte de 2020, la progresiva participaci\u00f3n de las energ\u00edas renovables en la cesta energ\u00e9tica espa\u00f1ola, junto a la reducci\u00f3n de nuestras importaciones de energ\u00edas f\u00f3siles (carb\u00f3n, pet r\u00f3leo y gas), en un porcentaje que pasar\u00e1 del 77 por 100 actual a un 70,9 por 100 en el a\u00f1o 2020, son los dos factores que contribuir\u00e1n a aminorar significativamente nuestra dependencia energ\u00e9tica del exteri or en los pr\u00f3ximos MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 15 Conse jo de Ministros a\u00f1os, continuando un proceso de sustituci\u00f3n de energ\u00edas for\u00e1neas por fuentes aut\u00f3ctonas que ya se inici\u00f3 a partir del bienio 2005-2007 y que puede mejorar en algo m\u00e1s de seis puntos el grado de nuestro autoabastecimiento energ\u00e9tico, hasta alcanzar en 2020 un porcentaje del 31,5 por 100. La conjunci\u00f3n de ambos factores, mayor par ticipaci\u00f3n de las renovables y menores consumos de combustibles f\u00f3siles, favorecer\u00e1 por a\u00f1adidura la reducci\u00f3n de las emisiones de CO 2 en la pr\u00f3xima d\u00e9cada, en particular en los procesos de generaci\u00f3n de electricidad, que ir\u00e1n siendo cada vez m\u00e1s sostenibles y m\u00e1s limpios, de forma que en 2020 se emitir\u00e1 un 11,8 por 100 menos por cada kilovatio/hora producido. Las previsiones apuntan, adem\u00e1s, a una mejora de la intensidad de energ\u00eda final en una media del 2 por 100 anual. Todo ello se produce en un marco en el que el consumo de energ\u00eda final en Espa\u00f1a al t\u00e9rmino del per\u00edodo considerado alcanzar\u00e1 valores s\u00f3lo ligeramente superiores a los actuales, calculados en 102.220 (ktep), con una estructura en la que desta ca el aumento del peso de la electricidad, del gas y de las renovables de uso final, que se compensan con el fuerte descenso del consumo de productos petrol\u00edferos. Respecto al carb\u00f3n para usos finales, s\u00f3lo se estima la recuperaci\u00f3n de los niveles de consumo anteriores a la crisis. Por su parte, la producci\u00f3n el\u00e9ctrica de origen nuclear se mantendr\u00e1 constante, por lo que disminuir\u00e1 su participaci\u00f3n porcentual en el mix de generaci\u00f3n al aumentar la dem anda total de electricidad. En cuanto a la electricidad, y debido a que actualmente existe un sobredimensionamiento de instalaciones de generaci\u00f3n, no se prev\u00e9n nuevas necesidades de potencia en todo el per\u00edodo, salvo las renovables c ontempladas en el PER y las c entrales reversibles de bombeo. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 16 Conse jo de Ministros Previsiones sobre el comportamiento de las distintas fuentes energ\u00e9ticas PLAN DE ENERG\u00cdAS RENOVABLES (PER) 2011-2020 Objetivos El Consejo Europeo de marzo de 2007 aprob\u00f3 el denominado Paquete de Energ\u00eda y Clima, que estableci\u00f3 para el a\u00f1o 2020, unos objetivos de mejora de la eficiencia energ\u00e9tica del 20 por 100, de reducci\u00f3n de las emisiones de CO 2 del 20 por 100, ampliable al 30 por 100 en el contexto de un acuerdo global , y de introducci\u00f3n de las energ\u00ed as renovables en el consumo final del 20 por 100, como m\u00edni mo, con una participaci\u00f3n m\u00ednima del 10 por 100 en el sector de los transportes que dar\u00eda lugar a una Directiva comunitaria de 2009. En esta Directiva se establecen objetivos obligat orios para cada uno de los Estados miembros y la Ley de Econom\u00eda Sostenible traslad\u00f3 estos objetivos al marco legislativo espa\u00f1ol. Globalmente, el Plan supone pas ar de una contribuci\u00f3n de las energ\u00edas renovables del 13,2 por 100 en 2010 a un 20,8 por 100 en 2020, de acuerdo con la distribuci\u00f3n por \u00e1reas que aparece a continuaci\u00f3n: MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 17 Conse jo de Ministros La energ\u00eda e\u00f3lica representar\u00e1 la mayor aporta ci\u00f3n renovable a nuestro consumo, seguida del grupo de biomasa, biog\u00e1s y residuos, con participaciones importantes de la energ\u00eda de origen hidr\u00e1ulico, de los bioc arburantes sostenibles y de las energ\u00edas solares, situando a nuestro pa\u00eds en una buena posici\u00f3n para afrontar el reto energ\u00e9tico m\u00e1s all\u00e1 de 2020. Por lo que se refiere a la generaci\u00f3n de elec tricidad de origen renovabl e, a continuaci\u00f3n se presenta un resumen de los objetivos de potencia instalada para cada una de las \u00e1reas: MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 18 Conse jo de Ministros Impacto socioecon\u00f3mico Los costes asociados al desarro llo del Plan, incluyendo las prim as y el coste de los diferentes sistemas de apoyo, se cifra en 24.700 millones de euros. Por su parte, los beneficios directos y cuantificables se estiman en 29.000 millones de euros, incluyendo las menores necesidades de importaci\u00f3n de combustibles f\u00f3si les y las menores emisiones de CO 2 a la atm\u00f3sfera. A estos beneficios habr\u00eda que sumar otra serie de partidas positivas, de indudable valor pero de m\u00e1s dif\u00edcil cuantificaci\u00f3n, como el desarrollo ru ral promovido, el reequi librio de la balanza de pagos, la exportaci\u00f3n de tecnolog\u00eda o la generaci\u00f3n de empleo asociado. 87 propuestas de alcance Para el adecuado desarrollo de las diferentes \u00e1reas y cumplimiento de objetivos, el Plan de Energ\u00edas Renovables 2011-2020 contempla 87 propuestas de act uaci\u00f3n, de las cuales, casi la mitad son propuestas horizontales, que afectan a las diferentes tecnolog\u00edas y el resto sectoriales. Destacan dos propuestas novedosas: Sistema de Incentivos al Calor Renovable (ICAREN) para aplicaciones t\u00e9rmicas de las energ\u00edas renovables : Se trata de un sistema de apoyo directo a la producci\u00f3n, incompatible con la percepci\u00f3n de ayudas a la inversi\u00f3n y espec\u00edfico para proy ectos desarrollados a trav\u00e9s de Empresas de Servicios Energ\u00e9ticos (ESEs). Por tanto, debe existir un productor que realice una actividad econ\u00f3mica consistente en transmiti r la energ\u00eda a un consumidor. Potenciaci\u00f3n del autoconsumo de ener g\u00eda el\u00e9ctrica generada con renovables, mediante mecanismos de balance neto : \u00c9ste se define como aquel sistema de compens aci\u00f3n de saldos de energ\u00eda que permite a un consumidor que autoproduce par te de su consumo el\u00e9ctrico, apoyarse en el sistema para \"almacenar\" sus excedentes. Este sistema es especialmente interesante para las instalaciones de generaci\u00f3n el\u00e9ctr ica con fuentes renovables no gestionables, como e\u00f3lica o solar, ya que evita la necesidad de ac umulaci\u00f3n en la propia instalaci\u00f3n. Apuesta por la investigaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico Las energ\u00edas renovables tienen un potencial energ\u00e9tico muy importante en Espa\u00f1a aunque su aprovechamiento tiene que hacerse desde la perspectiva de la integraci\u00f3n t\u00e9cnica en las redes y los mercados energ\u00e9ticos existentes y teniendo en cuenta el impacto que tiene el coste de la energ\u00eda en nuestra econom\u00eda. El 78 por 100 de los objetivos de consumo de energ\u00edas renovables del PER se refieren a tecnolog\u00edas maduras. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 19 Conse jo de Ministros El PER 2011-2020 incluye tambi\u00e9n una fuer te apuesta a la I+D+i energ\u00e9tica. La recientemente creada ALINNE, Ali anza para la Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Energ\u00e9ticas, ser\u00e1 un instrumento crucial para responder a los retos de la I+D+i energ\u00e9tica en un marco de colaboraci\u00f3n estrat\u00e9gica entre los sectores p\u00fablico y privado y permitir\u00e1 avanzar hacia un aprovechamiento cada vez mayor de los recursos renovables de nuestro pa\u00eds que sea compatible con criterios de eficiencia econ\u00f3mica. El Plan analiza las prioridades de cada tecnol og\u00eda e identifica las \u00e1reas donde se concentrar\u00e1 el esfuerzo en I+D en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, que van desde los biocarburantes avanzados a los nuevos materiales, pasando por los sistemas de acumulaci\u00f3n de energ\u00ed a, nuevos sistemas de perforaci\u00f3n para geotermia, conversores de energ\u00ed a de las olas, o mejores m\u00e1quinas e\u00f3licas marinas. Adem\u00e1s, las alinea con el marc o europeo del SET-Pl an y las acompa\u00f1a de propuestas de financiaci\u00f3n que permitan hacerlas viab les. En el horizonte est\u00e1 el objetivo de mejorar la eficiencia t\u00e9cnica y econ\u00f3mica de las tecnolog\u00edas ya consolidadas, al tiempo que se hace sitio a otras nuevas con un gran potenc ial en nuestro pa\u00eds, como la geotermia y la energ\u00eda de las olas, que por vez primera aparecen en la planifi caci\u00f3n energ\u00e9tica nacional. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 20 Conse jo de Ministros Econom\u00eda y Hacienda APROBADO EL TEXTO REFUNDIDO DE LA LEY DE CONTRATOS DEL SECTOR P\u00daBLICO El Consejo de Ministros ha apr obado el Real Decreto Legislativo del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, con el obj etivo de dotar a este cuerpo normativo de una mayor seguridad jur\u00eddica. De este modo, se integran y ordenan en un texto \u00fanico todas las disposic iones aplicables a la contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico, incluidas la Ley 30/2007 de Contratos del Sector P\u00fablico, las sucesivas leyes que la han modi ficado por diversos motivos y otras disposici ones contenidas en normas con rango de ley, entre ellas las rela tivas a la captaci\u00f3n de financiaci\u00f3n privada para la ejecuci\u00f3n de contratos p\u00fablicos. Se da cumplimiento as\u00ed al mandato contenido en la Ley de Econom\u00eda Sostenible, que autoriza al Gobierno a elaborar un texto refundido en el que se integren, d ebidamente regularizadas, aclaradas y armonizadas, todas estas normas. Con ello se facilita su apl icaci\u00f3n, tanto por las administraciones y entes del sector p\u00fablico contra tantes, como por las empresas contratistas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 21 Conse jo de Ministros Justicia CLARIFICADOS LOS ARANCELES QUE DEBEN APLICAR NOTARIOS Y REGISTRADORES Afecta a las escrituras de subrogaci\u00f3n, novaci\u00f3n modificati va y cancelaci\u00f3n de cr\u00e9ditos hipotecarios, adem\u00e1s de intr oducir criterios de mayor claridad y transparencia en las minutas. S\u00f3lo en la cancelaci\u00f3n de hipotecas por vivi enda este Real Decreto hubiera supuesto en 2010 un ahorro para el ciudadano de unos 90 millones de euros, seg\u00fan estimaciones de la Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU). El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto que ordena y cl arifica la normativa vigente sobre los aranceles aplicables por notario s y registradores. Para ello, la nueva norma modifica dos Reales Decretos del 17 de novie mbre de 1989, que regulaban dichos aranceles en el caso de los notarios y lo s registradores, respectivamente, y un Decreto de 29 de marzo de 1973, que establec\u00eda el de lo s registradores mercantiles. El Real Decreto ha sido elabor ado a partir de las denuncias pr esentadas por la Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios, a causa de la inse guridad jur\u00eddica existente en esta materia, y pone fin a la disparidad de interpre taciones sobre el arancel notar ial y registral a aplicar a las escrituras de subrogaci\u00f3n, novaci\u00f3n modifica tiva y cancelaci\u00f3n de cr\u00e9ditos o pr\u00e9stamos hipotecarios y su inscripci\u00f3n en el Registro de la Propiedad. Dudas sobre la aplicaci\u00f3n de la rebaja del 5 por 100 Igualmente, la norma hoy aprobada aclara las dudas suscitadas por la aplicaci\u00f3n de la rebaja del 5 por 100 en los aranceles not ariales y registrales, prevista por un Real Decreto Ley del 20 de mayo de 2010, por el que se adoptaron m edidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico. En este sentido, se declar a que dicha rebaja arancelaria, consecuente con la establecida de media a los f uncionarios, se aplicar\u00e1 con ca r\u00e1cter adicional a los dem\u00e1s descuentos, reducciones, bonificaciones o r ebajas que se prevean en relaci\u00f3n con los aranceles notariales y registrales que se calculen sobre la base que se indica en esta norma. Asimismo, se recogen los aranceles que para la constituci\u00f3n de sociedades de responsabilidad limitada se establecieron en el Real Decreto Ley de 3 de diciembre de 2010 sobre actuaciones en el \u00e1mbito fiscal, laboral y li beralizadoras para foment ar la inversi\u00f3n y la creaci\u00f3n de empleo. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 22 Conse jo de Ministros Ahorro muy importante El Real Decreto aprobado supone un ahorro muy im portante para todos los usuarios de estos servicios profesionales. Seg\u00fan estimaciones de la OCU, s\u00f3lo en el campo de cancelaci\u00f3n de hipotecas constituidas sobre viviendas, el ahorro hubiera supuest o en 2010 unos noventa millones de euros. Por \u00faltimo, se introducen criterios de transparenc ia y claridad en las minutas, para lo que se incrementan las obligaciones de informaci\u00f3n en el las por parte de los notarios y registradores. El Real Decreto establece un principio de \"neutralidad arancelaria\", con independencia de que en las operaciones se ap liquen procedimiento el ectr\u00f3nicos, de tal forma que ello no suponga un arancel m\u00e1s elevado. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 23 Conse jo de Ministros Econom\u00eda y Hacienda APROBADAS NORMAS DE DESARRO LLO DE LA LEY DEL JUEGO Afectan a la autorizaci\u00f3n de operadores y a los requisitos que \u00e9stos deben cumplir. El Consejo de Ministros ha aprobado dos Re ales Decretos que desarrollan la Ley de Regulaci\u00f3n del Juego de 2011 en una serie de aspectos t\u00e9cnicos para el correcto funcionamiento del sector. Por una par te se regula, como preve\u00eda la Ley, todo lo relativo a la obtenci\u00f3n de licencias, el r\u00e9gimen de autorizaci ones para operar en las diferentes actividades de juego y las relaciones entre operadores y jugadores; por otra, lo referente a los requisitos t\u00e9cnicos que deben cumplir los operadores y a lo s mecanismos de control y supervisi\u00f3n sobre las diferentes actividades de juego recogida s en la Ley. Estos desarrollos normativos posibilitar\u00e1n la apertura de un procedimiento p\u00fablic o para la obtenci\u00f3n de licencias de juego \"online\" en el \u00e1mbito estatal. La Ley de Regulaci\u00f3n del Juego, de l 27 de mayo de 2 011, establece el ma rco regulatorio de la actividad de juego, en sus distintas moda lidades, que se desarrolla con \u00e1mbito estatal y tiene como principales objetivos garantizar la pr otecci\u00f3n del orden p\u00fablico, luchar contra el fraude, prevenir las conductas adictivas, proteger los derechos de los menores y salvaguardar los derechos de los participantes en los juegos . Los dos Reales Decretos aprobados hoy desarrollan este marco regulatorio para asegurar el cumplimiento de dic hos objetivos dentro de las previsiones temporales que establece la citada Ley. El primero de estos Reales Decretos viene a dar cumplimient o a lo establecido en los art\u00edculos 9, 10, 11, 12 y 14 de la Ley de Regulaci\u00f3n del Juego y desarrolla todo lo relativo a licencias, autorizaciones y regist ros del juego, con el fin de faci litar a los distintos operadores el acceso al ejercicio de las actividades que son objeto de dicha Ley. Solicitud de licencias El texto regula el r\u00e9gimen de solicitud de los distintos tipos de licencias (generales y singulares), los requisitos exigibles, los plaz os de vigencia, as\u00ed como las condiciones de extinci\u00f3n y transmisi\u00f3n. Asimismo, determi na el procedimiento de autorizaci\u00f3n para las actividades de juego sujetas a autorizaci\u00f3n espec\u00edfica y la documentaci\u00f3n necesaria para su obtenci\u00f3n. Finalmente, establece una serie de garant\u00edas para el desarrollo de la s actividades reguladas en la Ley. En este sentido, el Real Decreto determina el c ontenido del \"contrato de juego\" y las obligaciones que se derivan del mismo tanto para el operador, como para el participante, y regula lo relativo a la partici paci\u00f3n en los juegos, el pago por participar en las distintas actividades o el abono de los premios. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 24 Conse jo de Ministros CONTROLES Y SUPERVISI\u00d3N SO BRE EL JUEGO \"ONLINE\" El segundo Real Decreto est ablece los requisitos t\u00e9cnicos y de seguridad que han de ser cumplidos por los operadores en el desarrollo y explotaci\u00f3n de las actividades de juego objeto de la Ley, a excepci\u00f3n de los relacionados con la comercializaci\u00f3n de Loter\u00edas, que ser\u00e1n regulados en una norma espec\u00edfica. No obstante, en tanto no se apruebe la citada normativa especifica, este Real Decreto ser\u00e1 de aplic aci\u00f3n supletoria para las entidades autorizadas para la comercializaci\u00f3n de las loter\u00edas inclui das en el \u00e1mbito de la Ley de regulaci\u00f3n del juego, sin perjuicio de las espec ialidades que pueda establecer la Comisi\u00f3n Nacional del Juego derivadas de la naturaleza del juego de las loter\u00edas. El texto presta particular atenci\u00f3n a exigir aquellos requisitos necesarios para permitir la funci\u00f3n de monitorizaci\u00f3n y s upervisi\u00f3n que la ley reserva a la Comisi\u00f3n Nacio nal del Juego. De este modo, se establece la obligaci\u00f3n par a los operadores de im plantar un sistema de control interno que capture y registre la totalidad de las operaciones de juego y las transacciones econ\u00f3micas que se realicen con los participantes. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 25 Conse jo de Ministros Educaci\u00f3n RECONOCIMIENTO DE ESTUDIOS EN EL \u00c1MBITO DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto que establece el reconocimiento de estudios en el \u00e1mbito de la Educaci\u00f3n Superior. El objetivo de esta norma es facilitar q ue los estudiantes que ha yan cursado y superado determinados estudios superiores puedan continuar su formaci\u00f3n en otra ense\u00f1anza superior. Concretamente, la norma pretende facilitar la mo vilidad de los estudiantes entre las siguientes ense\u00f1anzas: Entre Ense\u00f1anzas Universitarias de Gr ado y las ense\u00f1anzas art\u00edsticas de Grado. Entre las Ense\u00f1anzas de Formaci\u00f3n Profes ional y las ense\u00f1anzas universitarias de Grado. Entre las Ense\u00f1anzas Profesionales de Grado Superior de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o y las Ense\u00f1anzas Universitarias de Grado. Entre las Ense\u00f1anzas Deportivas de Grado Super ior y las Ense\u00f1anzas Universitarias de Grado. Entre las Ense\u00f1anzas de Formaci\u00f3n Profesi onal y las Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas de Grado. Entre las Ense\u00f1anzas Profesionales de Grado Superior de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o y las Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas de Grado. \u00danicamente ha quedado expres amente excluida del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la norma la movilidad entre las ense\u00f1anzas superiores de Formaci\u00f3n Profesional, de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o, y Deportivas, aunque esto no significa que no sea posible la movilidad entre estos estudios, sino que deber\u00e1 realizarse a partir del an\u00e1lisis de cada caso. Con car\u00e1cter general, los estudiantes que pretendan proseguir sus estudios superiores deber\u00e1n acreditar t\u00edtulos oficiales, es decir, deber\u00e1n haber concluido los estudios en que inicialmente se matricularon. No obstante, los estudiantes de Grado, tanto de ense\u00f1anzas universitarias como art\u00edsticas, tambi\u00e9n podr \u00e1n alegar los periodos de estudios superados, siempre que sean oficialmente acredit ados y expresados en cr\u00e9ditos ECTS. Incentivos a la movilidad La principal novedad de este Real De creto consiste en el establec imiento de un incentivo a la movilidad, que garantiza el reconocimiento de un porcentaje m\u00ednimo de cr\u00e9ditos cuando los estudios superados y los que se pretende curs ar correspondan a titulaciones directamente relacionadas. Este incentivo se basa en dos aspectos claves: por un lado, determinar las MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 26 Conse jo de Ministros titulaciones entre las que existe una relaci\u00f3n di recta, para lo cual se han establecido las correspondencias oportunas; y, en segundo lugar, el establecimiento del reconocimiento de un n\u00famero m\u00ednimo de cr\u00e9ditos EC TS fijado en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n de los estudios cursados y superados y la de aquellos que se pret ende cursar y para los que se solicita el reconocimiento. El texto aprobado hoy establece, adem\u00e1s, una seri e de l\u00edmites al reconocimiento de estudios. Son los siguientes: No podr\u00e1n homologarse o reconocerse dire ctamente t\u00edtulos ofic iales completos. No podr\u00e1n reconocerse los estudios relativos a proyectos. Los estudios reconocidos no podr\u00e1n superar el 60 por 100 de los cr\u00e9ditos del plan de estudios o del curr\u00edculo del t\u00edtulo que se pretende cursar. No pueden convalidarse los estudios que conduzcan al ejercicio de profesiones reguladas, salvo que los estudios alegados respondan a las condiciones exigidas a los curr\u00edculos y planes de estudios cuya superac i\u00f3n garantiza la cua lificaci\u00f3n profesional necesaria. Establecimiento de un marco general de reconocimiento Hasta el momento la legislaci\u00f3n vigente ya permit\u00eda la movilidad de los estudiantes entre ense\u00f1anzas superiores a trav\u00e9s del sistema de reconocimiento y convalidaci\u00f3n de estudios, aunque las normas reguladoras se encontrab an disgregadas en las disposiciones ordenadoras de cada ense\u00f1anza. Con el Real Decreto aprobado hoy se est ablece un marco general que permite este reconocimiento y que, al mismo tiempo, da re spuesta a uno de los aspectos claves que se contemplan en la Ley de Econom\u00eda Sostenibl e aprobada el pasado 4 de marzo y que recoge la necesidad de promover la movilidad entre las ense\u00f1anzas un iversitarias y de Formaci\u00f3n Profesional superior. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 27 Conse jo de Ministros Educaci\u00f3n NUEVO R\u00c9GIMEN DE EQUIVALENCIAS DE LAS TITULACIONES DE CIENCIAS ECLESI\u00c1STICAS RESPECTO DE LOS T\u00cdTULOS UNIVERSITARIOS OFICIALES El Consejo de Ministros ha aprobado un Re al Decreto que establece el nuevo r\u00e9gimen de equivalencias de los estudios y titulaciones de Ciencias Eclesi\u00e1sticas de nivel universitario respecto de los t\u00edtulos universitarios oficiales espa\u00f1oles. Con esta medida, que da cumplimiento a lo di spuesto en el Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede sobre ense\u00f1anza y asuntos cu lturales, se pretende dar respuesta a las necesidades surgidas tras la nueva ordenaci\u00f3n de la ense\u00f1anzas y t\u00edtulos universitarios en Espa\u00f1a que ha introducido la estructura de estudios superiores en tres ciclos (Grado, M\u00e1ster y Doctorado) que establece el Espac io Europeo de Educaci\u00f3n Superior. As\u00ed, el texto reconoce efectos civiles a t\u00edtulos eclesi\u00e1sticos superiores de Baccalaureatus, Licenciatus y Doctor correspondientes con lo s niveles acad\u00e9micos universitarios de Grado, M\u00e1ster y Doctorado, respectivamente. Requisitos adicionales Adem\u00e1s, se han incluido otros requisitos adiciona les que ya se exigen para el resto de t\u00edtulos universitarios: La acreditaci\u00f3n de una duraci\u00f3n m\u00ednima de los es tudios de 240 ECTS para los t\u00edtulos de Baccalaureatus y de, al menos, 300 para los t\u00edtulos de Licentiatus. La exigencia de que las correspondientes ense\u00f1anzas se sometan a evaluaci\u00f3n, con la singularidad de que \u00e9sta no corresponder\u00e1 a la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n (ANECA), sino a su propi a agencia, la Agencia para la Valoraci\u00f3n y la Promoci\u00f3n de la Calidad de las Univer sidades y Facultades Eclesi\u00e1sticas (AVEPRO). La exigencia de que los t\u00edtulos expedidos vayan acompa\u00f1ados del Suplemento Europeo al T\u00edtulo (SET). T\u00edtulos reconocidos La relaci\u00f3n de los T\u00edtulos otorgados por Centros Superiores de Ciencias Eclesi\u00e1sticas a los que se reconocen efectos civiles son: T\u00edtulos equivalentes al t\u00edtulo universitario of icial de Graduado o Graduada (habr\u00e1n de acreditar una duraci\u00f3n m\u00ednima de 240 cr\u00e9ditos ECTS) .- MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 28 Conse jo de Ministros T\u00edtulo de \"Baccalaureatus in Teolog\u00eda\", otorgado por Facult ades de Teolog\u00eda Cat\u00f3lica y cursado en dichas Facultades o en Centros Superiores afiliados a ellas. T\u00edtulo de \"Baccalaureatus in Philosophia\", otorgado por Facultades Eclesi\u00e1sticas de Filosof\u00eda. T\u00edtulo de \"Baccalaureatus in Scientiis Re ligiosis\", otorgado por Fa cultades de Teolog\u00eda Cat\u00f3lica y cursado en los Institutos Superiores de Ciencias Religiosas. T\u00edtulos equivalentes al t\u00edtulo oficial de M \u00e1ster Universitario (habr\u00e1n de acreditar una duraci\u00f3n m\u00ednima de 300 cr\u00e9ditos ECTS) .- T\u00edtulo de \"Licentiatus in Teolog\u00eda\", otor gado por Facultades de Teolog\u00eda Cat\u00f3lica especificar\u00e1 especializaci\u00f3n: Espiritual...) T\u00edtulo de \"Licentiatus in Philosophia\", otorgado por Facultades Eclesi\u00e1sticas de Filosof\u00eda (se especificar\u00e1 la especializaci\u00f3n: Filosof\u00eda Teor\u00e9tica, Filosof\u00eda Pr\u00e1ctica, Filosof\u00eda Social...) T\u00edtulo de \"Licentiatus in Iure Canonico\" (cur sado previa obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo eclesi\u00e1stico de Baccalaureatus o Licentiatus o de un t\u00edtulo civil universitario de acuerdo con lo que determine la Iglesia Cat\u00f3lica), otor gados por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Licentiatus in Sacra Scriptur a\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas o Institutos \"ad instar Facultatis\". T\u00edtulo de \"Licentiatus in Sacra Liturgia\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Licentiatus in Historia Eclesi\u00e1sti ca\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Licentiatus in Cris tiana\", otorgado por de \"Licentiatus in Studiis Orientis An tiqui\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Licentiatus in Studiis Ecclesiast icis Orientalibus\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Licentiatus in Iure Canonico Orient ali\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Licentiatus in Missiologia\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 29 Conse jo de Ministros T\u00edtulo de \"Licentiatus in Musica Sacra / in Cantu Gregoriano / in Organo / in Directione Chorali\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas o Institutos \"ad instar Facultatis\". T\u00edtulo de \"Licentiatus in Litteratura Christi ana et Classica\", otorgado por las Facultades de Literatura Cristiana y Cl\u00e1sica. T\u00edtulo de \"Licentiatus in Scientiis Relig iosis\", otorgado por Facultades de Teolog\u00eda Cat\u00f3lica y cursado en los Institutos Superiore s de Ciencias Religiosas (se especificar\u00e1 la especializaci\u00f3n: Ense\u00f1anza de la Religi\u00f3n Cat\u00f3 lica, Catequ\u00e9tica, Pastoral de Juventud...). T\u00edtulos equivalentes al t\u00edtulo universita rio oficial de Doctor o Doctora. T\u00edtulo de \"Doctor in Teolog\u00eda\", otor gado por Facultades de Teolog\u00eda cat\u00f3lica. T\u00edtulo de \"Doctor in Philosophia\", otorgado por Facultades Eclesi\u00e1sticas de Filosof\u00eda. T\u00edtulo de \"Doctor in Iure Canonico\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Doctor in Sacra Scriptura\", otor gado por Facultades eclesi\u00e1sticas o Institutos \"ad instar Facultatis\". T\u00edtulo de \"Doctor in Sacra Liturgia\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Doctor en Historia Eclesi\u00e1stica \", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Doctor in Archeologia Cristiana\", ot orgado \"Doctor In Studiis Orientis Anti qui\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Doctor in Studiis Ecclesiast icis Orientalibus\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Doctor in Iure Canonico Orienta li\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. T\u00edtulo de \"Doctor in Missiologia\", otorgado por Facultades eclesi\u00e1sticas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 30 Conse jo de Ministros T\u00edtulo de \"Doctor in Musica Sacra / in Cantu Gregoriano / in Organo\", otorgados por Facultades eclesi\u00e1sticas o Institutos \"ad instar Facultatis\". T\u00edtulo de \"Doctor in Litteratura Christ iana et Classica\", otorgado por Facultades de Literatura Cristiana y Cl\u00e1sica. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 31 Conse jo de Ministros Educaci\u00f3n R\u00c9GIMEN DE EQUIVALENCIAS DE T\u00cd TULOS UNIVERSITARIOS IMPARTIDOS POR LA FEDERACI\u00d3N DE ENTIDADES RELIGIOSAS EVANG\u00c9LICAS El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto que establece el r\u00e9gimen de equivalencias de t\u00edtulos de nivel universitario relativos a ense\u00f1a nzas de car\u00e1cter teol\u00f3gico y de formaci\u00f3n impartidos en centros docentes dependientes de la Feder aci\u00f3n de Entidades Religiosas Evang\u00e9licas de Espa\u00f1a (FEREDE). El texto recoge que los t\u00edtulos que obtienen el reconocimiento a efectos civiles corresponden a los niveles acad\u00e9micos unive rsitarios de Grado y M\u00e1ster; en concreto, cinco t\u00edtulos de Grado y dos de M\u00e1ster. A tal efecto, los t\u00edtu los equivalentes al nivel de Grado deber\u00e1n acreditar una duraci\u00f3n m\u00ednima de 240 cr\u00e9ditos EC TS, mientras que la duraci\u00f3n de los t\u00edtulos equivalentes a M\u00e1ster deber\u00e1 se r de, al menos, 60 cr\u00e9ditos ECTS, debiendo acreditar en su conjunto una formaci\u00f3n total de al menos 300 cr\u00e9ditos ECTS. As\u00ed, la relaci\u00f3n de los T\u00edtulos otorgados por c entros docentes de nivel superior o Facultades Protestantes de Teolog\u00eda dependientes de la FE REDE a los que se reconocen efectos civiles son: T\u00edtulos equivalentes al t\u00edtulo universita rio oficial de Graduado o Graduada T\u00edtulo de Grado en Teolog\u00eda ex pedido por la Facultad Prot estante de Teolog\u00eda Uni\u00f3n Evang\u00e9lica Bautista de Espa\u00f1a, en M adrid (ense\u00f1anza presencial). T\u00edtulo de Grado en Teolog\u00eda expedido por la Facultad In ternacional de Teolog\u00eda en Barcelona, del Instituto B\u00edblico y Seminario Teol\u00f3gico de Espa\u00f1a (ense\u00f1anza presencial). T\u00edtulo de Grado en Teolog\u00eda expedido por la Facultad de Teolog\u00eda Asambleas de Dios, en C\u00f3rdoba (ense\u00f1anza presencial). T\u00edtulo de Grado en Teolog\u00eda expedido por la Facu ltad Adventista de Teolog\u00eda, en Valencia (ense\u00f1anza presencial). T\u00edtulo de Grado en Teolog\u00eda expedido en Madrid por la Facultad de Teolog\u00eda Seminario Evang\u00e9lico Unido de Teolog\u00eda (ense\u00f1anza presencial y a distancia). MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 32 Conse jo de Ministros T\u00edtulos equivalentes al t\u00edtulo of icial de M\u00e1ster Universitario T\u00edtulo de M\u00e1ster en Teolog\u00eda expedido por la Facultad Protestante de Teolog\u00eda UEBE, en Madrid (ense\u00f1anza presencial). T\u00edtulo de M\u00e1ster en Teolog\u00ed a expedido por la Facultad Adventista de Teolog\u00eda, en Valencia (ense\u00f1anza presencial). Todos estos t\u00edtulos han sido evaluados favo rablemente por la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 33 Conse jo de Ministros Industria, Turismo y Comercio NORMATIVA PARA REGULAR LA PUBL ICIDAD TELEVISIVA Y DOTAR DE SEGURIDAD JUR\u00cdDICA AL SECTOR En concreto, el Reglamento precisa \u00e1reas co mo la autopromoci\u00f3n, las telepromociones, el patrocinio publicitario o las emisiones de publici dad durante retransmisiones de acontecimientos deportivos. El Consejo de Ministros ha aprobado el Reglamento de desarro llo de la Ley General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual en lo relativo a la comunicaci\u00f3n comercial televisiva, con el objetivo de dotar de seguridad jur\u00eddica a los operadores. En este sentido, el Reglament o desarrolla en particular las nor mas de la Ley G eneral de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual sobre publicidad en te levisi\u00f3n, precisando algunos elementos de la Ley que no quedaban perfect amente claros, como los relati vos a la forma de c\u00f3mputo de doce minutos de publicidad por hora de reloj, o al n\u00famero m\u00e1ximo de interrupciones publicitarias por programa. CONTENIDO DEL REGLAMENTO Autopromoci\u00f3n La Ley General de la Comunicaci\u00f3n Audiovis ual excluye del c\u00f3mputo de doce minutos por hora de publicidad como m\u00e1xi mo a los anuncios relacionados con los propios programas o con los productos accesorios derivados dire ctamente de esos progr amas. No obstante, establece un l\u00edmite de cinco minutos por hora para este tipo de anuncios. El Reglamento precisa las emis iones que computan dentro de es te l\u00edmite, como los avances de programaci\u00f3n, las sobreimpre siones publicitarias sobre los programas (que no se limitan a informar de su pr\u00f3xima emisi\u00f3n) o las aut opromociones de las cadenas. Tambi\u00e9n establece las emisiones excluidas de dicho c\u00f3mputo, como los programas o secciones de programas que versen sobre la programaci\u00f3n de la cadena, las referencia s gen\u00e9ricas a la propia cadena o los mensajes emitidos por el p\u00fablico para interactuar con los programas. Por \u00faltimo, el Reglamento define tambi\u00e9n la noci\u00f3n de 'pr oducto accesorio' dire ctamente derivado de los programas. Telepromociones Las telepromociones se definen como la publicidad efectuada por el presentador o protagonistas de un programa, utilizando el esc enario, la ambientaci\u00f3n y el atrezzo del programa. Seg\u00fan la Ley General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisua l, no computan en el l\u00edmite de doce minutos, pero se limitan a tres minutos por hora y 36 minutos por d\u00eda. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 34 Conse jo de Ministros El Reglamento clarifica algunos aspectos que la Ley dejaba abiertos, como su duraci\u00f3n m\u00ednima, que se ha establecido en 45 segundos. Tamb i\u00e9n se regula su ubicaci\u00f3n, que debe ser dentro de los programas o, en el caso de las telepromociones relativas a obras de ficci\u00f3n, inmediatamente antes o despu\u00e9s de los pr ogramas. No pueden emitirse dentro de los bloques publicitarios normales, en cuyo caso computar\u00e1n dentro del l\u00edmite de doce minutos. Patrocinio publicitario El Reglamento establece normas espec\u00edficas sobr e el patrocinio publicitario, que no computa dentro del l\u00edmite de doce minutos, seg\u00fan la Ley General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual. Se fija con car\u00e1cter general una duraci\u00f3n m\u00e1xi ma de diez segundos y se especifica que deben ir asociados a programas o subpr ogramas que tengan una entidad propia, no admiti\u00e9ndose respecto de secciones de los pr ogramas o de avances de programaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se establecen condiciones en cuanto a su contenido, ya que, seg\u00fan la Ley, no pueden incitar a la compra. Cuando un patrocinio no cumpla las condiciones establecidas, se considerar\u00e1 publicidad convencional y, por tant o, computar\u00e1 dentro del l\u00edmite de doce minutos por hora. Emisiones de publicidad durante retransmisiones deportivas La Ley General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual per mite emitir anuncios publicitarios aislados cuando el acontecimiento se enc uentre detenido. Cuando no est\u00e9 det enido, s\u00f3lo se consiente la emisi\u00f3n de mensajes public itarios siempre que permitan s eguir dicho acontecimiento. El Reglamento aclara cu\u00e1ndo se encuentra el juego detenido, remiti\u00e9ndose a las normas y reglamentos que rijan cada juego. Tambi\u00e9n r egula las condiciones en que se considera que una publicidad permite seguir el desarrollo del acontecimiento. Para ello se permite la publicidad mediante sobreimpresiones que no ocu pen m\u00e1s de una quinta parte de la pantalla y, mediante pantallas partidas, en las que se per mite mayor o menor extensi\u00f3n de la pantalla partida dedicada a la publicidad en funci\u00f3n de que se mantenga o no el audio de la retransmisi\u00f3n. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 35 Conse jo de Ministros Justicia LOS REGISTROS DE APOYO A LO S TRIBUNALES INCORPORAR\u00c1N LAS CONDENAS A EMPR ESAS Y ENTIDADES Con ello se cumple la previsi\u00f3n cont enida en el nuevo texto del C\u00f3digo Penal. El Consejo de Ministros ha modificado un Real De creto de 2009, que regul aba el Sistema de Registros Administrativos de Apoyo a la Admini straci\u00f3n de Justicia, con el fin de incorporar los datos de la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas (empresas y entidades), tal como se recoge en el C\u00f3digo Penal aprobado en 2010, que regula por primera vez la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas. Este sistema de registros tiene por objeto pr oporcionar a jueces, fi scales, secretarios judiciales y polic\u00eda judicial las herramientas necesarias para el ejercicio de sus funciones, mejorando la calidad de la informaci\u00f3n y simplific ando las tareas de los diferentes usuarios. El Real Decreto, adem\u00e1s, matiza la form a en que los interesados deben acreditar la personalidad y, en su ca so, la condici\u00f3n de representante legal cuando soliciten acceso a la informaci\u00f3n contenida en el sistema de registros para la posible cancelaci\u00f3n o rectificaci\u00f3n de datos. La norma hoy aprobada ha sido info rmada por el Consejo Genera l del Poder Judicial, la Fiscal\u00eda General del Estado, la Agencia Espa\u00f1o la de Protecci\u00f3n de Datos y el Consejo del Secretariado. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 36 Conse jo de Ministros Fomento CREADOS LOS CONSEJOS RECTORES DE LOS AEROPUERTOS DE MADRID-BARAJAS Y BARCELONA-EL PRAT Los gobiernos auton\u00f3micos de Catalu\u00f1a y Madr id, las Administraciones locales y otros agentes econ\u00f3micos y sociales estar\u00e1n pres entes en el Consejo de Administraci\u00f3n. Los acuerdos se tomar\u00e1n por mayor\u00edas amplias lo que ot orgar\u00e1 una posici\u00f3n determinante a los representant es de los territorios. El Consejo de Ministros ha aprobado la creac i\u00f3n de sendas sociedades que actuar\u00e1n como Consejos rectores de los aeropuertos de Madrid-B arajas y Barcelona-El Prat. Se completa, as\u00ed, el desarrollo del nuevo modelo de gesti\u00f3n aeropor tuario en lo relativo a la concesi\u00f3n de la gesti\u00f3n de ambos aeropuertos. Esas sociedades, participadas al 100 por 100 por Aena Aeropuertos, tendr\u00e1n el car\u00e1cter de responsables de los respectivos contratos de concesi\u00f3n de servicios aeroportuarios. Les corresponder\u00e1 el seguimiento del desarrollo de l contrato y ejercer\u00e1n aquellas funciones relativas al citado contrato de concesi\u00f3n, que le correspondan a Aena Ae ropuertos y \u00e9sta les atribuya. El acuerdo aprobado hoy indica que los acuerdos se adoptar\u00e1n con el voto favorable de dos tercios del n\u00famero de miembros del Consejo y en algunos casos se exigir\u00e1 el voto cualificado de las tres cuartas partes de los miembros. Ello har\u00e1 necesario el di\u00e1logo y el cons enso para tomar decisiones y dar\u00e1 una posici\u00f3n determinante a los representantes de las instituciones cata lanas y madrile\u00f1as, lo que supondr\u00e1 una mayor relaci\u00f3n de ambos aeropuertos con las necesidades y aspiraciones de sus respectivos entornos. Los respectivos consejos se encargar\u00e1n de: Autorizar los pr\u00e9stamos participativos u otro s medios de financiaci\u00f3n a largo plazo de la sociedad concesionaria (emisi\u00f3n de obligacione s, etc\u00e9tera) que se consideren necesarios para su adecuada explotaci\u00f3n. Aprobar la liquidaci\u00f3n del canon a abona r por la sociedad concesionaria. Supervisar la adecuada conservaci\u00f3n de la infr aestructura por la sociedad concesionaria. Supervisar la calidad de la actividad de la sociedad c oncesionaria como gestor aeroportuario. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 37 Conse jo de Ministros Colaborar con la sociedad concesionaria y, en su caso, con las Administraciones P\u00fablicas competentes en la definici\u00f3n de la estrategi a a desarrollar con relaci\u00f3n a los aeropuertos concesionados, en particular, en el \u00e1mbito comercial, to mando en consideraci\u00f3n su contexto territorial y competitivo. Autorizar al concedente a acordar con el conc esionario las modificaciones del contrato de concesi\u00f3n, as\u00ed como las adaptaciones de su r\u00e9gimen econ\u00f3mico-financiero. Autorizar las resoluciones que pueda dictar el concedente ante las reclamaciones de reequilibrio econ\u00f3mico del contrato de concesi\u00f3n que puedan ser necesarias. Supervisar el desarrollo y cumplimient o por la sociedad concesionaria de sus obligaciones de conformidad con las prev isiones del contrato de concesi\u00f3n. Recibir, tramitar y resolver, cuando proceda, los escritos que dirija la sociedad concesionaria a Aena Aeropuer tos e informar de las incidencias que surjan en el desarrollo del contrato de concesi\u00f3n. Supervisar el control econ\u00f3mico financiero de la concesi\u00f3n. Autorizar las decisiones de secuestro y la re versi\u00f3n de la concesi\u00f3n o la resoluci\u00f3n de la concesi\u00f3n por cualquier caus a que pueda adoptar el concedente. Autorizar, previa audiencia del concesionar io, la imposici\u00f3n por el concedente de las penalidades y multas coercitivas seg\u00fan lo est ablecido en el contrato de concesi\u00f3n. Recabar los datos e informaci\u00f3n que consider e necesarios de la sociedad concesionaria, comprobar sus libros de cuentas y acordar a inspecci\u00f3n de instalaciones y servicios. Traslado a la Administraci\u00f3n competent e de las propuestas de servidumbres aeron\u00e1uticas y ac\u00fasticas que sea necesario realizar en el marco de los planes de explotaci\u00f3n del Aeropuerto previstos en el contrato de concesi\u00f3n. Participar en la propuesta de definici\u00f3n de las l\u00edneas estra t\u00e9gicas del Aeropuerto, en particular en cuanto a la formulaci\u00f3n de su Plan Director, en los t\u00e9rminos que puedan resultar del contrato de concesi\u00f3n. Emitir el parecer sobre la s modificaciones tarifarias que la sociedad concesionaria pretenda aplicar y su adecuaci\u00f3n al contenido de l contrato de concesi\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en la normativa vigente. Barcelona-El Prat El Consejo de Administraci\u00f3n del Consejo Rect or del Aeropuerto de Barcelona-El Prat estar\u00e1 integrado por nueve miembros escogidos de acuerdo con las siguientes reglas: Dos vocales a iniciativa de la Generalitat de Catalunya. Un vocal nombrado a iniciativa del municipio de Barcelona en apl icaci\u00f3n de lo establecido en la Ley de 13 de marzo de 2006, por la que se regula el R\u00e9gimen Especial del municipio de Barcelona. Un vocal a iniciativa del \u00e1rea metropolitana. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 38 Conse jo de Ministros Un vocal entre personas de reconocido pres tigio, despu\u00e9s de haber o\u00eddo las propuestas efectuadas a este efecto por los principale s agentes econ\u00f3micos, sociales, empresariales e industriales de Barcelona y Catalu\u00f1a. Cuatro vocales a propuesta de Aena Aeropuertos. Madrid-Barajas En el caso del Aeropuerto de Madrid-Barajas , el Consejo de Admi nistraci\u00f3n del Consejo Rector estar\u00e1 integrado por nueve miembros esc ogidos de acuerdo con las siguientes reglas: Dos vocales a iniciativa de la Comunidad de Madrid. Un vocal nombrado a iniciativa del municipi o de Madrid en aplicaci\u00f3 n de lo establecido en la Ley de 4 de julio de 2006, de Capi talidad y de R\u00e9gimen Especial de Madrid. Un vocal a iniciativa de las administraciones locales del \u00e1mbito de la concesi\u00f3n del aeropuerto de Madrid-Barajas, esto es, Alcobendas, San Sebasti\u00e1n de los Reyes, Paracuellos del Jarama y San Fernando de Henares con car\u00e1cter rotatorio. Un vocal entre personas de reconocido pres tigio, despu\u00e9s de haber o\u00eddo las propuestas efectuadas a este efecto por los principale s agentes econ\u00f3micos, sociales, empresariales e industriales de la Comunidad de Madrid. Cuatro vocales a propuesta de Aena Aeropuertos. En ambos casos, el Consejo de Administraci\u00f3n elegir\u00e1 de su seno un presidente a propuesta del Ministro de Fomento, por lo que se exig ir\u00e1 el voto favorable de dos tercios de los componentes del Consejo. La efectiva constituci\u00f3n de estos Consejos Rectores se producir\u00e1 en el momento de la incorporaci\u00f3n del nuevo socio a la sociedad concesionaria. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 39 Conse jo de Ministros Industria, Turismo y Comercio NUEVOS ESTATUTOS DEL INSTITUTO ESPA\u00d1OL DE COMERCIO EXTERIOR COMO ENTE P\u00daBLICO EMPRESARIAL El Consejo de Ministros ha aprobado los nuevos Estatutos del Instituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior (ICEX), propuestos conjuntamente por los ministerios de Ec onom\u00eda y Hacienda, y Pol\u00edtica Territorial y Administraci\u00f3n P\u00fablica, a iniciativa del Ministerio de Industria, Turismo y Comercio. Estos Estatutos desarrollan el funcionamient o del ICEX tras haber si do transformado en ente p\u00fablico empresarial el pasado mes de abril. La nueva naturaleza jur\u00eddica mejora las posibilidades de actuaci\u00f3n de la instituci \u00f3n en su actividad de impulso y apoyo a las empresas que se internacionalizan, a trav\u00e9s de una mayor agilidad y efic iencia en la gesti\u00f3n y a un mayor abanico de instrum entos, como los financieros. Consejero delegado Los nuevos Estatutos transforman la figura actu al de vicepresidente ej ecutivo en consejero delegado, a fin de dotar a su m\u00e1ximo \u00f3rgano de gesti\u00f3n de nuevas funciones y responsabilidades adaptadas a la nueva natur aleza empresarial del Instituto. El Consejo de Administraci\u00f3n se reduce de veintinueve a quince miembros, con el consiguiente ahorro de gasto p\u00fablico, y pasa a t ener un car\u00e1cter m\u00e1s \u00e1gi l y operativo, con control mayoritario por parte de la Administ raci\u00f3n pero manteniendo una representaci\u00f3n del sector privado y las Comunidades Aut\u00f3nomas . Este Consejo se apoyar\u00e1 en un \u00f3rgano de reflexi\u00f3n y debate de nueva cr eaci\u00f3n, el Consejo de Orient aci\u00f3n Estrat\u00e9gica, que incluir\u00e1 entre sus treinta miembros a una importante r epresentaci\u00f3n de las inst ituciones y entidades p\u00fablicas y privadas que se ded ican a apoyar la internaciona lizaci\u00f3n de las empresas espa\u00f1olas bajo la presidencia del Minist ro de Industria, Turismo y Comercio. M\u00e1s cooperaci\u00f3n y mejor financiaci\u00f3n El ICEX se configura como entidad de referencia en la cooperaci\u00f3n institucional entre todos los organismos que se dedican a la promoci\u00f3n exterior, especialmente los \u00f3rganos de promoci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas y el resto de agentes dedic ados promover a la internacionalizaci\u00f3n empresarial, a fin de hacer llegar al mayor n\u00famero de empresas el apoyo institucional y utilizar con la mayor eficiencia los recursos p\u00fablicos disponibles. Los estatutos renuevan y actualizan los fines y objetivos del ICEX para adaptarlos a las nuevas exigencias del mercado global, ofreci endo a las empresas nuevas soluciones adaptadas a sus necesidades. Entre ellas, el nuevo ICEX podr\u00e1 realizar operaciones de MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 40 Conse jo de Ministros financiaci\u00f3n para la internacionalizaci\u00f3n empresar ial compatibles con las ya ofrecidas por el sector p\u00fablico y privado. Nuevo sistema financiero-rentable Esas capacidades se enmarcan en su nuevo sistema financiero-cont able de car\u00e1cter empresarial que, acorde con la naturaleza de ente p\u00fablico empres arial del Instituto, estar\u00e1 sujeto a las normas del Plan General de Cont abilidad de la Empresa Espa\u00f1ola previsto en la Ley General Presupuestaria. Se abren, adem\u00e1s, caminos a nuevas f\u00f3rmulas de captaci\u00f3n de recursos, ya sea mediante el cobro de tari fas por servicios persona lizados, operaciones de cofinanciaci\u00f3n con otras instituciones p\u00fablicas y privadas, o a trav\u00e9s del desarrollo de un programa de patrocinios. Como otra novedad, el ICEX podr\u00e1 actuar a parti r de ahora como medio propio y servicio t\u00e9cnico de la Administraci\u00f3n y de sus organism os, por lo que podr\u00e1 realizar trabajos por encargo de \u00e9stos en materia de internacionaliz aci\u00f3n y apoyo a las acciones de promoci\u00f3n exterior mediante la correspondiente contraprestaci\u00f3n econ\u00f3mica. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 41 Conse jo de Ministros Ciencia e Innovaci\u00f3n EL CDTI PODR\u00c1 CONSTITUIR DOS SOCIEDADES DE CAPITAL RIESGO El Consejo de Ministros ha autorizado al Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI), entidad p\u00fablica empresarial dependiente del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, la constituci\u00f3n de dos Sociedades de Capital Riesgo autogestionadas para la puesta en marcha del programa INNVIERTE Econom\u00eda So stenible. De este modo, se asegura la eficiencia en el gasto al asumir el equipo del CDTI buena parte de las tareas de administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de esas sociedades que no dispondr\u00e1n de personal propio. Una de las medidas definidas en el Plan de actuaci\u00f3n de la Estrategia Estatal de Innovaci\u00f3n (e2i) es la referida a la financiaci\u00f3n y ayudas a la innovaci\u00f3n mediante aportaci\u00f3n de capital. Esta medida se destina a prom over, mediante la toma de partic ipaciones en el capital de empresas de base tecnol\u00f3gica e innovadoras, el apoyo a pr oyectos innovadores que lo requieran para su lanzamiento y consolidaci\u00f3n, con lo que se impulsa el capital riesgo dedicado a la innovaci\u00f3n. Nueve grandes proyectos El Programa INNVIERTE Econom\u00eda Sostenible consti tuye el instrumento mediante el cual se pone en marcha esta l\u00ednea de act uaci\u00f3n de la Estrategia Estatal de Innovaci\u00f3n. En concreto, tiene como objetivo fomentar, mediante capita l riesgo p\u00fablico-privado, el desarrollo y la consolidaci\u00f3n de empresas innovadoras y de base tecnol\u00f3gica, con alto potencial de crecimiento econ\u00f3mico. En total, a trav \u00e9s de este programa se han seleccionado nueve iniciativas privadas de inversi\u00f3n para que formen parte de nueve grandes proyectos inversores p\u00fablico-privados de capital riesgo en las \u00e1reas de la s Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaciones (TIC), Ener g\u00eda y el Medio Ambiente y Tecnolog\u00edas Industriales. Estas nueve iniciativas privadas de inversi\u00f3n seleccionadas hasta ahora suman unos compromisos que se sit\u00faan en torno a los 175 millones de euros. La constituci\u00f3n de dos Sociedades de Capital Riesgo para operar responde a la necesidad de realizar inversiones directas en el capita l de empresas tecnol\u00f3gicas conjuntamente con veh\u00edculos liderados por empresas tractoras, o bien entidades de capital riesgo que tomen participaciones en empresas. Estas entidades podr\u00e1n proceder de pa\u00edses estrat\u00e9gicos que, mediante el cruce de inversiones o participaciones, ayudar\u00e1n a una mayor internacionalizaci\u00f3n de la empres a tecnol\u00f3gica e innovadora espa\u00f1ola. Con la autorizaci\u00f3n previa y vi gilancia de la Comisi\u00f3n Nacion al del Mercado de Valores hacia las sociedades de capital riesgo que se cr ean, los inversores privados tendr\u00e1n mayor confianza a la hora de acometer operaci ones al garantizarse el planteamiento y procedimientos con que las Sociedades operar\u00e1n. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 42 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino REGULADO EL CAT\u00c1LOGO DE ESPE CIES EX\u00d3TICAS INVASORAS Y EL LISTADO DE ESPECIES CO N POTENCIAL INVASOR Constituyen una de las amenazas m\u00e1s impor tantes para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y son causa de importantes da\u00f1os a la producci\u00f3n agr\u00edcola, ganadera y forestal. Se recogen las especies que present an una mayor gravedad para las especies aut\u00f3ctonas, los ecosistemas o la agronom\u00eda, y se establecen las medidas para prevenir su introducci\u00f3n, y para su cont rol y posible erradicaci\u00f3n. El Consejo de Ministros ha aprobado un Real De creto por el que se regula el listado y cat\u00e1logo espa\u00f1ol de especies ex\u00f3ticas invasora s. Se trata de una de las contribuciones m\u00e1s importantes realizadas desde el punto de vist a normativo, en desarro llo de la Ley del Patrimonio Natural y la Biodiversidad, para la mitigaci\u00f3n de una de las principales causas de p\u00e9rdida de diversidad biol\u00f3gica, que gene ra importantes perjuicios sobre los aprovechamientos econ\u00f3micos desa rrollados en el medio natural. El Real Decreto tiene como objetivo regular el procedimiento y criterio s para la inclusi\u00f3n de especies ex\u00f3ticas invasoras en el listado y ca t\u00e1logo, as\u00ed como establecer las medidas de actuaci\u00f3n necesarias para prevenir su introdu cci\u00f3n en el medio natural espa\u00f1ol y para su control y posible erradicaci\u00f3n. Del mismo m odo, promueve la elabor aci\u00f3n de estrategias de gesti\u00f3n y control de las especies ex\u00f3ticas inva soras, con el objeti vo de una aplicaci\u00f3n coordinada y efectiva en todo el territorio espa\u00f1ol. Prohibici\u00f3n de introducci\u00f3n y fomento Entre las medidas m\u00e1s destacadas que establ ece el Real Decreto se encuentran la prohibici\u00f3n de introducir y de r ealizar actuaciones de fomento de las especies incluidas en el listado y cat\u00e1logo, as\u00ed como la imposibilidad de poseer, transportar y comerciar las especies del cat\u00e1logo. Para su aplicaci\u00f3n se promueve la creaci\u00f3n de un registro oficial con informaci\u00f3n sobre el estado de las poblaciones de especies ex\u00f3ticas, la puesta en marcha de an\u00e1lisis de riesgos sobre especies que puedan proponerse para formar parte del listado y cat\u00e1logo o que se empleen para actuaciones de restauraci\u00f3n ambi ental, la creaci\u00f3n de una red de alerta temprana para la vigilancia de especies ex\u00f3ticas invasoras o el desarrollo de estrategias de lucha contra las especies ex\u00f3ticas invasoras. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 43 Conse jo de Ministros Para la elaboraci\u00f3n de este Real Decreto se ha desarrollado un amplio proceso de consulta y participaci\u00f3n, tanto a las administraciones es tatales y auton\u00f3micas involucradas, como a las organizaciones representantes de los ciudadanos potencialmente interesados. As\u00ed, se han recibido sugerencias y propuestas de sector es productivos, federaciones deportivas, organizaciones agrarias y conser vacionistas, as\u00ed como de expertos cient\u00edficos y gestores. Efectos negativos sobre los ecosistemas Las especies ex\u00f3ticas invasoras son aquellas introducidas fuera de su \u00e1rea de distribuci\u00f3n natural por la acci\u00f3n directa o indirecta del hombre y que, gracias a su asentamiento y expansi\u00f3n, producen efectos negativos sobre los ecosistemas o h\u00e1bitats naturales y seminaturales. Debido a que las especies ex\u00f3ticas invasora s tienen mayor capacidad adaptativa y mejor habilidad competitiva y predadora, o a la posible contaminaci\u00f3n gen\u00e9tica, es preciso llevar a cabo medidas destinadas a reducir el ries go que generan sobre las especies aut\u00f3ctonas. Adem\u00e1s, se ha demostrado que producen p\u00e9rdida s econ\u00f3micas muy importantes a la producci\u00f3n agr\u00edcola, ganadera y forestal, o incluso a la salud p\u00fablica. De hecho, distintos convenios y acuerdos inter nacionales, as\u00ed como la propia Uni\u00f3n Europea, reconocen la expansi\u00f3n de especies ex\u00f3ticas co mo una de las principales causas de p\u00e9rdida de biodiversidad y recomiendan a los pa\u00edses la adopci\u00f3n de medidas para evitar su introducci\u00f3n y establecimient o, y para erradicarlas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 44 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino REGULADA LA ALIMENTACI\u00d3N DE DETERMINADAS ESPECIES DE LA FAUNA SILVESTRE Contribuir\u00e1 a la aplicaci\u00f3n del Reglamento co munitario que ampl\u00eda las posibilidades de alimentaci\u00f3n de las especies necr\u00f3fagas de una forma m\u00e1s compatible con sus requerimientos ecol\u00f3gicos. El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decr eto por el que se regula la alimentaci\u00f3n de determinadas especies de fauna silvestre con subproductos animales no destinados a consumo humano. Con esta nueva normativa, de gran importanc ia ya que Espa\u00f1a alberga las poblaciones m\u00e1s importantes de rapaces necr\u00f3fagas de Europa, se logra un avance muy importante al proporcionar alimentaci\u00f3n natural de forma suficiente a dist intas especies de fauna necr\u00f3faga amenazada como el quebrantahuesos, el buitre negro, el alimoche o el oso pardo, con lo que se contribuye a mejorar su estado de conser vaci\u00f3n, en consonancia con las pol\u00edticas de protecci\u00f3n de la biodivers idad y la sanidad animal. Asimismo, se adapta el r\u00e9gimen jur\u00eddico nacional al reciente nuevo marco normativo de la Uni\u00f3n Europea en relaci\u00f3n a la utilizaci\u00f3n de subproductos animales no aptos para consumo humano, en cuya elaboraci\u00f3n y discusi\u00f3n parti ciparon de una manera muy activa, tanto la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola, como difer entes organizaciones no gubernamentales. Aplicaci\u00f3n de excepciones El Real Decreto expone el proc edimiento de aplicaci\u00f3n de las excepciones a la retirada y recogida de los subproductos para los caso s de alimentaci\u00f3n de especies necr\u00f3fagas, abriendo nuevas posibilidades qu e permiten la utilizaci\u00f3n de cad\u00e1veres de animales en condiciones naturales y adecuadas desde el punto de vista sanitario y ecol\u00f3gico. En concreto, existen dos posibilidades de alim entaci\u00f3n de las especies necr\u00f3fagas: una, la ya aplicada, en muladares o co mederos vallados que podr\u00e1 segu ir funcionando como hasta ahora, y la segunda, y novedosa, fuera de recintos vallados en las denominadas Zonas de protecci\u00f3n para la alimentaci\u00f3n de especies necr\u00f3fagas que habr\u00e1n de ser designadas por las Comunidades Aut\u00f3nomas. Sin recogida de cad\u00e1veres En esas zonas se incluyen explotaciones ganaderas o cineg\u00e9ticas no sometidas a aprovechamiento intensivo, en las que no ser\u00eda necesario recoger los cad\u00e1veres siempre que se destinen a la alimentaci\u00f3n de especies nec r\u00f3fagas y se cumplan una serie de requisitos MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 45 Conse jo de Ministros t\u00e9cnicos -localizaci\u00f3n y requerimi entos tr\u00f3ficos- y sanitarios, co mo el seguimiento sanitario y an\u00e1lisis de encefalopat\u00edas espongiformes trans misibles a determinados animales de las especies bovina, ovina y caprina. El pasado 13 de julio la Conf erencia Sectorial de Medi o Ambiente aprob\u00f3 el documento \"Directrices t\u00e9cnicas para la gesti\u00f3n de la alimentaci\u00f3n de las especies necr\u00f3fagas en Espa\u00f1a\", complementario a este Real Decreto, que colaborar\u00e1 en la aplicaci\u00f3n practica del mismo, armonizando los crit erios de la alimentaci\u00f3n de las necr\u00f3fagas de modo que se realice de la forma mas eficaz y con la mejor base cient\u00edfica. Dicho documento se puede consultar en la web del MARM http://www.marm.es/es/biodiversid ad/temas/conservacion-de-especies- amenazadas/directrices_ley_42_2007.aspx MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 46 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino SUBVENCIONES PARA EL FOMENTO DE LAS RAZAS AUT\u00d3CTONAS ESPA\u00d1OLAS El Consejo de Ministros ha apr obado un Real Decreto por el que se establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas al fomento de las razas aut\u00f3ctonas espa\u00f1olas, en el que se amplia el marco de ayudas para la conservaci\u00f3n, fomento y mejora de la las razas ganaderas espa\u00f1olas a aquellas razas catal ogadas oficialmente como razas aut\u00f3ctonas espa\u00f1olas de fomento, y se m antienen las ayudas existent es para razas aut\u00f3ctonas en peligro de extinci\u00f3n. La preservaci\u00f3n de los recursos gen\u00e9ticos ganaderos ha alcanzado una gran relevancia a nivel internacional. En Espa\u00f1a estas actuaciones tienen una mayor trascendencia. Las razas aut\u00f3ctonas espa\u00f1olas se encuentran cl asificadas en el Cat\u00e1logo Oficial de Razas de Ganado de Espa\u00f1a como razas aut\u00f3ctonas de fomento y como razas aut\u00f3ctonas en peligro de extinci\u00f3n seg\u00fan lo establecido en el Cat\u00e1logo Oficial de Razas de Espa\u00f1a. Dentro de las actuaciones emprendidas con la fina lidad de apoyar a las razas aut\u00f3ctonas, se encuentran las ayudas a las entidades o asociaciones oficialmente reconocidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas, para la conservaci \u00f3n de las razas en peligro de extinci\u00f3n, reguladas a trav\u00e9s de un R eal Decreto de 2007, por el que se establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas al fomento de las razas aut\u00f3ctonas en peligro de extinci\u00f3n. Nueva calificaci\u00f3n Mediante esta disposici\u00f3n se han venido fi nanciando un conjunto de actuaciones que han permitido, a algunas de estas razas, progresar sustancialm ente, dejando de cumplir los criterios que las clasificaban como razas en pelig ro de extinci\u00f3n. A consecuencia de ello, se deber\u00e1 plantear su nueva calificaci\u00f3n como raza s aut\u00f3ctonas espa\u00f1olas de fomento, dentro del Cat\u00e1logo Oficial de Razas de Ganado de Espa\u00f1a , dejando de tener a cceso a las ayudas anteriormente citadas. En definitiva, con el Real Decreto hoy aprobado se pretende, por una parte , continuar con el apoyo a las razas aut\u00f3ctonas en pe ligro de extinci\u00f3n, tal y como se ha venido realizando hasta la fecha, y, por otra, ampliarlo a las razas que pasen a calificarse como razas aut\u00f3ctonas espa\u00f1olas de fomento, con lo que se potencia su mantenimiento como raza de fomento y se evita que re tornen a su anterior situaci\u00f3n de raza s en peligro de extinci\u00f3n, y con el objetivo de mantener y afianzar la riqueza zoogen\u00e9tica del pa\u00eds. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 47 Conse jo de Ministros Trabajo e Inmigraci\u00f3n Fomento MODIFICADA LA REGULACI\u00d3N DEL TIEMPO DE PRESENCIA EN LOS TRANSPORTES POR CARRETERA Mediante la negociaci\u00f3n colectiva sectorial de \u00e1mbito estatal se posibilita la aplicaci\u00f3n de criterios flexibles para el c\u00f3m puto del denominado tiempo de presencia. Responde a una iniciativa conj unta y consensuada de las organ izaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas del sector del transporte. El Consejo de Ministros ha aprobado la modifi caci\u00f3n de un Real Decreto de 21 de septiembre de 1995, sobre jornadas especiales de trabajo, en lo relativo al tiempo de trabajo de aquellos trabajadores que realizan actividades m\u00f3 viles de transporte por carretera. Este acuerdo responde a una iniciativa c onjunta y consensuada de las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s repres entativas del sector del transporte. Criterios flexibles Con la aprobaci\u00f3n de esta modificaci\u00f3n se pretende posibilitar, m ediante la negociaci\u00f3n colectiva sectorial de \u00e1mbito es tatal, la aplicaci\u00f3n de criterio s flexibles para el c\u00f3mputo del tiempo de presencia respecto de ciertos per\u00edodos de tiempo, como en los que el conductor acompa\u00f1a al veh\u00edculo transportado en tren o tr ansbordador, en esperas en las fronteras o por prohibiciones para circular, o en la conducci\u00f3n en equipo. El tiempo de presencia es aquel en el que el trabajador no pres ta trabajo efectivo, pero se encuentra a disposici\u00f3n de la empresa por ra zones de espera, expectativas, servicios de guardia, viajes sin servicio, aver\u00edas, comidas en ruta u otras similares para realizar alguna actividad. Dicho tiempo no co mputa a efectos de jornada m\u00e1xima de trabajo, pero se encuentra limitado a veinte horas semanales en periodos de referencia de un mes. La regulaci\u00f3n del tiempo de trabajo en el transpo rte se regula en el \u00e1mbito europeo por una Directiva comunitaria del 11 de marzo de 2002, relativa a la ordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo de las personas que realizan actividades m\u00f3viles de transporte por carret era. El citado Real Decreto de 1995 que ahora se modifica ya hubo de ser adaptado en el a\u00f1o 2007 para la transposici\u00f3n de la citada Directiva, lo que se r ealiz\u00f3 mediante otro Real Decreto de 6 de julio de 2007. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 48 Conse jo de Ministros Negociaci\u00f3n colectiva Ha de recordarse que este Real Decreto contiene numerosas llamadas a la negociaci\u00f3n colectiva para la adaptaci\u00f3n de ciertos aspec tos de la ordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo, y permite la necesaria flexibilidad en la or ganizaci\u00f3n del transporte, pero siempre con plena garant\u00eda de la seguridad y salud de los trabajadores. Precisamente ha sido en el \u00e1mbito del di\u00e1logo entre los agentes sociales donde se ha puesto de manifiesto la existencia, en algunos casos, de dificultades para aplicar las reglas de c\u00f3mputo del llamado tiempo de presencia, as\u00ed como la conveniencia de ampliar las f\u00f3rmulas para dicho c\u00f3mputo, siempre que as\u00ed sea acordado en convenio colectivo de \u00e1mbito estatal. Ser\u00e1, por tanto, en el \u00e1mbito de la negociaci\u00f3n colectiva, de la mano de los agentes sociales, donde deber\u00e1n cristalizar los criterios para flexib ilizar el c\u00f3mputo de los tiempos de presencia en el sector del transporte. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 49 Conse jo de Ministros Econom\u00eda y Hacienda AUTORIZACI\u00d3N DE DEUDA A LAS COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS DE MADRID, VALENCIANA Y CATALU\u00d1A El Consejo de Ministros ha autorizado operaciones de endeudamient o a las Comunidades Aut\u00f3nomas de Madrid, Valencia y Catalu\u00f1a, por un importe total de 3.143.236.319 euros. En concreto, a la Comunidad de Madrid se le autoriza a real izar operaciones de pr\u00e9stamos en el exterior y emisiones de deuda p\u00fablica a largo plazo hasta un importe m\u00e1ximo de 80.336.319 euros. Por otra parte, a la Comunitat Valenciana se le autoriza a realizar operaciones financieras a largo plazo hasta un importe m\u00e1ximo de 1.822.900.000 euros. Por \u00faltimo, se autoriza a la Comunidad Aut \u00f3noma de Catalu\u00f1a a realiz ar emisiones de bonos y obligaciones, y concertar pr\u00e9stamos en el interi or y en el exterior a corto plazo, hasta un importe de 1.240.000.000 euros. Estas operaciones de endeudamiento se autorizan seg\u00fan lo establecido en la Ley Org\u00e1nica de Financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 50 Conse jo de Ministros Fomento M\u00c1S DE VEINTICUATRO MILLONES P ARA LA REPOSICI\u00d3N DE LAS VIVIENDAS DEL BARRIO TINERFE\u00d1O DE LAS CHUMBERAS El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto que regula la concesi\u00f3n de una subvenci\u00f3n directa de 19.445.000 euros para la r eposici\u00f3n de viviendas y reurbanizaci\u00f3n del Barrio de Las Chumberas, en San Crist\u00f3bal de La Laguna (Santa Cruz de Tenerife). Debido al avanzado deterioro de las viviendas y locales de la urbanizaci\u00f3n Las Chumberas, con veintinueve bloques afectados de aluminosis y el resto da\u00f1a dos por otras deficiencias, el Gobierno entiende que existen razones de inter\u00e9s p\u00fablico y social para colaborar directamente en la financiaci\u00f3n de las obras de edificaci\u00f3n, reurbani zaci\u00f3n y dem\u00e1s trabajos espec\u00edficos para la reposici\u00f3n del \u00e1mbito. Se trata, por tanto, de una iniciativa singular orientada a salvaguardar , tanto la seguridad de las personas, como del entorno urbano, no co mprendida en las transferencias generales de fondos para la financiaci\u00f3n de actuaciones en materia de vivienda. Debido a la envergadura de las obras, el Real Decreto establece que el desarrollo de las mismas se llevar\u00e1 a cabo en cuatro fases durant e los ejercicios 2012 a 2015, con una cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n de 4.861.250 euros en cada uno de los cuatro ejercicios. El beneficiario de las aportaciones ser\u00e1 la Soci edad Municipal de Vivie ndas de San Crist\u00f3bal de La Laguna, S.A.U. (MUVISA), organismo con el que el Ministerio de Fomento firmar\u00e1 un convenio plurianual que articular\u00e1 la c oncesi\u00f3n directa de las subvenciones. 4,8 millones de euros m\u00e1s para 2011 Las cantidades contempladas en este Real De creto se suman a otra id\u00e9ntica de 4.861.250 de euros que el Ministerio de Fomento aportar\u00e1 en el presente ejerci cio de 2011, seg\u00fan lo establecido en la Ley de Presupuestos Generales del Estado. Para hacer efectiva dicha aportaci\u00f3n de 2011 ya se ha ela borado un Convenio de Colaboraci \u00f3n entre el Ministerio de Fomento, la Comunidad Aut \u00f3noma de Canarias, el Cabildo Insular de Tenerife y el Ayuntamiento de San Crist\u00f3bal de La Laguna. Dic ho convenio se encuentra ya listo para su firma. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 51 Conse jo de Ministros Pol\u00edtica Territorial y Administraci\u00f3n P\u00fablica CREADA LA COMISI\u00d3N PARA LA CONM EMORACI\u00d3N DEL V CENTENARIO DE LA PRIMERA VUELTA AL MUNDO El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se crea la Comisi\u00f3n Nacional para la Conmemoraci \u00f3n del V Centenario de la Prim era Vuelta al Mundo, que se cumplir\u00e1 en 2019. Este organismo impulsar\u00e1 y coordinar\u00e1 las acti vidades que se realicen con motivo de la conmemoraci\u00f3n del inic io de la expedici\u00f3n pr omovida por la Corona de Espa\u00f1a, capitaneada por Fernando de Magallanes y culmi nada por Juan Sebasti\u00e1n Elcano. Este periplo a trav\u00e9s de los oc \u00e9anos Atl\u00e1ntico, Pac\u00edfico e \u00cd ndico y los cinco continentes supuso un importante avance cient\u00edfico, al demostrar la redondez de la Tierra, y un gran paso a la apertura a escala mundial de los conocim ientos, las comunicaciones y el comercio. La Comisi\u00f3n estar\u00e1 presidida por el vicepres idente de Pol\u00edtica Territo rial y contar\u00e1 en su Pleno con la representaci\u00f3n de nueve ministerios: Pol\u00edtica Territ orial, Econom\u00eda y Hacienda, Presidencia, Defensa, Industria, Turismo y Co mercio; Cultura, Fom ento, Medio Ambiente y Medio Rural y Marino; y Ciencia e Innovaci\u00f3n. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 52 Conse jo de Ministros Econom\u00eda y Hacienda AUTORIZADO EL MEMORANDO SOBRE EL MECANISMO FINANCIERO DEL ESPACIO ECON\u00d3MICO EUROPEO 2009-2014 El Consejo de Ministros ha autorizado la su scripci\u00f3n del Memorando de Entendimiento sobre la aplicaci\u00f3n en Espa\u00f1a del Mecanismo Financ iero del Espacio Econ\u00f3mico Europeo 2009 - 2014 entre la Rep\u00fablica de Islandia, el Principad o de Liechtenstein, el Reino de Noruega y el Reino de Espa\u00f1a. Este acuerdo internacional administrativo permitir\u00e1 financiar ayudas en el per\u00edodo 2009 a 2014, por un importe de 45,8 m illones de euros, destinadas a la protecci\u00f3n del medio ambiente, la igualdad de g\u00e9nero, el apoyo a organizaci ones no gubernamentales, la conservaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n del patrimonio cultural y natural, bec as y promoci\u00f3n de la diversidad cultural y las artes. Espa\u00f1a ha sido beneficia ria de este instrumento desde 19 99 en tres periodos quinquenales (1994-1999, 1999-2004 y 2004-2009). MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 53 Conse jo de Ministros Trabajo e Inmigraci\u00f3n CONCESI\u00d3N DE VEINTICUATRO MEDALLAS DE ORO AL M\u00c9RITO EN EL TRABAJO El Consejo de Ministros ha aprobado la concesi\u00f3n de veinticuatro Medallas de Oro al M\u00e9rito en el Trabajo. Este galard\u00f3n se concede con el fin de premiar y destacar el m\u00e9rito de una conducta socialmente \u00fatil y ejemplar en el des empe\u00f1o de los deberes que impone el ejercicio de cualquier trabajo, profesi\u00f3n o servicio. Las Medallas se han otorgado a t\u00edtulo individual y han reca\u00eddo en: Josefa Mendiola Ruiz . Naci\u00f3 en marzo de 1925 y es la m\u00e1xima cotizante a la Seguridad Social: 67 a\u00f1os, 5 meses y 21 d\u00edas. Alfredo Molinas Bellido . Empresario, nacido en Barcelona en 1923. Presidi\u00f3 Fomento del Trabajo, fue uno de los creadores de la Fundac i\u00f3n CEOE e impuls\u00f3 el di\u00e1logo social mediante acuerdos con los sindic atos y el Gobierno en la d\u00e9c ada de los 80. En Catalu\u00f1a consigui\u00f3 acuerdos con los sindicatos en la constituci\u00f3n de los \u00f3rganos de participaci\u00f3n institucional de la Generalitat y en la firm a, con las organizaciones sindicales, del Acuerdo Interprofesional que cre\u00f3 el Tribunal Laboral de Catalu\u00f1a. Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Morales . Naci\u00f3 en Chiclana (C\u00e1diz) en 1930. Hijo de un alba\u00f1il, comenz\u00f3 a trabajar a los doce a\u00f1os en una empresa de construcci\u00f3n y fund\u00f3 a mediados de los a\u00f1os 50 su primera empresa \"Constru cciones Gonz\u00e1lez\" que ll eg\u00f3 a contar con 300 empleados. En 1968 cre\u00f3 Vipren, una empresa que abri\u00f3 el campo a la elaboraci\u00f3n de prefabricados de hormig\u00f3n, que se convirti\u00f3 en modelo a seguir. Francisco Luz\u00f3n L\u00f3pez . Licenciado en Ciencias Econ\u00f3mic as y Empresariales, naci\u00f3 en Ca\u00f1avete (Cuenca) en 1948. En la d\u00e9cada de 1999 a 2009 presidi\u00f3 el Cons ejo Social de la Universidad de Castilla- La Manc ha y en la actualidad es vicepresidente ejecutivo para Am\u00e9rica Latina del Banc o Santander y vicepresidente mundial de Universia. En 1991 impuls\u00f3 la creaci\u00f3n del nuevo Grupo Bancario Argent aria, del que fue fundador y presidente. Jos\u00e9 Calder\u00f3n Carmona . Constructor, nacido en Ja\u00e9n en 1932. Con veinte a\u00f1os fund\u00f3 con sus hermanos \"Construcciones Calder\u00f3n S.L.\", dedicada a la rehabilitaci\u00f3n de inmuebles. En 1961 colabor\u00f3 con el Instituto Naci onal de Colonizaci\u00f3n y Desarrol lo Rural del Ministerio de Agricultura, y realiz\u00f3 obras de car\u00e1cter civil en el \u00e1mbito rural y urbano por toda la geograf\u00eda espa\u00f1ola. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 54 Conse jo de Ministros Manuel G\u00f3mez de Pablos Gonz\u00e1lez . Ingeniero de Caminos, Cana les y Puertos, nacido en San Sebasti\u00e1n en 1922. Su trayectoria profes ional comenz\u00f3 en Dragados y Construcciones, y entre 1968 y 1978 centr\u00f3 su actividad en el sect or p\u00fablico, en la Direcci\u00f3n General de Obras Hidr\u00e1ulicas, del Ministerio de Obras P\u00fablicas. Como presidente honor\u00edfico del Patrimonio Nacional impuls\u00f3 actividades culturales y rehabilitaci\u00f3n de edificios, como la iluminaci\u00f3n de la Plaza de Oriente y el Palacio Real de Madrid. A lo largo de su vida profesional ha sido presidente de IBERDUERO y UNESA, del Consej o General para la E nerg\u00eda y del Patronato de la Fundaci\u00f3n Cruz Roja Espa\u00f1ola. Carlos Navales Turmos , a t\u00edtulo p\u00f3stumo. Sindicalista, nacido en 1952 en Cornell\u00e1 de Llobregat (Barcelona) fue un referente del movi miento obrero surgido a pr incipios de los a\u00f1os 70 en el Baix Llobregat, logrando pactos que so lucionaron diversos conflictos laborales. Pionero de la creaci\u00f3n del sindica to Comisiones Obreras y su instauraci\u00f3n en la comarca, del que fue secretario general. A mediados de lo s 90 fue nombrado secret ario del Gobernador Civil de Gerona. Posteriormente, cre\u00f3 la revista \"La factor\u00eda, revista social\". Jos\u00e9 Mar\u00eda M\u00e9ndez L\u00f3pez . Naci\u00f3 en La Coru\u00f1a en 1947 con una serie de lesiones degenerativas en los huesos que le impiden movers e y respirar con normalidad. En los a\u00f1os 70 comenz\u00f3 su labor de ayuda a los discapacit ados, organizando un grup o para luchar por sus derechos. Con una discapacidad del 85 por 100 consigui\u00f3 en A Coru\u00f1a la introducci\u00f3n de accesibilidad en el Plan de Or denaci\u00f3n Urbana y de Eliminaci\u00f3n de Barreras Arquitect\u00f3nicas, de tal modo que es un modelo de ciudad ac cesible para los discapacitados. Realiz\u00f3 campa\u00f1as de mentalizaci\u00f3n social, gestiona y participa en leyes de servicios sociales y colabora en la creaci\u00f3n de centros de la X unta de Galicia. Tambi\u00e9n organiza centros especiales de empleo para minusv\u00e1lidos. Lu\u00eds Bassat Coen . Nacido en 1941 en Barcelona, dedic\u00f3 su vida a la publicidad. Empez\u00f3 vendiendo televisores a domicilio mientras estudiaba Ciencias Econ\u00f3micas y en 1975 fund\u00f3 \"Bassat & Asociados\". En 1980 una multinaci onal adquiri\u00f3 una partici paci\u00f3n y se cre\u00f3 el grupo Bassat Ogilvy Iberia. A partir de 1987, y durante ocho a\u00f1os, desempe\u00f1\u00f3 el cargo de asesor de publicidad, comunica ci\u00f3n e imagen de la Presiden cia de la Generalitat de Catalunya. En el a\u00f1o 2000 fue galardonado como el mejor publicitario espa\u00f1ol del siglo XX. Lu\u00eds Fernado Matas Cejas . Funcionario de carrera, naci\u00f3 en C\u00f3rdoba en 1946. Sus compa\u00f1eros coinciden en calificarle como una excelente persona siempre dispuesta a colaborar. Adem\u00e1s, ha desarroll ado una amplia carrera como cantante en el \u00e1mbito de las tradiciones musicales de Puente Genil; en especia l, las relacionadas con la Semana Santa. Francisco Jim\u00e9nez-Casquet S\u00e1nchez , a t\u00edtulo p\u00f3stumo. Naci\u00f3 en Granada en 1949, ciudad en la que se licenci\u00f3 en Derecho. Fue director de la Escuela Si ndical y desarroll\u00f3 una labor decisiva en la transici\u00f3n al sindicalismo democ r\u00e1tico en la provincia de M\u00e1laga. En 1989 fue nombrado secretario general del Gobierno Civil de Ja\u00e9n y en 2003 se traslad\u00f3 a Granada como secretario general de la Subdelegaci\u00f3n del Gobierno, carg\u00f3 que ocup\u00f3 hasta su fallecimiento en 2011. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 55 Conse jo de Ministros Restaurante Casa Bigote . Situado en Sanl\u00facar de Ba rrameda (C\u00e1diz), pertenece a los hermanos Fernando y Francisco Hermoso Mart\u00edn , que dirigen el lo cal desde hace m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os. Casa Bigote se ha converti do en lugar de visita ob ligada y en una se\u00f1a de identidad de la ciudad. Lo s hermanos Hermoso han cons eguido, despu\u00e9s de agotadoras jornadas de trabajo, manteniendo el restaurante abierto las veinticu atro horas del d\u00eda, que la cocina sanluque\u00f1a sea conocida no s\u00f3lo en la provincia, sino tambi\u00e9n en toda Espa\u00f1a. Esther Tusquets. Escritora. Naci\u00f3 en 1936 en Barcelona, donde estudi\u00f3 Filosof\u00eda y letras. A principios de los a\u00f1os 60 se encarg\u00f3 de la direcci \u00f3n de la editorial Lumen. Su carrera literaria se desarroll\u00f3 tard\u00edamente y su primera novela \"El mismo mar de todos los veranos\" apareci\u00f3 en 1978. Desde entonces ha publicado varios libros con un estilo calificado por los cr\u00edticos de barroco, el\u00edptico y arabesco, c entrado en una visi\u00f3n del lenguaje. Josefina Molina Reig. Cineasta. Naci\u00f3 en C\u00f3rdoba en 1936, ciudad en la que fund\u00f3 el Teatro de Ensayo Medea. Posteriormente se traslad\u00f3 a Madrid y fue la primera mujer espa\u00f1ola que obtiene el t\u00edtulo de directora y realizadora en la Escuela Oficial de Cinematograf\u00eda. Su trayectoria profesional en Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola la llev\u00f3 a ser ayudante de direcci\u00f3n de Pilar Mir\u00f3. Est\u00e1 considerada como una de las grandes guion istas de los a\u00f1os 70, destacando su adaptaci\u00f3n de grandes obras dram\u00e1ticas. Concha Garc\u00eda Campos. Naci\u00f3 en 1945 en Puebla de Alcocer (Badajoz). En 1971 se traslad\u00f3 a Ja\u00e9n donde ha trabajado durante m\u00e1s de treinta a\u00f1os en Radio Ja\u00e9n de la Cadena Ser, en el programa \"Hoy por Hoy\", donde ha des tacado su compromiso en la defensa de la igualdad y los derechos humanos. Siempre ha considerado el periodismo como un cauce para aquellos que tienen menos re cursos a su alcance. Desd e su programa se presta especial atenci\u00f3n a informaciones relacionadas con la prevenci\u00f3n de los malos tratos a mujeres y se difunden las pol\u00edticas de igualdad, co n especial atenci\u00f3n a las actividades de las asociaciones de mujeres de Ja\u00e9n y su provincia. Marcos G\u00f3mez Sancho. Doctor en Medicina. Naci\u00f3 en Segovia en 1948. Una lesi\u00f3n de columna que le provocaba fuertes dol ores le llev\u00f3 a interesarse por los tratamientos del dolor, creando en Las Palmas de Gran Canaria, a co mienzos de 1989, una de las primeras unidades asistenciales de medicina paliativa en Espa\u00f1a. Public\u00f3 libros, dirigi\u00f3 cursos y coordin\u00f3 la edici\u00f3n del manual \"Cuidados paliati vos: control de s\u00edntomas\", que constituy\u00f3 el primer texto escrito en Espa\u00f1a sobre esta materia. Jubilia Fern\u00e1ndez Bustamante. Naci\u00f3 en Santander en 1938. Ha dedicado su vida activa al periodismo en muy diferentes facetas. Inici\u00f3 su carrera profesional en el diario \"Alerta\", desde donde pas\u00f3 a la \"Estafeta Literaria\" y al diario \"Madrid\" y, tras la desaparici\u00f3n de \u00e9ste, a \"Cambio 16\". En 1982 trabaj\u00f3 a la s \u00f3rdenes del entonces ministro de cultura, Javier Solana, como Jefa de Prensa. En 1991 fue nombrada Directora de Comunicaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Thyssen-Bornemisza, cargo que desempe\u00f1\u00f3 hasta su jubilaci\u00f3n en el a\u00f1o 2006. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 56 Conse jo de Ministros Matilde Urrutia Matesanz \"Maty\" . Naci\u00f3 en Madrid en 1929. Co n catorce a\u00f1os se instala en un peque\u00f1o local situado en el Ca llej\u00f3n del Gato y se dedica a coger puntos a las medias y a las composturas de zapatos. Poco a poco el peque\u00f1o negocio comienza a ser conocido como \"Maty\". La fabricaci\u00f3n artesana de calzado de baile, as\u00ed como accesorios y vestuario de danza, la convierten en proveedora de los m\u00e1 s destacados artistas espa\u00f1oles y de las principales compa\u00f1\u00edas, hasta llegar a los balle ts nacionales. Con 82 a\u00f1os sigue en activo. Telesfora Galiana , conocida como Anto\u00f1ita, viuda de Ruiz. Naci\u00f3 en Madrid en 1925. Empez\u00f3 a trabajar como aprendiza a los catorce a\u00f1os, en la casa-taller de los Ruiz, profesionales y maestros de peluquer\u00eda y espect\u00e1 culos, al lado del que ser\u00eda su marido y compa\u00f1ero de profesi\u00f3n, Juli\u00e1n Ruiz (\"Julipi\"), junto a qui\u00e9n desarroll\u00f3 una intensa trayectoria profesional participando en producciones cinem atogr\u00e1ficas espa\u00f1olas y americanas rodadas en Espa\u00f1a, como \"55 d\u00edas en Pek\u00edn\" y \"El Ci d\". Desde hace treinta a\u00f1os desempe\u00f1a su labor en el Teatro Espa\u00f1ol, donde ejerce como Jefa de Peluquer\u00eda. Francisca Dass\u00ed Gorgonio . Ingres\u00f3 en el a\u00f1o 1964 en el Cuerpo Superior de Inspectores de Trabajo y Seguridad Social, desempe\u00f1ando de form a ininterrumpida su labor profesional durante 47 a\u00f1os. Ha dedic ado toda su vida labo ral a la inspecci\u00f3n activa, ejerciendo sus funciones cerca siempre de los ciudadanos. Dur ante el ejercicio de su actividad profesional ha destacado, adem\u00e1s, por su contribuci\u00f3n en el estudio y la actualizaci\u00f3n normativa de la rama social del derecho a la que se dedica la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, as\u00ed como por su labor docente en la formaci\u00f3n de las nuevas promociones de inspectores y subinspectores. Yvonne Blake . Figurinista espa\u00f1ola de origen ingl\u00e9s, ha ganado cuatro Premios Goya y un Oscar de la Academia. Comenz\u00f3 su carrera en Londres y ha trabajador en m\u00e1s de cincuenta pel\u00edculas, con directores de la talla de Fran\u00e7 ois Truffaut y Peter Bogdanovich y espa\u00f1oles como Gonzalo Su\u00e1rez y Vicente Aranda. Ignacio Lavernia Company. Dise\u00f1ador gr\u00e1fico e industrial, estudi\u00f3 en la Escuela de Artes y Oficios de Valencia y en la Escuela Elisava de Barcelona. Tras formar parte de distintos equipos profesionales de dise\u00f1o, cre\u00f3 en 1995 su propio estudio. Sus conocimientos le llevaron a participar en exposiciones de dise\u00f1o en Espa\u00f1a y el extranjero y a escribir art\u00edculos en revistas especializadas. Desde 2007 su estu dio de dise\u00f1o aparece incluido en el libro Desing Now de la editorial Taschen, donde se hace una selecci\u00f3n de los noventa estudios de dise\u00f1o de productos m\u00e1s destacados a nivel mundial. Mar\u00eda Felisa Mart\u00ednez L\u00f3pez conocida como Marif\u00e9 de Triana . Naci\u00f3 en Burguillos (Sevilla) en 1936. Para esta cantante de copla y actriz sus comienzos fueron duros al tener que abandonar sus estudios y comenz ar a trabajar a los trece a\u00f1os. Muy joven recorri\u00f3 la geograf\u00eda con varias compa\u00f1\u00edas de variedades hasta crear su propio espect\u00e1culo \"Torre de Arena\". Est\u00e1 considerada como \"La actriz de la copla\" por su aportaci\u00f3n al g\u00e9nero de 540 coplas nuevas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 57 Conse jo de Ministros Josefa Mu\u00f1oz Fuster. Naci\u00f3 en 1930 en L\u00b4Alfaz del Pi . Impulsora del desarrollo de Benidorm, desde muy joven comenz\u00f3 a trabajar en el restaurante \"Raspall\u00f3\" en la playa de Albir. Desde el principio su capacidad emprendedora hace de su re staurante un punto de referencia para todo tipo de artistas. En el restaurante \"L\u00b4Hort\" sus arroces son admirados en toda la zona. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 58 Conse jo de Ministros Trabajo e Inmigraci\u00f3n REGULADA LA ASISTENCIA SANITARIA Y DE RECUPERACI\u00d3N DISPENSADA POR LAS MUTUAS Se optimizan los medios de que disponen las mutuas y se coordinan con el resto de recursos p\u00fablicos con el consiguiente ahor ro econ\u00f3mico y mant eniendo la calidad de las prestaciones. La norma contempla la tarifa aplicable cuando se prestan servicios sanitarios en r\u00e9gimen privado o cuando existan terceros obligados al pago. El Consejo de Ministros ha apr obado un Real Decreto por el qu e se regula la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios y de recuperaci\u00f3n por las mutuas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales de la Seguridad Social. El objetivo es dotar de mayor eficacia y racionalizaci\u00f3n al uso de los recursos p\u00fablicos gestionados por estas organizaciones. Se genera de este modo un importante ahorro econ\u00f3mico, tanto para la Seguridad Social, como para las propias mutuas, al tiempo que se mantiene el nivel de exigencia en la atenci\u00f3n sanitaria y de recuperaci\u00f3n. A partir de la entrada en vigor de este Re al Decreto, las mutuas deber\u00e1n usar preferentemente, en ausencia de recursos pr opios adecuados, los que tengan disponibles otras mutuas. Tambi\u00e9n podr\u00e1n firmar conveni os con los servicios de salud para atender demandas de salud de la poblaci\u00f3n en general, o para prestar servicios a sus trabajadores protegidos. Optimizaci\u00f3n de medios Se trata de optimizar los m edios de que disponen las mutuas para la prestaci\u00f3n de la asistencia sanitaria, as\u00ed como la coordinaci \u00f3n con el resto de medi os p\u00fablicos en esta materia, bien de otras mutuas o bien de las Administraciones P\u00fablicas sanitarias. En este sentido hay que destacar la insistencia del Tribunal de Cuentas que ha se\u00f1alado un uso insuficiente de los recursos asistenciales de la s mutuas -en especial de los hospitalarios- y el excesivo recurso a la contrataci\u00f3n de medios privados. Adem\u00e1s, este nuevo texto legal se ocupa de r egular los precios que se aplicar\u00e1n cuando las mutuas proporcionen servicios sanitarios a quienes carecen del der echo a la asistencia sanitaria de la Seguridad Soci al o en aquellos casos en que s\u00ed tienen derecho pero existe un tercero obligado a su pago, al igual que en los supuestos de per sonas ajenas a su colectivo de trabajadores o con otras mutuas con las que no se mantienen acuerdos. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 59 Conse jo de Ministros Este tipo de prestaciones que se financian con re cursos que forman parte del patrimonio de la Seguridad Social obliga a la entidad a m antener una relaci\u00f3n ecu\u00e1nime con empresas, trabajadores y mutuas. La asistencia sani taria y recuperadora debe entenderse entre la totalidad de la poblaci\u00f3n protegida y el conjunto de los recursos asistenciales y \u00e9ste es el objetivo \u00faltimo del Real Decreto apr obado hoy en el Consejo de Ministros. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 60 Conse jo de Ministros Trabajo e Inmigraci\u00f3n EL GOBIERNO AGRUPA EN DOS RESE RVAS TODOS LOS EXCEDENTES DE LAS MUTUAS Se desarrollan reglamentariamente los asunt os inaplazables y se deja el resto del contenido a la espera del acuerdo de los agentes sociales. El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que re\u00fane en dos reservas todos los excedentes constituidos por las mut uas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales. La norma apuesta por la transparencia en la gesti \u00f3n de los presupuestos y de las reservas de las mutuas. Todas las reservas se unifican en dos, las inversiones de las dotaciones de las mismas se regulan, se crean inc entivos a la gesti\u00f3n m\u00e1s efici ente, tanto en el \u00e1mbito de las mutuas, como en el de las empresas, y se per mite a aquellas una gesti\u00f3n m\u00e1s flexible de las sociedades que constituyeron para gestionar servicios de pr evenci\u00f3n, que pueden refundirse o segregarse definitivamente. La misma transparencia se prev\u00e9 en el senti do de hacer m\u00e1s repres entativas las juntas directivas. Las mutuas tendr\u00e1n un a\u00f1o de ti empo para adaptar sus Estatutos a la Ley 27/2011, que contempla la presencia en las Juntas de r epresentantes de las empresas con mayor n\u00famero de trabajadores mutualizados, de las organizaciones empresariales representativas y de las organizaciones sindica les. Los trabajadores podr\u00e1n participar, tal y como prev\u00e9 la Ley, en los cambios de mutua de las empresas, conociendo la posici\u00f3n, tanto de la empresa, como de las mutuas y la Ad ministraci\u00f3n, aunque la decisi\u00f3n final reside libremente en el empresario. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 61 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino 97 MILLONES A COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS PARA PROGRAMAS AGR\u00cdCOLAS Y GANADEROS El Consejo de Ministros ha aprobado un Acuerdo por el que se formalizan los criterios de distribuci\u00f3n y los compromisos financieros re sultantes de la Confer encia Sectorial de Agricultura y Desarrollo Rural del 17 de octubre de 2011, por un total de 97.270.573 euros. De esta cantidad, 79.762.988 euros se des tinar\u00e1n a programas de desarrollo rural, 10.707.770 euros para l\u00edneas de actuaci\u00f3n de lo s programas agr\u00edcolas, 5.687.605 euros para programas ganaderos y 1.112.210 euros para la industria agroalimentaria. Desarrollo Rural De los 79.762.988 euros corres pondientes a los programas de desarrollo rural, se ha aprobado la distribuci\u00f3n de 63.780. 428 euros como aportaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado a la cofinanciaci\u00f3n de los planes de zona, en aplicaci\u00f3n de la Ley de Desarrollo Rural Sostenible. Estas dotaciones tienen la c onsideraci\u00f3n de remanentes adi cionales de cada Comunidad Aut\u00f3noma, para contribuir a cubr ir la aportaci\u00f3n de la Admini straci\u00f3n General del Estado establecida en los planes de desarrollo rura l de las Comunidades Aut\u00f3nomas en sucesivos ejercicios de la actual pr ogramaci\u00f3n (2007-2013). Estas apor taciones suponen asegurar los retornos correspondientes de fondos comunitari os con cargo al FEAD ER, derivados de la ejecuci\u00f3n de los citados planes. Asimismo, en aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n de la Ley de De sarrollo Rural Sostenibl e, se han transferido 15.982.560 euros a Galicia para financiar el Plan denominado \"Proyectos Estrat\u00e9gicos de Infraestructuras en el Medio Rural, cuyo objetiv o es la realizaci\u00f3n de inversiones en servicios b\u00e1sicos para la poblaci\u00f3n rural. Programas Agr\u00edcolas Dentro del cap\u00edtulo de programas agr\u00edcolas, 8.148.000 euros van destinados a la mejora del sector de frutos de c\u00e1scara y algarroba. Por otra parte, 2.559.770 euros corresponden a la l\u00ednea de actuaci\u00f3n de lucha contra plagas, para la erradicaci\u00f3n y control de las poblacione s de mosca del olivo, mosca mediterr\u00e1nea de la fruta, langosta y otros ort\u00f3pteros. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 62 Conse jo de Ministros Programas ganaderos En el cap\u00edtulo de programas ganaderos, se han distribuido 5.393.805 euros para los programas nacionales de control y erradica ci\u00f3n de las EETs (Encef alopat\u00eda Espongiforme Transmisible) y otras enfermedades de los ani males, que incluyen las indemnizaciones por sacrificio obligatorio tras el diagn\u00f3stico de la tuberculosis bovina, brucel osis ovina y caprina, y tuberculosis caprina (cabras que conviven con reba\u00f1os de vacas). Adem\u00e1s, se han destinado 240.000 euros al fomento de la selecci\u00f3n y difusi\u00f3n de la mejora ganadera, conservaci\u00f3n de recursos zoogen\u00e9ticos, razas aut\u00f3ctonas en peligro de extinci\u00f3n, que tiene como beneficiarios a las organizaci ones o asociaciones de ganaderos reconocidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas para la llevanza del libro gen eal\u00f3gico de razas aut\u00f3ctonas en peligro de extinci\u00f3n, con una cuant\u00eda m\u00e1xima de 60.000 euros por anualidad y asociaci\u00f3n. Finalmente, en el cap\u00edtulo de programas ganaderos se han repartido 53.800 euros para la mejora de la calidad y trazabilidad de los se ctores ganaderos, \"ayudas de minimis\" destinadas a la implantaci\u00f3n de sistemas de autocontrol en mercados de ganado que permitan, con car\u00e1cter previo y preventivo, un control m\u00e1s detallado de las distintas etapas. Los beneficiarios de la ayuda ser\u00e1n los ti tulares de mercados de ganado autorizados para intercambio intracomunitario de animales de las especies bovina, porcina, ovina y caprina, que se celebren, al menos, con periodicidad semanal. Industrias agroalimentarias La Conferencia Sectorial tambi\u00e9n decidi\u00f3 dist ribuir la cantidad de 1.112.210 euros para el Plan de consumo de fruta y verdura en las e scuelas, correspondiente al ejercicio 2011/2012, cuyo reparto se ha realizado en funci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n pres upuestaria de la medida en el ejercicio 2010-2011 y de los re manentes de los fondos territorializados para este mismo ejercicio. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 63 Conse jo de Ministros MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 64 Conse jo de Ministros MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 65 Conse jo de Ministros COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS Plan de consumo de fruta y verdura en las escuelas. Fruta escolar. ANDALUC\u00cdA 160.021,50 ARAG\u00d3N 34.891,80 ASTURIAS PRINCIPADO DE 3.863,20 ILLES BALEARS 2.791,00 CANARIAS 32.657,30 CANTABRIA 11.190,00 CASTILLA-LA MANCHA 114.538,40 CASTILLA Y LE\u00d3N 92.780,30 CATALU\u00d1A 419.945,40 EXTREMADURA 3.201,40 GALICIA 8.003,60 LA RIOJA 24.087,60 MURCIA REGI\u00d3N DE 60.744,20 NAVARRA COMUNIDAD FORAL DE 25.148,00 VALENCIANA 118.346,30 TOTAL 1.112.210,00 MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 66 Conse jo de Ministros Fomento NORMATIVA DE LA COMISI\u00d3N FILAT\u00c9LICA DEL ESTADO Se regulan tambi\u00e9n las emisi ones de sellos de correos y o tros signos de franqueo y se prev\u00e9 crear en el plazo de un a\u00f1o de un Museo Postal del Estado. El Consejo de Ministros ha apr obado un Real Decreto por el que se establece la composici\u00f3n, las competencias y el r\u00e9gimen de funcionamiento de la Comisi\u00f3n Filat\u00e9lica del Estado, y se regulan las emisiones de sellos de correo y otros signos de franqueo. El objetivo de la Comisi\u00f3n Fila t\u00e9lica del Estado es potenciar la comunicaci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n y el intercambio de opiniones en el \u00e1mbito de la filatelia. De esta forma, se facilita un canal adecuado para encauzar las peticiones y propues tas del sector en su s relaciones con la Administraci\u00f3n General del Estado, perm itiendo recoger las recomendaciones de los principales agentes del sector de la filateli a y de los coleccionistas sobre los temas a incorporar en los programas anuales de em isiones de sellos y dem\u00e1s signos de franqueo. La creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Filat\u00e9lica del Estado consta en la Ley del servicio postal universal, de los derechos de los usuarios y del mercado postal del 30 de diciembre de 2010. Aparece como \u00f3rgano consultivo de los Ministerio s de Fomento y de Econom\u00eda y Hacienda con funciones de consulta, asesoramiento y propues ta en materia de sellos de correo y dem\u00e1s signos de franqueo. Igualmente, en esta misma Ley se recog\u00eda que las emisiones de sellos de correo y dem\u00e1s signos de franqueo, as\u00ed como su programaci\u00f3n, ser\u00e1n autorizadas mediante resoluci\u00f3n conjunta de los Subsecretarios de Fomento, y de Econom\u00eda y Hacienda, en los t\u00e9rminos que se desarrollen reglamentariamente, hecho que se materializa en el Real Decreto aprobado hoy. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n La Comisi\u00f3n queda adscrita como \u00f3rgano colegiado al Ministerio de Fomento, a trav\u00e9s de su subsecretar\u00eda. Estar\u00e1 integrada por un president e, un presidente adjunt o, un vicepresidente, un n\u00famero de vocales que no exceda de nueve y el secretario. La Presidencia de la Comisi\u00f3n co rresponder\u00e1 al secretario general t\u00e9cnico del Ministerio de Fomento, y la Presidencia Adj unta, al secretario general t\u00e9cn ico del Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda. La Vicepresidencia corre a cargo del subdirector general de R\u00e9gimen Postal. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 67 Conse jo de Ministros Asimismo, formar\u00e1n parte de la Comisi\u00f3n Filat\u00e9 lica del Estado como vocales los siguientes: Un representante del Ministerio de Fomento Un representante del Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda Un representante del Ministerio de Cultura Un representante del operador que tenga encomendada la prestaci \u00f3n del servicio postal universal Un representante de la F\u00e1brica Nacional de Moneda y Timbre - Real Casa de la Moneda Un representante de la Federaci\u00f3n Esp a\u00f1ola de Sociedades Filat\u00e9licas (FESOFI) Un representante de la Asociaci\u00f3n Nacional de Empresarios de Filatelia (ANFIL) Un representante de los coleccionistas, cualificado internacionalmente Y podr\u00e1 nombrarse un vocal entre personalidades de reconocido prestigio en el \u00e1mbito postal La nueva norma regula, igualment e, las funciones de la Secret ar\u00eda de la Comisi\u00f3n y el r\u00e9gimen de funcionamiento de la Comisi\u00f3n en Pleno. La Comisi\u00f3n de Programaci\u00f3n de Emisiones de Sellos y dem\u00e1s Signos de Franqueo queda suprimida, y se establece la entrega a la Comisi\u00f3n Filat\u00e9 lica del Estado, a trav\u00e9s de la Subdirecci\u00f3n General de R\u00e9gimen Postal, de lo s fondos, efectos y documentaci\u00f3n existente. Creaci\u00f3n de un Museo Postal El Real Decreto prev\u00e9 que, en el plazo de un a\u00f1o, se cree, mediante Orden del Ministerio de la Presidencia, el Museo \"Postal del Estado\", que estar\u00e1 adscrito al Ministerio de Fomento. En esta orden se determinar\u00e1n los medios personales y materiales ligados al funcionamiento del Museo, que ser\u00e1n cedidos por la Sociedad Estata l Correos y Tel\u00e9grafos, S.A., as\u00ed como los mecanismos de coordinaci\u00f3n con el Mu seo de la Real Casa de la Moneda. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 68 Conse jo de Ministros Fomento APOYO A LA CELEBRACI\u00d3N DE LA EXPOSICI\u00d3N FILAT\u00c9LICA MUNDIAL ESPA\u00d1A 2013 El Consejo de Ministros ha acordado apoyar la ce lebraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Filat\u00e9lica Mundial Espa\u00f1a 2013 en Madrid, coincidiendo con el cinc uentenario de la creaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sociedades Filat\u00e9licas, asociaci \u00f3n privada de naturaleza cu ltural y de utilidad p\u00fablica, que tiene como finalidad espec\u00edfica la de promover, fomentar y desarrollar la filatelia, la numism\u00e1tica y otras actividades an\u00e1logas de coleccionismo. Es miembro de la Federaci\u00f3n Internacional de Filatelia y aglutina, a trav\u00e9s de quince federaciones territoriales, a m\u00e1s de 250 soci edades filat\u00e9licas repartidas por toda Espa\u00f1a. Reconocimiento internacional Espa\u00f1a tiene una larga tradici\u00f3n en la organizaci \u00f3n de exposiciones filat\u00e9licas, tanto de orden nacional como internacional y mundial, bajo el re conocimiento, los auspicios o el patrocinio de la Federaci\u00f3n Internacional de Filatelia. Ranking mundial Los coleccionistas espa\u00f1oles est\u00e1n situados en la s primeras posiciones del \"ranking\" mundial, y un coleccionista espa\u00f1ol f ue campe\u00f3n mundial de Filatelia . Destacan, asimismo, las colecciones de nuestros j\u00f3venes filatelista s, que est\u00e1n entre lo s m\u00e1s galardonados del mundo, seg\u00fan el palmar\u00e9s de las \u00faltimas Expos iciones Filat\u00e9licas Internacionales. Con motivo del cincuentenario de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola, la Federaci\u00f3n Internacional de Filatelia ha comunicado la concesi\u00f3n de su pa trocinio para organizar en Madrid la Exposici\u00f3n Mundial de Filatelia \"ESPA\u00d1A 201 3\", cuyos beneficios podr\u00edan destinar se a fomentar el futuro Museo Postal del Estado. La exposici\u00f3n se complementar\u00e1 con una Feria Comercial, para Administraciones y Operadores Postales y comerciantes del sector , y actividades culturales relacionadas con la filatelia, la historia postal y la fabr icaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los sellos. El Ministerio de Fomento se enc argar\u00e1 de elaborar el Plan de Ac tuaciones de la Exposici\u00f3n Mundial, de acuerdo con lo es tablecido en el Reglamento General de la Federaci\u00f3n Internacional de Filatelia para Exposiciones. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 69 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino LA NUEVA NORMATIVA PARA LA SA L COMESTIBLE PERMITIR\u00c1 VENDER SAL MARINA OBTENIDA CON TRAZADO Y MANEJO ARTESANALES El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se modifica la reglamentaci\u00f3n t\u00e9cnico-sanitari a vigente para la obtenci\u00f3n, circulaci\u00f3n y venta de la sal y salmueras comestibles, para permitir la comercializaci\u00f3n de sal marina con un contenido m\u00ednimo de cloruro s\u00f3dico de 94 por 100, inferior al hasta actualmente permitido de 97 por 100. Esta modificaci\u00f3n permitir\u00e1 la comercializ aci\u00f3n de la sal marina cultivada en salinas con trazado tradicional y recolectada m anualmente, con un contenido in ferior en cloruro s\u00f3dico al establecido hasta ahora en la legislaci\u00f3n. Denominaciones La modificaci\u00f3n distingue dos tipos de sal marina, ambas obtenidas exclusivamente por la acci\u00f3n del viento y del sol, recogidas a m ano y sin adicionar ni ng\u00fan ingrediente. Se denominan \"flor de sal\" si procede de la capa s uperior cristalizada del estanque y \"sal marina virgen\" si se obtiene del fondo o los laterale s y lavada s\u00f3lo en el estanque o cristalizador. Estos tipos de sal marina para consumo hum ano ya estaban autoriz adas, tanto en Francia, como en Portugal. De esta manera, la salinicultura no industri al espa\u00f1ola podr\u00e1 competir en igualdad de condiciones con sus hom \u00f3logos vecinos y los consum idores espa\u00f1oles adquirir estas sales producidas en nuestro pa\u00eds. La comercializaci\u00f3n de esta sal marina contribui r\u00e1 a la viabilidad econ\u00f3mica de las salinas tradicionales actualmente en uso y a la recuperaci\u00f3n de salinas abandonadas, con el consiguiente beneficio medioambient al que conllevan. La configuraci\u00f3n de los estanques y el proceso de manejo del agua de estas salinas no industriales propician un nivel de biodiversidad superior al ambiente originario antes de la creaci\u00f3 n de la salina; por otra parte, la mayor\u00eda se encuentran en las v\u00edas de vuelo migratorio de las aves. Con esta modificaci\u00f3n se da tambi\u00e9n cumplimi ento a la moci\u00f3n aprobada por la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente, Agricultura y Pesca del Senado, aprobada por unani midad por todos los Grupos Parlamentarios. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 70 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino DECLARADA LA PRIMERA \u00c1REA MARI NA PROTEGIDA EN ESPA\u00d1A: EL CACHUCHO Se localiza en el mar Cant\u00e1brico, a unos 65 km de la costa asturiana de Ribadesella en la plataforma continental espa\u00f1ola. Tambi\u00e9n se declara Zona Especial de Conser vaci\u00f3n y se aprueba el Plan de gesti\u00f3n com\u00fan para ambas figuras de protecci\u00f3n, que garantiza la conservaci\u00f3n de este ecosistema considerado de valor internacional por directivas europeas y convenios internacionales ratificados por Espa\u00f1a. El Consejo de Ministros ha aprobado un Real De creto por el que se declara como primera \u00c1rea Marina Protegida en Espa\u00f1 a el espacio marino de El Cachucho. Asimismo, dicho espacio se declara como Zona Especial de Conservaci\u00f3n de la Red Natura 2000 y se aprueban las correspondientes medidas de conservaci\u00f3n. Estas medidas est\u00e1n recogidas en el pl an de gesti\u00f3n com\u00fan para ambas figuras de protecci\u00f3n, que regula usos y actividades, con el fin de garantizar la conservaci\u00f3n de este ecosistema que, por los h\u00e1bitats y especies que contiene, es cons iderado de importancia internacional tanto por anexos de Directivas comunitarias co mo Convenios internacionales relativos a la protecci\u00f3n del medio marino ra tificados por Espa\u00f1a, como por ejemplo el Convenio OSPAR, de Par\u00eds, en 1992, para la protecci\u00f3n del medio ambiente marino del Atl\u00e1ntico Nordeste). Por su riqueza natural, la zona de El Cachucho cu mpl\u00eda los criterios para su inicial propuesta como Lugar de Importancia Comunitaria (LIC) y actual declaraci\u00f3n como Zona de Especial Conservaci\u00f3n (ZEC) de la Red Natura 2000, as\u00ed como los necesarios para haber sido incluido, desde 2009, en la Red de \u00c1reas Marinas Protegidas del Convenio OSPAR. Repercusi\u00f3n positiva en la actividad pesquera El plan de gesti\u00f3n previsto repercutir\u00e1 posit ivamente sobre la actividad pesquera, ya que se proteger\u00e1n los complejos h\u00e1bitats presentes en la zona, que son esenciales para las poblaciones de multitud de especies de inter\u00e9s comercial y que, por tanto, resultan imprescindibles para el mant enimiento de las pesquer\u00edas que se realizan en las zonas pr\u00f3ximas. En cuanto a las actividades tur\u00edsticas y de observaci\u00f3n de especies silvestres, se podr\u00e1n llevar a cabo siempre que se garant ice el estado de conservaci\u00f3n favorable de los recursos naturales. Para asegurar que esto sea as\u00ed, estas actividades tur\u00edsticas estar\u00e1n sujetas a la MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 71 Conse jo de Ministros disposici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa expedi da por el Director G eneral de Medio Natural y Pol\u00edtica Forestal, de quien depe nder\u00e1 tambi\u00e9n la autorizaci\u00f3n para la posible recolecci\u00f3n de recursos gen\u00e9ticos en la zona. La gesti\u00f3n del \u00c1rea y de la ZEC de El Cachuc ho ser\u00e1 ejercida desde la Direcci\u00f3n General de Medio Natural y Pol\u00edtica Forestal. Sin perjuic io de las autorizaciones que sean exigibles por aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sectorial correspondi ente, la concesi\u00f3n de las autorizaciones y la emisi\u00f3n de los informes previstos en el Plan de gesti\u00f3n del \u00c1rea y de la ZEC, corresponder\u00e1n al Director General de Medio Natural y Pol\u00edtica Forestal. Monta\u00f1a submarina El Cachucho es una gran mont a\u00f1a submarina que se eleva bruscamente desde los m\u00e1s de cuatro mil metros de profundida d de la llanura abisal del go lfo de Vizcaya hasta los 425 metros de su cumbre. Se localiza en el mar Cant\u00e1brico, a unos 65 km de la costa asturiana de Ribadesella, en la plataforma continental espa\u00f1ola en los t\u00e9rminos de la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar, y se encuentra separado por una cuenca interna. Por esta raz\u00f3n, su fauna est\u00e1 com puesta tanto por especies t\u00edpicas de las monta\u00f1as submarinas oce\u00e1nicas como por otras m\u00e1s propi as de los fondos de la plataforma, lo que permite explicar su gran diversidad biol\u00f3gica. Ubicaci\u00f3n La zona declarada como AMP de El Cachucho, seg\u00fan el Sist ema de Referencia Terrestre Europeo (ETRS89), Proyecci\u00f3n UTM, Huso 30, ocupa una superficie total de 234.950,16 ha, y sus coordenadas geogr\u00e1ficas son geogr\u00e1ficos de la Zona de Especia l Conservaci\u00f3n de El Cachucho coinciden con los establecidos para el \u00c1rea Marina Protegida de El Cachucho. Tanto el texto normativo como el Plan de gesti\u00f3n han si do objeto de un proceso de informaci\u00f3n p\u00fablica y consulta con todos lo s Ministerios implicados y con las Comunidades Aut\u00f3nomas y los sectores interesados a tr av\u00e9s de la Comisi\u00f3n y el Consejo para el Patrimonio Natural y la Biodiversidad. Tambi\u00e9n se ha consultado con el Consejo Asesor de Medio Ambiente y la Conferencia Sectorial de Pesca. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 72 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino REGULADO EL CONSEJO DEL AGUA DE LA DEMARCACI\u00d3N HIDROGR\u00c1FICA DEL CANT\u00c1BRICO OCCIDENTAL El Consejo de Ministros ha apr obado un Real Decreto por el que se establece la composici\u00f3n, estructura y funcionamiento del Consejo del Agua de la De marcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico Occidental y por el que se modifica otro Real Decreto de 2 de febrero de 2007, por el que se definen los \u00e1mbitos territoriales de los organismos de cuenca y de los planes hidrol\u00f3gicos. De este modo se da cumplimient o a las atribuciones que le otorga el texto refundido de la Ley de Aguas y dem\u00e1s normativa vigente. La regulaci\u00f3n del Consejo del Agua de la demar caci\u00f3n en dicha Ley introduce significativas modificaciones, incorporando entre las nuevas fu nciones la de promov er la informaci\u00f3n, consulta y participaci\u00f3n p\u00fablica en el proceso planificador. Adem\u00e1s, incluye entre los nuevos vocales a r epresentantes de las entidades locales, de los servicios perif\u00e9ricos de costas, autoridades portuarias y capitan\u00edas mar\u00edtimas y de asociaciones y organizaciones en defensa de intereses ambient ales, econ\u00f3micos y sociales relacionados con el agua. Representantes auton\u00f3micos Asimismo, establece que el n\u00famer o y distribuci\u00f3n de los repres entantes auton\u00f3micos en el Consejo debe efectuarse en funci\u00f3n del n\u00famero de Comunidades Aut\u00f3nomas de la demarcaci\u00f3n y de la superficie y poblaci\u00f3n de las mismas incluidas en ella, con un m\u00ednimo de un representante por cada Co munidad Aut\u00f3noma. Estos criterios se han aplicado considerando la superficie y la poblaci\u00f3n con igual ponderaci\u00f3n y teniendo tambi\u00e9n en cuenta, en todo caso, que el n\u00famero total de vocales del Consejo no dificu lte su operatividad. La constituci\u00f3n efectiva del Consejo del Agua de la demarcaci\u00f3n se realizar\u00e1 en un plazo de tres meses, per\u00edodo durante el cual continuar \u00e1 existiendo y ejerciendo sus competencias el Consejo del Agua de la cuenca. Tr as la constituci\u00f3n del Consejo, la Comisi\u00f3n de Planificaci\u00f3n Hidrol\u00f3gica y Participaci\u00f3n Ci udadana deber\u00e1 constituirse en un plazo no superior a un mes. El funcionamiento y constituci\u00f3n del Cons ejo del Agua de la demarcaci\u00f3n regulado en este Real Decreto no supondr\u00e1 incremento al guno del gasto p\u00fablico y se atender\u00e1n con los recursos personales y materiales exis tentes en la Confederac i\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico. Por otro lado, el Real Decreto aprobado hoy por Consejo de Ministros tambi\u00e9n modifica el Real Decreto de 2 de febrero de 2007, por el que se def in\u00edan los \u00e1mbitos territoriales de los organismos de cuenca y de los planes hidrol\u00f3gicos. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 73 Conse jo de Ministros Su objetivo es delimit ar una Demarcaci\u00f3n Hidr ogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico O ccidental y una parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidr ogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico Orient al, incluyendo en esta \u00faltima, cuencas intercomunitarias competencia del Es tado y cuencas internas del Pa\u00eds Vasco, competencia de esta Comunidad Aut\u00f3noma. \u00c1mbito territorial A su vez, define el \u00e1mbito territorial de la Confederaci\u00f3n del Cant\u00e1br ico de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1br ico Occidental, que incluye la repr esentaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas del Principado de Asturias, Cantabr ia, Castilla y Le\u00f3n, Galicia y Pa\u00eds Vasco, as\u00ed como el de la parte espa\u00f1ola de la Demarcac i\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant \u00e1brico Oriental, en el \u00e1mbito de competencias del Estado, con repr esentantes de las Com unidades Aut\u00f3nomas de Pa\u00eds Vasco, Castilla y Le\u00f3n y Navarra. En este contexto, por ser demarcaciones dife rentes, constituyen el \u00e1mbito de planes hidrol\u00f3gicos diferenciados. Es ta situaci\u00f3n conduce a la creaci\u00f3n de dos Consejos del Agua, uno para cada demarcaci\u00f3n, y ambos Consejos constituyen \u00f3rganos de planificaci\u00f3n y participaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico. Este Real Decreto ha sido informado favorablem ente por el pleno del C onsejo Nacional del Agua, en el que participan las Comunidades Aut\u00f3nomas y los sectores afectados. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 74 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino REGULADO EL CONSEJO DEL AGUA DE LA DEMARCACI\u00d3N HIDROGR\u00c1FICA DEL CANT\u00c1BRICO ORIENTAL El Consejo de Ministros ha apr obado un Real Decreto por el que se establece la composici\u00f3n, estructura y funcionamiento del Consejo del Agua de la De marcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico Oriental, conforme a lo previsto en el art\u00edculo 36 del text o refundido de la Ley de Aguas, aprobado por Real Decreto Legisl ativo de 20 de julio de 2001. El Real Decreto establece las funciones general es y espec\u00edficas del Consejo del Agua de la demarcaci\u00f3n, que es el \u00f3rgano de participac i\u00f3n y planificaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico. Nuevas funciones espec\u00edficas De este modo, a los cometidos generales de info rmaci\u00f3n, consulta y participaci\u00f3n p\u00fablica del proceso planificador, se incorporan funciones es pec\u00edficas como informar la propuesta de la Junta de Gobierno de proceder a la revisi\u00f3n del Plan Hidrol\u00f3gic o del \u00e1mbito de competencia estatal de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant \u00e1brico Oriental, proponer al \u00d3rgano Colegiado de Coordinac i\u00f3n la revisi\u00f3n del Plan Hidr ol\u00f3gico de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico Oriental y emitir informe preceptivo sobre el esquema provisional de temas importantes en materia de gesti\u00f3n de aguas. Asimismo, avisar\u00e1 acerca de los planes especiales de actuaci\u00f3 n en situaciones de alerta y eventual sequ\u00eda con car\u00e1cter previo a su aprobaci\u00f3n, ser\u00e1 informado y escuchado previamente a la declaraci\u00f3n de sobre explotaci\u00f3n de los recu rsos hidr\u00e1ulicos en una zona e informar\u00e1 de la delimitaci\u00f3n de los per\u00edmetro s de protecci\u00f3n de acu\u00edferos, entre otras funciones. Adem\u00e1s, establece que el Consejo del Agua podr \u00e1 actuar en Pleno, que podr\u00e1 acordar la constituci\u00f3n de comisiones espec\u00edficas para el estudio e informe de los asuntos que se le encomienden, y en Comisiones. El Pleno estar\u00e1 constituido por el presidente, dos vicepresidentes, un secretario y los vocales. Por su parte, la Comisi\u00f3n de Planificaci\u00f3n Hidrol\u00f3gica y Participaci\u00f3n Ciudadana estar\u00e1 presidida por el presidente del Consejo del A gua e integrada por vocales de dicho Consejo. El Real Decreto aprobado hoy define, adem\u00e1s, como \u00f3rgano de apoyo t\u00e9cnico del Consejo del Agua a la Oficina de Planificaci\u00f3n Hidr ol\u00f3gica de la Confeder aci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 75 Conse jo de Ministros Constituci\u00f3n del Consejo El Ministerio de Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino, a trav\u00e9s de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1bric o, llevar\u00e1 a cabo las actuaciones necesarias para que el Consejo del Agua se constituya en el plazo de tres meses a partir de la entrada en vigor del Real Decreto. Tras la constituci\u00f3n del Consejo, la Comisi\u00f3n de Planifi caci\u00f3n Hidrol\u00f3gica y Participaci\u00f3n Ciudadana deber\u00e1 constituir se en un plazo no superior a un mes. Hasta que no est\u00e9 constituido el Consejo del Agua del \u00e1mbito de competencia estatal de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci \u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Cant\u00e1brico Oriental, continuar\u00e1 existiendo y ejerciendo sus funciones el Consejo del Agua de la cuenca. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 76 Conse jo de Ministros Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino APORTACI\u00d3N AL FONDO DE BIOCARBONO DEL BANCO MUNDIAL El Consejo de Ministros ha aprobado la apo rtaci\u00f3n de 3.458.160 euros al segundo tramo de Fondo de Biocarbono, fondo fiduciario de Espa\u00f1a en el Banco Mundial, correspondiente al a\u00f1o 2011 y con cargo al presupuesto de la Dire cci\u00f3n General de la Oficina Espa\u00f1ola del Cambio Clim\u00e1tico. Espa\u00f1a se incorpor\u00f3 al Fondo de Biocarbono en 2005, invirtiendo en una iniciativa pionera en mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en el sect or forestal, que ha desarrollado importantes conocimientos de base (herramientas metodol\u00f3gicas, cuestiones relacionadas con participaci\u00f3n social, aspectos relativos a im pactos ambientales, etc\u00e9tera) que son lecciones aprendidas fundamentales para la correcta implantaci\u00f3n del mecanismo REDD+ el Mecanismo de reducci\u00f3n de las emisiones por deforestaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de bosques, conservaci\u00f3n, gesti\u00f3n sostenible de los bosques y mejora de los stocks de carbono forestal en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. El Gobierno quiere amp liar su participaci\u00f3n en este segundo tramo con una contribuci\u00f3n en d\u00f3lares equivalente a 3.458.160 de euros, con el objeto de obtener cr\u00e9ditos de carbono adicionales necesarios para dar cumplimi ento con sus obligaciones internacionales en materia de cambio clim\u00e1tico. Con estos recursos adicionales Espa\u00f1a contribui r\u00e1 a la reducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero en ecosistemas forestal es y agr\u00edcolas, a la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y, globalmente, a la promoci\u00f3n de beneficios ambientales y mejora de las condiciones de vida en las comunidades lo cales y a sus posibili dades de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 77 Conse jo de Ministros Econom\u00eda y Hacienda SIMPLIFICADAS DETERMINADAS OBLIGACIONES FORMALES REGUL ADAS EN EL REGLAMENTO DE GESTI\u00d3 N DE INSPECCI\u00d3N TRIBUTARIA El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se introducen modificaciones en el r\u00e9gimen jur\u00eddico de det erminadas obligaciones formales, que afectan particularmente al Reglamento General de la s Actuaciones y los Procedimientos de Gesti\u00f3n e Inspecci\u00f3n Tributaria y de Desarrollo de las Normas Comunes de lo s Procedimientos de Aplicaci\u00f3n de los Tributos, c on objeto de simplificarlas. El Real Decreto revisa el modelo de declar aci\u00f3n de operaciones c on terceros (modelo 347) para clarificar su contenido e introducir mejoras en la info rmaci\u00f3n suministrada por los obligados tributarios, en especia l mediante el desglose trimes tral de la informaci\u00f3n que se incluye en dicha declaraci\u00f3n informativa anual, lo que permitir\u00e1 una mejor gesti\u00f3n del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido. Adem\u00e1s, se pospone a 2014 la generalizaci\u00f3n de la obligaci\u00f3n de presentar una declaraci\u00f3n informativa con la informaci\u00f3n incluida en los libros registro prevista en la normativa del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (modelo 340), para evitar que se incrementen las obligaciones formales a cump lir, fundamentalmente, por las peque\u00f1as y medianas empresas en un momento de especiales dificultades econ\u00f3micas Por otra parte, entre los cambios que introduce la norma aprobada hoy destaca la regulaci\u00f3n expresa de los denominados \"d\u00edas de cortes\u00eda\", lo que permitir\u00e1 a los obligados tributarios que se\u00f1alen un m\u00e1ximo de treinta d\u00edas a lo la rgo de cada a\u00f1o en los que la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria no les efectuar \u00e1 notificaciones en su direcci\u00f3n electr\u00f3nica. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 78 Conse jo de Ministros Fomento REGULADO EL SEGURO DE LOS PROPIETARIOS DE LOS BUQUES CIVILES PARA CUBRIR RECLAMACI ONES DE DERECHO MAR\u00cdTIMO Afecta a buques civiles espa\u00f1oles o ex tranjeros que toquen puerto espa\u00f1ol con un arqueo igual o superior a trescientas toneladas. La norma, que da cumplimiento a la normativa europea sobre esta ma teria, ata\u00f1e tanto a buques mercantes, como pesqueros y de recreo. El Consejo de Ministros ha aprobado un Real De creto por el que se establece y regula el seguro de responsabilidad civil o garant\u00eda financie ra equivalente, del que deben disponer los propietarios de los buques civiles espa\u00f1oles o extranjeros, que toquen puerto espa\u00f1ol, con un arqueo igual o superior a trescientas toneladas de registro bruto, para cubrir las reclamaciones de Derecho mar\u00edtimo. Con este Real Decreto se da cumplimiento a una Directiva comunitaria del 23 de abril de 2009, que obliga a los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea a exigir este seguro a los propietarios de buques civiles con las mencionad as caracter\u00edsticas que enarbolen su pabell\u00f3n o bien que, enarbolando pabell\u00f3n distinto del suyo, entren en un puerto bajo su jurisdicci\u00f3n o naveguen por el mar territorial. La norma engloba tanto a los buques mercantes, como a los buques pesqueros y de recreo, siempre que su tonelaje est\u00e9 comprendido en los l\u00edmites citados anteriormente. Los seguros, as\u00ed como cualquier otra garant\u00eda financiera equivalente a los mismos, cubrir\u00e1n las reclamaciones de Derecho Mar\u00edtimo sujetas a limitaci\u00f3n en los t\u00e9rminos y por los importes establecidos en el Convenio de 1996 sobre limitaci\u00f3n de la responsabilidad nacida de las reclamaciones de Derecho Mar\u00edtimo. La posesi\u00f3n del seguro o garant\u00eda equivalente se demostrar\u00e1 mediante la exhibici\u00f3n del documento original o la presentaci\u00f3n de un certificado de cobertura mediante copia autenticada del mismo, expedidos por las ent idades que hubiesen ex tendido el seguro o garant\u00eda financiera. Los certificados deber\u00e1n ser exhibidos ante las Capitan\u00edas Mar\u00edtimas al acceder a puerto espa\u00f1ol y se sancionar\u00e1 la carencia o no exhibi ci\u00f3n de los mismos conforme a lo previsto en el Texto Refundido de la Ley de Puertos del Estado y de la Marina Mercante. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 79 Conse jo de Ministros Finalmente, se faculta al Ministro de Foment o para regular el proc edimiento de expulsi\u00f3n de los buques civiles que no lleven a bordo los certificados de cobertura, as\u00ed como para establecer, de acuerdo con el Derecho Internaci onal siempre que la intensidad del tr\u00e1fico mar\u00edtimo, la seguridad ma r\u00edtima y la prevenci\u00f3n de la cont aminaci\u00f3n lo aconsejen, un sistema de control sobre buques civiles de cualquier nac ionalidad que naveguen por el mar territorial espa\u00f1ol. Para ello, los capitanes y patrones de estos buques deber\u00e1n poner en conocimiento de la Capitan\u00eda Mar\u00edtima m\u00e1s cercana a las zonas de acceso que se encuentran en posesi\u00f3n de los seguros y garant\u00eda exigid os por el Real Decreto, ef ectuando la comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de la torres de control de la Sociedad Estatal de Salvamento Mar\u00edtimo. El Real Decreto, aprobado hoy por el Consej o de Ministros entrar\u00e1 en vigor el 31 de diciembre de 2011, en aplicac i\u00f3n del mandato objeto de la Directiva que incorpora al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol el Real Decreto. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 80 Conse jo de Ministros Industria, Turismo y Comercio CONDICIONES DE OPERACI\u00d3N DE LA CONEXI\u00d3N EL\u00c9CTRICA PEN\u00cdNSULA-BALEARES El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto que establece las condiciones de operaci\u00f3n del cable de enlace el\u00e9ctrico ent re la Pen\u00ednsula y Baleares, que une las subestaciones de Sagunto y Santa Pon\u00e7a (Mallorca). El cable subterr\u00e1neo, de 237 km de longitud, fue tendido a lo largo de 2011 y actualmente est\u00e1 en fase de prueba. El Real Decreto tambi\u00e9n incluye cuatro medidas t\u00e9cnicas para mejorar el funcionamiento y la aplicaci\u00f3n del Real Decreto de Restri cciones por garant\u00eda de suministro. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 81 Conse jo de Ministros Econom\u00eda y Hacienda DISTRIBUCI\u00d3N DEL RESULTADO DE LA COMISI\u00d3N NACIONAL DEL MERCADO DE VALORES El Consejo de Ministros ha aprobado la distri buci\u00f3n del resultado obtenido por la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores durante el ejercicio de 2010, que asciende a 9.468.335,96 euros. Esta cantidad se destinar \u00e1 \u00edntegramente a la reserva especial de la Comisi\u00f3n, seg\u00fan lo establecido en la Ley del Mercado de Valores. La Ley de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social de 1996 establece que los beneficios de cada ejercicio de la Comi si\u00f3n Nacional del Mercado de Valores podr\u00e1n destinarse a: Cubrir p\u00e9rdidas de ejercicios anteriores. Crear reservas necesarias para la financia ci\u00f3n de las inversiones que la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valo res deba llevar a cabo par a el cumplimiento adecuado de los objetivos establecidos en el art\u00edculo 13 de esta Ley. Crear las reservas que aseguren la disponibi lidad de un fondo de maniobra adecuado a sus necesidades operativas. Su incorporaci\u00f3n como ingreso del Estado. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 82 Conse jo de Ministros Trabajo e Inmigraci\u00f3n REORDENADO EL PROCEDIMIENTO RECAUDATORIO DE LA SEGURIDAD SOCIAL El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se reordenan diversas modificaciones normativas que afectan al Reglamento General de Recaudaci\u00f3n de la Seguridad Social. Adem\u00e1s, el texto apro bado adapta el Reglamento a nuevas necesidades derivadas de la gesti\u00f3n recaudatoria y de la experiencia de gesti\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la norma vigente. Las modificaciones reguladas por el Real Decreto aprobado hoy en Consejo de Ministros hacen referencia a diversos aspectos relativo s al procedimiento de re caudaci\u00f3n, entre los que cabe destacar la adecuada comunicaci\u00f3n de acto s administrativos a tra v\u00e9s del sistema de Remisi\u00f3n Electr\u00f3nica de Datos (RED) o por el tabl\u00f3n virtual de anuncios y edictos de la Seguridad Social, puesto en marcha desde pr incipios del presente a\u00f1o y que supone ahorro de costes al eliminar el papel en las notificaciones. Por otro lado, en el texto aprobado hoy se establece la flexibilidad en el procedimiento relacionado con la enajenaci\u00f3n de bienes embargados. Cuando las empresas est\u00e1n sometidas a concurso de acreedores, la suba sta se perfila como sistema habitual de adjudicaci\u00f3n. A partir de ahora, la venta por concurso o directa ser\u00e1 una alternativa que permitir\u00e1 a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social devol ver los bienes embargados a la actividad econ\u00f3mica cuanto antes, si fueran susceptibles de colabor ar en la creaci\u00f3n de empleo, y evitar el dep\u00f3sito por tiempo indefinido de bienes en los almacenes de la Seguridad Social. Adem\u00e1s, el nuevo Real Decret o reordena supuestos espec\u00edficos y previsiones relativos a reintegros, pagos e ingresos o colaboraci \u00f3n voluntaria en la gesti\u00f3n de las entidades financieras. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 83 Conse jo de Ministros Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n ACUERDO SOBRE EMPLAZAMIENTOS EN ESPA\u00d1A DE LA AGENCIA ESPACIAL EUROPEA El Consejo de Ministros ha autorizado la firma del Acuerdo entre Espa\u00f1a y la Agencia Espacial Europea relativo a los emplazamientos de la Agencia Espacial Europea en el Reino de Espa\u00f1a y su aplicaci\u00f3n provisional. El 2 de agosto de 1974 Espa\u00f1a firm\u00f3 con la Organizaci\u00f3n Europea de Investigaciones Espaciales (ESRO), de la que la Agencia Espacial Europea (ESA) es sucesora, un Acuerdo para el establecimiento y uso de la estaci \u00f3n de control de sat\u00e9lites geoestacionarios de Villafranca del Castillo (Villanueva de la Ca\u00f1ada) en Madrid. El 9 de diciembre de 1974 y el 24 de enero de 1975 Espa\u00f1a y la ESRO realizaron un Canje de Nota s constitutivo de Tratado internacional relativo a la aplicaci\u00f3n de cierta s disposiciones del Prot ocolo de 31 de octubre de 1963 sobre Privilegios e Inmunidades de la ESRO. Cebreros y Villafranca del Castillo Espa\u00f1a y la ESA suscribieron el 22 de julio de 2003 otro Acuerdo para el establecimiento de una instalaci\u00f3n de seguimient o terrestre y adquisici\u00f3n de datos, incluida una antena de espacio lejano, en el emplazami ento de Cebreros en \u00c1vila. Posteriormente, en 2004, la ESA estableci\u00f3, en el emplazamiento de Villafranca del Castillo, el Centro Europeo de Astronom\u00eda Espacial (ESAC), uno de los cuatro Centro s de la ESA en Europa, junto con ESTEC en Noordwijk (Pa\u00edses Bajos), ESOC en Darmstadt (A lemania) y ESRIN en Frascati (Italia). Las actividades de la ESA tienen un marcado car\u00e1ct er cient\u00edfico y la mayor parte del personal que trabaja en ella es muy cualificado, c on un porcentaje destacado de ingenieros. Con objeto de simplificar y mejorar el marco ju r\u00eddico de las actividades de la ESA en Espa\u00f1a y de crear unas condiciones m\u00e1s favorables que la s actuales para el impulso y desarrollo de las mismas en nuestro pa\u00eds, ambas partes han considerado conveniente refundir en un solo texto las distintas disposiciones vigentes en es te momento para las dist intas estaciones de la ESA, concediendo ventajas adicionales que hagan m\u00e1 s atractiva la ejecuci\u00f3n de proyectos de la ESA en sus emplazamientos en Espa\u00f1a, tant o para la propia Organizaci\u00f3n como para el personal de la misma, de forma que el marco s ea al menos equiparable al de otros Centros de la ESA que se encuentran en pa\u00edses europeos. Mejoras en el texto Con este objeto, en el texto del presente Acuerdo se incluyen mejoras respecto a los textos vigentes, de entre las que se destacan las siguientes: MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 84 Conse jo de Ministros Se unifican las definiciones, incluyendo en las mismas todos los emplazamientos actualmente existentes. Se conceden amplias ventajas para el desa rrollo de las actividades de la ESA en Espa\u00f1a. Las exenciones fiscales que Espa\u00f1a concede a la ESA son las habituales que se conceden a las Embajadas y los Organismos internacionales, d\u00e1ndose adem\u00e1s facilidades para la gesti\u00f3n de las mismas. Entre las ventajas otorgadas al personal de la ESA destacan la s que mejoran su situaci\u00f3n en Espa\u00f1a, en especial por lo que hace a la tributaci \u00f3n por ingresos, haciendo m\u00e1s atractiva su estancia en nuestro pa\u00eds. Se crea un Comit\u00e9 Consultivo Conjunto para fa cilitar, mediante consultas, la aplicaci\u00f3n del Acuerdo. El nuevo Acuerdo respeta el contenido b\u00e1sico de los Ac uerdos actualmente vigente, incluyendo anejos basados en los Acuerdos de Villaf ranca del Castillo y de Cebreros, con las adaptaciones necesarias pero m anteniendo las condiciones part iculares vigentes para la utilizaci\u00f3n de los terrenos y el us o de frecuencias radioel\u00e9ctricas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 85 Conse jo de Ministros Defensa AUTORIZACI\u00d3N DE INVERSI\u00d3N DE UNA SOCIEDAD HOLANDESA EN EL SECTOR DE LA DEFENSA El Consejo de Ministros ha autorizado la inversi\u00f3n de la sociedad holandesa TRISTAN HADDOCK B.V. en la sociedad espa\u00f1ola MAXAMCORP HOLD ING, S.L., para que las empresas filiales de \u00e9sta \u00faltima realicen actividades relacionadas con la defensa nacional. Las empresas filiales de MAXAMCORP HO LDING, S.L., son EX PAL SYSTEMS, S.A., EXPLOSIVOS COMPA\u00d1\u00cdA INDUSTRIAL AL AVESA, S.L., EXPAL O RDNANCE, S.A., EXPAL PROPELLANT SYSTEMS, S.A., EXPACE ON BOARD SYST EMS, S.L, y DEFEX, S.A. En relaci\u00f3n con la defensa nacional, esta sociedad realiza la investigaci\u00f3n, desarrollo, fabricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de armas y si stemas de uso en tierra, mar y aire y, generalmente, todo tipo de sistemas civiles y m ilitares relacionados con dicho equipamiento. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 86 Conse jo de Ministros Trabajo e Inmigraci\u00f3n PAGO DE M\u00c1S DE 171.000 EURO S AL PROYECTO OCDE-PIAAC El Consejo de Ministros ha aprobado el pago de la contribuci\u00f3n anual al Proyecto \"OCDE- PIAAC\" relativo al programa para la evaluaci \u00f3n internacional de las competencias de adultos correspondiente al ejercicio 2011 y cuya cuant\u00eda asciende a 171.216 euros. El programa PIAAC trata de propor cionar a los Gobiernos ayuda para evaluar los sistemas de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, tanto de quienes acaban de llegar al merc ado de trabajo, como de los trabajadores necesitados de formaci\u00f3n comple mentaria. Su contenido puede ser dise\u00f1ado a la carta, ya que presenta dist intos componentes al prever un n\u00facleo y diferentes opciones a desarrollar a nivel internacional o nacional, lo que garantiza su valid ez para las distintas culturas, nacionales y lenguas. La aprobaci\u00f3n de este pago se enmarca en el Acuerdo del Consejo de Ministros sobre Contribuciones a Organismos y Programas Inte rnacionales, que fija que ser\u00e1 el Consejo de Ministros quien deba autorizar la cuant\u00eda de la contribuci\u00f3n de Espa\u00f1a a los organismos y programas internacionales en lo s que la participaci\u00f3n espa\u00f1ola sea de car\u00e1cter voluntario o las aportaciones a realizar sean regul ables a voluntad del pa\u00eds aportante. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 87 Conse jo de Ministros Fomento ADENDA AL CONVENIO CON LA SE ITT EN MATERIA DE CARRETERAS El Consejo de Ministros ha aprobado una adenda al Convenio I suscrito con la Sociedad Estatal de Infraestructuras de Transporte Terrest re (SEITT) para la promoci\u00f3n y construcci\u00f3n de diversas carreteras de titularidad estatal. La adenda, que previamente ha sido aprobada por el Consejo de Ad ministraci\u00f3n de la SEITT, a\u00f1ade la posibilidad de aprobar obras complem entarias surgidas por causas imprevistas, teniendo siempre presente el inter\u00e9s general. Para conseguir una mayor claridad y eficiencia , se incluye en la adenda el principio de caja \u00fanica que actualmente la SEITT viene utilizando. El Tesoro desembolsa fondos conforme esta Sociedad los va necesitando para hacer frente a sus obligaciones de pagos, sin distinguir si estas obligaciones son de unos convenios u otros. Adem\u00e1s, la adenda viene a solvent ar alguna laguna exist ente en el contrato. Concretamente, designa a la Direcci\u00f3n General de Carretera s como responsable de la conservaci\u00f3n y mantenimiento de las obras en caso de resoluci\u00f3n de los contratos as\u00ed como en el intervalo de tiempo en el que \u00e9stas son recepcionadas y se determina su m odelo de explotaci\u00f3n y puesta en servicio. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 88 Conse jo de Ministros Fomento DIECINUEVE MILLONES M\u00c1S PARA LAS OBRAS DEL TRAMO MOTRIL (EL PUNTAL\u00d3N)-CARCHUNA DE LA A-7 El Consejo de Ministros ha autorizado des tinar 19.372.628,70 euros m\u00e1s a las obras del tramo de la Autov\u00eda A-7 en el tramo Motril (E l Puntal\u00f3n)-Carchuna, situado en la provincia de Granada. Los trabajos a realizar consisten, b\u00e1sicamente, en la acometida el\u00e9ctrica de los t\u00faneles de Carchuna y La Fuentecilla, para lo que es necesario realizar un a nueva l\u00ednea a\u00e9rea hasta la subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica de Los Gualchos. Se contempla tambi\u00e9n la reordenaci\u00f3n de conex iones en el enlace del ramal de Carchuna, y se a\u00f1ade al proyecto inicial una glorieta en la parte norte del enlace de Carchuna. Adem\u00e1s, se realizar\u00e1n diversos trabajos de est abilizaci\u00f3n de taludes y laderas, mediante el reperfilado de los mismos y la aplicaci\u00f3n de sistemas de contenci\u00f3n del terreno: hormig\u00f3n proyectado, mallazo de acero, bulones activos de anclaje y muros de contenci\u00f3n de escollera. Se incluyen tambi\u00e9n nuevas reposiciones de servicios el\u00e9ctricos, de riego, l\u00edneas telef\u00f3nicas y drenajes; la reposici\u00f3n de diversas v\u00edas pecuarias y de acceso a fincas, y medidas de conservaci\u00f3n medioambi ental, entre otras. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 89 Conse jo de Ministros Fomento REPARACI\u00d3N DE UN TALUD DE LA N-621, EN LA PROVINCIA DE LE\u00d3N El Consejo de Ministros ha tomado raz\u00f3n de la s actuaciones de emergencia necesarias para la ejecuci\u00f3n de las obras de reparaci\u00f3n del ta lud situado en el punto kilom\u00e9trico 89,40 de la carretera N-621, en la provincia de Le\u00f3n. El presupuesto de las obras asciende a 540.000,75 euros. En este punto kilom\u00e9trico existe una zona de terrapl\u00e9n situado sobre un terreno a media ladera y fuerte pendiente. La inestabilidad en el talud se ha reflejado en forma de grietas y hundimientos. Para garantizar la seguridad de los usuarios de la infraestructu ra, se ha procedido a ejecutar diversas actuaciones de emergencia: realizac i\u00f3n de micropilotes y construcci\u00f3n de encepado; impermeabilizaci\u00f3n de berma de terrapl\u00e9n y adecuaci\u00f3n del camino de acceso. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 90 Conse jo de Ministros Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n ACUERDO DE SEDE CON LA ORG ANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DE COMISIONES DE VALORES El Consejo de Ministros ha autorizado la firm a del Acuerdo de sede entre el Reino de Espa\u00f1a y la Organizaci\u00f3n Internacional de Comisiones de Valores (OICV/IOSCO) y su aplicaci\u00f3n provisional. La Organizaci\u00f3n Internacional de Comisiones de Valores (OIMV/IOSCO) reagrupa a comisiones de valores mobiliarias y organizaciones similares con objeto de intercambiar informaci\u00f3n para desarrollar los mercados de valo res y mejorar su funcionamiento, coordinar las actividades de sus miembros y adoptar o proponer la adopci\u00f3n de normas comunes. En la actualidad OICV/IOSCO cuenta con 110 miembros ordinarios (organismos supervisores), 11 miembros asociados (autoridades con compet encias en materia de valores) y 72 miembros afiliados (generalmente organismos autorregulados y otros). Espa\u00f1a se incorpor\u00f3 como miem bro de la organizaci\u00f3n y miembr o de su Comit\u00e9 T\u00e9cnico en el a\u00f1o 1990 y est\u00e1 representada por la Comi si\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV). La OIMV/IOSCO tiene su sede en Espa\u00f1a desde el a\u00f1o 2000, cuando, mediante la Ley de Presupuestos Generales del Est ado para el a\u00f1o 2000, se le c oncedi\u00f3 el estatuto de asociaci\u00f3n de utilidad p\u00fablica con el r\u00e9gi men previsto en la Ley de Fundaciones y de Incentivos Fiscales a la Participaci\u00f3n Privada en Actividades de Inter\u00e9s General. La OIMV/IOSCO ha adquirido una especial relev ancia a causa de la crisis financiera y econ\u00f3mica internacional actual, convirti\u00e9ndose en un \u00f3rgano de referenc ia a nivel mundial para el Fondo Monetario Inter nacional y para el G20. Espa\u00f1a ha estimado oportuno mejorar el estatuto de la OIMV/IOSCO en Espa\u00f1a ofre ci\u00e9ndole un marco m\u00e1s c\u00f3modo y estable para sus actividades en nuestro pa\u00eds. El Acuerdo se concluye por tiempo indefinido, salvo que medie denuncia por alguna de las dos partes, en cuyo caso la denuncia surtir\u00e1 efec to a los seis meses. Asimismo, se prev\u00e9 la aplicaci\u00f3n provisional del Acuerdo desde el mom ento de su firma y la entrada en vigor en la fecha de la rec\u00edproca confirmaci\u00f3n del cumplimi ento de los respectivos tr\u00e1mites internos. "}