{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ppgdjs.furg.br/images/Martin2015_Cidadania.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "A CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA JUSTI\u00c7A CONSTITUCIONAL PARA A CIDADANIA : Reflex\u00f5es de direito comparado UNIVERSIDADE FEDERAL DO Maria Danilo Giroldo Reitor Aline Goulart da Costa Pr\u00f3-Reitora de Extens\u00e3o e F\u00e1tima Gradua\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Pessoas Maria Rozana Raimundo Divis\u00e3o de Editora\u00e7\u00e3o Cleusa Comit\u00ea editorial Presidente Lucia de F\u00e1tima Socoowski de Anello Anderson Orestes Lobato Denise Maria Varella Martinez Ednei Gilberto Primel Jo\u00e3o Raimundo Balansin Luiz Antonio de Almeida Pinto Luiz Eduardo Maia Nery Marcio Andr\u00e9 Leal Bauer Integrante do PIDL Nuria Belloso Mart\u00edn Saulo Rodrigues Anderson Lobato Coorde nadores CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA JUSTI\u00c7A CONSTITUCIONAL PARA A CIDADANIA de direito comparado Rio Grande 2015 \u00a9 Nuria Belloso Mart\u00edn, Saulo Rodrigues, Anderson Lobato elaborada pela Bibliotec\u00e1ria Me. M\u00e1rcia Rodrigues, CRB 10/1411. \u00cdndice para reflex\u00f5es de direito comparado / Nuria Belloso Mart\u00edn, Saulo Rodrigues, Anderson Lobato, coordenadores. - Rio Grande : Ed. da FURG, 2015. 415 p. ; 21 cm. ISBN: 978 -85-7566 -371-4 1. Direito constitucional. 2. Cidadania. 3. Direito comparado. I. Belloso Mart\u00edn, Nuria. II. Rodrigues, Saulo. III. Lob ato, Anderson. CDU, 2.ed. : 342.7 PRESENTACI\u00d3N M\u00aa Ar\u00e1nzazu Moret\u00f3n Toquero* La presente obra est\u00e1 integrada por un variado grupo de contribuciones de profesores y juristas, procedentes de varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y Espa\u00f1a. La diversidad de autor\u00eda y procedencia de los trabajos, seguramente ha requerido un esfuerzo a\u00f1adido a la ya de por s\u00ed compleja tarea de coordinaci\u00f3n pero, sin embargo, es tambi\u00e9n uno de los principales activos de este libro. La obra se estructura en torno a dos grandes ejes tem\u00e1ticos que sirven de hilo conductor a cada una de las dos partes en que se divide: por un lado, el control de constitucionalidad de las normas y los criterios de interpretaci\u00f3n constitucional y, por otro, algunas cuestiones que pueden considerarse \"tareas pendientes\" del Estado democr\u00e1tico de Derecho bien por su novedad, o bien por su deficiente regulaci\u00f3n, a pesar de los beneficios que p ueden reportar para los ciudadanos en su conjunto. Sin duda, la variedad de temas expuestos y el diferente enfoque utilizado para su abordaje responden, en buena medida, a las diferentes realidades pol\u00edticas y jur\u00eddicas en las que tienen lugar y desde las que se llevan a cabo los diferentes estudios. I - La primera parte de esta obra (sin perjuicio de las especialidades propias de Derecho positivo que en varios de los trabajos se abordan) tiene como tem\u00e1tica central la interpretaci\u00f3n constitucional, en su m\u00e1s amplio sentido, as\u00ed como los diferentes criterios hermen\u00e9uticos que pueden s er utilizados, y pone de relieve la tarea innovadora del ordenamiento que a trav\u00e9s de esta v\u00eda se puede llevar a cabo. Actualmente la teor\u00eda de la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, como es conocido, se ha trasladado en buena medida, del \u00e1mbito del Derecho Privado ( donde tuvo su origen) al Derecho P\u00fablico, y en particular al Derecho Constitucional donde, sobre todo en materia de derechos fundamentales, posee una especial relevancia. Sobre este aspecto en este libro se ofrecen interesantes reflexiones acerca del * Profesora de Derecho Constitucional. papel que juega la jurisprudencia constitucional como v\u00eda de modulaci\u00f3n y perfeccionamiento del sistema democr\u00e1tico a trav\u00e9s de la interpretaci\u00f3n constitucional, revitalizando sus elementos esenciales b\u00e1sicos como: la soberan\u00eda popular, la garant\u00eda del pluralis mo social y pol\u00edtico, el imperio de la ley, la divisi\u00f3n de poderes, y el reconocimiento y garant\u00eda de los derechos y libertades de los ciudadanos. Precisamente es en este campo de los derechos fundamentales donde no solo los criterios interpretativos, sino las herramientas de ponderaci\u00f3n o los criterios de proporcionalidad cobran un mayor inter\u00e9s en orden a resolver los conflictos de derechos. En este sentido, no se puede perder de vista que la dificultad de interpretaci\u00f3n del texto constitucional viene dad a, entre otros factores, no solo por la frecuente (y en ocasiones deliberada) abstracci\u00f3n y generalidad de los t\u00e9rminos en los que est\u00e1 redactada, sino tambi\u00e9n porque, por lo general, la interpretaci\u00f3n constitucional contiene una elevada dosis de significa ci\u00f3n jur\u00eddica y pol\u00edtica. La constataci\u00f3n de que los criterios interpretativos cl\u00e1sicos, propios del Derecho Privado, no resultan por s\u00ed solos suficientes para su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito constitucional, ha determinado que se hayan creado, principalmente po r la doctrina alemana, nuevas herramientas y criterios espec\u00edficos para este particular terreno. Frente a algunos criterios interpretativos que han logrado su consolidaci\u00f3n y se aplican de manera uniforme, existen otros con una dimensi\u00f3n limitada a ciertos \u00e1mbitos o pa\u00edses en un entorno de cultura jur\u00eddica concreta, pero cuya experiencia de aplicaci\u00f3n puede resultar de utilidad a los efectos de su adopci\u00f3n por otros. La actividad interpretativa con relevancia constitucional no solo abarca la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, sino la interpretaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico de conformidad con la Constituci\u00f3n la que, como efecto derivado directamente de su supremac\u00eda, constituye el par\u00e1metro de su validez normativa. Por tanto, la exigencia de constitucionalid ad de las normas del ordenamiento jur\u00eddico, derivada de su concepci\u00f3n unitaria, es una exigencia que debe ser apreciada no solo en origen, sino que debe tener prolongaci\u00f3n a lo largo de su vigencia, es decir, la validez de la norma de rango infraconstituci onal no depende solo de su origen formal sino de su contenido, del respeto a los valores y derechos contenidos en la Constituci\u00f3n (Ferrajoli). As\u00ed pues, los agentes jur\u00eddicos, en la aplicaci\u00f3n de las normas, tendr\u00e1n que optar por las posibilidades interpre tativas m\u00e1s conformes con la norma constitucional y con los principios y valores que esta consagra. La Constituci\u00f3n, por tanto, act\u00faa como eje vertebrador de todo el ordenamiento jur\u00eddico, y la labor interpretativa, que en el \u00e1mbito constitucional tiene un a evidente faceta \"creadora\", ofrece una v\u00eda de adaptaci\u00f3n relevante aunque no exenta de riesgos. En particular, en materia de derechos fundamentales, ya hemos se\u00f1alado que la tarea interpretativa resulta especialmente necesaria no solo para resolver los e ventuales conflictos, sino tambi\u00e9n, teniendo en cuenta su naturaleza din\u00e1mica y evolutiva, para dar cabida a derechos \"nuevos\" (en realidad, en muchas ocasiones nuevas facetas o facultades de los ya reconocidos) que, sobre todo en los \u00faltimos tiempos, se h an puesto de manifiesto. Si bien los derechos fundamentales por lo general tienen su origen en su reconocimiento constitucional, no es menos cierto que por la v\u00eda interpretativa, aunque de forma limitada, se han venido a reconocer nuevos derechos no recogi dos de forma expl\u00edcita en las constituciones. Por tanto, si desde un punto de vista formal la interpretaci\u00f3n conforme a la Constituci\u00f3n sirve para mantener la unidad y coherencia del ordenamiento jur\u00eddico, como sistema; desde una \u00f3ptica material, la labor interpretativa potencia su car\u00e1cter normativo expandiendo su contenido, principios y valores al resto del ordenamiento. En este sentido, la \"interpretaci\u00f3n conforme\" constituye, por tanto, una importante v\u00eda de apertura y desarrollo de los valores y princi pios democr\u00e1ticos llamados a impregnar el resto del ordenamiento jur\u00eddico, al tiempo que, en buena medida, ayuda a modular la esencial rigidez del texto constitucional, pues permite un cierto margen de adaptaci\u00f3n a los cambios sociales y pol\u00edticos. El pap el vertebrador de la Constituci\u00f3n se pone tambi\u00e9n de relieve y requiere de algunas matizaciones, en el caso de una eventual integraci\u00f3n pol\u00edtica entre diferentes Estados. La globalizaci\u00f3n y la tendencia a crear espacios de integraci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de la mera cooperaci\u00f3n puntual entre Estados, conduce a plantear esta nueva realidad desde un punto de vista pol\u00edtico, pero tambi\u00e9n jur\u00eddico y, en particular, a determinar los nuevos principios vertebradores entre los diferentes ordenamientos: el ordenamiento supraes tatal, fruto de la integraci\u00f3n, y los ordenamientos internos o nacionales de cada uno de los pa\u00edses que conforman dicha uni\u00f3n. En el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea las relaciones entre los ordenamientos internos de los Estados miembros y el derecho de la Uni\u00f3n , se articulan sobre la base de los principios de primac\u00eda del Derecho comunitario sobre el de los Estados miembros, y el de efecto directo de las normas comunitarias, principios que constituyen herramientas imprescindibles para la uniformidad y coherencia del sistema. En esta realidad jur\u00eddico -pol\u00edtica, el papel de las Constituciones encuentra una nueva dimensi\u00f3n: la de servir de elemento integrador que, sin perder su identidad y los valores que contiene, haga posible la integraci\u00f3n en una entidad supraest atal con su propio ordenamiento jur\u00eddico, que a efectos de garantizar la unidad, goza de primac\u00eda. En este sentido, la compatibilidad de la primac\u00eda del Derecho comunitario con la supremac\u00eda de las Constituciones de los diferentes Estados resulta de que, c omo tuvo ocasi\u00f3n de se\u00f1alar el TC espa\u00f1ol en la conocida Declaraci\u00f3n 1/2004, de 13 de diciembre (a prop\u00f3sito de la compatibilidad con la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de diversos preceptos del Tratado por el que se establec\u00eda una Constituci\u00f3n para Europa de 29 de octubre de 2004) \"supremac\u00eda\" y \"primac\u00eda\" son categor\u00edas que se desarrollan en diferentes planos. De un lado, si bien la \"supremac\u00eda\" se refiere a la posici\u00f3n jer\u00e1rquicamente superior de la norma (y por ello es elemento determinante de la invalidez de las de rango inferior en el caso de que la contradigan), la \"primac\u00eda\" se mueve propiamente en el \u00e1mbito competencial, es decir, en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las normas (y normas en principio v\u00e1lidas) de manera que la norma que prima puede desplazar a las de m\u00e1s en funci\u00f3n de su aplicaci\u00f3n preferente. La complejidad de la cuesti\u00f3n se acent\u00faa porque, en principio, la supremac\u00eda lleva aparejada tambi\u00e9n la primac\u00eda, salvo que la norma que goza de supremac\u00eda, prevea precisamente su inaplicaci\u00f3n o la aplicaci\u00f3n pre ferente de otra norma en una determinada materia (que es lo que precisamente ocurr\u00eda en el caso espa\u00f1ol). En cualquier caso, una eventual integraci\u00f3n pol\u00edtica, que llevar\u00eda consigo necesariamente una integraci\u00f3n jur\u00eddica, obliga a replantear el papel de lo s textos constitucionales que, sin dejar de serlo, sirven tambi\u00e9n de engranaje en la construcci\u00f3n de la nueva realidad supraestatal. I - Las cuestiones pendientes del Estado Democr\u00e1tico de Derecho que se plantean en la segunda parte de esta obra, se refieren a los derechos fundamentales y a las formas alternativas o complementarias de resoluci\u00f3n de conflictos. Entre los derechos, se presta especial atenci\u00f3n al derecho a la salud, un derecho de amplio espectro que capta la mayor parte de las miradas de ate nci\u00f3n cuando se cuestiona la vigencia o no del Estado Social. La cuesti\u00f3n de su fundamentalidad y, por ende, la posibilidad de su justiciabilidad, es un asunto actualmente muy debatido en el panorama internacional, de manera que aunque el estudio que se re coge en este texto se refiera particularmente al contexto brasile\u00f1o, con sus particularidades, resulta de inter\u00e9s no solo la descripci\u00f3n general sino la relevancia de los argumentos utilizados para justificar su \u00e1mbito de protecci\u00f3n, como la aplicabilidad del denominado criterio de la \"reserva de lo posible\". Tambi\u00e9n la relativa a la ciudadan\u00eda en los Estados multiculturales, es una vexata quaestio de nuestro Estado democr\u00e1tico de Derecho. Las diferentes soluciones puestas en pr\u00e1ctica para abordar esta real idad social van desde la asimilaci\u00f3n, que opera bajo una pretendida igualdad que trata de forma igual lo que es diferente en detrimento de la propia identidad cultural, hasta la adopci\u00f3n de medidas de car\u00e1cter paternalista que resultan tambi\u00e9n insatisfacto rias. El concepto de nacionalidad, captado en su total dimensi\u00f3n, requiere la superaci\u00f3n de los viejos moldes y las nociones cl\u00e1sicas para abarcar de forma plena el \"derecho a la diferencia\" como valor jur\u00eddico y la protecci\u00f3n de la propia identidad, abrie ndo espacios plurales de participaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos de la vida p\u00fablica. En esta l\u00ednea se propone un di\u00e1logo intercultural y un concepto de \"nueva ciudadan\u00eda\", \"diferenciada, multicultural, din\u00e1mica, creativa y participativa\" superadora de un pensam iento universalista occidental excluyente y en la l\u00ednea de un \"universalismo de confluencia\". Esta llamada al di\u00e1logo se encuentra presente tambi\u00e9n, de forma general, como v\u00eda para tratar de hallar la soluci\u00f3n de una buena parte de conflictos sociales y ju r\u00eddicos. Desde diversas instancias en el plano internacional se ha favorecido, por motivos muy diversos, la implantaci\u00f3n de mecanismos alternativos de soluci\u00f3n de conflictos , dentro de los cuales, la mediaci\u00f3n se ha revelado como uno de los que reportan un a mayor utilidad. En realidad, esta tendencia \"alternativa\" no es tan novedosa si tenemos en cuenta que (al margen de antecedentes hist\u00f3ricos m\u00e1s o menos remotos o variados) una concepci\u00f3n del conflicto como hecho natural, fruto de la divergencia y la convivencia social, que necesita v\u00edas de soluci\u00f3n, encuentra en la mediaci\u00f3n un cauce id\u00f3neo y coherente con una visi\u00f3n democr\u00e1tica basada en el di\u00e1logo, la transacci\u00f3n y el compromiso, as\u00ed como en la participaci\u00f3n ciudadana En este sentido, la amplitud y la ductilidad de la mediaci\u00f3n como herramienta lo convierten en una herramienta \u00fatil aplicable a los m\u00e1s diversos tipos de conflicto, y con independencia de que este se haya judicializado. En efecto, pese a que es una opini\u00f3n bastante extendida, la mediaci \u00f3n resulta \u00fatil por s\u00ed misma, y con independencia de que el conflicto sea susceptible o no de judicializaci\u00f3n en funci\u00f3n de su significaci\u00f3n jur\u00eddica. A\u00fan m\u00e1s, su car\u00e1cter preventivo permite valorar su efectividad precisamente para evitar que conflictos su sceptibles de ser judicializados, accedan a esta v\u00eda de resoluci\u00f3n, contribuyendo a la saturaci\u00f3n de los \u00f3rganos jurisdiccionales. Esta v\u00eda de resoluci\u00f3n, por lo dem\u00e1s, tiene un importante efecto preventivo que la hace espec\u00edficamente recomendable en conte xtos violentos sobre todo, cuando se trata de ni\u00f1os y j\u00f3venes, particularmente en contextos escolares, por cuanto que en este \u00e1mbito se favorece que se pueda alcanzar un efecto educador a\u00f1adido, ofreciendo nuevas v\u00edas de comportamiento y de relaci\u00f3n social . Como el lector tendr\u00e1 ocasi\u00f3n de apreciar, en este volumen se contiene un di\u00e1logo abierto y una muestra de algunas de las cuestiones jur\u00eddicas relevantes consideradas todav\u00eda pendientes. La diversidad tem\u00e1tica y la puesta en com\u00fan de puntos de vista y experiencias jur\u00eddicas diversas resulta, por lo dem\u00e1s, necesaria y enriquecedora no solo desde un punto de vista t\u00e9cnico (podr\u00edamos decir) o formal, sino sobre todo para tratar de contribuir al progreso de una mayor calidad democr\u00e1tica. SUM\u00c1RIO Presentaci\u00f3n .............................................................. 5 I PARTE A constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos crit\u00e9rios de interpreta\u00e7\u00e3o constitucional La responsabilida d civil de los magistrados del Tribunal Constitucional E spa\u00f1ol en el ejercici o de sus funciones: una apor\u00ed a ....................................................................... Luis E. Delgado Rinc\u00f3n 13 Reconocimiento de la jurisprudencia como fuente del derecho. U n paso hacia la re -configuraci\u00f3n del modelo de control de constitucionalidad en Cuba ........................... Carlos Justo Bruz\u00f3n Filtres 49 Las sentencias como actos correc tores del sistema democr\u00e1tico ........................................................................... Patricio Alejandro Maraniello 61 De nuevo sobre ponderaci\u00f3n y criterios de interpretaci\u00f3 n de los derechos fundamentales: reflexiones a la luz de algunas sentencias en el contexto espa\u00f1ol .................................. Nuria Belloso Mart\u00edn 75 El control de la constitucionalidad en el marco de la relaci\u00f3n entre el derecho de integraci\u00f3n y el o rdenamiento jur\u00eddico nacional. El pacto de conveniencia ................................. Freider Santana Lescaille 157 La funci\u00f3n judicial en el ordenamiento jur\u00eddico cubano ........ Juan Ram\u00f3n P\u00e9rez Carrillo 177 Los desaf\u00edos del control de constitucionalidad en la sociedad cubana actual ............................................. Karel Luis Pachot Zambrana 197 II PARTE A constru\u00e7\u00e3o judicial da cidadania La justiciabilidad del derecho a la salud en Brasil: el argumento de la reserv a de lo posible en el contexto ......... Caroline M\u00fcller Bitencourt y Clovis Gorczevski 219 El impacto de la violencia en la instituci\u00f3n escolar: reconstruyendo lenguaje .............................................. Marli M. M. da Costa y Fernando Oliveira Piedade 247 Reflexiones sobre la mediaci\u00f3n judicial y las garant\u00edas constitucionales del proceso ....................................... Humberto Dalla Bernardina de Pinho 271 Formas de conflito no poder judici\u00e1rio: uma an\u00e1lise das realidades do Brasil e dos Estados U nidos ..................................................................... Fabiana Marion Spengler y Charlise P. Colet Gimenez 287 o indigenismo: \u00edtica indigenista brasileira .................................................... Antonio Armando Ulian do Lago Albuquerque, Saulo Tarso Rodrigues; Anderson Lobato 305 Multiculturalismo, cidadania e direito dos povos ind\u00edgenas Fernando Antonio de Carvalho Dantas 339 A Cidade dos Homens e o meio ambient e: em busca de sustentabilidade ..................................................................... Raquel Fabiana Lopes Sparemberger 359 O bem viver no contexto do constitucionalismo latino - americano: caminos para o redimensionamento da ideia de dignidade Eveline de Magalh\u00e3es Werner Rodrigues 391 Colaboradores ......................................................... 407 13 LA RESPONSABILIDAD CIVIL DE LOS MAGISTRADOS DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL ESPA\u00d1OL EN EL EJERCICIO DE SUS FUNCIONES: UNA APOR\u00cdA Luis E. Delgado Del Rinc\u00f3n* 1. Introducci\u00f3n El Pleno del Tribunal Constitucional espa\u00f1ol ha dictado una sentencia singular e ins\u00f3lita, la STC 133/2013, de 5 de junio, en la que resuelve un recurso de amparo promovido por once magistrados del Tribunal Constitucional contra otra decisi\u00f3n inaudita y extra\u00f1a, la sentencia de la Sala Primera del Tribunal Supremo, de 23 de enero de 2004, que condenaba a los once magistrados constitucionales por responsabilidad civil extracontractual . Antes de entrar en el an\u00e1lisis de la STC 133/2013, conviene mencionar brev emente algunas de las normas que regulan el estatuto jur\u00eddico de los magistrados del Tribunal Constitucional, en particular, las relativas al r\u00e9gimen jur\u00eddico de la responsabilidad, que ya puede anticiparse que son insuficientes e incompletas. El estatuto jur\u00eddico de los magistrados del Tribunal Constitucional se halla regulado en la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 (CE) y en la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional, de 3 de octubre de 1979 (LOTC). El Tribunal Constitucional, \"como int\u00e9rprete supremo de la Constituci\u00f3n, es independiente de los dem\u00e1s \u00f3rganos constitucionales y est\u00e1 sometido s\u00f3lo a la Constituci\u00f3n y a [su] Ley Org\u00e1nica\" (art. 1.1 LOTC). Sus miembros ser\u00e1n \"independientes e inamovibles en el ejercicio de su mandato\" (art. 159.5 CE). Los magist rados del Tribunal Constitucional \"ejercer\u00e1n su funci\u00f3n de acuerdo con los principios de imparcialidad y dignidad inherentes a la misma; no podr\u00e1n ser perseguidos por las opiniones expresadas en el ejercicio de sus funciones; ser\u00e1n inamovibles y no podr\u00e1n ser destituidos ni suspendidos sino por alguna de las causas que esta Ley establece\" (art. 22 LOTC). Entre las causas de cese de los * Universidad de Burgos (Espa\u00f1a) . 14 magistrados del Tribunal Constitucional se encuentran las de \"dejar de atender con diligencia los deberes de su cargo; viol ar la reserva propia de su funci\u00f3n; y haber sido declarado responsable civilmente por dolo o condenado por delito doloso o por culpa grave\" (art. 23.1.5\u00ba, 6\u00ba y 7\u00ba LOTC). El cese en el cargo de magistrados del Tribunal Constitucional, en los casos citados, ser\u00e1 decidido por \"el Tribunal en Pleno, por mayor\u00eda de las tres cuartas partes de sus miembros\" (art. 23.2, en relaci\u00f3n con el art. 10.1.l) LOTC). La responsabilidad penal de los magistrados del Tribunal Constitucional ser\u00e1 exigible ante la Sala de lo Pen al del Tribunal Supremo (art. 26 LOTC y art. 57.1.2\u00ba de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, de 1 de julio de 1985 (LOPJ). De las demandas de responsabilidad civil por hechos realizados en el ejercicio de sus cargos por el Presidente y dem\u00e1s magistrados del Tribunal Constitucional ser\u00e1 competente la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo (art. 56.2 LOPJ). De acuerdo con estas normas, los magistrados del Tribunal Constitucional son responsables civilmente de los actos que realicen, sea o no en el ejercicio de sus funciones. La Sala de lo Civil del Tribunal Supremo es el \u00f3rgano competente para declarar dicha responsabilidad cuando se trate de hechos realizados en el ejercicio de sus cargos. Si la declaraci\u00f3n de la responsabilidad civil es por una actuaci\u00f3n dolo sa, el Pleno del Tribunal Constitucional, por mayor\u00eda de las tres cuartas partes de sus miembros, podr\u00e1 decidir el cese en el cargo de magistrado. Como es sabido, el Tribunal Constitucional es un \u00f3rgano constitucional que no forma parte del Poder judicial, aunque ejerza funciones de car\u00e1cter jurisdiccional, sustanciadas a trav\u00e9s de un proceso contradictorio que concluye con una decisi\u00f3n judicial firme, y aunque el estatuto jur\u00eddico de sus magistrados, que se rige por lo dispuesto en la Constituci\u00f3n y en la LOTC, guarde ciertas similitudes con el de los magistrados ordinarios. No en vano la LOTC se remite expresamente a lo dispuesto en la LOPJ para la regulaci\u00f3n de algunas de las notas que caracterizan el estatuto jur\u00eddico de los magistrados constitucionales, como sucede con la inamovilidad, las incompatibilidades o las causas de abstenci\u00f3n o recusaci\u00f3n como garant\u00edas de la imparcialidad. No es as\u00ed con la responsabilidad judicial, en general, ni con la responsabilidad civil, en particular. Veamos, no obstante, por el inter\u00e9s que puede tener con la responsabilidad civil de los magistrados constitucionales, algunos de los caracteres generales del r\u00e9gimen jur\u00eddico de la responsabilidad civil del juez ordinario. 15 2. La responsabilidad civil del juez en el Derecho espa\u00f1ol: su inaplicaci\u00f3n a los jueces constitucionales La responsabilidad judicial civil se caracteriza en el Derecho espa\u00f1ol por el establecimiento de un sistema dual: a) una responsabilidad civil indivi dual por los da\u00f1os y perjuicios causados por los jueces y magistrados en el ejercicio de sus funciones, interviniendo dolo o culpa, que se halla regulada en los arts. 411 a 413 LOPJ y 266.1 y 403.2 Ley de Enjuiciamiento Civil (LEC); b) una responsabilidad patrimonial del Estado directa y objetiva por error judicial y funcionamiento anormal de la Administraci\u00f3n de Justicia, a la que se refiere el art. 121 CE, desarroll\u00e1ndose en los arts. 292 y ss. LOPJ, que a\u00f1aden un t\u00edtulo m\u00e1s a la responsabilidad del Esta do, la prisi\u00f3n preventiva il\u00edcita o indebida. Esta responsabilidad patrimonial del Estado, conforme a lo dispuesto en el art. 297 LOPJ, no impide la exigencia de la responsabilidad civil individual por actuaciones dolosas o culposas de los jueces y magistr ados, a diferencia de lo que sucede en otros ordenamientos jur\u00eddicos pr\u00f3ximos al nuestro, como el franc\u00e9s o el italiano, que han establecido un \u00fanico r\u00e9gimen jur\u00eddico de responsabilidad judicial civil, el estatal. La responsabilidad civil individual ser\u00e1 d epurada por el tribunal competente a trav\u00e9s del proceso civil legalmente establecido y la responsabilidad patrimonial del Estado a trav\u00e9s del correspondiente procedimiento administrativo, cuya resoluci\u00f3n es susceptible de recurso contencioso -administrativo . La responsabilidad civil extracontractual es una responsabilidad que surge como consecuencia del incumplimiento por parte de una persona del deber gen\u00e9rico del neminen laedere , previsto en el art. 1902 del C\u00f3digo Civil (CC). El juez ordinario (tambi\u00e9n el constitucional), al igual que todo ciudadano, est\u00e1 sometido al r\u00e9gimen com\u00fan de la responsabilidad civil extracontractual, debiendo de responder de todos aquellos da\u00f1os que, por acci\u00f3n u omisi\u00f3n, cause a una persona, interviniendo dolo o culpa, y ya sea e n el ejercicio de sus funciones o no. Sin embargo, en el Derecho espa\u00f1ol, por influencia del modelo continental europeo, el juez va a gozar de un r\u00e9gimen especial de responsabilidad civil, caracterizado, desde la LEC de 1881, por la introducci\u00f3n de determinadas limitaciones materiales y formal es, con la finalidad de preservar la independencia judicial. La limitaci\u00f3n procesal viene determinada por la exigencia legal e interpretaci\u00f3n jurisprudencial restrictiva de unas condiciones 16 de procedibilidad para admitir una demanda de responsabilidad civ il contra un juez: la necesidad de firmeza de la resoluci\u00f3n judicial que ponga fin al proceso o el agotamiento de los recursos que cupieran contra la resoluci\u00f3n causante del perjuicio (art. 413.1 LOPJ y arts. 266.1 y 403.2 LEC). Se trata de aut\u00e9nticas caut elas establecidas por el legislador para impedir que las acciones de responsabilidad civil puedan ejercerse de forma prematura, infundada o abusiva. A ellas podr\u00eda a\u00f1adirse tambi\u00e9n la fijaci\u00f3n de un plazo breve para el ejercicio de la acci\u00f3n de responsabil idad civil y la falta de competencia objetiva del \u00f3rgano jurisdiccional para conocer de dicha acci\u00f3n en algunos supuestos1. La limitaci\u00f3n material es aquella que recae sobre uno de los elementos de la responsabilidad civil2, el elemento subjetivo de la culpabilidad, conforme al cual el juez responder\u00e1 de los da\u00f1os causados a los particulares cuando, en el ejercicio de sus funciones hubiere infringido la ley, a t\u00edtulo de dolo o culpa (art. 411 LOPJ). Aunque la LOPJ no precisaba el tipo de culpa (grave o lev e), se dud\u00f3 si pod\u00eda extenderse la culpabilidad al criterio de la culpa leve, en contra de la interpretaci\u00f3n tradicional que hab\u00eda efectuado hasta entonces la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo, que la circunscrib\u00eda exclusivamente a la culpa grave. La c uesti\u00f3n se zanj\u00f3 definitivamente por este \u00f3rgano judicial en la STS de 23 de septiembre de 1994, que fijaba como t\u00edtulos legales de imputaci\u00f3n de la responsabilidad civil del juez el dolo y la culpa grave. Ahora bien, c\u00f3mo ha definido e interpretado el Tr ibunal Supremo la culpa grave o la actuaci\u00f3n negligente de un juez. Pues bien, si se tienen en cuenta las sentencias dictadas por la Sala Primera del Tribunal Supremo en materia de responsabilidad civil del 1 En general, sobre la responsabilidad civil del juez en el Derecho espa\u00f1ol, pueden consultarse nuestros trabajos: DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E.: Constituci\u00f3n, Poder Judicial y responsabilidad , Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2002; Respo nsabilidad del Estado por el Funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia, Universidad Externado de Colombia, Bogot\u00e1, 2003 y \"La responsabilidad del juez por la aplicaci\u00f3n de la ley\", en El Poder Judicial (coord. M. Revenga S\u00e1nchez), Tirant lo Blanch, V alencia, 2009, pp. 441-474. Otras obras de inter\u00e9s son las de MONTERO AROCA, J., Responsabilidad civil del juez y del Estado por la actuaci\u00f3n del Poder Judicial , Madrid, 1988; D\u00cdEZ -PICAZO GIM\u00c9NEZ, I., Poder Judicial y responsabilidad , Madrid, 1990; GUZM\u00c1N FLUJA, V.C., El derecho a la indemnizaci\u00f3n por el funcionamiento de la Administraci\u00f3n de justicia , Valencia, 1994 y ATIENZA NAVARRO, M.L., La responsabilidad civil del juez , Valencia, 1997. 2 Puede recordarse que los elementos que i ntegran la responsabilidad civil del juez son una conducta antijur\u00eddica y culpable, la producci\u00f3n de un da\u00f1o y la concurrencia de una relaci\u00f3n de causalidad entre la conducta y el da\u00f1o causado . 17 juez, la doctrina de este \u00f3rgano judicial sobre l a culpa grave del juez se caracterizar\u00eda por las siguientes notas: 1\u00aa) existe culpa grave del juez, esto es, conducta negligente o ignorante, cuando el juez ha procedido con \"infracci\u00f3n manifiesta de la ley\" (infracci\u00f3n de ley material)3, o cuando ha \"falt ado a alg\u00fan tr\u00e1mite o solemnidad que conlleve la sanci\u00f3n de nulidad\" (infracci\u00f3n de ley procesal); 2\u00aa) la conducta negligente o ignorante del juez ha de ser manifiesta o notoria, solamente as\u00ed podr\u00e1 entenderse inexcusable; 3\u00aa) la \"infracci\u00f3n manifiesta\" de la ley, solo puede producirse respecto de \"normas r\u00edgidas\", esto es, respecto de preceptos que est\u00e9n redactados de forma clara y categ\u00f3rica; pero no sobre \"normas flexibles\", es decir, sobre preceptos que est\u00e9n redactados de forma oscura o imprecisa, ya q ue al admitir \u00e9stos diversas interpretaciones podr\u00edan dar lugar a un error judicial en su interpretaci\u00f3n, pero no a la exigencia de responsabilidad civil por culpa. Error judicial, cuya reparaci\u00f3n habr\u00e1 de exigirse por otra v\u00eda, como es la responsabilidad patrimonial del Estado4. En definitiva, con arreglo a esta interpretaci\u00f3n restrictiva de la culpa grave del juez, realizada por la Sala Primera del Tribunal Supremo, resulta dif\u00edcil que un juez o magistrado sea condenado por responsabilidad civil por culpa grave. As\u00ed puede deducirse de un an\u00e1lisis de las escasas sentencias que se han dictado por esta Sala del Supremo en la materia. En algunos casos, reconoce que efectivamente ha concurrido una actuaci\u00f3n negligente de un juez, pero solo con infracci\u00f3n de nor mas flexibles (no r\u00edgidas), por lo que acaba eximi\u00e9ndole de responsabilidad civil5. En otros, declara que el juez ha incurrido en culpa, pero esta no tiene la entidad de grave sino que es meramente leve (excluida, por tanto, del \u00e1mbito material de la respo nsabilidad civil)6. Por \u00faltimo, en otros casos, la Sala 3 Por ejemplo, se infringe materialmente la ley cuando el jue z conocidamente ha prescindido de un precepto legal, o cuando, sin desconocer el precepto legal lo aplica indebidamente o lo extiende a casos diferentes de aquellos para los que el legislador lo hab\u00eda establecido. 4 Acerca de estas consideraciones jurisprudenciales, vid., por todas, las SSTS, Sala Primera, de 23 de diciembre de 1988 y de 5 de octubre de 1990, que se reiteran en otras decisiones posteriores como las de 23 de septiembre de 1994, de 10 de junio de 1995, de 6 de febrero de 1998, de 9 de febrero de 1999 y de 10 de mayo de 2000. Tambi\u00e9n pueden verse algunas sentencias de las Salas de lo Civil y Penal de los Tribunales Superiores de Justicia de Comunidades Aut\u00f3nomas, como Catalu\u00f1a, de 25 de marzo de 1999, Cas tilla y Le\u00f3n, de 6 de mayo de 1999, o Madrid, de 4 de abril de 2001. 5 Cfr. la STS, Sala Primera, de 9 de febrero de 1999. 6 Vid. la STS, Sala Primera, de 10 de mayo de 2000. 18 Primera del Supremo considera que la conducta del juez fue constitutiva de error judicial, pero no de culpa grave7. En conclusi\u00f3n, del r\u00e9gimen legal de la responsabilidad civil del juez, de sus limit aciones procesal y material y de la interpretaci\u00f3n restrictiva que de ellas ha efectuado la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo, podr\u00eda afirmarse que, en la pr\u00e1ctica, el Derecho espa\u00f1ol se caracteriza por la irresponsabilidad civil de los jueces y magist rados en el ejercicio de sus funciones8. Si bien la Sala Primera del Tribunal Supremo ha sido sumamente restrictiva en la interpretaci\u00f3n del r\u00e9gimen legal espec\u00edfico y limitado de la responsabilidad civil del juez ordinario, parad\u00f3jicamente no lo ha sido c on los magistrados del Tribunal Constitucional, como se deduce de la controvertida sentencia de 23 de enero de 2004. Seg\u00fan hemos anticipado, en esta resoluci\u00f3n el Tribunal Supremo condena a once de los doce magistrados del Tribunal Constitucional al pago d e quinientos euros, por haber incurrido en culpa o negligencia profesional grave, al haber dictado una providencia de inadmisi\u00f3n de un recurso de amparo sin la motivaci\u00f3n suficiente. La Sala de lo Civil del Tribunal Supremo aplica (e interpreta de forma am plia) a los magistrados del Tribunal Constitucional el r\u00e9gimen jur\u00eddico com\u00fan de la responsabilidad civil extracontractual, del art. 1902 CC, y no el r\u00e9gimen especial de los arts. 411 y ss. de la LOPJ (aplicable exclusivamente a los jueces y magistrados or dinarios)9. Ha de tenerse en cuenta, por un lado, que el Tribunal Constitucional no forma parte del Poder judicial ordinario y que ejerce una jurisdicci\u00f3n \u00fanica y exclusiva, la jurisdicci\u00f3n constitucional. Y, por otro lado, que, como ya se ha indicado, la LOTC no co ntiene una regulaci\u00f3n espec\u00edfica de la responsabilidad civil de los magistrados constitucionales, ni tampoco se remite expresamente al r\u00e9gimen concreto de la responsabilidad civil del 7 Cfr. la STS, Sala Primera, de 23 de diciembre de 1988. 8 Esta situaci\u00f3n, que adolece de cierto sesgo corporativista, hace que nuestro Derecho se aproxime, de alg\u00fan modo, al Derecho anglosaj\u00f3n, en el que es doctrina de commom law la inmunidad absoluta del juez frente a cualquier acci\u00f3n de responsabilidad civil promovida por los par ticulares. Sobre el origen y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del sistema anglosaj\u00f3n de judicial immunity, vid. DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E.: La responsabilidad del Estado..., cit., pp. 46 y ss. 9 Un amplio comentario sobre esta sentencia puede verse en nuestro trabajo DELGA DO DEL RINC\u00d3N, L.E: \"Inviolabilidad frente a responsabilidad de los magistrados del Tribunal Constitucional. (Comentario de la STS, Sala Primera de 23 de enero de 2004, en el caso de la condena a los magistrados del Tribunal Constitucional por responsabili dad civil)\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional, n\u00ba 72, 2004, pp. 267-314. 19 juez incluido en la LOPJ. Simplemente menciona, en su art. 23.1.7\u00ba, entre las causas de cese de los magistrados del Tribunal Constitucional, la de haber sido declarados responsables civilmente por dolo, sin referirse a la culpa grave o a si se ha incurrido en la responsabilidad civil en el ejercicio de sus funciones. En nuestr a opini\u00f3n, ser\u00eda causa de cese de los magistrados constitucionales la declaraci\u00f3n de responsabilidad civil como consecuencia del incumplimiento del alterum non laedere (del art. 1902 CC), ya sea o no en el ejercicio de sus funciones. Otra cosa ser\u00e1 c\u00f3mo po dr\u00e1 hacerse efectiva la exigencia de la responsabilidad civil por da\u00f1os causados en el ejercicio de sus cargos, tras la reforma de la LOTC y la STC 133/2013. 3. La sentencia de la Sala Primera del Tribunal Supremo, de 23 de enero de 2004, que, extralimit\u00e1 ndose de sus funciones, condena a los magistrados del Tribunal Constitucional por responsabilidad civil por culpa grave. Esta sentencia, seg\u00fan hemos adelantado, constituye el objeto del recurso de amparo presentado ante el Tribunal Constitucional por on ce magistrados constitucionales, que alegar\u00e1n la vulneraci\u00f3n de su derecho de acceso a los cargos p\u00fablicos (art. 23.2 CE) y de su derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE), en su dimensi\u00f3n del deber de motivaci\u00f3n de las resoluciones judiciales. Recordemos de forma sumaria los antecedentes de hecho y los fundamentos jur\u00eddicos de la STS de 23 de enero de 200410, que se mencionan 10 La sentencia del Supremo ha de situarse en un enfrentamiento abierto y conocido que, desde hac\u00eda varios a\u00f1os, exist\u00eda entre la Sala Primera del Tribunal Supremo y el Tribu nal Constitucional. Las discrepancias entre ambas instituciones comienzan a adquirir cierta notoriedad a partir de la STC 7/1994, de 17 de enero, que anula la STS, Sala Primera, de 30 de abril de 1992, en el caso de un piloto de aviaci\u00f3n que se hab\u00eda negad o injustificadamente a someterse a una prueba biol\u00f3gica de investigaci\u00f3n de la paternidad. Otros casos c\u00e9lebres en los que aumentan los desacuerdos (en el fondo y en las formas) entre ambos \u00f3rganos han sido la STS de 21 de octubre de 1997, que es anulada p or la STC 139/2001, de 18 de junio (caso Alberto Alcocer y Marta Chavarri ); la STC 115/2000, de 5 de mayo, que anula la STS, Sala Primera, de 31 de diciembre de 1996 (caso Isabel Preysler ); o la STC 186/2001, de 17 de septiembre, que anula la STS, Sala Pr imera, de 20 de julio de 2000 (caso Isabel Preysler II ). Sobre estos casos vid. DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E: \"Inviolabilidad frente..\", cit., pp. 268 y ss. y RUBIO LLORENTE, F., La forma del poder. Estudios sobre la Constituci\u00f3n , vol. III, Centro de Estudios P ol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2012, en los cap\u00edtulos \"Secretos de tocador y derechos fundamentales\", pp. 1479 - 1481 y \"\u00bfQui\u00e9n debe ser el guardi\u00e1n de la Constituci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 debe hacer?\", pp. 1497 -1502, publicado tambi\u00e9n bajo el t\u00edtulo \"El guardi\u00e1n de la Constituci\u00f3n\", en 20 tambi\u00e9n en los antecedentes 1\u00ba a 3\u00ba de la STC 133/2013, de 5 de junio, que resuelve el r ecurso de amparo. Los hechos tiene n su origen en la interposici\u00f3n por un abogado de un recurso contencioso -administrativo ante la Sala Tercera del Tribunal Supremo, denunciando la inactividad del Tribunal Constitucional por no haber sacado a concurso -oposici\u00f3n todas las plazas de letrado d e libre designaci\u00f3n o designaci\u00f3n temporal. La Sala Tercera del Tribunal Supremo, por sentencia de 18 de junio de 2002, desestim\u00f3 la demanda considerando que la no convocatoria del concurso -oposici\u00f3n de las plazas de Letrado referidas no vulneraba el art. 97.1 LOTC ni el derecho fundamental del recurrente de acceso a los cargos p\u00fablicos, del art. 23.2 CE. Contra esta sentencia, el abogado present\u00f3 recurso de amparo ante el Tribunal Constitucional, aunque dirigido a un Tribunal Constitucional \"sustituido por formaci\u00f3n que garantice un examen imparcial\", en cuyo extravagante petitum , con cierta perplejidad y estupefacci\u00f3n, se solicitaba: 1\u00ba) la abstenci\u00f3n de todos los magistrados del Tribunal por tener un inter\u00e9s directo en el asunto y, subsidiariamente, su re cusaci\u00f3n; 2\u00ba) que el propio Tribunal inste al Presidente del Gobierno la elaboraci\u00f3n de una \"medida legislativa\" en la que se solicite al Parlamento \"la aprobaci\u00f3n de un proyecto de ley\", para que se nombren nuevos magistrados del Tribunal que puedan exami nar de forma imparcial el recurso de amparo interpuesto por el demandante. En definitiva, se ped\u00eda la creaci\u00f3n de un Tribunal Constitucional ex novo para que resolviera ad hoc el caso del letrado recurrente. El Pleno del Tribunal Constitucional, mediante p rovidencia de 18 de julio de 2002, acuerda por unanimidad la inadmisi\u00f3n y archivo del recurso de amparo, ya que este no se dirige \"a este Tribunal Constitucional sino a otro hipot\u00e9tico que le sustituya\". Contra la providencia de inadmisi\u00f3n el abogado inter puso recurso de s\u00faplica, aun cuando carec\u00eda de legitimaci\u00f3n para ello. No obstante, el Tribunal le contesta inadmitiendo el recurso, por providencia de 17 de septiembre de 2002. Aprovecha en ella para ampliar la motivaci\u00f3n de la providencia anterior indica ndo que, conforme al art. 49.1 LOTC, la demanda Claves de Raz\u00f3n Pr\u00e1ctica , n\u00ba 142, mayo de 2004, pp.18 -19, para quien la actitud hostil de la Sala Primera del Tribunal Supremo hacia el Tribunal Constitucional tiene su fundamento, no solo en las causas que originan la tensi\u00f3n entre la jurisdicci\u00f3n ordinaria y la constitucional en los Estados que siguen un modelo europeo de control concentrado de la constitucionalidad de las leyes, sino tambi\u00e9n en unas causas \"peculiarmente espa\u00f1olas, a las que tal vez quepa atribuir la violencia ins\u00f3li ta que los ataques al Tribunal Constitucional tienen en Espa\u00f1a\". 21 presentada carec\u00eda de claridad y precisi\u00f3n. No satisfecho con esta decisi\u00f3n, el letrado recurrente decide presentar ante la Sala Primera del Tribunal Supremo demanda de responsabilidad civil contra los magist rados del Tribunal Constitucional, solicitando que sean condenados al pago de una indemnizaci\u00f3n de once mil euros, ya que actuaron en el ejercicio de sus funciones con dolo civil o culpa grave. La Sala de lo Civil del Tribunal Supremo admite la demanda de responsabilidad civil, mediante auto de 24 febrero de 2003, al entender que no concurren en el caso motivos formales ni de fondo que justifiquen su inadmisi\u00f3n. En la contestaci\u00f3n a la demanda, el Abogado del Estado formula una declinatoria de jurisdicci\u00f3n, alegando que la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo carec\u00eda de jurisdicci\u00f3n para resolver sobre la responsabilidad de los magistrados constitucionales, ya que estos gozan de inviolabilidad por las opiniones expresadas en el ejercicio de su funci\u00f3n (art. 22 LOTC), sin que sus decisiones, recogidas en las resoluciones correspondientes, puedan ser sometidas a revisi\u00f3n, ya que contra ellas no cabe recurso alguno (art. 164.1 CE y arts. 93 y 50.2 LOTC). Esta declinatoria es rechazada de plano, por auto de la S ala Primera del Tribunal Supremo, de 28 de abril de 2003, en el que se reconoce, entre otras consideraciones, que la Constituci\u00f3n no proclama la inviolabilidad de los magistrados constitucionales en el ejercicio de sus funciones, a diferencia de lo que suc ede con el monarca (art. 56.3 CE) y los diputados y senadores (art. 71.1 CE). Por el contrario, existe base legal suficiente para fundamentar su responsabilidad al reconocerse como causa de cese de los magistrados del Tribunal Constitucional la declaraci\u00f3n de responsabilidad civil por dolo (art. 23.1.7 LOTC) y la competencia de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo para conocer de las demandas de responsabilidad civil por hechos realizados en el ejercicio de sus cargos por el Presidente y dem\u00e1s magistrad os del Tribunal Constitucional (art. 56.2 LOTC). Finalmente, el 23 de enero de 2004, la Sala Primera del Tribunal Supremo dict\u00f3 sentencia en la que estim\u00f3 parcialmente la demanda y conden\u00f3 a cada uno de los magistrados del Tribunal Constitucional al pago d e quinientos euros, en concepto de responsabilidad civil por culpa grave. En la parte dispositiva de la sentencia, la primera cuesti\u00f3n que afronta el Tribunal Supremo es qu\u00e9 tipo de r\u00e9gimen jur\u00eddico de la responsabilidad civil extracontractual ha de aplica rse al caso enjuiciado: si el r\u00e9gimen com\u00fan previsto en el art. 1902 CC, para toda persona, o el r\u00e9gimen especial previsto para los jueces y magistrados en los arts. 411 y ss. de la LOPJ. La Sala Primera del 22 Tribunal Supremo opta por aplicar a los magistra dos constitucionales el r\u00e9gimen com\u00fan del art. 1902 CC, ya que la LOTC no contiene especialidad alguna sobre este tipo de responsabilidad y el r\u00e9gimen especial de la responsabilidad civil de los jueces y magistrados no es aplicable ni tan siquiera acudiend o a la analog\u00eda11. Una vez que la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo admite que los magistrados del Tribunal Constitucional est\u00e1n sujetos a responsabilidad y que les es aplicable el r\u00e9gimen com\u00fan de la responsabilidad civil extracontractual, procede a e xaminar si concurren o no los requisitos necesarios para la exigencia de responsabilidad civil. El an\u00e1lisis de dichos requisitos y su concurrencia se erigen, pues, en los argumentos que constituyen la ratio decidendi de la sentencia, que ser\u00e1n revisados po r el Tribunal Constitucional en la STC 133/2013, de 5 de junio, para determinar si se han vulnerado o no alg\u00fan derecho fundamental de los magistrados constitucionales. 1\u00ba) Por lo que se refiere al requisito del comportamiento antijur\u00eddico y culpable de los magistrados del Tribunal Constitucional, la Sala Primera del Tribunal Supremo considera que actuaron de forma contraria al ordenamiento jur\u00eddico al dictar unas resoluciones (las providencias de 18 de julio y de 17 de septiembre de 2002), en las que se \"ne garon lisa y llanamente\" a resolver un recurso de amparo con el \"pretexto de que iba dirigido a un hipot\u00e9tico tribunal\", cuando no era cierto, \"pues iba dirigido a ese Tribunal\". Esta conducta es constitutiva de un \" non liquet totalmente inadmisible\", que atenta contra lo dispuesto en el art. 1.7 CC, al incumplir el deber inexcusable que tienen todos los jueces y tribunales de resolver los asuntos de que conozcan, ateni\u00e9ndose al sistema de fuentes establecido12. Pero, a juicio de la Sala de lo Civil, 11 Aunque, en varias ocasiones, acaba aplicando a los magistrados constitucionales algunos aspectos propios del r\u00e9gimen especial de la responsabilidad civil de los jueces y magistrados (FJ 3\u00ba) . Como es sabido, y aunque no lo diga expresamente el Tribunal Supremo, en esa opci\u00f3n late la idea de que el Tribunal Constitucional no forma parte del Poder Judicial, no ejerce la misma jurisdicci\u00f3n que, seg\u00fan el art. 117 CE, corresponde a los jueces y tr ibunales ordinarios. El Tribunal Constitucional ejerce exclusivamente la jurisdicci\u00f3n constitucional en todos aquellos procesos en los que es competente, conforme a lo dispuesto en el art. 161 CE. 12 Tal y como entend\u00edamos en nuestro trabajo: \"Inviolabilidad frente..\", cit., pp. 297 - 300, no es cierto que, en el caso enjuiciado, los magistrados del Tribunal Constitucional hayan incurrido en un non liquet , que se hayan negado a responder a una pretensi\u00f3n de amparo vulnerando lo dispuesto en el art. 1.7 CC. Puede admitirse que el Tribunal Constitucional, en la providencia de inadmisi\u00f3n de 18 de julio de 2002, 23 el comp ortamiento de los magistrados del Tribunal Constitucional no solo es antijur\u00eddico, sino tambi\u00e9n culpable. La Sala del Supremo excluye el supuesto del dolo, \"por no existir base adecuada que justifique tal gravedad\", pero aprecia la concurrencia de culpa gr ave, ya que los magistrados constitucionales actuaron en todo momento \"sin la diligencia debida\". Para determinar cu\u00e1l es la diligencia debida que ha de exigirse a los magistrados del Tribunal Constitucional, el Tribunal Supremo invoca, como criterio objet ivo, \"la posesi\u00f3n de conocimientos jur\u00eddicos adecuados que han de aplicarlos al caso concreto\"; que, en esta ocasi\u00f3n, no lo han hecho al negarse a dar una respuesta l\u00f3gica a la pretensi\u00f3n de amparo. En consecuencia, esta conducta de los magistrados del Tri bunal Constitucional, constituye una \"negligencia profesional grave\", una \"ignorancia inexcusable\", que vulnera \"unas normas sobreentiende el art. 1.7 CC) (FJ 4\u00ba). 2\u00ba) En lo que concierne al requisito del da\u00f1o moral evaluabl e econ\u00f3micamente, la Sala Primera del Tribunal Supremo, estima que el da\u00f1o moral causado al demandante consiste en la privaci\u00f3n antijur\u00eddica \"de un derecho esencial, como es el amparo constitucional\"; privaci\u00f3n que, en palabras del Tribunal Supremo, ha hecho \"que se tambaleen sus creencias como ciudadano de un Estado social y democr\u00e1tico, que, entre otras cosas, propugna la justicia como valor superior\" (FJ 5\u00ba)13. 3\u00ba) Por lo que respecta al requisito de la relaci\u00f3n de respondi\u00f3 al recurrente de forma insuficiente o muy escueta, pero, lo cierto es que se le dio una respuesta -la inadmisi\u00f3n - y \u00e9sta no fue arbitraria, irrazonable ni desproporcionada. Todo lo contrario, fue una respuesta razonada, proporcionada y congruente con la pretensi\u00f3n at\u00edpica y disparatada que formul\u00f3 el recurrente. Respuesta que, adem\u00e1s, se ajus taba plenamente a lo dispuesto en la LOTC. Pero, aun as\u00ed, el Tribunal aporta algunas razones que justifican la inadmisi\u00f3n de la demanda, concretamente, su falta de jurisdicci\u00f3n (hipot\u00e9tico Tribunal Constitucional) y la falta de claridad y precisi\u00f3n de la d emanda (en la providencia de inadmisi\u00f3n del recurso de s\u00faplica de 17 de septiembre de 2002). Causas que responden claramente al supuesto de inadmisi\u00f3n de la demanda de amparo previsto en el art. 50.1.c) LOTC, sobre la manifiesta falta de contenido de la de manda. 13 Como en su momento expusimos, con independencia de la identificaci\u00f3n por parte del Tribunal Supremo de tan singular da\u00f1o moral, podr\u00eda afirmarse que, si nos atenemos precisamente a las descalificaciones intolerables que vierte el actor contra el Tribunal Constitucional, -en el relato de los hechos de la demanda -, estar\u00edamos justamente ante una situaci\u00f3n contraria a la que describe el Tribunal Supremo, esto es, ante una falta de creencia del demandante en un Estado social y Democr\u00e1tico de Derecho, a nte una falta de creencia en uno de sus valores esenciales, la justicia, y ante una falta de creencia y confianza en una de sus instituciones clave, el Tribunal Constitucional. Cfr. DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E: \"Inviolabilidad frente..\", cit., pp. 304-305 24 causalidad entre la conducta antijur\u00eddi ca y el da\u00f1o causado, la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo, afirma que la relaci\u00f3n de causa a efecto entre la acci\u00f3n antijur\u00eddica y el perjuicio causado es \"clara e incuestionable\", sin que, adem\u00e1s proceda apreciar causa alguna que la extinga o aminore14. Una vez que resulta probado que han concurrido \"todos y cada uno de los requisitos necesarios para exigir la responsabilidad civil de los magistrados demandados\", el Tribunal Supremo acomete, seg\u00fan sus propias palabras, la complicada y \"nebulosa\" labor de evaluar econ\u00f3micamente los da\u00f1os morales, dada su \"evanescencia\". Ahora bien, la Sala Primera no parece encontrar dificultad alguna, pues resuelve en pocas l\u00edneas tan complicada tarea, ateni\u00e9ndose para ello, \u00fanica y exclusivamente, a la petici\u00f3n de indemnizaci\u00f3n del demandante, quien, por otro lado, no aporta justificaci\u00f3n alguna. As\u00ed, sin m\u00e1s precisi\u00f3n, se fija como \" quantum \" indemnizatorio, por el da\u00f1o moral causado al demandante, la cantidad de quinientos euros, exigible para cada uno de los magistra dos demandados\" (FJ 7\u00ba). La mitad de lo que se hab\u00eda solicitado en la demanda. 4. Las reacciones contra la sentencia de la Sala Primera del Tribunal Supremo Frente a la sentencia de la Sala Primera del Tribunal Supremo, de 23 de enero de 2004, hubo una c omedida reacci\u00f3n institucional del Tribunal Constitucional mediante el Acuerdo de su Pleno, de 3 de febrero de 200415, en el que se contienen las 14 Al igual que tambi\u00e9n indicamos, en su momento, en el caso enjuiciado exist\u00edan motivos bastantes para poder apreciar una causa de ruptura del nexo causal. En concreto, la concurrencia de culpa del perjudicado, dada la actitud provocadora y ofensiva que muestr a el actor contra el Tribunal Constitucional, seg\u00fan se deduce, una vez m\u00e1s, de los t\u00e9rminos vejatorios que contra esta instituci\u00f3n se contienen en la demanda de responsabilidad civil. En consecuencia, la apreciaci\u00f3n de la culpa del perjudicado ser\u00eda, por s \u00ed misma, causa suficiente y determinante para interrumpir el nexo causal. Vid. DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E: \"Inviolabilidad frente..\", cit., p. 306. 15 Acuerdo que se aprueba por unanimidad. Ha de recordarse que el Tribunal Constitucional estaba constituido, en tonces, por un abogado, cinco profesores de Universidad y seis magistrados de carrera procedentes del Tribunal Supremo, de los que uno de ellos hab\u00eda sido su presidente. El Acuerdo es una declaraci\u00f3n institucional del Tribunal que se adopta para \"cumplir c on el esencial deber de preservar la jurisdicci\u00f3n que tiene atribuida en materia de amparo constitucional por los arts. 123.1 y 161.1.b CE\". No es la forma normal de pronunciarse el Tribunal, que lo hace a trav\u00e9s de sus resoluciones judiciales, aunque supl e, de alg\u00fan modo, la falta de legitimaci\u00f3n del Tribunal Constitucional para promover un conflicto entre \u00f3rganos 25 siguientes declaraciones: 1\u00aa) \"Que las resoluciones dictadas por el Tribunal Constitucional en los recursos de amparo no pueden ser enjuiciadas por ning\u00fan otro \u00f3rgano del Poder judicial, dado que s\u00f3lo a este Tribunal corresponde, conforme a la Constituci\u00f3n y a su Ley Org\u00e1nica, resolver tales recursos\". 2\u00aa) \"Que el enjuiciamiento de las resoluciones reca\u00eddas en recu rsos de amparo, realizado por la v\u00eda de la acci\u00f3n de responsabilidad civil, constituye una invasi\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n, exclusiva y excluyente, atribuida a este Tribunal Constitucional por la Constituci\u00f3n\"16. La reacci\u00f3n personal contra la sentencia de la Sala Primera del Supremo se concreta en la presentaci\u00f3n por los magistrados condenados de un recurso de amparo (una especie de autoamparo) el 23 de febrero de 200417. Ello colocaba al Tribunal en una situaci\u00f3n comprometida, en un callej\u00f3n de dif\u00edcil salida, al menos temporalmente, pues la demanda de amparo habr\u00eda de congelarse, habr\u00eda de guardarse durante un tiempo en un caj\u00f3n, a la espera de que se renovara parcialmente el Tribunal Constitucional, para que constitucionales (art. 59.1,c) LOTC). Seg\u00fan p.40 1, el caso comentado constituir\u00eda una hip\u00f3tesis de escuela de conflicto entre \u00f3rganos constitucionales. 16 El Acuerdo del Tribunal Constitucional colocaba a la propia instituci\u00f3n en una situaci\u00f3n comprometida y dif\u00edcil, ya que inhabilitaba a todos los magi strados que lo suscribieron para formar parte de una Sala que pudiera conocer de un recurso de amparo contra la sentencia del Tribunal Supremo por el Ministerio Fiscal o por todos o alguno de los magistrados condenados. En el Acuerdo los magistrados del Tr ibunal Constitucional estaban emitiendo un juicio anticipado sobre un asunto cuyo enjuiciamiento podr\u00eda corresponder a algunos de ellos con posterioridad, si se presentaba un recurso de amparo. 17 Otros mecanismos de que dispon\u00edan los magistrados del Tribun al Constitucional para reaccionar personalmente contra la sentencia condenatoria eran la interposici\u00f3n de una demanda de responsabilidad civil contra los magistrados de la Sala Primera del Supremo por los da\u00f1os causados por la sentencia, o la presentaci\u00f3n de un recurso extraordinario de revisi\u00f3n por error judicial, o incluso una querella por prevaricaci\u00f3n judicial. Mecanismos situados en el \u00e1mbito de la jurisdicci\u00f3n ordinaria que contribuir\u00edan, en ese momento, a incrementar todav\u00eda m\u00e1s las tensiones entre l a Sala Primera del Tribunal Supremo y el Tribunal Constitucional, aunque la respuesta a esas acciones corresponder\u00eda a otras Salas del Tribunal Supremo. Ha de recordarse tambi\u00e9n que, cuatro d\u00edas antes de la presentaci\u00f3n del recurso de amparo por los magist rados del Tribunal Constitucional, la Junta de Fiscales de Sala del Tribunal Supremo se opuso, por mayor\u00eda de dos tercios, a la interposici\u00f3n del recurso de amparo, alegando razones de oportunidad y de legalidad. Finalmente, el recurso de amparo se promuev e por los magistrados don Manuel Jim\u00e9nez de Parga y Cabrera, don Tom\u00e1s Salvador Vives Ant\u00f3n, don Pablo Garc\u00eda Manzano, don Pablo Cach\u00f3n Villar, don Vicente Conde Mart\u00edn de Hijas, don Guillermo Jim\u00e9nez S\u00e1nchez, do\u00f1a Mar\u00eda Emilia Casas Baamonde, don Javier D elgado Barrio, do\u00f1a Elisa P\u00e9rez Vera, don Eugeni Gay Montalvo y don Roberto Garc\u00eda -Calvo y Montiel. 26 pudiera formarse una Secci\u00f3n (que se pronunciar\u00eda s obre la admisi\u00f3n del amparo), en la que no estuviera presente ninguno de los magistrados condenados. Asimismo, en el caso de que se admitiera la demanda de amparo, la Sala que decidiera sobre su estimaci\u00f3n habr\u00eda de estar formada por seis magistrados que n o fueran ninguno de los condenados18. Para obviar estos y otros inconvenientes futuros relacionados con la imparcialidad judicial19, se acord\u00f3 esperar a la total renovaci\u00f3n de los magistrados del Tribunal, y as\u00ed resolver el recurso de amparo sin que formaran parte del Tribunal ninguno de los magistrados recurrentes en amparo20. Recurso de amparo que se resolver\u00e1, sorprendentemente, por el 18 Los magistrados recurrentes ya advierten en la demanda de amparo de que la singularidad del caso va a suponer una demora en la resoluci\u00f3n del recurso, al estar afectado el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n constitucional de amparo por la composici\u00f3n subjetiva del Tribunal Constitucional en el momento de presentarse la demanda, lo que exigir\u00e1 esperar a sucesivas renovaciones de sus miembros hasta conseguir un adecuado quorum para su resoluci\u00f3n. Obviamente, mediante diversos escritos presentados por los recurrentes en marzo de 2004 comunican su voluntad de abstenerse de toda intervenci\u00f3n en el recurso y sus incidencias. El Presidente del Tribunal Constitucional aco rd\u00f3, el 29 de marzo de 2004, la suspensi\u00f3n de toda tramitaci\u00f3n procesal del recurso de amparo, incluida la de las abstenciones solicitadas, hasta que fuera posible proveer sobre las mismas. Renovado parcialmente el Tribunal, las solicitudes de abstenci\u00f3n f ueron resueltas por el ATC 290/2005, de 4 de julio. Mediante providencia de 27 de abril de 2007, se acord\u00f3 admitir a tr\u00e1mite la demanda de amparo (Antecedentes 3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba y 7\u00ba de la STC 133/2013, de 5 de junio ). A partir de ese momento, el letrado se persona y es parte en el recurso de amparo, procediendo a solicitar la recusaci\u00f3n de diversos magistrados del Tribunal Constitucional. La Sala Segunda del Tribunal, por providencia de 22 de diciembre de 2008, acord \u00f3 respecto de las solicitudes de recusaci\u00f3n formuladas que su resoluci\u00f3n quedara pendiente hasta que se completara el proceso de renovaci\u00f3n del Tribunal Constitucional, al no existir el qu\u00f3rum necesario en el Pleno para pronunciarse sobre ellas. Finalmente , el Pleno del Tribunal, en el ATC 40/2011, de 12 de abril, estima dos abstenciones e inadmite las recusaciones presentadas por el letrado (Antecedentes 10\u00ba y 11\u00ba de la STC 133/2013 ). 19 Como pudiera ser, en el caso de que la Sala correspondiente del Tribun al Constitucional estimara el amparo y declarara nula la sentencia del Supremo, la presentaci\u00f3n de una demanda por el abogado ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos. En ella alegar\u00eda la lesi\u00f3n del derecho a un juez imparcial, por carecer algunos de l os magistrados que formaran parte de la Sala que resolviera el amparo de una ecuanimidad y distancia suficiente sobre el asunto objeto de pronunciamiento. No en vano hab\u00edan coincidido temporalmente en el Tribunal con algunos de los magistrados condenados. 20 Ello explica - en parte - el retraso en la resoluci\u00f3n del recurso de amparo (casi diez a\u00f1os), demora que ha sido todav\u00eda mayor por la inicial actitud procesal de la parte comparecida y por los retrasos en el cumplimiento de la renovaci\u00f3n del Tribunal por el Senado y el Congreso de los Diputados en los plazos establecidos constitucionalmente (STC 133/2013, FJ 2\u00ba ). 27 Pleno del Tribunal y no por una Sala. La STS de 23 de enero de 2004, sentaba un precedente de graves consecuencias para el sistema judicial y para el Tribunal Constitucional, ya que abr\u00eda la \"caja de pandora\" para que cada vez que se dictase una providencia de inadmisi\u00f3n de un amparo parcamente motivada, sus magistrados pudieran ser demandados por responsabilidad civil por cul pa grave. Pero con ella se causaba, adem\u00e1s, una grave da\u00f1o al sistema constitucional del Estado, pues se facultaba al Tribunal Supremo para examinar las opiniones expresadas por los magistrados del Tribunal Constitucional en una decisi\u00f3n adoptada en un pro ceso de amparo, que se atribuye al Tribunal Constitucional con car\u00e1cter exclusivo y excluyente por la Constituci\u00f3n y la LOTC. Con la inaudita sentencia, el Tribunal Supremo pod\u00eda utilizar el proceso de responsabilidad civil contra los magistrados constituc ionales como un mecanismo de control sobre el modo en que el Tribunal Constitucional ejerce sus funciones21. Para evitar las consecuencias gravosas de la resoluci\u00f3n de la Sala Primera del Tribunal Supremo hubo tambi\u00e9n una reacci\u00f3n del legislador mediante la reforma de algunos art\u00edculos de la LOTC por la LO 6/2007, de 24 de mayo. As\u00ed, en lo que aqu\u00ed interesa, se modifica el art. 4 LOTC, con la finalidad de reforzar la posici\u00f3n del Tribunal Constitucional como \u00f3rgano jurisdiccional superior en materia de garant\u00edas constitucionales (art. 123 CE) y su condici\u00f3n de supremo int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n . De este modo, se dice, en el apartado 1\u00ba del art. 4 LOTC, que no podr\u00e1 promoverse \"cuesti\u00f3n de jurisdicci\u00f3n o competencia al Tribunal Constitucional\" y que es te \"delimitar\u00e1 el \u00e1mbito de su jurisdicci\u00f3n y adoptar\u00e1 cuantas medidas sean necesarias para preservarla\". Adem\u00e1s, se a\u00f1ade, en los apartados 2\u00ba y 3\u00ba, que \" las resoluciones del Tribunal Constitucional 21 De ah\u00ed que la artificiosa construcci\u00f3n de la sentencia haya contribuido a una subversi\u00f3n del orden constitucional. Como dice el profesor RUB IO LLORENTE; F., La forma del poder..., cit.., pp. 1490 -1491, si la sentencia de la Sala Primera considera que las resoluciones dictadas por el Tribunal Constitucional eran antijur\u00eddicas e il\u00edcitas (por denegaci\u00f3n de justicia), obviamente lo eran porque vu lneraban el derecho a la tutela judicial efectiva del letrado. Sin embargo, la Sala no lo dice porque con su interpretaci\u00f3n se estar\u00eda oponiendo a la interpretaci\u00f3n fijada por el Tribunal Constitucional sobre el derecho del art. 24.1 CE; \"arrog\u00e1ndose as\u00ed l a condici\u00f3n de int\u00e9rprete supremo de la Constituci\u00f3n, que es propia de \u00e9ste; convirti\u00e9ndose en guardi\u00e1n de la Constituci\u00f3n\". Al no poder la Sala Primera del Supremo enjuiciar el contenido de las resoluciones del Tribunal Constitucional y ordenarle la admis i\u00f3n del amparo, acude a la forma de expresarlas y mediante el instituto de la responsabilidad civil extracontractual sanciona a los magistrados, erigi\u00e9ndose as\u00ed en \"guardi\u00e1n \u00faltimo de la Constituci\u00f3n\". 28 no podr\u00e1n ser enjuiciadas por ning\u00fan \u00f3rgano jurisdiccion al del Estado\" y que el Tribunal Constitucional puede anular de forma motivada \"un acto o resoluci\u00f3n que contravenga lo dispuesto en los dos apartados anteriores\" . En suma, se introducen algunas consideraciones y matices que corroboran lo que de otra maner a ya estaba presente en la entonces vigente LOTC22. En relaci\u00f3n con la 22 En la tramitaci\u00f3n parlamentaria del proyecto de ley org\u00e1nica de reforma de la LOTC, algunos de los portavoces de los grupos parlamentarios, cuando toman la palabra en el Pleno del Congreso para defender las enmiendas que han presentado al proyecto de ley, adem\u00e1s de referirse a los fines de la reforma de la LOTC, aluden tambi\u00e9n al conflicto existente entre los Tribunales Constitucional y Supremo. As\u00ed, el diputado Esteban Bravo, del Grupo Parlamentario Vasco (EAJ -PNV), expone que \"bajo el velo bienintencionado y, sobre todo, muy interesado por parte del Tribun al Constitucional de reformar y mejorar la regulaci\u00f3n del recurso de amparo (...), aqu\u00ed lo que verdaderamente se ha blindado han sido las resoluciones y el propio Tribunal Constitucional ante el Tribunal Supremo. Para verlo no hay m\u00e1s que remitirse al art\u00edcu lo 4 o al 40.2 de la ley\". El diputado Astarloa Huarte -Mendicoa, del Grupo Parlamentario Popular indica que \"no se aprovecha tampoco la ocasi\u00f3n para resolver de forma equilibrada las posibles crisis entre el Constitucional y el Supremo. El proyecto ha sent ado de antemano la supremac\u00eda excluyente del primero (...), se mantienen las medidas que le permiten delimitar su \u00e1mbito, adoptar medidas para protegerlo y evitar su enjuiciamiento por nadie\". El diputado J\u00e1uregui Atondo, por el Grupo Parlamentario Socialist a, manifiesta que \"la ley pretende, de una parte, aligerar el tr\u00e1mite del amparo constitucional (...); al mismo tiempo, se pretende en esta reforma, entre otras cosas, fortalecer el papel institucional del Tribunal Constitucional, preservando su condici\u00f3n de jurisdicci\u00f3n \u00fanica y exclusiva y evitando alguna conflictividad que -por qu\u00e9 negarlo - se ha producido en tiempos recientes con el Tribunal Supremo\". Cfr. el Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados , n\u00ba 240, de 15/03/200, pp. 12131 y ss. (http://ww w.congreso.es/ portal/page/portal/ Congreso/). Por otro lado, en relaci\u00f3n con la redacci\u00f3n del art. 4, se propusieron algunas enmiendas por los grupos parlamentarios que no ser\u00e1n aceptadas. Este es el caso de la enmienda n\u00ba 50, presentada por el Grupo Parl amentario Popular, que propon\u00eda la supresi\u00f3n de la modificaci\u00f3n del art 4 LOTC, \"dejando la vigente redacci\u00f3n\", ya que \"la redacci\u00f3n actual ya garantiza lo que se pretende, sin llegar al extremo de un tr\u00e1mite gen\u00e9rico de anulaci\u00f3n. El no enjuiciamiento por ninguna jurisdicci\u00f3n enlaza con la supresi\u00f3n debida de la inmunidad\"; o el de la enmienda n\u00ba 88 del Grupo Parlamentario Catal\u00e1n (Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3), de modificaci\u00f3n del art. 4, que quedar\u00eda redactado del siguiente modo \"2. Las resoluciones del Tribunal Constitucional agotan la v\u00eda jurisdiccional interna. Ninguna otra jurisdicci\u00f3n del Estado puede enjuiciarlas\". Enmienda que se justifica del siguiente modo: \"el blindaje del Tribunal Constitucional le convierte en un \u00f3rgano inmune a toda jurisdicci\u00f3n o con trol. De una resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional es posible que se deriven responsabilidades de tipo penal, civil o administrativo que han de ser decididas por el Poder Judicial. Por ello, la reforma proyectada es contraria al principio de separaci\u00f3n de poderes y a los inspiradores de la democracia\". Sobre estas enmiendas al articulado del proyecto de ley de reforma de la LOTC, cfr. el Bolet\u00edn Oficial de las Cortes Generales . Congreso de los Diputados, n\u00ba A -60-7 de 23 y ss. (http://www.co ngreso.es /portal/page/ portal/Congreso ). En la doctrina, BALAGUER CALLEJ\u00d3N, F., C\u00c1MARA V ILLAR, G. y MEDINA REY, F., 29 fundamentaci\u00f3n de las providencias de inadmisi\u00f3n, el art. 50.3 LOTC establece que \"la s providencias de inadmisi\u00f3n, adoptadas por las Secciones o las Salas, especificar\u00e1n el requisito inc umplido y se notificar\u00e1n al demandante y al Ministerio Fiscal\". Como puede verse, esta norma apenas m odifica el contenido del anterior art. 50.2 LOTC, seg\u00fan el cual bastaba con indicar en la providencia la causa o el supuesto de inadmisi\u00f3n que concurriera (cualquiera de los previstos en el art. 50.1 LOTC)23. La \"nueva\" Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional , Tecnos, Madrid, 2008, pp. 30 -32, ponen de manifiesto tambi\u00e9n c\u00f3mo las disposiciones de l reformado art. 4 LOTC suponen un \"blindaje\" de la posici\u00f3n del Tribunal Constitucional como supremo int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n, independiente de cualquier otro \u00f3rgano, dot\u00e1ndole de medios de reacci\u00f3n suficientes para evitar episodios de tensiones y fr icciones con otros \u00f3rganos, especialmente con el Tribunal Supremo. Vid. igualmente, en relaci\u00f3n con la imposibilidad de promover cuestiones de jurisdicci\u00f3n o competencia contra el Tribunal Constitucional y la delimitaci\u00f3n por este del \u00e1mbito de su jurisdic ci\u00f3n, as\u00ed como algunos problemas que se han suscitado al respecto, el comentario del art. 4 LOTC, de DE MATEO MEN\u00c9NDEZ, F., \" Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s) , Tribunal Constitucional , Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 2001, pp. 130 -143. Sobre la imposibilidad de enjuiciar las resoluciones del Tribunal Constitucional por ning\u00fan \u00f3rgano jurisdiccional del Estado, que ahora se contiene expresamente en el art. 4.2 LOTC y que se deduce tamb i\u00e9n del art. 93.1 LOTC, de acuerdo con lo establecido en el art. 164.1 CE, cfr. HUELIN MART\u00cdNEZ DE VELASCO, J., \"Comentario al art. 93\", Comentarios a la Ley... (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s) , cit., pp. 1378 y ss. y MORENO FERN\u00c1NDEZ, J.I., \"Comentario al a rt. 93\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (dir. Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas), Madrid, La Ley, 2010, pp. 895 y ss.; GARRORENA MORALES, A., \"Art\u00edculo 164. Condiciones y efectos de las Sentencias del Tribunal Constitucional\", Comentarios a la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 , vol XII (dir. \u00d3scar Alzaga Villamil), Cortes Generales y Edersa, Madrid, 1999, pp. 299 y ss. y CONDE MART\u00cdN DE HIJAS, V., \"Art\u00edculo 164\", Comentarios a la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola (XXX aniversario), (dirs.: Casas Baamonde, Mar\u00eda Emilia y Rodr\u00edguez -Pi\u00f1ero Bravo -Ferrer, Miguel; coords.: Borrajo Iniesta, Ignacio y P\u00e9rez Manzano, Mercedes), Fundaci\u00f3n Wolters Kluwer, Toledo, 2009, pp. 2719 y ss . 23 Desde 1988 la pr\u00e1ctica del Tribunal Constitucional ha sido la de motivar las provi dencias de inadmisi\u00f3n del amparo, con mayor o menor amplitud y por deferencia hacia el justiciable, que tiene derecho a saber las razones por las que se le deniega la admisi\u00f3n del recurso. Cfr. G\u00d3MEZ MONTORO, A., \"Comentario al art. 50\".., Comentarios a la Ley... (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s) , cit., pp. 822 -823. La intenci\u00f3n inicial del legislador, seg\u00fan se desprende tambi\u00e9n de la tramitaci\u00f3n parlamentaria de la reforma de la LOTC de 2007, era que el Tribunal motivase las providencias de inadmisi\u00f3n con una argumentaci\u00f3n adicional a la de indic ar \u00fanicamente la causa de inadmisi\u00f3n del amparo. Sin embargo, el nuevo art. 50.3 LOTC simplemente alude a la necesidad de especificar el requisito incumplido y la Disposici\u00f3n Transitoria Tercera de la LO 6/2007, de 24 de mayo, en relaci\u00f3n con los recursos de amparo cuya demanda se haya interpuesto antes de entrar en vigor la reforma, establece que se regir\u00e1 por la normativa anterior, no obstante, se a\u00f1ade que \"la providencia de inadmisi\u00f3n se limitar\u00e1 a expresar el supuesto [de inadmisi\u00f3n] en el 30 5. La tard\u00eda respuesta jurisdiccional a la sentencia de la Sala Primera del Tribunal Supremo por la STC 133/2013, de 5 de junio: su anulaci\u00f3n por vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales de los magistra dos constitucionales. La STC 133/2013, de 5 de junio, es la respuesta jurisdiccional del Tribunal Constitucional en Pleno a la reacci\u00f3n personal de los magistrados constitucionales contra la STS, Sala Primera, de 23 de enero de 2004 , que los condenaba por responsabilidad civil. Aunque el legislador, con la reforma de la LOTC por la LO 6/2007, de 24 de mayo, introdujo algunas medidas para evitar intromisiones del Tribunal Supremo sobre las funciones del Tribunal Constitucional y reforzar la condici\u00f3n de este como supremo int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n, la STC 133/2013, pone fin, mediante su anulaci\u00f3n, al disparatado y err\u00f3neo precedente establecido por la sentencia de la Sala de lo Civil del Supremo. L\u00e1stima que para ello se haya tardad o casi una d\u00e9cada, durante la cual la sentencia ha formado parte de la que se encue ntra el recurso\". BALAGUER CALLEJ\u00d3N, F., C\u00c1MARA V ILLAR, G. y MEDINA REY, F., La \"nueva\" Ley org\u00e1nica..., cit., pp. 82 -83 y 146, entienden que la justificaci\u00f3n de la Disposici\u00f3n Transitoria viene determinada por la desmesurada entrada de recursos de amparo y el consiguiente colapso del Tribunal. En la redacci\u00f3n final del art. 50.3 ha influido la reforma de la LO 6/2007, sobre la inversi\u00f3n del juicio de admisibilidad de los recursos de amparo, al corresponder al recurrente el deber de alegar y acreditar que el contenido del recurso justifica una decisi\u00f3n sobre el fondo por el Tribunal en raz\u00f3n de su especial transcendencia constitucional. El profesor MATIA PORTILLA, J., \"La especial trascendencia constitucional y la inadmisi\u00f3n del recurso de amparo\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , n\u00ba 86, 2009, pp. 357 y 360 -361, pone de manifiesto que aunque la Ley Org\u00e1nica 6/2007 no realiz\u00f3 innovaciones de calado sobre la motivaci\u00f3n de las providencias de inadmisi\u00f3n de los recursos de amparo, el Tribunal Constitu cional est\u00e1 obligado a motivarlas por exigencias del Estado de Derecho: 1\u00ba) \"porque el justiciable tiene un derecho (fundamental) a obtener una respuesta motivada\" (art. 24.1 CE) y 2\u00ba) porque \"la motivaci\u00f3n es un elemento objetivo esencial del procedimient o ya que, solamente motivando la providencia, el Fiscal podr\u00e1 conocer los argumentos del Tribunal y resolver si debe, o no, interponer un recurso de s\u00faplica contra la misma\". Podr\u00eda a\u00f1adirse una raz\u00f3n m\u00e1s, porque la motivaci\u00f3n de toda resoluci\u00f3n es un medi o de aumentar la credibilidad en la justicia al tratar de convencer a las partes de la correcci\u00f3n de la decisi\u00f3n adoptada. Ahora bien, o tra cosa ser\u00e1 qu\u00e9 debe entenderse por motivaci\u00f3n y si es o no motivaci\u00f3n suficiente afirmar simplemente que la demanda incumple, por ejemplo, los requisitos previstos en el art. 41 LOTC, sobre los derechos protegidos en amparo, o los de la falta de especial transcendencia constitucional o de claridad de la demanda, del art. 49 LOTC. De todos modos, l a pr\u00e1ctica del Tribunal Constitucional en la aplicaci\u00f3n del nuevo art. 50.3 LOTC ha sido y es la de indicar meramente el requisito incumplido , sin incluir motivaci\u00f3n alguna, sucinta o no, como suced\u00eda antes de la reforma de la LOTC en 2007. 31 doctrina jurisprudencial de la Sala Primera del Tribunal Supremo, aunque no haya sido reiterada en otras decisiones posteriores24. El objeto del recurso de amparo presentado por los magistrados del Tribunal Constitucional contra la STS de 23 de enero de 2004, consiste en determinar si la resoluci\u00f3n judicial impugnada vulnera o no dos derechos fundamentales de los recurrentes. Por un l ado, el derecho de acceso a los cargos y funciones p\u00fablicas (art. 23.2 CE), en su dimensi\u00f3n de garant\u00eda del ejercicio de dichos cargos por los magistrados constitucionales sin perturbaciones ileg\u00edtimas, y en relaci\u00f3n con el derecho a la tutela judicial efe ctiva (art. 24.1 CE), por haber desarrollado la Sala Primera del Tribunal Supremo un procedimiento judicial de responsabilidad civil contra los recurrentes careciendo de jurisdicci\u00f3n para ello. Por otro lado, el derecho de los recurrentes a la tutela judic ial efectiva (art. 24.1 CE), en su dimensi\u00f3n de deber de motivaci\u00f3n de las resoluciones judiciales, por haber declarado su responsabilidad civil sin ajustarse a los par\u00e1metros constitucionales de motivaci\u00f3n (Antecedentes 3\u00ba y 7\u00ba y FJ 1\u00ba). 5.1. Improceden cia de las causas de inadmisi\u00f3n del recurso de amparo alegadas por la parte comparecida Antes de entrar en el fondo del asunto, el Tribunal Constitucional examina y resuelve las causas de inadmisi\u00f3n del recurso invocadas por la parte comparecida, el letrad o que en su d\u00eda ejerci\u00f3 la acci\u00f3n de responsabilidad civil contra los magistrados sancionados por la STS de 23 de enero de 2004. La parte comparecida alega, en primer lugar, que los recurrentes han contaminado al propio Tribunal Constitucional al 24 REQUEJO PAG\u00c9S, J.L. \"Doctrina del Tr ibunal Constitucional durante el segundo cuatrimestre de 2013\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , n\u00ba 99, 2013, pp. 247-250, se muestra sumamente cr\u00edtico con la actuaci\u00f3n del Tribunal Constitucional contra la sentencia impugnada, al reconocer que \"fiarlo todo a la suerte de una demanda de amparo suscrita por sus magistrados dice mucho de la menesterosidad de sus instrumentos procesales y m\u00e1s bien poco de la sensibilidad institucional de sus actores\". La STC 133/2013 simplemente deja \"constancia jurisdiccional de la incorrecci\u00f3n del proceder del Tribunal Supremo\", incluso \"ha hecho posible dejarla sin eficacia\". Con ella se reparan algunas de las infracciones cometidas por la sentencia del Supremo, las menos importante s, a juicio del autor, pero las que afectan \"al fundamento mismo del sistema institucional, [que] merec\u00eda una correcci\u00f3n inmediata y fulminante, ha quedado sin respuesta\". Creo que el Tribunal Constitucional, aparte del Acuerdo institucional de su Pleno, d e 3 de febrero de 2004, de eficacia jur\u00eddica limitada, no pod\u00eda reaccionar de otra forma distinta a la de una resoluci\u00f3n dictada en el ejercicio de una funci\u00f3n jurisdiccional, esto es, en un proceso de amparo iniciado a instancia de los magistrados condena dos (que no por el Ministerio Fiscal). 32 haber di ctado el acuerdo de 3 de febrero de 2004, en el que se reprobaba la STS de 23 de enero de 2004. En segundo lugar, que los recurrentes han vulnerado sus deberes de integridad, dignidad e imparcialidad al formular el recurso de amparo, ya que utilizan el cargo para obtener una posici\u00f3n ventajosa, comprometiendo la situaci\u00f3n del Tribunal Constitucional. En tercer lugar se alude a que la demanda de amparo ha sido presentada con manifiesto abuso de derecho. En cuarto lugar, que no se ha agotado la v\u00eda judicial p revia, al no haberse acudido al incidente de nulidad de actuaciones. En quinto lugar, se esgrime que no se han invocado previamente los derechos vulnerados de los arts. 23.2 y 24.1 CE frente al auto de admisi\u00f3n de la demanda contencioso -administrativa (Ant ecedente 15\u00ba). En relaci\u00f3n con las dos primeras causas alegadas, el Tribunal Constitucional indica clara y certeramente que no se corresponden con alguna de las causas de inadmisi\u00f3n del recurso de amparo previstas en el art. 50.1 LOTC. Se trata m\u00e1s bien d e circunstancias que afectan a la imparcialidad de los magistrados que han de resolver el recurso de amparo. El Tribunal recuerda a la parte comparecida que las causas de abstenci\u00f3n y recusaci\u00f3n, como garant\u00eda de la imparcialidad, se refieren a las persona s f\u00edsicas que integran el \u00f3rgano competente para resolver las acciones presentadas y no a dicho \u00f3rgano como instituci\u00f3n. Adem\u00e1s, el acuerdo aprobado por el Pleno del Tribunal, de 3 de febrero de 2004, que reprueba la sentencia del Supremo impugnada, en nad a compromete la imparcialidad de los magistrados que actualmente conforman el Pleno del Tribunal Constitucional ya que, como se ha expuesto anteriormente, ninguno de estos formaba parte en aquel momento del Pleno del Tribunal. Por otro lado, el Tribunal Constitucional rechaza tambi\u00e9n la pretensi\u00f3n de la parte comparecida de que los magistrados recurrentes han vulnerado sus deberes de integridad y dignidad, aprovech\u00e1ndose del cargo para obtener una posici\u00f3n ventajosa. Para el Tribunal, los magistrados simple mente acuden al recurso de amparo -para el que est\u00e1n legitimados -, con el objeto de impugnar una resoluci\u00f3n judicial que les ha condenado al pago de una responsabilidad civil, al estimar que dicha decisi\u00f3n vulnera algunos de sus derechos fundamentales (FJ 2\u00ba). Por lo que se refiere a las causas de inadmisi\u00f3n de la falta de agotamiento de la v\u00eda judicial previa (art. 44.1.a) LOTC), al no haberse acudido al incidente de nulidad de actuaciones, y de la falta de invocaci\u00f3n previa del derecho vulnerado (art. 44. 1 c) LOTC), el 33 Tribunal Constitucional resuelve de forma razonada que en este caso no concurre ninguna de estas causas. No procede la falta de agotamiento de la v\u00eda judicial previa porque, seg\u00fan reiterada jurisprudencia constitucional sobre el arts. 44.1.a ) LOTC y 241.1 LOPJ, en la redacci\u00f3n entonces vigente, \"s\u00f3lo cab\u00eda acudir al incidente de nulidad de actuaciones como remedio procesal necesario para agotar la v\u00eda judicial previa cuando las vulneraciones aducidas se refer\u00edan al vicio de incongruencia o a un defecto de forma causante de indefensi\u00f3n (por todas, STC 35/2011, de 28 de marzo, FJ 2)\". Hecho que no sucede en el caso enjuiciado, en el que los magistrados recurrentes invocan la lesi\u00f3n de los derechos de los arts. 23.2 y 24.1 CE, pero sin que dicha vulneraci\u00f3n se refiera a defectos de forma causantes de indefensi\u00f3n ni a incongruencia. Tampoco procede la causa de inadmisi\u00f3n de la falta de invocaci\u00f3n en la v\u00eda judicial previa del derecho vulnerado pues, a juicio del Tribunal, el procedimiento judicial que trae causa al amparo constitucional se produjo en \u00fanica instancia (FJ 3\u00ba). 5.2. La vulneraci\u00f3n del derecho de acceso a las funciones y cargos p\u00fablicos, al impedir su ejercicio sin perturbaciones ileg\u00edtimas por dictar una resoluci\u00f3n no fundada en Derec ho (art. 23.2 CE en relaci\u00f3n con el art. 24.1 CE) Uno de los derechos que los recurrentes consideran que se ha vulnerado con la resoluci\u00f3n impugnada es el derecho de acceso a las funciones y cargos p\u00fablicos (art. 23.2 CE), en relaci\u00f3n con el derecho a la t utela judicial efectiva (art. 24.1 CE). Estiman que, aunque el art. 23.2 CE se ha centrado especialmente en los cargos p\u00fablicos representativos, tambi\u00e9n garantiza la independencia y el ejercicio sin perturbaciones ileg\u00edtimas de las funciones propias de los magistrados constitucionales, que es lo que se ha menoscabado con la resoluci\u00f3n impugnada, junto con la prerrogativa de la inviolabilidad contenida en el art. 22 LOTC. De ah\u00ed que los magistrados invoquen tambi\u00e9n la lesi\u00f3n del art. 24.1 CE25. El 25 Para los recurrentes, el Tribunal Supremo ha perturbado gravemente las funciones de la justicia constitucional, ya que para decidir sobre la acci\u00f3n de responsabilidad civil la Sala Primera del Tribunal Supremo se at ribuye a s\u00ed misma la funci\u00f3n de determinar c\u00f3mo ten\u00eda que haber interpretado y aplicado el Pleno del Tribunal Constitucional el art. 24 CE y la LOTC, a la hora de inadmitir una petici\u00f3n de amparo. Como dicen los recurrentes, ning\u00fan tribunal espa\u00f1ol puede, por ninguna v\u00eda, imponer al Tribunal Constitucional su propia interpretaci\u00f3n constitucional, que es lo que hace la sentencia recurrida. En definitiva, la resoluci\u00f3n de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo no solo viola la supremac\u00eda interpretativa del Tribunal Constitucional de la 34 Ministerio Fiscal entiende tambi\u00e9n que la sentencia de la Sala Primera del Tribunal Supremo vulnera el derecho de acceso a las funciones y cargos p\u00fablicos, al impedir el ejercicio independiente de las funciones jurisdiccionales por los magistrados del Tribunal Consti tucional. En su opini\u00f3n, la resoluci\u00f3n recurrida ten\u00eda como \u00fanico y exclusivo objeto el examen de dos resoluciones del Tribunal Constitucional, cuando es incuestionable que no son susceptibles de recurso o control de legalidad por ning\u00fan \u00f3rgano jurisdiccio nal26. En relaci\u00f3n con el derecho de acceso en condiciones de igualdad a las funciones y cargos p\u00fablicos, el Tribunal Constitucional recuerda, en el FJ 4\u00ba de la sentencia, que dentro del \u00e1mbito de su aplicaci\u00f3n se incluye la garant\u00eda de su ejercicio sin pe rturbaciones ileg\u00edtimas y su desempe\u00f1o de conformidad con la ley. Aunque esta garant\u00eda se predica respecto de los cargos p\u00fablicos representativos (SSTC 161/1988, de 20 de septiembre, FJ 6\u00ba, y 10/2013, de 28 de enero, FJ 3\u00ba), el Tribunal admite que existen argumentos constitucionales para extenderla tambi\u00e9n a los cargos p\u00fablicos electivos no representativos, siempre que aparezcan expresamente establecidos en la propia Constituci\u00f3n, como sucede con los magistrados del Tribunal Constitucional. Estos pueden ver afectado su derecho del art. 23.2 CE cuando se dicte una resoluci\u00f3n judicial (como la impugnada), en la que el \u00f3rgano judicial carece de jurisdicci\u00f3n para ello. De ah\u00ed que el Tribunal, seguidamente, ponga en relaci\u00f3n el derecho del art. 23.2 CE con el der echo a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE), en su manifestaci\u00f3n del derecho a la Constituci\u00f3n y de la LOTC, sino que vulnera tambi\u00e9n la independencia e inviolabilidad de los magistrados del Tribunal Constitucional. Se atenta contra su inviolabilidad e independencia porque se enjuicia y se persigue a los ma gistrados por las opiniones expresadas en las resoluciones dictadas en el ejercicio de sus funciones (Antecedente 3\u00ba). 26 Para el Ministerio Fiscal, la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo ten\u00eda que haber reconocido que la demanda que se present\u00f3 ante ella se \"circunscrib\u00eda a una discrepancia estrictamente jur\u00eddica con dos resoluciones dictadas, en el ejercicio exclusivo de sus funciones jurisdiccionales, por el Pleno del Tribunal Constitucional, en aplicaci\u00f3n de la normativa espec\u00edfica que regula los requi sitos que han de reunir los escritos dirigidos al Tribunal Constitucional para su admisi\u00f3n\". Sin embargo, lo que hace la Sala del Supremo es utilizar dicha demanda para atribuirse la competencia \"para enjuiciar la correcci\u00f3n o incorrecci\u00f3n de las resolucio nes dictadas por el Pleno Tribunal Constitucional, cuyos miembros tienen garantizado tanto por la Constituci\u00f3n como por la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional no s\u00f3lo su independencia y su exclusividad jurisdiccional en los procesos constitucionales s ino tambi\u00e9n su inviolabilidad y la imposibilidad de que sus resoluciones sean recurridas ante ning\u00fan otro tribunal interno, por lo que no se ha respetado ni su independencia ni el derecho al ejercicio de sus funciones sin perturbaciones ileg\u00edtimas\" (Antece dente 16\u00ba). 35 motivaci\u00f3n de las resoluciones judiciales, pues la queja de los recurrentes se dirige a rebatir la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n (inmotivada) que la Sala Primera del Trib unal Supremo realiza sobre la no concurrencia de dos \u00f3bices procesales: 1\u00ba) la imposibilidad de control y revisi\u00f3n de las resoluciones del Tribunal Constitucional por ning\u00fan otro \u00f3rgano del Estado y 2\u00ba) la inviolabilidad de los magistrados del Tribunal Con stitucional por las opiniones emitidas en el ejercicio de sus cargos (FJ 4\u00ba) 5.2.1. La no revisi\u00f3n e irrecurribilidad de las resoluciones del Tribunal Constitucional El Tribunal Constitucional resume, en el FJ 5\u00ba de la sentencia, la doctrina jurisprudenci al que ha fijado sobre el alcance de la obligatoriedad de motivaci\u00f3n de las resoluciones judiciales como una de las garant\u00edas inherentes al derecho a la tutela judicial efectiva. Como es sabido, el deber de motivar las decisiones judiciales no es solo una obligaci\u00f3n impuesta a los \u00f3rganos judiciales por el art. 120.3 CE, sino, tambi\u00e9n y sobre todo, es un derecho de las partes procesales que forma parte del derecho fundamental a la tutela judicial efectiva del art. 24.1 CE. Recuerda el Tribunal que este dere cho puede vulnerarse no solo cuando no se motive una resoluci\u00f3n judicial, sino tambi\u00e9n cuando el razonamiento en que se fundamenta la resoluci\u00f3n \"resulte arbitrario, irrazonable o incurso en error patente\" (se cita por todas, la STC 214/1999, de 29 de novi embre, FJ 4\u00ba). A continuaci\u00f3n, desde la perspectiva del deber de motivaci\u00f3n de las resoluciones judiciales, el Tribunal aborda, en el FJ 6\u00ba, el an\u00e1lisis de dos cuestiones: 1\u00aa) el razonamiento adoptado en las resoluciones impugnadas (la STS, de 23 de enero de 2004 y tambi\u00e9n el ATS, de 28 de abril de 2003, que rechazaba la declinatoria de jurisdicci\u00f3n) por las que la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo declara su jurisdicci\u00f3n para conocer de la responsabilidad civil de los magistrados del Tribunal Constitu cional; 2\u00aa) la decisi\u00f3n de proyectar dicha jurisdicci\u00f3n al control, por la v\u00eda de la eventual responsabilidad civil de los magistrados del Tribunal Constitucional, de la correcci\u00f3n jur\u00eddica del contenido de las resoluciones dictadas por el Tribunal Constit ucional (las providencias de 18 de julio de 2002 y de 17 de septiembre de 2002). El Tribunal reconoce, como no puede ser de otro modo, y coincidiendo con lo expresado por el Tribunal Supremo, que, desde una perspectiva constitucional, los magistrados del Tribunal Constitucional son responsables civilmente y que la Sala de lo Civil 36 del Tribunal Supremo tiene jurisdicci\u00f3n para conocer de la eventual responsabilidad civil en que puedan incurrir. Como fundamento legal de estas afirmaciones reproduce tambi\u00e9n lo s citados arts. 23.1.7\u00ba LOTC y 56.2 LOPJ. Admite, adem\u00e1s, que la \u00fanica irresponsabilidad reconocida constitucionalmente, con car\u00e1cter general, es la prevista en el art. 56.3 CE para la persona del Rey, como Jefe del Estado. Podr\u00eda haberse invocado tambi\u00e9n el art. 9.3 CE, como precepto que reconoce con car\u00e1cter general el principio de la responsabilidad para todos los poderes p\u00fablicos. Sin embargo, apoy\u00e1ndose en la tesis del Ministerio Fiscal, el Tribunal sostiene que la decisi\u00f3n judicial (de la Sala Primera del Tribunal Supremo) en la que se enjuicia a los magistrados recurrentes por responsabilidad civil (al realizar en dos resoluciones una incorrecta interpretaci\u00f3n de determinadas disposiciones de la LOTC), es una \"decisi\u00f3n irrazonable por no estar fundada en Derecho y, por tanto, lesiva del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE). Y ello, contin\u00faa diciendo el Tribunal, \"porque dicha decisi\u00f3n no ha aplicado ni valorado razonadamente la existencia de una prohibici\u00f3n constitucional y legal de rev isar y controlar el contenido de las resoluciones jurisdiccionales del Tribunal Constitucional por ning\u00fan otro \u00f3rgano del Estado\". Compartimos el razonamiento utilizado por el Tribunal cuando fundamenta esta afirmaci\u00f3n citando de forma sistem\u00e1tica determin adas normas constitucionales y legales que, en suma, son las que incumple la Sala Primera del Tribunal Supremo al dictar la sentencia referida. As\u00ed, se reconoce que el Tribunal Constitucional, como int\u00e9rprete supremo de la Constituci\u00f3n, es \u00fanico en su orde n, independiente de los dem\u00e1s \u00f3rganos constitucionales y sometido exclusivamente a la Constituci\u00f3n y a su Ley Org\u00e1nica (art. 1 LOTC), siendo, adem\u00e1s, sus magistrados independientes en el ejercicio de su mandato (art. 159.5 CE). Como supremo int\u00e9rprete de l a Constituci\u00f3n, es competente para conocer del recurso de amparo por violaci\u00f3n de los derechos y libertades p\u00fablicas [arts. 161.1 b) CE y 2.1 b) LOTC, en relaci\u00f3n con el art. 53.2 CE]. \"Esta competencia en materia de recurso de amparo, si bien es compartid a y subsidiaria con la tutela que se puede recabar ante los tribunales ordinarios (art. 53.2 CE), es una jurisdicci\u00f3n superior a la ejercida por cualquier otro \u00f3rgano jurisdiccional del Estado, incluyendo al Tribunal Supremo (art. 123.1 CE), y con unos efe ctos vinculantes no s\u00f3lo para el caso concreto por el valor de cosa juzgada (art. 164.1 CE) sino por la obligaci\u00f3n de que los derechos susceptibles de ser tutelados a trav\u00e9s de la jurisdicci\u00f3n de amparo ante el Tribunal Constitucional sean 37 reconocidos de c onformidad con su contenido constitucionalmente declarado (art. 7.2 LOPJ)\"27. Tambi\u00e9n con la finalidad de garantizar su supremac\u00eda como int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n, y en relaci\u00f3n con la tutela de los derechos fundamentales, se afirma \"el car\u00e1cter irrecurr ible de las decisiones jurisdiccionales del Tribunal Constitucional ante cualquier otro \u00f3rgano - jurisdiccional o no - del Estado (arts. 164.1 CE y 93 LOTC), incluyendo las providencias de inadmisi\u00f3n del recurso de amparo que solamente podr\u00e1n ser recurridas en s\u00faplica por el Ministerio Fiscal (art. 50.2 LOTC, en la redacci\u00f3n dada por la Ley Org\u00e1nica 6/1988, de 9 de junio, vigente en el momento en que se dicta la resoluci\u00f3n impugnada)\"28. Igualmente, \"en garant\u00eda de esa supremac\u00eda, se establec\u00eda ya en la redacci\u00f3n originaria del art. 4 LOTC, vigente en el momento en que se dictan las providencias enjuiciadas, tanto la imposi bilidad de que pudiera promoverse 27 En general, sobre la posici\u00f3n del Tribunal Constitucional como supremo int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n en relaci\u00f3n con la tutela de los derechos y libertades fundamentales y sus problemas con la jurisdicci\u00f3n ordinaria, vid. entre otros, los trabajos de P\u00c9REZ TREMPS, P., Tribunal Constitucional y Poder judicial , Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 1985, pp. 193 y ss.; P\u00c9REZ ROYO, J., Tribunal Constitucional y divisi\u00f3n de poderes , Tecnos, Madrid, 1988, pp . 100 y ss; MEDINA GUERRERO, M., \"Comentario al art. 1\", Comentarios a la Ley (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s), cit., pp. 69 y ss .; ARANGUREN P\u00c9REZ, I., \"Comentario al art. 1\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (dir. Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas ), Madrid , La Ley, 2010, pp. 137 y ss.; CRUZ VILLAL\u00d3N, P., \" Del Tribunal Constitucional \", Comentarios a la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola (XXX aniversario), (dirs.: Casas Baamonde, Mar\u00eda Emilia y Rodr\u00edguez -Pi\u00f1ero Bravo -Ferrer, Miguel; coords.: Borrajo Iniesta, Ignacio y P\u00e9rez Manzano, Mercedes), Fundaci\u00f3n Wolters Kluwer, Toledo, 2009, pp. 2641 y ss.; ARAG\u00d3N REYES, M., \"Relaciones Tribunal Constitucional -Tribunal Supremo\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional \", n\u00ba 76, 2006, pp. 169 y ss. y \" Tribun al Constitucional \", Temas B\u00e1sicos de Derecho Constitucional , Tomo II. Organizaci\u00f3n general y territorial del Estado (dir. Manuel Arag\u00f3n Reyes; codir. C\u00e9sar Aguado Renedo), Thomson Reuters -Civitas, Pamplona, 2011, pp. 298 y ss. y RUBIO LLORENTE, F., La forma del poder.., cit., en particular los cap\u00edtulos del vol. III, \"Divide et obtempera? Una reflexi\u00f3n desde Espa\u00f1a sobre el modelo europeo de convergencia de jurisdicciones en la protecci\u00f3n de los derechos\", pp. 1423 y ss.; \"Secretos de tocador...\", cit. , pp. 1469 y ss. y \"\u00bfQui\u00e9n debe ser el guardi\u00e1n..., cit., pp. 1489 y ss. y tambi\u00e9n el art\u00edculo \"Sobre las relaciones entre Tribunal Constitucional y Poder judicial en el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n constitucional\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , n\u00ba 4 1982, pp. 35 y ss. 28 Ha de recordarse, seg\u00fan se ha expuesto infra, que con la finalidad de fortalecer la supremac\u00eda del Tribunal como int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n y como consecuencia de ello, con la reforma de la LOTC en 2007, se reconoce expresam ente en el art. 4, apartado 1\u00ba, la imposibilidad de enjuiciar las resoluciones del Tribunal Constitucional y se le atribuye, en su apartado 2\u00ba, la capacidad para anular de forma motivada los actos o resoluciones que lo contravengan. Sobre el particular, v\u00e9 ase la bibliograf\u00eda citada en la nota 22. 38 cuesti\u00f3n de jurisdicci\u00f3n o de competencia al Tribunal Constitucional como la posibilidad de que se aprecie de oficio o a instancia de parte su falta de competencia o jurisdicci\u00f3n\"29. Dos consecuencias pueden deducirse de lo expresado por el Tribunal y de las normas citadas: 1\u00aa) la no revisi\u00f3n e irrecurribilidad de las decisiones jurisdiccionales del Tribunal Constitucional por ning\u00fan otro \u00f3rgano del Estado; y 2\u00aa) la imposibilidad de enjuiciar la correcci\u00f3n jur\u00eddica de la int erpretaci\u00f3n que realice de la Constituci\u00f3n o de su Ley Org\u00e1nica en sus resoluciones jurisdiccionales. Consecuencias normativas que garantizan la supremac\u00eda del Tribunal Constitucional como int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n. En conclusi\u00f3n, la decisi\u00f3n de la Sal a Primera del Tribunal Supremo de enjuiciar por responsabilidad civil extracontractual a los magistrados del Tribunal Constitucional, bas\u00e1ndose para ello en una supuesta incorrecci\u00f3n jur\u00eddica de la interpretaci\u00f3n de determinadas normas de la LOTC (contenid a en dos resoluciones del Pleno del Tribunal Constitucional) es contraria a la prohibici\u00f3n constitucional, ex art. 24.1 CE, de utilizar una argumentaci\u00f3n irrazonable. En consecuencia, las resoluciones impugnadas del Tribunal Supremo deben ser anuladas por vulneraci\u00f3n de dicho derecho fundamental. Parad\u00f3jicamente, el Tribunal Constitucional considera innecesario acordar la retroacci\u00f3n de actuaciones para que la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo dicte una nueva resoluci\u00f3n con respeto al derecho fundamenta l vulnerado, ya que esa resoluci\u00f3n tendr\u00eda por objeto interpretar las normas de la LOTC, cuya labor ya ha sido efectuada por el Tribunal Constitucional en su condici\u00f3n de supremo int\u00e9rprete. De este modo, se impide tambi\u00e9n que la Sala Primera del Tribunal Supremo pueda realizar alguna aclaraci\u00f3n, objeci\u00f3n o, en definitiva, una interpretaci\u00f3n distinta a la que ha hecho el Tribunal Constitucional en la sentencia comentada (que adem\u00e1s le vincula). 5.2.2. La inviolabilidad de los magistrados del Tribunal Cons titucional La declaraci\u00f3n de nulidad de la sentencia del Tribunal Supremo por las razones indicadas, hace innecesario, a juicio del Tribunal Constitucional, examinar la otra de las cuestiones planteadas, la referida a la inviolabilidad de los magistrados del Tribunal Constitucional por las opiniones emitidas en el ejercicio de 29 Cfr. sobre la imposibilidad de promover cuestiones de jurisdicci\u00f3n o de competencia contra el Tribunal Constitucional, DE MATEO MEN\u00c9NDEZ, F., \"Comentario del art. 4\", cit., pp. 130 -133. 39 sus cargos (art. 22 LOTC). Creo que el Tribunal debiera de haberse pronunciado tambi\u00e9n sobre la concurrencia en el caso enjuiciado de esta caracter\u00edstica del estatuto de los magistrados constitu cionales, que, adem\u00e1s, es invocada por los recurrentes. Se trata de una de las prerrogativas que tienden a asegurar la independencia de los magistrados del Tribunal Constitucional (art. 159.5 LOTC) en el ejercicio de sus funciones. Es una de sus garant\u00edas que se reconoce expresamente en el art. 22 LOTC, junto con la inamovilidad30. Protege a los magistrados frente a la exigencia de todo tipo de responsabilidad jur\u00eddica por las opiniones expresadas en el ejercicio de sus funciones jurisdiccionales y gubernat ivas. Asegura, por tanto, la libertad de opini\u00f3n de los magistrados constitucionales emitida en sus resoluciones y en sus votos particulares, as\u00ed como tambi\u00e9n la libre formaci\u00f3n de la voluntad de la instituci\u00f3n a la que pertenecen. En definitiva, la inviol abilidad es una prerrogativa de car\u00e1cter material que se 30 El art. 22 LOTC dispone que \"los magistrados del Tribunal Constitucional no podr\u00e1n ser perseguidos por las opiniones expresadas en el ejercicio de sus funciones\". El proyecto de ley org\u00e1nica de reforma de la LOTC de 2007, en su redacci\u00f3n originaria, iba m\u00e1 s all\u00e1 al establecer, en el apartado 2\u00ba del art. 22 LOTC, una amplia irresponsabilidad, cuando afirmaba que los magistrados del Tribunal Constitucional no podr\u00e1n ser \" encausados ni perseguidos por las opiniones expresadas y votos emitidos en el ejercicio d e sus funciones \". Contra esta redacci\u00f3n se presentaron enmiendas por algunos grupos parlamentarios. As\u00ed, en la enmienda n\u00ba 18, del Grupo Parlamentario Vasco (EAJ -PNV) de modificaci\u00f3n del apartado 2\u00ba del art\u00edculo 22 LOTC, se propon\u00eda con raz\u00f3n la supresi\u00f3n del t\u00e9rmino \"votos emitidos\", ya que \"la inviolabilidad actual (semejante a la que ostentan los parlamentarios) garantiza que no pueda seguirse ning\u00fan procedimiento sancionador a los magistrados del TC fundamentado en las opiniones expresadas en el ejercic io de sus funciones. Cabe aqu\u00ed, y as\u00ed se ha entendido, comprender los actos que se realicen en el ejercicio de la funci\u00f3n jurisdiccional y consideramos que los votos emitidos son opiniones dentro de la funci\u00f3n jurisdiccional, constituyendo una actuaci\u00f3n t\u00ed pica del ejercicio de \u00e9sta, por lo cual quedar\u00edan cubiertos por la actual redacci\u00f3n del art\u00edculo 22 sin que sea necesaria su reforma en los t\u00e9rminos previstos\". El Grupo Parlamentario Catal\u00e1n (Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3) propone, en la enmienda n\u00ba 93, la modifica ci\u00f3n del art. 22 suprimiendo lo relativo a la inviolabilidad, en cuanto que \"no se considera adecuada ni justificada, desde el punto de vista constitucional (...), ya que excede la inmunidad reconocida al Poder Judicial\". Por \u00faltimo, el Grupo Parlamentario P opular presenta tambi\u00e9n una enmienda, la n\u00ba 54, de supresi\u00f3n de la nueva redacci\u00f3n del art 22, \"dejando la vigente redacci\u00f3n\", ya que \"no resulta constitucionalmente posible ni procedente consagrar la irresponsabilidad ni la impunidad de los magistrados de l Tribunal Constitucional\". Esta \u00faltima enmienda se admitir\u00e1, conservando el art. 22 LOTC su redacci\u00f3n anterior. Sobre estas enmiendas al articulado del proyecto de ley de reforma de la LOTC, cfr. el Bolet\u00edn Oficial de las Cortes Generales . Congreso de los Diputados, n\u00ba A -60-7 de 23 y ss. ( http://www.congreso.es /portal/page/ portal/Congreso ). 40 justifica por la posici\u00f3n institucional del Tribunal Constitucional como supremo int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n y por el ejercicio de las funciones que la Constituci\u00f3n y la LOTC atribuyen a los magist rados constitucionales31. En el caso enjuiciado, los magistrados del Tribunal Constitucional han expresado, a trav\u00e9s de unas providencias dictadas en el ejercicio de una funci\u00f3n atribuida constitucionalmente, la opini\u00f3n que tienen acerca de una extra\u00f1a y at \u00edpica demanda de amparo. La prerrogativa de la inviolabilidad proteger\u00eda a los magistrados constitucionales por esa opini\u00f3n y por los criterios adoptados en las resoluciones dictadas, sin que pueda ejercerse contra ellos una acci\u00f3n que tenga por objeto dep urar su responsabilidad civil32. Lo contrario atenta y menoscaba la independencia y el ejercicio sin perturbaciones ileg\u00edtimas de las funciones propias de los magistrados constitucionales. Como hemos afirmado, la STS, Sala Primera, de 23 de enero de 2004, sentaba el peligroso precedente de exigir responsabilidad civil a los magistrados constitucionales por dictar una providencia de amparo parcamente motivada. Asimismo facultaba a la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo para controlar y enjuiciar las decisi ones adoptadas por los magistrados constitucionales en el ejercicio de sus funciones. Ahora bien, consideramos igualmente que con la doctrina fijada por el Tribunal Constitucional en la STC 133/2013, la Sala Primera del Tribunal Supremo no podr\u00e1 exigir y d eclarar la responsabilidad civil de los magistrados del Tribunal Constitucional por hechos realizados en el ejercicio de sus funciones. Esto es as\u00ed porque cuando se presente ante la Sala Primera del Supremo una demanda de responsabilidad civil contra los m agistrados del 31 Acerca de la inviolabilidad de los magistrados del Tribunal Constitucional, vid., en general, ESP\u00cdN TEMPLADO, E., \"Comentario al art. 22\".., cit., p. 339, que la equipara a la inviolabilidad de los parlamentarios del art. 71 CE y ULLOA RUBIO, I., \"Comentarios al art. 22, 23 y 26\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (dir. Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas ), Madrid , La Ley, 2010, pp. 282 -283, que a\u00f1ade tambi\u00e9n la incidencia negativa que tiene la inviolabilidad sobre el art. 24.1 CE, al impedir la apertura de cualquier proceso que tenga por objeto exigir responsabilidad jur\u00eddica a los ma gistrados constitucionales. 32 De forma contraria opina ULLOA RUBIO, I., \"Comentario al art. 22\"..., cit. pp. 289 - 290, que considera que de la dicci\u00f3n del art. 22 LOTC \"no podr\u00e1n ser perseguidos \", se desprende que la inviolabilidad solamente debe otorgarse frente a las actuaciones penales. Para este autor, la exigencia de la responsabilidad civil es una consecuencia del actuar personal, sin que merme el ejercicio de las funciones del cargo; mientras que la exigencia de la responsabilidad penal s\u00ed puede pertu rbar el funcionamiento normal y la composici\u00f3n del Tribunal. 41 Tribunal Constitucional por hechos realizados en el ejercicio de sus funciones jurisdiccionales, la Sala de lo Civil, a la hora de examinar y valorar si las conductas de los magistrados son antijur\u00eddicas y culpables (con dolo o culpa grave), se ver\u00e1 obligada a comprobar c\u00f3mo han procedido los magistrados en la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y de la ley. Como esta interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n la han efectuado los magistrados constitucionales en el ejercicio de una funci\u00f3n q ue le s corresponde en exclusiva, su examen y valoraci\u00f3n constituir\u00eda un control o revisi\u00f3n de sus decisiones por la Sala de lo Civil, que est\u00e1 prohibida expresamente por los arts. arts. 164.1 CE, 4.1 y 93 LOTC. A ello habr\u00eda que a\u00f1adir las dificultades para acr editar el elemento subjetivo de la culpabilidad -el dolo o la culpa grave - y la antijuridicidad de la conducta, pues presumi\u00e9ndose la integridad y la dignidad de los magistrados constitucionales en el ejercicio de sus cargos, estos actuar\u00edan siempre ampara dos por una especie de causa de justificaci\u00f3n, el haber obrado en el cumplimiento de un deber legal y constitucional. 5.3. La vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva, por dictar una resoluci\u00f3n judicial con defectos constitucionales de motivaci\u00f3n (art. 24.1 CE) Otro de los derechos que los recurrentes consideran que se ha vulnerado con la resoluci\u00f3n impugnada es el derecho a una resoluci\u00f3n judicial fundada en Derecho y no arbitraria (art. 24.1 CE). Entienden que dicha resoluci\u00f3n carece de la debida fundamentaci\u00f3n, ya que cuando se afirma en ella que los magistrados recurrentes observaron una conducta \"absolutamente antijur\u00eddica\", se fundamenta exclusivamente en unos \"principios de legalidad ordinaria\" -que no se especifican - y en un non liquet , del art. 1.7 CC. Sin embargo, en la sentencia recurrida no se hace menci\u00f3n al art. 50 LOTC, regulador de los requisitos de admisi\u00f3n del recurso de amparo; y ello con independencia de que la LOTC permita la inadmisi\u00f3n de las demandas de amparo sin n ecesidad de motivaci\u00f3n. Por otro lado, los recurrentes estiman que tambi\u00e9n se conculca el derecho a la tutela judicial efectiva del art. 24.1 CE, porque la ratio decidendi de la sentencia impugnada es irrazonable, al descansar su fundamentaci\u00f3n exclusivame nte en uno de los elementos de la responsabilidad civil extracontractual, la antijuridicidad culpable y, m\u00e1s concretamente, en la inadmisi\u00f3n por el Tribunal Constitucional de un escrito de amparo de forma antijur\u00eddica. Los recurrentes consideran, por el co ntrario, que no incurrieron en non liquet , ya que s\u00ed se dict\u00f3 una resoluci\u00f3n (lo que 42 excluye el non liquet ), en la que simplemente se declaraba que un determinado escrito era inadmisible a limine por dirigirse a un Tribunal que no era el Tribunal Constituc ional (Antecedente 3\u00ba). Para el Ministerio Fiscal, la resoluci\u00f3n recurrida atenta tambi\u00e9n contra el derecho fundamental del art. 24.1 CE, porque, de modo similar a lo expuesto por los recurrentes, la sentencia del Supremo no analiza si las providencias dic tadas por el Tribunal Constitucional se acomodaban o no a la legalidad procesal constitucional; porque la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo no tuvo en cuenta que el primer escrito dirigido al Tribunal Constitucional \"era de una viabilidad procesal pr\u00e1c ticamente nula\"; y porque tampoco quiso apreciar que en la segunda providencia constitucional, adem\u00e1s de reproducir la causa de inadmisi\u00f3n del amparo de la primera providencia, se a\u00f1ad\u00eda otra nueva. Por estos motivos la sentencia del Supremo es una decisi\u00f3 n arbitraria e irrazonable (Antecedente 16\u00ba). El Tribunal Constitucional resume, en el FJ 7\u00ba, la doctrina constitucional sobre la irrazonabilidad, como uno de los defectos constitucionales de la motivaci\u00f3n de las sentencias. Recuerda, en relaci\u00f3n con \"el d efecto constitucional de motivaci\u00f3n por error patente\", que se vulnera el art. 24.1 CE cuando \"la resoluci\u00f3n judicial sea el resultado de un razonamiento que no se corresponde con la realidad por haber incurrido el \u00f3rgano judicial en un error patente en la determinaci\u00f3n y selecci\u00f3n del material de hecho o del presupuesto sobre el que se asienta su decisi\u00f3n, produciendo con ello efectos negativos en la esfera jur\u00eddica del ciudadano\". Enumera los requisitos necesarios para dotar de relevancia constitucional a dicho error: \"que no sea imputable a la negligencia de la parte sino atribuible al \u00f3rgano judicial, que pueda apreciarse inmediatamente de forma incontrovertible a partir de las actuaciones judiciales y que resulte determinante de la decisi\u00f3n adoptada por constituir el soporte \u00fanico o b\u00e1sico - ratio decidendi - de la resoluci\u00f3n\". Cita, por todas, la STC 211/2009, de 26 de noviembre, FJ 2\u00ba)33. El Tribunal, teniendo en cuenta los hechos acreditados en los antecedentes y la doctrina constitucional sobre el de ber de motivaci\u00f3n de las resoluciones judiciales, considera, en el FJ 8\u00ba, que la resoluci\u00f3n impugnada ha incurrido en defectos constitucionales de motivaci\u00f3n del art. 24.1 CE, al establecer que los magistrados 33 Acerca de la doctrina constitucional sobre el error de relevancia constitucional, sus requisitos y casos en los que el Tribunal Constitucional los ha declarado con vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva, vid., ampliamente nuestra obra DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E., Constituci\u00f3n, Poder Judicial..., cit., pp. 432 -438. 43 recurrentes han infringido el art. 1.7 CC, por incumplir el deber inexcusable de resolver los asuntos de que conozcan de acuerdo son el sistema de fuentes establecido. El Tribunal cita la regulaci\u00f3n que sobre la admisibilidad del recurso de amparo estaba vigente en el momento en que se dictaron las pr ovidencias de inadmisi\u00f3n que dieron lugar a la condena de los magistrados por responsabilidad civil extracontractual (art. 50.1 y 2 LOTC, en relaci\u00f3n con los arts. 4.2 y 41 a 46 LOTC, en su redacci\u00f3n anterior a la reforma de la LO 6/1988, de 9 de junio). Conforme a esa regulaci\u00f3n, la inadmisi\u00f3n de un recurso de amparo puede acordarse por providencia, bastando con que se indique la causa de inadmisi\u00f3n, tal y como hizo el Tribunal Constitucional en las providencias citadas (sin perjuicio de que en algunos ca sos el Tribunal Constitucional a\u00f1ada a la indicaci\u00f3n de la causa de inadmisi\u00f3n argumentos adicionales). Coherentemente y de acuerdo con la normativa citada, el Tribunal establece que la resoluci\u00f3n impugnada de la Sala Primera del Tribunal Supremo (que mant en\u00eda que los magistrados constitucionales no aplicaron de forma razonada en las providencias una causa legal de inadmisi\u00f3n del amparo) es una resoluci\u00f3n no fundada en Derecho al adolecer de los siguientes defectos de motivaci\u00f3n. a) Un primer defecto consti tucional de motivaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n judicial impugnada es que incurre en un error patente, ya que en ella se parte de un presupuesto f\u00e1ctico err\u00f3neo cuyo contenido no ha sido tomado en consideraci\u00f3n por la Sala de lo Civil. Efectivamente, de las actuac iones judiciales y de la simple lectura de la providencia de 17 de septiembre de 2002, puede deducirse que la causa de inadmisi\u00f3n del recurso de amparo no fue solo la eventual indeterminaci\u00f3n del \u00f3rgano al que iba dirigido, sino tambi\u00e9n que no cumpl\u00eda con las exigencias previstas en el art. 49 LOTC (en la redacci\u00f3n entonces vigente). El Tribunal constata adem\u00e1s que ese error f\u00e1ctico en el que incurre la resoluci\u00f3n judicial impugnada cumple con todos los requisitos para ser considerado como un error con rele vancia constitucional: 1\u00ba) no es imputable a la negligencia de los recurrentes sino que se atribuye exclusivamente al \u00f3rgano judicial; 2\u00ba) es determinante de la decisi\u00f3n adoptada. b) Un segundo defecto constitucional de motivaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n impugna da es la afirmaci\u00f3n categ\u00f3rica de que la providencia de inadmisi\u00f3n del amparo no aplic\u00f3 razonadamente una causa legal de inadmisi\u00f3n del recurso de amparo cuando estableci\u00f3 que el escrito presentado por el letrado entonces recurrente no se dirig\u00eda al Tribun al Constitucional, sino a otro hipot\u00e9tico que le 44 sustituyera. Y es que, de acuerdo con la normativa entonces vigente sobre la admisibilidad del recurso de amparo, el art. 50.1,a) LOTC facultaba inadmitir un recurso de amparo mediante providencia cuando con curriera el caso del art 4.2 LOTC, esto es, que el Tribunal Constitucional apreciara su falta de jurisdicci\u00f3n o competencia34. En ese sentido, cuando los magistrados recurrentes decidieron, conforme a lo establecido en el art. 50.1,a) LOTC, en relaci\u00f3n con el art 4.2 LOTC, apreciar su falta de jurisdicci\u00f3n o competencia, lo hac\u00edan en aplicaci\u00f3n de una causa legal de inadmisi\u00f3n del recurso de amparo y lo formalizaban en una providencia, seg\u00fan lo previsto en el art. 50.1 LOTC. En definitiva, la resoluci\u00f3n dict ada por la Sala Primera del Tribunal Supremo es nula, al contener una decisi\u00f3n no fundada en Derecho que vulnera el derecho a la tutela judicial efectiva de los magistrados recurrentes (art. 24.1 CE). Concluye el Tribunal con una nota final recordatoria (c uyo destinatario principal es la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo), seg\u00fan la cual \"la eventual responsabilidad civil en que pudieran incurrir los magistrados del Tribunal Constitucional en ning\u00fan caso podr\u00e1 deducirse del enjuiciamiento de las resoluci ones jurisdiccionales que el mismo dicte\". Finalizamos tambi\u00e9n reiterando lo expuesto anteriormente: que la Sala Primera del Supremo no podr\u00e1 examinar y valorar la eventual antijuridicidad culpable (con dolo o culpa grave) de una presunta conducta da\u00f1osa d e los magistrados constitucionales, realizada en el ejercicio de sus funciones y plasmada en una resoluci\u00f3n judicial, sin enjuiciar previamente el contenido de la resoluci\u00f3n dictada. Solamente podr\u00eda hacerlo por v\u00eda de recurso el propio Tribunal Constituci onal. De ah\u00ed que sea pr\u00e1cticamente inviable la posible exigencia y declaraci\u00f3n 34 Se trata de una causa de \"dif\u00edcil encuadramiento\", pues en muchas ocasiones \"se solapa con las restantes enumeradas en el art. 50.1 LOTC\", tal y como exponen CAAMA\u00d1O DOM\u00cdNGUEZ, F., G\u00d3MEZ MONTORO, A.J., MEDINA GUERRERO, M. y REQUEJO PAG\u00c9S, J.L., Jurisdicci\u00f3n y procesos constitucionales , McGraw -Hilll, Madrid, 2000, pp. 135 -137 y G\u00d3MEZ MONTORO, A., \"Comentario al art. 50\"..., cit ., p. 810. En la pr\u00e1ctica, como han reconocido DE MATEO MEN\u00c9NDEZ, F., \"Comentario del art. 4\".., cit., p. 136, citando a G FERN\u00c1NDEZ FARRERES, El recurso de amparo seg\u00fan la jurisprudencia constitucional , y G\u00d3MEZ MONTORO, A., \"Comentario al art. 50\"..., cit., p. 811, son escasos los supuestos en los que el Tribunal ha acudido a esta causa de inadmisi\u00f3n del amparo, habi\u00e9ndose convertido en una \"causa residual, con un contenido dif\u00edcil de delimitar\". No obstante, el Tribunal, a pesar del extravagante petitum de la demanda, pod\u00eda haber incluido tambi\u00e9n alguna argumentaci\u00f3n adicional a la indicaci\u00f3n de la causa de inadmisi\u00f3n del art. 50.1,a), en relaci\u00f3n con el art. 4.2 LOTC, tal y como hace en la providencia de 17 de septiembre de 2002. 45 por la Sala Primera del Supremo de la responsabilidad civil de los magistrados constitucionales en el ejercicio de sus funciones jurisdiccionales. 6. Bibliograf\u00eda utilizada ARAG\u00d3N REYES, M., \"Relaciones Tribunal Constitucional -Tribunal Supremo\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional \", n\u00ba 76, 2006 ARAG\u00d3N REYES, M., \" Tribunal Constitucional \", Temas B\u00e1sicos de Derecho Constitucional , Tomo II. Organizaci\u00f3n general y territo rial del Estado (dir. Manuel Arag\u00f3n Reyes; codir. C\u00e9sar Aguado Renedo), Thomson Reuters - Civitas, Pamplona, 2011 ARANGUREN P\u00c9REZ, I., \"Comentario al art. 1\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (dir. Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas), Madrid, La Ley, 2010 ATIENZA NAVARRO, M.L., La responsabilidad civil del juez , Valencia, 1997. BALAGUER CALLEJ\u00d3N, F., C\u00c1MARA V ILLAR, G. y MEDINA REY, F., La \"nueva\" Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional , Tecnos, Madrid, 2008 CAAMA\u00d1O DOM\u00cdNGUEZ, F., G\u00d3MEZ MONTO RO, A.J., MEDINA GUERRERO, M. y REQUEJO PAG\u00c9S, J.L., Jurisdicci\u00f3n y procesos constitucionales , McGraw -Hilll, Madrid, 2000 CONDE MART\u00cdN DE HIJAS, V., \"Art\u00edculo 164\", Comentarios a la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola (XXX aniversario), (dirs.: Casas Baamonde, Mar\u00eda Emilia y Rodr\u00edguez -Pi\u00f1ero Bravo -Ferrer, Miguel; coords.: Borrajo Iniesta, Ignacio y P\u00e9rez Manzano, Mercedes), Fundaci\u00f3n Wolters Kluwer, Toledo, 2009, pp. 2719 DE MATEO MEN\u00c9NDEZ, F., \"Comentario al art. 4\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constituci onal (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s) , Tribunal Constitucional , Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 2001 DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E., \"La responsabilidad del juez por la aplicaci\u00f3n de la ley\", en El Poder Judicial (coord. M. Revenga S\u00e1nchez), Tirant lo Blanch, Valencia, 2009 DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E., Constituci\u00f3n, Poder Judicial y responsabilidad , Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2002 DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E., Responsabilidad del Estado por el Funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia, Universidad Externado de Colombia, Bogot\u00e1, 2003 DELGADO DEL RINC\u00d3N, L.E: \"Inviolabilidad frente a responsabilidad de los magistrados del Tribunal Constitucional. (Comentari o de la STS, Sala Primera, de 23 de enero de 2004, en el caso de la condena a los 46 magistrados del Tribunal Constitucional por responsabilidad civil)\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional, n\u00ba 72, 2004 D\u00cdEZ -PICAZO GIM\u00c9NEZ, I., Poder Judicial y abilidad E., \"Comentario al art. 22\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s) , Tribunal Constitucional , Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 2001 FERN\u00c1NDEZ SEGADO, F., \"El recurso de amparo como instrumento de enfrentamiento entre el TS y el TC\", La Justicia Constitucional: una visi\u00f3n de Derecho Comparado , vol. III, Dykinson, Madrid, 2 009 GARRORENA MORALES, A., \"Art\u00edculo 164. Condiciones y efectos de las Sentencias del Tribunal Constitucional\", Comentarios a la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 , vol XII (dir. \u00d3scar Alzaga Villamil), Cortes Generales y Edersa, Madrid, 1999 G\u00d3MEZ MONTORO, A., \"Comentario al art. 50\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s) , Tribunal Constitucional , Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 2001 GUZM\u00c1N FLUJA, V.C., El derecho a la indemnizaci\u00f3n por el funcionamiento de la Administraci\u00f3n de justicia , Valencia, 1994 HUELIN MART\u00cdNEZ DE VELASCO, J., \"Comentario al art. 93\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s) , Tribunal Constitucional , Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 2001 MATIA PORTILLA, J., \"La especial trascendencia constitucional y la inadmisi\u00f3n del recurso de amparo\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , n\u00ba 86, 2009 MEDINA GUERRERO, M., \"Comentario al art. 1\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribun al Constitucional (coord. Juan Luis Requejo Pag\u00e9s) , Tribunal Constitucional , Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 2001 MONTERO AROCA, J., Responsabilidad civil del juez y del Estado por la actuaci\u00f3n del Poder Judicial , Madrid, 1988 MORENO FERN\u00c1NDEZ, J.I., \" Comentario al art. 93\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (dir. Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas), Madrid, La Ley, 2010 PULIDO QUECEDO, M., La Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional anotada con jurisprudencia , Civitas, Madrid, 2007 REQUEJO PAG\u00c9S, J.L. \"Doctrina del Tribunal Constitucional durante el segundo cuatrimestre de 2013\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , n\u00ba 99, 2013 RUBIO LLORENTE, F., \"El guardi\u00e1n de la Constituci\u00f3n\", Claves de Raz\u00f3n Pr\u00e1ctica , n\u00ba 142, mayo de 2004 . 47 RUBIO LLORENTE, F., \"Sobre las relaciones entre Tribunal Constitucional y Poder judicial en el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n constitucional\", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , n\u00ba 4 1982 RUBIO LLORENTE, F., La forma del poder. Estudios sobre la Constituci\u00f3n , vol. III, Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales, Madrid, 2012 ULLOA RUBIO, I., \"Comentarios a los arts. 22, 23 y 26\", Comentarios a la Ley org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (dir. Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas), Madrid, La Ley, 2010 . 49 RECONOCIMIENTO DE LA JURISPRUDENCIA COMO FUENTE DEL DERECHO. UN PASO HACIA LA RE - CONFIGURACI\u00d3N DEL MODELO DE CONTROL DE CONSTITUCIONALIDAD EN CUBA Carlos Justo Bruz\u00f3n Viltres* 1. A modo de introducci\u00f3n: identificaci\u00f3n del problema b\u00e1sico y sus efectos fundamentales En el contexto jur\u00eddico cubano se plantea como una problem\u00e1tica el no reconocimiento normativo de las fuentes formales del Derecho. No solo desde la perspectiva de fuentes como origen de lo jur\u00eddico, sino adem\u00e1s como criterios de validez de las normas que conforman el sistema jur\u00eddico1. En esta situaci\u00f3n, de base, se advierte un problema en torno a la identificaci\u00f3n del Derecho cubano, aspecto que como otros tanto de na turaleza formal , ha quedado relegado a un plano secundario en los estudios jur\u00eddicos nacionales. Conviene explicar a este tenor que durante la vigencia del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol en Cuba se asum\u00edan como fuentes aquellas que dispon\u00eda, en su art\u00edculo 6, el tex to original introducido a la isla por Real Decreto de 31 de julio de 1889, posteriormente modificado en Espa\u00f1a. Sin embargo, tras la promulgaci\u00f3n de la norma civil sustantiva cubana en 1987, se produjo la supresi\u00f3n de los contenidos que actualmente se pued en revisar en el T\u00edtulo Preliminar del citado c\u00f3digo espa\u00f1ol, incluida la regulaci\u00f3n de las fuentes de Derecho. En otras ocasiones2 he planteado que esta omisi\u00f3n se corresponde con una especie de \"desfase\" entre lo que pudo prever * Universidad de Granma, Cuba 1 Cfr., RAZ, J.; The Authority of Law , Oxford University Press, 1979, p. 67. 2 ., indeterminaci\u00f3n, efectos, posibles soluciones\", Revista General de Derecho P\u00fablico Comparado ( www.iustel.com ), 14, 2014 , p. 10. 50 -y no previ\u00f3 ni regul\u00f3 e l constituyente de 1976 - y lo que tambi\u00e9n ignor\u00f3 el legislador civil dos d\u00e9cadas despu\u00e9s. Sin embargo, de fondo puede apreciarse ausencia de inter\u00e9s -o voluntad pol\u00edtica tal vez- en la regulaci\u00f3n de las fuentes, lo cual obedece adem\u00e1s a razones hist\u00f3ricas y pr\u00e1cticas. Hacia el momento de adoptarse la nueva legislaci\u00f3n civil ya hab\u00eda calado en la teor\u00eda y praxis jur\u00eddicas en Cuba, con poderosa fuerza, la doctrina proveniente del extinto campo socialista. Esta se sustentaba en la defensa de un f\u00e9rreo legalismo , que ponderaba el papel y posici\u00f3n del acto normativo como fuente, en detrimento de cualquier otro modo de creaci\u00f3n del Derecho. Si a esto le sumamos el influjo propio de nuestro sistema de Derecho, con un destacado rechazo a otras manifestaciones de creaci\u00f3n jur\u00eddica (en especial la jurisprudencia y costumbre, como herencia inmediata de los procesos revolucionarios liberales contin entales del siglo XVIII), se comprueban suficientes razones para no establecer un cat\u00e1logo relativamente amplio de fuentes del Derecho. Bastaba con el acto normativo, con la ley en sentido gen\u00e9rico, lo que contribu\u00eda a reforzar el principio de legalidad como columna vertebral de nuestro sistema. Incluso esta situaci\u00f3n ha conducido a la colocaci\u00f3n en un segundo plano del principio de constitucionalidad3, frente al imperio de la ley y del legislador. El actual estado de cosas puede resumirse en lo que algun os autores a lo interno4 han identificado como indeterminaci\u00f3n de las fuentes por falta de regulaci\u00f3n expresa del legislador , siguiendo criterios doctrinales de peso en la teor\u00eda jur\u00eddica contempor\u00e1nea5. Sobre la discontinuidad producida en este aspecto co n la promulgaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil, otros importantes acad\u00e9micos cubanos se han pronunciado cr\u00edticamente, calificando en algunos casos esta omisi\u00f3n como uno de los \"extremos m\u00e1s endebles\" de la nueva norma sustantiva.6 Los efectos del no reconocimiento d e las fuentes formales 3 Hecho que ha sido objeto de rigurosos estudios y cr\u00edticas en la doctrina interna, por las consecuencias que ha tra\u00eddo sobre la directa aplicabilidad y supremac\u00eda normativa de la Constituci\u00f3n cubana. Vid., entre otros: PRIETO VALD\u00c9S , M.; \"En pos de la aplicabilidad directa de la Constituci\u00f3n cubana de 1976 (un breve comentario)\", Ius. Revista del Instituto Jur\u00eddico de Puebla , 21, 2008, pp. 193 -205. 4 Por ejemplo, P\u00c9REZ CARRILLO, J.; \"Causas de indeterminaci\u00f3n en el sistema de fuentes del Derecho\", Problema. Anuario de Filosof\u00eda y Teor\u00eda del Derecho , 4, 2004, pp. 303 -321. 5 HART , H. L. A.; The concept of Law , Oxford University Press, 1961. 6 Cfr., P\u00c9REZ GALLARDO , L. et al. ; Estudios de Derecho Civil cubano , Madrid, Consejo General del Notariado, 2002, p. 276. 51 alcanzan tanto al car\u00e1cter sist\u00e9mico del Derecho en Cuba, como a su proceso de integraci\u00f3n. De igual manera se afectan principios claves, algunos de los cuales -i. e., el de seguridad jur\u00eddica -, ponen de relieve importantes contradic ciones sociales. Intentando sintetizar estas consecuencias, puede decirse que es imposible, desde la particular visi\u00f3n de las fuentes, concebir el ordenamiento jur\u00eddico vigente como sistema , pues su reconocimiento se limita al acto normativo. No existe t ampoco definici\u00f3n de los principios de ordenaci\u00f3n de las mismas, en especial el de jerarqu\u00eda y competencia7. Son, en esta medida, insuficientes los recursos para enfrentar las antinomias jur\u00eddicas, sobre todo en medio del proceso de actualizaci\u00f3n de las bases jur\u00eddicas del Estado, que ha generado una proliferaci\u00f3n normativa extraordinaria. Podemos encontrar hoy una variedad de centros de impulsi\u00f3n de disposiciones normativas, con \u00e9nfasis en sede administrativa, para los cuales no quedan siempre delineados remedios ante posibles violaciones del principio de jerarqu\u00eda y, singularmente, del principio de constitucionalidad. Se produce entonces no solo una afectaci\u00f3n visible a la sistematizaci\u00f3n de nuestro Derecho y sobre sus mecanismos de integraci\u00f3n, sino ade m\u00e1s al principio de seguridad jur\u00eddica, a la certeza entre autoridades y ciudadanos \"sobre el Ordenamiento jur\u00eddico aplicable y sobre los intereses jur\u00eddicamente tutelados\"8. Estos, en todo caso, son asuntos de especial inter\u00e9s para la teor\u00eda jur\u00eddica, per o igualmente para el Derecho Constitucional, pues no podemos olvidar la naturaleza eminentemente pol\u00edtica -recordando la c\u00e9lebre expresi\u00f3n del profesor D\u00cdEZ PICAZO9- de la determinaci\u00f3n de las fuentes del Derecho. 2. La jurisprudencia ejemplifica la ex istencia de fuentes distintas al acto normativo en la pr\u00e1ctica jur\u00eddica Tras esta introducci\u00f3n obligada, con un matiz esencialmente te\u00f3rico, conviene examinar algunos de los puntos determinantes de la tesis sostenida en el presente art\u00edculo. 7 Sobre estas categor\u00edas confr\u00f3ntese, inter alia , CRISAFULLI, V.; \"Jerarqu\u00eda y competencia en el sistema constitucional de las fuentes\", Revista de Derecho Constitucional Europeo , 1, 2004, pp. 323 -353. 8 TORRES DEL MORAL, A.; Principios de Derecho Constitucional espa\u00f1ol . Madrid, Servicio de Publicaciones UCM, 2004, p. 60. 9 DIEZ PICAZO , L. y GULL\u00d3N , A.; Sistemas de Derecho Civil, Madrid, Tecnos, 1994, p. 98. 52 La pr\u00e1ctica -como un criterio importante en la identificaci\u00f3n del Derecho - va demostrando la existencia de otras formas de creaci\u00f3n jur\u00eddica en el contexto cubano, m\u00e1s all\u00e1 del acto normativo. Esta conclusi\u00f3n no solo se obtiene del resultado de la aplicaci\u00f3n de algun os instrumentos metodol\u00f3gicos10 -los cuales, por no alcanzar el m\u00e1ximo nivel de generalizaci\u00f3n, pudieran ofrecer margen al error -, sino adem\u00e1s de comprobaciones emp\u00edricas, de la realidad, a trav\u00e9s de la labor de los operadores jur\u00eddicos y de las decisiones vinculantes adoptadas por \u00f3rganos de poder del Estado. Suelen identificarse en esta direcci\u00f3n fuentes como los principios generales del Derecho, los tratados internacionales, la analog\u00eda, y la jurisprudencia. En menor medida la costumbre o sentencias part iculares. Pero cierto es que se manifiesta una tendencia plural e incluyente sobre la necesidad de reconocimiento de otros m\u00e9todos de creaci\u00f3n del Derecho. Esta idea ha sido asimilada de igual modo por la doctrina patria.11 A pesar de la multiplicidad de enfoques en torno a la definici\u00f3n de la jurisprudencia desde sus or\u00edgenes en el Derecho antiguo, esta instituci\u00f3n ha rebasado siglos de existencia y es en los tiempos actuales generalmente asociada a la idea de creaci\u00f3n judicial del Derecho, al menos en nuestro sistema jur\u00eddico12. Desde esta perspectiva se emplea en las presentes l\u00edneas. Nuestros operadores jur\u00eddicos, en particular los jueces, identifican la jurisprudencia de distintas formas: como reiteraci\u00f3n de fallos (pr ovenientes especialmente de las salas del \u00f3rgano supremo 10 En: FERRARI, M.; Los principios de legal idad y seguridad jur\u00eddica como fundamentos del proceso de integraci\u00f3n del Derecho para colmar las lagunas de la ley en Cuba , tesis en opci\u00f3n al grado de doctor en Ciencias Jur\u00eddicas, La Habana, 2010 y BRUZ\u00d3N VILTRES, C. J.; \"Jurisprudencia en Cuba: an\u00e1lisi s de las consecuencias de su reconocimiento como fuente formal del ordenamiento jur\u00eddico\", Opini\u00f3n Jur\u00eddica , 12 (23), 2013, pp. 167 -186. 11 Entre un importante n\u00famero de autores pueden revisarse: MENDOZA, J. et al.; Lecciones de Derecho Procesal Civil, La H abana, F\u00e9lix Varela, 2001; MATILLA CORREA, A.; \"Comentarios sobre las fuentes del Derecho Administrativo cubano (excepto el reglamento)\", en CASTANEDO , A. et al. ; Temas de Derecho Administrativo cubano , La Habana, F\u00e9lix Varela, 2006, pp. 33 -219. 12 Cabe a clarar que tradicionalmente la jurisprudencia en su sentido de fuente fue tomada como punto de partida para determinar las diferencias existentes entre el sistema continental y el anglosaj\u00f3n. Varios autores se han encargado de demostrar la relatividad e in utilidad actual de esta distinci\u00f3n, motivada entre otros factores por la creciente influencia de la doctrina jurisprudencial emanada de los tribunales constitucionales en el sistema romano -franc\u00e9s, y la progresiva codificaci\u00f3n del Derecho en el sistema de common law (Cfr., al respecto, LAFUENTE BALLE , J. Ma; La judicializaci\u00f3n de la interpretaci\u00f3n constitucional , Madrid, Colex, 2000). 53 de justicia13); como ratio decidendi (en la fundamentaci\u00f3n de las sentencias individuales) y a partir de las disposiciones emanadas, con car\u00e1cter obligatorio, del Consejo de Gobierno del Tribunal Supr emo Popular14. Estas \u00faltimas adquieren forma de circulares, dict\u00e1menes e instrucciones, las que se adoptan mayoritariamente mediante acuerdos. Considero que a trav\u00e9s de las mencionadas disposiciones -en particular las instrucciones - se establecen en situac iones puntuales nuevas reglas jur\u00eddicas, que desbordan la facultad interpretativa de este \u00f3rgano judicial, para crear Derecho. Hecho comprobable del an\u00e1lisis de algunas pautas de soluci\u00f3n instrumentadas por esta v\u00eda desde el \u00f3rgano supremo de justicia, lo cual revela, por un lado, la imposibilidad de actuaci\u00f3n de un legislador suficiente - que alcance a prever y regular todas las relaciones que merecen tutel a jur\u00eddica por parte del Estado - y la capacidad de los \u00f3rganos judiciales de contribuir a la integra ci\u00f3n del ordenamiento ante la presencia de vac\u00edos normativos, por otro. En Cuba, una de las disposiciones m\u00e1s conocidas y aplicadas de los \u00faltimos tiempos ha sido la Instrucci\u00f3n No. 216 del Consejo de Gobierno del Tribunal Supremo Popular, de 17 de mayo d e 2012, la que establece un verdadero procedimiento paralelo al establecido en la ley adjetiva civil vigente y en el C\u00f3digo de Familia, en lo relativo a la comparecencia en procesos en sede de familia15. A mi juicio, una n\u00edtida muestra de la acci\u00f3n creadora desde la funci\u00f3n judicial, un s\u00edntoma adem\u00e1s de reciente progreso en el contexto latinoamericano actual.16 De tal manera, aun cuando esta posici\u00f3n no ha sido absolutamente compartida por la doctrina cubana en las distintas 13 El fundamento constitucional del Tribunal Supremo Popular puede revisarse en los art\u00edculos 120 y siguientes de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba, de 24 de febrero de 1976. 14 El papel del Consejo de Gobierno del Tribunal Supremo Popular se define en el art\u00edculo 121 constitucional. 15 Bolet\u00edn del Tribunal Supremo Popular de la Rep\u00fablica de Cuba, 2012, accesible a trav\u00e9s de la p\u00e1gina: www.tsp.cu 16 Bajo este signo han florecido en las \u00faltimas d\u00e9cadas doctrinas como la de l Derecho viviente , el activismo judicial , entre otras, manifestaciones propias de un nuevo constitucionalismo que ponderan el papel de la funci\u00f3n judicial en la creaci\u00f3n del Derecho. Cfr., entre algunos autores: MARANIELLO , P. A.; \"El activismo judicial, una herramienta de protecci\u00f3n constitucional\", Pensar en Derecho , 1, Rev. Direito GV , 8 (1), 2012. 54 etapas de la evoluci\u00f3n del Derec ho en Cuba, se abre un interesante espacio de debate multidisciplinar, sobre cual el Derecho Constitucional debe fijar su atenci\u00f3n. Estas tensiones doctrinales constituyen el reflejo de similares tendencias en otros sistemas de referencia. Precisamente, una de las motivaciones puede encontrarse en el tradicional \"terror\" al gobierno de los jueces y la proclamaci\u00f3n de la soberan\u00eda encarnada en el Parlamento, como parte de la ya mencionada herencia de las revoluciones liberales burguesas, en especial, de la Revoluci\u00f3n Francesa.17 No obstante este contraste, considero que en el actual contexto jur\u00eddico en Cuba resulta necesario considerar el papel creador asumido por los \u00f3rganos judiciales superiores. Para ello ser\u00eda fundamental plantear algunos presupuestos b\u00e1sicos, en el sentido de condiciones o requisitos, que permitan configurar a la jurisprudencia como fuente. Estos pudieran sintetizarse de la siguiente forma: - Se considerar\u00e1 en su sentido de fuente la jurisprudencia emanada de las decisiones normativas del Consejo de Gobierno del Tribunal Supremo Popular, vinculante para el resto de los tribunales inferiores. En consecuencia, no se trata de la creaci\u00f3n individual del juez, sin que esto nos haga desmerecer la importante funci\u00f3n de este operador jur\u00eddico, tanto en la interpretaci\u00f3n como en la aplicaci\u00f3n del Derecho. - No debe implicar este reconocimiento el desplazamiento del acto normativo como fuente fundamental del ordenamiento jur\u00eddico cubano. - Debe eliminarse cualquier posibilidad de actividad legislativa paralela en sede judicial. En el dise\u00f1o constitucional de la actividad de los poderes p\u00fablicos quedan perfectamente delineadas las funciones de cada uno de los \u00f3rganos superiores, reserv\u00e1ndose la de car\u00e1cter legislativo y constituyente a la Asamblea Nacional del Poder Popular, al tenor del art\u00edculo 70 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba. - En estrecha relaci\u00f3n con el presupuesto precedente, deben delimitarse los fines de esta instituci\u00f3n que, primordialmente, han de situarse en la b\u00fasqueda de un mecanismo efectivo de integraci\u00f3n 17 Se contribuye a descalificar estas motivaciones m\u00e1s \"ideol\u00f3gicas\" que jur\u00eddicas en: DE VEGA, P.; Estudios pol\u00edtico -constitucionales , M\u00e9xico, UNAM -UCM, 2004, p. 304 y FIX-ZAMUDIO , H.; Veinticinco a\u00f1os de evoluci\u00f3n de jus ticia constitucional , 1940 - 1965 , M\u00e9xico, UNAM, 1968, p. 16. 55 jur\u00eddica ante la presencia de lagunas normativas, as\u00ed como una v\u00eda para lograr la uniformidad en la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la ley y un medio corrector fre nte a posibles desviaciones de poder (a trav\u00e9s de la influencia de las decisiones judiciales -imprimi\u00e9ndole un car\u00e1cter m\u00e1s constitutivo que declarativo - como medio de impugnaci\u00f3n de decisiones de las autoridades p\u00fablicas que puedan resultar contradictoria s o violatorias de los principios de constitucionalidad, legalidad y jerarqu\u00eda normativa). - Reconocimiento normativo expreso de esta fuente formal - en lo posible dentro del texto constitucional -, condici\u00f3n a la que dedicaremos el pr\u00f3ximo ep\u00edgrafe. 3. La relevancia del reconocimiento constitucional de la jurisprudencia como presupuesto El reconocimiento constitucional de la jurisprudencia cierra el ciclo, que propongo pueda extenderse adem\u00e1s al resto de las fuentes formales del Derecho. En una s\u00edntesis de este esquema l\u00f3gico se arranca desde la identificaci\u00f3n de la fuente (a trav\u00e9s de patrones de muy diverso origen: aportes doctrinales, comprobaciones emp\u00edricas, circunstancias de hecho, realidad social, etc.); la necesidad de fijar presupuestos como requisitos o condiciones de existencia y el reconocimiento normativo expreso. Respecto a l reconocimiento es preferible la regulaci\u00f3n en el texto constitucional, por las razones que ser\u00e1n expuestas a continuaci\u00f3n. Ello puede no coincidir con algunos modelos, como el espa\u00f1ol, donde se produce una especie de delegaci\u00f3n constitucional en torno a la determinaci\u00f3n del sistema de fuentes del Derecho, que se concreta en el T\u00edtulo Preliminar del C\u00f3digo Civil vigente, realizando el mandato contenido en el art\u00edculo 149.8 de la Constituci\u00f3n mon\u00e1rquica de 1978. No puede perderse de vista el car\u00e1cter de derecho com\u00fan supletorio atribuido generalmente a las normas civiles sustantivas, lo que ha justificado que en la mayor\u00eda de los ordenamientos continentales que poseen expresamente regulado su sistema de fuentes, este se contemple en las legislaciones civile s. Esta pr\u00e1ctica no es uniforme, pues en casos puntuales como el de M\u00e9xico, Colombia o Ecuador tambi\u00e9n existen referencias en los textos constitucionales a fuentes como la jurisprudencia, la costumbre, los tratados o los principios generales del Derecho, s in perjuicio para las regulaciones complementarias en otras disposiciones normativa s (fundamentalmente civiles). 56 El primer fundamento de la regulaci\u00f3n constitucional descansa en el prop\u00f3sito de permitir la identificaci\u00f3n -y con ella la plena validez - de es tas fuentes. Este hecho ha de asociarse a la presencia de una regla de reconocimiento que identifique en una sociedad cu\u00e1l es el Derecho v\u00e1lido . A pesar de las complejidades te\u00f3ricas que encierra la formulaci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de la existencia de esta reg la de reconocimiento, desde su planteamiento en la doctrina de HART , es esencial precisar que se entiende a estos efectos como convenci\u00f3n constitutiva , siguiendo la terminolog\u00eda del profesor VILAJOSANA18, en la direcci\u00f3n de ser entendida como pr\u00e1ctica socia l respecto a la aceptaci\u00f3n y acatamiento de las normas que los ciudadanos y las autoridades entienden como Derecho . A partir de esta concepci\u00f3n nosotros asumimos -concordando con la posici\u00f3n del profesor MONDELO19- que la Constituci\u00f3n tambi\u00e9n puede ubicarse como parte de esa regla de reconocimiento . Esta aseveraci\u00f3n facilitar\u00eda la regulaci\u00f3n en el texto constitucional de las fuentes, en sentido de criterios de validez, y dentro de estas, la jurisprudencia. Por otra parte, con absoluta claridad varios autore s han definido que es la Constituci\u00f3n la \"norma delimitadora y reguladora del sistema de fuentes del derecho\"20, y que no solo \"es norma, y norma suprema, sino que, precisamente por su supremac\u00eda, se erige en fundamento y l\u00edmite del resto del Ordenamiento j ur\u00eddico (...)\".21 Por tanto, de esa multiplicidad de funciones con las que tambi\u00e9n se identifica a la Constituci\u00f3n (en palabras de TORRES DEL MORAL22: establecer un sistema de fuentes del Derecho; se\u00f1alar los \u00f3rganos competentes y el procedimiento para la pro ducci\u00f3n de dichas fuentes, entre otras), se desprende que sea esta, preferiblemente, la disposici\u00f3n normativa en la que deba producirse el reconocimiento positivo de las fuentes que operan en el ordenamiento jur\u00eddico cubano. En el caso de Cuba, por supues to, se requiere afianzar el principio de supremac\u00eda jur\u00eddica de la Constituci\u00f3n, tal como se ha 18VILAJOSANA, J.; Identificaci\u00f3n y justificaci\u00f3n del derecho, Madrid -Barcelona -B. Aires, Marcial Pons, 2007, p. 60. 19MONDELO, W.; Ordenamiento jur\u00eddico, Constituci\u00f3n y regla de reconocimiento , tesis en opci\u00f3n al grado de doctor en Ciencias Jur\u00eddicas, Santiago de Cuba, 2003. 20P\u00c9REZ ROYO , J.; Las fuentes del Derecho , Madrid, Tecnos, 2007, p. 40. 21TORRES DEL MORAL , A.; Introducci\u00f3n al Derecho Constitucional , Madrid, Servicio de Publicaciones de la Facultad de Derecho de la UCM, 1996, p. 90. 22 \u00cddem 57 dicho. Esto depende de reconocer su directa aplicabilidad, su funci\u00f3n jur\u00eddica m\u00e1s que pol\u00edtica y el car\u00e1cter ordenador que respecto al resto del Derecho intern o posee, garant\u00eda adem\u00e1s de su unidad sist\u00e9mica. Como condici\u00f3n debe expresarse la voluntad pol\u00edtica mediante un acto del legislador/constituyente que bien pudiera concretarse en la reforma constitucional que se ha planteado como colof\u00f3n del proceso de tr ansformaciones sociales y econ\u00f3micas por las que atraviesa el pa\u00eds. 4. Algunos comentarios sobre la incidencia del reconocimiento de la jurisprudencia en el control de la constitucionalidad d e las disposiciones normativas Uno de los puntos m\u00e1s endebles del dise\u00f1o pol\u00edtico -jur\u00eddico en nuestro pa\u00eds es el relacionado con los mecanismos de control de la constitucionalidad de las leyes y dem\u00e1s disposiciones normativas. De ser un referente mod\u00e9lico23 en la primera mitad del siglo XX para Latinoam\u00e9rica, en materia de control constitucional, hemos pasado a tener un esquema que, en mi entender, dista de los avances alcanzados en las \u00faltimas d\u00e9cadas en el \u00e1rea. En el caso particular de Cuba, la inexistencia de un mecanismo de control en sede judicial (ya sea concentrado, difuso o mixto) obedece a razones de orden pol\u00edtico e hist\u00f3rico. La motivaci\u00f3n principal puede estar ubicada tal vez en la negativa experiencia hist\u00f3rica vivida tras la p\u00e1lida actuaci\u00f3n de la Sala de Garant\u00edas Constit ucionales y Sociales creada bajo el amparo de la Constituci\u00f3n de 1940, frente al golpe militar propinado por el dictador Fulgencio Batista doce a\u00f1os despu\u00e9s. Esto, unido a otros factores que lastraron la actuaci\u00f3n del extinto Tribunal Supremo durante la rep\u00fablica mediatizada. Como consecuencia nos adentramos en el siglo XXI con un modelo at\u00edpico, en el cual se mezcla una especie de control legislativo (realmente pol\u00edtico para algunos) anterior , garantizado por el trabajo de las comisiones permanentes de la Asamblea Nacional del Poder Popular en la evaluaci\u00f3n de los proyectos de leyes, y posterior , de acuerdo a las facultades constitucionales otorgadas a 23 As\u00ed lo reconoce, i.e., el profesor GARC\u00cdA BELA\u00daNDE durante los periodos constitucionales de 1901 -1952. Cfr., GARC\u00cdA BELA\u00daNDE, D.; \"Los tribunales constitucionales en Am\u00e9rica Latina\", Revista de Derecho Pol\u00edtico , UNED, 61, 2004, p. 314. 58 la Asamblea, en el art\u00edculo 75 d)24. En ambos casos, corresponde la funci\u00f3n de control al propio \u00f3rgano le gislativo. Como quiera que existen reflexiones muy importantes de prestigiosos autores cubanos sobre el tema25, considero en este espacio \u00fanicamente relevante reafirmar la necesidad de redise\u00f1ar el modelo de control de constitucionalidad en Cuba, depositand o esta funci\u00f3n en la v\u00eda judicial. Muy a tono con la propuesta de reconocimiento de la jurisprudencia como fuente, que pudiera, una vez creadas las condiciones, generarse desde una sede especial que condujera a la formaci\u00f3n posterior de una jurisprudencia constitucional . No existen pronunciamientos claros en la actualidad sobre este t\u00f3pico, pero la realidad muestra que resulta oportuno revisarlo. Al mismo tiempo, la intervenci\u00f3n judicial en este proceso pudiera contribuir a corregir desviaciones funcionale s de los \u00f3rganos del poder p\u00fablico, sobre todo a trav\u00e9s de medios de impugnaci\u00f3n ante las disposiciones jur\u00eddicas u otros actos que puedan atentar contra los mencionados principios b\u00e1sicos del ordenamiento jur\u00eddico, en especial el de constitucionalidad y el de jerarqu\u00eda . Este ser\u00eda un paso esencial en el reforzamiento de los mecanismos garantes de la seguridad jur\u00eddica y de la configuraci\u00f3n democr\u00e1tica de nuestro sistema. 5. Conclusiones A partir de las consideraciones expuestas, podemos sintetizar alguna s de las ideas b\u00e1sicas del presente art\u00edculo: - El no reconocimiento normativo de las fuentes del Derecho en Cuba constituye una problem\u00e1tica actual que incide negativamente sobre el ordenamiento jur\u00eddico, su car\u00e1cter sist\u00e9mico y sus mecanismos de integraci\u00f3n. La pr\u00e1ctica, como criterio de identificaci\u00f3 n, refleja la existencia y aceptaci\u00f3n de fuentes distintas 24 Es atribuci\u00f3n de la Asamblea \"decidir acerca de la constitucionalidad de las leyes, decretos -leyes, decretos y dem\u00e1s disposiciones generales\". Esta facultad es compartida -de conformidad con el art\u00edculo 90 \u00f1) y o) - con el Consejo de Estado - \u00f3rgano que la representa entre uno y otro periodo ordinario de sesiones - para el caso de acuerdos y disposiciones de inferior jerarqu\u00eda. 25 Una amplia recopilaci\u00f3n doctrinal sobre el tema en Cuba, en: MATILLA CORREA , A. (comp.); Estudios cubanos sobre control de constitucionalidad (1901 -2008) , M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2009. Adem\u00e1s: P\u00c9REZ , L. y PRIETO VALD\u00c9S, M. (comps.); Temas de Derecho Constitucional cubano, La Habana, F\u00e9lix Varela, 2004; SIM\u00d3N , L.; \"Sociedad civil y control del poder: u na jurisdicci\u00f3n constitucional para Cuba\", N\u00f3madas , 21, 2009. 59 al acto normativo, entre las que destacan los principios generales del Derecho, tratados internacionales, analog\u00eda y la jurisprudencia. - Las disposiciones normativas emanadas del Consejo de Gobi erno del Tribunal Supremo Popular configuran una peculiar forma de jurisprudencia que revela el car\u00e1cter creador de la funci\u00f3n judicial. Resulta necesario su reconocimiento constitucional, dada la condici\u00f3n de fuente de fuentes de la Constituci\u00f3n, como nor ma suprema. - El reconocimiento de la jurisprudencia pudiera contribuir igualmente a sentar las bases de un nuevo modelo de control de constitucionalidad en sede judicial. Este mecanismo coadyuvar\u00eda a corregir posibles desviaciones funcionales de los \u00f3rga nos del poder p\u00fablico mediante la existencia de medios de impugnaci\u00f3n frente a disposiciones o actos que puedan afectar los principios de constitucionalidad o jerarqu\u00eda. Ser\u00eda al mismo tiempo una v\u00eda adicional para reforzar la legitimidad democr\u00e1tica de nu estro sistema jur\u00eddico -pol\u00edtico. Bibliograf\u00eda 1. BRUZ\u00d3N en Cuba: indeterminaci\u00f3n, efectos, posibles soluciones\", Revista General de Derecho P\u00fablico Comparado ( www.iustel.com ), 14, 2014, pp. 1 -31. 2. ______; \"Jurisprudencia en Cuba: an\u00e1lisis de las consecuencias de su reconocimiento como fuente formal del ordenamiento jur\u00eddico\", Opini\u00f3n Jur\u00eddica , 12 (23), 2013, pp. 167 CARBONELL V.; y competencia en el sistema constitucional de las fuentes\", Revista de Derecho Constitucional Europeo , 1, 2004, pp. 323 -353. 5. DE VEGA, P.; Estudios pol\u00edtico -constitucionales , M\u00e9xico, UNAM -UCM, 2004. 6. FERRARI, M .; Los principios de legalidad y seguridad jur\u00eddica como fundamentos del proceso de integraci\u00f3n del Derecho para colmar las lagunas de la ley en Cuba , tesis en opci\u00f3n al grado de doctor en Ciencias Jur\u00eddicas, La Habana, 2010. 7. FIX-ZAMUDIO , H.; Veinticinco a \u00f1os de evoluci\u00f3n de justicia constitucional , 1940 -1965 , M\u00e9xico, UNAM, 1968. 8. GARC\u00cdA BELA\u00daNDE, D.; \"Los tribunales constitucionales en Am\u00e9rica Latina\", Revista de Derecho Pol\u00edtico , UNED, 61, 2004, pp. 309 -321. 60 9. HART , H. L. A.; The concept of Law , Oxford U niversity Press, 1961. 10. LAFUENTE BALLE , J. Ma; La judicializaci\u00f3n de la interpretaci\u00f3n Madrid, Colex, 2000. 11. MARANIELLO , P. A.; \"El activismo judicial, una herramienta de protecci\u00f3n constitucional\", Pensar en Derecho , 1, 2012, pp.121 -165. 12. MAT ILLA CORREA , A. (comp.); Estudios cubanos sobre control de constitucionalidad (1901 -2008) , M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2009. 13. ______; \"Comentarios sobre las fuentes del Derecho Administrativo cubano (excepto el reglamento)\", en CASTANEDO , A. et al. ; Temas de Derecho Ad ministrativo cubano , La Habana, F\u00e9lix Varela, 2006, pp. 33 - 219. 14. MENDOZA, J. et al.; Lecciones de Derecho Procesal Civil, La Habana, F\u00e9lix Varela, 2001. 15. MONDELO, W.; Ordenamiento jur\u00eddico, Constituci\u00f3n y regla de reconocimiento , tesis en opci\u00f3n al grado d e doctor en Ciencias Jur\u00eddicas, Santiago de Cuba, 2003. 16. P\u00c9REZ CARRILLO, J.; \"Causas de indeterminaci\u00f3n en el sistema de fuentes del Derecho\", Problema. Anuario de Filosof\u00eda y Teor\u00eda del Derecho , 4, 2004, pp. 303 -321. 17. P\u00c9REZ GALLARDO , L. et al. ; Estudios de Derecho Civil cubano , Madrid, Consejo General del Notariado, 2002. 18. P\u00c9REZ ROYO , J.; Las fuentes del Derecho , Madrid, Tecnos, 2007. 19. P\u00c9REZ , L. y PRIETO VALD\u00c9S, M. (comps.); Temas de Derecho Constitucional cubano, La Habana, F\u00e9lix Varela, 2004. 20. PRIETO VALD\u00c9S , M.; \"En pos de la aplicabilidad directa de la Constituci\u00f3n cubana de 1976 (un breve comentario)\", Ius. Revista del Instituto Jur\u00eddico de Puebla , 21, 2008, pp. 193 -205. 21. RAZ, J.; The Authority of Law , Oxford University Press, 1979. 22. SIM\u00d3N , L.; \"Sociedad civil y control del poder: una jurisdicci\u00f3n constitucional para Cuba\", N\u00f3madas , 21, 2009. 23. TEIXEIRA , A. V. \" Ativismo judicial: nos e decis\u00e3o pol\u00edtica\", Rev. Direito GV , 8 (1), 2012. 24. TORRES DEL MORAL , A.; Introducci\u00f3n al Derecho Constitucional , Madrid, Servicio de Publicaciones de la Facultad de Derecho de la UCM, 1996. 25. ______; Principios de Derecho Constitucional espa\u00f1ol . Madrid, Servicio de Publicaciones UCM, 2004. 26. VILAJOSANA, J.; Identificac i\u00f3n y justificaci\u00f3n del derecho, Madrid - Barcelona -B. Aires, Marcial Pons, 2007. 61 LAS SENTENCIAS COMO ACTOS CORRE CTORES DEL SISTEMA DEMOCR \u00c1TICO1 Patricio Alejandro Maraniello* I. Introducci\u00f3n Si decimos que el Estado somos todos , y no el rey , como sosten\u00eda Luis XIV - rey de Francia -, cuando un juez resuelve una petici\u00f3n presentada por un o o varios ciudadano s, ante la vulneraci\u00f3n de un derecho, no parece que lo hiciera en representaci\u00f3n de todos o de una gran mayor\u00eda de l pueblo. Si tenemos en cuenta que los jueces no son elegidos democr\u00e1ticamente, sino por un procedimient o t\u00e9cnico constitucional complejo , podr\u00eda considerarse entonces que sus sentencias no son democr\u00e1ticas. Como atenuante podr\u00eda considerarse el hecho de que si bien el pueblo no interviene en las decisiones judiciales , en el proceso de designaci\u00f3n de un magistrado participan sus representantes. Seg\u00fan los art\u00edculos 99 , inc. 4 \u00ba y 114 de la Constituci\u00f3n Argentina, la elecci\u00f3n de los jueces de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n la realiza el Poder Ejecutivo con acuerdo - p\u00fablico - del Senado. Mientras que los jueces de los tribunales inferiores son seleccionados por el Poder Ejecutivo de una terna confeccionado por un \u00f3rgano especializado (Consejo de la Magistratura), que poster iormente ser\u00e1n aprobados por la C\u00e1mara de Senadores de la Naci\u00f3n. Dicha respuesta no resulta el final de la cuesti\u00f3n , sino el inicio de varios interrogantes a desentra\u00f1ar , como por ejemplo : 1) \u00bfEl Consejo es pol\u00edtico o jur\u00eddico? Si es pol\u00edtico no puede ser parte del Poder Judicial, y si es jur\u00eddico , no pueden ser pol\u00edticos los que lo compongan , 2) \u00bfes necesario que el Presidente y el Senado vuelvan 1 Conferencia brindada en el IV Congreso de Derecho Procesal Constitucional Colombiano, celebrado en Santa Marta, Colombia, entre los d\u00edas 22, 23 y 24 de mayo de 2013. * Profesor de la Universidad de Buenos Aires (Argentina). 62 a actuar cuando ya tienen representaci\u00f3n en la Consejo de la Magistratura ?, 3) \u00bfpor qu\u00e9 no partic ipa la C\u00e1mara de Diputados ? Si bien \u00e9stos son interrogantes muy importantes por resolver, en este trabajo desarrol laremos tan s \u00f3lo una problem\u00e1tica que ha fascinado en las \u00faltimas d\u00e9cadas a los te\u00f3ricos constitucionales ; nos referimos al rol del juez dentro del sistema democr\u00e1tico de G obierno. Atento a que en reiteradas oportunidades los magistrados se ven cuestionados por sectores doctrinarios quienes consideran que sus decisiones son contramayoritarias . II. La legislaci\u00f3n negativa La terminolog\u00eda se desprende del desarrollo realizado por Kelsen en oportunidad de dise\u00f1ar el sistema de control de constitucionalidad de la Rep\u00fablica Federal Alemana que atribu\u00eda al tribunal constitucional la naturaleza de legislador negativo . Deseamos puntualizar que la expresi\u00f3n en an\u00e1lisis padece de un defecto importante dado por la gran carga emotiva que porta y que adopta un car\u00e1cter negativo, en aten ci\u00f3n a que en tal contexto es indiscutidamente disvalioso considerar que un \u00f3rgano, en este caso el Tribunal Superior de Justicia, pueda ejercer funciones que competen por definici\u00f3n a la legislatura. Seg\u00fan Ra\u00fal Ferreyra l a carga emotiva de las expresiones ling\u00fc\u00edsticas perjudica su significado cognoscitivo, favoreciendo su vaguedad, puesto que si una palabra funciona como una condecoraci\u00f3n o como un estigma, la gente va manipulando arbitrariamente su significado para aplicarlo a los fen\u00f3menos que acepta o repudia. De este modo, las definiciones que suelen dar las palabras con carga emotiva son persuasivas , seg\u00fan la terminolog\u00eda de Stevenson, puesto que est\u00e1n motivadas por el prop\u00f3sito de orientar las emociones, favorables o desfavorables, que pr ovoca en los oyentes el empleo de ciertas palabras, hacia objetos que se quiere encomiar o desprestigiar2. En atenci\u00f3n a ello, resulta, pues, evidente que la expresi\u00f3n en an\u00e1lisis, lejos de ser neutral, se encuentra cargada de emotividad, transmitiendo una valoraci\u00f3n negativa, por lo que preferimos no utilizarla para referenciar el sistema de control concentrado. Es que no se trata, por lo dem\u00e1s, de una legislaci\u00f3n negativa , ya que ello implicar\u00eda una contradicci\u00f3n l\u00f3gica. La legislaci\u00f3n es, por definici\u00f3n, 2 FERREYRA , Ra\u00fal G., La Constituci\u00f3n de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Depalma, Buenos Aires, 1997, p. 160. 63 acto de creaci\u00f3n de disposiciones normativas, ergo, mal podr\u00eda hablarse de legislaci\u00f3n (acto de creaci\u00f3n) negativa (negaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n) , ya que en s\u00ed misma esta funci\u00f3n implica excluir del sistema jur\u00eddico una norma, por lo que no podr\u00eda ser, al mismo tiempo, creaci\u00f3n y exclusi\u00f3n o derogaci\u00f3n. Cuando analizamos el ejercicio de la funci\u00f3n de controlar la correspondencia y coherencia con la respectiva Ley Fundamental de tales disposiciones - que s\u00ed son creaci\u00f3n del \u00f3rgano legisfera nte - por el \u00f3rgano judicial, y que se limita a depurar el sistema, excluyendo de \u00e9l aquellas normas que resultan ser incompatibles con la norma fundamental de la Ciudad, as\u00ed como de la Federal, no podemos, hablar de legislaci\u00f3n negativa3. En la Argentina este instituto, si bien se encuentra regulado en varias provincias, aparece receptado en forma m \u00e1s expl \u00edcita en e l art. 113, inc. 2 \u00ba de la Constituci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires ; all\u00ed se establece que e s competencia del Tribunal Superior de Justicia conocer originaria y exclusivamente en las acciones declarativas contra la validez de leyes, decretos y cualquier otra norma de car\u00e1cter gene ral emanada de las autoridades de la Ciudad, contrarias a la Constituci\u00f3n Nacional o a esta Constituci\u00f3n. La declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad hace perder vigencia a la norma salvo que se trate de una ley y la Legislatura la ratifique dentro de los tres meses de la sentencia declarativa por mayor\u00eda de los dos tercios de los miembros presentes. La ratificaci\u00f3n de la Legislatura no altera sus efectos en el caso concreto ni impide el posterior control difuso de constitucionalidad ejercido por todos los juece s y por el Tribunal Superior . Como vemos , la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad equivale a una derogaci\u00f3n y no a una anulaci\u00f3n , es decir, opera a partir de dicha declaraci\u00f3n y no en forma retroactiva. Se reconoce, en consecuencia, la validez de esa norma hasta el momento de la sentencia judicial. Tras los pronunciamientos del Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de Buenos Aires, la primera inquietud que surge no puede ser otra m\u00e1s que pensar qu\u00e9 sucedi\u00f3 en la Legislatura ante el reenv\u00edo. Lo cierto , que de todas las declaraci ones de inconstitucio nalidades efectuadas por el Tribunal Superior de la ciudad de Buenos Aires, el \u00fanico - que tenemos conocimiento - que ha sido espec\u00edficamente tratado fue el caso: Gordillo, Agust\u00edn Alberto vs. GCBA (Legislatura de la Ciudad de Buenos Aires) y otro 3 Ob.cit. pag. 161. 64 s/acci\u00f3n declarativa de inconstitucionalidad , del 25 de noviembre de 20034, all\u00ed la Legi slatura de la ciudad ratifico la norma . As\u00ed, vemos c \u00f3mo la Legislatura acepta impl\u00edcitamente - salvo raras excepciones como la se\u00f1alada - las atribuciones conferidas por la Constituci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires a los miembros del Tribuna l Superior de dicha c iudad, como algo que beneficia al sistema democr\u00e1tico, pues se establecen estructuras gubernativas con \u00f3rganos suficientemente entrelazados que impid en que el poder se concentre en s\u00f3lo uno de ellos. III. Las dificultades contramayoritarias Alexander Bickel5 se refiri\u00f3 a la dificultad contramayoritaria , que se sustenta - b\u00e1sicamente - en el siguiente enunciado: Cuando la Suprema Corte declara inconstitucional una ley o una acci\u00f3n de un Ejecutivo tuerce la voluntad de los representantes del pueblo real de aqu\u00ed y ahora; ejerce el control, no en nombre de la mayor\u00eda, sino en su contra . Esta postura llega al extremo de ca lificar la revisi\u00f3n judicial como una anomal\u00eda del r\u00e9gimen democr\u00e1tico . De modo que lo que se encuentra en jaque es, ni m\u00e1s ni menos, la legitimidad de la que goza o no, el \u00f3rgano judicial para ejercer el control de los actos y de las normas emanadas de los \u00f3rganos legislativo y ejecutivo. El problema n o se limita a los supuestos en que aqu\u00e9l ejerce un control concentrado, sino que abarca tambi\u00e9n a aquellos en los que lo ejerce de modo difuso , debido a que tal afirmaci\u00f3n desconoce en absoluto la posibilidad de que este cuerpo controle los actos o decisiones de los otros \u00f3rganos. IV. La teor\u00eda constitucional El constitucionalismo norteamericano desde sus inicios ha considera do al Poder Judicial un verdadero poder del Estado, sin mengua del sistema democr\u00e1tico. Ello puede verse en el libro 4 La legislatura, en sesi\u00f3n del 18 de marzo de 2004 ratific\u00f3 \u2014por intermedio del dictado de la Resoluci\u00f3n 12/2004 \u2014 las disposiciones normativas d eclaradas inconstitucionales meses antes por el Tribunal Superior de Justicia, por considerar que vulneraban la finalidad tenida en miras por el constituyente, plasmada en los arts. 115 y 121 CCBA, vinculada a mantener el equilibrio y asegurar una particip aci\u00f3n igualitaria de todos los sectores llamados a conformar el Consejo de la Magistratura y el Jurado de Enjuiciamiento. De este modo, la Legislatura ratifica la norma cuestionada y la deja sin el efecto erga omnes respectivo, contrariando la inconstituci onalidad articulada por el Tribunal Superior de Justicia en su sentencia. 5 BICKEL , Alexander, citado en Mendonca, D. y Guibourg, R.A, La odisea constituciona l, Marcial Pons, Madrid, 2004, ps. 149 -150. 65 Federalista , escrito por Hamilton, Madison y Jay, en el que se afirma que ... es nulo todo acto de una autoridad delegada contraria al tenor del mandato o encargo bajo el cual se ejerce. Ning\u00fan acto legislativo, por tanto, contrario a la Constituci\u00f3n, puede ser v\u00e1lido. Negar esto significar\u00eda afirmar que el a gente importara m\u00e1s que el principal, que el sirviente es superior a su patr\u00f3n: que los representantes del pueblo son superiores al pueblo mismo [...] ni en manera alguna supone tal deducci\u00f3n superioridad alguna del poder judicial sobre el poder legislativo. S\u00f3lo supone que el poder del pueblo es superior al de ambos; y que donde la voluntad de la legislatura, declarada en sus leyes, est\u00e1 en oposici\u00f3n a la del pueblo, declarada en la Constituci\u00f3n, los jueces deben regirse por \u00e9sta m\u00e1s bien que por aquella6. M\u00e1s contempor\u00e1neo, Bruce Ackerman7 ha considerado que la teor\u00eda constitucional de EE . UU. tiene tres propuestas centrales para resolver la dificultad mayoritariamente , y s\u00f3lo una propuesta para disolverla. 1. Los fundacionalistas de derechos Ronald Dworkin8 considera la subordinaci\u00f3n de la democracia a ciertos derechos fundamentales que est\u00e1n expl\u00edcita o impl\u00edcitamente relacionad os con la Constituci\u00f3n Nacional. Esta posici\u00f3n es llamada por el autor citado como fundacionalista de derecho , donde se subordina la democracia a ciertos derechos fundamentales como la libertad y la igualdad9. \u00c9sta es una posici\u00f3n de epistemolog\u00eda moral y meta \u00e9tica, antes que de adjudicaci\u00f3n. En esta teor\u00eda se especifica que la falta de representatividad de los jueces est \u00e1 compensada, sino neutralizada , por su funci\u00f3n mediadora entre la democracia y los derechos ; el juez es el especificador de derechos, de modo que su rol en el proceso democr\u00e1tico es decisivo como formulador \u00faltimo de aqu \u00e9llos, sin importar que su formulaci\u00f3n signifique la invalidaci\u00f3n de decisiones mayoritarias. 6 HAMILTON - MADISON - JAY, El federalista , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2\u00aa ed . en espa\u00f1ol, DF , M\u00e9xico , 2001. 7 ACKERMAN , Bruce, La pol\u00edtica del di\u00e1logo liberal , Gedisa, Barcelona, Espa\u00f1a, 1998. 8 DWORKIN , Roland, Law's Empire , Cambridge Mass, Harvard University Pass, traducido al castellano en El imperio de la justicia , Gedisa, Barcelona, 1988. 9 DWORKIN , Roland, ob. cit. 66 2. El ethos democr\u00e1tico La segunda propuesta desarrollada por John Hart Ely es la llamada interpretativista, por la cual subordina el control de constitucionalidad al esp\u00edritu y a los valores, al ethos democr\u00e1tico . El mencionado autor desarrolla una idea autosuficiente constitucional en la interpretaci\u00f3n, que puede caracterizarse tanto en t\u00e9rminos de una versi\u00f3n amplia de constructivismo judicial o de una versi\u00f3n moderada de anticonstructiv ismo10. La reconciliaci\u00f3n entre ad judicaci\u00f3n constitucional y el Gobierno democr\u00e1t ico se predica sobre la base de tres argumentos: 1. Las premisas de la Constituci\u00f3n democr\u00e1tica . 2. La estructura constitucional se ocupa claramente, por un lado, de la justicia procedimental en la resoluci\u00f3n de disputas individuales , y por el otro , de garantizar una amplia participaci\u00f3n en los procesos de gobierno . 3. El conocimiento especializado de los jueces los capacita para supervisar cuestiones de justicia procedimental11. El conocimiento experto , sumado al aislamiento pol\u00edtico de los magistrados, convierte a la judicatura en la instituci\u00f3n m \u00e1s adecuada para arbitrar en conflictos atinentes al proceso pol\u00edtico. 3. Estrategia del precompromiso La tercera y \u00faltima es la que Stephen Holmes12 llam\u00f3 la elecci\u00f3n social , que se basa en la estrategia del precompromiso , donde la voluntad de la mayor\u00eda se realiza mejor imponiendo la adhesi\u00f3n a sus aspiraciones y compromisos a largo plazo, en lugar de permitir la satisfacci\u00f3n de deseos transitorios o creen cias indebidamente fundadas13. De acuerdo con esta posici\u00f3n, invalidar una pieza de legislaci\u00f3n mayoritaria puede ser consistente con la regla de la mayor\u00eda en la medida en que la estra tegia del precompromiso se encuentre debidamente limitada, por ejemplo, aplic\u00e1ndosela s \u00f3lo de 10 HART ELY, John, Democracy and Distrust , Cambridge, Mass, Harvard University Press, 1981. 11 Ib\u00eddem. 12 HOLMES , Stephen, Precommitment and the Paradox of Democracy, citado por Jon Elster and Rune Slagstad en Constitutionalism and democracy , ed. 1988, p. 195. 13 Se recuerda el ejemplo cl\u00e1sico de Ulises pidiendo ser atad o al m\u00e1stil del barco para evitar la tentaci\u00f3n del canto de la sirena. 67 manera intergeneracional, en lugar de presuponer la problem\u00e1tica tesis de que el pueblo sea una entidad constante a trav\u00e9s de distintas generaciones; debe referirse a valores o principios espec\u00edficos, para evitar que se convierta en una mera invitaci\u00f3n a que los tribunales desplacen las preferencias pol\u00edticas de la legislatura bajo el disfra z del precompromiso. El compromiso s \u00f3lo puede ser efectivizado en la medida en que las circunstancias que lo inspiraron no hayan cambiado tan dram\u00e1ticamente que lo priven de su fuerza vinculante. 4. El dualismo normativo Por su parte, Ackerman propone disolver, antes que resolver, la dificultad contramayoritaria ; el control de constitucionalidad no entra\u00f1a un problema fundamental de legitimidad ya que, lejos de oponerse a constituir una alternativa a la pr \u00e1ctica democr\u00e1tica, es en s\u00ed mismo una forma de \u00e9sta14. Ackerman critica a los partidarios del fundacionalismo de derechos, a los interpretativistas y a los te\u00f3ricos de la elecci\u00f3n popular, por que todos ellos incurren en el mismo error, concebir la pr\u00e1ctica constitucional norteamericana en t\u00e9rminos moni stas. La historia y la pr\u00e1ctica constitucionales en EE . UU. son m \u00e1s adecuadamente caracterizadas por una distinci\u00f3n entre pol\u00edtica normal y pol\u00edtica constitucional, es decir, por una teor\u00eda democr\u00e1tica dualista y no monista. El rasgo distintivo de la pol\u00edtica constitucional est \u00e1 dado por juicios populares considerados acerca de los derechos de los ciudadanos y los intereses permanentes de la comunidad. V. Doctrina Argentina Empero , Ra\u00fal E ugenio Zaffaroni15 articula una postura sumamente interesante y explica que una instituci\u00f3n no es democr\u00e1tica \u00fanicamente por provenir de elecci\u00f3n popular (...) una instituci\u00f3n es democr\u00e1tica cuando es funcional para el sistema democr\u00e1tico, es decir, cuando es necesaria para su continuidad, como sucede con el judicial . Es decir , que el elemento determinante de la correspondencia de una instituci\u00f3n con la democracia no es 14 ACKERMAN , Bruce, We the people: Foundations, Cambridge, Mass: The Belknap Press of Harvard University Press, 1991, p. 240. 15 ZAFFARONI , Eugenio, Estructuras judiciales , Buenos Aires, Ediar, 1994, p . 41. 68 exclusiva ni excluyentemente la elecci\u00f3n por el voto directo del pueblo o de la ciudadan\u00eda, sino antes bien la funcionalidad de dicha institu ci\u00f3n para los objetivos o el desarrollo del sistema democr\u00e1tico. Por otro lado, no encuentra asidero constitucional alguno la postura contramayoritaria rese\u00f1ada en l\u00edneas precedentes, en cuanto a trav\u00e9s de \u00e9sta se justificar\u00eda que los \u00f3rganos que gozan de representatividad pueden dictar actos o emitir disposiciones normativ as que se encontrar\u00edan plenamente vigentes y regir\u00edan para toda la comunidad, pese a que - sin embargo - podr\u00edan resultar repugnantes a la Ley Fundamental que, en definitiva, es la \u00faltima voz del pueblo ; claro ejemplo de la afirmaci\u00f3n precedente est\u00e1 dado por la posibilidad de que el m\u00e1ximo tribunal que compone el \u00f3rgano judicial local declare la inconstitucionalidad de una norma por resultar repugnante a la Constituci\u00f3n local o a la Constituci\u00f3n federal, y que, no obstante, ella deba ser acatada por la ciu dadan\u00eda por haber sido ratificada por la Legislatura16. Tal afirmaci\u00f3n implicar\u00eda desconocer en absoluto aquel c\u00famulo de declaraciones, derechos y garant\u00edas que surgen como expresi\u00f3n \u00faltima del pueblo y que resultan ser, en consecuencia, los que re\u00fanen may or representatividad; implica desconocer el contrato social primero , aquel pacto que contiene los principios b\u00e1sic os respecto de l os que hay consenso un\u00e1nime , que representa por igual a mayor\u00edas y minor\u00edas, resguardando los derechos de estas \u00faltimas como l os de las primeras. Dicha postura implica, en definitiva, sostener la dictadura de la mayor\u00eda o - peor a\u00fan - implica que la mayor\u00eda deba otorgar un poder irrevocable e irrestricto a aquellos que se supone la representan, quedando a merced de un grupo de individuos que cuentan con facultades tales que les permiten adoptar cualquier decisi\u00f3n, asegurando la impun idad de no quedar aqu\u00e9llas sometidas posteriormente a control alguno a cargo de un \u00f3rgano independiente , como es el judicial. Por su parte , Bidart Campos expresa que el efecto derogatorio es solamente eso: un efecto ' de la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad, y que la naturaleza ' de la funci\u00f3n que cumplen los \u00f3rganos que emiten tal declaraci\u00f3n no se ha de confundir con el efecto que ella surte [...] . El tribunal que con su declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad anula o de roga una norma general, ejerce funci\u00f3n jurisdiccional y no legislativa...17. 16 ZAFFARONI , Eugenio, ob. cit. 17 BIDART CAMPOS, Germ\u00e1n, El derecho de la Constituci\u00f3n y su fuerza normativa. Ediar, p. 403. 69 VI. Nuestra posici\u00f3n Como es sabido , la ley es por excelencia la decisi\u00f3n mayoritaria del s istema democr\u00e1tico , si bien su creaci\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de los representantes del pueblo (Poder Ejecutivo y Poder Legislativo) . Sin embargo, con ello no finaliza la cuesti\u00f3n en debate, pues para poder ingresar al sistema jur\u00eddico requiere su compatibilidad con la Constituci\u00f3n ; esto se llama control de constitucionalidad . Por dicho mot ivo consideramos que l a creaci\u00f3n de una ley reviste cierto car\u00e1cter especial que consta de cinco (5) etapas bien diferenciadas : la propuesta, la discusi\u00f3n, la aprobaci\u00f3n, la ejecuci\u00f3n y su compatibilidad constitucional (al caso concreto)18: 1. La propuesta . Puede ser del Poder Ejecutivo, del propio Poder Legislativo o del pueblo directamente ; a esto se lo llama iniciativa popular . 2. La discusi\u00f3n . No puede haber reglas generales sin la opini\u00f3n de los integrantes de las C\u00e1maras legislativas y las consultas a los distintos sectores sociales involucrados (empresas, sindicatos, t\u00e9cnicos especializados, ONG, entre muchos otros) . 3. La aprobaci\u00f3n . Una vez realizado el debate y escuchadas todas las partes involucradas , la ley se aprueba por medio de una votaci\u00f3n, de un qu \u00f3rum determinado . Tanto este punto como el anterior son desarrollados en el Poder Legislativo , constituy\u00e9ndose una de las dos C\u00e1maras en iniciadora del proyecto y otra en revisora . 4. La ejecuci\u00f3n general . Es realizada por el Poder Ejecutivo , que se encarga de promulgarla, publicarla y reglamentarla para poder mejorar su puesta en pr\u00e1ctica . 5. La compatibilidad constitucional . Esta tarea es entera y exclusivamente del Poder Judicial ; analiza en el caso concreto si la ley ha respetado los principios, derechos y garant\u00edas constitucionales . Una situaci\u00f3n especial ocurre con la Constituci\u00f3n Nacional y los tratados internacionales , donde participan , adem\u00e1s de los ya se\u00f1alados , otros poderes , como por ejemplo, la Convenci\u00f3n Constituyente , en el primer caso , y organismos internacionales 18 Conferencia dictada en el Primer Congreso Colombiano de Derecho Procesal Constitucional, celebrado en la ciudad de Bogot\u00e1, el 28 de mayo de 2010. 70 (OEA, ONU, etc. ), en el segundo. A unque no debemos olvidar que el Poder Legislativo tambi\u00e9n interviene en ambos casos, sea en la ley de necesidad de reforma (Constituci\u00f3n) o en la ley que aprueba los instrumentos internacionale s (tratados internacionales)19. Nuestra posici\u00f3n parte de la base de que toda norma pasa por varios ciclos transformadores, como discusi\u00f3n , votaci\u00f3n, aprobaci\u00f3n (por mayor\u00eda ), ejecuci\u00f3n, vigencia, interpretaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y compatibilidad. Por su parte , todos los poderes del Estado participan en estos ciclos, cada uno dentro de su facultad exclusiva (Poder Legislativo, Poder Ejecutivo y Poder Judicial). El concepto conocido en espa\u00f1ol como democracia tiene sus bases en el antiguo griego , y se forma al combinar los vocablos demos (que se traduce como pueblo ) y krat\u00f3s (que puede entenderse como poder y gobierno ). La democracia es el gobierno de la multitud (Plat\u00f3n ) o de la mayor\u00eda (Arist\u00f3teles ). Si tenemos en cuenta que la democracia es el gobierno de todos, en ninguna democracia participan todos, sino que lo hacen a trav\u00e9s de sus representantes (democracia representativa) , pero en la actualidad muchas veces esta realidad se ve quebrantada , por la falta o crisis de representatividad que existe. Esta situaci\u00f3n se produce tanto con la mayor\u00eda como con las minor\u00edas abandonadas y no escuchadas . Es por ello que , justamente , las mayor\u00edas deso\u00eddas y especialmente las minor\u00edas ausentes y olvidadas ven en el Poder Judicial , a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de sendas demandas , que sus derechos pued en ser respetados. De este modo , las sentencias , que protegen a esa minor\u00eda desprotegida o a esas mayor\u00eda s que no ve n representadas, completan e l ciclo democr\u00e1tico que se dicta para cada caso concreto por el Poder Judicial a trav\u00e9s de sus resoluciones correctoras de las falencias enunciadas. Esas sentencias correctoras emitidas por un juez, cualquiera fuera su instancia (primera, segunda o Corte Suprema de Justicia) , lo que realmente hace n, quiz\u00e1s sin saberlo, es reparar las imperfecciones del sistema democr\u00e1tico, pues con los poderes pol\u00edticos no podemos decir que la democracia se encuentra cumplida en su totalidad , sino por el contrario , se va perfeccionando cuando es examinada la protecci\u00f3n de sus derechos en una situaci\u00f3n particular en un caso concreto. 19 MARANIELLO , Patricio, Proyectos legislativos de h\u00e1beas normas, R evista La Ley , Ciudad de Buenos Aires, ab ril de 2012. 71 Porque ver al sistema democr\u00e1tico como se ve\u00eda en el siglo VI a. C. en Atenas, donde fue utiliza do por primera vez, es no ver los sistema s de gobierno en una realidad incontrastable. T ambi\u00e9n debemos decir que las formas de gobierno deben aggiornarse , porque no se puede pensar un modelo de gobierno eterno, sino por el contrario , requiere que se actualice a las nuevas necesidades. De eso se trata la democracia , del gobierno de todos, pero no s \u00f3lo en la participaci\u00f3n representativa , sino en la soluci\u00f3n absoluta para la totalidad de los ciudadanos , donde nadie se encuentre desprotegido antes normas inconstitucionales que da\u00f1e n, desproteja n o desampar en principios, derechos y garant\u00edas constitucionales . Es por dichas cuestiones que tambi\u00e9n se entiende como democracia al conjunto de reglas que determinan la conducta para una convivencia ordenada pol\u00edtica y socialmente. Se podr\u00eda decir que se trata de un estilo de vida cuyas bases se encuentran en el respeto a la dignidad humana, a la libertad y a los derechos de todos y cada uno de los miembros . La d emocracia constituye una opci\u00f3n de alcance social donde para la ley todos los ciudadanos gozan de libertad y poseen los mismos derechos . VII. A modo de reflexi\u00f3n final Cooley sosten\u00eda que en todo Estado soberano el Poder Legislativo es el depositario de la mayor suma de poder y es, a la vez, el representante m\u00e1s inmediato de la soberan\u00eda20. Ya en los inicios de las revoluciones constitucionales de EE . UU. y de Francia, se ha pensado en el rol del Poder Judicial y su relaci\u00f3n con el pueblo. En el primero , siguiendo la tradici\u00f3n inglesa , el pueblo se vio representado por el llamado jurado que interviene en una gran parte de los juicios, mientras que en Francia el Poder Judicial no fue conside rado un poder del Estado , y sus decisiones no pod\u00edan ir en contra de la ley21. Sin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas la dificultad contramayoritaria en los jueces ha fascinado a los te\u00f3ricos constitucionales m\u00e1s importantes del mundo. En pocas palabras, l as diferentes teor\u00edas han querido justificar 20 CSJN in re Do\u00f1a Sara Doncel de Cook vs. Provincia de San Juan, sobre repetici\u00f3n de pago, sentencia del 6 de septiembre de 1929, entre muchos otros. Fallos 155:290. 21 El c\u00e9lebre Montesquieu, en su libro Esp\u00edritu de las leyes , en el VI, p. 186, en referencia al Poder Judicial, dice que de las tres potestades de que hemos hablado, la de juzgar es en cierto modo nula. 72 la autorizaci\u00f3n a los jueces - que no han sido elegidos popularmente y no est\u00e1n sujetos a la responsabilidad de dar cu enta de sus actos ante el pueblo - para invalidar la elecci\u00f3n de ciertos cursos de acci\u00f3n pol \u00edtica por parte de los legisladores elegidos democr\u00e1ticamente. Bruce Ackerman22 explica que la teor\u00eda constitucionalista en EE. UU. conoce tres propuestas centrales para resolver la dificultad mayoritaria , y una sola para disolverla. Una posici\u00f3n dise\u00f1ada por Roland D workin, llamada fundacionalista de derecho donde se subordina la democracia a ciertos derechos fundamentales (libertad e igualdad)23. La segunda propuesta , desarrollada por John Hart Ely, es la llamad a interpretativistas , por la cual subordina el control de constitucionalidad al esp\u00edritu y a los valores, al ethos democr\u00e1tico24. La tercera y \u00faltima es la que Stephen Holmes25 llam\u00f3 la elecci\u00f3n social , que se basa en la estrategia del precompromiso , donde la voluntad de la mayor\u00eda se realiza mejor imponiendo la adhesi\u00f3n a sus aspiraciones y compromisos a largo plazo , en lugar de permitir la satisfacci\u00f3n de deseos transitorios o creencias indebidamente fundadas. Por su parte, Ackerman propone disolver, antes que resolver, la dificultad contramayoritaria ; el control de constitucionalidad no entra\u00f1a un problema fundamental de legitimidad ya que, lejos de oponerse a constituir una alternativa a la pr \u00e1ctica democr\u00e1tica, es en s\u00ed mismo una forma de \u00e9sta. La historia y la pr\u00e1ctica constitucionales en EE. UU. son m \u00e1s adecuadamente caracterizadas por una distinci\u00f3n entre pol\u00edtica normal y pol\u00edtica constitucional, es decir, por una teor\u00eda democr\u00e1tica dualista y no monista. El rasgo distintivo de la pol\u00edtica constitucional est \u00e1 dado por juicios populares considerados acerca de los derechos de los ciudadanos y los intereses permanentes de la comunidad. Nuestra posici\u00f3n va en una direcci\u00f3n similar a la sostenida por Bruce Ackerman ; encuentra que el problema contramayoritario de las sentencias judiciales no resulta ser un inconveniente , sino una forma pr\u00e1ctica de la democracia , donde la ley pasa por varias etapas (discusi\u00f3n , votaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y compatibilidad) , en la s que 22 ACKERMAN , Bruce, ob. cit. p. 9. 23 DWORKIN , Roland, Law's Empire , Cambridge Mass, Harvard University Pass, traducido al castellano en El imperio de la justicia , Barcelona, Gedisa, 1988. 24 HART ELY, John, Democracy and Distrust , Cambridge Mass, Harvard University Press, 1981. 25 HOLMES , Stephen Precommitment and the Pa radox of Democracy , citado por Jon Elster and Rune Slagstad, ed. 1988, p. 195. 73 participa n todos los poderes del Estado , y el Poder Judicial precisamente se ocupa de la \u00faltima parte de la etapa de la ley , corrigiendo las falencias de una democracia incompleta . Y resulta de este modo , pues en general las leyes son aprobada s por la mayor\u00eda y no por las minor\u00edas vulnerables , que buscaran una respuesta a sus necesidades en el Poder Judicial, donde un juez a trav\u00e9s de sus sentencias - seguramente - dar\u00e1 soluci\u00f3n a sus derechos. Finalmente, p ara que exista una democracia real de cualquier tipo (directa, indirecta o participativa) , es necesario que se cumplan las obligaciones constitucionales, internacionales (tratados) o leyes, que regular\u00e1n y proteger\u00e1n la soberan\u00eda popular, la libertad y la igualdad . Las tres palabras que definen este estilo de vida representado por un G obierno democr\u00e1tico escogido por los ciudadanos. Seg\u00fan Dominique Rousseau26: El juez constitucional permite al pueblo verse como soberano gracias a un espejo, la Constituci\u00f3n - carta jurisprudencial de los derechos fundamentales que refleja al pueblo su soberan\u00eda y a los delegados electos su subordinaci\u00f3n al soberano -. La justicia constitucional hace visible, as\u00ed, lo que el modelo representativo hace olvidar: poniendo la representaci\u00f3n en representaci\u00f3n... Referencia bibliografica ACKERMAN , Bruce, We the people: Foundations, Cambridge, Mass: The Belknap Press of Harvard University Press, 1991. ACKERMAN , Bruce, La pol\u00edtica del di\u00e1logo liberal , Gedisa, Barcelona, Espa\u00f1a, 1998. BICKEL , Alexander, citado en Mendonca, D. y Guibourg, R. A, La odisea constituciona l, Ma rcial Pons, Madrid, 2004 , BIDART CAMPOS, Germ\u00e1n, El derecho de la Constituci\u00f3n y su fuerza normativa. Ediar, p. 403 DWORKIN , Roland, Law's Empire , Cambridge Mass, Harvard University Pass, traducido al castellano en El imperio de la justicia , Gedisa, Barcelona, 1988. DWORKIN , Roland, Law's Empire , Cambridge Mass, Harvard University Pass, traducido al castellano en El imperio de la justicia , Barcelona, Gedisa, 1988. FERREYRA , Ra\u00fal G., La Constituci\u00f3n de la Aut\u00f3no Depalma, 26 Droit du contentieux constitutionnel , Par\u00eds, Montchrestien, 1999, p. 470. 74 Buenos Aires, 1997 HAMILTON - MADISON - JAY, El federalista , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2\u00aa ed . en espa\u00f1ol, DF , M\u00e9xico , 2001 HART ELY, John, Democracy and Distrust , Cambridge Mass, Harvard University Press, 1981. HOLMES , Stephen Precommitment and the Paradox of Democracy , citado por Jon Elster and Rune Slagstad, ed. 1988, p. 195. MARANIELLO , Patricio, Proyectos legislativos de h\u00e1beas normas, R evista La Ley , Ciudad de Buenos Aires, abril de 2012. ROUSSEAU Dominique: Droit du contentieux constitutionnel\" , Par\u00eds, , Eugenio, Estructuras judiciales , Buenos Ai res, Ediar, 1994, p 41. 75 DE NUEVO SOBRE LA INTERPRETACI\u00d3N DE LOS DERECHOS FUNDAMENTALES : REFLEXIONES A LA LUZ DE ALGUNAS SENTENCIAS Nuria Belloso Mart\u00edn* \"Las reglas s\u00f3lo son una de las caras del derecho, a la que hay que hacer concordar con la otra cara, la de los principios\" (Zagrebelsky, G., El derecho d\u00factil , p. 113 ). 1. Interpretaci\u00f3n constitucional: \u00bfuna cuesti\u00f3n pendiente? Para poder comprender, e n su adecuada dimensi\u00f3n, el marco en el que se desarrolla la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, conviene recordar que la evoluci\u00f3n del Estado legal al Estado constitucional (en sus dos variantes, principialista siguiendo a Alexy y, garantista siguiendo a F errajoli) ha provocado que algunos autores afirmen que nos encontramos en la era de una nueva teor\u00eda del Derecho como es el postpositivismo jur\u00eddico . Esta teor\u00eda se puede caracteriza r por algunos rasgos , entre los que destacamos: a) La relevancia concedida a los principios como una de las formas de presentarse el Derecho y la ponderaci\u00f3n como t\u00e9cnica para aplicarlos a los casos individuales; b) la idea de que la validez de las normas jur\u00eddicas no depende de su origen formal sino de su contenido, de manera que para ser v\u00e1lidas, las normas deben respetar los valores y derechos de la Constituci\u00f3n (Ferrajoli); c) la concepci\u00f3n de que el Derecho es una pr\u00e1ctica interpretativa (Dworkin) o argumentativa (Alexy) q ue se construye colectivamente mediante la participaci\u00f3n de los jueces y dem\u00e1s agentes jur\u00eddicos (el derecho como argumentaci\u00f3n, como dir\u00eda Atienza), m\u00e1s que como sistema de normas o actos; d) La tesis de que la teor\u00eda del Derecho no es una tarea meramente descriptiva sino normativa y exige que el te\u00f3rico asuma un compromiso fuerte con los valor es del derecho plasmados en la C onstituci\u00f3n; as\u00ed, la teor\u00eda abandona el \"punto de vista externo\" o hermen\u00e9utico del * Profesora de Filosofia del Derecho. Universidad Burgos (Espa\u00f1a) 76 positivismo jur\u00eddico de Hart y adopta el \"punto d e vista interno \" del participante que acepta moralmente las normas (Dworkin, Alexy, Nino); e) La idea de que los casos judiciales son casi siempre dif\u00edciles ya que en la pr\u00e1ctica judicial son raros los supuestos en los que la soluci\u00f3n viene dada por la apl icaci\u00f3n de una norma clara y unos hechos evidentes, de forma que la decisi\u00f3n se obtenga por deducci\u00f3n l\u00f3gica. Por el contrario, la mayor\u00eda de los casos que acaban en los tribunales, \"principalmente en sede constitucional, implican una opci\u00f3n pol\u00edtica que s uscita un desacuerdo sobre lo que el Derecho exige; son problemas de moralidad acerca de lo que es justo, decente o imparcial\", de manera que los jueces se ven abocados a recurrir a consideraciones de la moral para decidir lo que es realmente el Derecho \" (Dworkin)1. Estos rasgos del postpositivismo jur\u00eddico son compartidos por los neoconstitucionalistas2. El constitucionalismo ha ido adquiriendo en las \u00faltimas d\u00e9cadas un especial protagonismo, impregnando con sus normas todo el conjunto de la realidad jur\u00edd ica. Ligada a esta dinamizaci\u00f3n del constitucionalismo despunta tambi\u00e9n la conciencia de poseer unos derechos fundamentales y de exigir su efectivo cumplimiento. Como derivaci\u00f3n de esta utilizaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y de los derechos fundamentales conteni dos en la misma, la interpretaci\u00f3n del propio texto constitucional y, especialmente, de los derechos fundamentales ha adquirido un renovado inter\u00e9s para los estudiosos del Derecho. Sin embargo, hay que poner de relieve la escasa atenci\u00f3n que ha merecido en la teor\u00eda jur\u00eddica el tema de la interpretaci\u00f3n constitucional si lo comparamos, por ejemplo, con el inter\u00e9s que ha promovido la actividad interpretativa de otros sectores del ordenamiento jur\u00eddico, particularmente en el \u00e1mbito del Derecho privado, a pesa r de la mayor importancia que reviste la interpretaci\u00f3n constitucional. La raz\u00f3n puede encontrarse en dos factores . En primer lugar , no son pocos los que ignoran el car\u00e1cter jur\u00eddico de dicha actividad y destacan \u00fanicamente su significaci\u00f3n pol\u00edtica; e n segundo lugar , quienes por equipararla a la interpretaci\u00f3n normativa del Derecho privado terminan por disolver 1 ORTEGA GARC\u00cdA; R., \"Presentaci\u00f3n\" de Teor\u00eda del Derecho y argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. Ensayos contempor\u00e1neos . (R. Ortega Garc\u00eda Coord.), Valencia, tirant lo blanch, 2013, pp. 26 -27. 2 Sobr e la presencia de los valores y el conflicto entre los mismos, en el Estado constitucional, vid. LUQUE S\u00c1NCHEZ, P., De la Constituci\u00f3n a la moral. Conflictos entre valores en el Estado constitucional . Madrid, Marcial Pons, 2014. 77 su peculiaridad3. Lassalle, en una conocida conferencia sobre la esencia de la Constituci\u00f3n, pronunciada en Berl\u00edn en 1862, defendi\u00f3 que las cuestiones constitucionales no son cuestiones jur\u00eddicas sino cuestiones de poder. De ah\u00ed que tambi\u00e9n Losano, en la actualidad, sosten ga que aludir a una interpretaci\u00f3n constitucional implica un abuso del lenguaje, ya que supone la pretensi\u00f3n de proyectar postulados de la metodolog\u00eda jur\u00eddica a lo que no son sino puras decisiones pol\u00edticas4. Las primeras C onstituciones liberales sientan el principio de la \"rigidez\" constitucional, tendente a garantizar su contenido frente a cualquier intento de modificaci\u00f3n. Este contenido se consagra en dos grandes sectores: la parte dogm\u00e1tica que contiene la declaraci\u00f3n o cat\u00e1logo de los derechos natura les positivizados por v\u00eda constitucional (el Bill of Rights de la tradici\u00f3n anglosajona) y la denominada parte org\u00e1nica que contiene las reglas sobre la forma y funcionamiento del E stado y los poderes p\u00fablicos en general ( Form o Frame of Governement en el constitucionalismo norteamericano). El conjunto de derechos contenidos en la parte dogm\u00e1tica era directamente justiciable y se hallaba a salvo de cualquier intromisi\u00f3n no s\u00f3lo por parte de la Administraci\u00f3n sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la legislaci\u00f3n ordinaria . Asimismo, se considera que ese n\u00facleo de derechos establece unas relaciones entre el Estado y los ciudadanos pero no entre los ciudadanos entre s\u00ed. La Dogm\u00e1tica alemana del Derecho p\u00fablico elabor\u00f3 a partir de estas premisas la categor\u00eda de los derechos p \u00fablicos subjetivos5. Con el tr\u00e1nsito del Estado liberal al Estado social de Derecho se ha producido una importante transformaci\u00f3n en la normativa constitucional que claramente ha repercutido en su interpretaci\u00f3n. Podemos destacar tres aspectos de esta muta ci\u00f3n. En primer lugar, una superaci\u00f3n de la categor\u00eda de derechos p\u00fablicos subjetivos, de inspiraci\u00f3n individualista, a trav\u00e9s de los derechos fundamentales, 3 Cfr. P\u00c9REZ LU\u00d1O, A.E., Derechos humanos, Estado de Derecho y Constituci\u00f3n . 8\u00aa ed., Madrid, Tecnos, 2003, p. 250. 4 Cfr. LOSANO, M.G., Los grandes sistemas jur\u00eddicos . Trad. al castellano de A. Ruiz Miguel, Madrid, Debate, 1982, p. 94. 5 Hay que hacer notar que el contenido de los derechos p\u00fablicos subjetivos en el \u00e1mbito del Estado liberal de Derecho se hallaba integrado, principalmente, por libertades de signo individual, entre las que destacaba la protecci\u00f3n de la libertad econ\u00f3mica y la defensa del derecho de propiedad. Esto no s permite entender porqu\u00e9 para la interpretaci\u00f3n de tales derechos se recurriera a instrumentos hermen\u00e9uticos jur\u00eddico -privados (P\u00c9REZ LU\u00d1O, A.E., op.cit ., p. 253). 78 los cuales, al dar entrada a los derechos sociales, producen una consecuencias significativas, tal es como el extender la protecci\u00f3n no s\u00f3lo a los intereses individuales sino tambi\u00e9n a los sociales, el que la titularidad se ampl\u00ede a los sujetos colectivos y el que dejan de ser meros derechos de defensa para convertirse tambi\u00e9n en derechos de participaci \u00f3n. En segundo lugar, la particular naturaleza jur\u00eddica de los derechos fundamentales exige superar la r\u00edgida distinci\u00f3n entre la parte dogm\u00e1tica y la parte org\u00e1nica de los textos constitucionales, ya que la participaci\u00f3n y las prestaciones no pueden inter pretarse al margen de las reglas que encauzan la organizaci\u00f3n y el funcionamiento de los poderes p\u00fablicos. En tercer lugar, junto a la t\u00e9cnica de positivaci\u00f3n casu\u00edstica predominante en las Constituciones liberales, los derechos fundamentales aparecen reconocidos en la actualidad tambi\u00e9n como valores o principios b\u00e1sicos del sistema jur\u00eddico -pol\u00edtico, lo que condiciona el m\u00e9todo de su interpretaci\u00f3n. Ante estos nuevos presupuestos constitucionales, los medios hermen\u00e9uticos de la tradici\u00f3n iusprivatista se m uestran insuficientes. De ah\u00ed que la tarea actual de cualquier teor\u00eda de la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n se plantee un doble objetivo: por un lado, debe tratar de reivindicar el car\u00e1cter jur\u00eddico de dicha actividad, frente a quienes la entienden como un puro proceso pol\u00edtico; por otro, debe buscar respuestas a los problemas espec\u00edficos que implica la interpretaci\u00f3n constitucional, para lo que precisa emanciparse de la metodolog\u00eda iusprivatista y afirmar su autonom\u00eda con la elaboraci\u00f3n de sus propias ca tegor\u00edas met\u00f3dicas6. El lenguaje jur\u00eddico7 utiliza t\u00e9rminos ambiguos, vagos, con carga valorativa fuerte. Las normas pueden tener distinto sentido dependiendo del operador y del contexto en el que se encuentran. Es m\u00e1s, las normas poseen tantos sentidos como int\u00e9rpretes, siempre y cuando no contra digan las normas b\u00e1sicas materiales. Para ayudar en esta tarea de interpretaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas existen un 6 Cfr. P\u00c9REZ LU\u00d1O, A.E., op.cit ., pp. 252 -253. Junto a la relevancia que tienen los criteri os de interpretaci\u00f3n, hay que tomar como punto de partida los cambios que se han producido en torno a las fuentes del derecho desde la visi\u00f3n que propugn\u00f3 el Estado de Derecho legal y las que ahora se aprecian en el Estado de Derecho constitucional. Vid. VIGO, R.L., \"Las fuentes del derecho en el Estado de Derecho constitucional y el neoconstitucionalismo\", en Teor\u00eda del Derecho y argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. Ensayos contempor\u00e1neos , cit., pp. 47 -59. 7 WARAT, L.A., com a colabora\u00e7\u00e3o de L. Severo Rocha, O Direito e sua linguagem , 2\u00aa ed., aumentada, Porto Alegre, Sergio Antonio Fabris Editor, 1995; tambi\u00e9n, vid. BELLOSO MART\u00cdN, Nuria, \" Lenguaje, Hermen\u00e9utica y Derecho\", en Persona y Derecho . Universidad de Navarra, n\u00ba 35, 1996, pp. 91 -141. 79 conjunto de reglas que dirigen la interpretaci\u00f3n y existen tambi\u00e9n unos \u00f3rganos dotados de autoridad normativa: hay una interpretaci\u00f3n p\u00fablica del poder de decisi\u00f3n y otra privada (asesores de las partes, cient\u00edficos y profesores de Derecho). No puede tampoco olvidarse la relaci\u00f3n entre interpretaci\u00f3n y argumentaci\u00f3n y la estrecha vinculaci\u00f3n entre interpretaci\u00f3n y concepci\u00f3n del Derecho. Como advierte P\u00e9rez Lu\u00f1o, cualquier actividad interpretativa supone el planteamiento y el consiguiente intento de dar respuesta a un triple problema: de los medios a trav\u00e9s de los cuales va a llevarse a cabo y de los presupuestos que le sirven de punto de part ida y gravitan sobre su desarrollo, as\u00ed como de la funci\u00f3n perseguida con dicha actividad. El \u00e9nfasis que las teor\u00edas interpretativas dan a cada una de estas tres cuestiones es diverso: las repercusiones sociopol\u00edticas de la interpretaci\u00f3n revisten un inte r\u00e9s prioritario para los enfoques del llamado \"uso alternativo del Derecho\", la hermen\u00e9utica presta especial atenci\u00f3n por los presupuestos que la acompa\u00f1an; y la t\u00f3pica sit\u00faa su centro de atenci\u00f3n en los medios que le sirven de soporte a la actividad inter pretativa8. En cuanto norma jur\u00eddica la Constituci\u00f3n no puede sustraerse a las disposiciones generales que regulan la interpretaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico9. Sin embargo, tales disposiciones no suelen tener rango constitucional sino que aparecen incluidas en la parte general o t\u00edtulo preliminar de leyes generales, como es el caso de Espa\u00f1a, donde se insertan en el C\u00f3digo Civil. Ello suscita un problema de jerarqu\u00eda normativa, ya que parece contrario a este principio el admitir la existencia de normas de rango inferior a la Constituci\u00f3n que puedan influir en su interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n. Giovanni Tarello, en varios de sus escritos present\u00f3 una tipolog\u00eda de argumentos jur\u00eddicos que han tenido una ampli a difusi\u00f3n (l\u00ednea de trabajo que profundiz\u00f3 su disc\u00edpulo, Guastini). Lleg\u00f3 a distinguir quince tipos de argumentos interpretativos10. Los cuatro m\u00e9todos de la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica enunciados por Savigny son los 8 Respecto a los principios de interpretaci\u00f3n constitucional debe advertirse que no se reducen a los modos o topoi cl\u00e1sicos de la argumentaci\u00f3n anal\u00f3gica: ad absurdum, a contrario, a pari, a fotiori, a maiore ad minus, a minore ad maius . Se trata de principi os como los de unidad, concordancia pr\u00e1ctica, efectividad, funcionalidad, fuerza integradora y fuerza normativa de la Constituci\u00f3n, as\u00ed como el principio in dubio pro libertate en orden a la interpretaci\u00f3n de los derechos fundamentales (P\u00c9REZ LU\u00d1O, A.E., op.cit. , pp. 260 -262). 9 For\u00e7a normativa da Constitui\u00e7\u00e3o . Trad. de Gilmar Ferreira Mendes. Porto Alegre, S\u00e9rgio A. Fabris Editor, 1991, p. 14. 10 TARELLO, G., L'interpretazione della legge. Milan, Giuffr\u00e9, 1980. 80 m\u00e1s usuales: el gramatical, el l\u00f3gico, el h ist\u00f3rico y el sistem\u00e1tico. No se trata de cuatro tipos de interpretaci\u00f3n de los que tenga que elegirse uno sino que las cuatro posiciones met\u00f3dicas deben operar conjuntamente para la interpretaci\u00f3n correcta de la norma11. El C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol establece cinco criterios de interpretaci\u00f3n jur\u00eddica (art. 3.1 Cc. Espa\u00f1ol): 1 ) Criterio gramatical: la interpretaci\u00f3n debe hacerse atendiendo al sentido propio de las palabras. Relacionada con el criterio intencional, ya que presupone la voluntad del autor de la norma. (Es una noci\u00f3n impropia porque desconoce por ejemplo el fen\u00f3meno de la ambig\u00fcedad); 2 ) Criterio contextual o sistem\u00e1tico : las normas cobran sentido en relaci\u00f3n con el texto legal que las contiene o con el ordenamiento. (Sin embargo, el contexto se toma en consideraci\u00f3n en t\u00e9rminos de sistema pero hay varios sistemas). Otros criterios giran a su alrededor: estructural, coherencia, conformidad con la Constituci\u00f3n, interpretaci\u00f3n favorable para la efectividad de los derechos fundamentales; 3) Criterio hist\u00f3rico : las normas deben interpretarse a tenor de los antecedentes hist\u00f3ricos y legislativ os. (\u00bfhay que tomar en consideraci\u00f3n todos los antecedentes?); 4) Criterio sociol\u00f3gico : la interpretaci\u00f3n se debe hacer atendiendo a las circunstancias sociales y econ\u00f3micas del momento. Importante para la adaptaci\u00f3n del derecho a los cambios sociales (\u00bfa qu\u00e9 cambios sociales concretamente?); 5) Criterio intencional y teleol\u00f3gico : la interpretaci\u00f3n debe atender al esp\u00edritu y finalidad de las normas. (\u00bfqu\u00e9 tipo de finalidad, objetiva o subjetiva?)12. Este problema de jerarqu\u00eda de criterios de interpretaci\u00f3n e n Espa\u00f1a se resuelve sosteniendo el car\u00e1cter constitucional tambi\u00e9n del T\u00edtulo Preliminar del C\u00f3digo Civil, consider\u00e1ndolo como una ley que establece los criterios para la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de todas las normas del ordenamiento jur\u00eddico, incluidas las constitucionales. Lucas Verd\u00fa, matizando esta argumentaci\u00f3n de Herrero de Mi\u00f1\u00f3n, puntualiza que existe una conexi\u00f3n material entre los preceptos del T\u00edtulo Preliminar del C\u00f3digo Civil y la Constituci\u00f3n vigente, y que resulta m\u00e1s correcto hablar de que tales normas son materialmente constitucionales13. Es decir, son las normas interpretativas recogidas en el T\u00edtulo Preliminar del C\u00f3digo Civil las 11 SAVIGNY, F.C., F.C., System des heutigen r\u00f6mischen Rechts , Berlin (1840 -1849). 12 Sobre la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, vid. VERNENGO, J., La interpretaci\u00f3n jur\u00eddica , M\u00e9xico, UNAM, 1977; sobre hermen\u00e9utica jur\u00eddica, P\u00c9REZ LU\u00d1O, A.E., op.cit ., p. 269. 81 que, a su vez, deben ser interpretadas de conformidad con los principios de la Constituci\u00f3n. En definitiva, l a interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n no pueden verse limitadas por reglas previas a su promulgaci\u00f3n, de inferior rango normativo y que obedecen a coordenadas ideol\u00f3gicas distintas, e incluso antag\u00f3nicas, a sus principios. Para resolver esta pol \u00e9mica hay que aplicar el postulado de la jerarqu\u00eda normativa. Junto a estos criterios generales de interpretaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas en el ordenamiento espa\u00f1ol, existen criterios de interpretaci\u00f3n que poseen relevancia espec\u00edfica en subsistemas. Concr etamente, en el \u00e1mbito de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, hay dos criterios: el primero es el c riterio general: art\u00edculo 10.2: en el \u00e1mbito de la interpretaci\u00f3n exige tener como referente la Declaraci\u00f3n Universal de 1948 y otros textos internacionales ratificado s por Espa\u00f1a; y el segundo, el criterio particular: art\u00edculo 53.1 CE: \"S\u00f3lo por ley, que en todo caso deber\u00e1 respetar su contenido esencial, podr\u00e1 regularse el ejercicio de tales derechos y libertades\". Es decir, el \"contenido esencial\" de los derechos fun damental es constituye una pieza clave a la hora de interpretar estos derechos y libertades. En definitiva, los problemas que suelen ser habituales en la interpretaci\u00f3n de cualquier enunciado de un texto jur\u00eddico se acrecientan cuando se trata de la Constit uci\u00f3n. Esto se debe a que el grado de indeterminaci\u00f3n de sus enunciados es en muchas ocasiones, aunque no siempre, en absoluto, m\u00e1s elevado de lo habitual. Ese mayor grado de indeterminaci\u00f3n, con t\u00e9rminos y expresiones de elevada vaguedad, con abundantes proclamaciones gen\u00e9ricas de fines y valores, etc., se traduce en un mayor margen de leg\u00edtima libertad interpretativa y se convierte en la ventaja de una especial aptitud de muchas cl\u00e1usulas constitucionales para ser adaptadas en su significado y alcance a nuevas necesidades, expectativas, opiniones y concepciones de lo justo. Es decir, que sin falta de \u00abmaterializar\u00bb la Constituci\u00f3n ya goza \u00e9sta de por s\u00ed, en sus puros enunciados, de flexibilidad bastante como para poder ponerla al servicio de los fines y valores que se tengan por mejores14. La interpretaci\u00f3n constitucional es un proceso mediante el cual se determina o se asigna un sentido a las normas contenidas en el texto fundamental. El papel de los int\u00e9rpretes constitucionales 14 GARC\u00cdA AMADO, J.A., \"La interpretaci\u00f3n constitucional\", en Revista Jur\u00eddica de Castilla y Le\u00f3n , n\u00ba 2, febrero 2004, p. 71. 82 consiste en declarar el s ignificado y alcance de las normas constitucionales. Tal declaraci\u00f3n se efect\u00faa cuando, al percibirse in totum los fen\u00f3menos pol\u00edticos y jur\u00eddicos que integran la norma que es objeto de interpretaci\u00f3n, se elige aquel sentido que mejor se adec\u00fae a los valor es y fines que por esa norma se intenta consagrar en el seno de la sociedad pol\u00edtica15. La interpretaci\u00f3n constitucional tiene la responsabilidad de afirmar los principios y valores contenidos en la Constituci\u00f3n. En otras palabras, contribuye decididamente en asentar la ideolog\u00eda, la doctrina y el programa pol\u00edtico incluidos en dicho texto. La jurisdicci\u00f3n constitucional se orienta a afirmar el principio de soberan\u00eda constitucional, la racionalizaci\u00f3n del ejercicio del poder, la vigencia plena de los derech os fundamentales de la persona y la acci\u00f3n interpretativa e integradora de la Constituci\u00f3n16. Mediante la acci\u00f3n interpretativa se determinan o asignan los sentidos y alcances de las normas constitucionales en relaci\u00f3n con un suceso o conjunto de sucesos frente a los cuales pueden o deben aplicarse. As\u00ed, la interpretaci\u00f3n constitucional se consagra cuando al percibir in totum los elementos que integran la norma que es objeto de determinaci\u00f3n, se elige aquella facultad o deber comprendido en ella que se adec\u00faa a los fines y valores que cimientan el corpus constitucional. Mediante la acci\u00f3n integrador a se suplen las omisiones o defectos en que puede haber incurrido la Constituci\u00f3n. As\u00ed, ante la existencia de una laguna normativa se crea o recrea l\u00f3gicamente - a favor del ordenamiento constitucional - una disposici\u00f3n jurisprudencial que permita asegurar la vivencia de los principios y valores del texto fundamental del Estado17. Desde un punto de vista doctrina l, se pueden distinguir cuatro tipos de interpretaci\u00f3n constitucional: la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, la interpretaci\u00f3n desde la Constituci\u00f3n, la interpretaci\u00f3n abstracta y conceptual gen\u00e9rica y, por \u00faltimo, la interpretaci\u00f3n espec\u00edfica y concreta. Concretament e: a) La interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n , que c onsiste en asignar un sentido a la Constituci\u00f3n, a efectos de coadyuvar a su correcta aplicaci\u00f3n a 15 GARCIA TOMA, V., \"El Tribunal constitucional, la interpretaci\u00f3n constitucional y las sentencias manipulativas interpretativas (normativas)\", en Anuario de Derecho Penal . Interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la ley penal, 2005, p. 189. 16 GARCIA TOMA, V., \"El Tribunal constitucional, la interpretaci\u00f3n constitucional y las sentencias manipulativas interpretativas (normativas)\", cit., pp. 177 -178. 17 GARCIA TOMA, V., \"El Tribunal constitucional, la interpretaci\u00f3n constitucional y las sentencias manipulativas interpretativas (normativas)\", cit., p. 180. 83 la realidad. Esta asignaci\u00f3n requiere que previamente se precise y determine la existencia de los valores y principios constitucionales existentes en su seno; b) La interpretaci\u00f3n desde la Constituci\u00f3n , que e s la que se efect\u00faa sobre la legislaci\u00f3n infraconstitucional a partir de la respuesta hermen\u00e9utica obtenida de la Constituci\u00f3n, para que aquella guarde cohe rencia y armon\u00eda con el plexo del texto fundamental; c) La interpretaci\u00f3n abstracta y conceptual gen\u00e9rica , que c onsiste en comprender te\u00f3ricamente el texto constitucional, sin necesidad de ligarlo a una contingencia real de la vida pol\u00edtica; d) La interpre taci\u00f3n espec\u00edfica y concreta , que c onsiste en comprender la aplicabilidad del texto fundamental a una situaci\u00f3n o contingencia real emanada de la vida pol\u00edtica18. 2. Principios de interpretaci\u00f3n constitucional Tanto en la Teor\u00eda del Derecho como en la pra xis judicial se puede advertir la existencia de ciertas tensiones entre la hermen\u00e9utica jur\u00eddica y la interpretaci\u00f3n constitucional, en la medida en que se producen conflictos entre interpretaci\u00f3n jur\u00eddica e interpretaci\u00f3n pol\u00edtica, entre voluntas legis y voluntas legislatori , entre evoluci\u00f3n y seguridad, entre reglas y principios, entre creaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Derecho, entre el Tribunal Supremo y el Tribunal Constitucional. En definitiva, la razonabilidad jur\u00eddica sometida a distintas fuerzas. Como afirm a Rubio Llorente, la teor\u00eda de la interpretaci\u00f3n es actualmente el n\u00facleo esencial de la Teor\u00eda de la Constituci\u00f3n, de la Teor\u00eda del Estado e incluso de la Teor\u00eda del Derecho19. Se advierte una conexi\u00f3n rec\u00edproca entre el m\u00e9todo de interpretaci\u00f3n de la Cons tituci\u00f3n y la teor\u00eda o el concepto de la Constituci\u00f3n que le sirve de base, de forma que una discusi\u00f3n metodol\u00f3gica sobre interpretaci\u00f3n constitucional acaba desembocando en una discusi\u00f3n sobre el concepto o teor\u00eda de la Constituci\u00f3n20. Los principios y teor\u00edas que se adopten para llevar a cabo la interpretaci\u00f3n constitucional est\u00e1n profundamente impregnados de la teor\u00eda constitucional a la que se adscriba el int\u00e9rprete21. 18 GARCIA TOMA, V., \"El Tribunal constitucional, la interpretaci\u00f3n constitucional y las sentencias manipulativas interpretativas (normativas)\", cit., p. 190 ss. 19 RUBIO LLORENTE, F., \"Problemas de la interpretaci \u00f3n constitucional\", en Revista Jur\u00eddica de Castilla -La Mancha , n\u00ba 3-4, Toledo, 1988, pp. 35 -46. 20 Vid. CARBONELL, M., Teor\u00eda de la Constituci\u00f3n, ensayos escogidos . M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2000, p. 123 ss. 21 As\u00ed por ejemplo, L. Verd\u00fa no comparte la teor\u00eda constituc ional tal y como la 84 El problema de la interpretaci\u00f3n constitucional como problema jur\u00eddico surge cuando la Constituci\u00f3n empieza a entenderse como l\u00edmite jur\u00eddico y no s\u00f3lo como l\u00edmite jur\u00eddico del poder. Es decir, las Constituciones dejan de ser meramente program\u00e1ticas para convertirse en aut\u00e9nticas normas jur\u00eddicas, con fuerza vinculante, pudi\u00e9ndose aplicar d irectamente. La norma normorum se coloca en el v\u00e9rtice de la escala jur\u00eddica y vincula tanto a los poderes p\u00fablicos como a los ciudadanos. Sin embargo, es una norma peculiar que contiene principios, valores, mandatos, prohibiciones, cat\u00e1logo de derechos, e structuras pol\u00edtico -administrativas, es decir, textura abierta. La Constituci\u00f3n no contiene siempre la regulaci\u00f3n completa del sistema de fuentes. Tal regulaci\u00f3n se ha contenido tradicionalmente en el C\u00f3digo Civil. Por eso, el estudio del sistema de fuente s no se encuentra enmarcado en el Derecho constitucional y ha tenido su sede natural en la parte general del Derecho Civil. Es el resultado obligado del principio de supremac\u00eda de la ley. Progresivamente, la Constituci\u00f3n ha ido adquiriendo m\u00e1s protagonismo como fuente del Derecho. Todo ello ha sido resultado de un proceso que va consolidando la fuerza obligatoria de las Constituciones, afectando tanto a los legisladores que deben ir desarroll\u00e1ndola como a su connotaci\u00f3n de vinculante, de manera que sujeta a los poderes p\u00fablicos y a los ciudadanos. La Constituci\u00f3n de los Estados Unidos de Am\u00e9rica y, en Europa, tanto la Revoluci\u00f3n Francesa como la Constituci\u00f3n de Weimar y la teor\u00eda formulada por H. Kelsen , permiten comprender la base sobre la que se sustenta e l constitucionalismo actual. La Constituci\u00f3n va acompa\u00f1ada de unas garant\u00edas y controles, entre los que acabe destacar la rigidez y el control de constitucionalidad. El primero, la rigidez consiste en que la Constituci\u00f3n no puede ser modificada m\u00e1s que por sus propios procedimientos, que deben ser agravados. Es decir, si la modificaci\u00f3n se realiza por mayor\u00eda simple, se tratar\u00eda de una ley. Mediante los procedimientos agravados se pretende garantizar la configura H\u00e4berle, porque al dar un papel protagonista al pluralismo, a la tolerancia, a la dinamizaci\u00f3n de la sociedad abierta y de res publica , sus conceptos acaban relativiz\u00e1ndose excesivamente, impidiendo captar el contenido valorat ivo de las normas constitucionales (VERD\u00da, P.L., Estimativa y pol\u00edtica constitucionales . Madrid, Universidad de Madrid, 1984, p. 56; H\u00c4BERLE, P., Hermen\u00eautica Constitucional. A sociedade aberta dos \"procedimental\" da de Gilmar Mendes. S\u00e9rgio A. Fabris Editor, 2002 ). 85 connotaci\u00f3n de permanencia en el tiempo y su vocaci\u00f3n de perdurabilidad. Como se entiende que la Constituci\u00f3n contiene los fundamentos de lo que la comunidad ha considerado m\u00e1s importante conforme a la idea originaria del pacto, tiende a permanecer en el tiempo, evitando verse sometida a reformas propias de l a mayor\u00eda cambiante. No deja de ser un equilibrio dif\u00edcil el de intentar mantener los principios fundamentales que dieron lugar al texto constitucional en su d\u00eda y, al mismo tiempo, intentar que la Constituci\u00f3n se ajuste a las nuevas circunstancias. El segundo mecanismo es el control de constitucionalidad que hace posible que la actividad legislativa se encuentre sometida a controles como el de constitucionalidad, sujetando su actuaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n. Retomando el tema de la interpretaci\u00f3n constituciona l, en la actualidad asistimos a un nuevo marco fruto, por un lado, de sociedades abiertas y pluralistas y, de otro, un Estado social y democr\u00e1tico de Derecho, con un Derecho constitucional de principios y valores que no pueden articularse mec\u00e1nicamente. Asistimos a algunas paradojas en la medida en que la supremac\u00eda constitucional no es el resultado del principio democr\u00e1tico, es m\u00e1s, en un abundante n\u00famero de casos, la ley es m\u00e1s democr\u00e1tica por su elaboraci\u00f3n y procedimi ento que la propia Constituci\u00f3n22. Una cuesti\u00f3n preliminar es la de si podemos utilizar los m\u00e9todos jur\u00eddicos tradicionales en la interpretaci\u00f3n constitucional, dado que si estos son derivaciones de categor\u00edas iusprivatistas a las que la Constituci\u00f3n pretende superar, hay que analizar si sigu en siendo v\u00e1lidos y, en ese caso c\u00f3mo escoger entre los mismos ; o bien, analizar si resultan necesarios otros tipo de criterios o categor\u00edas. A ello hay que a\u00f1adir que la discusi\u00f3n tambi\u00e9n se centrar\u00e1 en los sistemas de ponderaci\u00f3n, razonabilidad y balance o, procedimientos que deben utilizarse adecuadamente para no depender exclusivamente del arbitrio del juez o de las mayor\u00edas en el seno de los tribunales23. Como tendremos ocasi\u00f3n de analizar, dirimir los conflictos entre derechos fundamentales resulta una tarea complicada, principalmente 22 Hern\u00e1ndez y Rodrigo Mazabel citan como ejemplo el Derecho comunitario de la Uni\u00f3n Europea que se ha ido desarrollan do \"no muy democr\u00e1ticamente que digamos porque tiene m\u00e1s influencia de los Gobiernos que los propios Parlamentos\" (HERN\u00c1NDEZ D\u00cdAZ, C.A. / MAZABEL PINZ\u00d3N, M.R., Hermen\u00e9utica jur\u00eddica e interpretaci\u00f3n constitucional , Lima, Ara Editores, 2010, p. 135). 23 Vid. EZQUIAGA GANUZAS, F.J., La producci\u00f3n jur\u00eddica y su control por el Tribunal Constitucional . Valencia, Tirant lo blanch, 1999. 86 por dos razones: la primera, por su conexi\u00f3n con los valores, lo que conlleva que se trate de normas con un elevado grado de indeterminaci\u00f3n que favorece la discrecionalidad interpretativa; la segunda, por el lugar que ocup an en la jerarqu\u00eda normativa de sistema jur\u00eddico, que dificulta encontrar un marco normativo preciso que sirva de referencia al int\u00e9rprete. La i nterpretaci\u00f3n de los derechos fundamentales puede hacerse desde dos perspectivas: e n sentido negativo, de forma que el significado que se atribuya a una determinada disposici\u00f3n no puede transgredir el de un derecho fundamental; y en sentido positivo, de manera que el significado de una disposici\u00f3n debe ser aquel que m\u00e1s favorezca a los derechos. Como norma regulador a, la Constituci\u00f3n est\u00e1 compuesta de principios y de reglas, siendo ambos especies del g\u00e9nero norma jur\u00eddica y, por consiguiente, dotados de normatividad. Como las normas abarcan tanto reglas como principios, la distinci\u00f3n relevante no radica, entre princi pios y normas sino entre reglas y principios24. La perspectiva pospositivista y principiol\u00f3gica del Derecho ha sido determinante en la evoluci\u00f3n y en la formaci\u00f3n de una nueva hermen\u00e9utica constitucional. Junto a los principios materiales que se incorporaro n a la Constituci\u00f3n, se desarroll\u00f3 un cat\u00e1logo de principios espec\u00edficos de interpretaci\u00f3n constitucional, los cuales no imponen interpretaciones de antemano obligatorias, siendo valorados apenas como puntos de partida o f\u00f3rmulas de b\u00fasqueda, que se maneja n como argumentos - sin graduaci\u00f3n ni l\u00edmite - para la soluci\u00f3n del caso concreto. En este sentido, Barroso afirma que: os princ\u00edpios do int\u00e9rprete, a solu\u00e7\u00e3o concreta da quest\u00e3o posta25. En cuanto a su funci\u00f3n dogm\u00e1tica, hay que decir que, a pesar de que se presenten como enunciados l\u00f3gicos y, en esa condici\u00f3n, puedan parecer anteriores a los problema s hermen\u00e9uticos, esos principios funcionan como f\u00f3rmulas persuasivas, de las que se valen los aplicadores del derecho para justificar sus decisiones que, a pesar de que sean necesarias o convenientes, sin el apoyo de esos 24 HENNING LEAL, M.C., A Constitui\u00e7\u00e3 o como princ\u00edpio. Os l\u00edmites da Jurisdi\u00e7\u00e3o Constitucional Brasileira. S\u00e2o Paulo, Manole, 2003, p. XVI. 25 BARROSO, L. R., A Nova Interpreta\u00e7\u00e3o Constitucional: pondera\u00e7\u00e3o, direitos fundamentais e rela\u00e7\u00f5es privadas. Rio de Janeiro, Renovar, 2003, p. 358. 87 c\u00e1nones interpretativos se mostrar \u00edan arbitrarias o desprovistas de fundamento. Dado que la Constituci\u00f3n es elaborada con el objeto de que rija los destinos de una sociedad pol\u00edtica con vocaci\u00f3n de perdurabilidad, es redactada con un lenguaje lo suficientemente vago y general que permita s u permanente adaptaci\u00f3n al tiempo pol\u00edtico que se vive sucesivamente dentro de una colectividad. La doctrina admite la existencia de principios interpretativos en materia constitucional, a efectos de orientar y canalizar el proceso de asignaci\u00f3n y alcances de los significados contenidos en el texto supremo del Estado. Siguiendo en buena parte a Hesse26, cabe mencionar ocho principios : de unidad de la Constituci\u00f3n, de concordancia pr\u00e1ctica, de correcci\u00f3n funcional, de eficacia integradora, de adaptaci\u00f3n, de c onstancia, de utilidad y de conservaci\u00f3n de la ley. Gomes Canotilho retoma estos principios de Hesse. E n este contexto, el primer principio que cabe destacar es el de la unidad de la Constituci\u00f3n, seg\u00fan el cual las normas constitucionales deben ser vistas no como normas aisladas sino como preceptos integrados en un sistema unitario de reglas y principios, que es instituido por la propia Constituci\u00f3n. En esta perspectiva, la Constituci\u00f3n debe ser interpretada y comprendida como unidad, optimizando el texto constitucional y permitiendo a los int\u00e9rpretes y aplicadores construir las soluciones exigidas en cada situaci\u00f3n hermen\u00e9utica.27 El principio de la armonizaci\u00f3n o de la concordancia pr\u00e1ctica consiste, esencialmente, en una recomendaci\u00f3n para que el aplicador de las normas constitucionales, ante situaciones de concurrencia entre bienes dotados de igual protecci\u00f3n constitucional, adopte la soluci\u00f3n que haga posible la realizaci\u00f3n de cualquiera de ellos sin sacrificar a los dem\u00e1s.28 Es decir, cuando dos o m\u00e1s preceptos de la Constituci\u00f3n entran en conflicto en la 26 Vid. HESSE, K., \"El texto constitucional como l\u00edmite de la interpretaci\u00f3n\" en Divisi\u00f3n de poderes e interpretaci\u00f3n. Hacia una teor\u00eda de la praxis constitucional . Madrid, Tecnos, 1987; tambi\u00e9n, del mismo autor, A For\u00e7a normativa da Constitui\u00e7\u00e3o . Trad. de Gilmar Ferreira Mendes. Porto Alegre, S\u00e9rgio Edito r, 1991. 27 ele se quer significar que a Constitui\u00e7\u00e3o deve ser interpretada de forma a evitar contradi\u00e7\u00f5es (antinomias e antagonismo s) entre as suas normas\" (GOMES CANOTILHO, J. J., Direito Constitucional e Teor\u00eda da Constitui\u00e7\u00e2o . 6\u00aaed., Coimbra, Almedina, 2002 , p. 1209). dos jur\u00eddicos em conflito de forma a evitar o sacrif\u00edcio (total) de uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros\" ( Ibidem ). 88 resoluci\u00f3n de un caso concreto, debe evitarse la aplicaci\u00f3n excluyente de uno en perjuicio del otro. Los bienes jur\u00eddicos que cada prece pto constitucional protege deben ser armonizados en la medida de lo posible de manera que, en caso de conflicto, s\u00f3lo resulten menoscabados de modo proporcional, en la medida indispensable para que todos ellos conserven su n\u00facleo esencial. El referido cano n interpretativo posee gran alcance. Se encuentra ligado al princ\u00edpio da proporcionalidad y se aplica a partir de la colisi\u00f3n entre derechos fundamentales o entre derechos fundamentales y bienes jur\u00eddicos protegidos constitucionalmente. El principio de la fuerza normativa de la Constituci\u00f3n, a su vez, implica una apelaci\u00f3n a los aplicadores de la Constituci\u00f3n, para que en la soluci\u00f3n de problemas jur\u00eddico -constitucionales, otorgue preferencia a aquellos puntos de vista que converjan en una eficacia \u00f3ptima d e la ley fundamental, es decir, que permitan extraer de ella consecuencias de aplicaci\u00f3n inmediata. Con ello se evita anular leyes mientras estas permiten una interpretaci\u00f3n conforme a la Constituci\u00f3n, para lo que se aplica tambi\u00e9n la presunci\u00f3n de constit ucionalidad de tales normas. En esta misma perspectiva, hay que mencionar el principio d e la m\u00e1xima efectividad , el cual se encuentra estrechamente vinculado al principio anterior, en relaci\u00f3n al cual se configura como un subprincipio, orientando a los int \u00e9rpretes de la ley para que en toda situaci\u00f3n hermen\u00e9utica, especialmente que afecte a derechos fundamentales, procuren densificar tales derechos, cuyas normas, naturalmente abiertas, est\u00e1n predispuestas a interpretaciones expansivas. El principio de la correcci\u00f3n funcional implica que el int\u00e9rprete debe cuidar de respetar el esquema de estructuras de poder y de distribuci\u00f3n de competencias de todos los \u00f3rganos y entes p\u00fablicos que consagra la Constituci\u00f3n. Por ello, al garantizar la distribuci\u00f3n org\u00e1nica de funciones y el respeto de las esferas de competencias de todos los \u00f3rganos del Estado, el juez constitucional no puede modificar la estructura prevista por la Constituci\u00f3n y, al resolver los conflictos de competencias, lo hace objetivamente sin sustitu ir o modificar la establecida por la propia Constituci\u00f3n. Otro principio muy citado por la doctrina es el de la interpretaci\u00f3n conforme a la Constituci\u00f3n, cuyas funciones se sit\u00faan en el \u00e1mbito de control de constitucionalidad y de la hermen\u00e9utica29. 29 Siguiendo esta l\u00ednea, para Barroso: \"a interpreta\u00e7\u00e3o conforme a constitui\u00e7\u00e3o pode ser apreciada como um princ\u00edpio de interpreta\u00e7\u00e3o e como uma t\u00e9cnica de controle da 89 Su apl icaci\u00f3n es significativa cuando, frente a las normas de m\u00faltiples significados, existen diferentes alternativas de interpretaci\u00f3n, unas en disconformidad y otras de acuerdo con la Constituci\u00f3n, de manera que \u00e9stas deben ser preferidas sobre aquellas. Adem\u00e1 s, en la hip\u00f3tesis de que se llegara a una interpretaci\u00f3n manifiestamente contraria a la Constituci\u00f3n, se impone que la norma sea declarada inconstitucional. Modernamente, ese principio desemboc\u00f3, tambi\u00e9n, en un mandato de optimizaci\u00f3n del querer constituc ional, al no significar m\u00e1s que , entre dos interpretaciones posibles de la misma norma se ha de optar por aquella que la torna compatible con la Constituci\u00f3n, pero tambi\u00e9n que, entre diversas interpretaciones igualmente constitucionales, se debe de optar p or la que mejor se oriente a la Constituci\u00f3n y para la realizaci\u00f3n de los derechos fundamentales. Sin embargo, hay otras respuestas te\u00f3ricas a la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n . As\u00ed, R. Dworkin propone un modelo diferente de funci\u00f3n judicial, en relaci\u00f3 n a los modelos hist\u00f3ricos de interpretaci\u00f3n judicial, silog\u00edstico, realista y discrecional. Es el modelo de la respuesta correcta al problema planteado, dado que sostiene que la verdadera funci\u00f3n del juez es hallar la respuesta correcta al caso, hacer jus ticia. Partiendo de un concepto de interpretaci\u00f3n distinto del positivista, subraya que el verdadero problema del Derecho radica en su interpretaci\u00f3n y no tanto en su elaboraci\u00f3n. Adem\u00e1s, como las normas jur\u00eddicas tienen un contenido moral, enmarcado en la propia mentalidad social -colectiva de la comunidad, la interpretaci\u00f3n se convierte en un acto j ur\u00eddico que es inseparable de l a moral y sus principios. Una alternativa m\u00e1s sencilla al juez Herc\u00fales omniscente de Dworkin puede ser la idea de una comunidad de int\u00e9rpretes de la Constituci\u00f3n ( H. Hesse, J. Habermas)30 de manera que se supera el problema de la dicotom\u00eda legitimidad y legalidad de la actuaci\u00f3n del Tribunal Constitucional. 3. Las peculiaridades de la interpretaci\u00f3n de los derechos fundamentales La naturaleza y funcionalidad de los derechos fundamentales ha sido objeto de diversas teor\u00edas . Nuestra posici\u00f3n se inscribe en la constitucionalidade\" (BARROSO, L. R., op.cit ., p. 361). 30 Vid. BELLOSO MART\u00cdN , N., \"Temi di Teor\u00eda Giuridica: Linterpretazione de lla Costituzione dei Diritti Fondamentali\" en Annali del Seminario Giuridico , Vol. VII (2005 -2006), Milano, Giuffr\u00e8 Editore, 2007, pp. 17 -85. 90 perspectiva de interpretaci\u00f3n que avala el potencial emancipador en la medida en que en un Estado democr\u00e1tico de Derecho solo cabe interpretar los derechos fundamentales en clave garantista, resultado de reivindicaciones a lo largo de la historia. Responden pues a un potencial emancipador y no opresor. Ello no significa que sea una tarea agotada. Por el contrario, la defensa y g arant\u00eda de los derechos fundamentales es una tarea in fieri , siempre en continuo proceso de consolidaci\u00f3n. La dignidad de la persona humana se configura como un principio fundamental general que ilustra la interpretaci\u00f3n de los preceptos constitucionales y, m\u00e1s concretamente, de los derechos fundamentales31. Si estos diversos derechos fundamentales son, abstractamente, perfectamente compatibles, en el \u00e1mbito de lo f\u00e1ctico pueden presentarse colisiones entre los mismos. Recurriendo a ese principio se privilegiar\u00eda, circunstancialmente, alguno de los derechos f undamentales en conflicto, pero sin que esto suponga perjudicar otros derechos fundamentales conflictantes en su contenido esencial. Es as\u00ed que el principio de dignidad de la persona humana, ayudado del principio de proporcionalidad y de razonabilidad perm ite una interpretaci\u00f3n adecuada a la configuraci\u00f3n esencial que presenta nuestro texto constitucional: Estado social y democr\u00e1tico de derecho32. El reconocimiento de la inviolabilidad de la dignidad humana, la vinculaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos a los derec hos fundamentales y su inmediata aplicabilidad, as\u00ed como la garant\u00eda del contenido esencial, indica la necesidad de superar la teor\u00eda liberal de los derechos fundamentales, que \u00fanicamente ve\u00eda en \u00e9stos un instrumento defensivo ante los posibles excesos del poder estatal. La propia dimensi\u00f3n institucional de los derechos fundamentales se 31 Con respecto al principio de proporcionalidad, conviene hacer unas precisiones en cuanto a sus posibilidades d e aplicaci\u00f3n a los derechos fundamentales. Es s\u00f3lo aplicable a las acciones de los poderes p\u00fablicos, a diferencia de las acciones entre particulares. Asimismo, este principio es inaplicable cuando entra en escena la dignidad humana, de manera que si un der echo fundamental u otro bien constitucional entran en colisi\u00f3n con la dignidad humana, prevalecer\u00e1 \u00e9sta. En los dem\u00e1s derechos fundamentales, una intromisi\u00f3n no significa todav\u00eda una lesi\u00f3n. En cambio, la dignidad humana carece de esa estructura de intromi si\u00f3n/l\u00edmites. Es decir, tiene car\u00e1cter de regla, de forma que toda intromisi\u00f3n en la dignidad humana significa su lesi\u00f3n ( ALEXY, R., \"Entrevista a Robert Alexy\", trad. de M. Atienza, Doxa , 21, Alicante, 2001, pp. 670 -687). 32 El principio de dignidad de la persona humana funciona como orientador de los conflictos de los derechos fundamentales y esta circunstancia se pone de manifiesto, de forma clara, en los conflictos de bio\u00e9tica. 91 encuentra asumida por el Tribunal Constitucional, al referirse a ellos como \"el fundamento mismo del orden pol\u00edtico -jur\u00eddico del Estado en su conjunto\" FJ 3\u00ba; y otras ). Tambi\u00e9n hay que tener presente el art\u00edculo 9.2 CE que contiene, entre otras cosas, un mandato al legislador para realizar una \"pol\u00edtica de derechos fundamentales\"33. La aplicaci\u00f3n del juicio de proporcionalidad parte del supuesto de que los derechos deben ser realizados en la mayor medida posible, \"atendiendo a las posibilidades f\u00e1cticas y jur\u00eddicas que jueguen en sentido contrario\"34. Esa verificaci\u00f3n de las posibilidades jur\u00eddicas que jueguen en sentido contrario se traduce en estab lecer qu\u00e9 principio se limita con la realizaci\u00f3n de otro, con el fin de determinar en qu\u00e9 medida es limitado \u00e9ste. La aplicaci\u00f3n de este principio implica reconocer que los derechos fundamentales tienen dos contenidos: un contenido prima facie y un conteni do definitivo, a los que anteriormente ya hemos aludido. El contenido prima facie se compone de todas las facultades que pueden adscribirse a los derechos fundamentales cuando son interpretados ampliamente. Este contenido prima facie puede entrar en colisi \u00f3n, como en todo sistema de principios, con otros derechos fundamentales o bienes constitucionales. El contenido definitivo de los derechos fundamentales viene dado por el resultado de la restricci\u00f3n que el legislador -dentro de los m\u00e1rgenes que el princip io de proporcionalidad - establezca35. 3.1. T\u00e9cnicas de interpretaci\u00f3n: la ponderaci\u00f3n y sus subprincipios Para una adecuada comprensi\u00f3n de las t\u00e9cnicas de interpretaci\u00f3n hay q ue tener presente las tres formas fundamentales de argumentaci\u00f3n jur\u00eddica: la subsunci\u00f3n, la adecuaci\u00f3n (argumentos medio -fin) y la ponderaci\u00f3n. A su vez, \"cada una de las 33 Para mayor informaci\u00f3n, vid. DOMINGO, T. (de), \u00bfConflictos entre derechos fundamentales? Un an\u00e1lisis desde las relaciones entre los derechos a la libre expresi\u00f3n e informaci\u00f3n y los derechos al honor y la intimidad . Madrid, Centro de Estudios Constitucionales, 2001; Vid. tambi\u00e9n, SERNA BERM\u00daDEZ, P., \"Derechos fundamentales: el mi to de los conflictos. Reflexiones te\u00f3ricas a partir de un supuesto jurisprudencial sobre intimidad e informaci\u00f3n\". En: Humana Iura , Pamplona, Eunsa, n\u00ba4, 1994, p. 231 ss. 34 BERNAL PULIDO, C., El Derecho de los Derechos . Bogot\u00e1, Universidad Externado de Colombia, 2005, p. 133. 35 HERN\u00c1NDEZ D\u00cdAZ, C.A. / MAZABEL PINZ\u00d3N, M.R., Hermen\u00e9utica jur\u00eddica e interpretaci\u00f3n constitucional , Lima, Ara Editores, 2010, p. 96. 92 cuales supone el uso (como premisa) de un enunciado jur\u00eddico caracter\u00edstico: respecti vamente, una regla de acci\u00f3n, una regla de fin y un principio (bien sea un princ ipio en sentido estricto, o bien una directriz)36\" Entre las t\u00e9cnicas m\u00e1s utilizadas, principalmente por tribunales latinoamericanos, en Cortes Supremas y Tribunales Constitucio nales, est\u00e1n las derivadas de la teor\u00eda de Robert Alexy37 que, a su vez, podr\u00edan considerarse como una concreci\u00f3n racional del principio de proporcionalidad, caracter\u00edsticas de los Tribunales Constitucionales europeos. Para Alexy, u na resoluci\u00f3n o sentenci a emitida por un juez no se refiere \u00fanicamente a simples operaciones mec\u00e1nicas l\u00f3gicas de subsunci\u00f3n, sino que en los casos dif\u00edciles implican valoraciones, sacrificios de principios, una necesidad de ponderaci\u00f3n de los valores en conflicto. Alexy considera los derechos constitucionales como principios, y los principios como mandatos de optimizaci\u00f3n, que ordenan que algo debe realizarse en la mayor medida posible (seg\u00fan las posibilidades f\u00e1cticas y normativas). Cuando se producen conflictos en tre derechos (o entre principios), esos conflictos deben resolverse aplicando un test de proporcionalidad, es decir, aplicando el principio de proporcionalidad que, para Alexy, es una especie de meta -principio. Alexy esgrime cuatro razones para justificar la necesidad de l a ponderaci\u00f3n: i) la vaguedad del lenguaje jur\u00eddico; ii) la posibilidad de conflictos de normas; iii) el hecho de que sean posibles casos que necesitan una regulaci\u00f3n jur\u00eddica, pero para cuya regulaci\u00f3n no existe ya una norma vigente, y i v) la posibilidad de decidir incluso contra el tenor literal de una norma en casos especiales38. Retomando la idea de principios de Dworkin elabora una teor\u00eda de los derechos fundamentales, con el objetivo de construir un esquema argumentativo basado en cua tro elementos fundamentales: la regla, el valor, el principio y la ponderaci\u00f3n. Subraya la imposibilidad de dotar de un peso espec\u00edfico a cada derecho fundamental en abstracto, por lo que es necesario su peso concreto a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de la ponderaci \u00f3n. La ponderaci\u00f3n se encuentra dentro de la proporcionalidad. A 36 ATIENZA, M., Curso de argumentaci\u00f3n jur\u00eddica . Madrid, Ed. Trotta, 2013, p. 13. 37 ALEXY, R., Teor\u00eda de los derechos fundamentales . Trad. de Carlos Bernal Pulido, Madrid, Centro de Estudios Pol\u00edtico Constitucionales, 2008, (1\u00aa reimp. de la 2\u00aa ed.). 38 ALEXY, R., Teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica (La teor\u00eda del discurso racional como teor\u00eda de la fun damentaci\u00f3n jur\u00eddica) . Trad. de Manuel Atienza e Isabel Espejo, Madrid, Centro de Estudios Constitucionales, 1997, p. 23. 93 su vez, este principio consta de tres sub -principios: el de idoneidad, el de necesidad y el de proporcionalidad en sentido estricto. As\u00ed, en cada caso particular donde se aplique la ponderaci \u00f3n hay que: acreditar la adecuaci\u00f3n, aptitud o idoneidad de la medida objeto de enjuiciamiento en orden a la protecci\u00f3n o consecuci\u00f3n de la finalidad expresada; esto que la actuaci\u00f3n afecte a un principio o derecho constitucional39. El principio de propor cionalidad se utiliza para extraer el contenido esencial del derecho fundamental cuya f\u00f3rmula aparece por primera vez en la Ley Fundamental de Bonn, de 1949, en su art\u00edculo 19.240 y, posteriormente, por la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978, en su art\u00edculo 53.141. A su vez, la estructura de la ponderaci\u00f3n, siguiendo a Alexy, consta de tres elementos: la ley de la ponderaci\u00f3n, la f\u00f3rmula del peso y las cargas de la argumentaci\u00f3n. L a ley de la ponderaci\u00f3n se formu la as\u00ed: \"cuanto mayor es el grado de la no satisfacci \u00f3n o de afectaci\u00f3n de uno de los principios, tanto mayor debe ser la importancia de la satisfacci\u00f3n del otro\"; y se concreta a trav\u00e9s de tres variables en la f\u00f3rmula del peso, que son las siguientes: 1) el grado de afectaci\u00f3n de los principios en el caso c oncreto; 2) el peso abstracto de los principios relevantes; 3) la seguridad de las apreciaciones emp\u00edricas. Alexy atribuye adem\u00e1s un determinado valor num\u00e9rico a las variables: en cuanto a la afectaci\u00f3n de los principios y al peso abstracto, seg\u00fan que la a fectaci\u00f3n o el peso sea leve, medio o intenso; y en cuanto a la seguridad de las premisas f\u00e1cticas, seg\u00fan que puedan calificarse de seguras, plausibles o no evidentemente falsas. En aquellos casos en que se produjera un empate (que el peso de los dos princ ipios fuera id\u00e9ntico), entrar\u00edan en juego reglas sobre la carga de la argumentaci\u00f3n: por ejemplo, la que establece una prioridad a favor de la libertad, o a favor de la constitucionalidad de una ley (deferencia hacia el legislador)42. 39 ALEXY, R., Teor\u00eda de los derechos fundamentales , cit., p. 200. 40 Sobre la restricci\u00f3n de los derechos fundamentales: (2) En ning\u00fan c aso un derecho fundamental podr\u00e1 ser afectado en su contenido esencial. 41 Art\u00edculo 53.1. \"Los derechos y libertades reconocidos en el Cap\u00edtulo segundo del presente Titulo vinculan a todos los poderes p\u00fablicos. S\u00f3lo por ley, que en todo caso deber\u00e1 respetar su contenido esencial, podr\u00e1 regularse el ejercicio de tales derechos y libertades que se tutelar\u00e1n de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 161,1,a)\". 42 Cfr.ATIENZA, M., \"A vueltas con la ponderaci\u00f3n\", en Anales de la C\u00e1tedra Francisco Su\u00e1rez. Un panora ma de filosof\u00eda jur\u00eddica y pol\u00edtica. 50 a\u00f1os de ACFS . Universidad de Granada, n\u00ba44, 2010, p.47; Tambi\u00e9n, vid. HERN\u00c1NDEZ MAR\u00cdN, R., 94 La ponderaci\u00f3n, seg\u00fan Alexy, es un m\u00e9todo para la resoluci\u00f3n de cierto tipo de antinomias o contradicciones normativas. A todas aquellas que puedan resolverse mediante alguno de los criterios tradicionales jer\u00e1rquico, cronol\u00f3gico o de especialidad no se les aplicar\u00e1 la ponderac i\u00f3n43. Es evidente que los dos primeros criterios no son aplicables a los conflictos constitucionales, pues se producen en el seno de un mismo documento normativo. No es el caso del tercero: por ejemplo, en la sucesi\u00f3n a la Corona de Espa\u00f1a se preferir\u00e1 \"el var\u00f3n a la mujer\" (art. 57.1 CE) y \u00e9sta es una norma especial frente al mandato de igualdad ante la ley del art\u00edculo 14, que adem\u00e1s proh\u00edbe expresamente discriminaci\u00f3n alguna por raz\u00f3n de sexo. Sin embargo, el criterio de especialidad resulta insuficiente para resolver las antinomias de principios. Moreso ha indicado que ello sucede cuando estamos en presencia de derechos (y deberes correlativos) incondicionales y derrotables, es decir, de deberes categ\u00f3ricos o cuya observancia no est\u00e1 sometida a ninguna condici\u00f3n, pero que son prima facie o pueden ser derrotados en algunos casos44. Es decir, hay supuestos que se caracterizan por la existencia de un conflicto constitucional que no es posible resolver mediante el criterio de la especialidad. Entre el art\u00edculo 9.2 y el 14 del texto constitucional espa\u00f1ol no hay una relaci\u00f3n de jerarqu\u00eda o cronol\u00f3gica ni tampoco de especialidad. Hay que hacer posible la igualdad de todos ante la ley, sin posibilidad de discriminaci\u00f3n (art.14) junto con el deber de los poderes p\u00fa blicos promover las condiciones para que la libertad y la igualdad sean efectiva as\u00ed como de remover los obst\u00e1culos que puedan impedirlo (art.9.2). El juez, Interpretaci\u00f3n, subsunci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Derecho, Marcial Pons, Madrid, 1999. 43 El sistema de normas que tenemos, a pesar de su jerarqu\u00eda, no es perfecto. No resulta posible prever todas las posibles s ituaciones que puedan presentarse en las complejas relaciones sociales, y el legislador no puede prever esa complejidad de la vida social, por lo que aparecen entonces los confl ictos de normas, conocidos como antinomias. Es el propio sistema el que procura dotarse de criterios para resolver estos conflictos. Para el caso de conflictos de reglas o de normas -disposici\u00f3n, esos criterios de resoluci\u00f3n son el cronol\u00f3gico, prevalecien do la norma posterior a la anterior; el de especialidad, que hace referencia a la especializaci\u00f3n de una norma que trata de una determinada materia frente a otra norma de aplicaci\u00f3n general, teniendo supremac\u00eda aquella sobre \u00e9sta; y el criterio de jerarqu\u00ed a, dando primac\u00eda a una norma de fuerza mayor en la pir\u00e1mide jer\u00e1rquica y suplantando a la norma inferior. 44 Cfr. MORESO, J.J., \"Conflictos entre principios un an\u00e1lisis metate\u00f3rico. En: Neoconstitucionalismo(s), cit., pp. 75 -98). 95 ante el caso concreto, puede encontrar razones de sentido contradictorio; y no puede resolver el co nflicto declarando la invalidez de alguna de esas razones, que son razones constitucionales, ni tampoco afirmando que alguna de ellas ha de ceder siempre en presencia de su opuesta pues esto implicar\u00eda establecer una jerarqu\u00eda que no est\u00e1 en la Constituci\u00f3 n. Como ha sostenido el propio Tribunal Constitucional, \"no se trata de establecer jerarqu\u00edas de derechos ni primac\u00edas a priori, sino de conjugar, desde la situaci\u00f3n jur\u00eddica creada, ambos derechos o libertades, ponderando, pesando cada uno de ellos, en su eficacia rec\u00edproca\" (STC 320/1994). La ponderaci\u00f3n entre principios es una \"operaci\u00f3n intelectual\" que lleva a cabo el juez, y que presenta tres caracter\u00edsticas. En primer lugar, una peculiar interpretaci\u00f3n de los principios en juego: s\u00f3lo cabe en los supuestos de inconsistencia par cial-parcial, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de A. Ross, ya que si la antinomia fuese del tipo total-total ser\u00eda irresoluble, y si fuera del tipo total -parcial bastar\u00eda con aplicar el criterio de especialidad; En segundo lugar, el establecimiento de una \"jerarqu\u00eda axiol\u00f3gica\" entre los principios en contradicci\u00f3n, esto es, una relaci\u00f3n valo rativa establecida por el int\u00e9rprete median te un juicio de valor; y, en terc er lugar, la evalua ci\u00f3n del posible impacto del principio que quiere h acerse prevalecer, en su aplicaci\u00f3n al caso concreto. En funci\u00f3n de estas tres notas, parece que entre dos principios en conflicto se produce una relaci\u00f3n jer\u00e1rquica cambiante se g\u00fan las circunstancias: en un caso se atribuye mayor peso a un principio, y e n otro caso distinto, mayor peso a otro principio. La ponderaci\u00f3n es una opera ci\u00f3n que conlleva, por tanto, el establecimiento de una \"jerarqu\u00eda axiol\u00f3gica m\u00f3vil\" que depende, en \u00faltima instancia y para cada supuesto en concreto, del juicio de valor del i nt\u00e9rprete45. Por ello, la ponderaci\u00f3n conduce a una exigencia de proporcionalidad que implica establecer un orden de preferencia relativo al caso concreto. Lo caracter\u00edstico de la ponderaci\u00f3n, como subraya Prieto Sanch\u00eds, es que con ella no se logra una respuesta v\u00e1lida para todo supuesto, no se obtiene, por ejemplo, una conclusi\u00f3n que ordene otorgar preferencia siempre al deber de mantener las promesas sobre el deber de 45 Cfr. GUASTINI, R., Distinguendo. Studi di teoria e metateoria del diritto, cit., pp. 142 y ss; o versi\u00f3n en castellano, cit., pp. 167 -171; as\u00ed como \"Derecho d\u00factil, Derecho incierto\", en Anuario de Filosofza del Derecho, Tomo XIII, 1996, pp. 121 -122; del mismo autor: \"Principios de derecho y discrecionalidad judicial\", cit., pp. 42 -45. 96 ayudar al pr\u00f3jimo, o a la seguridad p\u00fablica sobre la libertad individual, sino que se logra una preferencia relativa al caso concreto que no excluye una soluci\u00f3n diferente en otro caso46. Antes de ponderar es necesario de alguna forma subsumir, mostrar que el caso individual que examinamos forma parte del universo de casos en el que resul tan relevantes dos principios en pugna; sin embargo, despu\u00e9s de ponderar entendemos que aparece de nuevo la exigencia de subsunci\u00f3n. La ponderaci\u00f3n se dirige a formular una regla o una norma en la que, teniendo en cuenta las circunstancias del caso, se eli mina o posterga uno de los principios para ceder el paso a otro que, superada la antinomia, opera como una regla y, por consiguiente, como la premisa normativa de una subsunci\u00f3n. De ah\u00ed tambi\u00e9n que la ponderaci\u00f3n sea una tarea esencialmente judicial47. Prog resivamente fueron emergiendo un conjunto de t\u00e9cnicas jur\u00eddicas que obligaban a una revisi\u00f3n de las t\u00e9cnicas m\u00e1s consolidadas. Los test de proporcionalidad (costo/beneficio) y de razonabilidad (medios/fines) hacen su entrada con el objetivo de superar el c ar\u00e1cter meramente instrumental del silogismo jur\u00eddico de razonamiento, facilitando el camino a la \"jurisprudencia de valores\". Como hemos puesto de manifiesto, los principios se distinguen de las normas no solamente por el grado de generalidad y abstracci \u00f3n sino tambi\u00e9n por su alcance y por la funci\u00f3n norteadora que desempe\u00f1an en el Ordenamiento Jur\u00eddico. En este contexto, los principios de razonabilidad y de proporcionalidad se revelan como verdaderos instrumentos para llevar a cabo la ponderaci\u00f3n, para l a realizaci\u00f3n de la justicia, abriendo espacio para cuestionarse los actos estatales, como forma de control m\u00e1s eficaz, de modo que se evite, al m\u00e1ximo, la intervenci\u00f3n arbitraria del poder p\u00fablico en la esfera de los derechos individuales y colectivos. 46 PRIET O SANCH\u00cdS, L., \"Neoconstitucionalismo y ponderaci\u00f3n judicial\", en Anuario de la Facultad de Derecho de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid , n\u00ba 5, (Ejemplar dedicado a Derecho y proceso) 2001, pp. 201 -228; tambi\u00e9n, del mismo autor, vid. \"El juicio de ponderaci\u00f3n constitucional\", en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, M inisterio de Justicia y Derechos Humanos, 2008, pp. 85 -124. 47 Sobre el papel de la ponderaci\u00f3n en el neoconstitucionalismo, vid. BELLOSO MART\u00cdN, Nuria, \"El neoconstitucionalismo a debate: entre la principiolog\u00eda y la arbitrariedad\", e n Revista da Faculdade de Direito da Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba. Brasil, Vol. 59, n\u00ba 1, 2014, pp. 145-178. 97 a) El principio de proporcionalidad Como subraya M. Carbonell, \" El principio de proporcionalidad se vuelve relevante si aceptamos que no existen derechos absolutos, sino que cada derecho se enfrenta a la posibilidad de ser limitado. La cuesti\u00f3n que intere sa entonces es de qu\u00e9 manera y con qu\u00e9 requisitos se pueden limitar los derechos\"48. La resoluci\u00f3n de tales conflictos debe de estar sujeta al requisito de \"proporcionalidad\"49, que Alexy entiende de tres maneras distintas pero complementarias: como adecuaci \u00f3n, necesidad y proporcionalidad en sentido estricto. Por tanto, el principio de proporcionalidad est\u00e1 compuesto por tres subprincipios: idoneidad, necesidad y proporcionalidad. El primer subprincipio, el de idoneidad o adecuaci\u00f3n, implica que el medio deb e ser apto para alcanzar el fin propuesto (fin constitucionalmente justificado), as\u00ed como que ese medio no impida ni dificulte la realizaci\u00f3n de otro fin que contemple un principio diferente. Es decir, se trata de dos exigencias, que sea id\u00f3nea la medida y que sea constitucionalmente permitida. La medida que se adopte para la consecuci\u00f3n de los fines propuestos debe ser apropriada y adecuada, para la consecuci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico. Se trata de controlar la adecuaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre la medida y el fin . Este control viene siendo muy debatido por la doctrina y por la jurisprudencia en relaci\u00f3n al poder discrecional de la Administraci\u00f3n p\u00fablica. El segundo subprincipio, el de necesidad, implica considerar las alternativas menos invasivas de los derechos fundamentales, pues si existen otros medios que permitan lograr el mismo fin perseguido con una menor restricci\u00f3n o limitaci\u00f3n del derecho fundamental, la medida debe ser declarada inconstitucional por ser innecesaria. Por necesidad cabe entender que el medio empleado no se puede considerar apto si existe otro medio alternativo igual mente id\u00f3neo para la 48 CARBONELL, M., \"Introducci\u00f3n. El principio de proporcionalidad y los derechos fundamentales\" en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, cit. p. 10. 49 GUERRA FILHO, W. O princ\u00edpio da proporcionalidade Constitui\u00e7\u00e3o . Rio de Janeiro. Disponible en: <http: //www.teiajuridica.com >. Cabe afirmar que los principios da proporcionalidad y de razonabilidad pueden encontrarse en la Constituci\u00f3n de Brasil de 1988, aunque sea de forma impl\u00edcita. La razonabilidad se encuentra en el requisito del \"debido proceso legal\", garantia contemplada em el art\u00edculo 5\u00ba, LVI, y la proporcionalidad deriva de la interpretaci\u00f3n de los principios concretizadores del Estado de Democr\u00e1tico de Derecho, como elemento inspirador de la Carta Magna brasile\u00f1a. 98 consecuci\u00f3n del fin, y menos gravoso para el fin exigido por otro principio. Intenta proteger el derecho a que el ciudadano tenga la menor desventaja posi ble. Esto requiere la prueba de que, para la obtenci\u00f3n de determinados fines, resultaba imposible adoptar un medio menos oneroso para el ciudadano. La doctrina apunta cuatro elementos para facilitar la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica del principio: la exigibilidad mat erial, que impone la menor limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales; la exigibilidad espacial, que hace referencia a la limitaci\u00f3n del \u00e1mbito de intervenci\u00f3n; la exigibilidad temporal, que presupone una rigurosa delimitaci\u00f3n del tiempo de la medida coactiv a por parte del poder p\u00fablico, y, finalmente, la exigibilidad personal, que impone la limitaci\u00f3n de la medida a las personas cuyos cuyos intereses deban ser sacrificados.50 El principio de necesidad conlleva comprobar si el legislador podr\u00eda haber adoptado otro medio igualmente eficaz y m\u00e1s ventajoso para los ciudadanos. El tercer subprincipio, el de proporcionalidad en sentido estricto, significa que en la aplicaci\u00f3n de un principio hay que tener en cuenta las exigencias de los principios contrapuestos en f unci\u00f3n de las circunstancias del caso51. Es decir, para que una medida restrictiva de derechos fundamentales sea leg\u00edtima, el grado del objetivo de la intervenci\u00f3n debe ser equivalente al grado de afectaci\u00f3n de la libertad o del derecho fundamental52. En Al emania y en Suiza prevalece la perspectiva doctrinal y jurisprudencial seg\u00fan la cual el principio d e proporcionalidad es un principio general del Derecho Constitucional, junto al principio de Estado de Derecho. Los constitucionalistas afirman que el instit uto es de la misma naturaleza que los derechos fundamentales53. Entretanto, parte de la doctrina m\u00e1s moderna ya afirmaba que se trataba de un principio general del Derecho. Alexy destaca el v\u00ednculo entre la proporcionalidad y la teor\u00eda de los principios, af irmando que el car\u00e1cter de principio implica el de proporcionalidad y viceversa: 50 SLAIB FILHO, N., Breve historia do controle de Rio de Janeiro, Disponible en: http: //www.nagib.net. ( www.tjrj.jus.br/c/document.../get_file?uuid). (Acceso el 15.12.2013). 51 Cfr. ALEXY, R., Teor\u00eda de los derechos fundamentales, cit., pp. 100 y ss. Resp ecto a la jurisprudencia constitucional espa\u00f1ola, puede verse la STC 66/1995, entre otras. 52 Sobre la problem\u00e1tica de la discrecionalidad t\u00e9cnica, vid. IGARTUA SALAVERR\u00cdA, J., Discrecionalidad t\u00e9cnica, motivaci\u00f3n y control jurisdiccional . Madrid, Civitas, S.A., 1998. 53 BONAVIDES, P., Curso de Direito Constitucional. 4\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, Malheiros, 1994, p. 401. 99 Que el car\u00e1cter de principio implica el principio de proporcionalidad significa que el principio de proporcionalidad con sus tres principios parciales de pertinencia, necesidad o mandato de uso del medio m\u00e1s blando, y proporcionalidad en sentido estricto, adem\u00e1s, mandamiento de ponderaci\u00f3n o valoraci\u00f3n, l\u00f3gicamente resulta de la naturaleza de principio, a saber, se deduce de este. La relevancia que adquiere el principi o de proporcionalidad deriva no s\u00f3lo porque permite dirimir conflictos que se presenten en una misma ley de car\u00e1cter infraconstitucional, sino porque permite hacer la ponderaci\u00f3n o sopesamiento de principios y derechos fundamentales, as\u00ed como de los intere ses y bienes jur\u00eddicos en que se expresen, cuando se encuentren en una situaci\u00f3n de contradicci\u00f3n, solucion\u00e1ndolo de forma que maximice el respeto a todos los que se encuentren implicados en el conflicto54. Por tanto, los jueces y magistrados deben preguntarse en primer lugar cu\u00e1l es la importancia del fin perseguido con la medida y, si esa intervenci\u00f3n est\u00e1 permitida por la Constituci\u00f3n. Seguidamente, deben entrar a verificar si no existe un medio m\u00e1s id\u00f3neo que permita lograr el mismo fin perseguid o, con una menor restricci\u00f3n o limitaci\u00f3n del derecho fundamental. Despu\u00e9s, se preguntar\u00e1 cu\u00e1l es la importancia del derecho fundamental que se limita mediante la ley. Finalmente, una vez comparados los dos derechos en conflicto y habiendo determinado que el que se limita se hace en la misma medida en que se realiza el otro, se debe comprobar que esa medida adoptada por el legislador se adapta a la Constituci\u00f3n. Fern\u00e1ndez Segado nos trae un interesante ejemplo que viene dado por la Sentencia 113/198955, por el que el Tribunal Constitucional se pronuncia sobre la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad promovida por la Secci\u00f3n Primera de la Audiencia Provincial de Oviedo, respecto del Art. 22 del Texto Refundido de la Ley General 54 Vid. CL\u00c9RICO, L., El examen de proporcionalidad en el Derecho constitucional . Buenos Aires, Eudeba, 2009. 55 Esta Sentencia es citada por Fern\u00e1ndez Segado, no para explicar el principio de proporcionalidad sino el tipo de sentencias manipulativas, a las que haremos referencia m\u00e1s adelante. \"El Juez constitucional espa\u00f1ol ha dictado algunas decisiones reconducibl es, a nuestro juicio, a la gen\u00e9rica categor\u00eda de las sentencias manipulativas, en las que esa \u00abmanipulaci\u00f3n\u00bb se opera a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n del contenido dado por el legislador a una determinada disposici\u00f3n, que, sin ser anulada, ve reformulado en un se ntido reductor su contenido\" (FERN\u00c1NDEZ SEGADO, M., \" El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol como legislador positivo\" en Pensamiento Constitucional A\u00f1o XV N\u00b0 15, p. 183). 100 de la Seguridad Social. La cuesti\u00f3n s e planteaba porque la ejecuci\u00f3n de una sentencia, en la que se hab\u00eda condenado al autor de un delito de lesiones graves a abonar una indemnizaci\u00f3n que se ven\u00eda satisfaciendo a trav\u00e9s de una retenci\u00f3n mensual de parte del salario del condenado, se vio inter rumpida desde que este caus\u00f3 baja en el trabajo y pas\u00f3 a percibir una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de la Seguridad Social, siendo, precisamente, la inembargabilidad de estas prestaciones, establecida en el Art. 22.1 de la mencionada Ley, lo que provoc\u00f3 la declarac i\u00f3n de insolvencia del condenado y la consiguiente interrupci\u00f3n del abono de la indemnizaci\u00f3n. El Juez constitucional recuerda que entre las variadas razones que motivan las declaraciones legales de inembargabilidad destaca la social de impedir que la ejec uci\u00f3n forzosa destruya por completo la vida econ\u00f3mica del ejecutado y se ponga en peligro su subsistencia personal y la de su familia y, a tal fin, la ley establece normas de inembargabilidad de salarios y pensiones que son, en muchas ocasiones, la \u00fanica f uente de ingresos de gran n\u00famero de ciudadanos. Sin embargo, comprobada la justificaci\u00f3n constitucional de la inembargabilidad de bienes y derechos como l\u00edmite del derecho a ejecutar sentencias firmes, el Tribunal se centra en el examen de si la inembargab ilidad establecida en la norma legal cuestionada cumple la regla de proporcionalidad de los sacrificios, de obligada observancia en toda limitaci\u00f3n de un derecho fundamental56. Entiende el Tribunal que \u00abpara que dicha proporcionalidad se cumpla es preciso q ue la declaraci\u00f3n legal de inembargabilidad se desenvuelva dentro de los l\u00edmites cuantitativos que resulten imprescindibles para asegurar el m\u00ednimo econ\u00f3mico vital de sus beneficiarios y no los sobrepasen de manera tal que se extienda su inmunidad frente a la acci\u00f3n ejecutiva de los acreedores en cuant\u00eda que resulte excedente a ese m\u00ednimo vital, pues en este caso se estar\u00e1 sacrificando el derecho fundamental de los acreedores a hacer efectivo el cr\u00e9dito judicialmente reconocido m\u00e1s all\u00e1 de lo que exige la p rotecci\u00f3n de los valores constitucionales que legitima la limitaci\u00f3n de este derecho\u00bb. A partir de este razonamiento, el Tribunal declara inconstitucional el precepto impugnado \u00aben la medida en que, al no se\u00f1alar l\u00edmite cuantitativo, constituye (un) sacrif icio desproporcionado del derecho a que las sentencias firmes se ejecuten, garantizado [...] por el Art. 24.1 de la Constituci\u00f3n\u00bb. En definitiva, el precepto cuestionado ser\u00eda inconstitucional no por 56 STC 113/1989, de 22 de junio, fund. jur. 3. 101 establecer la inembargabilidad de las prestaciones de la Seguridad Social, sino por hacerlo de manera incondicionada y al margen de su cuant\u00eda, pronunciamiento que a\u00fan no siendo en sentido estricto sustitutivo, s\u00ed viene a entra\u00f1ar una cierta sustituci\u00f3n de la voluntad expresada por el legislador en cuanto que e l Tribunal entiende que el Art. 22.1, disposici\u00f3n perteneciente a una ley preconstitucional, bien podr\u00eda ser considerado derogado por otras normas, como el Art. 1.449 de la Ley de Enjuiciamiento Civil, que reduce la inembargabilidad de las pensiones a la cuant\u00eda se\u00f1alada para el salario m\u00ednimo interprofesional, y as\u00ed lo podr\u00eda haber constatado el juez a quo. Ello, de facto, vendr\u00eda a suponer la sustituci\u00f3n de una norma por ot ra, ambas, ciertamente, emanadas del propio legislador57. b) El principio de razonabilidad Un criterio a tener en cuenta, junto a la proporcionalidad, es el de razonabilidad, cada vez con mayor presencia e importancia en la jurisprudencia, especialmente en la constitucional, y no s\u00f3lo en la espa\u00f1ola58. A pesar de que tal criterio puede llegar a ser confundido con el de proporcionalidad en sentido estricto , lo cierto es que puede dar lugar a un juego argumen tativo mucho mayor que este \u00faltimo. El recurso a \"lo razonable\" permite al juez buscar el equilibrio entre principios o derechos desde par\u00e1metros pr\u00f3xi mos a la idea de consenso social. La razonabilidad no es un concepto claramente delimitado, sino una \"noc i\u00f3n de contenido variable\" que abarca un campo de acci\u00f3n y aplicaci\u00f3n muy amplio. La razonabilidad como concepto procedimental puede delimitarse a partir de tres requisitos: i) s\u00f3lo ser\u00eda aceptable en situaciones que necesiten sobrepasar los mecanismos de la racionalidad formal; ii) con ella se intenta lograr un equi librio \u00f3ptimo entre las diferentes exigencias en conflicto; iii) debe obtenerse, a su vez, y a trav\u00e9s de ella, el m\u00e1ximo de consenso social, esto es, debe ser acep tada por la comunidad`. Consist e en apelar a un \"esp\u00edritu de adaptaci\u00f3n\" para resolver los conflictos mediante la adopci\u00f3n de soluciones que satisfagan a to dos en el mayor grado posible; por ello, 57 FERN\u00c1NDEZ SEGADO, M., \" El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol como legislador positivo\" en Pensamiento Constitucional A\u00f1o XV N\u00b0 15, p. 184. 58 El test de razonabilidad se ha convertido en un recurso interpretativo b\u00e1sico en materia de derechos fundamentales, tanto en la jurisprudencia norteameri cana como en la europea. Al respecto, v\u00e9ase el estudio comparado de ALONSO GARCIA, E., La interpretaci\u00f3n de la Cons tituci\u00f3n, Centro de Estudios Constitucionales, Madrid, 1984. 102 deber\u00eda ser m\u00e1s que un argumento sub jetivo del jurista, un requisito objetivo del Derecho59. Pretender que las decisiones judiciales est\u00e9n siempre \"razonadas\", no oculta algunos de los problemas, l\u00edmites e inconvenientes que tiene la propia noci\u00f3n de razonabilidad en su aplicaci\u00f3n al Derecho60. Resulta intr\u00ednseco a la misma su car\u00e1cter vago, impr eciso y variable, aunque tambi\u00e9n cabr\u00eda decir que este defecto cong\u00e9nito puede convertirse en una cierta ventaja, por su car\u00e1cter de concepto jur\u00eddico indeterminado. Esto quiere decir que su alto nivel de indeterminaci\u00f3n, tanto en sentido espacial como tem poral, permitir\u00eda incluso afirmar que dos o m\u00e1s soluciones para un mismo caso, en principio diferentes, pueden ser al mis mo tiempo razonables; por lo tanto, m\u00e1s bien se trata de justificar cu\u00e1l de ellas es \"m\u00e1s razonable\" que la otra, aportando argumentos. Al menos, de esta forma se obliga al juez a justificar su decisi\u00f3n, lo cual ya es un logro. El principio de razonabilidad tuvo inicialmente su aplicaci\u00f3n en el Derecho Administrativo, aplacando la fuerza del Estado en relaci\u00f3n a sus jurisdiccionados. Post eriormente fue elevado a categor\u00eda de principio constitucional en diversos pa\u00edses y, finalmente, se fue extendiendo, con mayor o menor intensidad, a una buena parte de los pa\u00edses democr\u00e1ticos. La evoluci\u00f3n del principio de razonabilidad se confunde con la propria evoluci\u00f3n del \"debido proceso legal\". El instituto, considerado como un desdoblamiento de la cl\u00e1usula, sirve como par\u00e1metro para limitar el arbitrio del Estado en sus diversas relacione s con el individuo y con la sociedad, por medio de su utilizaci\u00f3n como criterio de interpretaci\u00f3n de las leyes. Los jueces de la Suprema Corte 59 Cfr. ATIENZA, M., \"Para una razonable definici\u00f3n de `razonable\"', Doxa. Cuadernos de Filosof\u00eda del Derecho, n\u00fam. 4, Alicante, 1987, pp. 189 y ss; tambi\u00e9n, del mismo autor, Tras la justicia. Una introducci\u00f3n al Derecho y al razonamiento jur\u00eddico, Ariel, Barcelona, 1993, p. 175. 60 El propio Tribunal Constitucional espa\u00f1ol ha dicho que \"la razonabilidad no es un puro sin\u00f3nimo de correcci\u00f3n hermen\u00e9utica, sino tambi\u00e9n, adem\u00e1s de ello, exigencia de adecua ci\u00f3n a los valores que la Constituci\u00f3n incorpora\" (STC 261/1989, de 16 de octubre, f.j. 4\u00b0). Me diante la razonabilidad, a fin de cuentas, se trata de buscar un equilibrio entre valores y principios constitucionales y las razones alegadas en un conflicto. Sobre ello, y respecto a su aplicaci\u00f3n concreta por el Tribunal Constitucional espa \u00f1ol a supuestos de objeci\u00f3n de concien cia u otros, v\u00e9ase DE LUCAS, J./ VIDAL, E., \"Una nota sobre interpretaci\u00f3n constitucional en materia de derechos fundamentales\", en VV.AA., Diez a\u00f1os de r\u00e9gimen constitucional (E. \u00c1l varez Conde, ed.), Tecnos, Madrid. 1989, pp. 15 y ss.; as\u00ed como \"Razonabilidad e interpretaci\u00f3n constitucional: a prop\u00f3sito de una jurisprudencia reciente\", en Introducci\u00f3n a los derechos fun damentales, vol. III, Servicio de Publicaciones del Ministerio de Justicia, Madrid, 1989. 103 norteamericana adoptaron la razonabilidad como criterio hermen\u00e9utico, para combatir las intervenciones del Estado en los derechos fundamentales, a partir de la teor\u00eda del substantive due process of law . Fue una reacci\u00f3n del Poder Judicial al paquete de medidas adoptadas por el Presidente Roosevelt, el New Deal , a partir de la d\u00e9cada de los a\u00f1os treinta. A partir de a h\u00ed, la razonabilidad empez\u00f3 a tener el car\u00e1cter de postulado gen\u00e9rico de legalidad y a exigir que los actos del poder p\u00fablico fueran compatibles con la noci\u00f3n de un derecho justo61. La razonabilidad es adoptada en conjunto con otros principios constitucion ales, como por e jemplo, el principio de isonom\u00eda62, protegiendo al ciudadano contra todo acto del Poder P\u00fablico que se revele arbitrario. En este campo de a ctuaci\u00f3n, desempe\u00f1a un papel semejante al desarrollado por la teor\u00eda francesa de desv\u00edo de poder. La finalidad no es la de demostrar que el legislador estableci\u00f3 diferencias entre los ciudadanos sino que lo hizo de forma irrazonable, atentando injustificadamente contra la garant\u00eda constitucional. Seg\u00fan la doctrina y jurisprudencia norteamericana, una norma es irrazonable y, por tanto, est\u00e1 sometida al examen del Poder Judicia l cuando adopta como criterio un hecho de la naturaleza independente de la voluntad humana, como sexo, raza, nacionalidad y filiaci\u00f3n, para diferenciar situaciones jur\u00eddicas, o cuando interfiere en los derechos fundamentales reconocidos, de modo impl\u00edcito o expl\u00edcito, por la Constituci\u00f3n. Tales normas tiene presunci\u00f3n relativa de inconstitucionalidad que puede ser contrarrestada mediante la demostraci\u00f3n inequ\u00edvoca de que la regla est\u00e1 en conformidad co n el inter\u00e9s p\u00fablico, y es imposible atende rlo por otro medio. Para combati r el arbitrio del Estado con fundamento en la razonabilidade es necesario el examen de la compatibilidad entre el fin cuya consecuci\u00f3n se pretende y el medio escogi do para alcanzarlo. En este sentido, la razonabilidad de los norteamericanos se identifica con la proporcionalidad en sentido estricto del sistema alem\u00e1n.63 En el contexto brasile\u00f1o, algunos autores sit\u00faan el principio da razonabilidad como sin\u00f3nimo del pr incipio de proporcionalidad, 61 Vid. SIQUEIRA CASTRO, C. R. de, O devido processo legal e a razoabilidade das leis na nova Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil. Rio de Janeiro, Forense, 1989. 62 Vid. GUERRA FILHO, Willis Santiago, \"Sobre os sept., S\u00e2o Paolo, 1995. 63 Esto explica porqu\u00e9 algunos autores consideran ambos institutos como sin\u00f3nimos. 104 adem\u00e1s de que algunos otros autores los clasifican como criterios hermen\u00e9uticos. Barroso los sit\u00faa entre los principios de interpretaci\u00f3n espec\u00edficamente constitucional: A doutrina e a jurisprud\u00eancia, assim na Europa empregados Asimismo, hay algunos autores que no comparten la fungibilidad entre los institutos, como N. Slaib Filho, que entiende que se trata, en realidad, de un subprincipio del instituto de proporcionalidad65. Tambi\u00e9n, R. Aziz Cretton defiende l a razonabilidad como separado de la proporcionalidad, teniendo el cuidado de delinear las caracter\u00edsticas de cada instituto. Adem\u00e1s, considera los institutos como de la misma naturaleza jur\u00eddica, es decir, como principio general del derecho, acompa\u00f1ando a la doctrina m\u00e1s moderna, tanto la norteamericana como la europea.66 Por nuestra parte, tambi\u00e9n distinguimos entre el principio de proporcionalidad y el de razonabilidad. La razonabilidad es m\u00e1s un principio de car\u00e1cter negativo, capaz solamente de poner de manifiesto que, por ejemplo, un determinado acto administrativo, no cumple su finalidad, por absurdo o arbitrario. En cambio, el principio de proporcionalidad se vincula principalmente a la racionalidad o racionalizaci\u00f3n de los actos m\u00e1s que a una simple razonabilidad. El principio de proporcionalidad funciona como un mandato de optimizaci\u00f3n de respeto m\u00e1ximo a todo derecho fundamental67. El concepto de proporcionalidad se encuentra todav\u00eda en evoluci\u00f3n, dada la naturaleza flexible del instituto. La lesi\u00f3n al principio se viene 64 BARROSO, L. R., A Nova Interpreta\u00e7\u00e3o Constitucional , cit., p. 215. Barroso defiende la aplicabilidad del instituto bajo dos aspectos: la razonabilidad interna, que hace referencia a la relaci\u00f3n \"racional y proporcional\" entre motivos, medios y fines, refri\u00e9ndose a lo que denomina \"razoabilida de t\u00e9cnica da medida\" y, la \"razoabilidade externa\", cuya verificaci\u00f3n corresponde a la adecuaci\u00f3n a los medios y fines admitidos y preconizados por el texto Constitucional ( op.cit. , p. 217). SLAIBI . Revista da EMER J, n\u00ba 16. Rio de Janeiro, 2001. 66 AZIZ CRETTON, R., Os princ\u00edpios da proporcionalidade e da razoabilidade e sua aplica\u00e7\u00e3o no Direito Tribut\u00e1rio. Rio de Janeiro, Lumen Iuris, 2001, p. 75. 67 En este mismo sentido se ha manifestado GUERRA FILHO, W.S., Process o Constitucional e Direitos Fundamentais de Direito Constitucional, Cesar Bastos Editor, 1999; tambi\u00e9n, del mismo autor, Teor\u00eda Processual da Constitui\u00e7\u00e2o . 2\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, Instituto Brasilero de Direito Constitucional, 2002. 105 considerando grave, al menos en los pa\u00edses cuyo sistema hermen\u00e9utico se funda en la teor\u00eda material de la Constituci\u00f3n. 3.2. Aplicaci\u00f3n de la ponderaci\u00f3n a un conflicto de derechos fundamentales Los derechos fundamentales se caracterizan por tener una textura abierta lo que permite afirmar que son uno de los productos que asimilan y permean con gran facilidad las caracter\u00edsticas del lenguaje68. Es decir, los derechos fundamentales se presentan como principios o normas de textur a abierta. Desde una perspectiva formal - sin que ello signifique descuidar la perspectiva material - los derechos fundamentales pueden ser caracterizados como disposiciones las cuales constan b\u00e1sicamente de tres atributos: alto grado de generalidad, alto grado de abstracci\u00f3n y alto grado de indeterminaci\u00f3n. Es decir, para una interpretaci\u00f3n en esta \u00f3ptica formal, se podr\u00eda recurrir a la teor\u00eda de Hart, en cuya base conceptual se encuentran las categor\u00edas de \"textura abierta\" y \"zona de penumbra\". Seg\u00fan Har t, los derechos tienen un n\u00facleo duro de interpretaci\u00f3n al igual que una zona de penumbra, en la cual el aplicador puede optar por la interpretaci\u00f3n que discrecionalmente considere adecuada. Las zonas de penumbra son una consecuencia del lenguaje del Derec ho, ya que es indeterminado y acoge ciertos escenarios de incertidumbre69. Por su parte, R. Dworkin sostiene el car\u00e1cter indeterminado, general y abstracto de los derechos fundamentales como mandatos de optimizaci\u00f3n, cuyo cumplimiento t\u00e9cnico no es posible en una relaci\u00f3n dual de eficacia/ineficacia. Aunque sostiene que en el Derecho hay respuestas correctas, parte de la consideraci\u00f3n de que los principios en su contenido constan de significativos grados de indeterminaci\u00f3n, falta de certeza y generalidad. En esta l\u00ednea, manifiesta: Con frecuencia, palabras como razonable, negligente, injusto y significativo cumplen precisamente esta funci\u00f3n. Cada uno de estos t\u00e9rminos hace que la aplicaci\u00f3n de la norma que lo contiene depende, hasta cierto punto, de principios o directrices que trascienden la norma y de tal manera hace que \u00e9sta se asemeje m\u00e1s a un principio70. 68 Vid. GESTA LEAL, R., Perspectivas hermen\u00eauticas dos Direitos Humanos e Fundamentais no Brasil. Porto Alegre, Livraria do Advogado, 2000. 69 Vid. HART, H.L.A., El concepto de Derecho . Buenos Aires, Abeledo Perrot, 1961, pp. 159 -160. 70 DWORKIN, R., Los Derechos e n serio . Barcelona, Ariel, 1989, p. 79. 106 Por otro lado, ya que hemos sostenido que la Constituci\u00f3n encarna un conjunto de valores, los derechos fundamentales se ven inmersos en el jueg o de valores y se actualiza la pol\u00e9mica en torno a la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, ya que el revestimiento jur\u00eddico de los valores debe estar atento a evitar un mercado de valores. En el \u00e1mbito espa\u00f1ol hay que tener presente que la din\u00e1mica constituc ional no debe perder de vista la tensi\u00f3n que en ocasiones se produce entre Gobierno , Parlamento y Tribunal Constitucional, entre Tribunal Constitucional y Comunidades Aut\u00f3nomas, y entre Tribunal Constitucional y Tribunal Supremo. A ello hay que a\u00f1adir que el Tribunal Constitucional se encuentra desbordado por los recursos de amparo que se presentan, en numerosas ocasiones, por parte de los partidos de la oposici\u00f3n con respecto a leyes que aprueba el Gobierno, que cuenta con mayor\u00eda absoluta, y que se aprueb an por tanto sin necesidad de contar con el consenso de las dem\u00e1s fuerzas pol\u00edticas. El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol ha sostenido que los derechos fundamentales son, ante todo, contenidos materiales, es decir, expresi\u00f3n o positivaci\u00f3n de valores asumid os constitucionalmente para dar un preciso sentido al ordenamiento jur\u00eddico en su totalidad71. Sin embargo, la generalidad de las cl\u00e1usulas constitucionales en que consisten los valores acaba desembocando en un peligroso decisionismo y activismo judicial co n la consiguiente subversi\u00f3n del papel del legislador como representante de la soberan\u00eda popular constituida. Adem\u00e1s, esto deriva en pugnas por la magistratura lo que acaba sacrificando la independencia, y da lugar a cambios en la jurisprudencia y en los valores y principios fijados en otras decisiones. Los derechos fundamentales72 no se comportan como una 71 Estos principios y valores operan as\u00ed: indican el sentido en que deben interpretarse los derechos fundamentales y las libertades p\u00fablicas (STC34/1981, STC 19/1982, STC 41/1982); establecen el marco de referencia para el enjuiciamiento de la constitucionalidad cuando la Constituci\u00f3n no contiene una regulaci\u00f3n material o deja en libertad al legislador (STC 12/1982, STC 83/1984); expresa, adem\u00e1s, mandatos positivos a los poderes p\u00fablicos y, especialmente, al legislador para el establecimiento de la organizaci\u00f3n precisa para la garant\u00eda de los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas (STC 42/1982, ST C 81/1982, STC op.cit ., pp. 145 -146. 72 Sobre los derechos fundamentales, vid. SARLET, I. W., A efic\u00e1cia dos Direitos Fundamentais . Porto Alegre, Livraria do Advogado, 1998. 107 categor\u00eda est\u00e1tica que agrupa un conjunto de esencias absolutas. Por el contrario, la naturaleza de los derechos fundamentales es funcional y din\u00e1mica, so metida a permanentes y serios procesos de mutaci\u00f3n. Los derechos fundamentales y las disposiciones jur\u00eddicas, a pesar de que el positivismo jur\u00eddico cl\u00e1sico lo niegue, disponen de una fuerte carga pol\u00edtica, ideol\u00f3gica y contextual. Los derechos fundamental es, como subrayan Hern\u00e1ndez D\u00edaz y Mazabel Pinz\u00f3n, \"no son herramientas per se opresoras o emancipadoras. La interacci\u00f3n de contextos normativo, relacional e ideol\u00f3gico, determinan esta naturaleza, la cual es cambiante\"73. Un ejemplo que R. Alexy - y tambi\u00e9n C. Bernal Pulido - ha utilizado en numerosas ocasiones para explicar c\u00f3mo funcion a la ponderaci\u00f3n es el del caso Titanic , resuelto por el Tribunal Constitucional alem\u00e1n en 198674. Un oficial del ej\u00e9rcito parapl\u00e9jico hab\u00eda conseguido ser admitido para tomar parte de unos ejercicios militares y la revista sat\u00edrica Titanic lo incluy\u00f3 en su secci\u00f3n de \"Las siete personalidades m\u00e1s lamentables\" cit\u00e1ndole por su nombre y calific\u00e1ndole de \"nacido asesino\". El militar interpuso demanda contra la revista p or da\u00f1o a su honor, y \u00e9sta public\u00f3 una nota en la que, junto a otros calificativos, le denominaba \"tullido \". El Tribunal Superior de Dusseldorf conden\u00f3 a la revista a pagar una indemnizaci\u00f3n de 12.000 marcos alemanes al oficial, por dos ofensas al honor . La revista interpuso un recurso de amparo ; 73 HERN\u00c1NDEZ D\u00cdAZ, C.A. / MAZABEL PINZ\u00d3N, M.R., op.cit ., p. 78. 74 Las colisiones entre principios han de ser resueltas, seg\u00fan R. Alexy, de modo distinto a la colisi\u00f3n entre reglas. Cuando dos principios entran en colisi\u00f3n (por ejemplo, porque el primero esta blece que una conducta determinada est\u00e1 prohibida y el segundo que est\u00e1 permitida) uno de los dos ha de ceder frente al otro. Pero esto no significa que uno de los dos principios sea inv\u00e1lido, ni que en el principio desplazado haya que introducir alguna ex cepci\u00f3n. Lo que sucede es que, en determinadas circunstancias, un principio precede al otro. Por esta raz\u00f3n se afirma que, en los casos concretos, los principios tienen diferente peso y el conflicto ha de resolverse seg\u00fan la dimensi\u00f3n de peso y no seg\u00fan la dimensi\u00f3n de validez. La dimensi\u00f3n de peso, entonces, configura el n\u00facleo de la ponderaci\u00f3n. Dicha operaci\u00f3n forma parte de lo que es requerido por un principio m\u00e1s comprensivo: el principio de proporcionalidad. Este principio comprende tres subprincipios : a) el principio de adecuaci\u00f3n, es decir, que el sacrificio impuesto en el ejercicio de un derecho sea adecuado para preservar otro derecho o un bien constitucionalmente protegido, b) el principio de necesidad, esto es, que el sacrificio impuesto sea nece sario - que no exista otro menos lesivo - para preservar otro derecho o un bien constitucionalmente protegido, y c) el principio de proporcionalidad en sentido estricto, en donde la ponderaci\u00f3n propiamente dicha ocupa su lugar, que se afecte al ejercicio de l derecho en el menor grado posible compatible con la mayor satisfacci\u00f3n en el ejercicio del otro derecho (MORESO, J.J., \"Alexy y la aritm\u00e9tica de la ponderaci\u00f3n\", en M. Carbonell (Compil.), Argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. El juicio de ponderaci\u00f3n . M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2012). 108 finalmente , el Tribunal Constitucional consider\u00f3 que no hab\u00eda ofensa al honor en cuanto al calificativo de \"nacido asesino\" pero s\u00ed en cuanto a l calificativo de \"tullido\"75. Las cl aves de la argumentaci\u00f3n del Trib unal Constitucional son las siguientes: la expresi\u00f3n \"nacido asesino\" tiene las notas definitorias de una s\u00e1tira, figuraba dentro de una secci\u00f3n permanente de la revista, usaba un lenguaje habitual de sarcasmo que aparece en otros momentos en la misma secc i\u00f3n, tiene un prop\u00f3sito c\u00f3mico y no ofensivo, por lo que no deb\u00eda de interpretarse literalmente. Por el contrario, \"tullido\"76 no describe meramente la condici\u00f3n de inv\u00e1lido (como s\u00ed sucedi\u00f3 en tiempos pasados) sino que actualmente esa expresi\u00f3n se utiliza para insultar o degradar. La intenci\u00f3n, al emplear este t\u00e9rmino, fue l a de degradar y humillar al demandante, es decir, a l individuo en concreto y no a la clase de soldados o a otro grupo de personas. No sirve de disculpa que apareciera en la revista como reacci\u00f3n a la deman da de indemnizaci\u00f3n, pues en es a demanda no hab\u00eda nada ofensivo. De acuerdo con la reconstrucci\u00f3n de Alexy, el Tribunal Constitucional consider\u00f3 que mientras llamar al oficial ' nacido asesino' era una interferencia moderada o leve en su derecho al honor, porque este tipo de apelativos eran usuales en su estilo sat\u00edrico, en cambio la interferencia en la libertad de expresi\u00f3n se considera grave; llamar 'tullido' a un parapl\u00e9jico se considera una interferencia grav\u00edsima que derrota la inter ferencia grave en la libertad de expresi\u00f3n de la revista. La expresi\u00f3n \"tullido\" s\u00ed resultaba ofensiva, ya que se usa para insultar o degradar a quienes, incluso, no tengan ning\u00fan defecto f\u00edsico. La intenci\u00f3n al emplear este t\u00e9rmino fue la de vejar al dema ndante, esto es, a un individuo y no a una clase de soldados o de alg\u00fan otro grupo de personas. Es decir, que por este segundo apelativo \u00fanicamente estim\u00f3 el Tribunal el recurso de amparo. Alexy entiende que lo que hace aqu\u00ed el Tribunal Constitucional alem\u00e1n es una ponderaci\u00f3n entre la libertad de expresi\u00f3n y el derecho general a la personalidad. En relaci\u00f3n a la expresi\u00f3n \"nacido asesino\", la afectaci\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n habr\u00eda sido intensa frente a la satisfacci\u00f3n del derecho a la personalid ad que s\u00f3lo podr\u00eda calificarse de media o leve; es decir, en esta situaci\u00f3n resulta la prevalencia de la libertad de expresi\u00f3n. Por el contrario, en la expresi\u00f3n \"tullido\" fue considerado como una 75 Cfr. ATIENZA, M., \"A vueltas con la ponderaci\u00f3n\", cit., pp. 43 -59. 76 En espa\u00f1ol, el t\u00e9rmino \"tarado\" podr\u00eda expresar m\u00e1s adecuadamente la connotaci\u00f3n despectiva que conlleva. 109 afectaci\u00f3n intensa al derecho a la personalidad de manera q ue tendr\u00eda el mismo peso que la libertad de expresi\u00f3n, raz\u00f3n por la cual el tribunal no acept\u00f3 el recurso (mantuvo la indemnizaci\u00f3n)77. Bernal sostiene que ni las t\u00e9cnicas de la interpretaci\u00f3n ni los \"metacriterios\" de soluci\u00f3n de antinomias sirven para res olver el caso y la \u00fanica estrategia para la resoluci\u00f3n del conflicto entre derecho al honor y la libertad de informaci\u00f3n es la ponderaci\u00f3n. Recurrir a los criterios interpretativos habituales (l\u00f3gico, sistem\u00e1tico y gramatical) no permit ir\u00eda encontrar la so luci\u00f3n. Los c onflictos entre reglas se pueden solucionar acudiendo a los criterios de jerarqu\u00eda, temporalidad y espe cificaci\u00f3n. Pero \u00bfqu\u00e9 sucede cua ndo los que entran en colisi\u00f3n no son reglas sino principios? Aqu\u00ed se hace necesario acudir a la ponderaci\u00f3n , en la que habr\u00e1 que tomar en consideraci\u00f3n la condici\u00f3n de precedencia condicional de acuerdo con las circunstancias concretas del caso78. Moreso subraya que esta sentencia tambi\u00e9n muestra claramente la dificultad de establecer criterios generales con el m\u00e9todo de la ponderaci\u00f3n: en el caso de la expresi\u00f3n \"nacido asesino\" la libertad de expresi\u00f3n precede al derecho al honor, en el caso de \"tullido' ocurre lo contrario y se da primac\u00eda al derecho al honor sobre la libertad de expresi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 suceder\u00e1, entonces, en otro supuesto de expresi\u00f3n denigratoria en el futuro? \u00bfPuede alguien decirlo con seguridad?79. 77 Garc\u00eda Amado critica el an\u00e1lisis que hace Alexy de este caso: GARC\u00cdA AMADO, J.A., El juicio de ponderaci\u00f3n y sus partes. Cr\u00edtica de su escasa relevancia, cit. . As\u00ed, Garc\u00eda Amado reprocha a Alexy que el m\u00e9todo de la ponderaci\u00f3n \"no tiene autonom\u00eda, pues su resultado depende de la interpretaci\u00f3n de las normas constitucionale s y/o legales que vengan al caso\" y que cuando los Tribunales Constitucionales dicen que ponderan \"siguen aplicando el tradicional m\u00e9todo interpretativo/subsuntivo, pero cambiando en parte la terminolog\u00eda y con menor rigor argumentativo\". Disponible en: http://.geocities.com/jagamado 78 BERNAL PULIDO, C., \"Los Derechos fundamentales y la teor\u00eda de los principios. \u00bfEs la teor\u00eda de los principios la base para una Teor\u00eda adecuada de los Derechos fundamentales de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola? En DOXA , n\u00ba130, 2007, pp.273 -291; Robert, \"Derechos fundamentales, ponderaci\u00f3n y racionalidad\" , Revista Iberoamericana de Derecho Procesal , enero - junio de 2009, pp. 3 -14. 79 Por estas razones, Moreso sostiene que es mejor pensar en un modo de configurar la ponderaci\u00f3n que la considera un paso previo a la subsunci\u00f3n. Una v\u00eda seg\u00fan la cual la ponderaci\u00f3n es \u00fanicamente la operaci\u00f3n que permite pasar de las normas que establecen derechos fundamentales, que tienen la estructura de principios -pautas con las condiciones de aplicaci\u00f3n abiertas -, a reglas -pautas con las condiciones de aplicaci\u00f3n clausuradas -, con las cuales es posible llevar a cabo la subsunci\u00f3n, en el \u00e1mbito de un problema normativo determinado. Para Moreso, hay dos reglas 110 A juicio de Atienza , el juez ha de ponderar cuando, para resolver un caso, no puede partir directamente de una regla, de una pauta de comportamiento espec\u00edfica q ue regul e el caso y que permitir\u00eda un tipo de razonamiento sub suntivo. Y esto sucede cuando: 1) no hay una regla q ue regul e el caso (existe una lagun a normativa en el nivel de las reglas); 2) existe una regla, pero por alguna raz\u00f3n, la mi sma resulta inadecuada, esto es, lo que cabr\u00eda llamar una laguna axiol\u00f3gica (en el nivel siempre de las reglas); 3) o bien, simplemente es du doso si existe o no una regla del sistema que regul e aceptablem ente el caso80. En el caso de que hubiera supuestos de contradicci\u00f3n entre reglas, los mismos pueden reconducirse a casos de lagunas. Atienza subraya que, si hici\u00e9ramos un repaso de los casos de ponderaci\u00f3n (como el de la revista Titanic ), lo que suele estar en juego es la libertad de expresi\u00f3n (y/o informa ci\u00f3n) por un lado y, por otro, el derecho al honor, a la intimidad y al libre desarrollo de la personalidad. No es que se trate de un defecto por parte del legislador sino que no ha considerado conveniente establecer reglas muy espec\u00edficas, porque en el fu turo podr\u00edan surgir muchas y variadas circunstancias dif\u00edciles de predecir. El esquema de la ponderaci\u00f3n, como t\u00e9cnica argumentativa, es un procedimiento con dos pasos: en el primero - la ponderaci\u00f3n en sentido estricto - se pasa del nivel de los principios al de las reglas, es decir, se crea una nueva regla. En el segundo paso, se parte de la regla y se subsume en la misma el caso a resolver81. 3.3.Algunas objeciones a la ponderaci\u00f3n y al principio de proporcionalidad Siguiendo la teor\u00eda de Alexy hay numerosos defensores de la ponderaci\u00f3n y, concretamente, del principio de proporcionalidad. La indiscut ibles: R1: Las informaciones de relevancia p\u00fablica, veraces y no injuriosas est\u00e1n permitidas; R2: Las informaciones que no son de relevancia p\u00fablica o carecen de veracidad o son injuriosas est\u00e1n prohibidas y, en el caso que se produzcan, generan un derecho a ser indemnizado. 80 ATIENZA, M., \"A vueltas con la ponderaci\u00f3n\", p. 54. 81 ATIENZA, M., El Derecho como argumentaci\u00f3n . Barcelona, Ariel, 2006. Concretamente, distingue dos tipos de ponderaci\u00f3n (ente principios en sentido estricto o entre directrices) y compara la ponderaci\u00f3n con la adecuaci\u00f3n o argumento medios -fines (cuando la premisa mayor es una regla de fin) y con la subsunci\u00f3n (cuando la premisa mayor es una regla de acci\u00f3n). 111 vaguedad e indeterminaci\u00f3n de las normas de derecho constitucional y su derrotabilidad en el plano de la jurisdicci\u00f3n constitucional en los casos dif\u00edciles, exig e un ejercicio hermen\u00e9utico complejo de individualizaci\u00f3n a partir de las limitaciones externas a los principios que se encuentran en conflicto82. Sin embargo, tamb i\u00e9n se han formulado objeciones. Como advierte Bernal Pulido, uno de los problemas m\u00e1s frecue ntes es si la ponderaci\u00f3n es un procedimiento racional para la aplicaci\u00f3n de normas jur\u00eddicas o un mero subterfugio ret\u00f3rico, \u00fatil para justificar determinadas decisiones judiciales. Este es un interrogante filos\u00f3fico jur\u00eddico que, sin embargo, irradia sus efectos sobre un segundo problema, relevan te desde el punto de vista del Derecho constitucional. El segundo problema se refiere a la legitimidad del juez, y en especial del Tribunal Constitucional, para aplicar los principios mediante la ponderaci\u00f3n. Dive rsos autores han sostenido que la ponderaci\u00f3n no es nada m\u00e1s que un juicio arbitrario y salom\u00f3nico83 y que, por consiguiente, ni los jueces ni el Tribunal Constitucional tienen la suficiente legitimidad constitucional para aplicar los principios mediante este procedimiento. Si lo hacen, estar\u00e1n restringiendo o, incluso usurpando funciones y competencias que no les corresponden, y que la Constituci\u00f3n las ha atribuido a otros poderes el Estado84. Algunos autores sostienen que la t\u00e9cnica de la ponderaci\u00f3n no puede considerarse como la interpretaci\u00f3n m\u00e1s adecuada para resolver un conflicto entre normas y/o reglas que afectan a 82 L\u00d3PEZ S\u00c1NCHEZ, R., \"El principio de proporcionalidad como criterio herme n\u00e9utico en la justicia constitucional\", en Cuadernos Electr\u00f3nicos de Filosof\u00eda del Derecho , n. 23, 2011, p. 322. 83 Lo que busca la ponderaci\u00f3n es la norma adecuada al caso, y no, como parece sugerir Habermas, la imposici\u00f3n m\u00e1s o menos arbitraria de un punt o medio; no se trata de negociar entre valores de un modo particularista, sino de construir una regla susceptible de universalizaci\u00f3n para todos los casos que presenten an\u00e1logas propiedades relevantes (HABERMAS, J., Facticidad y Validez. Sobre el derecho y el Estado democr\u00e1tico de derecho en t\u00e9rminos de teor\u00eda del discurso. Trad. de Manuel Jim\u00e9nez Redondo, Madrid, Trotta 1998, p. 327 s); tambi\u00e9n se muestra cr\u00edtico Jim\u00e9nez Campo, concretamente con relaci\u00f3n a la inconveniencia de la ponderaci\u00f3n en los proceso s sobre la constitucionalidad de la ley. Jim\u00e9nez Campo, que no tiene \"ninguna duda sobre la pertinencia del control de proporcionalidad en la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n judicial de los derechos fundamentales \"pero no as\u00ed en cuanto a que por su alto grado de indeterminaci\u00f3n, termina siendo el Tribunal Constitucional quien tiene la \u00faltima palabra sobre todos los asuntos (JIM\u00c9NEZ CAMPO, J., Derechos Fundamentales. Concepto y garant\u00edas , Madrid, Trotta, 1999, p. 73). 84 BERNAL PULIDO, C., \"La racionalidad de la ponderaci\u00f3n\", en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2008, p. 44. 112 derechos fundamentales. En este sentido, Guastini ha subrayado que, adem\u00e1s de establecer una jerarqu\u00eda axiol\u00f3gica movediza, puesto que es variable en la soluci\u00f3n de casos, el conflicto no queda resuelto d e manera estable: la ponderaci\u00f3n es un procedimiento de resultados imprevisibles, que fomenta la \"jerarqu\u00eda axiol\u00f3gica movediza\" y que no permite una soluci\u00f3n \"fija\" del mismo conflicto85. Garc\u00eda Amado duda de la racionalidad de la ponderaci\u00f3n en cuanto tal, porque considera que la ponderaci\u00f3n no es otra cosa que una valoraci\u00f3n y se confiesa esc\u00e9ptico con respecto a la existencia de criterios objetivos de valoraci\u00f3n. Es decir, considera que la ponderaci\u00f3n cumple una funci\u00f3n esencialmente ideol\u00f3gica: Y por eso tambi\u00e9n [adem\u00e1s de los neoconstitucionalistas] es esta de la ponderaci\u00f3n la doctrina que con m\u00e1s entusiasmo acogen los propios tribunales Constitucionales, pues es la \u00fanica que a\u00fan hoy puede dotar de apariencia de objetividad a sus decisiones y, de paso, justificar el creciente y universal activismo y casuismo de los tales Tribunales, siempre en detrimento del legislador86. Si bien la ponderaci\u00f3n, desde su estructuraci\u00f3n por Alexy goza de numerosos defensores, tambi\u00e9n hay esc\u00e9pticos con respecto a lo que la ponderaci\u00f3n pueda ofrecer de novedoso. As\u00ed, Garc\u00eda Amado, sostiene que [...] la ponderaci\u00f3n ( Abw\u00e4gung ), como m\u00e9todo, no tiene autonom\u00eda, pues su resultado depende de la interpretaci\u00f3n de las normas constitucionales y/o legales que vengan al caso. Cuando los Tribunales Constitucionales dicen que ponderan siguen aplicando el tradicional m\u00e9todo interpretativo/subsuntivo, pero cambiando en parte la terminolog\u00eda y con menor rigor argumentat ivo, pues dejan de argumentar sobre lo que verdaderamente gu\u00eda sus decisiones: las razones y valoraciones que determinan sus elecciones interpretativas87. 85 Citado en: MART\u00cdNEZ ZORRILLA , D., Conflictos constitucionales, ponderaci\u00f3n e indeterminaci\u00f3n normativa , Madrid, Marcial Pons, 2007, p. 161. 86 GARC\u00cdA AMADO, J. A.., \"El juicio de ponderaci\u00f3n y sus partes. Una cr\u00edtica\" en ALEXY, R., \"Derechos sociales y ponderaci\u00f3n\", GARC\u00cdA MANRIQUE, R icardo (ed.), Madrid, Fundaci\u00f3n Coloquio Jur\u00eddico Europeo, 2007. Citamos por: GARC\u00cdA AMADO, J.A., GARC\u00cdA AMADO, J.A., El juicio de ponderaci\u00f3n y sus partes. Cr\u00edtica de su escasa relevancia , p.1. www. geocities .ws/jagamado /pdfs/PONDERACION .pdf (acceso el 23 .02.2014 ) , p. 4, nota. Tambi\u00e9n, del mismo autor, vid. \"Ponderaci\u00f3n y subsunci\u00f3n: \u00bfson intercambiables y se eligen a conveniencia? En Teor\u00eda del Derecho y argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. Ensayos contempor\u00e1neos , cit., pp. 363 -396. 87 GARC\u00cdA AMADO, J.A., El juicio de ponderaci\u00f3n y sus partes. Cr\u00edtica de su escasa 113 Subraya Garc\u00eda Amado que, si lo anterior es cierto, implica que no hay diferencias cualitativas y met odol\u00f3gicamente relevantes entre: a) Reglas y principios; b) Decisiones de casos constitucionales y casos de legislaci\u00f3n ordinaria. Todo esto implica que todo caso, tanto de legalidad ordinaria como constitucional, puede ser presentado, decidido y fundament ado como caso de conflicto entre principios (incluso constitucionales) o de subsunci\u00f3n bajo reglas. Es decir, si la ponderaci\u00f3n (balanceo entre principios) se aplica sin el debido rigor, podr\u00edamos evolucionar a (i) que todo caso de legalidad ordinaria puede ser transformado en caso de conflicto entre principios y (ii) que todo caso de los que deciden los Tribunales Constitucionales puede reconducirse a un problema de subsunci\u00f3n de hechos bajo (la referencia de) enunciado s, con la necesaria mediaci\u00f3n, por tanto, de la actividad interpretativa, es decir, de decisiones de atribuci\u00f3n de significado (de entre los significados posibles). Garc\u00eda Amado, examina el principio de proporcionalidad (Verh\u00e4ltnism\u00e4ssigkeitsgrundsatz ), c on sus tres subprincipios, idoneidad, Sinne ), a partir de tres sentencias que cita como ejemplo el propio Alexy en su Ep\u00edlogo88. Con el an\u00e1lisi s detallado del razonamiento contenido en esas sentencias trata de poner de relieve que: [...] dichos tres principios carecen de autonom\u00eda operativa y son, al menos en cierto sentido, triviales o prescindibles, pues las magnitudes sobre las que se aplican ( lo que se \"pesa\") o el resultado de su aplicaci\u00f3n (el \"peso\" resultante) est\u00e1 decisivamente condicionado por las interpretaciones previas que de las normas que vengan al caso haya hecho el Tribunal , y, con ello, por las contingentes valoraciones o prefere ncias del Tribunal. En otras palabras, un tanto simplificadoras: es la conciencia valorativa del Tribunal, su ideolog\u00eda, lo que determina tanto qu\u00e9 es lo que en concreto se ha de pesar, de poner en cada platillo de la balanza, como el resultado de ese pesa je o ponderaci\u00f3n89. relevancia , cit., p.1. www. ) 88 ALEXY, \"Ep\u00edlogo a la Teor\u00eda de los derechos fundamentales\", trad. de C. Bernal, Revista espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , 22, n. 66, 2002. 89 Ibidem . 114 As\u00ed, con respecto al subprincipio de idoneidad se\u00f1ala s\u00f3lo opera, y opera bien, cuando se ha predecidido entre qu\u00e9 dos derechos o principios tiene lugar el conflicto que en el caso se dirime. Y es tal predecisi\u00f3n la que predetermina el resultado final de la aplicaci\u00f3n del principio de idoneidad. Pero esa predecisi\u00f3n es una opci\u00f3n valorativa que toma el int\u00e9rprete, el Tribunal en este caso, no algo que se siga casi nunca con plena evidencia y de modo indiscutible. \"En los casos de ponderaci\u00f3n lo decisivo es la interpretaci\u00f3n previa de las normas concurrentes y que la operaci\u00f3n ponderativa es s\u00f3lo el tramo final y m\u00e1s irrelevante \". Moreso es tambi\u00e9n esc\u00e9ptico en cuanto a la racionalidad de la ponderaci\u00f3n tal y como la entiende Alexy ya que considera que incurr e en particularismo, es decir, no pasar\u00eda el test de la universalidad ni, en consecuencia, todos los dem\u00e1s criterios de la racionalidad pr\u00e1ctica. En la concepci\u00f3n de Alexy, los principios ordenan maximizar, en el mayor grado posible, estados de cosas que j uzgamos valiosos. A este respecto, Moreso apunta tres dudas: La primera duda es la siguiente: dado que los pesos abstractos de los principios son independientes de cualquier circunstancia concreta, deber\u00edamos tener a nuestra disposici\u00f3n una asignaci\u00f3n de peso abstracto para cada principio que establece un derecho constitucional, deber\u00edamos tener una escala de ordenaci\u00f3n abstracta de los derechos. No conozco ninguna escala de este tipo que pueda ser aceptada razonablemente [...]. La segunda duda guarda relaci\u00f3n con la distinci\u00f3n de Alexy entre interferencias leves, moderadas y graves en los principios constitucionales. \"Aqu\u00ed estamos frente a una escala, pero \u00bfde qu\u00e9 depende la asignaci\u00f3n de estos tres conceptos en un caso concreto?\" [...] La tercera y \u00falti ma duda est\u00e1 relacionada con la insistencia de Alexy en que la operaci\u00f3n de ponderaci\u00f3n se refiere siempre a un caso individual90. Como acertadamente subraya Prieto Sanch\u00eds, se ha criticado que: [...] la m\u00e1xima de la ponderaci\u00f3n de Alexy es una f\u00f3rmula huec a, que no a\u00f1ade nada al acto mismo de pesar o de comprobar el juego relativo de dos magnitudes escalares, mostr\u00e1ndose incapaz de explicar por qu\u00e9 efectivamente un principio pesa m\u00e1s que otro. Y, ciertamente, si lo que se espera de ella es que resuelva el c onflicto mediante la asignaci\u00f3n de un peso propio o independiente a cada 90 MORESO, J.J., \"Alexy y la aritm\u00e9tica de la ponderaci\u00f3n\", en en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , cit., pp. 73 - 76. 115 principio, el juego de la ponderaci\u00f3n puede parecer decepcionante; la \"cantidad\" de lesi\u00f3n o de frustraci\u00f3n de un principio (su peso) no es una magnitud aut\u00f3noma, sino que depende de la satisfacci\u00f3n o cumplimiento del principio en pugna, y, a la inversa, el peso de este \u00faltimo est\u00e1 en funci\u00f3n del grado de lesi\u00f3n de su opuesto. Pero creo que esto tampoco significa que sea una f\u00f3rmula hueca, sino que no es una f\u00f3rmula \"infalible\", al mod o como pretenden serlo los tradicionales criterios de resoluci\u00f3n de antinomias; o mejor dicho, que no es una f\u00f3rmula en ning\u00fan sentido, sino un camino para alcanzarla, un camino que no ser\u00eda preciso recorrer si cont\u00e1ramos con normas de segundo grado que no s indicasen el peso de cada raz\u00f3n y, con ello, la forma de resolver el conflicto91. Por su parte, Alexy ha intentado dar cumplida respuesta a las diversas objeciones que se han formulado: Hay tres problemas b\u00e1sicos: el de la estructura, el de la racionalidad y el de la legitimidad. Entre estos problemas existen v\u00ednculos estrechos. La legitimidad de la ponderaci\u00f3n en el derecho depende de su racionalidad. Cuanto m\u00e1s racional sea la ponderaci\u00f3n, m\u00e1s legitima ser\u00e1 la pr\u00e1ctica de ponderaciones. Ahora bien, la estructura de la ponderaci\u00f3n es decisiva para su racionalidad. Si los an\u00e1lisis revelaran que la ponderaci\u00f3n no puede ser sino una decisi\u00f3n arbitraria, entonces ser\u00eda cuestionable su racionalidad, as\u00ed como su legitimidad en la jurisprudencia, sobre todo en la jurisprudencia constitucional. El problema de la estructura de la ponderaci\u00f3n es, por tanto, el problema central de la ponderaci\u00f3n en el derecho92. La ley de la ponderaci\u00f3n, siguiendo a Alexy, permite reconocer que la ponderaci\u00f3n puede dividirse en tres pasos. En el primer paso es preciso definir el grado de la no satisfacci\u00f3n o de afectaci\u00f3n de uno de los principios. Luego, en un segundo paso, se define la importancia de la satisfacci\u00f3n del principio que juega en sentido contrario. Finalmente, en un tercer paso, debe definirse si la importancia de la satisfacci\u00f3n del principio contrario justifica la restricci\u00f3n. Esta estructura elemental muestra que debe rebatirse a los esc\u00e9pticos radicales de la ponderaci\u00f3n, como por ejemplo Habermas o Schlink, cuando afirman que la ponderaci\u00f3n, \"para la que hacen 91 PRIETO SANCH\u00cdS, L., \"El juicio de ponderaci\u00f3n constitucional\", en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2008, p. 101. 92 ALEXY, R., \"La f\u00f3rmu la del peso\", en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , cit., pp. 13 -14. 116 faltan criterios racionales\", se lleva a cabo \"de manera arbitraria o irreflexiva, seg\u00fan est\u00e1ndares y jerarqu\u00edas a los que se est\u00e1 acostumbrado\" o cuando dicen que \"en el examen de proporciona lidad en sentido estricto en definitiva [...se hace valer] s\u00f3lo la subjetividad del juez\" y que \"las operaciones de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n del examen de proporcionalidad en sentido estricto [...] en definitiva s\u00f3lo pueden llevarse a cabo mediante el decision ismo\" o la no satisfacci\u00f3n del otro93. 4. Otros criterios de interpretaci\u00f3n de los tribunales espa\u00f1oles Los magistrados resuelven litigios y casos, aplicando normas que, ya sabemos que no son perfectas. No se trata s\u00f3lo de que sean m\u00e1s o menos justas o leg\u00edtimas sino que \"justas o injustas, su materia prima es el lenguaje ordinario y adolecer\u00e1n siempre (o casi) de problema s de indeterminaci\u00f3n que provocar\u00e1n serios dilemas interpretativos\"94. Como recuerda Garc\u00eda Amado, algunos defienden que para cada caso el Derecho contiene una \u00fanica soluci\u00f3n correcta, al modo de Dworkin con su sabio juez H\u00e9rcules, que dar\u00eda con esa soluci\u00f3 n \u00fanica y correcta para cada caso; Otros sostienen que la decisi\u00f3n judicial no es m\u00e1s que una decisi\u00f3n meramente personal y puramente subjetiva, y que los jueces pueden decidir y deciden como consideren oportuno. Como se\u00f1ala A. Nieto: \"En sustancia, pues, Derecho no es lo que dicen las leyes sino lo que dicen los jueces, que es, en \u00faltimo extremo, lo que cuenta y vale. \u00bfDe qu\u00e9 sirven, en efecto, las leyes que los jueces no aplican? \u00bfY cu\u00e1l puede ser el contenido de las leyes sino el que quieran darle los jueces?\"95. Como consecuencia de la entrada en vigor del modelo sustantivo de textos constitucionales, la pr\u00e1ctica jurisprudencial de muchos tribunales y cortes constitucionales ha ido cambiando de forma relevante. Los jueces constitucionales y los dem\u00e1s o peradores jur\u00eddicos han tenido que aprender a realizar su funci\u00f3n bajo par\u00e1metros interpretativos nuevos, a partir de los cuales el razonamiento judicial se hace m\u00e1s complejo. Entran en juego las t\u00e9cnicas interpretativas propias de los principios constitucionales, la ponderaci\u00f3n, la 93 Alexy, R., Ibidem . 94 GARC\u00cdA AMADO, J. A., Razonamiento jur\u00eddico y argumentaci\u00f3n. Nociones introductorias . Le\u00f3n, Ediciones Eolas, 2013, p. 84. 95 NIETO, A.// FERN\u00c1NDEZ, T.R., El Derecho y el rev\u00e9s , Di\u00e1logo epistolar sobre leyes, abogados y jueces . Barcelona, Ariel, 1998, espec. pp. 10 -17. 117 proporcionalidad, la razonabilidad, la maximizaci\u00f3n de los efectos normativos de los derechos fundamentales, el efecto irradiaci\u00f3n, la proyecci\u00f3n horizontal d e los derechos (a trav\u00e9s de la drittwirkung ), el principio pro personae, etc96. El actual escenario se caracteriza por asistir a profundos cambios en los procesos de producci\u00f3n del Derecho y por una modificaci\u00f3n del sistema de fuentes, de forma que la estr uctura verticalizada del Derecho, centrada principalmente en la voluntad del legislador ha sido sustituida. El Estado ya no es la fuente exclusiva de la soberania sino que hay diversos niveles (infraestatal, estatal y supraestatal), a la vez que se han mul tiplicado las delegaciones del poder normativo. Aumenta el papel creativo de la jurisprude ncia que, Ante las nuevas exig encias de tutela y ante el car\u00e1cter estructuralmente ca\u00f3tico y la imperfeccion cualitativa de las leyes, est\u00e1 inevitablemente llamada a colmar los m\u00e1rgenes de discrecionalidad dejados abiertos por la legislaci\u00f3n y a integrar los supuestos indeterminados97. En el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, la jurisprudencia se considera una fuente del Derecho indirecta. Seg\u00fan el art. 1.1 del C\u00f3digo Civil, en nuestro ordenamiento jur\u00eddico s\u00f3lo son fuentes del Derecho \u00abla ley, la costumbre y los principios generales del Derecho\u00bb (art. 1.1). Sin embargo, el art. 1.6 del C\u00f3digo Civil establece que la jurisprudencia \u00abcomplementar\u00e1 el ordenamiento jur\u00eddico con la doctrina que, de modo reiterado, establezca el Tribunal Supremo al interpretar y aplicar la ley, la costumbre y los principios generales del derecho\u00bb, por lo que, aunque no sea fuente propiamente dicha, su facultad para modular la Ley y establecer cu\u00e1les han de ser los principios generales del Derecho le otorga una gran relevancia98. 96 CARBONELL, M., \"Introducci\u00f3n. El principio de proporcionalidad y los derechos fundamenta les\" en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2008, p. 11. 97 ZACCAR\u00cdA, G., \"De nuevo sobre la interpretaci\u00f3n y los principios jur\u00eddicos\", en Anales de la C\u00e1tedra Francisco Su\u00e1rez. Un panorama de filosof\u00eda jur\u00eddica y pol\u00edtica. 50 a\u00f1os de ACFS . Universidad de Granada, n\u00ba44, 2010, pp.282 -283. Vid, tambi\u00e9n, del mismo autor, \"La jurisprudencia como fuente de derecho: una perspectiva hermen\u00e9utica\", e n Isonom\u00eda. Revista de Teor\u00eda y Filosof\u00eda del Derecho , 2010, n.32, pp. 93 -117. 98 La jurisprudencia se constituye a partir de dos Sentencias que interpreten una 118 Los tribunales se convierten en los pr incipales art\u00edfices de la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n e n su labor di aria. Conviene que nos detengamos en analizar algunas de las t\u00e9cnicas interpretativas que utilizan los tribunales99. Para ello, hemos seleccionado algunas sentencias significativas. Comenzaremos por los tribunales ordin arios y seguiremos con otras sentencias del Tribunal Constitucional100. 4.1. Interpretaci\u00f3n de los tribunales ordinarios Como resulta inabarcable analizar la interpretaci\u00f3n que llevan a cabo los tribunales ordinarios, vamos a referirnos a la interpretaci\u00f3n de las denominadas \"cl\u00e1usulas suelo\" que, numerosas entidades bancarias han venido utilizando a la hora de que sus clientes suscribieran contratos de pr\u00e9stamos hipotecarios. En Espa\u00f1a, desde que inici\u00f3 la crisis eco n\u00f3mica en 2007, se norma en igual sentido, emanadas del Tribunal Supremo (\u00f3rgano jurisdicional m\u00e1s elevado en todos los \u00f3rdenes, salvo lo dispuesto en materia de garant\u00edas constitucionales) y, cuando se trata de ciertas materias de competencia limitada a la Comunidad Aut\u00f3noma (como el Derecho foral o especial), de los Tribunales Superiores de Justicia de la Comunidad A ut\u00f3noma correspondiente. Las que no re\u00fanan estas caracter\u00edsticas, \u00fanicamente gozan de la consideraci\u00f3n de \"precedentes\" , sirviendo \u00fanicamente como apoyo a una determinada tesis sostenida en juicio, al carecer de aut\u00e9ntico contenido normativo. Asimismo, una Sentencia emanada de un Tribunal Superior de Justicia carece de relevancia normativa para otros Tribunales Superiores de otras Comunidades Aut\u00f3nomas, que pueden emitir fallos no concordantes con dichas interpretaciones, e incluso contradictorios. En esos casos, puede interponerse el Recurso de Casaci\u00f3n para la unificaci\u00f3n de doctrina ante el Tribunal Supremo, que casar\u00e1 ambas sentencias determinando cu\u00e1l de las interpretaciones contradictorias goza del benepl\u00e1cito del Alto Tribunal. En el caso de que un Ju ez o Tribunal se apartase de la doctrina establecida por el Tribunal Supremo, no se invalida autom\u00e1ticamente la sentencia, sino que sirve como motivo de casaci\u00f3n. No obstante, el Tribunal Supremo puede apartarse en cualquier momento de su jurisprudencia co nsolidada, por lo que esta producci\u00f3n normativa puede mudar, adecu\u00e1ndose a los tiempos con cada fallo. 99 Para profundizar en la funci\u00f3n de los jueces y los principales instrumentos para el desempe\u00f1o de la funci\u00f3n judicial, vid. GARRIDO G\u00d3MEZ, M\u00aa.I., La fun ci\u00f3n de los jueces: contexto, actividades e instrumentos . Navarra, Thomsom Reuters Editorial Aranzadi, 2014. 100 Advertimos que no se trata de casos en los que se haya recurrido a la ponderaci\u00f3n. Son ejemplos que inciden en c\u00f3mo esperamos que los tribunales ordinarios interpreten las normas en aras de la consecuci\u00f3n del mayor grado de justicia, en el primer caso; en el segundo, analizaremos si la \"interpretaci\u00f3n evolutiva\" que realiza el Tribunal Constitucional con respecto a un art\u00edculo de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola es la interpretaci\u00f3n adecuada para ese caso. 119 han producido m\u00e1s de 400.000 lanzamientos hipotecarios. Supongamos que un individuo suscribe con una entidad bancaria un cr\u00e9dito hipotecario para adquirir una vivienda por una cantidad algo inferior al valor de tasaci\u00f3n de la misma. Poco tiempo despu\u00e9s, al comp\u00e1s de la crisis econ\u00f3mica, el prestatario deja de pagar las cuotas, se inicia un proceso hipotecario contra \u00e9l y del mismo resulta que el banco se adjudica el inmueble, pero por un precio muy inferior al de la tasaci\u00f3n inicial y que no cubre toda la deuda. El banco solicita entonces que se prosiga con la ejecuci\u00f3n por la cantidad no cubierta por la subasta (en el Derecho espa\u00f1ol, el deudor hipotecario responde con todo su patrimonio y no s\u00f3lo con su casa)101. A ra\u00edz de esta situaci\u00f3n s e han constituido diversas asociaciones como la de \"Stop desahucios\" entre cuyas reivindicaciones se puede citar la de la daci\u00f3n en pago102: entrego las llaves de la casa de la que ya no puedo pagar la hipoteca al banco y sobre la que pesa ya orden de desa hucio y , con esta daci\u00f3n la deuda queda saldada. Aunque se ha legislado para amparar alguna situaci\u00f3n sangrante, sin embargo, los bancos segu\u00edan aportando una nueva tasaci\u00f3n que, dada la ca\u00edda de la demanda de vivienda y la del consiguiente precio, siempre es m\u00e1s baja que cuando se formaliz\u00f3 el contrato de hipoteca. 101 El fundamento jur\u00eddico a responsabilidad del hipotecado con todos sus bienes presentes y futuros y no solo con el bien inmueble hipotecado lo encontramos en el art\u00edculo 105 de la Ley Hipotecaria, que s e refiere al art\u00edculo 1.911 del C\u00f3digo Civil: \"Del cumplimiento de las obligaciones responde el deudor con todos sus bienes, presentes y futuros\" . Pese a ello, s\u00ed es posible limitar la responsabilidad del hipotecado a la p\u00e9rdida del inmueble, en base al ar t\u00edculo 140 de la Ley Hipotecaria, que dice: \" No obstante lo dispuesto en el art\u00edculo 105, podr\u00e1 v\u00e1lidamente pactarse en la escritura de constituci\u00f3n de la hipoteca voluntaria que la obligaci\u00f3n garantizada se haga solamente efectiva sobre los bienes hipotec ados\" . 102 Daci\u00f3n en pago es la entrega de un bien a cambio de saldar una deuda pendiente de pago. Es un concepto que se ha popularizado \u00faltimamente debido al uso de este recurso legal por parte de los bancos espa\u00f1oles con objeto de dar en algunos casos una soluci\u00f3n al creciente n\u00fa mero de hipotecas impagadas o de dudoso cobro de particulares, familias, aut\u00f3nomos y empresas. Es una alternativa a la ejecuci\u00f3n hipotecaria , por la cual la entidad financiera sigue los pasos establecidos por la Ley Hipotecaria para proceder a la v enta for zosa del inmueble a quie n ofrezca m\u00e1s dinero por ella en subasta p\u00fablica, con el objetivo de cobrarse la deuda. Con la figura jur\u00eddica de la daci\u00f3n en pago el banco puede dar por extinguida la deuda hipotecaria con el cambio de la titularidad del inmueble a su favor y la recepci\u00f3n de las llaves, liberando al hipotecado de su responsabilidad ilimitada que hab\u00eda asumido en el momento de la firma de la hipoteca. La daci\u00f3n en pago est\u00e1 regulada por el Real Decreto -Ley 6/2012, de 9 de marzo de 2012, de medidas u rgentes para la protecci\u00f3n de deudores hipotecarios sin recursos (http://www.boe.es/boe/dias/2012/03/10/pdfs/BOE -A-2012 - 3394.pdf ) (Acceso el 20.02.2013). 120 Hay dos resoluciones de la misma Audiencia Provincial de Navarra que resuelven de man era antag\u00f3nica dos recursos que planteaban esta misma cuesti\u00f3n jur\u00eddica. El recurso que lleg\u00f3 a la secci\u00f3n se gunda result\u00f3 desestimado (auto 11172010), es decir, la Audiencia confirm\u00f3 la resoluci\u00f3n del juzgado consistente en dar por saldada la deuda. Lo justificaba, no recurriendo a la figura del abuso del derecho (como lo hab\u00eda hecho el juzgado), ya que \"la ley procesal permite a la parte ejecutante que se contin\u00fae la ejecuci\u00f3n respecto de otros bienes del ejecutado\". Construyeron un argumento basado en una ficci\u00f3n: el banco -apuntaban los magistrados - afirma que el valor real de la casa es inferior a la deuda re clamada. No acepta ron esa nueva tasaci\u00f3n, por lo que e l valor de la casa ser\u00e1 entonces el que figura en la escritura del pr\u00e9stamo con garant\u00eda hipotecaria, ya que es el que figura en las cl \u00e1usulas del contrato y constituye \"un acto, del propio banco\"103. Con cretamente, se trataba de un sujeto marroqu\u00ed, el sr. Aziz, que hab \u00eda suscrito con un banco, en 2007, un contrato de pr\u00e9stamo con garant\u00eda hipotecaria por valor de 138.000 Euros. Un a\u00f1o despu\u00e9s, deja de pagar las cuotas. El banco inicia contra \u00e9l un procedimiento de ejecuci\u00f3n hipotecaria en el que se le reclaman (como consecuencia de los intereses vencidos y de las costas) unos 180.000 euros. Y de este procedimiento resulta que se le adjudica al banco por el 50% de su valor, mientras que el sr. Aziz es expulsado de su vivienda y sigue debi\u00e9ndole al banco una considerable suma de dinero. Num erosos juzgados han resuelto estos casos a partir de que el juez, al estar sometido en el ejercicio de su potestad jurisdiccional a las leyes aprobadas por los \u00f3rganos legislativos, al conjunto del ordenamiento jur\u00eddico, por lo que la \"funci\u00f3n social\" que pueda reclam\u00e1rsele al juez debe plasmarse \"en esa libertad de enjuiciamiento propia de la independencia pero con el consiguiente sometimiento a la Constituci\u00f3n y al resto del ordenamiento jur\u00eddico\". Asimi smo, de forma paralela a ese procedimiento, el abogado de Az iz hab\u00eda planteado una demanda en un proceso decl arativo ante otro juez (el juzgado de lo mercantil, n\u00ba 3 de Barcelona) pidiendo que se anulara una cl \u00e1usula del contrato por considerarl a abusiva y que, por consiguiente, se declarar la nulidad del procedimiento. El juez de lo mercantil que conoci\u00f3 del asunto, consider\u00f3 que el Derecho espa\u00f1ol, a l dificultar la defensa de los 103 ATIENZA, M., \"Los desahucios, los jueces y la idea del Derecho\" en Podemos hacer m\u00e1s. Otra forma de pensar el Derecho . Madrid, Editorial Pasos Perdidos, 2013, pp. 112 -113. 121 consumidores, pod\u00eda ser contra rio a una Directiva europea de 1993 que, esencialmente, establec\u00eda q ue una cl\u00e1usula contractual que no se hubiese negociado individualmente se considerar\u00eda abusiva si causara en el consumidor un \"desequilibrio importante\"; ordenaba que los Estados miembros deber\u00edan, en su caso, modificar sus normativas para que las cl\u00e1usulas abusivas no vinc ularan al consumidor. Por tanto, el juez de Barcelona suspendi\u00f3 el procedimiento y plante\u00f3 al Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea -TJUE - una serie de cuestiones pre judiciales referentes a la interpretaci\u00f3n de esa directiva. El Tribunal de Luxemburgo (Sala Primera) , en la sentencia de 14 de marzo de 2013104, vino a dar un doble varapalo a la normativa espa\u00f1ola sobre pr\u00e9stamos hipotecarios y desahucios. La sentencia establece, por una parte, que algunos aspectos de la ley espa\u00f1ola por la que decenas de miles de personas han sido desalojadas de sus casas durante los \u00faltimos a\u00f1os no son compatibles con la Directiva europea de protecci\u00f3n de los consumidores que se aprob\u00f3 hace ya 20 a\u00f1os, en 1993. A partir de ahora, los jueces que est\u00e9n examinando si ha habido cl\u00e1usulas abusivas en un contrato hipoteca rio podr\u00e1n suspender cautelarmente el procedimeinto de ejecuci\u00f3n e imped ir un desalojo. Por otro lado, el tribunal fija una serie de principios sobre c\u00f3mo deben interpretar los jueces nacionales qu \u00e9 una cl\u00e1usula es abusiva. Estos criterios implicar\u00e1n, en la pr\u00e1ctica, que muchos bancos tendr\u00e1n que cambiar buena parte de las condiciones que incorporan ahora a sus contratos de pr\u00e9stamo hipotecario. El tribunal respond\u00eda con este demoledor fallo hacia la ley espa\u00f1ola y los bancos a dos cuestiones prejudiciales presentadas por el citado juez mercantil de Barcelona . Este pregunt\u00f3, en primer lugar, si las normas que permitieron a Cata lunyaCaixa expulsar de la casa a Mohamed Aziz a pesar de que \u00e9l hab\u00eda alegado en otro procedimiento que una de las cl\u00e1usulas del pr\u00e9stamo era abusiva, resultaban conformes a la legislaci\u00f3n de la UE. El TJUE respondi\u00f3 negativamente . La decisi\u00f3n tendr\u00e1 una gran repercusi\u00f3n porque, hasta ahora, en Espa\u00f1a, si el hipotecado dejaba de pagar al banco, la entidad acreedora pod\u00eda desahuciarlo a trav\u00e9s de un procedimiento acelerado. Si el deudor consideraba que el contrato que firm\u00f3 era abusivo, pod\u00eda iniciar otro p rocedimiento, m\u00e1s largo, 104 La sentencia puede consultarse en: http://ep00.epimg.net/descargables/2013/03/14/86c95cbd99c524963eb46091794c951 9.pdf (Acceso el 10.08.2013) 122 denominado declarativo, cuya resoluci\u00f3n sol\u00eda llegar tarde. Incluso cuando el magistrado fallaba a favor del deudor, la hipoteca ya se hab\u00eda ejecutado. Pod\u00eda reclamar una indemnizaci\u00f3n, pero ya hab\u00eda perdido su casa. Es decir, la s entencia establec \u00eda que: 1) la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola es contraria a la europea (Directiva) , en la medida en que no permite suspender el procedimiento de ejecuci\u00f3n ni siquiera cuando el deudor ejecutado inicia un proceso declarativo solicitando que se declar e la nulidad de una cl\u00e1usula del contrato de pr\u00e9stamo que se considera abusiva; 2) que para determinar si existe o no un \"desequilibrio importante\" (si una cl\u00e1usula establecida unilateralmente es abusiva) deb\u00eda tenerse en cuenta si la cl\u00e1usula en cuesti\u00f3n dejaba al consumidor en una situaci\u00f3n jur\u00eddica menos favorable que la previ sta por el Derecho nacional vigente, y si el profesional (banco) podr\u00eda estimar razonablem ente que el consumidor habr\u00eda aceptado la cl\u00e1usula en el caso de que se hubiese producido u na negociaci\u00f3n individual. La sentencia del TJUE ha tenido importantes efectos, impulsando el movimiento anti -desahucio s en Espa\u00f1a, prom oviendo un cambio en la legislaci\u00f3n y provocando un cambio de actitud en los jueces, que han empezado a entrar a an alizar la posible existencia de cl \u00e1usulas abusivas para congelar procedimientos de desahucio. Todo ello no significa que los intereses de los deudores hipotecarios se vayan a imponer s obre los bancos. Estamos en un Estado de Derecho y, aunque algunas situac iones de desahucios sean lamentables, se hab\u00eda firmado un contrato de pr\u00e9stamo hipotecario. \u00bfse necesitaba realmente la sentencia del Tribunal Europeo para que los jueces espa\u00f1oles modificasen su comportamiento en relaci\u00f3n con las ejecuciones hipotecaria s? [\u00bfno habr\u00edan podido empezar a hacerlo antes de la sentencia del TJUE?] \u00bfQu\u00e9 se lo imped\u00eda: el Derecho espa\u00f1ol vigente o una cierta concepci\u00f3n - idea - del derecho que lleva tambi\u00e9n a identificar de una determinada manera qu\u00e9 es lo que el Derecho espa\u00f1ol establece al respecto?105. Es decir, los jueces nacionales podr\u00edan haber examinado de oficio el car\u00e1cter abusivo de una cl\u00e1usula contractual. Para ello tenemos en nuestro ordenamiento l a figura del abuso del derecho, que fue introducida en nuestro Derecho por v\u00eda jurisprudencial (en 105 ATIENZA, M., \"Los desahucios, los jueces y la idea del Derecho\", cit., p. 119. 123 una sentencia del Tribunal Supremo de 1944; despu\u00e9s se plasm\u00f3 en la reforma del t\u00edtulo preliminar del C\u00f3digo Civil de 1974, en el art\u00edculo 7.2). Su sentido es el de \"evitar que el Derecho se distancie excesivamente de la justici a\"106. Su manera de operar es la siguiente: una conducta que en principio estar\u00eda permitida (constituir\u00e1 el ejercicio de un derecho) pasa a estar prohibida (a considerarse abusiva) si hay buenas razones para pensar que actuar as\u00ed no obedece a otra finalidad que la de causar da\u00f1o a otro o en todo caso no responde a ning\u00fan fin serio o leg\u00edtimo, o bien, (aunque no exista esa intencionalidad) si produce un da\u00f1o excesivo o anormal. Ha habido jueces que, antes de la sentencia de Luxemburgo, hac\u00edan pesar m\u00e1s una con cepci\u00f3n teleol\u00f3gica y finalista del Derecho que una concepci\u00f3n formalista y, dado el cambio de las circunstancias socio -econ\u00f3micas, intentaban que su sentencia fuera justa. As\u00ed, a la hora de identificar qu\u00e9 es lo que establece el ordenamiento jur\u00eddico espa \u00f1ol en relaci\u00f3n a los procedimientos de desa hucio, se viene a entender que no se permite que el deudor de un procedimiento ejecutivo pueda esgrimir la nulidad de una de las cl\u00e1usulas de su contrato hipotecario por ser abusiva y, paralizar as\u00ed la ejecuci\u00f3n. Ello no significa r\u00eda vulnerar o burlar el Derecho. Lo que podr\u00edan hacer es utilizar figuras y recursos que el propio ordenamiento jur\u00eddico contempla (como el abuso del Derecho) pero que, claro est\u00e1, exige un mayor esfuerzo -y valent\u00eda - para llevar a cabo una interpretaci\u00f3n del Derecho aplicable a la materia distinta . En esta l\u00ednea cabe entender l a sentencia la dictada el 2 de febrero de 2012, por la Sra. Magistrada del Juzgado de lo Mercantil n\u00ba 2 de Palma de Mallorca, D\u00f1a. Catalina Asela Munar Fons, y que llama la atenci\u00f3n por su razonada, extensa y exhaustiva argumentaci\u00f3n jur\u00eddica y en la que, analizando la \"cl\u00e1usula suelo\" recogida en un contrato de pr\u00e9stamo suscrito por un consumidor con la Caixa Rural de Baleras, en virtud de la que se establec\u00eda un \"suelo\" de un tipo de inter\u00e9s del 4,5 por 100 (por debajo del que no pod\u00edan bajar los intereses a pagar a la entidad prestamista, aunque el pr\u00e9stamo era a tipo variable con referencia al Euribor y \u00e9ste hubiese bajado ostensiblemente), concluye que \u00e9sta es nula por 106 M. Atienza y J. Ruiz Manero se\u00f1alan que el abuso del derecho se plantea cuando existe un supuesto de laguna axiol\u00f3gica, es decir, cuando estamos ante una caso resuelto por las reglas del sistema (por eso no es una laguna normativa) pero de manera contraria a los principio s, a las razones subyacentes a las reglas ( Vid. ATIENZA, M. / RUIZ MANERO, J., Il\u00edcitos at\u00edpicos. Sobre el abuso del Derecho, el fraude de ley y desviaci\u00f3n de poder . Madrid, Ed. Trotta, 2000). 124 abusiva, conteniendo estas contundentes consideraciones (Autos: Ordinario N\u00ba 251/2010): No se n ecesita ning\u00fan dictamen pericial para constatar que la cl\u00e1usul a firmada por el Sr. XXX no s\u00f3lo es absolutamente desproporcionada, imponiendo un \"l\u00edmite suelo\" excesivamente alto en beneficio de la entidad de cr\u00e9dito que alcanza el 4'5 en evidente perjuicio del particular, sino tambi\u00e9n palmariamente abusiva, por cuanto el \"l\u00edmite techo\" fijado por la entidad crediticia, se ha igualado sin rubor alguno a los estratosf\u00e9ricos intereses del 28%, que entran de lleno y leoninos conforme al art\u00edculo 1 de la Ley de 23 de julio de 1908\". [...] No estamos ante una \"horquilla dudosa\", como por ejemplo si estuvi\u00e9ramos ante una acotaci\u00f3n entre un suelo del 3% y un techo del 12%, caso en que necesitar\u00edamos de espec\u00edficos estudios para conocer si la cl\u00e1usula de limitaci\u00f3n es o no desproporcional, aqu\u00ed estamos presenciando el ejemplo claro de las consecuencias de una posici\u00f3n desigual y del poder de la entidad de cr\u00e9dito frente al consumidor, es la representaci\u00f3n de David contra Goliath, en la que el consumidor ha firmado un elevado l\u00edmite a la baja con evidente repercusi\u00f3n desfavorable para s\u00ed mismo, pero que a cambio no ha obtenido ning\u00fan l\u00edmite al alza, es una \"cl\u00e1usula techo\" que por su inoperancia llega al absurdo y le deja a la intemperie, es decir, se le ha impuesto sencillamente una cl\u00e1usula \"sue lo\" sin reciprocidad alguna. Por ello entiendo que ante tal evidente desproporci\u00f3n, la cl\u00e1usula invocada debe ser considerada abusiva y por ende, en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 80 y 82 en relaci\u00f3n con el 86.7 , 87.6, y 89.1 de la Ley General para la defens a de los consumidores y usuarios 107. 107 http://elconsumo.blogspot.com.es/2012/02/sobre -las-clausulas -suelo -abusivas - una.html 29/11/2012 (Acceso el 15.02.2014). Para cerrar la cuesti\u00f3n de si las cl\u00e1usulas \"suelo\" pod\u00edan considerase nulas, el recurso de casaci\u00f3n, promovido por las entidades financieras demandadas por AUSBANC, en el ejercicio de acci\u00f3n colectiva de cesaci\u00f3n, atinente a la declaraci\u00f3n de nulidad de las denominadas cl\u00e1usulas suelo insertadas en determinados contratos de pr\u00e9stamos hipotecarios a inter\u00e9s variable, dio lugar a la Sentencia de la Sala 1\u00aa de lo Civil del Tribunal Supremo n\u00fam. 241/2013, de 9 de mayo, sobre el recurso de casaci\u00f3n planteado contra la sentencia de la Audiencia Provincial de Sevilla. Ya no se hablaba de la d eclaraci\u00f3n de nulidad sino que dec\u00eda: \"Las cl\u00e1usulas suelo son l\u00edcitas siempre que su transparencia permita al consumidor identificar la cl\u00e1usula como definidora del objeto principal del contrato y conocer el real reparto de riesgos de la variabilidad de l os tipos (FD 15\u00ba, &256)\". Las cl\u00e1usulas suelo enjuiciadas eran declaras no transparentes y, por consiguiente, abusivas. En definitiva, la sentencia del Tribunal Supremo, de 9 de mayo de 2013, establece definitivamente los criterios a seguir en los numeros\u00ed simos pleitos interpuestos en relaci\u00f3n con el car\u00e1cter \"abusivo\" de este tipo de cl\u00e1usulas en los pr\u00e9stamos hipotecarios. 125 No se trata de que el juez desoiga la ley. Retomando el punto de partida con el que hab\u00edamos iniciado esta exposici\u00f3n, en el Estado legalista, la relaci\u00f3n entre ley, juez y certeza era m\u00e1s di\u00e1fana. La posterior redefinic i\u00f3n de la ley en clave post -positivista (o neoconstitucionalista) pero que ha mantenido inalterado el concepto positivista de certeza ha acabado afectando al juez constitucion al. En los casos f\u00e1ciles, la disposici\u00f3n es un\u00edvoca y clara y la sujeci\u00f3n del jue z a la ley no plantea problemas. En los denominados \"casos dif\u00edciles\", bien sea por la indeterminaci\u00f3n del lenguaje, o por una laguna jur\u00eddica o incluso, porque el juez no comparte la soluci\u00f3n normativa, el juez puede tener que sopesar las disposiciones en conflicto, utilizar los principios o acudir a juicios morales108 El problema que plantean los \"casos dif\u00edciles\" es que pueden resolverse de distintas formas, a veces dependiendo de las valoraciones del juez, lo que acaba haciendo dif\u00edcil prever la decisi\u00f3n judicial y acaba menoscabando la certeza. Es m\u00e1s, los criterios de los tribunales superiores a veces tambi\u00e9n experimentan \"giros jurisprudenciales\". Por ello, Ezquiaga Ganuzas propone, como soluci\u00f3n, \"articular medidas de vinculaci\u00f3n de la jurisprudencia y transformar el deber de sujeci\u00f3n del juez a la ley en un deber de sujeci\u00f3n del juez a la ley y a la jurisprudencia109. Tampoco se trata de que por buscar otra interpretaci\u00f3n diferente est\u00e9 incurriendo en un activismo judicial, apart\u00e1ndose de lo que el Derecho positivo establece para el caso: Hasta que se produjo la crisis, el esquema regulativo establecido en la ley funcionaba de manera que exist\u00eda un aj uste m\u00e1s o menos razonable (sin excluir, por supuesto, que ya entonces se produjera un cierto n\u00famero de anomal\u00edas), entre el texto de la norma y las razones subyacentes. Pero la crisis (una circunstancia sobrevenida y que el legislador no pudo tener en cue nta cuando dict\u00f3 esa ley) transform\u00f3 la situaci\u00f3n y obliga, en consecuencia, a los jueces (en tanto no se cambie la ley) a efectuar ciertas excepciones a esas 108 EZQUIAGA GANUZAS, F.J., \"Funci\u00f3n legislativa y funci\u00f3n judicial: la sujeci\u00f3n del juez a la ley\" en J. Malem, J. Orozco y R. V\u00e1zquez, La funci\u00f3n judicial. \u00c9tica y democracia . Barcelona, Ed. Gedisa, 2003, pp. 47-48. 109 Ibidem , p.51. Por su parte, J. IGARTUA SALAVERR\u00cdA advierte que hay que ser cuidadoso con este tri\u00e1ngulo ley -juez-certeza para evitar la desnaturalizaci\u00f3n del juez constituc ional (que acabar\u00e1 perdiendo uno de sus atributos esenciales: la independencia) (\"El sometimiento del juez a la ley, la certeza y la fuerza vinculante de la doctrina del Tribunal Supremo\", en Anales de la C\u00e1tedra Francisco Su\u00e1rez , n\u00ba40, Granada, 2006, pp. 59-78). 126 reglas para restablecer el equilibrio perdido. El abuso del derecho, como el lector ya habr\u00e1 adiv inado de sobra, es una t\u00e9cnica encaminada precisamente a ese fin110. Lo que sostenemos es que los jueces deber\u00edan de recurrir, a la hora de aplicar el Derecho a los casos concretos que los ciudadanos les plantean, a criterios de interpretaci\u00f3n que no se limiten a un mero formalismo. No se trata, ni mucho menos, de acudir al uso alternativo del Derecho, haciendo decir lo que el Derecho no dice. Desde la equidad aristot\u00e9lica al abuso del Derecho, hay numerosos instrumentos que el propio ordenamiento jur\u00eddico pone a disposici\u00f3n del Poder Judicial para que, mediante una adecuada teor\u00eda hermen\u00e9utica y argumentativa, dejen de lado un formalismo legalista au toritario, hagan realidad el fin del Derecho, que no es otro que el de la justicia. Esto tampoco significa que seamos partidarios de que el juez introduzca consideraciones de valor y subjetividades en sus decisiones judiciales. El juez debe de aplicar la l ey y no aprovechar la ocasi\u00f3n de, al dictar una sentencia , introducir su particular punto de vista. Si considera que una ley se debe de modificar o reformar, debe tramitar la oportuna petici\u00f3n para que, a trav\u00e9s del Poder Legislativo, se proceda a la derog aci\u00f3n, reforma de la ley o, en su caso, se legisle. 4.2. La especificidad de la interpretaci\u00f3n constitucional: especial referencia a la interpretaci\u00f3n evolutiva El conocido texto de Lon L. Fuller, El caso de los exploradores de cavernas , en el que se nos explicaban los votos de los cinco miembros del tribunal que representaban a otros tantos tipos de jueces111 permite recordar la relevancia de la interpretaci\u00f3n judicial. Los magistrados resuelven litigios y casos aplicando normas que, ya sabemos que no s on perfectas. No se trata s\u00f3lo de que sean m\u00e1s o menos justas o leg\u00edtimas sino que \"justas o injustas, su materia prima es el lenguaje ordinario y adolecer\u00e1n siempre (o casi) de problemas de indeterminaci\u00f3n que provocar\u00e1n serios dilemas interpretativos\"112. Algunos autores defienden que para cada caso el Derecho contiene una \u00fanica soluci\u00f3n correcta, al modo de Dworkin 110 ATIENZA, M., \"Los desahucios, los jueces y la idea del Derecho\", cit., p. 126. 111 Hay cierta ambig\u00fcedad sobre si se trata de la deliberaci\u00f3n que se desarrolla en el interior del tribunal o bien, de la motivaci\u00f3n de la sentencia . 112 GARC\u00cdA AMADO, J. A., Razonamiento jur\u00eddico y argumentaci\u00f3n. Nociones introductorias . Le\u00f3n, Ediciones Eolas, 2013, p. 84. 127 con su sabio juez H\u00e9rcules, que dar\u00eda con esa soluci\u00f3n \u00fanica y correcta para cada caso; otros sostienen que la decisi\u00f3n judicial no es m\u00e1s que una decisi\u00f3n meramente personal y puramente subjetiva, y que los jueces pueden decidir y deciden como consideren oportuno. Como se\u00f1ala A. Nieto: En sustancia, pues, Derecho no es lo que dicen las leyes sino lo que dicen los jueces, que es, en \u00faltimo extr emo, lo que cuenta y vale. \u00bfDe qu\u00e9 sirven, en efecto, las leyes que los jueces no aplican? \u00bfY cu\u00e1l puede ser el contenido de las leyes sino el que quieran darle los jueces?113. El juez, en su calidad de int\u00e9rprete del Derecho, se convierte en un \"mediador insustituible entre los modelos regulativos y su concreci\u00f3n en las situaciones de conflicto a disciplinar - es decir, act\u00faa como intermediario entre la constante tensi\u00f3n entre la abstracci\u00f3n y la imprevisibilidad de los casos que los hechos que la vida va p resentando. Como explica G. Zaccaria, esto le exige una constante y progresiva adaptaci\u00f3n, \"se le exige un esfuerzo permanente, y no f\u00e1cil, de coordinaci\u00f3n y \"recomposici\u00f3n\" del sistema, a trav\u00e9s de una obra interesante de reinterpretaci\u00f3n y re - concreci\u00f3n de los principios ante el cambio de los contextos concretos\"114. Sin embargo, ello no significa que al Poder Judicial, en su encomiable tarea de int\u00e9rprete de la ley, se le pida tal adecuaci\u00f3n a las nuevas circunstancias sociales que acabe interfiriendo en e l principio da separaci\u00f3n de poderes convirti\u00e9ndose, en la pr\u00e1ctica, en un legislador115. Si se indaga en el fundamento del an\u00e1lisis de la \"interpretaci\u00f3n evolutiva\", cabe apreciar que E. Betti ya hab\u00eda advertido que hab\u00eda un nexo ineludible entre la cognici\u00f3n y el desarrollo integrador de la norma, que porta a una eficiencia evolutiva de la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica116. Esta exigencia es intr\u00ednseca al propio proceso interpretativo, ya que debe de satisfacer tantos los 113 NIETO, A.; FERN\u00c1NDEZ, T.R., El Derecho y el rev\u00e9s , Di\u00e1logo epistolar sobre leyes, abogados y jueces . Barcelona, Ariel, 1998, espec. p p. 10-17. 114 ZACCAR\u00cdA, G., \"De nuevo sobre la interpretaci\u00f3n y los principios jur\u00eddicos\", en Anales de la C\u00e1tedra Francisco Su\u00e1rez. Un panorama de filosof\u00eda jur\u00eddica y pol\u00edtica. 50 a\u00f1os de ACFS . Universidad de Granada, n\u00ba44, 2010, p. 284. 115 Para una mejor c omprensi\u00f3n del modelo de juez en el marco del neoconstitucionalismo, vid. ANDR\u00c9S IB\u00c1\u00d1EZ, P., \"El juez\" en Diez Picazo, L.M\u00aa. (editor), El oficio de jurista, Madrid: Siglo XXI, 2006, pp. 149 -169 (espec. pp.152 giuridici . Milano, Giuffr\u00e8, 1949, pp. 17-18. 128 c\u00e1nones de la coherencia y la totalidad desde el punto de vista de la norma (es decir, exclusivamente hist\u00f3rico), como el canon de la correspondencia hermen\u00e9utica (desde el punto de vista de la actualidad del destinatario). Esto implica una tarea ulterior de adecuaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n, qu e lleva a la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica a un resultado distinto del que pretende la mera interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica. Esa adecuaci\u00f3n consiste en colocar arm\u00f3nicamente los dos t\u00e9rminos: la norma como hecho hist\u00f3rico y las exigencias de la vida social. Por su part e, Santi Romano se muestra cr\u00edtico con la interpretaci\u00f3n evolutiva, negando la existencia de la interpretaci\u00f3n evolutiva de una norma en concreto ya que lo que se interpreta es una norma que se toma en examen con referencia a la posici\u00f3n que tiene en el en tero ordenamiento jur\u00eddico. No puede negarse la dificultad que entra\u00f1a la interpretaci\u00f3n de normas con una considerable antig\u00fcedad, de d\u00e9cadas o, incluso, de siglos. En tales ocasiones, lo que el legislador pens\u00f3 y quiso puede haber quedado considerablemen te desfasado a tenor del sentir de la sociedad presente o de las nuevas situaciones y necesidades. As\u00ed por ejemplo, cuando el centenario C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol habla de \u00abmoral\u00bb y \u00abbuenas costumbres\u00bb117 puede llevarnos a pensar o elucubrar representaciones bien diferentes en nuestro tiempo de las que pudieron tener en mente sus autores. Conviene distinguir entre m\u00e9todos de interpretaci\u00f3n (lo que llevar\u00eda, entre otras cosas, al an\u00e1lisis de las llamadas reglas o elementos de cu\u00f1o savigniano, es decir, el m\u00e9todo so ciol\u00f3gico o evolutivo) y las formas o modalidades de interpretaci\u00f3n (que nos llevar\u00edan, entre otras cosas, a las tradicionales distinciones entre interpretaci\u00f3n declarativa, correctora, extensiva y restrictiva). La denominada interpretaci\u00f3n evolutiva podr\u00ed a ser la que, utilizando el m\u00e9todo sociol\u00f3gico, puede llevar a una de estas formas o modalidades: la declaraci\u00f3n, la correcci\u00f3n, la extensi\u00f3n y la restricci\u00f3n. El C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol ha consagrado, entre los elementos de interpretaci\u00f3n, el m\u00e9todo teleol\u00f3g ico, seg\u00fan el cual la averiguaci\u00f3n del sentido y alcance de la norma debe atenerse al esp\u00edritu y finalidad de la misma pero atendiendo a la realidad social del tiempo en que ha de 117 C\u00f3digo Civil, Art\u00edculo 1255: \u00abLos contratantes pueden establecer los pactos, cl\u00e1usulas y condiciones que tengan por conveniente, siempre que no sean contrarios a las leyes, a la moral, ni al orden p\u00fablico\u00bb. Art. 1271, p\u00e1rrafo tercero: \u00abPueden ser igualmente objeto de contrato todos los servicios que no sean contrarios a las leyes o a las buenas costumbres\u00bb. 129 ser aplicada (elemento sociol\u00f3gico). Concretamente, en el art\u00edculo 3.1 del t \u00edtulo preliminar del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, se dispone que las normas se interpretar\u00e1n \"en relaci\u00f3n con [...] la realidad social del tiempo en que han de ser aplicadas [...]\". Adem\u00e1s de mencionar los elementos literal, sistem\u00e1tico, hist\u00f3rico y teleol\u00f3gico, este precepto hace una referencia expresa a la realidad social del tiempo de aplicaci\u00f3n. Es un mandato de actualizaci\u00f3n dirigido a los int\u00e9rpretes del derecho que convierte ele elemento evolutivo en uno m\u00e1s de los declarados formalmente. Es decir, la interpret aci\u00f3n evolutiva \"no es ya una opci\u00f3n del int\u00e9rprete, afirmada por la pr\u00e1ctica judicial, sino un mandato de actualizaci\u00f3n interpretativa impuesto por el legislador\"118. H. Kelsen, en su Teor\u00eda pura del Derecho , ya advirti\u00f3 que una general eficacia es condici\u00f3 n de validez, a la vez que distingu\u00eda entre una y otra. La eficacia se presenta como el nexo de uni\u00f3n entre el enunciado normativo y la realidad. Las disposiciones de orden jur\u00eddico permanecen invariables en sus t\u00e9rminos hasta su reforma o su derogaci\u00f3n. S i se detectan antinomias entre ellas y la realidad que regulan hay que proceder a su reforma o derogaci\u00f3n ya que modificar la realidad para que se ajuste a la norma es pr\u00e1cticamente imposible. El realismo jur\u00eddico americano ya advert\u00eda de que la sociedad t iene un ritmo de cambio m\u00e1s r\u00e1pido que el Derecho y que las innovaciones y cambios legislativos suelen tener como objetivo que el orden jur\u00eddico de respuesta a las necesidades cambiantes. Sin embargo, no siempre resultan sencillos los cambios legislativos porque, como ya sabemos, cuanto mayor es el rango de la norma, m\u00e1s r\u00edgida resulta. De ello deriva que la Constituci\u00f3n, como norma de rango superior, no puede cambiarse, reformarse o modificarse f\u00e1cilmente. Esta rigidez que protege a las normas y, especialm ente las de la Constituci\u00f3n, hace est\u00e1tico al ordenamiento constitucional que dif\u00edcilmente sufre transformaciones formales (reformas). Cuanto m\u00e1s subamos en la jerarqu\u00eda de las fuentes m\u00e1s dificultosa resulta la renovaci\u00f3n a trav\u00e9s de la reforma o la derog aci\u00f3n. Canosa Usera se\u00f1ala que \"se hacen imprescindibles otras v\u00edas que eviten la esclerosis del ordenamiento jur\u00eddico\"119. Y subraya que la v\u00eda principal para dotar al ordenamiento de cierto dinamismo es precisamente el recurrir al denominado elemento \"evolutivo\" \"que 118 CANOSA USERA, R., \"Interpretaci\u00f3n evolutiva de los fundamentales\", en Ferrer Mc G regor, E.; Silvero Salgueira, J. (Coordinadores), La Ciencia del Derecho Procesal Constitucional . Estudios Homenaje a H\u00e9ctor Fix -Zamudio, Asunci\u00f3n - Paraguay, Corte Suprema de Justicia, 2012, p. 272. 119 CANOSA USERA, R., \"Interpretaci\u00f3n evolutiva de los derechos fundamentales\", cit., p. 268. 130 permite a las disposiciones normativas afrontar los cambios de la vida sin sufrir modificaciones en su texto, pero manteniendo su eficacia, es decir, regulando efectivamente la realidad\"120. El juez que interpreta evolutivamente el ordenamie nto no es el mero instrumento que pronuncia las palabras de la ley, seres inanimados que no pueden moderar ni la fuerza ni el rigor de la ley, como apuntaba Montesquieu. Cuando el juez interpreta en clave evolutiva es porque no puede expresar la voluntas l egislatoris que, a su vez, no pod\u00eda prever c\u00f3mo iba a evolucionar la realidad futura. Sin embargo, a la vista de esos cambios, intenta hallar en el enunciado normativo un sentido que permita a la disposici\u00f3n seguir siendo eficaz121. En la interpretaci\u00f3n evol utiva el int\u00e9rprete incorpora a su razonamiento los datos extranormativos de naturaleza social que han determinado el cambio de la realidad, a la vez que este cambio es el que demanda una transformaci\u00f3n de la interpretaci\u00f3n para evitar la separaci\u00f3n entre norma y realidad. Es obvio que este procedimiento entra\u00f1a un riesgo como es el de la contaminaci\u00f3n sociol\u00f3gica de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, \"riesgo que es m\u00e1s evidente cuando se interpretan enunciados constitucionales\"122. Un ejemplo ser\u00eda la interpretaci\u00f3n transformadora de la realidad a trav\u00e9s del uso alternativo del derecho, mediante el cual, bajo el pretexto de los cambios de la realidad, se fuerza el sentido del orden jur\u00eddico con vistas a la transformaci\u00f3n de la realidad. El uso alternativo del derecho va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la interpretaci\u00f3n evolutiva ya que suele ser una creaci\u00f3n del derecho al margen de las disposiciones creadas por el legislador. Lo que el legislador no hac\u00eda lo supl\u00edan los jueces, contrariando el principio de separaci\u00f3n de poderes. La interpretaci\u00f3n evolutiva tiene unas peculiares caracter\u00edsticas cuando se aplica a las normas constitucionales ya que la interpretaci\u00f3n de la esfera constitucional se caracteriza por una complejidad que no presenta la legislaci\u00f3n ordinaria123. Conviene ana lizar los motivos que la hacen especialmente compleja. 120 Ibidem . Vid. tambi\u00e9n, CANOSA USERA, R., Interpretaci\u00f3n constitucional y f\u00f3rmula pol\u00edtica , Madrid, Centro de Estudios Constitucionales, 1988, pp. 106 y ss. 121 Betti alud\u00eda a \"conservar la eficacia del derecho en la re alidad social\" ( op.cit ., p. 93, nota 5). 122 CANOSA USERA, R., \"Interpretaci\u00f3n evolutiva de los derechos fundamentales\", cit., p. 271. 123 Vid. BELLOSO MART\u00cdN , N., \"Temi di Teor\u00eda Giuridica: Linterpretazione della Diritti Fondamentali\" en Annali Giuridico , Vol. VII (2005 -2006), Milano, Giuffr\u00e8 Editore, 2007, pp. 17-85. 131 El primer motivo es la especial rigidez de las disposiciones constitucionales que tienen una vocaci\u00f3n de permanencia. Entre los iuspublicistas hay una mayor sensibilidad con respecto a las posibilidad es de interpretaci\u00f3n para evitar la petrificaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. El rasgo de la rigidez constitucional hace m\u00e1s necesarias las operaciones actualizadoras de la Constituci\u00f3n para que la norma no se aleje de la realidad social. Por ello, algunos autores sostienen que la interpretaci\u00f3n evolutiva, si bien ya es un mecanismo conveniente para la ley, ya que el legislador es lento e ineficiente, con mayor raz\u00f3n lo es para la Constituci\u00f3n, por raz\u00f3n del agravamiento formal de condiciones para el procedimiento de reforma y diversas dificultades pol\u00edticas habituales. De manera que \"si no se producen a trav\u00e9s de su aplicaci\u00f3n por la jurisdicci\u00f3n constitucional, condenan a las normas constitucionales a congelamientos hist\u00f3ricos indeseables\"124. En contra de la interp retaci\u00f3n evolutiva juega el temor a la hipertrofia de los poderes del int\u00e9rprete por excelencia de la Constituci\u00f3n, el Tribunal Constitucional, a modo de manifestaci\u00f3n del mismo miedo que existe en la aplicaci\u00f3n de la ley con respecto al activismo judicial125. La problem\u00e1tica de los l\u00edmites a la reforma constitucional se ha discutido ampliamente en la doctrina comparada y, con ella, la de las cl\u00e1usulas p\u00e9treas, temas en los que ahora no podemos extendernos126. El segundo motivo que favorece la tensi\u00f3n aludida e s la especial dinamicidad de la realidad pol\u00edtica que el derecho constitucional regula. La separaci\u00f3n que puede presentarse entre 124 L\u00d3PEZ L\u00d3PEZ, A. M., \"En torno a la llamada interpretaci\u00f3n evolutiva (Comentario a la sentencia del Tribunal Constitucional sobre la Ley 13/2005, por la que se modifica el C\u00f3digo Civil en materia de derecho a contraer matrimonio, permitiendo el de personas del mismo sexo)\" en Derecho Privado y Constituci\u00f3n , n\u00ba27, Madrid, CEPC, p.195. 125 Vid. CANOSA USERA, evolutiva de los derechos fundamentale s\", cit., pp.57 -98. 126 En el \u00e1mbito europeo hay varias Constituciones que han incorporado las cl\u00e1usulas p\u00e9treas como la italiana, la alemana, la griega, la portuguesa y la turca, principalmente para proteger la forma republicana de Estado. En el \u00e1mbito latinoamericano, existen cl\u00e1usulas de intangibilidad expresa en las Constituciones de Brasil (art\u00edculo 60), El Salvador (art\u00edculo 240), Honduras (art\u00edculos 4 y 374) y Venezuela (art\u00edculos 342 y 350). La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola no ha recogido cl\u00e1usula alguna de intangibilidad. Y en c uanto a los l\u00edmites, la \u00fanica manifestaci\u00f3n en el \u00e1mbito espa\u00f1ol del fen\u00f3meno de limitaci\u00f3n de las posibilidades de reforma constitucional es la que establece en su art\u00edculo 169 CE al determinar que \"No podr\u00e1 iniciarse la reforma constitucional en tiempo d e guerra o de vigencia de alguno de los estados previstos en el art\u00edculo 116\". 132 realidad social y norma constitucional acabar\u00eda degradando la eficacia normativa. Basta recordar la clasificaci\u00f3n ontol\u00f3gica d e Constituciones de K. Lowenstein que subraya que ning\u00fan ordenamiento jur\u00eddico puede soportar que su norma suprema no sea satisfactoriamente eficaz porque, de lo contrario, se resentir\u00eda todo el sistema. El tercer motivo que favorece la interpretaci\u00f3n evo lutiva de la Constituci\u00f3n es la textura abierta de sus disposiciones, es decir, su car\u00e1cter formal abstracto integrada por principios y preceptos ambivalentes que acaban ampliando la esfera de discrecionalidad y creatividad del int\u00e9rprete. Esta creatividad se acaba asociando a la evolutividad, dado el car\u00e1cter cambiante de la realidad pol\u00edtica127. Diversos autores han insistido en el esp\u00edritu de la interpretaci\u00f3n evolutiva, como Wroblesky cuando defiende la interpretaci\u00f3n operativa de la Constituci\u00f3n128, Hesse cuando sostiene que hay que promover la voluntad de la Constituci\u00f3n129y, Fix-Zamudio cuando afirma que la interpretaci\u00f3n constitucional ha de tener un \"car\u00e1cter progresivo y no simplemente conservador de las normas fundamentales, ya que la realidad social es mucho m\u00e1s r\u00e1pida en sus cambios y en su evoluci\u00f3n\"130. La adaptaci\u00f3n de la normatividad a la normalidad, cuando hablamos de interpretaci\u00f3n constitucional, no consiste en convertir al m\u00e1ximo int\u00e9rprete en promotor de transformaci\u00f3n social y pol\u00edtica alguna, ni legitima una interpretaci\u00f3n alternativa orientada ideol\u00f3gicamente por el int\u00e9rprete, sino en defender la Constituci\u00f3n, mediante una interpretaci\u00f3n que promueva su eficacia normativa, tambi\u00e9n cuando la realidad ha cambiado y se espera de \u00e9l que ofrezca una nueva interpretaci\u00f3n que permita a la Constituci\u00f3n seguir los pasos de la realidad. De la funci\u00f3n transformadora de la realidad que las Constituciones contempor\u00e1neas suelen auspiciar no puede encargarse ning\u00fan int\u00e9rprete ni siquiera el int\u00e9rprete supre mo131. 127 CANOSA USERA, R., \"Interpretaci\u00f3n evolutiva de los derechos fundamentales\", cit., p. 276. 128 WROBELSKY, J., Constituci\u00f3n y teor\u00eda general de la interpretaci\u00f3n , Madrid: Civitas, 1985, pp. 35 y ss. 129 HESSE, K., Escritos de derecho constitucional , Madrid, CEC, 1983, p.71. 130 FIX-ZAMUDIO, H., \"Lineamientos esenciales de la interpretaci\u00f3n constitucional\", en Ferrer Mac -Gregor, E. (Coord.), Interpretaci\u00f3n constitucional , M\u00e9xico, Porr\u00faa - UNAM, 2005, p. 563, nota 22. 131 Canosa Usera subraya que D. Garc\u00eda Belaunde es partidario de una interpretaci\u00f3n evolutiva pero alerta contra el peligro de la desnaturalizaci\u00f3n y quebrantamiento de la Constituci\u00f3n, \"La interpretaci\u00f3n constitucional como pro blema\", en Ferrer Mac -Gregor, E. (Coord.), Interpretaci\u00f3n constitucional , M\u00e9xico,Porr\u00faa -UNAM, 2005, vol.I, p. 613, 133 Sin embargo, hay que estar atentos para no caer en el extremo opuesto y evitar el peligro de que una interpretaci\u00f3n constitucional tan abierta acabe suponiendo una mutaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de manera que la expansividad de la interpretaci\u00f3n evolutiva transforme radicalmente el orden jur\u00eddico y acabe defendi\u00e9ndose la ley frente a la Constituci\u00f3n. 5. Las sentencias interpretativas del Tribunal Constitucional El actual escenario se caracteriza por asistir a profundos cambios en los procesos de producci\u00f3n del Derecho y por una modificaci\u00f3n del sistema de fuentes, de forma que la estructura verticalizada del Derecho, centrada principalmente en la voluntad del legislador ha sido sustituida. El Estado ya no es la fuente exclusiva de la soberan\u00eda sino que hay diversos niveles (infraestatal, estatal y suprae statal), a la vez que se han multiplicado las delegaciones del poder normativo. Aumenta el papel creativo de la jurisprudencia que, Ante las nuevas exigencias de tutela y ante el car\u00e1cter estructuralmente ca\u00f3tico y la imperfecci\u00f3n cualitativa de las leyes, est\u00e1 inevitablemente llamada a colmar los m\u00e1rgenes de discrecionalidad dejados abiertos por la legislaci\u00f3n y a integrar los supuestos indeterminados132. En el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, la jurisprudencia se considera una fuente del Derecho indire cta. Seg\u00fan el art. 1.1 del C\u00f3digo Civil, en nuestro ordenamiento jur\u00eddico s\u00f3lo son fuentes del Derecho \u00abla ley, la costumbre y los principios generales del Derecho\u00bb (art. 1.1). Sin embargo, el art. 1.6 del C\u00f3digo Civil establece que la jurisprudencia \u00abcomp lementar\u00e1 el ordenamiento jur\u00eddico con la doctrina que, de modo reiterado, establezca el Tribunal Supremo al interpretar y aplicar la ley, la costumbre y los principios generales del derecho\u00bb, por lo que, aunque no sea fuente propiamente dicha, su facultad para modular la Ley y establecer nota 10. 132 ZACCAR\u00cdA, G., \"De nuevo sobre la interpretaci\u00f3n y los principios jur\u00eddicos\", en Anales de la C\u00e1tedra Francisco Su\u00e1rez. Un panorama de filosof\u00eda jur\u00eddica y pol\u00edtica. 50 a\u00f1os de ACFS . Universidad de Granada, n\u00ba44, 2010, pp.282 -283. Vid, tambi\u00e9n, del mismo autor, \"La jurisprudencia como fuente de derecho: una perspectiva hermen\u00e9utica\", en Isonom\u00eda. Revista de Teor\u00eda y Filosof\u00eda del Dere cho, 2010, n. 32, pp. 93-117. 134 cu\u00e1les han de ser los principios generales del Derecho le otorga una gran relevancia. El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol -que no es un \u00f3rgano judicial sino constitucional133- dicta sentencias a las que se denomina t\u00e9cnicamen te como \"jurisprudencia\". Dichas sentencias, por derivar del tribunal int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n, tienen efectos normativos, ya que el Tribunal Constitucional es el supremo int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n. El art\u00edculo 5.1 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judi cial establece que las sentencias del Constitucional son vinculantes, y los jueces y tribunales deben interpretar todas las normas conforme con la interpretaci\u00f3n que de las mismas normas resulte de las resoluciones dictadas por el Tribunal Constitucional e n todo tipo de proceso. La jurisprudencia constitu cional, como fuente formal del Derecho constitucional cumple las cuatro funciones siguientes. En primer lugar, garantiza la superlegalidad de la Constituci\u00f3n, evitando su modificaci\u00f3n por v\u00edas irregulares o su violaci\u00f3n por obra del legislador. En segundo lugar, coadyuva a la formaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n correcta y concreta de los valores, principios, pr\u00e1cticas y normas constitucionales. En tercer lugar, interpreta y declara el sentido de lo constitucional, de conformidad con los retos del tiempo. La Constituci\u00f3n no se reduce a la suma de palab ras, frases o art\u00edculos. Expresa un thelos, un esp\u00edritu y una finalidad. Mediante la jurisprudencia constitucional, este conjunto de valores y principios alcanza su verdadera magnitud y recto sentido. Por \u00faltimo, crea normas pol\u00edtico -jur\u00eddicas en sentido e stricto en el momento de resolver conflictos carentes de regulaci\u00f3n constitucional (lagunas constitucionales). Garc\u00eda Amado diferencia entre tres concepciones del Derecho (ling\u00fc\u00edstica, intencionalista y axiol\u00f3gica) que, a su vez, dan lugar a tres ideas del objeto de la interpretaci\u00f3n del Derecho y a tres modos distintos de jerarquizar los argumentos o m\u00e9todos de interpretaci\u00f3n. Esas tres concepciones del Derecho -Garc\u00eda Amado se decanta por la ling\u00fc\u00edstica - se reflejan tambi\u00e9n en tres visiones de la Constitu ci\u00f3n y del modo de interpretar las visiones de la Constituci\u00f3n y del acto de su interpretaci\u00f3n: 133 Sobre la jurisdicci\u00f3n constitucional espa\u00f1ola, vid. BELLOSO MART\u00cdN, N., \" Algunos dilemas sobre la Jurisdicci\u00f3n constitucional\" en Revista do Direito n\u00ba 34, Programa de P\u00f3sgradua\u00e7\u00e2o em Direito - Mestrado -155 [Disponible en < http://online.unisc.br/seer/index.php/direito/article/view/1812>. 135 Si proyectamos las tres concepciones del derecho que hemos rese\u00f1ado en el papel del juez en general, y de los tribunales constitucionales en particular, result an tres im\u00e1genes claramente diferenciadas. Para la concepci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica o textual el juez, y el juez constitucional, es guardi\u00e1n de las palabras, vela por su significado haciendo que se respeten cuando son ciertas y determinadas y las precisa y concreta en lo que tengan de indeterminadas; para la concepci\u00f3n voluntarista o intencional el juez es el albacea de las voluntades del legislador; y para la concepci\u00f3n material es el garante supremo del imperio del bien y la verdad en este dislocado mundo134. Las se ntencias interpretativas responden a la exigencia pr\u00e1ctica de evitar vac\u00edos (vuoti) en el ordenamiento. Adem\u00e1s, estas sentencias interpretativas, por la proximidad de su eficacia a la regla del precedente jurisprudencial vinculante (principio de stare deci sis) propia del modelo norteamericano y, m\u00e1s ampliamente, de los sistemas jur\u00eddicos de common law, no solo ha venido a suponer un importante elemento de convergencia entre los dos tradicionales modelos de justicia constitucional, sino que tambi\u00e9n ha otorgado un aut\u00e9ntico rol normativo a los Tribunales Constitucionales, que les aleja de la visi\u00f3n que de ellos ten\u00eda Kelsen como \u00ablegisladores negativos\u00bb. Fern\u00e1ndez Segado apunta que \"No es esta, por supuesto, la \u00fanica raz\u00f3n de esta transmutaci\u00f3n, como vam os a tener ocasi\u00f3n de analizar al referirnos al caso espa\u00f1ol, pero s\u00ed, desde luego, creemos que es el argumento m\u00e1s relevante\"135. Como subraya Fern\u00e1ndez Segado, el Tribunal Constitucional: Ha modulado, cuando no lisa y llanamente ignorado, las previsiones de su propia Ley Org\u00e1nica en aspectos referidos a los efectos de sus sentencias de inconstitucionalidad, y a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de la interpretaci\u00f3n conforme a la Constituci\u00f3n, ha actuado en muchos casos como un aut\u00e9ntico legislador positivo, lo que se h a hecho especialmente patente en las llamadas sentencias aditivas, aunque no solo en ellas [...]Los Tribunales Constitucionales, a nuestro juicio al menos, deben tener siempre a su alcance la posibilidad de graduar los efectos de sus sentencias de inconstitu cionalidad a fin de poder acomodarlos a las consecuencias que extraigan de las ponderaciones que deben en ocasiones realizar a la vista de los 134 GARC\u00cdA AMADO, J.A., \"La interpretaci\u00f3n constitucional\", en Revista Jur\u00eddica de Castilla y Le\u00f3n , n\u00ba 2, feb rero 2004, p. 61. 135 FERN\u00c1NDEZ SEGADO, M., \" El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol como legislador positivo\", cit., p. 132. 136 diferentes principios, bienes y valores constitucionales. No cabe la m\u00e1s m\u00ednima duda de que un Tribunal Constituc ional no puede desinteresarse de los efectos de sus sentencias136. Como conocemos, un summum ius puede traducirse a veces en una summa iniuria. En ocasiones, los Tribunales han creado t\u00e9cnicas decisorias propias, al margen de las decisiones legales, siendo bien significativo que con posterioridad, el legislador ha positivado lo que ya jurisprudencialmente hab\u00eda creado el Tribunal Constitucional137. Haciendo un repaso de la jurisprudencia del Tribunal Constitucional espa\u00f1ol, puede advertirse el rol creativo que , por lo general, asumen los Tribunales Constitucionales al hilo de esta funci\u00f3n hermen\u00e9utica. Es decir, el Tribunal act\u00faa con ese rol propio de un poder normativo que aleja a estos \u00f3rganos de la estricta visi\u00f3n que del mismo ten\u00eda Kelsen. Entre la tipolog \u00eda de sentencias que puede pronunciar el Tribunal Constitucional, pueden diferenciarse sentencias interpretativas, tanto desestimatorias como estimatorias, y las sentencias manipulativas138, tanto aditivas139 como sustitutivas140. 136 FERN\u00c1NDEZ SEGADO, M., \" El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol como legislador positivo\" en Pensamiento Constitucional , A\u00f1o XV, n\u00ba 15, p. 187. 137 FERN\u00c1NDEZ SEGADO, M., \" El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol como legislador positivo\", cit., p. 133. 138 Las omisiones del legislador han propiciado que el Tribunal Constitucional, siguiendo la estela de la Corte costituzionale , haya recurrido a una ser ie de decisiones a trav\u00e9s de las cuales ha intentado acomodar el contenido (o la falta de contenido) de las disposiciones ante \u00e9l impugnadas a las normas constitucionales mediante su integraci\u00f3n o modificaci\u00f3n. La doctrina italiana, para identificar este t ipo de decisiones, acu\u00f1\u00f3 la expresi\u00f3n sentenze manipolative o manipulatrici, debi\u00e9ndose la paternidad de la misma a Elia, quien formular\u00eda la expresi\u00f3n en 1965, en un comentario a la sentencia n\u00ba 52 de ese mismo a\u00f1o de la Corte costituzionale . Dentro de es ta gen\u00e9rica categor\u00eda se pueden distinguir dos tipos: el de aquellas decisiones en las que la \u00abmanipulaci\u00f3n\u00bb se produce a trav\u00e9s de la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de una disposici\u00f3n que tiene un alcance normativo menor del que constitucionalmente d eber\u00eda tener, y el de aquellas otras en las que la ley prev\u00e9 una determinada cosa, mientras que el Juez constitucional entiende que constitucionalmente deber\u00eda de prever otra. 139 El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol, desde el a\u00f1o 1983, ha venido utilizando l a t\u00e9cnica de las sentencias aditivas, que, sin duda, constituye la manifestaci\u00f3n m\u00e1s caracter\u00edstica de esa categor\u00eda m\u00e1s amplia que son las sentencias manipulativas. As\u00ed, cabe citar la STC 74/1987, que aun siendo formalmente una decisi\u00f3n interpretativa desestimatoria, materialmente tiene un inequ\u00edvoco car\u00e1cter aditivo, en cuanto reconoc\u00eda a los ciudadanos espa\u00f1oles que no conocieran el castellano el mismo derecho a ser asistidos de int\u00e9rprete que el texto legal tan solo reconoc\u00eda a los extranjeros desconoce dores de nuestra lengua. 140 FERN\u00c1NDEZ SEGADO, M., \" El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol como legislador 137 Fern\u00e1ndez Segado hace un repaso de algunos de los casos en los que el Tribunal Constitucional ha recurrido a esta t\u00e9cnica de la sentencia interpretativa, bien bajo su modalidad de sentencia desestimatoria, bien bajo la m\u00e1s infrecuente de sentencia estimatoria. En cualquier caso, lo que interesa retener es que tanto desde una como desde otra perspectiva, el Juez constitucional ha actuado, en mayor o menor grado, como legislador positivo, y ello es as\u00ed incluso en las sentencias interpretativas estimatorias, pues aun declarando la inconstit ucionalidad de la disposici\u00f3n, lo que en realidad est\u00e1 haciendo el Juez constitucional es m\u00e1s bien declarar la inconstitucionalidad de una o varias normas, esto es, interpretaciones, extra\u00eddas de la disposici\u00f3n impugnada, que admite alguna interpretaci\u00f3n c onforme con la Norma suprema, todo lo cual se traduce en el cambio real del significado de la disposici\u00f3n respecto de la originaria dicci\u00f3n legal141. 6. El criterio de la interpretaci\u00f3n \"evolutiva\" del Tribunal Constitucional espa\u00f1ol en el recurso de inconstitucionalidad por la ley que permite el matrimonio entre personas del mismo sexo Los tribunales se convierten en los principales art\u00edfices de la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n en su labor diaria142. Seguidamente, vamos a analizar una de las t\u00e9cnic as interpretativas, objeto de pol\u00e9mica, utilizada por el Tribunal Constitucional espa\u00f1ol. 6.1. La sentencia del Tribunal Constitucional espa\u00f1ol Se suscita la pol\u00e9mica a ra\u00edz de la aprobaci\u00f3n de la Ley 13/2005, de 1 de julio, por la que se modifica el C\u00f3digo Civil en materia de derecho a contraer matrimonio, permitiendo el matrimonio entre personas del mismo sexo. La llamada \"ley del matrimonio homosexual\" de 2005, en Espa\u00f1a, part\u00eda de agregar un p\u00e1rrafo al art\u00edculo 44 del C\u00f3digo Civil: \"el matrimonio t endr\u00e1 los mismos requisitos y efectos cuando ambos contrayentes sean del positivo\", cit., p. 157. 141 FERN\u00c1NDEZ SEGADO, M., \" El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol como legislador positivo\", cit., pp. 157 -169. 142 Para profundizar en la funci\u00f3n de los jueces y los principales instrumentos para el desempe\u00f1o de la funci\u00f3n judicial, vid. GARRIDO G\u00d3MEZ, M\u00aa.I., La funci\u00f3n de los jueces: contexto, actividades e instrumentos . Navarra: Thomsom Reuters Editorial Aranzadi, 2 014. 138 mismo o de diferente sexo\"143. Se present\u00f3 un recurso de inconstitucionalidad de esta ley, planteando varias causas de inconstitucionalidad. El concepto jur\u00eddico de matrimonio es el qu e ha dado lugar a argumentaciones de variado tipo. La pol\u00e9mica resid\u00eda en que la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola s\u00f3lo alude al matrimonio entre hombre y mujer. Por tanto, si se quer\u00eda introducir esa regulaci\u00f3n, algunos sectores sostienen que se deber\u00eda de haber real izado una reforma de la Constituci\u00f3n o bien, haber legislado sobre las uniones de las personas del mismo sexo, otorg\u00e1ndoles los mismos derechos que a un matrimonio, pero sin que se abriera el t\u00e9rmino \"matrimonio\" a una uni\u00f3n que no contempla el texto const itucional. Es decir, hay autores que sostienen que, independientemente de la opini\u00f3n moral o pol\u00edtica que se pueda sustentar con respecto a la admisi\u00f3n del matrimonio homosexual, este es un concepto inadmisible y una contradicci\u00f3n en sus t\u00e9rminos. Pueden e xistir relaciones afectivas entre personas del mismo sexo, podr\u00e1n convivir, podr\u00e1n regularse los efectos jur\u00eddicos de ese tipo de uniones pero lo que no se admite es el concepto de \"matrimonio\". El matrimonio es una uni\u00f3n de hombre y mujer. Otras corriente s filos\u00f3fico -jur\u00eddicas sostienen, sin embargo, que no hay base para aceptar la predeterminaci\u00f3n ontol\u00f3gica de los contenidos jur\u00eddicos y de las denominaciones en el Derecho, y que estos prejuicios ideol\u00f3gicos no esconden m\u00e1s que el intento de controlar pol \u00edtica y moralmente la libertad de la sociedad para regularse como mejor considere144. En la f\u00f3rmula del art\u00edculo 32, \"el hombre y la mujer tienen derecho a contraer matrimonio\"145, 143 C\u00f3digo Civil - Art\u00edculo 44: El hombre y la mujer tienen derecho a contraer matrimonio conforme a las disposiciones de este C\u00f3digo. El matrimonio tendr\u00e1 los mismos requisitos y efectos cuando ambos contrayentes sean del mismo o de diferente sexo. ( P\u00e1rrafo 2.\u00ba del art\u00edculo 44 introducido por el apartado uno del art\u00edculo \u00fanico de la Ley 13/2005, de 1 de julio, por la que se modifica el C\u00f3digo Civil en materia de derecho a contraer matrimonio (\u00abB.O.E.\u00bb 2 julio). Vigencia: 3 julio 2005 ). Sobre el debate de los efectos sociales de las normas a prop\u00f3sito de la Ley de \"matrimonio homosexual\", vid. OLIVER -LALANA, D., \"Sirve para algo debatir las leyes\" en Doxa , 31, 2008, pp. 552-559). 144 Garc\u00eda Amado, en relaci\u00f3n a la pol\u00e9mica del matrimonio homosexual, presenta una disecci\u00f3n de este conceptualismo esencialista, subrayando que \"de ese g\u00e9nero era el conceptualismo de la Jurisprudencia de Conceptos\" ( GARC\u00cdA AMADO, J. A., Razonamiento jur\u00eddico y argumentaci\u00f3n , cit., p. 101). 145 Art\u00edculo 32: 1. El hombre y la mujer tienen derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jur\u00eddica. 2. La ley regular\u00e1 las formas de matrimonio, la edad y capacidad para contraerlo, los derechos y deberes de los c\u00f3nyuges, las causas de separaci\u00f3n y di soluci\u00f3n y sus 139 algunos autores sostienen que habr\u00eda que entender que est\u00e1 impl\u00edcita, \"por un e lemental principio de interpretaci\u00f3n sistem\u00e1tica\", la expresi\u00f3n \"entre s\u00ed\". El Tribunal Constitucional se pronunci\u00f3 mediante la Sentencia del Pleno de fecha 6 de noviembre de 2012 -STC 198/2012 - dictada en el Recurso de lnconstitucionalidad n\u00fam. 6864/2005146. La sentencia desestim\u00f3 el recurso interpuesto contra la Ley 13/2005, de 1 de julio. Los par\u00e1metros en los que se mueve la sentencia del Tribunal Constitucional (TC) espa\u00f1ol que rechaza el recurso presentado en 2005 por el Partido Popular contra las bodas entre personas del mismo sexo son, en primer lugar, que el matrimonio entre personas del mismo sexo no altera la instituci\u00f3n del matrimonio tal y como la configura la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola; en segundo lugar, que no afecta al derecho de los heterosexuales a casarse; y, en tercer lugar, que responde a una realidad ampliamente aceptada. La interpretaci\u00f3n que hace del art.32 CE lleva al Tribunal Constitucional a concluir que la Ley no es inconstitucional, ni desde la perspectiva de la garant\u00eda institucional del matrimonio ni desde la perspectiva del derecho fundamental. El Tribunal constata que la reforma ha modificado la instituci\u00f3n matrimonial pero descarta que tal modificaci\u00f3n resulte contraria a la garant\u00eda institucional del matrimonio. Tras afirmar que e l art.32 no responde a la voluntad de extender el matrimonio a las uniones de personas del mismo sexo pero que tampoco lo excluye, la sentencia expone una \"interpretaci\u00f3n evolutiva\"147 que tiene en cuenta fundamentalmente datos sociol\u00f3gicos. Concretamente, l os fundamentos del fallo del Tribunal Constitucional en su posici\u00f3n mayoritaria se encuentran en esa interpretaci\u00f3n evolutiva del art.32 CE, aunque no basada en el principio de igualdad. Prescindir de la diversidad sexual no hace irreconocible la imagen de l matrimonio en nuestra cultura jur\u00eddica, para lo que valora la evoluci\u00f3n producida en Derecho comparado y en el Derecho europeo de los derechos humanos, los datos efectos. 146 El texto \u00edntegro de la sentencia puede consultarse en <www.boe.es/boe/dias/2012/11/28/pdfs/BOE -A-2012 -14602.pdf > (Acceso el 18.07.2014). 147 Se puede describir como la utilizaci\u00f3n en el proceso interpretativo del llamado argumento sociol\u00f3gico para concluir en un resultado declarativo, extensivo y restrictivo que no permite correcci\u00f3n alguna del texto y exige la conservaci\u00f3n del efecto pr\u00e1ctico esencial. 140 sociol\u00f3gicos publicados sobre la aceptaci\u00f3n por lo espa\u00f1oles de las uniones homosexuales y l a falta de una posici\u00f3n un\u00e1nime en la doctrina acerca del matrimonio entre personas del mismo sexo, lo que es interpretado por el tribunal como una tendencia creciente a reconocerlo (FF.JJ. 8 y 9). Seguidamente, la sentencia analiza si la reforma supone un ataque al contenido esencial del derecho fundamental (FF.JJ. 10 y 11) y concluye que no, con el argumento de que la modificaci\u00f3n no impide el ejercicio de los derechos por parte de las personas heterosexuales en las mismas condiciones en que anteriormente lo ejerc\u00edan. La sentencia, dictada por el Pleno del Tribunal Constitucional, tuvo una abstenci\u00f3n, un voto concurrente y tres votos particulares en contra de la decisi\u00f3n de declarar constitucional el matrimonio entre dos personas del mismo sexo148. La mayor \u00eda de los magistrados - ocho frente a tres - suscriben que el reconocimiento del matrimonio gay no altera la instituci\u00f3n del matrimonio, vista desde una interpretaci\u00f3n evolutiva: La instituci\u00f3n matrimonial se mantiene en t\u00e9rminos perfectamente reconocibles para la imagen que, tras una evidente evoluci\u00f3n, tenemos en la sociedad espa\u00f1ola actual del matrimonio, como comunidad de afecto que genera un v\u00ednculo o sociedad de ayuda mutua entre dos personas que poseen id\u00e9ntica posici\u00f3n en el seno de esta instituci\u00f3n . Aseguran que se mantienen los aspectos fundamentales recogidos en la anterior redacci\u00f3n del C\u00f3digo Civil, como la igualdad de los c\u00f3nyuges, la libre voluntad de casarse con la persona elegida y la manifestaci\u00f3n p\u00fablica de esa voluntad. La sentencia co nsidera que la Constituci\u00f3n \"a trav\u00e9s de una interpretaci\u00f3n evolutiva se acomoda a las realidades de la vida moderna como medio para asegurar su propia relevancia y legitimidad\". Aduciendo estudios de opini\u00f3n, el tribunal concluye que el matrimonio gay goz a de \"una amplia aceptaci\u00f3n social\" en Espa\u00f1a; tambi\u00e9n recuerda que, desde 2005, se ha aprobado en otros pa\u00edses149. 148 El argumento esencial que justifica la constitucionalidad del matrimonio formado por personas del mismo sexo y que no restringe ninguna facultad del derecho de las personas heterosexuales ni resulta inconstitucional que el legislador democr\u00e1ti co ampl\u00ede el alcance de una garant\u00eda institucional siempre que no altere, con ello, su contenido esencial o nuclear. 149 Los tres magistrados que han emitido voto particular han sido: Rodr\u00edguez Arribas, 141 En esta l\u00ednea se manifiesta el magistrado L\u00f3pez L\u00f3pez: [...] Cuando hablamos de interpretaci\u00f3n evolutiva estamos utilizando una metonimia para indicar que estamos utilizando el m\u00e9todo \" de la realidad social\" o elemento sociol\u00f3gico para llegar a una determinada forma de interpretaci\u00f3n (extensiva, restrictiva, correctora, declarativa). Es decir, la utilizaci\u00f3n de la realidad social como m\u00e9todo (interpretaci\u00f3n -actividad) nos tiene que lleva r (interpretaci\u00f3n - resultado) m\u00e1s all\u00e1 de la letra de la norma, conservando su efecto pr\u00e1ctico esencial primitivo pero incluyendo dentro de \u00e9l un supuesto que hist\u00f3ricamente no estaba incluido ni siquiera en su ratio iuris originaria, o excluyendo uno que s \u00ed lo estaba 150. A pesar de que la literalidad del precepto (art.32) habr\u00eda de determinar que la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola excluya el matrimonio entre personas del mismo sexo, la sentencia establece que ha de permitir tal posibilidad si se interpreta evolutivam ente. Se manifiesta literalmente que: a trav\u00e9s de una interpretaci\u00f3n evolutiva, se acomoda (la Constituci\u00f3n) a las realidades de la vida moderna como medio para asegurar su propia relevancia y legitimidad, y no s\u00f3lo porque se trate que rechaza esa interpretaci\u00f3n porque \"resulta muy peli groso sentar el principio de que las normas pueden no decir lo que dicen, sino lo que se quiere que digan\". \"Precisamente -a\u00f1ade - para evitar que el legislador ordinario, atendiendo al supuesto clamor de la calle, las estad\u00edsticas y los estudios de opini\u00f3n , pueda vulnerar la Constituci\u00f3n, se crearon los tribunales constitucionales\". El magistrado tambi\u00e9n discrepante, Andr\u00e9s Ollero, advierte que aceptar esta interpretaci\u00f3n \"equivaldr\u00eda a admitir que no es la Constituci\u00f3n la que certifica y garantiza la legit imidad de las conductas sociales y pol\u00edticas, sino que ser\u00eda su texto el que cobrar\u00eda legitimidad acomod\u00e1ndose a ellas. La sentencia define el matrimonio como \"comunidad de afecto que genera un v\u00ednculo o sociedad de ayuda mutua entre dos personas\". En terc er lugar, Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas sostiene, por su parte, que el matrimonio es una instituci\u00f3n \"preexistente al texto de nuestra Constituci\u00f3n\". Esta preexistencia \"permite considerar que la uni\u00f3n de un hombre y de una mujer es la nota esencial que reconoc e el precepto constitucional y vincula al legislador ordinario\". (\"Interpretaci\u00f3n evolutiva frente el 10.072014). Pueden consultarse los textos del voto particular de M. Arag\u00f3n y de los tres votos particulares de los magistrados A. M., \"En torno a la llamada interpretaci\u00f3n evolutiva (Comen tario a la sentencia del Tribunal Constitucional sobre la Ley 13/2005, por la que se modifica el C\u00f3digo Civil en materia de derecho a contraer matrimonio, permitiendo el de personas del mismo sexo)\" en Derecho Privado y Constituci\u00f3n , n\u00ba27, Madrid:CEPC, 2013, pp. 190-191. 142 de un texto cuyos grand es principios son de aplicaci\u00f3n a supuestos que sus redactores no imaginaron, sino tambi\u00e9n porque los poderes p\u00fablicos, y particularmente el legislador, van actualizando esos principios paulatinamente y porque el Tribunal Constitucional, cuando controla el ajuste constitucional de esas actualizaciones, dota a las normas de un contenido que permita leer el texto constitucional a la luz de los problemas contempor\u00e1neos, y de las exigencias de la sociedad actual a que debe dar respuesta la norma fundamental del ordenamiento jur\u00eddico a riesgo, en caso contrario, de convertirse en letra muerta . Llama la atenci\u00f3n la cr\u00edtica a la sentencia de quien formula un voto particular concurrente, el magistrado M. Arag\u00f3n, que est\u00e1 de acuerdo con el fallo de la sentencia pero discrepa de los argumentos jur\u00eddicos de la mayor\u00eda151. Parte de que el art\u00edculo 32.1 CE no contiene una cl\u00e1usula facultativa sino que enuncia una garant\u00eda y, como tal, es de obligado cumplimiento. El hecho de que las garant\u00edas puedan evolucionar hist\u00f3ricame nte (apunta, a modo de ejemplo, que la heterosexualidad de la pareja ya no es un\u00e1nimemente concebida como un elemento indispensable del matrimonio) no tiene nada que ver con la llamada interpretaci\u00f3n evolutiva que dice emplear la sentencia y que consiste e n adaptar el sentido de las prescripciones constitucionales a las nuevas realidades que los tiempos deparan. Subraya los peligros que entra\u00f1a dicha forma de interpretar la Constituci\u00f3n y el nuevo papel que habr\u00e1 de otorgarse ahora al Tribunal Constituciona l como aut\u00e9ntico legislador positivo que no se limita a declarar si una ley es o no inconstitucional sino tambi\u00e9n que es o no constitucional. Esta diferencia, subraya Arag\u00f3n no es un mero juego de palabras, \" sino que encierra un profundo sentido sobre la c apacidad y legitimidad del ejercicio de la jurisdicci\u00f3n constitucional \". La Constituci\u00f3n, en palabras de Arag\u00f3n, tampoco es una hoja en blanco que pueda reescribir, sin l\u00edmites, su supremo int\u00e9rprete , [de manera que si] la realidad social puede conducir a que se vuelvan obsoletas algunas previsiones constitucionales, o a que se manifieste la necesidad de cambio de las mismas, pero para ello est\u00e1 prevista la reforma constitucional \". [...] La Constituci\u00f3n [...] tambi\u00e9n impone l\u00edmites al Tribunal Constitucional, que ha de respetar la rigidez de las normas 151 PARRA LUC\u00c1N, M\u00aa.A., \"Matrimonio y matrimonio entre personas del mismo sexo: la constitucionalidad de la Ley 13/2005\" en Derecho Privado y Constituci\u00f3n , n\u00ba27, Madrid, CEPC, 2013, pp. 271-275. 143 constitucionales por la sencilla raz\u00f3n de que el Tribunal no puede ser nunca una especie de poder constituyente permanente. Si lo fuera, sencillamente, se quebrantar\u00eda el concepto mismo de Constituci\u00f3n . Los vot os particulares s\u00ed que parten de una visi\u00f3n m\u00e1s literal del art.32, adem\u00e1s de la afirmaci\u00f3n de que el matrimonio es una realidad antropol\u00f3gica anterior a la Constituci\u00f3n. As\u00ed, algunos de los votos particulares (R. Rodr\u00edguez Arribas, A. Ollero Tassara y J.J . Gonz\u00e1lez Rivas) defienden que la reforma s\u00ed altera y vulnera el n\u00facleo, el contenido protegido por la garant\u00eda institucional, desnaturalizando la instituci\u00f3n. Algunos de los votos particulares planteaban que el verdadero debate jur\u00eddico no era la negaci\u00f3 n de la posibilidad del reconocimiento del matrimonio homosexual sino el rango del veh\u00edculo normativo de la operaci\u00f3n de reconocimiento de dicho matrimonio: ley ordinaria o reforma de la Constituci\u00f3n. La mayor\u00eda opt\u00f3 por el primero bas\u00e1ndose en la interpre taci\u00f3n evolutiva del citado precepto constitucional. Los votos disidentes admiten la segunda posibilidad pero negando la categor\u00eda de la interpretaci\u00f3n evolutiva. Es por ello que esta sentencia permite analizar la singularidad de la interpretaci\u00f3n constitu cional y su relaci\u00f3n con los m\u00e9todos tradicionales152. 6.2. La Interpretaci\u00f3n evolutiva en la sentencia La parte m\u00e1s discutida de la sentencia STC 198/2012 es precisamente la de la interpretaci\u00f3n evolutiva que se hace de la propia Constituci\u00f3n, aceptando una lectura evolutiva de los preceptos constitucionales para acomodarlos a las realidades de la vida mode rna (F.J. 9\u00ba ab initio ). El n\u00facleo esencial del recurso gira en torno a la garant\u00eda institucional y a si el resultado de la ley altera el contenido esencial del matrimonio previsto en la Constituci\u00f3n. El Abogado del Estado considera que esta cuesti\u00f3n ha de resolverse mediante una interpretaci\u00f3n evolutiva de la instituci\u00f3n. Rechaza admitir una interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica de la instituci\u00f3n matrimonial, y lo argumenta destacando que la homosexualidad ha estado hist\u00f3ricamente fuera del mundo de del derecho, o bien , que cuando el derecho se ha ocupado de la homosexualidad lo ha hecho para 152 Vid. FARIAS, D., Idealit\u00e0 e indeterminat ezza dei principi costituzionali . Milano, 1981; tambi\u00e9n, GARC\u00cdA, A., La interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n . Madrid, 1984; BALAGUER CALLEJ\u00d3N, M\u00aa. L., \"La interpretaci\u00f3n constitucional como interpretaci\u00f3n del Derecho\" en Estudios homenaje a Peter H\u00e4berle , Mad rid, 2004, pp. 237 ss. 144 punir153. Ello obedece a que se utiliza un instrumento surgido en el Derecho anglosaj\u00f3n en una cultura constitucional muy diferente a la europea continental. En el Derecho constituci onal norteamericano (y, por ende, en general, en el modelo anglosaj\u00f3n) puede apreciarse como el texto norteamericano es el m\u00e1s antiguo en vigor y se caracteriza por su brevedad y car\u00e1cter principialista. Adem\u00e1s, tanto la revoluci\u00f3n norteamericana como la i nglesa presentan al juez como garante de la libertad. Es decir, no s\u00f3lo no hay desconfianza con respecto al poder judicial ordinario sino que adem\u00e1s se le conf\u00eda la misi\u00f3n de controlar la actuaci\u00f3n del poder legislativo. Este modelo acaba otorgando un prot agonismo al Poder Judicial de manera que la jurisprudencia es especialmente relevante, En este modelo, la Constituci\u00f3n se considera como algo vivo que trasciende el texto escrito154. Es la doctrina del living constitution que, puede llegar a implicar que la sentencia objeto de an\u00e1lisis puede tener en nuestro 153 Cfr. PELAYO GONZ\u00c1LEZ -TORRE, A., \"Nuevos modelos de familia. La constitucionalidad del matrimonio homosexual en Espa\u00f1a\" en Fern\u00e1ndez Garc\u00eda, E.; Mart\u00ednez Garc\u00eda, J.I. (Editores), Los derechos en el contexto \u00e9tico, pol\u00edtico y jur\u00eddic o, Valencia, tirant lo blanch y Huri -Age Consolider -Ingenio 2010, 2014, p. 168. 154 Cfr. MATIA PORTILLA, F.J., \"Interpretaci\u00f3n evolutiva de la Constituci\u00f3n y legitimidad del matrimonio formado por personas del mismo sexo\" en Teor\u00eda y Realidad Constitucional , n\u00ba31, 2013, p.545. \"A principios de los a\u00f1os setenta, el Tribunal Supremo de los Estados Unidos, bajo la presidencia del Juez Warren E. Burger, dicta una de las resoluciones m\u00e1s relevantes del Derecho norteamericano, Roe v. Wade, 1973. Dicha Sentencia t iene especial trascendencia no porque resuelva la contienda sobre un problema \u00e9tico -legal especialmente complejo y sensible, como el de la despenalizaci\u00f3n del aborto voluntario (el caso versaba sobre una mujer que solicita que se permita abortar en el Estado de Tejas al ser el embarazo fruto de una violaci\u00f3n), sino porque consolida una nueva forma de interpretar la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos a trav\u00e9s de la doctrina del living constitution . Dicha doctrina supone abandonar una interpretaci\u00f3n puramente originalista y literal del texto constitucional en pos de una interpretaci\u00f3n que considere ya a la Constituci\u00f3n como un documento vivo que ha de ir ajust\u00e1ndose a los intereses y nuevos contextos sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos o culturales. La doctrina es pues expresi\u00f3n de lo que se ha llamado tambi\u00e9n judicial activism , otorgando a los jueces del Tribunal Supremo un papel jur\u00eddico -pol\u00edtico muy relevante que va m\u00e1s all\u00e1 de la mera funci\u00f3n de legislador negativo. El Juez, a trav\u00e9s de la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y de la resoluci\u00f3n de los conflictos que caigan en la \u00f3rbita de la misma, vendr\u00e1 a actuar pr\u00e1cticamente como un reformador t\u00e1cito de la Constituci\u00f3n, no limit\u00e1ndose a proclamar lo que no es inconstitucional, sino tambi\u00e9n lo que es constitucion al. Ello en un Estado democr\u00e1tico plantea obviamente el dilema, tan presente en el Derecho norteamericano desde su propia fundaci\u00f3n, de c\u00f3mo nueve personas pueden decidir lo que pretende decir la Constituci\u00f3n, incluso frente a la voluntad de la mayor\u00eda\" (D E MONTALVO, F., \"\u00bfEs nuestra Constituci\u00f3n un texto vivo? Un comentario a la sentencia sobre el matrimonio de personas del mismo sexo\" en \u00bfHay el 17.07.2014]. 145 sistema constitucional el mismo efecto que Roe v. Wade tuvo en Estados Unidos. En la sentencia se dice que, en 1978, cuando se redacta la Constituci\u00f3n, el matrimonio era entendido en el sentido tradicional de uni\u00f3n entre dos personas de sexo diferente. El TC toma como referencia la idea enunciada por el Tribu nal Supremo de Canad\u00e1, en sentencia de 9 de diciembre de 2004, tambi\u00e9n sobre el matrimonio entre personas del mismo sexo, donde se sostiene que la Constituci\u00f3n es \"un \u00e1rbol vivo\" [...] \"que a trav\u00e9s de una interpretaci\u00f3n evolutiva, se acomoda a las realidade s de la vida moderna como medio para asegurar su propia relevancia y legitimidad\" (v\u00e9ase F.J. 9\u00ba)155. El modelo continental europeo toma su ra\u00edz de la Revoluci\u00f3n francesa y se fundamenta en la desconfianza hacia el Rey, hacia los gobiernos y tambi\u00e9n hacia lo s jueces (por ello, su actuaci\u00f3n queda sometida a la ley). Por consiguiente, en estos Estados se apuesta siempre por la primac\u00eda de textos escritos y solemnes. Por eso, nuestras Constituciones son m\u00e1s detalladas y modernas que las del modelo anglosaj\u00f3n. El margen de actuaci\u00f3n de los poderes constituidos es limitado, dado que cualquier alteraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n deber\u00e1 seguir los cauces previstos en la misma para su modificaci\u00f3n. La sentencia olvida esa distinci\u00f3n entre ambos modelos de constitucionalismo y apoya su visi\u00f3n evolutiva de la Constituci\u00f3n en una resoluci\u00f3n que se inscribe en e l citado modelo anglosaj\u00f3n. As\u00ed por ejemplo, el magistrado M. Arag\u00f3n Reyes cuantifica los excesos cometidos cuando afirma que [...] mediante la interpretaci\u00f3n evolutiva no puede hac\u00e9rsele decir a la norma lo contrario a lo que dice, pues entonces no se interpreta la Constituci\u00f3n sino que se cambia, eludi\u00e9ndose el espec\u00edfico procedimiento de reforma que la Constituci\u00f3n ha previsto p ara ello (Ap.2). Mostrando su claro desacuerdo con la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n de la cultura jur\u00eddica, el magistrado Rodr\u00edguez Arribas afirma que: La teor\u00eda de a evoluci\u00f3n de la cultura jur\u00eddica no puede servir para alterar el n\u00facleo, la imagen maestra de una garant\u00eda institucional. Los argumentos meta -jur\u00eddicos que se emplean (sociol\u00f3gicos, 155 Cfr. BONILLA S\u00c1NCHEZ, J.J., \"Sobre la declaraci\u00f3n de constitucionalidad del matrimonio entre personas del mismo sexo, homosexual o igualitario\" en Espacio y Tiempo , n\u00ba 27, 2013, p. 41. [Disponible en <dialnet.unirioja.es/desca rga/articulo/4352018.pdf>]. 146 estad\u00edsticos, de conveniencia pr\u00e1ctica, de derecho comparado internacional y hasta de justicia efectiva) pueden reforzar la soluci\u00f3n a la que se llega pero nunca funda rla. Precisamente, para evitar que el legislador ordinario, atendiendo al supuesto clamor de la calle, a las estad\u00edsticas y a los estudios de opini\u00f3n, pueda vulnerar la Constituci\u00f3n, se crearon los Tribunales Constitucionales. De otro lado, resulta muy pel igroso sentar el principio de que las normas pueden no decir lo que dicen, sino lo que se quiere que digan. El magistrado Ollero, en esta misma l\u00ednea, pone de relieve que \"una interpretaci\u00f3n, por evolutiva que sea, no puede considerarse sin\u00f3nimo de reform a o cambio\". No comparte la interpretaci\u00f3n evolutiva. Sostiene que la interpretaci\u00f3n literal de las normas puede resultar en algunas ocasiones insuficiente a la hora de precisar su sentido. No se la puede considerar como la \u00fanica v\u00eda para determinar hermen \u00e9uticamente el sentido de una norma: [...] pero que el sentido propio de las palabras no sea siempre suficiente como \u00fanico criterio interpretativo no quita que sea siempre obligadamente el primero de ellos; sobre todo en una norma como la constitucional cu ya relevancia se apoya en su postulada rigidez. Asimismo, subraya que no hay que confundir la historicidad del sentido de un texto jur\u00eddico con una relativizaci\u00f3n de su contenido: [...] La conciencia de la historicidad de las normas jur\u00eddicas es una exigen cia fundamental en toda razonable teor\u00eda del derecho, pero no cabe confundir la historicidad del sentido de un texto jur\u00eddico con una relativizaci\u00f3n de su contenido que lo deje totalmente disponible para que el int\u00e9rprete pueda atribuirle de modo voluntari sta cualquier significado\". Menos a\u00fan sugerir (FJ 9) que la Constituci\u00f3n a trav\u00e9s de una interpretaci\u00f3n evolutiva se acomoda a las realidades de la vida moderna como medio para asegurarse su propia relevancia y legitimidad\"156. 156 En relaci\u00f3n al matrimonio entre personas del mismo sexo, subraya el magistrado Ollero que nos encontramos ante una nueva instituci\u00f3n dise\u00f1ada por el legislador. Una interpretaci\u00f3n, por evolutiva que sea, no puede considerarse sin\u00f3nimo de reforma o cambio. P or mucha interpretaci\u00f3n que se quiera hacer del precepto constitucional, \"no es lo mismo decir hombre y mujer que decir dos personas\". De lo contrario, la norma constitucional sobre el matrimonio \"aparece como un recept\u00e1c ulo vac\u00edo, abierto a contener las opiniones coyunturales del legislador; lo que no tiene nada que ver con historicidad alguna\". ( Vid. Voto particular que formula el Magistrado D. Andr\u00e9s Ollero Tassara, cit., p. 8). 147 El magistrado Ollero advierte del peligro de la \"fuerza normativa de lo f\u00e1ctico\" al pretender que determinadas pautas o conductas sociales sean las que condicionen la interpretaci\u00f3n constitucional. Se est\u00e1 olvidando lo que, ante la actitud dubitativa de un juez, este mismo tri bunal sent\u00f3 ya con claridad en 1982: \"el problema no es la conformidad de la soluci\u00f3n jur\u00eddica con las convicciones o creencias actuales, que es lo que puede llamarse \"actualidad\", sino a su conformidad con la Constituci\u00f3n. El verdadero debate jur\u00eddico no es la negaci\u00f3n de la posibilidad del reconocimiento del matrimonio homosexual, sino el rango del veh\u00edculo normativo de la operaci\u00f3n de reconocimiento de dicho matrimonio: ley ordinaria o reforma de la Constituci\u00f3n. La mayor\u00eda ha optado por el primero bas\u00e1n dose en la interpretaci\u00f3n evolutiva del citado precepto constitucional. Los votos disidentes admiten la segunda posibilidad pero negando la categor\u00eda de la interpretaci\u00f3n evolutiva, negaci\u00f3n a la que se suma el voto particular concurrente con la mayor\u00eda, c omo ya hemos indicado. Los tres magistrados discrepantes coinciden en que para admitir el matrimonio entre personas del mismo sexo habr\u00eda que realizar una reforma constitucional, porque la redacci\u00f3n del art. 32 CE se refiere exclusivamente al matrimonio en tre hombre y mujer. De hecho, ya se ha empleado la reforma constitucional en dos casos en Espa\u00f1a: para aceptar la participaci\u00f3n de extranjeros de la Uni\u00f3n Europea en las elecciones municipales y para inscribir en la Constituci\u00f3n el compromiso de estabilida d presupuestaria. Consideramos que la \"interpretaci\u00f3n evolutiva\" que ha realizado el Tribunal Constitucional espa\u00f1ol para justificar la constitucionalidad del \"matrimonio\" entre personas del mismo sexo es excesivamente forzada y acaba haciendo decir a la C onstituci\u00f3n lo que no dice. En la sentencia que hemos analizado, la mayor\u00eda del Tribunal entendi\u00f3 que la interpretaci\u00f3n actual de un precepto constitucional deber\u00eda tomar en consideraci\u00f3n la \"cultura jur\u00eddica\", es decir, la comprensi\u00f3n del Derecho como un \"fen\u00f3meno social vinculado a la realidad social en la que se desarrolla\" (FJ 9). El recurso a la cultura jur\u00eddica le permiti\u00f3 al Tribunal ir mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que le permiten los criterios de interpretaci\u00f3n normativa cl\u00e1sicos (literal, sistem\u00e1tica, orig inalista) y acudir a otros par\u00e1metros de inter\u00e9s como son los del Derecho comparado, Derecho de la Uni\u00f3n Europea, jurisprudencia internacional as\u00ed como a los datos sociales y 148 estad\u00edsticos de inter\u00e9s157. Recurrir a la cultura jur\u00eddica, a la realidad social o a los elementos sociol\u00f3gicos para justificar una lectura evolutiva de la Constituci\u00f3n puede acabar haciendo decir a la Constituci\u00f3n lo que realmente no dice. Lo que resulta especialmente enriquecedor, jur\u00eddicamente, para la teor\u00eda del derecho, es el an\u00e1li sis de la interpretaci\u00f3n constitucional. Las Constituciones modernas incluyen un programa de transformaci\u00f3n social pero que sean los jueces quienes lo lleven a cabo sin la previa mediaci\u00f3n del legislador es contrario al Estado de Derecho. La sentencia supo ne la incorporaci\u00f3n expresa de la doctrina del living constitution (interpretaci\u00f3n evolutiva) y, ello es especialmente relevante en tiempos de acelerada mutaci\u00f3n social, ya que puede permitir a nuestro Tribunal erigirse en el verdadero guardi\u00e1n del \"latido \" (vivo) del texto constitucional. Sin embargo, tambi\u00e9n entra\u00f1a el riesgo de que el Tribunal Constitucional se convierta en un legislador \"de facto\" haciendo una interpretaci\u00f3n de la norma, al comp\u00e1s de lo que \"interprete\" sean las nuevas exigencias social es, lo que acaba afectando peligrosamente al principio de separaci\u00f3n de poderes y a la seguridad jur\u00eddica. El fen\u00f3meno de la constitucionalizaci\u00f3n ha supuesto una irrupci\u00f3n de los derechos de los jueces. Nos adherimos a la tesis de Prieto Sanch\u00eds en cuanto a que el manejo de los principios y la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales exige n inevitablemente recurrir a la ponderaci\u00f3n. Esta t\u00e9cnica interpretativa no deja de ser un procedimiento racional no exenta de riesgos en la medida en q ue se trata de una operaci\u00f3n que esencialmente se realiza sin \"red normativa\" y tomando como referencia valoraciones. Los principios y la t\u00e9cnica de la ponderaci\u00f3n pueden incrementar la indeterminaci\u00f3n del Derecho y la discrecionalidad de un juez, anteriormente sometido al imperio de la ley. En lo que cambia el panorama jur\u00eddico tras una Constituci\u00f3n de principios garantizada mediante mecanismos jurisdiccionales es precisamente en el papel que ha de 157 La sentencia sostiene que, aunque en el a\u00f1o 1978, cuando se redacta el mencionado art\u00edculo de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, el matrimonio era entendido mayoritariamente como matrimonio entre personas de distinto sexo, ahora se ha de leer el texto constitucion al a la luz de las exigencias de la sociedad actual a que debe dar respuesta la norma fundamental del ordenamiento jur\u00eddico. Se acude al derecho comparado, al derecho internacional de los derechos humanos, a la doctrina jur\u00eddica y a otros elementos que per miten asegurar, seg\u00fan los magistrados, que la imagen que hoy se tiene del matrimonio permite integrar en la misma al matrimonio entre personas del mismo sexo 149 asumir la argumentaci\u00f3n o el razonamiento jur\u00eddico158. Como subraya Atienza, l a argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, aplicada a los diversos contextos (argumentaci\u00f3n legislativa, de los abogados, en la resoluci\u00f3n extrajudicial de conflictos, en la dogm\u00e1tica jur\u00eddica y, c\u00f3mo no, en la actividad judicial y jurisprudencial ), se convierte en una pie za esencial para llegar, sino a una \u00fanica respuesta a los problemas jur\u00eddicos, s\u00ed a las m\u00e1s razonable , objetivada y, por qu\u00e9 no, tambi\u00e9n m\u00e1s justa. Referencias bibliogr\u00e1ficas ALEXY, R obert , Teor\u00eda de los derechos fundamentales . Trad.de Carlos Bernal Pulido, Madrid, Centro de Estudios Pol\u00edtico Constitucionales, 2008, (1\u00aa reimp. de la 2\u00aa ed.). ALEXY, Robert, Teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica (La teor\u00eda del discurso racional como teor\u00eda de la fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica) . Trad. de Manuel Atienza e Isabel E spejo, Madrid, Centro de Estudios Constitucionales, 1997. ALEXY, Robert, \"Entrevista a Robert Alexy\", trad. ALEXY, R a la Teor\u00eda de los derechos fundamentales\", trad. de C. Bernal, Revista espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , 22, n. 66, 2002. ALEXY, R obert , \"La f\u00f3rmula del peso\", en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2008, pp.13 -42. ANDR\u00c9S IB\u00c1\u00d1EZ, Perfecto, \"El juez\" en Diez Picazo, Luis Mar\u00eda (editor), El oficio de jurista, Madrid, Siglo XXI, 2006, pp. 149 -169. ATIENZA, M anuel , El Derecho como argumentaci\u00f3n . Barcelona, Ariel, 2006. ATIENZA, Manuel, \"A vueltas con la ponderaci\u00f3n\", en Anales de la C\u00e1tedra Francisco Su\u00e1rez. Un panorama de filosof\u00eda jur\u00eddica y pol\u00edtica. 50 a\u00f1os de ACFS . Universidad de Granada, n\u00ba44, 2010, pp.43 anuel , Curso de Madrid, Ed. Trotta, 2013. ATIENZA, Manuel, \"Los desahucios, los jueces y la idea del Derecho\" en Podemos hacer m\u00e1s. Otra forma de pensar el Derecho . Madrid, Editorial Pasos Perdidos, 2013. ATIENZA, M. / RUIZ MANERO, J., Il\u00edcitos at\u00edpicos. Sobre el abuso del Derecho, el fraude de le y y desviaci\u00f3n de poder . Madrid, Ed. Trotta, 2000. AZIZ CRETTON, Ricardo, Os princ\u00edpios da proporcionalidade e da 158 PRIETO SANCH\u00cdS, L., \"Tribunal Constitucional y positivismo jur\u00eddico\", en Doxa , 23, 2000. 150 razoabilidade e sua aplica\u00e7\u00e3o no Direito Tribut\u00e1rio . Rio de Janeiro, Lumen Iuris, 2001. BALAGUER C ALLEJ\u00d3N, M\u00aa. Luisa, \"La interpretaci\u00f3n constitucional como interpretaci\u00f3n del Derecho\" en Estudios homenaje a Peter H\u00e4berle , Madrid, 2004. BARROSO, Lu\u00eds Roberto pondera\u00e7\u00e3o, BELLOSO MART\u00cdN, N uria, \"Lenguaje, Hermen\u00e9utica y Derecho\", en Persona y Derecho 1996, Fondamentali\" en Annali Giuridico Vol. -85. BELLOSO MART\u00cdN, Nuria, \"El neoconstitucionalismo a debate : entre la principiolog\u00eda y la arbitrariedad\", e n Revista da Faculdade de Direito da Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba. Brasil, Vol. 59, n\u00ba1, 2014, pp.145 - 178. [Disponible en < ojs.c3sl.ufpr.br/ojs/index.php /direito >]. BERNAL PULIDO, C arlos , El Derecho de los Derechos . Bogot\u00e1, Universidad Externado de Colombia, 2005. BERNAL PULIDO, C arlos , \"La racionalidad de la ponderaci\u00f3n\", en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministeri o de Justicia y Derechos Humanos, 2008, pp.43 -68. BONAVIDES, Paulo , Curso de Direito Constitucional. Malheiros, CARBONELL , Manuel , \"Introducci\u00f3n. El principio de proporcionalidad y los derechos fundamentales\" en CARBONELL, M anuel , (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2008, pp.8 -12. CL\u00c9RICO, Luis, El examen de proporcionalidad en el Derecho constitucional . Buenos Aires, Eudeba, 2009 . GOMES CANOTILHO, Jos\u00e9 Joaquim. Direito Constitucional e Teoria da Constitui\u00e7\u00e3o. 6\u00aa ed., Coimbra, Almedina, 2002. DWORKIN, Ronald, El imperio de la justicia. Trad. de C. Ferrari, Barcelona, Gedisa, 1988. EZQUIAGA GANUZAS, Francisco Javier, La producci\u00f3n jur\u00eddica y su control por el Tribunal Constitucional . Valencia, Tirant lo blanch, 1999. EZQUIAGA GANUZAS, Francisco Javier, \"Funci\u00f3n legislativa y funci\u00f3n judicial: la sujeci\u00f3n del juez a la ley\" en J. Malem, J. Ororzco y R. V\u00e1zquez, La funci\u00f3n judicial. \u00c9tica y democracia . Barcelona, Ed. Gedisa, 2003. FARIAS, Domenico, I dealit\u00e0 e indeterminatezza dei principi costituzionali . Milano, 1981. 151 FERN\u00c1NDEZ SEGADO, Manuel, \" El Tribunal Constitucional espa\u00f1ol como legislador positivo\" en Pensamiento Constitucional A\u00f1o XV N\u00b0 15, pp.127 - 192. FIX-ZAMUDIO, H \u00e9ctor , \"Lineamientos esenciales de la interpretaci\u00f3n constitucional\", Paulo, Editora Malheiros, 1998. GARC\u00cdA, Alonso, La interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n . Madrid, 1984. GARC\u00cdA AMADO, Juan Antonio , \"La interpretaci\u00f3n constitucional\", en Revista Jur\u00eddica de Castilla y Le\u00f3n , n\u00ba 2, febrero 2004, pp.31 -72. GARC\u00cdA AMADO, Juan Antonio , \"El juicio de ponderaci\u00f3n y sus partes. Una cr\u00edtica\" en ALEXY, R., Derechos sociales y ponderaci\u00f3n , GARC\u00cdA MANRIQUE, Ricardo (ed.), Madrid, Fundaci\u00f3n Coloquio Jur\u00eddico Europeo, 2007. GARC\u00cdA AMADO, Juan Antonio, Razonamiento jur\u00eddico y argumentaci\u00f3n. Nociones introductorias . Le\u00f3n, Ediciones Eolas, 2013. GARC\u00cdA AMADO, Juan Antonio , \"Ponderaci\u00f3n y subsunci\u00f3n: \u00bfson intercambiables y se eligen a conveniencia? En Teor\u00eda del Derecho y argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. Ensayos contempor\u00e1neos , R. Ortega Garc\u00eda Coord.), Valencia, tirant lo blanch, 2013, pp.363 -396. GARC\u00cdA BELAUNDE, Domingo, \"La interpretaci\u00f3n constitucional como problema\", en Ferrer Mac -Gregor, E. (Coord.), Interpretaci\u00f3n constitucional , M\u00e9xico, Porr\u00faa -UNA M, 2005, vol.I. GARCIA TOMA, V\u00edctor, \"El Tribunal constitucional, la interpretaci\u00f3n constitucional y las sentencias manipulativas interpretativas (normativas)\", en Anuario de Derecho Penal . Interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la ley penal, 2005, pp.174 -210. GAR RIDO G\u00d3MEZ, M\u00aa. Isabel , La funci\u00f3n de los jueces: contexto, actividades e instrumentos . Navarra, Thomsom Reuters Editorial Aranzadi, 2014. GESTA LEAL, Rogerio, Perspectivas hermen\u00eauticas dos Direitos Humanos e Fundamentais no Brasil. Porto Alegre, Livraria do Advogado, 2000. GORDILLO, Agust\u00edn. Princ\u00edpios gerais Ricardo , \"Los principios en el Derecho positivo\" en Distinguiendo. Estudios de te or\u00eda y metateor\u00eda del Derecho. Trad. de J. Ferrer, Barcelona, Gedisa, 1999. Constitucional e Direitos Fundamentais . Instituto Brasilero de Direito Constitucional, Cesar Bastos Editor, 1999. GUERRA FILHO, Willis Santiago, Teor\u00eda Processual da Constitui\u00e7\u00e2o . 2\u00aa ed., S\u00e3o Pau lo, Instituto Brasile ro de Direito Constitucional, 2002. GRAU, Eros Roberto , Ensaio e a Interpreta\u00e7\u00e3o/Aplica\u00e7\u00e3o , Facticidad y Validez. Sobre el derecho y el Estado democr\u00e1tico de derecho en t\u00e9rminos de teor\u00eda del discurso. Trad. de Manuel Jimenez Redondo, Madrid, Trotta 1998. H\u00c4BERLE, Peter , Hermen\u00eautica sociedade de Gilmar Ferreira Mendes. Porto Alegre, S\u00e9rgio A. Fabris Editor, 2002. HART, Herbert L.A., El concepto de Derecho . Buenos Aires, Abeledo Perrot, 1961. HENNING LEAL, Menia Clarissa, A Constitui\u00e7\u00e2o como Os l\u00edmites da Jurisdi\u00e7\u00e3o Constitucional Brasileira. S\u00e2o Paulo, Manole, 2003, p. XVI. HERN\u00c1NDEZ D\u00cdAZ, Carlos Arturo / MAZABEL PINZ\u00d3N, Mois\u00e9s Rodrigo, Hermen\u00e9utica jur\u00eddica e interpretaci\u00f3n consti tucional , Lima, Ara Editores, 2010. HERN\u00c1NDEZ MAR\u00cdN, R., Interpretaci\u00f3n, subsunci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Derecho, Marcial Pons, Madrid, 1999. HESSE, Konrad, \"El texto constitucional como l \u00edmite de la interpretaci\u00f3n\" en Divisi\u00f3n de poderes e interpretaci\u00f3n. Hacia una teor\u00eda de la praxis constitucional . Madrid, Tecnos, 1987. HESSE, Konrad, A For\u00e7a normativa da Constitui\u00e7\u00e3o . Trad. de Gilmar Ferreira Mendes. Porto Alegre , S\u00e9rgio A. Fabris Editor, 1991. HESSE, Konrad, Escritos de derecho constitucional , Madrid, CEC, 1983. IGARTUA SALAVERR\u00cdA, J uan, Discrecionalidad t\u00e9cnica, motivaci\u00f3n y control jurisdiccional . Madrid, Civitas, S.A., 1998. IGARTUA SALAVERR\u00cdA, Juan, \"El sometimiento del juez a la ley, la certeza y la fuerza vinculante de la doctrina del Tribunal Supremo\", en Anales de la C\u00e1tedra Francisco Su\u00e1rez , n\u00ba40, Granada, 2006, pp.59 -78). JIM\u00c9NEZ CAMPO, J os\u00e9, Derechos Fundamentales. Con cepto y garant\u00edas , Madrid, Trotta, 1999. LASSALE, Fer dinand, \u00bf Qu\u00e9 es una Constituci\u00f3n? 3\u00aa ed., Barcelona, Ariel, 1989. L\u00d3PEZ L\u00d3PEZ, Angel M., \"En torno a la llamada interpretaci\u00f3n evolutiva (Comentario a la sentencia del Tribunal Constitucional sobre la Ley 13/2005, 153 por la que se modifica el C\u00f3digo Civil en materia de derecho a contraer matrimonio, permitiendo el de person as del mismo sexo)\" en Derecho Privado y Constituci\u00f3n , n\u00ba27, Madrid, CEPC, 2013, pp.173 -208. LOSANO, M ario G., Los grandes sistemas jur\u00eddicos . Trad. al castellano de A. Ruiz Miguel, Madrid, Debate, 1982. LUQUE S\u00c1NCHEZ, Pau, De la Constituci\u00f3n a la moral. Conflictos entre valores en el Estado constitucional . Madrid, Marcial Pons, 2014. MATIA PORTILLA, F rancisco Javier , \"Interpretaci\u00f3n evolutiva de la Constituci\u00f3n y legitimidad del matrimonio formado por personas del mismo sexo\" en Teor\u00eda y Realidad Constitu cional , n\u00ba31, 2013, pp.535 -554. MART\u00cdNEZ ZORRILLA, David, Conflictos constitucionales, ponderaci\u00f3n e indeterminaci\u00f3n normativa , Madrid, Marcial Pons, 2007. MORESO, J os\u00e9 Juan , \"Alexy y la aritm\u00e9tica de la ponderaci\u00f3n\", en en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2008, pp. 69 -84. MULLER. Friedrich , M\u00e9todos de Trabalho de Direito Constitucional . Trad. de Peter Naumann. Rio de Janeiro, Renovar, 2005. NIETO, Alejandro// FERN\u00c1NDEZ, Tom\u00e1s Ram\u00f3n, El Derecho y el rev\u00e9s . Di\u00e1logo epistolar sobre leyes, abogados y jueces . Barcelona, Ariel, 1998 . OLIVER -LALANA, Daniel, \"Sirve para algo debatir las leyes\" en Doxa , 31, 2008 . ORTEGA GARC\u00cdA, Ram\u00f3n, \"Presentaci\u00f3n\" de Teor\u00eda del Derecho y argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. Ensayos contempor\u00e1neos , (R. Ortega Garc\u00eda Coord.), Valencia, tirant lo blanch, 2013, pp.16 -43. PARRA LUC\u00c1N, M\u00aa. Angeles, \"Matrimonio y matrimonio entre personas del mismo sexo: la constitucionalidad de la Ley 13/2005\" en Derecho Privado y Constituci\u00f3n , n\u00ba27, Madrid, CEPC, 2013, pp.271 -311. PELAYO GONZ\u00c1LEZ -TORRE, Angel, \"Nuevos modelos de familia. La constitucional idad del matrimonio homosexual en Espa\u00f1a\" en Fern\u00e1ndez Garc\u00eda, E.; Mart\u00ednez Garc\u00eda, J.I. (Editores), Los derechos en el contexto \u00e9tico, pol\u00edtico y jur\u00eddico , Valencia, tirant lo blanch y Huri -Age Consolider 2014, pp.149 -182. PRIETO SANCH\u00cdS, uis, \"Tribunal Constitucional y positivismo jur\u00eddico\", en Doxa , 23, 2000. PRIETO SANCH\u00cdS, Luis, \"Neoconstitucionalismo y ponderaci\u00f3n judicial, en Anuario de la Facultad de Derecho de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid , n\u00ba5, (Ejemplar dedicado a Derecho y proceso) 2001, pp.201 -228. PRIETO SANCH\u00cdS, Luis, \"El juicio de ponderaci\u00f3n constitucional\", en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministerio de Justicia y 154 Derechos Humanos, 2008, pp .85-124. PRIETO SANCH\u00cdS, Luis, El constitucionalismo de los derechos . Ensayos de Filosof\u00eda jur\u00eddica . Madrid, Trotta, 2013. SERNA BERM\u00daDEZ, P edro, \"Derechos fundamentales: el mito de los conflictos. Reflexiones te\u00f3ricas a partir de un supuesto jurisprudencial sobre intimidad e En: Livraria CASTRO, Carlos Roberto de, O devido processo legal e a razoabilidade das leis na nova Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil. Rio de Janeiro, Forense, 1989. SLAIBI FILHO, Nagib, Hermen\u00eautica Constitucional . Revista della legge. Milan, 1980. VERD\u00da, Pablo Lucas, Estimativa y pol\u00edtica constitucionales . Madrid, Universidad de Madrid, 1984. VERNENGO, Jorge, La interpretaci\u00f3n jur\u00eddica , M\u00e9xico, UNAM, 1977. VIGO, R oberto Luis, \"Las fuentes del derecho en el Estado de Derecho constitucional y el neoconstitucionalismo\", en Teor\u00eda del Derecho y argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. Ensayos contempor\u00e1neos . (R. Ortega Garc\u00eda Coord.), Valencia, tirant lo blanch, 2013, pp. 47 -59. VILLAVERDE MEN\u00c9ND EZ, Ignacio , \"La resoluci\u00f3n de conflictos entre derechos fundamentales. El principio de proporcionalidad\", en CARBONELL, M., (Editor), El principio de proporcionalidad y la interpretaci\u00f3n constitucional , Quito, Ecuador, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2008, pp.175 -188. WARAT, L uis Alberto, com a colabora\u00e7\u00e3o de L. Severo Rocha, O Direito e sua linguagem , 2\u00aa ed., aumentada, Porto Alegre, Sergio Antonio Fabris Editor, 1995 . ZACCAR\u00cdA, Giuseppe, \"De nuevo sobre la interpretaci\u00f3n y los principios jur\u00eddicos\", en Anales de la C\u00e1tedra Francisco Su\u00e1rez. Un panorama de filosof\u00eda jur\u00eddica y pol\u00edtica. 50 a\u00f1os de ACFS . Universidad de Granada, n\u00ba44, 2010, pp pp.281 -292. ZACCAR\u00cdA, Giuseppe, \"La jurisprudencia de derecho: una perspectiva hermen\u00e9utic a\", en Isonom\u00eda. Revista de Teor\u00eda y Filosof\u00eda del Derecho , 2010, n.32, pp.93 -117 155 P\u00e1ginas electr\u00f3nicas SLAIB FILHO, N agib, Breve historia do controle de constitucionalidade. Rio de Janeiro, Disponible en: http: //www.nagib.net. (www.tjrj.jus.br/c/document.../get_file?uuid). (Acceso 15.12.2013). proporcionalidade na -14018 27.02.2014). GARC\u00cdA AMADO, J uan Antonio , El juicio de ponderaci\u00f3n y sus partes. Cr\u00edtica de su escasa relevancia : Disponible en: www. geocities .ws/jagamado /pdfs/PONDERACION .pdf ogelio , \"El principio de proporcionalidad como criterio hermen\u00e9utico en la justicia constitucional\", en Cuadernos Electr\u00f3nicos de Filosof\u00eda del Derecho , n.23, 2011, p. 322. http://elconsumo.blogspot.com.es/2012/02/sobre -las-clausulas -suelo - abusivas -una.html 29/11/2012 (Acceso el 15.02.2014). Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (sala P rimera), de 14 de marzo de 2013. Disponible en: http://politica.elpais.com/politica/2013/03/14/actualidad/1363248602_932663 .html y acceder a: http://ep00.epimg.net/descargables/2013/03/14/86c95cbd99c524963eb 4609 1794c9519.pdf (Acceso el 10.08.2013) . Sentencia del Pleno del Tribunal Constitucional de fecha 6 de noviembre de 2012 dictada en el Recurso de lnconstitucionalidad n\u00fam. 6864/2005 <www.boe.es/boe/dias/2012/11/28/pdfs/BOE -A-2012 -14602.pdf > el 10.072014). BELLOSO MART\u00cdN, N., \" Algunos dilemas sobre la Jurisdicci\u00f3n constitucional\" en Revista do Direito n\u00ba 34, Programa de P\u00f3sgradua\u00e7\u00e2o em Direito -Mestrado en < http://online.unisc.br/seer/index.php/direito/article/view/1812 >. BONILLA S\u00c1NCHEZ, J.J., \"Sobre la declaraci\u00f3n de constitucionalidad del 156 matrimonio entre personas del mismo sexo, homosexual o igualitario\" en Espacio y Tiempo, n\u00ba27, 2013, pp.39 -50. [Disponible en <dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/4352018.pdf >]. Real Decreto -Ley 6/2012, de 9 de marzo de 2012, de medidas urgentes para la protecci\u00f3n de deudores hipotecarios sin recursos . Disponible e n: http://www.boe.es/boe/dias/2012/03/10/pdfs/BOE -A-2012 -3394.pdf (Acceso el 20.02.2013). 157 EL CONTROL DE LA CONSTITUCIONALIDAD EN EL MARCO DE LA RELACI\u00d3N ENTRE EL DERECHO DE INTEGRACI\u00d3N Y EL ORDENAMIENTO JUR\u00cdDICO NACIONAL. EL PACTO DE CONVENIENCIA Freider Santana Lescaille 1. Derecho de Integraci\u00f3n: sus complejos v\u00ednculos con el Ordenamiento Jur\u00eddico N acional El nuevo orden jur\u00eddico que nace como consecuencia de un proceso de integraci\u00f3n consensual, requiere para asegurar su efectividad de disposiciones que lo hagan prevalecer sobre el Derecho nacional porque: \"El recurso a disposiciones del orden jur\u00eddico nacional por encima del orden jur\u00eddico comunitario atenta contra la unidad, poniendo cada vez en discusi\u00f3n la base jur\u00eddica misma de su existencia\"1. Por supuesto que la anterior afirmaci\u00f3n pasa por el prisma de la Constitu ci\u00f3n nacional, instrumento que posibil ita con sus propios enunciados, a trav\u00e9s de las denominadas cl\u00e1usulas de apertura, tal din\u00e1mica entre las normas de integraci\u00f3n y las nacionales. Por lo tanto la l\u00f3gica de las relaciones entre ambos tipos de disposicio nes transitar\u00e1 por el control que realicen los \u00f3rganos constitucionalmente establecidos para evaluar la legitimidad de esas normas for\u00e1neas. La integrac i\u00f3n se concreta normativamente , mediante la celebraci\u00f3n de un Tratado que crea la organizaci\u00f3n regional , sus instituciones elaboran normas que poseen vigencia inmediata, a\u00fan sin la expresa aprobaci\u00f3n del Estado miembro, y generalmente se limita que pueda oponerse a su aplicaci\u00f3n, \"en la medida que este conjunto de normas refleje la protecci\u00f3n y desarrollo d e un inter\u00e9s comunitario de car\u00e1cter impositivo, ser\u00e1 posible hablar de Derecho comunitario\".2 Con la adopci\u00f3n del Convenio de Cartagena, en el 1RIMOLDI DE LADMANN , Eve, Derecho de la Integraci\u00f3n Latinoamericana y Derecho Constitucional, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas y Sociales, Facultad de Derecho y Ciencias Sociales, Argentina, 1991 , p. 15. 2 L\u00d3PEZ DAWSON , Carlos , op. cit., p. 86. 158 contexto latinoamericano, en virtud del cual se crea el Tribunal del Acuerdo de Cartagena se establece la \"auto maticidad\" de las resoluciones de un \u00f3rgano en el ordenamiento interno de un Estado parte. Esta figura jur\u00eddica consiste en la penetraci\u00f3n directa de la norma de integraci\u00f3n en el Derecho interno, sin que sea necesario ning\u00fan acto legislativo o administrat ivo adicional por parte de un pa\u00eds involucrado en el proyecto. Sin embargo es posible que con la adopci\u00f3n de estas disposiciones se produzcan colisiones entre una norma de Derecho interno y otra del ordenamiento comunitario; en este caso es vital que pre exista una que regule la relaci\u00f3n entre ambas, para que se ofrezcan las garant\u00edas de interpretaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y seguridad jur\u00eddica en la regi\u00f3n y dentro del territorio estatal, como apunta KOVAR: \"es necesario, cuando la Constituci\u00f3n no lo preve\u00eda, o co n mayor raz\u00f3n si lo exclu\u00eda, el legitimar la transferencia de los derechos soberanos a las instituciones comunitarias\".3 Con la inclusi\u00f3n en el texto constitucional de cada Estado se favorecer\u00eda la seguridad jur\u00eddica regional, pues con la definici\u00f3n y el a lcance de las normas de integraci\u00f3n,4 se orienta a los operadores jur\u00eddicos en relaci\u00f3n con la posici\u00f3n que ocupan las mismas dentro del sistema de fuentes del Derecho.5 La Constituci\u00f3n debe contemplar la atribuci\u00f3n de competencias6 y determinar la supremac\u00eda del Derecho Comunitario 3 KOVAR , Robert, \"Relaciones entre el Derecho Comunitario y los Derechos Nacionales\", Revista Perspectivas Europeas, Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, Luxemburgo, 1981 p. 134. 4 Vid. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Guatemala, 31 de mayo de 1985 (vigente desde 14 de enero de 1986); Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Per\u00fa de 12 de julio de 1979 (Derogada); Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia de 7 de julio de 1991; Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Boli variana de Venezuela de 15 de diciembre de 1999 modificada en el 2008; Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Ecuador de 1ero de septiembre de 1983 ( DEROGADA); Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana de 26 de noviembre de 1976, Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fa blica de Nicaragua de 9 de enero de 1987, Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Paraguay de 25 de agosto de 1967 ( Derogada) , Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba (1976, reformada en 1978, 1992 y 2002). En este sentido se debe hacer \u00e9nfasis en una Constituci\u00f3n qu e de seguro marcar\u00e1 pautas en la historia constitucional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, nos referimos a la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador. En el T\u00edtulo VII denominado Relaciones Internacionales, queda detallado el compromiso del Estado ecuatorian o con la integraci\u00f3n regional, varios art\u00edculos demuestran esta posici\u00f3n. 5 Vid. CHINEA GUEVARA , Josefina, \"La crisis del Derecho ante la globalizaci\u00f3n y la integraci\u00f3n\", disponible en: www.derecho.soc iales.uclv.edu.cu consultado el 02/11/2009. 6 Resulta interesante evaluar esta delegaci\u00f3n, atendiendo a tres rasgos que caracterizan las competencias territoriales: plenitud, exclusividad y oponibilidad . 159 sobre el Derecho interno de los Estados, precisando formal y materialmente el alcance de las normas del primero, tanto las del Tratado marco, como las que emanen de los \u00f3rganos del esquema. Deber\u00e1 consign arse en estas disposiciones adem\u00e1s, la facultad de los Estados miembros, de denunciar bajo ciertas condiciones, el Tratado marco, asimilable al Derecho de secesi\u00f3n7 en la Confederaci\u00f3n. De esta manera la validez de las normas de la Comunidad, no provendr\u00e1 de una instancia superior, sino del poder constituyente del propio Estado.8 La efectividad del Derecho regional depende de su relaci\u00f3n con la norma nacional, ella la viabiliza.9 Por lo general en los Tratados que dan origen a organizaciones de integraci\u00f3n , se encuentran preceptos en virtud de los cuales se le atribuyen competencias a los Estados para la ejecuci\u00f3n del Derecho de Integraci\u00f3n.10 Es usual que con este mandato, se oriente una transformaci\u00f3n en el ordenamiento interno lo que puede provocar reform as constitucionales.11 La anterior afirmaci\u00f3n queda ejemplificada con las que se realizaron en las de Espa\u00f1a y Francia luego del reconocimiento del sufragio activo y Indudablemente todo estar\u00eda condicionado en principio por el reconocimiento del Estado de los actos de los \u00f3rganos comunitarios, a los que limitar\u00e1 a reglar s\u00f3lo aquellas esferas socio -econ\u00f3micas y pol\u00edticas pactadas, asegurando su efectividad en el terr itorio nacional. Vid. REUTER , Paul, Derecho Internacional P\u00fablico, Editorial Bosch, Barcelona, Espa\u00f1a, 1978, p163 y ss. 7 Podemos ejemplificar con instrumentos hist\u00f3ricos del \u00e1rea centroamericana en virtud de los cuales algunos de los Estados retoman su in dependencia, respecto a la Federaci\u00f3n Centroamericana: Decreto de la Asamblea Constituyente del Estado de Honduras, 26 de octubre de 1838 (Art\u00edculo \u00fanico: El Estado de Honduras es libre, soberano e independiente); Decreto de la Asamblea Constituyente de Co sta Rica, 14 de noviembre de 1838. Ejemplo actual: MERCOSUR, vid. Tratado de Asunci\u00f3n, Art\u00edculo 21. 8 Esta tendencia, se le ha denominado constitucionalizaci\u00f3n del Derecho Internacional o internacionalizaci\u00f3n del Derecho Constitucional, se ha considerado p or los ius internacionalistas que la internacionalizaci\u00f3n de la funci\u00f3n constituyente es irreversible, esta se expresa con mayor objetividad y fortaleza en el Derecho de Integraci\u00f3n. Vid. B\u00c1RCENA , Jos\u00e9 M., \"La justicia constitucional en la teor\u00eda de la Constituci\u00f3n Europea\" en BAZ\u00c1N , V\u00edctor (coordinador), op. cit., pp. 1535 -1561. 9 \"los procesos de integraci\u00f3n deber\u00e1n descansar m\u00e1s intensamente en el recurso a los respectivos Derechos nacionales, haciendo uso de todas las alternativas que \u00e9stos est\u00e1n en condiciones de ofrecer\". ORREGO VICU\u00d1A , Francisco , \"Los presupuestos jur\u00eddicos de un proceso de integraci\u00f3n econ\u00f3mica efectivo\", Revista Integraci\u00f3n y Comercio No. 24, marzo 1977 p. 78. 10 Vid. MART\u00cdN MART\u00cdNEZ , Magdalena. M , \"El control parlamentario de la pol\u00edtica comunitaria\", Revista de Instituciones Europeas, Vol. 22, 2/1995 pp. 445-472. 11 Vid. CASTALL\u00c1 ANDREU , J, La Constituci\u00f3n y el Ordenamiento Jur\u00eddico, Editorial Atelier, Barcelona, Espa\u00f1a, 2005. 160 pasivo a los ciudadanos europeos en las elecciones municipales.12 Esta transformaci\u00f3n al int erior del Estado impacta en los \u00f3rganos gubernamentales; los que deber\u00e1n procurar una adecuaci\u00f3n de sus estructuras; por lo general aparece una \"Delegaci\u00f3n Permanente\" que representa al Ejecutivo nacional en la organizaci\u00f3n de integraci\u00f3n, y en cada Minist erio se crean direcciones de informaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n.13 En este sentido plantea REBELO DE SOUSA que \"los sistemas de gobierno de los pa\u00edses que integran la Uni\u00f3n Europea han sido influidos intensamente por las Comunidades Europeas; hay influencia directa de la realidad comunitaria en la definici\u00f3n constitucional y en la pr\u00e1ctica pol\u00edtica de los sistemas de gobierno nacionales\",14 cabr\u00eda a\u00f1adir que esta afirmaci\u00f3n tambi\u00e9n pudiera emplearse en contrario; estos sistemas tambi\u00e9n influyen en la institucionalida d comunitaria. El impacto de la institucionalidad regional va m\u00e1s all\u00e1 de los \u00f3rganos de gobierno; en relaci\u00f3n con los Parlamentos, por ejemplo, se establecen Comisiones y procedimientos15 para implementar, 12 Vid. ALVAREZ CONDE , Enrique, Curso de Derecho Constitucional, Tecnos, Madrid, Espa\u00f1a, 1992, pp. 160 -184. (se explica la relaci\u00f3n que se establece entre el Derecho Internacional, el Comunitario y el interno en el espacio europeo). 13 Finlandia tiene un sistema pol\u00edtico semi -presidencialista. Su entrada en la Uni\u00f3n Europea provoc\u00f3 un gran debate a lo interno de ese Estado sobre cual de las estructuras estatales deber\u00eda representarla en el Consejo de Europa. La cuesti\u00f3n era abordada desde el an\u00e1lisis constitucional y las facu ltades otorgadas a cada \u00f3rgano. Finalmente se escogi\u00f3 al Primer Ministro como \u00f3rgano con facultad para participar en el Consejo cuando se traten cuestiones que no est\u00e9n relacionadas con aspectos de la pol\u00edtica exterior, en cuyo caso, es representado el pa\u00ed s por el Presidente. Para este particular Vid. MARKKU Temmes, Administra\u00e7\u00e3o, abril -dezembro, 1995 pp. 107 -120. 14 REBELO DE SOUSA , M, \"A integra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia Maastricht eo sistema dos membros\" , Revista An\u00e1lisis Social , No 118 -119, Portugal, 1992, p. 793. 15 En el Parlamento Ingl\u00e9s: Cuando un documento comunitario es recibido por el Gobierno brit\u00e1nico (m\u00e1s de mil por a\u00f1o), es enviado a ambas C\u00e1maras. En los diez d\u00edas siguientes, el gobierno tambi\u00e9n env\u00eda un memorando donde explica las implicaciones del documento para el Reino Unido y declara su posici\u00f3n sobre el mismo. Una Comisi\u00f3n lo s analiza previamente y los clasifica en: a) documentos con suficiente importancia jur\u00eddica o pol\u00edtica para justificar debate, b) documentos con importancia pol\u00edtica y jur\u00eddica, que no justifican el debate, c) documentos sin importancia jur\u00eddica o pol\u00edtica , d) documentos con importancia jur\u00eddica o pol\u00edtica relativa que la Comisi\u00f3n no se encuentra en posici\u00f3n de decidir si se justifica su debate. En un estudio realizado menos del 10 % de los documentos se colocaban en la primera clasificaci\u00f3n, los debates de los mismos se hac\u00edan en la C\u00e1mara de los Comunes despu\u00e9s de la 10 de la noche. En la C\u00e1mara de los Lores existe una Comisi\u00f3n especial sobre las Comunidades Europeas aqu\u00ed los debates son m\u00e1s profundos. 161 cuando as\u00ed se requiere, los mandatos procedentes de los \u00f3rganos comunes.16 En cuanto a los \u00f3rganos jurisdiccionales, hay que tener en cuenta que el Juez nacional, se convierte en Juez comunitario, as\u00ed ve ampliadas notablemente sus competencias. Esto le obliga a un adecuado proceso formativo en relaci\u00f3n al conocimiento y aplicaci\u00f3n del Derecho Comunitario; menci\u00f3n aparte merecen los tribunales constitucionales, los que se que abstienen a ejercer su jurisdicci\u00f3n sobre este tipo de normas.17 En los Estados Federales y auton\u00f3micos, la relaci\u00f3n entre el Derecho interno y el comunitario se torna m\u00e1s complejo18 debido a las competencias reservadas a las entidades pol\u00edticas locales,19 y la posibilidad de los \u00f3rganos comunitarios, de legislar en materias que les corresponden; se torna m\u00e1s oscura esta relaci\u00f3n la probl em\u00e1tica que representa que en los textos de organizaciones regionales, no se presenta un cat\u00e1logo o lista de competencias o materias 16 Vid. Cadernos de Ci\u00eancias de Legisla\u00e7\u00e3o, No. 13/14 Instituto Nacional de Administra\u00e7\u00e3o, abril -dezembro, 1995. Todos los art\u00edculos de este n\u00famero est\u00e1n relacionados con el procedimiento a seguir por los Parlamentos de los Estados de Europa. 17 El Tribunal Constituciona l alem\u00e1n se abstiene a ejercer su jurisdicci\u00f3n sobre el Derecho de la Uni\u00f3n Europeo mientras satisfagan los principios b\u00e1sicos de la Constituci\u00f3n alemana, se plantea un control constitucional estatal de tipo sist\u00e9mico sobre los principios constitucionales del ordenamiento jur\u00eddico de la Uni\u00f3n Europea, y no ante un control caso por caso de la validez de las normas. Vid. VIDAL PRADO , C., \"Nuevos (y viejos) recelos del Tribunal Constitucional Federal alem\u00e1n frente a la eficacia del derecho comunitario \", Revist a Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , No. 77, 2006. El Consejo Constitucional franc\u00e9s ha reconocido la competencia exclusiva del juez comunitario para examinar la validez de una directiva; vid. Rodr\u00edguez Iglesias, G., \"El Consejo constitucional de Francia reconoce la competencia exclusiva del juez comunitario para examinar la validez de una directiva\", Revista de Derecho Comunitario Europeo No 18, 2004, p . 394 y ss. 18 Para sortear este escollo Espa\u00f1a por ejemplo ha tenido que establecer varias normas para resolver las posibles contradicciones que se pueden dar en este sentido; puede consultarse por ejemplo: Acuerdo entre la administraci\u00f3n General del Estado y las Admin istraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas relativo a la participaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas en los procedimientos ante el tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas, de 11 de diciembre de 1997; Acuerdo de la Conferencia para asuntos relacionado s con las Comunidades Europeas sobre la participaci\u00f3n interna de las Comunidades Aut\u00f3nomas en los asuntos comunitarios europeos a trav\u00e9s de las Conferencias sectoriales, de 30 de noviembre de 1994; Acuerdo de la Conferencia para asuntos relacionados con la Comunidades Europeas sobre la creaci\u00f3n de un Consejero para Asuntos Auton\u00f3micos en la Representaci\u00f3n Permanente de Espa\u00f1a ante la Uni\u00f3n Europea, de 22 de julio de 1996. 19 Vid. TRIONFETTI , V\u00edctor R., \"La acci\u00f3n declarativa de inconstitucionalidad en la ciudad aut\u00f3noma de Buenos Aires\", pp. 1646 -1665; ASTUDILLO , C, \"Las entidades federativas y la acci\u00f3n por omisi\u00f3n legislativa en M\u00e9xico\", pp. 1666 -1700, ambos en BAZ\u00c1N , V\u00edctor (coordinador), op. cit. 162 atribuidas, \u00e9stas quedan definidas en funci\u00f3n de la combinaci\u00f3n de varios elementos de apreciaci\u00f3n;20 como ant\u00edtesis se encu entran los Estados Federales o de los que poseen territorios auton\u00f3micos y la mayor parte de las organizaciones internacionales de cooperaci\u00f3n.21 Para asegurar la efectividad de las normas regionales, generalmente se recoge el compromiso de los \u00f3rganos loca les de ejecutarlas sin l\u00edmites.22 Hay argumentos que permiten sostener la superioridad del Derecho de Integraci\u00f3n sobre el Derecho interno.23 Esto es posible en primer lugar debido a que existe una comunidad de intereses, y por ella los Estados han establecido prioridades y han atribuido competencias a los \u00f3rganos de integraci\u00f3n para alcanzar los objetivos previstos. Sin embargo, no todos los ordenamientos jur\u00eddicos de esquemas de integraci\u00f3n alcanzan el mismo grado de desarrollo, para que se configure en un real ordenamiento de Derecho Comunitario, se deber\u00e1 contar con instrumentos jur\u00eddicos donde la obligaci\u00f3n contra\u00edda por los Estados se aj uste a los principios establecidos por el Derecho Internacional. Estas normas deben definir meridianamente los prop\u00f3sitos asumidos por la comunidad, a la vez que refleje las ventajas para cada Estado y la atribuci\u00f3n de competencias en beneficio del inter\u00e9s com\u00fan. Su perfecci\u00f3n depende de la fuerza con que se inserta en el Derecho interno, es importante que se garantice su interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n uniforme en el territorio de cada Estado. Esto a su vez repercute en el grado de igualdad que debe lograrse entre los Estados que participan en el proceso de integraci\u00f3n; asegura adem\u00e1s la calidad del modelo, la existencia de mecanismos institucionales capaces de crear las normas necesarias para regular las relaciones que se desarrollen en el espacio com\u00fan. \u00c9st as deben 20 Vid. TIZZANO , A, \"Las competencias de la Comunidad\", Revista Perspectivas Europeas , Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, Luxemburgo, 1981. pp. 45 -133. 21 Ejemplos: Organizaci\u00f3n Internacional para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n, el Fondo Monetario Internacional, Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectu al, la Organizaci\u00f3n de Aviaci\u00f3n Civil Internacional, la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. 22 Ejemplo: Estatuto de Autonom\u00eda del Pa\u00eds Vasco: art\u00edculo 20.3 El pa\u00eds Vasco ejecutar\u00e1 los tratados y convenios en todo l o que afecte las materias atribuidas a su competencia en este Estatuto. Estatuto de Autonom\u00eda Catalu\u00f1a: La generalidad de Catalu\u00f1a adoptar\u00e1 las medidas necesarias para la ejecuci\u00f3n de los tratados y convenios internacionales en lo que afecten las materias atribuidas a su competencia, seg\u00fan el presente Estatuto. 23 Vid. CELOTTO , A, Normas C omunitarias y Derecho italiano, en BAZ\u00c1N , V\u00edctor (coordinador), op. cit. , pp. 1563 -1592. 163 complementarse con las del ordenamiento interno, pues entre ellos se producen flujos y reflujos constantes que se derivan de la voluntad soberana de los Estados y el actuar de los \u00f3rganos supranacionales creados por \u00e9stos, y sobre todo, por los in tereses comunes que los impulsan, pues: \"La armon\u00eda de las normas es tambi\u00e9n aportada por la existencia de un conjunto de intereses jur\u00eddicos comunes que hacen surgir la norma...\"24 Esta afirmaci\u00f3n aportada desde el an\u00e1lisis del ordenamiento jur\u00eddico interno, resulta de utilidad, para explicar la relaci\u00f3n no antag\u00f3nica, que debe perseguirse entre ambos cuerpos normativos, que se funden al ser aplicados por los operadores jur\u00eddicos del Estado. Por \u00faltimo, se observa que al Derecho de Integraci\u00f3n, se le adjetiv a con el concepto anglosaj\u00f3n, de self-executing, utilizado en el Derecho Internacional para identificar las normas que se aplican directamente en el ordenamiento interno, e imponen obligaciones a los particulares, o crean derechos a favor de \u00e9stos, sin nec esidad de que el Estado intervenga.25 Empero, los \u00f3rganos estatales son los m\u00e1ximos responsables de la aplicaci\u00f3n del Derecho de Integraci\u00f3n, ante el incumplimiento de una norma de la comunidad, se procede igual que en el Derecho Internacional,26 el sujeto d e la responsabilidad internacional27 y comunitaria es el Estado, se coincide con la afirmaci\u00f3n de ROMERO FUENTES al plantear que: \" ... proceda de un Tratado Internacional, una costumbre, un principio general del Derecho, la decisi\u00f3n vinculante de un tribunal internacional, si el acto unilateral de un Estado se comporta de modo no conforme con esa obligaci\u00f3n, comete un hecho il\u00edcito que compromete su responsabilidad\".28 Estas \u00faltimas ideas obligan a realizar una evaluaci\u00f3n de la relaci\u00f3n que existe entre el Dere cho de 24 PRIETO VALDEZ , M, op. cit., p. 67. 25 En el contexto europeo la aplicabilidad directa de las normas comunitarias qued\u00f3 se\u00f1alada por el Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas en su conocida sentencia Van Gend vs. Loos , Sentencia de 5 de febrero de 1963, Rec. 1963 pp. 26 -62. 26 Vid. JIM\u00c9NEZ PIERNAS , C, La conducta arriesgada y la responsabilidad internacional del Estado, Universidad de Alicante, Espa\u00f1a, 1988; G\u00d3MES ROBLEDO VERDUZ CO, Alonso, Temas de Derecho Internacional, 4ta Edici\u00f3n, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, UNAM, D.F. M\u00e9xico, 2003, pp. 153 -180. 27 Vid. Proyecto de art\u00edculos sobre Responsabilidad de los Estados, aprobada por la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional en primera lectura, en su 2459 sesi\u00f3n, el 12 de julio de 1996; MU\u00d1\u00cdZ GRI\u00d1\u00c1N , R, \"La responsabilidad internacion al\", Colectivo de Autores, Temas de Derecho Internacional P\u00fablico, Editorial \"F\u00e9lix Varela\", La Habana, Cuba, 2006, pp. 356 -384. 28 ROMERO PUENTES , Y, El hecho il\u00edcito del Estado a la luz del Derecho Internacional Contempor\u00e1neo, Tesis Doctoral (in\u00e9dita), Ciudad de la Habana, 2009. p. 13. 164 Integraci\u00f3n y el Derecho Internacional, del cual se advierte, asume principios y f\u00f3rmulas de proceder. 2. Perspectivas de armonizaci\u00f3n jur\u00eddico -institucional para la integraci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe Para la construcci\u00f3n de la unida d de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se necesita adoptar un sistema jur\u00eddico - institucional que permita salir del laberinto que entretejen el conjunto de disposiciones jur\u00eddicas nacionales o subregionales que existen, se necesita propiciar la armonizaci\u00f3n jur\u00eddica e institucional en el \u00e1rea,29 y ello transita por el consenso, que pueda lograrse del concurso de los sujetos que se relacionan en dos espacios socio - pol\u00edticos complejos: al interior de los Estados nacionales, y entre los esquemas de integraci\u00f3n que tie nen presencia en el \u00e1rea, con sus distintos niveles de desarrollo.30 En este sentido el Derecho de Indias, constituye referente hist\u00f3rico de importancia para los pa\u00edses latinoamericanos, pues estableci\u00f3 principios de armon\u00eda y de convivencia jur\u00eddico - socia l, en todo lo que era com\u00fan, se aplic\u00f3 el Derecho de Castilla. La armonizaci\u00f3n del Derecho, ha sido un empe\u00f1o de los ius internacionalistas cubanos desde m\u00e1s de nueve d\u00e9cadas.31 En la segunda sesi\u00f3n de la cuarta reuni\u00f3n anual de la Sociedad Cubana de Der echo Internacional, celebrada el 31 de diciembre de 1915, se muestra un temprano y gran acierto de los juristas cubanos, se presentan y aprueban varios proyectos, uno estaba dedicado al 29 La armonizaci\u00f3n jur\u00eddica, depende tambi\u00e9n de la \"armonizaci\u00f3n cultural\" de las sociedades integradas. \"En el ca so \"Tyrer v. el Reino Unido\", de 25 de abril de 1978, cuando el Gobierno demandado adujo que los castigos corporales no repugnaban a la opini\u00f3n p\u00fablica brit\u00e1nica, el Tribunal Europeo de Derechos Humanos, sostuvo que no pod\u00eda dejar de estar influida por lo s desarrollos y est\u00e1ndares com\u00fanmente aceptados en este terreno, seg\u00fan las pol\u00edticas criminales de los Estados miembros del Consejo de Europa. La pr\u00e1ctica tradicional del castigo corporal en las escuelas brit\u00e1nicas pod\u00eda acaso no repugnar a los habitantes de la Isla de Man, pero molestaba por denigrante a la sensibilidad de la mayor\u00eda del resto de los europeos\". Vid. GARC\u00cdA ROCA, J, \"La muy discrecional doctrina del margen de apreciaci\u00f3n nacional seg\u00fan el Tribunal Europeo de Derechos Humanos: Soberan\u00eda e integraci\u00f3n\" en BAZ\u00c1N , V (coordinador), op. cit., p. 1507. 30En el proceso de integraci\u00f3n europeo se ha prestado especial atenci\u00f3n a este t\u00f3pico. Vid, MOMBERG URIBE , C, \"An\u00e1lisis cr\u00edtico del proceso de armonizaci\u00f3n del Derecho Contractual en la Uni\u00f3n Europ ea\", Revista de Derecho de Valdivia , V. 22, No. 1, Valdivia, julio 2009, pp. 9 -33. 31 Vid. SOCIEDAD CUBANA DE D ERECHO INTERNACIONAL , La Sociedad cubana de Derecho Internacional y el Pacto de la Liga de las Naciones, La Habana, Cuba, 1956. 165 establecimiento de una organizaci\u00f3n regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, dentro de su estructura se propon\u00edan \u00f3rganos supranacionales, entre los que sobresal\u00eda uno jurisdiccional. La experiencia en relaci\u00f3n con la armonizaci\u00f3n jur\u00eddica es llevada a cabo por un grupo de organismos internacionales y regionales que tienen entre sus funciones la armonizaci\u00f3n de las normas, en especial las de Derecho Internacional Privado y Empresarial, entre los de mayor importancia se destacan: La Conferencia de la Haya de Derecho Internacional Privado,32 El Instituto Internacional para la Unificaci\u00f3n del Derecho Privado (UNIDROIT),33 La Comisi\u00f3n de Naciones Unidas para el Derecho Mercantil Internacional (CNUDMI), la Comisi\u00f3n Internacional del Estado Civil (CIEC).34 En el Continente africano adquiere relevancia la Organizaci\u00f3n para la Armoniza ci\u00f3n de la Legislaci\u00f3n Empresarial en \u00c1frica (OHADA),35 trabaja estrechamente con la Uni\u00f3n Africana,36 entre sus aportes m\u00e1s significativos se relacionan la adopci\u00f3n del \"Tratado sobre la 32 Encargada de la negociaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de tratados en diversas materias, entre las que se destacan: cooperaci\u00f3n judicial y administrativa internacional, conflictos de leyes en materia de contratos, delitos, obligaciones alimentarias, estatuto y protecc i\u00f3n de los ni\u00f1os, relaciones entre los c\u00f3nyuges, testamentos, sucesiones, competencia jurisdiccional y ejecuci\u00f3n de sentencias extranjeras. Es significativo el aumento en la membres\u00eda de esta organizaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os: en 1965 eran 23 Estados, en 1980 sumaban 27 y en 2005, 60. Tambi\u00e9n se incrementa el n\u00famero de Estados partes en las Convenciones promovidas: 25 en 1965, 53 en 1980 y 120 en 2005. Vid. SCOTTI , Luciana B. El rol de los organismos internacionales en la Armonizaci\u00f3n del Derecho Internacion al Privado, Centro Argentino de Estudios Internacionales, Buenos Aires, Argentina, 2007, disponible en www.caei.com.ar , consultado el 10 de marzo de 2010. 33 En el trienio 2006 -2008 esta organizaci\u00f3n trabaj\u00f3 en el estud io y elaboraci\u00f3n de propuestas sobre ferrocarriles, bienes espaciales, equipos agr\u00edcolas, construcci\u00f3n, miner\u00eda, contratos comerciales internacionales, franquicias, reglas transnacionales de procedimiento civil, transacciones en los mercados de capitales t ransnacionales y transporte 34 Aunque abierta a todos los Estados firmantes del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, est\u00e1 compuesta \u00fanicamente por pa\u00edses europeos Recordemos que tiene como objetivo contribuir a la armonizaci\u00f3n y unificaci\u00f3n de las normas sobre estado civil y del derecho de familia elaborando convenios internacionales. Los estudios realizados y otros documentos presentados a la Asamblea General de la ONU pueden consultarse en www.ciec1.org 35 Vid. de Droit, No. 37, 2000, pp. 27-43. 36 Vid. SCOTTI , L., El rol de los organismos internacionales en la Armonizaci\u00f3n del Derecho Internacional Privado, Centro Argentino de Estudios Internacionales, Buenos Aires, Argentina, 2007, disponible en www.caei.com.ar , consultado el 10 de marzo de 2010. 166 Armonizaci\u00f3n Empresarial en \u00c1frica\"37 y la formaci\u00f3n profesional.38 La m odalidad de cooperaci\u00f3n para la armonizaci\u00f3n de legislaciones adoptada en el hemisferio americano, descansa esencialmente en el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de R\u00edo de Janeiro,39 \u00e9ste act\u00faa en el marco de la OEA, organizaci\u00f3n que en la actualidad posee dud osa credibilidad para solucionar los problemas de la regi\u00f3n.40 Fundamentalmente es utilizado para lograr tan alta pretensi\u00f3n, el escenario de las Conferencias Especializadas Interamericanas de Derecho Internacional Privado, desde 1975 se han celebrado seis, y se han dedicado a evaluar temas relacionados con la cooper aci\u00f3n jur\u00eddica, judicial y la seguridad en las relaciones civiles, de familia, comercial y procesal.41 Menci\u00f3n especial ha de hacerse a las Convenciones de Montevideo de 1889 y 1928, en las que se realizaron serios esfuerzos para codificar el Derecho Intern acional Privado, y al C\u00f3digo de Bustamante,42 texto jur\u00eddico43 m\u00e1s importante logrado de las Comisiones de Jurisconsultos,44 creadas 37 Vid. Organisation pour l\u00b4 harmonisation en Afrique du Droit des Affaires, Port Louis, 17 de octubre de 1993. 38 La OHADA se ha propuesto la formaci\u00f3n de magistrados y personal relacionado con la administraci\u00f3n de justicia, la promoci\u00f3n del arbitraje en la soluci\u00f3n de las controversias contractuales y la elaboraci\u00f3n de legislaciones armonizadas sobre: Derecho de Soc iedades, Derecho de Arbitraje, Derecho Laboral, Derecho Contable, Derecho de Compraventas y de Transporte. A las disposiciones que emanan de esta organizaci\u00f3n se les denominan \"Actos Uniformes\". Una vez cumplidas las formalidades establecidas para su adopc i\u00f3n, son directamente aplicables y obligatorias en los Estados partes. Se le ha reconocido a esta organizaci\u00f3n para la armonizaci\u00f3n del Derecho en \u00c1frica car\u00e1cter supranacional. 39 Vid. FERN\u00c1NDEZ ARROYO, D, \"El problema b\u00e1sico y fundamental. \u00bfEs necesaria la CIDIC?\", Documentos -V II, OEA, Washington DC, febrero 2002, disponible en www.oas.org , consultado el 10 de marzo de 2009. 40 Vid. RODR\u00cdGUEZ D\u00cdAZ , I, \"El Sistema Interamericano: Crisis y Alternativas\", Anales de la XIV Conferencia Continental de la Asociaci\u00f3n Americana de Juristas, Asociaci\u00f3n Americana de Juristas, Buenos Aires, Argentina, marzo 2008. 41 Ejemplo: Convenci\u00f3n Interamericana sobre el R\u00e9g imen Legal de Poderes, Ciudad de Panam\u00e1, 1975; Convenci\u00f3n Interamericana sobre Eficacia de las Sentencias y Laudos Arbitrales Extranjeros, Montevideo, Uruguay, 1979; Convenci\u00f3n Interamericana sobre Personalidad y Capacidad de las Personas Jur\u00eddicas en el Derecho Internacional Privado, La Paz, Bolivia, 1984; Convenci\u00f3n Interamericana sobre Derecho Aplicable a los Contratos Internacionales, Ciudad M\u00e9xico, M\u00e9xico, 1994; Convenci\u00f3n Interamericana sobre Tr\u00e1fico Internacional de Menores, Ciudad M\u00e9xico, M\u00e9xico, 19 94; Carta Porte Directa, Uniforme Negociable Interamericana para el Transporte de Mercader\u00edas por Carretera, Washington DC, EUA, 2002. 42 Vid. D\u00c1VALOS FERN\u00c1NDEZ , R, Derecho Internacional Privado (Parte General), S/A, edici\u00f3n electr\u00f3nica, pp. 72 -79, disponi ble en: www.fd.uo.edu.cu consultado el 6 de mayo de 2010. 43 Vid. C\u00f3digo Bustamante, La Habana, 20 de febrero de 1928. 44 Vid. S \u00c1NCHEZ de BUSTAMENTE y SIRV\u00c9N , A, La Comisi\u00f3n de Jurisconsultos de 167 con el objetivo de armonizar las normas de los Estados de la regi\u00f3n.45 Afirma D\u00c1VALOS FERN\u00c1NDEZ , que: \"constituye el C\u00f3digo de Derecho Internacional Privado m\u00e1s completo\";46 suscrito por todos los pa\u00edses latinoamericanos, est\u00e1 vigente en quince de ellos.47 Las cuestiones enunciadas revelan, utilizando palabras de ORREGO ACU\u00d1A, que: \"la experiencia indica que se deber\u00e1 prestar una atenci\u00f3n prioritaria a las necesidades de armonizaci\u00f3n legislativa entre los pa\u00edses miembros de un proceso de integraci\u00f3n\".48 Ello est\u00e1 dado por la falta de competencia, al inicio, de los \u00f3rganos de la comunidad, para formular medidas legislativas de car\u00e1cter general. En el contexto europeo, la armonizaci\u00f3n s\u00f3lo se permite a los \u00f3rganos comunitarios, si no puede ser llevada a cabo por lo s Estados (principio de subsidiariedad)49 y no pueden ir m\u00e1s all\u00e1 de lo necesario para lograr los objetivos de la integraci\u00f3n (principio de proporcionalidad).50 Los principios anteriormente expuestos, junto a la doctrina del margen de apreciaci\u00f3n nacional, aminoran la influencia y fuerza del Derecho Comunitario en la Uni\u00f3n Europea.51 Con la armonizaci\u00f3n jur\u00eddica se busca la aproximaci\u00f3n de R\u00edo de Janeiro y el Derecho Internacional, Editorial Cultural, La Habana, Cuba, 1927. 45 Justamente en el marco de la Sexta Conferencia Internacional Americana, es aprobado la Convenci\u00f3n sobre Derecho Internacional Privado (C\u00f3digo de Bustamante), participaron representando a C uba: Antonio S\u00e1nchez de Bustamante, Orestes Ferrara, Enrique Hern\u00e1ndez Cartaya, Jos\u00e9 Manuel Cortina, Ar\u00edstides Ag\u00fcero, Jos\u00e9 B. Alem\u00e1n, Manuel M\u00e1rquez Sterling, Fernando Ortiz, N\u00e9stor Carbonel y Jes\u00fas Mar\u00eda Barraqu\u00e9. Participaron plenipotenciarios de Per\u00fa, Uruguay, Panam\u00e1, Ecuador, M\u00e9xico, El Salvador, Guatemala, Nicaragua, Bolivia, Venezuela, Colombia, Honduras, Costa Rica, Chile, Brasil, Argentina, Paraguay, Hait\u00ed, Rep\u00fablica Dominicana y Estados Unidos. 46 D\u00c1VALOS FERN\u00c1NDEZ , R, op. cit., p. 62. 47 No lo ratificaron: Argentina, Colombia, M\u00e9xico, Paraguay y Uruguay. 48 ORREGO ACU\u00d1A, F , \"Los presupuestos jur\u00eddicos para una integraci\u00f3n econ\u00f3mica efectiva\", Revista de Derecho de la Integraci\u00f3n , No. 24, marzo 1977, p. 78. 49 En el caso espec\u00edfico de la vul neraci\u00f3n de derechos humanos, se entiende que el afectado debe agotar previamente los recursos internos (nacionales) para su reconocimiento o restituci\u00f3n. Se concede as\u00ed primac\u00eda a los Estados miembros en la garant\u00eda de los mismos. 50 Vid. MOMBERG URIBE, R , \"An\u00e1lisis cr\u00edtico del proceso de armonizaci\u00f3n del Derecho Contractual en la Uni\u00f3n Europea \", Revista de Derecho de Valdivia , V 22, No. 1, Valdivia, Chile, julio, 2009, pp. 9 -33. 51 Vid. GARC\u00cdA ROCA, J, op. cit., p. 1499. \"... el Tribunal Europeo (se refiere al de Derechos Humanos) puede no enjuiciar el asunto y ratificar la decisi\u00f3n nacional. Seg\u00fan la doctrina la Corte debe auto limitarse si la soluci\u00f3n adoptada tiene la razonable apariencia del buen derecho en vez de sustituir al Estado demandado con sus pr opios puntos de vistas\". 168 t\u00e9rminos,52 la adopci\u00f3n de reglas comunes y la redacci\u00f3n de principios, ello para evitar la generaci\u00f3n de barreras jur\u00eddic as y sus consecuentes costos econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos.53 El propio Derecho Internacional P\u00fablico ha podido desarrollarse gracias a ciertas convicciones jur\u00eddicas coincidentes en distintos pueblos, reconocidas en las costumbres o en tratados interna cionales.54 En el caso de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la armonizaci\u00f3n es necesaria en tres direcciones: primero, entre los ordenamientos jur\u00eddicos de los Estados integrados; segundo, entre las normas procedentes de los esquemas de integraci\u00f3n subregionales existentes; tercero entre las normas de la comunidad y el ordenamiento internacional; esta lo es pues es previsible un incremento de los conflictos que puedan generarse entre los instrumentos jur\u00eddicos regionales y los universales.55 En relaci\u00f3n con el p rimero de los \u00f3rdenes enunciados en el p\u00e1rrafo anterior, dos cuestiones permiten afirmar que existen fortalezas que deben ser utilizadas como base para el logro de la armonizaci\u00f3n jur\u00eddica de los ordenamientos nacionales. En primer lugar, en el espacio lat inoamericano y caribe\u00f1o, la mayor\u00eda de los sistemas legales forman parte de la denominada familia romano - germ\u00e1nica;56 el destacado romanista italiano CATALANO , le atribuye elementos de tan alta originalidad, coherencia y organizaci\u00f3n al Derecho en el \u00e1rea , que lo identifica como el \"Sub. Sistema 52 Aqu\u00ed adquiere, entre otras cuestiones, especial importancia el idioma oficial de las normas de integraci\u00f3n y de las de los estados integrados, en el contexto de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se emplean en los documentos de los esquemas de integraci\u00f3n el ingl\u00e9s, franc\u00e9s, holand\u00e9s y espa\u00f1ol. Se plantea que en nuestra regi\u00f3n esto no constituye un obst\u00e1culo para el proceso de integraci\u00f3n. Para este particular ver: BATISTA ARTEAGA, M, \"La problem\u00e1tica ling\u00fc\u00edstica del Caribe y las perspectivas de integraci\u00f3n en e sta \u00e1rea\", El Mundo Ante la Crisis Global: Retos y Perspectivas, ISRI, La Habana, Cuba, 2010. 53 Vid. RODR\u00cdGUEZ, J, \"La unificaci\u00f3n del Derecho entre los pa\u00edses socialistas\", Revista Jur\u00eddica No. 11, A\u00f1o IV, abril -junio 1986, p. 9 -81. Este valioso art\u00edculo obtuvo el Primer Premio del II Concurso de la Revista Jur\u00eddica, aborda la experiencia de unificaci\u00f3n del Derecho Mercantil mediante los mecanismos establecidos en el CAME, expone la obligatoriedad del cumplimiento de las normas emanadas del mismo y la ne cesidad para Cuba de lograr correctas traducciones del Ruso, el B\u00falgaro y el Alem\u00e1n al idioma Espa\u00f1ol o Ingl\u00e9s para evitar incongruencias de t\u00e9rminos. 54 Vid. VERDROSS, A, Derecho Internacional P\u00fablico, Quinta Edici\u00f3n, Editora Aguilar, Madrid, Espa\u00f1a. S/A, pp. 8 -16. 55 Vid. Informe del Congreso por el 75 Aniversario de la UNIDROIT, UNIDROIT, 27 y 28 de septiembre de 2002, Roma, Italia, pp. 815 y ss. 56Vid. DAVID, R, Los Grandes Sistemas Jur\u00eddicos Contempor\u00e1neos, Editorial Aguilar, Madrid, Espa\u00f1a, 1973. 169 Latinoamericano de Derecho Romano\", dentro de la mencionada familia.57 Con ra\u00edz com\u00fan y matizado por el Derecho de los pueblos originarios, vigente incluso en \u00e9poca colonial,58 los ordenamientos legales del \u00e1rea, son jur\u00eddicamente compatibles, lo que favorece la concertaci\u00f3n de acuerdos genuinamente Latinoamericanos. En segundo lugar, se percibe un mayor distanciamiento del sistema jur\u00eddico anglo -caribe\u00f1o de su antigua metr\u00f3polis,59 y se observa un mayor acercamiento d e la subregi\u00f3n con el bloque latino,60 tienen como enlace los espacios de cooperaci\u00f3n intra -caribe\u00f1os que han sido creados como PETROCARIBE, y se han establecido fuertes v\u00ednculos con pa\u00edses de la Am\u00e9rica del sur y central.61 En este mismo sentido, para el logro de la armonizaci\u00f3n de las normas internas de un Estado que participa en un esquema de integraci\u00f3n, se pueden utilizar dos v\u00edas: la Armonizaci\u00f3n Voluntaria y la Armonizaci\u00f3n Forzosa. Mediante la Armonizaci\u00f3n Voluntaria, el Estado establece normas o mo difica las existentes, con el objetivo de propiciar la coherencia de su ordenamiento jur\u00eddico, el de la comunidad, y del resto de los Estados partes en el esquema de integraci\u00f3n, puede estar impulsada por documentos no vinculantes acordados en los espacios integrados,62 en especial las 57 Dos de sus obras exponen este criterio: CATALANO , P, El concepto de Latino. Migraciones latinas y formaci\u00f3n de la naci\u00f3n latinoamericana, Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Instituto de Altos Estudios de Am\u00e9rica Latina, Caracas 1983; Sistemas y Ordenamientos: el ejemp lo de Am\u00e9rica Latina, Atti del Congresso \"Mundus Novus. Am\u00e9rica Latina. Sistema Giuridico Latinoamericano\", Mucchi Editore, 2004. 58 (\"En el a\u00f1o 1555, la princesa Do\u00f1a Juana, gobernadora en nombre del rey Carlos I, dispuso la observancias de las leyes, usos y costumbres de los indios que no fueren contrarios a los de Espa\u00f1a, para su mejor gobierno y polic\u00eda... eran mantenidos los jueces naturales...\"). AG\u00daNDEZ FERN\u00c1NDEZ , A (et al), R\u00e9gimen Legal B\u00e1sico de los Pa\u00edses Iberoamericanos, Ediciones Cul tura Hisp\u00e1nica, Instituto de Cooperaci\u00f3n Iberoamericana, Comisi\u00f3n Nacional de V Centenario, 1986, p.32. 59 Vid. SANTANA LESCAILLE , F, Las familias jur\u00eddicas caribe\u00f1as. Retos ante los desaf\u00edos de la integraci\u00f3n, CD V Seminario en el Caribe Derecho Romano y Latinidad: Identidad e Integraci\u00f3n Latinoamericana y Caribe\u00f1a, Pinar del R\u00edo, Cuba, 2009. 60 Vid. CORAPI , D, \"Tradizione romanistica e influencia di Common Law nell\u00b4evoluzione del diritto brasiliano\", Roma e Am\u00e9rica Diritto Romano Comune, MUCCHI EDITORE, Roma, Italia, 2006, pp. 181 -192. 61 Vid. BULMER THOMAS , V, \"Los v\u00ednculos del CARICOM con Am\u00e9rica Latina\", Revista Albaeconom\u00eda, a\u00f1o I, Num. 1, octubre -noviembre, 2007, pp. 94 -101; santana lescaille, F, PETROCARIBE en el escenario de las relaciones jur\u00eddica s de la CARICON y el ALBA, Tesis de Maestr\u00eda, (in\u00e9dita), Ciudad de la Habana, 2009. 62 Ejemplos en el seno de la Uni\u00f3n Europea: Plan de Acci\u00f3n del Consejo y de la Comisi\u00f3n sobre la mejor manera de aplicar las disposiciones del Tratado de \u00c1msterdam relativas a la creaci\u00f3n de un espacio de libertad, seguridad y justicia, 3 de diciembre de 1998; Valoraci\u00f3n del Programa Tampere y orientaciones futuras, 2 170 Recomendaciones, que desde una formulaci\u00f3n flexible orientan la armonizaci\u00f3n de forma gradual. Se emplea adem\u00e1s el Estudio Comparado, de sistemas jur\u00eddicos y de pa\u00edses en concreto, llevado a cabo por los \u00f3rganos jurisdiccio nales y por autoridades acad\u00e9micas, y las Leyes Marco o Leyes Modelo. El primero adquiere especial relevancia63 pues nos permite identificar los elementos jur\u00eddicos comunes, sin desconocer que el Derecho, tiene su ra\u00edz en la cultura y en la forma de vida d e cada una de las sociedades nacionales. Las segundas, aunque no vinculantes, influyen en las legislaciones nacionales al resaltar las tendencias seguidas en el tratamiento a determinados asuntos. Por otra parte, se emplea la Armonizaci\u00f3n Forzosa, al impon er disposiciones desde normas comunitarias de Derecho Original o Derivado, o los Estados son orientados a modificar o emitir medidas internas, que conlleven al establecimiento de reglas uniformes en la materia en cuesti\u00f3n.64 Empero, si para la integraci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, es importante la armonizaci\u00f3n jur\u00eddica de los ordenamientos nacionales, igual detenimiento ha de prestarse a la que debe lograrse entre los proyectos integracionistas existentes. No puede desconocerse la experiencia jur\u00eddico -comunitaria alcanzada con los procesos de integraci\u00f3n puestos en pr\u00e1ctica, es sobre ella que hay que edificar el nuevo Derecho comunitario, de la misma forma ha de reconocerse los problemas de compatibilidad y convergencia que se presentan.65 Pueden establecerse para tal empe\u00f1o, entre otros los siguientes m\u00e9todos: 1. la adopci\u00f3n de Convenios Regionales, hasta de junio de 2004 (se\u00f1ala la marcha del reconocimiento mutuo de resoluciones sobre el reconocimiento de las c onsecuencias de la separaci\u00f3n de un matrimonio o pareja, en materia de propiedad, sucesiones y herencia). 63 As\u00ed lo advert\u00eda el profesor D\u00b4E ST\u00c9FANO PISANI , M, \"Papel del jurista en la integraci\u00f3n latinoamericana\", op. cit., p. 25 : \"en lo que a los juristas, es mucho lo que han de hacer. se impone el desarrollo del derecho comparado latinoamericano en sus diversas ramas y con la ex\u00e9gesis m\u00e1s atinada; es menester que se vaya al desarrollo de un proceso de uniformidad de nuestras legislaciones nacionales en los tantos \u00e1mbitos como sea posible (...) hasta ir tejiendo el Derecho Comunitario Latinoamericano\". 64 Ejemplo: Reglamento del Consejo de Europa No. 2201/2003 Relativo a la competencia, el reconocimiento y la ejecuci\u00f3n de resoluciones judiciales en materia matrimonial y de responsabilidad parental, 27 de noviembre de 2003. 65 \"La situaci\u00f3n actual de la integraci\u00f3n regional en el continente americano es un muy complejo entramado de acuerdos cuya convergencia es incierta y cuya compatibilidad presenta problemas significativos no siempre reconocidos\" L\u00f3pez ayll\u00f3n, Sergio, op. cit., 2004, p. 66. Los Acuerdos de Comercio e Inversiones vigentes en el continente americano, aproximadamente 120, pueden consultarse en www.sice.oas.org . 171 ahora \u00e9ste ha sido el medio m\u00e1s utilizado para armonizar normas en conflicto, debido a que asegura la participaci\u00f3n y el logro de consensos entr e los sujetos que participan en la integraci\u00f3n; 2. la imposici\u00f3n de normas procedentes de los \u00f3rganos de la integraci\u00f3n, por lo general \u00e9sta es de forma consensuada, aunque el resultado es impuesto a todos por igual, siendo directamente aplicables y obliga torias; 3. la estandarizaci\u00f3n, o b\u00fasqueda de definiciones uniformes entre los esquemas,66 lo que permitir\u00eda identificar el alcance de cada norma y su consecuente aplicaci\u00f3n. En este sentido el Derecho de Integraci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe debe evit ar especialmente: colisiones de normas y problemas metodol\u00f3gicos en cuanto a la forma, sobre todo, que las expresiones utilizadas puedan ser empleadas o encuentren traducci\u00f3n adecuada en el ordenamiento jur\u00eddico interno de los Estados. En materia de armon izaci\u00f3n y convergencia de las legislaciones sociales, las principales medidas han de estar referidas a: derechos laborales,67 acceso al empleo e igualdad de oportunidades y de trato entre trabajadores de distinto sexo, el ambiente laboral, seguridad social, protecci\u00f3n de los trabajadores j\u00f3venes, la formaci\u00f3n profesional y reconocimiento de t\u00edtulos, derechos de los pueblos originarios y la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n del patrimonio cultural de los pueblos de la regi\u00f3n. Todo ello debe conjugarse con la cooperaci\u00f3n en materia policial y judicial que ha de intensificarse,68 adem\u00e1s de la creaci\u00f3n de \u00f3rganos propios de la comunidad, que superen la tendencia a la inter -gobernabilidad 66 Por ejemplo: las denominaciones y naturaleza vinculante o no q ue asumen las normas que emanan de los distintos \u00f3rganos (Decisiones, Recomendaciones / CARICOM, Decisi\u00f3n, Declaraciones / MERCOSUR; Decisiones, Recomendaciones /SICA; Decisiones, Resoluciones/ UNASUR). Las Decisiones en el MERCOSUR necesitan de actos ju r\u00eddicos posteriores para su materializaci\u00f3n por parte de los Estados miembros, en el resto de los casos no. 67 Vid. GALLARDO VERA , S, TOBAR MONSALVA , N, \"Instrumentos para el reestablecimiento de los Derechos Laborales y de Seguridad Social de los trabajad ores de Am\u00e9rica\", Anales de la XIV Conferencia Continental de la Asociaci\u00f3n Americana de Juristas, Asociaci\u00f3n Americana de Juristas, Buenos Aires, Argentina, marzo 2008. 68 La asistencia policial entre los estados resulta un valioso instrumento para la admi nistraci\u00f3n de justicia, al igual que la asistencia judicial que se expresa mediante el cumplimiento de sentencias de tribunales extranjeros, el intercambio regular de informaci\u00f3n, la realizaci\u00f3n de tr\u00e1mites procesales como las pr\u00e1cticas de investigaciones, diligencias o pruebas en territorio extranjero. Para profundizar Vid. D\u00b4Est\u00e9fano Pisani, M, \"Relaciones jur\u00eddicas internacionales\", en Colectivo de Autores, Temas de Derecho Internacional P\u00fablico, Editorial F\u00e9lix Varela, La Habana, Cuba, 2006, pp. 208 - 229. 172 presente en los esquemas integracionistas subregionales, que coadyuven a la aplicaci\u00f3n u niforme de las normas. La puesta en pr\u00e1ctica de la Uni\u00f3n Latinoamericana y Caribe\u00f1a, y la instrumentaci\u00f3n de los m\u00e9todos que se proponen para armonizar el Derecho en el \u00e1rea, imprescindible para lograr que las relaciones jur\u00eddicas similares reciban soluc iones an\u00e1logas, sea cual fuere el pa\u00eds ante cuyos tribunales se ventile el litigio, puede contribuir a sortear los desaf\u00edos que se anuncian para la regi\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se ha de trabajar para, que adem\u00e1s de los recursos naturales y econ\u00f3micos con los que cuenta la regi\u00f3n, se comparta el mismo marco de soberan\u00eda, identidad pol\u00edtica - cultural, y verdaderos mecanismos de democracia participativa de los ciudadanos del \u00e1rea. La sociedad cubana ha de estar preparada para asumir un papel protag\u00f3nico en e ste empe\u00f1o, sobre todo ante los desaf\u00edos que se derivan de la creaci\u00f3n de un espacio socio - econ\u00f3mico y pol\u00edtico com\u00fan. Bibliograf\u00eda ABARCHI, D, \"La supranationalit\u00e9 de Droit, No. 37, 2000, pp. 27 -43. AG\u00daNDEZ FERN\u00c1NDEZ , A (et al), R\u00e9gimen Legal B\u00e1sico de los Pa\u00edses Iberoamericanos, Ediciones Cultura Hisp\u00e1nica, Instituto de Cooperaci\u00f3n Iberoamericana, Comisi\u00f3n Nacional de V Centenario, 1986. ALVAREZ CONDE , E, Curso de Derecho Constitucional , Tecnos, Madrid, Espa\u00f1a, 1992. ASTUDILLO , Cesar, \"Las entidades federativas y la acci\u00f3n por omisi\u00f3n legislativa en M\u00e9xico\", pp. 1666 -1700, BAZ\u00c1N , V\u00edctor (coordinador), Derecho Procesal Constitucional Americano y Eu ropeo, tomo I y II, Abeledo Perrot, Buenos Aires, Argentina, 2010. BATISTA ARTEAGA, M, \"La problem\u00e1tica ling\u00fc\u00edstica del Caribe y las perspectivas de integraci\u00f3n en esta \u00e1rea\", El Mundo Ante la Crisis Global: Retos y Perspectivas, ISRI, La Habana, Cuba, 2010. BAZ\u00c1N , V (coordinador), Derecho Procesal Constitucional Americano y Europeo, tomo I y II, Abeledo Perrot, Buenos Aires, Argentina, 2010. B\u00c1RCENA , Jos\u00e9 M., \"La justicia constitucional en la teor\u00eda de la Constituci\u00f3n Europea\" en Cadernos de Ci\u00eancias d e Legisla\u00e7\u00e3o, 1995. BULMER THOMAS , V, \"Los v\u00ednculos del CARICOM con Am\u00e9rica Latina\", 173 Revista Albaeconom\u00eda, a\u00f1o I, Num. 1, octubre -noviembre, 2007, pp. 94 - 101 CHINEA GUEVARA , J, \"La crisis del Derecho ante la globalizaci\u00f3n y la integraci\u00f3n\", disponible en: www.derecho.sociales.uclv.edu.cu consultado el 02/11/2009. Castell\u00e1 Andreu, Jos\u00e9 Mar\u00eda, La Constituci\u00f3n y el Ordenamiento Jur\u00eddico, Editorial Atelier, Barcelona, Espa\u00f1a, 2005 . CATALANO, P, El concepto de Latino. Migraciones latinas y formaci\u00f3n de la naci\u00f3n latinoamericana, Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Instituto de Altos Estudios de Am\u00e9rica Latina, Caracas 1983. ______ , Sistemas y Ordenamientos: el ejemplo de Am\u00e9rica Latina, Atti del Congre sso Internazionale \"Mundus Novus. Latinoamericano\", Mucchi Editore, 2004. , A, Normas comunitarias y derecho italiano, BAZ\u00c1N , V (coordinador), Derecho Procesal Constitucional Americano y Europeo, tomo I y II, Abeled o Perrot, Buenos Aires, Argentina, 2010. CORAPI , D, \"Tradizione romanistica e influencia di Common Law nell\u00b4evoluzione del diritto brasiliano\", Roma e Am\u00e9rica Diritto Romano Comune, MUCCHI EDITORE, Roma, Italia, 2006, pp. 181 -192. D\u00c1VALOS FERN\u00c1NDEZ , R, Derecho Internacional Privado (Parte General), S/A, edici\u00f3n electr\u00f3 nica, pp. 72 -79, disponible en: www.fd.uo.edu.cu consultado el 6 de mayo de 2010. DAVID, R, Los Grandes Sistemas Jur\u00eddicos Contempor\u00e1neos, Editoria l Aguilar, Madrid, Espa\u00f1a, 1973. D\u00b4EST\u00c9FANO PISANI , M, \"Papel del jurista en la integraci\u00f3n latinoamericana\", Revista Cubana de Derecho , 5, Enero -Marzo, 1992. p. 3 - 26. ______ . \"Relaciones jur\u00eddicas internacionales\", en Colectivo de Autores, Temas de Derecho Internacional P\u00fablico, Editorial F\u00e9lix Varela, La Habana, Cuba, 2006, pp. 208 - 229. FERN\u00c1NDEZ ARROYO, D, \"El problema b\u00e1sico y fundamental. \u00bfEs necesaria la CIDIC?\", Documentos -V II, OEA, Washington DC, febrero 2002, disponible en www.oas.org , consultado el 10 de marzo de 2009. GALLARDO VERA, S, TOBAR MONSALVA , N, \"Instrumentos para el restablecimiento de los Derechos Laborales y de Seguridad Social de los trabajadores de Am\u00e9rica\", Anales de la XIV Conferencia Continental de la Asociaci\u00f3n Americana de Juristas, Asociaci\u00f3n Americana de Juristas, Bueno s Aires, Argentina, marzo 2008. GARC\u00cdA ROCA, JAVIER , \"La muy discrecional doctrina del margen de apreciaci\u00f3n nacional seg\u00fan el Tribunal Europeo de Derechos Humanos: Soberan\u00eda e integraci\u00f3n\" en BAZ\u00c1N , V (coordinador), Derecho Procesal 174 Constitucional Americano y Europeo, tomo I y II, Abeledo Perrot, Buenos Aires, Argentina, 2010. p. 1507. JIM\u00c9NEZ PIERNAS , C, La conducta arriesgada y la responsabilidad internacional del Estado, Universidad de Alicante, Espa\u00f1a, 1988; g\u00f3mes robledo verduzco, Alonso, Temas de Derecho Internacional, 4ta Edici\u00f3n, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, UNAM, D.F. M\u00e9xico, 2003, pp. 153 - 180. L\u00d3PEZ DAWSON , C, El ciudadano en la Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica, Academia Diplom\u00e1tica de Chile, Chile, 1999. KOVAR , R, \"Relaciones entre el Derecho Comunitario y los Derechos Nacionales\", Revista Perspectivas Europeas, Comisi\u00f3n de las Comunid ades Europeas, Luxemburgo, 1981 . abril -dezembro, 1995 pp. 107-120. MART\u00cdN MART\u00cdNEZ , M, \"El control parlamentario de la pol\u00edtica comunitaria\", Revista de Instituciones Europeas, Vol. 22, 2/1995 pp. 445 -472. ORREGO VICU\u00d1A , F, \"Los presupuestos jur\u00eddicos de un proceso de integraci\u00f3n econ\u00f3mica efectivo\", Revista Integraci\u00f3n y Comercio No. 24, marzo 1977 p.78. REBELO DE SOUSA , M, \"A integra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia eo sistema dos membros\" , Revista An\u00e1lisis Social , No 118 -119, Portugal, 1992, p. 793. REUTER, P, Derecho Internacional P\u00fablico, Editorial Bosch, Barcelona, Espa\u00f1a, 1978. RODR\u00cdGUEZ IGLESIAS, G., \"El Consejo constitucional de Francia reconoce la competencia exclusiva del juez comunitario para examinar la validez de una directiva\", Revista de Derecho Comunitario Europeo No 18, 2004, pp. 394 y ss. RIMO LDI DE LADMANN , E, Derecho de la Integraci\u00f3n Latinoamericana y Derecho Constitucional, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas y Sociales, Facultad de Derecho y Ciencias Sociales, Argentina, 1991. ROMERO PUENTES , Y, El hecho il\u00edcito del Estado a la luz del Derecho Internacional Contempor\u00e1neo , Tesis Doctoral (in\u00e9dita) , Ciudad de la Habana , 2009. VIDAL PRADO , C., \"Nuevos (y viejos) recelos del Tribunal Constitucional Federal alem\u00e1n frente a la eficacia del derecho comunitario \", Revista Espa\u00f1ola de Derecho Co nstitucional , No. 77, 2006. MOMBERG URIBE , C, \"An\u00e1lisis cr\u00edtico del proceso de armonizaci\u00f3n del Derecho Contractual en la Uni\u00f3n Europea\", Revista de Derecho de Valdivia , 175 V. 22, Valdivia, julio 2009, p . 9-33. MU\u00d1\u00cdZ GRI\u00d1\u00c1N , R, \"La responsabilidad internacional\", Colectivo de Autores, Temas de Derecho Internacional P\u00fablico, Editorial \"F\u00e9lix Varela\", La Habana, Cuba, 2006, p. 356 -384. ORREGO ACU\u00d1A, F, \"Los presupuestos jur\u00eddicos para una integraci\u00f3n econ\u00f3mica efectiva\", Revista de Derecho de la Integraci\u00f3n , No. 24, marzo 1977, p. 78. PRIETO VALDEZ , M, El Derecho, La Constituci\u00f3n y su interpretaci\u00f3n, Tesis doctoral, (in\u00e9dita), La Habana, 2002. RODR\u00cdGUEZ D\u00cdAZ , I, \"El Sistema Interamericano: Crisis y Alternativas\", Anales d e la XIV Conferencia Continental de la Asociaci\u00f3n Americana de Juristas, Asociaci\u00f3n Americana de Juristas, Buenos Aires, Argentina, marzo 2008. RODR\u00cdGUEZ, J, \"La unificaci\u00f3n del Derecho entre los pa\u00edses socialistas\", Revista Jur\u00eddica No. 11, A\u00f1o IV, abril -junio 1986, p. 9 -81. \u00c1NCHEZ DE BUSTAMANTE Y SIRVEN , A, La Comisi\u00f3n de Jurisconsultos de R\u00edo de Janeiro y el Derecho Internacional, Editorial Cultural, La Habana, Cuba, 1927. SANTANA LESCAILLE , F, Las familias jur\u00eddicas caribe\u00f1as. Retos ante los desaf\u00edos de la integraci\u00f3n, CD V Seminario en el Caribe Derecho Romano y Latinidad: Identidad e Integraci\u00f3n Latinoamericana y Caribe\u00f1a, Pinar del R\u00edo, Cuba, 2009. ______ , PETROCARIBE en el escenario de las relaciones jur\u00eddicas de la CARICON y el ALBA, Tesis de Maestr\u00eda, (in\u00e9dita), Ciudad de la Habana, 2009. SCOTTI , B. El rol de los organismos internacionales en la Armonizaci\u00f3n del Derecho Internacional Privado, Centro Argentino de Estudios Internacionales, Buenos Aires, Argentina, 2007, disponible en www.caei.com.ar , consultado el 10 de marzo de 2010. SOCIEDAD CUBANA DE D ERECHO INTERNACIONAL , La Sociedad cubana de Derecho Internacional y el Pacto de la Liga de las Naciones, La Habana, Cuba, 1956. VERDROSS, Alfred, Derecho Internacional P\u00fablico, Quinta Edici\u00f3n, Editora Aguila r, Madrid, Espa\u00f1a. S/A . TRIONFETTI , V\u00edctor R., \"La acci\u00f3n declarativa de inconstitucionalidad en la ciudad aut\u00f3noma de Buenos Aires\", pp. 1646 -1665, BAZ\u00c1N , V\u00edctor ( coord.) , Derecho Procesal Constituciona Americano y Europeo, tomo I y II, Abeledo Perrot, Buenos Aires, Argentina, 2010. TIZZANO , A, \"Las competencias de la Comunidad\", Revista Perspectivas Europeas , Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, Luxemburgo, 1981. pp. 45-133. 176 Cuerpos legales Decreto de la Asamblea Constituyente del Estado de Honduras, 26 de octubre de 1838 Decreto de la Asamblea Constituyente de Costa Rica, 14 de noviembre de 1838. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Guatemala, 31 de mayo de 1985 (vigente desde 14 de enero de 1986) Const ituci\u00f3n Pol\u00edtica del Per\u00fa de 12 de julio de 1979 ( Derogada) Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia de 7 de julio de 1991 Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela de 15 de diciembr e de 1999 modificada en el 2008 Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Ecuador de 1ero de septiembre de 1983 ( DEROGADA) Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana de 26 de noviembre de 1976 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Nicaragua de 9 de enero de 1987 Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Paraguay de 25 de agosto de 1967 (Derogada) Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba (1976, reformada en 1978, 1992 y 2002). Convenci\u00f3n Interamericana sobre el R\u00e9gimen Legal de P oderes, Ciudad de Panam\u00e1, 1975 Convenci\u00f3n Interamericana sobre Eficacia de las Sen tencias y Laudos Arbitrales Extranj eros, Montevideo, Uruguay, 1979 Convenci\u00f3n Interamericana sobre Personalidad y Capacidad de las Personas Jur\u00eddicas en el Derecho Internacional Privado, La Paz , Bolivia, 1984 Convenci\u00f3n Interamericana sobre Derecho Aplicable a los Contratos Internacional es, Ciudad M\u00e9xico, M\u00e9xico, 1994 Convenci\u00f3n Interamericana sobre Tr\u00e1fico Internacional de Menor es, Ciudad M\u00e9xico, M\u00e9xico, 1994 Carta Porte Directa, Uniforme Negociable Interamericana para el Transporte de Mercader\u00edas p or Carretera, Washington DC, EUA, 2002. C\u00f3digo Bustamante, La Habana, 20 de febrero de 1928. Informe del Congreso por el 75 Aniversario de la UNIDROIT, UNIDROIT, 27 y 28 de septiembre de 2002, Roma, Italia, pp. 815 y ss. Reglamento del Consejo de Europa No. 2201/2003 Relativo a la competencia, el reconocimiento y la ejecuci\u00f3n de resoluciones judiciales en materia matrimonial y de responsabilidad parental, 27 de noviembre de 2003. 177 LA FUNCI\u00d3N JUDICIAL EN EL ORDENAMIENTO JUR\u00cdDICO CUBANO Juan Ram\u00f3n P\u00e9rez Carrillo 1. Introducci\u00f3n: sobre los presupuestos generales de la funci\u00f3n judicial a partir de la teor\u00eda de la tripartici\u00f3n de poderes Probablemente haya que remontarse a la antig\u00fcedad , en particular a las reflexiones del gran fil\u00f3sofo griego ARIST\u00d3TELES , para encontrar los or\u00edgenes de la teor\u00eda de la tripartici\u00f3n de poderes que - como es conocido - asigna una triple naturaleza ( de car\u00e1cter legislativ o, ejecutiv o y tambi\u00e9n judicial ) al conjunto de poderes que ejerce el Estado1. En la \u00e9poca de la modern idad, otros pensador es como el ingl\u00e9s John LOCKE en el siglo XVII , padre del liberalismo burgu\u00e9s , han realizado aportes relevantes en este \u00e1mbito, alegando , a partir de la idea de que la soberan\u00eda emana del pueblo, la necesidad de la separaci\u00f3n de los poderes del Gobierno y el legislativo , a los cuales no consider\u00f3 en relaci\u00f3n de igualdad e independencia sino que estableci\u00f3 entre ellos una relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n del primero hacia el segundo . Respecto al poder judicial, verdaderamente la teor\u00eda lockiana no hace menci\u00f3n a la organizaci\u00f3n judicial como un poder o funci\u00f3n, sino que lo considera dependiente del poder legislativo, al que por tal denomina \"supremo poder\". Siguiendo esta orientaci\u00f3n, el autor ingl\u00e9s lleva a cabo la 1 V\u00e9ase ARIST\u00d3TELES: La pol\u00edtica , Centro de Estudios Pol\u00edticos, Madrid, 1952. Arist\u00f3teles ha sido considerado, junto a Plat\u00f3n y S\u00f3crates, uno de los pensadores m\u00e1s destacados de la antigua filosof\u00eda griega. Incluso para algunos, entre ellos Karl MARX, se trata del m\u00e1s grande de los pensadores de la antig\u00fcedad . La causa de atribuir a este autor griego el origen de la teor\u00eda de la tripartici\u00f3n del poder se debe a que la actividad de las diversas manifestaciones del Estado ha focalizado la atenci\u00f3n, desde tiempos remotos, de los an\u00e1lisis de los estudiosos de la Ciencia Pol\u00edtica, y asimismo a que dicho autor realizara adem\u00e1s la distinci\u00f3n de las funciones deliberativas, de mando y de justicia del Estado. Aunque, en verdad, es que solamente se limit\u00f3 a fijar las distintas formas de actividad de la organizaci\u00f3n estatal de su tiempo, y no tuvo intenci\u00f3n jam\u00e1s de elaborar una teor\u00eda completa, ni mucho menos realizar un reparto de funciones fundado en la distribuci\u00f3n de los objetos que corresponden a cada una de ellas. 178 separaci\u00f3n funcional entre los poderes legislativo , ejecutivo , federativo y discrecional y prerrogativo , asignando las tres \u00faltimas funciones al \u00f3rgano ejecutivo en virtud del potencial peligro de que se produjera desorden2. Pero hay que llegar al pensamiento de l franc\u00e9s Charles -Louis de SECONDAT, bar\u00f3n de MONSTEQUIEU, en los siglos XVII y XVIII, y que hab\u00eda recibido la influencia de l maestro LOCKE, para hallar la configuraci\u00f3n m\u00e1s precisa y fundada de la teor\u00eda de la tripartici\u00f3n de poderes . Hay que tener en cuenta que e ste pensador no se limit\u00f3 a realizar una distinci\u00f3n entre las diferentes funciones en abstracto, sino que dise\u00f1\u00f3 esencialmente una teor\u00eda tal al separar las funciones y distribuirlas entre diferentes titulares, llevando a cabo de esta forma una verdadera \"separaci\u00f3n org\u00e1nica \" de los poderes del Estado3. En una de sus obras m\u00e1s conocidas, El esp\u00edritu de las leyes, es donde MONTESQUIEU describ e c\u00f3mo se han originado las leyes, de acuerdo con qu\u00e9 condiciones y c\u00f3mo estas leyes contribuyen a formar una adecuada comunidad pol\u00edtica. Siendo adem\u00e1s en este texto en el que expone una de las razones principales que sustentan la separaci\u00f3n de los poderes del Estado , expuesta en el libro XI, cap\u00edtulo IV : \"C\u00b4 est une exp\u00e9rience \u00e9ternelle que tout home qui a abuser: il va jusqu`\u00e1 ne le pouvoir arrete le pouvoir \"4. La teor\u00eda de la divisi\u00f3n de poderes fue enarbolada por la burgues\u00eda revolucionaria de los siglos XVII y XVIII como 2 LOCKE, John: Ensayos sobre el gobierno civil [1690], Orbis, Barcelona, 1985, par\u00e1grafo 95, p. 74, el cual ya hab\u00eda establecido a final del siglo XVII, y a trav\u00e9s de la noci\u00f3n de \"contrato social\", que el \"principio del consentimiento\" de los gobernados era la base de la sociedad civil: \"los hombres libres, iguales e independientes por naturaleza, ninguno de ellos puede ser arrancado de esa situaci\u00f3n y sometido al poder pol\u00edtico de otros sin que medie su propio consentimiento\". 3 V\u00e9ase MONTESQUIEU: De l'espirit dex loix [1748], epigrafiario por Aguayo, T -I, Billois, Paris, 1805; hay versi\u00f3 n espa\u00f1ola, ID., El esp\u00edritu de las leyes [1748], introducci\u00f3n de E. Tierno Galv\u00e1n, traducci\u00f3n de M. B\u00e1nquez y P. de Vega, 3.\u00aa ed., Tecnos, Madrid, 1995. Esta obra cumbre, que fue redactada desde 1734 y publicada en franc\u00e9s bajo el t\u00edtulo original De l'esp rit des lois en 1748, fue uno de los m\u00e1s influyentes tratados de teor\u00eda pol\u00edtica editados en el siglo XVIII. Tuvo una amplia difusi\u00f3n entre los m\u00e1s insignes representantes de la Ilustraci\u00f3n y foment\u00f3 las importantes pol\u00e9micas intelectuales que desembocaron en la Revoluci\u00f3n Francesa, acontecimiento que puso fin al Antiguo R\u00e9gimen en su pa\u00eds. Obtuvo una inmediata atenci\u00f3n cr\u00edtica y fue muy alabado por Voltaire y Jean le Rond dAlembert. En esta obra, integrada por treinta y un vol\u00famenes, se analizan a lo larg o de sus p\u00e1ginas las diferentes leyes de las naciones en el siglo XVIII. 4 MONTESQUIEU: De l'espirit dex loix , cit., p. 277. 179 contraposici\u00f3n ideol\u00f3gica al \"principio de la concentraci\u00f3n de poderes \" defendido por la monarqu\u00eda absoluta. \"En realidad, la concentraci\u00f3n era de funciones, ya que el poder como expresi\u00f3n de la voluntad de la clase dominante, era uno solo. Sin embargo, Montesquieu al formular su teor\u00eda pol\u00edtica habl\u00f3 de poderes y no de funciones. Era l\u00f3gico que as\u00ed fuera, pues uno de los puntos de referencia que le sirvieron para sus conclusiones te\u00f3ricas al respecto, fue la situaci\u00f3n inglesa de su tiempo, en la cual, nobl eza y burgues\u00eda hab\u00edan llegado a una conciliaci\u00f3n pol\u00edtica, la primera para mantenerse en el poder y la segunda para ascender al mismo\"5. La teor\u00eda de la divisi\u00f3n de poderes viene a poner de manifiesto que en todo Estado existen tres poderes t\u00edpicos, a l os que se les denomina: Poder Legislativo , Poder Ejecutivo que depende del Derecho de gentes, y Poder Ejecutivo (judicial) de los casos que se derivan del Derecho Civil o del poder juzgar. Por el poder Legislativo, el Pr\u00edncipe o el magistrado en su caso, p romulga leyes para cierto tiempo o para siempre y enmienda o deroga las existentes; por el segundo poder, dispone de la Guerra y de la paz, env\u00eda o recibe embajadores, establece la seguridad y previene las invasiones; por el tercero castiga los delitos o j uzga las diferencias entre particulares. Desde el punto de vista pr\u00e1ctico entre estos poderes debe existir una separaci\u00f3n y un equilibro, adem\u00e1s de evitarse cualquier intromisi\u00f3n entre los diferentes poderes, para proteger y garantizar de esta manera, los derechos y las libertades individuales de los ciudadanos. En verdad, e l planteamiento original de esta teor\u00eda no es otro que evitar la confusi\u00f3n de las dos funciones principales: la creaci\u00f3n del Derecho y su ejecuci\u00f3n o aplicaci\u00f3n . Cualquiera que sea la forma en que se haga, cualquiera que sea la forma de gobierno, lo fundamental es que el que ejecuta no pueda modificar la ley a ad hoc, sino que se encuentre obligado a ejecutar simplemente una ley establecida con anterioridad. Ahor a bien, \"La doctrina de Montesquieu ha sufrido numerosas transformaciones desde su inicial formulaci\u00f3n. Su esp\u00edritu sigue vivo, pero las adaptaciones que ha conocido para cohonestarse con la realidad de las concretas configuraciones de gobierno, hasta el p unto de hacerla frecuentemente irreconocible\"6. 5 CA\u00d1IZARES, F.: Teor\u00eda del Derecho , Editorial Pueblo y Educaci\u00f3n, La Habana, 1979, p. 333. 6 ASENSI, J.: Introducci\u00f3n al Derecho C onstitucional , Editorial GANMA, Alicante, Espa\u00f1a, 1995, pp. 250 -251. 180 En cuanto a la divisi\u00f3n de poderes seg\u00fan los esquemas elaborados por MONTESQUIEU hoy d\u00eda no podr\u00edan afirmarse en un sentido radical y extremo . El principio r\u00edgido de que cada funci\u00f3n estatal debe ser ejercid a por un solo \u00f3rgano ha dejado paso, por ejemplo en la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, a la consagraci\u00f3n de la colaboraci\u00f3n de poderes y a la noci\u00f3n de la interdependencia . Claro est\u00e1, esto no significa que la idea de partida no sea la divisi\u00f3n de poderes, aunque la Constituci\u00f3n utiliza \u00fanicamente esta expresi\u00f3n para referirse al poder judicial, sino que lo que afirman hoy en d\u00eda diversos autores es su plural significado. En la actualidad , parece m\u00e1s bien hablarse -en muchas de las Constituciones - de separaci\u00f3n de funciones del Estado m\u00e1s que de divisi\u00f3n estricta de poderes . Ahora bien, como afirma F. CA\u00d1IZARES , \"En todas las \u00e9pocas hist\u00f3ricas [,] la potestad de juzgar la conducta de los hombres e imponer sanciones a las infracciones de la Ley, ha sido algo aparte de las dem\u00e1s funciones del poder p\u00fablico\"7 en el sentido de que dicha tarea ha tenido la suficiente relevan cia como para configurarse con la entidad de una funci\u00f3n p\u00fablica propia . As\u00ed puede entenderse aproximadamente en las soci edades primitivas8, pasando por la s antigua Atenas9 y por la sociedad romana10, transcurriendo por la Edad Media11, o tambi\u00e9n en el absolutismo mon\u00e1rquico, en el que por 7 CA\u00d1IZARES, F.: Teor\u00eda del Derecho , cit., p. 329. 8 En las sociedades primitivas, de tipo autocr\u00e1tico, la funci\u00f3n judicial correspond\u00eda en unos casos a la clase sacerdotal y en otros a la clase militar o sea la guerrera; ejemplo de las primeras no las pueden ofrecer los hebreos, los germanos de T\u00e1cito y, fuera de la historia cl\u00e1sica, los aztecas de Yucat\u00e1n de tiempos de la conquista espa\u00f1ola, y de los segundos nada menos que los romanos , en que el oficio del juez era inherente del pretor, esto es, del que va delante, de forma general, el jefe, en las empresas militares. 9 En la antigua organizaci\u00f3n ateniense se encuentra una s\u00edntesis de uno y otro sistema, juzgando conjuntamente sacerdot es y jefe militar. En todo caso la declaraci\u00f3n de los jueces resolviendo el litigio, adquiere un car\u00e1cter sagrado, como emanaci\u00f3n de la propia divinidad inspiradora de la justicia. Algunos autores plantean que en Atenas, Grecia, existi\u00f3 un tribunal de Heli astas o dicastas, integrado por una cantidad considerable de jueces, los cuales exist\u00edan, seg\u00fan ellos para evitar el soborno, dicho tribunal lleg\u00f3 a estar compuesto, en la \u00e9poca de Arist\u00f3teles, por seis mil ciudadanos con aptitud para intervenir en las del iberaciones del mismo. 10 La administraci\u00f3n de justicia en Roma era un asunto pr\u00e1ctico y estaba a cargo de un funcionario, llamado pretor, que conoc\u00eda de los litigios entre particulares en tiempo de la Rep\u00fablica, \u00e9l cual era en cierta forma creador del Dere cho, porque a nombre de la clase dominante romana aplicaba principios extra\u00eddos de experiencias sucesivas, en casos concretos presentados a \u00e9l; de esta forma el magistrado ostentaba dos funciones de poder, era a la vez, legislador y juez. 11 V\u00e9ase BONALD, L.A. de: Teor\u00eda del poder pol\u00edtico y religioso [1796], estudio preliminar y selecci\u00f3n de Colette Capit\u00e1n, presentaci\u00f3n y traducci\u00f3n de Juli\u00e1n 181 la identificaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n estatal con la persona del monarca, se confundir\u00e1 la tarea judicial y la tarea ejecutiva12. En virtud de lo cual, e sta concentraci\u00f3n de autoridad real que ten\u00eda lugar en todas las monarqu\u00edas de Europa fue acompa\u00f1ada de la consiguiente expropiaci\u00f3n de la justicia de los se\u00f1ores locales, y la extensi\u00f3n que adquiere el territorio real, el Estado, lo que va imposibilitando de hecho el ejercicio de la justicia por los reyes13. De este modo, por delegaci\u00f3n , comienzan a constituirse en el absolutismo los organismos judiciales y a ejercerse la funci\u00f3n judicial14. Ya en el constitucionalismo liberal burgu\u00e9s se establece formalmente como principio de l Estado la independencia de cada uno de los \u00f3rganos del poder en el ejercicio de sus funciones , atribuy\u00e9ndole a su vez a cada uno el car\u00e1cter o la naturaleza de poder . Y as\u00ed, el conjunto de \u00f3rganos del Estado que tienen habitualmente como funci\u00f3n la administraci\u00f3n de justicia se configurar\u00e1 a modo de \"aparato judicial \". T\u00e9ngase en cuenta que l a misma etimolog\u00eda de la palabra \"funci\u00f3n \" determina cumplidamente su concepci\u00f3n , dado que f unci\u00f3n procede de \" Fungor \", t\u00e9rmino que \"significa hacer, cumplir, ejercitar \", pero tambi\u00e9n procede de \" finis\", cuyo significado \"dentro del campo de las relaciones jur\u00eddicas, de cualquier clase que ellas sean \" tiene que ver con \" toda actuaci\u00f3n por raz\u00f3n del fin jur\u00eddico, en su doble esfera de privado y p\u00fablico\"15. La configuraci\u00f3n moderna de la funci\u00f3n judicial tiene lugar cuando la ley y , en general, la funci\u00f3n legislativa asume la necesidad de implementarse en la sociedad misma , su verdadero destinatario, para evitar que su esp\u00edritu ordenador se disip e y qued e reducido a su flagrante violaci\u00f3n , para lo cual se hizo necesario la conformaci\u00f3n de una funci\u00f3n que haga posible que la ley se cumpla, y que hasta sea Morales, Tecnos, Madrid, 1988. Cuando en la edad media, existe una concentraci\u00f3n de poderes en la p ersona de los se\u00f1ores feudales, se manifiestan varias modalidades, en lo que a funci\u00f3n judicial se refiere, ya que cada feudo se convierte en un peque\u00f1o Estado dentro de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica general. 12 Cfr. CROSSMAN, R.H.S.: Biograf\u00eda del Estado modern o, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico D.F., 1992. 13 V\u00e9ase HOBBES, Th.: Leviat\u00e1n [1651], traducci\u00f3n, pr\u00f3logo y notas de Carlos Mellizo, Alianza Editorial, Madrid, 1989. 14 Cfr. CLAVERO, B.: El c\u00f3digo y el fuero , Siglo XXI Editores, Madrid, 1982. En relaci\u00f3n a los \u00f3rganos judiciales en Espa\u00f1a, seg\u00fan plantean algunos autores, el Tribunal de las Apelaciones, establecido por Alfonso III, el Magno, en Le\u00f3n a fines del siglo IX o principios del siglo X, y llamado el f oro \u00f3 el libro por servirle de base al fuero juzgo, constituye su primer antecedente. 15 ENCICLOPEDIA JUR\u00cdDICA ESPA\u00d1OLA, T -XVI, Editor Francisco Seix, Barcelona, 1985, p. 858. 182 capaz de desmenuzarla para su mejor adaptaci\u00f3n a los casos concretos (reglamentos e instrucciones) y, en definitiva, que consiga que el imperio del Derecho constituya una aut\u00e9ntica realidad. Adem\u00e1s, ocurre que en dicho proceso de adaptaci\u00f3n no escasean las ocasiones en que lejos de la sumisi\u00f3n autom\u00e1tica a la ley o dicha ley se desconoce por unos y otros o incluso, aun cuando esto no ocurra, aquella es interpretada por los particulares en sentido controvertido que exigir\u00e1 necesariamente la intervenci\u00f3n de un organismo ( jueces y tribunales ) que pueda llevar a cabo estas tareas propias de la funci\u00f3n denominada \"judicial \" en virtud de que la operaci\u00f3n nuclear que le sirve de base es el juicio . En este sentido, \"el juicio es la sumisi\u00f3n ante una autoridad y una fuerza que se reconoce o que se impone; y el juez, por tanto, es la representaci\u00f3n de una y otra\"16. En general, e n la cultura jur\u00eddica latinoamericana y europeo - continental de los Estados democr\u00e1ticos ava nzados la visi\u00f3n que prevalece sobre la funci\u00f3n judicial es que se encuentre configurada por un conjunto de principios , entre los cuales, cabe destacar la independencia judicial , la sumisi\u00f3n del juez a la Constituci\u00f3n y a la ley, la responsabilidad judicial , la exclusividad y unidad de la jurisdicci\u00f3n , y la inamovilidad de los jueces . Estos principios se traducen en el hecho de que la \"funci\u00f3n jurisdiccional \" se atribuya exclusivamente a jueces y magistrados a los que se funcionalmente se desconect a del resto del aparato del Estado en virtud del \"principio de independencia \", a fin de que no est\u00e9n sometidos a \u00f3rdenes ni mandatos de ning\u00fan g\u00e9nero en la argumentaci\u00f3n de sus decisiones17. A su vez, los jueces y magistrados no tienen otra funci\u00f3n que la de juzgar y hacer ejecutar lo juzgado , y han de hacerlo con sumisi\u00f3n a la ley exclusivamente : de modo que e l legislador crea las normas y los jueces se limitan a aplicarlas , con la exclusi\u00f3n de enjuiciar su labor y de crear normas nuevas por s\u00ed mismos. Puede decirse que, en general, e l sistema as\u00ed dise\u00f1ado sigue siendo v\u00e1lido hoy y hasta cabe decir que la creciente complejidad del Estado y de su relaci\u00f3n con la sociedad requiere una mayor diferenciaci\u00f3n interna de procedimientos y, por tanto, hacer hincapi\u00e9 en una \"separaci\u00f3n \" n\u00edtida de las funciones18. 16 ENCICLOPEDIA JUR\u00cdDICA ESPA\u00d1OLA, T -XVI, cit., p. 858. 17 Cfr. AS\u00cdS ROIG, R. de: El Juez y la motivaci\u00f3n en el Derecho , Dykinson, Madrid, 2005. 18 En relaci\u00f3n a los Estados de Derecho, la funci\u00f3n judicial es susceptible de adolecer de cierta indeterminaci\u00f3n, cfr. DEL REAL ALCAL\u00c1, J.A.: \"La indeterminaci\u00f3n de la estructura del deber de los jueces en el Estado de Derecho\", en Anuario de Filosof\u00eda del Derecho , n.\u00ba XXIII, Ministerio de Justicia, Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 2006, 183 Esta concepci\u00f3n sigue, en definitiva, la misma l\u00ednea de la doctrina de la Revoluci\u00f3n Francesa19. En la teor\u00eda revolucionaria se imped\u00eda a los jueces participar en la tarea de crear normas y se les compel\u00eda a interpretar bajo los par\u00e1metros hermen\u00e9uticos del \"criterio subjetivo \" o voluntad legislatoris , en detrimento del criterio objetivo o voluntad legis que exig\u00eda del juez un papel mucho m\u00e1s activo en la elaboraci\u00f3n interpretativa . As\u00ed, e n primer lugar, el hecho de que las normas mismas se conviertan en objeto de juicio, sean las leyes en relaci\u00f3n a la jurisdicci\u00f3n constitucional y los reglamentos en relaci\u00f3n a la jurisdicci\u00f3n ordinaria, convierte a los jueces en \"legisladores negativos \" en relaci\u00f3n a la ley y al reglamento en la medida en que se les posibilita eliminar del Ordenamiento jur\u00eddico tanto la ley inconstitucional como el reglamento ilegal. Pero, tambi\u00e9n e n segundo lugar , la necesidad de uniformizar y dar coherencia a la aplicaci\u00f3n judicial de Derecho llev\u00f3 a sujetarla a reglas elaboradas por la c\u00faspide de la propia organizaci\u00f3n judicial a trav\u00e9s de la jurisprudencia , que adquiere de esta forma un cierto valor normativo que la Revoluci\u00f3n Francesa le neg\u00f320. La estricta s eparaci\u00f3n entre la creaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n judicial de las normas tal y como se ha concebido en la teor\u00eda primigenia del Estado constitucional - por herencia de la doctrina sobre la funci\u00f3n judicial de la Revoluci\u00f3n Francesa - reposa sobre la idea de que la tarea de aplicar una norma no consiste sino en \" extraer para el caso concreto \" las consecuencias que en ella se prev\u00e9n de manera general y abstracta21. En t\u00e9rminos muy sencillos, si la ley dispone que cuando se d\u00e1 un determinado supuesto de hecho se generan ciertas consecuencias jur\u00eddicas , la aplicaci\u00f3n de la ley se reduce entonces a determinar si ciertamente se ha producido aquel \"hecho \" y, por tanto, si deben generarse aquellas consecuencias que la ley ha querido prever para el caso de presentars e dicho hecho . Lo que pp. 241 -265. 19 V\u00e9ase SOBOUL, A.: La Revoluci\u00f3n France sa, traducci\u00f3n de E. Tierno Galv\u00e1n, Tecnos, Madrid, 1979. 20 Cfr. SOBOUL, A.: Comprender la Revoluci\u00f3n francesa , Cr\u00edtica, Madrid, 1981. Asimismo, cfr. TOCQUEVILLE, A. de: El Antiguo r\u00e9gimen y la Revoluci\u00f3n [1856], prefacio de Enrique Serrano G\u00f3mez, traducci \u00f3n de Jorge Ferreiro, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico D.F., 1996. 21 Cfr. DEL REAL ALCAL\u00c1, J.A.: \"La decisi\u00f3n judicial seg\u00fan los tipos de casos: clear cases, borderline cases y pivotal cases\", en Problema. Anuario de Filosof\u00eda y Teor\u00eda del Derecho , Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9 xico, n.\u00ba 1, 2007, pp. 355 -417. Asimismo, v\u00e9ase DEL REAL ALCAL\u00c1, J.A.: \"Deber judicial de 2010, pp. 40 -60. 184 lleva a concebir la aplicaci\u00f3n del Derecho como una sencilla operaci\u00f3n de \" subsunci\u00f3n \": el juez no hace otra cosa que subsumir el supuesto de hecho en la norma a aplicar. A la misma idea responde el calificar al acto de aplicaci\u00f3n del Derecho como un \"silogismo \" en el que la norma es la \"premisa mayor \", el supuesto de hecho es la \"premisa menor \", y el \"fallo\" es la consecuencia jur\u00eddica o conclusi\u00f3n22. Podemos afirmar que a esta concepci\u00f3n obedece la f\u00f3rmula acu\u00f1ada por MONTESQUIEU seg\u00fan la cual el juez es \"la boca de las palabras de la ley \".23 2. Funci\u00f3n judicial y constitucionalismo hist\u00f3rico cubano La tendencia constitucionalista en Cuba va presentando manifestaciones ya en tempranas \u00e9pocas del XIX con matices y caracter\u00edsticas diferentes en cada momento, llegando incluso a tener manifestaciones de separatismo revolucionario caracterizado por las beligerancias anticoloniales. A este respecto, debe se\u00f1alarse que en un primer momento el constitucionalismo revolucionario cubano se encuentra enmarcado en el contexto de las guerras anticoloniales. A esta \u00e9poca pertenecen cuatro Leyes Constitucionales que han sido conocidas como \"Constituciones Mambisas\", vigentes durante la Rep\u00fablica en Armas. Me refiero concretamente a: la Constituci\u00f3n de G\u00fcaimaro, aprobada el 10 de abril de 1869; la Constituci\u00f3n de Baragu\u00e1, aprobada el 15 de marzo de 1878; la Constituci\u00f3 n de Jimaguay\u00fa, aprobada el 16 de septiembre de 1895; y, por \u00faltimo, la Constituci\u00f3n de Yaya, aprobada29 de septiembre de 1897. Pues bien, cada una de las Constituciones Mambisas dejaron una impronta diferente en la regulaci\u00f3n del sistema judicial cubano. En el caso de la Constituci\u00f3n de G\u00fcaimaro , declaraba en su art\u00edculo 22 la independencia del aparato judicial y la regulaci\u00f3n de su organizaci\u00f3n por una Ley especial, la cual fue promulgada por la C\u00e1mara de Representantes, del poder revolucionario en armas, con la denominaci\u00f3n de Ley de Organizaci\u00f3n Judicial. Pero esta Constituci\u00f3n se vio cercenada con la firma del tristemente c\u00e9lebre Pacto del Zanj\u00f3n por medio del cual, luego de haber sido disuelta la C\u00e1mara de Representantes, condujo a la Protesta de Barag u\u00e124, de 22 Cfr. AS\u00cdS ROIG, R. de: Jueces y normas. La decisi\u00f3n judicial desde el Ordenamiento , Madrid, Marcial Pons, 1995. 23 V\u00e9ase MONTESQUIEU: De l'espirit dex loix , cit. 24 Esta protesta fue protagonizada por el General Antonio Maceo Grajales en mangos 185 la que surgi\u00f3 la segunda de las Constituciones Mambisas. Este segundo texto constitucional, la Constituci\u00f3n de Baragu\u00e1 , redactado por los mismos protagonistas que escenificaron la Protesta mencionada, constitu\u00eda en esencia un documento breve en raz\u00f3n de los dif\u00edciles momentos en el que fue configurado, que no se prestaban a dar cabida a una Ley de tan elevado rango que fuese muy elaborada. De lo que result\u00f3 un conjunto m\u00ednimo de normas y t\u00e9cnicamente sencillas adaptadas al contexto de los com batientes que no aceptaron el Pacto. Esta Constituci\u00f3n de Baragu\u00e1 estuvo vigente s\u00f3lo por 74 d\u00edas, a causa de la disoluci\u00f3n del Gobierno creado por ella. Estaba integrada por s\u00f3lo seis art\u00edculos en los que se establece la existencia de un \u00fanico poder sober ano (el poder revolucionario) , contemplando tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n de un poder judicial al que declaraba independiente , y que resid\u00eda en Consejos de Guerra. Tal como afirma Juan VEGA, esto solo \"es una concesi\u00f3n a las viejas ideas, puesto que el \u00fanico pod er revolucionario ser\u00eda ejercido por cuatro ciudadanos que designar\u00edan a un General en Jefe para dirigir las operaciones militares\"25. La tercera Constituci\u00f3n Mambisa, la Constituci\u00f3n de Jimaguay\u00fa , como cuerpo constitucional elaborado, se corresponde con un momento de mayor desarrollo y experiencia constitucional, dado el rodaje de atr\u00e1s con las dos Constituciones anteriores, \"por eso podemos decir que esta Constituci\u00f3n fue redactada por hombres m\u00e1s maduros, m\u00e1s realistas, que vieron claramente que su prop \u00f3sito no pod\u00eda ser otro que contribuir al logro de los objetivos de la nueva guerra anticolonial que acababa de comenzar\"26. Esta Ley Fundamental establece un poder revolucionario y configura de forma s\u00f3lida el ejercicio de las funciones legislativas y ejec utivas. Respecto a la funci\u00f3n judicial, \"aunque el art\u00edculo 23 postula que el poder judicial proceder\u00e1 con entera independencia de todos los dem\u00e1s, esta declaraci\u00f3n es [m\u00e1s bien] formal pues inmediatamente dispone que su organizaci\u00f3n y reglamentaci\u00f3n estar \u00e1n a cargo del Consejo de Gobierno\"27. En 1897 llega la extinci\u00f3n del t\u00e9rmino de vigencia de la Constituci\u00f3n de Jimaguay\u00fa, la cual su art\u00edculo 24 declaraba que regir\u00eda por un per\u00edodo de dos a\u00f1os a partir de su promulgaci\u00f3n, por tanto, como correspond\u00eda de Baragu\u00e1 , en contraposici\u00f3n a lo acordado en el Pacto del Zanj\u00f3n, el cual establec\u00eda, el cese de las hostilidades y un grupo concesiones, donde no se pactaba la libertad e i ndependencia de Cuba y la abolici\u00f3n de la esclavitud. 25 VEGA VEGA, J.: Derecho constitucional revolucionario en Cuba , Editorial Ciencias Sociales, La Habana, 1988, p. 26. 26 VEGA VEGA, J.: Derecho constitucional revolucionario en Cuba , cit., p. 27. 27 VEGA V EGA, J.: Derecho constitucional revolucionario en Cuba , cit., p. 27. 186 desd e la legalidad establecida, se llevaron a cabo elecciones a fin de realizar las tareas legadas por dicha Constituci\u00f3n. La cuarta Constituci\u00f3n Mambisa, la Constituci\u00f3n de la Yaya , se adopta como resultado del anterior proceso. Consiste en un texto cualitat ivamente superior que desde el punto de vista de la t\u00e9cnica legislativa presenta una mejor armadura constitucional. La parte org\u00e1nica de la Constituci\u00f3n instituye un \u00fanico poder, el poder revolucionario , denominado Consejo de Gobierno , con funciones tanto ejecutivas como legislativas . Ahora bien, no se hace referencia a la existencia de un poder judicial sino que se establece que la Administraci\u00f3n de Justicia en el \u00e1mbito criminal corresponder\u00e1 a la Jurisdicci\u00f3n de Guerra y en el \u00e1mbito civil a las autorida des civiles, teniendo lugar lo anterior en ambos casos con remisi\u00f3n a la ley. Puede afirmase que a esta Norma Fundamental le asiste el m\u00e9rito de haber sido la m\u00e1s t\u00e9cnica , completa y extensa de todas las Constituciones Mambisas. Con posterioridad a las Constituciones Mambisas se adoptan varios textos y de igual forma se inicia un per\u00edodo de vaivenes constitucionales , entre ellos, la Constituci\u00f3n de 1901 , per\u00edodo del cual seg\u00fan afirma Ram\u00f3n INFIESTA - en su obra Historia Constituci onal - \"en el per\u00edodo anterior a la Constituci\u00f3n de 1901, se da en el territorio cubano un fen\u00f3meno que \u00e9l denomina multiconstitucionalismo, ya que se encuentra integrado por cinco reg\u00edmenes constitucionales: la Constituci\u00f3n de la Yaya, en las tierras que ocupaba y dominaba el Ej\u00e9rcito cubano; la Constituci\u00f3n auton\u00f3mica dictada por Espa\u00f1a, en el territorio bajo el dominio de su ej\u00e9rcito28; el gobierno establecido por Brooke en la Habana; las instrucciones que dict\u00f3 el presidente norteamericano Mckinnley en 1988, que rigieron en la parte oriental del pa\u00eds; y la Constituci\u00f3n Leonard Wood, en Santiago de Cuba\"29. Pues bien, de toda esta \u00e9poca, un documento importante lo constituye la Constituci\u00f3n de 1940 , cuyo art\u00edculo 1 proclamaba que Cuba era un Estado independiente y soberano , organiz\u00e1ndose como una rep\u00fablica unitaria y democr\u00e1tica30, para el disfrute de la libertad 28 Cfr. VARELA SUANCES, J.: La teor\u00eda del Estado en los or\u00edgenes del constitucionalismo hisp\u00e1nico (Las Cortes de C\u00e1diz) , Centro de Estudios Constitucionales, Madrid, 1983. 29 INFIESTA, R.: Derecho Constitucional , Editorial Lex, La Habana, 1954 ( cit. en VEGA VEGA, J. : Derecho constitucional revolucionario en Cuba , cit., p. 33). 30 Cfr. ROBESPIERRE, M.M.I.: \"Contra la Gironda\" [1973], en ID., La revoluci\u00f3n jacobina , traducci\u00f3n y pr\u00f3logo de Ja ume Fuster, Ed icions 62, Barcelona, 1992, pp. 89-102. 187 pol\u00edtica, la justicia social, el bienestar individual y colectivo y la solidaridad humana.31 El t\u00edtulo VIII de esta Ley Fundamental regulaba los \u00f3rganos del Estado y de forma inmediata el art\u00edculo 118 denominaba Poderes a estos \u00f3rganos, esto es, el Legislativo , el Ejecutivo y el Judicial . Por su parte, el t\u00edtulo XIV se dedicaba al llamado Poder Judicial integrado por el Tribunal Supremo de Just icia, el Tribunal Superior Electoral y los dem\u00e1s tribunales y jueces que la ley estableciere. Proclamaba, para salvaguardar su independencia, que los miembros de este poder no pod\u00edan ser Ministros del Gobierno, ni desempe\u00f1ar funciones adscriptas a los pode res legislativos y ejecutivos y tampoco pod\u00edan figurar como candidatos a ning\u00fan cargo electivo. Es a partir de la Constituci\u00f3n de 1940 cuando se proclama constitucionalmente que la justicia se imparte en nombre del pueblo en sustituci\u00f3n del postulado de qu e se ejerc\u00eda en nombre de la Rep\u00fablica de Cuba . Los tribunales administraban justicia gratuitamente en todo el territorio nacional, y de los jueces y fiscales se proclamaba la independencia en el ejercicio de sus funciones, no pudiendo administrar justicia quienes no pertenecieran permanentemente al Poder Judicial que, adem\u00e1s, ten\u00edan que tener dedicaci\u00f3n exclusiva sin dedicarse a ninguna otra profesi\u00f3n. Pero, la existencia de esta norma se vio coartada por el golpe de estado de 1952 de Fulgencio Batista, el cual promulg\u00f3 los denominados Estatutos Constitucionales de la misma fecha y que estuvieron vigentes hasta febrero 1959, en que despu\u00e9s de derribado el gobierno se\u00f1alado, mediante la Ley Fundamental de 7 de febrero de 1959 de la Rep\u00fablica de Cuba, se reto ma el curso constitucional y con readecuaci\u00f3n, se pone en curso la Constituci\u00f3n de 1940. Con la adopci\u00f3n de la Ley Fundamental de febrero de 1959 se recupera el cauce constitucional. Esta norma le devuelve al pueblo la soberan\u00eda32 y restituye la Constituci\u00f3n del 1940. Por contener preceptos progresistas - los cuales, en verdad, nunca se aplicaron, como el que proscrib\u00eda el latifundio - era susceptible sin embargo de dar cobertura constitucional a la toma de medidas econ\u00f3micas de contenido popular, tal como las rebajas de alquileres y del precio de 31 Est\u00e1 Constituci\u00f3n fue proclamada el 1 de julio de 1940, fue una de las m\u00e1s progresistas de Am\u00e9rica Latina en esos momentos y estar impregnada de la nueva corriente del Constitucionalismo Social que se abr\u00eda camino en aquel momento, no obstante se debe se\u00f1alar como aspectos negativos que era un texto demasiado extenso, en algunos aspectos demasiado detallista, que lo hac\u00eda parecer un reglamento. 32 Cfr. MICHELET, J.: El pueblo [1846], Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, D.F., 1991. 188 algunos servicios p\u00fablicos, y otras disposiciones jur\u00eddicas dirigidas contra la dominaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica seg\u00fan esta forma recuperar la soberan\u00eda nacional. Ahora, pues, la Constituci \u00f3n del 40 estaba convertida en verdadera Ley Fundamental del Estado cubano hasta que el pueblo decidiese modificarla o sustituirla. Tal como se\u00f1alamos con anterioridad, la nueva Ley, refiere en su art\u00edculo 1, por primera vez de forma absolutamente cierta y clara, desde el inicio del siglo XX, que la soberan\u00eda resid\u00eda en el pueblo y que de \u00e9l proced\u00edan todos los poderes p\u00fablicos, es decir, que en lo adelante el pueblo ser\u00eda el verdadero y \u00fanico poder en nuestro pa\u00eds. En cuanto a los poderes, contin\u00faa plasm ando la cl\u00e1sica teor\u00eda de la divisi\u00f3n de poderes, con la diferencia de que el Legislativo no estaba encarnado en un \u00f3rgano con especifico y \u00fanicas referencias a la labor legislativa, sino que ser\u00eda ejercido por el Consejo de Ministros. Mientras que el Ejecutivo lo era por el Presidente de la Rep\u00fablica, asistido del Consejo de Ministros y teniendo uno de los ministros la categor\u00eda de Primer Ministro. Respecto a la funci\u00f3n judicial puede decirse que durante este per\u00edodo \"s\u00f3lo escapaba a la competencia del Con sejo de Ministros la actividad judicial, dado que los \u00f3rganos encargados de ello eran, seg\u00fan la Ley Fundamental, org\u00e1nicamente independientes y en su labor de impartir justicia s\u00f3lo deb\u00edan subordinaci\u00f3n a la ley\"33. Es relevante se\u00f1alar que este texto cons titucional utiliza una forma sui generis de actualizaci\u00f3n, a partir del antecedente que constitu\u00edan las sucesivas enmiendas o adiciones realizadas a la Constituci\u00f3n de Estados Unidos Am\u00e9rica, es decir establece que paulatinamente se adoptar\u00edan nuevas norma s y disposiciones normativas y que las mismas ser\u00edan disposiciones con rango constitucional, por lo cual quedar\u00edan incorporadas al texto constitucional34, es decir, a la Ley Fundamental de 1959, de tal 33 GARC\u00cdA C\u00c1RDENAS, D.: La Organizaci\u00f3n Estatal en Cuba , Facultad de Derecho, Universidad de Oriente, Santiago de Cuba, Imprenta Universitaria, 1982, p. 10. A pesar de las grandes modificaciones reali zadas, que transformaban profundamente la naturaleza del Estado cubano, en el \u00e1mbito judicial se efectuaron algunos cambios que no fueron de gran envergadura, manteni\u00e9ndose en un primer momento, el conjunto de leyes civiles y penales, tanto sustantivas com o procesales, con determinadas y necesarias modificaciones, todo lo cual se fue transformando evolutivamente, garantizando as\u00ed en este orden, que el proceso revolucionario, desde un inicio, estuviese regido por la ley. 34 De la Reforma de la Constituci\u00f3n: A rt\u00edculo 232. La Ley Fundamental podr\u00e1 reformarse por el Consejo de Ministros, en votaci\u00f3n nominal, con la conformidad de las dos terceras partes de sus componentes, ratificadas en igual votaci\u00f3n en tres sesiones sucesivas, y con la aprobaci\u00f3n del President e de la Rep\u00fablica. 189 forma, que el texto constitucional era el adoptado en e sa fecha, m\u00e1s las adiciones o modificaciones que iban realizando35, por lo cual qued\u00f3 resuelta la necesidad de determinados cambios y su no permisibilidad por el texto constitucional. Esto tuvo lugar en el periodo de 1959 a 1976 - que es m\u00e1s bien un periodo de provisionalidad -, en el que las referidas enmiendas y adiciones constitucionales fueron siempre realizadas con el pleno respaldo del pueblo, nacidas del ejercicio directo de la democracia, a trav\u00e9s de las cuales se aprobaron importantes decisiones de la vida pol\u00edtica del pa\u00eds. Sea el caso de la Declaraci\u00f3n de la Habana de 2 de septiembre de 1960 , la cual fue parte del texto que rigi\u00f3 en nuestro pa\u00eds hasta el 24 de febrero de 1976, y de la Declaraci\u00f3n de la Habana el 4 de febrero de 1962 . A trav\u00e9s de es ta v\u00eda, \"a partir del 3 de octubre de 1963, completas ya las adiciones al texto constitucional, el Estado estaba regido por una Constituci\u00f3n socialista\"36. En la cual, se mantuvo la antigua estructura del aparato judicial y se fueron creando paulatinamente, de acuerdo con las necesidades, nuevas jurisdicciones como las de los Tribunales Militares , los Tribunales Revolucionarios , los Tribunales Populares de Base , los Consejos de Trabajo .37 A finales de la d\u00e9cada del 60, fueron creadas - con Blas ROCA CALDER\u00cdO al frente - las Comisiones Jur\u00eddicas encargadas de realizar los estudios legislativos que tendr\u00edan como m\u00e1ximo escal\u00f3n, a parte de la legislaci\u00f3n a ella s encargada, la realizaci\u00f3n del 35 Aqu\u00ed pueden verse algunas de las modificaciones relacionadas con el sistema judicial : Ley de Reforma Constitucional de 29 de Junio de 1959 (Gaceta Oficial Ordinaria No.122 de 6 Julio de 1959), modific\u00f3 el art.25 de la Ley Fundamental y posteriormente volvi\u00f3 a ser modificada por la Ley de Reforma Constitucional de 13 de Junio de 1973 (Gaceta Oficial Ordinaria No. 12 de 21 de junio de la misma fecha), que planteaba la excepcionalidad de la pena de muerte y la garant\u00eda de un reexamen de of icio por autoridad suprema en el orden judicial. La Ley de Reforma Constitucional de 20 de Diciembre de 1960 (Gaceta Oficial Ordinaria Extraordinaria No.26 de la misma fecha), modific\u00f3 la Ley Fundamental en lo que se refiere a la retroactividad de la leyes . Y la Ley de Reforma Constitucional de 13 de Junio de 1973 (Gaceta Oficial Ordinaria No.12 de 21 de Junio de 1973), modific\u00f3 la reemplazo denominaci\u00f3n de Tribunal Supremo de Justicia por la de Tribunal Supremo Popular, y la correspondiente al T\u00edtulo del s istema judicial, que en lo adelante, tendr\u00eda como nombre De los Tribunales y la Fiscal\u00eda. 36 VEGA VEGA, J.: Derecho constitucional revolucionario en Cuba , cit., p. 102. Cfr. MILIBAND, Marx, el Derecho y el Estado , introducci\u00f3n, traducci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de Juan Ram\u00f3n Capella, Oikos -Tau Ediciones, Barcelona, 1979, pp. 49 -76. 37 V\u00e9ase FERN\u00c1NDEZ BULT\u00c9, J.: \"Tras las pistas de la Revoluci\u00f3n en cuarenta a\u00f1os\", en Revista Temas , No. 16 -17, Editorial Nueva \u00c9poca, octubre 1998 - junio de 1999. 190 Anteproyecto de la Constituci\u00f3n que ser\u00eda aprobada en 1976. Como resultado de los estudios realizados se hizo necesario unificar el sistema judicial, dio a luz la creaci\u00f3n del proyecto de las \"Bases sobre la unificaci\u00f3n de l as jurisdicciones, principio y estructura del nuevo sistema judicial\", el cual dio origen a la Ley No. 1250/73, Ley de Organizaci\u00f3n del Sistema Judicial , aprobada por el Consejo Ministros, por la cual se cre\u00f3 un Sistema \u00danico de Tribunales para todo el pa\u00eds.38 En cuanto a la subordinaci\u00f3n , se establece que los tribunales de justicia estar\u00e1n subordinados jer\u00e1rquicamente al Consejo de Ministros, lo cual puede tener como fundamento la ostentaci\u00f3n por dicho Consejo de la facultad legislativa en el pa\u00eds. Aunque s e establec\u00edan una serie de garant\u00edas y principios para el ejercicio de sus funciones, entre las cuales se encontraban: la obligaci\u00f3n de los organismos estatales y las entidades p\u00fablicas de cumplir y hacer cumplir los fallos, resoluciones y decisiones firme s de los tribunales, dictados dentro de los l\u00edmites de su competencia; la obligaci\u00f3n de los tribunales de interpretar y aplicar las leyes vigentes en forma consecuente con los principios revolucionarios; la prohibici\u00f3n a los tribunales de negarse a fallar o a cumplir y aplicar las leyes vigentes con cualquier pretexto; la impartici\u00f3n de la justicia en forma gratuita; la pronunciaci\u00f3n de los fallos en nombre del pueblo de Cuba; la independencia de los jueces y su \u00fanica sumisi\u00f3n a la ley y las vistas p\u00fablic as, excepto en los casos previstos en la ley.39 38 En la citada Ley exist\u00eda un aspecto que es digno de destacar, y es la inclusi\u00f3n en el texto, en t\u00edtulos separados, de los Tribunales y la Fiscal\u00eda, reafirmando la estrecha relaci\u00f3n que los une, m\u00e1s ello no implicaba en lo m\u00e1s m\u00ednimo que sus funciones fuesen las mismas. Dicha ley comenzaba expresando en su art\u00edculo 1, que el sistema judicial se organizaba por los principios socialistas de la Revoluci\u00f3n Cubana, de igual forma declaraba que la justicia emana del Poder Revolucionario Socialista, el que ser\u00eda e jercido por el Tribunal Supremo Popular, Tribunales Provinciales Populares, Tribunales Regionales Populares, Tribunales y Cortes Militares y Tribunales Populares de Base. 39 Esta Ley org\u00e1nica establec\u00eda los requisitos que deb\u00edan reunir los aspirantes a dese mpe\u00f1ar el cargo de juez profesional de cualquier tribunal de justicia, entre los que se encontraban, la habilitaci\u00f3n para el ejercicio de la abogac\u00eda por t\u00edtulo expedido por una Universidad Nacional, ser cubano de nacimiento o por naturalizaci\u00f3n, ser posee dor de buenas condiciones morales y de buen concepto p\u00fablico, adem\u00e1s dispon\u00eda que los aspirantes a ingresar al sistema de tribunales deb\u00edan haber ejercido la abogac\u00eda, prestado funciones, fiscales, prestado servicios como asesor legal de los organismos est atales o haber impartido docencia universitaria en las escuelas de ciencias jur\u00eddicas del pa\u00eds, por determinado per\u00edodo de tiempo, en dependencia de la instancia judicial de que se tratase, al igual que se\u00f1alaba la edad a m\u00ednima para ingresar a los mismos. 191 3. Funci\u00f3n judicial y ordenamiento jur\u00eddico cubano Para ver c\u00f3mo se configura actualmente la funci\u00f3n judicial en el Ordenamiento jur\u00eddico hay que acudir a la Constituci\u00f3n de 1976 , la actual Ley Fundamental de Cuba40. Hay que tener en cuenta que despu\u00e9s del periodo de diecisiete a\u00f1os comprendido desde 1959 hasta 1976, dominado en mayor medida por la provisionalidad, hab\u00eda llegado el momento de institucionalizar constitucionalmente el r\u00e9gimen creado con anterioridad. En la actualidad existen criterios que plantean que el r\u00e9gimen que instituye la Constituci\u00f3n de 1976, que es la actual Constituci\u00f3n de Cuba, ya estaba creado con anterioridad a la adopci\u00f3n de la misma, criterio que considero muy acertado. En esta Constituci\u00f3n queda abolido el llamado Poder Judicial, ya que la formulaci\u00f3n que ahora adquiere el sistema de justicia es la semejante a la instaurada en los Estados socialistas, donde la justicia es administrada por tribunales que constituyen \u00f3rganos del poder del pueblo y del Estado socialista. Aqu\u00ed los tribunales tienen como funci\u00f3n esencial velar por el cumplimiento de la ley y asegurar la estricta observaci\u00f3n de la legalidad socialista41. En lo concerniente a la independencia judicial, tal como afir ma el Profesor \u00c1LVAREZ TAB\u00cdO, \"\u00e9sta descansa en el principio de que en el momento de dictar sentencia, los jueces s\u00f3lo deben obediencia a la ley; pero en la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la norma legal, deber\u00e1n hacerlo en forma consecuente con los princip ios socialistas\"42. Ahora bien, a diferencia de la anterior normativa, la regulaci\u00f3n establecida la Ley N o. 4 \"Ley de Organizaci\u00f3n del Sistema Judicial\" de 10 de agosto 1977 establece que los tribunales, adem\u00e1s de disfrutar de independencia funcional, est\u00e1n subordinados jer\u00e1rquicamente a la Asamblea Nacional del Poder Popular, parlamento cubano y al Consejo de Estado. En esta ley contin\u00faa el principio de uni\u00f3n en un mismo cuerpo legal, aunque en t\u00edtulos separados, del sistema de tribunales y la fiscal\u00eda.43 Asimismo, en 40 Es la Constituci\u00f3n vigente en Cuba en la actualidad, con tres constitucionales, en 1978, 1992 y 2002. 41 El sistema judicial se organiza, conforme al principio de que todos los jueces, tanto los profesionales como los legos, son elegidos, independientes, responsables y revocables; todos los cargos, desde el m\u00e1s alto hasta el m\u00e1s bajo son elegibles por las asambleas correspondientes del Poder Popular; no se instituye la carrera profesional de ingreso al sistema judicial. 42 \u00c1LVAREZ TAB\u00cdO, F.: Comentarios a la Constituci\u00f3n socialista , Edit. Pueblo y Educaci\u00f3n, La Habana, 1988, p. 366. 43 En relaci\u00f3n a la configuraci\u00f3n judicial, a partir de la adopci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, se promulgan diversas disposiciones normativas, con el objetivo de desarrollar los 192 esta normativa la funci\u00f3n jurisdiccional, que antes dimanaba del poder revolucionario y ahora del pueblo , es ejercida en su nombre por Tribunal Supremo Popular, Tribunales Provinciales Populares, Tribunales Municipales Populares y Tribunales Mil itares; siendo el Tribunal Supremo la m\u00e1xima autoridad judicial en el pa\u00eds44. Siguiendo ese mismo proceso de desarrollo y perfeccionamiento de la estructura judicial, el legislativo promulg\u00f3, contando ya con el antecedente de las dos anteriores leyes de organizaci\u00f3n del sistema judicial, en la \u00e9poca revolucionaria, la Ley No. 70, que tiene la virtud de ser una ley org\u00e1nica exclusivamente para los tribunales, ya que la misma deroga solamente el t\u00edtulo referente al sistema de tribunales, manteniendo vigente e l t\u00edtulo correspondiente a la fiscal\u00eda. En ella se mantiene el principio de independencia funcional y el principio de subordinaci\u00f3n jer\u00e1rquica de los tribunales a la Asamblea Nacional del Poder Popular y al Consejo de Estado. Reafirm\u00e1ndose que la funci\u00f3n d e impartir justicia dimanaba del pueblo y es ejercida por el sistema de tribunales que se instituyen en tal normativa. Finalmente, para observar c\u00f3mo se configura la funci\u00f3n presup uestos que en dicha Constituci\u00f3n fueron establecidas, en el \u00e1mbito judicial, el 10 de agosto 1977 se emite la Ley No. 4 \"Ley de Organizaci\u00f3n del Sistema Judicial\", que deroga y sustituye a la Ley No. 1250 de 1973; la adopci\u00f3n de esta nueva ley org\u00e1nica res ponde a la necesidad de ajustar la organizaci\u00f3n judicial a disposiciones relacionadas con la elecci\u00f3n y revocaci\u00f3n de los jueces por las asambleas del poder popular, la incorporaci\u00f3n de la justicia laboral a su competencia y a la nueva divisi\u00f3n pol\u00edtico ad ministrativa, la cual eleva a catorce, el n\u00famero de provincias, establece la existencia de 169 municipios, adem\u00e1s de eliminar la categor\u00eda de regiones, lo que determina cambios en el n\u00famero de tribunales, instancias y competencias de los tribunales. En dic ha ley se realizan tambi\u00e9n transformaciones en lo relacionado a la estructura del sistema de tribunales existente hasta ese momento, pues no establec\u00eda tribunales municipales sino tribunales regionales y populares de base, por lo que en la nueva divisi\u00f3n pol\u00edtico administrativa desaparecen \u00e9stos y surgen los denominados tribunales municipales populares , y se instauran en cada una de las catorce provincias, tribunales provinciales populares . 44 Los requisitos generales exigidos por la ley para ser elegido Presidente o Vicepresidente de Tribunal, Presidente de Sala o juez profesional, eran los siguientes: Estar habilitado para el ejercicio de la abogac\u00eda por t\u00edtulo expedido o revalidado por Universidad o instituci\u00f3n oficial autorizada, ser ciudadano cubano p or nacimiento o naturalizaci\u00f3n, tener integraci\u00f3n revolucionaria activa, poseer buenas condiciones morales y gozar de buen concepto p\u00fablico. Adem\u00e1s de estos requisitos generales o de forma se exigen otros requisitos relacionados con la experiencia o tiempo en el ejercicio de la abogac\u00eda y la edad, en dependencia de la instancia a que se pretenda ingresar, para los que establece: ocho a\u00f1os de ejercicio, si la elecci\u00f3n fuese para el Tribunal Supremo; cinco a\u00f1os de ejercicio, si la elecci\u00f3n fuese para un Tribu nal Provincial Popular; tres a\u00f1os de ejercicio, si la elecci\u00f3n fuese para un Tribunal Municipal. 193 judicial en el Ordenamiento jur\u00eddico cubano hay que hacer tambi\u00e9n alusi\u00f3n a la Reforma Constitucional de 1992 . La Asamblea Nacional del Poder Popular, mediante la Ley de Reforma Constitucional de 1992 y acorde con su propia preceptiva al respecto, introdujo modificaciones a la Constituci\u00f3n de 1976, para las cuales se acogi\u00f3 la experi encia de m\u00e1s de quince a\u00f1os de vigencia de la Constituci\u00f3n y se atemper\u00f3 su texto a las circunstancias y cambios habidos en Cuba y en el Mundo hasta ese momento, perfeccionando as\u00ed nuestra organizaci\u00f3n institucional. Puede decirse que la Reforma Constituci onal de 1992 no realiza cambios sustanciales en lo que al sistema de tribunales se refiere, sino que \u00fanicamente elimina de su texto el art\u00edculo correspondiente a los principales objetivos de la actividad de los tribunales. La Asamblea Nacional del Poder Po pular aprueba la Ley N o. 82 \"Ley de los Tribunales Populares\" de 11 de junio de 1997 que deroga la anterior vigente desde 1990. En la nueva ley, el Tribunal Supremo Popular sigue siendo la m\u00e1xima autoridad judicial en todo el territorio nacional, adem\u00e1s se mantienen los principios concernientes a la independencia funcional de los tribunales y su subordinaci\u00f3n jer\u00e1rquica a la Asamblea Nacional Poder Popular y al Consejo de Estado, tambi\u00e9n la independencia y obediencia a la ley de los jueces en su funci\u00f3n de impartir justicia. El pueblo sigue siendo el sujeto de quien dimana la funci\u00f3n de impartir justicia, que es ejercida por la misma estructura de los tribunales anteriormente vigente y los principios sobre la actividad de los mismos que, eliminados de la Con stituci\u00f3n, aparecen ahora en esta ley org\u00e1nica45. 45 En la nueva ley, al igual que la 70, se realiza un desglose de las diferentes categor\u00edas de jueces profesionales, los que son elegidos en dependencia de la instancia a que correspondan: el Presidente y los Vicepresidentes del Tribunal Supremo Popular elegidos por la Asamblea Nacional del Poder Popular; los Presidentes y dem\u00e1s jueces profesionales que deben integrar las Salas del Tribunal Supremo Popular, son e legidos por la Asamblea Nacional del Poder Popular, a propuesta del Presidente del Tribunal Supremo Popular, con excepci\u00f3n del Presidente y dem\u00e1s jueces profesionales y legos que deben integrar la Sala de lo Militar, que son elegidos a propuesta conjunta d el Ministro de las Fuerzas Armadas Revolucionarias y del Presidente del Tribunal Supremo Popular; los Presidentes, Vicepresidentes, Presidentes de Salas y dem\u00e1s jueces profesionales de los tribunales provinciales populares, son elegidos por las respectivas Asambleas Provinciales del Poder Popular, a propuesta del Presidente del Tribunal Supremo Popular; los Presidentes y dem\u00e1s jueces profesionales de los tribunales municipales populares, son elegidos por las respectivas Asambleas Provinciales del Poder Popu lar, previo parecer del Presidente de la Asamblea Municipal Poder Popular, a diferencia de la anterior disposici\u00f3n que dispon\u00eda que dichos jueces fuesen electos por las Asambleas 194 4. Conclusi\u00f3n En definitiva, a la hora de analizar c\u00f3mo se conforma la funci\u00f3n judicial en el sistema jur\u00eddico cubano pueden obtenerse algunas conclusiones de inter\u00e9s : As\u00ed, en primer lugar, en la actualidad existen criterios que plantean que el sistema judicial que instituye la vigente Constituci\u00f3n de 1976 ya estaba creado con anterioridad a la adopci\u00f3n de la misma, criterio que considero muy acertado. En segundo lugar, siguiendo la mayor tr adici\u00f3n jur\u00eddica latinoamericana y la europeo -continental cuyo origen se encuentra en la doctrina judicial emanada de la Revoluci\u00f3n Francesa en la que se d\u00e1 prioridad a los criterios hermen\u00e9uticos subjetivos de interpretaci\u00f3n, en el sistema jur\u00eddico cubano la tarea del juez se reduce a la de mero aplicador del Derecho creado por el legislador. De este modo, la pr\u00e1ctica judicial est\u00e1 regida por el principio de legalidad , esto es, que los jueces s\u00f3lo deben obediencia a la ley en el momento de dictar sentencia y , por tanto, han de emitir sus resoluciones de acuerdo a Derecho (vigente) . Pero en la tarea de interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las normas legales, los jueces no s\u00f3lo deber\u00e1n actuar en forma consecuente con el principio de leg alidad del sistema jur\u00eddico cubano sino que tambi\u00e9n habr\u00e1n de tener en cuenta los principios (socialistas) que sustentan e inspiran a dicho Ordenamiento jur\u00eddico . Y, en tercer y \u00faltimo lugar, concordamos parcialmente con la aseveraci\u00f3n del fallecido Profesor \u00c1LVAREZ TAB\u00cdO en el sentido de que esta variante de independencia judicial que pudiera denominarse \u00b4\"independencia de conciencia\" o \"a t\u00edtulo personal\", siempre acompa\u00f1a a los jueces aunque no est\u00e9 recogida en el texto, a menos que a la hora de dictar sentencia se ejerza coacci\u00f3n directa sobre \u00e9l, pero esa no es la independencia que realmente asegura la Municipales del Poder Popular, a propuesta del Ministro de Justicia; en el ca so de los tribunales populares del Municipio Especial Isla de la juventud, sus Presidentes, Presidentes de Salas y dem\u00e1s jueces profesionales, son elegidos por la Asamblea Municipal Poder Popular, correspondiente al territorio, a propuesta del Presidente del Tribunal Supremo Popular; los jueces legos del Tribunal Supremo Popular, de los tribunales provinciales populares y de los tribunales municipales populares, son elegidos por las respectivas Asambleas del Poder Popular, de las candidaturas que al efecto les presenten las Comisiones de Selecci\u00f3n de Candidatos y de Elaboraci\u00f3n de Candidaturas de jueces legos, en las diferentes instancias; los jueces legos de los tribunales populares del Municipio Especial Isla de la Juventud son elegidos por la Asamblea de l Poder Popular de ese territorio, que les presente la Comisi\u00f3n formada a ese efecto. 195 no intervenci\u00f3n o injerencia de otros \u00f3rganos o poderes en el ejercicio de la funci\u00f3n jud icial. Y tampoco es la que brinda a los ciudadanos un efectivo mecanismo de seguridad jur\u00eddica en cuanto al ejercicio pleno de sus derechos, en casos donde la contraparte o interesado pueda ocasionalmente ser un ente dotado o con determinada influencia sob re el mecanismo judicial. Por lo tanto, siempre deben instrumentarse los mecanismos que garanticen la independencia judicial , por la sencilla pero absoluta raz\u00f3n de que eso significa dotar a la Constituci\u00f3n de los necesarios mecanismos jur\u00eddicos que posibiliten la existencia de un sistema jur\u00eddico en el que los jueces pueden resolver los asuntos judiciales en perfecta concordancia con la ley sin la intervenci\u00f3n de ning\u00fan \u00f3rgano del Estado ni de funcionarios o ciudadanos. Bibliograf\u00eda \u00c1LVAREZ TAB\u00cdO, F.: Comentarios a la Constituci\u00f3n socialista , Edit. Pueblo y Educaci\u00f3n, La Habana, 1988. ARIST\u00d3TELES: La pol\u00edtica , Centro de Estudios Pol\u00edticos, Madrid, 1952. ASENSI, J.: Introducci\u00f3n al Derecho Constitucional , Editorial GANMA, Alicante, Espa\u00f1a, 1995. AS\u00cdS ROIG, R. de: El Juez y la motivaci\u00f3n en el Derecho , Dykinson, Madrid, 2005. BONALD, L.A. de: Teor\u00eda del poder pol\u00edtico y religioso [1796], estudio preliminar y selecci\u00f3n de Colette Capit\u00e1n, presentaci\u00f3n y traducci\u00f3n de Juli\u00e1n Morales, Te cnos, Madrid, 1988 . CA\u00d1IZARES, F.: Teor\u00eda del Derecho , Editorial Pueblo y Educaci\u00f3n, La Habana, 1979. CLAVERO, B.: El c\u00f3digo y el fuero , Siglo XXI Editores, Madrid, 1982. CROSSMAN, R.H.S.: Biograf\u00eda del Estado moderno , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico D.F., 1992. DEL REAL ALCAL\u00c1, J.A.: \"La indeterminaci\u00f3n de la estructura del deber de los jueces en el Estado de Derecho\", en Anuario de Filosof\u00eda del Derecho , n.\u00ba XXIII, Ministerio de Justicia, Bolet\u00edn Oficial del Estado, Madrid, 2006. DEL REAL ALCAL\u00c1, J .A.: \"La decisi\u00f3n judicial seg\u00fan los tipos de casos: clear cases, borderline cases y pivotal cases\", en Problema. Anuario de Filosof\u00eda y Teor\u00eda del Derecho , Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, n.\u00ba 1, 2007, pp. 355 -417. DEL REAL ALCAL\u00c1, J.A.: \"Deber judicial de resoluci\u00f3n pp. -60. ENCICLOPEDIA JUR\u00cdDICA ESPA\u00d1OLA, T -XVI, Editor Francisco Seix, Barcelona , 1985. FERN\u00c1NDEZ BULT\u00c9, J.: \"Tras las pistas de la Revoluci\u00f3n en cuarenta a\u00f1os\", en Revista Temas , No. 16 -17, Editorial Nueva \u00c9poca, octubre 1998 - junio de 1999. GARC\u00cdA C\u00c1RDENAS, D.: La Organizaci\u00f3n Estatal en Cuba , Facultad de Derecho, Universidad de Oriente, Santiago de Cuba, Imprenta Universitaria, 1982. HOBBES, Th.: Leviat\u00e1n [1651], traducci\u00f3n, pr\u00f3logo y notas de Carlos Mellizo, Alianza Editorial, Madrid, 1989. LOCKE, John: Ensayos sobre el gobierno civil [1690], Orbis, Barcelona, 1985. MICHELET, J. : El pueblo [1846], Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, D.F., 1991. MILIBAND, y el Estado , introducci\u00f3n, traducci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de Juan Ram\u00f3n Capella, Oikos -Tau Ediciones, Barcelona, 1979. MONTESQUIEU: De l'espirit dex loix [1748], epigrafiario compilado por y Jorge Aguayo, T -I, Billois, Paris, 1805; hay versi\u00f3n espa\u00f1ola, ID., El esp\u00edritu de las leyes [1748], introducci\u00f3n de E. Tierno Galv\u00e1n, traducci\u00f3n de M. B\u00e1nquez y P. de Vega, 3.\u00aa ed., Tecnos, Madrid, 1995. ROBESPIERRE, M.M.I.: \"Contra la Gironda\" [1973], en ID., La revoluci\u00f3n jacobina , traducci\u00f3n y pr\u00f3logo de Jaume Fuster, Edicions 62, Barcelona, 1992. SOBOUL, A.: La Revoluci\u00f3n Francesa , traducci\u00f3n de E. Tierno Galv\u00e1n, Tecnos, Madrid, 1979. SOBOUL, A.: Comprender la Revoluci\u00f3n francesa , Cr\u00edtica, Madrid, 1981. TOCQUEVILLE, A. de: El Antiguo r\u00e9gimen y la Revoluci\u00f3n [1856], prefacio de Enrique Serrano G\u00f3mez, traducci\u00f3n de Jorge Ferreiro, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico D.F., 1996. VARELA SUANCES, J.: La teor\u00eda del Estado en los or\u00edgenes del constitucionalismo hisp\u00e1nico (Las Cortes de C\u00e1diz) , Centro de Estudios Constitucionales, Madrid, 1983. VEGA VEGA, J.: Derecho constitucional revolucionario en Cuba , Editorial Ciencias Sociales, La Habana, 1988. 197 LOS DESAF\u00cdOS DEL CONTROL DE CONSTITUCIONALIDAD EN LA SOCIEDAD CUBANA ACTUAL Karel Luis Pachot Zambrana 1. Planteamiento inicial del tema En los \u00faltimos a\u00f1os se ha postulado desde los diversos y m\u00faltiples escenarios pol\u00edticos cubanos una permanente reivindicaci\u00f3n por el fortalecimiento de la institucionalidad del Estado, proceso demandado por el reconocimiento de una impostergable necesidad de alcanzar una sociedad socialista \"pr\u00f3spera y sostenible\", afianz ada en los m\u00e1s genuinos y tradicionales valores c\u00edvicos y /o republicanos. Ello se entronca, inevitablemente, con la necesidad de fortalecer la cultura jur\u00eddica, que implica el conocimiento y aplicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n cubana, prima face . Y la preocupac i\u00f3n no pareciera tan aguda si no se conociese una realidad cubana en la que, lamentablemente, se evidencian indicadores de un considerable desconocimiento de la Carta Magna. Tal es as\u00ed, que u n estudio efectuado a mediados de la d\u00e9cada de los ochenta por la Asamblea Nacional del Poder Popular, en torno a los factores que m\u00e1s afectaban el desarrollo de una cultura de respeto a la ley en el pa\u00eds, evidenci\u00f3 las principales problem\u00e1ticas que laceraban la misma, entre las cuales se encontraba el desconocimiento de la Constituci\u00f3n y por el resto de las disposiciones normativas vigentes.1 Relacionado con ello, durante esos a\u00f1os ya se alertaba en la literatura jur\u00eddica cubana una 1 La pesquisa en s\u00ed, denominada \"Estudio sobre los factores que m\u00e1s afectan el desarrollo de una cultura de respeto a la ley\", AN/3L/IPOS/JUL.87/DOC.11, fue encomendada a la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales y Jur\u00eddicos de la propia Asamblea Nacional, y presentada en 1987. Seg\u00fan Hugo AZCUY , \"Revoluci\u00f3n y derechos\", p. 146, se comprobaba, a trav\u00e9s de la misma, \"que luego de una m\u00e1s de una d\u00e9cada de vigencia de la nueva Constituci\u00f3n socialista \"m\u00e1s de las dos terceras partes de los encuestados ignora que la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica es la ley m\u00e1s importante del pa\u00eds\", incluyendo en este dato global un 44,5 por ciento del universo de los dirigentes\". 198 creciente preocupaci\u00f3n por la relaci\u00f3n obvia entre el irrespeto al Derecho y la ignoranc ia jur\u00eddica por una considerable parte de la sociedad , lo que se traduc\u00eda en una insuficiente cultura jur\u00eddica en \u00e9sta.2 Este desconocimiento, que en ocasiones sugiere una falta de identidad con e l magno texto, persiste notablemente en la actualidad , involucrando no s\u00f3lo a los ciudadanos, sino, adem\u00e1s, a los operadores jur\u00eddicos y a los funcionarios p\u00fablicos.3 A ello ha contribuido , adem\u00e1s, la escasa divulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n , profundizada por la ausencia de ejemplares de la misma en las librer\u00edas , y la inexistencia de su estudio en el sistema nacional de educaci\u00f3n, entre otras causas . Tambi\u00e9n a este desconocimiento contribuye el que hoy no exista un control de constitucionalidad que pueda, fuera de toda duda, considerarse plenamente efectivo , m\u00e1xi me cuando debe predicarse que \u00e9ste se conciba co mo uno de los mecanismos que, al un\u00edsono de asegurar la integridad de los contenidos constitucionales, debe encargarse de vitalizar y oxigenar constantemente nuestro universo jur\u00eddico con los postulados const itucionales. Motivado en ello, el prop\u00f3sito de las presentes consideraciones se dirigen a ofrecer una propuesta de perfeccionamiento del dise\u00f1o del control de constitucionalidad concebido actualmente en Cuba, partiendo de una panor\u00e1mica general de esta instituci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, que incluye un bosquejo hist\u00f3rico de la misma, as\u00ed como las principales caracter\u00edsticas de su regulaci\u00f3n actual. 2 Cfr. Juan VEGA VEGA , \"La ignorancia del Derecho y el irrespeto a la ley\", en Revista Cuba Socialista , pp. 85 y ss. Tambi\u00e9n cfr. Emilio MARILL , Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba. Tem\u00e1tica y legislaci\u00f3n complementaria , pp. 1 y ss. 3 Sobre esta situaci\u00f3n de desconocimiento del Derecho en la actualidad, de igual modo advierte Ram\u00f3n DE LA CRUZ OCHOA , en Rafael HERN\u00c1NDEZ y Daybel PA\u00d1ELLAS (Coords.), \"Sobre la transici\u00f3n socialista en Cuba: un simposio\", p. 130, cuando se\u00f1ala que: \" Un problema central es el irrespeto a las leyes, a la legalidad, no solamente en la sociedad, sino en las instituciones, as\u00ed como la c orrupci\u00f3n. Ya estaban presentes antes del Per\u00edodo especial, pero como consecuencia de este, se potenciaron\". Por la denominaci\u00f3n de Per\u00edodo Especial se conoce en Cuba el per\u00edodo de crisis econ\u00f3mica iniciado a principios de la d\u00e9cada de los noventa a ra\u00edz d e la desaparici\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y del socialismo real en Europa del Este, lo que provoc\u00f3, a su vez, el recrudecimiento del bloqueo norteamericano con el prop\u00f3sito de socavar la Revoluci\u00f3n cubana (Nota del autor). 199 2. El control de constitucionalidad en Cuba desde la perspectiva hist\u00f3rica. Aciertos y limitaciones El estudio de l control de la constitucionalidad de las disposiciones jur\u00eddicas o actos con fuerza de ley vigente actualmente en Cuba impone, inexorablemente , un acercamiento hist\u00f3ric o de esta instituci\u00f3n , con el fin de comprender cabalmente el sistema establ ecido actualmente . En ese sentido, cuando nos remontamos a la g\u00e9nesis de lo que podr\u00edamos calificar como un constitucionalismo cubano (gestado inicialmente a partir de la Constituci\u00f3n gaditana de 1812, primer texto de su tipo vigente en Cuba , y pasando por los proyectos constitucionales de diferentes signos ideol\u00f3gicos conocidos principalmente durante la primera mitad del decimon\u00f3nico y las Constituciones insurrectas) no se comprueban elementos que nos permitan afirmar la existencia de un genuino e inequ\u00edvo co control de constitucionalidad. No obstante, no deber\u00eda dejarse de reconocer que en aquel primer texto constitucional se reconoci\u00f3 a las Cortes Generales, a partir de sus art\u00edculos 372 y 373 , ubicado s en su T\u00edtulo X \"De la observancia de la Constituci\u00f3n y modo de proceder para hacer variaciones en ella\", la facultad de las mismas para remediar las infracciones hechas a la Constituci\u00f3n, pudiendo hacer efectiva la responsabilidad de los que hubieran cont ravenido a ella , as\u00ed como el derecho de todo espa\u00f1ol a representar a las Cortes o al Rey para reclamar la observancia de la Constituci\u00f3n . Pero los antecedentes hist\u00f3ricos d el genuino constitucionalismo cubano se comprobaron a partir de los proyectos consti tucionales que fueron elaborados durante la primera mitad del decimon\u00f3nico, incluso previo a la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz , tanto de car\u00e1cter autonomista como independentista . Precisamente en uno de ellos, el de Joaqu\u00edn Infante (se cree que fue escrito sobre 1812) se constata, s eg\u00fan la consideraci\u00f3n de Martha Prieto Vald\u00e9s,4 un indicio sugerente de control de constitucional idad, pues al proponer el establecimiento de un Consejo, detentor del Poder Legislativo, le atribuy\u00f3, entre otras faculta des, la de \"examinar, conservar o anular todo acto inconstitucional\". No obstante, ni \u00e9ste ni los otros proyectos constitucionales fueron finalmente promulgados por lo que el vestigio del control constitucional a\u00fan permaneci\u00f3 pendiente en la historia const itucional cubana. 4 Martha PRIETO VALD\u00c9S , \"El sistema de defensa constitucional de Cuba\", p. 34. 200 Posteriormente, el 10 de octubre de 1868 se iniciar\u00edan las guerras de independencia, y en el marco de las mismas se promulgar\u00edan, por parte de las fuerzas insurgentes, cuatro textos constitucionales que refrendar\u00edan jur\u00eddica y pol\u00edticamente la llamada Rep\u00fablica de Cuba en Armas (1869, 1878, 1895 y 1898), pero , con relaci\u00f3n al control constitucional, e n ninguna de las mismas se constat\u00f3, en modo alguno, refe rencia al mismo, bien directamente o impl\u00edcitamente derivado de alg\u00fan precepto. De tal modo , qued\u00f3 reservada a la Rep\u00fablica el establecimiento del primer dise\u00f1o de control constitucional que estuviese en vigor en nuestro pa\u00eds. De hecho, con la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, el 20 de mayo de 1902, se determin\u00f3 , por primera ocasi\u00f3n en nuestra historia, un genuino sistema de control constitucional, establecido a partir de lo previsto en el apartado 4 de su art\u00edculo 83, cuando se preceptu\u00f3 , entre otras atribuciones del Tribunal Supremo de Justicia, el que \u00e9ste pod\u00eda decidir sobre la constitucionalidad de las leyes, decretos y reglamentos cuan do fuera objeto de controversia . Con ello , qued aba instituido en Cuba un control constitucional de c ar\u00e1cter jurisdiccional ordinario sui generis , que a di ferencia del modelo norte americano, no reconoci\u00f3 la facultad de declarar la inconstitucionalidad de las norma s jur\u00eddica s a cualquier juez o tribunal ordinarios en los procesos concretos que tuviesen conocimiento , sino, exclusivamente, al m\u00e1ximo \u00f3rgano del Poder Judicial. O sea, no se concebir\u00eda un control constitucional estructuralmente difuso sino , m\u00e1s bien, concentrado. Posteriormente, e ste precepto constitucional fue complementado legalmente median te el establecimiento del recurso de inconstitucionalidad a trav\u00e9s de la Ley de 31 de marzo de 1903 ,5 en la que se consign\u00f3 que d icho recurso pod\u00eda interponerse como recurso de casaci\u00f3n o apelaci\u00f3n ante el Tribunal Supremo cuando lo dirigiera una parte afectada por la aplicaci\u00f3n de una disposici\u00f3n jur\u00eddica presuntamente inconstitucional durante una actuaci\u00f3n judicial (art \u00edculo 3 de la referida Ley). Se proced\u00eda de tal modo puesto que , a partir de lo estipulado por el propio art\u00edculo legal, el juez o tribunal llamado a fallar en un juicio civil, criminal o contencioso -administrativo, donde una parte sostuviera o alegara la inconstitucionalidad de una de las disposiciones jur\u00eddicas reconocidas, deb\u00eda abstenerse de dictar resoluci\u00f3n sobre ese extremo, consign\u00e1ndolo as\u00ed en la sentencia, pudiendo las partes , en consecuencia, recurrirla por la v\u00eda s anteriormente referidas ante el 5 Gaceta Oficial de 1 de abril de 1903. 201 Tribunal Supremo. En cambio , cuando se tratara de que la afectaci\u00f3n causada por la aplicaci\u00f3n de una disposici\u00f3n jur\u00eddica se o perara fuera de procesos judiciales (proveniente de actuaciones administrativas) se interpondr\u00eda directamente ante el Tribunal Supremo como recurso de inconstitucionalidad (art \u00edculo 8 de la Ley) . Estos procedimientos significa ban, por dem\u00e1s, otra diferencia sustancial y notable con respecto a l modelo norte americano de control constitucional , por cuanto se establec i\u00f3 como v\u00eda para acceder al mismo la directa, es decir la v\u00eda de a cci\u00f3n (por cuanto el Tribunal Supremo s\u00f3lo pod\u00eda actuar a instanc ia de parte) y no la incidental o de excepci\u00f3n , como en aquel modelo , en el cual los jueces s\u00f3lo podr\u00edan plantear la inconstitucionalidad de una norma si lo aprecian en un proceso que estuviesen sustanciando . En relaci\u00f3n con los su jetos legitimados para interponer el recurso de inconstitucionalidad se reconocieron como tales s\u00f3lo a las personas que, durante proceso s judiciales o fuera de \u00e9stos , cuando resultara la aplicaci\u00f3n de disposiciones jur\u00eddicas presuntamente inconstitucionales resultaran afectados por dichas disposiciones , no reconoci\u00e9ndose el ejercicio de la acci\u00f3n p\u00fablica , lo que constituir\u00eda una de las limitaciones del dise\u00f1o previsto . Por otra parte, el momento de realizaci\u00f3n del control ser\u00eda posterior a la promulgaci\u00f3n de la norma impugnada, pero siempre requiri\u00e9ndose su aplicaci\u00f3n en un caso concreto , evidenciando otra limitaci\u00f3n en la concepci\u00f3n del procedimiento . Finalmente, la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad emitida por el Tribunal Supremo no tendr\u00eda efectos generales, erga omnes , no derogando la disposici\u00f3n normativa, sino s\u00f3lo efectos declarativos que surt ir\u00edan s\u00f3lo en la litis en cuesti\u00f3n, es decir, consecuencias jur\u00eddica s interpartes , impidiendo \u00fanicamente la aplicaci\u00f3n de la norma en la cuesti\u00f3n suscitada. Esto \u00faltimo fue su perado posteriormente cuando la Ley de 17 de marzo de 1922 estableci\u00f3 que cuando el Tribunal Supremo declarara en dos ocasiones la inconstitucionalidad de una disposici\u00f3n normativa, la autoridad que la dict\u00f3 estaba obligada a derogarla y si no lo hac\u00eda, la sentencia, en esta virtud, adquir\u00eda efectos erga omnes (art\u00edculo IV de la mencionada Ley) . Mediante este mandato el sistema de control constitucional cubano de entonces se aleja ba nuevamente de l modelo tradicional norteamericano donde el Tribunal Supremo de Justica no puede derogar formalmente una disposici\u00f3n jur\u00eddica declarada inconstitucional por \u00e9l, si bien desde el punto de vista material queda 202 expulsada del ordenamiento jur\u00eddico en virtud del principio de stare decisis , postula dor de que los tribunales inferiores se encuentran vinculados por la jurisprudencia emanada de los superiores , con lo cual no debe aplicarse m\u00e1s nunca la disposici\u00f3n. Por su parte, el sistema cubano previ\u00f3 la obligatoriedad de derogaci\u00f3n material de la dispos ici\u00f3n declarada inconstitucional por parte la autoridad que la promulg\u00f3. A partir de todos los elementos anteriormente expuestos, los cuales caracterizaron el control constitucional cubano formulado a partir de la Constituci\u00f3n de 1901, se puede evaluar qu e la recepci\u00f3n en nuestro pa\u00eds del judicial review norteamericano mostr\u00f3 rasgos peculiares, llegando a apartarse de aquel modelo, por cuanto quedaron formuladas diferencias en la concepci\u00f3n del control de constitucionalidad, tales como que el control se ef ectuar\u00eda \u00fanicamente por el Tribunal Supremo y que la v\u00eda procesal a ejercer ser\u00eda la directa, mediante un recurso de inconstitucionalidad. Con posterioridad, la ef\u00edmera Ley Constitucional de 3 de febrero de 1934 estableci\u00f3, a partir de lo previsto en el apartado quinto de su art\u00edculo 78 , que, entre otras facultades, el Tribunal Supremo deb\u00eda decidir sobre la constitucionalidad de las leyes, decretos -leyes, acuerdos, decretos, reglamentos, \u00f3rdenes, disposiciones o actos de cualquier clase, sean cuales fuer en el poder, autoridad o funcionario que los hubieren dictado o de que emanaren, aumentando el par\u00e1metro de disposiciones normativas revisables por esta v\u00eda a todas las que entonces conformaban el universo jur\u00eddico de la sociedad cubana. Tambi\u00e9n reconoci\u00f3 , expresamente, la acci\u00f3n popular de inconstitucionalidad, cuando dispuso que, con independencia de las peticiones formuladas de parte afectada, dentro o fuera de actuaciones judiciales, tambi\u00e9n pudieran solicitar la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad no m enos de 25 ciudadanos que estuvieran en pleno goce y ejercicio de sus derechos civiles y pol\u00edticos , entre otras cuestiones . Siguiendo estas mismas coordenadas fue asumido un control constitucional en Ley Constitucional y las Disposiciones Constitucionales para el R\u00e9gimen Provisional de Cuba de 11 de junio de 1935, expresamente consignando en sus art\u00edculos 38 y 84 lo relativo al mismo . Luego, con la Constituci\u00f3n de 1940, considerada como uno de los textos constitucionales m\u00e1s avanzados y progresistas de su tiempo , no s\u00f3lo con respecto a Latinoam\u00e9rica sino de todo el mundo , precursora, incluso, del constitucionalismo social , en la misma, con respecto al control constitucional, se ratific\u00f3 en su art\u00edculo 174 inciso d) la facultad del Tribunal Supremo de Justic a de decidir acerca de 203 la constitucionalidad de las leyes, decretos -leyes, decretos, reglamentos, acuerdos, \u00f3rdenes, disposiciones y otros actos de cualquier organismo, autoridad es o funcionarios, confirm\u00e1 ndose el control constitucional de tipo jurisdiccio nal ordinario en nuestro pa\u00eds. Sin embargo , se apart\u00f3 un tanto del sistema anteriormente establecido ya que dispuso la creaci\u00f3n de una sala especial dentro del Tribunal Supremo que se encargar\u00eda espec\u00edficamente de l control constitucional , denominada Tribun al de Garant\u00edas Constitucionales y Sociales (en lo adelante TGCS) (art\u00edculo 172), denominaci\u00f3n empleada por el constituyente que provoc\u00f3, en ese entonces y posteriormente, que en la doctrina nacional y comparada en ocasiones se le considerara imprecisamente como un verdadero y pleno \" Tribunal Constitucional \", de raigambre kelseniana . Empero , debe reconocerse que m\u00e1s all\u00e1 de su denominaci\u00f3n o de su concepci\u00f3n como sala especializada, el T GCS s\u00ed actu\u00f3 en el \u00e1mbito de la defensa constitucional co mo el ente de mayor jerarqu\u00eda, incluso situ\u00e1ndose por encima del Tribunal Supremo, pudiendo aproximarse a una suerte de genuino \" Tribunal Constitucional \", ya que si bien estaba situado dentro de la jurisdicci\u00f3n ordinaria y no era \"independiente\", s\u00ed ten\u00eda reconocido la facultad de hacer justicia constitucional con autoridad de cosa juzgada , as\u00ed como que sus sentencias declarando inconstitucional alguna norma jur\u00eddica ten\u00eda n efectos erga omnes . Incluso, su actuaci\u00f3n en materia constitucional se encontraba por encima del Tribunal Supremo y del resto de las Salas que lo compon\u00edan (Salas de lo Civil, de lo Criminal y de lo Contencioso -Administrativo ), lo que se verific\u00f3 a partir de lo estipulado en el art \u00edculo 13 de la Ley No. 7 de 31 de mayo de 1949, Ley Org\u00e1 nica del Tribunal de Garant\u00edas Constitucional es y Sociales (en lo adelante LOT GCS).6 Mediante lo dispuesto en el precitado art\u00edculo debi\u00f3 adicionarse un art \u00edculo, el 127 bis, a la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial vigente entonces, que establec\u00eda que entre las cuestiones debidas a someter a conocimiento del T GCS deb\u00edan encontrarse , seg\u00fan el apartado 10 del art\u00edculo 127 bis, los recursos de inconstitucionalidad contra las resoluciones, acuerdos, disposiciones, autos o sentencias que dicten el Pleno del Tribunal Supremo, la Sala de Gobierno Ordinaria, la Sala Especial creada por el art\u00edculo 181 de la Constituci\u00f3n , y las Salas de lo Civil, de lo Criminal y de lo Contencioso -Administrativo y Leyes Especiales del 6 Gaceta Oficial de 7 de junio de 1949. La Ley No. 7 fue modificada por la Ley No. 10 de misma fecha, publicada en la Gaceta Oficial de 8 de junio de 1949. 204 Tribunal Supremo.7 En sentido general, el sistema de control constitucional previsto en 1940 ratific\u00f3 el control jurisdiccional ordinario concentrado que ven\u00eda efectu\u00e1ndose hasta entonces, pero matizado especialmente como fue advertido anteriormente. Ratific\u00f3, de igual modo, que los efectos de la s decisiones declarando inconstitucional alg\u00fan precepto normativo eran constitutivos, erga omnes , por lo que derogaban formalmente tales preceptos desde el momento de publicaci\u00f3n de las sentencia s en los estrados del Tribunal. Pero, adem\u00e1s, aport\u00f3 elementos novedosos que superaban los concebidos por el modelo puro kelseniano. Al respecto, e llo se evidenci\u00f3 con re laci\u00f3n a los sujetos legitimados para acudir a esta v\u00eda de defensa constitucional, ya que no restringi\u00f3 como tales s\u00f3lo a \u00f3rganos o instituciones pol\u00edticas - como en aquel modelo \"puro\" -, sino, en fin, atribuy\u00f3 esta potestad a toda persona individual o colectiva que haya sido afectada por un acto o disposici\u00f3n que consider ara inconstitucional (art\u00edculo 183 constitucional ). Por dem\u00e1s , la Constituci\u00f3n de 1940 e stableci\u00f3 la obligaci\u00f3n de los jueces y tribunales de resolver toda contradicci\u00f3n entre la Constituci\u00f3n y el resto de las normas que integraban el ordenamiento jur\u00eddico a favor de la primera.8 Para ello, los jueces y tribunales a l no poder entrar a resolver el conflicto entre una norma constitucional y otra jer\u00e1rquicamente inferior , cuando consideran inaplicable cualquier disposici\u00f3n normativa porque estimaran que viola la Constituci\u00f3n, suspender\u00e1n el procedimiento y elevaran el asunto al T GCS a fin de que \u00e9ste declar ara o negara la constitucionalidad del precepto en cuesti\u00f3n y dev olviendo el asunto al remitente para que contin uara el procedimiento, dictando las medidas de seguridad que fueran pertinentes (art \u00edculo 194 de la Constituci\u00f3n ). 7 Si bien es ci erto, las interrogantes que en el orden l\u00f3gico implicar\u00eda este reconocimiento con respecto a las decisiones del Pleno del Tribunal Supremo, toda vez que, como afirmara \u00c1LVAREZ TAB\u00cdO , Op. Cit ., pp. 159 y 160, \"resulta absurdo que se autorice el recurso de inconstitucionalidad contra ellos, pues nunca habr\u00eda Magistrados disponibles para integrar el Tribunal de Garant\u00edas, ya que formando parte de \u00e9l todos los Magistrados de \u00e9ste, por razones obvias tendr\u00edan que excusarse del conocimiento del recurso, lo mismo que los dem\u00e1s Magistrados que fueran llamados a suplirlos\". 8 En esta declaraci\u00f3n se aprecia el esp\u00edritu de los pronunciamientos emitidos por el juez John Marshall en el Caso Marbury vs. Madison 1803, cuando afirm\u00f3: \"si los tribunales deben tener en cuent a la Constituci\u00f3n y \u00e9sta es superior a cualquier ley ordinaria, es la Constituci\u00f3n y no la ley la que debe regir el caso al que ambas normas son aplicables\". 205 Esta novedosa v\u00eda de ejercicio del control de constitucionalidad reafirma el valor fundacional del dise\u00f1o establecido por la Constituci\u00f3n de 1940, pues la misma, que anima una aproximaci\u00f3n entre el modelo americano y el europeo - contin ental de influencia kelseniana, fue internacionalizada posteriormente a ra\u00edz del influjo de la cuesti\u00f3n de constitucionalidad inicialmente concebida en la Ley Fundamental de Bonn (1949) y acogida posteriormente por la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola (1978) . Por tod o lo antes expuesto este sistema de control constitucional, en sentido general, puede calificarse como precursor y fundacional en el \u00e1mbito de la defensa jur\u00eddica de la Constituci\u00f3n no s\u00f3lo en Am\u00e9rica Latina sino en todo el mundo, constituyendo uno de los primeros intentos efectuados para dotar de una garant\u00eda jurisdiccional espec\u00edfica la protecci\u00f3n e intangibilidad del contenido de los textos constitucionales. De hecho, s u concepci\u00f3n mereci\u00f3 elogios en su momento en la doctrina nacional y comparada, coloca ndo al constitucionalismo cubano en la vanguardia mundial como referente de ineludible estudio. Sin embargo, un a actuaci\u00f3n inadmisible de este \u00f3rgano jurisdiccional en 195 3 lastr\u00f3 su obra y, con ello, su credibilidad en la sociedad cubana de entonces , cuando \"pretendi\u00f3\" ofrecer legitimidad al nuevo orden constitucional instaurado al amparo de la Ley Constitucional de 1952, resultado del Golpe de Estado dirigido por Fulgencio Batista, al cual reconoci\u00f3 potestad de creaci\u00f3n de un nuevo Derecho, con respec to al cual el Tribunal deb\u00eda identificarse.9 Fue esta situaci\u00f3n, entre otras, la que agriet\u00f3 las bases institucionales de aquella sociedad, conduciendo a la lucha insurreccional liderada por Fidel Castro con el prop\u00f3sito de derrocar el r\u00e9gimen dictatorial impuesto entonces , la cual culmin\u00f3 con el triunfo revolucionario el 1 de enero de 1959. Inmediatamente, rememor\u00e1ndose la vocaci\u00f3n constitucionalista evidenciada en las gestas revolucionarias precedentes , fue promulgada una Ley Fundamental el 7 de febrero del propio a\u00f1o 1959 , en la cual se restauraron, parcialmente, los contenidos del texto constitucional de 1940. Entre ellos, se reafirm\u00f3 esencialmente el sistema de control constitucional atribuido a la sala especial del Tribunal Supremo de Justicia denomi nada T GCS , preceptuando lo mismo en los art\u00edculos 160 y 161. 9 Con respecto al control constitucional, vale referir que, formalmente al menos, la nueva Ley Co nstitucional refrend\u00f3 el sistema establecido por su predecesora, estableciendo lo relativo al TGCS en sus art\u00edculos 157 y 158. 206 Luego, mediante la Ley de Reforma Constitucional de 20 d e diciembre de 1960,10 se le cambi\u00f3 la denominaci\u00f3n de T GCS p or la de Sala de Garant\u00edas Constitucionales y Sociales (art \u00edculo 4 de la referida ley). As\u00ed fungi\u00f3 hasta que , mediante la Ley No. 1250 de 23 de junio de 1973, nueva Ley de Organizaci\u00f3n del Sistema Judicial , desapareci\u00f3 como Sala de la estructura del Tribunal Supremo. 3. El control de constitucional idad en la Constituci\u00f3n de 24 de febrero de 1976 (reformada en 1978, 1992 y 2002) El 24 de febrero de 1976, tras un per\u00edodo conocido como de provisionalidad institucional extendido por casi diecisiete a\u00f1os, fue promulgada la nueva Constituci\u00f3n, a partir de la cual se institucionaliz\u00f3 definitivamente el Estado Socialista en Cuba. Su elaboraci\u00f3n fue resultado de un proceso constituyente en que intervinieron, primeramente, una comisi\u00f3n designada por acuerd o conjunto del Consejo de Ministros y el Bur\u00f3 Pol\u00edtico del Partido Comunista de Cuba, encargada de redactar el proyecto de Constituci\u00f3n y, luego, la ciudadan\u00eda en la discusi\u00f3n y elaboraci\u00f3n definitiva del mismo, as\u00ed como constituida en cuerpo electoral convocada en refer\u00e9ndum popular para aprobar dicho proyecto. As\u00ed, se instituy\u00f3 un Estado erigido sobre los principios de organizaci\u00f3n pol\u00edtica socialista, fundamentados a partir de la doctrina marxista -leninista venida, principalmente, de la extinta Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y de los entonces pa\u00edses socialistas de Europa del Este. Entre estos principios cobr\u00f3 notable importancia el principio de unidad pol\u00edtica, el que qued\u00f3 asegurado constitucionalmente en el entonces art\u00edculo 66 ( posterior a la reforma constitucional de 1992 su redacci\u00f3n se correspond i\u00f3 con el art\u00edculo 68), cuando \u00e9ste afirm\u00f3 que sobre la base del mismo, as\u00ed como del de la democracia socialista y el centralismo democr\u00e1tico, se integraban, funcionaban y desarrollaban su actividad los \u00f3rganos estatales . Consecuente con esa concepci\u00f3n del sistema pol\u00edtico , se estableci\u00f3 un dise\u00f1o de contro l constitucional exclusivamente de car\u00e1cter pol\u00edtico, muy apartado del que anteriormente se hab\u00eda establecido en nuestro pa\u00eds. Obviamente, en el mismo se apreciaba la impronta del modelo de control constitucional socialista de influencia sovi\u00e9tica .11 Ello h izo prevalecer , seg\u00fan advierte Prieto 10 Gaceta Oficial Extraordinaria de 20 de diciembre de 1960. 11 Seg\u00fan H\u00e9ctor FIX-ZAMUDIO , Veinticinco a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la just icia constitucional 1940 -1965 , pp. 105 y ss., los antecedentes hist\u00f3ricos de este modelo 207 Vald\u00e9s ,12 \"la noci\u00f3n de la Supremac\u00eda del Parlamento y el mito del legislador virtuoso o poderoso, que es necesariamente justo porque encarna la voluntad del pueblo o la Naci\u00f3n\". As\u00ed, se atribuy\u00f3, en primer lugar, a la Asamblea Nacional del Poder Popular , \u00f3rgano supremo del poder estatal (en lo adelante ANPP) , la potestad de decidir acerca de la constitucionalidad de las leyes, decretos -leyes, decretos y dem\u00e1s disposiciones generales (actual art\u00edculo 75 inciso c), previ o a la reforma co nstitucional de 1992 el mismo inciso del art\u00edculo 7 3). Por dem\u00e1s , la ANPP en el sistema pol\u00edtico cubano est\u00e1 concebida como el \u00fanico \u00f3rgano pol\u00edtico al que estaban reservadas las potestades legislativa y constituyente (art \u00edculo 70 , previo a la reforma constitucional de 1992 art\u00edculo 68 ). Sin embargo, este no fue el \u00fanico \u00f3rgano pol\u00edtico reconocido para efectuar el control de la constitucionalidad de las disposiciones jur\u00eddicas vigentes en la sociedad cubana, sino que, adem\u00e1s, se les reconoc er\u00eda esta atribuci\u00f3n a otros \u00f3rganos de esta naturaleza , los que efectuar\u00edan un control respecto a los \u00f3rganos de inferior jerarqu\u00eda. Por tanto , se configur\u00f3 en nuestro pa\u00eds un sistema de control pol\u00edtico de la constitucionalidad basado en dos instancias o eslabones: uno de car\u00e1cter parlamentario o legislativo y otro de control constitucional se remontan a la Constituci\u00f3n rusa de 1918, ya que mediante la reforma constitucional efectuada a la misma en 1920 se ampliaron las facultade s del Pres\u00eddium del Comit\u00e9 Ejecutivo Central, m\u00e1ximo \u00f3rgano legislativo, administrativo y de control, entre las que se confiri\u00f3 el derecho de anular los decretos del Consejo de Comisarios. Este sistema qued\u00f3 afirmado posteriormente en la Constituci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica de 1924, cuando se atribuy\u00f3 al Comit\u00e9 Ejecutivo Central la facultad para suspender o abrogar los decretos, resoluciones y ordenanzas emanados de determinados \u00f3rganos pol\u00edticos. No obstante, en este texto constitucional se ensay\u00f3 una suerte de control jurisdiccional de constitucionalidad, cuando a partir de lo preceptuado en su art\u00edculo 43, incisos b) y c), se reconoci\u00f3 que el Tribunal Supremo podr\u00eda examinar las resoluciones, fallos y veredictos de otros tribunales de inferior jerarqu\u00eda, po r motivos de infracci\u00f3n a la legalidad federal, as\u00ed como podr\u00eda proporcionar su opini\u00f3n, previa solicitud hecha por el Comit\u00e9 Ejecutivo Central, sobre la legalidad de las anteriores y de otras resoluciones desde el punto de vista de la Constituci\u00f3n. Poster iormente, a ra\u00edz de la reforma constitucional de 1934 se ampli\u00f3 el control judicial, confiri\u00e9ndose al Tribunal Supremo la facultad de decidir sobre la constitucionalidad de los actos de las instituciones centrales y comisarios del pueblo, control que fue s uprimido por la Constituci\u00f3n de influencia stalinista de 1936, que volvi\u00f3 al sistema anterior de otorgar el control de constitucionalidad a los \u00f3rganos pol\u00edticos, particularmente al Pres\u00eddium del Soviet Supremo (art\u00edculo 49, inciso c). Sobre el Derecho Con stitucional sovi\u00e9tico, y particularmente la evoluci\u00f3n del sistema de control constitucional, hasta la vigencia de la Constituci\u00f3n de 1936, vid., adem\u00e1s, A. DENISOV Y M. KIRICHENKO , Derecho Constitucional Sovi\u00e9tico , pp. 14 y ss. 12 PRIETO VALD\u00c9S , Op. Cit ., pp. 43 y 44. 208 jer\u00e1rquico -interno , calificado por Prieto Vald\u00e9s y P\u00e9rez Hern\u00e1ndez13 como org\u00e1nico -funcional. Con respecto al primero, el mismo podr\u00e1 efectuarse a priori , con car\u00e1cter preventivo, y a posteriori , con car\u00e1cte r reparador. Por otra parte, este control constitucional parlamentario fue desarrollado inicialmente por el derogado Reglamento de la A NPP, de 18 de julio de 1977 (en lo adelante RANPP 1977) .14 En sentido general, puede afirmarse que este control previo posibilita que en el proceso de producci\u00f3n legal se verifique, previamente a ser aprobadas definitivamente las leyes, su concordancia con el articulado constitucional, si bien plantea como una lim itante que s\u00f3lo se efect\u00faa sobre las leyes. Con relaci\u00f3n al control posterior , \u00e9ste qued\u00f3 establecido , en principio, en el Cap\u00edtulo VIII \"Del modo de decidir acerca de las cuestiones de constitucionalidad de las leyes, decretos -leyes, decretos y dem\u00e1s disp osiciones generales\" , del RANPP 1977 . Con ello, se concibi\u00f3 la cuesti\u00f3n de constitucionalidad como el instrumento para impugnar , ante el \u00f3rgano legislativo, la inconstitucionalidad de alguna de las disposiciones que conformaban la \u00f3rbita jur\u00eddica cubana. Con respecto a los sujetos legitimados para dirigirla, se reconocieron a los \u00f3rganos pol\u00edticos, judiciales o fiscales (como el Consejo de Estado, el Comit\u00e9 Ejecutivo del Consejo de Ministros,15 los diputados y los \u00f3rganos locales del poder popular,16 el Tribu nal Supremo Popular y la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica ), pero tambi\u00e9n se reconoci\u00f3 la v\u00eda de la acci\u00f3n p\u00fablica, debi\u00e9ndose ejercer \u00e9sta por veinticinco ciudadanos cubanos que se hallaran en el pleno goce de sus derechos civiles y p\u00fablicos (art\u00edculo 93 del RANPP 1977). Este procedimiento de control constitucional posterior fue ratificado en el R ANN P 1982 , pero en sus art\u00edculos 79 y 80, as\u00ed como en l a Disposici\u00f3n Transitoria \u00fanica . La \u00fanica diferencia notable en la regulaci\u00f3n se apreci\u00f3 con relaci\u00f3n a los sujetos legitimados para dirigir la cuesti\u00f3n de constitucionalidad, al incluir al Consejo de 13 Martha PRIETO VALD\u00c9S y Lissette P\u00c9REZ HERN\u00c1NDEZ , \"El control de la constitucionalidad de las leyes y otros actos. Sus formas en los Estados Unidos y en Cuba\", p. 379. 14 Gaceta Oficial de 20 de julio de 1977. 15 El Comit\u00e9 Ejecutivo del Consejo de Ministros, seg\u00fan lo preceptuado en el actual art\u00edculo 97 (anterior a la reforma constitucional de 1992 art\u00edculo 95), es el \u00f3rgano que representa a este \u00faltimo durante los per\u00edodos en que no se encuentra reunido. 16 Enti\u00e9 ndase como \u00f3rganos locales del poder popular las Asambleas Locales (Provinciales o Municipales) y sus respectivos \u00f3rganos de administraci\u00f3n. 209 Ministros como tal, los organismos de la Administraci\u00f3n Central del Estado (es decir ministerios e institutos) , el Comit\u00e9 Nacional de la Central del Trabajad ores de Cuba, as\u00ed como las direcciones nacionales del resto de las organizaciones de masas y sociales que constituyen la sociedad civil cubana. Sin embargo, a\u00fan queda ron pendientes una serie de interrogantes con relaci\u00f3n a la legitimidad para dirigir cues tiones de constitucionalidad a otros sujetos no reconocidos expresamente en la norma, como en los supuestos de personas naturales a t\u00edtulo individual, que se consideraran lesionados en el ejercicio leg\u00edtimo de un derecho por parte de alguna disposici\u00f3n nor mativa presuntamente contraria a la Constituci\u00f3n, o de los jueces o tribunales que, durante un proceso sustanciado ante ellos, se percat aran de que una disposici\u00f3n normativa a aplicar al caso concreto fuese presu ntamente in constitucional. Ante estas situac iones, que pueden suscitarse en la cotidianeidad, s\u00f3lo quedar\u00eda recomendar ejercer la cuesti\u00f3n de constitucionalidad mediante alguno de los sujetos legitimados por la disposici\u00f3n reglamentaria. Esta f\u00f3rmula, en el segundo supuesto, sugiere acudir mediante el Tribunal Supremo Popular . Por dem\u00e1s, en la actualidad es notable la ausencia d e regulaci\u00f3n reglamentaria del procedimiento est ablecido para la cuesti\u00f3n de constitucionalidad, ya que el mismo no fue consignado expresamente en el RANPP 1996 . Con relaci\u00f3n a ello, la ANPP encomend\u00f3, mediante el Acuerdo IV -57 del propio 25 de diciembre de 1996,17 fecha en que acordara el nuevo R ANPP , al Ministerio de Justicia, en cooperaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n de A suntos Constitucionales y Jur\u00eddicos de la propia ANPP, previa consulta del criterio de los organismos e instituciones vinculados a la materia, redactar un proyecto de ley sobre el modo de decidir acerca de las cuestiones de constitucionalidad, el cual deber\u00eda ser presentado a la ANPP para su consideraci\u00f3n. Sin embargo, hasta el momento de redactar e l presente estudio no hab\u00eda sido sometido a consider aci\u00f3n del \u00f3rgano parlamentario el proyecto encargado, por lo se evidencia un vac\u00edo normativo al respecto. Tambi\u00e9n est\u00e1 reconocido en Cuba, como se\u00f1al\u00e9 oportunamente, otra instancia del control constitucional pol\u00edtico, esta vez de car\u00e1cter org\u00e1nico -funciona l o jer\u00e1rquico -interno , dirigido a complementar el control parlamentario . El mi smo es efectuado por diferentes \u00f3rganos pol\u00edticos con respecto a las disposiciones 17 Gaceta Oficial de 27 de diciembre de 1996. 210 jur\u00eddicas emanados de \u00f3rganos de inferior jerarqu\u00eda, que en virtud del principio socialista de unidad de poder les est\u00e1n subordinados jer\u00e1rquicamente. El mismo se dirige a \"la defensa de la Cons tituci\u00f3n de las violaciones de la supremac\u00eda y de sus contenidos que puedan producirse por otras disposiciones normativas inferiores\".18 Este control constitucional se realiza , seg\u00fan lo establecido constitucionalmente, en diferentes niveles , como son el Co nsejo de Estado, el Consejo de Ministros, y, de alguna manera, por las Asambleas Provinciales y Municipales del Poder Popular. Esta nota distintiva, relativa a que diferentes \u00f3rganos pol\u00edticos realizan, en alg\u00fan modo, un control de constitucionalidad de disposiciones jur\u00eddicas , permite caracterizar el control constitucional cubano como difuso y no concentrado exclusivamente en un \u00f3rgano, como puede suponerse de considerarse s \u00f3lo a la ANPP como ente encargado de esta funci\u00f3n. Por dem\u00e1s, los efectos de las de cisiones que adoptan estos \u00f3rganos en virtud de realizar o participar en el control constitucional son variados , pudiendo revocar o proponer a los respectivos \u00f3rganos a los cuales se subordinen los que hayan emitido disposiciones presuntamente contrarias a la Constituci\u00f3n que \u00e9stos sean los que revoquen o suspendan las mismas. Por dem\u00e1s , el dise\u00f1o del control constitucional en Cuba no concibe la realizaci\u00f3n del mismo por parte de los \u00f3rganos jurisdiccionales ordinarios, quedando excluidos los mismos de tal funci\u00f3n y, con ello, no instrument\u00e1ndose v\u00eda alguna de control externo (no pol\u00edtico) . De este modo, los tribunales de justicia no pueden , en principio, resolver c uestiones que impliquen directamente la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de alguna disposici\u00f3n normativa , lo que se presenta como una de las principales limitaciones del dise\u00f1o del control constitucional en Cuba . No obstante, la inexistente actuaci\u00f3n j udicial en el control de constitucionalidad queda expuesta con el hecho de que en la pr\u00e1ctica judicial no se invoca, con la frecuencia necesaria, las normas constitucionales. De hecho, en la doctrina acad\u00e9mica nacional se ha reconocido esta insuficiencia c on respecto a la aplicaci\u00f3n inmediata y preferente de las disposiciones constitucionales.19 18 PRIETO VALD\u00c9S Y P\u00c9REZ HERN\u00c1NDEZ , Op. Cit ., p. 379. 19 Las mencionad as autoras reconocen que no se aprecia en la pr\u00e1ctica judicial que los tribunales inapliquen las nomas infraconstitucionales a favor de la Constituci\u00f3n. Cfr. PRIETO VALD\u00c9S Y P\u00c9REZ HERN\u00c1NDEZ , Op. Cit ., p. 384. Tambi\u00e9n, 211 En definitiva, esa ausencia de un control judicial de constitucionalidad en nuestro pa\u00eds evidencia , como se\u00f1al\u00e9 anterior mente, la principal limitaci\u00f3n del dise\u00f1o del control constitucional vigente en la actualidad , mucho m\u00e1s si se tiene en cuenta que no existe una jurisdicci\u00f3n constitucional (ni atribuida a un \u00f3rgano ordinario ni a uno extraordinario) . Con respecto al control pol\u00edtico, \u00fanico existente, \"si no funciona arm\u00f3nicamente de arriba hacia abajo para velar a los superiores por el cumplimiento de sus disposiciones, puede provocar, entre otros efectos, falta de seguridad jur\u00eddica\",20 as\u00ed como que, con relaci\u00f3n al control efec tuado por el propio \u00f3rgano legislativo con respecto a las disposiciones emanadas del mismo, esta concepci\u00f3n transforma , a la vez, en \"juez y parte\" al \u00f3rgano legislativo. Por dem\u00e1s, a\u00fan queda pendiente la regulaci\u00f3n del procedimiento relativo a las cuestiones de constitucionalidad, lo cual urge realizarse toda vez que este mecanismo es el previsto para invocar se tanto por los \u00f3rganos p\u00fablicos como por las organizaciones soc iales y los ciudadanos , lo cual lo convertir\u00eda en una v\u00eda por excelencia para efectuar la defensa constitucional en nuestro pa\u00eds . No obstante a e stas insuficiencias, deben se\u00f1alarse como principales ventajas del control constitucional establecido en la actualidad el hecho de que los efectos de las declaraciones de inconstitucionalidad que puedan emitir los \u00f3rganos pol\u00edticos ser\u00e1n derogatorios, es decir erga omnes , siendo v\u00e1lidos para el futuro. Tambi\u00e9n, a diferencia del control constitucional franc\u00e9s (de ca r\u00e1cter pol\u00edtico), el control constitucional cubano puede efectuarse previa y posterior mente a la promulgaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas (espec\u00edficamente las leyes con respecto al previo) , con lo que se evitar\u00eda de que una vez en vigor \u00e9 stas no puedan impugna rse en base a su presumible inconstitucionalidad. Otra ventaja, es que el control no lo efect\u00faa exclusivamente un \u00fanico \u00f3rgano, potenciando en el enramado pol\u00edtico -social cubano una serie de \u00f3rganos que , paralelamente al \u00f3rgano parlamentario, podr\u00e1n efectu ar o participar en el control de la constitucionalidad. FERN\u00c1NDEZ P\u00c9REZ , Op. Cit ., p. 38, al r especto de la atribuci\u00f3n de los tribunales para conocer y estimar disposiciones normativas como inconstitucionales afirma que \"ha existido silencio en la pr\u00e1ctica judicial y en la doctrina\". 20 PRIETO VALD\u00c9S y P\u00c9REZ HERN\u00c1NDEZ , Op. Cit ., p. 383. 212 4. Hacia un perfeccionamiento necesario del control de constitucional idad en Cuba Con respecto al perfeccionamiento del dise\u00f1o del control de constitucionalidad de las disposiciones jur\u00eddicas vigentes en nuestra sociedad, la necesidad d el mismo cobr\u00f3 protagonismo en los escenarios acad\u00e9micos , fundamentalmente , a partir de mediados de la d\u00e9cada de los noventa del pasado siglo. Con ello, qued\u00f3 evidenciada en parte de la doctrina nacional la pertinencia de fortalecer o potenciar el dise\u00f1o establecido, sum\u00e1ndole otros medios o v\u00edas que significaran la reafirmaci\u00f3n de los contenidos constitucionales. En ese sentido, desde el propio discurso pol\u00edtico oficial enunciado en los \u00faltimos a\u00f1os se evidenci\u00f3 la necesidad de un fortalecimiento de la institucionalidad en la sociedad cubana, demand\u00e1ndose el establecimiento de co ntroles (m\u00e1s que todo externos a la actividad susceptible de controlar) en todos los \u00f3rdenes de la gesti\u00f3n p\u00fablica. De hecho, tal necesidad se asume imperativa en el prop\u00f3sito de asegurar la continuidad del proyecto social cubano, toda vez que la carencia o ausencia de tales controles l\u00f3gicamente pudieron conducir a distorsiones o deficiencias en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Es por ello, que ratifico nuevamente la necesidad (en parte, urgencia) de establecer en Cuba un nuevo dise\u00f1o de control constit ucional que conduzca a la imprescindible evaluaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas del rango que fuera, potenci\u00e1ndolo fundamentalmente en las infralegales teniendo en cuenta el car\u00e1cter intenso en c\u00f3mo est\u00e1 concebida la Administraci\u00f3n P\u00fablica, omnipresente en la casi totalidad de las esferas de desenvolvimiento social, producto de la cual existe una enorme producci\u00f3n normativa que incide directamente tanto en los derechos fundamentales de lo ciudadanos como en las esferas de competencia de los diferentes \u00f3rganos r epresentativos de la misma, \u00e1reas en las que se verifican los principales conflictos sujetos tradicionalmente a un control constitucional. De igual modo ratifico la posibilidad, incluso, de que ese nuevo dise\u00f1o se adecue coherentemente con los principios que sostienen el r\u00e9gimen constitucional cubano. As\u00ed, propongo, en primera instancia, el establecimiento de un control constitucional m\u00faltiple, en el que, ineludiblemente, deben vertebrarse controles pol\u00edticos y jurisdiccionales, a modo de fortalecer el pre sente dise\u00f1o. Con ello se fortalecer\u00eda m\u00e1s, incluso, el rol de la Constituci\u00f3n y del Derecho Constitucional en nuestra sociedad como rectores de todas las relaciones sociales, 213 econ\u00f3micas y pol\u00edticas, cuesti\u00f3n que a\u00fan evidencia insuficiencias, al menos en l a apreciaci\u00f3n que de ello tienen una considerable parte de los operadores jur\u00eddicos y los ciudadanos. Reafirmo , en este sentido, la pertinencia de que la ANPP, como \u00f3rgano supremo del poder del Estado (art. 69 constitucional), mantenga la potestad de decid ir acerca de la constitucionalidad de las leyes, decretos -leyes, decretos y dem\u00e1s disposiciones de car\u00e1cter general, a priori y a posteriori de la adopci\u00f3n y promulgaci\u00f3n de \u00e9stas normas. Sugiero , en este sentido, potenciar el control posterior por parte de la ANPP, debi\u00e9ndose promulgar la norma de desarrollo de esta facultad, la cual debe tener en cuenta las ventajas y desventajas del procedimiento que, en su momento, estuvo vigente. Para ello se hace necesario reconocer como sujetos legitimados para pres entar las cuestiones de constitucionalidad tanto a los \u00f3rganos pol\u00edticos como a los ciudadanos, previ\u00e9ndose en el caso de \u00e9stos \u00faltimos el ejercicio de la acci\u00f3n p\u00fablica colectiva , cuando se tratara de un control abstracto, y de la acci\u00f3n p\u00fablica individua l cuando suponga la lesi\u00f3n o menoscabo a intereses leg\u00edtimos. De igual modo, insisto, debe potenciarse el control previo de otras disposiciones jur\u00eddicas infralegales, principalmente los decretos y resoluciones emanadas de los organismos de la Administraci \u00f3n Central del Estado, lo cual bien puede efectuarse por la propia Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales y Jur\u00eddicos o por parte del Ministerio de Justicia.21 Con relaci\u00f3n a los efectos de las decisiones de inconstitucionalidad, emitidas posteriormente a la promulgaci\u00f3n de las normas impugnadas, tendr\u00edan un car\u00e1cter general, derogatorio de las disposiciones contrarias al esp\u00edritu y letra del texto fundamental. Pero, adem\u00e1s, sugiero que se dise\u00f1e un control constitucional de car\u00e1cter jurisdiccional, construid o a partir de la creaci\u00f3n de una jurisdicci\u00f3n especial ubicada dentro del Tribunal Supremo y concebida como guardi \u00e1n de la Constituci\u00f3n: la Sala Constitucional. La misma tendr\u00e1 competencias para conocer, en sentido general, de 21 El Ministerio de Justica pudiera participar en el control preventivo de estas disposiciones jur\u00eddicas en virtud de los preceptuado en el art\u00edculo 79 incisos a) y ch) del Decreto -Ley No. 67 de 19 de abril de 1983 (Gaceta Oficial de 19 de abril de 1983), de la Organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Central del Estado. Los mismos prev\u00e9n el asesoramiento jur\u00eddico por parte del Ministerio a la ANPP, al Consejo de Estado, al Consejo de Ministros y a los organismos de la Administraci\u00f3n Central del Estado, en la elabor aci\u00f3n de las leyes, decretos -leyes, decretos y otras disposiciones legales, as\u00ed como que deber\u00e1 establecer las coordinaciones correspondientes con las asesor\u00edas jur\u00eddicas de los organismos de la Administraci\u00f3n Central del Estado. 214 la resoluci\u00f3n de controversia s relativas a la constitucionalidad de las leyes, decretos -leyes, decretos y dem\u00e1s disposiciones generales , entre otras atribuciones en materia constitucional . En el supuesto de que ante esta Sala se suscitara la presumible inconstitucionalidad de una ley o decreto -ley, los efectos de la decisi\u00f3n ser\u00edan declaratorios. La decisi\u00f3n se remitir\u00eda a la ANPP con el prop\u00f3sito de que el mismo \u00f3rgano legislativo considere la pertinencia de modifi car o derog ar las respectivas disposiciones, lo cual debe efectuar en la sesi\u00f3n ordinaria posterior a la comunicaci\u00f3n de la Sala. Cuando se tratara de decretos y dem\u00e1s disposiciones generales, inmediatamente ser\u00e1n derogados y, con ello, expulsados del ordenamiento jur\u00eddico. En el primer supuesto, cuando se tratara de leyes o decretos -leyes, si se considerara en dos ocasiones como inconstitucionales por la Sala antes de que fuese modificado o derogado por al ANPP, esta declaraci\u00f3n ser\u00eda vinculante para los tribunales de justica inferiores, por lo que \u00e9stos no podr\u00edan aplicar l os preceptos posteriormente. Quedar\u00eda promulgar definitivamente, por dem\u00e1s, la normativa de desarrollo del procedimiento para dirigir cuestiones de constitucionalidad ante la ANPP, ya hipotecada en el tiempo e impostergable de realizar por cuanto signific a el veh\u00edculo a trav\u00e9s del cual los ciudadanos, las organizaciones de masas y sociales y los operadores jur\u00eddicos, como veladores de la \u00f3rbita jur\u00eddica de la sociedad cubana, en estos momentos, pueden impugnar alguna disposici\u00f3n jur\u00eddica que lesione alg\u00fan inter\u00e9s leg\u00edtimo o derecho fundamental. Adem\u00e1s, en el supuesto de que los tribunales o jueces, de oficio o a instancia de parte, considerara n que una norma jur\u00eddica aplicable al caso y de cuya validez depende su fallo puede ser contraria a la Constituci\u00f3n, elevar\u00e1 n la cuesti\u00f3n de constitucionalidad ante la Sala Constitucional , suspendiendo el proceso hasta tanto esta no se pronuncie. Con ello, se potenciar\u00eda que los jueces y tribun ales ordinarios participaran en el control constitucional . Finalmente, debe p otenciarse no solamente el control de constitucionalidad frente a las disposiciones jur\u00eddicas emanadas de los \u00f3rganos estatales, sino adem\u00e1s frente a las disposiciones emanadas de los entes particulares. Con ello, debe reafirmarse la eficacia horizontal de los preceptos constitucionales, es decir su proyecci\u00f3n en al \u00e1mbito de las relaciones particulares, lo cual debe evocar la necesidad de extender el alcance de todas las garant\u00edas jur\u00eddicas no s\u00f3lo frente al actuar de los \u00f3rganos p\u00fablicos sino, adem\u00e1s, al de los ciudadanos. Esta observaci\u00f3n cobra mayor 215 relevancia cuando se trata de las sociedades modernas, en las que la intervenci\u00f3n cada vez con mayor protagonismo de las organizaciones sociales puede provocar que , en alguna medida , se manifiesten actuacione s contrarias a la preceptiva constitucional. Insisto, finalmente, actualizar el control de constitucionalidad en Cuba es una necesidad impostergable. De ah\u00ed se supone, en gran medida, la credibilidad, sostenibilidad y robustecimiento de un verdadero Derecho Constitucional y, con ello, la reafirmaci\u00f3n de la demandada (socialmente) formaci\u00f3n c\u00edvica deber\u00e1 hallar goce y plenitud. El fundamento b\u00e1sico de su perfeccionamiento encontrar\u00e1 en la idea de que no puede ni debe concebirse ninguna sociedad en que la producci\u00f3n jur\u00eddica sea id\u00edlica, por lo que no p uede escapar del control ning\u00fan \u00e1mbito de la vida social. Consecuentemente, el logro de una cultura jur\u00eddica, necesaria como imprescindible , se invocar\u00e1 como el prop\u00f3sito final de este perfeccionamiento. Bibliograf\u00eda 1. \u00c1LVAREZ TAB\u00cdO , Fernando, \"El recurso de inconstitucionalidad\", Librer\u00eda Mart\u00ed, La Habana, 1960. 2. ______, Comentarios a la Constituci\u00f3n Socialista , Pueblo y Educaci\u00f3n, La Habana, 1988. 3. AZCUY , Hugo, \"Revoluci\u00f3n y derechos\", en Revista Cuadernos de Nuestra Am\u00e9rica , Centro de Estudios de Am\u00e9rica, La Habana, Vol. XII, No. 23, enero -junio de 1995, pp. 145 -155. 4. BETANCOURT , \u00c1ngel C., Recurso de inconstitucionalidad , Imprenta y Papeler\u00eda de Rambla, Buza y Ca., La Habana, 1915. 5. CARRERAS , Julio A., Historia del Estado y el Derecho en Cuba , Pueblo y Educaci\u00f3n, La Habana, 1981. 6. DENISOV , A. y M. Kirichenko, Derecho Constitucional Sovi\u00e9tico , Ediciones de Lengua Extranjera, 2\u00aa edici\u00f3n aumentada, Mosc\u00fa, [s.f.]. 7. FERN\u00c1NDEZ BULT\u00c9 , Julio, \"Los modelos de control constitucional y la perspectiva de Cuba hoy\", en Revista El otro derecho , ILSA, Bogot\u00e1, Vol. 6, No. 2, 1994, pp. 13 -27. 8. ______, \"Tras las pistas de la Revoluci\u00f3n en cuarenta a\u00f1os de Derecho\", en Revista Temas , La Habana, No. 16 -17, octubre de 1998 - junio de 1999, pp. 104 -119. 9. ______, Historia del Estado y el Derecho en Cuba , F\u00e9lix Varela, La Habana, 2005. 10. FERN\u00c1NDEZ P\u00c9REZ , Seraf\u00edn Seriocha, \"Cuba y el control constitucional en el estado socialista de derecho\", en Revista El otro derecho , ILSA, Bogot\u00e1, Vol. 6, No. 2, 1994, pp. 29 -44. 11. FIX-ZAMUDIO , H\u00e9ctor, Veinticinco a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la justicia constitucional 1940 -1965 , Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 1968. 216 12. GARCER\u00c1N DE VALL Y SOUZA , Julio, El proceso de inconstitucionalidad , Librer\u00eda Mart\u00ed, La Habana, 1947. 13. GARC\u00cdA BELA\u00daNDE , Domingo, \"El Tribunal de Garant\u00edas Constitucionales y Sociales de Cuba (1940 -1952)\", en Bolet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado , nueva ser ie, A\u00f1o XXXVII, No. 109, enero -abril de 2004, pp. 283 -312. 14. GARCINI GUERRA , H\u00e9ctor, \"La Constituci\u00f3n del Estado Socialista cubano\", en Revista Cubana de Derecho , La Habana, A\u00f1o 5, No. 12, julio-diciembre de 1976, pp. 103 -118. 15. HERN\u00c1NDEZ, RAFAEL Y DAYBEL PA\u00d1ELLAS (Coords.), \"Sobre la transici\u00f3n socialista en Cuba: un simposio\", en Revista Temas , La Habana, Nos. 50 -51, abril -septiembre de 2007, pp. 126 -162. 16. INFIESTA , Ram\u00f3n, Historia Constitucional de Cuba , Selecta, La Habana, 1942 . 17. LAZCANO Y MAZON , Andr\u00e9s M., Constituci\u00f3n de Cuba (con debates de su articulado y transitorias, en la Convenci\u00f3n Constituyente) , Cultural, La Habana, 1941. 18. MARILL , Emilio, Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba. Tem\u00e1tica y legislaci\u00f3n complementaria , Cienc ias Sociales, La Habana, 1989. 19. MARI\u00d1O CASTELLANOS , \u00c1ngel Rafael, \"El recurso de amparo y el tribunal constitucional cubano: necesidad y proyecto\", en Revista El otro derecho , ILSA, Bogot\u00e1, Vol. 6, No. 2, 1994, pp. 45 -64. 20. MATILLA CORREA , Andry (Comp.), Estudios cubanos sobre control de constitucionalidad (1901 -2008) , Porr\u00faa - Instituto Mexicano de Derecho Procesal Constitucional, M\u00e9xico, 2009. 21. M\u00c9NDEZ L\u00d3PEZ , Josefina, El modelo de creaci\u00f3n de leyes en Cuba , Tesis presentada en opci\u00f3n del Grado Cient\u00edfico de Doctor en Ciencias Jur\u00eddicas, Santiago de Cuba, 1999. 22. PACHOT ZAMBRANA , Karel L., \"El control de constitucionalidad en Cuba. Una propuesta para su perfeccionamiento\", en V\u00edctor Baz\u00e1n (Coord.), Derecho Procesal Constitucional Americano y Europeo , Tomo I, Abeledo Perrot, Buenos Aires, 2010, pp. 507 -532. 23. PRIETO VALD\u00c9S , Martha, \"Garant\u00edas y defensa de los derechos fundamentales de la ciudadan\u00eda cubana\", en Revista El otro derecho , ILSA, Bogot\u00e1, Vol. 6, No. 2, 1994, pp. 113 -122. 24. ______, \"El sistema de defensa constitucional cubano\", en Revista Cubana de Derecho , No. 26, julio -diciembre de 2005, La Habana, pp. 25-53. 25. PRIETO VALD\u00c9S , Martha y Lissette P\u00e9rez Hern\u00e1ndez, \"El control de la constitucionalidad de las leyes y otros actos. Sus formas en los Estados Unidos y en Cuba\", en Lissette P\u00e9rez Hern\u00e1ndez y Martha Prieto Vald\u00e9s (Comps.), Temas de Derecho Constitucional Cubano , F\u00e9lix Varela, La Habana, 2000. 26. RAPA \u00c1LVAREZ , Vicente, \"Acerca de la Constituci\u00f3n de 1976\", en Revista Jur\u00eddica , La Habana, No. 6, enero -marzo de 1985, pp. 115 -190. 27. ______, El control constitucional en Cuba , Tesis presentada en opci\u00f3n 217 al Grado Cient\u00edfico de Doctor en Ciencias Jur\u00eddicas, Santiago de Cuba, 1996. 28. TORRES CUEVAS , Eduardo y Oscar Loyola Vega, Historia de Cuba (1492 -1898). Formaci\u00f3n y liberaci\u00f3n de la naci\u00f3n , Pueblo y Educaci\u00f3n, La Habana, 2001. 29. VEGA VEGA , Juan, \"\"La ignorancia del Derecho y el irrespeto a la ley\", en Revista Cuba Socialista , La Habana, No. 27, mayo -junio, 1987, pp. 85-94. 30. ______, Derecho Constitucional Revolucionario en Cuba , Ciencias Sociales, La Habana, 1988. 31. ______, Cuba. Su historia constitucional. Comentarios a la Constituci\u00f3n cubana reformada en 1992 , Endimi\u00f3n, Madrid, 1997. 219 LA JUSTICIABILIDAD DEL DERECHO A LA SALUD EN BRASIL: EL ARGUMENTO DE LA RESERVA DE LO POSIBLE EN EL CONTEXTO Caroline M\u00fcller Bitencourt Clovis Gorczevski 1. Consideraciones Iniciales Este trabajo busca investigar y desmitificar las bases te\u00f3ricas que involucran el argumento de la reserva de lo posible y su utilizaci\u00f3n en el escenario brasile\u00f1o. Se justifica la elecci\u00f3n de la tem\u00e1tica ante la significativa producci\u00f3n acad\u00e9mica sobre la cuesti\u00f3n y las distintas variables en las que viene siendo utilizada en la jurisprudencia patria. Ello demuestra una verdadera falta de consenso acerca de su fundamento hist\u00f3rico y un posible intento de importaci\u00f3n de la teor\u00eda sin propiamente tener como origen la realidad jur\u00eddica de los derechos fundamentales so ciales en Brasil, comenz\u00e1ndose por la propia topograf\u00eda constitucional de los derechos en cuesti\u00f3n. En t\u00e9rminos sociales y jur\u00eddicos, el tema es de suma importancia, pues ha ocupado el escenario jur\u00eddico y pol\u00edtico en la \u00faltima d\u00e9cada, siendo albo de sever as cr\u00edticas en relaci\u00f3n con el exceso de interferencia del judiciario en cuesti\u00f3n, que a priori estar\u00eda en el campo de la pol\u00edtica. Ya acad\u00e9micamente, el asunto se demuestra relevante por siempre estar en pauta la actuaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n en relaci\u00f3n c on la concretizaci\u00f3n de los derechos fundamentales sociales y de las pol\u00edticas p\u00fablicas en el Estado contempor\u00e1neo y aqu\u00ed con el enfoque de an\u00e1lisis precisamente vuelto al argumento de la reserva de lo posible. Con dicho intuito, este art\u00edculo buscar\u00e1 reco nstruir los or\u00edgenes hist\u00f3ricos del concepto de la reserva de lo posible, puntuando los diferentes contextos en los que \u00e9sta se refrenda, m\u00e1s precisamente trat\u00e1ndose de la jurisprudencia del Tribunal Constitucional Alem\u00e1n y de su juzgado BVerfGE 33, 303 de 1972, y de la obra The Cost of Rigths de los autores Stefan Holmes y Cass 220 Sustein, que tratan de la realizaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en el contexto de los Estados Unidos. Ante ese rescate hist\u00f3rico, resulta imprescindible que se demuestren las distincio nes basales de la protecci\u00f3n de los derechos en los diferentes contextos, Alem\u00e1n y Norteamericano, especialmente por tratarse de Estados que se titulan Social y el otro Liberal, respectivamente. As\u00ed, hay que aclarar que el concepto asume la funci\u00f3n de afer ir un significado dentro de determinado contexto, pues no hay como comprenderlo en abstracto, a la vez que toda forma de interpretaci\u00f3n tambi\u00e9n es una forma de aplicaci\u00f3n. Dicho eso, se buscar\u00e1 discutir la reserva de lo posible en el contexto constituciona l brasile\u00f1o, desde la dogm\u00e1tica de los derechos fundamentales y su posici\u00f3n en la Carta Magna a las m\u00e1s variadas comprensiones doctrinarias acerca de la tem\u00e1tica. Expuesto el escenario brasile\u00f1o, se pasar\u00e1 a puntuar cr\u00edticamente la tem\u00e1tica, empezando por la distinci\u00f3n entre algunos conceptos preliminares: el tratamiento de los derechos sociales en la Constituci\u00f3n de 1988 y la recepci\u00f3n del deber de proporcionalidad, y los l\u00edmites presupuestarios como un posible \u00f3bice a la realizaci\u00f3n de esos derechos en el Estado Democr\u00e1tico brasile\u00f1o. As\u00ed pues, con ese contexto debidamente delineado, se podr\u00e1 partir al an\u00e1lisis de una posible desvirtuaci\u00f3n de la reserva de lo posible en el contexto brasile\u00f1o, o quiz\u00e1s, llegarse a una interpretaci\u00f3n m\u00e1s adecuada y aclarador a de este argumento, teniendo como prisma la realidad jur\u00eddico -constitucional brasile\u00f1a. En resumen, se propone un an\u00e1lisis de los esfuerzos para la comprensi\u00f3n de la reserva de lo posible y el origen de su significado para, entonces, traerse a la luz el c ontexto brasile\u00f1o y como pantalla de fondo el tratamiento que la Constituci\u00f3n de 1988 trae a los derechos fundamentales sociales y a las pol\u00edticas p\u00fablicas. Por \u00faltimo, se cree que as\u00ed se tendr\u00e1 una observaci\u00f3n acerca de los l\u00edmites y restricciones de los derechos fundamentales sociales a partir de los par\u00e1metros constitucionales brasile\u00f1os, es decir, se atiende a la necesidad de construcci\u00f3n de una teor\u00eda constitucional brasile\u00f1a, cuyo punto de partida sea la propia Carta Magna. 2. La reserva de lo posib le en distintos contextos y significados En este primer abordaje, es imprescindible que se verifique como se da la aplicaci\u00f3n del argumento de la reserva de lo posible en los dos contextos que acabaron por inspirar su utilizaci\u00f3n en la 221 teor\u00eda constitucional brasile\u00f1a y, para ello, el hist\u00f3rico de las concepciones de esos estados, as\u00ed como su previsi\u00f3n normativa, que se muestra distinta. Hay que demostrar las teor\u00edas de los derechos fundamentales, cu\u00e1l la relaci\u00f3n de la teor\u00eda brasile\u00f1a con las dem\u00e1s teor\u00edas y cu\u00e1nto se puede vincular a cada una de ellas, porque entonces se podr\u00e1 establecer el grado de actuaci\u00f3n, tambi\u00e9n en lo se refiere a los l\u00edmites y restricciones. Para ello, se har\u00e1 un breve an\u00e1lisis. Cuando se trata del Estado Alem\u00e1n1, hay que recordar que \u00e9ste no trae la previsi\u00f3n expresa de los derechos sociales en su ley fundamental, lo que no significa que en la pr\u00e1ctica no trabaje para su realizaci\u00f3n, hasta porque se considera un Estado Social. La propia teor\u00eda de los derechos fun damentales y la protecci\u00f3n del n\u00facleo esencial de la dignidad de la persona humana, en las obras de autores como Konrad Hesse, B\u00f6ckenford, Peter H\u00e4berle y tantos otros, demuestra preocupaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de los derechos sociales porque est\u00e1n atraill ados al n\u00facleo de la dignidad, positivado por la Ley fundamental en su art\u00edculo 1\u00ba. Asimismo, hay que decir que la ley fundamental, en su art\u00edculo 19\u00ba, prev\u00e9 la posibilidad de restricci\u00f3n a un derecho fundamental, pero preservado el n\u00facleo esencial. Es dec ir, un importante punto m\u00e1s de distinci\u00f3n con relaci\u00f3n a la dogm\u00e1tica de los derechos fundamentales de la Constituci\u00f3n de 1988. Vide los dichos de H\u00e4berle del contexto Alem\u00e1n: As Constitui\u00e7\u00f5es estaduais alem\u00e3s ap\u00f3s 1989 foram em d e dignidade humana. Cl\u00e1usulas a respeito da dignidade humana encontram -se, parte de liberdade, mas tamb\u00e9m em sua c onex\u00e3o com a ordem econemica ou mesmo em contexto de algum evidente. Pre\u00e2mbulos, como ess\u00eancia de uma Constitui\u00e7\u00e3o, conferem um significado singular a dignidade da pessoa humana como ponto de partida. O mesmo ocorre com a disciplina da dignidade no ar t. 1\u00ba; ou ent\u00e3o no in\u00edcio de uma Constitui\u00e7\u00e3o como objetivo pedag\u00f3gico prim\u00e1rio. A semelhan\u00e7a de 1 Un excelente panorama del tratamiento constitucional de los derechos fundamentales de Alemania se encuentra en el an\u00e1lisis de Hennig Leal y Br\u00fcgger, en el que, a partir de la teor\u00eda de Jellineck, analizar\u00e1n las tratativas constitucionales en Alemania, Bra sil y Estados Unidos. Ver en: BRUGGER, Winfried; HENNIG Norte -Americana e Brasileira. Revista do Direito , Santa Cruz do Sul. p. 123 -142, 2007. 222 conte\u00fado entre os e expressos remetem uma profunda e substancial conex\u00e3o2. As\u00ed, la tra dici\u00f3n del postguerra inaugura, especialmente en Alemania, frente al hist\u00f3rico de la Segunda Guerra, mayor vinculaci\u00f3n de los poderes instituidos con la realizaci\u00f3n de la dignidad, como expresa el art\u00edculo 1\u00ba: \"Todos los agentes de la autoridad p\u00fablica tie nen el deber absoluto de respetarla y protegerla\", lo que permiti\u00f3 el desarrollo de la teor\u00eda de los derechos fundamentales3 con relaci\u00f3n a la dimensi\u00f3n objetiva y subjetiva, la eficacia horizontal y vertical, el deber de m\u00e1xima concretizaci\u00f3n, la prohibic i\u00f3n de no retroceso social, entre otros temas. Vislumbrado el contexto hist\u00f3rico, cabe referir la connotaci\u00f3n que el argumento de la reserva de lo posible asume en el escenario de la Ley Fundamental, cuya primera referencia hist\u00f3rica aparece en la decisi\u00f3n n. 33 del Tribunal Constitucional Federal Alem\u00e1n (BVerfGE 33, 303), en el a\u00f1o de 19724. En referido juzgado, que trata del acceso a vacantes en la ense\u00f1anza superior, parti\u00e9ndose 2 SARLET, Ingo Wolgang. As dimens\u00f5es da Porto Al egre: Livraria do Advogado, 2005, p. 92 -93. 3 Sobre la teor\u00eda de los derechos fundamentales, una obra que busca explicar con maestr\u00eda el contexto y el tratamiento que Alemania atribuye a estos derechos es la de Sarlet. 4 Se trata del juzgamiento de dos controles concretos, presentados por los Tribunales administrativos de Hamburg , de la Baviera. Objeto de esos procesos eran reglamentaciones de examen de admisi\u00f3n [vestibular, en Brasil] para la Medicina humana en las unive rsidades de Hamburg de la Baviera, en los a\u00f1os de 1969 y 1970. El \u00a7 17 de la Ley Universitaria de Hamburg , del 25 de abril de 1969, determinaba: (1) La admisi\u00f3n para algunos cursos podr\u00e1 ser restringida, si y mientras sea necesario, debido a la capacidad d e absorci\u00f3n de la universidad, para garantizar la regular realizaci\u00f3n de un curso en la respectiva \u00e1rea del conocimiento. Antes de la introducci\u00f3n de una limitaci\u00f3n de la admisi\u00f3n, se deber\u00e1 sobre todo, evaluar si y en qu\u00e9 extensi\u00f3n la universidad puede to mar medidas, principalmente en el \u00e1rea de la reforma de la ense\u00f1anza, que sean adecuadas a evitar la restricci\u00f3n de la admisi\u00f3n. (2) Limitaciones de la admisi\u00f3n ser\u00e1n reglamentadas por leyes de admisi\u00f3n, en las que se deber\u00e1n establecer reglas sobre la ele cci\u00f3n y el n\u00famero de candidatos que ser\u00e1n admitidos. A cada seis meses deber\u00e1 ser verificado si a\u00fan est\u00e1 presente la condici\u00f3n del par\u00e1grafo 1\u00ba. (3) Leyes de admisi\u00f3n ser\u00e1n instituidas por el Senado (Consejo) Acad\u00e9mico, despu\u00e9s de o\u00edr a los departamentos i nteresados. In: MARTINS, L. (Org.) Cinq\u00fcenta Anos da Jurisprud\u00eancia do Tribunal Constitucional Alem\u00e3o Colet\u00e2nia: J\u00fcrgemSchwabe. Vivianne Geraldes Ferreira. Montevideo: Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer, 2005. p. 657. 223 del an\u00e1lisis del art\u00edculo 12, \u00a71\u00ba de la Ley fundamental que garantiza a todo s alemanes el derecho de elegir su profesi\u00f3n, el lugar de trabajo y su formaci\u00f3n. El argumento central de referida pretensi\u00f3n versaba sobre el derecho a la igualdad de acceso, as\u00ed como se discut\u00edan los valores del Estado Social Alem\u00e1n. El tribunal reconoci \u00f3 la dimensi\u00f3n subjetiva de esos derechos, incluso en una perspectiva social con relaci\u00f3n al acceso a la ense\u00f1anza superior, lo que no significa que toda y cualquier persona que quiera cursar tendr\u00e1 su vacante garantizada por el Estado. De esta manera, en un primer momento cabe al legislador hacer esa reserva en conformidad con otros derechos importantes para la sociedad, estableciendo si es o no el caso de discutir la necesidad de crear nuevas vacantes, cabiendo a los dem\u00e1s poderes la adecuaci\u00f3n a ellas y hacer que se cumplan. A\u00fan en esta decisi\u00f3n, el Tribunal se enfrent\u00f3 con que no puede el legislador apreciar todas las realizaciones individuales, pero que cuando estipuladas, esas restricciones no podr\u00e1n ser discriminatorias, debiendo atender a las necesi dades sociales y estar vinculadas a la capacidad de formaci\u00f3n y estructura f\u00edsica de las universidades. En la medida que la prueba de ingreso sea \u00fanica, entienden que, para permitir el acceso igualitario y universal, los cr\u00e9ditos deber\u00edan ser \u00fanicos para t odos los entes federados. En el caso en tela, el Tribunal, tras enfrentar las cuestiones suscitadas en las que refiri\u00f3 que el acceso est\u00e1 permitido a todos, pero restricto a un n\u00famero de vacantes, en ese sentido, no se trataba del hecho de que el Estado de ber\u00eda destinar m\u00e1s recursos para ampliar el n\u00famero de vacantes, sino de exigirse del Estado algo razonable. As\u00ed, la decisi\u00f3n del Bundesverfassungsgericht utiliz\u00f3 la expresi\u00f3n VorbehaltdesM\u00f6glichen, traducida por la doctrina brasile\u00f1a como \"reserva de lo po sible\", para hacer menci\u00f3n a aquello que la sociedad puede exigir del Estado, es decir, de lo que es proporcional/razonable que la sociedad exija del Estado Social Alem\u00e1n. Debe, s\u00ed, llevar en cuenta los costes de ese derecho, pero parece que a\u00fan as\u00ed, indif erentemente de los recursos de que disponga para la realizaci\u00f3n de alegado derecho5. 5 Se destaca c\u00f3mo la reserva de lo posible est\u00e1 inserida en el contexto argumentativo de la decisi\u00f3n en cuesti\u00f3n: \"Mesmo na medida em os \u00e0quilo existente em cada caso, eles se encontram sob a reserva do poss\u00edvel, no sentido de estabelecer o que pode o seu or\u00e7amento, tamb\u00e9m a outros interesses 224 En esa senda, el contexto hace referencia a la relaci\u00f3n entre Estado y ciudadano y de los compromisos que uno tendr\u00e1 con el otro, o sea, no se puede obligar al Estado el deber de realizar todos los deseos de sus ciudadanos, imponi\u00e9ndose la proporcionalidad, razonabilidad como corolario para su pretensi\u00f3n. De esta manera, no se trata exclusivamente de una reservaci\u00f3n financiera, presupuestaria, de la disposici\u00f3n o no de los recursos para proveer el acceso a la ense\u00f1anza superior, se trata del comprometimiento del Estado con las pretensiones de los sujetos, en t\u00e9rminos de l\u00edmites posibles. En el mismo sentido, vale la alerta de Kelbert: Isso faz com que muitas vezes se foi cunhado, econemica dos direitos sociais, o que que as pretens\u00f5es exigidas do Estado s\u00e3o compreendidas em face da razoabilidade da \u00e0 necessidade de realiza\u00e7\u00e3o do direito. Assim, a autora afirma que viola a reserva do poss\u00edvela pretens\u00e3o que, se satisfeita, pode gerar um jur\u00eddico, afetando inclusive o princ\u00edpio da igualdade material e do pois de alguns direitos considerando, conforme a prescri\u00e7\u00e3o expressa do Art. 109 II GG, as exig\u00eancias da econemica geral. A ele comp ete tamb\u00e9m decis\u00e3o a extens\u00e3o e as prioridades da expans\u00e3o do ensino superior, devendo se atentar para o fato que e constru\u00e7\u00f5es de cumpridas conjunta Junto a tais decis\u00f5es, os \u00f3rg\u00e3os estatais orientar, de um lado, pelas reconhec\u00edveis tend\u00eancias de demanda por vagas no ensino superior, uma orienta\u00e7\u00e3o exclusiva por investiga\u00e7\u00f5es de um ordenamento tal mandamento constitucional obriga, contudo, a prover a cada candidato, em qualquer momento, a vaga do ensino superior por ele desejada, tornando, desse modo, os dispendiosos investimentos na \u00e1rea do ensino superior dependentes exclusivamente da frequentemente flutuante prazo, n\u00e3o pode ser realizada alijada da capacidade funcional e do balanceamento do todo, e que o pensamento das pretens\u00f5es subjetivas \u00e0s custas (Grifo nuestro ). p. dos interesses contrapostos. Imposta decis\u00e3o, havia tra\u00e7ado os primeiros veio a ser a reserva do poss\u00edvel. Para o aut or, uma quest\u00e3o importante era justamente saber se os direitos fundamentais devem ser satisfeitos na medida da do Estado ou se o prestacional medida dos direitos exigir do Estado (prestacional) o imposs\u00edvel6 (grifo nuestro). En otra interpretaci\u00f3n del referido juzgado del Tribunal Alem\u00e1n, Scaff7 entiende que, al juzgar que existe una limitaci\u00f3n f\u00e1ctica, condicionada por la \"reserva de lo posible\", se la deber\u00eda evaluar en dos l\u00edneas: la primera del propio legislador en su responsabilidad y la segunda, que \u00e9l tambi\u00e9n deber\u00e1 atender en la administr aci\u00f3n de su presupuesto otras prioridades. Se nota que, en el entendimiento de esa doctrina, el autor ya atribuye una connotaci\u00f3n presupuestaria que, en un primer momento, no parece ser el eje de la cuesti\u00f3n. Dicho de otra manera: aunque el Estado Alem\u00e1n d ispusiese de recursos presupuestarios disponibles para la apertura de m\u00e1s vacantes en los cursos de Medicina y Odontolog\u00eda que atendiesen a la demanda de todos aquellos que deseen realizar esos cursos, sin perjudicar otros intereses de la colectividad, a\u00fan as\u00ed, \u00bfseria viable, proporcional y razonable el cumplimiento de esa exigencia? \u00bfHabr\u00eda inter\u00e9s colectivo de que innumerosos j\u00f3venes cursasen Medicina mientras otros cursos y otras vacantes profesionales no fuesen ocupadas? Si la respuesta fuera s\u00ed, parece que la cuesti\u00f3n presupuestaria ser\u00eda saludable. Sin embargo, si la contesta a esa pregunta es negativa, lo que parece entonces es que la dimensi\u00f3n ultrapasa la esfera presupuestaria y se habla solamente de un deber de proporcionalidad. En ese punto, no se entrar\u00e1 en la concepci\u00f3n de la reserva de lo posible en la teor\u00eda constitucional brasile\u00f1a, solamente se ha querido demostrar que el origen de la expresi\u00f3n en el contexto constitucional Alem\u00e1n ha sido recepcionado por la doctrina brasile\u00f1a 6 KELBERT, Fabiana. Reserva do poss\u00edvel e a efetividade p. poss\u00edvel. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2008, p .88 -91. Passim. 226 de diferentes f ormas, lo que importa en una distinta concepci\u00f3n en cuanto a su aplicabilidad. Sin embargo, cierto es que, cuando se trata del escenario Alem\u00e1n, no tenemos los derechos sociales formalmente positivados, pero su realizaci\u00f3n vinculada al respeto de la dignid ad de la persona humana y su efectuaci\u00f3n no genera grandes repercusiones, pues a lo que parece, la concepci\u00f3n de Alemania ser un Estado social presupone la realizaci\u00f3n de esos derechos. Asimismo, como se puede observar en la decisi\u00f3n del Tribunal Constituc ional Federal Alem\u00e1n \" numerusclausus\" , la reserva de lo posible asume una connotaci\u00f3n de proporcionalidad, pasa la problem\u00e1tica financiera y presupuestaria, aunque deber\u00e1 ella tambi\u00e9n ser considerada. A\u00fan as\u00ed, como el argumento de la reserva de lo posible en el contexto brasile\u00f1o seguidamente se refiere a la teor\u00eda de los costes del derecho, importa el an\u00e1lisis de la \"reserva de lo posible\" en el contexto de la obra The costofrights8, para a posteriori partirse a un an\u00e1lisis de la doctrina y jurisprudencia brasile\u00f1a al respecto de la tem\u00e1tica. Por consiguiente, la teor\u00eda de los costes del derecho, fruto del derecho Norteamericano, indiscutiblemente parte del an\u00e1lisis de un sistema conocido como Liberal, que hasta posee programas asistencialistas, pero en los que la protecci\u00f3n de los derechos sociales no es propiamente un deber del Estado, como en el caso brasile\u00f1o. En cuanto a la forma de construcci\u00f3n del modelo norteamericano, no ser\u00eda necesario recordar que estamos tratando de un Estado que prima por la li bertad y que, hist\u00f3ricamente, se titula como liberal y no social, lo que no significa que no tenga programas de derecho colectivo, a ejemplo de las escuelas p\u00fablicas. Sin embargo, su tratamiento es distinto del tratamiento del sistema europeo, a la vez que son los Estados que regular\u00e1n la pol\u00edtica de acceso, restringiendo la Constituci\u00f3n Estadounidense a establecer las garant\u00edas m\u00ednimas. As\u00ed, se puede afirmar que ella no garantiza como principio fundamental la dignidad humana y que tampoco prev\u00e9 los derecho s sociales como un deber del Estado, como en el caso de la Constituci\u00f3n brasile\u00f1a. Conocida como Carta de la Libertad, la Constituci\u00f3n Estadounidense permitir\u00e1 que los Estados adopten las medidas que entiendan necesarias a las garant\u00edas individuales de sus ciudadanos y de las condiciones m\u00ednimas para que ellos ejerzan plenamente sus libertades. Indiscutiblemente podr\u00e1n, s\u00ed, los Estados Liberales 8HOLMES, S.; SUNSTEIN, C. R. The costofrights. New York: Norton, 2000. 227 preocuparse y garantizar derechos sociales, pero no propiamente como un deber constitucionalmente impuesto, sino como una pol\u00edtica estatal para garantizar el funcionamiento del Estado y la garant\u00eda de las libertades. Para Holmes y Sustein9, los gobiernos liberales tambi\u00e9n deber\u00e1n evitar grandes disparidades sociales entre sus ciudadanos, teniendo en cuenta que, si la s diferencias entre ellos son muy acentuadas, el odio entre las clases comenzar\u00e1 a amenazar la estabilidad social y del r\u00e9gimen de la propiedad privada en s\u00ed. As\u00ed, para dichos autores, el Estado puede atender a algunos fines sociales como la ense\u00f1anza p\u00fabl ica para el autodesarrollo de sus individuos, programas de entrenamiento profesional, entre otros, ya que la cuesti\u00f3n de los derechos sociales podr\u00e1 tener relaci\u00f3n con cuestiones de justicia, as\u00ed como constituye una poderosa herramienta de gesti\u00f3n y, por t anto, utilizada por los poderes p\u00fablicos. Seg\u00fan la doctrina de los costes del derecho, los derechos sociales muchas veces representan una pol\u00edtica de inclusi\u00f3n sentimental, en sentido de que se la utilice como atenuante de las disparidades entre sus indivi duos, sin abolirlas, por ser condici\u00f3n esencial el mantenimiento de un sistema liberal. Para la teor\u00eda de los costes del derecho, llevar los derechos tan en serio significa el ablandamiento de una serie de convicciones establecidas sobre la naturaleza del liberalismo estadounidense. Si todos los derechos fundamentales generan gasto para su mantenimiento, sugiere falacias de la distinci\u00f3n entre los derechos demasiadamente positivos y negativos en la medida que todos le acaban costando al Estado. Alerta que t odos los derechos estadounidenses han surgido originalmente como respuestas pr\u00e1cticas a problemas concretos. Esta es una raz\u00f3n por la que ellas cambian a lo largo del tiempo y a trav\u00e9s de las jurisdicciones, como instrumentos forjados para servir a la evol uci\u00f3n de los intereses humanos y puntos de vista moral; por ello, deber\u00e1n ser constantemente reformuladas por la nueva legislaci\u00f3n y juzgamiento. Sin embargo, hay que llevarse en cuenta que las dificultades que levantan son muchas y que la consciencia de c ostes en el dominio de la aplicaci\u00f3n de los derechos presenta un serio reto al Judiciario, justamente porque \u00e9sta exige la atenci\u00f3n a una amplia gama de demandas conflictivas sobre el p\u00fablico10. As\u00ed, seg\u00fan los autores, en una democracia los gastos colectiv os, se los deber\u00e1 supervisar colectivamente y los beneficios 9Ib\u00eddem, p. 207. 10Ib\u00eddem, p. 219-222. 228 colectivos necesitan ser equivalentes a los dispendios efectuados, en la medida que esos costes son financiados y abarcados por la comunidad11. Rigurosamente, para saber si los Estados Unidos pue den pagar inversiones de este tipo, dos conjeturas se hacen necesarias: 1) saber si se dispone de valores presupuestarios para financiar esos beneficios; y 2) qu\u00e9 ventajas la financiaci\u00f3n de esos derechos sociales traer\u00e1 a largo plazo, - las ventajas que e sa inversi\u00f3n traer\u00e1 a la sociedad; para entonces decidirse si estar\u00e1n o no dispuestos a pagar la cuenta. Desde luego, se nota que la educaci\u00f3n puede ser un bien intr\u00ednseco, pero tambi\u00e9n es buena por razones instrumentales, como la de formar m\u00e9dicos, ingeni eros, t\u00e9cnicos talentosos que traer\u00e1n beneficios a esa colectividad12. Parti\u00e9ndose de lo expuesto, se pueden identificar una serie de distinciones entre el tratamiento de los derechos sociales en la Constituci\u00f3n Alemana y en la Constituci\u00f3n Estadounidense, as\u00ed como la reserva de lo posible en la decisi\u00f3n del Tribunal Constitu cional Federal Alem\u00e1n y en la obra de Holmes y Sustein. Diferentemente de la teor\u00eda Alemana, se nota que el derecho social en el contexto norteamericano es un derecho que \"nace restringido\", en sentido de que solamente se tiene acceso al derecho en los l\u00edmites del presupuesto del Estado, encontr\u00e1ndose como regla la limitaci\u00f3n financiera. Adem\u00e1s, como una opci\u00f3n de la pol\u00edtica de garant\u00eda del Estado Liberal, los derechos sociales no constituyen un fin en s\u00ed mismos, sino un medio de mantenimiento de los bene ficios del Estado Liberal, a la vez que la sociedad deber\u00e1 analizar el coste/beneficio de garantizar esos derechos, ya que no es una obligaci\u00f3n constitucional normativamente impuesta. De esta manera, las pol\u00edticas p\u00fablicas como medio de realizaci\u00f3n de los derechos sociales en el Estado Norteamericano existir\u00e1n a la medida en que el presupuesto lo permita, no siendo tan fuerte la vinculaci\u00f3n de los derechos sociales con la idea de dignidad humana. Se percibe que en determinados momentos el sistema Estadounid ense busca y defiende la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas; sin embargo, eso no constituye propiamente un deber preestablecido del Estado Norteamericano con sus ciudadanos, como un deber de prestaci\u00f3n positiva y objetiva. 11Ib\u00eddem, p. 221 -225. Passim. 12Ib\u00eddem, p. 213. 229 3. El derecho a la salud en l a perspectiva de un derecho social fundamental Se puede decir que la doctrina brasile\u00f1a no se muestra un\u00e1nime en cuanto a la fundamentalidad o no de los derechos sociales, si \u00e9stos tendr\u00edan o no aplicabilidad directa, como lo tendr\u00edan los derechos fundamentales individuales. Sin embargo, parece ser que la doctrina brasile\u00f1a, especialmente en relaci\u00f3n con el derecho a la salud y a la educaci\u00f3n, ha sido vehemente de la tesis de la justiciabilidad de esos derechos, alej\u00e1ndose la idea de normas de cu\u00f1o program\u00e1tico. Aqu\u00ed vale apuntar la cr\u00edtica a las teor\u00edas restrictivas que dividen derechos de naturaleza negativa (individuales) y positivos (social es), que deniegan subjetividad a los derechos prestacionales y los vinculan solamente a los derechos sociales, porque en ella hay contradicciones y desequilibrios que se revelan a partir de la propia lectura del texto normativo. En diversos momentos, en lo que se refiere a la propia protecci\u00f3n de los derechos sociales, la prestaci\u00f3n del Estado, por as\u00ed decir, ser\u00e1 de cu\u00f1o negativo, basta con pensar que para que el individuo pueda ejercer el derecho social de huelga, hay necesidad de simple abstenci\u00f3n del Es tado. En este punto es que entrar\u00eda en escena la tesis de la \"irreversibilidad de los derechos fundamentales sociales\" (como un deber de proporcionalidad) que, seg\u00fan la denominaci\u00f3n de M\u00fcller, acabar\u00eda por asumir un rol de \"guarda flancos\" de esos derecho s y protecciones ya adquiridos - una garant\u00eda del grado de concretizaci\u00f3n ya obtenido, una verdadera prohibici\u00f3n de retroceder y de asegurar el status quo ya obtenido en t\u00e9rminos sociales. Por otra parte, explica que en el caso de los derechos fundamentale s sociales, hay un margen de acci\u00f3n estructural m\u00e1s amplio que el dispuesto en los derechos de libertad, lo que no significa total insindicabilidad de opciones legislativas en cuanto a la concretizaci\u00f3n del derecho fundamental social sindicable13. De ah\u00ed el origen de la tesis de que todos los derechos sociales son derechos sociales fundamentales, la tesis de que los derechos fundamentales sociales son plenamente justificables, independientemente de la intermediaci\u00f3n del legislador, as\u00ed como los derechos fund amentales sociales se los entiende de acuerdo con el principio da interpretaci\u00f3n constitucional, tales como los de la 13 QUEIROZ, Cristina. O princ\u00edpio da n\u00e3o -reversibilidade dos direitos fundamentais sociais. Coimbra: Coimbra, 2006. pp. 66 -68 230 m\u00e1xima efectividad, concordancia pr\u00e1ctica y de la unidad de la Constituci\u00f3n14. De esta manera, lo que antes era un deber de legislar, se transforma con la concretizaci\u00f3n de ese derecho en un deber de no revocar, de no eliminar esa ley o esa prestaci\u00f3n material, convirti\u00e9ndose en un derecho de defensa del individuo ante el Estado, es decir, hay ah\u00ed una inversi\u00f3n de un deber positivo para un deber negativo. As\u00ed concluye la autora: \"Esse dever de prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o reveste estatal, antes de uma a\u00e7\u00e3o positiva, que se constitui em face ao titular do direito de defesa em sentido material. Por sua vez, o dever de prote\u00e7\u00e3o do Esta do, uma vez existente a lei de prote\u00e7\u00e3o, converte -se, em face ao titular do direito, num de defesa em sentido formal\".15 En t\u00e9rminos jur\u00eddico -dogm\u00e1ticos, esta caracterizaci\u00f3n de los derechos fundamentales sociales proviene de la naturaleza objetiva de las normas constitucionales, presentando dos dimensiones fundamentales: una, se dirigen fundamentalmente al Estado y a otros poderes p\u00fablicos; la segunda, constituyen normas jur\u00eddicas vinculantes, es decir, la pretensi\u00f3n no corresponde a una omisi\u00f3n, sino a una acci\u00f3n Estatal, sea por el poder legislativo, poder ejecutivo, o poder judiciario16. En esta estela, Leal afirma no tener dudas de que la naturaleza de los derechos fundamentales sociales es absoluta ante el bien de la vida que \u00e9l alcanza y se prop one a la protecci\u00f3n. Lo que en la pr\u00e1ctica ocurre es que el proceso de efectuaci\u00f3n de esos derechos podr\u00e1 poseer dimensiones diferidas y ex\u00f3genas ante el universo de demandas e intereses igualmente protegidos y de su autoaplicabilidad y realizaci\u00f3n progres iva. En cuanto a su efectuaci\u00f3n, hay que reconocer que el Estado asume un rol primordial en la realizaci\u00f3n de esos derechos, a la vez que tanto la sociedad civil como el mercado no est\u00e1n estructurados o ni siquiera interesados en la realizaci\u00f3n de esos der echos, motivo por el que esos derechos exigen acciones concretas y ecu\u00e1nimes del universo de demandas que se necesiten atender, lo que implica s\u00ed, alguna intervenci\u00f3n estatal para realizar estrategias distributivas de 14 LEAL, Rog\u00e9rio Gesta. Brasil. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2009. pp. 80 -81. 15 QUEIROZ, princ\u00edpio da n\u00e3o -reversibilidade dos op.cit, 20 06, p. 18 -19. 231 derechos17. As\u00ed, ante el deber de conc retizaci\u00f3n de esos derechos, consider\u00e1ndose a\u00fan una perspectiva objetiva de los derechos fundamentales que vincula los poderes a su efectuaci\u00f3n en el Estado contempor\u00e1neo, no se puede definir formalmente el l\u00edmite entre lo pol\u00edtico y lo judicial, pues en e l actual periodo la justicia no m\u00e1s consigue y tampoco puede ser apol\u00edtica. Indiscutiblemente, muchos derechos nacen de una interpretaci\u00f3n judicial y, a posteriori, las positiva la esfera legislativa (por ejemplo, la acci\u00f3n de mandamiento de seguridad, pod er de polic\u00eda, la responsabilidad civil de personas jur\u00eddicas por actos il\u00edcitos, etc.). En ese contexto, la distancia entre las funciones latentes de los poderes constituidos resulta algo paradojal y ut\u00f3pica. En ese sentido, en el nuevo paradigma social, la concretizaci\u00f3n impone otras formas de observaci\u00f3n de la realidad, motivo por el que el paradigma de la legalidad se muestra insuficiente ante la complejidad social existente: Legalidade, mais que um paradigma ou uma ideologia, \u00e9 tamb\u00e9m um mito, uma no\u00e7\u00e3o criada para substituir a de Legitimidade [...]. Desmistificar a Legalidade \u00e9 algo que causa impacto tanto nas estruturas mesmas do Estado de direito quanto, ato cont\u00ednuo, na estrutura mais profunda da sociedade, ou seja, na matriz Liberal da Modernid ade18\". En el caso brasile\u00f1o, la CF/88 le atribuye al int\u00e9rprete constitucional el deber de actuar como un argumento contra mayoritario, significa decir que la Constituci\u00f3n estableci\u00f3 los sustent\u00e1culos para la realizaci\u00f3n de los fundamentos de la Rep\u00fablica , como justicia social y dignidad humana. As\u00ed, es deber del int\u00e9rprete resguardar la concretizaci\u00f3n de esos preceptos, buscando la m\u00e1xima universalizaci\u00f3n de sus decisiones ante los propios costes de los derechos, frente a tantos derechos de la colectivida d. Del mismo modo, hay que resaltar que el contexto de los derechos fundamentales sociales en la Constituci\u00f3n de 1988, cuya \"normatividad\", es decir, la posici\u00f3n normativa es diferente de las constituciones europeas y de donde \"importamos\" la teor\u00eda de lo s derechos fundamentales y de los derechos fundamentales sociales. Hasta porque, diferentemente de la Constituci\u00f3n Alemana, que no 17 LEAL, op. cit.,2009, p. 51 -52. 18 de Janeiro: L\u00famen Juris, 2008, p. 15. 232 los prev\u00e9 expresamente y de la Constituci\u00f3n Portuguesa que los prev\u00e9 - pero con un r\u00e9gimen propio -, la Constituci\u00f3n de 1988 los prev\u00e9 expresamente y no introduce a ellos un r\u00e9gimen jur\u00eddico diferenciado. A pesar de que la Constituci\u00f3n no posea en car\u00e1cter una lista de derechos sociales taxativamente, la Carta magna enumera algunos, como: salud, educaci\u00f3n, vivienda, ocio, cultur a. Se nota que, a su vez, estos derechos est\u00e1n listados en art\u00edculo 6\u00ba, que se encuentra en el cap\u00edtulo II (de los derechos sociales) dentro del t\u00edtulo II (de los derechos y garant\u00edas fundamentales), es decir, una topograf\u00eda diferenciada en relaci\u00f3n con ot ras Constituciones en lo que ata\u00f1e al contenido, extensi\u00f3n y los medios de conformaci\u00f3n de estos derechos. Sin embargo, frente a la forma con que \u00e9stos est\u00e1n puestos en la Constituci\u00f3n de 1988, parece haber una vinculaci\u00f3n necesaria con relaci\u00f3n al legisla dor, o sea, adem\u00e1s de concretizar estos derechos, est\u00e1 \u00e9l, s\u00ed, tambi\u00e9n vinculado. Resta con discutir a qu\u00e9 derechos y en qu\u00e9 medida. Argumenta -se, ademais, que se o constituinte deseja -se incluir os direitos sociais no rol das cl\u00e1usulas p\u00e9treas o teria expressamente. No entanto, os direitos sociais n\u00e3o fossem da distintiva nota de fundamenta lidade, o constituinte podia ter repetido a tradi\u00e7\u00e3o constitucional brasileira a esse respeito e n\u00e3o incluir os direitos sociais tin\u00e7\u00e3o entre o regime jur\u00eddico dos direitos direitos prestacionais, a exemplo da Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa19. Visto que las divergencias acerca de la concepci\u00f3n de los derechos sociales como derechos subjetivos y como derechos objetivos, as\u00ed como los l\u00edmites cualitativos y cuantitativos de concretizaci\u00f3n de esos derechos generan un enorme campo de divergencia doctrinaria, resulta importante referir que siempre que se busca la reducci\u00f3n de su incidencia, es decir, la fundamentaci\u00f3n a la restric ci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de ese derecho, el argumento que prepondera mientras restricci\u00f3n externa, se refiere al argumento de la reserva de lo posible. Este se ha incorporado en la doctrina y en la jurisprudencia brasile\u00f1a de tal forma, que ha creado un verda dero Livraria d o Advogado. 2004, p.28. 233 estereotipo en cuanto a su aplicabilidad, basta con invocar ese argumento, que las restricciones ya de antemano parecen estar autorizadas, aunque se lo utilice en situaciones que se presenten divergentes, como ser\u00e1 demostrado. Ante su gran aplicabilid ad y a\u00fan ante sus diferentes or\u00edgenes, especialmente hablando de la obra de Holmes y Susteine de la jurisprudencia del Tribunal Constitucional Alem\u00e1n, se quiere buscar el fundamento de su aplicabilidad en el escenario brasile\u00f1o, consider\u00e1ndose las diferenc ias ya referidas del concepto de pol\u00edticas p\u00fablicas y de derechos sociales, busc\u00e1ndose comprender la fuerza y el significado de ese argumento, mir\u00e1ndose hacia el Estado Democr\u00e1tico de Derecho post Constituci\u00f3n de 1988. 4. La \"reserva de lo posible\": reflexiones a partir de ejemplos de la jurisprudencia brasile\u00f1a en su trabajo Aqu\u00ed se tratar\u00e1 en t\u00e9rminos ejemplificativos algunos juzgados pol\u00e9micos del STF acerca del tema de la reserva de lo posible y de las distintas concepciones, pues como se podr\u00e1 observar, ora se refuta, pues no puede ser un argumento para exonerar al Poder P\u00fablico de su deber estatal actuando como un l\u00edmite negativo, ora se la invoca para no imponer determinadas obligaciones estatales ante la garant\u00eda y la seguridad de todo el sis tema. Esas observaciones, se las puede extraer de algunos juzgados analizados en reciente obra de Kelbert20. De la exposici\u00f3n de la autora, es posible destacar que la mayor\u00eda de los juzgados analizados no enfrenta propiamente el problema del control judicia l de las pol\u00edticas p\u00fablicas, pues el STF prefiere privilegiar los argumentos de la reserva de lo posible. Al valerse de ese argumento, invoca la razonabilidad como algo que se debe ponderar entre la disponibilidad de recursos para atender a una demanda espec\u00edfica y \"vaciar las arcas\" p\u00fablicas comprometiendo otras demandas21, siendo que los costes deben ser considerados, pero no a punto de comprometer, aniquilar la realizaci\u00f3n de los derechos fundamentales sociales. Ya en an\u00e1lisis de otro juzgado22 vale subra yar el voto de 20 De entre las decisiones analizadas se destacan RE 595595, AgR/SC, RE 410715, AgR/SP, RE 602652/S, Ag n. 723773/MTS, entre otras. Ver en Kelbert 106 -118. 21 Argumento extra\u00eddo del voto del Ministro Celso Mello en el juzgado del RE 410715, AgR/SP, 22 Suspensi\u00f3n de seguridad 3741/CE, juzgado el 17.05.2009. Vide en Kelbert, p. 111-112 234 Gilmar Ferreira Mendes, en el que alega que la aplicaci\u00f3n de los derechos fundamentales sociales deber\u00e1 estar compatibilizada entre la reserva de lo posible y el m\u00ednimo existencial, pero sin trazar las significativas divergencias de contenid o que esos conceptos cargan. A continuaci\u00f3n, trabaja la perspectiva de los costes del derecho a partir de la teor\u00eda de la obra The custofrights. Sin m\u00e1s, se nota que en este juzgado, la reserva de lo posible invocada se refiere m\u00e1s a la teor\u00eda de los coste s del Derecho Norteamericano que al concepto de reserva de lo posible del derecho Alem\u00e1n, aunque ya hayan sido discurridas, brevemente, las diferencias de los contextos en el \u00edtem 1.1. La decisi\u00f3n, hay que mencionar, no aclara las diferencias de los sistem as, ni siquiera el tratamiento que se pretende a los derechos sociales en las distintas realidades, estadounidense y brasile\u00f1a. La connotaci\u00f3n de la decisi\u00f3n gira en torno a los aspectos financiero -presupuestarios, sin demostrar, en los votos de referido j uzgado, una definici\u00f3n de qu\u00e9, por ejemplo, ser\u00eda una \"disponibilidad financiera\". A\u00fan se destacan las conclusiones de la autora tras el an\u00e1lisis del juzgado del Agravio de instrumento n\u00ba 723773, de la Provincia de Mato Grosso do Sul, acerca de la condena del Estado por da\u00f1os morales, frente a la violaci\u00f3n de la dignidad de la persona humana por hacinamiento carcelario. Resumiendo, en el voto del Ministro Marco Aur\u00e9lio, relator del juzgado, para justificar la decisi\u00f3n desfavorable al agravio, se vali\u00f3 del a rgumento de la reserva de lo posible para decir que no se puede imponer al Estado ese deber, sino dentro de los par\u00e1metros de la razonabilidad (que, hay que decirse, no justifica y tampoco demuestra en la pr\u00e1ctica) pues se debe observar la disponibilidad f inanciera y presupuestaria. As\u00ed, ha sido utilizada para la no aplicaci\u00f3n del derecho invocado23. Concluye: Diante das decis\u00f5es comentadas, pode -se afirmar que naqueles casos em que a vida do requerente da presta\u00e7\u00e3o estatal encontra -se em risco direto, o ST F vale -se da reserva do poss\u00edvel apenas a t\u00edtulo argumentativo, e concede a presta\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 o que se pleiteiam presta\u00e7\u00f5es vinculadas decorr\u00eancia vida. STF entende que assento constitucional, o qual n\u00e3o pode ser negado, de forma que nesses casos a reserva do poss\u00edvel n\u00e3o pode servir 23 KELBERT, Fabiana. Reserva dos no direito. lado, quando em uma cau sa da dignidade do preso, a reserva do poss\u00edvel serviu como condi\u00e7\u00f5es prisionais, apenas a alega\u00e7\u00e3o por parte do ente Estatal, de que estaria tentando melhorar referidas condi\u00e7\u00f5es dentro dos limites est\u00e1 sendo feito24. Una vez m\u00e1s, las jurisprudencias aqu\u00ed analizadas permiten solamente el levantamiento de algunas cuestiones que merecen mayor investigaci\u00f3n de parte de la doctrina y de la jurisprudencia, ya que, como demostr ado, la reserva de lo posible en el contexto de la jurisprudencia brasile\u00f1a aparece como justificativa para una toma de decisi\u00f3n, se decide y despu\u00e9s se busca una fundamentaci\u00f3n. Por otro lado, tambi\u00e9n merece relieve la concepci\u00f3n de la reserva de lo posib le que se refiere ante los costes y las reservas presupuestarias, mucho m\u00e1s de lo que se puede exigir razonablemente del Estado, como en el caso de la jurisprudencia Alemana. O sea, la discusi\u00f3n parece a\u00fan permanecer en un campo superficial y no genera el enfrentamiento de cuestiones como el control de los derechos sociales y de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Se ha optado por analizar aspectos de la decisi\u00f3n SL 47 - Agr/PE25, para una vez m\u00e1s involucrar la teor\u00eda de los costes del derecho mientras se refiere al acceso a los derechos sociales a la salud. El primer aspecto de la decisi\u00f3n que vale mencionar es el que trata de la discusi\u00f3n jurisprudencial sobre la interpretaci\u00f3n de la 24 KELBERT, Fabiana. Reserva do Poss\u00edvel e a efetividade dos no direito Alegre: Livraria do Advogado, 2011. P. 117 -118. 25 El caso en an\u00e1lisis se trata de un agravio reglamentario interpuesto en contra de la Provincia de Pernambuco ante la decisi\u00f3n del Ministro Nelson Jobim por la denegaci\u00f3n de suspensi\u00f3n de los efectos de la liminar, concedido por el Juez Federal. La demanda tuvo inicio en una acci\u00f3n civil p\u00fablica propuesta por la Fiscal\u00eda y Provincial de Pernambuco para que el municipio de Petrolina adoptase ocho medidas en car\u00e1cter de urgencias en la atenci\u00f3n m\u00e9dico -hospitalaria en el hospita l Don Malan. La decisi\u00f3n conden\u00f3 al municipio a la adopci\u00f3n de las medidas, as\u00ed como conden\u00f3 a la Provincia y a la Uni\u00f3n a que adoptasen los medios necesarios para auxiliar al municipio de Petrolina en la regularizaci\u00f3n de las medidas. De entre los varios puntos relevantes de la decisi\u00f3n, tales como el respeto a la separaci\u00f3n de poderes, la judicializaci\u00f3n de la pol\u00edtica, la solidaridad pasiva de las entidades federativas, se buscar\u00e1 discurrir acerca del enfoque de los juzgadores con relaci\u00f3n a los costes d e los derechos, especialmente de los derechos sociales, a la vez que se conciben como derechos a prestaciones positivas y as\u00ed demandan costes al Estado. 236 norma constitucional del art\u00edculo 6\u00ba y del art\u00edculo 196 de la CF/88 en el reconocim iento del derecho a la salud como \"un derecho p\u00fablico subjetivo, reconocido como un derecho a prestaciones positivas pudiendo ser demandado v\u00eda judicial\", frente al reconocimiento de la doctrina patria como siendo un derecho esencial la composici\u00f3n del dicho m\u00ednimo existencial. As\u00ed, el primer aspecto que se quiere destacar es la protecci\u00f3n de los derechos sociales en la Carta Magna, es decir, el Estado Democr\u00e1tico de Derecho brasile\u00f1o protege los derechos sociales como siendo derechos fundamentales. Se dest aca: no se hace cualquier excepci\u00f3n a los diferentes contextos y, por tanto, concepciones de la doctrina norteamericana en relaci\u00f3n con el contexto brasile\u00f1o. Por otra parte, la teor\u00eda pol\u00edtica constitucional brasile\u00f1a sigue mucho m\u00e1s el modelo europeo de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales, que el modelo de libertades norteamericano. As\u00ed, como bien referido en la decisi\u00f3n discutida, la teor\u00eda de los derechos fundamentales no contiene solamente una prohibici\u00f3n de intervenci\u00f3n (postulado de protecci\u00f3n - prohibici\u00f3n de exceso), sino una prohibici\u00f3n de protecci\u00f3n insuficiente, o sea, no bastar\u00eda con que se prestase el servicio p\u00fablico referente al Hospital Dom Malan; la exigencia es que su prestaci\u00f3n sea efectiva, concretizadora de las garant\u00edas fundamenta les dirigidas a sus ciudadanos. Sin embargo, ante los costes, hay que hablar de ponderar las elecciones y mayorar los da\u00f1os, priorizar las demandas y esencias. Esta no es una elecci\u00f3n que constitucionalmente ha sido dejada a la discrecionalidad del gestor p\u00fablico, por el contrario, con la CF/88 el int\u00e9rprete se vio atraillado al deber de concretizaci\u00f3n de los requisitos fundamentales y, de entre ellos, indiscutiblemente se encuentran las demandas de los derechos fundamentales y sociales, especialmente los atraillados a la idea de vida (mientras una dimensi\u00f3n negativa) y de dignidad de la persona humana (mientras dimensi\u00f3n positiva). A\u00fan, al analizar el deber estatal con relaci\u00f3n a la salud, no se est\u00e1 solamente tratando del derecho de un individuo, sino de l deber estatal a un servicio p\u00fablico eficiente; de esta manera, la Constituci\u00f3n atribuye este deber solidariamente al Municipio, Provincia y a la Uni\u00f3n el deber de proveer ese adecuado servicio de salud, con el debido acceso igualitario y universal. Ello no significa decir que toda demanda deber\u00e1 ser atendida por la entidad p\u00fablica ignorando sus costes, sino como la propia teor\u00eda de los costes preconiza, resulta necesario un an\u00e1lisis de costos -beneficio en t\u00e9rminos de retorno a la colectividad, que en este caso, no se volvi\u00f3 237 a solamente un caso espec\u00edficamente, sino a la mejora de un servicio que atienda a toda la colectividad. Otra decisi\u00f3n que merece referencia, en lo que ata\u00f1e a la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para el desarrollo de la infancia y de la juventud, es el RE 482.611/SC26. Antes de discurrir propiamente sobre la tem\u00e1tica de la decisi\u00f3n en cuesti\u00f3n, algunas cuestiones preliminares necesitan ser abordadas, pues una vez m\u00e1s, la reserva de lo posible asume el escenario central de la discusi \u00f3n. Pretendiendo intentar contestar las problem\u00e1ticas suscitadas en cuanto a la eficacia de los derechos fundamentales sociales, Torres explica que en la doctrina, tras el gobierno Fernando Henrique, se han podido observar algunos cambios con relaci\u00f3n a las teor\u00edas de efectuaci\u00f3n de esos derechos, tales como: la reducci\u00f3n de la justiciabilidad de esos derechos sociales a la realizaci\u00f3n del dicho m\u00ednimo existencial, la defensa de la necesidad de implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas por el poder legislativo y por la Administraci\u00f3n p\u00fablica con posibilidad de control jurisdiccional, la busca del equilibrio entre los aspectos de las banderas de la libertad y de la justicia y la posibilidad de superaci\u00f3n del principio de la reserva presupuestaria ante las cuestion es que involucran una contradicci\u00f3n con el principio de la dignidad de la persona humana27. Sin embargo, una advertencia se muestra importante seg\u00fan Amaral, en sentido de que escasez siempre aparece asociada en el discurso brasile\u00f1o con la falta de recursos p\u00fablicos, pero no lo es, 26 La decisi\u00f3n en an\u00e1lisis se trata de un recurso extraordinario por la Fiscal\u00eda de la Provincia de Sant a Catarina, en contra del municipio de Florian\u00f3polis, ante la \"omisi\u00f3n\" del municipio de Florian\u00f3polis frente a pol\u00edticas p\u00fablicas vueltas a la obligaci\u00f3n constitucional de protecci\u00f3n del ni\u00f1o y del adolescente, con relaci\u00f3n a la inejecuci\u00f3n de parte del m unicipio del programa de acci\u00f3n social nombrado \"programa sentinela\" (en espa\u00f1ol, programa centinela). La cuesti\u00f3n traspasa la eficacia de los derechos sociales, que imponen determinadas acciones de parte del Poder P\u00fablico con fin de garantizar, efectuar u optimizar de la mejor manera posible el derecho constitucional consagrado. En ese sentido, se trabaja con la vinculaci\u00f3n directa e inmediata del poder p\u00fablico con la realizaci\u00f3n de esos derechos, refutando as\u00ed argumentos como \"el car\u00e1cter program\u00e1tico\" de esas normas constitucionales y asimismo como la cuesti\u00f3n de la \"reserva de lo posible\", que ser\u00e1 objeto de an\u00e1lisis a continuaci\u00f3n. STF, RE 482.611/SC. Disponible en: www.stf. jus.br/portal/inteiroTeor/pesquisarInteiroTeor.asp . Acceso el: 15 febrero de 2011. 27 TORRES, Ricardo Lobo. O m\u00ednimo existencial, os direitos sociais e os desafios de natureza or\u00e7ament\u00e1ria do poss\u00edvel. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2008, p. 68 -70. Passim. 238 pues escasez de recurso como alegaci\u00f3n para la reserva de lo posible podr\u00e1 surgir de varios puntos, como por ejemplo, la escasez de \u00f3rganos ante la inmensa demanda por transplantes, reserva de lo posible puede significar oferta de vacantes en el jard\u00edn de infantes y tantos otros ejemplos. Dicho de otro modo, la escasez significa un n\u00famero inferior del que se necesita con relaci\u00f3n a la demanda, motivo por el que \"a escassez n\u00e3o \u00e9 um acidente ou defeito, mas uma caracter\u00edstica implac \u00e1vel\", especialmente, seg\u00fan el autor, cuando en Brasil se refiere al derecho fundamental a la salud. Explica que acciones de parte del Poder Judiciario en nombre de la concretizaci\u00f3n de esos derechos podr\u00e1n tener sentido aisladamente, pero colectivamente, no28. Por eso, concluye el autor: O instrumento por Excel\u00eancia para \"assegurar a continuidade e prazoe entre os atores relevantes \u00e9 o or\u00e7amento, n\u00e3o apenas o anual, mas a disciplina jur\u00eddica do or\u00e7amento. A realidade atual parece indicar um modelo casu\u00edsta, pontual, incapaz de fornecer um modelo coerente e de justificar, em termos gerais, os resultados que produz. A para as comprar emerg\u00eancias de medicamentos, de qual o trade -off envolvido. ao modelo apenas uma vis\u00e3o autorit\u00e1ria de \"m\u00e9rito do ato a sindicabilidade dos direitos fundamentais no tocante \u00e0 sa\u00fade. Nos parece claro, \u00e9 preciso privilegiar o controle das pol\u00edticas p\u00fablic as, controlar o procedimento e dar transpar\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 quanto a quem se decidiu atender, mas tamb\u00e9m quanto a quem se decidiu n\u00e3o atender, verso e reverso da mesmas moeda quando se trata de decis\u00f5es alocativas29. No obstante, al final de su discusi\u00f3n, el autor acaba refiriendo que \"as necessidades e ocorrer campo do controle das escolhas p\u00fablicas, na atividade or\u00e7ament\u00e1ria\". Por ello, se puede observar que \u00e9l ora se refier e al argumento de la reserva de lo posible, ora se refiere a la ponderaci\u00f3n. Obviamente, toda reserva de lo posible presupone una ponderaci\u00f3n, pero no necesariamente la ponderaci\u00f3n se deber\u00e1 valer del argumento de la 28 AMARAL, Gustavo. MELLO, Daniele. H\u00e1 direitos acima (Org.). Advogado, 2008. P. 88-91. Passim. 29Ib\u00eddem, p. 97. 239 reserva de lo posible. As\u00ed, hay que rec ordar que la ponderaci\u00f3n est\u00e1 mucho m\u00e1s atraillada a los argumentos como la necesidad de hacer elecciones y de exigir que \u00e9sas contemplen la razonabilidad, como es el caso de la decisi\u00f3n del Tribunal Alem\u00e1n de 1972, referente al n\u00famero de vacantes en la un iversidad. Mientas tanto, la reserva de lo posible en la jurisprudencia brasile\u00f1a est\u00e1 mucho m\u00e1s relacionada con la teor\u00eda de los costes del derecho, y ah\u00ed s\u00ed, hay limitaciones presupuestarias a la concretizaci\u00f3n de los derechos constitucionales consagrado s y, por tanto, la necesidad de ponderar esas elecciones, como es el enfoque del abordaje de la teor\u00eda de los costes del derecho norteamericano, que en su Constituci\u00f3n no contempla los derechos sociales como un deber del Estado. Por tanto, en juzgados como estos, la doctrina brasile\u00f1a no busca hacer distinci\u00f3n entre esas diferentes perspectivas, no que esas sean excluyentes o contradictorias entre s\u00ed, sino porque seguramente no son la misma cosa. Esto se afirma, porque la decisi\u00f3n en an\u00e1lisis discute la omisi\u00f3n constitucional del municipio en lo tocante a la protecci\u00f3n integral de la infancia, que en este caso se trata de su deber constitucional de implementar una pol\u00edtica p\u00fablica llamada programa sentinela (centinela). En ella, se refuta la tesis de la rese rva de lo posible en nombre de un n\u00facleo b\u00e1sico, el que recibi\u00f3 la denominaci\u00f3n de m\u00ednimo existencial - seguidamente utilizado como barrera a la limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales sociales -, que seg\u00fan la decisi\u00f3n deber\u00e1 ser garantizado en el proceso de concretizaci\u00f3n de las libertades positivas30. Asevera a\u00fan, en el informe del recurso especial, que la cl\u00e1usula de la reserva de lo posible no podr\u00e1 ser invocada con la finalidad de que el municipio se exonere dolosamente de sus deberes, especialmente cu ando de esa conducta resulte nulidad o aniquilaci\u00f3n de derechos fundamentales impregnados de fundamentalidad. Para ello, divergen los autores acerca de la composici\u00f3n de ese m\u00ednimo. Torres busca trazar un concepto partiendo de la distinci\u00f3n entre el m\u00ednim o existencial y los derechos econ\u00f3micos y sociales. Para \u00e9l, este \u00faltimo s\u00f3lo existe bajo la reserva de lo posible o de la soberan\u00eda presupuestaria del legislador, mientras que la protecci\u00f3n 30 Aqu\u00ed otro polo de constantes debates en la doctrina patria; \u00bfqu\u00e9 compone el llamado existencial? Dicha respuesta es de suma importancia, ya que, siendo parte de ese n\u00facleo, no hay que hablar en reserva de lo posible. 240 positiva del m\u00ednimo existencial no, pues comprende el n\u00facleo de l as garant\u00edas institucionales de la libertad31. Concepto ese que nada aclara para la praxis judicial, pues el concepto de libertad comporta amplia discrecionalidad, as\u00ed como el concepto de vida en el constitucionalismo patrio, en la medida que comporta una d imensi\u00f3n negativa (como derecho de no ser muerto, de permanecer vivo) y positiva (como vivir con calidad de vida, con dignidad). Para Sarlet32, sigui\u00e9ndose de autores como Luis Roberto Barroso, Ana Paula Barcellos, que buscan la fuente de su doctrina en el derecho Alem\u00e1n, el m\u00ednimo existencial est\u00e1 estrictamente relacionado con la dignidad de la persona humana, pues es el principio fundante tanto de los derechos de defensa como de los derechos a la prestaci\u00f3n, y porque se abre para el juego de ponderaciones con los dem\u00e1s principios constitucionales con una gran funci\u00f3n hermen\u00e9utica33. Otra corriente, m\u00e1s vuelta a la idea del m\u00ednimo existencial relacion\u00e1ndolo con el contenido de las libertades, restringiendo a\u00fan m\u00e1s su contenido, es la que va en la l\u00ednea de Ri cardo Lobo Torres. Se nota que, sea cual sea la concepci\u00f3n de ese m\u00ednimo, todo y cualquier concepto ser\u00e1 de veras amplio, pudi\u00e9ndose indagar \u00bfqu\u00e9 gama de derechos mantiene esa vinculaci\u00f3n? Ese es uno de los serios puntos que la decisi\u00f3n no consigue enfrent ar y asimismo la doctrina en general definir objetivamente, si es que eso es posible, qu\u00e9 compone el m\u00ednimo existencial y, por ello, tiene total protecci\u00f3n de parte de la esfera estatal. Otro punto de relevante discusi\u00f3n es el control de parte del poder ju diciario en t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas, los l\u00edmites o no de su justiciabilidad. Aqu\u00ed, cuando se refiere al argumento de la reserva de lo posible, siquiera se discute el concepto de pol\u00edtica p\u00fablica, que se sabe ser un medio de concretizaci\u00f3n de los der echos sociales, pero el fin siempre ser\u00e1 el propio derecho social. Entonces un interrogante permanece suelto: \u00bfpodr\u00e1 el Poder Judiciario intervenir en la elecci\u00f3n, en la ejecuci\u00f3n o en la propia creaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica? Barcellos, a su vez, busca tambi\u00e9n discurrir sobre dicho concepto con el intento de establecer los objetos de control, como 31 TORRES, op. cit., 2008, p. 73 -74. 32 AMARAL, Gustavo. MELLO, Daniele. poss\u00edvel. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2008, p. 97. 33 TORRES, Ricardo Lobo. O m\u00ednimo existencial, os direitos sociais e os desafios de natureza op. cit., 2008, p. 7 3-74. 241 control de metas y prioridades, y control de resultado final y las modalidades de control judicial, clasific\u00e1ndolas en: individual, colectivo y abstracto. As\u00ed , como se puede percibir, la autora se muestra favorable a la tesis del control de pol\u00edticas p\u00fablicas especialmente tras su ejecuci\u00f3n, mostr\u00e1ndose inviable un control anterior de parte del judiciario34. Seg\u00fan la autora, la fijaci\u00f3n de metas y prioridades, y el resultado final de las pol\u00edticas p\u00fablicas se ocupan del contenido de pol\u00edticas p\u00fablicas en s\u00ed mismas, mientras el resultado final esperado, la cantidad de recursos a ser invertidos y el alcance o no de las metas fijadas por el Poder P\u00fablico y la efica cia m\u00ednima pretenden controlar los aspectos del proceso de decisi\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas llevado a cabo por el Poder P\u00fablico35. Por este motivo se puede afirmar que la mayor parte de actuaci\u00f3n del Poder Judiciario en el control de pol\u00edticas p\u00fab licas se dar\u00e1 con relaci\u00f3n al proceso, no como un control previo. En ese sentido, la decisi\u00f3n en discusi\u00f3n parece incidir con relaci\u00f3n al control posterior - del proceso, es decir, un control de parte de una pol\u00edtica p\u00fablica que deber\u00eda ser implementada y no lo ha sido, motivo por el que se ha necesitado una intervenci\u00f3n del Poder Judiciario para la concretizaci\u00f3n del derecho fundamental relacionado con la protecci\u00f3n de la infancia que, seg\u00fan la decisi\u00f3n relatada, compone el n\u00facleo del llamado m\u00ednimo exist encial, no pudiendo, por tanto, ser alegada la reserva de lo posible de parte del Poder P\u00fablico. Otra conclusi\u00f3n importante a ser citada se extrajo de un estudio sobre c\u00f3mo el STF decide36, m\u00e1s espec\u00edficamente tratando sobre medicinas, sobre los que se han analizado algunos juzgados de la Provincia de Rio Grande do Sul y de la Provincia de S\u00e3o Paulo, acerca de la concesi\u00f3n de esas. B\u00e1sicamente se ha puntuado la diferencia que la Provincia de Rio Grande do Sul posee: una pol\u00edtica p\u00fablica Estatal para adem\u00e1s d el SUS - Sistema \u00danico de Salud - (se trata de la Ley provincial 9.908/93), mientras que la 34 BARCELLOS, Ana Paula. Constitucionaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em mat\u00e9ria de direitos fundamentais: o controle social e o controle no espa\u00e7o democr\u00e1tico . In: poss\u00edvel. do Advogado, 2008. 35Ib\u00eddem, p. 131 -132. 36 RAMOS, Luciana de Oliveira. O uso de precedentes do STF em caso de fornecimento de medicamentos. In: COUTINHO, Diogo 2009, p. 363-364. 242 Provincia de S\u00e3o Paulo no tiene una ley espec\u00edfica provincial implementando una pol\u00edtica p\u00fablica de distribuci\u00f3n de medicinas. B\u00e1sicamente el estudio ha demostrado que los argumentos doctrinarios y jurisprudenciales han sido absolutamente los mismos en ambos casos, o sea, la reserva de lo posible, la justiciabilidad de los derechos sociales, etc. As\u00ed, a pesar de que se tiene una pol\u00edtica espec\u00edfica en un caso y en el otro no, y a pesar de que la propia jurisprudencia reconoce la existencia de ella en una provincia y en la otra no, el tratamiento es el mismo. De esta manera, en la pr\u00e1ctica, poco ha importado el hecho de que Rio Grande do Sul intenta regular las pol\u00edtic as p\u00fablicas de salud de acuerdo con sus peculiaridades. V\u00e9anse algunas conclusiones del autor: De todo modo, j\u00e1 se fez refer\u00eancia a tais precedentes tanto nas decis\u00f5es dos casos provenientes do Rio Grande do Sul quanto nas decis\u00f5es relativas a outros Esta dos, seria recomend\u00e1vel que o Tribunal analisasse as peculiaridades do Estado do Rio Grande do Sul, que ele pr\u00f3prio enfrentou. Ou seja, \u00e9 inadequado utilizar uma pol\u00edtica p\u00fablica representada por uma lei Estadual do Rio Grande do Sulcomo forma de justifica r o fornecimento de um medicamento excepcional em decis\u00e3o de caso oriundo do Estado de S\u00e3o Paulo, por exemplo, pois tal pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o se aplica ao caso. detectou ministros n\u00e3o comparam como precedente aquele julgamento. Se a decis\u00e3o pret\u00e9rita da Corte for id\u00eantica ao caso concreto, o precedente \u00e9 um argumento de grande valia para um Tribunal, pois o que ocorre no STF, pelo menos no caso de fornecimento de como foi poss\u00edvel verificar nas decis\u00f5es analisadas nesse estudo37. As\u00ed, como demostrado, las mismas razones que llevan a la aplicaci\u00f3n de la reserva de lo posible en cuanto a l a efectuaci\u00f3n de los derechos fundamentales sociales, acontecen en los argumentos utilizados por el STF en su actuaci\u00f3n acerca de las pol\u00edticas p\u00fablicas, hecho ese que merece mayor atenci\u00f3n e investigaci\u00f3n de parte de la doctrina, a la vez que si los derec hos sociales son los fines y las pol\u00edticas p\u00fablicas uno de los medios para realizar esos fines, la pregunta que se presenta es \u00bfpueden ellos ser concebidos, otorgados y restringidos de la misma forma? 37RAMOS, op. cit., 2009, p. 364. 243 5 - Consideraciones finales Seguramente, con ese breve texto cualquier conclusi\u00f3n definitiva acerca de las premisas levantadas ser\u00eda algo arbitraria. Tampoco ha sido esta la propuesta lanzada como objetivo de ese estudio. Sin embargo, algunas observaciones merecen ser ponderadas con relaci\u00f3n a los conten idos abordados. Las distintas realidades hist\u00f3ricas, sociales y culturales entre pa\u00edses como Brasil, Alemania y Norte -Am\u00e9rica seguramente se deber\u00e1n considerar y ponderar como bases para la lectura de cualquier teor\u00eda. As\u00ed, si una teor\u00eda nace justamente pa ra ayudar a comprender y aplicar determinada realidad, no se puede desconectarla de los elementos que la han originado. M\u00e1s espec\u00edficamente, hablando de los derechos sociales y de las pol\u00edticas p\u00fablicas, algunas diferencias se han vuelto imprescindibles. La CF/88, que mucho se inspira en la Ley Fundamental de Alemania y en la Constituci\u00f3n portuguesa de 1976, trae expresos en su texto los derechos sociales (lo que la alemana no hace) y no trae un r\u00e9gimen jur\u00eddico diferenciado para su aplicabilidad con relaci \u00f3n a los derechos sociales (como lo hace la portuguesa). Adem\u00e1s, si esos tres constituyen un modelo que se refiere a Estados sociales, el modelo Norteamericano tiene su historia entrelazada con los ideales liberales, es decir, ni siquiera tiene en pauta co mo preocupaci\u00f3n central la garant\u00eda de esos derechos que, en general, han entrado en pauta como forma de garantizar los ideales liberales, seg\u00fan descrito por Sunstein y Holmes. As\u00ed siendo, la aplicaci\u00f3n de la reserva de lo posible en el derecho brasile\u00f1o n ecesita una construcci\u00f3n vuelta a su realidad, especialmente refiri\u00e9ndose a los diferentes conceptos de pol\u00edticas p\u00fablicas y derechos sociales, un medio y un fin a la realizaci\u00f3n de los derechos fundamentales. A continuaci\u00f3n, se ha visto que la teor\u00eda de l os costes del derecho Norteamericano trabaja la idea de que las pol\u00edticas p\u00fablicas deber\u00e1n limitarse a los valores expresos en el presupuesto, no habiendo disponibilidad financiera - no nace el derecho a las pol\u00edticas p\u00fablicas. Ya la decisi\u00f3n del Tribunal Alem\u00e1n que menciona la reserva de lo posible dentro de un Estado que se titula social con alto patr\u00f3n en lo que se refiere a las prestaciones del Estado con relaci\u00f3n a sus ciudadanos, posee s\u00ed un don de reserva financiera, pero est\u00e1 mucho m\u00e1s vinculada a l o que es razonable exigir del Estado, en nombre justamente de ese convivo social. De esta manera, a priori los derechos fundamentales sociales ser\u00e1n realizados en la medida de la proporcionalidad, mediando los 244 deseos individuales con los intereses colectiv os. Lo que a modo ejemplificativo se puede demostrar, es que tanto la doctrina como la jurisprudencia no demuestran preocupaci\u00f3n en trazar esas diferencias, \"importando\" muchas veces arbitrariamente una teor\u00eda que nace para una realidad diametralmente opue sta. A\u00fan, en las decisiones discutidas, se ve la contradicci\u00f3n en la utilizaci\u00f3n de ese argumento, pues ora es invocado para poder restringir, ora ser\u00e1 invocado para poder conceder esos derechos. Ni siquiera se hace cualquier distinci\u00f3n de utilizaci\u00f3n de e se argumento si se trata de derechos sociales o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Por todo ello, hay que resaltar la necesidad de construir una teor\u00eda para los l\u00edmites externos a los derechos fundamentales y las pol\u00edticas p\u00fablicas que traiga como norte el texto y el contexto constitucional brasile\u00f1o. Referencias AMARAL, Gustavo. MELLO, Daniele. Revista do Minist\u00e9rio P\u00fablico RS, Porto Alegre, n. 56, p. 30 -34, septiembre/diciembre. 2005. BARCELLOS, Ana Paula. Constitucionaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em mat\u00e9ria de direitos fundamentais: o controle social e o controle jur\u00eddico no espa\u00e7o democr\u00e1tico.In:SARLET, I. W.; TIMM, L. B. poss\u00edvel. Porto Alegre: Advogado, 2008. BID. Banco Interamericano de Desenvolvimento . A pol\u00edtica das pol\u00edticas p\u00fablicas. Rio de Janeiro: Elsevier Washington DC: BID, 2006 (informe). BITENCOURT, Caroline M. Controle jurisdicional de pol\u00edticas p\u00fablicas. Porto Alegre: Editora N\u00faria Fabris, Constitui\u00e7\u00f5es Alem\u00e3, Norte -americana e Brasileira. Revista do Direito, Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2007. CANELA J\u00daNIOR, Osvaldo. O controle judicial de pol\u00edtica s p\u00fablicas . S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011. COELHO, Helena Beatriz Cesarino Mendes. p\u00fablicas e controle de juridicidade. S\u00e3o Paulo: M\u00e9todo, 2007. HOLMES, S.; SUNSTEIN, C. R. The cost of rights. New York: Norton, 2000. KELBERT, Fabiana. Reserva do Poss\u00edvel e a dos no Alegre: Livraria do Advogado, 2009. M\u00c2NICA, Fernando Borges. Teoria da do poss\u00edvel: Direitos fundamentais a presta\u00e7\u00e3o e a interven\u00e7\u00e3o do na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Revista Eletrenica Direito sobre a reforma do Estado (RERE) , Salvador, Instituto Brasileiro de Direito P\u00fablico n. 21, p. 2 -17, marzo/abril/mayo. 2010. h ttp: www.direitodoestado.com/revista/RERE -21-MARCO -2010 -FERNANDO - M\u00c2NICA.pdf. Acceso el 12 de Marzo de 2001. MARTINS , L. (Org.) Cinq\u00fcenta Anos da Jurisprud\u00eancia do Tribunal Constitucional Jurisprud\u00eancia. Controle e implementa\u00e7\u00e3o processual de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2011. PULIDO, Carlos Bernal. Fundamento, conceito e estrutura fundamentais sociais. Coimbra: QUEIROZ, Cristina. Interpreta\u00e7\u00e3o constitucional e poder judicial. Coimbra: Coimbra, 2000. RAMOS, Luciana de Oliveira. O uso de precedentes do STF em caso de fornec imento de uma Gest\u00e3o P\u00fablica compartida : o uso da p roposi\u00e7\u00e3o Habermasiana da a\u00e7\u00e3o comunicativas na defini\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o compartilhada do interesse p\u00fablico. Disertaci\u00f3n de 246 maestr\u00eda. Santa Sul, 2006. en: I. W. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2005, p. 92 -93. SCAF F, Facury. - Porto Alegre: Livraria Advogado, 2008. SOUZA, Celina. Pol\u00edticas p\u00fablicas : uma revis\u00e3o da literatura. Sociologias , Porto Alegre, a\u00f1o 8, n. 16, julio/diciembre 2006. TORRES, Ricardo Lobo. O m\u00ednimo existencial, os direitos sociais e os desafios de poss\u00edvel. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2008. 247 EL IMPACTO DE LA VIOLENCIA EN LA INSTITUCI\u00d3N ESCOLAR: RECONSTRUYENDO LENGUAJE Marli M. M. da Costa Fernando Oliveira Piedade Introducci\u00f3n Este trabajo tiene como objetivo reflexionar sobre la situaci\u00f3n de la violencia en el entorno escolar, porque hoy la violencia adquiere dimensiones cada vez mayores, llegando a ser cada vez m\u00e1s presente en la sociedad. Por lo tanto, preguntase: \u00bfC\u00f3mo vivir con el outro en el mismo ambiente? Delante de este escenario, el ambiente escolar, espacio garantidor de ense\u00f1anza y aprendizaje, de la libertad de aprender y ense\u00f1ar, de investigaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la cultura, espacio propicio para la realizaci\u00f3n del a rte, deporte y pr\u00e1cticas de teatro, pero sobre todo, un espacio para la transformaci\u00f3n de los actores sociales de la escuela se siente obligada a convivir con las diversas formas de violencia practicadas por los actores de la comunidad escolar. No podemos perder el respeto a los hombres, dejando de lado el respeto a la libertad y el aprecio por la tolerancia. Por lo tanto, el objetivo de la escuela no debe limitarse simplemente a formar en condiciones de cumplir con el mercado de trabajo, dejando de lado las ense\u00f1anzas \u00e9ticas basadas en valores ciudadanos, porque ella es parte del contexto hist\u00f3rico, social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Esta l\u00ednea de razonamiento para comprender el entorno escolar como un espacio para desarrollar la cultura de paz requerir\u00e1 mucho m\u00e1s que normas de comportamiento sobre la base de decisiones unilaterales y autoritarias tomadas \u00fanicamente por el propio consejo escolar, pero por medios alternativos a la resoluci\u00f3n de conflictos. As\u00ed como la sociedad evoluciona y se convierte, la escuel a tambi\u00e9n se convierte en una constante adaptaci\u00f3n siendo necesarias la transformaci\u00f3n del hombre y la sociedad. La violencia es un desaf\u00edo que hay que superar las instituciones educativas, pues varios profesores se quedan sin saber 248 qu\u00e9 hacer y c\u00f3mo actuar para prevenir y resolver las m\u00faltiplas formas de violencia que surgen en la vida escolar cotidiana. Sobre la base de estas consideraciones, el objetivo de este trabajo es presentar una pol\u00edtica para hacer frente a la violencia en el \u00e1mbito escolar a trav \u00e9s de la (re) construcci\u00f3n del di\u00e1logo basado en el lenguaje no violento, a fin de proporcionar a las pr\u00e1cticas educativas que fomenten la interacci\u00f3n social entre estudiantes, professores, la coordinaci\u00f3n, la familia y la comunidade. De este modo, se pret ende en este documento presentar el concepto de la palabra violencia, identificar los factores que contribuyen al aumento de la violencia en el entorno escolar, analizar y reflexionar sobre la importancia de las pr\u00e1cticas educativas basadas en el di\u00e1logo, a fin de fomentar la interacci\u00f3n social entre estudiantes y otros actores del sistema escolar, bas\u00e1ndose en la comunicaci\u00f3n no violenta. 1. La violencia como fen\u00f3meno social La palabra violencia significa fuerza, ejercer superioridad f\u00edsica o psicol\u00f3gica sobre alguien, a trav\u00e9s de la coerci\u00f3n. Su origen viene de la palabra vis, (violentia, violare) vocablo latino. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS) apoud Batista (2005, p.9) la violencia puede ser caracterizada como: O uso da for\u00e7a f\u00edsica ou do poder, real ou amea\u00e7a, contra si pr\u00f3prio, contra outra pessoa, ou contra um grupo ou comunidade, que resulte ou tenha possibilidade de resultar em les\u00e3o, morte, d ano psicol\u00f3gico, defici\u00eancia de desenvolvimento ou priva\u00e7\u00e3o. La violencia es un fen\u00f3meno social presente en las acciones cotidianas \u00edntimamente relacionada a los efectos de la drogadicci\u00f3n, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, bebidas alcoh\u00f3licas, al aparato midi\u00e1tico y varios juguetes direcionado a los ni\u00f1os. Siendo as\u00ed, Costa e Leal (2012) esclarece la violencia es un fen\u00f3meno social que ocurre en todo el mundo, donde es posible verla, sentirla, practicarla, sufrir y no perciberla, pues la sujeci\u00f3n del hombre y su falt a de autonom\u00eda posibilita al individuo la ejecuci\u00f3n de todas esas acciones verbales. No se puede olvidar que la manifestaci\u00f3n del lenguaje utilizadas en las pr\u00e1cticas discursivas muchas veces es una forma de manifestaci\u00f3n de poder y estrategia de dominaci\u00f3 n social, revelando discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n, distanciamiento y empoderamiento de una o varias personas. En otras palabras, el 249 lenguaje no puede ser utilizada de manera violenta, pues se as\u00ed fue, la comunicaci\u00f3n no tendr\u00e1 alcanzado su funci\u00f3n principal qu e es de comprensi\u00f3n, interacci\u00f3n y transformaci\u00f3n social. La violencia es caracterizada como una acci\u00f3n u omisi\u00f3n que se ejerce sobre el otro, con empleo de la fuerza, sea ella, intelectual, f\u00edsica, emocional, donde es posible tambi\u00e9n su manifestaci\u00f3n a trav\u00e9s del lenguaje. Seg\u00fan Rovinski y Cruz (2009, p.91) la violencia puede ser clasificada de las siguientes maneras: a) La violencia f\u00edsica cuando no hay uso de la fuerza intencional f\u00edsico, no la intenci\u00f3n accidental o percibida por parte de una persona contra otra . El da\u00f1o f\u00edsico puede tener dimensiones diferentes que van desde la imposici\u00f3n de un ligero dolor , experimentando un paso adelante situaciones de asesinato; b) La violencia psicol\u00f3gica , verbal o gestual , cuando hay ataques dirigidos a aterro rizar , rechazar , humillar , restringir la libertad o aislar a una persona de su vecindario. Hiere moralmente , hace que la autoestima se hace a\u00f1icos, lo que priva al afecto, la atenci\u00f3n , el cuidado , el bienestar y la comodidad; c) La violencia sexual , en la que el acto o la reproducci\u00f3n sexual, las relaciones heterosexuales y homosexuales entre uno o m\u00e1s adultos y un menor de 18 a\u00f1os , tiene como objetivo estimular sexualmente o utilizarlo para la estimulaci\u00f3n sexual en su persona o de otros; d) La neg ligencia se configura de forma predeterminada , la ausencia, la negaci\u00f3n de alguien necesitaba que debe recibir la atenci\u00f3n y el cuidado y la atenci\u00f3n que debe actuar para prevenir los rasgu\u00f1os y los da\u00f1os a la salud de estas personas. Entre esas formas de violencia apuntadas pelos estudiosos, creemos que la violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y de negligencia son las formas que m\u00e1s est\u00e1n relacionadas al contexto escolar. Siendo as\u00ed, se puede afirmar que toda forma de violencia direccionada a alguien causa malestar, restricci\u00f3n, sufrimiento, estr\u00e9s y tensi\u00f3n. El origen de violencia es muy anticua y su impacto asume distintas formas de acuerdo con la (re) construcci\u00f3n de la sociedad. Inicialmente su concepci\u00f3n se bas\u00f3 en el uso de la agresivida d, de manera irracional, pues los hombres peleaban para sobrevivir. Delante de eso, nuevos medios de autoorganizaci\u00f3n fueron apareciendo y nuevas formas de pensar era indispensable. Entre los siglos XVI y XVIII surgieron varios investigadores presentando concepciones distintas sobre el impacto de la violencia en la realidad social, entre ellos, Hobbes y Locke, que presentaron 250 sus pensamientos en el sentido de que el Estado y sociedad se estructuraban a partir de sus pactos o contratos firmados entre los individuos para regular el convivencia social, superar tensiones y conflictos y establecer el orden pol\u00edtica. De acuerdo con Chesnais (1996, p.8): Es el per\u00edodo en el que los estados modernos se establecieron que surge, m\u00e1s radicalmente, la pregunta sobre lo que es el poder pol\u00edtico, su origen, la naturaleza y la importancia pregunta que trae la reflexi\u00f3n sobre la violencia, ya que puede ser utilizado como una estrategia para obtener y mantener el poder. Hobbes en Colombier (2000, p.79): Durante el tiempo que los hombres viven sin un poder com\u00fan capaz de mantenerlos en el temor, est\u00e1n en esa condici\u00f3n que se llama guerra, y una guerra que es de todos los hombres contra todos los hombres. Para la guerra no es s\u00f3lo en la batalla o en el acto de luchar, pero en ese per\u00edodo de tiempo durante el cual la voluntad de librar batalla es suficientemente conocida. Porque al igual que el mal tiempo no consist\u00eda en dos o tres llovizna, pero la tendencia a la lluvia que dura varios d\u00edas, por lo que la naturaleza de la guerra no consiste en la lucha real, sino en la disposici\u00f3n conocida para cometer tales actos durante todo el tiempo donde no hay garant\u00eda. En este contexto en un estado de naturaleza somos iguales en las facultades del cuerpo y el esp\u00edritu, siendo que la esperanza es un medio de alcanzar lo fin. Siendo as\u00ed, los extremos son, b\u00e1sicamente, la conservaci\u00f3n y la supervivencia, pero tambi\u00e9n puede ser s\u00f3lo el convite, dominado por sus pasiones, sin saber las intenciones y deseos de los dem\u00e1s en relaci\u00f3n al otro. El hombre solo vive en guardia, listo para defenderse o atacar, cuando quieren la misma cosa al mismo tiempo, los hombres se convierten en enemigos y luchan entre s\u00ed para defender sus intereses personales. En estas circunstancias, la mejor garant\u00eda contra la inseguridad es anticipar posibles actitudes de los dem\u00e1s, someterla por la fuerza y la astucia, y ampliando as\u00ed el dominio sobre las ot ros individuos. Un conflicto no consiste \u00fanicamente en la batalla, la confrontaci\u00f3n ostensible, sino una actitud, tendencia o disposici\u00f3n 251 de luchar constantemente. Pues de lo contrario, el hombre vivir\u00e1 como un lobo del propio hombre. Se puede afirmar que una manera de evitar la destrucci\u00f3n del estado es la autoorganizaci\u00f3n de la sociedad. Para ello, Colombier (2000, p.68) dice que es preciso \"renunciar a su derecho, su libertad, aceptar someterse a la autoridad pol\u00edtica. En la ra\u00edz del proceso de formaci\u00f3n social y pol\u00edtica son, por tanto, la discordia, el temor a la muerte, la desconfianza mutua, un deseo de paz y una vida c\u00f3moda\". As\u00ed siendo, todo hombre debe se interesar por el bienestar del Estado. Pues, el riesgo y la incertidumbre generada por la falta de reglas y normas sirve para establecer las caracter\u00edsticas de los hombres en justos y injustos, bien como las condiciones establecidas para resolver los conf lictos causados por la violaci\u00f3n de la propiedad. El establecimiento del estado del contrato social se hace sobre la base del consentimiento, por lo que el cuerpo pol\u00edtico establecido a cumplir la funci\u00f3n de garantizar la vida, la libertad, y en especial el derecho natural a la propiedad. Los fundamentos de la teor\u00eda liberal est\u00e1n bien situados y la propiedad privada como un derecho natural, no puede ser violada y cabe al Estado preservar la propiedad. Para Maquiavel en Nivaldo (2004, p. 57) La violencia se define como una acci\u00f3n que destruye o modifica dise\u00f1os con el uso de la fuerza, es decir, la violencia se caracteriza por la aplicaci\u00f3n de procedimientos abiertos o ocultos para asegurar, moderada o restringir una acci\u00f3n de un individuo o g rupo de social. En el contexto de las relaciones de poder, la fuerza expl\u00edcita niega la posibilidad de expresi\u00f3n de la voluntad individual o colectiva a trav\u00e9s de las palabras y el di\u00e1logo, y la sofocante los conflictos subyacentes que fundamentan la pol\u00edt ica. Violencia a\u00edsla los individuos, los grupos se disuelven, genera mecanismos de control, contribuye a concentrar el poder. Con el establecimiento del Estado moderno, hab\u00eda una necesidad de una constante (re) pensar en la estructura interna de poder de este problema, se puede afirmar que Maquiavelo fue uno de los primeros en reflexionar sobre el poder estructurado en el conflicto y intereses divergentes en torno de la sociedad. En esta l\u00ednea de razonamiento, se puede mencionar que la violencia es entend ida como el uso de la fuerza bruta, o la coacci\u00f3n, la imposici\u00f3n de la fuerza f\u00edsica, mientras que los conflictos 252 (desacuerdos) es generada por el antagonismo de clase, la oposici\u00f3n del pensamiento sin ning\u00fan utilizar necesariamente de la fuerza f\u00edsica o l a imposici\u00f3n de ideas y pensamientos acerca del binomio dominador \\dominado. De ah\u00ed la importancia del conflicto a la pol\u00edtica, ya que desde el momento en que se reconoce como importante en la realidad social, no es el \"equilibrio\" de fuerzas. Desde esta p erspectiva, el conflicto produce leyes y la violencia produce fuerza que reprime y silencios. Desde esta perspectiva, se asume que el conflicto implica el respeto a las diferencias en el dise\u00f1o de nuevas ideas y formas de pensar antes de la (re) construcci \u00f3n del espacio p\u00fablico, mientras que la violencia implica la fuerza, cancela el otro y se erige como la \u00fanica verdad. Por esta raz\u00f3n, Maquiavelo no descarta la violencia como una estrategia para obtener y mantener el poder. En la perspectiva marxista, la v iolencia est\u00e1 presente en las relaciones sociales y pol\u00edticas, generadas a partir del antagonismo de clase social, debido a la perspectiva econ\u00f3mica, que puede ser superado s\u00f3lo a trav\u00e9s de la revoluci\u00f3n hecha por la clase obrera con el fin de romper con l as formas de la dominaci\u00f3n. La lucha de los trabajadores por la fuerza es la cara opuesta de la violencia, es decir, representa la lucha de los oprimidos en un contexto de desigualdad social. Por esta raz\u00f3n, Marx afirma que el aparato del Estado se present a de una manera represiva, a trav\u00e9s de la violencia. A ra\u00edz de ese pensamiento, los estudios Althusser presentan una teor\u00eda que indica que el Estado no act\u00faa \u00fanicamente a trav\u00e9s de la violencia (represi\u00f3n), sino a trav\u00e9s de las condiciones ideol\u00f3gicas. Es decir, la distinci\u00f3n entre el poder del Estado en aparato represivo y ideol\u00f3gico, es una doble influencia del Estado en la realidad social. Comprender el aparato ideol\u00f3gico del Estado el marco son los estudios de Althusser que diferencia los aparatos repre sivos e ideol\u00f3gicos del estado. Seg\u00fan Althusser (2000) el aparato represivo no debe ser confundido con el aparato ideol\u00f3gico del Estado. Vale la pena se\u00f1alar que para Marx el aparato del Estado contiene: el Gobierno, la Administraci\u00f3n, el Ej\u00e9rcito, la Polic\u00eda, tribunales, prisiones, etc . Estos aparato s Althusser llama de aparato represivo de Estado, pues act\u00faan por medio de la violencia. Los aparatos ideol\u00f3gicos de estado tienen m\u00faltiples y diversas realidades en forma de instituciones distintas y especializadas, y manifiesta a trav\u00e9s de la ideolog\u00eda. Vale destacar que tanto el 253 aparato represivo como ideol\u00f3gico se materializ\u00f3 a trav\u00e9s de la fuerza, de la coacci\u00f3n y de un discurso impuesto, donde la violencia viene a mantener el poder . Althusser sostiene que los aparatos son ideol\u00f3gico y represivo , al mismo tiempo porque cada unidad a pesar de que presenta una funci\u00f3n que es predominante, no dejar\u00e1 de expresar otra funci\u00f3n secundaria .Luego, todo aparato a\u00fan que representa una funci\u00f3n predominante, tambi\u00e9n representa una funci\u00f3n accesoria. Vamos a decir que el hecho de que las funciones de cualquier aparato de Estado, sea represivo o ideol\u00f3gico, funciona tanto por la violencia como por la ideolog\u00eda, pero con una diferencia muy importante que evita la confusi\u00f3n entre aparato represivo y ideol\u00f3gico d el Estado. Pues, aqu\u00e9l act\u00faa por medio de la violencia y este por medio de la ideolog\u00eda. El dispositivo represivo de Estado funciona en un masivo prevalente por la represi\u00f3n (incluyendo f\u00edsica), aunque funciona secundariamente por la ideolog\u00eda. De esa mane ra, no existe un aparato \u00fanicamente represivo o ideol\u00f3gico. Por ejemplos: el ej\u00e9rcito y la polic\u00eda funcionan por la represi\u00f3n y ideolog\u00eda para asegurar su propia cohesi\u00f3n y reproducci\u00f3n, bien como los valores que se proyectan en el exterior. Siendo as\u00ed, l a escuela educa con m\u00e9todos adecuados de sanciones, exclusiones y selecci\u00f3n, actuando primariamente por la ideolog\u00eda y secundariamente por la represi\u00f3n. En este contexto, parece que la aparici\u00f3n del estado lleg\u00f3 a ser una forma de mantener la posici\u00f3n priv ilegiada de la minor\u00eda, debido las contradicciones existentes, pues la palabra violencia de acuerdo con el contexto sem\u00e1ntico que se inserta, presentar\u00e1 diferentes tipos de actuaciones. Seg\u00fan Milton Santos (2004) la visi\u00f3n de un mundo globalizado, es otra forma de violencia llevada a cabo por el Estado, ya que el abandono social , basada en la informaci\u00f3n y la tiran\u00eda del dinero, la competitividad , en la confusi\u00f3n de esp\u00edritus implica directamente una violencia estructural. La situaci\u00f3n perversa que el capitalismo impone a los que \"disfrutar \" el trabajo duro hace que se conviertan en v\u00edctimas de la condici\u00f3n impuesta por el estado, el aumento de la pobreza y el hambre , trayendo como consecuencia el desequilibrio social. 254 2. La violencia y sus consecuencias en el ambiente escolar El fen\u00f3meno de la violencia en el entorno escolar no es nuevo, ya que en los Estados Unidos debido a los ataques f\u00edsicos, donde casi siempre terminan en muerte entre los estudiantes de la misma escuela, llev\u00f3 a un grup o de acad\u00e9micos a reflexionar y estudiar las causas y consecuencias de este fen\u00f3meno en la d\u00e9cada de 1950. Pues ella estaba ganando espacios y convirti\u00e9ndose en un problema social muy preocupante. Hoy en d\u00eda, se refieren a la propagaci\u00f3n del consumo de dro gas y la formaci\u00f3n de \"pandillas\" y armas \u00bfTendr\u00e1 las escuelas perdido el v\u00ednculo con la comunidad y fueron finalmente incorporados a la violencia cotidiana del espacio social, ya que no es m\u00e1s un lugar seguro para los estudiantes?. La violencia puede ser estudiada sob tres momentos hist\u00f3ricos. En primer lugar se trat\u00f3 como un asunto disciplinario simple. Despu\u00e9s lleg\u00f3 a ser considerado como la delincuencia juvenil. En la actualidad es observada de una manera mucho m\u00e1s amplia, ya que est\u00e1 relacionada a la globalizaci\u00f3n y la exclusi\u00f3n social. Por lo tanto, los an\u00e1lisis deben ser m\u00e1s profundos y no limitarse a los delitos cometidos por los estudiantes en el medio ambiente, sin tener que analizar la cuestiones de la familia, la realidad social, econ\u00f3mico, entr e otros aspectos. Varios estudios realizados en Brasil han tratado de correlacionar este fen\u00f3meno, as\u00ed como las causas y efectos de la misma sobre los estudiantes y otros actores sociales presentes en la escuela. Los primeros estudios de este fen\u00f3meno en B rasil es de la d\u00e9cada de 1970, cuando los educadores y otros profesionales buscan explicaciones para el aumento de la violencia y el crimen. En la d\u00e9cada de 1980, sus marcas se pusieron de manifiesto en la depredaci\u00f3n del patrimonio y por las paredes sucia s de grafittis debido las acciones de los v\u00e1ndalos. En la d\u00e9cada de 1990, el foco vuelve a la agresi\u00f3n interpersonal, especialmente entre los estudiantes A finales del siglo XX e inicio del siglo XXI el fen\u00f3meno de la violencia en las escuelas ha aumentado , hemos tratado de buscar los or\u00edgenes del fen\u00f3meno de la violencia en dos planos, es decir, dentro y fuera de la escuela. La mayor\u00eda de los estudios realizados en los a\u00f1os trataron de analizar los diferentes contextos violentos surgidos en el entorno de la escuela entre los actores internos y externos. Vale la pena se\u00f1alar que la violencia escolar var\u00eda dependiendo de la categor\u00eda, la percepci\u00f3n de los estudiantes y profesores y otros miembros de la 255 escuela, edad y sexo. Para Costa (1993) no existe un conc epto definido sobre la violencia, la clasific\u00e1ndose en tres niveles: 1) Viol\u00eancia (que inclui golpes, grosseiras e falta de respeito) institucional compreendida, entre outras coisas, como desprazer ensino, por nega\u00e7\u00e3o da identidade e da satisfa\u00e7\u00e3o profissional, por parte dos professores. La concepci\u00f3n de la violencia tambi\u00e9n var\u00eda de un pa\u00eds a otro. Seg\u00fan Abramovay Avancini, Oliveira (2010) en los Estados Unidos, varios investigadores estudiaron el fen\u00f3meno de la violencia juvenil, que tiene su origen en el contexto externo. En Inglaterra, algunos autores sostienen que la violencia escolar represento s\u00f3lo un conflic to entre alumnos y profesores, actividades no terminadas y suspensi\u00f3n de ellas, caus\u00e1ndolas acciones disciplinarias y penas de prisi\u00f3n. La violencia tiene un origen interno. A pesar de las diferencias entre los pa\u00edses, existe un consenso sobre el hecho de que no s\u00f3lo la violencia f\u00edsica merece atenci\u00f3n. Pero otros tipos de violencia pueden ser traum\u00e1ticos y serio. Sin embargo, seg\u00fan los autores anteriores, un aspecto innovador en el estudio de la violencia y su impacto en la comunidad escolar se centra en las representaciones de los ni\u00f1os y adolescentes que viven a menudo con este problema social en las escuelas. En esta perspectiva, se analizaron a fondo los conceptos de la violencia verbal, simb\u00f3lica, psicol\u00f3gica y racial, siempre en el contexto de la es cuela. Para entender el fen\u00f3meno de la violencia en las escuelas, es necesario tener en cuenta los factores externos e internos a la escuela. En el aspecto externo, influir en las cuestiones de g\u00e9nero, las relaciones raciales, los medios y el espacio socia l en el que se encuentra la escuela. Entre los factores internos, se debe tener en cuenta la edad, el grado o nivel de educaci\u00f3n de los estudiantes, las reglas y la disciplina de los proyectos educativos de las escuelas, as\u00ed como el impacto del sistema de castigo y el comportamiento de los maestros hacia los estudiantes, o sea, la educaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica general . Para Debarbieux y Blaya (2000, p.58) uno de los fundadores del Observatorio Europeo de la Violencia Escolar: 256 A escola est\u00e1 mais vulner\u00e1vel a fa tores e problemas externos, como o desemprego e a precariedade da vida das fam\u00edlias nos bairros pobres, mencionando ainda o impacto da na escola. Os fatores externos t\u00eam um grande impacto e influ\u00eancia sobre a viol\u00eancia escolar, por isso \u00e9 preciso reconhecer que d entro da pr\u00f3pria escola existem possibilidades de lidar com as diferentes modalidades de viol\u00eancia e de construir culturas alternativas pela paz, adotando estrat\u00e9gias e capital pr\u00f3prios. O Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia. As\u00ed siendo , la violencia en las escuelas debe ser analizada a la luz de la garant\u00eda de los derechos y la calidad de la educaci\u00f3n. Esto significa que las escuelas, la salud, la asistencia social, los Consejos Tutelares y otros mecanismos y servicios de las institucio nes son vistas con exclusividad como \"agentes protectores\" de los ni\u00f1os y adolescentes. Abramovay, Avancini, Oliveira (2010) afirman que el debate sobre \"los factores externos e internos asociados a la violencia en el entorno escolar es muy pol\u00e9mico y del icado, ya que la tendencia es hacer hincapi\u00e9 en la primera, lo que alivia la responsabilidad del sistema escolar\", delante de ese fen\u00f3meno. Lo ideal es no favorecer solamente un solo factor, es decir, el externo, como una posible causa de la violencia esc olar, pero identificar conjuntamente los factores externos e internos y buscar a partir de entonces las oportunidades de un entorno favorable a trav\u00e9s de una pol\u00edtica educativa lucha contra la violencia, en base a los enfoques interdisciplinarios . En las palabras de Camacho (2010, p. 58) Entre as pesquisas brasileiras, a Pesquisa Nacional Sobre Viol\u00eancia, Aids e Drogas nas Escolas, que resultou no livro Viol\u00eancia nas Escolas ,1 publicado em 2002 pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO), \u00e9 um dos estudos mais abrangentes. A an\u00e1lise recorreu a fatores como prov\u00e1vel causa da viol\u00eancia, eles escolar sempre resulta 257 de tr\u00eas conjuntos de vari\u00e1veis in dependentes: o institucional (escola e fam\u00edlia), o social (sexo, cor, emprego, origem socioespacial, religi\u00e3o, sociabilidade, atitudes e opini\u00f5es). Esta l\u00ednea de razonamiento, cabe destacar que la escuela, dedicada a la socializaci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes, se convirti\u00f3 en un campo de batallas y agresi\u00f3n, causando autoritarismo y falta de respeto, por esa raz\u00f3n es necesario examinar los factores externos e internos con sabi dur\u00eda, humildad y compromiso, aceptando medios alternativos para promover la cultura de la paz y este camino se inicia en el di\u00e1logo, basado en la comunicaci\u00f3n no violenta entre los actores sociales de la escuela. En este contexto, Abramovay, Avancini, Oli veira (2010, p. 61 ) apuntan: Um maiores problemas, em muitas escolas, a forma\u00e7\u00e3o de gangues ou o tr\u00e1fico de drogas no espa\u00e7o escolar ou no seu entorno, levando a um total clima de inseguran\u00e7a. Isso fragiliza a autoridade dos respons\u00e1veis pela ordem ponto do tr\u00e1fico. Em muitos casos, os traficantes utilizam vendedores ambulantes e at\u00e9 alunos para a venda e distribui\u00e7\u00e3o de d rogas. S\u00e3o os chamados \"avi\u00f5es\". As gangues, por sua Acciones peda g\u00f3gicas buenas convierte h\u00e1bito en pr\u00e1cticas sociales, pr\u00e1cticas esas deseadas para el buen desempe\u00f1o del agente en el sistema educativo, la sociedad y la educaci\u00f3n. Donde es de suma importancia, destacar el papel de la escuela y del educador en la socieda d actual, as\u00ed como su articulaci\u00f3n entre los conocimientos estudiados en el mundo acad\u00e9mico y la realidad econ\u00f3mica, pol\u00edtica y cultural. Bourdieu y Passeron (2000) el sistema escolar cumple una funci\u00f3n de legitimar cada vez m\u00e1s necesario la perpetuaci\u00f3n del \"orden social\", ya que la evoluci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre las clases tiende a excluir de forma m\u00e1s completa la imposici\u00f3n de una jerarqu\u00eda basada en la afi rmaci\u00f3n brutal de las relaciones de poder. Por esta raz\u00f3n es muy importante la (re)estructuraci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas para la construcci\u00f3n de dialogismo 258 entre los sujetos sociales, donde los ni\u00f1os y adolescentes ven a s\u00ed mismos como sujetos de derechos y deberes en el espacio escolar. Temos ent\u00e3o, todas as pr\u00e1ticas objetivamente ajustadas \u00e0s chances objetivas. Sem c\u00e1lculos, mais ou menos consciente das chances de sucesso por aqueles que det\u00eam o ethos hegemenico. Deste modo, o (viol\u00eancias) que quase sempre possuem a propriedade operar a cumplicidade do habitus sobre o qual se exercem. A institui\u00e7\u00e3o escolar - a no\u00e7\u00e3o de campo, pois cient\u00edficas. N\u00e3o obstante, as institui\u00e7\u00f5es escolares, a produ\u00e7\u00e3o cultural e intelectual acerca dela, e tamb\u00e9m a sua produ\u00e7\u00e3o tanto cultural, quanto intelectual enqu nesse modelo. Assim, nesta como mesma oposi\u00e7\u00e3o, que geralmente s\u00e3o considerados como irredut\u00edveis. Bourdieu e Passeron (2000, p. 32) Althusser (2000) afirma que el aparato del Estado que se coloc\u00f3 en una posici\u00f3n dominante en las formaciones capitalistas, despu\u00e9s de una lucha violenta por la clase pol\u00edtica y ideol\u00f3gica es el Aparato ideol\u00f3gico escolar. Pues detr\u00e1s de los juegos de su aparato ideol\u00f3gico del Estado pol\u00edtico, la burgues\u00eda cre\u00f3 la escuela como aparato ideol\u00f3gico del Estado m\u00e1s importante, para ejercer una forma de pensamientos dominantes, que de hecho sustituye en sus funciones al viejo dominante aparato ideol\u00f3gico del Estado, es decir, la Iglesia. El aparato escolar es, de hecho, el apara to del Estado ideol\u00f3gico dominante en las formaciones sociales capitalistas, pues ejerce indiscutiblemente un papel dominante. Frente a lo anterior, tenemos la intenci\u00f3n de afirmar que el papel de la escuela no puede y no debe ser ofensivo a las masas a trav\u00e9s de un discurso elitista, autoritario y oscuro a trav\u00e9s de un lenjuaje silencioso, pero un modelo educacional transformador y socializador, donde la educaci\u00f3n sea sin\u00f3nimo de libertad. Para tanto, es muy importante las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas, pues estas deben dar prioridad a las metodolog\u00edas que presenten componentes curriculares de manera contextual, problematizadora e interdisciplinario. Por lo tanto, las estrategias de ense\u00f1anza deben ser pensados desde la realidad del espacio local; con combinaciones realizadas entre los profesores de las asignaturas y estudiantes; con disciplina social que se contextualiza con el 259 universo de los alumnos; los recursos humanos y materiales disponible y posible; motivaci\u00f3n y compromiso \u00e9tico -social y educativo. Afirma Altusser (2000, p. 80) Desde a pr\u00e9 -prim\u00e1ria, a Escola toma a seu cargo todas as crian\u00e7as de todas as classes sociais, e a partir da Pr\u00e9 -Prim\u00e1ria, inculca -lhes durante anos ideias aparelho de Estado famil iar e o aparelho de Estado Escola, saberes pr\u00e1ticos envolvidos na ideologia dominante (o franc\u00eas, o c\u00e1lculo, a hist\u00f3ria, as ci\u00eancias, a literatura), ou simplesmente, a ideologia dominante no estado puro (moral, instru\u00e7\u00e3o c\u00edvica, filosofia). Por volta dos d ezesseis anos, uma enorme massa de crian\u00e7as cai na produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o os Oper\u00e1rios da juventude escolariz\u00e1vel continua e como for um tro\u00e7o caminho para cair sem chegar ao fim empregados, pequenos m\u00e9dios funcion\u00e1rios, pequeno parte consegue aceder aos cumes, do trabalhador coletiv o, os agentes da explora\u00e7\u00e3o, (capitalistas, managers), os agentes da repress\u00e3o (militares, pol\u00edcias, pol\u00edticos, administradores) e os profissionais da ideologia (padres de toda a esp\u00e9cie, a maioria dos quais s\u00e3o laicos Cada de classes: papel de explorado (com consci\u00eancia profissional, moral, c\u00edvica, nacional e apol\u00edtica altamente desenvolvida); papel de agente da explora\u00e7\u00e3o (saber ma ndar e falar aos oper\u00e1rios: as rela\u00e7\u00f5es humanas), de agentes da repress\u00e3o (saber mandar e ser obedecido sem discuss\u00e3o ou saber manejar a demagogia da ret\u00f3rica dos dirigentes pol\u00edticos), ou profissionais da ideologia que saibam tratar as consci\u00eancias com o respeito, isto \u00e9, com o desprezo, a chantagem, a demagogia que conv\u00eam acomodados \u00e0s subtilezas da Moral, da Virtude, da Transcend\u00eancia da Na\u00e7\u00e3o. Para ratificar su posici\u00f3n, Altusser afirma (2000, p. 82) Nenhum Aparelho Ideol\u00f3gico de Estado disp\u00f5e durante tanto tempo da audi\u00eancia obrigat\u00f3ria (e ainda por cima gratuita), 5 a 6 dias em 7 que tem a semana, \u00e0 raz\u00e3o de 8 horas por dia, da totalidade das crian\u00e7as da forma\u00e7\u00e3o social capitalista. Ora, \u00e9 em 260 grande parte reproduzidas as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o social capitalista, isto \u00e9, as rela\u00e7\u00f5es de explorados co m exploradores e de exploradores com explorados. Os mecanismos que reproduzem este resultado vital para o regime capitalista s\u00e3o naturalmente envolvidos e dissimulados por uma ideologia da Escola universalmente reinante, visto que \u00e9 uma das formas essencia is da ideologia burguesa dominante: uma ideologia que representa a Escola como um meio neutro, desprovido de ideologia (visto que laico), em que os mestres, respeitosos da consci\u00eancia e da liberdade das conhecimentos, literatura e pelas suas terr\u00edveis, tentam voltar contra a ideologia, contra o sistema e contra as pr\u00e1ticas em que este os encerra, as armas que podem encontrar na hist\u00f3ria e no saber que ensinam. Em certa medida s\u00e3o obriga a fazer, at\u00e9 a manter e a alimentar a representa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da Escola que a torna hoje t\u00e3o natural, indispens\u00e1vel -\u00fatil e at\u00e9 quanto a Igreja era natural, indispens\u00e1v e generosa para os nossos antepassados de h\u00e1 s\u00e9culos. Para este autor, el papel de las escuelas est\u00e1 relacionada con una escuela elitista con un predominio de la idea burguesa y el conocimiento sin sinton\u00eda con la realidad social. En este contexto, En la escuela se aprende a leer, escribir, a contar y adem\u00e1s de otras cosas, incluyendo elementos de la cultura cient\u00edfica o literaria directamente utilizables en diferentes lugares de producci\u00f3n. Pero, por otro lado y al mismo tiempo les ense\u00f1a estas t\u00e9cni cas y conocimientos no para ejercer sus derechos de ciudadano, pero para continuar siendo v\u00edctima del sistema capitalista, adem\u00e1s la escuela tambi\u00e9n ense\u00f1a reglas de la moral, es decir, el comportamiento que cualquier agente de la divisi\u00f3n del trabajo se d ebe observar, seg\u00fan el lugar que est\u00e1 destinado a ocupar, esas reglas significa exactamente normas de respeto a la divisi\u00f3n social y t\u00e9cnica del trabajo, por las normas del orden establecido por la dominaci\u00f3n de clase. Como se menciona en el cuerpo de la obra, se necesita una 261 pol\u00edtica de lucha contra la violencia en las escuelas, que tiene como fondo una pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica que fomenta las relaciones interpersonales basadas en el di\u00e1logo. Pues lenguaje impositivo y las formas cerradas del sistema educacion al es tambi\u00e9n una forma de violencia. Por lo tanto, la escuela debe preocuparse, adem\u00e1s del conocimiento formal y la ense\u00f1anza y el aprendizaje de cada disciplina, con la investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n, tambi\u00e9n con las relaciones entre sus miembros, o sea, con el papel social educativo y la posici\u00f3n que cada actor desempe\u00f1ar\u00e1 en la sociedad. Por esta raz\u00f3n, este trabajo es parte del discurso social transformador, colaborativo y integrador, donde el estudiante obtiene la posici\u00f3n de jefe constructor. Para Sena ( 2011, p.68) Lo que caracteriza la autonom\u00eda de este dispositivo que se llama escuela en relaci\u00f3n al discurso es: Ao escapar \u00e0s leis sociais, \u00e0s coer\u00e7\u00f5es postas e pela estrutura, a escola se caracteriza como autenoma, entretanto, isto, d\u00e1 a el a um status de ilegitimidade perante o campo que ela faz parte. Todavia, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m, que seus representantes escapem aos vieses, que educa\u00e7\u00e3o um car\u00e1ter de emancipadora, redentora, ou mesmo de uma educa\u00e7\u00e3o que atenta \u00e0 demanda social. \u00c9 preciso conhecer e reconhecer as \"leis\" que regem o sistema de ensino, leis se senso pr\u00e1tico. Para ello, llamase la atenci\u00f3n de los lectores que no es suficiente hacer el an\u00e1lisis de estos discursos desconectado con el espacio local, esto significa un fetichismo de la palabra automatizado, favoreciendo s\u00f3lo el discurso y rechazando todo lo que se necesita saber de manera efectiva. 3. Instituici\u00f3n escolar: otros discursos y \"nuevas\" estrategias Sostiene Bourdieu (2004) que para entender la producci\u00f3n cultural no debe el sistema escolar est\u00e1 relacionado s\u00f3lo al contenido textual de esta producci\u00f3n, tan poco al contexto social para establecer una relaci\u00f3n directa entre el texto y el contexto. Por lo tanto, el dise\u00f1 o de la propuesta presentada por el autor subsidia el universo en el que los agentes est\u00e1n integrados y las instituciones, produce, reproduce y difunde su conocimiento. Este 262 universo obedece a leyes m\u00e1s o menos espec\u00edficos y propios, es decir, las normas d e conducta aceptable. Este cuenta con su autonom\u00eda relativa como una instituci\u00f3n dotada de leyes relativas no siempre se superan. Bourdieu y Passeron (2000, p. 31): Apresentam uma no\u00e7\u00e3o que colaboram para evidenciar a rela\u00e7\u00e3o de disputa intr\u00ednseca existente no suas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as, ou seja, implicam tend\u00eancias imanentes objetivas. Um n\u00e3o orienta totalmente ao acaso. Nem tudo nele \u00e9 poss\u00edvel e imposs\u00edvel vantagens sociais daqueles que nasceram num campo, esta precisamente ter, por esp\u00e9cie de ci\u00eancia que s\u00e3o inscritas na realidade em estado de tend\u00eancias de ter o sentido do jogo. Existem, portanto, estruturas objetivas e esistir \u00e0 for\u00e7a do campo. As disposi\u00e7\u00f5es adquiridas pelos agentes fora do campo no qual se inseriu, pode contribuir para seu deslocamento no para uma resist\u00eancia das suas disposi\u00e7\u00f5es \u00e0s estruturas, para suas disposi\u00e7\u00f5es. Desde esta perspectiva, los actores se introducen en la estructura r\u00edgida y cerrada y en una situaci\u00f3n que se basan exclusivamente en el sistema y en condiciones de someterse a las normas estable cidas, sin derecho a participar de las tomadas de decisiones pol\u00edtico -pedag\u00f3gicas, asumiendo un papel secundario en la ense\u00f1anza y el aprendizaje. Seg\u00fan Sena (2011) sus acciones y estrategias se desarrollan de acuerdo a estas posiciones, en funci\u00f3n de sus disposiciones, ya sea para conservar la estructura, ya sea para su transformaci\u00f3n. Las posiciones menos favorecidas de los agentes sociales representar\u00e1 mayor grado de dependencia. \u00c9 a estrutura das rela\u00e7\u00f5es objetivas entre os agentes que determina o que eles podem e o que eles n\u00e3o ocupam nessa estrutura que determina ou orienta, pelo menos tomadas de posi\u00e7\u00f5es. Isso significa que s\u00f3 compreendemos, verdadeiramente, o que diz ou faz um agente engajado num campo, se estamos em condi\u00e7\u00f5es de nos referirmos \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que ele objet ivas que s\u00e3o constitutivas da estrutura do campo em quest\u00e3o. Bourdieu y Passeron (2000, p. 37) Se pretende de esta manera, tomar una postura contraria, haciendo hincapi\u00e9 en la participaci\u00f3n de la escuela en el espacio social y no como un instrumento de dominaci\u00f3n, sino de la liberaci\u00f3n, no como un instrumento de opresi\u00f3n, sino la redenci\u00f3n, no como aparato represivo, sino como un dispositivo transformador que garantiza la participaci\u00f3n democr\u00e1tica de todos los agentes sociales en la escena discursiva. Para hacer frente a la violencia en el entorno escolar, hay que adoptar acciones pedag\u00f3gicas que promueven: El papel de la pol\u00edtica y social de la educaci\u00f3n, el papel del educador y el alumno en la sociedad actual, la dimensi\u00f3n socio -pol\u00edtica del plan de estudios, pr\u00e1cticas curriculares en punto de vista pol\u00edtico y social, las relaciones entre Ciencia, Tecnolog\u00eda, Sociedad y Medio Ambiente, La (re) construcci\u00f3n de la identidad a partir de una relaci\u00f3n de social acad\u00e9mico, pr\u00e1ctica investigativa en una visi\u00f3n interdisciplinaria y multidisciplinaria, temas cient\u00edficos y educativos del curr\u00edculo y sobre todo un lenguaje que promueva la participaci\u00f3n y inclusi\u00f3n de los alumnos. En este contexto, Foucault (1996) dice que el discurso no s\u00f3lo manifiesta o deseo ocult o, pero tambi\u00e9n es el objeto del deseo en s\u00ed. Por otra parte, el discurso no es simplemente aquello que traduce las luchas o los sistemas de dominaci\u00f3n, sino aquello por lo que luchamos, en este caso, el poder como empoderamiento. El lenguaje no estar vinculada solamente a las normas, como un mecanismo de control de qui\u00e9n domina bien, en ese caso los sujetos no tomaron ninguna posici\u00f3n de liderazgo en la realidad social. Lenguaje es debate, inclusi\u00f3n, interacci\u00f3n, y transformaci\u00f3n y tiene voz en la demo cracia participativa. El lenguaje es un activo que tiene muchos valores. Es inseparable del hombre, en todas sus acciones. A trav\u00e9s de ella se puede organizar y exteriorizar el pensamiento, es decir, un instrumento que al mismo tiempo influye y es influenc iada. Po\u00e9ticamente hablando es el lugar de refugio del poeta en las horas solitarias de la meditaci\u00f3n y el conflicto personal. Objeto de estudio de la ling\u00fc\u00edstica y otros campos de la ciencia, el lenguaje se caracteriza por ser un sistema de signos y la instituci\u00f3n social no es un fin en s\u00ed mismo, sino un medio para alcanzar el conocimiento, cuyo objetivo principal reside m\u00e1s all\u00e1. El lenguaje pretende aprehender el lenguaje no como un mont\u00f3n 264 desenfrenada de las palabras, pero como un conjunto de hechos no ling\u00fc\u00edsticos comprensible. La lengua es objeto de reflexi\u00f3n para toda la historia de la humanidad. Para Kristeva (2003 , p.45) \"el lenguaje es un fen\u00f3meno cuya pr\u00e1ctica siempre ha dominado al hombre en la sociedad\". El problema surge cuando su pr\u00e1ctica se encuentra en determinadas situaciones, pues comprometer el acceso a comprensi\u00f3n del ordenamiento ling\u00fc\u00edstico es lo mismo que rechazar al ciudadano derechos de participaciones pol\u00edticas. De acordo con Kristeva (2003) p ode-se admitir a rela\u00e7\u00e3o do fa em duas primeiro pretende conhecer superficial, segundo o da linguagem atua sobre as mais diversas pr\u00e1ticas sociais. El problema es que, en determinadas circunstancias, aparece como una entida d aut\u00f3noma inescrutable m\u00e1s que presenta una forma accesible a un an\u00e1lisis cient\u00edfico que implica una relaci\u00f3n en la que el hombre se ve como leg\u00edtimo due\u00f1o del lenguaje. De esa manera, se define como la demarcaci\u00f3n, la significaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, ya que todas las pr\u00e1cticas del hombre son las pr\u00e1cticas del lenguaje. Esta l\u00ednea de razonamiento, se pretende sugerir la siguiente reflexi\u00f3n \u00bfC\u00f3mo el lenguaje puede ser pensada, principalmente en la escuela? En nuestro tiempo se debe estudiar el lenguaje co mo un sistema en funcionamiento. Independientemente del momento en que se presenta como un sistema complejo en el que se mezclan los problemas de otros campos cient\u00edficos. En este contexto, parece que el lenguaje es la encarnaci\u00f3n del pensamiento. Porque s eg\u00fan Kristeva (2003) ya que no hay sociedad sin lenguaje, no hay sociedad sin comunicaci\u00f3n. De esta manera, aparecen otras preguntas. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n primaria del lenguaje. Producir un pensamiento o comunicar? Sin entrar en el fondo, una cosa se sabe : lenguaje es pensar, es comunicaci\u00f3n y interacci\u00f3n social y, como tal, el hombre no vive sin \u00e9l. Foucault (1996) examina el papel de la lengua, que indica que no se solidifica en el lado de las cosas percibidas, pero por el lado del sujeto en su actividad . Se puede comparar con la acci\u00f3n, por voluntad expresa. Siendo as\u00ed, Foucault (1996, p.47) \"conhecer a linguagem n\u00e3o \u00e9 aproximar -se o mais perto poss\u00edvel do conhecimento, mas aplicar os m\u00e9todos do saber a um dom\u00ednio da objetividade\" . 265 El lenguaje se cree q ue es el resultado de la interacci\u00f3n entre las personas, donde todos pueden comunicarse entre s\u00ed a vivir juntos en la sociedad, sin embargo, el poder de la dominaci\u00f3n de la lengua, m\u00e1s precisamente, el lado oscuro del lenguaje representa un campo simb\u00f3lico , o sea, crea estrategias que ocultan la verdad, de modo que el sujeto ya no es el agente principal, pues ocupa el lugar de sujecci\u00f3n. Este discurso crea en la comunidad escolar, entre otras cosas, la manifestaci\u00f3n de la violencia, y por lo tanto la intimi daci\u00f3n. El estudio de la intimidaci\u00f3n es importante para entender y medir la escalada de la violencia. Pues la intimidaci\u00f3n es una de las formas m\u00e1s insidiosas de la violencia en las escuelas y en la sociedad, causando efectos profundos en las partes inter esadas. Los ni\u00f1os que intimidan en la escuela probablemente continuar\u00e1n utilizando esta forma de comportamiento dominante en otros contextos. A trav\u00e9s de alternativas pedag\u00f3gicas se puede intervenir a tiempo y eficazmente a limitar este comportamiento. Por esta raz\u00f3n que es importante que la escuela pueda adoptar medios eficaces de hacer frente a la violencia. Un enfoque interesante es la justicia restaurativa colaborando a difundir los desequilibrios de poder que afectan a nuestras relaciones con los dem\u00e1s , donde el eje central es el lenguaje. De acuerdo com Zehr (2012) explica que el lenguaje es el elemento fundamental de los procesos de restauraci\u00f3n, porque es importante potenciar y establecer relaciones saludables. Por lo tanto, se gana el respeto y la r elaci\u00f3n con los dem\u00e1s. Cuando las personas se conectan con el lenguaje, la gente escucha su discurso y respetuosamente aceptar su punto de vista, aunque contraria a la suya. La relaci\u00f3n rec\u00edproca entre el respeto y la conexi\u00f3n con los dem\u00e1s, empodera a las personas para actuar en los intereses del grupo y tambi\u00e9n en su propio inter\u00e9s. En el contexto escolar, sentirse conectado con el medio ambiente favorece el comportamiento social y disminuye la conducta antisocial. En ese sentido Candau (2008) el verdader o significado del lenguaje educativo debe ser entendido como el producto de un marco te\u00f3rico en particular, a trav\u00e9s de las relaciones sociales, pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas de lo que apunta y que lo legitima. Cualquier teor\u00eda de la educaci\u00f3n que deseen ser cr\u00ed tico y liberador, que es, que quiere trabajar en aras de la comprensi\u00f3n cr\u00edtica y la acci\u00f3n autodeterminada debe generar un discurso que va m\u00e1s all\u00e1 del 266 lenguaje establecido de administraci\u00f3n y cumplimiento, requiriendo la lucha y el compromiso de asegurar que su caso y entendido. Hay una evidencia constructiva que la necesidad de pertenecer es una de las motivaciones humanas m\u00e1s b\u00e1sicas y esencial. Por esta raz\u00f3n, el hecho de ser marginados o excluidos de una comunidad puede ser un poderoso est\u00edmulo para d isminuci\u00f3n de la autoestima. Existe una relaci\u00f3n causal entre la exclusi\u00f3n social y el comportamiento contraproducente, es decir, la exclusi\u00f3n act\u00faa contra el inter\u00e9s de la persona. Adem\u00e1s, la exclusi\u00f3n social reduce el pensamiento inteligente, aumenta la conducta agresiva y disminuye la conducta prosocial. Esto parece ser cierto en el contexto de las comunidades escolares. Los estudiantes que se sienten conectados a la comunidad escolar son menos propensos a consumir alcohol y drogas, bien como a comportam ientos violentos. La pr\u00e1cticas restaurativas valorizan el discurso entre las personas, pues estimula las relaciones de compa\u00f1erismo entre los alumnos en las escuelas, haciendo frente a los sentimientos de alienaci\u00f3n y desesperanza. Esa metodolog\u00eda sugiere que la base del bienestar individual es la capacidad de recuperaci\u00f3n y desarrollo social, donde la ciudadan\u00eda productiva fomenta las relaciones positivas dentro de la comunidad escolar y la comunidad en general. Las teor\u00edas que defienden la pr\u00e1ctica de la justicia restaurativa destaca la interacci\u00f3n entre los individuos y los grupos en la construcci\u00f3n de la responsabilidad. La reuni\u00f3n restaurativa se utiliza para romper el ciclo de la verg\u00fcenza y de la enajenaci\u00f3n, mediante un proceso de \"avergonzar\" reintegrador respetado por los dem\u00e1s. La importancia de los procesos de restauraci\u00f3n en la escuela y la diferencian de otras formas de disciplina o la regulaci\u00f3n social. As\u00ed , Zehr (2012, p. 29) a) a abordagem punitiva, alta em responsabilidade, mas baixa em apoio, caracteriza a estigmatiza\u00e7\u00e3o da vergonha; b) a abordagem permissiva, alta em apoio mas baixa em responsabilidade, visa reintegrar sem culpa; c) da linguagem assume uma forma mais democr\u00e1tica e participativa. 267 Para difundir el paradigma restaurativo es necesario la participaci\u00f3n de todos los actores sociales, p\u00fablicos y privados, donde sea posible la recuperaci\u00f3n a trav\u00e9s del di\u00e1logo. Las pr\u00e1cticas restaurativas contribuyen a la aplicaci\u00f3n de las medidas educati vas, ayudando a los j\u00f3venes infractores a reparar el da\u00f1o, la prevenci\u00f3n de las consecuencias futuras, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n directa de la familia y la comunidad en la rehabilitaci\u00f3n y la reinserci\u00f3n de los adolescentes. Consideraciones finales El trabajo presentado se ha construido en el marco de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de inclusi\u00f3n social, dirigiendo su estudio haciendo una relaci\u00f3n entre violencia y la escuela, invitando a todos a una reflexi\u00f3n sobre la violencia como un fen\u00f3meno social, llegando a dimensiones antes inalcanzables, derribando paredes insuperable. En este contexto, conviene mencionar la ley de directrices y bases 9394 \\96 para garantizar las directrices en el ambiente escolar y los derechos y deberes de los a lumnos en la promoci\u00f3n de la cultura de paz . Seg\u00fan la LDB en su art. 2\u00ba \"A educa\u00e7\u00e3o, dever da fam\u00edlia e do Estado, inspirada nos princ\u00edpios de liberdade e nos ideais de solidariedade humana, tem por finalidade o pleno desenvolvimento do educando, seu prep aro para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho\". Por lo tanto, es evidente que el Estado es responsable junto con la familia del desarrollo intelectual pleno y libre, bien como del ejercicio de la ciudadan\u00eda y del trabajo de los estud iantes. Esto est\u00e1 en conformidad con los principios de la dignidad y la solidaridad. Pues cuando la escuela se refiere s\u00f3lo a la capacidad intelectual, el estudiante pierde valores guiados por principios \u00e9ticos y morales, bas\u00e1ndose \u00fanicamente en una concep ci\u00f3n egoc\u00e9ntrica e individualista. La ense\u00f1anza y el aprendizaje deben basarse en los siguientes principios: la libertad para aprender, ense\u00f1ar, investigaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la cultura, libre pensamiento, el arte y el conocimiento, el pluralismo de ideas y conceptos pedag\u00f3gicos y el respeto a la libertad y la apreciaci\u00f3n la tolerancia. La escuela debe tener como requisito previo a los principios antes mencionados para garantizar la eficacia de la transformaci\u00f3n social del estudiante. Cuando renegados tales principios, se pierde el respeto entre los actores de la comunidad escolar, dado que ya se 268 ha explicado en el cuerpo de trabajo, pues la violencia es un fen\u00f3meno social que se produce en gran escala y en muchos casos son llevados en el ambiente externo y s e incorpora en la escuela. Tambi\u00e9n de acuerdo con la LDB en su art. 12 las instituciones de ense\u00f1anza, con sujeci\u00f3n a las normas comunes y su sistema de educaci\u00f3n, tienen la tarea de coordinar con las familias y la comunidad, la creaci\u00f3n de procesos de int egraci\u00f3n entre la sociedad y la escuela. Seg\u00fan Zehr (2012) La violencia en las escuelas se quejan de medios alternativos, adem\u00e1s de las experiencias individuales y fragmentadas, sino como un objeto de los principios y directrices establecidos en las pol\u00edti cas p\u00fablicas. En este sentido, el presente estudio para darse cuenta de un aumento significativo de la violencia en el entorno escolar , como medida preventiva, sugiere el uso de pr\u00e1cticas restaurativas como un esfuerzo de resoluci\u00f3n alternativo a conflict os y violencia. Se cree que la inclusi\u00f3n de las pol\u00edticas educativas eficaces que involucran diversos actores sociales en el contexto de la escuela, como el Estado y la sociedad civil movilizada es una forma efectiva de reducir la violencia, adem\u00e1s permiti r\u00e1 a los estudiantes una educaci\u00f3n de calidad, basada en la transformaci\u00f3n de los alumnos con compromiso social y valores \u00e9ticos y morales, bien como respeto a todos. Por lo tanto, los estudiantes deben entender que su error trajo consecuencias negativas p ara la comunidad, a la escuela y en especial para la v\u00edctima. Por lo tanto, debe ser consciente de su acci\u00f3n, del sentimiento de culpabilidad y querer reparar el da\u00f1o hecho. Y un punto importante ser\u00eda la petici\u00f3n de disculpa. Otro punto interesante es la participaci\u00f3n directa e indirecta de las personas involucradas en el conflicto para que haya una responsabilidad colectiva centrado en la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os y en la satisfacci\u00f3n de las necesidades de todos. Es importante la construcci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n interesado en mejorar la ense\u00f1anza y el aprendizaje, la pr\u00e1ctica docente y por consiguiente, la disminuci\u00f3n de la violencia. Refer\u00eancias ALTHUSSER, Louis. Aparelhos Ideol\u00f3gicos do Estado. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000. BRASIL. da crian\u00e7a e do adolescente: Lei federal n\u00ba 8069, de 13 de 269 julho de 1990. Rio de Janeiro: Imprensa Oficial, 2002. ______. Senado Federal. Lei Bases da Educa\u00e7\u00e3o Janeiro: Vozes, Pierre. Poder Simb\u00f3lico. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro: Difel, 2004. BOURDIEU, Pierre; PASSERON, Jean Claude. A reprodu\u00e7\u00e3o : elementos para uma an\u00e1lise do sist ema educacional. 2 ed. Rio de Janeiro: Francisco Alves,2000. CAMACHO, L. M. Y. Viol\u00eancia e indisciplina nas pr\u00e1ticas escolares de adolescentes . Um estudo das realidades de duas escolas semelhantes entre Faculdade . viol\u00eancia. Janeiro: DP&A Claire. A na escola. Paulo: Summus Cruz do Sul: Edunisc, 2012. COSTA, Eloisa H. A trama da viol\u00eancia escola. Rio Microf\u00edsica do poder . Rio de Janeiro: Graal, 1996. FREIRE, Paulo. Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade . 5. ed. Rio de Paz e Terra. HABE RMAS, J\u00fcrgen.Teoria da a\u00e7\u00e3o Lisboa: Saraiva, GUIMAR\u00c3ES, Elo\u00edsa. Escola, galeras e narcotr\u00e1fico. de Janeiro: Ed. UFRJ, 1998. MIRIAM, Abramovay . Avancini. Helena OLIVEIRA, S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2004. ROVINSKY, Sonia liane reichert. Roberto Moraes. Psicologia de interven\u00e7\u00e3o, SANTOS, Milton. Por uma nova globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. M\u00e9todo, 2004. SANTANA, Clovis da Silva. Justi\u00e7a Restaurativa na Escola: reflexos sobre a preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e indisciplina grave e na promo\u00e7\u00e3o da cultura de paz . 2011. 28 de mar. SENA, Fabiana Aguiar de Castro. Do sil\u00eancio \u00e0 vontade de saber: In: III Encontro de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, I de Gest\u00e3o Educacional , XV Semana cr\u00edtica quanto efetiva\u00e7\u00e3o do direito fundamental \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em: das do praticas restaurativas. restaurativa. S\u00e3o Paulo: Palas Athena, 2012. 271 REFLEXIONES SOBRE LA MEDIACI\u00d3N JUDICIAL Y LAS GARANT\u00cdAS CONSTITUCIONALES DEL PROCESO Humberto Dalla Bernardina de Pinho 1. Consideraciones iniciales A lo largo de este texto1 vamos a examinar el desaf\u00edo que implica la implementaci\u00f3n del procedimiento de mediaci\u00f3n judicial2. La idea es examinar la mediaci\u00f3n como un medio alternativo en la resoluci\u00f3n de los con flictos y la cuesti\u00f3n de las garant\u00edas procesales3. Nosotros sabemos que la mediaci\u00f3n puede ser realizada judicialmente o extrajudicialmente. Cuando la misma se realiza dentro de la estructura del Poder Judicial, es necesario examinar algunas cuestiones que derivan de los principio s y garant\u00edas constitucional es. Por consiguiente, la jurisdicci\u00f3n y , m\u00e1s concretamente, la jurisdicci\u00f3n contempor\u00e1nea, neoconstitucionalizada, sujeta al debido proceso legal, a la regla del proceso justo y a l contradictorio participativo , impone al juez y a las partes una serie de l\u00edmites y un conjunto de restricciones. El pro ceso, en este sentido, es entendido como un espacio de preservaci\u00f3n de garant\u00edas constitucionales4 y la funci\u00f3n del juez es de un agente de garant\u00eda s y de preserva ci\u00f3n de estas garant\u00edas constitucionales5. Por lo tanto, vamos en este texto a apuntar 1 Texto de la conferencia pronunciada en la Universidad Carlos III, el 6 de junio de 2013, durante el Seminario \"Perspectivas Internacionales en Mediaci\u00f3n: el contexto brasile\u00f1o, europeu y espa\u00f1ol\". 2 MU\u00d1OZ, Helena S. La mediaci\u00f3n: m\u00e9todo de resoluci\u00f3n alternativa de conflictos en el proceso espa\u00f1ol. Revista Eletrenica de Direito Processual Civil. vol. III, p. 66 -88, jan-jun. 2009. 3 Para profundizar en el tema de las garant\u00edas constitucionales aplicab les a los medios alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, sugerimos leer: COMOGLIO, Luigi Paolo. Mezzi Alternativi de Tutela e Costituzionali, in Revista de Processo, vol 99, p. 249/293. 4 COMOGLIO, Luigi Paolo. FERRI, TARUFFO, Michele. Bologna: Il FISS, O. M. Against Settlement , 93 Yale Law Journal 1073 -90, may 1984. 272 algunas situaciones que pueden resultar complejas en raz\u00f3n de algunas caracter\u00edsticas contradictorias6 existentes en la mediaci\u00f3n y en la jurisdicci\u00f3n7. 2. La mediaci\u00f3n judicial y las gara nt\u00edas fundamentales del proceso Empeza remos con la cuesti\u00f3n del juicio. Como se sabe, en el proceso judicial debe de haber una decisi\u00f3n. El juez no puede eximirse del deber de juzgar. Ya en la mediaci\u00f3n no hay decisi\u00f3n. Existe un procedimiento en que las partes toman conciencia en un grado m\u00e1s profundo del origen y de la naturaleza del problema, perciben las dificultades rec\u00edprocas e intentan , a trav\u00e9s de un mecanismo de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n, evita r aquellos esfuerzos in\u00fatiles tratando de superar los problemas del modo mejor posible ; y si eso no fuera posible -y es una realidad en algunos casos - buscan una forma de convivir con aquel problema intentando causa r el menor grad o de estr\u00e9s posible a ellas . Por tanto, cuando se reali za una mediaci\u00f3n judicializada -me refiero aqu\u00ed a una mediaci\u00f3n incidental, es decir, ya se dio alg\u00fan paso en la juri sdicci\u00f3n, ya fue p uesta en acci\u00f3n, ya se realiz\u00f3 una petici\u00f3n inicial , y en el contexto del proceso el juez ofrece a las partes la posibilidad de la mediaci\u00f3n , o una o ambas partes requie ren al juez para que se les of rezca esta posibilidad, el juez suspende el proceso y encamina a las partes a un centro de mediaci\u00f3n. En Brasil, e ste centro de mediaci\u00f3n va a funcionar en los t\u00e9rminos de la R esoluci\u00f3n n\u00fam . 125 del Consejo Nacio nal de Justic ia, de diciembre de 2010 y que fue parcialmente modificada recientemente en el mes de marzo de 2013 a trav\u00e9s de la enmienda 01 tambi\u00e9n editada por el CNJ8. Entonces se percebe que durante este procedimiento de 6 PINHO, Humberto Dalla Bernardina de. A media\u00e7\u00e3o e o C\u00f3digo de Processo Civil Projetado. In: SOUZA, Marcia Cristina Xavier; RODRIGUES, Walter dos Santos. (Org.). O Novo C\u00f3digo de Processo Civil - o projeto do CPC e o desafio das garantias fundamentais. 1ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2012, p. 44 7 SPENGLER, Fabiana Marion; SPENGLER NETO, Theobaldo. Media\u00e7\u00e3o enquanto pol\u00edtica p\u00fablica: a teoria, a pr\u00e1tica e o projeto de lei. Santa Cruz do Sul, Emenda 01/13. http://www.cnj.jus.br. 273 mediaci\u00f3n no habr\u00e1 una decisi\u00f3n, ni tampoco se da al mediador este poder de decidir. Sin embargo, el mismo deber\u00e1 enfrentarse con aquel problema que debe ser tratado9. Y aqu\u00ed comienzan algunas cuestiones sobre las que me gustar\u00eda arrojar un poco de luz y aclarar10. En la medida que la mediaci\u00f3n avanza en Brasil, nosotros podemos encontrar nos con algunas situaciones concretas en que estos problemas van a aparecer de manera m\u00e1s evidente. El mediador, en el proceso de mediaci\u00f3n, puede encaminar a las partes para una solu ci\u00f3n de equidad y ah\u00ed tenemos un problema. Por ejemplo, pensemos que la \u00fanica hip\u00f3tesis de consenso que aparece al final de un procedimiento de mediaci\u00f3n, despu\u00e9s de haberse empleado las t\u00e9cnicas propias , es una soluci\u00f3n que es aceptada por ambas partes , que es considerada razonable seg\u00fan el parecer del mediador que, en algunos casos , no tendr\u00e1 formaci\u00f3n jur\u00eddica, al menos en el momento e n que nos encontramos hoy (Junio de 2013) , dado que el nuevo C\u00f3digo de Proceso Civil no exige que el mediador sea aboga do. En el mismo sentido, el Proyecto de Ley del Senado n\u00ba 517 de 2011, que se est\u00e1 tramitando en el Senado Federal, y que busca establecer conexiones entre el procedimiento de mediaci\u00f3n y el proceso judicial, tampoco contempla que el mediador sea abogado. Entonces, podemos tener la situaci\u00f3n de que un acuerdo de mediaci\u00f3n ofrezca una soluci\u00f3n que se considere razonabl e, interesante para las partes, considerada adecuada por el mediador , pero que sea una soluci\u00f3n ilegal o, incluso, una soluci\u00f3n no constituc ional . A partir del momento en que en el procedimiento de mediaci\u00f3n las partes son convocadas a tener una mirada que vaya m\u00e1s all\u00e1 del problema , ella se desprende de los elementos dogm\u00e1ticos y normativos que informan el proceso judicial y puede derivar en otra pieza que no era la inicial11. No es infrecuente que en 9 CHASE, Oscar. I Metodi Alternativi di Soluzione delle controversie e Dalla Bernardina de. Media\u00e7\u00e3o: a de Janeiro: Lumen Juris, 2005. 274 el proceso de mediaci\u00f3n surjan otras cuestiones jur\u00eddicas y extra - jur\u00eddicas12. Hasta ah\u00ed no es un problema porque nuestro C\u00f3digo de Proceso Civil ya admite que se pueda llegar a un acuerdo sobre cuestiones que no constataban en la pieza inicial13. Es una forma de homenajear y privilegiar el principio de consenso en detrimento del rigorismo formal. En relaci\u00f3n a las hip\u00f3tesis a las que me estoy refiriendo aqu\u00ed, son de un car\u00e1cter m\u00e1s grave. Adem\u00e1s d e que los acuerdos de mediaci\u00f3n traen cuestiones que no figuraban en la pieza inicial tambi\u00e9n trae n una soluci\u00f3n que no se muestra viable dentro del ordenamiento jur\u00eddico. \u00bfQu\u00e9 sucede entonces? El juez no va a homologar ese acuerdo salvo en aquellas hip\u00f3tesis en las que el juez tenga alguna autorizaci\u00f3n dada por la propia ley para decidir por equidad. Vamos a encontrar esto concretamente en el Estatuto de la Crianza y del Adolescente14 en que el juez puede optar a favor del menor y en los procedimientos especiales de jurisdicci\u00f3n voluntaria15. Es importante recordar tambi\u00e9n que en los Juzgados Especiales Civiles se contempla la previsi\u00f3n de una decisi\u00f3n ecu\u00e1nime, que no es nece sariamente una decisi\u00f3n por equidad. Es una decisi\u00f3n que busca un fin, que busca una soluci\u00f3n m\u00e1s apropiada para las partes16. Entonces, la primera cuesti\u00f3n, el primer desaf\u00edo, el primer 12 BESSO, dispon\u00edvel no endere\u00e7o http://www.redp.com.br, acesso em 10 de janeiro de 2011. 13 BRASIL. C\u00f3digo de Processo Civil. Art. 475 -N. S\u00e3o t\u00edtulos executivos judiciais: (...) se puede encontra r en: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L5869compilada.htm. 14 BRASIL. Lei Federal n\u00b0 8.069/90. 6\u00ba desta Lei levar -se-\u00e3o em conta os fins sociais que do comum, os direitos e deveres coletivos, e a condi\u00e7\u00e3o peculiar da crian\u00e7a e do adolescente como pessoas em desenvolvimento. El texto se puede encontrar en: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8069Compilado .htm. 15 BRASIL. C\u00f3digo de Processo Civil. Art. 1.109. O juiz decidir\u00e1 o pedido no prazo de 10 (dez) dias; caso a solu\u00e7\u00e3o que reputar mais conveniente ou oportuna. El texto se puede encontrar en: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L5869compilada.htm. 16 BRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.099/95. Art. 6\u00ba O Juiz adotar\u00e1 em cada comum. El texto se puede encontrar en: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9099.htm. 275 punto sensible que, en nuestra opini\u00f3n, podr\u00e1 y acabar\u00e1 surgiendo en la mediaci\u00f3n judicial es la hip\u00f3tesis d e que el acuerdo sea discutido, aprobado y firmado por las partes y, sin embargo el juez, a la hora de hacer la adecuaci\u00f3n del contenido de aquel acuerdo al ordenamiento positivo , podr\u00e1 verse imposibilitado de homolog ar aquel acuerdo. Y ah\u00ed habremos gastado tiempo, energ\u00eda, dinero, hemos dado una falsa esperanza a las partes y el proceso tendr\u00e1 que volver al inicio , con un nivel de litigio mucho m\u00e1s alto. Otro punto interesante y que considero que tambi\u00e9n acabar\u00e1 surgiendo en el d\u00eda a d\u00eda , es la cuesti\u00f3n del for malismo versus la amplia libertad de las formas. Hoy en d\u00eda , y de acuerdo con la t\u00e9cnica que se emplea en la mediaci\u00f3n judicial, el mediador muchas veces no es un abogado , y empieza un proceso de mediaci\u00f3n sin tener contacto f\u00edsico con los autos. Lo cierto es que el mediador se niega a revisar los autos , para que su conducci\u00f3n del procedimiento no se vea influida de ninguna manera por los elementos que ya constan en el proceso. Y durante el procedimiento de med iaci\u00f3n, el mediador ya tiene una cierta libertad . Por ejemplo, \u00e9l podr\u00e1 realizar sesiones privadas con una de las partes, si considera que una de ellas es perfectamente consciente, tiene buena fe y est\u00e1 haciendo todos los esfuerzos para alcanzar un acuerd o. En cambio, con la otra parte no consigui\u00f3 alcanzar estos elementos en el procedimiento. Entonces podr\u00eda perfectamente suspender la mediaci\u00f3n, nuevamente avisando y contando con la colaboraci\u00f3n de las partes en ese sentido. Podr\u00eda recurrir a las sesione s individuales que, en el procedimiento americano se denominan caucus17. El problema es que si el proceso judicial debe seguir rigurosamente los principios constitucionales, cualquier derivaci\u00f3n o extensi\u00f3n del proceso judicial, como en el caso de la mediaci\u00f3n , debe obedecer tambi\u00e9n a estos principios18. Y ah\u00ed se plantea la inevitable pregunta de \u00bfc\u00f3mo hacer 17 Es importante decir que la Escuela de la Universidad de Harvard no acepta el uso de las sesiones privadas. HARVARD LAW SCHOOL. Advanced Mediation Workshop. Program of Instruction for Lawyers. Textbook and class materials. Cambridge, Massachusetts, June, 2 004. 18 COMOGLIO, Luigi Paolo. Garanzie Costituzionali e \"Giusto Processo\" (Modelli a abr -jun/1998, S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, pp. 95/148. 276 compatibles las sesiones privadas de mediaci\u00f3n con el principio de contradictorio y de la amplia defensa? Como acabamos de mencionar hace poco, a l inicio de este texto, la mediaci\u00f3n va a demandar una actividad pro activa de las partes interesadas por lo que gana fuerza, gana n protagonismo los principios de colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n, principios19 estos que est\u00e1n ausentes en el C\u00f3digo de 1973 pero que van a pasar a integrar la redacci\u00f3n del Proyecto del nuevo C\u00f3digo de Proceso Civil20. Conviene destacar que actualmente, en lo que se refiere a l ordenamiento procesal, no se puede exigir de la parte el principio de colaboraci\u00f3n. Se exige la buena fe. Y aqu\u00ed yo me permito hacer una distinci\u00f3n entre los dos institutos: entiendo por buena fe la necesidad o la obligatoriedad de no practicar actos de improbidad procesal, de no practicar actos lesivos o prohibidos en el curso del proceso. A la vez que la cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n implican un plus. Adem\u00e1s de la obligaci\u00f3n de no practicar actos lesivos, implican una postura positiva, pro activa , comprometida en la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n que sea favorable , y dentro de lo posible, que sea interesante para amb as partes. La mediaci\u00f3n, necesariamente, va a presuponer un ambiente de colaboraci\u00f3n y de cooperaci\u00f3n21. Si el mediador, en una de las primeras sesiones , percibe que una o ambas partes no est\u00e1n imbuidas de ese esp\u00edritu, no deber\u00e1 perder m\u00e1s tiempo. Deber\u00e1 denunciar la mediaci\u00f3n y explicar que, en su opini\u00f3n, no fue posible continuar, que seg\u00fan la sensibilidad del mediador no fue posible , al menos en aquel momento , alcanzar una soluci\u00f3n consensual. Hablando de tiempo , vamos a ocuparnos de otra cuesti\u00f3 n como es la de la duraci\u00f3n razonable del proceso. El proceso judicial actualmente est\u00e1 sujeto a un control 19 PINHO, Humberto Dalla Bernardina de. Os Princ\u00edpios e Civil: breves dos artigos 1\u00ba a in Revista Eletrenica de Direito Processual, em http://www.redp.com.br, 2010, 20 PROJETO DE LEI N\u00ba 8046/10 C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL: http://www.camara.gov.br . La \u00faltima versi\u00f3n del proyecto se puede encontrar en nuestra p\u00e1gina en facebok: https://www.facebook.com/humberto.dalla. 21 PINHO, Humberto Dalla Bernardina de CPC e a Media\u00e7\u00e3o: reflex\u00f5es e pondera\u00e7\u00f5es, in Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, ano 48, n\u00ba 190, Tomo I, abril - junho/2011, pp. 219/236. 277 temporal muy r\u00edgido. A pesar de que e l art\u00edculo 5\u00ba, inciso LXXVIII de la Constituci\u00f3n Federal22 no impon ga un l\u00edmite temporal r\u00edgido o un par\u00e1metro matem\u00e1tic o, el CNJ viene estableciendo sus propios par\u00e1metros , que se acaban convirtiendo en metas23. La primera meta fue la 2: todos los procesos iniciados en 2005 ten\u00edan que tener una decisi\u00f3n de primer grado antes de 2009. Y ah\u00ed pasamos a enfrentarnos a una situaci\u00f3n delicada . \u00bfCuando se impone una meta y en el proceso de mediaci\u00f3n surgen cuestiones m\u00e1s densas, m\u00e1s profundas, como hacemos ? Yo siempre cito este ejemplo en las clases: tuvimos un caso en el Juzgado en relaci\u00f3n a un conflicto , a una mala relaci\u00f3n entre padre e hija, la hija ya adulta de casi unos 35 a\u00f1os, el padre con sus cincuenta y pocos a\u00f1os, y se trata ba de un problema de amenazas. Durante el procedimiento de mediaci\u00f3n se llega a conocer la informaci\u00f3n de que , veinte a\u00f1os atr\u00e1s, la hija afirma que hab\u00eda sufrido una violencia sexual por parte del padre y, el padre, ante el mediador, reconoce que tuvieron un contacto sexual pero no fue forzado. Aquella informaci\u00f3n cogi\u00f3 a todos por sorpresa y un procedimiento de mediaci\u00f3n que parec\u00eda simple, que parec\u00eda que se iba a resolver r\u00e1pidamente con ayuda de un psic\u00f3logo y de un asistente social, se mostr\u00f3 como un proceso infinitamente m\u00e1s complejo y que nuevamente iba a demandar un n\u00famero mucho m\u00e1s elevado de sesiones de las que se hab\u00edan previsto inicialmente. Entonces, hay una preocupaci\u00f3n tambi\u00e9n por nuestra parte con relaci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n de esas metas. Por un lado, no podemos excluir la utilizaci\u00f3n de la mediaci\u00f3n en rela ci\u00f3n a la existencia de una meta y, por otro lado, no podemos aplicar esa meta a la mediaci\u00f3n. Las cuestiones de fondo emocional, las cuestiones de naturaleza psicol\u00f3gica y a veces de car\u00e1cter psiqui\u00e1tric o que van a surgir y se van a manifestar en el proc eso de mediaci\u00f3n no pueden ser medidas, el mediador no puede limitarse a mirar el reloj y pedir a la parte que corte ya su exposici\u00f3n y que deje para un momento 22 BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Art. 5\u00b0, LXXVIII. A todos, no \u00e2mbito judici e administrativo, a celeridade de sua tramita\u00e7\u00e3o. http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm. 23 M\u00e1s informaci\u00f3n acerca de los objetivos se puede encontrar en el sitio web del CNJ. http://www.cnj.jus.br/gestao -e-planejamento/metas/metas -2013. 278 posterior su proceso de expresi\u00f3 n emocional24. No se puede cortar sino que est\u00e1 dentro de esa meta que fue establecida. Por tanto, hay que pensar en esa cuesti\u00f3n de las metas. Tal vez ese proceso de mediaci\u00f3n no deber\u00eda formar parte de esa relaci\u00f3n de procesos sujetos a una meta. E incluso porqu\u00e9, y aq u\u00ed llegamos a otra cuesti\u00f3n que precisa de una reflexi\u00f3n mayor en nuestro ordenamiento es la de la pervivencia de los conflictos, y esto va a suceder en conflictos de vecindad civil (comunitarios) , en Juzgados Especial Civil y Penal, conflictos de naturale za familiar, filial, en los Juzgados de familia, como conflictos que no se resuelven. Relaciones distorsionadas, violentadas que hace que el conflicto no pueda desaparecer, no puede dejar de existir. El conflicto no puede dejar de existir y las partes van a tener que buscar una forma de vivir con aquel conflicto. Porque convivir con el conflicto es el mal menor. Si una de las partes no aguanta m\u00e1s aquel conflicto, ella saca una arma y comete un delito de homicidio. Claramente es un mal mayor. Por ejemplo, un hijo que rompe l a relaci\u00f3n con su madre despu\u00e9s de una pelea. Como debemos gestionar esta situaci\u00f3n. \u00c9l simplemente rompe el v\u00ednculo con su madre? \u00bfQui\u00e9n dice que eso no va a generar consecuencias psicol\u00f3gicas peores y mucho m\u00e1s graves para \u00e9l y sus hi jos? Por tanto, \u00e9l va a tener que continuar esa relaci\u00f3n , a pesar de que esa relaci\u00f3n sea estresante y dif\u00edcil. Por ello, no s\u00f3lo hay que repensar la aplicaci\u00f3n de las metas sino que tambi\u00e9n hay que crear la categor\u00eda de un conflicto que no se resuelve. Por tanto, existen conflictos que necesitan ser monitor eados, controlados por el poder judicial, porque hay personas que a\u00fan no tienen las condiciones de hacer frente y de resolver su conflicto de forma madu ra, el poder judicial tiene que continuar interviniendo. Quien tiene alguna experiencia de foro, en el primer grado, sabe que hay litigantes contumaces, hay personas que sufren trastornos emocionales y psicol\u00f3gico s y se alimentan del conflicto . La vida de ellas es una vida frustrad a, sin objetivo y la \u00fanica forma que tienen de relacionarse con las personas es provocando conflictos. 24 PAUMGARTTEN, Michele Pedrosa. PINHO, Humberto Dalla Bernardina de. A : http://www.redp.com.br, Vol. 8, 2011, pp. 443/471. 279 De ah\u00ed que se precise que la persona contin \u00fae siendo monitor eada para que evitar que de lugar a nuevos conflictos . Tenemos que trabajar con la posibili dad de que la persona pueda ir madurando. Puede ser que se entienda que esa no es funci\u00f3n del Poder Judicial sino m\u00e1s bien de naturaleza asistencialista y dependiente del Poder Ejecutivo . Pero el Estado de alguna manera debe controlar bien sea el Estado -juez bien sea el Estado -Administraci\u00f3n. Dejamos aqu\u00ed esta cuesti\u00f3n pues no es momento de profundizar ahora m\u00e1s en ello25. Otra cuesti\u00f3n que considero un punto muy sensible es el tema de la confidencialidad. Y es un punto sensible por diversos motivos. Como se sabe, uno de los pilares fundamentales de la mediaci\u00f3n es el principio de la confidencialidad. El procedimiento de mediaci\u00f3n no es de ninguna forma narrado o comentado ni al propio juez. Las personas que participan del proceso de mediaci\u00f3n firman un compromiso de sigilo , y esta confidencialidad es necesaria para que las partes se sientan en libertad para hablar aquello que precisa ser hablado y buscar soluciones sin el temor de que lo que digan sea utilizado el d\u00eda de ma\u00f1ana contra ellas. Entonces , por ejemplo , es aceptado en algunos ordenamiento s jur\u00eddico s, que un eventual elemento de convicci\u00f3n que sea recib ido en el proceso de mediaci\u00f3n no puede, posteriormente, ser utilizado como elemento de prueba en un proceso judicial26. Otra cuesti\u00f3n que, por o tro motivo, puede dar lugar a cierta controversia es la de las situaciones l\u00edmites que afectan al deber de confidencialidad por parte del mediador. Imaginen , por ejemplo , que en un proceso de mediaci\u00f3n una de las partes acaba confe sando que ha cometid o un delito; o bien, que en un proceso de mediaci\u00f3n las emociones afloran y una de las partes, ciega de rabia, pierde la cabeza e inicia una una a gresi\u00f3n f\u00edsica con la otra , en presencia del mediador. El deber de confidencialidad del mediador, \u00bfse extiende a 25 PINHO, H umberto Dalla Bernardina de (Org.). Uma leitura e \u00e0 op\u00e7\u00e3o pela para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. In: KLEVENHUSEN, Renata Braga (org.). Temas em Homenagem ao Professor Vicente Barreto. Lumen Juris: Rio de Janeiro, 2009, pp. 63 -80. 26 ANDREWS, Neil. (trad. Teresa Alvim Arruda Wambier). O Moderno resolu\u00e7\u00e3o de conflitos na Inglaterra , S\u00e3o Paulo : Revista dos Tribunais, 2009. 280 estas dos situaciones l\u00edmites? Nosotros hemos sustentado y colocamos un dispositivo en este sentido cuando hemos tenido la oportunidad de formar parte de la comisi\u00f3n que elabor\u00f3 el Anteproyecto y q ue despu\u00e9s lleg\u00f3 al Senado como Proyecto 517/201127. Ah\u00ed tuvimos la oportunidad de registrar, en aquel momento, que el mediador tenga la obligaci\u00f3n de dar cuenta de cualquier delito que salga a la luz, que sea narrado durante el proceso de mediaci\u00f3n. Y el mediador debe previamente advertir a las partes de las consecuencias de esta situaci\u00f3n , por un deber de lealtad, por un deber de transparencia . Es deci r, debe decir a las partes: \"miren, todo lo que suceda en esta sesi\u00f3n de mediaci\u00f3n ser\u00e1 confidencial exc epto si ustedes confesaran que han cometido un delito o si llevaran a cabo un delito en presencia del mediador \". Si se produjera esta situaci\u00f3n, el mediador debe comunic\u00e1rselo al juez o a otra autoridad competente (por ejemplo el Director del Centro de Mediaci\u00f3n) . No me parece que sea razonable que se permita que un delito sea sacado a la luz, que se confiese, y que el mediador simplemente guarde silencio y no de cuenta a las autoridades competentes, ni a la autor idad policial o al Ministerio P\u00fablico o a otra autoridad jurisdiccional. No podemos olvidar que el mediador judicial encaja , para bien o para mal, en la categor\u00eda de funcionario p\u00fablico. Y como establece el C\u00f3digo Penal, si se da cuenta de un crimen a un funcionario p\u00fablico y este funcionario p\u00fablico no ini cia las debidas providencias, este funcionario podr\u00e1 estar cometiendo un delito de prevaricaci\u00f3n28. Esta es una cuesti\u00f3n que habr\u00e1 que ir madurando conforme la mediaci\u00f3n se vaya utilizando en mayor escala. Asimismo, la cuesti\u00f3n de la confidencialidad se muestra compleja por raz\u00f3n de las sesiones privadas, de los llamados caucus , a los que nos hemos referido anteriormente. Si est\u00e1 establecido que en el proceso judicial es esencial el principio de publicidad, \u00bfc\u00f3mo vamos a aceptar que determinados actos no tengan un contenido p\u00fablico? 27 BRASIL. Senado Federal. Projeto de Lei do Senado n\u00b0 517/11. http://www.senado.gov.br. 28 BRASIL. C\u00f3digo Penal Brasileiro. D.L. 2.848/40. 319 - Retardar de of\u00edcio, sentimento pessoal: Pena - deten\u00e7\u00e3o, de tr\u00eas meses a um ano, e multa. http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto - lei/Del2848compilado.htm. 281 Ah\u00ed ser\u00e1 necesario hacer una ponderaci\u00f3n entre los principios de confidencialidad, principio de intimidad, principio de preservaci\u00f3n de la intimidad de la persona humana y principio de publicidad. Creo que no se puede adoptar en t\u00e9rminos absolutos ni uno ni otro. Habr\u00e1 que madurar las hip\u00f3tesis en que esos principios deber\u00e1n aplicarse a un caso concreto y deber\u00e1n ser ponderados. Otra cuesti\u00f3n m\u00e1s que merece atenci\u00f3n es la del contenido interdiscip29 de la mediaci\u00f3n. Normalmente cuando la cuesti\u00f3n es delicada, cuando la cuesti\u00f3n implica una materia de naturaleza emocional, o cuando afecta a una relaci\u00f3n de naturaleza continuada como la que se da entre padre e hijo, entre ex marido y ex mujer y que tiene n hijos, vecinos, colegas de trabajo, normalmente al tratar y examinar ese conflicto es necesario que exista un acompa\u00f1amiento interdisciplinar. Un psic\u00f3logo, un asistente social, un m\u00e9dico e, incluso, en situaciones m\u00e1s graves , un psiquiatra. Ese tratamiento interdisciplinar que se va a producir en la mediaci\u00f3n, se muestra incompatible en un primer momento con la naturaleza del proceso. El pro ceso es esencialmente dogm\u00e1tico; la soluci\u00f3n procesal es dogm\u00e1tica; debe estar prevista en el ordenamiento jur\u00eddico o en el ordenamiento positivo del pa\u00eds. Y eso nos remite a aquella primera cuesti\u00f3n a la que ya hemos hecho referencia : a veces la cuesti\u00f3n propuesta por el mediador se muestra inviable desde el punto de vi sta del derecho positivo. Vamos a tener que acomodar esas cuestiones, esos principios, al caso concreto. Y, finalmente, el \u00faltimo punto - y no es que sea el \u00faltimo punto controvertid o sino que hay otras cuestiones sensible s en las que convendr\u00eda profundiza r, pero en este momento nos otros estamos limitando apenas a los puntos que son m\u00e1s sensibles -, tenemos la cuesti\u00f3n de la ejecuci\u00f3n del acuerdo al que se llega mediante la mediaci\u00f3n. Eventualmente, aquel proce dimiento de mediaci\u00f3n puede redundar y finaliza r en un acuerdo verbal. En algunos casos se percibe que las partes toman conciencia, es como si las partes pasa ran por el test de la realidad , por el shock de la realidad, y toman una conciencia tan profunda de aquel problema que mudan su patr\u00f3n de comportamiento radicalmente . En casos as \u00ed normalmente no ha y ni necesidad de solicit ar 29 MORIN, Edgar Alegre, 2005. pp. 09/16. 282 una ejecuci\u00f3n. Mientras tanto, los manuales de mediaci\u00f3n, por regla general, determinan o sugieren que , al final del procedimiento de mediaci\u00f3n, habiendo concluido con \u00e9xito la mediaci\u00f3n que el mediador ha llevado a t\u00e9rmino, redacta en un acuerdo que las partes firman y tambi\u00e9n los abogados , para que se cambie en un t\u00edtulo ejecutivo . Si el acuerdo fuera sometido a homologaci\u00f3n del Poder Judicial ser\u00e1 t\u00edtulo ejecutivo jud icial. Sino, ser\u00e1 un t\u00edtulo ejecutivo extrajudicial, tal y como establece el art\u00edculo 5 85 del C\u00f3digo de Proceso Civil30. Por tanto, en un proceso judicial, normalmente, se va trabajar con la figura de la ejecuci\u00f3n propia, de la ejecuci\u00f3n forzada . Sin embargo, en una mediaci\u00f3n, si las partes estuvieran verdadera mente impregnadas de un esp\u00edritu colaborativo y cooperativo, esta ejecuci\u00f3n forzada no va ser necesaria, se va a producir mediante la llamada implementaci\u00f3n voluntaria, va a ser un cumplimiento v oluntario de aquellas obligaciones que se fijaron y se pactaron en el acuerdo. Si al final del proceso de mediaci\u00f3n se adopta un acuerdo y, al final, una de las partes, por alg\u00fan motivo no razonable, de forma injustificada se niega a cumplir este acuerdo q ue voluntariamente hab\u00eda aceptado antes, aquel procedimiento de mediaci\u00f3n quedar\u00eda como nulo, es decir, no tenemos posibilidad de justificar aquel procedimiento de mediaci\u00f3n a pesar de que ha habido un gasto de tiempo, un gasto de energ\u00eda enorme y, sin emb argo, vamos a tener que proseguir el proceso ahora ya en la fase ejecutiva, y nuevamente aquella carga de conflicto adversarial va a volver a afectar a aquellas partes. Por ello, considero que en estas hip\u00f3tesis de mediaci\u00f3n , incluso para que las partes p uedan dar una se\u00f1al, puedan dar una manifestaci\u00f3n concreta de su buena voluntad, ser\u00eda ideal que el cumplimiento de las obligaciones se iniciara incluso antes de la homologaci\u00f3n por parte del juez . Y aqu\u00ed hago menci\u00f3n a una situaci\u00f3n que acab\u00f3 recibiendo ese tipo de tratamiento en los juzgados especiales penales que es la transa cci\u00f3n penal31. El promotor formula una propuesta de acuerdo , 30 BRASIL. C\u00f3digo de Processo Civil. Art. 585. S\u00e3o t\u00edtulos executivos extrajudiciais: (...) II - a escritura p\u00fablica ou outro documento p\u00fablico assinado pelo devedor; o do cumento particular assinado pelo testemunhas; de transa\u00e7\u00e3o referendado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pela Defensoria P\u00fablica ou pelos advogados dos transatores; 31 BRASIL. Lei n\u00b0 9.099/95. Art. 76. Havendo representa\u00e7\u00e3o ou tratan do-se de crime de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica incondicionada, n\u00e3o sendo caso de arquivamento, o Minist\u00e9rio 283 el reo y sus abogados aceptan y el juez en un primer momento no homologa, suspende el proceso y aguarda el cumplimiento voluntario . Si hubiera cumplimiento voluntario, ah\u00ed s\u00ed se da la homol ogaci\u00f3n del acuerdo . Tal vez pudi\u00e9ramos pensar en trasponer esta l\u00f3gica para la mediaci\u00f3n civil, tal vez podr\u00edamos pensar en unos mecanismos semejantes. Despu\u00e9s de que las partes hayan f irmado un acuerdo el juez antes de homologar espera el cumplimiento de esas obligaciones, salvo si fueran obligaciones de tracto sucesivo que se deben de cumplir a lo largo de meses o a\u00f1os; ah\u00ed no se muestra razonable. Tal vez se podr\u00eda aguardar el cumpli miento de las tres primeras prestaciones como se\u00f1al de buena voluntad y signo de buena fe , y ah\u00ed se podr\u00eda homolo gar ese proceso y no seria necesario recurrir a la ejecuci\u00f3n forzosa o coercitiva 3. Consideraciones finales Entonces, estas son apenas algunas de las principales cuestiones a tomar en consideraci\u00f3n. Reitero que el objetivo de mi trabajo es un ofrecer una comparativa entre los principios constitucionales que rigen el proceso y los que rigen la mediaci\u00f3n y el even tual conflicto que va a producirse entre esos principios cuando se produce la traslaci\u00f3n del procedimiento de mediaci\u00f3n para dentro de l proceso, para dentro de la estructura judicial32. Hemos apuntado algunas hip\u00f3tesis concretas que ya surgieron actualment e y algunas otras que ya se visualizan en el plano te\u00f3rico y en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y que es una cuesti\u00f3n de tiempo que tengan su reflejo y se materialicen en la pr\u00e1ctica. Sostenemos que l os operadores del derecho que est\u00e9n pensando en la mediaci\u00f3n judicial, deben estar preparados para ofrecer soluciones o caminos de posible s soluci ones para estas cuestiones. P\u00fablico poder\u00e1 propor a aplica\u00e7\u00e3o imediata de pena restritiva de a ser especificada na proposta. /L9099.htm 32 PAUMGARTTEN, Michele Pedrosa. PINHO, Humberto Dalla Bernardina de. Mediaci\u00f3n Obligatoria: una versi\u00f3n moderna del autoritarismo procesal. Revista Eletrenica de Direito Processual. texto dispon\u00edvel em http://www.redp.com.br , vol.10, p. 210 - 225, 2012. 284 Bibliograf\u00eda 1. ANDREWS, Neil. (trad. Teresa Alvim Arruda Wambier). O Moderno dispon\u00edvel no endere\u00e7o http://www.redp.com.br, acesso Dimensioni della Giustizia nelle societ\u00e0 Contemporanee, di Soluzione delle controversie e la cultura TARUFFO, Michele. Bologna: Mezzi Alternativi de Tutela e Garanzie Costituzionali, in Revista de 99, p. 249/293. 7. FISS, O.M. Against Settlement , 93 Yale Law Journal 1073 -90, may 1984. 8. FULLER, Lon. The forms and limits of adjudication , 92 Harvard Law Review, 353, 1978. 9. MU\u00d1OZ, Helena S. La mediaci\u00f3n: m\u00e9todo de resoluci\u00f3n alternativa de conflictos en el proceso espa\u00f1ol. Revista Eletrenica de Direito Processual Civil. vol. III, p. 66 -88, jan -jun. 2009. 10. PAUMGARTTEN, Michele Pedrosa. PINHO, Humberto Dalla Bernardina de. A em http://www.redp.com.br, Vol. 8, 2011, 443/471. 11. PAUMGARTTEN, Michele Pedrosa. PINHO, Humberto Dalla Bernardina de. Mediaci\u00f3n Obligatoria: una versi\u00f3n moderna del autoritarismo procesal. Revista Eletrenica Processual. texto dispon\u00edvel de [org.]. Teoria Geral da Media\u00e7\u00e3o - \u00e1 luz do Projeto de Lei e do Direito Comparado , Rio de Janeiro: Lumen Juris, Humberto Dalla Bernardina de. Media\u00e7\u00e3o: a 2005. 14. PINHO, Humberto Dalla Bernardina de O Novo CPC e a Media\u00e7\u00e3o: reflex\u00f5es e pondera\u00e7\u00f5es, in Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, ano 48, n\u00ba 190, Tomo I, abril -junho/2011, pp. 219/236. 15. PINHO, Dalla artigos in Revista Eletrenica de Direito Processual, em 16. Dalla Bernardina de. N\u00ba 8046/10 - PROJETO DO NOVO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL, dispon\u00edvel em http://www.camara.gov.br. 18. SPENGLER, Fabiana Marion; SPENGLER Theobaldo. Media\u00e7\u00e3o enquanto pol\u00edtica p\u00fablica: a teoria, a pr\u00e1tica e o projeto de lei. Santa Cruz do NO PODER JUDICI\u00c1RIO: uma an\u00e1lise das realidades do Brasil e dos Estados Unidos Fabiana Marion Spengler Charlise P. Colet Gimenez Aspectos introdut\u00f3rios A atua\u00e7\u00e3o tradicional do Poder Judici\u00e1rio, da decis\u00e3o do conflito por um terceiro juiz, diante das da sociedade, e das r\u00e1pidas mudan\u00e7as e evolu\u00e7\u00f5es enfrentadas pelo ser humano, amparadas na velocidade da informa\u00e7\u00e3o e da tec nologia do mundo globalizado, mostra -se incapaz de atender satisfatoriamente aos conflitos que trabalho, a partir do m\u00e9todo de abordagem dedutivo, e m\u00e9todo d e procedimento monogr\u00e1fico, objetiva abordar formas complementares de tratamento de conflito adotadas no Brasil, a partir da Resolu\u00e7\u00e3o 125 de 2010, e nos Estados Unidos pelo sistema de m\u00faltiplas uma cultura de paz, ao satisfazer as necessidades de cada um, e rompendo com a cadeia viciosa de ganha X perde. pode dar ensejo a uma a\u00e7\u00e3o judicial. Abre -se o jornal e l\u00ea -se sobre uma bomba que mata dezenas de pessoas inocentes; liga -se a televis\u00e3o e o notici\u00e1rio informa que uma bala perdida atingiu uma crian\u00e7a enquanto estava na escola; conecta -se na e not\u00edcias de atos b\u00e1rbaros cometidos por funcion\u00e1rios contra patr\u00f5es; liga -se o r\u00e1dio e ouve -se que pais disputam acirradamente a guarda dos seus filhos. Todas as situa\u00e7\u00f5es com que se depara espelham v\u00e1rias formas de conflitos: social, pol\u00edtico, psicanal\u00edtico, familiar, interno, externo, entre pessoas ou na\u00e7\u00f5es, \u00e9tnico, religioso, ou de valores e princ\u00edpios morais1. O conflito rompe com a resist\u00eancia do outro, que consiste em confrontar duas vontades quando o desejo \u00e9 de uma impondo -lhe a sua solu\u00e7\u00e3o. Por isso, afirma -se que o conflito \u00e9 uma forma de ter raz\u00e3o independ entemente dos argumentos racionais, no motivo para litigar. O lit\u00edgio judicial pode se tornar uma etapa previs\u00edvel no ciclo de vida dos americanos. Agora que os processam seus pais faz muito tempo que um grupo de pais processou um juiz de futebol por um erro cometido em um jogo entre escolas de segundo grau2. Assim, verifica -se que no s\u00e9culo XX a justi\u00e7a \u00e9 vendida por um determinado pre\u00e7o. assim um cartunista bem coloca a situa\u00e7\u00e3o: um advogado tranquiliza seu cliente, que est\u00e1 ansioso sobre os m\u00e9ritos de seu caso, mas pergunta: quanta justi\u00e7a o senhor pode pagar?\"3. Ademais, percebe Da Jurisdi\u00e7\u00e3o \u00e0 Media\u00e7\u00e3o Por negocia\u00e7\u00e3o . Bras\u00edlia: Grupos de 3. p . 54. 3 Idem, ibidem , p. 49. 289 simplificar uma op\u00e7\u00e3o entre um leque de alter nativas vi\u00e1veis para tratar conflitos. Entretanto, deve -se salientar que encorajar o conflito, reprimi -lo ou trat\u00e1 -lo de forma pac\u00edfica. As sociedades modernas ainda encontram -se envoltas de uma com elevado grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica , a qual se mostra especializada, autenoma, burocr\u00e1tica sistematizada, para aplica\u00e7\u00e3o da lei em determinados lit\u00edgios, apenas exalando seguran\u00e7a jur\u00eddica aparente. Em adi\u00e7\u00e3o, verifica -se que a crise de legitimidade do Estado, derivada da fragmenta\u00e7\u00e3o enquanto as demais demandas e necessidades alternativas de atender as diante da estatal. A complementares de tratamento de conflitos, visto que o Estado revela uma demora excessiva para tratar os conflitos ou para entregar a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional demandada pelo seu cidad\u00e3o. Conforme m anifestado anteriormente, a crescente demanda de exig\u00eancias por parte dos cidad\u00e3os, as quais se pautam na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, eis que ampliou o rol de direitos fundamentais e garantias, gerou ao Judici\u00e1rio, por\u00e9m deparou - se com um sistema incapaz de responder com efetividade a cada 4 Idem, ibidem , p. rumo, compreende complement de tratamento de conflitos surgiu a partir da disparidade entre o interesses econemicos, crescente legislativa, muitas vezes baseada pol\u00edticas p\u00fablicas de efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais assegurados Carta de ang\u00fastia, para com o Judici\u00e1rio e entre os Desta ao inv\u00e9s de satisfazer as rela\u00e7\u00f5es conflituo incendiou -se a disputa e o desejo pela vit\u00f3ria em face da derrota do outro. Destarte, -se que meios complementares de tratamento de permitem que as modo de perceber o conflito e desenvolvam A alternativas para satisfazer as necessidades humanas m\u00ednimas constitui -se em um instrumento de tratamento de conflito sem viol\u00eancia, incentivando a paz e o restabelecimento das rela \u00e7\u00f5es entre as pessoas de permitir assim a sua resolu\u00e7\u00e3o. Cortar o n\u00f3 em vez de levar tempo a desat\u00e1 -lo \u00e9 dar provas de impaci\u00eanc ia. A viol\u00eancia \u00e9 precipita\u00e7\u00e3o e um excesso de velocidade da ac\u00e7\u00e3o. Ela violenta o tempo que \u00e9 necess\u00e1rio para o crescimento e matura\u00e7\u00e3o de todas as coisas. N\u00e3o que o tempo aja por si mesmo, mas concede \u00e0 ac\u00e7\u00e3o o tempo de que ela necessita para se tornar e ficaz. Assim, a virtude da paci\u00eancia tem a for\u00e7a da perseveran\u00e7a.5 Compreende -se que para que um determinado objeto se transforme em um problema, \u00e9 necess\u00e1ria a consci\u00eancia de que o modo tradicional de n\u00e3o em nosso comportamento costuma estimular, a padr\u00f5es te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos para lidar com velhos fenemenos, vistos de forma renovada.\"6 MULLER, Jean - Marie. N\u00e3o-viol\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o de Tenia Van Acker. S\u00e3o Paulo: Palas Athenas, 2006, p. 166. 6 Resolu\u00e7\u00e3o do Conflito: processos construtivos e destrutivos. 291 Ademais, verifica que \u00e9 necess\u00e1rio que a pessoa reconhe\u00e7a o outro como a ao desenvolvimento humano universal e superar a l\u00f3gica individualista, a l\u00f3gica do interesse pessoal, de grupo, de classe ou de etnia, Direito deve com o de fazer respeitar os direitos de ambos os rivais, abandonando toda e qualquer reivindica\u00e7\u00e3o sobre o objeto que seja injustificad o (MULLER, 2006) e, para isso, s er\u00e1 necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de os conflitos, por conseguinte, uma resposta consensual e democr\u00e1tica. Por isso, a seguir, abordar -se-\u00e3o as formas complementares reconhecidas e implementadas pelo Poder Judici\u00e1rio brasileiro, a partir da Resolu\u00e7\u00e3o 125 de 2010 do Conselho Nacional de Justi\u00e7a e do modelo norte -americano de M\u00faltiplas Portas. 2 tratamento leitura da Resolu\u00e7\u00e3o 125/2010 do CNJ No Brasil, verifica -se que as formas complementares de tratamento de conflito, no por de lei que objetiva regulamentar a mat\u00e9ria; Executivo, meio de outra, Traduzido por Arthur Coimbra de Oliveira revisado por Francisco Schertel Mendes. In: AZEVEDO, Andr\u00e9 Gom a de (org). Estudos em Arbitragem, Media\u00e7\u00e3o e Negocia\u00e7\u00e3o. vol. 3. Bras\u00edlia: Grupo de Pesquisa Unb, 2003, p. 162. 7 SPENGLER, Fabiana Marion. Fundamentos Pol\u00edticas da Media\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria . Iju\u00ed: editora Ibidem. 292 percebe -se o protagonismo do Poder Judici\u00e1rio9 a partir da Resolu\u00e7\u00e3o 125, elaborada em 29 de novembro de 2010, pelo Conselho Nacional de Justi\u00e7a10, a qual a tratamento Judici\u00e1rio brasileiro assegurar a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos, por meio do di\u00e1logo e consenso, apresentando -se, para tanto, a concilia\u00e7\u00e3o e a media\u00e7\u00e3o. A 125/2010, ao peculiaridade da cada um, justifica -se no aumento dos problemas e conflitos jur\u00eddicos do tecido social, raz\u00e3o pela qual busca organizar consolidar prestados processos mecanismos de solu\u00e7\u00e3o de conflitos, em especial Conselho Nacional de Justi\u00e7a organiza r programa com o objetivo de promover a\u00e7\u00f5es de incentivo \u00e0 autocomposi\u00e7\u00e3o de lit\u00edgios, a ser implementado com a participa\u00e7\u00e3o de rede constitu\u00edda por todos os \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio e por entidades p\u00fablicas e privadas parceiras, inclusive universidades e institui\u00e7\u00f5es de ensino.12 Por meio da Resolu\u00e7\u00e3o, implantaram -se os N\u00facleos Permanentes de M\u00e9todos Consensuais de Solu\u00e7\u00e3o de Conflitos e instalaram -se Centros Judici\u00e1rios Conflitos e Cidadania para atender aos varas e Juizados Especiais C\u00edveis e Fazend\u00e1rios. Destaca -se que um dos objetivos \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de uma disciplina m\u00ednima e uniforme para a pr\u00e1tica dos meios 9 GABBAY, Daniela Monteiro. Brasil nos . Bras\u00edlia: Gazeta Jur\u00eddica, 2013. 10 CNJ - Conselho Nacional de Justi\u00e7a. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 125, de 29 de novembro de 2010. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Judici\u00e1ria Nacional de tratamento adequado dos conflitos de in SPENGLER, Fabiana Marion. Media\u00e7\u00e3o 2012. 12 GABBAY, Daniela Monteiro. Op. tratamento do conflito ao Judici\u00e1rio, estimulam com maior amplitude a cultura da pacifica\u00e7\u00e3o social, de forma a estabelecer diretrizes para a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que tracem para um tratamento de conflitos. metas, determina que cabe ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a determinar a s diretrizes para implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de tra tamento adequado de conflitos a serem observadas a\u00e7\u00f5es regulamentar a atua\u00e7\u00e3o de conciliadores e mediadores em c\u00f3digo de fomentar a coopera\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; estabelecer P\u00fablicas, rias e Minist\u00e9rio P\u00fablico, esti mulando a rticipa\u00e7\u00e3o de Conflitos realizar reguladoras de servi\u00e7os p\u00fablicos; atuar junto aos entes p\u00fablicos de modo a estimular a concilia\u00e7\u00e3o nas demandas que envolvam mat\u00e9r ia de conflito. Enquanto que a concilia\u00e7\u00e3o aceitem ou n\u00e3o13, a media\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada como a forma ecol\u00f3gica de tratamento de conflitos sociais e jur\u00eddicos cujo escopo \u00e9 desejo das partes envolvidas na disputa. O acordo trata o problema a partir de uma resposta aceit\u00e1vel mutuamente, estruturado para conciliador n\u00e3o se d\u00e1 sobre a vontade das partes, nem como julgamento de suas atitudes, mas como forma de abertura de perspectivas . Ou seja, consiste na busca por solu\u00e7\u00f5es, as quais s\u00e3o oferecidas pelo terceiro, denominado aqui de Por diante da exist\u00eancia de conflito, na O of\u00edcio do mediador . Florian\u00f3polis: Habitus, 2001. 294 a interfer\u00eancia de um terceiro, chamado de mediador, com o poder de decis\u00e3o limitado, o qual auxilia as partes a alcan\u00e7arem de forma volunt\u00e1ria um acordo, ou seja, \"\u00e9 o modo de de da social gra\u00e7as \u00e0 intermedia\u00e7\u00e3o um n\u00e3o a autoridade de equil\u00edbrio, descrevendo um terceiro elemento que se encontra entre as partes, n\u00e3o sobre, mas entre elas. Por tal raz\u00e3o, afirma a autora que a media\u00e7\u00e3o constitui -se em um processo em que o terceiro auxilia os participantes em uma e desejo em que os conflitantes devem ser encorajados a ouvir e a entender os e sentimentos dos a responsabilizar o s conflitantes pelo tratamento do lit\u00edgio que os une a partir de uma \u00e9tica da alteridade, encontrando, a partir do aux\u00edlio de um mediador, uma garantia de sucesso, aparando as arestas e dificuldades das partes, bem como compreendendo as emo\u00e7\u00f5es reprimidas e buscando um consenso que atinja o interesse das partes e a paz social.18 De fato, o principal desafio que a media\u00e7\u00e3o o ocorre pela interven\u00e7\u00e3o um terceiro, de uma terceira pessoa que se interp\u00f5e entre os dois protagonistas de um conflito, isto \u00e9, de duas pessoas, comunidades ou povos e o outro. se falarem, 15 MORAIS, Jos\u00e9 Luis Bolzan de; SPENGLER, Fab iana Mar ion. Op. Cit., 2012, p. 131. 16 SPENGLER, Fabiana Marion. Op. Cit., 2010. 17 SPENGLER, Fabiana Marion. Op. Cit., 2012. 18 Idem. Ibidem. 19 Idem. Ibidem , p. 94 295 compreenderem um compromisso que abra caminho \u00e0 um lugar onde os advers\u00e1rios possam aprender ou reaprender a comunicar, a fim de chegarem a um pacto que lhes permita viver juntos, se n\u00e3o numa paz verdadeira, pel o menos numa coexist\u00eancia pac\u00edfica\".21 Escolher a media\u00e7\u00e3o \u00e9, para cada um prejudicial e t\u00eam todo em tentar encontrar, por meio de um acordo amig\u00e1v el, uma sa\u00edda positiva para o conflito que os op\u00f5e. [...] A maior parte das vezes, decis\u00f5es da cortam o n\u00f3 de um designando um ganhador e outro perdedor - um ganha o seu processo o outro perde -o - e as duas partes saem do tribunal mais advers\u00e1rias do que nunca. A media\u00e7\u00e3o n\u00e3o se preocupa ta nto em julgar um facto passado - que \u00e9 o que faz a institui\u00e7\u00e3o judicial - como em apoiar -se nele para o ultrapassar e permitir que os advers\u00e1rios de ontem inventem um futuro liberto do peso de seu pas sado.22 O mediador n\u00e3o tem por fun\u00e7\u00e3o pronunciar um veredicto, nem enunciar uma condena\u00e7\u00e3o, bem como qualquer poder de coa\u00e7\u00e3o que permita aos protagonistas de um conflito. Ainda, consoante reflete o autor, o mediador n\u00e3o \u00e9 que tom a partido por nenhum dos dois conflitantes, mas aquele que toma partido por ambos. \"Neste sentido, o mediador n\u00e3o \u00e9 neutro, ele \u00e9 equitativo : esfor\u00e7a -se por dar a cada um o que lhe \u00e9 devido.\"23 A interven\u00e7\u00e3o de um terceiro (magistrado, incluindo seu relacionamento com os conflitantes, determina aceitabilidade de interven\u00e7\u00e3o? conflitos impasse e um que comunidade e possui valores, h\u00e1bitos e cren\u00e7as comuns aos 20 MULLER, Jean - Marie. Op. Cit., 2006. 21 Idem. Ibidem , p. 170 maneira tratamento de lit\u00edgios s\u00e3o reais?24 O mediador tem um poder limitado ou poder n\u00e3o autorit\u00e1rio de decis\u00e3o, ou seja, n\u00e3o pode unilateralmente for\u00e7ar as partes a resolver as suas diferen\u00e7as, provocando a decis\u00e3o. Estas caracter\u00edsticas s\u00e3o as que distinguem o papel do mediador do juiz ou do \u00e1rbitro, pois os dois \u00faltimos det\u00eam o poder de tomada de decis\u00e3o para as partes, fundamentados por contratos, normas, e leis.25 Para Moore, enquanto o juiz examina o passado e avalia acordos pactuados entre as partes ou viola\u00e7\u00f5es de um para o outro, The mediator, on the other hand, works to reconcile the competing interests of the two parties. the parties their interests and needs, to help them negotiate an exchange of promises, and to redefine their relationship in a way that will be mutually satisfactory and will meet their standards of fairness.26 Dessa forma, afirma -se que a media\u00e7\u00e3o e o processo se diferem porque o segundo trabalha com a l\u00f3gica do ganhador/perdedor, al\u00e9m de investigar a verdade real dos fatos, enquanto que a media\u00e7\u00e3o centra -se no restabelecimento da comunica\u00e7\u00e3o a partir da l\u00f3gica ganhador/ganhador.27 Ou descoberta pela viol\u00eancia.28 Assim, En la mediaci\u00f3n se pretende acabar con esa dicotom\u00eda de ga nador - vencedor (que refleja el result ado t\u00edpico de un proceso judi cial), y el \"yo gano -t\u00fa ganas\" no es un mero slogan simp\u00e1tico para presentar la mediaci\u00f3n. Se apoya en una ontolog\u00eda que reclama es pacios comunes para compartir con otros individuos, en el di\u00e1logo, en la comunicaci\u00f3n.29 24 SPENGLER, Fabiana Marion. Op. Cit., 2012, p. 199 -200 25 MOORE, Christopher W. The Mediation Ibidem , p. 18. 27 SPENGLER, Fabiana Marion. Op. Cit., 2010. 28 Idem. Ibidem, p. 343. 29 MART\u00cdN, Nuria Belloso. El Acceso a la Justicia como Derecho Fundamental: la mediaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea como instrumento de acceso a la justicia. In: Acesso 297 Conforme discorre Warat30, captar o outro \u00e9 importante na medida em que permite \u00e0 pessoa descobrir a sua honestidade, com ela mesma e \u00eaxito. Percebe -se, assim, que os m\u00e9todos envolvidas e as t\u00e9cnicas jur\u00eddicas aplicadas, o que acarreta na mor osidade, no ac\u00famulo de demandas e \u00e9 mais apenas de fornecer de senten\u00e7as, mas aprese outras medidas a partir conflito. Um n\u00e3o deve deve coexistir na fundamenta\u00e7\u00e3o de complementariedade e coopera\u00e7\u00e3o entre si. A seguir, abordar -se-\u00e1 o si stema de m\u00faltiplas portas utilizadas pelos Estados Unidos. 3 O f\u00f3rum m\u00faltiplas portas no sistema judicial norte -americano Todas as sociedades, comunidades, organiza\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas deparam -se ao System , qual surgiu nos Estados Unidos a partir de estudos realizados pelo professor da Universidade de Harvard, Frank Sander , apresenta -se instrumento de tratamento de demanda Bedin. 2013, p. 119. 30 WARAT, Luis Alberto. Surfando na pororoca : o of\u00edcio do mediador. Florian\u00f3polis: funda\u00e7\u00e3o BOITEUX, 2004. 31 MOORE, Christopher W. Op. Cit., 2003. 298 recomenda\u00e7\u00e3o de Sander consistia na cria\u00e7\u00e3o de um sistema que \u00e0 segundo o professor, significa dar um olhar diferente para as diversas formas de tratamento do conflito, o qual s. para cada um dos diferentes processos e trabalhou com o tipo de taxonomia de disputas, observando quais as portas eram apropriadas para o tratamento da demanda. 32 Esse sistema caracteriza -se por disponibilizar v\u00e1rios mecanismos de vantagens e desvantagens em cada caso espec\u00edfico ao usar um ou outro processo de resolu\u00e7\u00e3o de disputas, sendo que forma experimental e inicial, em Tulsa, Okalahoma, Houston, Texas, e no Tribunal Superio r do Distrito de Columbia. A partir dessas experi\u00eancias, a ideia espalhou -se para outros apresentou \u00e3o de conflitos, nas quais cada caso seria diagnosticado direcionado a uma porta com procedimento apropriado de; SPENGLER, Fabiana M arion. Op. Cit., 2013, p. 70. 33 SALES, Lilia Maia de Morais; SOUSA, Mariana Almeida de. O Sistema de M\u00faltiplas Portas o Judici\u00e1rio Brasileiro. In: . Ano 5, 2001, p. 207. 34 OLIVEIRA, Luthyana Demarchi de; SPENGLER, Fabiana Marion. Op. Cit., 2013. 35 SALES, Lilia Maia de Morais; SOUSA, Mariana Almeida de. Op. Cit., 2001, p. 208. 299 Consoante manifesta Barbosa36, ap\u00f3s a reforma do uso do F\u00f3rum em 1990, toda a circunscri\u00e7\u00e3o federal deveria elaborar e promulgar um plano de redu\u00e7\u00e3o de despesas e de morosidade da justi\u00e7a, Judici\u00e1rio. Ao abordar o conflito, realiza -se uma avalia\u00e7\u00e3o, identificando -se as partes ou para, profissional respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o do caso pode ser um negociador, um conciliador, um mediador, um \u00e1rbitro ou um juiz. O importante \u00e9 identificar o m\u00e9todo espec\u00edfico ao problema apresentado.37 Oliveira e Spengler referem que o F\u00f3rum M\u00faltiplas Portas \u00e9 um centro multifacetado cuja premissa \u00e9 do melhor mecanismo, considerando as vantagens e desvantagens do caso espec\u00edfico, no tratamento do conflito. Assim, em vez de apenas uma \"porta\" que conduz \u00e0 sala de audi\u00eancias, esse centro de global muitas portas, que ser conflito e encaminh\u00e1 -lo, podendo ser visualizado como uma roda. No centro da roda, encontra -se a fase de entrada e a unidade de refer\u00eancia. Nos raios da roda, encontram -se as o (as op\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia). a triagem e o diagn\u00f3stico de admiss\u00e3o, 36 BARBOSA, Ivan Machado. F\u00f3rum de Negocia\u00e7\u00e3o . em: <http://vsites.unb. SALES, Lilia Maia de Moraes. A possibi lidade do alcance da por de; SPENGLER, Fab iana Marion. Op. Cit., 2013, p.113. 300 o conflito \u00e9 submetido a um op\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 bem sucedida, o conflito viaja de volta para o centro de reavalia\u00e7\u00e3o e \u00e9 encaminhado para o que o F\u00f3rum M\u00faltiplas Portas caracteriza -se por uma mesa de entradas e um centro de diagn\u00f3stico, que a partir do relato do caso feito pe las pr\u00f3prias pessoas envo lvidas no meio mais adequado de tratamento. A concilia\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o40, ou seja, o mediante a introdu\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es, ju\u00edzos h\u00e1 a interfer\u00eancia de um terceiro, com o poder moderador, o qual auxilia as partes a alcan\u00e7arem de forma volunt\u00e1ria um acordo, isto \u00e9, objetiva -se a abertura ao di\u00e1logo para o reconhecimento e respeito dos envolvidos mento. A negocia\u00e7\u00e3o como forma de tratamento na qual as pr\u00f3prias as satisfazem participa\u00e7\u00e3o de terceiros. Por outro lado, a arbitragem caracteriza -se no mecanismo em que um terceiro \u00e9 escolhido pelas partes, independente e imparcial, denominado \u00e1rbitro, o qual \u00e9 encarregado de proferir uma decis\u00e3o com for\u00e7a de \u00e9 oportunizada \u00e0s partes uma avalia\u00e7\u00e3o do caso a partir de opini\u00e3o fundamentada, oral e n\u00e3o obrigat\u00f3ria de um em sigilo . Summary Jury Trial , possibilita -se um mini julgamento para os casos em que as partes objetivam a informa\u00e7\u00e3o mais direta Idem. Ibidem. 41 OLIVEIRA, Luthyana Demarchi de; SPENGLER, Fabiana Marion. Op. Cit., 2013. 301 H\u00e1 tamb\u00e9m o Mini Trial um painel composto por um conselheiro neutro e executivos de apresenta\u00e7\u00f5es, os executivos buscam negociar uma para a disputa. Em sendo incapazes de faz\u00ea-lo, podem invocar o conselheiro neutro para obter prov\u00e1vel do No utiliza -se a arbitragem anexa \u00e0 Justi\u00e7a a partir do incentivo da utiliza\u00e7\u00e3o da primeira enquanto forma de tra tamento de conflito, firmando -se conv\u00eanios com institui\u00e7\u00f5es privadas que atuam em conjunto com as institui\u00e7\u00f5es estatais. No Med-Arb ou Arb-Med, as partes anuem em da media\u00e7\u00e3o ou da arbitragem para tratamento do conflito e encarregado, por meio de cr\u00edticas e sugest\u00f5es, a encontrar uma composi\u00e7\u00e3o equitativa para os envolvidos. E, por fim, a jurisdi\u00e7\u00e3o tradicional, exercida por um terceiro, o Portas recebe o ao m\u00e9todo mais adequado ao seu tratamento. Nos Unidos, os estados que mais se destacam no desenvolvimento do sistema de m\u00faltiplas portas s\u00e3o Oklahoma, Ohio, Filad \u00e9lfia e Nova Jersey. No entanto, salienta -se que Reino Unido, Austr\u00e1lia, Canad\u00e1, Nova Zel\u00e2ndia, e o inefici\u00eancia justi\u00e7a tradicional na realidade do s\u00e9culo XXI, a qual \u00e9 pela pluralidade atores e pelas 42 Idem. Ibidem. 43 SALES, Lilia Maia de Morais; SOUSA, Mariana Almeida de. Op. Cit., 2001. 302 diversidades urgente a amplia\u00e7\u00e3o do debate acerca das formas complementares de tratamento de conflito, os quais atuam orientados a e a responsabilidade partes diante de seu conflito. No presente trabalho, analisaram -se as formas utilizadas pelos sistemas jur\u00eddicos no Brasil e nos Estados Unidos. Embora o protagonismo judicial a partir da Resol u\u00e7\u00e3o sistema de m\u00faltiplas portas iniciado na d\u00e9cada de setenta no Estado Norte -Americano, verifica -se que ambos demonstram -se o reconhecimento de mecanismos que aten dem as necessidades dos envolvidos nos conflitos, apresentando m\u00e9todos adequados aos casos em espec\u00edfico. Assim, deve -se destacar o papel emancipador fundamentado na satisfa\u00e7\u00e3o das expectativas humanas essenciais, apresentando medidas terap\u00eauticas para respostas satisfat\u00f3rias aos envolvidos. Por afirma que o das pr\u00e1ticas tratamento dos conflitos foca na necessidades participa\u00e7\u00e3o No entanto, como referido acima, o Brasil deve ampliar o rol de mecanismos de tratamento de conflito, pois n\u00e3o pode um \u00fanico ou que . Bras\u00edlia: Grupos de Pesquisa, 2004, v. 3. BARBOSA, Ivan Machado. F\u00f3rum de M\u00faltiplas Portas: Negocia\u00e7\u00e3o . Justi\u00e7a. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 125, de 29 de novembro de 2010. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Judici\u00e1ria Nacional de tratamento adequado dos de interesse Conflito: processos co nstrutivos e destrutivos. Traduzido por Arthur Coimbra de Oliveira revisado por Francisco Schertel Mendes. In: AZEVEDO, Andr\u00e9 Goma de (org). Estudos em Arbitragem, Media\u00e7\u00e3o e Negocia\u00e7\u00e3o. vol. GABBAY, Daniela Montei ro. & Judici\u00e1rio no e EUA . Bras\u00edlia: Gazeta Jur\u00eddica, 2013. GOLDBERG, Stephen B.; Frank E. A. Sander; ROGERS, Nancy H.; COLE, Sarah Rudolph. Dispute Resolution. Negotiation, Publishers, 2007. MART\u00cdN, Nuria Belloso. El Acceso a la Justicia como Derecho Fundamental: la mediaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea como instrumento de acceso a la justicia. In: Acesso \u00e0 Justi\u00e7a, tonio Bedin. Jean - Marie. de de Moraes. A possibi lidade do alcance da por F abiana Marion. O J. Benefits of Judicial Specialization in Environmental Law : The Land and Environment Court of New South Wales as a Case Study, 29 Pace Envtl. L. Rev. 396 (2012) Dispon\u00edvel em: http://digitalcommons.pace.edu/pelr/vol29/iss2/2 Acesso em: 23 jun. 2013. SALES, Lilia Maia de Morais; SOUSA, Mariana Almeida de. O Sistem a de M\u00faltiplas . Ano 5, n. 16. Jul./Set. 2001, p. 207. SPENGLER, Fabiana Marion. Da Jurisdi\u00e7\u00e3o \u00e0 Media\u00e7\u00e3o . Por editora mediador . Florian\u00f3polis: Habitus, 2001. ______. Surfando : mediador. BOITEUX, 2004. 305 (DES)COLONIZANDO O INDIGENISMO: CR\u00cdTICA \u00c0 POL\u00cdTICA INDIGENISTA BRASILEIRA Antonio Armando Ulian do Lago Albuquerque* Saulo Tarso Rodrigues** Anderson da Faculdade de Direito da Universidade do Estado de Mato Grosso (UNEMAT) e da Universidade Federal de Mato Grosso (UFMT). Mestre em Filosofia e Teoria do Direito pela UFSC. Especialista em Pesquisa sobre \u00c1lcool e outras Drogas pela EERP/USP. Doutorando em Ci\u00eancia Pol\u00edtica Instituto de Estudos Sociais e Pol\u00ed ticos da Universidade do Estado do de Janeiro (IESP - UERJ). ** P\u00f3s-Doutor em Direito do Su\u00e9cia, Doutor em Sociologia orienta\u00e7\u00e3odo Professor Doutor Boaventura s, Mestre Unisinos -RS, professor do programa de Mestrado em Direito Ambiental da Universidade Federal do Mato Grosso na disciplina de direito dos povos ind\u00edgenas, membro da rede nacional \"constitucionalismo democr\u00e1tico\" pesquisador educa\u00e7\u00e3o (GPMSE) do IE do Estado, Teoria do Direito, Teoria dos Direitos Humanos, Teoria Constitucional e Constitucionalismo Latinoamericano. para (1986), Mestrado (1989) e Doutorado (1994) em Direito P\u00fablico pela Universit\u00e9 de Sciences Sociales de Toulouse; P\u00f3s -Doutorado (2004) pelo Institut des Hautes \u00c9tudes de Latina da Univerisdade de Paris \u00e9 professor da Faculdade de Direito da Universidade Federal do Rio Grande, Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de Direito, com \u00eanfase NANDY, Ashis. The intimate enemy: loss and recovery of self under colonialis. Oxford University Press, 1983. 306 pol\u00edtica indigenista brasileira e o processo de domina\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas levado a efeito pelo poder estatal. Pa ra Nandy o colonialismo \u00e9 um estado psicol\u00f3gico enraizado na consci\u00eancia social de colonizadores e colonizados. Pode ser considerado um tradicionalista cr\u00edtico, pois nesta obra as pessoas s\u00e3o moldadas pela sociedade e cultura a que pertencem e convivem, te ndo personalidades e temperamentos, modos de auto -entendimento, que se associam ao contexto2. Em The intimate enemy as pessoas devem ser compreendidas a partir de seu alcance psicol\u00f3gico e moral, na capacidade de ativarem e se conectarem com suas melhor ou pior modo de vida, qual \u00e9 mais ou menos racional, mas \"qual a forma de vida \u00e9 a melhor ou mais desej\u00e1vel para em circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas\".3 The intimate enemy est\u00e1 estruturada em forma paradoxais para fins de an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria indiana em cinco polos que informam a maioria dos discursos sobre o oriente e o ocidente, tanto em tempos coloniais como p\u00f3s - coloniais: 1) universal versus paroquial, 2) material (realista) versus espiritual (irrealista), 3) realiza\u00e7\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o, aberta.4 A fun\u00e7\u00e3o principal desses paradoxos consiste em alterar as prioridades das culturas originais - a colonizada e a colonizadora - para promover a constru\u00e7\u00e3o de uma cultura colonial \u00fanica e assim\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s partes que nela se filiam ou que a comp\u00f5em. Portanto, o colonialismo se expressa como um estado de consci\u00eancia, sendo primordialmente um processo indiano inaugurado por for\u00e7as externas que passam a repousar profundamente na mente de dominantes e dominados.5 O Autor se preocupa com a perspectiva de um mundo homogeneizado e controlado tecnologicamente, hierarquizado e definido Bhikhu. \"Non -Western political thought\". In: BALL, Terence & BELLAMY, Richard. The Cambridge History of Twentieth century political thought. Cambridge, Cambridge University Press, 2003, p. 563. 4 NANDY, op. cit. , p. 112. 5 NANDY, op. cit., p. 2, 3. 307 Essa ideia de um admir\u00e1vel mundo novo foi experimentada primeiros se identificasse os Povos em padr\u00f5es de h omem europeu. Um segundo tipo de colonialismo, o das mentes, generaliza um modo de ser e refletir o mundo a partir da civiliza\u00e7\u00e3o colonizadora. Atua libertando for\u00e7as internas nas civiliza\u00e7\u00f5es colonizadas de outra civiliza\u00e7\u00e3o. \"O Ocidente est\u00e1 agora em todos lug ares, dentro e fora do Ocidente, em estruturas e nas mentes.\"6 A pol\u00edtica indigenista brasileira do s\u00e9culo passado (1910) no reconhecimento da exist\u00eancia de uma diversidade \u00e9tnica no Pa\u00eds, exigindo uma pol\u00edtica espec\u00edfica para tais Povos, inicialmente traduzida na dissemina\u00e7\u00e3o da Povos Ind\u00edgenas. Per\u00edodo este em que coex istiram tanto o colonialismo de reis -bandidos como o de mentes. Este alicer\u00e7ado pelos Jesu\u00edtas, \u00e0queles pelos expropriadores de terras ind\u00edgenas. A concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica indigenista de 1910 se constituiu muito antes, diferenciadas capitaneadas pelo dom\u00ednio pol\u00edtico luso no per\u00edodo colonial e imperial. A teoria e a pr\u00e1tica da pol\u00edtica indigenista brasileira incorporaram uma perspectiva pol\u00edtica psicologicamente colonizada a respeito da sociedade ind\u00edgena? A democracia constitucional brasileira (1988) propiciou altera\u00e7\u00e3o modo de refletir a respeito dos Povos Ind\u00edgenas, privilegiando um novo constitucionalismo latino -americano centrado na dignidade da vida dos seres? 6 NANDY, op. cit., p. 10. (Pref\u00e1cio) 308 O princ\u00edpio constitucional da diversidade cultural7 favorece n\u00e3o apenas a cr\u00edtica \u00e0s a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica indigenista com caracter\u00edstica colonial, mas afastamento dela e constru\u00e7\u00e3o de outra pol\u00edtica: indianista. Significa indagar sobre os limites e possibilidades da pol\u00edtica estatal e constitucional no reconhecimento da diferen\u00e7a cultural ind\u00edgena. Objeto que comporta um esfor\u00e7o que este breve espa\u00e7o proporciona visibilizar a pol\u00edtica indigenista brasileira na altera\u00e7\u00e3o das prioridades das culturas \u00edndias. Belo Monte \u00e9 caso exemplar, centrado no bin\u00e1rio preserva\u00e7\u00e3o versus desenvolvimento. Significa que se imple menta pol\u00edticas p\u00fablicas ind\u00edgenas a partir de um mesmo marco hegemenico, a de limites. Ao sabor da pol\u00edtica indigenista estatal a a\u00e7\u00e3o ora \u00e9 desenvolvimentista independente e r efrat\u00e1ria aos e realizadas custo, prote\u00e7\u00e3o no limite que n\u00e3o pr\u00f3prio estado pela in\u00e9rcia e omiss\u00e3o. Outro caso, no mesmo sentido, ocorreu na cidade de Boa Vista (MT), na desocupa\u00e7\u00e3o de agricultores de \u00e1rea demarcada para os Xavantes, invadida irregularmente com apoio de agentes estatais do executivo e legislativo mato -grossense. Pol\u00edtica indigenista que exige o dom\u00ednio da l\u00edngua por parte das comunidades ind\u00edgenas para comunidades de falantes. O mesmo estado que reconhece -se (fu ndamental, 7 Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF: Senado, 2001. Art. 231 e 215. 8 BRAND, Antenio. Mudan\u00e7as e continu\u00edsmos na pol\u00edtica indigenista (Orgs.). Estado e povos ind\u00edgenas: bases para uma nova pol\u00edtica indigenista II. Rio de Janeiro: Contracapa, LACED, 2002, p. 31. \"Na traduzem mudan\u00e7as na pr\u00e1tica administrativa do Estado ou, nesse caso, na pol\u00edtica indigenista dos governos. Ao contr\u00e1rio, tem sido comum o completo descompasso entre o texto das leis e as pol\u00edticas implementadas no ch\u00e3o concreto das aldeias (...)\". 309 m\u00e9dio e superior) responsabilizando o Estado ao oferecimento de ensino, por exemplo, superior - licenciatura e bacharelado - espec\u00edfico, auxiliando a constru\u00e7\u00e3o de outro modelo educacional a partir da diversidade, multicultu que pode acarretar um di\u00e1logo entre saberes e olhares sobre o mundo, inaugurando um espa\u00e7o p\u00fablico de conflu\u00eancia inter\u00e9tnica. Este ensaio objetiva refletir sobre a pol\u00edtica indigenista brasileira, apontando interpreta\u00e7\u00e3o constitucional que pode favorecer o desenvolvimento de uma pol\u00edtica indianista assentada na dignidade da vida dos seres e diversidade cultural a partir do art. 225, caput, VII combinado com o art. 231 e art. 215, par\u00e1grafo 1\u00ba da CF/1988. Pol\u00edtica ind\u00edgena aqui definida como aquela reivindicada pelos Povos Ind\u00edgenas a partir dos direitos ind\u00edgenas j\u00e1 constitu\u00eddos e inseridos no sistema normativo brasileiro. Pol\u00edtica indianista como a realizada/praticada na comunidade ind\u00edgen a e que ainda n\u00e3o se inseriram no sistema normativo brasileiro, mas resguardadas constitucionalmente. A primeira se assenta no reconhecimento constitucional dos direitos e demandas ind\u00edgenas, a segunda como possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de novos direitos e dema ndas. Ambas configuradas no marco da modernidade pol\u00edtica democr\u00e1tica, inscritas na atual ordem constitucional. H\u00e1 um enraizamento psicol\u00f3gico pol\u00edtico colonialista, tanto na pol\u00edtica ind\u00edgena como na indianista, devido a aceita\u00e7\u00e3o pelas comunidades ind\u00edge nas direitos ind\u00edgenas? pelo com Povos Ind\u00edgenas pode ser realizada por meio da interpreta\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o do sistema legal de cada \u00e9poca. Tamb\u00e9m, e de modo complementar, pode ser elaborada an\u00e1lise dos efeitos da pol\u00edtica indigenista, implementada pelo Estado, por exemplo, na \u00e1rea da sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, nas comunidades ind\u00edgenas. Doutro modo um trabalho de campo pode avaliar os efe itos da pol\u00edtica indigenista contrastando -a com a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica indianista da comunidade que pode se dar de modo refrat\u00e1rio, absorvente ou transformador da proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica ind\u00edgena. Este texto est\u00e1 9 ALBUQUERQUE, Antonio Armando Ulian do Lago. \"Educa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica - Mosaico Intercultural. C\u00e1ceres: Editora UNEMAT, v. 10, n. 1, 2012, p. 123 -143. 310 orientado e preocupado em realizar a primeira an\u00e1li se, estabelecendo a partir dos marcos jur\u00eddicos o atrelismo ou distanciamento de um modo de fazer pol\u00edtica indigenista dependente e dissimulador de autonomia e reconhecimento da organiza\u00e7\u00e3o de consubstancia na interpreta\u00e7\u00e3o constitucional brasileira cujo fundamento te\u00f3rico reside no novo constitucionalismo latino -americano. 1 Panorama da pol\u00edtica indigenista brasileira10 Colenia A pol\u00edtica indigenista do in\u00edcio do s\u00e9culo XVI implementa\u00e7\u00e3o Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio - pode ser delineada como a de reis -bandidos, notadament e para a expropria\u00e7\u00e3o e usurpa\u00e7\u00e3o das terras e vidas ind\u00edgenas. Posterior a esse marco tem -se o colonialismo das mentes, muito embora, se possa afirmar que ambos os se entrela\u00e7am, pois ainda n\u00e3o se deixou d\u00edgenas e, ao mesmo tempo, projetos megalaman\u00edacos que colocam os Povos Ind\u00edgenas n\u00e3o apenas em risco de vida, mas tamb\u00e9m como refrat\u00e1rios qualquer tipo direitos consiste numa longa no restante do continente constitui exemplo de 10 O autor \u00e9 ciente da omiss\u00e3o de conte\u00fado sobre v\u00e1rias iniciativas de pol\u00edtica indigenista aplicada, mas para caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica priorizou -se os principais caract eres brasileiro que suscitaram regulamenta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, muitas j\u00e1 existentes e em pleno desenvolvimento como, por exemplo, na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. A p\u00e1gina virtual do Instituto Socioambiental oferece um panoram a sobre pol\u00edtica indigenista 2012. Ver ainda: OLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco; FREIRE, Carlos Augusto da Rocha. A presen\u00e7a ind\u00edgena na forma\u00e7\u00e3o do Brasil. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio LACED/Museu 2006. e barb\u00e1rie.11 A tomada de posi\u00e7\u00e3o dos mission\u00e1rios fez em Portugal legisla\u00e7\u00e3o protetiva, mas J\u00e1 se tinha em perspectiva outros de integra\u00e7\u00e3o considerados menos violentos, mas n\u00e3o menos eficazes como, por exemplo, a dociliza\u00e7\u00e3o das mentes por meio da evangeliza\u00e7\u00e3o. O estado foi forjado em terras de Povos. Lugar em que, ancorou o interesse econemico. os ind\u00edgenas n\u00e3o tinham e sociedade singular, distinta13 e pac\u00edfica. A invas\u00e3o das terras e a apropria\u00e7\u00e3o das riquezas ind\u00edgenas viabilizou a domina\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelos col onizadores. Como justificativa apontavam a aus\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos Povos Ind\u00edgenas. Um modo de negar o reconhecimento organizacional de outra cultura e legitimar o dom\u00ednio sobre a terra. Caracter\u00edstica que marca, desde o in\u00edcio, a pol\u00edtica est atal ind\u00edgena atrelada a preconceitos e depend\u00eancia. Cultura, organiza\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica, economia e direito cada Povo tem o seu. A ideologia colonizadora disseminou mecanismos pol\u00edticos -legais objetivando equiparando -os aos menores de idade e aos pr\u00f3digos. A rela\u00e7\u00e3o para com os Povos Ind\u00edgenas se estabeleceu sempre de acordo com os interesses do colonizador, p. 71. Povos ind\u00edgenas e a constituinte. Florian\u00f3polis: UFSC, p. \"O discurso jesu\u00edtico quinhentista tem seus centros em no\u00e7\u00f5es como as de Civiliza\u00e7\u00e3o e Ordem. [...] Os objetivos da catequese s\u00e3o os de fazer com que esta terra brasileira, amorfa com seus habitantes, tenha um corpo e um esp\u00edrito seja os mais pr\u00f3ximos poss\u00edveis pr\u00f3ximos de europeus. \u00c9 nesse contexto que se deve compreender o Breve expedido pelo Papa Paulo III, em 28 de maio de 1537, declarando que os ind\u00edgenas 'eram entes humanos como os dema is homens', pass\u00edveis de receberem os sacramentos.\" 13 RIBEIRO, Darcy. O povo brasileiro: a forma\u00e7\u00e3o e o sentido do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995, p. per\u00edodo (s\u00e9culo XVI a XVIII)\". CUNHA, Manuela Carneiro da. Hist\u00f3ria dos \u00cdndios no Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1992. 312 A pol\u00edtica indigenista colonial interessou -se pela abundante m\u00e3o de obra a ser domesticada, objetivando viabilizar o lucro f\u00e1cil do empreendimento portugu\u00eas, posse das \u00edndios mentes. Um breve invent\u00e1rio -resumo16 da legisla\u00e7\u00e3o colonial sobre os Povos Ind\u00edgenas reside: a) no regimento de Tom\u00e9 de Sousa, 1548, cujo objetivo residia em controlar os \u00edndios bravios, ao da metr\u00f3pole; b) provis\u00e3o de 1560 que obrigava os colonos a remunerarem, em o fora da aldeia por mais de trinta; c) na lei de 1570 que disp\u00f5e sobre a liberdade do \u00edndio, refor\u00e7ando os argumentos anterio res da Carta de Doa\u00e7\u00e3o, Foral e regimento de 1548, autorizando tornar cativo os ind\u00edgenas apreendidos pelos colonos em situa\u00e7\u00e3o de guerra (in)justa; d) na provis\u00e3o de 1575, reordenando o disposto na provis\u00e3o de 1560, ampliando para mais de um m\u00eas, sem remunera\u00e7\u00e3o, o trabalho ind\u00edgena em fazenda de colonos portugueses; e) no Alvar\u00e1 de 21 de agosto de 1582 e f) Provis\u00e3o R\u00e9gia de 1\u00ba de abril de 1680, ambas organizaram os aldeamentos ind\u00edgenas pr\u00f3ximos de aldeias junto \u00e0s povoa\u00e7\u00f5es portuguesas (descimento); g) na Lei de 24 de fevereiro de 1587 que disp\u00f5e sobre as 15 CUNHA, Manuela Carneiro da. Os direitos dos \u00cdndios. Ensaios. Documentos. S\u00e3o Carlos Frederico Mar\u00e9s. 1998, p. 42. adverte que a pretens\u00e3o da empresa colonizadora n\u00e3o consistia em preocupar -se com a pessoa do \u00edndio, com o que p ensavam, faziam ou queriam interesse a sociedade local pela sociedade emergente. O principal interesse era a integra\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas\". 16 Para uma lista mais completa legisla\u00e7\u00e3o colonial ver PERRONE -MOIS\u00c9S, B. Legisla\u00e7\u00e3o indigenista. In: Maria Nizza da Silva. (Org.). Dicion\u00e1rio da Hist\u00f3ria da Coloniza\u00e7\u00e3o Portuguesa no Brasil. Lisboa: Verbo, 1994, v. , p. 476 -479. MENDON\u00c7A, M. Car neiro de. Ra\u00edzes da forma\u00e7\u00e3o administrativa do Brasil. Rio de Janeiro: IHGB/Conselho Federal de Cultura, 1972. THOMAS, G. A pol\u00edtica indigenista dos portugueses no Brasil - 1500 -1640. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1981. 313 tropas de em pressionar as popula\u00e7\u00f5es que deveriam contar sempre com a presen\u00e7a de padres cat\u00f3licos que se responsabilizariam em convencer os ind\u00edgenas garantindo a liberdade nas novas terras, bons tratos e sal\u00e1rio pelo trabalho desenvolvido17; h) na lei de 11 de novembro de 1595 que tentava controlar o uso de raz\u00f5es ileg\u00edtimas por parte dos colonos para o apresamento do nativo, revogando a lei d\u00fabia de 1570 e alterando a autoridade para autoriza\u00e7\u00e3o de aprisionamento em guerra justa para o rei. Afirma -se a liberdade dos \u00edndios, afastan do-os da captura para escravid\u00e3o, mas autorizava o uso de sua m\u00e3o de obra desde que fossem pagos pelos servi\u00e7os; i) na lei de 26 de julho de 1596, que complementou a lei de 1595 conferindo exclusividade aos jesu\u00edtas para assentar os \u00edndios em aldeias que o s preparariam para o trabalho por um tempo m\u00e1ximo de dois meses, pagando -os no final da jornada; j) na Provis\u00e3o de 1605 que proibia explicitamente a escraviza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios; k) no alvar\u00e1 de 30 de julho de 1609 que reafirmou a lei de 1596 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 insis a liberdade do nativo independente da sua condi\u00e7\u00e3o de cristianizado ou de gentio; l) na lei de 10 de setembro de 1611 que disp\u00f5e de formas legais para permitir o cativeiro dos \u00edndios pag\u00e3os, por meio da guerra justa, quando Estado entendesse ser necess\u00e1rio. m) no Diret\u00f3rio dos \u00edndios (1758), que por meio de um programa pol\u00edtico da coroa portuguesa restringia a Mar\u00e9s (Org.). o direito e os povos ind\u00edgenas. Curitiba: Juru\u00e1, 1992, p. 31. 18 Biblioteca Digital da C\u00e2mara dos Deputados. Directorio, que se deve obse rvar das povoa\u00e7oens dos indios do Para, e Maranh\u00e3o em quanto Sua Magestade n\u00e3o mandar o contrario. Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o. Coordena\u00e7\u00e3o de Biblioteca, 1758. Dispon\u00edvel em: < http://bd.camara.gov.br >, ace sso no dia 20 de fevereiro de 2014. 314 A pol\u00edtica de aldeamentos foi uma das formas encontradas para integrar o \u00edndio envolvente, garantindo a ocupa\u00e7\u00e3o e bem como uma constante reserva de m\u00e3o de obra para o desenvolvimento econemico colonial. Os prometidos sal\u00e1rios jamais foram cumpridos, violada e que os do que os escravos: sobrecarregados, explorados, mandados de um lado para o outro sem que sua vontade exigida Pr\u00e1tica justificada 168021 e 1775. Essas que dos da f\u00e9, ou, em caso \"pr\u00e1tica hostilidade contra vassalos e aliados dos portugueses\", contra eles se promoveriam guerras justas. Antes mesmo, o Regimento de Tom\u00e9 de Souza, d e em aldeamentos a fim de facilitar a convers\u00e3o.22 Os libertos ou escravos se determinava m em raz\u00e3o da sujei\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica 19 PERRONE -MOIS\u00c9S, op. cit., 1992, p 121. Ver ainda: MENDES JUNIOR, Jo\u00e3o. Os indigenas S\u00e3o Paulo, 1986, p. 53. No mesmo sentido, Mendes Junior retrata que mesmo para aquelas partes de terras ind\u00edgenas destinadas aos assim o \u00e9 que houve interven\u00e7\u00e3o legal a fim de solucionar o problema atrav\u00e9s da \"Carta R\u00e9gia de 3 de mar\u00e7o de 1713, mandando restituir tomadas, nem sobre ellas se fazer molestia; 2\u00ba - Que aos que descerem do sert\u00e3o designados lugares convenientes, par a nelles e cultivarem, sem que possam ser mudados \u00edndios sejam de a pesseas concess\u00e3o d sesmarias terras, assim por si 5\u00ba se levantassem convocassem mission\u00e1rios, para e conservar os \u00edndios na F\u00e9 - Crist\u00e3\". 22 THOMAS, op. cit., 1981, p. 59. 315 estatal ou a resist\u00eancia ao modo de vida imposta pelo colonizador. A legisla\u00e7\u00e3o colonial era de cunho integracionista. Os instrumentos pol\u00edticos, jur\u00eddicos e religiosos (descimentos, aldeamentos e diret\u00f3rios) assentou um s desenho institucional de prote\u00e7\u00e3o desde origem. Infelizmente pensamento que ainda perpassa, atualmente, por grande mas, por outro lado, radicalmente refrat\u00e1rio \u00e0 a\u00e7\u00e3o gama enorme de preconceitos, discrimina\u00e7\u00f5es, para suas terras, homogeneiza\u00e7\u00e3o da gente e constitui\u00e7\u00e3 o de um Estado \u00danico, mas ainda sem a forma\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o, pois de imposi\u00e7\u00e3o cultural tenha sido 23 CUNHA, op. cit., 1987, p. 110. 24 Carta R\u00e9gia de 12 de maio de 1798. Dispon\u00edvel em: <http://lemad.fflch.usp.br/sites/lemad.fflch.usp.br/files/A%20carta%20r%C3%A9gia%2 0de%2012%20de%20maio%20de%201798B.pdf >, acessada no dia de 2013. \"Sendo a civiliza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, habitantes dos vastos distritos dessa Capitania, um objeto mui digno da Minha Maternal aten\u00e7\u00e3o, pelo bem real que eles, n\u00e3o menos do que o Estado, acharam em entrarem na sociedade, e fazerem parte efeitos do contente e a vir viver entre os outros homens, mas [ileg\u00edvel] fazem em uma cega dos primeiros princ\u00edpios da Religi\u00e3o Santa, abra\u00e7aram os \u00edndios, ass im dos que j\u00e1 e comunica\u00e7\u00e3o com de homens em sociedade: Hei por bem abolir e extinguir de todo o Diret\u00f3rio dos \u00cdndios estabelecido provisionalmente para o governo restituindo os \u00edndios - ainda existente -, n\u00e3o foi suficiente para silenciar e impedir a manuten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica, cultural, jur\u00eddica e econemica dos Povos Ind\u00edgenas. A fortaleza de sua preserva\u00e7\u00e3o reside na transmiss\u00e3o oral de seus princ\u00edpios, valores Estrutura que nem mesmo a for\u00e7a estatal pode destruir ou homogeneizar ou ainda integrar. Como hip\u00f3tese admite - se a condi\u00e7\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o de colonizados para a de empoderados coletivamente e culturalmente afirmados e reconhecidos. O reinventado permanecem do colonialismo, porque tornaram -se part\u00edcipes de um empreendimento moral e cognitivo contra a opress\u00e3o advinda do processo colonial. Escolherem sua alternativa convivial qual curso ou transformar -se.25 Independ\u00eancia Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva pouco menos de um ano ap\u00f3s a independ\u00eancia em seus \"Apontamentos para Brasil\"26 adverte sobre o tratamento de desprezo e maltrato dos brancos aos ind\u00edgenas. Objetivava influenciar a tomada de posi\u00e7\u00e3o 25 NANDY, op, cit., p. 14. 26 ANDRADA E SILVA, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio. Apontamentos para a Civiliza\u00e7\u00e3o dos Dispon\u00edvel em: http://www.obrabonifacio.com.br/principais_obras/ , acessada no dia 07 dez. 2012. CUNHA, Manuela Carneiro da. \"Pol\u00edtica indigenista no s\u00e9culo XIX\". CUNHA, Manuela dos \u00cdndios no Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 1992, p. 138. 317 Imp\u00e9rio A institui\u00e7\u00e3o da tutela por meio dos \u00d3rf\u00e3os foi o fato mais relevante durante todo o per\u00edodo imperial. A Lei de 27 de outubro de 1831 institu\u00eda os \u00edndios como escravid\u00e3o -os aos ju\u00edzes28, cidadania \u00e0 inser\u00e7\u00e3o no nacional.29 As a\u00e7\u00f5es do governo imperial demonstram continuidade da pol\u00edtica colonial, criando incentivadores para os se tornarem da sociedade -\u00edndia. Os efeitos da lei de 1831 suscitaram consequ\u00eancias na pol\u00edtica indigenista posterior , at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, pois a tutela e o incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o30 foram consagrados no Decreto n. 426, de 24 de Julho de 1845 (contem o Regulamento sobre as dos \u00edndios e consequente institui\u00e7\u00e3o da tutela governamental, paternalismo administrativo e 28 MENDES JUNIOR, Jo\u00e3o. Os indigenas Brasil, seus -\u00cdndio de S\u00e3o Paulo, 1986, p. 53. Ver ainda: CUNHA, op. cit., 1987, p. 110. Para Carneiro da Cunha, a Carta R\u00e9gia de 1798 qual os ind\u00edgenas foram submetidos at\u00e9 o s\u00e9culo XX concentra -se neste diploma Os diretores tornavam - se respons\u00e1veis pelos \"\u00edndios\" passando a com o \"n\u00e3o -\u00edndios\", brancos. N\u00e3o portanto a id\u00e9ias nas em geral, tampouco estava \u00edndio\". 29 CUNHA, Manuela Carneiro da, op. cit., 1987, p. 108. 30 BRASIL. Lei de 27 de outubro de 1831. Dispon\u00edvel em: <http://lemad.fflch.usp.br/sites/lema d.fflch.usp.br/files/1831 -10-27.pdf \"Art. 5\u00ba Ser\u00e3o soccorridos pelo Thesouro Assembleias em todo territ\u00f3rio pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o europeia favorecendo e impulsionando a tomada A Rep\u00fabli ca e as Constitui\u00e7\u00f5es Com a Rep\u00fablica conforma -se uma nova ordem jur\u00eddica para o estado, mas a \u00fanica disposi\u00e7\u00e3o normativa referente aos \u00edndios limitava -se a transferir a das terras devolutas para silenciamento rela\u00e7\u00e3o \u00e0 (in)capacidad e jur\u00eddica, alterando a tutela orfanol\u00f3gica para a dos relativamente incapazes, equiparando -os aos menores de idade e aos pr\u00f3digos.34 O projeto constitucional de 1890 assegurava a prote\u00e7\u00e3o das ind\u00edgenas a seus territ\u00f3rios. Considerava a exist\u00eancia de dois estados confederados que 31 PAIVA, Eunice; JUNQUEIRA, Carm em. O Estado contra o \u00cdndio. S\u00e3o Paulo: PUC, 1985, p. 3. Assembl\u00e9ias Legislativas estat\u00edstica da a civiliza\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas e estabelecimento SOUSA, Noronha Inglez de; A F\u00e1bio Vaz Ribeiro de; Povos Ind\u00edgenas: projetos II. In: Carlos de Souza. Povos ind\u00edgenas no Brasil contempor\u00e2neo: De republicano (1889) emergiu de um recente passado colonial, trazendo consigo os legados e simb\u00f3licos monarquia, da escravid\u00e3o e da fus\u00e3o entre a Igreja e o Estado\". 34 O artigo quinto do C\u00f3digo Civil de 1916, alterado em 2002, dispunha: \"S\u00e3o menores capazes, relativamente a certos atos (arts. 147, n. III) ou \u00e0 maneira de os exercer: III - civiliza\u00e7\u00e3o brasileiros, compostos pela \"fus\u00e3o do elemento europeu com o elemento africano e o americano abor\u00edgene e b) os Estados Americanos Brasileiros constitu \u00eddos pelas 63 n\u00e3o resguardou as terras originariamente ocup adas aos ind\u00edgenas (conforme a lei n. 601 de 1850 - Lei de Terras), delegando aos estados a liberdade na concess\u00e3o que: territ\u00f3rio enorme, exuberante e mitificado, pelos colonizadores; b) uma miscigena\u00e7\u00e3o composta por m\u00faltiplos Povos, desde negros de origem africana, negros crioulos, europeus da Europa do Norte, v\u00e1rios Po vos Ind\u00edgenas e mesti\u00e7os que comporiam a burocracia do Estado Na\u00e7\u00e3o nascente.38 Um territ\u00f3rio marcado pelo desconhecido, pelo estranhamento; a ser tecida nela existente. Como realizar essa Uma p\u00e1tri a a ser forjada pelos em nome da soberania nacional, protegendo suas fronteiras de molde a permanecer com seu territ\u00f3rio \u00edntegro e Povo homogeneizado. Como criar uma civiliza\u00e7\u00e3o frente tais desafios sem partilhar o territ\u00f3rio e a 35 CUNHA, op. cit., 1987, p. 2. 36 SOUZA, Alvaro Reinaldo de. Os povos ind\u00edgenas: minorias \u00e9tnicas e a efic\u00e1cia P\u00f3s da Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2002, p. 99. 37 CUNHA, op. cit., 1987, p. 3. Manuela Carneiro da Cunha faz uma cr\u00edtica contundente \u00e0s leis, indicando que se a lei n\u00e3o se confunde com a descri\u00e7\u00e3o da realidade, esta \"por seu lado, n\u00e3o pode iludir a exist\u00eancia da lei, que a inflete. Mas lei \u00e9, em si mes ma, uma forma de realidade: a maneira como parcelas de uma classe dominante representam -se a si mesmas na ordem social\". 38 LIMA, Antonio Carlos de Souza. Diversidade Cultural e Pol\u00edtica Indigenista no Brasil. In: Revista Tellus, ano 2, n. 3. Campo Grande, Mato Grosso do Sul, 2002, 11 - 31. Dispon\u00edvel em: http://laced.etc.br/site/pdfs/Diversicultural.pdf , acessada no dia 08 jan. soberania? Fixa r as fronteiras de que modo? Esse era o ide\u00e1rio sobre o qual se criou o SPILTN, em 1910, que em 1918 passaria a ser denominado Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios (SPI). Em grande parte a ideologia positivista, homogeneizadora e centralizadora, foi erigida sob o temor - ainda hoje por parte dos militares - de divis\u00e3o do Pa\u00eds. Exemplo maior foram as d\u00e9cadas de arquivamento da Conven\u00e7\u00e3o n. 169 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho. O SPI surge em decorr\u00eancia da pol\u00edtica nacional de ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do solo brasileiro em pontos distantes, da\u00ed a denomina\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nacionais\", de modo Estrat\u00e9gicas do Amazonas (1907 -1915), capitaneada pelo tenente -coronel C\u00e2ndido Mariano da Silva Rondon e que se tornou s\u00edmbolo no desenvolvimento da pol\u00edtica pr\u00f3 -\u00edndios do Pa\u00eds.39 Uma coloniza\u00e7\u00e3o sincr\u00e9tica une a forma \"reis bandidos\" \"mentes e corpos\". Caracter\u00edstica do de foi segundo Ao mesmo prote\u00e7\u00e3o contra a distribui\u00e7\u00e3o de presentes aos ind\u00edgenas estabeleciam o mesmo significado da \u00e9poca dos jesu\u00edtas, mas com Rondon ao inv\u00e9s de m\u00fasicas religi osas se cantarolava o hino nacional.40 O esperado era a conquista n\u00e3o mais das almas ind\u00edgenas pela religi\u00e3o, mas a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os de segunda categoria, aptos a fixarem -se em locais distantes para preservar a cartografia brasileira. A pol\u00edtica indigen ista encontrou, nas pr\u00e1ticas de Rondon, um laborat\u00f3rio para o desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas. Por um lado a atua\u00e7\u00e3o integracionista n\u00e3o deixou de existir, mas, por outro, pelos m\u00e9todos reputados como cient\u00edficos, acarretou uma cole\u00e7\u00e3o riqu\u00edssima de informa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas, dando luz \u00e0 nascente 39 LIMA, Antonio Carlos de Souza. Diversidade Cultural e Pol\u00edtica Indigenista no Brasil. In: Revista Tellus, ano 2, n. 3. Campo Grande, Mato Grosso do Sul, 2002, 11 - 31. Dispon\u00edvel em: http://l aced.etc.br/site/pdfs/Diversicultural.pdf , acessada no dia 08 jan. 2013. 40 LIMA, Antonio Carlos de Souza. Povos Ind\u00edgenas no Brasil contempor\u00e2neo: de das imagens do diferente e \u00e9tnica categoricamente como submissa, mesti\u00e7a, indolente, pregui\u00e7osa, in\u00fatil, de um \u00edndio ora hostil ora amigo. \u00c9 curioso que no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, apenas Manoel Bo mfim, 1905, em \"A Am\u00e9rica de pacifica\u00e7\u00e3o geradoras de d\u00edvida exemplo, quando o colonizador imp\u00f5e -se -o ao exterm\u00ednio dos Povos, muito ben\u00e9volo poderiam ser exterminados Desde in\u00edcio do processo colonizador brasileiro os invasores fizeram uso de t\u00e9cnicas de dom\u00ednio que priorizaram a cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura de para com os n\u00e3o -\u00edndios.43 A inclus\u00e3o dos Ind\u00edgenas como relativamente incapazes no anterior C\u00f3digo C ivil de 1917, equiparando -os aos pr\u00f3digos, \u00e0s mulheres casadas e aos maiores de 16 e menores de 21 anos fora associado ao Decreto n. 5484, de 27 de junho de 1928 atribu\u00eda ao SPI a atividade de tutela de Estado.44 Decreto sofreu influ\u00eancia 41 Ibid. 42 BOMFIM, Manoel. Latina: males de origem. Rio de Janeiro: Topbooks, 2005. 43 LIMA, Antonio Carlos de Souza. Povos Ind\u00edgenas no Brasil contempor\u00e2neo: de 2013. \" Desde os primeiros contatos, pois, lan\u00e7avam -se as bases de uma depend\u00eancia, clientel\u00edstica e inferiorizante, dos povos ind\u00edgenas para com os agentes do Estado. De resto, o uso desta t\u00e9cnica de generosidade excessiva e assim\u00e9trica vinha desde o per\u00edodo colonial\". 44 BRASIL. Decreto n. 5484, de 27 Os indios de qualquer categoria foi e correligion\u00e1rios do marechal O desenrolar do processo colonial e sua cont\u00ednua estrutura\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e institucional, transformada em estado, infiltrou idei as integracionistas/assimilacionistas, do Implementa\u00e7\u00e3o pedagogia facilitada por uma pol\u00edtica de terras qual o estado, por meio do SPI, reconhecia Povos Ind\u00edgenas de diferentes etnias dom\u00ednio pelo SPI da pol\u00edtica indigenista brasileira foi marcado por um exerc\u00edcio infantilizante e cerceador, principalmente pelo instituto da tutela, que no plano normativo impediu a plenitude da pr\u00e1tica de uma cidadania orientada para um estado multi\u00e9tnico. Esse exerc\u00edcio cont\u00ednuo de poder no qual submete a vontade do Outro, homogeneizando culturas a partir da defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica indigenista descaracterizadora da inter etnicidade, ao se desenvolver acarretou um contraste com situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas ind\u00edgenas diferenciadas. Essa contrariedade experenciada entre a vida cotidiana de v\u00e1rias etnias e a pol\u00edtica ind\u00edgena homog\u00eanea suscitar\u00e1, posteriormente, o contexto que subsidi ar\u00e1 o reconhecimento de um mosaico multi e intercultural dissociado da perspectiva assimilacionista e consagrado na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. tutela do Esta do, que a exercer\u00e1 segundo o gr\u00e1o de adapta\u00e7\u00e3o de cada um, por intermedio dos inspectores do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos Indios e Localiza\u00e7\u00e3o de Trabalhadores Nacionaes, sendo facultado aos ditos inspectores requerer ou nomear procurador, para requerer em nome dos mesmos indios, perante as justi\u00e7as e autoridades, praticando para o referido fim todos os actos permittidos em direito.\" 45 LIMA, Antonio Carlos de Souza. Povos Ind\u00edgenas no Brasil contempor\u00e2neo: de -se a isso que j\u00e1 neste per\u00edodo pensava -se que as unidades de a\u00e7\u00e3o local do SPI (os post os ind\u00edgenas), pontos em que a administra\u00e7\u00e3o indigenista pretendia agrupar mais de pagar a conta de sua pr\u00f3pria civiliza\u00e7\u00e3o\". 323 da primeira Get\u00falio Vargas cuidou da elabora\u00e7\u00e3o de uma nova ordem constitucional para fundamentar seu posterior governo. Promulgada em 1934 a Constitui\u00e7\u00e3o em nada inovou sobre a pol\u00edtica ind\u00edgena marcadamente assimilacionista. Ao contr\u00e1rio, no pol\u00edtica ind\u00edgena. Neste sentido contribuiu para encerrar a ambiguidade sobre a compet\u00eancia entre a Uni\u00e3o e os Estados acerca das terras ind\u00edgenas.46 O art. 129 reconhece a posse da terra aos \u00ed ndios permanentemente nela localizados vedando a novas sobre o relacionamento entre o estado e os Povos Ind\u00edgenas, mas no texto constitucional prevaleceu a ideologia assimilacion ista (art. 5, XV, r). Novamente afirma -se a posse das terras ind\u00edgenas e a sua inalienabilidade (art. 216). Com o per\u00edodo de ditadura brasileira (1964 -1987) outra Constitui\u00e7\u00e3o foi outorgada em 1967. As Constitui\u00e7\u00f5es de a 1969 em nada divergiram sobre a ideologia assimilacionista e \u00e0 posse das terras ind\u00edgenas tradicionalmente ocupadas \u00cdndios.47 O per\u00edodo ditatorial tornou -se o mais sombrio da hist\u00f3ria brasileira, com o desaparecimento de muitos militantes pol\u00edticos e pensadores, bem como a crescen te viol\u00eancia \u00e0s comunidades A Rep\u00fablica O processo constituinte (texto constitucional de 1988) reconheceu importantes direitos aos Povos Ind\u00edgenas. Reafirma -se o reconhecimento da posse das terras ind\u00edgenas e sepulta de assimila\u00e7\u00e3o dos \u00edndios \u00e0 \"comunh\u00e3o nacional\". A nova 46 SOUZA, op. cit., p. 100. 47 Ibid., p. 99. Para Alvaro Reinaldo de Souza, \"as Constitui\u00e7\u00f5es Federais de 1937, 1946 e 1967 reconheceram ao n\u00edvel constitucional a posse dos \u00cdndios sobre as que estivessem ocupando, bem como a inalienabilid ade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1934, art. 129) e mantendo o uso e gozo sobre as suas riquezas naturais nela existentes (Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1937, art. 154; Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1946, art. 216), ou, a posse permanente e o usufruto exclusivo das riqueza s naturais, com inalienabilidade e nulidade dos atos contra ela praticados Federal 1967, art. 198)\". 324 ordem re conhece a diversidade cultural e lingu\u00edstica dos e entre os Povos Ind\u00edgenas; legitima a consulta obrigat\u00f3ria a eles em caso de aproveitamento de recursos naturais por parte do Estado ou de terceiros. O novo texto constitucional \u00e9 um marco divisor na Pol\u00edti ca Indigenista brasileira em rela\u00e7\u00e3o ao amparo legal para o desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas aos Povos Ind\u00edgenas. Nele reside a possibilidade, a partir de uma interpreta\u00e7\u00e3o inovadora, de descolonizar a pol\u00edtica indigenista a partir do reconhecimento d a institui\u00e7\u00f5 es e entidades cient\u00edficas, antrop\u00f3logos, juristas e religiosos.48 Afirma -se aos Povos Ind\u00edgenas o direito de defesa seus interesses junto ao Poder Judici\u00e1rio (art. 232), impedindo o estado de decidir e impor medidas sem que haja pr\u00e9vio consentimento dos Povos Ind\u00edgenas (art. 231, par\u00e1grafo terceiro, Conven\u00e7\u00e3o n. 169 OIT, art. 6, 1, a - Decreto n. 5.051, de 19 de abril de 2004). Assegurou -se ainda a educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena por meio seus pr\u00f3prios de (art. 231, caput).49 Com a nova disposi\u00e7\u00e3o constitucional inverteu -se a l\u00f3gica da pol\u00edtica indigenista, pois n\u00e3o mais o \u00edndio necessita entender mas a sociedade n\u00e3o -\u00edndia que deve os valores e concep\u00e7\u00f5es com unidade ind\u00edgena, respeitando -a e n\u00e3o causando -lhe riscos. O art. 231, caput, consagrou o reconhecimento das terra s tradicionalmente ocupadas pelos \u00edndios, especificando como sendo aquelas utilizadas para as atividades produtivas ind\u00edgenas, as imprescind\u00edveis para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais e as 48 MONTE, op. cit., p. 57. 49 Poderia ter ido al\u00e9m e preceituado a constru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o de n\u00edvel voltada para os interesses ind\u00edgenas e \u00e0 Uni\u00e3o Federal. Da mesma forma, a Constitui\u00e7\u00e3o biopirataria Poderia ainda ter reconhecido a autonomia territorial ind\u00edgena, em caso de omiss\u00e3o do governo federal na demarca\u00e7\u00e3o de s uas terras. 50 MONTE, op. cit., p. 59. 325 necess\u00e1rias para a reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e cultural, segundo os us os, costumes e tradi\u00e7\u00f5es dos Povos Ind\u00edgenas. N\u00e3o se a assume a exist\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o do Estado. A atual ordem constitucional \u00e9 importante e indispens\u00e1vel instrumento form al para a preserva\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o da diversidade cultural ind\u00edgena, mas, concretamente, os Povos Ind\u00edgenas tem se mantido vigilantes e defensivos em raz\u00e3o da agress\u00e3o \u00e0s terras por interesses inclusive seus v\u00e1rios representantes junto ao Poder Legislativo. A utiliza\u00e7\u00e3o do processo legislativo, press\u00f5es populares e den\u00fancias a mecanismos de prote\u00e7\u00e3o da ordem internacional Entretanto, acima da prote\u00e7\u00e3o sempre pairaram os interesses do sistema de mercado. Que o diga ontem o empreendimento colonizat\u00f3rio luso e, hoje, o ressuscitado projeto da Usina de Belo Monte (d\u00e9cada de 70). Os Povos Ind\u00edgenas ainda vivem sob um embate desigual, em sendo preteridos em da pol\u00edtica desenvolvimentista atual. As comunidades s\u00e3o n\u00e3o governamentais e movimentos culturais democr\u00e1tico fundado na prote\u00e7\u00e3o \u00e0 dignidade de vida de todos os seres (teia da vida) e na diversidade cultural. Supera -se a ideia de um Pa\u00eds mono\u00e9tnico e unissociet\u00e1rio, assumindo a plurietnicidade que, por sua vez, obriga a pol \u00edtica indigenista a desenvolver meios que capacitem e mantenham a vida ind\u00edgena a partir de seus valores, cren\u00e7as e institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econemicas e jur\u00eddicas. O da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, em tese, possibilita a interpreta\u00e7\u00e3o inauguradora de um n ovo constitucionalismo latino - americano centrado na prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida de todos os seres (art. 225, caput, VII) e respeito \u00e0 diversidade de cultura, organiza\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas (art. 231). 326 2. O novo constitucionalismo latino -americano: (des)colonizando a pol\u00edtica indigenista Essa interpreta\u00e7\u00e3o e reconhecimento da diversidade cultural (art. 231, CF/1988) combinada com o art. 225 caput, par\u00e1grafo primeiro, VII, inaugura no Brasil o novo constit ucionalismo latino - americano. Alguns estados latino -americanos passaram transforma\u00e7\u00f5es na ordem jur\u00eddica em da popula\u00e7\u00e3o historicamente colocadas as respectivas Constitui\u00e7\u00f5es de 2009 e 2008 e tem sido denominado de novo constitucionalismo latino -americano51. Resumidamente, ambas as Constitui\u00e7\u00f5es colocam na \u00edtico-jur\u00eddico \u00e0 multietnicidade como a Bol\u00edvia, expressamente consagraram valores oriundos da cultura ind\u00edgena, inaugurando o estado plurinacional fundado na autonomia e no pluralismo jur\u00eddico, esta belecendo uma democracia inter\u00e9tnica. Exemplificativamente a Constitui\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia (2009) consagra o princ\u00edpio \u00e9tico em idioma nativo qu\u00e9chua : o \"Sumak o \"Sumak Kawsay\", Entre autores que desenvolvem obras nesse sentido tem -se: YRIGOYEN, Raquel Fajardo. Pluralismo jur\u00eddico, derecho ind\u00edgena y jurisdicci\u00f3n especial em los pa\u00edses andinos. Revista El Outro Derecho. n. 30. Variaciones so bre la justicia comunit\u00e1ria. Bogot\u00e1: ILSA, 2004. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE ASUNTOS IND\u00cdGENAS DEL MINISTERIO DEL INTERIOR (org). Del Olvido Surgimos para traer nuevas esperanzas: La Jurisdicci\u00f3n Especial Ind\u00edgena. Santa F\u00e9 de Bogot\u00e1: Ministerio de Justicia y del Derecho, 1997. CORREAS, \u00d3scar. (Coord.). Cr\u00edtica Jur\u00eddica - Revista Latinoamerica de Pol\u00edtica, Filosofia y Derecho. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. M\u00e9xico, 1995. CANCLINI, N\u00e9stor Garcia. \"A integra\u00e7\u00e3o num contexto pluri\u00e9tnico e pluricultu Revista Tempo - Am\u00e9rica Latina: vias e desvios. n. 112 -123. Rio de Janeiro: Tempo brasileiro, 1995. SANTOS, Boaventura de Sousa. La reinvenci\u00f3n del Estado y El Estado plurinacional. Santa Cruz de La Sierra: CENDA, CEJIS, CEBID, 2007. DALMA U, Rubens Mart\u00ednez. El nuevo constitucionalismo latinoamericano y El proyecto de constituci\u00f3n del Ecuador. Alter Justicia, n. 1. Guayaquil, oct. 2008. MARTINEZ DALMAU, Rub\u00e9n. Assembleas constitu\u00edntes e novo constitucionalismo en America Latina . In: Tempo E xterior, n. 17, jul./dez. 2008. DANTAS, Fernando Antenio de Carvalho. Aula ministrada em 20 nov. 2012 na disciplina Direito Ind\u00edgena e Direito das Comunidades Tradicionais. Programa de P\u00f3s Stricto Sensu em Direito Agroambiental de Mato Grosso. Cuiab\u00e1, 2012. SANTAMAR\u00cdA, Rosembert Ariza. El derecho profano: justicia ind\u00edgena, justicia informal y otras maneras de realizar l\u00f3 justo. Bogot\u00e1: Universidad Externado de Colombia, 2010. 327 Albuquerque52 defendia, em 2008, a possibili dade de interpreta\u00e7\u00e3o constitucional de reconhecimento do estado pluricultural e multicultural brasileiro, afirmando ainda a autodetermina\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas pela recep\u00e7\u00e3o na ordem jur\u00eddica constitucional da Conven\u00e7\u00e3o n. 169 da OIT. Afirmava que o cami nho de implementa\u00e7\u00e3o dessa autonomia poderia se efetivar 23154 possibilita inscrever a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 no marco do novo constitucionalismo latino -americano. A Lei n. 6.938, 31 de agosto de 1981, que institui a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, em seu art. 3\u00ba, I, entende por intera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmic a e biol\u00f3gica, que permite, abriga e rege a vida em todas as suas formas\". O termo ecologia foi criado em 1866 pelo bi\u00f3logo e zo\u00f3logo Ernst Haeckel (1834 -1919) , disc\u00edpulo de Darwin. A etimologia da palavra o termo a \"casa dos seres vivos\", tanto do lugar onde habitamos como a casa de todos: o planeta. Equilibrado revela prud\u00eancia na intera\u00e7\u00e3o entre os elementos naturais, artificiais e culturais favorecedores do desenvolvimento da vida em as suas formas. A prote\u00e7\u00e3o constitucional referente \u00e0 dignidade da pessoa 52 ALBUQUERQUE, Antonio Armando Ulian direito meio ambiente ecologicamente coletividade o dever de defend\u00ea -lo e preserv\u00e1 - lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\u00a7 1\u00ba - Para assegurar a efetividade desse direito, incumbe Poder P\u00fablico: I - preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos esse nciais e prover o manejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas; (...) VII - proteger a fauna e a flora, vedadas, na forma da lei, as pr\u00e1ticas que coloquem em risco sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica esp\u00e9cies ou ocupadas pelos \u00edndios as por eles habitadas em car\u00e1ter permanente, e as necess\u00e1rias a sua reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e segundo seus usos, costumes e tradi\u00e7\u00f5es. 328 humana55 n\u00e3o abarca a defesa de todas as formas de vida56, mas t\u00e3o-apenas o humano. Antropocentrismo de origem renascentista. No contexto do novo constitucionalismo latino -americano, na Constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988, pode -se entender a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 dignidade da pessoa humana como uma e sp\u00e9cie do g\u00eanero \"prote\u00e7\u00e3o da vida de todos os seres\"57. Trata -se da defesa das inter - rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias entre todos os seres existentes no planeta (um reconhecimento e respeito \u00e0 teia da vida) que aponta para um sistema ecoc\u00eantrico. Aldo Leopold, em 1949, inicia os estudos da concep\u00e7\u00e3o \u00e9tica abrangedora de todas as formas de vida, sem discrimina\u00e7\u00e3o a qualquer uma delas por possuir, ou faltar, habilidades psicol\u00f3gicas.58 A \u00e9tica deve orientar as a\u00e7\u00f5es humanas ocorra d esp\u00e9cie de vida. ecoc\u00eantrica reside em incluir sem, contudo, hierarquizar qualquer esp\u00e9cie de vida na dela consiste em n\u00e3o oferecer meios ou recursos para solucionar dilemas ou conflitos mora is quando se contrap\u00f5em interesses de esp\u00e9cies 55 Art. 1\u00ba - A Rep\u00fablica Federativa do Brasil, formada pela uni\u00e3o indissol\u00favel dos Estados e Munic\u00edpios e do Distrito Federal, constitui -se em Estado Democr\u00e1tico de Direito e tem como fu ndamentos: (...) III - a dignidade da pessoa humana (...). 56 Art. 5\u00ba - Todos -se aos brasileiros e a inviolabilidade do direito \u00e0 vida (...) 57 MILAR \u00c9, \u00c9dis; Jos\u00e9 \u00c1vila Aguiar. Antropocentrismo x Ecocentrismo na Ci\u00eancia Jur\u00eddica. In: Revista de Direito Ambiental. ano V, n. 36, out -dez. S\u00e3o Paulo: RT, 2004, p. 9 -42. \"(...) o ser humano n\u00e3o \u00e9 um ser vivo como outro qualquer, visto que a pr\u00f3pria Natureza, diferen\u00e7a os milh\u00f5es e milh\u00f5es seres e j\u00e1 extintos. esp\u00e9cie huma na, apesar das suas diferen\u00e7as apenas uma esp\u00e9cie na \"teia da vida\"; ela \u00e9 contingente como todas as criaturas, e tem -se por certo que - enquanto ecossistema anterior \u00e0 presen\u00e7a do Homem continuar seu caminho sem ela. Mesmo neste caso, o ser humano (a pessoa) \u00e9 um valor elevad\u00edssimo, todavia condicionado; n\u00e3o pode ser valor absoluto no contexto do Universo, nem sequer do Planeta. Ele \u00e9, sim, mais consciente e respons\u00e1vel pelos destinos da Terra como habitat da sua grande fam\u00edlia. Seu valor e sua responsabilidade n\u00e3o brotam dele, por mais ponder\u00e1veis que sejam, mas de seu papel em face da Terra ou do Universo\". 58 LEOPOLD, Aldo. A Sand County Almanac: with Essays on Conservation from Round River. Oxford University Press, 1949, p. 190. \"All ethics so far evolved rest upon a single premise that the individual is a member of a community of interdependent parts. His instincts prompt him to compete for his place in hat community, but his ethics prompt him also to co -operate (perhaps in order that there may be a place to compete for). The land ethic simply enlarges the boundaries of the plants, and animals, or land.\" de vida diferentes.59 Uma sadia qualidade de vida pode ser compreendida como o conjunto de normas orientadas para a consecu\u00e7\u00e3o do bem -estar ou da melhoria da qualidade de vida de todos os seres, o \"bem viver\" de todos \u00e9 dependente sem interfer\u00eancias que impe\u00e7am o equil\u00edbrio para gera\u00e7\u00f5es iais entende -se a preserva\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de todos os seres como fundamental para a continuidade da exist\u00eancia da vida na Terra. Intera\u00e7\u00e3o, interdepend\u00eancia, integra\u00e7\u00e3o entre todas esp\u00e9cies Constitui\u00e7\u00e3o boliviana essa veda\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que coloque em risco a fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica objetiva preservar a vida de todos os seres para que, futuramente, outras gera \u00e7\u00f5es possam estar coletivo satisfat\u00f3rio para a continuidade da vida de todos o seres. No contexto do novo constitucionalismo latino -americano descolonizar significa desenraizar das rela\u00e7\u00f5es sociais de povos colonizados a autoriza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e forjada legalmente e formalmente pelos colonizadores para domina\u00e7\u00e3o por meio de leis e pol\u00edticas qu e n\u00e3o privilegiem a cultura do Outro, sob o pretexto de que s\u00e3o inferiores ou incapacitados a se autodeterminarem. Descolonizar Povos Ind\u00edgenas, necessariamente colocando na centralidade do deba te a tutela levada a efeito pelo Estado brasileiro. Debate por muitos ainda tergiversado. A luta na defesa dos interesses ind\u00edgenas e a conquista de uma cidadania diferenciada e espec\u00edfica, num Pa\u00eds pluri\u00e9tnico, coloca na centralidade do debate entre os indigenistas, e, entre os pr\u00f3prios Povos Ind\u00edgenas a reflex\u00e3o sobre o regime tutela r. Praticar a tutela a partir de representa\u00e7\u00e3o da vontade dos Povos Ind\u00edgenas \u00e9 inconstitucional. Cabe ao regime tutelar a manuten\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o dos \u00edndios e seu patrimeni o material e imaterial, notadamente a salvaguarda de sua Direito Ambiental Econemico. Max Limonad, 330 Os comunidades ind\u00edgenas ser a partir do marco c onstitucional. Cabe \u00e0 pois em grande parte ainda est\u00e1 a ser criada e debatida no Co ngresso Nacional como, por exemplo, o Estatuto dos Povos (Na\u00e7\u00f5es) Ind\u00edgenas. Por um lado, torna -se inimagin\u00e1vel a a\u00e7\u00e3o dos indigenistas a favor dos interesses dos \u00edndios sem o decidido apoio coletivo dos Povos comunidades. O falso dilema apresent ado a certas lideran\u00e7as ind\u00edgenas entre continuar dependentes de ajuda humanit\u00e1ria de terceiros ou buscar a autonomia61 por meio da alien a\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais - madeira e min\u00e9rios, - parece n\u00e3o ser o caminho mais da autonomia alguns Po vos Ind\u00edgenas preteridos vergonhosamente como se desenvolvem as nos negociais . Mas, por outro lado, n\u00e3o 61 p. 35. \"Nesse quadro, o crescente sucateamento dos \u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia do Estado, em especial a FUNAI, e o a rgumento da autonomia e da auto - sustenta\u00e7\u00e3o econemica das comunidades ind\u00edgenas adquirem contornos de grande impacto. Diante da falta de interesse e de recursos p\u00fablicos ou do hist\u00f3rico fracasso em construir algo consistente no interior das comunidades ind \u00edgenas, a afirma\u00e7\u00e3o hoje endossada pelos representantes dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela pol\u00edtica indigenista no Brasil de que as aldeias devem se tornar auto suficientes e autenomas pode significar, na pr\u00e1tica, transferir para as comunidades o enus e a respon sabilidade pela solu\u00e7\u00e3o dos muitos problemas que enfrentam, textos. em: <http://www.ecoterrabrasil.com.br/home/index.php?pg=temas&tipo=temas&cd=165>. Acessada dia ser desprezados os intuitos dos Povos Ind\u00edgenas satisfazerem o pleno reconhecimento de sua diversidade cultural, organizacional, jur\u00eddica e pol\u00edtica o que passa, obrigatoriamente, pela afirma\u00e7\u00e3o de um processo relativo de autonomia (tutela dimensionada apenas em rela\u00e7\u00e3o a neg\u00f3cios jur\u00eddicos a serem realizados seja entre ind\u00edgenas ou ind\u00edgenas n\u00e3o r\u00e1pida necessidades ind\u00edgenas, o que parece c ada vez mais estar dimensionando uma tend\u00eancia nos pr\u00f3ximos anos. A autonomia \u00e9 um longo processo de maturidade pol\u00edtica, jur\u00eddica, econemica e social garantida nos marcos constitucionais da diversidade cult ural e no respeito a todas as formas de vida. Significa empreender esfor\u00e7os coletivos ind\u00edgenas na aprova\u00e7\u00e3o de criar um dos ind\u00ed genas. Um projeto pol\u00edtico -jur\u00eddico de efetiva\u00e7\u00e3o de um plurinacional que possua uma ordem jur\u00eddica da diversidade impeditiva de pr\u00e1ticas abusivas como, por exemplo, venda irregular de madeira, facilita\u00e7\u00e3o para o acesso da garimpeira, os abusos, mas propicie que sejam realizados neg\u00f3cios jur\u00eddicos a partir dos marcos ind\u00edgenas a caminhos tortuosos, dos quais dicilmente seria poss\u00edvel retornar. Ela tem o seu pr\u00f3prio tempo e quem o diz s\u00e3 o os pr\u00f3prios Povos Ind\u00edgenas, pois sabedores do efeito m\u00e1gico desse canto podem privar -se do encantamento. Como sabedores da impossibilidade de resist\u00eancia criam para si mesmo uma auto modo n\u00e3o sucumbirem posteriormente. Essa auto -restri\u00e7\u00e3o da diversidade pelos pr\u00f3prios Povos Ind\u00edgenas em inter -rela\u00e7\u00e3o com a sociedade envolvente. Essa \u00e9 a descoloniza\u00e7\u00e3o do indigenismo e passagem para uma pol\u00edtica indianista. Na luta contra um colonialismo de \"reis -bandidos\" a autonomia, por um lado, pode libertar, mas por outro, acorrentar. Se tomada a partir de um anticolonialismo convencional pode se transformar numa 332 apologia de um novo colonialismo de \"mentes e corpos\".63 Como resistir, criar uma ordem jur\u00eddico -pol\u00edtica da d iversidade que imponha auto -restri\u00e7\u00f5es, sem pender para um tipo de colonialismo psicol\u00f3gico?, pois a pr\u00f3pria modernidade produz modelos de conformidade colonialismo de \"rei -bandidos\", ante \u00e0 opress\u00e3o \u00edndios marginalizados de outros aliados na luta con tra a viol\u00eancia institucionalizada.64 N\u00e3o se trata mais de projetar uma consci\u00eancia ou de cultivar a culpa do portugu\u00eas, franc\u00eas, holand\u00eas na tomada do territ\u00f3rio brasileiro, mas de agregar ou sintetizar vis\u00f5es do futuro que autenticamente derivem de cada ao se adotar a concep\u00e7\u00e3o de dignidade da vida de todos os seres, o que transcende o particularismo e n\u00e3o serve como c ura para o etnocentrismo. Neste sentido, o relativismo cultural torna -se v\u00e1lido se aceita o universalismo de reconhecimento de dignidade da vida de todos os seres. A vis\u00e3o aut\u00eantica de cada Povo Ind\u00edgena requer alian\u00e7as com for\u00e7as ind\u00edgenas exteriores, na busca dos elementos recessivos internos e com a disposi\u00e7\u00e3o de se envolver com o Outro em sua busca Talvez autonomia relativa ind\u00edgena. A liberta\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto do opressor como do op rimido. A forma\u00e7\u00e3o de uma identidade indianista, um eu ind\u00edgena partir do Outro, subverte do e uma poss\u00edvel cumplicidade entre o ind igenismo e o colonialismo (anticolonialismo convencional) se distanciando das polaridades, mas tamb\u00e9m, e, ao mesmo tempo, n\u00e3o as unifica numa 63 NANDY, op. cit., p. 11. 64 DOMINGUES, Jos\u00e9 Maur\u00edcio. \"Ashis P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social - Museu Nacional, da Universidade Federal do Rio de Janeiro. vol. 16, n. 1, Rio de Janeiro, apr. 2010. Dispon\u00edvel em: <http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0104 - 93132010000100002&script=sci_artt ext#nt02>, 2012. -93132010000100002 , p. 35. Domingues n\u00e3o aborda a quest\u00e3o o contexto se faz entre os povos marginali zados do terceiro mundo, segundo e primeiro coloniza\u00e7\u00e3o 333 homogeneidade, identidade assenta -se na diferen\u00e7a cultural e respeito a todas as formas de vida, mas i nserida em limites conscientes e internos a cada Povo Ind\u00edgena. Por um lado, a obra de Nandy evidencia que as extremidades das polaridades paradoxais proporcionam indagar se o problema principal \u00e9 lidar com ou resistir \u00e0 opress\u00e3o. N\u00e3o se trata, portanto, de uma compreens\u00e3o cient\u00edfica acerca de uma sociedade. Por surge na v\u00edtima um sistema consci\u00eancia do todo maior que transcende as categorias anal\u00edticas (c\u00f3digos paradoxais) do sistema e/ou como os representa em sua mente. Assim, os Povos Ind\u00edgenas podem tornar -se cientes de que, a opress\u00e3o, a dimens\u00e3o par oquial pode proteger algumas formas de universalismo com maior sucesso que o universalismo convencional; que o c\u00f3digo espiritual dos \u00edndios pode articular ou manter vivo os valores de um mundo n\u00e3o -opressivo melhor que o podem de liberdade e autonomia sem busca do bom selvagem em oposi\u00e7\u00e3o aos colonizadores e muito menos na assimila\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas \u00e0 \"na \u00e7\u00e3o\" brasileira. Descolonizar o pensamento colonizador e colonizado significa buscar a constru\u00e7\u00e3o de uma teoria do self que seja conformadora e reveladora da diferen\u00e7a da e na pluralidade de gentes, personalidades, valores, pol\u00edticas, ordens sociais, econe micas e jur\u00eddicas sem, contudo, renegar o projeto moderno. A reivindica\u00e7\u00e3o de demandas coloniais existentes no cotidiano. A 65 NANDY, op, cit., p 112. E se revertermos as polaridades estere\u00f3tipos paroquial colonizadores assim determinados e dependentes do o indianista seria o trabalho, o paroquial colonizador a pregui\u00e7a. O universal ind\u00edgena o respeito pelo meio ambiente numa perspectiva ecoc\u00eantrica, enquanto o universal colonizador a dignidade da pessoa humana no uso utilit\u00e1 rio do meio ambiente. 66 NANDY, op. cit., p. e simb\u00f3licas, \u00e9 a recusa de compartilhamento do eu em uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica permanente de deslocamentos no e com o Outro. finais O reconhecimento da diversidade cultural de 1988 e reconhece as press\u00f5es exercidas por diferentes comunidades e entidades junto ao Legislativo. De 1982 a 1987 existiam 9 organiza\u00e7\u00f5es de base \u00e9tnica ou regional concentradas no ri o Amazonas e no rio Negro. A partir de 1991 esse n\u00famero chegou a 48 entidades e em 1999 ultrapassavam 280.67 Esse processo de coletiviza\u00e7\u00e3o de demandas ind\u00edgenas, ampliado em raz\u00e3o do reconhecimento constitucional est\u00e1 contribuindo para uma tomada de posi\u00e7\u00e3 o pol\u00edtica dos Povos Ind\u00edgenas orientada para uma pol\u00edtica indianista a ser realizada pelos pr\u00f3prios interessados. Exemplo bastante claro a esse respeito foi Ind\u00edgenas ao impedindo estado e o estatais em a constitucional a Advocacia Geral da Uni\u00e3o publicou a Portaria 303, de 13 de julho de 2012, que viola frontalmente o direito \u00e0 consulta pr\u00e9via, livre e OIT recepcionada pelo Congresso Nacional e, portanto, com for\u00e7a de norma constitucional. Medida essa que ainda evidencia a tentativa real e presente do Estado brasileiro de manuten\u00e7\u00e3o de um tipo de colonialismo de \"mentes e corpos\" combatido por um an ticolonialismo indianista coletivo. A atual Constitui\u00e7\u00e3o Federal consiste em um importante e indispens\u00e1vel instrumento para a preserva\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o de etnias diversificadas, suas terras e a continuid ade de l\u00ednguas e Povos Ind\u00edgenas. Um in strumento pol\u00edtico -jur\u00eddico necess\u00e1rio como marco de virada para uma pol\u00edtica indianista que 67 OLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco. \"Pol\u00edticas ind\u00edgenas contempor\u00e1neas: regimen tutelar, juegos pol\u00edticos y estrategias ind\u00edgenas. In: OLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco de. Hacia uma antropologia del indigenismo. Rio de Jan eiro, Lima: Contracapa, Centro Amaz\u00f3nico de Antropolog\u00eda y Aplicaci\u00f3n Pr\u00e1tica, 2006, p. 143 -145. 335 desloque o colonialismo de \"mentes e corpos\" da compreens\u00e3o ind\u00edgenas ampliam o sentido da o estado e etnias quando articulam seus anseios por demandas espec\u00edficas e passam a ocupar os espa\u00e7os de delibera\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas \u00e0s suas reivindica\u00e7\u00f5es, um di\u00e1logo intercultural que para a ordens Pol\u00edtica favorece refletir a ultrapassagem da condi\u00e7\u00e3o de v\u00edtima do sistema o e dos sujeitos coletivos multisociet\u00e1ria. O ento e conquista de forma\u00e7\u00e3o superior espec\u00edfica aos Povos partir do associado pode mecanismos institucionais e entidades autenomas ind\u00edgenas orientadas para uma pol\u00edtica indianista no marco do novo constitucionalismo latino -americano. Refer\u00eancias bib liogr\u00e1ficas ALBUQUERQUE, Antonio Armando ANDRADA SILVA, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio. Apontamentos para a Civiliza\u00e7\u00e3o dos Brasil. Dispon\u00edvel em: http://www.obrabonifacio.com.br/principais_obras/, acessada no dia 07 dez. 2012. BECKHAUSEN, Marcelo Veiga. O reconhecimento constitucional da cultura ind\u00edgena: os limites de uma hermen\u00eautica constitucional. 2000 da Universidade do Vale do Rio dos Sinos, Porto Alegre, 2000. BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF: Senado, 2001. BRASIL. Car ta R\u00e9gia de 12 de maio de 1798. Dispon\u00edvel em: <http://lemad.fflch.usp.br/sites/lemad.fflch.usp.br/files/A%20carta%20r%C3 336 %A9gia%20de%2012%20de%20maio%20de%201798B.pdf>, acessada no dia 23 de dezembro de 2012. BRASIL. Lei de 27 de outubro de 1831. Dispon\u00edve l em: < http://lemad.fflch.usp.br/sites/lemad.fflch.usp.br/files/1831 -10-27.pdf>, acessada no dia 21 de dezembro de 2012. BRASIL. Decreto n. 5484, de 27 CUNHA, Manuela Carneiro da. \"Pol\u00edtica indigenista no s\u00e9culo XIX\". CUNHA, Manuela dos \u00cdndios no Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, CUNHA, de P\u00f3s - Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social - Museu Nacional, da Universidade Federal do Rio de Janeiro. vol. 16, n. 1, Rio de Janeiro, apr. 2010. Dispon\u00edvel em: <http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0104 - 93132010000100002&script=sci_arttext#nt02>, acessada 28 de dezembro de 2012. LEOPOLD, Aldo. A Sand County Almanac: with Essays on Conservation from Round River. Oxford University Press, 1949. LIMA, Antonio Carlos de Souza. Povos Ind\u00edgenas no Brasil contempor\u00e2neo: fevereiro de 2013. LIMA, Antonio Carlos de Souza. Diversidade Cultural e Pol\u00edtica Indigenista no Brasil. In: Revista T ellus, ano 2, n. 3. Campo Grande, Mato Grosso do Sul, 2002, 11 -31. Dispon\u00edvel em: http://laced.etc.br/site/pdfs/Diversicultural.pdf , acessada no dia renascer dos Povos Ind\u00edgenas para Curitiba: 1986. MILAR\u00c9, COIM BRA, Jos\u00e9 de \u00c1vila Aguiar. Antropocentrismo x Ecocentrismo na Ci\u00eancia Jur\u00eddica. In: Revista de Direito Ambiental. ano V, n. 36, out Mar\u00e9s (Org.). of self under colonialism. Oxford U niversity Press, 1983. OLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco. \"Pol\u00edticas ind\u00edgenas contempor\u00e1neas: regimen tutelar, juegos pol\u00edticos y estrategias ind\u00edgenas. In: OLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco de. Hacia uma antropologia del indigenismo. Rio de Janeiro, Lima: Contracapa, Centro A maz\u00f3nico de Antropolog\u00eda y Aplicaci\u00f3n Pr\u00e1tica, 2006. PAIVA, Eunice; JUNQUEIRA, Carmem. O Estado In: BALL, Terence & BELLAMY, Richard. The Cambridge History of Twentieth century political thought. Cambridge, Cambridge University Press, 2003. PERRONE -MOIS\u00c9S, e \u00cdndios Indigenista per\u00edodo colonial (s\u00e9culo XVI a XVIII)\". CUNHA, Manuela Carneiro da. Hist\u00f3ria dos \u00cd ndios RIBEIRO, Darcy. O povo forma\u00e7\u00e3o e o sentido do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995 . <http://www.ecoterrabrasil.com.br/home/index.php?p g=temas&tipo=temas& cd=165>. Acessada no dia SOUZA, Alvaro Reinaldo de. Os povos ind\u00edgenas: minorias \u00e9tnicas e a efic\u00e1cia P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o da Un iversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2002. THOMAS, Georg. Politica indigenista dos portugueses no Brasil: 1500 -1640. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1981. WOLKMER, Antonio Carlos. Fernando de criar igualdade material, e n\u00e3o apenas formal. (Boaventura de Sousa Santos, Le monde diplomatique Brasil, mar\u00e7o 2010) A cidadania, tradicionalmente concebida como sinenimo de nacionalidade, decorrente do t\u00edtulo legal concedido pelos Estados aos indiv\u00edduos que integram seu corpo social com estados e, tamb\u00e9m, no contexto mundial.1 O mundo da pol\u00edtica nos dias de hoje \u00e9 caracterizado externamente pela constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os transnacionais com evidente predom\u00ednio do interesse dos diversidade s\u00f3cio -cultural e \u00e9tnica * -gradua\u00e7\u00e3o em Direito da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1 da Fametro Amazonas. Pesquisador do Centro de Estudos Sociais em Direito das Rela\u00e7\u00f5es Sociais pela Universidade Federal do Paran\u00e1. Prof essor convidado do Programa de Doutorado Direitos Humanos e Desenvolvimento da Universidad Pablo de Olavide de Sevilha, Espanha, do Programa de Doutorado em Pensamento Latinoamericano da Universidade Nacional da Costa Rica e do Programa de Doutoramento Dir eito e Democracia no S\u00e9culo XXI do Centro de Estudos Sociais da Uni versidade de Coimbra, Portugal. 1N\u00e3o \u00e9 prop\u00f3sito do presente trabalho, discorrer detalhadamente sobre a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do instituto da cidadania, o que implicaria apresentar, de modo co ntextual e consistente, as diferentes teorias formuladas desde os atenienses, id\u00e9ia moderna ocidental consagrada a partir de diferentes formas de Estado e de sistemas pol\u00edticos. Portanto, optou -se pela discuss\u00e3o a partir da incurs\u00f5es hist\u00f3ricas e te\u00f3ricas, quando pertinentes ao tema espec\u00edfico dos povos ind\u00edgenas. 340 invisibiliz ada pelo violento processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o social e cultural. Pugnar por uma nova cidadania significa romper limites. Os cl\u00e1ssicos modo velado pela suposta universalidade do princ\u00edpio da igualdade e pelo identit\u00e1rios, n\u00f3s e os outros. Deste modo, no intento de romper com a exclus\u00e3o institucionalizada que marcou a hist\u00f3ria dos povos ind\u00edgenas brasileiros, prop\u00f5e -se para estes uma cidadania nova e resignifica da - com novos e diferenciados processos e instrumentos para o seu exerc\u00edcio - baseada no alargamento da id\u00e9ia de pol\u00edticos de perten\u00e7a concomitante \u00e0s pers pectiva o primeiro dos elementos essenciais a entrada dessa proposta em cena \u00e9 a id\u00e9ia/modelo de Estado Nacional que pressup\u00f5e na\u00e7\u00e3o e cultura \u00fanicas como elementos da base humana e social. \u00c9 preciso que o estado se reconhe\u00e7a como plurinacional e mult icultural para de organiza\u00e7\u00e3o por exemplo, Equador; em segundo, a pr\u00f3pria id\u00e9ia fundante do sistema democr\u00e1tico representativo moderno - a representa\u00e7\u00e3o - definida pelo voto. Este \u00e2mbito envolve uma em opostos, as por Boaventura de Sousa Santos na configura\u00e7\u00e3o da sua teoria sobre o pensamento abissal3 caracterizador das cl\u00e1ssicas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, pol\u00edticas e sociais e sociais modernas, personificadas nos opostos representante e representado, que para a maioria dos povos 2 A Constitui\u00e7\u00e3o Boliviana de 2009, que tomamos como paradigma reconhece o Estad o como plurinacional, comunit\u00e1rio, intercultural (Art. 1o). Reconhece os sistemas de governo democr\u00e1ticos participativo, representativo e comunit\u00e1rio (Art. 11) e, entre os direitos pol\u00edticos, os direitos de participa\u00e7\u00e3o normas procedimentos as suas culturas (Art. 26) garantindo a participa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena na composi\u00e7\u00e3o do Tribunal Supremo Eleitoral (Art. 206, II). 3 SANTOS, Boaventura de Sousa. MENESES, Maia Paula G. (orgs). Epistemologias do sul. C oimbra: Almedina, 2009. 341 ind\u00edgenas n\u00e3o faz senti do, como \u00e9 o caso do povo Xavante4; por \u00faltimo, o voto como um direito decorrente da cidadania ind\u00edgena, deve culturais das subjetividades e territorialidades espec\u00edficas e diferenciadas pelos usos, costumes e tradi\u00e7\u00f5es r econhecida no Art. 231 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira de 1988. Esse conjunto de elementos cr\u00edticos ao sistema eleitoral formal e tradicional encontra, do alistamento do eleitor e do registro de candidaturas, aos processos de vota\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio de mandatos, enorme barreira fatores lado, a conseq\u00fc\u00eancia dessa real incompatibilidade do sistema estatal moderno centrado, prioritariamente, no exerc\u00edcio da democracia mediante representa\u00e7\u00e3o, com as formas diretas e comunit\u00e1rias dos povos ind\u00edgenas, de um geral, vivenciarem o governo e o poder, \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de u m ambiente de pouca participa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena tanto na qualidade de eleitores votantes como de candidatos votados. Ressalte -se que apesar de estrat\u00e9gica, esta ainda \u00e9 uma quest\u00e3o tangenciada no sistema eleitoral brasileiro no que pese o reconhecimento constitu cional dos direitos diferenciados dos povos ind\u00edgenas. Observa -se que, apesar da import\u00e2ncia nos contextos pol\u00edticos atuais de refunda\u00e7\u00e3o do estado5, no caso brasileiro, o muitos com intensa restri nge a seis prefeitos eleitos no pleito de 2008. O estado do Amazonas conta com dois munic\u00edpios governados por \u00edndios, Uiramut\u00e3 e Normandia, Para\u00edba, com um, em Marca\u00e7\u00e3o e, por \u00faltimo, M inas Gerais, tamb\u00e9m com um no munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o das Miss\u00f5es. Para Beto Ricardo, presidente Instituto Socioambiental, a participa\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fabicas, hoje, \u00e9 imprescind\u00edvel. Relata o antrop\u00f3logo que \"h\u00e1 40 anos, a discuss\u00e3o era se os \u00edndios iam sobreviver. Hoje 13% do In SANTOS, de Sousa. Reconhecer para Libertar. Os caminhos do cosmopolitismo multicultural. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. 5 SANTOS, Boaventura de Sousa. La reinvenci\u00f3n del Estado y el Estado plurinacional. Santa Cruz de la Sierra: Alianza Interinstitucional CESNDA -CEJIS - CEDIB, 2007. 342 Bacia Amazenica, compartilhada pelos muitas \u00e1reas ind\u00edgenas transfronteiri\u00e7as. Ent\u00e3o, esse \u00e9 um tema estrat\u00e9gico para o futuro, n\u00e3o s\u00f3 pela sua express\u00e3o quantitativa, mas cultural, integra\u00e7\u00e3o na fronteira\"6 A participa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e dos grupos etnicamente diferenciados no \u00e2mbito dos pol\u00edticos contempor\u00e2neos tem estimulado intensos debates provocados pelo processo de globaliza\u00e7\u00e3o econemica, cultural e pol\u00edtica e reconheciment o das diferen\u00e7as. FARI\u00d1AS DULCE, baseada no novo contexto mundial de descentraliza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, da pluralidade cultural e normativa e, principalmente, das exig\u00eancias de reconhecimento jur\u00eddico e pol\u00edtico das diferen\u00e7as e das heterog\u00eaneas identidades -culturais, cl\u00e1ssica um partir de dois espa\u00e7os reguladores e interdependentes. O espa\u00e7o particular, interno transnacional, global, n\u00e3o vinculado \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do Estado nacional e a sua territorialidade, gerador da no\u00e7\u00e3o de \"cidadania cosmopolita ou global\".7 A cidadania diferenciada, segundo a autora, deve ser fundada no reconhecimento do direito \u00e0 diferen\u00e7a como valor jur\u00eddico e pol\u00edtico que propicie - calcada em princ\u00edpios democr\u00e1ticos - a preserva\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o da identidade, assim como a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nos \u00e2mbitos pol\u00edtico, social, cultural e econemico, des de e com suas diferen\u00e7as. Isto equivale \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o do sujeito diferenciado, duplamente contextualizado e relacionado no seu universo particular e comunit\u00e1rio bem como no \u00e2mbito do Estado. J\u00e1 a cidadania cosmopolita ou global seria aquela que transcende as fronteiras e a soberania do Estado na\u00e7\u00e3o, se transnacionaliza, uma categoria de cidadania globalizada.8 Para os contornos da cidadania diferenciada que se pretende oferecer no presente trabalho, a conjuga\u00e7\u00e3o das duas formas derechos humanos . Madrid: Dinkinson/Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 de las Casas/Universidad Carlos III de Madrid, 2000. p. 35-36. 8FARI\u00d1AS DULC E, M. J., op. cit., p. 36-44. 343 como no global. Em primeiro lugar, porque negado viol\u00eancia dos processos morte lenta, f\u00edsica e cultural, ou seja, da \"id\u00e9ia de inevitabilidade de seu viva, capaz de repor suas institui\u00e7\u00f5es a cada ato, capaz de manter, no t empo, uma cultura pr\u00f3pria\".9 Em segundo, porque, na atualidade, a inefetividade das normas de diferen\u00e7as nos \u00e2mbitos do Estado se constitui em um vir a ser realidade o que impulsiona os movimentos sociais a reivindicar participa\u00e7\u00e3o e construir espa\u00e7os de luta que extrapolam o contexto do Estado nacional. Todavia, a tarefa n\u00e3o \u00e9 simples. Basta, no caso dos povos ind\u00edge nas, o dado depopulacional comparativo entre o que foram, em n\u00fameros, os povos ind\u00edgenas no in\u00edcio do processo de coloniza\u00e7\u00e3o e ind\u00edgena atual. De, aproximadamente, 10 milh\u00f5es foram reduzidos a menos de um milh\u00e3o,10 para constatar que as rela\u00e7\u00f5e s hist\u00f3ricas dos povos ind\u00edgenas com a sociedade nacional resultaram em situa\u00e7\u00f5es violentas de exterm\u00ednio f\u00edsico, o que pode -se caracterizar, das que a pol\u00edtica assimilacionista levada a cabo pelo Estado, por meio dos programas 9PAOLI, Maria C\u00e9lia Pinheiro Machado. O sentido hist\u00f3rico da no\u00e7\u00e3o de cidadania no Brasil : onde ficam os Paulo: Brasiliense, 1983. p. 21. 10Segundo dados Instituto Socioambiental moderna se concede a si pr\u00f3pria \u00e9, pois, o resultado da destrui\u00e7\u00e3o de todos o s conhecimentos alternativos que poderiam vir a per em causa esse privil\u00e9gio. Por outras palavras, o privil\u00e9gio desqualifica\u00e7\u00e3o de agentes operam de acordo com o conhecimento em causa\". SOUSA SANTOS, B., op. cit., p. 242. 344 institucionais de integra\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas \u00e0 comunh\u00e3o nacional, produtivo capitalista12 e conseq\u00fcente descaracteriza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 o desaparecimento das respectivas sociedades, em nome da civiliza\u00e7\u00e3o, da liberdade e da igualdade, consistiu viol\u00eancias institucionalizadas que esteriotipado pelas vis\u00f5es t\u00f3picas direitos por meio conceitos ou categorias da ci\u00eancia como do direit o13. Assim, em contextos hist\u00f3rico e pol\u00edtico t\u00e3o adversos tanto para os povos ind\u00edgenas como para os grupos etnicamente difrenciados, a igualdade de direitos na perspectiva assimilacionista significa morte, porque representa um diluir -se no conjunto social homog\u00eaneo da sociedade nacional. Morte, quando n\u00e3o f\u00edsica, fundado na igualdade e na liberdade, segue no significado, o mesmo indiv\u00edduo como modo geral, tratam da liberd ade, da igualdade reprodu\u00e7\u00e3o da vida em sociedade. Como libertar tem o sentido de igualar no \u00e2mbito conceitual da cidadania programas uma dos de produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia baseados na policultura t radicional dos povos ind\u00edgenas, pelo sistema de agricultura capitalista intensiva e monocultora, principalmente, no sul do pa\u00eds. Segundo o discurso oficial \"Estes programas de desenvolvimento comunit\u00e1rio s\u00e3o elaborados de acordo com as aspira\u00e7\u00f5es das comun idades ind\u00edgenas, e t\u00eam como objetivo a estrutura\u00e7\u00e3o dos setores da economia de subsist\u00eancia e de comercializa\u00e7\u00e3o, desenhando a\u00e7\u00f5es concretas para o engajamento das comunidades ind\u00edgenas com grau de acultura\u00e7\u00e3o mais elevado, processo de a utiliza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de \u00edndios integrados no texto: BRASIL. social e status . Rio de Janeiro: Zahar, 1963, p. 67. 345 diferen\u00e7a e estes povos constituiu, como j\u00e1 foi cidadania. Deste modo, as desastrosas evid\u00eancias do cultural, exclus\u00e3o, sua \u00c9 interior desse se a extens\u00e3o da cidadania popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas significar\u00e1 a se, ao contr\u00e1rio, longe de i mplicar a condi\u00e7\u00e3o de sua preserva\u00e7\u00e3o, seria um golpe de morte na sua liberdade de viver e sobreviver e igualdade. essa ao tudo termina com as diferen\u00e7as e, portanto, com a liberdade.15 Do ponto de vi sta estritamente jur\u00eddico, salienta SOUZA FILHO, o conceito de cidadania se ao conceito de Estado implicando em direitos e obriga\u00e7\u00f5es com uma ordem pol\u00edtica e jur\u00eddica em cuja elabora\u00e7\u00e3o e sentido ind\u00edgenas n\u00e3o contribu\u00edram orque s\u00e3o tamb\u00e9m, por possu\u00edrem valores, sistemas simb\u00f3licos e organiza\u00e7\u00e3o social diferenciados ocidental. da adotado no jur\u00eddica atualmente, necessidade de com coletivos repensar das no\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas de sociedade, de e do direito, pr\u00f3 conceito de da pluralidade de sujeitos diferenciados desde seus contextos e identidades particulares, no contexto maior do Estado. Para que ocorra sem descaracteriza\u00e7\u00e3o cul tural, esta inser\u00e7\u00e3o deve ser garantias no diversidade human a, social e cultural que representam. Um ponto de partida para a constru\u00e7\u00e3o conceitual de uma nova cidadania diferenciada, que atenda a composi\u00e7\u00e3o pluri\u00e9tnica dos Estados contempor\u00e2neos, tanto intr\u00ednseca na realidade ibero - americana, como provocada pela i migra\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses do primeiro mundo, \u00e9 oferecido por HERRERA FLORES e RODR\u00cdGUEZ PRIETO. Para estes autores, a cidadania n\u00e3o constitui um rc\u00edcio da democracia\" pelos pressupostos de que: Em primeiro lugar, cidadania tem haver com algo mais al\u00e9m da perten\u00e7a a Estado ao do atual regime constitucional, tanto do ponto de vista do crit\u00e9rio legal de aquisi\u00e7\u00e3o da cidadania, como em rela\u00e7\u00e3o ao problema da cidadania ind\u00edgena, o do autor No Enrique P\u00e9rez Lu\u00f1o, ao analisar o atual contexto pol\u00edtico da Europa \u00e0 Uni\u00e3o o\u00e7\u00e3o de \"cidadania multilateral\". P\u00c9REZ LU\u00d1O, Antonio Enrique. Diez tesis sobre la titularidad de los derechos humanos . In, ROIG, Francisco Javier Ansu\u00e1tegui (org.). Una discusi\u00f3n sobre derechos colectivos. Madrid: Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 d e las Casas/Universidad Carlos III, 2002. p. 267. 347 mundo contempor\u00e2neo existem complexo do que n\u00e3o outorga algum N\u00e3o n\u00e3o se cidadania. [...] Em terceiro lugar, que a cidadania n\u00e3o \u00e9 um status, \u00e9 uma t\u00e9cnica, um instrumento que usado corretamente pode nos permitir exercer a busca e a consolida\u00e7\u00e3o de outros instrumentos ou meios que nos aproximem o desenvolvimento rela\u00e7\u00f5es sociais diversidade \u00e9tnico -cultural, rela\u00e7\u00f5es com a sociedade envolvente e com o Estado. 19HERRERA FLORES, Joaqu\u00edn e RODR\u00cdGUEZ PRIETO, Rafael. Hac\u00eda la nueva ciudadan\u00eda : consecuencias del uso de una metodolog\u00eda relacional en la reflexi\u00f3n sobre la democracia. Cr\u00edtica Jur\u00eddica: Revista latinoameri cana de pol\u00edtica, filosofia e direito, agosto/ 2000, p. 302 -303. Texto original: \"En primer lugar la ciudadan\u00eda tiene que ver con algo m\u00e1s que la pertenencia a un Estado Naci\u00f3n y su legalidad correspondiente, En el mundo contempor\u00e1neo existen m\u00falti ples espacios y legalidades que hacen de la ciudadan\u00eda algo m\u00e1s complejo que la simple nacionalidad. En segundo lugar, la ciudadan\u00eda no otorga alg\u00fan tipo de status ontol\u00f3gico. No se es ciudadano. Se tiene ciudadan\u00eda. Nadie puede, al estilo de Kane de Orson Welles, arrogar -se el t\u00edtulo de Ciudadano frente a los que no los poseen. Por ello y en tercer lugar, afirmamos que la ciudadan\u00eda no es un status. Es una t\u00e9cnica, un instrumento que usado correctamente puede permitirnos ejercer la b\u00fasqueda y la consolidac i\u00f3n de otros instrumentos o medios que acerquen al objetivo/proyecto del autogobierno \" (tradu\u00e7\u00e3o livre). 20A autora que o prover mecanismos para o efetivo reconhecimento e representa\u00e7\u00e3o das vozes e perspectivas particulares daqueles grupos constitutivos do ambiente p\u00fablico que est\u00e3o oprimidos e em desvantagem. Tal representa\u00e7\u00e3o de grupo implica a exist\u00eancia de mecanismos institucionais e recursos p\u00fablicos que ap\u00f3iem: a) a auto -organiza\u00e7\u00e3o dos membr os do grupo de modo que estes alcancem uma autoridade coletiva e um entendimento coletivos no contexto social; b) a an\u00e1lise de grupo e as iniciativas grupais para a proposta de pol\u00edticas em contextos quais conta as perspectivas de grupo; e c) o poder de veto para os grupos a pol\u00edticas espec\u00edficas que afetem diretamente a um grupo, tais como, pol\u00edtica sobre dir eitos reprodutivos para as mulheres e pol\u00edtica sobre o uso da terra para os povos ind\u00edgenas. YOUNG, Iris Marion. La justicia y la pol\u00edtica de la diferencia . Madrid: Ediciones C\u00e1tedra, 2000, p. 310. 348 Imp\u00f5e -se a este espa\u00e7o democr\u00e1tico de rela\u00e7\u00f5es sociais, a subordina\u00e7\u00e3o dos povos s,21 nem dial\u00e9tico cont\u00ednuo. Imp\u00f5e - se, sim, a media\u00e7\u00e3o pelo intercultural. Nos dizeres de PANIKKAR, transformar o conflito dial\u00e9tico em \"tens\u00e3o situa\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio baseadas na abertura m\u00fatua rec\u00edproca para o reconhecimento, respeito e exerc\u00edcio dos direitos das identidades e dos valores diferenciados.22 O di\u00e1logo intercultural, portanto, se configura como um \"espa\u00e7o e um instrumento\" da nova cidadania, diferenciada, multicultural, din\u00e2mica, cr iativa e participativa no sentido de construir os direit os diferenciados e, como consequ \u00eancia, criar, e possibilite desenvolver a\u00e7\u00f5es da vida sem opress\u00e3o, sem exclus\u00e3o. As condi\u00e7\u00f5 es da possibilidade de di\u00e1logo entre as diferen\u00e7as e o Estado brasileiro \u00e9 um tema que ocupa na atualidade grandes espa\u00e7os de discuss\u00e3o e reflex\u00e3o. Para OLIVEIRA, Enrique essa possibilidade somente \u00e9 fact\u00edvel da institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma nova normatividade discursiva \"capaz de substituir o discurso hegemenico exercitado pelo p\u00f3lo dominante do sistema inter\u00e9tnico\".23 O discurso dominante, um discurso universalista e competente 21Sobre os m\u00faltiplos n\u00edveis das rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o, ver: MOUFFE, Chantal. The return of the political . Londres: Verso, 1993. 22PANIKKAR, Raimundo. Sobre el dialogo intercultural . Salamanca: Editorial San Esteban, 1990, p. 50 -53. Sobre o modo dial\u00f3gico d e tratar as posi\u00e7\u00f5es conflitivas o autor faz as seguintes considera\u00e7\u00f5es: uma sociedade pluralista somente pode subsistir se reconhece, em um momento dado, um centro que transcende a compreens\u00e3o dela mesma por totalidade; o reconheci mento desse centro \u00e9 algo dado que implica um certo grau de consci\u00eancia que difere segundo o espa\u00e7o e o tempo; o modo de manejar um conflito pluralista n\u00e3o \u00e9 uma das partes tentando discursivamente convencer pluralista; multiformidade e pluralismo e a linha divis\u00f3ria situa -se em fun\u00e7\u00e3o do tempo, lugar, cultura, sociedade, resist\u00eancia espiritual e flexibilidade; o problema do pluralismo n\u00e3o pode ser resolvido pela manuten\u00e7\u00e3o de uma postura unit\u00e1ria; o tr\u00e2nsito da pluralida de dinamismo do universo. 23OLIVEIRA, Roberto Cardoso de. Sobre di\u00e1logo intolerante . In: \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, unifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do Estado. Os grupos diferencia dos, povos ind\u00edgenas, negros, comunidades tradicionais comp\u00f5em o mosaico social e cultural brasileiro, como sociedades culturalmente diferenciadas da nacional hegemenica. A diversidade sociocultural que esses povos e grupos configuram, ocultada no longo processo de coloniza\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o do Estado Nacional, teve no direito positivado, um dos mais poderosos mecanismos de exclus\u00e3o que, sendo fundamento da pol\u00edtica indigenista levada a cabo, primeiro pela Coroa portuguesa e, em seguida, pelo Estado brasil eiro, promoveram genoc\u00eddios e etnoc\u00eddios respons\u00e1veis pela depopula\u00e7\u00e3o e de numerosas culturas e povos ind\u00edgenas. A apreens\u00e3o parcial que o direito positivado faz da realidade social, por meio de mecanismos de poder que valoram e privi legiam uma determinada forma de vida e pr\u00e1ticas sociais como boas, com a conseq\u00fcente juridicidade amparada pelo Estado, institucionalizou, ao longo da hist\u00f3ria direito no Brasil, a exclus\u00e3o do espa\u00e7o jur\u00eddico -pol\u00edtico nacional, das pessoas ind\u00edgenas e s uas sociedades, suas vidas, seus valores e suas formas diferenciadas de constru\u00e7\u00e3o social da realidade. Nesse sentido, os colonizadores aut\u00f3ctones, com organiza\u00e7\u00f5es sociais negando aos seus membros a qualidade de pessoas vi\u00e1vel,24 motivo pelo qual justificavam a invas\u00e3o e tomada violenta do territ\u00f3rio, a escraviza\u00e7\u00e3o, as guerras, os massacres e o ocultamento jur\u00eddico. O direito colonial, e posteriormente o nacional seguiram o mesmo caminho. A formula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica moderna do que configuram o individualismo, modelo adotad o pela juridicidade estatal brasileira e estampado no C\u00f3digo Civil de 1916, gerou o sujeito abstrato, descontextualizado, individual e formalmente igual, e as pessoas ind\u00edgenas, n\u00e3o como sujeitos diferenciados, mas, diminutivamente, entre as pe ssoas transi\u00e7\u00e3o SOUZA, comentando o imagin\u00e1rio europeu sobre o Brasil, a partir dos relatos de Fern\u00e3o Cardim. SOUZA, Laura de Mello e. O diabo e a terra de Sta. Cruz . Feiti\u00e7aria e religiosidade no Brasil colonial. S\u00e3o Paulo Companhia das Letras, 1986, p. 30/33. 350 deprecia\u00e7\u00e3o justificava a tutela especial exercida pelo Estado, os processos p\u00fablicas voltados para a integra\u00e7\u00e3o dos \u00edndios comunh\u00e3o equivale em n\u00e3o \u00edndios. de direitos se abre aos povos ind\u00edgenas. Um novo tempo, n\u00e3o mais marcado pela exclus\u00e3o jur\u00eddica e sim pela inclus\u00e3o constitucional das pessoas e povos ind\u00edgenas em suas diferen\u00e7as, permanentes sujeito permite expressar a igualdade a partir da diferen\u00e7a. O marco reconhecimento, raz\u00e3o espelhar exaustivamente e diversidade que as sociedades ind\u00edgenas representam, est\u00e1 aberto para a conflu\u00eancia das diferentes e permanentemente atualizadas maneiras de espa\u00e7o territorial. O novo paradigma constitucional do sujeito diferenciado ind\u00edgena e suas sociedades inserem -se conflituosamente, tanto no \u00e2mbito interno dos nacionais quanto em n\u00edvel mais amplo, no contexto atual dos Estados e mundo confrontando - se com a ideologia homogeneizante da pois preconiza pensam ento e sentido \u00fanicos para o destino da humanidade, voltados para o mercado.25 Entretanto, as lutas de novos caminhos de regula\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o,26 25HERRERA FLORES, Joaqu\u00edn. Las lagunas de la ideolog\u00eda liberal . In: HERRERA FLORES, Joaqu\u00edn (org.) El vuelo de Anteo: derechos humanos y cr\u00edtica de la raz\u00f3n liberal. Bilbao: Descl\u00e9e de Brouwer, 2000, p. 158. 26Conforme problematiza\u00e7\u00e3o tens\u00f5es dial\u00e9ticas de tens\u00e3o entre a regula\u00e7\u00e3o social e a emancipa\u00e7\u00e3o social e a tens\u00e3o entre Estado e sociedade civil . SOUSA SANTOS, 351 exigindo conforma\u00e7\u00f5es plurais e multiculturais para os Estados, e, especificamente, mudan\u00e7as nas Constitui\u00e7\u00f5es, situadas atualmente em perspectiva com o fundamentais do Estado brasileiro, que valorizam e buscam promover a vida humana sem nenhuma distin\u00e7\u00e3o, aliados aos direitos fundamentais e com o conjunto e indivis\u00edvel -se imperativo efetivar os direitos constitucionais ind\u00edgenas, o que significa dar vida \u00e0s normas pelo caminho jur\u00eddico -hermen\u00eautico da preval\u00eancia ordenamento participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos \u00edndios e de suas organiza\u00e7\u00f5es, tanto nas esferas de poder federal, federado e municipal, quanto nas a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas institucionalizadas que lhes interessem. Este se constitui um do s caminhos para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade plural, em que o espa\u00e7o para seja garantido e, conseq\u00fcentemente, o dissenso possibilite o exerc\u00edcio cotidiano da democracia participativa e do seu poder instituinte sempre renovado. Como se percebe, para a exist\u00eancia do di\u00e1logo \u00e9 preciso, em primeiro lugar, a supera\u00e7\u00e3o de erros hist\u00f3ricos e a tomada das r\u00e9deas na constru\u00e7\u00e3o do presente em patamares plurais de o poder. Portanto, \u00e9 necess\u00e1ria, tamb\u00e9m, a supera\u00e7\u00e3o do universalismo, como valores particulares da cultura europ\u00e9ia ocidental, elevados \u00e0 categoria de universal, e dos respectivos transcendentais que o acompanham: constru\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o par ticipativa, \"interativa\",28 do universal. Como afirma Ernesto LACLAU, o universal \u00e9 um horizonte incompleto, um lugar \"vazio\" que precisa ser Boaventura de. Una concepci\u00f3n multicultural de los Derechos Humanos. Revista Mem\u00f3ria , Bogota, n.101, julio de 1997. p. 42. 27PIOVESAN, pensamento universalista ocidental exclud ente, o faz a partir da id\u00e9ia de que - justificado por raz\u00f5es hist\u00f3ricas -, somente \u00e9 poss\u00edvel um pensamento universalista, se este se configurar como um \"universalismo de conflu\u00eancia\". A l\u00f3gica da exclus\u00e3o do discurso hegemenico o discurso amb\u00edguo do ocidente sobre a imigra\u00e7\u00e3o em diferentes momentos hist\u00f3ricos, baseados em interesses econemicos capitalistas, de locais sociais e pela imposi\u00e7\u00e3o de modelos de desenvolvimento; por \u00faltimo, a \"invers\u00e3o ideol\u00f3gica e nega\u00e7\u00e3o de direitos\" na nega\u00e7\u00e3o do reconhecimento de pr\u00e1ticas sociais que questionam os limites sistema dominante, bem a ssim a da do conhe cimento e da valora\u00e7\u00e3o formas de vida, nosso pr\u00f3prio considerando a presen\u00e7a de m\u00falti plas culturas e seus respectivos grupos humanos em um mesmo contexto e, tamb\u00e9m, as diferentes vis\u00f5es e pretens\u00f5es de unidade a que eq\u00fcidistantes umas das outras.31 Assim, o do participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no \u00e2 mbito da sociedade maior, do precedido pelas garantias de sobreviv\u00eancia, de manuten\u00e7\u00e3o da vida e da humana. Para os povos ind\u00edgenas, cuja compreens\u00e3o dos direitos de 29Para o autor, o universal somente pode emergir a partir do particular uma vez que somente a nega\u00e7\u00e3o de um conte\u00fado particular, permite a transforma\u00e7\u00e3o desse conte\u00fado no s\u00edmbolo que o transcende. LACLAU, Ernesto. Emacipaci\u00f3n y diferencia . Barcelona: Ariel, 1996. p. 9; 30 -34. 30S\u00c1NCHEZ RUBIO, David. Universalismo de confluencia , derechos humanos y inversi\u00f3n. In: HERRERA FLORES, Joaqu\u00edn. (org.). El vuelo de Anteo: derechos humanos y cr\u00edtica de la raz\u00f3n liberal. Bilbao: Descl\u00e9e de Brouwer, 2000. p.216 -219 31Id. ao contex to, ao espa\u00e7o da vida e aos modos de viver, conforme exposto anteriormente, a dignidade vincula -se ao espa\u00e7o territorial da sobreviv\u00eancia. A terra \u00e9 para os povos ind\u00edgenas espa\u00e7o de vida e liberdade .32 O espa\u00e7o entendido enquanto lugar de realiza\u00e7\u00e3o da cul tura. Para TOMASINO, \"cada sociedade elabora a sua concep\u00e7\u00e3o de tempo e de espa\u00e7o conforme sua vis\u00e3o de mundo, a qual tamb\u00e9m orienta as suas pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es com a natureza e entre si\".33 Isto significa que a constru\u00e7\u00e3o dos modos de vida, da cultura, das pessoas e sociedades relaciona -se em um complexo de significados produzido social e coletivamente. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira define a categoria jur\u00eddica das terras ind\u00edgenas, como aquelas tradicionalmente ocupadas pelos \u00edndio s, habitadas Assim, a dignidade ao respeito aos p.6. [...] \u00a7 \u00edndios as por eles car\u00e1ter permanente, e as necess\u00e1rias a sua reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica segundo seus usos, e tradi\u00e7\u00f5es\". 35A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 reconhece a ocupa\u00e7\u00e3o tradicional, o u seja, as formas de uso que cada cultura ind\u00edgena emprega ao definir o territ\u00f3rio como constru\u00e7\u00e3o social, base f\u00edsica para a realiza\u00e7\u00e3o da cultura, da maneira como, para citar um exemplo, o povo Guarani - Mby\u00e1, habitante de vasta regi\u00e3o do Brasil meridiona l o concebe: espa\u00e7o, lugar, possibilitador da vida social, com caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas e m\u00edticas, relacionadas ao modo de ser guarani. DANTAS, Fernando Antonio de Carvalho. Relat\u00f3rio de Identifica\u00e7\u00e3o pa ra pela cultura, essas terras constituem territ\u00f3rios pelo evidente princ\u00edpio que encerra a disposi\u00e7\u00e3o 354 esse o comando constitucional. O amparo dos direitos das minorias \u00e9tnicas e culturais pelos Estados nacionais, segundo HERRERA FLORES, constituiu uma esp\u00e9cie de \"estrat\u00e9gia de homogeneiza\u00e7\u00e3o \". Para o autor - baseado na de Kymlicka protegiam, tamb\u00e9m, as homogeneizavam.37 No mesmo sentido e, do ponto de vista da teoria constitucional, afirma H\u00c4BERLE que a prote\u00e7\u00e3o das minorias \u00e9tnicas representa uma das formas pr\u00f3prias de diferencia\u00e7\u00e3o interna dos Estados constitucionais, \"para relativizar e do cificar ou aplacar o nacional\". Entretanto, apesar de reconhecer a imposi\u00e7\u00e3o modelo constitucional europeu, o jurista alem\u00e3o, circunscrito ao seu contexto espacial e do a cria\u00e7\u00e3o de ouvidores das minorias de prote\u00e7\u00e3o das minorias nas corpora\u00e7\u00f5es.38 Este n\u00e3o reivindica\u00e7\u00f5es mudan\u00e7as e, conseq\u00fcentemente, garantias dos direitos diferenciados ou pol\u00edticas racionalidade39 n\u00e3o criador de pensamentos e espa\u00e7os constitucional, qual seja: a ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \u00e9 definida a partir dos usos costumes e tradi\u00e7\u00f5es de cada povo. Nesse sentido, afirma op. cit., p.134. 37HERRERA FLORES, J., op. cit., p. 158. Tex to original: \"[...] durante d\u00e9cadas las reivindicaciones culturales de las minor\u00edas estuvieron absorbidas por estructuras m\u00e1s generales que a medida que las proteg\u00edan las homogeneizaban\". (Tradu\u00e7\u00e3o livre) 38H\u00c4BERLE, Peter. Pluralismo y Constituci\u00f3n : estudio s de Teor\u00eda Constitucional de la sociedad abierta. Madrid: Tecnos, 2002. p. 123. 39No sentido de transforma\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o da filosofia que prop\u00f5e Ra\u00fal Fornet - Betancourt, por meio da mudan\u00e7a de perspectiva, provocada pela necessidade de substituir os m\u00e9todo s de an\u00e1lise monoculturais, caracter\u00edsticos da filosofia ocidental que geram problemas de relacionamento com outras formas culturais de pensar, no caso, as 355 de garantia do pluralismo social, cultural e jur\u00eddico. Por isso mesmo, o reconhecimento sem a efetividade das normas e as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e jur\u00eddicas que isto implica, n\u00e3o acabar\u00e1 com a opress\u00e3o dos povos ind\u00edgenas. A co nstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o institucional plural, n\u00e3o pode quedar -se no puramente formal; portanto, democr\u00e1tica d os povos ind\u00edgenas, por meio do di\u00e1logo. O di\u00e1logo intercultural como proposta cognitiva, metodol\u00f3gica, hermen\u00eautica, pol\u00edtica e jur\u00eddica funda -se no pressuposto do pluralismo e da complexidade. Para se ter di\u00e1logo a condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 o reconhecimento das diferen\u00e7as culturais dos sujeitos dialogantes,40 portanto, exige universalistas. transi\u00e7\u00e3o resulta conflituosa, assim uma identidade plural romper a coes\u00e3o social, DE LUCAS aponta duas sa\u00eddas para que primeira relacionada com preconceito manique\u00edsta o uso ideol\u00f3gico do termo provoca, ao imputar -lhe o car\u00e1ter de desestabilizador da democracia; por outro lado, a ingenuidade de que o multiculturalismo \u00e9 um fato presente que n\u00e3o ocasiona conflitos e, por isso mesmo, se constitui em modelo ideal para as sociedades contempor\u00e2neas, n \u00e3o deixa de ser uma postura simplista.41 Deste modo, a proposi\u00e7\u00e3o do multiculturalismo como paradigma para reger uma nova configura\u00e7\u00e3o do Estado e da sociedade brasileiros a rela\u00e7\u00f5es sociais dos participativos - ainda que muitas vozes se levantem contra a culturas das sociedades ind\u00edgenas. O autor chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de a filosofia refleti r o \"desafio do imagin\u00e1rio ind\u00edgena\" como ponto b\u00e1sico de discuss\u00e3o mudan\u00e7a de racionalidade, fundada na interculturalidade. FORNET Ra\u00fal. Transformaci\u00f3n intercultural de la filosof\u00eda . Descl\u00e9e de Brouwer, 2001. da alteridade, reconhecimento e \"outro\". Hans George. Verdad y M\u00e9todo . Salamanca: Ediciones S\u00edgueme, 1977, p. 476. 41DE LUCAS, Javier. La sociedad multicultural: problemas jur\u00eddicos y pol\u00edticos . In: A\u00d1ON, Mar\u00eda Jos\u00e9 et al. Derecho y sociedad. Valencia: Tirant de Blanch, 1998, p. 19 -20. Veja-se, na nota 37 deste mesmo cap\u00edtulo, a posi\u00e7\u00e3o de HERRERA FLORES, para quem as reivindica\u00e7\u00f5es das minorias \u00e9tnicas e culturais, pluraliza\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da falta de unidade cultural42 - a entendemos como fator imprescind\u00edvel para uma mudan\u00e7a nos atuais modelos normativos de Estado, na\u00e7\u00e3o e direito \u00fanicos. Estes, enquanto conceitos BRASIL. Tribunal Superio r Eleitoral. Eleitor: Fernando Cotinga Curitiba: FUNAI, 1989. DE LUCAS, Javier. sociedad multicultural: problemas jur\u00eddicos y pol\u00edticos . In: A\u00d1ON, Mar\u00eda Jos\u00e9 et al. Derecho y sociedad. Valencia: Tirant de Blanch, 1998. FARI\u00d1AS DULCE, Maria Jos\u00e9. Globalizaci\u00f3n, ciudanan\u00eda y derechos humanos . Madrid: Dinkinson/Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 de las Casas/Universidad Carlos III de Madrid, 2000. FORNET -BETANCOURT, Ra\u00fal. Transformaci\u00f3n intercultural de la filosof\u00eda . Bilbao: Descl\u00e9e de Brouwer, Legisla\u00e7\u00e3o, Jurisprud\u00eancia Ind\u00edgenas y M\u00e9todo . Salamanca: Ediciones S\u00edgueme, 1977. H\u00c4BERLE, Peter. Pluralismo y Constituci\u00f3n : estudios de Teo r\u00eda Constitucional de la sociedad abierta. Madrid: Tecnos, 2002. HERRERA FLORES, Joaqu\u00edn e RODR\u00cdGUEZ PRIETO, Rafael. Hac\u00eda la nueva ciudadan\u00eda : consecuencias del uso de una metodolog\u00eda relacional 42Como, por exemplo, Giovanni Sartori. Para este autor, h\u00e1 uma incompatibilidade entre pluralismo democr\u00e1tico e multiculturalismo porque entende culturais configuram Pluralismo, multiculturalismo e extranjeros . Madrid: Taurus, 2001. 357 en la reflexi\u00f3n sobre la democracia. Cr\u00edtica Jur\u00eddica: Revis ta latinoamericana de pol\u00edtica, filosofia e direito, n.\u00ba 17, agosto/ 2000. HERRERA FLORES, Joaqu\u00edn. Las lagunas de la ideolog\u00eda liberal . In: HERRERA FLORES, Joaqu\u00edn (org.) El vuelo de Anteo: derechos humanos y cr\u00edtica de la raz\u00f3n liberal. Bilbao: Descl\u00e9e de Brouwer, 2000. LACLAU, Ernesto. Emacipaci\u00f3n y diferencia . Barcelona: Ariel, 1996. MARSHALL, T. H. Cidadania, classe social e status . Rio de Janeiro: Zahar, 1963. MOUFFE, Chantal. The return of the political . Londres: Verso, 1993. OLIVEIRA, Roberto Cardoso de. Sobre o di\u00e1logo intolerante . In: dialogo intercultural . Salam anca: Editorial San Esteban, 1990. PAOLI, Maria C\u00e9lia Pinheiro Machado. O sentido hist\u00f3rico da no\u00e7\u00e3o de cidadania no Brasil : onde ficam os Paulo: Brasiliense, 1983. P\u00c9REZ LU\u00d1O, Antonio Enrique. Diez tesis sobre la titularidad de los derechos humanos . In, ROIG, Francisco Javier Ansu\u00e1tegui (org.). Una discusi\u00f3n sobre derechos colectivos. Madrid: Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 de las Casas/Universidad Carlos III, 2002. PIOVESAN, Fl\u00e1via. Direi tos do Brasil . S\u00e3o Paulo: Global Editora, 1987. S\u00c1NCHEZ RUBIO, David. Universalismo de confluencia , derechos humanos y inversi\u00f3n. In: HERRERA FLORES, Joaqu\u00edn. (org.). El vuelo de Anteo: derechos humanos y cr\u00edtica de la raz\u00f3n liberal. Bilbao: Descl\u00e9e de Brouwer, 2000. SARTORI, Giovanni. La sociedad multi\u00e9tnica. Pluralismo, multiculturalismo e extranjeros . Madrid: Taurus, 2001. SOUSA SANTO S, Boaventura de. Una concepci\u00f3n multicultural de los Derechos Humanos. Revista Mem\u00f3ria , Bogota, n.101, julio de 1997. SANTOS, Boaventura de Sousa. MENESES, Maia Paula G. (orgs). Epistemologias do Coimbra: coletivos. In SANTOS, de Sousa. Reconhecer para Libertar. Os caminhos do cosmopolitismo multicultural. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. SANTOS, Boaventura de Sousa. La reinvenci\u00f3n del Estado y el Estado plurinacional. Santa Cruz de la Sierra: Alianza Interinstitucional CESNDA - 358 CEJIS Direito . Curitiba: Juru\u00e1, 1998. SOUZA, Laura de Mello e. O diabo e a terra de Sta. Cruz . Feiti\u00e7aria e religiosidade no Brasil colonial. S\u00e3o Paulo Companhia das Letras, 1986. SOUZA, Maria Tereza Sadek R. de. Os \u00edndios e os maiores dados . Londrina: [s. n.]. YOUNG, Iris Marion. La justicia y la pol\u00edtica de la diferencia . Madrid: Ediciones C\u00e1tedra, 2000. 359 A CIDAD E DOS HOMENS E O MEI O AMBIENTE: EM BUSCA DE SUSTENTA BILIDADE Raquel Fabiana Lopes Sparemberger* Quero ver o sol atr\u00e1s do muro, Quero um ref\u00fagio que seja seguro, Uma mundo feito Quero uma estrada que leve \u00e0 verdade, Quero a floresta em lugar da cidade, Uma estrela pura de ar respir\u00e1vel, Quero um lago limpo de \u00e1gua pot\u00e1vel. (Elis Regina)1 Introdu\u00e7\u00e3o Querer a floresta em lugar da cidade, ou um lago limpo de \u00e1gua pot\u00e1vel, parece se r realmente algo do passado ou do futuro, e \u00e9 por isso que as quest\u00f5es ambientais v\u00eam ganhando um entre o atual modelo de desenvolvimento, o que constitui a sociedade urbano - industrial contempor\u00e2nea e o meio ambiente, v\u00eam sendo profundamente questionadas. Nesse sentido, o texto apresenta as rela\u00e7\u00f5es entre mant\u00e9m se a base de recursos ambientais se deteriora. Por sua vez, o meio ambiente n\u00e3o pode ser protegido Apresenta ainda o desenvolvimento da cidade dos homens numa perspectiva de demonstrar que a crescente urbaniza\u00e7\u00e3 o observada nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem agravado os problemas urbanos, ocasionados pelo seu crescimento * Doutora em Direito pela Universidade Federal do p\u00f3s -doutora em Direito pela UFSC - Universidade . IES de Vincula\u00e7\u00e3o/ UF: UCPEL - Universidade Cat\u00f3lica de Pelotas. FURG - Universidade Federal do Rio Grande . 1 Interpretada por Elis Regina, letra de Thomas Roth. 360 desordenado, pela aus\u00eancia ou car\u00eancias de planejamento, pela demanda n\u00e3o atendida por recursos e servi\u00e7os de toda a ordem, pela obsolesc\u00eancia da estrutura f\u00edsica existente, pelos de gest\u00e3o pelas agress\u00f5es ao urbano. Aborda tamb\u00e9m buscando descobrir as raz\u00f5es que levaram o homem a se agrupar em aglomerados urbanos, passando pela sua origem at\u00e9 chega r ao caos em que muitas cidades atualmente se encontram. O enfoca das cidades neste in\u00edcio de s\u00e9culo, enfocando a sustentabilidade como um paradigma de desenvolvimento urbano. Por fim, analisa sustentabilidade econemic a como necess\u00e1ria que ocorra urbana. Para que isso aconte\u00e7a se que sociedade esteja consciente suas a\u00e7\u00f5es, mais propositivo, assim como para poder questiona r de forma concreta a falta de iniciativa dos governos na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pautadas e social, ser\u00e1 poss\u00edvel reconhecer espa\u00e7os urbanos Direito ao Desenvolvimento Sustent\u00e1v A crise ambiental se reflete a crise do modelo de sociedade urbano valores nas rela\u00e7\u00f5es sociedade -natureza. Entretanto, permanece a l\u00f3gica de mercado, ou seja, a acumula\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de capital para na\u00e7\u00f5es restritas, agravando dessa surgiram novas tecnologias, as enorme impacto se concretiza pa\u00edses em geral, onde a op\u00e7\u00e3o de desenvolvimento marcante \u00e9 o modelo o crescimento econemico, com a concentra\u00e7\u00e3o de renda, exclus\u00e3o produt de progresso e crescimento econemico, considerados como 361 e \u00eaxito do crescimento n\u00e3o reduz os \u00edndices de pobreza, sendo que o econemico sempre esteve afastado do social, aumentando assim as desigualdades e a exclus\u00e3o social. As causas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental nos pa\u00edses s\u00e3o consequ\u00eanci as das estruturas predominantes de poder, seja capitalista, socialista ou comunista. Muitos dos problemas de destrui\u00e7\u00e3o de recursos e do desgaste do meio ambiente resultam de disparidades no poder econemico e pol\u00edtico. Salienta -se que meio se a base de recursos ambientais se deteriora. Por sua vez, o meio ambiente n\u00e3o pode ser protegido A entre tudo, inclusive das quest\u00f5es ambientais, dentro de um contexto globalizado neoliberal, no qual o planeta \u00e9 subjugado ao dom\u00ednio comercial sem limites, que permite a troca de mercadorias sem conten\u00e7\u00e3o e sem qualquer dimens\u00e3o social, territorial e \u00e9tica2. A solu\u00e7\u00e3o da crise \u00e9 dif\u00edcil e complexa. problemas ambientais s\u00e3o efeitos do modelo de desenvolvimento econemico3 dominante que se legitima atendendo as demandas de 2 SOARES, Remi Aparecida de Ara\u00fajo. Prote\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento econemico um n\u00famero crescente de necessidades humanas - preexistentes ou criadas pela pr\u00f3pria mudan\u00e7a - \u00e9 satisfeita atrav\u00e9s de uma renda per capita, e um pa\u00eds s\u00f3 estar\u00e1 realmente melhorando seu n\u00edvel de desenvolvimento econemico e social se, juntamente com o aumento da r enda per capita, estiver tamb\u00e9m melhorando popula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m do aume nto de produtividade, o que ocorre a partir de investimentos na \u00e1rea de ci\u00eancia e tecnologia, incrementando o crescimento econemico. Com o aumento da produtividade influenciado pelo avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, melhora -se o n\u00edvel de vida da popula\u00e7\u00e3o, inclusive na \u00e1rea educacional. Atualmente, conceituado como um aumento da produ\u00e7\u00e3o, este crescimento econemico gera uma s\u00e9rie de impactos negativos sobre os recursos naturais e ambientais. No longo prazo, estes impactos negativos levam a uma deteriora\u00e7\u00e3o i rrevers\u00edvel das reservas destes recursos, prejudicando, desta forma, o 362 consumo da popula\u00e7\u00e3o, e que por sua vez continua aumentando dentro de um planeta com capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o limitada. Dessa forma, a pol\u00edtica ambiental entendida em sentido amplo n\u00e3o pode ser separada de uma discuss\u00e3o dos valores profundos que regem a sociedade humana. Depois da processos econemicos, a esp\u00e9cie humana s\u00e9rios quanto a sua sobreviv\u00eancia em m\u00e9dio prazo. A ecologia exige que a Terr seja considerada como um bem comum e, em ecorr\u00eancia, que a humanidade encontre valores de converg\u00eancia global. A import\u00e2ncia do ambientalismo na pol\u00edtica mundial consiste em tornar amplamente vis\u00edvel a necessidade de mudan\u00e7a, de ajuste entre a realidade, as consequ\u00eancias e as expectativas .4 O desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 propriamente um princ\u00edpio do direito conjunto de valores ancorados em condutas relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, para que o a da ria\u00e7\u00e3o dos recursos sobre os conceitos de ecossistema e de biosfera, marcando a interd epend\u00eancia ecol\u00f3gica dos componentes desses sistemas em escala regional e universal. Nesse contexto, o papel assumido pelo Estado \u00e9 primordial, mas os problemas ligados \u00e0 soberania s\u00e3o orientados diferentemente .5 desempenho e a prosperidade F URTADO , Celso. O Mito do Desenvolvimento Econemico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1974, p. 8. 4 VIOLA, Eduardo. A Multidimensionalidade da Glo baliza\u00e7\u00e3o . As novas formas sociais transnacionais e seu impacto Pol\u00edtica Ambiental do Brasil, 1989 -1995 . In.FERREIRA, Leila da Globaliza\u00e7\u00e3o Maria Bernadete Ribas. Conserva\u00e7\u00e3o da natureza: conceito e breve hist\u00f3rico. In. RIOS, Aur\u00e9lio Virg\u00edlio Veiga e IRIGARAY, Carlos Teodoro. (Orgs.). O desenvolvimento entre os homens, e deles com a natureza. Mas percebe -se a ideia de princ\u00edpio \u00e9 a base, o alicerce, a regra fundamental de uma ci\u00eancia. O princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel est\u00e1 previsto no inciso I, do art. 2\u00ba, do Estatuto da Cidade, entendido como um conjunto de direitos indispens\u00e1veis \u00e0 vida em sociedade. Desenvolver com sustentabilidade passou a ser um componente fundamental do desenvolvimento urbano voltado para eliminar a po breza e reduzir as desigualdades sociais. Para melhor entender a amplitude do princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel, cita -se o inciso I, do art. 2\u00ba, do Estatuto da Cidade: Art.2\u00ba - A pol\u00edtica urbana tem por objetivo ordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e da propriedade urbana, mediante as diretrizes: I - a p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer, para as presentes e futuras Nota -se que a ideia de desenvolvimento sustent\u00e1vel envolve uma dimens\u00e3o temporal e um coletivo para prever as consequ\u00eancias do futuro das decis\u00f5es que se toma no presente. a do princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 um processo simples, uma vez q ue exige a constru\u00e7\u00e3o de um novo paradigma ecol\u00f3gico, voltado \u00e0 rela\u00e7\u00e3o homem/natureza. \u00c0 medida que se entender a rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia de todos os fenemenos que comp\u00f5em o grande organismo vivo que \u00e9 a Terra, ter -se-\u00e1 a capacidade de adotar novas e BACKES, Desenvolvimento sustent\u00e1vel: em busca de 364 2 O desenvolvimento da Cidade dos Homens A crescente urbaniza\u00e7\u00e3o observada nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem agravado os problemas urbanos ocasionados pelo seu cres cimento desordenado, pela aus\u00eancia ou car\u00eancias de planejamento, pela demanda n\u00e3o atendida por recursos e servi\u00e7os de toda a ordem, pela obsolesc\u00eancia da estrutura f\u00edsica existente, pelos de sua gest\u00e3o e pelas agress\u00f5es urbano. O conjunto exerce forte papel polarizador de atividades econemicas, p\u00fablicos, para eixos de desenvolvimento, contribuem para redesenhar a configura\u00e7\u00e3o territorial do Pa\u00eds, na medida em privilegiam e spa\u00e7os din\u00e2micos em detrimento das \u00e1reas acentua as tend\u00eancias de metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, refor\u00e7a os desequil\u00edbrios da rede de cidades e agrava os problemas sociais, urbanos e ambientais dos grandes centros. \u00c9 necess\u00e1ria uma profunda reformula\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas p\u00fablicas urbanas7, para conferir import\u00e2ncia estrat\u00e9gica ao planejamento do desenvolvimento regional, que deve ser voltadas a atuais cidades em sustent\u00e1veis. A sustentabilidade das cidades tem que ser situada na conjuntura e dentro das op\u00e7\u00f5es de desenvolvimento nacional. A sua novos fundamentos. rela\u00e7\u00f5es poder p\u00fablico e sociedade, media\u00e7\u00f5es entre atores da sociedade e do Estado. S\u00e3o, nesse caso, p ol\u00edticas explicitadas, sistematizadas ou formuladas (leis, programas, financiamentos) que orientam a\u00e7\u00f5es representam op\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es dos que ocupam cargos. As pol\u00edticas p\u00fablicas traduzem, no seu processo de el abora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o e, sobretudo, em seus resultados, formas de exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico, envolvendo a distribui\u00e7\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o de poder, o papel do conflito social nos processos de decis\u00e3o, a reparti\u00e7\u00e3o de custos e benef\u00edcios sociais.Como que envolve v\u00e1rios atores institucionais, para possa obter um m\u00ednimo de consenso e, assim, as pol\u00edticas possam ser l egitimadas e obter efic\u00e1cia\". TEIXEIRA, Elenaldo Celso. desenvolvimento local . Bahia: AATRB, 2002. 365 da os pl a\u00e7\u00f5es desenvolvimento urbano. As pol\u00edticas federais papel indutor fundamental na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel como um todo. A necess\u00e1ria reorienta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e do desenvolvimento urbano depende radicalmente da re estrutura\u00e7\u00e3o significativa dos sistemas de gest\u00e3o municipais, metropolitanos, estaduais e federais, de modo a permitir o planejamento e a implementa\u00e7\u00e3o de programas conjuntos de ordenamento territorial urbano, de habita\u00e7\u00e3o, transporte e gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. 2.1 Conceito de Cidade A origem das cidades est\u00e1 fundida com o nascimento, bem como com as transforma\u00e7\u00f5es do ambiente urbano na Europa e no Oriente pr\u00f3ximo. Embora tenha sido precisamente na \u00e1rea euro - asi\u00e1tica que teria ocorrido a ideia de cidad e como estabelecimento mais completo e integrado, que cont\u00e9m e justifica todos os estabelecimentos menores - bairros, edif\u00edcios, etc. - a da pode acabar, ou ser radicalmente transformada, num outro momento8. \u00c9 importante situar a origem da cidade seu in\u00edcio, ou seja, associar como decorr\u00eancia das grandes mudan\u00e7as da organiza\u00e7\u00e3o produtiva, na medida em que a refer ida organiza\u00e7\u00e3o transformou, ao longo da hist\u00f3ria, a vida cotidiana das pessoas humanas, provocando, de maneira crescente, um salto no desenvolvimento demogr\u00e1fico. Nessa situa\u00e7\u00e3o, observa -se o nascimento da ideia de um novo estabelecimento, completo em si mesmo, como a cidade antiga, mas estendido a todo territ\u00f3rio habitado: a cidade moderna. \u00c9 em decorr\u00eancia da quest\u00e3o do territ\u00f3rio que se necessita enfrentar, nos dias atuais, o conceito de cidade. Nos chamados pa\u00edses desenvolvidos, o equil\u00edbrio do territ\u00f3 rio \u00e9 salvaguardado pelos planos de autoridade p\u00fablica, o desenvolvimento das controlado de somente a uma parcela da popula\u00e7\u00e3o; o utra parte se organiza por sua pr\u00f3pria conta estabelecimentos irregulares, que crescem velocidade. Com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, fundamentada em sistema econemico capitalista que necessariamente tem seus limites im postos pela dignidade da pessoa humana, a cidade (estabelecimentos regulares e irregulares) passa a ter natureza jur\u00eddica ambiental, ou seja, deixa de ser observada no plano jur\u00eddico a partir de regramentos adaptados t\u00e3o somente aos bens privados ou p\u00fablic os, e passa a ser disciplinada em face da estrutura jur\u00eddica do bem ambiental, de forma mediata e de forma imediata, em decorr\u00eancia das determina\u00e7\u00f5es constitucionais emanadas dos arts. 182 e 183 da Carta Magna (pol\u00edtica urbana). A cidade, a partir da Const itui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, passa a denominada ordem urban\u00edstica, dentro de par\u00e2metros jur\u00eddicos adaptados \u00e0s necessidades do final do s\u00e9culo 20 e in\u00edcio do 21. \u00c9, por conseguinte, uma adequa\u00e7\u00e3o ao novo conceito jur\u00eddico constitucional - o conceito de bem ambiental - que se menciona a cidade como meio ambiente artificial, compreendido pelo espa\u00e7o urbano constru\u00eddo, bem como por todos os espa\u00e7os habit\u00e1veis pela pessoa humana. A cidade \u00e9 o lugar que o homem adaptou para centro de conviv\u00eancia e trabalho, organizando nela o tempo e o espa\u00e7o, como a cultura e a conveni\u00eancia lhe inspiram, transformando -a intensamente no seu ambiente. A comunidade citadina n\u00e3o \u00e9 uma biocenose normal, mas sim um ecossistema artificial, porque uma s\u00f3 esp\u00e9cie - a humana - domina e regula todos os demais biontes .9 Com efeito, \u00e9 da cidade cientistas sociais a como o centro ecossistemas. A cidade, embora meio ambiente, n\u00e3o chega a constituir um 9 COIMBRA, \u00c1vila. O Outro lado do ambiente. Uma incurs\u00e3o humanista na quest\u00e3o ambiental. Campinas: Milennium, 2002. ou fixa\u00e7\u00e3o de energia. Ela constitui, por sua vez, o destino final de produtos de \u00e1reas externas florestais, agropecu\u00e1rias, marinhas ou de minera\u00e7\u00e3o exploradas cont\u00ednuo de mat\u00e9ria e energia. Plat\u00e3o, no seu livro Rep\u00fablica, faz refer\u00eancia que a cidade foi a unidade social \u00faltima do antigo mundo grego. Seria o princ\u00edpio da vida social, \u00fanico v\u00ednculo que liga os indiv\u00edduos \u00e0 necessidade do Estado. De outra parte, Arist\u00f3teles afirma n\u00e3o se formou com vistas ao necess\u00e1rio , sen\u00e3o pelo bom e honesto. Fica evidente que as finalidades do Estado nascem com a cidade e nela acontece a vida do cidad\u00e3o10. Para Arist\u00f3teles: Vemos que toda cidade \u00e9 uma esp\u00e9cie de comunidade, e toda comunidade se forma com vistas ao que lhe parece um bem; se todas as comunidades visam a algum bem, \u00e9 evidente que a mais importante de todas elas e que inclui todas as outras tem mais que todos est e objetivo e visa o mais importante de todos os bens; ela se chama cidade e \u00e9 a comunidade pol\u00edtica.11 No entanto, o que se constata nos dias atuais \u00e9 que a cidade descumpre as mais antigas das suas finalidades, passa mais necessidades: vive na mis\u00e9ria, falta de emprego, de ocupa\u00e7\u00e3o, de atividade suficiente para todos os que ali procuram viver. Al\u00e9m das dificuldades hist\u00f3ricas, que culturalmente verifica, os problemas enfrentados s\u00e3o conviv\u00eancia e inclus\u00e3o dos camponeses desprotegidos. Entretanto, a forma desordenada com que cresceu ac abou transformando -a em local de exclus\u00e3o da grande maioria da popula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o vive fora dos muros, mas sim 10 RECH, Adir Ubaldo. A exclus\u00e3o social e o caos nas cidades. Caxias do Sul: Educs, 2007. 11 ARIST\u00d3TELES. A pol\u00edtica. Tra du\u00e7\u00e3o de Mario da Gama Kury. Bras\u00edlia: UNB, 1997. 368 fora do per\u00edmetro urbano, ou, dele, \u00e0 legais mais importantes, ou seja, o Plano Diretor Municipal. 2.2 As Cidades e o Meio Ambiente Natural: o Papel do Plano m\u00ednimas de salubridade. O meio ambiente natural apresenta -se comprometido, de suas matas pouco resta, grande parte dos mananciais de \u00e1gua est\u00e3o contaminados, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o do ar e do solo. Esse quadro que apresenta repleto polui\u00e7\u00e3o, modelo de desenvolvimento que precisa urgentemente ser revisto. Os graves problemas ambientais que os centros urbanos vivenciam na atualidade t\u00eam origem no tipo de desenvolvimento proposto a partir do s\u00e9culo XVIII com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, que resultou numa ocupa\u00e7\u00e3o urbana em n\u00edveis progressivos. No Brasil, a migra\u00e7\u00e3o para as cidades de maior exp ress\u00e3o a chamada \"revolu\u00e7\u00e3o verde\", iniciada no final dos 60, caracterizada pela mecaniza\u00e7\u00e3o lavouras e ado\u00e7\u00e3o de adubos qu\u00edmicos e e reduziram a necessidade de m\u00e3o de obra.12Nessa fase opera -se um grande avan\u00e7o no que se refere \u00e0s t\u00e9cnicas de de a toda a popula\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o s\u00f3 as classes dominantes, o que, leva a popula\u00e7\u00e3o a cre scer sem obst\u00e1culos econemicos, at\u00e9 atingir ou os desenvolvimento baseado na expans\u00e3o e de servi\u00e7os, \u00e9 determinado muito mais pela iniciativa privada, ou pelos interes ses particulares, do que por 12 ARAUJO JUNIOR, Miguel. Meio Ambiente Urbano, planejamento e cidadania. In.MOTA, Mauricio (Coord.). Fundamentos do Janeiro: Elsevier, p.239. 13 BENEVOLO, Leonardo. Hist\u00f3ria da cidade. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1997, citado por ARAUJO JUNIOR, Miguel. Meio Ambiente Urbano, planejamento e cidadania. In. MOTA, Mauricio (Coord.). Fundamentos te\u00f3ricos do Direito Ambiental . Rio de Janeiro: Elsevier, 2008, p. 239. 369 pol\u00edticas p\u00fablicas que norteiam o espa\u00e7o urbano. Frisa -se que os malef\u00edcios da degrada\u00e7\u00e3o ambiental afetam intensamente os menos favorecidos, que vivem \u00e0 custa de um modelo de desenvolvimento que educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, moradia, na prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente artificial. Alguns regramento \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, o exerc\u00edcio de poder de pol\u00edcia para controlar a degrada\u00e7\u00e3o e a desconsidera\u00e7\u00e3o legais adequados estudos de impac to ambiental e de para a autoriza\u00e7\u00e3o de atividades produtivas. coletividade o dever de defend\u00ea -lo e preserv\u00e1 -lo para as pre sentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. Por represente efetiva\u00e7\u00e3o desse assegur\u00e1 -lo, efetivar o Estado na implementa\u00e7\u00e3o de adequadas \u00e0 ambiental e dever para o mesmo fim, por meio do Plano Diretor. O Plano Diretor \u00e9 o pr\u00f3prio projeto da cidade. \u00c9 um instrumento legal que visa a propiciar o desenvolvimento da mesma de forma planejada, com garantia das crescimento Estatuto das Cidades passou a determinar o conte\u00fado m\u00ednimo do plano diretor e estabeleceu normas para sua elabora\u00e7\u00e3o, entre as quais se destaca -se a necessidade da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na sua elabora\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos a serem cumpridos pela propriedade urbana e pela cidade, no cumprimento da sua fun\u00e7\u00e3o social e ambiental, como princ\u00edpio b\u00e1sico, faz- se necess\u00e1rio para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica ambiental alicer\u00e7ada nos planos diretores de urbano, e integrado, deve ser consider ado um bem de uso comum do interesse p\u00fablico. disso, ju\u00edzo esse seu direito fundamental. A efetiva\u00e7\u00e3o de tal direito \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico e da coletividade, num grau de comprometimento. O p\u00fablico de pol\u00edticas p\u00fablicas adequadas, na fiscaliza\u00e7\u00e3o e em outras formas de atua\u00e7\u00e3o. O privado, por sua vez, ou a coletividade, deve participar da prote\u00e7\u00e3o ambiental mediante posturas adequadas a esse fi m, de natureza pessoal ou decorrente de uso do patrimenio. Nesse faz -se a discuss\u00e3o do direito propriedade frente aos dispositivos constitucionais e legais. A propriedade privada no Brasil carrega o individualismo do c\u00f3digo napoleenico. Em nome desse interesse privado, absolutista, segregam -se comunidades amontoados de ao lado da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, depreda -se o meio ambiente sem limites a observar e lapidam -se os recursos naturais \u00e0 exaust\u00e3o. da Cidade contempla nova miss\u00e3o \u00e0 propriedade, e que o C\u00f3digo Civil Brasileiro mudou substancialmente a part ir da reforma empreendida no ano de 2002. A ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da sustentabilidade do desenvolvimento urbano ao cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. Esclarecer o problema da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, portanto, \u00e9 um imperativo de interesse social. V\u00ea-se que \u00e9 fundamental para a efetiva\u00e7\u00e3o da sustentabilidade, o cumprimento da parte que cabe \u00e0 coletividade, mediante posturas pessoais voltadas para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e, principalmente, definir com clareza o papel reservado \u00e0 propriedade privada, expressa nos planos diretores de desenvolvimento urbano. \u00c9 o que ordena a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no 14 MAGLIO, Ivan Carlos. O plano diretor e a sustentabilidade ambiental das cidades. Dispon\u00edvel em:www.belem.pa.gov.br. Acesso em 12 de fevereiro de 2011. seu art. 182, que disciplina: Diretor\". 2.3 A Necessidade de Implementa\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade para a Sustentabilidade O Estatuto da Cidade (Lei n. 10.257/2001) \u00e9 um instrumento que passou a disciplinar, no Brasil, mais que o uso puro e simples da propriedade urbana, as diretrizes do meio ambiente artificial, fundado no equil\u00edbrio ambiental e em face de tratamento jur\u00eddico descrito nos artigos 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Assim, na execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana, torna -se verdadeiro afirmar qu e o meio ambiente artificial passa a receber uma tutela mediata (revelada no art. 225 da CF) e uma tutela imediata (regulamenta\u00e7\u00e3o dos arts. 182 e183), relacionando portanto, satisfa\u00e7\u00e3o dos valores da dignidade da pessoa humana e da pr\u00f3pria vida. Dessa forma, a propriedade urbana assume fei\u00e7\u00e3o ambiental, ou seja, deixa de ser considerada como simples im\u00f3vel localizado dentro de limites impostos burocraticamente pelo legislador, ou mesmo situado em zona determinado pelo mesmo, visando \u00e0 incid\u00eancia de impostos na forma do superada doutrina no plano das Constitui\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas, e passa a se destinar fundamentalmente aos valores que estruturam no plano jur\u00eddico a dignidade da pessoa humana15. O equil\u00edbrio ambiental define efetivamente a diferen\u00e7a entre o direito pret\u00e9rito (antes da CF) e o direito atual em nosso Pa\u00eds. O uso da propriedade est\u00e1 ao meio cultural, ao meio mesma maneira que diretamente por for\u00e7a do Estatuto da Cidade, ao meio ambiente artificial. Sendo a mais importante norma regulamentadora do meio ambiente artificial, o Estatuto da Cidade, ao ter como objetivo ordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e da propriedade diretriz da urbana do Brasil, os direitos b\u00e1sicos dos cidad\u00e3os brasileiros e estrangeiros tem sua naturez a jur\u00eddica claramente estabelecida n\u00e3o apenas no plano constitucional, mas particularmente em decorr\u00eancia do que determina o art. 53 do Estatuto da Cidade que, ao acrescentar um novo inciso ao art. 1\u00ba da ao e ao lazer, significa p or via de consequ\u00eancia importante diretriz destinada a orientar a pol\u00edtica de desenvolvimento urbano em proveito da dignidade da pessoa humana e de seus destinat\u00e1rios, a ser executada pelo Poder P\u00fablico municipal, dentro da denominada tutela dos direitos m ateriais/meta individuais (difuso/coletivo). Da\u00ed a necessidade um dos que estruturam a garantia direito a cidades sustent\u00e1veis, no sentido de adotar posi\u00e7\u00e3o clara em face de sua defesa em even tual les\u00e3o ou mesmo s\u00e3o: o direito \u00e0 terra urbana, indicada no art.2\u00ba, I, do Estatuto da Cidade, assegura aos brasileiros e estrangeiros residentes no Pa\u00eds o uso de determin ada por\u00e7\u00e3o territorial no \u00e2mbito das cidades para atividades fundamentais Estatuto da Cidade, assegura aos brasileiros e estrangeiros residentes no Pa\u00eds o uso de determinada por\u00e7\u00e3o territorial no \u00e2mbito das cidades, denominado direito a casa, para que possam ter um local destinado a assegurar seu asilo inviol\u00e1vel sustent\u00e1veis, deve ser de conforto e intimidade, adaptado a ser o verdadeir o reduto de sua fam\u00edlia. O direito ao saneamento ambiental, estabelecido no art. 2\u00ba, I, do da Cidade, assegura brasileiros 373 residentes no Pa\u00eds n\u00e3o apenas a preserva\u00e7\u00e3o de sua sa\u00fade vinculada ao local onde vivem, local esse que o Poder P\u00fablico municipal tem o dever de assegurar condi\u00e7\u00f5es urbanas adequadas de sa\u00fade p\u00fablica, inclusive vinculadas ao controle de \u00e1guas, esgotos, etc., como a preserva\u00e7\u00e3o dos demais valores vinculados \u00e0 tutela dos bens ambientais a determinado meio em qu referidas pessoas humanas se relacionam, obriga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m imposta ao Poder P\u00fablico no sentido de fazer cessar toda qualquer polui\u00e7\u00e3o 2\u00ba, Estatuto da Cidade, assegura aos brasileiros e estrangeiros residentes no Pa\u00eds a efetiva realiza\u00e7\u00e3o por parte do Poder P\u00fablico municipal de obras ou mesmo atividades destinadas a tornar efetivo o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es s ociais da cidade. Comp\u00f5e -se a infraestrutura de equipamentos destinados a fazer com que as cidades \"funcionem\" dentro do que estabelece o comando constitucional e o Estatuto da Cidade. Transporte e direito aos servi\u00e7os p\u00fablicos, o primeiro est\u00e1 garantido n o art. 2\u00ba, I, do Estatuto da Cidade, e propicia aos brasileiros e estrangeiros residentes no Pa\u00eds meios necess\u00e1rios destinados a sua locomo\u00e7\u00e3o, em face da necessidade de vias nas cidades adaptadas n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 circula\u00e7\u00e3o da pessoa humana, como de opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga, fundamentais para as rela\u00e7\u00f5es econemicas de consumo, bem como necessidades \u00e0 dignidade na Lei n.10.257/2001, assegura aos brasileiros e residentes no Pa\u00eds sua condi\u00e7\u00e3o de consumidor em face do Poder P\u00fablico municipal que, na condi\u00e7\u00e3o de fornecedor de servi\u00e7os no direito ao trabalho, observado no art. 2\u00ba, I, do Estatuto da Cidade, entendido como toda e qualquer atividade humana vinculada \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o dos recursos satisfazer determinadas humana. Passa estar integrado \u00e0 ordem econemica do capitalismo, no \u00e2mbito da lei a ser observad a no plano da pol\u00edtica urbana no Pa\u00eds. Por fim, o direito ao lazer, tamb\u00e9m estabelecido no art. 2\u00ba, I Estatuto da Cidade, garante aos brasileiros e estrangeiros 374 residentes no Pa\u00eds o meio ambiente cultural, restando evidente que os modos de criar, de fazer e principalmente de viver da popula\u00e7\u00e3o, nas diferentes cidades, vez cumpridos os afazeres habituais. Cabe que o art. 7\u00ba do Estatuto da Cidade estabelece de forma clara um verdadeiro tributo ambiental, com a finalidade de ser destinado \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o real das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade em conson\u00e2ncia com as necessidades vit ais que asseguram a dignidade da pessoa humana, e n\u00e3o, pura e simplesmente, ao Estado. Esse tributo progressivo, denominado \u00e9 que a Constitui\u00e7\u00e3o sancionat\u00f3rio. Fica evidente que ser\u00e1 por meio dos instrumentos da pol\u00edtica urbana criados no Estatuto da Cidade que os direitos citados anteriormente poder\u00e3o ser de fato estabelecidos, o que nos l eva import\u00e2ncia do direito ambiental tribut\u00e1rio importante mecanismo destinado a viabilizar recursos financeiros para que cada cidade possa organizar seu desenvolvimento sustentado em face n\u00e3o s\u00f3 de su as necessidades, particularmente de -se, cidade, \u00e9 indispens\u00e1vel e necess\u00e1ria \u00e0 do da Cidade, com ao Plano Diretor, para qualquer \u00e1rea urbana que grandes cidades poder\u00e1 ser evitado. Por menor que seja, se a 3 Perspectivas e Desafios das Cidades no S\u00e9culo XXI A urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um fato irrevers\u00edvel em praticamente todo o planeta, resultado da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial que trouxe a mecaniza\u00e7\u00e3o dos sistemas produtivos, o da produ\u00e7\u00e3o a populacional, al\u00e9m da destrui\u00e7\u00e3o dos ambientes No entanto, d\u00e9cadas as cidades se desenvolveram de forma complexa, bem como rvam ruas identificada agridem as narinas. vias p\u00fablicas, a debi lidade end\u00eamica do arvoredo a polui\u00e7\u00e3o urbana uma agress\u00e3o permanente. No processo de urbaniza\u00e7\u00e3o observa -se a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, a concentra\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, os desmatamentos em encostas de rios, o assoreamento e a canal iza\u00e7\u00e3o de rios que afetam o ambiente natural de uma determinada maneira, que a\u00e7\u00f5es, microclimas diversos, desabamentos, enchentes. A maior parte do debate ambiental contempor\u00e2neo concentra - se nas quest\u00f5es globais que amea\u00e7am o planeta e os grandes num plano secund\u00e1rio os efeitos adversos da no contexto urbano, notadamente as rela\u00e7\u00f5es entre meio ambiente e o cotidiano das fam\u00edlias. As cidades do terceiro mundo representam um gera intensa os setores mais pobres .17 Os ambientais da das cidades decorrem da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre o ecossistema, provenientes da utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos recursos f\u00edsicos, como a \u00e1gua. Um fator significat ivo de degrada\u00e7\u00e3o decorre da exiguidade da rede de esgotos, assim como do d\u00e9ficit de sistemas de tratamento dos esgotos e \u00e1guas e da descarga ainda muito pouco controlada dos dejetos t\u00f3xicos industrializados e co merciais. As \u00e1reas urbanas em todo o mundo s\u00e3o consideradas privilegiadas para gera\u00e7\u00e3o de emprego, inova\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das oportunidades econemicas. Os centros urbanos revelam enorme agilidade na constru\u00e7\u00e3o de uma rede de rela\u00e7\u00f5es no plano da economia, da pol\u00edtica, da cultura, conectando zonas rurais, pequenas, m\u00e9dias e grandes cidades. No marco dessas transforma\u00e7\u00f5es, uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o mundial 17 JACOBI , Pedro. A percep\u00e7\u00e3o de problemas ambientais em S\u00e3o Paulo. Revista Lua Nova : revista de cultura e pol\u00edtica . S\u00e3o Paulo. vol 31, 1993. p. 47. 376 passou a ter acesso a um n\u00edvel de consumo e riquezas sem precedentes. Por um lado, criam -se espa\u00e7os p\u00fablicos e socializa -se a vida urbana e, por outro, crescem as zonas privatizadas, aumenta -se a oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos e de equipamentos coletivos, mas tamb\u00e9m se eleva o n\u00famero de pessoas humanas que vivem em \u00e1reas degradadas e perif\u00e9ricas, sem meios para se informar e ter acesso a esses equipamentos. Nesse sentido, muito importantes s\u00e3o as redes que in tegram representantes de movimento popular, sindical e ambientalista que incorporam em suas lutas a quest\u00e3o socioambiental, influenciando na im plementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de forma a contribuir na compreens\u00e3o da problem\u00e1tica urbana, no sentido de superar a vis\u00e3o que atribui estatuto diferenciado para a quest\u00e3o da pobreza e da deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, quando ambas originam -se do estilo de dese nvolvimento que as gera .18 \u00c9 primordial estabelecer pol\u00edticas p\u00fablicas que levem \u00e0 integra\u00e7\u00e3o com a cidade formal, \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da favela em bairro, n\u00e3o obstante condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas originais, o que implica urbaniz\u00e1 -la, melhorar sua acessibilidade, le galizar a posse dos terrenos e das edifica\u00e7\u00f5es e manter a presen\u00e7a constante do Poder P\u00fablico. Um aspecto crucial a ser observado \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de regras para o uso do solo e de edifica\u00e7\u00f5es, ou seja, criar um c\u00f3digo de obras e de procedimentos ambientais ada ptados \u00e0 realidade espec\u00edfica de cada local, uma nova pol\u00edtica integrada de regulariza\u00e7\u00e3o, ordenamento e conten\u00e7\u00e3o da faveliza\u00e7\u00e3o e do elabora\u00e7\u00e3o de regras urban\u00edsticas, construtivas e ambientais. Constata -se que as cidades com andadas pelos o significado humano, a forma passa a ser deformada, e o que \u00e9 realmente importante ningu\u00e9m sabe como faz\u00ea -lo, al\u00e9m da falta fazer passado ecol\u00f3gico das cidades. In. TRIGUEIRO, Andr\u00e9 no 21 falam da quest\u00e3o nas ci dade. Destr\u00f3i -se o que foi constru\u00eddo, com enorme desperd\u00edcio de dinheiro aplicado no passado e com enormes investimentos no presente. O que se observa na maioria das cidades \u00e9 a urbaniza\u00e7\u00e3o do centro e a transfer\u00eancia dos problemas para as periferias, poi s o que normalmente ocorre \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de imensas \u00e1reas habitacionais no entorno das ind\u00fastrias, sem o m\u00ednimo de normas urban\u00edsticas. A aplica\u00e7\u00e3o de normas voltadas para a organiza\u00e7\u00e3o das periferias e cidade. O zoneamento dos espa\u00e7os urbanos, com a descentraliza\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de novos centros, est\u00e1 sendo uma forma eficiente para organizar comunidades bem planejadas, com o incremento de atividade s econemicas espec\u00edficas, evitando o congestionamento, qualidade vida e de v\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento. Esse est\u00edmulo \u00e9 baseado em articula\u00e7\u00f5es relacionadas a gest\u00f5es democr\u00e1ticas das cidades, um urbano o cidadania. A perspectiva inovadora no tratamento das quest\u00f5es urbanas, de forma integrada e sist\u00eamica, apresenta -se no enfoque do sistema urbano como parte do ecossistema global, tendo como garantia de desenvolvimento urbano, que trata da realidade de forma fragmentada. 4 A Sustentabilidade como Novo Paradigma de Desenvolvimento Urbano A sustentabilidade de um assentamento humano - no caso, uma cidade, como organiz a\u00e7\u00e3o pol\u00edtico -administrativa - \u00e9 um ideal baseado no equil\u00edbrio entre o que ela arrecada e o que expande estabelecido como meta or\u00e7ament\u00e1ria em fun\u00e7\u00e3o das prioridades definidas. \u00c9 bom, contudo, observar que tal equil\u00edbrio n\u00e3o poder\u00e1 se restringir apenas ao s aspectos cont\u00e1beis; dever\u00e1 ter como objetivo o 19 RECH, Adir Ubaldo. A exclus\u00e3o s ocial e o caos nas cidades. Caxias do Sul: Educs, 2007. 378 desenvolvimento da comunidade ajustadas s\u00e3o meros voltado para as prioridades do bem coletivo; n\u00e3o um fim em si mesmo20. A sustentabilidade urbana tem como crit\u00e9rio uma administra\u00e7\u00e3o direcionada aos limites que arrecadar, computando -se a\u00ed disso, requer que o gerenciamento social, ou seja, uma cidade saud\u00e1vel, pois a sustentabilidade \u00e9 a pr\u00e9 reflex\u00e3o em torno das pr\u00e1ticas sociais, num contexto urbano marcado pela degrada\u00e7\u00e3o permanente do meio ambiente constru\u00edd o e do seu ecossistema maior, n\u00e3o pode prescindir nem da an\u00e1lise dos determinantes do processo, nem dos atores envolvidos e das formas de organiza\u00e7\u00e3o social que potencializam novos desdobramentos e alternativas de a\u00e7\u00e3o numa perspectiva de sustentabilidade. A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, por sua vez, implica uma necess\u00e1ria inter -rela\u00e7\u00e3o entre justi\u00e7a social, qualidade de vida, desenvolvimento com respeito \u00e0 capacidade de suporte. urbano metropolitano brasilei ro, os problemas ambientais t\u00eam aumentado a passos gigantescos e a sua lenta resolu\u00e7\u00e3o tem se tornado de conhecimento p\u00fablico pela a\u00e7\u00e3o de seu impacto, como o aumento das enchentes, dificuldades na gest\u00e3o de res\u00edduos em \u00e1reas degrad\u00e1veis em termos ambientais, com impactos cada vez maiores da polui\u00e7\u00e3o do ar na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o .21 O tema da sustentabilidade implica na necessidade e educa\u00e7\u00e3o ambiental, numa perspectiva integradora. Trata -se de potencializar iniciativas a partir do suposto de que, maior do que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, a transpar\u00eancia na favor\u00e1veis para se estabelecer v\u00ednculos entre a atividade humana e o sistema 20 COIMBRA, \u00c1vila. O Outro lado do ambiente. Uma incurs\u00e3o humanista na quest\u00e3o ambiental. Campinas: Milennium, 2002. 21 COIMBRA, \u00c1vila. O Outro lado do Uma incurs\u00e3o humanista na quest\u00e3o ambie ntal. Campinas: Milennium, 2002. 379 ecol\u00f3gico, como no que toca \u00e0 forma como uma sociedade administra os dejetos que produz. Esse argu mento \u00e9 vital, uma vez que transcende o aspecto espec\u00edfico da gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos e abre um vasto campo de aprofundamento em torno dos meios e fins para se atingir sustentabilidade s\u00e3o as op\u00e7\u00f5es de transporte, o planejamento e uso do solo, e o acesso aos servi\u00e7os de saneamento e infraestrutura b\u00e1sica, todos de principal ades brasileiras \u00e9 criar condi\u00e7\u00f5es para assegurar possa ser considerada aceit\u00e1vel, n\u00e3o interferindo negativamente no meio ambiente do seu entorno e agindo preventivamente para evitar a continuidade do n\u00edvel nas regi\u00f5es a com pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis para haver o crescimento da consci\u00eancia ampliando as possibilidades de a popula\u00e7\u00e3o participar mais intensame nte nos processo s decis\u00f3rios como um meio de fortalecer a sua responsabilidade na fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos agentes respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o socioambiental. A manuten\u00e7\u00e3o do integrante do processo de desenvolvimento sustent\u00e1v el, mas ele, que tem na sociedade um grande contingente de atores e de agentes ambientais, depende da pr\u00f3pria uma comunidade possuir o aperfei\u00e7oamento das pol\u00edticas e) a por meio de iniciativas pr\u00f3prias; f) vivenciar pro cessos participativos diversos e consistentes; g) constituir -se num elemento ativo e determinante do seu pr\u00f3prio desenvolvimento; h) buscar solu\u00e7\u00f5es simples e adaptadas aos recursos e condi\u00e7\u00f5es de vida dispon\u00edveis no ambiente; i) recuperar e preservar valo res autogest\u00e3o; l) ter uma rede social atuante, formada 380 por grupos sociais ativos; m) possuir elevada voca\u00e7\u00e3o produtiva; n) dotar -se de alto grau d e sensibiliza\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es culturais, A constru\u00e7\u00e3o do paradigma da sustentabilidade est\u00e1 em permanente disputa. A estrat\u00e9gia de crescer para depois repartir est\u00e1 mais presente nunca, embora tenha grande responsabilidade pelo imenso fosso material e espiritual existente entre as pessoas humanas e destas com a natureza, tanto no \u00e2mbito internacional como no interior das na\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, responde em grande parte pelos grandes desequil\u00edbrios ecol\u00f3gicos que ocorrem em praticamente todo o planeta23. O cientista social Nelson e em a Para tanto, o autor sobre as seguintes vari\u00e1veis24: a) Modelo aceito de desenvolvimento com base no uso intensivo e extensivo da natureza, entendida como um ser existente bruto, infinito em sua generosa oferta de en ergia e mat\u00e9rias primas, al\u00e9m de espa\u00e7os qu\u00edmico, hospitalar, industrial de vida, sem car\u00e1ter classista, absorvido como orientador de demandas, orientado para o consumo c rescente, \u00e0 custa do desgaste da biosfera, da camada de ozenio, da qualidade da \u00e1gua e do ar, da exist\u00eancia de outras esp\u00e9cies; c) Constela\u00e7\u00e3o de valores dominantes ligados aos avan\u00e7os dos n\u00edveis de vida e dos recursos t\u00e9cnicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da socie dade, dano para o futuro; d) para com os aspectos negativos, devido ao fasc\u00ednio da massa pelo positivo. O valor supremo da nova \u00e9tica da responsabilidade ecol\u00f3gica \u00e9 conservar a Terra, preservar seu equil\u00edbrio din\u00e2mico, sua 22 p. 64. 381 biodiversidade, enfim, trata -se de formar uma nova alian\u00e7a para com o nosso planeta. Numa perspectiva ecol\u00f3gica, o sonho de crescimento ilimitado a e de tudo o que a comp\u00f5e. Na verdade, a pobreza que assola o Terceiro Mundo e a degrada\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica se condicionam e se produzem mutuamente. \u00c9 fato comprovado em pesquisas cient\u00edficas que o Brasil, assim como toda a Am\u00e9rica Latina, tem um potencial ainda subexplorado para se tornar mais rico, mas principalmente economicamente sustent\u00e1vel, se considerarmos a riqueza Diante de tal fato, esses considerados sob o ponto de vista econemico, colocam a quest\u00e3o de ecodesenvolvimento econemico, pois a ess\u00eancia da economia de merca concorr\u00eancia, que \u00e9 impulsionada pela vantagem produzir e poder e consumir mais ainda. \u00c9 esse tipo de pensamento vigente que precisa ser eliminado para que esse novo paradigma ecol\u00f3gico possa enco ntrar espa\u00e7o para se desenvolver. Para tanto, o desafio deste mil\u00eanio \u00e9 reunir pelo ecodesenvolvimento a administra\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a manuten\u00e7\u00e3o outra concep\u00e7\u00e3o de deveriam determinar os fins que orientariam as a\u00e7\u00f5es humanas, p\u00fablicas e privadas. Como o desenvolvimento sustent\u00e1vel est\u00e1 baseado nos princ\u00edpios da Economia Ecol\u00f3gi ca, do planejamento participativo, do desenvolvimento local e das tecnologias adaptadas, esse conceito requer a viabiliza\u00e7\u00e3o de algumas pr\u00e9 para se tornar operacional. Primeiro, um aprofundamento do conhecimento das culturas e dos ecossistemas, b em como daquilo que as diferentes culturas valorizam em seus respectivos ecossistemas. segunda as necessidades, transmitir o conhecimento acumulado da sociedade e do ambiente, decidir sobre compensa\u00e7\u00f5es entre usos alternativos de recursos e distribui\u00e7\u00e3o de 382 ganhos, bem como avaliar o peso do prese nte em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, dentro da perspectiva local. A terceira condi\u00e7\u00e3o diz respeito ao modelo institucional, ou seja, de nada servir\u00e1 priorizar o processo de desenvolvimento local, voltado para as necessidades regionais car\u00e1ter de explora\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio estabelecer um esquema de mercado que ofere\u00e7a termos de troca relativamente justos e proporcione recursos imposs\u00edveis de se obter que a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento s ustent\u00e1vel vem sendo utilizada como portadora de um novo projeto para a sociedade, capaz de garantir, no presente e no futuro, a sobreviv\u00eancia dos grupos sociais e da natureza. Transforma -se gradativamente em uma via alternativa onde transitam diferentes grupos sociais e de interesse comum, como, por exemplo, pol\u00edticos, profissionais dos setores ecologistas, economistas, injusti\u00e7as sociais provocadas pelo modelo de desenvolvimento vigent e na maioria dos pa\u00edses, sendo ainda uma no\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica e difusa. Essa no\u00e7\u00e3o transita em um campo emergente e que est\u00e1 ainda muito sujeito a diferentes concep\u00e7\u00f5es e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a mudan\u00e7a social. A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade tomada como ponto de partida para uma reinterpreta\u00e7\u00e3o dos processos so ciais e econemicos, e de suas rela\u00e7\u00f5es com o equil\u00edbrio dos ecossistemas, parece enriquecedora, demandando a constru\u00e7\u00e3o de um aparato conceitual capaz de dar conta de com a natureza e com os indiv\u00edduos. 25 SOUZA, Renato Santos de. Entendendo a quest\u00e3o ambiental: temas de ec onomia, pol\u00edtica e do meio ambiente. 1.ed. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2000. 383 \u00e9 constatar que n\u00e3o se pode chegar ao desenvolvimento - no sentido exposto - sem antes a modifica\u00e7\u00e3o dos fundamentos individualista, utili tarista -monetarista e expansionista do mercado. Valores outros, pr\u00f3prio do ser humano, devem ser considerado para que o desenvolvimento das sociedades humanas corresponda ao desenvolvimento das suas m\u00faltiplas potencialidades e torne a desenvolvimento efetividade cinco dimens\u00f5es que, segundo Ignacy Sachs s\u00e3o as seguintes: 1. Social, que se entende como a cria\u00e7\u00e3o de um processo de desenvolvimento que seja sustentado outro uma vis\u00e3o do que uma sociedade boa. A meta \u00e9 construir uma civiliza\u00e7\u00e3o com maior equidade na distribui\u00e7\u00e3o de renda e de bens, de modo a reduzir o abismo entre os padr\u00f5es de vida dos ricos e dos pobres. 2. Econemica, que deve ser tornada poss\u00edvel atrav\u00e9s da aloca\u00e7\u00e3o e gerenciamento mais eficiente dos recursos e de um fluxo constante de investimentos p\u00fablicos e privados. Uma condi\u00e7\u00e3o importante \u00e9 a de ultrapassar as configura\u00e7\u00f5es externas negativas resultantes do enus do servi\u00e7o da d\u00edvida e da sa\u00edda l\u00edquida de recursos financeiros 3. ser uti lizando -se das seguintes ferramentas: ampliar carga da espa\u00e7onave Terra, atrav\u00e9s da criatividade, isto \u00e9, intensificando o uso do potencial de recursos dos diversos ecossistemas, com um m\u00ednimo de danos aos sistemas de sustenta\u00e7\u00e3o da vida;li mitar o consumo de combust\u00edveis atrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o de energia e de recursos e da reciclagem; promover a autolimita\u00e7\u00e3o no consumo de materiais por parte dos pa\u00edses ricos e dos indiv\u00edduos em todo o planeta; intensifica a pesquisa para a obten\u00e7\u00e3o de te cnologias de baixo teor de res\u00edduos e eficientes no uso de recursos para o desenvolvimento urbano, rural e industrial;definir normas para uma adequada prote\u00e7\u00e3o ambiental, desenhando a m\u00e1quina institucional e selecionando o composto de instrumentos econemic os, legais e administrativos necess\u00e1rios para o seu cumprimento. 384 4. Espacial, que de ser dirigida para a obten\u00e7\u00e3o de uma configura\u00e7\u00e3o rural-urbana mais equilibrada e de de coloniza\u00e7\u00e3o sem controle;promover a agricultura e a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das flores tas atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas modernas, regenerativas, por pequenos agricultores, notadamente atrav\u00e9s do uso de pacotes tecnol\u00f3gicos adequados, do cr\u00e9dito e do acesso a mercados; explorar o potencial da industrializa\u00e7\u00e3o descentralizada, acoplada \u00e0 nova gera\u00e7\u00e3o d e tecnologias, com refer\u00eancia especial \u00e0s industrias de biomassa e do seu papel na cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de emprego n\u00e3o -agr\u00edcolas nas \u00e1reas rurais; criar uma rede de reservas naturais e de biosfera, para proteger a biodiversidade. 5. Cultural, incluindo a procura de ra\u00edzes end\u00f3genas de processos de moderniza\u00e7\u00e3o e de sistemas agr\u00edcolas integrados, processos que busquem mudan\u00e7as dentro da continuidade cultural e que traduzam o conceito normativo de ecodesenvolvimento em um conjunto de solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para o local, o ecossistema, a cultura e a \u00e1rea.26 O novo paradigma de desenvolvimento, segundo Boff (1998), deve situar o ser humano como centro do processo desenvolvimentista e considerar o crescimento econemico como um meio e n\u00e3o como um fim, deve prote ger as oportunidades de vida das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras e respeitar a integridade dos sistemas naturais que possibilitam a vida na Terra. Portanto, deve -se redefinir o desenvolvimento econemico, de forma a criar condi\u00e7\u00f5es para superar o paradigma da mod ernidade que se expressa no dom\u00ednio do poder sobre a natureza e os outros .27 A quest\u00e3o fundamental do desenvolvimento \u00e9 de como desenvolver uma estrutura social e econemica capaz de equilibrar a reprodu\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais e a reprodu\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7 \u00e3o de produ\u00e7\u00e3o social. Desenvolver \u00e9 emancipar, trazer \u00e0 luz as 26 SACHS, Ignacy. Estrat\u00e9gias de s\u00e9culo desenvolvimento administrativo, 1993.p.37 -38. Ver tamb\u00e9m em SACHS, Ignacy. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Lins A lbuquerque Filho. planet\u00e1ria. Caxias do Sul: EDUCS, 2006. 385 potencialidades e as riquezas do ser humano, o que implica na realiza\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas de todos como pressuposto de de novos direitos. bem como suas capacidades, potencialidades e direitos de escolha, criando condi\u00e7\u00f5es para a a\u00e7\u00e3o no processo Essa \u00e9 percep\u00e7\u00e3o que sublinha o fato de que a ecologia sustenta a economia, para o sistema operar em sintonia com os princ\u00edpios da natureza. O discurso, entretanto, gira em torno da ideia de que o desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser conquistado com infinito, desde compreens\u00e3o de que o meio ambiente ser visto como a fonte derradeira de fun\u00e7\u00f5es, sem as quais a economia simplesmente n\u00e3o pode existir ou operar .28 Para ser sustent\u00e1vel, sistema econemico deve possuir as absor\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o ustent\u00e1vel \u00e9, portanto, para a formula\u00e7\u00e3o de distante cuja integridade n\u00e3o p ode ser deformada. A no\u00e7\u00e3o representa uma alternativa ao conceito que, sem a natureza, nada pode ser produzido de forma s\u00f3lida. Ela mostra o que \u00e9 poss\u00edvel do ponto de vista puramente mater ial, o que deve ser confrontado com a aspira\u00e7\u00e3o de mais e mais riqueza, que 28CAVALCANTI, Clovis. Pol\u00edtica do Go - verno o Deve admitir que a natureza seja a base indispens\u00e1vel da economia moderna, bem como das vidas das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras. Su stentabilidade significa qualificar o crescimento e reconciliar o desenvolvimento econemico com a necessidade de se preservar o meio ambiente. O desenvolvimento sustent\u00e1vel deveria ser fundamental para toda ci\u00eancia social. Sabe -se que ainda n\u00e3o \u00e9 assim, ma s \u00e9 fundamental para a ecol\u00f3gica, a qual deveria ser voltada ao bem -estar no sustentabilidade. A partir disso, pode popula\u00e7\u00e3o em geral ou da sociedade como um todo, e n\u00e3o o mero interesse de setores do Estado ou do Portanto, mais do que se a necessidade de um efetivo exerc\u00edcio da cidadania, o que se tem que conquistar, neste momento, \u00e9 um espa\u00e7o para a quebra do interesse ao Estado, atrav\u00e9s um desenfreado. Implementar e difundir novas experi\u00eancias de ge st\u00e3o democr\u00e1tica de pol\u00edticas p\u00fablicas como forma de garantir a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes setores da sociedade, aumentando os espa\u00e7os para o exerc\u00edcio pleno da cidadania a todos os segmentos sociais, representam pontos que podem ser indicados como pass\u00edv eis de trazer solu\u00e7\u00f5es mais apropriadas aos problemas relacionados com a quest\u00e3o da sustentabilidade, especialmente nos pa\u00edses em desenvolvimento29. Uma mudan\u00e7a de paradigma, que estaria atualmente em curso, faz com que as possibilidades de se adentrar em uma era de maior coopera\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o entre diferentes vis\u00f5es de mundo constitua -se no maior ganho que se poder\u00e1 ter ao se redirecionar todos poss\u00edveis constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, humana, sens\u00edvel e cr\u00edtica. Para isso, no entanto, o grande desafio de nosso tempo \u00e9 o de eliminar todo e qualquer tipo de exclus\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em e das obriga\u00e7\u00f5es da cidadania com respeito a todos os habitantes do planeta. Considera\u00e7\u00f5es Finais A no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade vem sendo utilizada como portadora de um novo projeto para a sociedade, capaz de garantir, no presente e no futuro, a sobreviv\u00eancia dos grupos sociais e da natureza. Traz das injusti\u00e7as sociais provocadas pelo modelo de desenvolvimento vigente na maioria dos pa\u00edses. Observa -se a sustentabilidade como ponto de partida para uma reinterpreta\u00e7\u00e3o dos processos sociais e econemicos e com a na tureza e com os indiv\u00edduos. Para tanto, salientou -se que o desenvolvimento deve ser socialmente includente, ambientalmente sustent\u00e1vel e economicamente sustentado no tempo, de maneira a n\u00e3o comprometer o futuro da humanidade. Postula -se a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de um novo paradigma cient\u00edfico, capaz de substituir o industrialismo e o crescimento econemico socialmente perverso, que se alimenta das desigualdades sociais crescentes. Concluiu -se, tamb\u00e9m, que a maioria das e predat\u00f3ria que gera setores da a complexidade desse processo de transforma\u00e7\u00e3o em diferentes ambientes, especial mente no cen\u00e1rio urbano, onde se observa graves problemas ambientais relacionados com a gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos e com o despejo inadequado dos mesmos em \u00e1reas impr\u00f3prias, eleva\u00e7\u00e3o dos impactos ligados a diferentes fontes poluidoras, aumento da popula\u00e7\u00e3 o urbana e indisponibilidade de espa\u00e7o e moradia. Verificou -se, entre as diretrizes gerais de uma pol\u00edtica de pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e da propriedade urbana, o Estatuto da Cidade, que aponta a garantia direito a p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer para as futuras gera\u00e7\u00f5es; e tamb\u00e9m a ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de consumo de ben s e servi\u00e7os e de expans\u00e3o urbana compat\u00edveis com os limites da sustentabilidade ambiental, social e econemica do munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua influ\u00eancia. O instrumento mais importante com vistas \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade \u00e9 o Plano Diretor , que tra\u00e7a a pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, sendo criado por lei municipal, dispondo sobre diretrizes e estrat\u00e9gias para o desenvolvimento urbano e econemico da cidade, al\u00e9m de orientar os investimentos p\u00fablicos. Ele tamb\u00e9m estabelece crit\u00e9rios para o zoneamento industriais, comerciais camadas populacionais de baixa renda, democratizar a educa\u00e7\u00e3o, contribuir para o aumento da oferta d e emprego, criar condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, proteger e meio ocorra a efetiva sustentabilidade urbana, a deve um car\u00e1ter mais propositivo, apta a questionar de forma concreta a falta de iniciativa dos governos quanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas social, ser\u00e1 poss\u00edvel reconhecer espa\u00e7os In.MOTA, Mauricio . de Janeiro: Elsevier, 2008. ARIST\u00d3TELES. A Tra du\u00e7\u00e3o de Mario da Gama Kury. Bras\u00edlia: UNB, 1997. \u00c1VILA, Coimbra. O outro lado do meio ambiente. 2. ed. Campinas: Millennium, 2002. BRASIL. LEI n. 10.257/2001 - O Estatuto da Cidade. Dispon\u00edvel em: www.planalto.gov.br. Data do acesso: Hist\u00f3ria da cidade. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1997, citado por ARAUJO JU NIOR, Miguel. Meio Ambiente Urbano, planejamento e cidadania. In. MOTA, Mauricio (Coord.). Fundamentos te\u00f3ricos do Direito 389 Ambiental . Rio de Janeiro: Elsevier, 2008, p. 239. CAVALCANTI, Clovis. Pol\u00edtica do Go - verno para novos fundamentos. aquel Fabiana Lopes ; PAVIANI, Jayme (Orgs.). Direito ambiental : um planet\u00e1ria. Caxias do 2006. O do Desenvolvimento Econemico. Rio de Janeiro: Paz e Terra.1974. JACOBI, Pedro. A percep\u00e7\u00e3o de problemas ambientais em S\u00e3o Paulo. Revista Lua Nova : revista de cultura e pol\u00ed tica. S\u00e3o Paulo.vol 31, 1993.p. 47. LANGE, Maria Bernadete Ribas. Conserva\u00e7\u00e3o natureza: conceito e breve hist\u00f3rico. In. RIOS, Aur\u00e9lio Virg\u00edlio Ve iga e IRIGARAY, Carlos Teodoro. (Orgs.). O direito e o ambiental. Paulo: Peir\u00f3polis, MAGLIO, Ivan Carlos. sustentabilidade ambiental das cidades. Dispon\u00edvel Ubaldo. A exclus\u00e3o social e o caos nas cidades. Caxias do Sul: Educs, 2007. RIOS, Aur\u00e9lio Virg\u00edlio Veiga (Orgs.). O direito curso Paulo: Studio Nobel, Funda\u00e7\u00e3o do administrativo, 1993. o desenvolvimento .Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Lins Andr\u00e9 s\u00e9culo 21 : 21 especialistas falam da quest\u00e3o ambiental nas suas \u00e1reas de conhecimento. Rio Janeiro: Sextante, 2003. SOARES, Aparecida - Santos de. Entendendo a quest\u00e3o ambiental: temas de economia, pol\u00edtica e gest\u00e3o do meio ambiente. 1.ed. santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2000. 390 TEIXEIRA, Elenaldo Celso. O papel . As novas formas sociais transnacionais e seu impacto na P ol\u00edtica Ambiental do Brasil, 1989 -1995 . In. FERREIRA, Leila da Costa ; VIOLA, Eduardo (Orgs.). Incertezas de Sustentabilidade na Globaliza\u00e7\u00e3o. Camp inas: Editora da UNICAMP, 1996. 391 O BEM VIVER NO CONTEXTO DO CONSTITUCIONALISMO LATINO -AMERICANO: CAMINHOS PARA O REDIMENSIONAMENTO DA IDEIA DE DIGNIDADE E A problemas cada vez mais complexos, como um projeto constitucional que tem compromisso com projetos de futuro, e com a prote\u00e7\u00e3o da vida com dignidade, poder\u00e1 ser viabilizado? Como ser\u00e1 capaz d e proteger valores, que n\u00e3o devem estar ao arb\u00edtrio do mercado? Como proteger a vida em geral, e projetos de vida culturalmente diversos, que t\u00eam espiritual? Elementos de um novo c onstitucionalismo surgido na Am\u00e9rica Latina podem contribuir para a prote\u00e7\u00e3o da vida, que precisa ser um novo objetivo estatal e social, para al\u00e9m do objetivo de prote\u00e7\u00e3o da pessoa humana. A afirma\u00e7\u00e3o de direitos da natureza, e mais ainda, ideal de bem uma refer\u00eancia A primeira delas \u00e9 contextual, e dedica -se a abordar o novo papel que deve ser assumido pelos Estados e p elas Constitui\u00e7\u00f5es, e a necessidade de agregar novos objetivos de visando um di\u00e1logo P\u00f3s - Graduada no MBA em Gest\u00e3o e Per\u00edcia Universidade de Cuiab\u00e1. Graduada em Direito pela Universidade Federal de Mato Grosso, e em Gest\u00e3o Ambiental pelo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnol ogia de Mato Grosso. Integrante de Pesquisas \"Jus -Clima\". 392 Experi\u00eancias constitucionais recentes na Am\u00e9rica Latina podem contribuir na busca por esse objetivo apontado. Assim, na segunda se\u00e7\u00e3o, optamos por discutir em linhas gerais o constitucionalismo latino -americano, destacando os seus grandes eixos, notadament e a plurinacionalidade, o reconhecimento de da na tureza, e o ideal de bem viver, situando este \u00faltimo como um projeto de vida coletivo e duradouro, que tem raiz na cultura milenar dos origin\u00e1rios continente. leitura de moral, para que possa abranger a prote\u00e7\u00e3o da vida em todas as suas formas, por seu valor intr\u00ednseco, e para qu e direitos de comunidades culturalmente diferenciadas possam ser protegidos sob uma \u00f3tica de integra\u00e7\u00e3o. que possa a dignidade da vida em geral. 1 Os novos objetivos estatais de prote\u00e7\u00e3o e o papel da conflitos De in\u00edcio, partimos do pressuposto assumido por (2013, p. 24), que a crise vivenciada neste momento da humanidade n\u00e3o tem n\u00e3o se trata, portanto, de uma crise apenas ecol\u00f3gica, ou econemica, ou financeira, ou pol\u00edtica, ou social. Ao mesmo tempo, \u00e9 uma crise que agrega todas essas vertentes. Da\u00ed o motivo de Morin express\u00e1 -la como sendo uma policrise , que representa o conjunto de crises m\u00faltiplas e variadas em escala planet\u00e1ria, suscitadas pelo pr\u00f3prio dinamismo da globaliza\u00e7\u00e3o. Tais crises, para Morin (2013, p. , s\u00e3o interdependentes e interfer entes , e s\u00e3o que simultaneamente, una e tripla, abrangendo a globaliza\u00e7\u00e3o, a ocidentaliza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento. Quanto a este \u00faltimo aspecto pontuado por Morin, este autor refor\u00e7a que a cren\u00e7a no desenvolvimento como uma vi a houvesse a cria\u00e7\u00e3o de solidariedade (MORIN, 2013, p. 29). Nesse mesmo pano de fun do delineado pelo ao processo civilizacional, ou aponta que tais riscos encontram 393 em sua fonte as e cr ise vivenciada neste momento hist\u00f3rico. Tal como indicado por Beck, o risco depende de decis\u00e3o. \u00c9, portanto, na esfera das escolhas - tanto estatais, quanto coletivas - que dever\u00e3o ser apresentadas e desenvolvidas alternativas devem ser compreendidas como o an\u00fancio de uma via sem retorno, mas como um alerta que nos permitir\u00e1 projetar solu\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias . O esfor\u00e7o , neste constitucional poder\u00e1 concretizar compromissos assumidos em escala nacional e internacional , a fim de permitir respostas coerentes com as exig\u00eancias de manuten\u00e7\u00e3o da vida o Estado de Direito v\u00ea -se confrontado, e precisa atender a novas fun\u00e7\u00f5es, para que possa Dentre essas fun\u00e7\u00f5es, esse Estado (ambiental) integra o meio ambiente como valor relevante (mas n\u00e3o exclusivo) nos processos de decis\u00e3o p\u00fablico e privado. Kloepfer (2010, p. 69) indica que um Estado ecologicamente orientado pre cisa ser um Estado c ooperativo. n\u00e3o qual passa o devendo ter seu centro de gravidade deslocado para o pluralismo, a abertura jurisdicional e a argumenta\u00e7\u00e3o. A concretiza\u00e7\u00e3o de tais proposi\u00e7\u00f5es depende de uma constitucional em considera\u00e7\u00e3o propostas conciliat\u00f3rias fundadas em pluralismos morais, conforme destaca 333). A ser compreendida n\u00e3o fundamentais, ou instrumento de limi ta\u00e7\u00e3o do poder estatal. O projeto constitucional deve ser desenvolver no sentido de uma ordem global, capaz de interagir. A Constitui\u00e7\u00e3o deve ser um de comunica\u00e7\u00e3o, de de concretiza\u00e7\u00e3o 1 ideia foi apresentada pelo Prof. Dr. Patryck de Ara\u00fajo do Programa de Mestrado em Direito Agroambiental (UFMT), em 2013. 394 valores universais. Nota -se, ent\u00e3o, que as Constitui\u00e7\u00f5es continuam a ter uma fun\u00e7\u00e3o importante , mas diferenciada : s\u00e3o um ponto de partida, e n\u00e3o um fim. Por meio da considera\u00e7\u00e3o de uma ordem constitucional materialmente aberta , de permitir a resolu\u00e7\u00e3o conflitos decorrem da produ\u00e7\u00e3o normativa nacional, tal como exp\u00f5e Ayala (2011, p. 187), vislumbra -se a possibilidade de favorecer a concretiza\u00e7\u00e3o do compromisso constitucional com um projeto de futuro - ou, ainda, com projetos de vida e de futuro culturalmente distintos, capazes de integrar a prote\u00e7\u00e3o da durabilidade da vida em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es. Nota -se, ent\u00e3o, que \u00e9 a partir desse di\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o entre fontes de solu\u00e7\u00e3o de conflitos que ser\u00e1 poss\u00edvel o objetivo estatal, assumido constitucionalmente, de manuten\u00e7\u00e3o e e da por cada comunidade, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um futuro digno. 2 A prote\u00e7\u00e3o da natureza e de projetos dignos de vida pensados a partir do constitucionalismo latino -americano Como importante fonte de di\u00e1logo e aprendizado, capaz de contribuir para a experi\u00eancia jur\u00eddica brasileira, passaremos a expor, a seguir, os novos contornos que alguns Estados da Am\u00e9rica Latina v\u00eam assumindo, a partir de o estado atual do pensamento jur\u00eddico ocidental dominante, que vem sendo denominado de novo constitucionalismo latino - americano. 2.1 Diversidade sociocultural, Estados Plurinacionais, e uma nova proposta de constitucionalismo Em contraposi\u00e7\u00e3o a um passado colonizador, refletido nas estruturas de Estado e de Constitui\u00e7\u00e3o vividas pela Am\u00e9rica Latina at\u00e9 ent\u00e3o - estruturas estas difundidas e sedimentadas pelas sociedades ocidentais colonizadoras -, nota-se, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a emerg\u00eancia de um movimento alternativo, que se caracteriza como um constitucionalismo genuinamente latino - americano , por romper com as categorias tradicionais de Direito e 395 Estado, criando novos paradigmas, e construindo uma cultura jur\u00eddica emancipat\u00f3ria. Se a forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do Estado dependeu da exist\u00eancia de uma identidade nacional, e, consequentemente, da \"imposi\u00e7\u00e3o de valores comuns que deveriam ser compartilhados pelos diversos grupos \u00e9tnicos, pelos diversos grupos soc iais para que todos reconhecessem o poder do Estado\", tal como apontam Afonso e Ma galh\u00e3es (2012, p. 460), o que se verifica no constitucionalismo latino -americano \u00e9 uma passagem que vai desde o reconhecimento do multiculturalismo, da no\u00e7\u00e3o pluricultural condi\u00e7\u00e3o de plurinacionalidade Conforme p. tem suas ra\u00edzes em pa\u00edses ocidentais, e aponta cole\u00e7\u00e3o de culturas singulares sem rela\u00e7\u00e3o entre elas, havendo o marco de uma cultura dominante; de modo diverso, o prefixo \"pluri\" indica uma conviv\u00eancia de culturas em u m mesmo espa\u00e7o territo rial. a autora, que in dirigido sociedades, rela\u00e7\u00f5es esclarece que o objetivo n\u00e3o \u00e9 somente a ideia de consenso, mas tamb\u00e9m do reconhecimento das diferen\u00e7as, de \"outra forma de coopera\u00e7\u00e3o com unidade na diversidade\". A esse respeito, Clavero (s/d, p. 03) destaca que o reconhecimento da diversidade cultural de um Estado pode ocorr er de diversas formas, inclusive por meio de reformas (ou emendas) na Constitui\u00e7\u00e3o. No entanto, para que um Estado se reconhe\u00e7a como plurinacional, \u00e9 necess\u00e1ria uma ruptura com todo o ordenamento jur\u00eddico anterior. N\u00e3o basta que seja inserido um dispositiv declarando a condi\u00e7\u00e3o de plurinacionalidade. Deve haver uma conforma\u00e7\u00e3o de todos os dispositivos constitucionais a essa nova situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, uma reconstitui\u00e7\u00e3o de fundo, inclusive sob novos princ\u00edpios. A partir da passagem entre esses diversos est\u00e1gi Wolkmer (2010, p. 153) aponta a novo constitucionalismo: o impulsionado pelas Constitui\u00e7\u00f5es do Brasil (1988) e da Colembia (1991), denominado ciclo social e descentralizador das Constitui\u00e7\u00f5es; o segundo, represent ado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Venezuela (1999), marcado pelo constitucionalismo participativo e pluralista; e o terceiro, verificado nas Constitui\u00e7\u00f5es do 396 Equador (2008) e da Bol\u00edvia (2009), caracterizado como um constitucionalismo plurinacional comunit\u00e1rio. Especialmente quanto ao terceiro ciclo, \u00e9 , sua relev\u00e2ncia para o reconhecimento das diferen\u00e7as, e consequentemente, para a prote\u00e7\u00e3o de projetos de vida que s\u00e3o diferenciados e determinados culturalmente. De grande import\u00e2ncia, tamb\u00e9m, \u00e9 o reconhecimento da natureza como sujeito de direitos, o que caracteriza um giro bioc\u00eantrico, como denomina Gudynas (2009, p. 34). Assim, o expressamente \u00e9tica regendo a rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza, \u00e9tica esta que se aproxima das propostas da ecologia profunda2. E, por fim, o marco respeito ao reconhecimento do r, essencial cultura milenar dos povos origin\u00e1rios boliviana e refer\u00eancia para todo o continente latino -americano, pois provoca m a reflex\u00e3o sobre o reconhecimento e o respeito das diversas identidades constantes no territ\u00f3rio nacional, sobre a maior prote\u00e7\u00e3o conferida \u00e0 natureza em si considerada, e sobre a harmonia entre os seres humanos e todas as formas de vida que os cercam. E ainda, os valores que afirmam, bem como os os quais esses Estados s\u00e3 o refundados, constru\u00e7\u00e3o de uma proposta para o eixo sul, pensada pelo pr\u00f3prio sul. 2 Conforme apontam Moraes e Freita s (2013, p. 113), a no\u00e7\u00e3o de ecologia profunda reconhece a interdepend\u00eancia de todos os fenemenos , colocando o pr\u00f3prio planeta Terra como centro e admitindo o valor das vidas dos animais n\u00e3o -humanos e da flora. 397 2.2 A concretiza\u00e7\u00e3o de projetos de vida coletivos por meio da retomada bem viver o kawsay , que revela andina pelo pr\u00f3prio sentido da express\u00e3o: sumak significa \"o ideal, o belo, o bom, a realiza\u00e7\u00e3o\"; kawsay significa \"a vida, em refer\u00eancia a uma vida digna, em harmonia e equil\u00edbrio com o universo e o ser humano\". Desse modo , o sumak kawsay representa vida, como 06). Para qu\u00e9chua compreende ser (runaka Zaffaroni (2010, p. 120) indica que o sumak kawsay identifica - se com a \u00e9tica que deve reger a a\u00e7\u00e3o do Estado, e que deve direcionar tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o das pessoas entre si e com a natureza. Para o autor, n\u00e3o se trata do conceito j\u00e1 consagrado de \"bem comum\", que \u00e9 reduzido aos seres humanos, mas do bem de todo ser vivo, o que exige complementaridade e e , por isso, tem rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com a dos aymara, para os quais o bien vivir traduz -se na express\u00e3o suma qama\u00f1a O de vida, Burgoa (2010, p. 45) destaca que isso implica \"olhar o pass ado, viver o presente, para projetar o futuro como sonho de vida plena\". Clavero (s/d, p. 14) indica, ent\u00e3o, concep\u00e7\u00e3o da natureza\", concep\u00e7\u00e3o esta que \u00e9 \"t\u00e3o inclusiva ela [a natureza] uma rela\u00e7\u00e3o vida em Tal forma de 398 viver/conviver abrange tanto as rela\u00e7\u00f5es dos seres humanos entre si, quanto suas intera\u00e7\u00f5es com todas as demais formas de vida. Em suma, c onsiste em uma rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio com a natureza, que n\u00e3o exclui o humano vis\u00e3o; complementaridade, por meio da qual se reconhece o direito de todos os seres vivos a uma exist\u00eancia digna e o papel de todos para a man uten\u00e7\u00e3o da vida no planeta. Como bem observa Stavenhagen (s/d, p. 04), o bem viver do crescimento de bem deriva tradi\u00e7\u00f5es c da em da proximidade com a natureza, da ideia de equil\u00edbrio, e bem estar coletivo, e n\u00e3o da mera prosperidade individual. Est\u00e1 que o bem viver n\u00e3o o alcance de n\u00edveis satisfat\u00f3rios de bem estar para a continuidade da vida do ser humano, sendo as outras formas de vida um meio para que se alcance esse fim. Essa perspectiva utilitarista e red ucionista n\u00e3o condiz com a prote\u00e7\u00e3o de uma realidade digna para todas as formas de vida; tal objetivo, contudo, \u00e9 contemplado por essa perspectiva culturalmente diferenciada dos povos relacionada ao Cabe, no sentido de buscar \"sempre mais e melhor\". Implica em uma competi\u00e7\u00e3o, em que o aumento de bem estar de um ser humano ac arreta a perda de bem estar por parte de outro, seja em compat\u00edvel com a garantia da di gnidade de todas as formas de vida, e com a sua durabilidade. Na Constitui\u00e7\u00e3o do Equador3, os quanto 3 Aprovada em julho de 2008, referendada pe lo povo em setembro de 2008, e promulgada em outubro do mesmo ano de 2008. Tanto a Constitui\u00e7\u00e3o do Equador como a da Bol\u00edvia se realizam pelo procedimento de isto a Assembleia Constituinte, e duplo referendo cid ad\u00e3o - de iniciativa e de aprova\u00e7\u00e3o (CLAVERO, s/d, p. 03). 399 em um cap\u00edtulo pr\u00f3prio, qual seja, o cap\u00edtulo segundo do T\u00edtulo II da Carta, abrangendo os direitos \u00e0 \u00e1gua e \" inclus\u00e3o e equidade\", e \"biodiversidade recursos enriquecem aquela sociedade, e a manifesta\u00e7\u00e3o de u m profundo compromisso com o presente e com o futuro. A partir disso, \u00e9 proposta a constru\u00e7\u00e3o de uma nova forma de conviv\u00eancia cidad\u00e3, em diversidade e harmonia constitucional, estabelecendo, inclusive, um \"regime do bem viver\", e destinando um t\u00edtulo para os \"direitos de bem viver\". De modo diverso, a Constitui\u00e7\u00e3o boliviana traz o bem vi ver sob uma perspectiva mais fluida, como princ\u00edpio \u00e9tico -moral, sem destinar a ele cap\u00edtulos espec\u00edficos. A nova Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da Bol\u00edvia4 traz a previs\u00e3o do bem uma a na\u00e7\u00e3o boliviana. No pre\u00e2mbulo, h\u00e1 a afirma\u00e7\u00e3o de que o povo boliviano, de composi\u00e7\u00e3o plural, constr\u00f3i um novo Estado, baseado no respeito e na igualdade entre todos, onde bem ainda, do compromisso com a a integridade do pa\u00eds, o q ue n\u00e3o obsta o reconhecimento de que se est\u00e1 deixando de lado o passado colonial para assumir a constru\u00e7\u00e3o de um \"Estado Social de que se dispositivos constitucionais , no artigo 8 do cap\u00ed tulo segundo do T\u00edtulo I, cap\u00edtulo este intitulado \"princ\u00edpios, valores e fins do Estado\", dentre os princ\u00edpios \u00e9ticos e morais assumidos viver), maraei (terra sem males). 4 Aprovada em dezembro de 2007, modificada pelo Congresso ordin\u00e1rio em outubro de 2008, referendada pelo povo em janeiro de 2009, e promulgada em fevereiro do mesmo ano de 2009 (CLAVERO, s/d, p. 0 3). 400 O bem viver constitui parte essencial das culturas milenares das sociedades deste continente, como um conceito que ultrapassa a linguagem e se constitui em filos\u00f3fica. ent\u00e3o, em um pautado no respeito \u00e0 diversidade, na conviv\u00eancia, na harmonia com os outros seres humanos, com animais n\u00e3o humanos, com a flora e outros componentes dos espa\u00e7os naturais, enfim, em uma aceita\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da vida em todas as suas formas, e na luta pela garantia de sua durabilidade. O sentido de direito a um projeto de vida que se pretende aqui atribuir \u00e9 aquele reconhecido pela Corte de cada pessoa escolher seu pr\u00f3prio destino, de modo que o dano causado a esse projeto existencial afeta o pr\u00f3prio sentido espiritual da vida (conforme considerado pela Corte no caso Loayaza Tamayo versus Peru, em senten\u00e7a proferida em 27 de novembro de 1998) . Outro pont o a ser destacado com rela\u00e7\u00e3o ao que est\u00e1 envolvido no direito a um projeto de vida \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o com o pr\u00f3prio direito \u00e0 vida. Apreende -se dos que o direito \u00e0 vida n\u00e3o pode continuar sendo entendido como uma mera proibi\u00e7 \u00e3o da priva\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria da vida f\u00edsica. Afirma -se a necessidade de alargar essa no\u00e7\u00e3o, de modo a perceber vulner\u00e1veis, c omo os povos ind\u00edgenas. Nesses casos, antes de perder a vida no sentido f\u00edsico, a viola\u00e7\u00e3o aos seus direitos faz com que a vida perca o sentido, devido \u00e0 impossibilidade de desenvolver um projeto de vida pr\u00f3prio, culturalmente diferenciado, e procurar um s entido para sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, como indicou a Corte na senten\u00e7a proferida em 17 de junho de 2005, no caso comunidade ind\u00edgena Yakye Axa versus Paraguai. Portanto, as escolhas do caminho a ser trilhado por determinada comunidade faz em parte de seu pr\u00f3 prio projeto existencial, que \u00e9 co letivo real alternativa ante o processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o ocidental, que apela para um modelo de desenvolvimento que n\u00e3o pode ser exportado para todo o mundo, simplesmente por n\u00e3o ser compat\u00edvel com a disponibilidade dos recursos naturais no planeta, c om as peculiaridades das 401 identidades culturais locais, e mesmo com as necessidades de plena realiza\u00e7\u00e3o individual e coletiva dos diversos grupos sociais. Nesse sentido \u00e9 que pode -se visualizar o bem como uma outra leitura do m\u00ednimo existencial ecol\u00f3 sob a \u00f3tica do constitucionalismo latino -americano. A ideia de m\u00ednimo ecol\u00f3gico de exist\u00eancia, nas palavras de Ayala (2011, p. 183) , tem a ver com a prote\u00e7\u00e3o de uma zona existencial que deve ser integrando todas as vari\u00e1veis necess\u00e1rias para uma conviv\u00eancia harmenica entre o ser humano consigo mesmo, com os demais seres humanos, bem como com a vida n\u00e3o - humana. Mais do que assegurar uma estrutura m\u00ednima de prote\u00e7\u00e3o para a garantia de manuten\u00e7\u00e3o dos j\u00e1 que diz respeito a um projeto de vida que integra a vida em todas as suas esferas, e com todos os seus componentes. \u00c9 nesse sentido que a prote\u00e7\u00e3o conferida ao jur\u00eddico \"natureza\", em si, pelas contribui\u00e7\u00f5es do constitucionalismo latino -americano, notadamente a partir do de bem como s\u00e3o os projetos de dos povos tradicionais. Estes pontos ser\u00e3o melhor de senvolvidos a seguir, a partir das discuss\u00f5es acerca da necessidade de um redimensionamento necess\u00e1rio retomar import\u00e2ncia abertura material da Constitui\u00e7\u00e3o, para que possa ser viabilizado um di\u00e1logo e intera\u00e7\u00e3o com experi\u00eancias jur\u00eddicas externas, e assim, poder cumprir esse novo pa pel que hoje lhe conferido: fun\u00e7\u00e3o de mediar solu\u00e7\u00f5es. Uma aberta, nas palavras de Ayala (2011, p. 163) deve ser entendida como uma Constitui\u00e7\u00e3o incompleta e imperfeita, e que, portanto, \"somente pode ser concretizada e efetivamente levad a a s\u00e9rio se for considerada um sistema e princ\u00edpios\" . Desde suas na d\u00e9cada de 1970, e com maior \u00eanfase 402 a partir do Relat\u00f3rio Brundtland, em 1987, a ideia de sustentabilidade esteve associada \u00e0 considera\u00e7\u00e3o das fosse poss\u00edvel satisfazer as necessidades das gera\u00e7\u00f5es necessidades das futuras gera\u00e7\u00f5es. Leite ( 2012, p. 156), que de um conte\u00fado equidade que possa, de fato, caracterizar -se como princ\u00edpio jur\u00eddico, e ter a possibilidade de produzir efeitos concretos na prote\u00e7\u00e3o do ambiente . Nota -se, ent\u00e3o, que a ideia d e sustentabilidade agrega uma s\u00e9rie de outras construir discurso sustentabilidade, por mais que certa abertura da comunidade moral , ainda assim tal abertura tem limites, justamente por se tratar, ainda , do projeto oci dental. Existe de inte resses \u00e9 completa. uma vez que tudo \u00e9 compreendido como complementar, como parte de um sistema indivis\u00edvel . Assim, enquant o projeto de e integrador, o bem viver pode ser capaz de contribuir, dentre outros aspectos, uma compreens\u00e3o de dignidade al\u00e9m esp\u00e9cie humana; para a prote\u00e7\u00e3o tos dignos de vida, diferenciados do projeto ocidental, tais como os dos povos ind\u00edgenas ; e para a prote\u00e7\u00e3o da vida em todas as suas formas, por meio da prote\u00e7\u00e3o das bases naturais da O princ\u00edpio da dignidade humana, que encontra ra\u00edzes em portanto, import\u00e2ncia hist\u00f3rica fazem refer\u00eancia ao pensamento formulado por Kant, no sentido de que o ser humano n\u00e3o pode ser utilizado como um meio para a satisfa\u00e7\u00e3o de uma vontade alheia, mas sim, considerado sempre como um fim em si mesmo, o que guarda estreita rela\u00e7\u00e3o com o conceito de dignidade humana. E isso \u00e9 assim porque Kant reconhece que a exist\u00eancia da pessoa humana (de cada ser 403 humano, considerado em sua individualidade) tem um valor intr\u00ednseco, e o ser humano n\u00e3o capaz de oferecer todas as respostas. Dignidade da pessoa humana n\u00e3o \u00e9 capaz de justificar tudo , e \u00e9 necess\u00e1rio indagar se a refer\u00eancia \"dignidade\" \u00e9 capaz de proteger o bem ambienta l, e at\u00e9 que ponto esse objetivo pode ser favorecido. \u00c9 importante perceber que n\u00e3o tudo humana, se poderia esperar isso, uma vez que esse n\u00e3o \u00e9 o objetivo do conceito. Mas \u00e9 poss\u00edvel, como resultado a prote\u00e7\u00e3o de projetos de vida coletivos, e o equil\u00edbrio da vida em geral. Esse objetivo pode ser alcan\u00e7ado, n\u00e3o por meio da dignidade humana (que continua a ter seu valor para a prote\u00e7\u00e3o de outras realidades), mas por meio da dignidade pautada no valor intr\u00ednseco. Com base no giro bioc\u00eantrico proposto pelo Equador e pela Bol\u00edvia, \u00e9 poss\u00edvel visualizar um novo sentido para a ideia de dignidade, compreendendo que n\u00e3o somente o ser humano, mas a vida, \u00e9 o centro da prote\u00e7\u00e3o. A partir do reconhecimento do valor intr\u00ednseco de cada ser, \u00e9 poss\u00edvel reconhecer releitura, quais convivemos. Afinal, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o protege um projeto de vida, mas sim, projetos de vida. No caso dos direitos dos povos ind\u00edgenas, para os quais o bem viver \u00e9 parte essencial de seu modo de vida, a prote\u00e7\u00e3o dos direitos deve se dar por meio de uma perspectiva de indivis\u00e3o. Os elementos que constituem o constitucionalismo latino - americano n\u00e3o fazem parte do projeto ocidental, e da ideia vida. Considera\u00e7\u00f5es -se que \u00e9 poss\u00edvel um fortalecimento d a 404 prote\u00e7\u00e3o natureza em si considerada, e a defesa de direitos a projetos de poss\u00edvel exigidas novas respostas e materialmente aberto, a Constitu i\u00e7\u00e3o assume o papel de ser ve\u00edculo capaz de mediar solu\u00e7\u00f5es. Atrav\u00e9s do di\u00e1logo de experi\u00eancias , ser\u00e1 poss\u00edvel compor cen\u00e1rios diferenciados para o alcance dos objetivos desejados. E \u00e9 importante destacar que, neste momento, os elementos de de saberes ind\u00edgenas, retomados pelo constitucionalismo latino -americano. No bojo desse movimento, notadamente ganha relev\u00e2ncia o viver, capaz de representar, para nosso projeto ocidental, um do fundamental que hecida \u00e0 vida em todas as suas formas, por seu valor intr\u00ednseco. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel obter, como resultado, um n\u00edvel satisfat\u00f3rio de prote\u00e7\u00e3o para a vida com qualidade e dignidade, e favorecer a concretiza\u00e7\u00e3o de projetos dignos de vida, culturalmente diversos. O ideal de bem viver \u00e9 , enfim, uma refer\u00eancia importante para promover uma leitura de indivis\u00e3o e de equil\u00edbrio, de modo que a prote\u00e7\u00e3o da natureza e do ser humano sejam vistas sob uma \u00f3tica de integra\u00e7\u00e3o. Refer\u00eancias AFONSO, Henrique Weil ; MAGALH\u00c3ES, Jos\u00e9 Luiz Quadros de. O Estado Plurinacional da Bol\u00edvia e do Equador: matrizes para uma releitura do direito internacional moderno. In: Anuario Mexicano de Derecho Internacional. v. XII, 2012. AYALA, Patryck de Ara\u00fajo. A prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das futuras gera\u00e7\u00f5es na do risco global: o direito : tend\u00eancias. de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2010. 405 Devido Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2011. BECK, Ulrich. Liberdade ou capitalismo? Ulrich Beck conversa com Johannes Willms. Antenio Oliveira de (trad.). S\u00e3o Paulo: Editora 2003. BOLIVIA. Constituci\u00f3n pol\u00edtica . 2008. Dispon\u00edvel em <http://www.justicia.gob.bo/index.php/normativa/normas - nacionales/search_result>. Acesso em 10 abr. 2012. BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988 . Dispon\u00edvel em <http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm>. Acesso em 10 abr. 2012. BURGOA, Rebeca E. Delgado. Algunas reflexiones sobre la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado. In: BOLIVIA. Vicepresidencia del Estado Plurinacional. Bol\u00edvia : nueva constituci\u00f3n pol\u00edtica del Estado: conceptos elementales para su desarrollo normativo. La Paz: Convergencia Comunicaci\u00f3n Global, 2010. CLAVERO, Bartolom\u00e9. Estado plurinacional o bolivariano: nuevo o viejo paradigma constitucional americano. Dispon\u00edvel em <http://clavero.derechosindigenas.org/wp -content/uploads/2011/05/Estado - Plurinacional.pdf>. Acesso em 13 jun. 2012. COSTA RICA. Corte Interamericana de Dir eitos Humanos. Pesquisa de Jurisprud\u00eancia. Dispon\u00edvel em: <www.corteidh.or.cr>. Acesso em 13 mar. 2013. Ecuador . 2008. Dispon\u00edvel em <http://www.asambleanacional.gov.ec/documentos/constitucion_de_bolsillo. pdf>. Acesso em 10 GUDYNAS, Eduardo. La ecologia pol\u00edtica del giro bioc\u00e9ntrico em la nueva Constituci\u00f3n de Ecuador. In: Revista de Estudios Sociales , n. 32, abr. 2009, p. 34 -47. KLOEPFER, Michael. A caminho do Estado Ambiental? A transforma\u00e7\u00e3o do sistema pol\u00edtico e econemico da Rep\u00fablica Federal da Alemanha atrav\u00e9s da prote\u00e7\u00e3o ambiental especialmente desde a perspectiva da ci\u00eancia jur\u00eddica. In: Ingo Matheus Almeida. Aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0 Jos\u00e9 Morato; FERREIRA, Heline CAETANO, ambiental . 406 Funda\u00e7\u00e3o Boiteux, 2012. MORAES, Germana de Oliveira; FREITAS, Raquel Coelho. O novo constitucionalismo latino -americano e o giro ecoc\u00eantrico da Constitui\u00e7\u00e3o do Equador tend\u00eancias contempor\u00e2neas. Curitiba: Juru\u00e1, 2013. MORIN, Edgar. A via para o futuro da humanidade . CARVALHO, Edgard de Assis; BOSCO, Mariza Perassi (trad.). Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2013. P\u00c9REZ LU\u00d1O, Antonio Enrique. Perspectivas e tend\u00eancias atuais do Editora, 2012. SANTOS, Boaventura plurinacionales y constituyente . Dispon\u00edvel notas sobre da dignidade humana e sobre a dignidade da vida em geral. In: Revista da Defensor ia P\u00fablica da Uni\u00e3o n\u00ba 19, jan. -fev. 2008. STAVENHAGEN, Rodolfo. Multiculturalismo y buen vivir : desaf\u00edos ante la crisis actual. Dispon\u00edvel em <http://cisnex.amc.edu.mx/congreso/Ciencias_Sociales_Humanidades/Multi c ulturalismo/ponencias /Stavenhagen_pdf.pdf >. Acesso em 14 2012. Catherine. Interculturalidad, plurinacionalidad y decolonialidad: las insurgencias pol\u00edtico -epist\u00e9micas de refundar el Estado . In: Tabula rasa. n. 2008, p. <http://www.scielo .org.co/pdf/tara/n9/n9a09.pdf>. Acesso em 17 abr. 2012. WOLKMER, Antonio Carlos. Pluralismo e cr\u00edtica do constitucionalismo na Am\u00e9rica Latina. In: Anais do IX Simp\u00f3sio Nacional de Constituci . La naturaleza como persona: Pachamama y Gaia. In: BOLIVIA. Vicepresidencia del Estado Plurinacional. Bolivia : nueva constituci\u00f3n pol\u00edtica del Estado: conceptos elementales para su desarrollo normativo. La Paz: Convergencia Comunicaci\u00f3n Global, 2010. 407 Colaboradores NURIA BELLOSO MART\u00cdN, Doctora en Derecho por la Universidad de Valladolid es actualmente Profesora Titular de Filosof\u00eda del Derecho (Acreditada como Catedr\u00e1tica) en la Universidad de Burgos . Directora del Departamento de Derecho P\u00fablico. Ejerce la funci\u00f3n de Coordinadora del Programa de Doctorado Sociedad plural y nuevos retos del Derecho del Departamento de Derecho P\u00fablico desde 1995. Desde el curso acad\u00e9mico 2002 -2003 dirige el Curso de Postgrado Universitario de Especialista en Mediaci\u00f3 n Familiar en la Universidad de Burgos. Es Coordinadora del M\u00e1ster Universitario en Derecho de la Empresa y de los Negocios . Es autora de m\u00e1s de seis decenas de art\u00edculos cient\u00edficos publicados en Revistas y obras colectivas nacionales e internacionales, adem\u00e1s de una decena de monograf\u00edas. Es responsable acad\u00e9mica del Programa de Intercambio de alumnos y profesores con Universidades italianas en el \u00e1mbito del Programa Europeo Erasmus . Ha sido Profesora en diversas Universidades de Latinoam\u00e9rica y Centroa m\u00e9rica (Brasil, M\u00e9xico, Argentina, etc.), impartiendo cursos de Maestr\u00eda y de Doctorado, y dirigiendo diversos trabajos de investigaci\u00f3n. Participa en diversos Proyectos de investigaci\u00f3n financiados por el CNpQ (Brasil). Ha dirigido varios Proyectos de investigaci\u00f3n en el marco del Programa de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Iberoamericana -PCI-. Direcci\u00f3n electr\u00f3nica: nubello@ubu.es Direcci\u00f3n postal: \u00c1rea de Filosof\u00eda del Derecho Facultad de Derecho. Universidad de Burgos Hospital del Rey, s/n 09001 Burgos (Espa\u00f1a) SAULO TARSO RODRIGUES , P\u00f3s -Doutor do , Doutor em Sociologia do Dire , com orienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor -RS, professor do programa de Mestrado em Direito Ambiental da Universidade Federal do Mato Grosso na disciplina de direito dos povos ind\u00edgenas, membro da rede nacional \"constitucionalismo democr\u00e1tico\" educa\u00e7\u00e3o 408 (GPMSE) do Tem do Estado, Teoria do Direito, Teoria dos Direitos Humanos, Teoria Constitucional e Constitucionalismo Latinoamericano. Email para contato es@yahoo.com.br (1986), Mestrado (1989) e Doutorado (1994) em Direito P\u00fablico pela Universit\u00e9 de Sciences Sociales de Toulouse; P\u00f3s -Doutor ado (2004) pelo Institut des Hautes \u00c9tudes de l'Am\u00e9rique Latina da Univerisdade de Paris \u00e9 professor da Faculdade de Direito da Universidade Federal do Rio Grande, Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de Direito, com \u00eanfase em processo constitucional e \u00e9tica. FERNANDO ANTONIO DE CARVALHO DANTAS : Professor do Programa de P\u00f3s -gradua\u00e7\u00e3o em Direito da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1 da Fametro Amazonas. Pesquisador do Centro de Estudos Sociais em das Rela\u00e7\u00f5es Sociais pela Universidade Federal do Paran\u00e1. Professor convidado do Programa de Do utorado Direitos Humanos e Desenvolvimento da Universidad Pablo de Olavide de Sevilha, Espanha, do Programa de Doutorado em Pensamento Latinoamericano da Universidade Nacional da Costa Rica e do Programa de Doutoramento Direito e Democracia no S\u00e9culo XXI d o Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra, Portugal. RAQUEL FABIANA LOPES SPAREMBERGER : Direito pela Universidade Federal do Paran\u00e1 e p\u00f3s -doutora em Direito pela UFSC - Universidade Federal de Santa Catarina. FURG - Universidade Federal do Rio Grande . ANTONIO ARMANDO ULIAN DO LAGO ALBUQUERQUE . Professor Assistente da Faculdade de Direito da Universidade do Estado de Mato Grosso (UNEMAT) e da Universidade Federal de Mato Grosso (UFMT). Mestre em Filosofia e Teoria do Direito pela UFSC. Especialista em Pesquisa sobre \u00c1lcool e outras Drogas pela EERP/USP. Doutorando em Ci\u00eancia Pol\u00edtica pelo Instituto de Estudos Sociais e Pol\u00edticos da Universidade do Estado do Rio de 409 Janeiro (IESP -UERJ). CARLOS JUSTO BRUZ\u00d3N VILTRES es Profesor de Teor\u00eda General del Derecho y Decano de la Facultad de Ciencias Sociales y Human\u00edsticas de la Universidad de Granma, Cuba. M\u00e1ster en Derecho Internacional P\u00fablico por la Universidad de La Habana y Doctorando en Ciencias Jur\u00eddicas por la Universidad de Orien te, Cuba. Profesor Auxiliar. Miembro Asociado Joven de la Academia de Ciencias de Cuba. Colabora con REDECONS y la Red de Expertos Iberoamericanos en Parlamentos. Menci\u00f3n del Concurso Anual de la Sociedad Cubana de Derecho Constitucional y Administrativo e n 2007 y Premio del Concurso Anual de la Sociedad Cubana de Derecho Internacional, 2008. Colabora en los comit\u00e9s cient\u00edficos y de arbitraje de la REJIE de M\u00e1laga y la Revista Luna Azul de la Universidad de Caldas, Colombia. Ha publicado en libros y revista s referenciadas de Espa\u00f1a, Brasil, M\u00e9xico, Colombia, Per\u00fa, Chile, Argentina, entre otros pa\u00edses, sobre tem\u00e1ticas relacionadas con el Derecho Constitucional, Teor\u00eda del Estado y del Derecho y Derecho Internacional P\u00fablico. Direcci\u00f3n electr\u00f3nica: cbruzonv@udg.co.cu Universidad de Granma Direcci\u00f3n postal: Calle A. Maceo, No. 12, e/ Ferrocarril y J. L. de la Rosa, Yara, Granma, Cuba, C.P.: 87 400 CHARLISE P. COLET GIMENEZ es Doutoranda e Mestre em Direito pela UNISC - Universidade de Santa Cruz do Sul e Especialista em Direito Penal e Processo Penal pela UNIJU\u00cd - Universidade Regional do Noroeste do Estado do Rio Grande do Sul. Professora de Est\u00e1gio de Pr\u00e1tica Jur\u00eddica, Direito Penal e Processo Penal pela URI - Universidade Regional Integrada do Alto Uruguai e Miss\u00f5es (Santo \u00c2ngelo/RS). Membro do Grupo Universidade de Burgos/Espanha Doutora de Santa Catarina - UFSC, professora da gradua\u00e7\u00e3o e do Programa de P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o em Direito - Mestrado na Universidade de Santa Cruz do Su l - UNISC, Coordenadora do 410 Centro de Estudos e Pesquisas Jur\u00eddicas - CEPEJUR e do Grupo de Estudos \"Direito, Familiar. Autora de livros e v\u00e1rios artigos e m as v\u00edtimas de crimes graves no munic\u00edpio de Santa Cruz do Sul. Integrante do projeto CNPQ Rela\u00e7\u00f5es Especiais de Viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher Profa. Dra. Marli M. M. da Costa P\u00f3s-Doutora em Direitos Sociais e Pol\u00edticas P\u00fablicas pela Unive rsidade de Burgos/Espanha - com Bolsa Capes Coordenadora de Mestrado e Doutorado em Direito da Universidade de BERNARDINA DE PINHO es Fiscal en Rio de Janeiro (Brasil) y profesor en la Universidad del Rio de Janeiro. Como Fiscal, trabaja en un Tribunal Penal de Reclamaciones Menores, donde participa en las audiencias preliminares que preparan el procedimiento de mediaci\u00f3n, y monitora sus resultados. Como profesor, ense\u00f1a la mediaci\u00f3n y otros mecanismos de ADR para sus estudiantes de graduaci\u00f3n, maestr\u00eda y doctorado, y dirige la Cl\u00ednica de Mediaci\u00f3n de la Universidad. Ha publicado art\u00edculos en Brasil, Espa\u00f1a, Italia y Estados Unidos. Su sitio web es http://www.humbertodalla.pro.br . D. LUIS E. DELGADO DEL RINC\u00d3N es Profesor Titular de Universidad de Derecho Constitucional en la Facultad de Derecho de la Universidad de Burgos. Por esta Universidad obtuvo el grado de Doctor en Derecho y el premio extraordinario de doctorado. Desde el a\u00f1o 199 0 ha desempe\u00f1ado labores docentes e investigadoras en las Facultades de Derecho de las Universidades de Valladolid y de Burgos. Ha ampliado estudios en las Facultades de Derecho de las Universidades de Pisa, Italia (1992) y de Harvard, Boston, Estados Unid os (1993). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se han centrado en temas relacionados con el estatuto jur\u00eddico de los magistrados de las jurisdicciones ordinaria y constitucional; los 411 derechos de los reclusos y los derechos sociales de los extranjeros. Es autor de dos monograf\u00edas: Constituci\u00f3n, Poder Judicial y responsabilidad, CEPC, Madrid, 2002; La responsabilidad del Estado por el funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia: origen hist\u00f3rico y Derecho comparado , Bogot\u00e1, 2003. Coordinador de dos libros con Pal oma Biglino Campos: La resoluci\u00f3n de los conflictos electorales: un an\u00e1lisis comparado , CEPC, Madrid, 2010; El incumplimiento del Derecho comunitario en el Estado auton\u00f3mico. Prevenci\u00f3n y responsabilidad , CEPC. Madrid, 2010. Ha publicado tambi\u00e9n m\u00e1s de tre inta cap\u00edtulos de libros y cerca de veinte art\u00edculos en acreditadas Revistas nacionales e internacionales. Direcci\u00f3n electr\u00f3nica: ldelgado@ubu.es Direcci\u00f3n postal: \u00c1rea Derecho Constitucional. Facultad de Derecho. Universidad de Burgos Hospital del Rey, s/n 09001 Burgos (Espa\u00f1a) Relaci\u00f3n del autor con la instituci\u00f3n p\u00fablica: Profesor Titular de Derecho Constitucional de la Universidad de Burgos CLOVIS GORCZEVSKI \u00e9 advogado e professor. Inici ou sua carreira acad\u00eamica onde foi professor, chefe de Jur\u00eddicas. Tamb\u00e9m foi professor Brasil ULBRA. Doutor em direito pela Universidad de Burgos , (2001), \u00e9 p\u00f3s -doutor em direito Sevilla , 2007), p\u00f3s -doutor (CAPES - Fundaci\u00f3n Carolina - Universidad de La Laguna , 2010). Tem publicados in\u00fameros trabalhos cient\u00edficos no Brasil e no exterior, pr incipalmente na Espanha onde \u00e9 colaborador da Revista Ciencia Tomista , de Salamanca e membro da humanidade ao Brasil (Imprensa Livre, 2006), Para uma nova cidadania: Ci\u00eancia Pol\u00edtica, Teoria do Estado e da Constitui\u00e7\u00e3o (Verbo Jurisdi\u00e7\u00e3o Paraestatal: de uma desenha de livros. Foi Consultor do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento, atuando junto \u00e0 Secretaria de Reforma do Judici\u00e1rio/MJ (2010/2012) 412 professor -pesquisador do Programa de PPGD - Mestrado/Doutorado da Universidade Santa Cruz do Sul - UNISC. E.mail: clovisg@unisc.br Universidade de Santa Cruz do Sul PATRICIO ALEJANDRO MARANIELLO es Director del Programa de Posgrado en \" Derecho Constitucional para la Integraci\u00f3n Judicial \", en la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires. Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Mundial de Justicia Constitucional. Profesor visitante de la Universidad Complutense de Madrid (Espa\u00f1a), Universidad de Genova (Italia), Universidad Aut \u00f3noma de Mexico, Universidad Catolica de Per \u00fa, entre muchas otras. Profe sor de Doctorado de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad del Salvador. Profesor Titular en la Universidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Profesor Distinguido de la Universidad de San Marco de la Rep\u00fablica de Per\u00fa, Universidad Decana de Am\u00e9rica ( 2009). Director del Suplemento de Derecho Contencioso Administrativo y Tributario de la ciudad de Buenos Aires, en la revista electr\u00f3nica www.eldial.com . Es autor de diecisiete (19) libros como autor y coautor. Autor de alrededor de cien (100) art\u00edculos jur\u00eddicos en variadas revistas y diarios de su especialidad en el pa\u00eds y en el extranjero. Conferencias Nacional e Internacional. E-mail: pmraniello@gmail.com . Direccion postal. Av. Coronel Diaz 2277 piso 3 dto. B Ciudad de Buenos Aires, CP 1425, Argentina CAROLINE M\u00dcLLER BITENCOURT \u00e9 doutora em Direito pela Universidade de Santa Cruz do Sul (2012), especialista e mestre em Direito P\u00fablico (2009). \u00c9 professora na gradua\u00e7 \u00e3o na Universidade de Santa Cruz do Sul nas disciplinas de Teoria do Estado, Direito Constitucional e hermen\u00eautica jur\u00eddica. Leciona em cursos p\u00f3s - lato sensu a disciplina direito constitucional. Foi subcoordenadora do curso de de -2012). Tamb\u00e9m coordena o grupo de pesquisa \"A judicial do normativismo e suas interlocu\u00e7\u00f5es cr\u00edticas\" vinculado ao Cnpq. \u00c9 autora de obras individuais s\u00e3o: Jurisdicional Pol\u00edticas (2013) e Teoria do direito e discricionariedade: cr\u00edtica ao positivismo (2014). Abogada, Doctora en Derecho. Profesora de la Universidad 413 de Santa Cruz do Sul. FERNANDO OLIVEIRA PI EDADE Mestrando em DIREITO pela UNISC com Bolsa da Capes tipo 1. Integrante do grupo de pesquisa Direito, Cidadania e Pol\u00edticas P\u00fablicas na UNISC. Bacharel em DIREITO com Bolsa FIES na Est\u00e1cio/Faculdade S\u00e3o Lu\u00eds. Licenciado em Letras Portugu\u00eas/Espanhol Faculdade Santa LUIS PACHOT ZAMBRANA (Guant\u00e1namo, C uba, 1977). Licenciado en Derecho (2001) y Doctor en Ciencias Jur\u00eddicas (2007), ambos por la Universidad de Oriente (Santiago de Cuba). Profesor Titular de Teor\u00eda General del Estado y de Derecho Constitucional, Facultad de Derecho, Universidad de Oriente y Secretario de su Consejo Cient\u00edfico . Pertenece en calidad de miembro a numerosas asociaciones profesionales y acad\u00e9micas, entre las que cabe destacar la Uni\u00f3n Nacional de Juristas de Cuba, la Sociedad Cubana de Derecho Constitucional y Administrativo, el Instituto Brasile\u00f1o de Derecho Deportivo (S\u00e3o Paulo, Brasil) y el Instituto Iberoamericano de Derecho Deportivo (Lima, Per\u00fa). Es tambi\u00e9n miembro de consejos editoriales o \u00e1rbitro de revistas especializada. Ha publicado, en calidad de autor, alrededor de 20 art\u00edculos doctrinales en publicaciones peri\u00f3dicas y 1 libro y participado como coautor en 5 libros, en Cuba, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Brasil, Argentina y Chile. E-mail: kpachot@fd.uo.edu.cu , karelpachot@gmail.com Universidad de Oriente (Santiago de Cuba) JUAN RAM\u00d3N P\u00c9REZ CARRILLO (Manzanillo, Cuba, 1975) es Doctor en Derecho (Universidad de Oriente, Cuba ). Profesor de Derecho Constitucional, Teor\u00eda General del Derecho y Derecho Agrario. Doctor en Ciencias Jur\u00eddicas. Profesor Auxiliar y Vicerrector de la Universidad de Granma, donde tambi\u00e9n ha desempe\u00f1ado con anterioridad el cargo de Decano de la Facultad de Ciencias Sociales y Human\u00edsticas y Jefe de su Departamento de Derecho. Ha participado en calidad coautor de varios libros, y tiene publicados art\u00edculos y monograf\u00edas en pa\u00edses como: Argentina, Brasil, Per\u00fa, Ecuador, Espa\u00f1a, M\u00e9xico y Cuba. 414 E-mail: jperezc@udg.co.cu Universidad de Granma (Cuba) FREIDER SANTANA LESCAILLE es Doctor en Ciencias Jur\u00eddicas, Master en Derecho Internacional P\u00fablico, Profesor Principal de Derecho Internacional P\u00fablico, Universidad de Oriente (Santiago de Cuba). Ha publicado diferentes materiales entre los que se destacan el libro: La integraci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Encuentr os y desencuentros , la monograf\u00eda: Am\u00e9rica Latina y el Caribe ante los desaf\u00edos de la integraci\u00f3n regional. Premisas para su ordenaci\u00f3n jur\u00eddico -institucional y varios art\u00edculos en revistas cubanas y latinoamericanas. Entre los premios obtenidos destacan: Premio Internacional 2008, Art\u00edculo Cient\u00edfico de la Asociaci\u00f3n para la Unidad de Nuestra Am\u00e9rica y Premio Nacional a mejor Trabajo Cient\u00edfico 2012 de la Uni\u00f3n Nacional de Juristas de Cuba. E-mail: fsantana@fd.uo.edu.cu Universidad de Oriente (Santiago de Cuba). FABIANA MARION SPENGLER es P\u00f3s-doutora em Direito pela Universit\u00e0 degli Studi di Roma Tre, em Roma na It\u00e1lia, com bolsa CNPq (PDE). Doutora em Direito pelo programa de P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu da Universidade do Vale do Rio dos Sinos - UNISINOS - RS, mestre em Desenvolvimento Regional, com concentra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea Pol\u00edtico Institucional da Universidade de Santa Cruz do Sul - UNISC - RS, docente dos cursos de Gradua\u00e7\u00e3o e P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o lato e stricto sensu da da Coordenadora do Grupo de Santa sil) PATRYCK DE ARAUJO AYALA . Doutor em Direito pela Universidade Federal de \u00e0 Faculdade de Direito de Lisboa no ano de 2006 (PDEE/CAPES). Professor adjunto II nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e de mestrado em Direito da UFMT. Professor (PPGD Direito Agroambiental UFMT (2011 -2014). Pesquisador do de &quot;Direito Ambiental e Ecologia Pol\u00edtica na Sociedade de Risco&quot; (certificado pela 415 Institui\u00e7\u00e3o e cadastrado no CNPQ), l\u00edder do grupo de pesquisas da on Instituto Brasileiro de Advocacia P\u00fablica (IBAP). \u00c9 diretor do Instituto O Direito por um Planeta Verde . Procurador do Estado de Mato G rosso. Autor, co -autor e colaborador em obras e peri\u00f3dicos nacionais e internacionais.Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de Direito, precau\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o dos riscos tecnol\u00f3gicos, g est\u00e3o dos riscos de organismos geneticamente modificados, Direito ambiental constitucional. EVELINE DE MAGALH\u00c3ES WERNER RODRIGUES Est\u00e1 cursando o mestrado em Direito Agroambiental na Universidade Federal de Mato Grosso. Possui gradua\u00e7\u00e3o em Direito pela U niversidade Federal de Mato Grosso (2012), e em Tecnologia em Gest\u00e3o Ambiental pelo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Mato Grosso (2010), al\u00e9m de p\u00f3s -gradua\u00e7\u00e3o no MBA em Gest\u00e3o e Per\u00edcia Ambiental pela Universidade de Cuiab\u00e1 (2012). In tegra o Grupo de Pesquisas Jus -Clima, no \u00e2mbito do qual dedica -se a pesquisas na \u00e1rea de Direito Constitucional Ambiental. Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de Direito, com prote\u00e7\u00e3o constitucio nal americano, e direito ao bem viver. 416 EDITORA "}