{"title": "Variante EG.5 en Per\u00fa: todo sobre la nueva variante de la covid-19 y la vacuna bivalente", "author": "Escrito por Autor UCV", "url": "https://www.ucv.edu.pe/noticias/variante-eg-5-en-peru-todo-sobre-la-nueva-variante-de-la-covid-19-y-la-vacuna-bivalente/", "hostname": "ucv.edu.pe", "description": "Seg\u00fan el Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades (CDC) del MINSA, solo en agosto se registraron 334 decesos por el SARS-CoV-2. Laboratorios como Moderna y Pfizer-BioNTech han sido autorizados por las autoridades sanitarias para continuar con las investigaciones y mejorar la efectividad de las vacunas. La llegada de una nueva variante de [...]", "sitename": "Universidad C\u00e9sar Vallejo", "date": "2023-09-06", "cleaned_text": "Noticias [Volver](https://www.ucv.edu.pe/noticias) Variante EG.5 en Per\u00fa: todo sobre la nueva variante de la covid-19 y la vacuna bivalente - Seg\u00fan el Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades ( [CDC](https://peru21.pe/noticias/cdc/)) del MINSA, solo en agosto se registraron 334 decesos por el SARS-CoV-2. - Laboratorios como Moderna y Pfizer-BioNTech han sido autorizados por las autoridades sanitarias para continuar con las investigaciones y mejorar la efectividad de las vacunas. La llegada de una nueva variante de la covid-19, que ya cobr\u00f3 v\u00edctimas mortales en Per\u00fa, ha causado preocupaci\u00f3n en la ciudadan\u00eda, la cual cre\u00eda que la pandemia y sus efectos hab\u00edan quedado en el pasado. Se trata de una nueva variante de \u00f3micron, denominada Eris o tambi\u00e9n conocida como la EG5. Esta nueva cepa genera diversas interrogantes en la poblaci\u00f3n, quienes siguen confiando en que las vacunas aplicadas para la covid-19 son suficientes para protegerse. Si bien es cierto, las vacunas contra la covid-19 pueden ayudar a no enfermarse gravemente, ser hospitalizado y morir, con el paso del tiempo, el nuevo virus muta y puede volverse invulnerable a las dosis dentro de algunos organismos. Seg\u00fan el Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades ( [CDC](https://peru21.pe/noticias/cdc/)) del MINSA, solo en agosto se registraron 334 decesos por el SARS-CoV-2. \"La inmunidad que se obtuvo con la vacunaci\u00f3n original disminuye naturalmente con el tiempo y hasta se puede perder parte de esa protecci\u00f3n. Quienes han recibido las dos dosis han estado muy bien protegidos, sin embargo, los estudios cient\u00edficos demostraron que era necesario utilizar refuerzos contra las cepas originales del virus\", mencion\u00f3 Miguel \u00c1ngel Tresierra, m\u00e9dico epidemi\u00f3logo y docente de la Universidad C\u00e9sar Vallejo. Reconocidos laboratorios como Moderna y Pfizer-BioNTech han sido autorizados por las autoridades sanitarias para continuar con las investigaciones y mejorar la efectividad de las vacunas, elaborando a la vez alternativas como la famosa vacuna bivalente contra la covid-19. Las vacunas bivalentes incluyen un componente de la cepa del virus original para brindar una amplia protecci\u00f3n contra la covid-19 y un componente de la cepa \u00d3micron para combatir los efectos de la covid-19 causada por esta cepa \u00f3micron y sus variantes (BA.4, BA.5, EG.5). Seg\u00fan el Protocolo de Vacunaci\u00f3n del Ministerio de Salud, esta vacuna debe aplicarse bajo algunos par\u00e1metros y requisitos: - Personas mayores que en 6 meses no han recibido vacuna alguna, deben recibir dos dosis de vacuna bivalente en un intervalo de 28 d\u00edas. - Personas sanas que han recibido vacuna monovalente, deben recibir tercer refuerzo con vacuna bivalente despu\u00e9s de dos meses de la \u00faltima dosis. - Personas mayores de 60 a\u00f1os, con vacuna completa, deben recibir dos refuerzos con bivalente en intervalo de cuatro meses. - Personas con alg\u00fan tipo de inmunocompromiso deben recibir dos refuerzos de bivalente en intervalo de dos meses. - El personal de salud y los estudiantes de ciencias de la salud deben recibir una dosis de refuerzo con vacuna bivalente, si han transcurrido m\u00e1s de dos meses de la \u00faltima dosis. \"Los efectos secundarios de la bivalente pueden ser los mismos que cualquier vacuna contra la covid-19. Es importante que la poblaci\u00f3n tome conciencia sobre su estado de vacunaci\u00f3n, el tiempo de la \u00faltima dosis recibida, su edad, la presencia de comorbilidades (otras enfermedades) y sobre todo debe consultar con el profesional de la salud, m\u00e9dico o enfermera del centro m\u00e1s cercano a su domicilio\", acot\u00f3 el especialista en epidemiolog\u00eda de la UCV. Si a\u00fan no has recibido la vacuna bivalente, el Ministerio de Salud ha garantizado la dosis de esta vacuna en todas las instituciones prestadoras de servicios de salud a nivel nacional y es completamente gratuita. Noticias Relacionadas [El lim\u00f3n sube de precio y genera crisis en el Per\u00fa](https://www.ucv.edu.pe/noticias/el-limon-sube-de-precio-y-genera-crisis-en-el-peru/) [Fascinante Feria de Emprendimiento se realiz\u00f3 con \u00e9xito en la Universidad C\u00e9sar Vallejo](https://www.ucv.edu.pe/noticias/fascinante-feria-de-emprendimiento-se-realizo-con-exito-en-la-universidad-cesar-vallejo/) [Medio pasaje universitario: todo lo que debes hacer si no se respeta este derecho](https://www.ucv.edu.pe/noticias/medio-pasaje-universitario-todo-lo-que-debes-hacer-si-no-se-respeta-este-derecho/) [UCV organiz\u00f3 primera feria de orientaci\u00f3n vocacional en Huaraz](https://www.ucv.edu.pe/noticias/ucv-organizo-primera-feria-de-orientacion-vocacional-en-huaraz/) [El furor y la alegr\u00eda de la primavera llega a la UCV con Festival de la Juventud](https://www.ucv.edu.pe/noticias/el-furor-y-la-alegria-de-la-primavera-llega-a-la-ucv-con-festival-de-la-juventud/) [UCV Chimbote se luci\u00f3 en Concurso Interuniversitario de Marinera Norte\u00f1a](https://www.ucv.edu.pe/noticias/ucv-chimbote-se-lucio-en-concurso-interuniversitario-de-marinera-nortena/) [El poder de la planificaci\u00f3n familiar: un camino hacia el desarrollo sostenible en Per\u00fa](https://www.ucv.edu.pe/noticias/el-poder-de-la-planificacion-familiar-un-camino-hacia-el-desarrollo-sostenible-en-peru/) [Nuevo logro internacional: UCV recibe reconocimiento por su "}