{"title": "Cuando la educaci\u00f3n deja de ser un derecho y pasa a ser una obligaci\u00f3n", "author": "Daniel Com\u00edn", "url": "https://autismodiario.com/etiquetas/educacion/", "hostname": "autismodiario.com", "description": null, "sitename": "Autismo Diario", "date": "2023-02-08", "cleaned_text": "deja de ser un derecho y pasa a ser una obligaci\u00f3n](https://autismodiario.com/2023/02/08/cuando-la-educacion-deja-de-ser-un-derecho-y-pasa-a-ser-una-obligacion/) Uno de los grandes caballos de batalla en el autismo es el relativo a la educaci\u00f3n. De hecho, es uno de los factores m\u00e1s relacionados al estr\u00e9s de las familias. "}