{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uasb.edu.ec/wp-content/uploads/2021/07/Revista-Andina-N4-Julio202.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "95 Andina Universidad Andina Sim\u00f3n Bol \u00edvar, Sede Ecuador Andina es una publicaci\u00f3n semestral del Rectorado de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador. DIRECTOR C\u00e9sar Monta\u00f1o Galarza EDITOR Leonardo Valencia COORDINADORA EDITORIAL Annamari de Pi\u00e9rola COMIT\u00c9 EDITORIAL Ernesto Alb\u00e1n G\u00f3mez, Fernando Balseca, Magela Baudoin, Mar\u00eda Helena Barrera-Agarwal y Regina Harrison Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n: Adriana Pozo Vargas Ilustraci\u00f3n de portada: Diana Valarezo Correcci\u00f3n de estilo: Mauricio Montenegro Asistentes: Mar\u00eda Jos\u00e9 Ibarra y Patricia Mirab\u00e1 Las fotograf\u00edas sin referencia pertenecen al archivo fotogr\u00e1fico de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador. ISSN: 2737-6311 N\u00famero 4: Julio 2021Impresi\u00f3n: Poder Gr\u00e1fico Tiraje: 1000 ejemplares Distribuci\u00f3n gratuita \u00a9 Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador Toledo N22-80, Quito, electr\u00f3nico: andina.revista@uasb.edu.ecwww.uasb.edu.ec Los art\u00edculos de este n\u00famero son de responsabilidad exclusiva de sus autores y no expresan una postura institucional. Est\u00e1 permitida la reproducci\u00f3n total o parcial de cualquier art\u00edculo con la condici\u00f3n de que se cite la fuente.Del Rector La amenaza se disipa lentamente 5 Ensayos 7 La crisis del multilateralismo 8 Marco Romero Cevallos Los derechos de la naturaleza y un nuevo orden c\u00f3smico 16 Claudia Storini La Amazon\u00eda: Una fuente de vida bajo asedio 23 Carlos Larrea El proceso para la toma de decisiones: Un desaf\u00edo constante 30 Mariana Lima Bandeira Del aire al aire: Poes\u00eda y traducci\u00f3n 36 Ana Becci\u00fa El mono gram\u00e1tico: Aproximaci\u00f3n a una inc\u00f3gnita 43 Mar\u00eda Helena Barrera-Agarwal Creaci\u00f3n 51 Poes\u00eda ind\u00edgena contempor\u00e1nea 52 Inkarri Kowii Galer\u00eda Andina 59 M\u00e1scaras andinas 60 Enrique Ayala Mora Entrevistas 63 Gloria Ardaya: \u00abTenemos que salir de este tiempo de las cosas peque\u00f1as\u00bb 64 Arturo Villavicencio: \u00abEl ecoturismo degrada la cultura, mercantiliza y destruye la naturaleza\u00bb 71 En prensa 75 Historias desde el futuro: Ciencia ficci\u00f3n andina 76 Iv\u00e1n Rodrigo-Mendiz\u00e1bal Actividades destacadas 83 Novedades editoriales de la UASB-E 87Colaboradores 92 Contenido Ilustraci\u00f3n: Diana Valarezo 34 5Sabemos que la emergencia terminar\u00e1 pr\u00f3ximamente, pero no conocemos muy bien los rasgos m\u00e1s significativos de la nueva \u00e9poca. A mediados de 2021, el mundo aparentemente respi-ra esperanzado gracias a los resultados obtenidos en algunos pa\u00edses de la implementaci\u00f3n de agresivos planes de vacunaci\u00f3n masiva, y observa con entusiasmo c\u00f3mo las posibilidades de retornar a la normalidad est\u00e1n cada vez m\u00e1s pr\u00f3ximas. En consecuencia, planifica y calcula las mejores es - trategias para intentar recuperar el tiempo perdido, la ganancia esfumada y, en suma, los sue\u00f1os postergados. Los \u00faltimos die-cis\u00e9is meses han sido una prueba de fuego compleja y dolorosa para muchos, y a\u00fan no se ha logrado que el panorama mejore radicalmente. Los pa\u00edses han iniciado una carrera desigual para conseguir millones de vacunas requeridas con el fin de neutra-lizar la pandemia. Al mismo tiempo, permanecen las justificadas preocupacio- nes sobre el lugar de la humanidad en la Tierra, sobre la necesi-dad de proteger la naturaleza y los seres que alberga. Tambi\u00e9n retumba la rabia y el reclamo airado de millares de ciudadanos de todas partes, quienes demandan que la pol\u00edtica y la econo-m\u00eda aporten efectivamente al progreso general; mientras tanto, los gobiernos de esas sociedades convulsas no llegan a respon-der con tino para aplacar los \u00e1nimos y abrir el cauce para que la paz se sobreponga. Corren tiempos de angustias y de aprendizajes, tiempos de expectaci\u00f3n y de resiliencia para salir del estancamiento. Sabe-mos que la emergencia terminar\u00e1 pr\u00f3ximamente, como ha su-cedido antes con otras pestes terribles, pero no conocemos muy bien los rasgos m\u00e1s significativos de la nueva \u00e9poca; si bien la incertidumbre est\u00e1 presente, sus contornos amenazantes van desapareciendo a ritmo pausado. En medio de todo esto se encuentra la universidad, esa insti- tuci\u00f3n cambiante, que evoluciona sin descanso y que se adapta Del Rector La amenaza se disipa lentamente C\u00e9sar Monta\u00f1o Galarza \" \" 6 para avanzar, como la sociedad misma; abierta y cuestionadora, intenta comprender las causas de los fen\u00f3menos de la realidad, los analiza profundamente para dar una explicaci\u00f3n racional. Dentro de este marco de acci\u00f3n, se inscriben m\u00faltiples inicia-tivas que condensan el pensamiento universitario formador de mejores ciudadanos y profesionales, personas con calidad hu-mana y compromiso social. Una de ellas se concreta en la edi-ci\u00f3n n\u00famero 4 de Andina, para continuar haciendo espacio a voces diversas, como testimonio de una academia preocupada por el porvenir. Las siguientes p\u00e1ginas establecen un marco amigable para las reflexiones de Marco Romero Cevallos, con \u00abLa crisis del multi- lateralismo\u00bb; Claudia Storini, con \u00abLos derechos de la naturale- za y un nuevo orden c\u00f3smico\u00bb; Carlos Larrea, con \u00abLa Amazo- n\u00eda: una fuente de vida bajo asedio\u00bb; Mariana Lima Bandeira, con \u00abEl proceso para la toma de decisiones: un desaf\u00edo cons - tante\u00bb; Ana Becci\u00fa, con \u00abDel aire al aire: poes\u00eda \u00abEl mono una inc\u00f3gnita\u00bb. En el apartado \u00abCreaci\u00f3n literaria\u00bb est\u00e1 la breve antolog\u00eda de \u00abPoes\u00eda ind\u00edgena contempor\u00e1nea\u00bb, de Inkarri Kowii. Este n\u00famero trae tambi\u00e9n entrevistas realizadas por Juan Carlos Calder\u00f3n a Gloria Ardaya, y por Sof\u00eda Tinajero Romero a Arturo Villavicencio. En \u00abGaler\u00eda Andina\u00bb incluimos im\u00e1genes de m\u00e1scaras andinas, con textos de Enrique Ayala Mora. Como ya es usual en Andina, incluimos informaci\u00f3n de nuevas obras publicadas por esta sede, y un recuento de activi- dades institucionales y acad\u00e9micas destacadas. Todas las situaciones de la vida podr\u00edan ser m\u00e1s llevaderas con buena lectura, esa operaci\u00f3n racional capaz de maravillar convidando una rica experiencia. Lo prescribi\u00f3 el gran Jorge Luis Borges: \u00abLa lectura no debe ser obligatoria. El placer no es obligatorio, el placer es algo buscado\u00bb; poderosa raz\u00f3n para animarlos a encontrar en esta nueva edici\u00f3n de Andina una ex - periencia gozosa y, sobre todo, liberadora. Hay m\u00faltiples iniciativas que condensan el pensamiento universitario formador de mejores ciudadanos y profesionales. \" \" 8 > La crisis del multilateralismo 16 > Los derechos de la naturaleza y un nuevo orden c\u00f3smico 23 > La Amazon\u00eda: Una fuente de vida bajo asedio 30 > El proceso para la toma de decisiones: Un desaf\u00edo constante 36 > Del aire al aire: Poes\u00eda y traducci\u00f3n 43 > El mono gram\u00e1tico: Aproximaci\u00f3n a una inc\u00f3gnitaEnsayos Los cambios en el orden mundial de las \u00faltimas d\u00e9cadas, sumados a la crisis de la pandemia de COVID-19, evidencian la crisis que presentan las pol\u00edticas e instituciones del multilateralismo. Marco Romero Ceva-llos, profesor e investigador del \u00c1rea de Estudios Sociales y Globales de la UASB-E, traza el panorama de estos cambios y puntualiza los problemas que se presentan en Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como la urgencia que implica adaptarse a las nuevas situaciones. Marco Romero Cevallos \u00a9 ONULa crisis del multilateralismo Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas se han reitera-do las cr\u00edticas a la limi- tada eficacia e incluso la inacci\u00f3n de las entidades internacionales, llegando a ser consideradas has - ta irrelevantes. Las organizacio- nes intergubernamentales (OIG), creadas en su gran mayor\u00eda al fi-nalizar la Segunda Guerra Mun- dial, aparec\u00edan como nuevos e importantes actores del sistema internacional. Gozaban de gran legitimidad y aceptaci\u00f3n pol\u00edti-ca. Representaban los intereses y las aspiraciones colectivas de la humanidad por sobre los de las naciones m\u00e1s poderosas, y, sobre todo, la esperanza de terminar con los conflictos y ampliar la Primera Asamblea General de la ONU, New York, 14 de octubre de 1952. 8 cooperaci\u00f3n. No lograron, sin embargo, impedir el estallido de las guerras de Indochina primero, y, m\u00e1s tarde, la divisi\u00f3n de la pen\u00ednsula de Corea. La expansi\u00f3n del sistema de organizaciones que surgie- ron luego de la creaci\u00f3n de las Naciones Unidas mostraba el deseo de abordar con seriedad los desaf\u00edos cruciales que enfrentaba la humanidad. Desde los a\u00f1os setenta, numero-sas conferencias internacionales convocadas sobre m\u00faltiples temas: medio ambiente, desarrollo sostenible, poblaci\u00f3n y mujeres, entre otros, abrieron nuevos campos para la acci\u00f3n de las instituciones internacionales, si bien con distintas 9Ensayo formas que incluyeron acuerdos, convenios y programas. Las Naciones Unidas recogieron y apoyaron las aspiraciones y las luchas de los pueblos, principalmente de Asia y \u00c1frica, que pug- naban por terminar con el dominio colonial. La organizaci\u00f3n impuls\u00f3 el proceso de descolonizaci\u00f3n y demostr\u00f3 que pod\u00eda jugar un rol crucial para propiciar cambios importantes en el orden mundial. Sin embargo, desde el inicio de la vida de las OIG, existieron voces cr\u00edticas que evidenciaban c\u00f3mo, bajo la apariencia multi- lateral, el orden mundial de posguerra funcionaba fundamen- talmente bajo un esquema en el que hab\u00eda una potencia hege- m\u00f3nica que controlaba los mayores recursos de poder y defin\u00eda los principales temas en funci\u00f3n de su agenda y de sus intere-ses; este esquema se torn\u00f3 bipolar, solo en el campo estrat\u00e9gico y geopol\u00edtico, con la Guerra Fr\u00eda. Estas voces destacaban que al tratarse de organizaciones formadas por gobiernos, sus atri-buciones y funciones estaban supeditadas a la voluntad y a las agendas de los Estados m\u00e1s fuertes; en consecuencia, estos tra- tar\u00edan de convertir a las organizaciones en instrumentos de sus pol\u00edticas exteriores, sin olvidar sus estrechas articulaciones con los procesos pol\u00edticos dom\u00e9sticos. Ser\u00e1 la agenda estadouniden- se \u2014pa\u00eds que se convierte, adem\u00e1s, en el principal aportante para los presupuestos de todas esas organizaciones\u2014 la que termine marcando las posibilidades, acciones y omisiones de las OIG. Desde comienzos de los a\u00f1os cuarenta, Gran Breta\u00f1a y Estados Unidos negociaron un acuerdo, para el que convocaron posteriormente a 44 pa\u00edses, para definir un sistema moneta-rio internacional multilateral, basado en reglas, establecido en Bretton Woods \u2014que cre\u00f3 el Fondo Monetario Internacional (FMI) y el Banco Internacional de Reconstrucci\u00f3n y Fomento (BIRF), luego renombrado como Banco Mundial, para gestio-nar, respectivamente, los desequilibrios monetarios y finan- cieros de corto plazo y la reconstrucci\u00f3n de las econom\u00edas\u2014. No obstante, ese dise\u00f1o solo se volver\u00e1 operativo y actuante casi una d\u00e9cada m\u00e1s tarde, en un escenario internacional muy modificado. El Plan Marshall (1948-1952), la Guerra de Corea y el desplie- gue de la Guerra Fr\u00eda cumplieron el papel de inyectar d\u00f3lares en la econom\u00eda global, lo cual consolid\u00f3 el predomi- nio de los objetivos geopol\u00edticos, estra-El orden mundial de posguerra funcionaba fundamentalmente bajo un esquema en el que hab\u00eda una po-tencia hegem\u00f3nica que controlaba los mayores recursos de poder y defin\u00eda los principales temas en funci\u00f3n de su agenda y de sus intereses. \" \" \u00a9 Freepik.com10 t\u00e9gicos y econ\u00f3micos de Estados Unidos, y dej\u00f3 un papel secundario al FMI y al BIRF . D\u00e9cadas m\u00e1s tarde, estas instituciones financieras inter - nacionales, junto con otras de car\u00e1cter regional, asumieron distintos papeles, b\u00e1sicamente frente a los pa\u00edses menos desarrollados. Las d\u00e9cadas de los sesenta y setenta del siglo pasado estuvieron marcadas por la irrupci\u00f3n del llamado Tercer Mundo y de las nuevas na- ciones independientes, en el escenario interna- cional y en las organizaciones internacionales; planteaban sus demandas en pos del desarrollo econ\u00f3mico y social. La magnitud de sus votos alteraron los c\u00e1lculos en las asambleas genera-les, que dejaron de ser las m\u00e1ximas instancias para la toma de decisiones, por lo que ellas pasaron a \u00abinstancias controladas\u00bb o a grupos selectos de pa\u00edses. Las OIG fueron escenarios de choques entre las delegaciones del norte y del sur, principalmente en torno a los temas del \u00abnuevo orden econ\u00f3mico internacional\u00bb; esas din\u00e1micas llevaron a la creaci\u00f3n de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Desarrollo (CNUCED). Por otro lado, son muy conocidos los choques y debates en torno a las funciones y actividades de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco por sus siglas en ingl\u00e9s), en los cuales la delegaci\u00f3n norteame- ricana pugnaba con el resto del mundo. En la pr\u00e1ctica, Estados Unidos favorec\u00eda m\u00e1s bien las alianzas de tipo militar, como la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), para manejar los temas de su inter\u00e9s, en el campo de la seguridad. Los nuevos e inestables equilibrios entre los pa\u00edses m\u00e1s ricos, con el resurgimiento de Europa y los avances de la Uni\u00f3n Europea, la reconstrucci\u00f3n y el milagro japon\u00e9s, as\u00ed como el retorno de China, junto con la emergencia de potencias regionales y pa\u00edses con un exitoso crecimiento econ\u00f3mico, cambiaron la distribu-ci\u00f3n del poder econ\u00f3mico y del desarrollo cien- t\u00edfico t\u00e9cnico, pero sin alterar la unipolaridad estrat\u00e9gica. El fin de la Guerra Fr\u00eda, lejos de llevar, como muchos esperaban, a un orden global en el que las organizaciones internacionales y el multila-teralismo prevalecieran en un escenario de paz y cooperaci\u00f3n, desencaden\u00f3 lo que se deno- \u00a9 PexelsEstas reflexiones sobre el deterioro de las organizaciones internacionales se vuelven m\u00e1s urgentes desde Am\u00e9rica Latina, considerada como una regi\u00f3n de poca importancia para las principales instituciones multilaterales. 11min\u00f3 como el momento unipolar; los conflictos se mantuvieron en el Golfo, en los Balcanes y en el Medio Oriente. En esa fase, la embaja- dora de Estados Unidos ante la ONU expre- s\u00f3 sin ambages que esa organizaci\u00f3n era una herramienta de su pol\u00edtica exterior. Por ende, arreciaron los ataques y cr\u00edticas a las Naciones Unidas, consider\u00e1ndola como ineficiente, ex - cesivamente burocratizada e incluso marcada por la corrupci\u00f3n; el retraso en el pago de sus aportes y la acumulaci\u00f3n de deudas con esa or - ganizaci\u00f3n se acumulaban y se convert\u00edan en una fuerte herramienta de presi\u00f3n. El ataque a las Torres Gemelas en septiem- bre de 2001 llev\u00f3 a que las administraciones norteamericanas definieran el combate al te- rrorismo en todo el mundo como su objetivo prioritario; establecieron y desarrollaron uni-lateralmente sus estrategias internacionales ante el desaf\u00edo, y dejaron de tomar en cuenta al Consejo de Seguridad de la ONU. La segunda guerra contra Iraq y los ataques en Afganist\u00e1n ratificaron esta postura; el uso de presiones y de informaciones forjadas, para obtener la legi- timaci\u00f3n del bombardeo masivo de Bagdad, so- cavaron a\u00fan m\u00e1s el papel de la ONU, cuando no se la convirti\u00f3 en la culpable de todas las fallas que se presentaron en la escena internacional. En lo que va del siglo XXI, las cr\u00edticas con- tra el multilateralismo se han multiplicado en un contexto internacional marcado por la gran recesi\u00f3n de 2008 y la crisis consecuente, que apenas estaba super\u00e1ndose, en forma muy desigual, cuando lleg\u00f3 la pandemia del CO- VID-19, que ha contagiado a casi 150 millones de personas y causado la muerte de m\u00e1s de 3,1 millones hasta abril de 2021. Esto provoc\u00f3 un frenazo de la econom\u00eda global, un enorme au- mento del desempleo y de la pobreza, y el co- mercio mundial se volvi\u00f3 a hundir. Es flagrante la falta de respuestas colectivas ante la magnitud de las amenazas que enfrenta la humanidad, as\u00ed como las limitaciones de las organizaciones multilaterales. Es preciso, por lo tanto, analizar las causas de la presente si-tuaci\u00f3n y sus tendencias de evoluci\u00f3n. Razones desde una perspectiva latinoamericana Estas reflexiones sobre el deterioro de las organizaciones internacionales se vuelven m\u00e1s urgentes desde Am\u00e9rica Latina, considerada como una regi\u00f3n de poca importancia para las principales instituciones multilaterales. Es muy conocido que para Europa o para Es - tados Unidos este territorio no est\u00e1 entre sus prioridades desde hace muchas d\u00e9cadas. Efectivamente, Am\u00e9rica Latina es catalo- gada como una zona de ingreso medio, com-parativamente tranquila y que goza de una \u00abpaz relativa\u00bb, puesto que no registra conflic - tos \u00e9tnicos, religiosos o fronterizos graves, como los que subsisten en \u00c1frica o en ciertas regiones de Asia. En consecuencia, solo el lu- gar central que ocupan ciertos pa\u00edses de la re- gi\u00f3n como productores y distribuidores en las redes globales de narcotr\u00e1fico despierta algu- nas preocupaciones. Las fases de escalada en los movimientos migratorios y de refugiados desde pa\u00edses latinoamericanos hacia Europa y Estados Unidos tambi\u00e9n provocan inquietu-des coyunturales o respuestas restrictivas de sus gobiernos. El fin de la Guerra Fr\u00eda desencaden\u00f3 lo que se denomin\u00f3 como el momento unipolar ; los conflictos se mantuvieron en el Golfo, en los Balcanes y en el Medio Oriente.\" \" \" \" Ensayo12 La regi\u00f3n no aparece como un espacio geopol\u00edtico y econ\u00f3- mico cuyos desarrollos generen una especial preocupaci\u00f3n. El caso de Hait\u00ed, por ejemplo, cuyo terremoto de 2010 y sus con- secuencias todav\u00eda no han logrado superarse, es un ejemplo que muestra claramente lo se\u00f1alado, as\u00ed como la evidencia de ese pa\u00eds como un \u00abEstado fallido\u00bb. Los dramas de la \u00abdi\u00e1spora venezolana\u00bb, sobre todo en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, confirman las dificultades para establecer una gobernanza multilateral o regional de la movilidad humana, al igual que los d\u00e9ficits de las organizaciones multilaterales y de los compromisos que est\u00e1 dispuesta a asumir la \u00abcomunidad internacional\u00bb ante estos procesos y sus consecuencias. Muchas veces las organizaciones multilaterales de al- cance global y las especializadas en la regi\u00f3n compiten con las organizaciones no gubernamentales nacionales de los pa\u00edses latinoamericanos para gestionar los re- cursos que los Estados destinan a pol\u00edticas p\u00fablicas: sociales, ambientales y otras veces con recursos de pr\u00e9stamos de instituciones financieras multilatera-les. Esta tendencia se acent\u00faa cuando se atraviesa por una fase de menor ritmo de crecimiento y de ajustes econ\u00f3micos y sociales. Al haber menos recur - sos para esas pol\u00edticas, se reduce el atractivo para los actores multilaterales. Es claro que la regi\u00f3n ocupa un espacio perif\u00e9rico para estas organizaciones. Desilusiones con el regionalismo La creciente desilusi\u00f3n con el papel que cumplen las instituciones multilaterales en Am\u00e9rica Latina se agudiza a\u00fan m\u00e1s con la dr\u00e1stica p\u00e9rdida de dinamismo de todas las ex - periencias del regionalismo latinoamericano, que se evidencia en su virtual paralizaci\u00f3n, lo que refleja una crisis existencial marcada por una limitada capacidad para articular respuestas conjuntas ante desaf\u00edos compartidos, justo cuando son m\u00e1s requeridas. Su trayectoria muestra logros importantes pero poco apreciados, porque se los ha naturalizado: el manteni-miento de la paz, los espacios de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n insti-tucionalizados, incluso para mediar en conflictos internos, y la creaci\u00f3n de m\u00faltiples flujos comerciales, todav\u00eda peque\u00f1os pero prometedores. En el caso de la Comunidad Andina, parece necesario concre- tar la reingenier\u00eda de sistema planteada en el a\u00f1o 2013 y pro-ceder a una saludable poda institucional; ello podr\u00eda agilizar su funcionamiento y contribuir a la mayor legitimaci\u00f3n del proceso ante la opini\u00f3n p\u00fablica regional. Se reducir\u00eda la percepci\u00f3n ge-neralizada de que sus entidades se han convertido en espacios \u00a9 Ilustraci\u00f3n: Santiago C\u00e1rdenas 13burocr\u00e1ticos rutinarios e inerciales, cuyos costos econ\u00f3micos y pol\u00edticos superan sus limitados aportes, lo que les resta atrac - tivo y prioridad en las pol\u00edticas de los Estados miembros. Es necesario fortalecer y evidenciar la oferta de bienes p\u00fablicos globales y regionales que este espacio regional genera. Como se ha dicho, asistimos a una crisis general del multi- lateralismo, que se completa con la del regionalismo; incluso el proceso m\u00e1s exitoso y prolongado, la Uni\u00f3n Europea, cuyo contenido supranacional es el m\u00e1s amplio en el mundo, regis - tra dificultades serias en diversos temas, incluyendo la uni\u00f3n monetaria, el manejo de los flujos de inmigrantes y la seguri- dad. El Brexit es solo una manifestaci\u00f3n. Macron y Merkel han tratado de articular esfuerzos para reformar la Uni\u00f3n Europea, a partir precisamente de reconocer los l\u00edmites del proceso. Una vez que se supere la pandemia, es muy probable que surjan diversas Europas a distintas veloci- dades, que recojan a los \u00abclubes de los dispuestos\u00bb, en los diversos temas de la agenda regional y global. Por otro lado, cabe agregar que los desarrollos eco- n\u00f3micos y pol\u00edticos registrados en Am\u00e9rica Latina en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, con el desvanecimiento de la Alianza Bolivariana para los Pueblos de Nuestra Am\u00e9- rica (ALBA) y la muerte virtual de la Uni\u00f3n de Nacio- nes Suramericanas (Unasur) y la Comunidad de Esta- dos Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (Celac), muestran que las disquisiciones en torno a lo que se denomin\u00f3 regionalismo posliberal y regionalismo poshegem\u00f3nico, fue- ron fundamentalmente ejercicios ret\u00f3ricos y de relaciones p\u00fablicas, dirigidos a los europeos y, en menor medida, a los latinoamericanos. No se cambi\u00f3 ninguna estructura econ\u00f3mi- ca ni pol\u00edtica de la regi\u00f3n; los \u00abdebates\u00bb se consumieron en un ciclo de fuegos fatuos. Algunas causas de la crisis Esta crisis del multilateralismo tiene que analizarse m\u00e1s pro- fundamente; para ello es necesario reconocer, en primer lugar, que no se trata de una din\u00e1mica coyuntural, sino de un proceso que tiene al menos tres d\u00e9cadas de maduraci\u00f3n, per\u00edodo en el cual no ha cesado de agravarse. Una segunda dimensi\u00f3n clave es recono-cer que esta tendencia se inserta en el marco de un conjunto de otras crisis, entre las cuales est\u00e1n las siguientes: energ\u00e9tica, ambiental, migratoria y ali-mentaria; se trata de una serie de crisis que tienen un car\u00e1cter sist\u00e9mico, ya que configuran la transi-ci\u00f3n hacia un sistema internacional modificado. Por lo tanto, su contenido y su significado cambian. Lo que se denomin\u00f3 regionalismo posliberal y regionalismo poshegem\u00f3nico fueron fundamentalmente ejercicios ret\u00f3ricos y de relaciones p\u00fablicas, dirigidos a los europeos y, en menor medida, a los latinoamericanos.\" \" Ensayo 14 De cualquier forma, tiende a existir consen- so respecto de que la crisis de las organizacio- nes internacionales presenta tres dimensiones interrelacionadas que se despliegan en torno a su identidad, su legitimidad y la supervivencia. De identidad, porque en el af\u00e1n de mantenerse vigentes y con un espacio que les permita ac - tuar, han ampliado sus alcances, han perdido el rumbo de su mandato original en el nuevo con- texto y han modificado su identidad, extralimi- tando sus funciones. El informe de la Comisi\u00f3n Meltzer, del Congreso de los Estados Unidos, presentado a comienzos del siglo, detalla varios ejemplos de estas din\u00e1micas en el caso de las instituciones financieras internacionales, pro- cedimientos que reducen su legitimidad. En tercer lugar, cuando los recursos eco- n\u00f3micos con que cuentan las organizaciones multilaterales se vuelven insuficientes frente a las crecientes demandas, sufren una crisis que amenaza su supervivencia, puesto que acumu-lan d\u00e9ficits, deben recurrir al endeudamiento y pasan a depender de aportantes que manejan sus propias agendas; paralelamente, registran una expansi\u00f3n burocr\u00e1tica excesiva, ante pro-blemas que se ampl\u00edan. Una inadecuaci\u00f3n estructural que presentan las organizaciones multilaterales en el siglo XXI es que todas se crearon en un momento his - t\u00f3rico en el que prevalec\u00eda cierta distribuci\u00f3n del poder y un escenario internacional; ambas dimensiones han cambiado profundamente en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Esto exigir\u00eda una reade-cuaci\u00f3n al nuevo balance y a las demandas del nuevo entorno; esas din\u00e1micas de cambio no han recibido un tratamiento adecuado, ni la flexibilidad requerida de los grandes poderes y de las organizaciones. Es evidente que las organizaciones multila- terales han perdido la capacidad de enfrentar el tipo de conflictos caracter\u00edsticos del sistema internacional en la actualidad, que ya no son fundamentalmente confrontaciones interesta- tales, sino crisis intraestatales, asociadas con choques \u00e9tnicos, religiosos o problemas de movilidad humana y de seguridad internacio- nal. Por otro lado, el predominio de visiones humanistas y de derechos humanos que preva-lecen en las OIG llevan a los sectores neolibe- rales, marcados por un nacionalismo extremo, a perder confianza en las capacidades de esas instituciones para resolver \u00abadecuadamente\u00bb esos conflictos. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales, una tendencia que se cumple, al menos en Am\u00e9rica Latina, es que las principales organizaciones que si- guen manteniendo un mayor espacio, legi-timidad y prestigio son fundamentalmente aquellas proveedoras de bienes y, en particu-lar, de financiamiento internacional, como la Corporaci\u00f3n Andina de Fomento (CAF-Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina) y el Fondo Latinoamericano de Reservas (FLAR). Ambas entidades son proveedoras de recursos, es de-cir, manejan una agenda bastante m\u00e1s precisa, lo que les permite ser mucho m\u00e1s eficientes. Otro ejemplo a destacar ser\u00eda el caso de las organizaciones regionales defensoras de los derechos humanos, que conservan una buena percepci\u00f3n ciudadana en la regi\u00f3n. Ante esta tendencia, los Estados tratan de responder con mecanismos de autoayuda y aumentos en los gastos armamentistas; fren- te a la volatilidad e inestabilidad econ\u00f3mica y financiera, que prevalecen, los gobiernos que tienen posibilidades tratan de generar reser - vas para enfrentar las situaciones de crisis. En todo caso, cabe destacar que existen menos acuerdos bilaterales y alianzas plurilaterales en la regi\u00f3n con miras a enfrentar la situaci\u00f3n en comparaci\u00f3n, por ejemplo, con el Asia Pac\u00edfico. A manera de conclusi\u00f3n Parece que una de las lecciones fundamen- tales que se sacan de este breve diagn\u00f3stico es Una inadecuaci\u00f3n estructural que presentan las organizaciones multilaterales en el siglo XXI es que todas se crearon en un momento hist\u00f3rico en el que prevalec\u00eda cierta distribuci\u00f3n del poder y un escenario internacional.\" \" 15que los pa\u00edses, no solo en Am\u00e9rica Latina, sino en el mundo, est\u00e1n cada vez menos dispuestos a ceder parcelas de soberan\u00eda a las organizaciones multilaterales. Por ende, es inadecuado pen-sar en altos grados de institucionalizaci\u00f3n y de formalizaci\u00f3n, que resultan excesivos para los gobiernos, como mecanismos para fortalecer e impulsar nuevamente a las organizaciones multilaterales. Ser\u00eda muy interesante releer la historia lati-noamericana desde los a\u00f1os ochenta, examinando con mayor detenimiento los casos de grupos de pa\u00edses que buscaron res - ponder a procesos regionales espec\u00edficos y fueron exitosos; las lecciones del Grupo de Contadora y del Grupo de R\u00edo destacan n\u00edtidamente. Sobre esta \u00faltima experiencia, algunos consideran que fue un error impulsar la Celac y luego Unasur. M\u00e1s recien- temente, algunos destacan el papel cumplido por el grupo de contacto internacional sobre Venezuela, conformado por Uru- guay y M\u00e9xico, que bloque\u00f3 las tentaciones guerreristas que se pretend\u00edan imponer. A la luz de tales lecciones hist\u00f3ricas, cabe preguntarse si para revitalizar al multilateralismo en el plano regional, al menos en el corto y mediano plazos, esta f\u00f3rmula de agrupaciones ad hoc de pa\u00edses, como foros con objetivos espec\u00edficos y menos ambi- ciosos, es la m\u00e1s adecuada, en lugar de generar instancias muy formalizadas para manejar temas como la seguridad, los desa- f\u00edos de la movilidad humana o cuestiones parciales de los aspec - tos comerciales y econ\u00f3micos. Am\u00e9rica Latina parec\u00eda avanzar hacia una creciente hete- rogeneidad en lo que respecta a sus procesos econ\u00f3micos y pol\u00edticos; sin embargo, la pandemia que azota al globo desde marzo de 2020, junto con las reiteradas evidencias del car\u00e1cter real e inminente de los riesgos del cambio clim\u00e1tico, han des - nudado las debilidades y los desaf\u00edos que compartimos todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. \u00bfSer\u00e1n suficientes para hacernos compren- der la urgencia de redoblar los esfuerzos para superar la crisis del multilateralismo y reconstruir los procesos de cooperaci\u00f3n en la regi\u00f3n? Ensayo \u00bfSe comprende la urgencia por redoblar los esfuerzos para superar la crisis del multilateralismo y reconstruir los procesos de cooperaci\u00f3n en la regi\u00f3n?\" \" 16 Claudia Storini Claudia Storini, directora del \u00c1rea de Derecho de la UASB-E, presenta en este ensayo sus observa-ciones sobre los fundamentos que sustentan la protecci\u00f3n de la naturaleza desde otro tipo de fi-losof\u00eda: la de los ind\u00edgenas. Son replanteamientos abarcadores y comprensivos de la relaci\u00f3n del ser humano con su entorno, y plantean nuevos retos para el desarrollo de aspectos del derecho y la con-vivencia en el mundo actual.Los derechos de la naturaleza y un nuevo orden c\u00f3smico1 1 El contenido de este trabajo es el resultado de una reelaboraci\u00f3n y adaptaci\u00f3n del art\u00edculo \u00abHacia otro fundamento de los derechos de la naturaleza\u00bb, publicado en coautor\u00eda con Fausto Quizhpe en el libro La naturaleza como sujeto de derechos en el constitucionalismo democr\u00e1tico [online]. Disponible en: http://hdl.handle.net/10901/16011. En el texto constitucional ecuato- riano de 2008 se establecen los derechos de la naturaleza; un papa originario del Cono Sur determina teol\u00f3- gicamente en su Laudato si' que nuestra casa est\u00e1 en proceso de destrucci\u00f3n y que lo nuestro es un camino hacia el suicidio; las organizaciones eco- logistas alertan acerca de la destrucci\u00f3n de los casquetes polares y el calentamiento global. En la Amazon\u00eda, desde mucho antes de que la ciudadan\u00eda urbana lle- gara a este punto de ilu- minaci\u00f3n, se viv\u00eda con la idea de que este lugar llamado Tierra es fr\u00e1gil, y, aunque no estuvieran reconocidos los derechos de la naturaleza, se consideraban al jaguar, al ceibo, al r\u00edo e incluso a la piedra como parientes. En la Amazon\u00eda las cosas son humanas. Pero a la hora de hablar de derechos de la naturaleza, casi nadie, aunque sea de ma-nera aproximada, ha intentado escrutar cu\u00e1l es o podr\u00eda ser el fundamento de la protecci\u00f3n de la naturaleza desde esta otra filosof\u00eda. Es decir, casi nadie ha intentado hablar desde y con los ind\u00edgenas sobre estos derechos de reciente creaci\u00f3n jur\u00eddica y mi-lenario reconocimiento. En este sentido, aqu\u00ed se propone rescatar otro saber-poder que pretende ser liberador; es decir que procura dotar de coherencia a lo que se dice frente a lo que se hace para, tal vez, poder vislumbrar un camino que evite contradicciones como la de reconocer los derechos de la naturaleza en la Constitu- ci\u00f3n ecuatoriana y, al mismo tiempo, irrum- pir en el Yasun\u00ed para deforestarlo y extraer su petr\u00f3leo; o planificar y practicar la explo- taci\u00f3n minera en otros muchos territorios provocando profundos da\u00f1os econ\u00f3micos y sociales; a esto habr\u00eda que a\u00f1adir, solo por citar uno, los altos niveles de contamina-ci\u00f3n de suelos y de recursos h\u00eddricos por el uso del mercurio. Se argumentar\u00e1 aqu\u00ed la necesidad de dar contenido a los derechos de la naturale-za desde los pensamientos filos\u00f3ficos de los pueblos ind\u00edgenas, as\u00ed como desde la inte-racci\u00f3n o encuentro tinkuy entre diversas formas de conoci - miento, en especial el de la Amazon\u00eda y el kichwa ; as\u00ed se pre- tende construir otro saber-poder con el que se propone una cr\u00edtica al dominan- te. Otro saber-poder que permita cues - tionar los fundamentos del reconocimiento de los derechos de la naturaleza, es decir, el fundamento antropocentrado, el ecol\u00f3gico, el economicista, etc. Debe tambi\u00e9n aclarar - se que la intenci\u00f3n de esta reflexi\u00f3n no es demostrar que estos \u00faltimos saberes son in-servibles, sino que, al considerarlos de ma- nera aislada, se vuelven fetiches . La aproximaci\u00f3n al fundamento filos\u00f3fi- co dicot\u00f3mico que separa al ser humano de la naturaleza cosific\u00e1ndola puede ser cla-ramente identificada en la mayor\u00eda de los estudios disciplinares y transdisciplinares sobre los derechos de la naturaleza. Frente a esta construcci\u00f3n te\u00f3rica, la exigencia que aqu\u00ed se plantea es que el fundamento filos\u00f3- fico de los derechos de la naturaleza debe vol - ver a los o\u00eddos, a la vista y, sobre todo, a las 17Ensayo Casi nadie, aunque sea de manera aproximada, ha intentado escrutar cu\u00e1l es o podr\u00eda ser el fundamento de la protecci\u00f3n de la naturaleza desde esta otra filosof\u00eda .\" \" La exigencia que aqu\u00ed se plantea es que el fundamento filos\u00f3fico de los derechos de la naturaleza debe volver a los o\u00eddos, a la vista y, sobre todo, a las ideas de los ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda.\" \" \u00a9 Shutterstock18 ideas de los ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda y, m\u00e1s en general, a los ind\u00edgenas del continente americano. El fundamento de esta interpelaci\u00f3n se halla en que la noci\u00f3n de derechos de la naturaleza, aunque no en estricto sentido, naci\u00f3 como propuesta filos\u00f3fico-factual desde los contextos mencionados. Se intentar\u00e1 abordar el concepto de vida de la totalidad o cuidado de la vida como instrumento para una aproximaci\u00f3n filos\u00f3fica que permita una construcci\u00f3n anal\u00e9ctica de los derechos de la natura- leza, y que, impl\u00edcitamente, cuestione el fantasma jur\u00eddico que emergi\u00f3 de su reconocimiento en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador de 2008. Esta construcci\u00f3n tambi\u00e9n implica una cr\u00edtica a la antropolog\u00eda desde lo que se llamar\u00e1 metaantropolog\u00eda. Esta cr\u00edtica no se plantea para proponer categor\u00edas supraantropol\u00f3gicas, sino con el \u00fanico objetivo de poder utilizar un discurso que logre transcender la antropolog\u00eda \u2014en tanto que ciencia centrada en el estudio del humano\u2014 y permita defen-der el postulado de la coexistencia en totalidad entre humanos, plantas, animales e incluso piedras, aunque estas en la actualidad sean mancha-das con derrames de petr\u00f3leo. La construcci\u00f3n te\u00f3rica del humano como categor\u00eda conceptual que da paso a la separaci\u00f3n dicot\u00f3mica entre naturaleza y cultura permite si- tuar a las personas como seres humanos con cultura, es decir, realiza una divisi\u00f3n cartesiana entre la humanidad por un lado y las plantas, ani-males y cosas que constituyen la naturaleza por el otro. Esta estructura esconde una categorizaci\u00f3n piramidal que pone en su c\u00faspide al huma- no; es una cosmovisi\u00f3n , un enfoque o punto de vista acerca de la totali- dad a partir del cual todo lo que rodea a las personas es objeto de posible apropiaci\u00f3n. En este sentido, se podr\u00eda utilizar la disyunci\u00f3n utilizada por Descola entre naturaleza natural y naturaleza naturalizada, donde la naturaleza que est\u00e1 o existe de suyo, como un \u00e1rbol que puede crecer sin la necesidad de la intervenci\u00f3n del ser humano, es una naturaleza natural. Mientras que al referirnos a la naturaleza naturalizada se estar\u00eda a\u00f1adiendo una construcci\u00f3n semi\u00f3tica antropocentrada. De este modo, la separaci\u00f3n naturaleza-cultura est\u00e1 plasmada de modo impl\u00edcito tanto en la Constituci\u00f3n como en el C\u00f3digo Civil. Ambos textos, al garantizar el derecho de propiedad, est\u00e1n rechazando la consideraci\u00f3n filos\u00f3fica de la existencia del hermano r\u00edo, de la madre tierra o del padre jaguar. Jur\u00eddi- camente hablando, la naturaleza es un objeto frente al sujeto humano. Aun sabiendo que este planteamiento podr\u00eda ser tildado de metaf\u00edsico , para rechazarlo puede ofrecerse un contraargumento que demuestre su asidero. En este sentido, si hablar del hermano jaguar , del hermano r\u00edo o de la madre tierra es un planteamiento metaf\u00edsico, tambi\u00e9n puede afir - marse que creer que las empresas Sinochem, Sinopec y Conoco Philips son due\u00f1as del Yasun\u00ed, o que el Estado es due\u00f1o del agua, son manifes - taciones de un planteamiento metaf\u00edsico. Si bien es cierto que, seg\u00fan la teor\u00eda del derecho, estos hechos o \u00abfen\u00f3menos\u00bb pueden explicarse desde el v\u00ednculo jur\u00eddico entre las empresas chinas con el Yasun\u00ed, o entre 19el Estado ecuatoriano y su soberan\u00eda en rela-ci\u00f3n con el agua, dicho v\u00ednculo jur\u00eddico tiene como fundamento, en el primer caso, un es - crito en hojas de papel que refleja un contrato de concesi\u00f3n o un acuer - do de voluntades para producir obligaciones; y en el segundo caso, una Constituci\u00f3n que establece la propiedad in-alienable del agua por parte del Estado. Esto demuestra que siempre es posible construir marcos te\u00f3ricos para legitimar un orden do-minante que fomenta la acumulaci\u00f3n y la propiedad, pero tambi\u00e9n que estas teor\u00edas, bajo otras cosmovisiones, podr\u00edan configu-rarse como metaf\u00edsica . Ello implica que las personas despojadas de sus territorios, en este caso Tagaeri y Taromenane, se ver\u00e1n obligadas a adoptar una posici\u00f3n de fe , ya que primero tendr\u00e1n que creer en la fuerza de las palabras escritas en el papel que ase-gura la existencia de un \u00abcontrato de con-cesi\u00f3n para las empresas chinas\u00bb; una vez adoptada esta posici\u00f3n de fe , asumir\u00e1n que deben respetar al propietario y sucumbir a su voluntad. La dualidad natura- leza-cultura tambi\u00e9n puede ser analizada desde la dimensi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica e intercul-tural de la noci\u00f3n hu-mano o persona . Los te\u00f3ricos indigenistas coinciden en definir la categor\u00eda runa como sin\u00f3nimo de humano o persona . Sin embar - go, la categor\u00eda runa, en el contexto Inka en el que aparece, es un morfema que indica g\u00e9nero: masculino y femenino a la vez. All\u00ed esta palabra hace referencia a todas y todos los seres existentes en el mundo tangible, representa la paridad complementaria de lo masculino y femenino e incluye piedras, animales, plantas, etc., en un contexto de totalidad . Ante ello, la otra aproximaci\u00f3n a este concepto da como resultado un sin\u00f3ni-mo de totalidad o pachamama , y demuestra que traducirlo con la palabra humano o per - sona implica, sin duda, una tergiversaci\u00f3n de la filosof\u00eda inkaika desde la dominante. Todo ello demuestra que desde el indigenis - mo se han traducido estas categor\u00edas impo-niendo, aunque sea sin querer, la partici\u00f3n naturaleza-cultura al pensamiento kichwa . Creer que las empresas Sinochem, Sinopec y Conoco Philips son due\u00f1as del Yasun\u00ed, o que el Estado es due\u00f1o del agua, son manifestaciones de un planteamiento metaf\u00edsico.\" \" Ensayo \u00a9 flickr.com20 La separaci\u00f3n cultura-naturaleza encuentra otra expresi\u00f3n en el debate que sugiere que el equilibrio ecol\u00f3gico se rompe por la interven- ci\u00f3n del humano; en este sentido, se entiende que si una persona toma una manzana de una planta altera el estado de la naturaleza. No obs - tante, no puede existir persona o humano que no necesite alimentarse y, por tanto, que no haya afectado el estado de la naturaleza; de all\u00ed que el diferente sentido que adquiere el t\u00e9rmi- no alteraci\u00f3n solo puede residir en los niveles de afectaci\u00f3n que nunca ser\u00e1n los mismos en un contexto primitivo que en uno civilizado. Se entiende como pueblos primitivos a aquellos en los que las categor\u00edas se transforman y para quienes la naturaleza siempre est\u00e1 por encima de la cultura. Este planteamiento permite entrever la po- sibilidad de reeducar al humano, es decir, po- sibilita pensar en que se pueda llegar a enten- der que el agua, las plantas, las piedras y los animales son nuestros pares en una dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica, y que solo es posible velar por la naturaleza si nos constituimos como una tota-lidad. En este sentido es que el huaorani es una alternativa al planteamiento com\u00fan del huma-no de la metr\u00f3poli o del campo. El huaorani es un primitivo al que podemos o debemos imitar si queremos sobrevivir. La inversi\u00f3n de la per - cepci\u00f3n hacia el concepto de primitivo debe estar acompa\u00f1ada por el cuestionamiento de otra categor\u00eda, la de la pachamama . Y hay que empezar afirmando que esta ha sido traiciona-da en el proceso de traducci\u00f3n. Prueba de ello es, por ejemplo, la Constituci\u00f3n de Ecuador, que equipara dos t\u00e9rminos al establecer: \u00ab[l]a naturaleza o pachamama\u00bb. Lo mismo hace Ar -turo Escobar al afirmar: \u00ab the rights to nature, or the Pachamama\u00bb, o Latouche, seg\u00fan el cual \u00ab[n]on a\u00f1adida). En otros casos, se entiende pachama - ma como madre tierra. Sea como fuera, lo que aqu\u00ed debe evidenciarse es que todas estas tra-ducciones implican una separaci\u00f3n dicot\u00f3mi-ca entre cultura y naturaleza. Para los pueblos y nacionalidades kichwa , pachamama significa madre cosmos, es decir, que es un sin\u00f3nimo de totalidad: involucra plantas, animales, piedras y, por supuesto, el humano. No hay duda de que para seguir con la re- construcci\u00f3n de la relaci\u00f3n humano-naturaleza hay que volver a los huaorani. En su filosof\u00eda, el v\u00ednculo parental no se limita a la humanidad y, por tanto, no se sujeta al C\u00f3digo Civil. Los huaorani son descendientes de la anaconda, y la mujer de la que nacieron no tiene v\u00ednculo jur\u00eddico alguno con el \u00abhijo\u00bb. De esta manera, se invierte el planteamiento evolucionista de Charles Darwin, ya que los animales \u2014seg\u00fan los huaorani\u2014 evolucionaron a partir del ser humano. Ante ello, si se quisiera reescribir un C\u00f3digo Civil huaorani, este deber\u00eda afirmar que toda persona es hija de la anaconda; asimismo, en su Constituci\u00f3n se garantizar\u00eda que todas las plantas, los animales, las personas, etc., son igua - les y merecen el mismo respeto. Tambi\u00e9n hay que poner en evidencia que cuando se habla de pueblos ind\u00edgenas, especial-mente de pueblos de la Amazon\u00eda, y se analiza su pensamiento filos\u00f3fico, se suele utilizar, para describir sus contenidos, la categor\u00eda creencia. Se dir\u00eda, por ejemplo, que ellos creen que la na - turaleza puede adquirir semblanzas humanas, que hay una naturaleza antropomorfa o dotada de humanidad, afirmaciones que conducir\u00edan a concluir que esta creencia es un conocimiento de car\u00e1cter subjetivo dial\u00e9cticamente despro - visto de objetividad y que, por tanto, estar\u00eda enmarcada dentro de par\u00e1metros teol\u00f3gicos excluyentes de cualquier valor filos\u00f3fico. No La separaci\u00f3n cultura-naturaleza encuentra otra expresi\u00f3n en el debate que sugiere que el equilibrio ecol\u00f3gico se rompe por la intervenci\u00f3n del humano . \" \" 21obstante, es preciso recordar aqu\u00ed que Marx devel\u00f3 el car\u00e1cter teol\u00f3gico de la acumulaci\u00f3n capitalista explicando que \u00ab[a] me-dida que acompa\u00f1amos el proceso de valorizaci\u00f3n del capital, cada vez m\u00e1s la relaci\u00f3n del capital se mistifica y cada vez menos se revela el secreto de su organismo interno\u00bb. Esto es evidente en la posici\u00f3n m\u00edstica del liberalismo econ\u00f3mico que justifica la existencia de una mano invisible que regular\u00eda el mercado y, a la vez, promover\u00eda el inter\u00e9s general, consolidando la idea de la innecesariedad de la intervenci\u00f3n de cualquier agente regu-lador econ\u00f3mico, como el estatal, para dar lugar al bienestar general. En la actualidad, los modelos tradicionales de cons - trucci\u00f3n hist\u00f3rica est\u00e1n siendo cuestionados. Se de-muestra que se carece de una historia completa y deta- llada del sistema mundo; la historia europea con su visi\u00f3n del mundo tradicionalmente contada en los espacios acad\u00e9micos es objeto de cr\u00edtica; ya no existe un \u00fanico modelo de humanidad desarrollista, economicista, con- sumista; hay otros modelos de humanidad: Huaorani, Arawet\u00e9, Kichwa, etc., y a ellos se debe dirigir la aten-ci\u00f3n. Ello dar\u00eda lugar a que se encuentren nuevas relacio- nes entre humanidad-naturaleza. En este sentido, exis - ten esquemas que intentan plantear historias multicentradas, tal es el trabajo de Dussel en sus dos textos de Pol\u00edtica de la liberaci\u00f3n, o el esfuerzo de la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica de \u00c1fri-ca, que parte de dise\u00f1ar una metodolog\u00eda transdisciplinar que permite reescribir la historia a partir de la gen\u00e9tica y de la an- tropolog\u00eda, para terminar con una cr\u00edtica de la historia co- lonial. Cuando la historia es contada desde varios centros o desde varios sujetos hist\u00f3ricos, el paso del estado de naturaleza al estado cultural deja de ser unidireccional, no todos los colectivos humanos se civilizan y desa- rrollan ; cada persona, pueblo, naci\u00f3n o civilizaci\u00f3n tiene la posibilidad optativa de elegir sus acciones y, por lo tanto, su futuro, y ello permite concluir que las sociedades se pueden reeducar. No hay duda acerca de que la categor\u00eda primitivo puede ser \u00fatil para desarrollar la concreci\u00f3n de una vida de la totalidad o cuidado de la vida, ya que permi- te evidenciar la existencia de las que Denise y Arnold definen ontolog\u00edas relacionales (o una posibilidad de relaci\u00f3n arm\u00f3nica de totalidades) entre humanos, ani- males, plantas y objetos materiales. Designar como persona a cualquiera de los seres (plantas, animales, r\u00edos, etc.) permite asumir ontol\u00f3gicamente, como una m\u00e1xima, la vida de la totalidad. En los pueblos ind\u00edgenas la petici\u00f3n de un permiso a la yakumama (madre agua) y a la Ensayo Ya no existe un \u00fanico modelo de humanidad desarrollista, economicista, consumista; hay otros modelos de humanidad: Huaorani, Arawet\u00e9, Kichwa, etc. \" \" \u00a9 Orellanaturismo.gob.ecpachamama (madre cosmos), tanto para ingresar a un r\u00edo como para iniciar la siembra, permite entender nuestro entorno como otra persona , como un ser vivo. As\u00ed educa la filosof\u00eda Kichwa, que considera la piedra como un cuerpo mineral de los ancestros, o Shuar, que mira en las piedras rojas constituidas esencialmente por yuca y entregadas por la madre tierra Nunkui. La incorporaci\u00f3n de los derechos de la naturaleza en la Consti- tuci\u00f3n ecuatoriana permiti\u00f3 una extrapolaci\u00f3n estatal de valores de los pueblos ind\u00edgenas en la medida en que coincid\u00edan con la ret\u00f3rica desarrollista, un fantasma jur\u00eddico, dir\u00eda Pachukanis. Desde lo humano tenemos el reto de asumir nuevas perspecti- vas para aprender, aprehender y desaprehender. Es necesario apren- der porque somos analfabetos \u2014seg\u00fan la acepci\u00f3n utilizada por Freire\u2014 respecto a otras filosof\u00edas del mundo. Esta situaci\u00f3n de analfabetos viene de una educaci\u00f3n bancaria que refleja la estruc - tura social que ha construido al humano para acumular, devorar y destruir su entorno. Puesto que esta \u00abeducaci\u00f3n\u00bb se encuentra aprehendida en nuestra psique, podemos soltarla y asumir otra perspectiva de la realidad. La tarea dial\u00e9ctica aprender-desaprehen- der permite que la educaci\u00f3n sea liberadora, es decir, da lugar a que se cuestione el statu quo y se pueda transformar la realidad. Esta situaci\u00f3n de analfabetos viene de una educaci\u00f3n bancaria que refleja la estructura social que ha construido al humano para acumular, devorar y destruir su entorno. La satisfacci\u00f3n de nuestras necesidades b\u00e1sicas afecta el mundo y, en consecuencia, lo transforma; todo acto humano es de car\u00e1cter \u00e9tico: cuida o destruye la vida. Esta educaci\u00f3n no est\u00e1 presente en textos dise-\u00f1ados para \u00abense\u00f1ar\u00bb ecolog\u00eda, ahorrar energ\u00eda o disminuir la contaminaci\u00f3n. La satisfacci\u00f3n de nuestras necesidades b\u00e1si- cas afecta el mundo y, en consecuencia, lo trans - forma; todo acto humano es de car\u00e1cter \u00e9tico: cuida o destruye la vida. Hablar de los derechos de la naturaleza sin traicionarlos solo puede con-seguirse \u2014como afirma Dussel en su libro \u00c9tica de la liberaci\u00f3n\u2014 invirtiendo veinticinco siglos de filosof\u00eda: \u00abla filosof\u00eda no deber\u00eda ser \"amor a la sabidur\u00eda\", sino una \"sofofilia\" o \"sabidur\u00eda del amor\". Por amor se mueve todo el orden de la carnalidad, la sensibilidad, el dolor, la responsa-bilidad por el dolor de la v\u00edctima, y solo desde all\u00ed la \"construcci\u00f3n\" (porque no hay \"re\"-construc - ci\u00f3n de lo nuevo) de un orden nuevo\u00bb.\" \" \" \" ilustraci\u00f3n: Adriana Pozo V . 23La Amazon\u00eda Una fuente de vida bajo asedio1 Carlos Larrea El ecosistema amaz\u00f3nico es de vital importancia para el \u00e1rea andina. El abas - tecimiento de agua de Quito y el de la pampa argentina dependen directamente de las lluvias provenientes de la Amazon\u00eda. En este ensayo, Carlos Larrea, di-rector del \u00c1rea de Ambiente y Sustentabilidad de la UASB-E, se\u00f1ala los riesgos que amenazan esta vasta regi\u00f3n as\u00ed como los esfuerzos por protegerla frente a los vaivenes pol\u00edticos. La cuenca amaz\u00f3nica, compartida por ocho pa\u00edses y un territorio, alberga la selva tropical remanente m\u00e1s grande del mundo, con 6,7 millones de kil\u00f3metros cuadrados, una superficie 25 veces mayor a la de Ecuador. A pesar de su enorme valor biol\u00f3gico, cultural y clim\u00e1tico, esta regi\u00f3n permaneci\u00f3 aislada y casi olvidada durante la mayor parte de la historia de Am\u00e9rica Latina posterior a la conquis - ta. Esta realidad, desafortunadamente, est\u00e1 cambiando; en la actualidad, la Amazon\u00eda enfrenta una fuerte amenaza a su integridad, que podr\u00eda afectar severamente su destino, lo que incidir\u00eda tambi\u00e9n en la estabilidad clim\u00e1tica y la provisi\u00f3n de agua de Am\u00e9rica del Sur. La biodiversidad de la Amazon\u00eda es sorprendente. Una de cada diez especies en el mundo habita en ella, as\u00ed como el 30 % de las plantas vasculares del planeta. Se estima que en esta regi\u00f3n se pueden encontrar 3 millones de especies, con un alto grado de endemismo, que en su mayor\u00eda todav\u00eda no han sido identi-ficadas. Ecuador reconoci\u00f3 en su Constituci\u00f3n los derechos de la naturaleza, y tanto Colombia como Bolivia han avanzado ju-r\u00eddicamente en esta direcci\u00f3n, asignando un valor intr\u00ednseco a los ecosistemas amaz\u00f3nicos. Este libro abierto de la vida, apenas Una de cada diez especies en el mundo habita en ella, as\u00ed como el 30 % de las plantas vasculares del planeta.\" \" Ensayo 1. La mayor parte de la informaci\u00f3n de este ensayo proviene del Panel Cient\u00edfico Amaz\u00f3nico, que agrupa a m\u00e1s de 150 expertos internacionales, en el cual participa el autor.24 explorado, tiene, adem\u00e1s de su valor propio, un enorme poten - cial futuro para la salud humana, cuya fragilidad ha sido de- velada por la pandemia actual. La mayor parte de las nuevas medicinas descubiertas provienen, directa o indirectamente, de propiedades de los seres vivos de las selvas tropicales. La enorme riqueza biol\u00f3gica de la Amazon\u00eda no est\u00e1 unifor - memente distribuida en su territorio. La Amazon\u00eda andina es la m\u00e1s rica y la m\u00e1s lluviosa, en particular la cuenca alta del r\u00edo Napo, donde se encuentran el Parque Nacional Yasun\u00ed y la Reserva de Cuyabeno, que se han catalogado como los lugares de mayor diversidad conocida en el hemisferio occidental. Des - afortunadamente, la explotaci\u00f3n petrolera amenaza estos pa-trimonios \u00fanicos. La riqueza cultural de los pueblos ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos es tambi\u00e9n admirable. Los seres humanos han habitado la regi\u00f3n desde hace 12 000 a\u00f1os, y se estima que, antes de la conquista ib\u00e9rica, la poblaci\u00f3n de la cuenca amaz\u00f3nica alcanzaba los 10 millones de personas, que hablaban aproximadamente 1000 lenguas distintas. Los pueblos ind\u00edgenas conservaron y enri-quecieron la biodiversidad de la selva como portadores y distri-buidores de semillas. La Amazon\u00eda es una de las ocho regiones del mundo que dio origen a la agricultura, con cultivos como la yuca y el man\u00ed, que complementaron la domesticaci\u00f3n de la papa en los Andes. La conquista ib\u00e9rica diezm\u00f3 la poblaci\u00f3n ind\u00edgena amaz\u00f3ni- ca, que decay\u00f3 en un 90 % a fines del siglo XVI, con una recupe-raci\u00f3n parcial y lenta. Ahora, la Amazon\u00eda alberga 2,8 millones de ind\u00edgenas, con 300 lenguas diferentes.Antes de la conquista ib\u00e9rica, la poblaci\u00f3n de la cuenca amaz\u00f3nica alcanzaba los 10 millones de personas, que hablaban aproximadamente 1000 lenguas distintas.\" \" \u00a9 Autor: Jos\u00e9 Mar\u00eda Guti\u00e9rrez de Alba, 1822-1897. Banco de la Rep\u00fablica 25Ensayo Esta regi\u00f3n proporciona tambi\u00e9n grandes beneficios am- bientales al planeta. La cuenca amaz\u00f3nica concentra una quin- ta parte del agua dulce del mundo, y el Amazonas es el r\u00edo m\u00e1s caudaloso del planeta. La evapotranspiraci\u00f3n de la selva no solamente provee de lluvia a la regi\u00f3n, sino que genera la hu-medad que, a trav\u00e9s de los vientos, alimenta y regula las lluvias de la mayor parte de Am\u00e9rica del Sur. La mitad de las precipi-taciones de los Andes provienen de la Amazon\u00eda, y abastecen de agua a ciudades como Bogot\u00e1, Quito y La Paz. La fertilidad excepcional de la pampa argentina depende tambi\u00e9n de las nu- bes provenientes de la Amazon\u00eda. Su deforestaci\u00f3n es una seria amenaza para el abastecimiento futuro de agua para la capital de Ecuador. A\u00fan m\u00e1s importante es el papel de la selva como reserva y sumidero de carbono, pues absorbe una fracci\u00f3n de las emi- siones humanas de CO 2 que han creado el problema global del cambio clim\u00e1tico, amenazando la sobrevivencia de la civiliza- ci\u00f3n humana. Los \u00e1rboles amaz\u00f3nicos almacenan al menos 150 000 millones de toneladas de carbono que, si se liberasen a la atm\u00f3sfera, podr\u00edan tener efectos catastr\u00f3ficos sobre la ha-bitabilidad del planeta. Regi\u00f3n de la cuenca Amaz\u00f3nica. \u00a9Instituto Amaz\u00f3nico de Investigaciones Cient\u00edficas, SINCHI. Globalizaci\u00f3n y fragilidad en la Amazon\u00eda Desde la Conquista hasta mediados del si- glo pasado, la b\u00fasqueda de metales preciosos y otras materias primas afect\u00f3 a los pueblos amaz\u00f3nicos y perturb\u00f3 sus territorios, princi-palmente con las minas de oro en la Colonia y durante el per\u00edodo cauchero, entre fines del siglo XIX e inicios del XX. Sin embargo, desde fines del siglo pasado hasta el presente, la ex - pansi\u00f3n de actividades extractivas, ganader\u00eda, plantaciones, grandes obras de infraestructura e incluso narcotr\u00e1fico y extracci\u00f3n ilegal de oro, han generado efectos profundos que amena-zan la integridad de la selva, y han transforma-do la sociedad amaz\u00f3nica, sin que se supere la pobreza ni la exclusi\u00f3n, en un entorno de alta conflictividad. A inicios de la d\u00e9cada de los ochenta, Am\u00e9- rica Latina, en medio de una profunda crisis, abandon\u00f3 la estrategia de desarrollo por in-dustrializaci\u00f3n y cambi\u00f3 a un nuevo modelo de apertura comercial y promoci\u00f3n de expor - taciones, inspirado en principios neoliberales. Como resultado, la regi\u00f3n se ha transformado progresivamente en proveedora de materias primas y energ\u00eda para los pa\u00edses avanzados, en particular para China, la nueva potencia emer - gente en un mundo multipolar. La Amazon\u00eda, \u00faltima frontera remanente, se ha integrado al modelo mediante una acelerada expansi\u00f3n de la ganader\u00eda de carne, los cultivos de soya, la miner\u00eda a gran escala de hierro y co-bre, la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo y gas, y la cons - trucci\u00f3n de megaproyectos hidroel\u00e9ctricos y v\u00edas. Circuitos ilegales vinculados a la coca y a la miner\u00eda de oro se intercalan en este proceso con articulaciones complejas. Cada pa\u00eds experi-menta dicho proceso con su propia intensidad y de acuerdo con su patrimonio natural, pero en todos ellos se puede observar una acelerada expansi\u00f3n. En Brasil predominan las grandes propiedades ganaderas, el cultivo de soya y la miner\u00eda de hierro, mientras que en los pa\u00edses andinos la explotaci\u00f3n de petr\u00f3leo y gas ha ju-gado un rol importante en la degradaci\u00f3n am-biental. La miner\u00eda ilegal de oro ha tenido alto impacto, sobre todo en Per\u00fa y Venezuela, y los \u00a9Fotos: Carlos Larrea.cultivos de coca han afectado a Colombia, Per\u00fa y Bolivia. Muchos gobiernos de la cuenca perciben a la Amazon\u00eda como un espacio vac\u00edo y una fuente casi ilimitada de materias primas para explo-tar, ignorando la presencia milenaria de los pueblos ind\u00edgenas, el valor intr\u00ednseco y estra- t\u00e9gico de la biodiversidad, y los beneficios de la selva en la provisi\u00f3n de agua y regulaci\u00f3n del clima en Sudam\u00e9rica y el mundo. El presidente Bolsonaro de Brasil es un ejemplo dram\u00e1tico de esta visi\u00f3n utilitaria y limitada. Este proceso de \u00abdesarrollo\u00bb, calificado como extractivista, lejos de mejorar las condi-ciones de vida en la regi\u00f3n, ha profundizado la desigualdad. Los estudios del autor sobre Ecuador evidencian que no solamente la Ama-zon\u00eda es la regi\u00f3n m\u00e1s pobre del pa\u00eds, sino que las \u00e1reas petroleras presentan incluso peores condiciones que las zonas lejanas a los campos de extracci\u00f3n. En Colombia y Venezuela la vio-lencia persistente agrava la inequidad. Los impactos ambientales de este proceso son severos. El \u00e1rea deforestada en la cuenca amaz\u00f3nica se acerca al 20 % de la selva origi-nal, y otro 20 % se encuentra degradado. La p\u00e9rdida irreversible de biodiversidad, a escala mundial, ha llevado a una tasa de extinci\u00f3n de especies por a\u00f1o al menos cien veces ma- yor que la que exist\u00eda antes de la Revoluci\u00f3n industrial; seg\u00fan WWF , este problema es m\u00e1s intenso en las \u00e1reas tropicales. La situaci\u00f3n es tan grave que ha conducido a los cient\u00edficos a calificar al per\u00edodo actual como la sexta extin-ci\u00f3n masiva de la historia natural de la Tierra. La quinta extinci\u00f3n, hace 65 millones de a\u00f1os, se dio cuando un enorme meteorito cay\u00f3 sobre la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, provocando la desapa- rici\u00f3n de los dinosaurios. El punto de no retorno La selva amaz\u00f3nica est\u00e1 sujeta a presio- nes m\u00faltiples que se refuerzan mutuamente, como la deforestaci\u00f3n, la degradaci\u00f3n, la p\u00e9r - dida de biodiversidad, la contaminaci\u00f3n de r\u00edos y fuentes de agua, los incendios y los efec - tos adversos del cambio clim\u00e1tico sobre la plu-viosidad. Los cient\u00edficos se preguntan: \u00bfhasta cu\u00e1ndo la selva tropical podr\u00e1 mantenerse como tal ante estas condiciones adversas de impacto creciente? Los modelos predictivos son alarman- tes. Se estima que las p\u00e9rdidas de humedad y pluviosidad resultantes de las presiones mencionadas pueden conducir a un proceso autoalimentado de muerte de los \u00e1rboles por sequ\u00edas prolongadas y su falta de reemplazo, originando un cambio denominado sabaniza- ci\u00f3n, que transforma la actual selva tropical en una pradera con escasos \u00e1rboles dispersos. Mientras los primeros modelos considera-ban que faltaba mucho para que se diera este cambio, las estimaciones m\u00e1s recientes, ana- lizadas por Carlos Nobre y Thomas Lovejoy, 26 El \u00e1rea deforestada en la cuenca amaz\u00f3nica se acerca al 20 % de la selva original, y otro 20 % se encuentra degradado.\" \" nos previenen que este punto de autodestruc - ci\u00f3n de la selva tropical puede estar muy cer - ca, y el cambio ser\u00e1 irreversible si se llega a un l\u00edmite de deforestaci\u00f3n acumulada cercano al 25 %, frente al valor actual pr\u00f3ximo al 20 %. La sabanizaci\u00f3n podr\u00eda extenderse sobre todo en Brasil, cubriendo entre el 30 % y el 60 % del bosque primario actual, y provocando la extin- ci\u00f3n de un mill\u00f3n de especies. Los impactos de este fen\u00f3meno podr\u00edan acele- rar el cambio clim\u00e1tico hasta volverlo muy dif\u00edcil de controlar, reducir dram\u00e1ticamente la disponi- bilidad de agua y la pluviosidad de los Andes, y afectar severamente la capacidad de la agricultu- ra sudamericana para producir alimentos. Alcances de las pol\u00edticas de conservaci\u00f3n La protecci\u00f3n de la selva amaz\u00f3nica y sus pueblos ind\u00edgenas se ha emprendido desde hace varias d\u00e9cadas y ha alcanzado logros significati- vos. En Ecuador, el Parque Nacional Yasun\u00ed, con un mill\u00f3n de hect\u00e1reas, y la Reserva Faun\u00edstica de Cuyabeno se crearon en 1979, y en 1999 se delimit\u00f3 la zona intangible Tagaere Taromena-ne para proteger a estos dos pueblos en aisla- miento voluntario. La expansi\u00f3n internacional de \u00e1reas protegidas (AP) ha sido significativa en las d\u00e9cadas recientes; en la actualidad, casi el 50 % del territorio amaz\u00f3nico est\u00e1 cubierto por ellas y por territorios ind\u00edgenas (TI) reco-nocidos. Los estudios demuestran que en las AP y los TI la deforestaci\u00f3n es muy inferior a la del resto de la Amazon\u00eda. Por desgracia, en muchos casos, como el del Parque Nacional Ya-sun\u00ed, la protecci\u00f3n efectiva es d\u00e9bil ante amena-zas como la explotaci\u00f3n petrolera y la tala ilegal de madera. Adem\u00e1s de la expansi\u00f3n de territorios prote- gidos, posiblemente el mayor resultado de las pol\u00edticas de conservaci\u00f3n se dio en Brasil entre 2005 y 2012, bajo el gobierno del PT y la gesti\u00f3n de Marina Silva como ministra de ambiente. El pa\u00eds logr\u00f3 reducir la deforestaci\u00f3n en un 84 % como resultado de pol\u00edticas profundas que prio-rizaron esta meta en toda la gesti\u00f3n p\u00fablica y no solamente en este ministerio, incluyendo la adecuada coordinaci\u00f3n entre distintos sectores, el establecimiento de un monitoreo satelital en tiempo real que detectaba los focos de defores - taci\u00f3n en su inicio, la implementaci\u00f3n efectiva 27Ensayo \u00bfHasta cu\u00e1ndo la selva tropical podr\u00e1 mantenerse como tal ante estas condiciones adversas de impacto creciente?\" \" \u00a9Pixabay.com28 de sanciones, multas y penas de c\u00e1rcel para los agentes de deforestaci\u00f3n, y un conjunto de in- centivos para la diversificaci\u00f3n productiva sin deforestaci\u00f3n. El programa cont\u00f3 con la coo- peraci\u00f3n internacional de Noruega y Alemania por 1200 millones de d\u00f3lares. Aunque el Gobierno de Bolsonaro haya can- celado y revertido esta pol\u00edtica, su \u00e9xito ha creado una metodolog\u00eda y un precedente que pueden ser replicados en el futuro, de acuerdo con la especificidad de cada caso, por otros pa\u00ed-ses o, preferiblemente, en una acci\u00f3n interna-cional coordinada panamaz\u00f3nica. Son muchos los ejemplos de otras expe- riencias exitosas de conservaci\u00f3n de la selva y defensa de la integridad de sus culturas. Tam-bi\u00e9n es muy intensa la lucha ambiental y social de pueblos ind\u00edgenas, organizaciones de base, ONG ambientalistas y organizaciones de dere- chos humanos, como puede documentarse en el Atlas de Justicia Ambiental. En el caso ecua- toriano, pueden destacarse la sentencia favo-rable de la Corte Interamericana de Derechos Humanos a la lucha del pueblo Sarayacu con- tra la extracci\u00f3n petrolera en su territorio; la Iniciativa Yasun\u00ed-ITT \u2014cancelada en 2013\u2014, que propuso dejar una enorme reserva de pe-tr\u00f3leo sin explotar en el mencionado parque nacional a cambio de un fondo internacional encaminado a la conservaci\u00f3n, al desarrollo equitativo y sustentable y a la inversi\u00f3n en fuentes limpias de energ\u00eda; el reconocimiento constitucional de los derechos de la naturale-za y la formulaci\u00f3n de la noci\u00f3n de buen vivir, que privilegia la calidad de la vida en armon\u00eda comunitaria y con la naturaleza, sobre la mera acumulaci\u00f3n de riqueza. El movimiento para preservar la selva ama- z\u00f3nica y respetar sus culturas ind\u00edgenas mejo-rando sus condiciones de vida tambi\u00e9n se ha globalizado. Esto ha quedado demostrado con las protestas internacionales contra los incen- dios provocados en Brasil y Bolivia durante los \u00faltimos a\u00f1os, que incluyeron la amenaza de la Uni\u00f3n Europea de cancelar su acuerdo comer - cial con Mercosur, y la tendencia creciente de prohibir la exportaci\u00f3n de productos que pro-vienen de la deforestaci\u00f3n. Desafortunadamente, hasta el momento, entre estas dos fuerzas opuestas, ha prevale- cido el paradigma extractivista, y en todos los pa\u00edses y territorios amaz\u00f3nicos se puede evi-denciar una tendencia creciente a la p\u00e9rdida de cobertura forestal. Hacia un nuevo modelo para la preservaci\u00f3n de la Amazon\u00eda La preservaci\u00f3n de los ecosistemas amaz\u00f3- nicos y la b\u00fasqueda de formas sostenibles para satisfacer las necesidades humanas de los pue- blos ind\u00edgenas y otros habitantes de la cuenca, son un imperativo prioritario para la humani- dad, no solamente por el valor intr\u00ednseco de las formas no humanas de vida, crecientemente reconocido, sino tambi\u00e9n porque los beneficios de los ecosistemas de la selva amaz\u00f3nica son esenciales para la sobrevivencia de la civiliza- ci\u00f3n humana en un planeta futuro que se de-sea habitable. Adem\u00e1s, los pueblos ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos, que actualmente se encuentran entre los grupos m\u00e1s excluidos del planeta, tie-nen derecho a alcanzar la satisfacci\u00f3n de sus necesidades humanas con respecto a su cultura milenaria. Posiblemente el mayor resultado de las pol\u00edticas de conservaci\u00f3n se dio en Brasil entre 2005 y 2012, cuando se logr\u00f3 reducir la deforestaci\u00f3n en un 84 %.\" \" Los beneficios de los ecosistemas de la selva amaz\u00f3nica son esenciales para la sobrevivencia de la civilizaci\u00f3n humana en un planeta futuro que se desea habitable.\" \" En septiembre de 2019 se conform\u00f3 en Nue- va York, con auspicio de Naciones Unidas, el Panel Cient\u00edfico Amaz\u00f3nico, con el prop\u00f3sito de contribuir, desde una perspectiva multidis - ciplinaria, al conocimiento cient\u00edfico objetivo y a la b\u00fasqueda de soluciones sustentables para la cuenca amaz\u00f3nica. En pocos meses, su pri-mer estudio conformar\u00e1 la visi\u00f3n m\u00e1s actuali-zada y completa de los problemas de la regi\u00f3n y las opciones para su conservaci\u00f3n. Este esfuer - zo cuenta con la colaboraci\u00f3n de m\u00e1s de 150 cient\u00edficos internacionales. Tomando en cuenta el riesgo cercano de un proceso autoalimentado de sabanizaci\u00f3n, una de las prioridades es la dr\u00e1stica reducci\u00f3n de la deforestaci\u00f3n y degra- daci\u00f3n actual de la selva. En el contexto actual de crisis econ\u00f3mica, pande- mia y alto endeudamien-to, los canjes de deuda por conservaci\u00f3n pueden ser un mecanismo \u00fatil para financiar programas para reducir la deforestaci\u00f3n. Se ha probado tambi\u00e9n que la ampliaci\u00f3n de \u00e1reas protegidas y territorios ind\u00edgenas es una estra- tegia adecuada. Un paso necesario para reducir la degradaci\u00f3n ambiental es detener la expansi\u00f3n de actividades extractivas de alto impacto am- biental, como el petr\u00f3leo, el gas y la miner\u00eda de cielo abierto. Un nuevo modelo de desarrollo sustentable y equitativo para la Amazon\u00eda requiere, como un eje central, la b\u00fasqueda de actividades pro- ductivas que mejoren las condiciones de vida con m\u00ednimo impacto ambiental y alta genera- ci\u00f3n de empleo. La promoci\u00f3n de estas opcio- nes requiere la activa participaci\u00f3n del Estado, en alianza con la sociedad civil y la cooperaci\u00f3n internacional. Entre las alternativas que se han planteado se destacan el ecoturismo y el turismo comu- nitario, la agroecolog\u00eda y la agrosilvicultura, la diversificaci\u00f3n productiva hacia la recolecci\u00f3n de alimentos de alto valor (como la nuez de Brasil), el comercio justo y el comercio verde de bienes amaz\u00f3nicos de alta demanda interna-cional (como el a\u00e7ai, la guayusa y el chocolate de calidad), la expansi\u00f3n de cosm\u00e9ticos y otros productos obtenidos con especies amaz\u00f3nicas, y, en general, el desarrollo del bioconocimiento como una fuente de recursos y servicios futu-ros. Muchas de estas propuestas se basan en experiencias regionales o locales exitosas, pero su aplicaci\u00f3n debe explorarse con mayor pro - fundidad. En el caso del bioconocimiento apli- cado a la salud, un obst\u00e1culo serio a superar es la actual legislaci\u00f3n internacional de propiedad intelectual, que permite que las transnaciona- les farmac\u00e9uticas con- centren la gran mayo- r\u00eda de los beneficios de patentes originadas en productos amaz\u00f3nicos, excluyendo la partici- paci\u00f3n de los pa\u00edses de origen y de los pueblos ind\u00edgenas que los han utilizado en forma tradi-cional. La Amazon\u00eda, antes concebida como un lu - gar inh\u00f3spito, remoto y habitado por pueblos reductores de cabezas, o como una fuente inagotable de recursos desconocidos, debe ser entendida, a la luz de los conocimientos cient\u00edficos actuales, como un espacio privilegiado de reproducci\u00f3n de la vida, la regulaci\u00f3n del clima y la provisi\u00f3n de agua, profundamente ligado a nuestra co- tidianidad por la circulaci\u00f3n de los vientos y la complejidad de los procesos evolutivos. La Amazon\u00eda contribuye a nuestra existencia co- tidiana mucho m\u00e1s de lo que las apariencias nos permiten percibir, y su sobrevivencia es tambi\u00e9n la nuestra. Un obst\u00e1culo serio a superar es la actual legislaci\u00f3n internacional de propiedad intelectual, que permite que las transnacionales farmac\u00e9uticas concentren la gran mayor\u00eda de los beneficios de patentes originadas en productos amaz\u00f3nicos excluyendo la participaci\u00f3n de los pa\u00edses de origen.\" \" \u00bfCu\u00e1les son los criterios para tomar decisiones en el marco de la gesti\u00f3n? \u00bfDesde qu\u00e9 perspectivas, con qu\u00e9 condicionamientos y oportunidades, se asume este desaf\u00edo, que siempre es constante y exige amplitud de miras? Mariana Lima Bandeira, investigadora y profesora del \u00c1rea de Gesti\u00f3n de la UASB-E, recorre los puntos clave a trav\u00e9s de los cuales se resuelven o pos - tergan las decisiones en un mundo actual cargado de tantas oportunidades, exigencias y limitaciones.El proceso para la toma de decisiones Un desaf\u00edo constante Mariana Lima Bandeira Es una decisi\u00f3n el hecho de no decidir. Hay quien afir - ma que la decisi\u00f3n es un proceso racional y previsible; est\u00e1n los que sostienen que la decisi\u00f3n es parte de un proceso intuitivo y subjetivo; y los que defienden que las deci-siones \u2014algunas o todas\u2014 sobre nuestra vida y nuestro desti-no, son tomadas por terceros. Esta situaci\u00f3n nos invita a cuestionarnos: \u00bfQu\u00e9 se sabe del proceso de toma de decisiones? \u00bfC\u00f3mo se ha reflexionado sobre ello? \u00bfQu\u00e9 otros procesos \u2014humanos y sociales\u2014 est\u00e1n invo-lucrados en la toma de decisiones? \u00bfEs posible tener consciencia \u00bfEs posible tener consciencia plena sobre c\u00f3mo tomamos nuestras decisiones, sean individuales o colectivas?\" \" 30 31plena sobre c\u00f3mo tomamos nuestras decisio- nes, sean individuales o colectivas? \u00bfCu\u00e1nto de nuestra decisi\u00f3n individual afecta la decisi\u00f3n colectiva? \u00bfPuedo excusarme de decidir en contextos colectivos? \u00bfEn qu\u00e9 circunstancias asumo la responsabilidad y la iniciativa en los procesos colectivos de decisi\u00f3n? En este ensayo comparto con ustedes cier - tas construcciones sobre este tema, que para m\u00ed es sumamente intrigante, y exploraremos juntos algunas de estas preguntas, en aras de comprender el proceso decisorio como una pr\u00e1ctica cotidiana, inevitable y pluridimensio-nal. En este ejercicio reflexivo, nos apoyaremos en unos pocos conceptos de la psicolog\u00eda, de la psicolog\u00eda social y de la administraci\u00f3n. Pre-tendemos tambi\u00e9n plantear algunos de los di-lemas de las decisiones que se toman en el \u00e1m-bito organizacional, sean grupos organizados, organizaciones p\u00fablicas o privadas. Quiz\u00e1s no tengamos respuestas; m\u00e1s bien, dejaremos sembradas m\u00e1s preguntas. Empiezo explorando dos caracter\u00edsticas del comportamiento humano que influencian las decisiones, desde la psicolog\u00eda cognitiva: 1. El locus de control de Julian Rotter, que se aborda en el art\u00edculo titulado \u00abGene- ralized expectancies for internal versus external publicado en Psychological and Applied en 1966 tps://doi.org/10.1037/h0092976. 2. Los tipos de procesos cognitivos pro-puestos por Keith Stanovich y Richard West, conocidos como Sistema 1 y Sis - tema 2 de pensamiento. Los analizan en el trabajo que se titula \u00abIndividual differences in reasoning: Implications for the rationality debate?\u00bb, publicado en Behavioral and Brain Sciences en el a\u00f1o 2000. ( https://doi.org/10.1017/ S0140525X00003435). El locus de control es un t\u00e9rmino utiliza- do para definir la percepci\u00f3n que el individuo tiene sobre la responsabilidad en los aconteci- mientos de su vida. El locus de control interno est\u00e1 asociado a la percepci\u00f3n de que existe una relaci\u00f3n directa entre una conducta y un acon- tecimiento como resultado de esta conducta. Es decir que la conducta del individuo produce este acontecimiento. Cuando \u00e9l atribuye la res - ponsabilidad de un acontecimiento a la suerte o a terceros, este ser\u00eda un ejemplo de locus de control externo. Es muy com\u00fan observar esto en la din\u00e1mi- ca de la decisi\u00f3n. Utilicemos un ejemplo en el contexto de la pandemia. Un individuo con locus de control interno decide no usar la mascarilla y desobedecer conscientemente las medidas de bioseguri-dad. Al contraer COVID y desarrollar los s\u00edn- tomas, asume el contagio como una conse- cuencia directa de su decisi\u00f3n. Este individuo percibe que el contagio fue su responsabilidad, toda vez que \u00e9l decidi\u00f3 no usar la mascarilla y tampoco obedecer a las otras medidas de bio-seguridad. Un individuo con locus de control externo decide no usar la mascarilla y desobedecer conscientemente las medidas de bioseguridad. Al ser contraer COVID y desarrollar los s\u00ednto-mas, atribuye el contagio a otra persona o a una entidad externa, como la suerte o una divini- dad. Este individuo percibe que fue responsa-bilidad de un tercero con quien tuvo contacto, toda vez que esta persona fue quien lo conta- gi\u00f3; o, a lo mejor, fue Dios quien quiso que \u00e9l tuviera esta experiencia; o, tambi\u00e9n, era su d\u00eda de mala suerte. Este individuo jam\u00e1s asumir\u00e1 la responsabilidad de su decisi\u00f3n, pues su locus de control es externo a su ser. El otro concepto, los sistemas de pensamien- to, tambi\u00e9n es importante para entender la di-mensi\u00f3n individual de la decisi\u00f3n. A pesar de que estos sistemas son conocidos como parte Ensayo El locus de control es un t\u00e9rmino utilizado para definir la percepci\u00f3n que el individuo tiene sobre la responsabilidad en los acontecimientos de su vida.\" \" 32 del trabajo de Daniel Kahneman, en verdad surgen de la investigaci\u00f3n que hicieron Keith Stanovich y Richard West sobre las distintas formas de razonar del individuo. Estos autores cuestionaron el debate sobre las \u00abirracionalida-des sistem\u00e1ticas del razonamiento humano\u00bb y defend\u00edan que las personas eran racionales en su pensamiento. Durante m\u00e1s de veinte a\u00f1os la psicolog\u00eda cognitiva estuvo guiada por el postulado de que hab\u00eda una laguna no explicada entre el comportamiento normativo (el ideal, el de- ber ser del individuo) y el comportamiento descriptivo (el real, el ser del individuo). Esta laguna se conoci\u00f3 como irracionalidades en va- rios estudios; ellas se reproduc\u00edan, generan-do adoptando el t\u00e9rmino \u00abirracionalidad sistem\u00e1- tica\u00bb. Stanovich y West propusieron que hab\u00eda otros motivos para que existiese esta diver - gencia entre el comportamiento normativo y el descriptivo, y se pusieron a analizar los tra-bajos de esta \u00e9poca. Entre sus supuestos esta- ba que, por ejemplo, el individuo podr\u00eda usar el modelo normativo equivocado o, quiz\u00e1s, haber evaluado el problema de forma distinta. Asimismo, elaboraron una propuesta sobre dos sistemas de pensamiento, a los que lla-maron gen\u00e9ricamente Sistema 1 y Sistema 2, que operan en el individuo en una situaci\u00f3n de toma de decisi\u00f3n. El primero se caracteriza por ser autom\u00e1tico, inconsciente y relativamente r\u00e1pido, mientras que el segundo es reflexivo, consciente, anal\u00edtico y controlado. Las decisiones cotidianas en nuestras vi- das pueden ser rutinarias y autom\u00e1ticas, y ni siquiera tenemos consciencia de ello. Nuestro cerebro accede a una experiencia previa similar guardada en la memoria y nos \u00abayuda\u00bb en una situaci\u00f3n durante la cual no se tiene tiempo para buscar informaci\u00f3n para una determina-da acci\u00f3n. Por ejemplo, usted est\u00e1 manejando y repentinamente ve un hueco en la calle. Inme-diatamente, decide reducir la velocidad y des - viarse de este bache. Son decisiones que usan el pensamiento autom\u00e1tico (Sistema 1) y que no demandan tiempo y reflexi\u00f3n. Otras son m\u00e1s complejas, demandan el pen- samiento reflexivo y, en consecuencia, toman m\u00e1s tiempo porque el cerebro humano nece-sita procesar una cantidad de informaciones m\u00e1s extensa que la de las decisiones tomadas bajo el pensamiento autom\u00e1tico. Esto podr\u00eda ocurrir cuando usted tiene que decidir sobre un lugar espec\u00edfico para pasar sus vacaciones. Si en este per\u00edodo de descanso se disfrutar\u00e1 de vacaciones en familia, la decisi\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s compleja, pues involucrar\u00e1 otros actores, otras din\u00e1micas sociales, otras experiencias. Los procesos de decisi\u00f3n colectiva siem- pre son m\u00e1s complejos que los individuales. Las decisiones cotidianas en nuestras vidas pueden ser rutinarias y autom\u00e1ticas, y ni siquiera tenemos consciencia de ello. \" \" \" \u00a9Freepik.com 33En el seminario \u00abCohesi\u00f3n social en los grupos asociativos: desaf\u00edos de la participaci\u00f3n y pro-cesos de decisi\u00f3n colectiva\u00bb, realizado en abril de 2021, organizado por la UASB-E y FGV , dos ponencias me llamaron la atenci\u00f3n sobre este tema. Una fue la de Joa- quim Fontes-Filho. En ella, el profesor menciona el fen\u00f3- meno del free-rider en las decisiones co- lectivas. Este se da cuando el individuo decide no participar de la decisi\u00f3n para no exponerse o por cualquier otro motivo, pero disfruta del beneficio que se recibe por la decisi\u00f3n colectiva. Es como estar de colado en una fiesta, aunque usted no ha lle- vado nada para colaborar con la celebraci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n es m\u00e1s curiosa porque las orga- nizaciones colectivas deber\u00edan, supuestamen- te, velar por el bien com\u00fan. La participaci\u00f3n en las decisiones tendr\u00eda que ser masiva para ga-rantizar que las acciones sean coherentes con las necesidades de estas organizaciones. Otra informaci\u00f3n arrojada en la ponencia de Fontes-Filho es la categorizaci\u00f3n de las normas sociales y de cooperaci\u00f3n, bas\u00e1ndose en Jon Elster y su art\u00edculo \u00abSocial norms and econo- mic theory\u00bb, publicado en el Journal Perspectives en 1989 ( https://doi.org/10.1257/ jep.3.4.99): la categor\u00eda \u00abequidad\u00bb implica que la decisi\u00f3n individual de cooperaci\u00f3n est\u00e1 aso-ciada a la percepci\u00f3n de que el colectivo tam-bi\u00e9n va a unirse a esta decisi\u00f3n (yo coopero si todos cooperan); la categor\u00eda llamada \u00abkantia- nismo cotidiano\u00bb incluye a las personas que deciden participar en la decisi\u00f3n colectiva si perciben que esta es para el bien de todos; y la categor\u00eda \u00abutilitaria\u00bb implica que la decisi\u00f3n individual por participar en un proceso co- lectivo va a depender del beneficio percibido como individual (participo y colaboro siempre y cuando esto traiga una diferencia en el resul- tado). En un levantamiento realizado en Brasil, Joaquim muestra que la perspectiva utilitaria se observa en condominios y en cooperativas, mientras que en el Rotary se observ\u00f3 la pers - pectiva kantiana. Es un resultado que nos da qu\u00e9 pensar. Por otro lado, Carlos Chango comparti\u00f3 un esce-nario desde su experiencia en Chibuleo, cerca de la ciu-dad de Ambato. Su an\u00e1lisis empieza con la din\u00e1mica de decisi\u00f3n en tres actores: la comunidad (cerca de 300 personas), la asociaci\u00f3n (que empez\u00f3 con 100 personas y hoy cuenta con 70) y la Jun- ta de Agua (que tiene cerca de 230 personas). Carlos se\u00f1ala que todos los actores tienen la misma din\u00e1mica: se plantea una situaci\u00f3n/ problema, un pedido o una propuesta, se ana- liza la situaci\u00f3n planteada, con intervenciones, preguntas y entrega de informaci\u00f3n, y se parte para una decisi\u00f3n. Esta puede trasladarse a la siguiente reuni\u00f3n cuando no se tiene informa- ci\u00f3n suficiente. Lo que se destaca es el grado de adhesi\u00f3n de las personas a estas decisiones, lo que podr\u00eda estar asociado a la percepci\u00f3n co- lectiva sobre la expectativa de su participaci\u00f3n: en la Junta de Agua se percibe una constante participaci\u00f3n y la cohesi\u00f3n social es siempre elevada. De acuerdo con su percepci\u00f3n, esta participaci\u00f3n podr\u00eda explicarse por un inter\u00e9s utilitario, que fue construido a partir del pro- ceso hist\u00f3rico de organizaci\u00f3n de la Junta de Agua. Les dejo esta inquietud para que visiten nuestra p\u00e1gina de Andina Virtual y las graba-ciones de nuestro seminario. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 implicado en estas experiencias? La parte pol\u00edtica, sin duda. Como se puede ob- servar, la categorizaci\u00f3n planteada por Elster se encuentra directamente relacionada con un inter\u00e9s percibido y con los recursos que se usan para que este inter\u00e9s pueda ser atendido. La din\u00e1mica no es diferente en empresas pri- vadas o p\u00fablicas. La toma de decisiones tiene muchas aristas y complejidades. La adminis - traci\u00f3n ha desarrollado varias herramientas para una toma de decisiones que se basa en el pensamiento reflexivo, buscando dar m\u00e1s ra-Ensayo El fen\u00f3meno free-rider en las decisiones colectivas se da cuando el individuo decide no participar de la decisi\u00f3n para no exponerse o por cualquier otro motivo, pero disfruta del beneficio que se recibe por la decisi\u00f3n colectiva.\" \" 34 cionalidad a los resultados: an\u00e1lisis de probabi- lidades en el \u00e1rbol de decisi\u00f3n, la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, los modelos multicriterios de de- cisi\u00f3n, mapas cognitivos, espina de Ishikawa, modelos matem\u00e1ticos, etc. Pero... \u00bfser\u00e1 que estas herramientas y mode- los que suponen decisiones basadas en el pen- samiento reflexivo son eficaces para las organi- zaciones? \u00bfRealmente funcionan? \u00bfPodemos, de acuerdo con el uso de estas herramientas, afirmar que las decisiones en las organizacio-nes son t\u00e9cnicas y racionales? Veamos. Herbert Simon gan\u00f3 el premio Nobel en 1978 con su trabajo sobre la decisi\u00f3n racional en organizaciones de negocios (Rational deci-sion-making in business organizations). Partien-do del supuesto de que el individuo racional es institucionalizado en una organizaci\u00f3n, ela-bora una teor\u00eda que postula la limitaci\u00f3n de la racionalidad de este \u00abhombre administrativo\u00bb, toda vez que este individuo institucionalizado tiene l\u00edmites en el procesamiento de informa-ciones previo a una decisi\u00f3n. De esta manera, muestra la simplificaci\u00f3n de la realidad en la din\u00e1mica de decisi\u00f3n y que este individuo no puede ser completamente racional, pues no es factible que considere todas las opciones. Si-mon clasifica las decisiones en programadas y no programadas, y el grado de involucramiento que se puede esperar en cada una de ellas (tipo y cantidad de informaci\u00f3n, tiempo y personas involucradas, etc.). Paulo Motta, un profesor e investigador muy reconocido en Am\u00e9rica Latina, especial-mente en temas de gesti\u00f3n estrat\u00e9gica y capa-cidades gerenciales, public\u00f3 un libro en 1991 que cuenta con algunas versiones en espa\u00f1ol, cuyo t\u00edtulo original es Gest\u00e3o contempor\u00e2nea: a ci\u00eancia e a arte de ser dirigente. En uno de sus cap\u00edtulos, elabora una sistematizaci\u00f3n sobre las \u00abtendenciosidades\u00bb que se observan en el proceso de toma de decisi\u00f3n del gerente. Esta- bleci\u00f3 que hay dos tipos de influencia. Por un lado, la emoci\u00f3n y la intuici\u00f3n. Por otro, lo que llam\u00f3 tendenciosidades, que podr\u00edan desviar al gerente de un pensamiento racional reflexivo. Estas \u00faltimas son vistas como negativas y son rechazadas por conllevar resultados no desea-dos en las decisiones. Describimos aqu\u00ed algu-nas que consideramos cr\u00edticas. Una de ellas es conocida como \u00abatajos o sim- plificaciones\u00bb, que puede ser observada cuando los gerentes deciden sobre lo que ya conocen o piensan conocer. Se usan dichos, supersticio-nes o argumentos \u00abesot\u00e9ricos\u00bb para justificar estas decisiones tomadas casi en el marco del pensamiento autom\u00e1tico, y se hace hincapi\u00e9 en las informaciones m\u00e1s f\u00e1ciles y disponibles. En verdad, este gerente opta por los atajos por sentirse m\u00e1s seguro en ser prudente, en repro-ducir experiencias pasadas, y se caracteriza por ser conservador. \u00abAnclaje\u00bb es otra tendenciosidad, entendida en las situaciones en que el gerente busca un apoyo r\u00e1pido (un informe determinado, una estad\u00edstica o una historia exitosa) para impul-sar la decisi\u00f3n. Otro aspecto caracter\u00edstico del anclaje es cuando el gerente sobrevalora sus creencias en detrimento de las comprobacio-nes cient\u00edficas o conocimiento validado. La autoconfianza en exceso tambi\u00e9n puede desviar la atenci\u00f3n del gerente sobre la reali-dad concreta, toda vez que esta tendenciosidad est\u00e1 marcada por el olvido de los fracasos del pasado, potenciando solamente los \u00e9xitos. Esta actitud impulsa otra tendenciosidad que puede producir resultados desastrosos: la \u00abdistorsi\u00f3n de la causalidad del problema\u00bb. En este sentido, el gerente puede valorar de forma equivocada las causas del problema e, inevitablemente, las soluciones planteadas no cumplen con su obje-tivo. Siempre es importante recordar que la ca-pacidad de identificar el problema es tan impor - tante como la capacidad de plantear soluciones. \u00bfSer\u00e1 que estas herramientas y modelos que suponen decisiones basadas en el pensamiento reflexivo son eficaces para las organizaciones? \u00bfRealmente funcionan? \" \" Michel Fiol, en un art\u00edculo titulado \u00abLa toma de decisiones de directivos latinos\u00bb, publicado en 2001 en la Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Em-presas , sistematiza los principales reflejos men- tales de los directivos latinos en las tomas de decisiones. Fiol especifica que hay cuatro prin-cipales comportamientos del directivo. Al pri-mero lo nombra \u00abdesconcierto metodol\u00f3gico\u00bb, entendido como una dificultad para organizar la informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de forma es - tructurada. El segundo es llamado \u00abmentali-dad-soluci\u00f3n\u00bb, pues Michel Fiol observa que los directivos no adaptan una soluci\u00f3n al con- texto, sino que construyen el contexto para que sea compatible con la soluci\u00f3n seleccionada. Esto se ve en algunas iniciativas de consultor\u00eda, cuando se propone un plan de comunicaci\u00f3n empresarial o un sistema de evaluaci\u00f3n de des - empe\u00f1o, sin antes diagnosticar el problema. En este caso, la propuesta ya estar\u00eda sesgada por una soluci\u00f3n planteada a priori e, inevita- blemente, presiona al consultor a construir el contexto para justificar esta soluci\u00f3n. Volviendo a Fiol, el tercer reflejo mental es la \u00abl\u00f3gica de conflicto de opiniones\u00bb, en la que se observa una pugna entre los tomadores de decisi\u00f3n porque cada uno construye una selec - ci\u00f3n propia de la informaci\u00f3n o de la soluci\u00f3n que se basa, en verdad, en el esquema mental individual forjado a lo largo de los a\u00f1os (siste-ma de creencias, valores y paradigmas). El cuarto y \u00faltimo reflejo mental se llama \u00abpar\u00e1lisis de la decisi\u00f3n\u00bb, una estrategia muy conocida por todos nosotros. Ante lo que con- sideran un problema complejo, los directivos prefieren condicionar su decisi\u00f3n al informe de un comit\u00e9 creado para reunir la informaci\u00f3n sobre dicho problema y que sea el responsable de proponer soluciones para que la decisi\u00f3n se tome en un futuro. \u00bfQui\u00e9n nunca ha participa- do de un comit\u00e9? En este ensayo exploramos las decisiones individuales y la influencia de este proceso in-dividual en las decisiones colectivas. Nos falt\u00f3 tiempo y espacio para poner en cuesti\u00f3n tam- bi\u00e9n c\u00f3mo estas caracter\u00edsticas de la toma de decisiones \u2014individual y grupal\u2014 influyen en la efectividad de la pol\u00edtica p\u00fablica, y el apoyo que se podr\u00eda generar desde estos conceptos y reflexiones a su implementaci\u00f3n, que desde mis construcciones estar\u00eda asociada a la eco-nom\u00eda del comportamiento. Tampoco hemos explorado c\u00f3mo la din\u00e1mica y el grupo social afectan las decisiones individuales. Podr\u00edamos haber profundizado en el debate del control social y el rol de las redes sociales en ello. Esto es un tema para la pr\u00f3xima invitaci\u00f3n. Hasta tanto, \u00a1disfruten de la lectura!Ensayo \u00abPar\u00e1lisis de la decisi\u00f3n\u00bb, una estrategia muy conocida por todos nosotros. Ante lo que consideran un problema complejo, los directivos prefieren condicionar su decisi\u00f3n al informe de un comit\u00e9 creado para reunir informaci\u00f3n sobre dicho problema. \" \" \u00a9Freepik.com36 Cuando una obra extranjera me exalta al punto de querer traducirla; una necesidad de \u00abrevelarla\u00bb se me impone. \" \" Del aire al aire Poes\u00eda y traducci\u00f3n Ana Becci\u00fa El arte de la traducci\u00f3n es una forma de la pasi\u00f3n. Esto sugiere la destacada poeta y traductora argentina Ana Becci\u00fa, reconocida en Espa\u00f1a con el Premio \u00c1ngel Crespo de Traducci\u00f3n Literaria. En este ensayo personal, en exclusiva para la revista Andina, da cuenta de las implicaciones de este oficio que no elude las exigencias de los procesos creativos. Desde Lutero a Anne Carson, pasar una obra a otra lengua ha requerido captar ese ritmo particular y se-creto de cada creador. Lutero dec\u00eda que para traducir hace falta un coraz\u00f3n piado-so, fiel, prudente, informado y experimentado. En su c\u00e9-lebre texto El arte de traducir y la intersecci\u00f3n de los santos, escrito en defensa de su traducci\u00f3n de la Biblia, ped\u00eda un coraz\u00f3n religioso. Yo s\u00e9 que no es mi caso. Y, sin embargo, algo de esa re- ligio me gobierna cuando una obra extranjera me exalta al punto de querer traducirla; una necesidad de \u00abrevelarla\u00bb se me impone. Como le ocurr\u00eda a Marina Tsv\u00e9ta\u00efeva cuando traduc\u00eda a Rilke, o a Rilke cuando traduc\u00eda los poemas de Louise Lab\u00e9 y ve\u00eda \u00aben las pa-labras de Lab\u00e9 m\u00e1s de lo que vio ella misma\u00bb, 1 deseo que ese autor o esa autora hable a trav\u00e9s de m\u00ed; que \u00e9l o ella sea quien hable. Cuando empec\u00e9 la carrera de Letras, en Buenos Aires, durante el primer a\u00f1o de griego, con algunos compa\u00f1eros una de las formas que encontramos para practicar lo que m\u00e1s nos gustaba, que era ser desobedientes, fue leer todo lo que no estuviera en el programa. As\u00ed, cuando descubr\u00edamos a un poeta griego que el profesor no ha-b\u00eda mencionado en clase, lo traduc\u00edamos y nos lo envi\u00e1bamos por correo. El poema y el poeta en cuesti\u00f3n pasaban a ser, en nuestro 1 Alberto Manguel, Una historia de la lectura, trad. J. L. L\u00f3pez Mu\u00f1oz (Madrid: Alianza Editorial, 1998), 304. 37Cuando el poema aparece sobre la p\u00e1gina, siento que lo acabo de escribir en mi lengua extranjera. \u00bfOtros lo traducir\u00e1n al leerlo? \u00bfSon traductores los lectores?l\u00e9xico, una \u00abfiesta\u00bb que nos ocupaba tardes en- teras en el caf\u00e9 charlando y discutiendo sobre el original y la traducci\u00f3n que uno de noso- tros hab\u00eda \u00abcometido\u00bb para los dem\u00e1s. En este caso, mi fiesta fue un fragmento de un poema de Sim\u00f3nides conocido como \u00abEl lamento de D\u00e1nae\u00bb. Todav\u00eda recuerdo la emoci\u00f3n que sent\u00ed cuando por detr\u00e1s de aquellos versos en griego aparecieron en castellano la noche, el mar, la mujer, la infinita tristeza del destierro. El poe- ma cuenta que D\u00e1nae ha sido arrojada al mar con su hijo Perseo dentro de un arca de madera cerrada con clavos de bronce. En el fragmento, la princesa, a la deriva en un mar de soledad, le habla a su ni\u00f1o dormido bajo la c\u00fapula negra de un cielo tachonado de bronces. A Sim\u00f3nides se le atribuye haber sido el primero en decir que \u00abun poema es una pintura que habla y una pintura es un poema mudo\u00bb. Yo iba descifran-do aquellos versos, maravillada: aquella lengua me parec\u00eda m\u00e1gica, cada una de sus palabras era imagen y color, y juntas compon\u00edan una met\u00e1fora de la angustia de D\u00e1nae abandonada a su suerte. Fue el primer poema que traduje en mi vida. No conservo copia. No importa, me qued\u00f3 gra- bado. Tampoco he olvidado lo que sent\u00ed al vol-car las palabras griegas a las m\u00edas para hacer resurgir aquella imagen cuyo sentido oculto me hab\u00eda conmovido tanto; para expresar en mi propia lengua la angustia de aquel lamento que tambi\u00e9n hab\u00eda sentido como propia. Ese fragmento y el acto de traducirlo sign\u00f3, ahora lo s\u00e9, mi manera de leer poes\u00eda y de vincular poes\u00eda y traducci\u00f3n. En aquella \u00e9poca, adem\u00e1s de estudiar, yo escrib\u00eda poemas y experimentaba \u2014como me sigue ocurriendo hoy\u2014 algo similar a lo que hab\u00eda sentido al traducir \u00abEl lamento de D\u00e1nae\u00bb: una extra\u00f1eza ante mi propia lengua; como si en mis frases se ocultara algo intradu-cible que solo podr\u00eda descifrar un di\u00e1logo con-migo en la intimidad de mis palabras. Cuando el poema aparece sobre la p\u00e1gina, siento que lo acabo de escribir en mi lengua extranjera. \u00bfOtros lo traducir\u00e1n al leerlo? \u00bfSon traducto- res los lectores? \" \" Ensayo \u00a9 Museo Nacional del Prado. D\u00e1nae recibiendo la lluvia de oro, de Tiziano (1560-1565).38 Esto me lleva a pensar en un libro excepcional escrito por la poeta m\u00e1s sensible, atrevida y l\u00facida de nuestro tiempo, la canadiense Anne Carson. Se trata de Nox ,2 un libro-caja, muy cercano a un portmanteau, palabra que en ingl\u00e9s significa 'cajita con dos compartimientos en su interior', y que para Humpty Dumpty \u2014as\u00ed se lo explica a Alicia\u2014 es una palabra en la que se guardan dos sentidos. Este libro-portmanteau est\u00e1 compuesto de elementos que son comunes a la poes\u00eda y a la traducci\u00f3n. La idea de la caja parti\u00f3 del cuaderno que Carson, al morir su hermano Michael, empez\u00f3 a llenar con fotos, fragmentos de cartas, escritos propios y el Carmen 101 de Catulo en lat\u00edn, cuya traducci\u00f3n ella hab\u00eda comenzado cuando era estudiante, m\u00e1s un glosario \u00fatil para ese trabajo. La caja contiene pliegos que, al abrirse, revelan el contenido de aquel cuaderno. Con cada hoja desplegada, como una forma de anagn\u00f3risis, Carson nos va descubriendo hechos relacionados con la historia de Mi-chael y su personalidad, a la vez que fragmentos de sus intentos de traducci\u00f3n del poema de Catulo. En la \u00faltima hoja figura la traducci\u00f3n completa al ingl\u00e9s. Catulo cuenta en su poema que hab\u00eda viajado al t\u00famulo de su hermano, muerto lejos de la pa-tria, para despedirse de \u00e9l y honrarle con las debidas ofrendas. Carson hace lo mismo por su hermano; aqu\u00ed la ofrenda es la traducci\u00f3n del Carmen 101, iniciada cuando Michael y ella eran j\u00f3venes y viv\u00edan en la misma ciudad. Gracias a este libro, Anne Carson logr\u00f3 terminar la traducci\u00f3n del poema de Catulo, que desde hac\u00eda a\u00f1os le parec\u00eda intraducible, y, al hacerlo, tradujo su propio libro- portmanteau, como una diseminaci\u00f3n del sentido de la palabra eleg\u00eda en la palabra hermano y una \u00abtransposici\u00f3n creadora\u00bb \u2014como llam\u00f3 Roman Jakobson a la transposici\u00f3n de un sistema de signos a otro\u2014 de su traducci\u00f3n al objeto, la ca-ja-ata\u00fad, y posteriormente a la danza y a la m\u00fasica en su espec - t\u00e1culo Nox , que mezcla voces, movimientos y m\u00fasica. 2 Anne Carson, Nox (Nueva York: New Directions, 2010).Vengo de una parte del mundo donde aprendimos a leer la literatura en traducciones, y de una ciudad, Buenos Aires, que naci\u00f3 con una biblioteca. \" \" \u00a9 Writingwithimages.com 39Vengo de una parte del mundo donde aprendimos a leer la literatura en traducciones, y de una ciudad, Buenos Aires, que naci\u00f3 con una biblioteca. Ruy D\u00edaz de Guzm\u00e1n, nieto de Do-mingo de Irala, un hombre que estuvo en la primera fundaci\u00f3n de Buenos Aires, refiere en sus cr\u00f3nicas escritas en Paraguay en 1612 y conocidas como La Argentina, una historia que oy\u00f3 con- tar a su abuelo: con la armada de don Pedro de Mendoza, que zarp\u00f3 de San L\u00facar de Barrameda en 1535, iban unos dos mil quinientos hombres, entre ellos Rodrigo de Cepeda, hermano de santa Teresa de \u00c1vila. Una vez que llegaron a las costas del R\u00edo de la Plata, Mendoza fund\u00f3 una poblaci\u00f3n, la ciudad de San- ta Mar\u00eda, en el a\u00f1o 1536. Pedro de Mendoza llevaba en su equi- paje una biblioteca con obras de Erasmo y de Virgilio, en lat\u00edn, y otras traducidas al castellano. Tambi\u00e9n Rodrigo de Cepeda y Ahumada hab\u00eda llevado libros consigo. Puedo suponer que, en su caso, eran en lengua romance; sabemos que Teresa y su her- mano eran voraces lectores de novelas de caballer\u00eda. Imagino entonces que aquella \u00abpoblaci\u00f3n\u00bb, la ciudad de Santa Mar\u00eda y su puerto, Buenos Aires, fue fundada \u2014\u00bfla \u00fanica en el mundo?\u2014 con una biblioteca. \u00bfFue aquella peque\u00f1a biblioteca el presa-gio de esa otra que cinco siglos despu\u00e9s dirigi\u00f3 Borges durante quince a\u00f1os, y que hizo de Buenos Aires esa ciudad letrada y culta que perdurar\u00eda hasta las postrimer\u00edas del siglo XX, y que persiste hoy, desdibujada, como en el recuerdo de un sue\u00f1o? En la primera mitad del siglo XX, en Buenos Aires, se hab\u00eda traducido pr\u00e1cticamente a todos los autores m\u00e1s relevantes de la literatura norteamericana y europea de la \u00e9poca, y tambi\u00e9n del siglo anterior. Nacieron editoriales que en poco tiempo ad- quirieron prestigio, como Emec\u00e9 y Sudamericana, fundadas en los a\u00f1os treinta por espa\u00f1oles exiliados como consecuencia de la Guerra Civil. Los traductores eran en su mayor\u00eda escritores la- tinoamericanos o espa\u00f1oles, como Borges, Cort\u00e1zar, Rosa Cha- cel o el cubano Virgilio Pi\u00f1era. Este \u00faltimo protagoniz\u00f3 un sin- gular ejemplo de traducci\u00f3n colectiva y cosmopolita de la novela Ferdydurke de Witold Gombrowicz, a quien el estallido de la Se- gunda Guerra Mundial hab\u00eda dejado varado en Buenos Aires. Un d\u00eda de 1945, Gombrowicz entr\u00f3 en el caf\u00e9 Rex, a donde acu- d\u00eda con frecuencia para jugar al ajedrez, llevando un ejemplar en polaco de su novela. Intentaba traducirla \u00e9l solo, pero, como no pod\u00eda, otros habitu\u00e9s y ajedrecistas del caf\u00e9, unos veinte j\u00f3- venes entre los que se encontraban Virgilio Pi\u00f1era y Humberto Rodr\u00edguez Tomeu, se ofrecieron para ayudarlo en la tarea. Esa traducci\u00f3n, publicada en 1947, fue probablemente infiel, pero muy bella; una Bella infiel, como se llama en Francia a las tra- ducciones de libros famosos que se hicieron en el siglo XVII. Personalmente, no he podido leer Ferdydurke m\u00e1s que en esta traducci\u00f3n.Esa traducci\u00f3n fue probablemente infiel, pero muy bella; una Bella infiel, como se llama en Francia a las traducciones de libros famosos que se hicieron en el siglo XVII. \" \" Ensayo Anne Carson Witold Gombrowicz \u00a9 Zendalibros.com \u00a9 culture.pl40 Los lectores latinoamericanos de las d\u00e9cadas de los sesenta y setenta le\u00edamos a los autores europeos y norteamericanos del momento, ya fueran ensayistas, narradores o poetas, en tra-ducciones m\u00e1s o menos afortunadas, pero siempre honestas, hechas en Buenos Aires, M\u00e9xico y Caracas. Yo me fijaba mucho en el traductor o en la traductora del libro que me dispon\u00eda a leer. En esa \u00e9poca, el traductor era alguien cuya labor se ten\u00eda en cuenta, para bien o para mal, en las rese\u00f1as de libros de los suplementos literarios. A veces yo compraba un libro sin cono-cer a su autor \u00fanicamente porque la traducci\u00f3n estaba firmada por alguien a quien admiraba. Eran traductores que sab\u00edan leer y que, por supuesto, sab\u00edan escribir. Se llamaban Aurora Ber - n\u00e1rdez, Enrique Pezzoni, Mar\u00eda Rosa Lida o Jos\u00e9 Bianco, por citar solo algunos de los m\u00e1s grandes de aquella \u00e9poca. En cierto modo, los libros que en sus versiones le\u00ed, orientaron mis gustos literarios. \u00bfQu\u00e9 los hac\u00eda tan atractivos? Con los a\u00f1os he lle-gado a pensar que todos ten\u00edan algo en com\u00fan: traduc\u00edan como escritores, escribiendo en nuestro castellano rioplatense y siendo fieles al texto ori-ginal; una fidelidad al autor, a su l\u00f3gica sint\u00e1ctica y a sus ritmos. No eran traductores literales de los que se limitan a traducir solamente el senti-do, sino que se atrev\u00edan a verter la sonoridad y el ritmo de las frases, y, en ciertos casos, incluso los silencios y las rimas. Los que no sab\u00edamos idiomas le\u00edmos a Borges hablando el ingl\u00e9s de Virginia Woolf en castellano, o a Aurora Bern\u00e1rdez hablando en castellano el ingl\u00e9s traducido del ruso de Nabokov. En la actualidad, estas traducciones son objeto de estudio en las universidades argentinas. Sin embargo, ciertas tendencias No eran traductores literales de los que se limitan a traducir solamente el sentido, sino que se atrev\u00edan a verter la sonoridad y el ritmo de las frases, y, en ciertos casos, incluso los silencios y las rimas. \" \" Biblioteca Nacional Mariano Moreno, Buenos Aires, Argentina. \u00a9 bn.gov.arEnsayo 41Fue por amor, entonces, que me convert\u00ed en traductora. Con el correr de los a\u00f1os, la traducci\u00f3n literaria se transform\u00f3 en un oficio y yo, en una trabajadora \u2014como dec\u00eda Mario Merlino\u2014 del amor entre lenguas.nacionalistas tienden a deslegitimarlas considerando que el idioma que utilizan es \u00abelitista\u00bb comparado con el m\u00e1s \u00abnacio-nal y popular\u00bb que es hoy el de referencia en Buenos Aires. Es - tas tendencias nacionalistas ya se hab\u00edan manifestado antes en Espa\u00f1a cuando, a principios de los ochenta del siglo XX, su in-dustria editorial pas\u00f3 a ocupar el espacio que hab\u00edan dejado va-cante las editoriales sudamericanas destruidas por la dictadura militar de 1976 y su lote de censuras y autodaf\u00e9s . Las editoriales ib\u00e9ricas se apropiaron de las traducciones latinoamericanas es - pa\u00f1oliz\u00e1ndolas para sus intereses de mercado. Los valores constantia , \u00ablas virtudes cardinales del traductor en ciernes\u00bb. Adquirirlos lleva toda una vida; en medio transcurren osad\u00edas, las m\u00e1s de las veces intuitivas; las menos, meros atrevimientos olvidables. Estos valores me los inculc\u00f3, no me cabe duda, la filolog\u00eda, que es \u00abno una ciencia del texto, sino una \u00e9tica de lo que en el texto vive todav\u00eda\u00bb 3, y tambi\u00e9n el amor a ciertos libros escritos en lenguas a las que yo me acercaba con pasi\u00f3n laboriosa, rode\u00e1ndome de gram\u00e1ticas y diccionarios, sobre todo etimol\u00f3gicos y de \u00e9pocas distintas. Fue por amor, entonces, que me convert\u00ed en traductora. Con el correr de los a\u00f1os, la traducci\u00f3n literaria se transform\u00f3 en un oficio y yo, en una trabajadora \u2014como dec\u00eda Mario Merli-no\u2014 del amor entre lenguas. Oficio este, diurno y nocturno, no exento de riesgos. Puede uno perder la vida, como le sucedi\u00f3 a Hitoshi Igarashi, el traductor japon\u00e9s de los Versos sat\u00e1nicos de Salman Rushdie, asesinado por un islamista en 1989; o sopor - tar toda clase de agravios, como le pas\u00f3 recientemente a Victor Obiols, traductor de Shakespeare, por osar verter al catal\u00e1n, siendo hombre y de piel blanca, el poema patri\u00f3tico de la nor - teamericana Amanda Gorman; o a m\u00ed misma, en la Espa\u00f1a de 1977, por traducir el Scum de Valery Solanas. Pero casi siempre el \u00fanico riesgo que se corre es el del olvido. Hay ciertos libros que nos conmueven sin que atinemos a sa- ber muy bien por qu\u00e9. Marcel Proust, en el prefacio a su traduc - ci\u00f3n de Sesame and Lillies, de John Ruskin, describe la emoci\u00f3n que lo embargaba al terminar de leer un libro con una frase que yo encuentro hermosa: \u00abme levantaba de la cama con los ojos a\u00fan fijos en un punto que alguien habr\u00eda buscado en vano en mi habitaci\u00f3n, o afuera, aunque no estaba m\u00e1s que a una distancia de alma...\u00bb. Este punto es, qui\u00e9n sabe, la orilla de un paisaje que a\u00f1oramos y hacia donde la vida misma, el hecho mismo de es - tar vivos, nos impulsa. Nos hemos quedado pensando en otra cosa, nos hemos puesto melanc\u00f3licos, nos hemos casi entris - tecido, estremecidos por haber orillado \u00bfla muerte, ese velado sentido que solo el alma ver\u00eda? 3 Daniel Link, Suturas (Buenos Aires: Editorial Eterna Cadencia, 2015), 47. \" \" Los valores romanos \u2014fides, constantia, severitas, gravitas y autoritas \u2014 son para Antoine Berman \u00ablas virtudes cardinales del traductor en ciernes\u00bb. \" \" 42 Estos libros y sus autores suscitan en m\u00ed la necesidad impe- riosa de traducirlos a mi idioma. Mencionar\u00e9 \u00fanicamente tres, que traduje entre 2006 y 2013 sin imposiciones editoriales, es decir, con la misma absoluta libertad de la que goc\u00e9 al comien-zo de mi carrera. Lecciones de tinieblas, de Patrizia Runfola, La primavera romana de la se\u00f1ora Stone, de Tennesee Williams, y Solo de viola, de Antoine Volodine. Cada uno de esos libros es un relato imprescindible e irremplazable. Runfola habla de la vida y de la muerte, y describe paisajes de la naturaleza como si fueran paisajes del alma; su prosa es sensual y a la vez elevada, y la m\u00fasica que resuena en todo el libro es la de los oratorios evocados en el t\u00edtulo: las lecciones de tinieblas de Charpentier o de Couperin. Traducirlo fue un desaf\u00edo; sab\u00eda que deb\u00eda con-fiarme totalmente a su autora y trasladar a mi idioma la atm\u00f3s - fera y la m\u00fasica que hacen la belleza de ese texto. Puedo decir lo mismo de los libros de Tennessee Williams y de Volodine. Creo que los traduje porque me hubiera gustado escribirlos. Y por eso precisamente me atrev\u00ed a traducirlos. Esos textos se me hab\u00edan metido en el cuerpo; sus palabras, la sintaxis del alma de sus lenguas, se me hab\u00edan quedado prendidas por dentro y estaban escritas en el centro de mi lengua. Y se fueron rees - cribiendo al correr de mi idioma. \u00bfPor qu\u00e9? Porque ah\u00ed dentro esas frases se mov\u00edan, r\u00edtmicas, como el aire se mueve, con ca-ricias, pausas y danzas. Francisco de la Torre, un humanista del siglo XVII nacido en Tortosa, escribe en el pr\u00f3logo a su traduc - ci\u00f3n de los epigramas de John Owen: \u00ab... la dificultad de traducir bien, pues no es menos, el conseguir casi un imposible, que es copiar el aire...\u00bb. Est\u00e1 hablando de la respiraci\u00f3n de la escritura, del \u00abh\u00e1lito con sentido\u00bb de Arist\u00f3teles. Es lo que hace el traductor, copiar el aire: la escritura de otro; y reproducirla en su propio aire: su lengua propia. Sus palabras, la sintaxis del alma de sus lenguas, se me hab\u00edan quedado prendidas por dentro y estaban escritas en el centro de mi lengua. Es lo que hace el traductor, copiar el aire: la escritura de otro; y reproducirla en su propio aire: su lengua propia. \" \" \" \" 43 Mar\u00eda Helena Barrera-Agarwal Mar\u00eda Helena Barrera-Agarwal, destacada ensayista e his - toriadora ecuatoriana, explora la g\u00e9nesis de uno de los libros m\u00e1s originales del premio Nobel mexicano Octavio Paz. Sur - gido de la colaboraci\u00f3n con el gran editor Albert Skira, el li-bro apareci\u00f3 primero en franc\u00e9s, y, luego, al salir la edici\u00f3n espa\u00f1ola, se produjeron algunos cambios. Adem\u00e1s de inves - tigar las coordenadas y contingencias del proceso creativo entre India y Cambridge, la autora revela las fuentes de la cultura hinduista y budista para iluminar la comprensi\u00f3n de El mono gram\u00e1tico .El mono gram\u00e1tico Aproximaci\u00f3n a una inc\u00f3gnita\u00a9 Shutterstock.comEnsayo44 1. Out of India Octavio Paz deja la India en 1968, luego de abandonar su cargo de Embajador de M\u00e9xico en ese pa\u00eds. La causa oficial de su decisi\u00f3n es la masacre de Tlatelolco, acaecida el 2 de octubre de 1968. Empero, seg\u00fan su correspondencia personal, la idea de desligarse de ese puesto emerge algunos meses antes, vista su creciente inconformidad con las acciones del gobierno mexicano de la \u00e9poca. Inmediatamente des - pu\u00e9s de su partida de Nueva Delhi, Paz recala en Francia. Sucesivas invitaciones lo llevar\u00e1n a Pennsylvania y a Texas. En 1969, se anunciar\u00e1 en Londres que ocupar\u00e1 la C\u00e1tedra Sim\u00f3n Bo- l\u00edvar, adscrita a Churchill College, Cambridge. All\u00ed, Paz escribe uno de sus libros m\u00e1s im- portantes: El mono gram\u00e1tic o. En sus declara- ciones p\u00fablicas previas a 1970 nada anticipa que tenga en mente un volumen tal. En febrero de 1969, pocos meses despu\u00e9s de su salida de la India, Paz menciona los trabajos literarios en que labora en esos d\u00edas. Blanco est\u00e1 a punto de ser editado en Francia, luego de su publicaci\u00f3n en M\u00e9xico. Los a\u00fan in\u00e9ditos Conjunciones y disyunciones y Ladera Este se hallan concluidos. No existe alusi\u00f3n alguna a otro libro relacionado con el subcon- tinente. Dos d\u00e9cadas m\u00e1s tarde, en octubre de 1990, Paz evocar\u00e1 su tiempo en el subcontinente en conversaci\u00f3n con Alfred Mac Adam. Ante una inquietud de este sobre El mono gram\u00e1tico , afir - mar\u00e1 que el libro no es una novela, y, m\u00e1s tarde, que es su \u00abadi\u00f3s a la India\u00bb. Ese adi\u00f3s se produce, empero, casi tres a\u00f1os despu\u00e9s de su salida de ese pa\u00eds, luego de pasar por dos continentes. El aspecto m\u00e1s sorprendente del libro es el hecho de que tenga por protagonista a una deidad del pante\u00f3n hind\u00fa. A Paz no le atrae en lo absoluto el hinduismo como religi\u00f3n. En septiembre y oc - tubre de 1970, en conversaci\u00f3n con Rita Guibert, lo afirmar\u00e1 expresamente: [Guibert] \u00bfLe interes\u00f3 la religi\u00f3n india? [Paz] No, a m\u00ed me interesa el pensamiento tradicional de la In- dia, especialmente la corriente budista, Nagarjuna y sus co- mentaristas. Es pues, la faceta filos\u00f3fica de corte budista, que no aquella hinduista, la que compagina mejor con los gustos intelectuales Es pues, la faceta filos\u00f3fica de corte budista, que no aquella hinduista, la que compagina mejor con los gustos intelectuales de Paz. \" \" \u00a9 Nara National Museum 45 de Paz. Su elecci\u00f3n del Ramayana no concuerda con tal inclinaci\u00f3n, lo que se evidencia al considerar una de las fuentes paratextuales que Paz elige incluir en El mono gram\u00e1tico . Al buscar explicar qui\u00e9n es Hanuman, el autor recurre, literalmente, a un libro de consulta: A Classical Dictionary of Hindu Mythology, del brit\u00e1nico John Dowson: Hanuman was a grammarian; and the Ramayana says: \u00abThe chief of monkeys is perfect; no one equals him in the sastras, in learning, and in ascertaining the sense of the scriptures (or in moving at will)... It is well known that Hanuman was the ninth author of grammar\u00bb. La inclusi\u00f3n de ese concepto es importante, porque el texto de Dowson es err\u00f3neo. El Ramayana no puede afirmar que Hanuman es \u00abel noveno autor de la gram\u00e1tica\u00bb, porque una cronolog\u00eda tal solo puede pertenecer a un comentario posterior al texto \u00e9pico de Valmi-ki. Dowson fusiona en su concepto el texto original del Ramayana con un comentario del mismo, de autor\u00eda de Kataka Madhavayogin, citado en Original Sanskrit Texts on the Origin and History of the Peo-ple of India, de John Muir.Ensayo 2. Galta El uso que Paz da a otra cita, obtenida tambi\u00e9n de un autor brit\u00e1nico, es a\u00fan m\u00e1s intrigante. En las primeras p\u00e1ginas de El mono gram\u00e1tico , el autor des - cribe ante el lector el espacio f\u00edsico que ha visitado en Galta. Seg\u00fan sus afirmaciones en el libro y en entrevistas efectuadas posteriormente, ese espacio y esa visita han inspirado la creaci\u00f3n misma de El mono gram\u00e1tic o, lo que deja suponer una huella hon- da y precisa en su memoria. La certeza de tal huella, empero, se ve puesta en duda con la introducci\u00f3n de un pasaje en ingl\u00e9s, cuyo origen exacto no se revela: No solo se camina entre casas destruidas: tambi\u00e9n el paisaje se ha desmoronado y es una ruina. Leo una descripci\u00f3n de 1891: \u00abThe way the sandy desert is encroaching in the town should be noticed. It has caused one large su-burb to be deserted and the houses and gardens are going to ruin. The sand has even drifted up the ravines of the hills. This evil ought to be arrested at any cost by planting\u00bb. Menos de veinte a\u00f1os despu\u00e9s Galta fue abandonada. No por mucho tiempo: los monos y despu\u00e9s ban-das de parias errantes ocuparon las ruinas. \u00a9nicnac1000/flickr.com46 Las palabras de Paz, luego del p\u00e1rrafo citado en ingl\u00e9s, son ins\u00f3litas. Si bien ciertas estructuras all\u00ed existentes han sido des - cuidadas, Galta jam\u00e1s ha sido abandonada, ni sus supuestas rui- nas ocupadas por \u00abparias\u00bb o monos. No existe registro hist\u00f3rico alguno que pueda sustentar tal afirmaci\u00f3n. Galta no es siquiera una ciudad en el sentido com\u00fan del t\u00e9rmino. Es un complejo de templos y de espacios dedicados a la veneraci\u00f3n religiosa, que incluye estanques (kunds). Un vibrante centro m\u00edstico que ha permanecido ocupado y activo sin interrupci\u00f3n por al menos medio milenio. \u00bfC\u00f3mo explicar entonces la afirmaci\u00f3n de Paz? Esta parece derivarse en su totalidad de una interpretaci\u00f3n err\u00f3nea del pa- saje que cita; est\u00e1 tomado del Handbook for travellers in India and Ceylon, una gu\u00eda tur\u00edstica inglesa. Paz la antecede de una da-taci\u00f3n espec\u00edfica: \u00abLeo una descripci\u00f3n de 1891\u00bb. El libro, em-pero, ni data de 1891 ni aparece en su forma original. Es un texto que, editado en 1892, refunde precariamente otro, pre-vio y mucho m\u00e1s detallado, de 1883 por la misma compa\u00f1\u00eda editorial. La descripci\u00f3n de Paz sobre las dunas \u2014\u00abun amplio suburbio\u00bb \u00ababandonado\u00bb\u2014 no corresponde a Galta, que, por su naturaleza, no posee suburbios. Es un comentario sobre barrios de la ciudad de Jaipur, visibles desde el complejo de Galta. Esos y otros detalles sugieren que, al escribir El mono gram\u00e1tico , casi un decenio despu\u00e9s de su breve visita, Paz recuerda poco de ella. La ayuda memoria que ha encontrado en alguna biblioteca de Cambridge, no solo no a\u00f1ade algo sustancial, sino que provoca un equ\u00edvoco. Ello profundiza las interrogantes sobre los moti-vos que impulsaron la redacci\u00f3n de El mono gram\u00e1tico . 3. Ginebra Para comprender las ra\u00edces de El mono gram\u00e1tico , es preciso retrotraerse al a\u00f1o de 1969. Mientras Octavio Paz navega las primeras e inestables fases del itinerario de su exilio, el editor suizo Albert Skira y el poeta y traductor Ga\u00ebtan Picon inician la publicaci\u00f3n de su colecci\u00f3n Les sentiers de la cr\u00e9ation. La se-rie explora el proceso creativo de escritores y artistas. Como en todo proyecto de Skira \u2014famoso editor de arte, conocido por superbas ediciones dedicadas a Mallarm\u00e9 y a otros artistas\u2014, son libros en los que el texto confluye con las im\u00e1genes. Gracias a su pertenencia a los \u00e1mbitos de las artes y de la literatura, Skira y Picon recurren a una \u00e9lite intelectual y ar - t\u00edstica \u2014Picasso, Dubuffet, Michaux, Barthes, Aragon, Ponge, Triolet y otros\u2014. El c\u00f3mo Paz fue seleccionado para conformar la colecci\u00f3n es imposible de determinar a presente. Empero, Sus v\u00ednculos con Skira preceden muy de lejos esa decisi\u00f3n: en 1967, Paz consideraba la posibilidad de proponerle un proyecto: la edici\u00f3n de su libro sobre Marcel Duchamp. \" \" \u00a9Shutterstock.comdebe mencionarse que sus v\u00ednculos con Skira preceden muy de lejos esa decisi\u00f3n: en 1967, Paz consideraba la posibilidad de proponerle un proyecto: la edici\u00f3n de su libro sobre Mar - cel Duchamp. Su relaci\u00f3n con Picon es tambi\u00e9n antigua: el franc\u00e9s ha traducido la obra de Paz y ha establecido con \u00e9l una amistad que durar\u00e1 hasta su muerte. Dos vol\u00famenes deben considerarse como antecedentes relevantes respecto de la inter - venci\u00f3n de Paz en Les sentiers de la cr\u00e9ation. El primero es L'Empire des signes, de Roland Bar - thes, publicado en 1970. Barthes elige como catalizador de su meditaci\u00f3n un marco refe- rencial aparentemente diferente al europeo. Toma como punto de partida un viaje al Jap\u00f3n para explorar un sistema simb\u00f3lico distinto del suyo propio. El Jap\u00f3n del que se sirve no es aquel real, sino una concepci\u00f3n personal, cen- trada en la ausencia de significado y delocaci\u00f3n causadas por el viaje. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, en 1971, Miguel \u00c1ngel Asturias publica con Skira su Trois des quatre soleils. Como el t\u00edtulo anticipa, contempla all\u00ed su experiencia a trav\u00e9s del prisma de la mitolo-g\u00eda maya. El modo en que Asturias se incorpora a la colecci\u00f3n permite vislumbrar lo sucedido con otros participantes en ella. Seg\u00fan Claude Couffon, colaborador y traductor de Asturias, este \u00faltimo: \u00abhab\u00eda encontrado a Albert Ski-ra, editor suizo, en casa de Ga\u00ebtan Picon. [...] Amistosamente solicitado, Asturias hab\u00eda aceptado colaborar y hab\u00eda propuesto un t\u00edtu- lo: Quatre Soleils\u00bb. Couffon menciona que ese episodio tuvo lugar en la primavera de 1970. Es posible determinar que las negociaciones que culminaban en ese contrato entre Skira y Asturias se iniciaron mucho antes, puesto que, en agosto de 1969, el editor inclu\u00eda ya al guate- malteco en su colecci\u00f3n. Una vez involucrado en el proyecto, habr\u00eda sido natural que Paz escribiese sobre M\u00e9xico. Empero, exist\u00eda ya el antecedente del libro que Asturias redactaba. Siendo \u00e9l y Paz los \u00fanicos autores centroamericanos y latinoamericanos dentro de Les sentiers de la cr\u00e9ation, un enfo- que tan cercano habr\u00eda sido contraproducen- te. El \u00e1mbito europeo, tan familiar para Paz, tampoco era adecuado en raz\u00f3n de previos vol\u00famenes. La opci\u00f3n de trabajar sobre la Chi-na o sobre el Jap\u00f3n era imposible debido a la existencia previa del libro de Barthes \u2014el m\u00e1s popular de la colecci\u00f3n al momento en que el mexicano redacta su obra\u2014. \u00bfQu\u00e9 restaba en-tonces? La respuesta m\u00e1s obvia era la India. 4. Cambridge El proceso pr\u00e1ctico de edici\u00f3n de El mono gram\u00e1tico tiene lugar en Churchill College, en 1970. Nada se conoce sobre el modo en que se incorporaron texto e im\u00e1genes, ni sobre la ma-nera en que se condujo la traducci\u00f3n efectuada por Claude Esteban. \u00c9l jam\u00e1s brind\u00f3 testimonio sobre su experiencia. La correspondencia que indudablemente existi\u00f3 entre el autor, el tra-ductor y el editor, al tiempo de la preparaci\u00f3n y 47Ensayo De la colecci\u00f3n Les sentiers de la cr\u00e9ation, del editor suizo, Albert Skira. \u00a9edition-originale.com48 de la publicaci\u00f3n del libro, no ha sido publica- da. Tampoco existen referencias contempor\u00e1- neas dentro de los epistolarios editados luego de la muerte de Paz. Ese vac\u00edo es particularmente intrigante cuando se consideran las ediciones publicadas en vida del autor: mientras que la edici\u00f3n ori-ginal de Skira posee un amplio n\u00famero de ilus - traciones, aquellas subsiguientes, comenzando por la edici\u00f3n en espa\u00f1ol editada por Seix Ba-rral en 1974, contienen una cantidad menor. Anthony Stanton ha descrito esa discrepancia en detalle: Las 77 im\u00e1genes de la primera edici\u00f3n en franc\u00e9s (Le singe grammairien, trad. Claude Esteban, Albert Skira, Ginebra, 1972) se re- ducen a 25 en la primera edici\u00f3n en espa\u00f1ol (El mono gram\u00e1tic o, Seix Barral, Barcelona, 1974) y, en la edici\u00f3n final supervisada por el poeta para sus obras completas, la cifra desciende a ocho . En el mismo ensayo, Stanton se cuida de mencionar que la edici\u00f3n publicada por Skira ha sido \u00abconcebida totalmente por Paz\u00bb, y que las im\u00e1genes del libro son importantes, por - que, \u00abm\u00e1s que ilustraciones, algunas son ele-mentos integrales de la construcci\u00f3n textual\u00bb. Insiste en ese punto citando una carta de Paz a Pere Gimferrer: \u00abPaz siempre pens\u00f3 que las im\u00e1genes eran \"indispensables\", aunque acep-t\u00f3 reducir el n\u00famero para la edici\u00f3n de Seix Barral\u00bb. Una lectura cuidadosa de la corresponden- cia de Paz con Gimferrer sugiere la raz\u00f3n de tal compromiso: como parte de su acuerdo para la publicaci\u00f3n de su libro en franc\u00e9s, Octavio Paz cedi\u00f3 todos los derechos sobre El mono gram\u00e1-tico, incluyendo aquellos de traducci\u00f3n a otras lenguas, a la casa editorial de Albert Skira. Tal cesi\u00f3n \u2014poco caracter\u00edstica dentro de las acti-vidades editoriales de Paz\u2014 lo obligaba a obte-ner el permiso de Skira para toda otra edici\u00f3n, incluyendo aquella del texto original en idioma espa\u00f1ol. Paz desea publicarlo lo antes posible en su idioma materno. Ya en 1971, incluir\u00e1 un fragmento en Libre, bajo el t\u00edtulo \u00abEl simio gram\u00e1tico\u00bb . Posteriormente, en carta dirigida a Gimferrer, Paz expresa su confianza en una Mientras que la edici\u00f3n original de Skira posee un amplio n\u00famero de ilustraciones, aquellas subsiguientes, comenzando por la edici\u00f3n en espa\u00f1ol editada por Seix Barral en 1974, contienen una cantidad menor. \" Churchill College. \u00a9 Churchill Archives Centre College, Cambridge. \" publicaci\u00f3n de una edici\u00f3n en espa\u00f1ol. Empero, deja en claro que esta debe centrarse en el texto, evitando crear la impresi\u00f3n de que la versi\u00f3n del libro por publicarse sea una edici\u00f3n de arte: He escrito a Skira, propietario de los derechos, pidi\u00e9ndole au-torizaci\u00f3n para publicar el libro con ustedes, pero no ha con-testado. [...] Hay que aclararle que ustedes no pretenden hacer una edici\u00f3n ilustrada, y que no publicar\u00e1n m\u00e1s que seis ilustraciones (a lo m\u00e1s). Albert Skira aceptar\u00e1 inicialmente aprobar la edici\u00f3n espa\u00f1o- la, condicionando su aquiescencia a la compra, por parte de Seix Barral, de los derechos de al menos seis libros de la colecci\u00f3n Les sentiers de la cr\u00e9ation. Luego de su fallecimiento, las negocia-ciones entre las editoriales se mantendr\u00e1n en un limbo inexpli-cable. Paz, exasperado, solicitar\u00e1 eventualmente que Gimferrer consulte con los abogados de Seix Barral para confirmar que una edici\u00f3n es posible en ausencia del permiso de la casa de Skira. La edici\u00f3n de Seix Barral proceder\u00e1 entonces, aparentemente en ausencia de un permiso formal por parte del ente detentor de los derechos. F\u00edsicamente, la edici\u00f3n de Seix Barral es muy distinta de aquella de Skira. La encuadernaci\u00f3n es de tapa blanda y el for - mato, de menor dimensi\u00f3n. El resultado confirma la intenci\u00f3n de Paz al urgir a Seix Barral que evitase realizar una \u00abedici\u00f3n ilustrada\u00bb, y a no incluir \u00abm\u00e1s que seis ilustraciones (a lo m\u00e1s)\u00bb. Las seis ilustraciones previstas por el autor se convertir\u00e1n en veinticinco, y su disposici\u00f3n en el libro concluido ser\u00e1 distinta de aquella de la obra original. No solo porque, en varios casos, ser\u00e1n reducidas y mutiladas, sino tambi\u00e9n porque la paginaci\u00f3n ser\u00e1 distinta y varias de las leyendas que las acompa\u00f1an conten-dr\u00e1n equivocaciones serias, incluyendo, en el caso de pinturas, errores en los t\u00edtulos. Todo ello sugiere que la noci\u00f3n de indispensabilidad de las im\u00e1genes de El mono gram\u00e1tico era relativa para Paz. La raz\u00f3n podr\u00eda hallarse en la participaci\u00f3n de Albert Skira. Lejos de considerar el libro como un todo indivisible, el autor lo ve\u00eda como un compuesto de elementos escindibles. Del tipo de im\u00e1genes incluidas se puede colegir que Paz contribuy\u00f3 con un porcentaje \u2014probablemente aquellas tomadas de la colec - ci\u00f3n familiar del escritor y las de autor\u00eda de Eusebio Rojas Guz - m\u00e1n\u2014. Otras, empero, no aparecen en la edici\u00f3n en lengua espa\u00f1ola y posiblemente fueron elegidas por Skira, con quien Paz mantendr\u00eda frecuente correspondencia durante la edici\u00f3n del volumen, como menciona Nicole Bolestreau en el estudio m\u00e1s importante dedicado al tema de Les sentiers de la cr\u00e9ation: \u00abEl mono gram\u00e1tico , libro de Octavio Paz, se realiz\u00f3 totalmente por correspondencia\u00bb. 49La edici\u00f3n de Seix Barral es muy distinta de aquella de Skira. La encuadernaci\u00f3n es de tapa blanda y el formato, de menor dimensi\u00f3n. Lejos de considerar el libro como un todo indivisible, el autor lo ve\u00eda como un compuesto de elementos escindibles. \" \" Ensayo \" \" \u00a9Gradhiva. Revue d\u00b4Anthropologie et d\u00b4histoire des arts. Mus\u00e9e du Quai Branly.Al respecto, es importante considerar el proceso de edici\u00f3n de Trois de Quatre Soleils. Al rememorar el desarrollo del libro, Claude Couffon, el traductor del texto al franc\u00e9s, menciona c\u00f3mo era necesario apresurarse. Skira estaba impaciente. Para escribir su libro, Miguel \u00c1ngel partir\u00eda a Mallorca, una isla amiga que le brindar\u00eda ambiente propicio para la creaci\u00f3n, y me enviar\u00eda cada semana un cap\u00edtulo que yo traducir\u00eda inmediatamente y comunicar\u00eda, no menos diligentemen-te, a Skira, quien as\u00ed tendr\u00eda tiempo para buscar las ilustra- ciones adecuadas. La descripci\u00f3n de Claude Couffon establece sin duda que las ilustraciones incluidas en el volumen de Asturias fueron escogidas por Albert Skira. Ello no es un caso \u00fanico dentro de Les sentiers de la cr\u00e9ation. En la correspondencia de J. M. G. LeCl\u00e9zio \u2014otro de los autores invitados a participar de la colecci\u00f3n\u2014 se halla eviden-cia de una situaci\u00f3n similar. En una carta dirigida a Ga\u00ebtan Picon, LeCl\u00e9zio menciona: \u00abHe terminado la redacci\u00f3n del texto para el futuro libro de Skira. Podr\u00e9 envi\u00e1rselo dentro de una decena de d\u00edas. [...] Ser\u00eda muy feliz si ese texto no es asistido por ninguna ilustraci\u00f3n concerniente al arte occidental\u00bb. De la frase de LeCl\u00e9zio est\u00e1 claro que todas las ilustraciones incluidas en el libro que preparaba \u2014publicado en 1971 bajo el t\u00edtulo de Ha\u00ef \u2014 fueron elegidas por Skira. Este segundo testimo- nio complementa el de Couffon, tornando evidente que el editor participaba de la preparaci\u00f3n de los vol\u00famenes ejerciendo m\u00e1s que un simple control administrativo. \u00bfQu\u00e9 tan importante fue esa participaci\u00f3n en el caso del libro de Paz? En ausencia de evidencia directa, la respuesta debe esperar a que se posibilite acceso a archi-vos relacionados con el sendero de la creaci\u00f3n de El mono gram\u00e1tico . 50 Ensayo Creaci\u00f3n 52 > Poes\u00eda ind\u00edgena contempor\u00e1nea Inkarri Kowii Poes\u00eda ind\u00edgena contempor\u00e1nea Inkarri Kowii La poes\u00eda ind\u00edgena ecuatoriana se abre paso cada vez m\u00e1s. Inkarri Kowii ha preparado esta breve muestra representativa de distintas escritoras y es - critores como Raquel Antun, Tsaywa Ca\u00f1amar, Achik Lema y Yana Lucila Lema. Observa tambi\u00e9n la situaci\u00f3n de la escritura actual, el peso que tiene la poes\u00eda y la menor presencia del cuento y la novela. Un escenario que pro-mete seguir creciendo con nuevas propuestas, incluida la escritura directa al espa\u00f1ol como en el caso de Estephany Casta\u00f1eda. La literatura contempor\u00e1nea de las nacionalidades y pue-blos en Ecuador se concentra principalmente alrededor de la poes\u00eda. Ni el cuento ni la novela parecen haber en- contrado un lugar entre los escritores ind\u00edgenas, a pesar de que en el primer caso hay esfuerzos iniciales. Quiz\u00e1s una de las pri-meras publicaciones escritas de poes\u00eda kichwa con su traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de un ind\u00edgena ecuatoriano, Ariruma Kowii, data de 1980 y apareci\u00f3 en Francia, en el n\u00famero 34 de la revista Cahiers du monde hispanique et luso-br\u00e9-silien. En ella se presentan dos poemas. Uno trata sobre la re-vitalizaci\u00f3n de la identidad in-d\u00edgena, titulado \u00abIntipak churi-kuna\u00bb, y otro sobre el amor. Se delimitan dos temas: el prime-ro centrado en la experiencia hist\u00f3rica de los pueblos y nacio- nalidades y su identidad; el segundo abre la puerta a un lugar de encuentro universal, a trav\u00e9s de un sentimiento tan humano como el amor. Las publicaciones de poetas ind\u00edgenas son, en su mayor\u00eda, colectivas antes que individuales. Las compilaciones existentes son resultado de los esfuerzos de Yana Lucila Lema, quien se 52 52 \" \" La literatura contempor\u00e1nea de las nacionalidades y pueblos en Ecuador se concentra principalmente alrededor de la poes\u00eda. ha encargado de editar cuatro publi- caciones: Amanece en nuestras vidas (2011), Hatun Taki: poemas a la madre tierra y a los abuelos (2013), Chawpi Pachapi arawikuna (2015) y \u00d1awpa pachamanta purik rimaykuna (2016). Las compilaciones son la principal fuente para el disfrute y el estudio de la poes\u00eda ind\u00edgena. En esta ocasi\u00f3n, compartimos un poema que se encuentra dentro de lo que quiz\u00e1 es la primera compilaci\u00f3n de poetas kichwa, realizada por el Taller Cultural Causanacunchic, en 1982, y titulada Quichua Runacunapac Jatun Causai. La producci\u00f3n po\u00e9tica ind\u00edgena se caracteriza por temas como la naturaleza en tanto ente vivo y la Pachamama; las deidades de los diferentes pueblos y nacionalidades; la identidad; los mitos; y las experiencias que los pueblos ind\u00edgenas debimos atravesar, como la conquista. Como en la primera publicaci\u00f3n de Ariruma Kowii, po- demos encontrar escritos que tienden puentes hacia las experien- cias universales del g\u00e9nero humano; la muerte, el sexo, el tiempo, la vida y el amor, temas seleccionados para la presente publicaci\u00f3n. Los y las poetas que presentamos pertenecen a las nacionalida- des kichwa y shuar. Se agrupan en diferentes generaciones: Raquel Antun y Ariruma Kowii, nacidos a mediados de la d\u00e9cada de los sesenta; Yana Lucila Lema, nacida a finales de la d\u00e9cada de los se- tenta; poetas m\u00e1s j\u00f3venes como Achik Lema, Tsaywa Ca\u00f1amar y Estephany Casta\u00f1eda, nacidas a inicios de la d\u00e9cada de los noven- ta. Otro hecho que salta a la vista al revisar las compilaciones es que la mayor\u00eda de poetas son mujeres, quienes adem\u00e1s participan con m\u00e1s poemas. Si bien los poetas y las publicaciones no son abundantes, mues - tran voces, tem\u00e1ticas y, en algunos casos, procesos colectivos que apuntan a poner en el escenario de la literatura nacional la prosa y narrativa de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas. \u00bfQu\u00e9 hace falta para que m\u00e1s poetas o poemas ind\u00edgenas se conviertan en referentes en el pa\u00eds? Debemos considerar que la poes\u00eda recibe muy poco apoyo p\u00fablico y privado a nivel nacional. Asimismo, hay que tomar en cuenta que el promedio de lectura en Ecuador es de un libro al a\u00f1o por persona. Los esfuerzos realizados para la publica- ci\u00f3n de ind\u00edgenas son necesarios. Y sobre lo existente, es impera- tivo generar una cultura de cr\u00edtica literaria que permita a los au- tores evolucionar en sus propuestas. Por otro lado, la promoci\u00f3n de estos trabajos es fundamental para hacer notar su existencia, y es necesario pensar en las herramientas digitales disponibles que permitan una mayor difusi\u00f3n. Tambi\u00e9n presentamos el trabajo de una poeta kichwa-otavalo cuya obra se encuentra \u00fanicamente en espa\u00f1ol, para dar cuenta de que existen ind\u00edgenas que no escriben en su lengua materna, lo que pone en cuesti\u00f3n la pol\u00edtica p\u00fablica sobre lenguas ind\u00edgenas Poes\u00eda Las publicaciones de poetas ind\u00edgenas son, en su mayor\u00eda, colectivas antes que individuales. Es imperativo generar una cultura de cr\u00edtica literaria que permita a los autores evolucionar en sus propuestas. \" \" \" \" 53en nuestros pa\u00edses. Por otro lado, complejiza el c\u00f3mo definir a la literatura ind\u00edgena. \u00bfEs \u00fanicamente aquella escrita en una lengua ind\u00edgena? \u00bfO quiz\u00e1s es aquella que se desenvuelve en sus determinaciones geogr\u00e1ficas y sus s\u00edmbolos culturales? Son preguntas nada f\u00e1ciles de responder y que hoy en d\u00eda es - t\u00e1n en debate. \u00bfPor qu\u00e9 los pueblos ind\u00edgenas preferimos la poes\u00eda a otros g\u00e9neros literarios? Quiz\u00e1s esta sirvi\u00f3 como herramienta litera-ria para afirmar la identidad individual, y usada para ejercitar la voz y el kichwa como lo hizo el Taller Cultural Causanahunchic (1975), de ah\u00ed la recurrencia de temas como la Pachamama y la identidad. Asimismo, el o la poeta no puede escapar a la necesi- dad de metaforizar sentimientos para que sean entendidos por cualquier miembro de cualquier cultura del mundo. Quiz\u00e1s sea necesario que los poetas ind\u00edgenas experimentemos m\u00e1s, con est\u00e9ticas literarias de diferentes ra\u00edces y con las nuestras pro- pias, pasando de una literatura de y para nosotros a una para el mundo. La publicaci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n de estos trabajos no solo po- nen en el escenario a los poetas, sino que ayudan a construir una escena y un grupo consolidado. Si uno revisa los nombres de las compilaciones, dicho grupo ya est\u00e1 constituido; sin em- bargo, necesita espacios de retroalimentaci\u00f3n y cr\u00edtica para de- sarrollar su trabajo. Estos ejercicios y encuentros quiz\u00e1s brin- den mayor confianza y podamos abrir la literatura ind\u00edgena hacia otros g\u00e9neros. Ariruma que los poetas ind\u00edgenas experimentemos m\u00e1s, con est\u00e9ticas literarias de diferentes ra\u00edces y con las nuestras propias, pasando de una literatura de y para nosotros a una para el mundo. Hijos del Sol Retornamos nuevamente como las aves que retornan a su nido, como el sol que sale en las ma\u00f1anassurgimos desde el coraz\u00f3n de la tierra; rompiendo nudos, murallas, monta\u00f1as...a la luz del sol que nos guiar\u00e1 como antes, a concluir la meta que trazaran nuestros antepasados. 54 Cahiers du monde hispanique et luso-br\u00e9silien, n.\u00b0 34, despertar, mi piel cual arco\u00edris brillando en la oscuridad est\u00e1. Se agita el r\u00edo, suavemente despierto, tengo hambre, mucha hambre, salgo al remolino y te veo, est\u00e1s ah\u00ed, esper\u00e1ndome, y te abrazo, \u00a1es el abrazo de la muerte! Hatun Taki: Poemas a la madre tierra y a los abuelos. Yana Lucila Lema (coord.). Quito: Abya-Yala, 2013. Te busco en la naturaleza virgente busco en el aire que respiroen el pintoresco arte de una imagenen las cosas sencillas que yo miro. Te busco en el triste llanto de una madre te busco en la fr\u00e1gil risa, cuando hay tristezaen el silencio obsceno, de una iglesia pobreen la profunda fe, cuando un ni\u00f1o reza.56 Tsaywa La carne que se oculta entre los lienzoscon los placeres hundidos en tu pechoy los deseos m\u00e1s inciertos.Un contenedor de fluidos que tocas en silencio,una casa de normas,un remiendo de estigmas pintados con memorias tontas,una puerta que llama a la decencia con la piel que se deforma en la \u00abbelleza\u00bb, una hendidura mutilada mucho antes de tener [conciencia.Una cabeza,un s\u00faper yo obsesionado con lo \u00abbueno\u00bbla carne que \u00abpeca\u00bb, acaricia, vibra,un deseo, un objeto, un consumo, un tejido que huele, transpira, expulsa,un astro de sentidos vivosun colibr\u00ed enjaulado, otrerizado, que envejece, sanauna vida racializada y con anhelosuna cuerpa que se usa, [se legitimauna cognici\u00f3n que moldea el cuerpo,un sue\u00f1o que ama cual viento, sin fronteras, sin pausa y sin prisa,una compa\u00f1\u00eda perfecta que el s\u00ed mismo no miraun torbellino de agua con nombre, un grito que sacude, nutre y purificauna amaranto con historia y mil semillas. In\u00e9dito. 57Yana Lucila (Peguche, esperaba que vinieras, no te equivocas, una cosa es estar aqu\u00ed, sentada entre estas cuatro paredes, que quieren caer, que se desmoronan, que tiemblan. Una cosa es estar sentada en esta silla, que es hoja seca en medio del viento arrebatado. Una cosa es mirar caer la lluvia en mi ventanay saber que no es agua, que son segundos, que son ganas, que es mi boca seca. S\u00ed, esperaba que vinieras, no te equivocas. Otra cosa es tu cuerpo raro, tibio, recostado entre otras paredes, otra puertay tu cuerpo mojado sin lluvia. Hatun Taki: Poemas a la madre tierra y a los abuelos. Yana Lucila Lema (coord.). Quito: Abya-Yala, 2013. Otra cosa es ese r\u00edo y los peces que corren por tu pecho,que son tiempo ganado.Pero sabr\u00e1s que este camino roto, que empieza a morir tras la monta\u00f1a, no es ni una cosa ni la otra, es solo la huella que como en piedrate dej\u00f3 mi bocay que hoy no encuentra salida. \u00a9 Cat\u00e1logo de iconograf\u00eda del Ecuador antiguoAchik Lema (Otavalo, 1996) Pacha Tic tac tic tac \u00a1Zas! Tic tac tic tac yankata yallinTic tac tic tac mana willashpallaTic tic tac \u00a1Zas! Kampak \u00f1awita wichikanki Tiempo Tic tac tic tac. \u00a1Zas! Tic tac tic tac, pasa como nada Tic tac tic tac, sin previo aviso Tic tac, un g\u00e9lido beso, nada m\u00e1s Tic tac tic tac. \u00a1Zas! Tus ojos cerrar\u00e1s. \u00d1awpa de la Cultura 2016. Esthefany Casta\u00f1eda (Otavalo, 1999) Tullpa Me abrazas la infancia, las noches fr\u00edas los d\u00edas malos; el tiempo en familia. Entre el humo intenso; la niebla espesa el olor a eucalipto; el burbujeo en la madera; escuchas atenta, mis penitencias, mis algarab\u00edas. Entre el calor que emanas, el fuego mi gran compa\u00f1\u00eda. Vieja amiga, no tengo certeza de tu vida o muerte porque he visto que mueres en ceniza pero renaces de la misma. Solo s\u00e9 que tienes memoria que las d\u00e9cadas te han dado una; y que en ella archivas mi existencia. Querida amiga, preciada tullpa, en mi vientre ardes, en la profundidad de mi ser eres eterna. In\u00e9dito. 58 Poes\u00eda Galer\u00eda Andina 60 > M\u00e1scaras andinas Enrique Ayala Mora M\u00e1scaras andinas Enrique Ayala Mora 60 \u00abNunca sabremos con cer - teza d\u00f3nde est\u00e1 el l\u00edmite entre una buena artesan\u00eda y una obra de arte. Hay toda una discu-si\u00f3n sobre ello. Pero no cabe duda de que las artesan\u00edas de calidad tienen definidos rasgos est\u00e9ticos. Y pueden constituir un \u00edtem muy hermoso de decoraci\u00f3n. Pero en la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar son m\u00e1s que eso. Representan un elemento de la identificaci\u00f3n de la casa de estudios con su naturaleza andina y un recuerdo mate-rial de su deuda con el pueblo ecuatoria-no, que trabaja con su manos\u00bb.1 1 In\u00e9s M. Flores, editora, 20 a\u00f1os de arte en la Andina, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador, Quito, 2012. DiabloCer\u00e1micaColombia M\u00e1scara zoomorfaMaderaEcuador (Tigua, Cotopaxi)Galer\u00eda Andina 61 Todo el campus de la universidad est\u00e1 lleno de artesan\u00edas. Sus espacios est\u00e1n decorados con m\u00e1scaras, tapices, macanas, bordados, arpille-ras y manualidades procedentes de todos los pa\u00edses andinos y de otros lugares del mundo. Varias de ellas han sido adquiridas expresamen-te para ocupar lugares espec\u00edficos. Otras han sido entregadas como recuerdo por alumnos, profesores y visitantes. Una que otra fue com-prada a su autor o donada por el artista para que se conservara en la instituci\u00f3n. En varias de las salas del campus se expone medio centenar de m\u00e1scaras de muy diversa procedencia. Algunas de ellas integran un gran collage , otras se exhiben en paneles especial- mente dise\u00f1ados. Todas expresan la mirada po-pular de nuestra realidad m\u00faltiple. Personajes, seres fant\u00e1sticos, animales m\u00edticos, est\u00e1n repre-sentados en esas m\u00e1scaras que son el reflejo de distintas miradas de nuestra vida andina. M\u00e1scara de la risaPapel mach\u00e9VenezuelaM\u00e1scara zoomorfaMaderaEcuador (Tigua, Cotopaxi) \u00a9Fotograf\u00edas m\u00e1scaras andinas: Christoph HirtzEn todas las culturas las m\u00e1scaras se hacen para las ceremonias religiosas, para las artes esc\u00e9nicas, para la decoraci\u00f3n, para el juego... Son la cara de nuestras ilu- siones, de nuestros sue\u00f1os y pesadillas, de nuestras vivencias y temores. Est\u00e1n all\u00ed para que nos veamos a nosotros mismos. En la vida andina esta es una realidad presente y provocativa. Por eso las m\u00e1scaras est\u00e1n en los corredores, espacios de reuni\u00f3n, aulas y recovecos de nuestra casa de estudios. M\u00e1scara de la diabladaPapel mach\u00e9, con detalles antropomorfos y signosBolivia M\u00e1scara de con lapisl\u00e1zuli y jadeChile\u00a9Fotograf\u00edas m\u00e1scaras andinas: Christoph Hirtz 62 64 > \u00abTenemos que salir de este tiempo de las cosas peque\u00f1as\u00bb A Gloria Ardaya por Juan Carlos Calder\u00f3n 71 > \u00abEl ecoturismo degrada la cultura, mercantiliza y destruye la naturaleza\u00bb A Arturo Villavicencio por Sof\u00eda Tinajero RomeroEntrevistas Los grandes temas de nuestra re- gi\u00f3n terminan en los impactos de la pandemia. Crisis sanitaria, mi- gratoria, econ\u00f3mica y humanitaria; para Gloria Ardaya, las consecuencias del CO-VID-19 son devastadoras, y a\u00fan no las he-mos dimensionado ni evaluado. La investi-gadora social, acad\u00e9mica y pol\u00edtica boliviana habla en esta entrevista de estos temas, pero tambi\u00e9n de nuestras sociedades y gobiernos. Su ojo pol\u00edtico nos dice que la regi\u00f3n est\u00e1 en procesos de cambio, y que estos provienen de lo profundo de la sociedad, algo que los gobier - nos en busca de hegemon\u00edas se niegan a ver.\u00abTenemos que salir de este tiempo de las cosas peque\u00f1as\u00bb Entrevista a Gloria Ardaya por Juan Carlos Calder\u00f3n \u00bfC\u00f3mo interpretar este momento en Am\u00e9rica Latina, donde hay reacciones y protestas conti-nuas de sectores populares, y un contrarrelato que habla de que es una manipulaci\u00f3n de secto-res de izquierda, chavistas...? \u00bfEn ambos lados hay un reduccionismo pol\u00edtico? Es importante asumir que Am\u00e9rica Latina es una, pero m\u00faltiple a la vez. No podemos hablar de gene-ralidades de lo que acontece en la regi\u00f3n. Pero a pe-sar de toda esa heterogeneidad, hay una agenda co-m\u00fan. Somos uno, pero diversos. Asumirlo nos va a permitir un an\u00e1lisis m\u00e1s concreto de ciertos temas. Hay una agenda com\u00fan que ahora est\u00e1 encabezada 64 por la sanidad, por la epidemia; pero tenemos problemas de po-breza, no solo como consecuen - cia de la pandemia, sino tam- bi\u00e9n por una p\u00e9rdida creciente de ingresos, desde 2014, y que la crisis actual ha agudizado. Te-nemos problemas de seguridad y narcotr\u00e1fico; en el caso con- creto de Ecuador, aunque no es un pa\u00eds productor, tiene mucho que ver con el tema, y a veces no somos capaces de percibirlo como algo que est\u00e1 penetrando en toda la sociedad. Y tenemos problemas con la democracia, en varios sentidos: en su conteni- do, en su apropiaci\u00f3n, en su desempe\u00f1o y en sus resultados. \u00bfQu\u00e9 tan relacionadas est\u00e1n estas agendas? Hay much\u00edsima interrelaci\u00f3n. El tema fi- nanciero est\u00e1 muy ligado a la paralizaci\u00f3n de la econom\u00eda de la pandemia, por los gastos extras que estamos teniendo. A\u00fan no hemos evalua-do las consecuencias de esta crisis, pero son demoledoras, fundamentalmente en lo que respecta a educaci\u00f3n, que es donde se expresa la mayor desigualdad. Ya antes de la pandemia la calidad educativa en nuestros respectivos pa\u00edses era de mala a peor. Ahora no hay nom-bre para calificarla. Lo que la ni\u00f1ez y la juven-tud est\u00e1n perdiendo en temas educativos no lo vamos a recuperar nunca. \u00bfQu\u00e9 es lo que le ha hecho la pandemia a la educaci\u00f3n? Los resultados de las pruebas PISA son catastr\u00f3ficas... La pandemia pr\u00e1cticamente ha paralizado el sistema educativo. Se est\u00e1 haciendo una educa- ci\u00f3n online para la cual no est\u00e1bamos prepara- dos ni docentes ni alumnos; tampoco tenemos los recursos para acceder a ella. Se puede ver en Ecuador, en Bo-livia, en todos nuestros pa\u00edses, familias con tres o cuatro ni\u00f1os en edad escolar que tienen un tel\u00e9fono o una computadora. La educaci\u00f3n online de por s\u00ed es mala porque no existe la capaci-dad de que estos ni\u00f1os atiendan como si fuera una clase presen- cial; no es lo mismo, no tienen la socializaci\u00f3n. Puedo afirmar que el retraso, en todos los niveles, es dram\u00e1tico, excepto para quienes cuentan con mayores ingresos, que s\u00ed tienen la capacidad de acceder a todo tipo de tecnolog\u00eda. Acabo de hacer una eva- luaci\u00f3n en Ecuador, donde hay enormes regio- nes a las cuales no llega internet, o los padres no tienen la capacidad de comprar suficientes megas para que los ni\u00f1os puedan acceder a las clases virtuales. El tema tambi\u00e9n es dram\u00e1tico en t\u00e9rminos de socializaci\u00f3n de los ni\u00f1os. En Ecuador, la primera causa de mortalidad en ni- \u00f1os y adolescentes es el suicidio. Son impactos que no estamos viendo. Hasta hace unos diez a\u00f1os la principal causa de muerte entre ni\u00f1os y adolescentes eran los accidentes de tr\u00e1nsito, pero ahora es el suicidio. No hemos estudiado el tema, pero es obvia su relaci\u00f3n con el aisla- miento, la escasa socializaci\u00f3n, la violencia in- tradom\u00e9stica... Tampoco hemos evaluado que las mujeres madres est\u00e1n asumiendo mucha m\u00e1s responsabilidad en las labores de cuidado. Ahora son ellas quienes controlan las tareas de sus hijos. Antes delegaban esa responsabilidad a la escuela. Otra cosa que no hemos evaluado es el traba- jo: la gente no puede salir a laborar y quienes lo hacen reciben menos ingreso a cambio de jorna- das m\u00e1s extensas, pues es la \u00fanica posibilidad Entrevista 65No hemos evaluado las consecuencias de esta crisis, pero son demoledoras, fundamentalmente en lo que respecta a educaci\u00f3n.\" \" Tenemos problemas con la democracia, en varios sentidos: en su contenido, en su apropiaci\u00f3n, en su desempe\u00f1o y en sus resultados.\" \" En Ecuador, la primera causa de mortalidad en ni\u00f1os y adolescentes es el suicidio. Son impactos que no estamos viendo. \" \" 66 de mantener su empleo. Eso posiblemente no se vea mucho en Quito, pero si nos descentralizamos un poco notaremos que la gente est\u00e1 viviendo de lo poco que cultiva y del bono de las transferencias condicionadas que recibe del Estado. No hay que olvidar el incremento de la informalidad. El trabajo adecuado, como se lo llama, ha disminuido notoriamente en todos nues - tros pa\u00edses. Bolivia encabeza las encuestas de informalidad. El 80 % de su PEA es informal, y eso supone que no tiene infor - malidad social, que trabaja much\u00edsimas m\u00e1s horas y que tiene menos ingresos. Se ha incrementado el pluriempleo: gente que hoy trabaja cosechando y que ma\u00f1ana carga y descarga en un mercado, y pasado ma\u00f1ana la llaman para labores de construc - ci\u00f3n. Y hay un tema sobre los impactos que no quiero olvidar: hay un subregistro muy fuerte de muertes por COVID-19. Mu- cha gente no va a los centros de salud porque no hay capacidad y porque hay un estigma contra quienes enferman con este virus, y fallecen sin que esa muerte sea contabilizada dentro de las cifras de la pandemia. La informalidad lleva a la vulnerabilidad, y la vulnerabili- dad puede llevar a la ilegalidad. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando en este aspecto? Los problemas se han incrementado en relaci\u00f3n con insegu- ridad y narcotr\u00e1fico. Ahora hay gente mucho m\u00e1s metida en la distribuci\u00f3n, en el traslado; las mulas son mucho m\u00e1s frecuen-tes. Y el contrabando: m\u00e1s gente arriesg\u00e1ndose a pasar por las trochas, contrabandeando para tener un ingreso m\u00ednimo. Dir\u00eda que la gente pobre, que se ha incrementado, vive con mucho menos que el salario m\u00ednimo. \u00bfHay otro tipo de reacciones en el comportamiento y el h\u00e1- bito de las personas que haya revelado la pandemia? Una de las cosas que observo es que la familia vuelve a tener una importancia fundamental. La familia se ha vuelto un refu-gio ante la crisis. Se vuelve a ella con cualquier pretexto: voy a cuidar a mis padres, voy a hacer esto, lo otro... Hay un reagrupa-miento y una mayor cantidad de familias extendidas que se han unido para solventar la crisis. Ese impacto demoledor, como dices, de la pandemia en Am\u00e9rica Latina, \u00bftiene su correlato en la incapacidad y la corrupci\u00f3n de sus liderazgos? Aqu\u00ed hay dos problemas. El primero es la crisis de los siste- mas partidarios, y no es de ahora, sino que se ha profundiza-do. En general, quienes hac\u00edan pol\u00edtica y circulaban la pol\u00edtica, quienes pensaban hacia d\u00f3nde dirigirnos y c\u00f3mo se constitu\u00eda la comunidad pol\u00edtica, eran los partidos. Al no existir eso, y so-bre todo con los gobiernos del Socialismo del Siglo XXI, dir\u00eda Tampoco hemos evaluado que las mujeres madres est\u00e1n asumiendo mucha m\u00e1s responsabilidad en las labores de cuidado. Ahora son ellas quienes controlan las tareas de sus hijos.\" \" Una de las cosas que observo es que la familia vuelve a tener una importancia fundamental.\" \" \u00a9Freepik.es 67que se exili\u00f3 a la pol\u00edtica del mundo p\u00fablico. Cuando se exilia y se intenta destruir a la pol\u00edtica, no puede haber formulaci\u00f3n de un proyecto de pa\u00eds, y creo que falta en toda Latinoam\u00e9rica. Hace unos 10 o 12 a\u00f1os, Brasil formaba parte de los pa\u00edses en franco desarrollo, con los BRIC. Ahora, \u00bfqu\u00e9 es ese pa\u00eds? Hace 50 a\u00f1os Argentina era una de las econom\u00edas m\u00e1s grandes del mundo y en la d\u00e9cada de los cincuenta del siglo pasado era la octava econom\u00eda mundial. Ten\u00eda el mejor modelo de sustitu-ci\u00f3n de importaciones. Ahora se debate en una crisis profunda. Los niveles de pobreza, de desinstitucionalizaci\u00f3n y anomia de nuestras sociedades es profundo porque lo que predomina aho- ra es el s\u00e1lvese quien pueda, por encima del sentido de comu- nidad, de pertenencia a una naci\u00f3n. El bien com\u00fan no existe. Hemos perdido esa idea que ten\u00edamos de pensar el pa\u00eds, de qu\u00e9 pa\u00eds queremos. Porque no hay partidos pol\u00edticos, porque no hay qui\u00e9n genere esa idea de hacia d\u00f3nde queremos ir. Am\u00e9rica La- tina ha perdido su puesto en el mundo. \u00bfC\u00f3mo se excluye a la pol\u00edtica de lo p\u00fablico? Para m\u00ed, la pol\u00edtica es pensar deliberadamente el futuro. Es decir, yo quiero para Bolivia, para Ecuador, esto y en este lapso. Y uno de los grandes males que nos ha hecho el Socialismo del Siglo XXI es eliminar esa posibilidad por la sobreideologizaci\u00f3n y la pol\u00edtica vista como eliminar al enemigo. En ese contexto no puedes construir nada, porque el resentimiento y el odio no construyen proyecto. Y lo estamos viendo en el caso boli-viano. Desde que subi\u00f3, el presidente Arce, se ha dedicado no a gobernar, sino a perseguir a quienes fueron parte del anterior gobierno. Y la expresidenta est\u00e1 ilegalmente detenida, porque si tienes que acusarla debes hacerle un juicio. No hay Estado de derecho para nada. Tenemos una sobreideologizaci\u00f3n que ha permitido que la democracia no sea eficiente, porque estamos dedicados a perseguir al otro, en vez de hacer gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. \u00bfPor ejemplo? Desde hace 40 a\u00f1os, Ecuador ha tratado de eliminar la desnutrici\u00f3n infantil; sin embargo, resulta que sigue siendo el segundo pa\u00eds con mayor desnutrici\u00f3n infantil en Am\u00e9rica Latina. \u00bfQu\u00e9 pasa con las pol\u00edticas p\u00fablicas y la ausencia de institucionalidad en este tema? Tam-bi\u00e9n entre los ricos hay desnutrici\u00f3n. Algo debe estar pasando para que tanta inversi\u00f3n no d\u00e9 resultados, pero no he-mos sido capaces de evaluar esas pol\u00edticas. Ecuador tiene una infraestructura envidiable: escuelas, hospitales... pero son mal usadas. Se hicieron las escuelas del milenio con capacidad para 1200 estudiantes, asisten 400, se usa medio turno, no se usan en la tarde... Hay despilfarro, el uso de los bienes p\u00fablicos como \" \" \" Para m\u00ed, la pol\u00edtica es pensar deliberadamente el futuro. Desde hace 40 a\u00f1os, Ecuador ha tratado de eliminar la desnutrici\u00f3n infantil; sin embargo, resulta que sigue siendo el segundo pa\u00eds con mayor desnutrici\u00f3n. \" Entrevista68 si fueran privados; ha vuelto un tema cl\u00e1sico de la sociolog\u00eda: el patrimonialismo. Quienes nos gobiernan y nos han gobernado usan la cosa p\u00fablica como si fuera patrimonio personal. Ah\u00ed se evidencia el gran despilfarro que hay en toda esa inversi\u00f3n en infraestructura p\u00fablica. No hemos sido capaces de dise\u00f1ar las pol\u00edti- cas p\u00fablicas y luego llevarlas a su fin. Siempre hago una encuesta para preguntar: \u00bfcu\u00e1l es la pol\u00edtica p\u00fablica m\u00e1s importante de tu pa\u00eds en estos 40 a\u00f1os de democracia? De Ecuador me llegan a mencionar hasta 100, pero no hay una sola que haya sido apropiada por la poblaci\u00f3n y que haya sido exitosa. Vuelvo al tema de la desnutrici\u00f3n: 40 a\u00f1os trabajando sobre eso y el problema sigue, y afecta no solo en la talla y el peso de las personas, sino en sus capacidades intelectuales. Acumulada la crisis sist\u00e9mica, estructural e hist\u00f3rica a la demolici\u00f3n de la pandemia, al parecer los gobiernos no miden o se desco-nectan de la calle y de los impactos que tie-ne esta situaci\u00f3n en la vida de las personas. Entonces se sorprenden de las reacciones en Bolivia, Per\u00fa, Chile, Ecuador, Colombia... Son cosas que pasan aparentemente sin una racionalidad.Vuelvo al tema inicial. Creo que la desestruc - turaci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos nos ha lleva-do hasta aqu\u00ed. Estos no supieron reinventarse y siguieron rondando con su visi\u00f3n en el Esta-do m\u00e1s que en la sociedad; en c\u00f3mo capturar al Estado pero sin trabajar con la sociedad, y no tenemos Estados sin sociedades. En muchos de nuestros pa\u00edses, la sociedad no existe, no es considerada como tal. Creo al mismo tiempo que, no solo por la pandemia, sino por varias condiciones, Am\u00e9rica Latina est\u00e1 cambiando, no sabemos hacia d\u00f3nde. El movimiento de oc - tubre de 2019 en Bolivia hizo renunciar a Evo Morales. Las elecciones de 2021 sacaron a Co-rrea de la direcci\u00f3n del Estado ecuatoriano; no digo que lo eliminaron, y tampoco digo que se ha eliminado a Evo Morales, pero puedo asegu- rar que ninguno volver\u00e1 a ser presidente. Las sociedades van cambiando, y esas hegemon\u00edas que se construyeron alrededor del Socialismo del Siglo XXI, por la inmensidad de recursos que hubo en esa coyuntura, no se van a volver a dar. Hay una paradoja en esto: si hay una deses - tructuraci\u00f3n de los partidos, el de la Revo- luci\u00f3n Ciudadana y el MAS han sido y son fuertes. Pero eran partidos estatales, no ten\u00edan sus - tento en la sociedad. En Ecuador se pagaba a la gente para que fuera a concentraciones que pa-rec\u00edan masivas. No olvidemos que con los ingre-sos que tuvieron esos pa\u00edses, el empleo se tripli-c\u00f3 o cuadruplic\u00f3. Entonces lo que construyeron fueron deudores y no ciudadanos, y la democra-cia necesita de ciudadanos. No podemos hablar de democracia sin ciudadan\u00eda, no podemos ha-blar de Estado sin sociedad y no podemos ha-blar de democracia sin dem\u00f3cratas. Porque aqu\u00ed hay otro tema, y es que quienes nos gobernaron no eran dem\u00f3cratas, nunca lo fueron. \u00bfQu\u00e9 es ser un dem\u00f3crata? Es gobernar para el conjunto de la sociedad, no solo para quienes votaron por ti; es admi- tir una oposici\u00f3n. Los mejores gobiernos son aquellos que tienen una oposici\u00f3n muy buena. \u00a9 Freepik.es 69Es aceptar la pluralidad; es decir, que somos diversos pero que tenemos un objetivo com\u00fan. Aceptar que en toda sociedad hay disensos, pero no por eso vamos a ser ene-migos, ni te voy a perseguir o a excluir de sus beneficios. Am\u00e9rica Latina est\u00e1 cambiando pol\u00edticamente. En Ecuador el corre\u00edsmo fue hegem\u00f3nico y perdi\u00f3 las elecciones. En Bolivia el MAS fue hegem\u00f3nico, gan\u00f3 las elecciones pero con otra gente, con otra visi\u00f3n, no s\u00e9 si mejor o peor, pero es una cosa distinta, ya no es la misma. Hegemon\u00edas que se agotan. El uribismo hegem\u00f3nico en Colombia tambi\u00e9n se resquebraja en sus propias fisuras. Porque las sociedades cambian, no somos est\u00e1ticos. Acord\u00e9monos de que en los a\u00f1os setenta pens\u00e1bamos una cosa y en los ochenta otra; inclu- so en Cuba se ven cambios en los movimientos sociales. El movimiento San Isidro no est\u00e1 reivindicando mejores salarios, sino aspectos m\u00ednimos de la democracia, como las libertades. En Bolivia, el movimiento de Las Pititas buscaba respeto al voto, no al fraude; no ped\u00eda m\u00e1s salarios, agua potable, sino que se respetara el voto. En Colombia el eje es que se respete la vida, no se est\u00e1 reivindicando un aumento salarial.Es gobernar para el conjunto de la sociedad, no solo para quienes votaron por ti; es admitir una oposici\u00f3n.\" \" Ecuador es un pa\u00eds de centro y hacia eso est\u00e1n caminando los gobiernos de la regi\u00f3n.\" \" \u00bfY en Ecuador...? Creo que Ecuador es un pa\u00eds de centro y que hacia eso est\u00e1n caminando los gobiernos de la regi\u00f3n, versus los gobiernos del Socialismo del Siglo XXI, que tarde o temprano va a caer. Los gobiernos y algunas oposiciones no reconocen esos cambios porque la sobreideologizaci\u00f3n nos ha ense\u00f1ado que los grises no existen. No creo que en Am\u00e9rica Latina se vuelvan a impo-ner gobiernos como los de Centroam\u00e9rica en la d\u00e9cada de los ochenta. Creo que vamos ca-minando hacia la centralizaci\u00f3n de la pol\u00edtica. Creo que el chavismo quisiera ir mucho m\u00e1s all\u00e1 de donde va, pero no tiene ni los recursos ni la sociedad. El presidente Luis Arce, en Boli-via, quisiera hacer tabla rasa con la oposici\u00f3n, pero no puede ni podr\u00e1, porque tenemos una sociedad que no est\u00e1 en permanente funciona- miento, pero ante hechos concretos aparece y reivindica derechos b\u00e1sicos de la democracia. Una democracia inconclusa... No olvidemos que tenemos tareas inconclu- sas para la democracia. M\u00e1s derechos: derecho a la vida, a los servicios b\u00e1sicos, a la libertad de expresi\u00f3n, y fundamentalmente nos falta mu-ch\u00edsima institucionalidad, porque siempre he- mos pensado en el Estado como aparato. Ves el edificio, pero adentro no hay nada. Ecuador tiene el aparato, pero no capacidades t\u00e9cnicas y mucho coyunturalismo. Cuenta con muy buena capacidad para atender emergencias, pero no para formular y ejecutar las pol\u00edticas p\u00fablicas. Se ha invertido mont\u00f3n de dinero en discapacidad, pero no hay un solo an\u00e1lisis que nos diga cu\u00e1les son las principales discapacida- des en el pa\u00eds y, fundamentalmente, no hay un estudio sobre discapacidad mental. \u00bfC\u00f3mo apuntalamos la democracia, tal como es? Hay que confiar m\u00e1s en la democracia, hablar m\u00e1s de ella. Una de las cosas que me impresio-na es que la palabra democracia est\u00e1 ausente en el vocablo cotidiano, en el discurso pol\u00edtico y social; no se habla de democracia. En Bolivia hablamos mucho de democracia y la ponemos por delante siempre. Nuestra tarea pendiente Entrevista70 Publicaciones Serie Investigaci\u00f3n Decolonial es consolidarla, hacerla m\u00e1s fuerte, m\u00e1s ins - titucional, m\u00e1s plural. Es com\u00fan en Ecuador decir: \u00abYo por ese de derecha, jam\u00e1s...\u00bb; \u00abYo por ese de izquierda, jam\u00e1s...\u00bb. He tenido un mont\u00f3n de debates aqu\u00ed por el tema del voto nulo. Para m\u00ed es impensable votar nulo; s\u00e9 que es un derecho, pero para m\u00ed implica no asumir la responsabilidad. Se apela mucho a esa responsabilidad c\u00ed- vica ahora con la pandemia, pero creo que la reacci\u00f3n contraria es que la gente no se siente integrada en las decisiones ni toma- da en cuenta. Y me quedo en la pandemia porque lo que menos hay en la lucha contra la enfermedad es sociedad, participaci\u00f3n ciudadana: o somos indisciplinados o v\u00edc - timas, o somos deudores de los favores del Estado porque nos cuidan o nos dan la va - cuna; no hay organizaci\u00f3n social, solo dic - tados polic\u00edacos. No solo la polic\u00eda es responsable de esto, to- das las autoridades tienen que ser correspon-sables. Para m\u00ed es fundamental la corresponsa-bilidad c\u00edvica en lo que acontece. Y hablo de lo bueno que acontece. Le vuelvo a echar la culpa a la falta de partidos pol\u00edticos. Hay liderazgos emergentes que no dan cuentas a nadie ni de nada. Cuando hab\u00eda partidos, estos asum\u00edan las responsabilidades y recib\u00edan premio o casti-go. Estamos viviendo, como dec\u00eda el autor bo-liviano Sergio Almaraz, \u00abel tiempo de las cosas peque\u00f1as\u00bb. Y creo que tenemos que salir de ese tiempo de las cosas peque\u00f1as para pensar en c\u00f3mo construir la comunidad pol\u00edtica. Y cuan- do hablo de comunidad pol\u00edtica, hablo de la inclusi\u00f3n de todos; los que pensamos distinto, los que pensamos igual, los que tenemos la piel amarilla, blanca o negra. 71 \u00abEl ecoturismo degrada la cultura, mercantiliza y destruye la naturaleza\u00bb1 1 Esta entrevista fue publicada previamente en el portal web de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador.Entrevista a Arturo Villavicencio por Sof\u00eda Tinajero Romero \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la investigaci\u00f3n que se recoge en este libro? A lo largo de mi experiencia como profesor de temas relacionados con los problemas de sociedad, econom\u00eda y ambiente, he constatado con preocupaci\u00f3n hasta qu\u00e9 punto la ideolog\u00eda neoliberal ha penetrado sutilmente en sectores gubernamentales, en el activismo ambiental y, sobre todo, en la academia. Resulta preocupante observar que el discurso ambien- tal, aqu\u00ed y en otras partes, est\u00e1 fuertemente focalizado A partir de la publicaci\u00f3n de su libro Neoli - beralizando la naturaleza: El capitalismo y la crisis ecol\u00f3gica, en coedici\u00f3n entre la Universidad Andina y Siglo XXI Editores, de Espa-\u00f1a, Arturo Villavicencio, docente del \u00c1rea de Estu-dios Sociales y Globales de la UASB-E, argumenta c\u00f3mo el discurso neoliberal ha copado espacios aca-d\u00e9micos y de opini\u00f3n, y ha sido incorporado en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Tambi\u00e9n habla acerca de los ser - vicios ecosist\u00e9micos, la mercantilizaci\u00f3n de la natu-raleza, los l\u00edmites de la Iniciativa Yasun\u00ed-ITT y hace un an\u00e1lisis cr\u00edtico del ecoturismo.Entrevista 72 72 en ideas y conceptos como servicios ambienta- les, monetizaci\u00f3n de servicios ecosist\u00e9micos y mercados de mitigaci\u00f3n ambiental. La misma soluci\u00f3n al calentamiento global est\u00e1 plantea-da en t\u00e9rminos de mercados eficientes de car - bono. Creo que existe un inmenso sesgo en la manera de plantear y abordar los problemas de econom\u00eda, ambiente y sociedad. Por ello, me pareci\u00f3 necesario y oportuno abrir un espacio de reflexi\u00f3n y cuestionamiento a una ideolog\u00eda que se revela dominante y perniciosa. Espero que el libro, al menos parcialmente, consiga este objetivo. \u00bfQu\u00e9 implica decir que se ha neoliberaliza- do la naturaleza? \u00bfC\u00f3mo es esa relaci\u00f3n en-tre neoliberalismo y naturaleza? El proyecto neoliberal de conservaci\u00f3n de la naturaleza parte del dogma seg\u00fan el cual la asignaci\u00f3n de un valor econ\u00f3mico a la natura-leza y su sumisi\u00f3n a las leyes del mercado es la clave para la conservaci\u00f3n de los ecosistemas y la sostenibilidad de sus procesos naturales. La idea de partida es bastante simple: de acuerdo con esta corriente de pensamiento, el impacto destructivo de las actividades humanas sobre el entorno natural es una consecuencia del trata- miento de los recursos naturales como bienes disponibles libremente y del entorno natural como un sumidero ilimitado para el almacena-miento de contaminaci\u00f3n y desechos. Entonces, la soluci\u00f3n consiste en asignar precios a los bienes naturales, desde la biodi- versidad hasta el paisaje con fines ecotur\u00edsti- cos, pasando por la valoraci\u00f3n de los procesos ecol\u00f3gicos de los bosques, la polinizaci\u00f3n de las plantas, la regulaci\u00f3n del clima, etc. De ah\u00ed la necesidad, seg\u00fan el discurso neoliberal, de de-finir derechos de propiedad sobre la naturaleza y establecer mercados en los que la demanda y la oferta de servicios ambientales aseguren los precios correctos para una gesti\u00f3n eficiente de la naturaleza. Usted hace referencia a los l\u00edmites de la mercantilizaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1les son? La l\u00f3gica del proyecto neoliberal de mercan- tilizaci\u00f3n de la naturaleza es bastante simple: una vez que el valor de un ecosistema particu-lar es puesto al descubierto, por ejemplo, por su capacidad de almacenar di\u00f3xido de carbono, la posibilidad de explotar su biodiversidad o, sim-plemente, por su facultad de atraer turistas, el ecosistema adquiere un valor econ\u00f3mico. Bajo esta perspectiva, se produce una trans - formaci\u00f3n perversa de la naturaleza desde una realidad v\u00edvida y comprensible a una abstrac - ci\u00f3n mercantil que ofrece oportunidades para lucrativos negocios. Todo esto tiene graves im-plicaciones. Voy a mencionar dos. En primer lugar, se produce una privatizaci\u00f3n, o mejor di-cho, una apropiaci\u00f3n a gran escala y global de tierras, recursos y agua, en muchos casos con el desplazamiento de poblaciones enteras que son privadas de sus modos de vida. Se produce apropiaci\u00f3n a gran escala y global de tierras, recursos y agua, con el desplazamiento de poblaciones enteras que son privadas de sus modos de vida.\" \" El discurso ambiental est\u00e1 focalizado en ideas y conceptos como servicios ambientales, monetizaci\u00f3n de servicios ecosist\u00e9micos y mercados de mitigaci\u00f3n ambiental.\" \" \u00a9Freepik.es 73En segundo lugar, la mer - cantilizaci\u00f3n de los ecosiste- mas y sus servicios naturales no es sino una forma camu-flada de continuar con la con-taminaci\u00f3n y el deterioro del ambiente, ya que no importa el da\u00f1o, sino encontrar meca-nismos econ\u00f3micos para com-pensarlo. Este es uno de los principios fundamentales en todo el proceso de mercantili- zaci\u00f3n de la naturaleza: el de la mitigaci\u00f3n compensatoria. As\u00ed, por ejemplo, de acuerdo con esta l\u00f3gica, no importa el da\u00f1o que pueda causar una explotaci\u00f3n minera siempre y cuando pueda ser compensa- do con acciones de conserva-ci\u00f3n o reparaci\u00f3n en otro lu- gar. En definitiva, el negocio es doble: uno por destruir y otro por conservar. \u00bfC\u00f3mo los mecanismos del mercado han logrado con-vencer con el discurso del crecimiento econ\u00f3mico? El discurso neoliberal ha sido bastante generoso con sus promesas sobre los be-neficios de mercantilizar la naturaleza. Nos promete el fortalecimiento de la demo-cracia mediante el desman-telamiento de estructuras y pr\u00e1cticas restrictivas del Esta-do; nos promete la inyecci\u00f3n de recursos para la protecci\u00f3n de la naturaleza; nos promete la protecci\u00f3n de las comuni-dades y pueblos locales como actores activos en el negocio de la conservaci\u00f3n de la na-turaleza; en fin, nos promete que el negocio verde produce jugosas ganancias.Estas promesas son dif\u00edci- les de resistir. Es decir, se nos ofrece un mundo en el que es posible disfrutar el pastel de la conservaci\u00f3n y el postre del desarrollo. En forma detallada y meticulosamente documen-tada, el libro desenmascara estas falacias y muestra que la realidad es muy distinta de los escenarios rosados tipo gana- dor-ganador que se nos quiere vender. Un apartado del libro se refiere a la ciencia, la eco- log\u00eda y el capital. \u00bfC\u00f3mo se relacionan? Este es un t\u00f3pico que debe ser motivo de preocupaci\u00f3n para cient\u00edficos y acad\u00e9micos que trabajan temas sobre los problemas naturaleza-socie-dad. El problema con la ten-dencia de mercantilizaci\u00f3n de la naturaleza consiste en la necesidad de hacer cohe-rentes disciplinas o enfoques que resultan incompatibles, como las ciencias ecol\u00f3gicas y la perspectiva econ\u00f3mica. Asistimos entonces a un peli-groso encuentro entre ciencia, econom\u00eda y pol\u00edtica, en el que la ciencia adopta un lengua-je economicista con el fin de hacerse legible a la l\u00f3gica del mercado. Como se\u00f1alo en el libro, esta adaptaci\u00f3n de la ciencia a las exigencias del capital ha sido y es posible a trav\u00e9s de una preocupante p\u00e9rdida de rigurosidad cient\u00edfica. En este proceso, la ciencia es vista como un simple recurso para fortalecer y ampliar los mer - cados de los bienes y servicios ambientales. \u00bfEl ecoturismo y el desarro- llo comunitario son alter - nativas a las pol\u00edticas neoli-berales? Considero que el cap\u00edtulo sobre el ecoturismo es una de las contribuciones m\u00e1s rele- vantes del libro al debate, no solamente sobre temas am- bientales, sino sobre alterna- tivas de desarrollo econ\u00f3mico 73El negocio es doble: uno por destruir y otro por conservar.\" \" Se nos ofrece un mundo en el que es posible disfrutar el pastel de la conservaci\u00f3n y el postre del desarrollo.\" \" La tendencia de mercantilizaci\u00f3n de la naturaleza consiste en la necesidad de hacer coherentes disciplinas o enfoques que resultan incompatibles, como las ciencias ecol\u00f3gicas y la perspectiva econ\u00f3mica. \" \" Entrevista74 del pa\u00eds. El ecoturismo es presentado, especial- mente en algunos c\u00edrculos acad\u00e9micos, como una soluci\u00f3n milagrosa para reactivar el creci-miento econ\u00f3mico, proteger los ecosistemas y beneficiar a las poblaciones locales. La tesis sostenida en el libro es diametral- mente opuesta. Afirmo y demuestro que el ecoturismo degrada la cultura, mercantiliza y destruye la naturaleza, y sus impactos a nivel macroecon\u00f3mico son marginales. Como se\u00f1alo en el libro, el verdadero ecoturista es aquel que se queda en su casa o permanece cerca de ella. No es este el espacio para entrar en detalles e invito a los lectores a una reflexi\u00f3n y debate. El libro es coeditado con Siglo XXI Editores de Espa\u00f1a. \u00bfQu\u00e9 alcance puede tener este estudio en los lectores de Espa\u00f1a y Europa? En este punto, deseo expresar mi reconoci- miento a Annamari de Pi\u00e9rola, Jefa de Publi-caciones de la Universidad, por sus gestiones y apoyo en la publicaci\u00f3n del libro. Adem\u00e1s de la distinci\u00f3n personal, considero un reconoci- miento importante para la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar la publicaci\u00f3n de un libro de uno de sus docentes por una editorial del prestigio de Siglo XXI Editores. Justamente hace unos d\u00edas, me comunicaba la editorial que el libro ha despertado inter\u00e9s en ciertos c\u00edrculos y me in-vitaba a una entrevista que tendr\u00e1 lugar en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Publicaciones Serie Estudios Literarios El ecoturismo degrada la cultura, mercantiliza y destruye la naturaleza, y sus impactos a nivel macroecon\u00f3mico son marginales. El verdadero ecoturista es aquel que se queda en su casa o permanece cerca de ella.\" \" Entrevista En prensa 76 > Historias desde el futuro: Ciencia ficci\u00f3n andina Iv\u00e1n Rodrigo-Mendiz\u00e1bal 76 Historias desde el futuro Ciencia ficci\u00f3n andina como antropolog\u00eda especulativa Iv\u00e1n Rodrigo-Mendiz\u00e1bal Iv\u00e1n Rodrigo-Mendiz\u00e1bal, cr\u00edtico literario y profesor de Co- municaci\u00f3n y Literatura de la Universidad Andina Si- m\u00f3n Bol\u00edvar, aborda un tema novedoso analizando si existe una literatura de ciencia ficci\u00f3n en el mundo andino y cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas. Ofrecemos ahora un adelanto de su libro Historias desde el futuro: Ciencia ficci\u00f3n andina como antropolo- g\u00eda especulativa, una coedici\u00f3n de la UASB-E y La Caracola Editores. \u00bfHay una literatura de ciencia ficci\u00f3n en el \u00e1rea andina? \u00bfC\u00f3mo entender la figuraci\u00f3n de futuro en aquella? \u00bfEs acaso tal literatura una antropolog\u00eda especulativa?\" \" \u00bfHay una literatura de ciencia ficci\u00f3n en el \u00e1rea andina? \u00bfC\u00f3mo entender la figura-ci\u00f3n de futuro en aquella? \u00bfEs acaso tal literatura una antropolog\u00eda especulativa? Con relaci\u00f3n a estas preguntas, hay que afirmar primero que s\u00ed existe ya una tradici\u00f3n de ciencia ficci\u00f3n que poco a poco va siendo reconocida dentro de los estudios literarios contempor\u00e1-neos del continente. En este art\u00edculo me referir\u00e9 solo a la literatura utopista como parte de dichos estudios. Con referencia a tal tradici\u00f3n, se debe se\u00f1alar que esta inicia en M\u00e9xico precisamente con la literatura utopista. El relato del fraile Manuel de Rivas es el precursor: Sizi - gias y cuadraturas lunares ajustadas al meridiano de M\u00e9rida de Yucat\u00e1n por un anct\u00edtona o habitador de la Luna y dirigi-das al Bachiller Don Ambrosio de Echeverr\u00eda, entonador que ha sido de kyries funerales en la parroquia del Jes\u00fas de di-cha ciudad y al presente profesor de logar\u00edtmica en el pueblo de Mama de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n; para el a\u00f1o del Se\u00f1or 1775 (1773). A la par, se pueden considerar los cap\u00edtulos VI y VII de la parte IV de El Periquillo Sarniento (1816), de J. J. Fern\u00e1ndez de Lizardi, inspirados en la Utop\u00eda de Moro. \u00a9 Freepik.com\u00a9 Cat\u00e1logo de iconograf\u00eda del Ecuador antiguo 77Ambas allanaron el terreno para el desarrollo de la ciencia ficci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina en el siglo XIX. Para el caso, esta tambi\u00e9n principi\u00f3 con los debates que abr\u00eda \u00abla filosof\u00eda positi-vista y su propuesta cient\u00edfico-racional, [los que ] llegaron a [ciertos] pa\u00edses [...], a trav\u00e9s de l\u00edderes pol\u00edticos que imaginaron sociedades como futuros emporios industriales, culturales y cient\u00edficos\u00bb (Mej\u00eda Rivera 2012, 82). Las de-nominadas utop\u00edas fundacionales avalaron en lo posterior el deseo de abrazar la modernidad considerando el capitalismo y las revoluciones industrial, cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica en boga en el siglo XIX. Las utop\u00edas fundacionales del \u00e1rea andina En el \u00e1rea andina, se escribieron tambi\u00e9n utop\u00edas fundacionales, aunque estas tengan distintas dataciones. Por ejemplo, en Bolivia, tras la ausencia de literatura utopista en el siglo XIX, reci\u00e9n en el XX aparece la primera novela, subtitulada \u00abnovela pol\u00edtica\u00bb, Platonia, escenas de la democracia en la Am\u00e9rica Latina (1923), de Jos\u00e9 Aguirre Ach\u00e1, sobre un descendiente de ingl\u00e9s que desarrolla el proyecto del ferrocarril y con \u00e9l abre al futuro a su pa\u00eds. En Chile, tal literatura es m\u00e1s temprana. As\u00ed, es inaugural el relato futurista \u00a1Una visi\u00f3n del porvenir! o El espejo del mundo en el a\u00f1o de 1975 (1875), de Benjam\u00edn Tallman, testimo-nio de la visita al futuro de Chile donde se lee que la industria y las tecnolog\u00edas lograron un modo de vida ideal. Luego est\u00e1 la novela Des- de J\u00fapiter (1877), de Francisco Miralles, sobre un chileno que va a dicho planeta, conoce su desarrollo y se da cuenta del atraso de su pa\u00eds. Otras novelas, ya en el siglo XX, son: Tierra firme, novela futurista (1927), de Julio Assman (con el seud\u00f3nimo de R. O. Land), retrato de un Chile futurista donde se ha instalado el so- cialismo productivo; Ovalle: 21 de abril del a\u00f1o 2031 (1933), de David Perry, acerca del pa\u00eds capitalista futuro con sesgo popular; La pr\u00f3xi- ma (1934), de Vicente Huidobro, sobre un pa\u00eds ut\u00f3pico allende las fronteras. En Colombia, el utopismo, al igual que en Bolivia, es tard\u00edo. Se destaca Manuel Francis - co Sliger Vergara, con Viajes interplanetarios en zepelines que tendr\u00e1n lugar el a\u00f1o 2009 (1936), acerca de un polic\u00eda que va a Marte, se encuen- tra con unas culturas extraterrestres, en espe- cial una amenazante, contra la que dirige una guerra, acompa\u00f1ado de su novia marciana. En ese planeta prevalece una civilizaci\u00f3n ut\u00f3pica avanzada deseable: el novelista termina casan- do a su personaje con una marciana a fin de consolidar el nuevo destino de la humanidad. En Ecuador, la literatura utopista emerge en di\u00e1logo con el Progresismo casi a finales del siglo XIX. Son inaugurales las novelas fundacionales de tal utopismo literario las de Francisco Cam- pos Coello, La receta, relaci\u00f3n fant\u00e1stica (1893 y Es inaugural el relato futurista \u00a1Una visi\u00f3n del porvenir! o El espejo del mundo en el a\u00f1o de 1975 (1875) de Benjam\u00edn Tallman, testimonio de la visita al futuro de Chile.\" \" En Ecuador, la literatura utopista emerge en di\u00e1logo con el Progresismo casi a finales del siglo XIX. Son inaugurales las novelas fundacionales de tal utopismo literario las de Francisco Campos Coello, La receta, relaci\u00f3n fant\u00e1stica (1893 y 1899) y la inacabada Viaje a Saturno (1901). \" \" \u00a9 Cat\u00e1logo de iconograf\u00eda del Ecuador antiguoEn prensa78 1899) y la inacabada Viaje a Saturno (1901). La receta trata de un guayaquile\u00f1o que, gracias a un elixir, despierta casi a finales del siglo XX y evi- dencia la obra p\u00fablica y pol\u00edtica gestada en su tiempo al calor del Progresismo. Tambi\u00e9n est\u00e1 la obra de Manuel Gallegos Naranjo, Guayaquil, novela fant\u00e1stica (1901), acerca del Inca Guaya- quil, presidente del mundo, quien instaura una sociedad feliz en un futuro pr\u00f3ximo. Pero hay que decir que es Per\u00fa, en el siglo XIX, al calor de los debates por constituir la naci\u00f3n, por abrazar el ideario liberal, el pa\u00eds que abre el camino a la literatura utopista con Lima de aqu\u00ed a cien a\u00f1os (1843), de Juli\u00e1n M. del Portillo. Tal novela, adem\u00e1s de ser la primera ficci\u00f3n ut\u00f3pica de Am\u00e9rica Latina del XIX, es a la par la primera novela de Per\u00fa (Varillas 1992, 188; Vel\u00e1zquez Castro 2014, 13). Planteada como una serie de cartas, trata acerca de un pe-ruano del siglo XIX que revive a mediados del XX y evidencia el progreso logrado en su pa\u00eds. La premisa: el viaje hacia el liberalismo ut\u00f3pico \u00bfCu\u00e1l es la importancia de estas novelas? En oposici\u00f3n a las conocidas tensiones sociopol\u00ed- ticas en Am\u00e9rica Latina, ciertos escritores, que a la vez eran pol\u00edticos, trataban de dar solucio- nes alternativas para pensar la naci\u00f3n futura. Brevemente, consideremos ciertas novelas que imaginan el futuro del liberalismo en el contexto de lo ut\u00f3pico. Tales obras pertene-cen al per\u00edodo 1840-1930, situadas entre las fronteras del Romanticismo y el Modernismo. Con Hartog se puede decir que en ese tiempo se viv\u00eda \u00abla edad de oro de la temporalizaci\u00f3n cumplida [que implicaba la ideolog\u00eda del] r\u00e9gi-men moderno de historicidad [donde] el futu- ro predomina y el progreso es el objetivo y el motor\u00bb (2011, 15). A estas novelas se las puede denominar como ficciones prospectivas ut\u00f3pi - cas, en las que se conoce el progreso mediante la estrategia del viaje espacio-temporal hacia el liberalismo ut\u00f3pico: pretenden anticipar o pronosticar el logro de la modernidad gracias a que el Estado y su gobierno abrazaron feha- cientemente la ciencia y la tecnolog\u00eda para la gubernamentalidad con consecuencias en ha- ber instituido la felicidad social. Determine- mos c\u00f3mo se da dicho viaje. En Lima de aqu\u00ed a cien a\u00f1os, Del Portillo usa el salto espacio-temporal. Seg\u00fan el autor-narra-dor y personaje de la novela, Artur, este volvi\u00f3 \u00aba entrar en el goce de la existencia material\u00bb en un nav\u00edo, pr\u00f3ximo a arribar a Lima, tras 100 a\u00f1os de par\u00e9ntesis temporal. El protagonista escribe a un amigo de Cuzco para dar cuenta de que el salto se concret\u00f3 y est\u00e1 en un nuevo tiempo: Cuando aquella noche en que reunidos, lament\u00e1bamos solos la suerte de la Patria y la nuestra, nos arrebat\u00f3 de este mun- do ese genio sublime y poderoso que por cien a\u00f1os ha paralizado nuestra existencia terrestre, fue sin duda porque las s\u00faplicas fervientes y verdaderas que dirig\u00edamos al cielo llegaron al trono del Eterno, y apia- dado de nuestro dolor, nos quiso reservar para ver por nosotros mismos la suerte fe-liz que desde entonces estaba reservada a nuestra Patria. \u00a1Cu\u00e1n feliz ha sido nuestro destino, amigo m\u00edo! (2014, 43) Su carta es la memoria de ese despertar y la prueba de que fueron dos individuos los que vieron el alba de otro tiempo, gracias a un \u00abge- nio sublime\u00bb, quien respondi\u00f3 a sus s\u00faplicas. Sobre tal nuevo tiempo es la obra; por ello, Ar - tur anota: \u00ab\u00bfQui\u00e9n hubiera pensado ahora cien a\u00f1os, que Lima sufriera en tan corto per\u00edodo una tan m\u00e1gica transformaci\u00f3n?\u00bb (2014, 43). Ir al futuro para mostrar la deseada evoluci\u00f3n \u00bfCu\u00e1l es la importancia de estas novelas? En oposici\u00f3n a las conocidas tensiones sociopol\u00edticas en Am\u00e9rica Latina, ciertos escritores, que a la vez eran pol\u00edticos, trataban de dar soluciones alternativas para pensar la naci\u00f3n futura. \" \" 79que no se daba en su tiempo y que en 1943 se realiza, es el fin del salto temporal. A su vez, en Desde J\u00fapiter, de Miralles, el salto es hipn\u00f3tico artificial, gracias al magnetizador, muy conocido en \u00e1mbitos m\u00e9-dicos y de recreo en el siglo XIX. El fin es cient\u00edfico, aunque el narrador no se convence de \u00ablas fuerzas extracorporales i espe-cialmente sobre magnetismo, que aunque he visto mucha jente s\u00e9ria e ilustrada creer en \u00e9l, se me hac\u00eda siempre cuesta arriba aceptarlo, aunque fuese por un instante\u00bb (Miralles 1877, 3). Su amigo Federico, con todo, lo incita a viajar, prometi\u00e9ndole que usar\u00e1 todo \u00abel poder magn\u00e9tico de que puede disponer, i a trans - portarte l\u00e9jos de aqu\u00ed, mui lejos, i en seguida a que conserves el recuerdo claro de lo que veas\u00bb (4). El narrador se termina dur - miendo y va a J\u00fapiter gracias al experimento. La potencia del poder magn\u00e9tico cambia su perspectiva. A diferencia del narra- dor de Lima de aqu\u00ed a cien a\u00f1os, el de Desde J\u00fapiter es autodeter - minado. A su llegada al planeta ve un \u00abmundo mui diverso del nuestro\u00bb (5); luego, \u00abaterriza\u00bb en un centro astron\u00f3mico desde el cual los jovianos ven a la Tierra y otros planetas (se entiende Chi- le, su capital, Santiago, y sus regiones). El viaje imaginario con la hipnosis para adoptar la visi\u00f3n pan\u00f3ptica, gracias al cuerpo et\u00e9reo, permite al narrador distanciarse del presente. Como en una fotograf\u00eda, adem\u00e1s explicada y expuesta al lector, mediante el \u00abmicroscopio indefinido\u00bb, constata el \u00abgrado de civilizaci\u00f3n de los moradores de este punto del planeta\u00bb (9) y le hace ver, por contraste, lo logrado por otros, los jovianos que, en efecto, viven en un planeta ed\u00e9nico, con pir\u00e1mides, laboratorios cient\u00edficos y bibliotecas impresionantes. En La receta , Campos Coello alude a un elixir como el medio del salto espacio-temporal, siendo este espiritual. En su argumento, ocurren dos viajes: uno es recordativo desde el tiempo sincr\u00f3nico del narrador sobre su trabajo pol\u00edtico como parte del Progresismo por el que trae el agua potable a Guayaquil, remodela la ciudad, etc.; el otro es prospectivo, gracias al elixir, hacia 1992, donde co- rrobora ficticiamente los resultados de su obra. El narrador intra-dieg\u00e9tico, R, forma parte de la historia de los hechos, comenta al-gunos, se informa de otros: es Campos Coello, ya que su novela es testimonial. En esta novela se cuenta, primero, un viaje a Europa para ver la cultura y las ciencias de la modernidad. En Stuttgart, lu- gar desde donde parte el relato, R compra un libro arcano ap\u00f3crifo, Historia de un muerto, contada por \u00e9l mismo. En tal ciudad, reconoce la huella de \u00abla Europa sabia\u00bb (Campos Coello 1893, 44) o el lugar del \u00ablujo y elegancia de las grandes naciones de Europa\u00bb (115). El autor del libro ficticio, por otro lado, es un germano ya viejo, eter - nizado por una receta, quien se la lega a R. Tal f\u00f3rmula, adquirida como un criptograma, es descifrada y se convierte en la llave \u00abm\u00e1- gica\u00bb para viajar al futuro. El interlocutor, que permite que el viejo X le entregue la receta, dice a R: En prensa80 \u2014[...] Ud. [va] \u00e1 llevar la receta. Ese hombre, des - pu\u00e9s de haber trabajado veinte a\u00f1os, encuentra la re- ceta m\u00e1s asombrosa de cuantas han despachado m\u00e9di-cos, desde Hip\u00f3crates hasta Velpeau; qu\u00edmicos, desde Hamel hasta Caillelet, que liquid\u00f3 el \u00e1cido carb\u00f3nico; f\u00edsicos, desde Arqu\u00edmedes hasta Canot; astr\u00f3logos y farmac\u00e9uticos de todos los tiempos, y ha de llevarse Ud. esa quinta esencia de la sabidur\u00eda humana. (7) En el primer viaje, quien media al viejo X le revela las cla- ves cient\u00edficas del mundo alterno: medicina, qu\u00edmica, f\u00edsica, astrolog\u00eda y farmac\u00e9utica; o curaci\u00f3n de males y previsi\u00f3n ante otros, alquimia de componentes diferentes, manejo de la ma-teria y de la energ\u00eda; adem\u00e1s, augurio de lo nuevo, reunido en la f\u00f3rmula transformadora que se desea para Ecuador: el pro- greso. Ello impele al narrador a ir al futuro, bebiendo la f\u00f3r - mula: esto implica ir a ver el futuro que se debe conseguir. La clave de la novela radica en considerar el proyecto de dotaci\u00f3n de agua potable a Guayaquil de Campos Coello como el que insert\u00f3 a la ciudad entre las modernas de Sudam\u00e9rica. En Platonia, de Aguirre Ach\u00e1, el viaje parte de lo hist\u00f3rico, desde el desarrollo de una hi-pot\u00e9tica naci\u00f3n latinoamericana, retratada a medida que crece su narrador, H\u00e9ctor John-son, hasta que aquella vence su sino tr\u00e1gico y se encamina, al final, a un futuro ut\u00f3pico. As\u00ed, se repiensa la utop\u00eda inicial de Platonia, aho-ra como utop\u00eda liberal del XX. Es un figurado pr\u00f3cer, Francisco Zaragoza y \u00c1vila, tras la in-dependencia de la \u00abignominiosa dominaci\u00f3n espa\u00f1ola\u00bb (Aguirre Ach\u00e1 1923, 33), quien pro-pone, frente a otros nombres (Atl\u00e1ntida, Casa-nia...), el de Platonia, como un Nuevo Mundo, [...] una rep\u00fablica perfecta, [en] homenaje de todo un pueblo al fil\u00f3sofo [Plat\u00f3n] que hab\u00eda ideado, cuatro siglos an-tes de la era cristiana, una ciudad, o mejor dicho un Estado en el que reinasen la liber - tad, la igualdad y la fraternidad de todos los ciudadanos; [donde reinase] el est\u00edmulo de correcci\u00f3n y de equidad, que ma\u00f1ana guiase los procedimientos de los gobernantes, le-gisladores y jueces; y, en fin, el compromiso m\u00e1s sincero y solemne que puede contraer una entidad pol\u00edtica nueva, ante las nacio-nes del Orbe, de amar la justicia y respetar el derecho. (36)Si hubo con tal programa una utop\u00eda inau- gural, que adem\u00e1s renombr\u00f3 el paisaje y la geo-graf\u00eda sociopol\u00edtica de Platonia, como si fuera Grecia (39), la nueva utop\u00eda de Johnson la re-toma pero con lo moderno-actual. La novela ser\u00eda un viaje que, gracias a haber madurado las tesis de Plat\u00f3n (2003) en otro tiempo, logra lo no conseguido en la independencia: H\u00e9ctor vendr\u00eda a ser la met\u00e1fora de esa maduraci\u00f3n y la toma de conciencia del futuro; el viaje pros - pectivo se logra por la di\u00e9gesis de la trama. La estructura de Platonia es la de un bildungs - roman . Vemos crecer a H\u00e9ctor hasta ser un pr\u00f3spero ingeniero: ser\u00eda el viaje de acompa-\u00f1amiento de su vida que es, adem\u00e1s, la de un pa\u00eds y de una naci\u00f3n. En el cap\u00edtulo XVI, con el t\u00edtulo \u00ab\u00a1Eureka!...\u00bb, sugiriendo el hallazgo ca-sual de lo nuevo, se constata por fin el cierre de un mundo doloroso y el inicio de uno futuro gracias, esta vez, a sus ense\u00f1anzas y esfuerzos: \u00ab\u00a1Oh, Platonia, Platonia! \u00a1no fu\u00e9 \u00e9sta la visi\u00f3n del fil\u00f3sofo griego que so\u00f1\u00f3 la rep\u00fablica!\u00bb (414), dice aquel. El salto en el tiempo ocurre desde la realidad \u00abpresente\u00bb, como una pesadilla, a un sue\u00f1o mejor, donde H\u00e9ctor se ve tra\u00eddo en un tren como visi\u00f3n prof\u00e9tica cumplida: \u00abViajo en un tren lujoso y r\u00e1pido que va dejando tras \u00a9 Cat\u00e1logo de iconograf\u00eda del Ecuador antiguoLa clave de la novela radica en considerar el proyecto de dotaci\u00f3n de agua potable a Guayaquil de Campos Coello como el que insert\u00f3 a la ciudad entre las modernas de Sudam\u00e9rica.\" \" 81s\u00ed, colinas cubiertas de c\u00e9sped en que pastan los ganados tranquilos, acostumbrados ya a la estridente y sorda trepidaci\u00f3n de ese veloz ar - tefacto, al agudo silbido con que pasa, y a las bocanadas de humo que echa sobre ellos la lo-comotora jadeante\u00bb (415). Distinta a las anteriores, Viajes interplaneta- rios muestra una traves\u00eda hacia el futuro dentro del sistema solar. El traslado es ya \u00abreal\u00bb en el siglo XXI, mediante el zepel\u00edn Alvi\u00f3n (vocablo que alude al \u00abavi\u00f3n\u00bb) hacia el espacio exterior. El viajante, un polic\u00eda, patentiza la estabilidad del sistema y descubre que hay m\u00e1s culturas fuera del sistema y de los planetas conocidos. Por ello la narraci\u00f3n es testimonial, en primera persona: Este fue mi primer viaje interplanetario como pasajero privado; mejor dicho, mis pri-meras vacaciones en varios a\u00f1os de trabajo. Por esto no quiero insinuar que el viaje fuese de mucha atracci\u00f3n para m\u00ed, por el hecho de ser un inexperto en el vac\u00edo; por el contrario, era un oficial o dignatario de alto grado de la Polic\u00eda Interplanetaria, aquel cuerpo auto-cr\u00e1tico que es responsable de la uniformidad del tr\u00e1fico y orden en el vac\u00edo entre planetas hermanos. (Sliger Vergara 2011, 9-10) El aventurero ya no viaja en el tiempo, sino en el espacio-tiempo futuro-presente. La nove- la anticipa; se ve un mundo futuro donde hay un gobierno planetario, una polic\u00eda autocr\u00e1ti-ca, un dignatario para quien el viaje de vaca-ciones (seg\u00fan la etimolog\u00eda de dicha palabra) sirve para patentizar lo que est\u00e1 vac\u00edo (G\u00f3mez de Silva 2001, 707), lo poblado y lo despobla-do, y las amenazas circundantes. Seg\u00fan lo anotado, las ficciones prospectivas ut\u00f3picas andinas, emulando a las europeas o norteamericanas, tienen el viaje como premi-sa. Para Jameson, este tema evoca la explora-ci\u00f3n geogr\u00e1fica y los relatos (sobre todo los de la Ilustraci\u00f3n) que, rescatados pol\u00edticamente en el XIX, suponen connotaciones coloniales, antropol\u00f3gicas y cient\u00edficas con la producci\u00f3n de nuevos mapeamientos socioculturales que incitaban al ser humano a la experiencia del \u00abenclave ut\u00f3pico\u00bb. La noci\u00f3n del viaje en el si-glo XIX, y luego en el XX, se relaciona con la subjetividad individual que, con los idearios de \u00e9poca, se vincula con la objetividad cient\u00edfica (Jameson 2009, 34-35). El impacto de las revo-luciones industrial y cient\u00edfica produjo en lite-ratos y pol\u00edticos que su idea de sociedad nueva y real motivara viajes hacia ciudades \u00abciviliza-das\u00bb y \u00abso\u00f1adas\u00bb modernas. Glosando a Jameson, si el enclave ut\u00f3pico es la expresi\u00f3n ficticia del espacio-tiempo imagi-nario, el cual se\u00f1ala un espacio social real, la met\u00e1fora del viaje tiene que ver con la b\u00fasque-da, desde un mapeo imaginario, de un \u00abencla-ve ahist\u00f3rico de un bullicioso movimiento de laicizaci\u00f3n y desarrollo nacional y comercial en el que se puede imaginar todo un sistema radi-calmente distinto\u00bb (31). En la ficci\u00f3n prospec - tiva ut\u00f3pica habr\u00eda una localizaci\u00f3n ahist\u00f3rica descrita como el \u00aba\u00fan-no\u00bb de la historia del fu-turo de la naci\u00f3n, pero que trata de concretar - se gracias al \u00abcambio\u00bb dado en su vida. \u00bfNo es esto lo percibido en las aperturas de las utop\u00edas fundacionales andinas? Dichas aperturas nos llevan a enclaves, tomando en cuenta lo que dice Lacassin (1968, 111), cuando analiza la obra de Verne, donde no se querr\u00eda imaginar nada que no pudiese realizarse alguna vez, sino seg\u00fan las posibilidades que brindaba la ciencia de la \u00e9poca de los escritores. La paradoja del \u00abahistoricismo\u00bb en la ciencia ficci\u00f3n tempra- na as\u00ed fundar\u00eda, en su naturaleza, el \u00abrealismo irracional\u00bb (Pichon 1968, 25), el contrapunto entre lo reconocible con lo que podr\u00eda verse como realidad absurda o fant\u00e1stica, lo que re- mite a una ciencia ficci\u00f3n cuya frontera se bo- rra en lo imaginario (Sadoul 1975, 17). Pero \u00bfpor qu\u00e9 el viaje hacia alg\u00fan encla- ve ut\u00f3pico? En el n\u00facleo de las novelas se lee Viajes interplanetarios muestra una traves\u00eda hacia el futuro dentro del sistema solar. El traslado es ya \u00abreal\u00bb en el siglo XXI, mediante el zepel\u00edn Alvi\u00f3n (vocablo que alude al \u00abavi\u00f3n\u00bb) hacia el espacio exterior. \" \" En prensa82 c\u00f3mo la burgues\u00eda idea su viaje de constataci\u00f3n del a\u00fan-no, re- presentando otra realidad, aunque fant\u00e1stica, haci\u00e9ndola ver como un nuevo realismo. Referencias Aguirre Ach\u00e1, Jos\u00e9. 1923. Platonia: escenas de la democracia en la Am\u00e9rica Latina. La Paz: Imprenta El\u00e9ctrica. Campos Coello, Francisco. 1893. \u00abLa Receta, re- laci\u00f3n fant\u00e1stica\u00bb. El Globo Literario. Del Portillo, Juli\u00e1n M. 2014. Lima de aqu\u00ed a cien a\u00f1os . Editado por Marcel Vel\u00e1zquez Castro. Colec - ci\u00f3n Bicentenario. Lima: San Marcos. G\u00f3mez de Silva, Guido. 2001. Breve diccionario etimol\u00f3gico de la lengua espa\u00f1ola. 2a edici\u00f3n. Ciudad de M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Hartog, Fran\u00e7ois. 2011. \u00abLa temporalizaci\u00f3n del tiempo: un largo recorrido\u00bb. En Los relatos del tiem-po, editado por Jacques Andr\u00e9, Sylvie Dreyfus-As - s\u00e9o Hartog, traducido por Heber 13-33. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Jameson, Fredric. 2009. Arqueolog\u00edas del futuro: el deseo llamado utop\u00eda y otras aproximaciones de cien-cia ficci\u00f3n. Traducido por Cristina Pi\u00f1a Aldao. Ma-drid: Akal. Lacassin, Francis. 1968. \u00abLos n\u00e1ufragos de la tierra \u00bb. En Verne: un revolucionario subterr\u00e1neo, de VV . AA., traducido por No\u00e9 Jitrik, 109-32. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Mej\u00eda Rivera, Orlando. 2012. Cronistas del futu- ro: ensayos sobre escritores de ciencia ficci\u00f3n. Mede - ll\u00edn: Universidad de Antioquia. Miralles, Francisco. 1877. Desde J\u00fapiter. Santiago de Chile: Imprenta i Litograf\u00eda de El Pa\u00eds.Pichon, Jean Charles. 1968. \u00ab\u00bfCiencia ficci\u00f3n o realismo irracional?\u00bb En Ciencia ficci\u00f3n: de Verne a Bradbury , de Charles Dobzynski, Hubert Juin y Jean Charles Pichon, traducido por Juana Bignozzi, 11-30. Buenos Aires: Carlos P\u00e9rez. Plat\u00f3n. 2003. La Rep\u00fablica. Traducido por Jos\u00e9 Manuel Pab\u00f3n y Manuel Fern\u00e1ndez-Galiano. 4 a edici\u00f3n. Madrid: Alianza. Sadoul, Jacques. 1975. Historia de la ciencia fic - ci\u00f3n moderna (1911-1971). Traducido por Adolfo Mart\u00edn. Barcelona: Plaza & Jan\u00e9s. Saer, Juan Jos\u00e9. 2004. El concepto de ficci\u00f3n. Bue - nos Aires: Seix Barral. Sliger Vergara, Manuel Francisco. 2011. Viajes interplanetarios en zepelines que tendr\u00e1n lugar el a\u00f1o 2009. Colecci\u00f3n Laguna Fant\u00e1stica 3. Bogot\u00e1: La-guna Libros. Valle, Gustavo. 2002. \u00abLa incertidumbre elo- cuente (entrevista con Juan Jos\u00e9 Saer)\u00bb. Revista digital Letras Libres. 30 de junio. http://www.letras - libres.com/mexico-espana/la-incertidumbre-elo-cuenteentrevista-juan-jose-saer. Varillas, Alberto. 1992. La literatura peruana del siglo XIX: periodificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n. Lima: Pon-tificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Vel\u00e1zquez Castro, Marcel. 2014. \u00abLima de aqu\u00ed a cien a\u00f1os (1843): visiones futuristas y herencias discursivas\u00bb. En Lima de aqu\u00ed a cien a\u00f1os, de Juli\u00e1n M. Del Portillo, 13-35. Colecci\u00f3n Bicentenario. Lima: San Marcos.En el n\u00facleo de las novelas se lee c\u00f3mo la burgues\u00eda idea su viaje de constataci\u00f3n del a\u00fan-no, representando otra realidad, aunque fant\u00e1stica, haci\u00e9ndola ver como un nuevo realismo.\" \" En prensaEn prensa Actividades destacadas > Presentaci\u00f3n del libro Critical Epidemiology and the People's Health > Derecho y Sociedad abri\u00f3 un espacio para las investigaciones del posdoctorado en Derecho > La UASB-E firm\u00f3 el convenio interinstitucional para la creaci\u00f3n de una Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n entre universidades > La Universidad Andina don\u00f3 un cuadro de Manuela Ca\u00f1izares a la Canciller\u00eda > \u00abUn caf\u00e9 con el Rector\u00bb, el espacio radial de conversaci\u00f3n y encuentro84 El 21 de enero de 2021 se llev\u00f3 a cabo la presentaci\u00f3n de la m\u00e1s reciente obra de Jai- me Breilh, Critical Epidemiology and the Peo-ple's Health (Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica y salud colec - tiva), publicada por Oxford University Press. Se trata de la primera publicaci\u00f3n de un autor ecuatoriano en dicha editorial. En la presentaci\u00f3n participaron nuestro rector, C\u00e9sar Monta\u00f1o Galarza; Sarah Hum- phreville, de Oxford University Press; Nancy Krieger, de Harvard T. H. Chan School of Pu- blic Health; Charles L. Briggs, de la Univer - sidad de California; Howard Waitzkin, de la Universidad de Nuevo M\u00e9xico; Luisa Borrell, de la Universidad de la Ciudad de Nueva York; y Jaime Breilh, autor de la obra y director del CILAB Salud de nuestra casa de estudios. Derecho y Sociedad abri\u00f3 un espacio para las investigaciones del posdoctorado en Derecho La primera conferencia de Derecho y Socie- dad de este a\u00f1o tuvo lugar el pasado 24 de fe- brero. Efr\u00e9n Guerrero Salgado, estudiante del programa de Posdoctorado en Derecho, Econo-m\u00eda y Sociedad Plural, dialog\u00f3 sobre su tema de investigaci\u00f3n posdoctoral: \u00abIus Constituciona-le Commune en el \u00e1rea andina: an\u00e1lisis mixto del di\u00e1logo jurisprudencial del SIDH y las cor - tes constitucionales en el \u00e1rea andina\u00bb.C\u00e9sar Monta\u00f1o Galarza, rector y coordinador del programa, se\u00f1al\u00f3 que \u00abeste espacio ha toma-do importancia en el contexto del debate nece-sario que debe generar una universidad como la Andina. Es la primera vez que propiciamos este v\u00ednculo entre el posdoctorado \u2014el primero en Derecho en el pa\u00eds\u2014 y este espacio\u00bb.Presentaci\u00f3n del libro Critical Epidemiology and the People's HealthActividades destacadas La UASB-E firm\u00f3 el convenio interinstitucional para la creaci\u00f3n de una Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n entre universidades El 5 de marzo se firm\u00f3 el convenio inte- rinstitucional que crea la primera Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n entre universidades, con men-ciones en Did\u00e1cticas para la Educaci\u00f3n B\u00e1si-ca, Gesti\u00f3n y Liderazgo, y Gesti\u00f3n del Apren-dizaje mediado por TIC. La UASB-E, junto con la Universidad del Azuay, la Universidad T\u00e9cnica de Manab\u00ed, la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador, sede Manab\u00ed, y el Con-sejo de Educaci\u00f3n Superior, forman parte de dicho convenio. 85La Universidad Andina don\u00f3 un cuadro de Manuela Ca\u00f1izares a la Canciller\u00edaNuestro rector, C\u00e9sar Monta\u00f1o Galarza, manifest\u00f3 que la educaci\u00f3n ha sido el motor para que las sociedades puedan resurgir. \u00abCon este proyecto tratamos de llegar a los maestros en los primeros niveles de educaci\u00f3n para fortalecer sus capacidades\u00bb. Adem\u00e1s, resalt\u00f3 el trabajo de Soledad Mena y Christian Jaramillo, profesora y director del \u00c1rea de Educaci\u00f3n, respectivamente. Por primera vez, el retrato de una mujer es - tar\u00e1 en el Sal\u00f3n de los Pr\u00f3ceres de la Cancille-r\u00eda de Ecuador. Con ocasi\u00f3n del 8 de marzo, D\u00eda Internacional de la Mujer, por iniciativa del entonces canciller Luis Gallegos, se devel\u00f3 el retrato de Manuela Ca\u00f1izares como recono-cimiento a una mujer que cumpli\u00f3 un papel fundamental en la independencia. El retrato fue donado por la UASB-E por un compromiso adquirido por el exrector Enrique Ayala Mora. El actual rector, C\u00e9sar Monta\u00f1o Galarza, enfatiz\u00f3 en su intervenci\u00f3n que nues - tra casa de estudios tiene \u00abun sentimiento de gratitud para el servicio exterior ecuatoriano, porque siempre nos ha acompa\u00f1ado en las m\u00e1s importantes ejecutorias, y ha comprendi-do el rol y la misi\u00f3n que tiene la Universidad\u00bb. 86 \u00abUn caf\u00e9 con el Rector\u00bb, el espacio radial de conversaci\u00f3n y encuentro La cabina virtual de Voz Andina Internacional activ\u00f3 sus micr\u00f3fonos para el programa \u00abUn caf\u00e9 con el Rector\u00bb, que ha tenido ya algunas emisio-nes. Entre las m\u00e1s destacadas est\u00e1n el encuentro con los productores de los programas de la radio, que se dio el 22 de abril, como parte de la cele-braci\u00f3n del segundo aniversario de la emisora. Los trece productores de la radio compartie- ron an\u00e9cdotas y experiencias que ha vivido cada uno desde su programa. El rector C\u00e9sar Monta-\u00f1o Galarza se\u00f1al\u00f3 que con la radio \u00abla Universi-dad ha abierto nuevas puertas al mundo\u00bb. El 28 de mayo, la cita fue con los represen- tantes gremiales de la Universidad Andina: Elsa Guerra, vocal primera de la Asociaci\u00f3n de Docen-tes; Alexis Garc\u00eda, presidente de la Asociaci\u00f3n de Funcionarios y Empleados; y Lizbeth Ponce, pre-sidenta de la Asociaci\u00f3n de Estudiantes. El rector Monta\u00f1o anunci\u00f3 en este espacio que el aplicativo m\u00f3vil de la radio ya est\u00e1 listo para descargarse, \u00abpara que Voz Andina Interna-cional nos acompa\u00f1e en todos los momentos y espacios\u00bb. Por medio de un video, Linda Esp\u00edn, periodista digital de la Universidad, explic\u00f3 los pasos para descargar la aplicaci\u00f3n y escuchar la radio desde los dispositivos m\u00f3viles. Durante el programa, el Rector convers\u00f3 con los representantes gremiales sobre c\u00f3mo cada una de las instancias ha sobrellevado el reto de la pandemia. Tambi\u00e9n resalt\u00f3 \u00abun elemento que une las intervenciones, y es esto que tiene que ver con reconocer el empuje de la comunidad de la Andina\u00bb. Novedades editoriales UASB-E > Neoliberalizando la naturaleza > Cartograf\u00eda de los residuos s\u00f3lidos en Ecuador 2020 > Preservaci\u00f3n digital en los archivos sonoros y audiovisuales de Iberoam\u00e9rica > La contrataci\u00f3n p\u00fablica como sistema > Rehabitando el territorio > El oficio de la mirada> 2020: Comunicaci\u00f3n p\u00fablica, pandemia y elecciones > Barrocos: M\u00edmesis, legado, orfandad > Migraci\u00f3n e identidad > Un pueblo y un camino > Trude Sojka: Resiliencia a trav\u00e9s de las artes > Derecho Financiero y Derecho TributarioCartograf\u00eda de los residuos s\u00f3lidos en Ecuador 2020 Mar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres, editora 15 \u00d7 21 cm 188 p\u00e1ginas2020 La cartograf\u00eda de los residuos s\u00f3lidos urbanos (RSU) propo- ne un diagn\u00f3stico profundo para la comprensi\u00f3n estructural de este problema. La informaci\u00f3n ofrecida es sistem\u00e1tica y la m\u00e1s completa en Ecuador hasta el momento. Adem\u00e1s, los autores ofrecen una atenci\u00f3n especial a la situaci\u00f3n precaria de las mujeres recicladoras, que juegan un papel clave en la posible transici\u00f3n a metabolismos circulares, ya que la a\u00fan li-mitada recuperaci\u00f3n actual de materiales (entre 6 y 8 %), es casi exclusivamente realizada por ellas. Preservaci\u00f3n digital en los archivos sonoros y audiovisuales de Iberoam\u00e9rica Retos y alternativas para el siglo XXIPerla Olivia Rodr\u00edguez Res\u00e9ndiz y Matteo Manfredi, coordinadores Versi\u00f3n digital 198 p\u00e1ginas2020 Aporte inicial que propiciar\u00e1 la discusi\u00f3n y el dise\u00f1o de soluciones de preservaci\u00f3n digital sustentable. Recoge la visi\u00f3n de investigadores y profesionales sobre el estado de la preservaci\u00f3n de documentos sono-ros y audiovisuales en los pa\u00edses que conforman RIPDASA. Presenta la problem\u00e1tica actual y los desaf\u00edos apremiantes en la regi\u00f3n, algu-nos similares en diferentes pa\u00edses y otros que son \u00fanicos. El recono-cimiento de condiciones de preservaci\u00f3n es un paso necesario para proponer soluciones sustentables y de largo plazo.\u00bb \u00bb 88 Neoliberalizando la naturaleza El capitalismo y la crisis ecol\u00f3gica Arturo Villavicencio Vivar 13,5 \u00d7 21 cm 448 p\u00e1ginas2020 El neoliberalismo tiene un mantra: \u00abel mercado lo solucio- na todo\u00bb, y encuentra en cualquier pretexto, incluso en una tragedia de escala mundial, una oportunidad de expansi\u00f3n y reproducci\u00f3n sist\u00e9mica. Esta obra nos invita a la reflexi\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre la naturaleza y el capitalismo con una cr\u00edtica de las pol\u00edticas neoliberales y su estrategia de mercantilizaci\u00f3n.\u00bb Rehabitando el territorio Plurinacionalidad, interculturalidad y sumak kawsay en el primer municipio ind\u00edgena de Cayambe Miriam Lang 15 x 21 cm 226 p\u00e1ginas 2021 Este libro analiza los procesos multidimensionales de trans - formaci\u00f3n encaminados a partir de que el gobierno local se declarara intercultural y plurinacional. Reconectando el de-bate sobre el sumak kawsay con formas espec\u00edficas de terri-torialidad, el texto explora la manera en que las l\u00f3gicas de lo comunitario cambiaron la pr\u00e1ctica pol\u00edtica, las obras p\u00fablicas y las relaciones en un per\u00edodo de cinco a\u00f1os. El oficio de la miradaLa cr\u00edtica y sus dilemas en la era poscine Christian Le\u00f3n Mantilla Serie Tokapu, volumen 4 15 x 21 cm404 p\u00e1ginas2021 En un mundo marcado por la incertidumbre y el cambio, esta publicaci\u00f3n pone en discusi\u00f3n la actualidad del oficio de la cr\u00edti-ca de cine, en tanto escritura creadora que interpreta la imagen desde un punto de vista personal. El libro presenta un conjunto de notas sobre pel\u00edculas, autores y temas que abrieron el camino para nuevos lenguajes, tendencias y sentidos. Novedades editoriales \u00bb \u00bb 89La contrataci\u00f3n p\u00fablica como sistema Jorge Luis Gonz\u00e1lez Tamayo Serie Derecho y Sociedad, volumen 1015 x 21 cm 180 p\u00e1ginas 2021 Esta obra estudia el Sistema Nacional de Contrataci\u00f3n P\u00fablica como una articulaci\u00f3n de componentes que funciona de forma ar - m\u00f3nica. Habla sobre sus or\u00edgenes, causas, consecuencias, partes, fases y finalidades. Analiza sus problemas hist\u00f3ricos y hace refe- rencia a los antecedentes normativos internacionales que se toma-ron en cuenta para realizar la gran reforma normativa, institucio- nal y sist\u00e9mica de 2008, que marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en la contrataci\u00f3n p\u00fablica ecuatoriana.\u00bb 90 2020: Comunicaci\u00f3n p\u00fablica, pandemia y elecciones Saudia Levoyer Salas y Pablo Escand\u00f3n Montenegro, coordinadores 15 x 21 cm 168 p\u00e1ginas2021 El mundo no solo afronta un virus que, poco a poco, comen- zamos a entender, sino tambi\u00e9n un salto tecnol\u00f3gico que ha obligado a gente de todas las edades a sumergirse de golpe en la tecnolog\u00eda y la digitalizaci\u00f3n de la vida, pero que a la vez dej\u00f3 a muchos por fuera, por la falta de conectividad, de equipos ade-cuados o de competencias para su desarrollo. Este es un trabajo actual y coyuntural, uno de los primeros en su tipo en la regi\u00f3n, no solo por la tem\u00e1tica abordada, sino por los expertos que se unieron para exponer sus reflexiones. \u00bb \u00bbBarrocos M\u00edmesis, legado, orfandad Santiago Cevallos Gonz\u00e1lez 11 \u00d7 19 cm100 p\u00e1ginas2021 Cada uno de los textos de este libro habla de una forma distinta del Barroco, lo alegorizan, lo abren, lo disecan bajo la mirada de la melancol\u00eda. Dicen finalmente algo distinto de lo que este concepto sugiere en un origen. El mundo, los objetos, las cosas yacen a merced de lo aleg\u00f3rico, quien los sit\u00faa, los reescribe en el \u00e1mbito de un saber oculto. Migraci\u00f3n e identidad El \u00e9xodo de la poblaci\u00f3n de Azogues a Estados Unidos Carlos Minchala Buest\u00e1n Serie Mag\u00edster, volumen 301 15 \u00d7 21 cm84 p\u00e1ginas2021 Este libro constituye un aporte al debate contempor\u00e1- neo sobre el estudio de las migraciones transnacionales; para ello indaga sobre el impacto de la fase actual del desarrollo del capitalismo global en las din\u00e1micas de la vida de la poblaci\u00f3n y en las formas de producci\u00f3n y transformaci\u00f3n de las identidades; pues el proyecto civi-lizatorio de modernidad capitalista seduce mediante la ilusi\u00f3n de hacer realidad el sue\u00f1o americano a la vez que el poder jur\u00eddico produce sujetos ilegales y deportables.\u00bb \u00bb 91Trude Sojka Resiliencia a trav\u00e9s de las artes Valeria L\u00f3pez \u00c1lvaro Serie Mag\u00edster, volumen 302 15 x 21 cm96 p\u00e1ginas2021 La investigaci\u00f3n aborda los sentidos de existir para Sojka y explica c\u00f3mo le fue posible apropiarse de sus vivencias y re-crea su identidad tras experimentar el horror. En esta obra se analizan seis \u00abpictoesculturas\u00bb producidas por Trude con el fin de conocer su resistencia como sobreviviente y detallar c\u00f3mo plasm\u00f3 y transformo el dolor en arte visual, lo cual la llev\u00f3 a forjar su construcci\u00f3n como una mujer resiliente.\u00bb Derecho Financiero y Derecho TributarioEnsayos en homenaje al profesor Jos\u00e9 Vicente Troya Jaramillo, Vol. II Eddy De la Guerra Z\u00fa\u00f1iga, editora 15 x 21 cm 360 p\u00e1ginas2021 La obra da continuidad al tributo acad\u00e9mico a Jos\u00e9 Vicente Troya Jaramillo. Al ser el \u00fanico pensador en su tiempo en considerar necesario articular los estudios de las finanzas p\u00fablicas y la materia tributaria, este libro consolida el re-torno de la investigaci\u00f3n y publicaci\u00f3n en ambos campos del conocimiento de manera conjunta, rompiendo as\u00ed la tradici\u00f3n de realizar estudios aut\u00f3nomos y carentes de co-nexi\u00f3n y creando un nuevo paradigma epistemol\u00f3gico de inter\u00e1reas jur\u00eddicas.\u00bbUn pueblo y un caminoLa Carretera Oriental del Carchi Carlos Land\u00e1zuri Camacho 15 x 21 cm 240 p\u00e1ginas2021 La obra se enmarca dentro de dos g\u00e9neros poco cultivados en el pa\u00eds: la historia local y la historia de las v\u00edas de comu-nicaci\u00f3n. Est\u00e1 escrito principalmente para la gente com\u00fan y permite descubrir qu\u00e9 elementos hicieron posible esa haza\u00f1a, conocer sobre las mingas m\u00e1s importantes del Ecuador repu-blicano, reconocer a los h\u00e9roes visibles y an\u00f3nimos de la gesta, observar c\u00f3mo la poblaci\u00f3n del cant\u00f3n Mont\u00fafar celebr\u00f3 ese triunfo y reflexionar sobre las posibilidades de que los pueblos definan su propia identidad tambi\u00e9n en el mundo de hoy. Novedades editoriales92 Colaboradores Gloria Ardaya . Soci\u00f3loga boliviana con una vida a saltos entre Ecuador y su pa\u00eds natal. Tiene posgrados en la Uni- versidad Mayor de San Andr\u00e9s de Bolivia, en Flacso-Ar - gentina, y un Ph. D. en Ciencias Sociales en Francia. Tambi\u00e9n es docente y consultora internacional, autora de libros y art\u00edculos basados en sus investigaciones de campo y reflexiones. Ha recibido el Premio Nacional Ma-nuela S\u00e1enz del Distrito Metropolitano de Quito. Fue di-putada en Bolivia y ministra de Estado. Enrique Ayala Mora. Historiador, pol\u00edtico y exrector de la UASB-E. Ph. D. en Historia por la Universidad de Oxford. Actualmente es Presidente del Colegio de Am\u00e9-rica, Sede Latinoamericana. Editor de Nueva Historia del Ecuador, considerada la obra m\u00e1s importante de su g\u00e9ne-ro. Es coordinador general de Historia de Am\u00e9rica Andina (8 vol\u00famenes, 1999) y coautor de la Cambridge History of Latin America. Mar\u00eda Helena Barrera-Agarwal. Abogada especializa- da en derechos intelectuales, escritora y traductora. Es miembro de la Casa de la Cultura Ecuatoriana, la Acade- mia Nacional de Historia (Ecuador), Pen America (EE. UU.) e India International Centre (India). En 2010, reci-bi\u00f3 el Premio Nacional Aurelio Espinosa P\u00f3lit de ensayo por su libro Merton y Ecuador, la b\u00fasqueda del pa\u00eds secreto. Ana Becci\u00fa . Poeta y traductora literaria. Naci\u00f3 en Buenos Aires, donde estudi\u00f3 Letras. Entre sus traduc - ciones se cuentan obras de Valery Solanas, Djuna Bar - nes, Adrienne Rich, Kate Millet, Hannah Arendt, Allen Gingsberg, Anne Carson, Pascal Quignard, Tennessee Williams y Antoine Volodine. En 2008 le fue concedido en Barcelona el XI Premio \u00c1ngel Crespo de Traducci\u00f3n Literaria. Ha publicado Como quien acecha (Buenos Aires, 1973), Por ocuparse de ausencias (Buenos Aires, 1983), Ronda de noche (Barcelona, 1987 y 1998) y La visita (Bar - celona, 2007). Reside en Francia. Inkarri Kowii. M\u00e1ster en Estudios de la Cultura por la UASB-E y Soci\u00f3logo por la Pontificia Universidad Cat\u00f3li-ca del Ecuador. Se desempe\u00f1a como consultor en temas de nutrici\u00f3n y WASH. Ha sido docente universitario y su inter\u00e9s de investigaci\u00f3n gira en torno a la oposici\u00f3n tradici\u00f3n y modernidad en pueblos ind\u00edgenas andinos. Escribe ensayo y poes\u00eda. Carlos Larrea. M\u00e1ster en Ciencias Sociales por la Fun- daci\u00f3n Bariloche; Ph. D. en Econom\u00eda Pol\u00edtica por York University, Toronto; posdoctorado en Salud y Desarro-llo por Harvard University-OPS, Boston. Es director del \u00c1rea de Ambiente y Sustentabilidad de la UASB-E. Ha colaborado como autor y coeditor en varias publicacio-nes. Entre sus libros se encuentran: Hacia una historia ecol\u00f3gica del Ecuador: Propuestas para el debate (2006) y Dolarizaci\u00f3n, crisis y pobreza en el Ecuador (2004).Mariana Lima Bandeira. Doctora en Administraci\u00f3n por la EBAPE-FGV , Brasil. Profesora titular de la UASB-E y profesora invitada de la Universidad Estatal de Mila-gro, Ecuador, y del Programa de Posgrado en Adminis - traci\u00f3n del Centro Universitario FEI (S\u00e3o Paulo, Brasil). Sus investigaciones versan sobre el abordaje psicosocial de las organizaciones, los estudios cr\u00edticos de la gesti\u00f3n y cuestiones de comportamiento humano. Iv\u00e1n Rodrigo-Mendiz\u00e1bal. Doctor en Literatura La- tinoamericana por la UASB-E, donde es profesor en el \u00c1rea de Comunicaci\u00f3n y en la Maestr\u00eda de Literatura. Columnista en SurIdea (Ecuador) y en la revista Ama - zing Stories (EE. UU.). Ha publicado, entre otros libros: An\u00e1lisis del discurso social y pol\u00edtico (2000); M\u00e1quinas de pensar: videojuegos, representaciones y simulaciones del po-der (2004); Imaginaciones cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico letradas en Ecuador (2019). Marco Romero Cevallos. Profesor e investigador de la UASB-E. Doctor en Relaciones Internacionales por la Universidad Nacional de Rosario, Argentina, m\u00e1ster en Econom\u00eda y Pol\u00edtica Internacional por el Centro de Inves - tigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas CIDE A. C., M\u00e9xico. Claudia Storini. Doctora en Derecho por la Universidad de Valencia. Licenciada en Derecho y en Ciencia Pol\u00edtica por la Universidad de Roma La Sapienza. Directora del \u00c1rea de Derecho, del Doctorado y de la Maestr\u00eda en De-recho de la UASB-E. Profesora titular de Derecho Cons - titucional de la Universidad P\u00fablica de Navarra. Autora y editora, entre otros libros, de Derechos de la Naturaleza: teor\u00eda, pol\u00edtica y pr\u00e1ctica; Refundaci\u00f3n del constituciona-lismo social; y La Naturaleza como sujeto de derechos en el constitucionalismo democr\u00e1tico. Diana Valarezo. Artista visual y gestora cultural por la Universidad Central del Ecuador. Posgrado en Grabado Tradicional Chino por CAFA, Beijing. Estudios en An-tropolog\u00eda Visual por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Obtuvo el 1 er Premio Nacional de Grabado, CCE N\u00facleo del Guayas (1993), entre otros. Ha correali-zado proyectos como \u00abLa Casa Art Projects\u00bb y \u00abPositive Art Workshop\u00bb (Beijing, China) y \u00abEl Cami\u00f3n del Arte\u00bb (Ecuador). Reside en B\u00e9lgica. Arturo Villavicencio. M\u00e1ster en Matem\u00e1ticas (Univer - sidad de Mosc\u00fa) y en Econom\u00eda de la Energ\u00eda (Universi- dad de Grenoble). Fue miembro del Comit\u00e9 T\u00e9cnico del Mecanismo de Desarrollo Limpio y del Panel Interguber - namental sobre el Cambio Clim\u00e1tico, con el cual obtu-vo el Premio Nobel de la Paz en 2007. Es profesor de la UASB-E. Su libro m\u00e1s reciente es Neoliberalizando la natu-raleza: El capitalismo y la crisis ecol\u00f3gica (2021), publicado por la UASB-E en coedici\u00f3n "}