{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.fundacionmercksalud.com/wp-content/uploads/2017/06/Memoria_FMS_2015_WEB.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Merck Salud, creada en 1991, es una instituci\u00f3n privada sin \u00e1nimo de lucro, financiada por la compa\u00f1\u00eda l\u00edder en ciencia y tecnolog\u00eda Merck, especializada en las \u00e1reas de Healthcare, Life Science y Performance Materials, que tiene como fin promover la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en todas las disciplinas que contribuyen a la mejora de la salud y fomentar el desarrollo de la Bio\u00e9tica y el Derecho Sanitario.2015, NUESTRA GU\u00cdA: LOS PACIENTES 02BIO\u00c9TICA Y DERECHO SANITARIO Jornada: Actualizaci\u00f3n de la Normativa de Ensayos Cl\u00ednicos Asesoramiento especializado en el Campo Bio\u00e9tico y LegalInformes de Experto21 23 25 26 04DEFENSA DE LA SALUD Campa\u00f1as PublicacionesConsejo de Fundaciones por la CienciaVoluntariadoEquipo de Gesti\u00f3nSobre la Fundaci\u00f3n Merck Salud45 47 48 49 50 515203 04 05 07 PROMOCI\u00d3N DE LA INVESTIGACI\u00d3N01 Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n 2015 Seguimiento de las Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n Protecci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n09 11 17 19Carta Presidenta Ejecutiva Carta Presidente del Patronato\u00d3rgano de GobiernoLa Fundaci\u00f3n en cifras 03DIFUSI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO Encuentros Merck SaludColoquiosEncuentros Virtuales Merck SaludCursos y JornadasForos de Diario M\u00e9dicoV Jornada de Excelencia en Farmacia HospitalariaLa Fundaci\u00f3n en los MediosRueda de PrensaEntrevistasEntorno Digital27 29 30 31 32 33 35 39 40 41 43Klimt, Gustav. Hygeia (detalle de la Medicina)\u00d3leo sobre Lienzo, 1901-1907(Destruido en un incendio) 01 www.fundacionmercksalud.com2015, nuestra gu\u00eda: Los pacientes El pintor austriaco Gustav Klimt fue una de las figuras m\u00e1s representativas del modernismo pict\u00f3rico del mundo alem\u00e1n. En 1894, le fue encargada, junto al pintor Franz Matsch, la decoraci\u00f3n del techo del Aula Magna de la nueva Universidad de Viena. La idea era representar en \u00e9l a las cuatro Facultades tradicionales de las universidades de Europa de aquellos a\u00f1os: Derecho, Filosof\u00eda, Teolog\u00eda y Medicina. De este modo, Klimt pint\u00f3 sus tres obras: la Jurisprudencia, la Filosof\u00eda y la Medicina, que termin\u00f3 en 1901. Esta obra, la Medicina, no exenta de pol\u00e9mica en su momento, hace alusi\u00f3n al crecimiento, la madurez y la decadencia. Presidida por Hygieia, diosa griega de la salud, que aparece vestida con una larga t\u00fanica y un ofidio enroscado en su brazo derecho. Su mirada, desafiante, casi obliga a reconocer la visi\u00f3n existencial que aparece a sus espaldas. 02 @fundmercksalud...las mujeres de Jap\u00f3n son las que tienen una esperanza de vida m\u00e1s larga, con 87 a\u00f1os, seguidas de las de Espa\u00f1a, Suiza y Singapur. Y que los hombres m\u00e1s longevos son los de Islandia, Suiza y Autralia? ...las dos Comunidades Aut\u00f3nomas con m\u00e1s esperanza de vida en Espa\u00f1a son la Comunidad de Madrid y la Rioja, con 84 y 83 respectivamente? ...seg\u00fan las \u00faltimas estad\u00edsticas Mundiales Sanitarias de la OMS, las tres primeras causas de muerte prematura son: las enfermedades coronarias, las infecciones respiratorias del tracto inferior y los accidentes cerebrovasculares?03(...) La medicina no es solo una ayuda personal sino un arte m\u00e9dico que es eficaz dentro de los l\u00edmites impuestos por la ciencia que posee el m\u00e9dico y por la naturaleza de la enfermedad, y es eficaz incluso en las enfermedades que no se ven (las enfermedades internas) porque se reconocen mediante el examen de inteligencia (...) \"Sobre el arte\" Prot\u00e1goras. Siglo V.a.C En un art\u00edculo titulado \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con el arte de la medicina? el Dr. Salom\u00f3n Zavala Sarrio, Presidente de la sociedad Peruana de Medicina Interna, explicaba: << ya en el S.V a. C. un escrito atribuido al sofista Prot\u00e1goras titulado \"Sobre el Arte\", se hac\u00eda apolog\u00eda de la medicina como profesi\u00f3n y como ciencia pr\u00e1ctica. Sin embargo, los detractores de la \"ciencia m\u00e9dica\" la cuestionaban se\u00f1alando que hab\u00eda curaciones espont\u00e1neas, que los enfermos curaban por casualidad, que hab\u00eda enfermos que se recuperaban sin recurrir al m\u00e9dico mientras que hab\u00eda otros que mor\u00edan pese a ser atendidos por los m\u00e9dicos y que \u00e9stos se absten\u00edan de atender a los desesperados .... Cuando decimos que la medicina es un arte estamos tomando en cuenta aquella acepci\u00f3n de que el arte es \"un conjunto de reglas para ejecutar bien algo\".... No olvidemos que el arte de sanar no consiste solo en indicar mec\u00e1nicamente ciertos tratamientos curativos, sino tambi\u00e9n en la atenci\u00f3n humana, en la evaluaci\u00f3n global de las situaciones, en el consejo, en la prudencia al tomar decisiones y en los cuidados integrales del paciente>>. (*) Este a\u00f1o hemos querido aunar medicina y arte. Por ello, en esta memoria, en la que se recogen las acciones que se han llevado a cabo a lo largo de 2015, se han incluido, al inicio de cada uno de los apartados, obras que representan partes de la medicina en la pintura. Hablamos de cuadros de conocidos pintores como Klimt, Hillemacher, Monet, Deg\u00e1s, Rubens,... en los que adem\u00e1s hemos referido curiosidades relacionadas con el arte y con el fin que perseguimos desde la fundaci\u00f3n: la mejor atenci\u00f3n al paciente. Me gustar\u00eda agradecer la implicaci\u00f3n del Patronato en el cumplimiento de los fines de la Fundaci\u00f3n, as\u00ed como la labor diaria que con dedicaci\u00f3n y compromiso realiza su equipo para que todas las acciones que se ven reflejadas en esta memoria se puedan llevar a cabo. Quiero hacer extensivo un sicero agradecimiento a la Compa\u00f1\u00eda Qu\u00edmico Farmac\u00e9utica alemana Merck, a todos los que forman parte de ella y especialmente a su Director General en Espa\u00f1a, por su constante apoyo. Muchas gracias a todos. La salud es la mayor aspiraci\u00f3n del ser humano. Por ello uno de nuestros principales objetivos es apoyar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, que se materializa en las Ayudas Merck de Investigaci\u00f3n (gran referente dentro de la Comunidad Cient\u00edfica y que financian proyectos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica que contribuyen todos los a\u00f1os a impulsar la ciencia en Espa\u00f1a). Hemos tratado de responder a cuestiones que se les plantean a los profesionales, fundamentalmente en el campo de la reproducci\u00f3n humana asistida, desde una perspectiva bio\u00e9tica. Actualmente los m\u00e9dicos han de adoptar decisiones \u00e9ticas complejas y es nuestro deseo colaborar con las reflexiones que se recogen en las monograf\u00edas de la colecci\u00f3n de \"Bio\u00e9tica y Derecho Sanitario\" de la Fundaci\u00f3n. Nos solidarizamos con las personas aquejadas por alguna enfermedad, conscientes de que todos en alg\u00fan momento de nuestras vidas hemos sido, somos o seremos pacientes. Estar a su lado, contribuir a una mayor informaci\u00f3n de calidad y trabajar para hallar el mejor tratamiento para cada persona son nuestras grandes aspiraciones. Si con nuestro grano de arena en este arenal inmenso hemos aportado algo, nos sentiremos enormemente satisfechos. Ya en la antig\u00fcedad se dec\u00eda que cuando se trata de sanar, ciencia y arte van unidos. No solo se debe poner al alcance de los pacientes toda la ciencia y la tecnolog\u00eda existente. El profesional sanitario no s\u00f3lo administra el tratamiento m\u00e1s adecuado para cada paciente, sino que incluye en \u00e9l una gran parte de atenci\u00f3n humana, consejo m\u00e9dico, trato cercano y visi\u00f3n \u00e9tica. Y eso, bien hecho, forma parte del arte. (*) \u00bfQu\u00e9 paso con el arte de la medicina? http://sisbib.unmsm.edu.pe/bvrevistas/spmi/v20n1/pdf/a01v20n1.pdfCarmen Gonz\u00e1lez Madrid Presidenta Ejecutiva www.fundacionmercksalud.com04 @fundmercksaludComo organismo comprometido con la mejora y el desarrollo de nuevos avances en beneficio de la salud, en la Fundaci\u00f3n Merck Salud entendemos que invertir en ciencia es hacerlo en el futuro y en la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s preparada para afrontar los actuales retos en materia sanitaria. \u00c9ste es el motivo por el que la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n es uno de los cuatro pilares sobre los que se sustenta la actividad de la fundaci\u00f3n desde su nacimiento en el a\u00f1o 1991. Los avances en materia de investigaci\u00f3n nos han llevado en los \u00faltimos a\u00f1os a contar con novedades importantes en \u00e1mbitos como la reproducci\u00f3n humana y el conocimiento del genoma humano, entre otros, as\u00ed como al nacimiento de una medicina cada vez m\u00e1s personalizada a trav\u00e9s de la cual se pueden ofrecer soluciones precisas a las necesidades de cada paciente. Estos hitos, que representan tan s\u00f3lo el comienzo de una ciencia en continuo movimiento, ya han tra\u00eddo consigo diversas dudas de car\u00e1cter \u00e9tico derivadas de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y que ponen sobre la mesa cuestiones hasta ahora inexploradas por la comunidad cient\u00edfica, adentr\u00e1ndonos en el controvertido terreno de la bio\u00e9tica. En este escenario, en 2015 hemos continuado asumiendo nuestra responsabilidad a la hora de promover un di\u00e1logo fruct\u00edfero en el que intervengan diferentes agentes implicados en las ciencias de la vida, para subrayar la necesidad de definir unas directrices comunes que den respuesta a las dudas m\u00e1s frecuentes. As\u00ed, con el objetivo de contribuir a la formaci\u00f3n sobre estos asuntos de inter\u00e9s sanitario y cient\u00edfico vinculados a la actualidad, la Fundaci\u00f3n Merck Salud ha desarrollado diversas actividades que han continuado asentando las bases sobre las que avanzar en el terreno de la bio\u00e9tica. Un ejemplo de ello es el servicio de asesoramiento legal que la fundaci\u00f3n ofrece a los profesionales implicados en la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida. A lo largo del pasado a\u00f1o se recibieron m\u00e1s de 80 consultas, una cifra que evidencia la necesidad de continuar divulgando informaci\u00f3n de inter\u00e9s en materia de reproducci\u00f3n. Gui\u00e1ndonos por el criterio de hacer extensiva al mayor n\u00famero de profesionales esta informaci\u00f3n de un modo un\u00e1nime, las respuestas a las dudas planteadas con m\u00e1s frecuencia se encuentran a disposici\u00f3n de todos ellos a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la fundaci\u00f3n. Del mismo modo, hemos ampliado la Colecci\u00f3n de Bio\u00e9tica y Derecho Sanitario de la Fundaci\u00f3n Merck Salud, una de las colecciones de mayor prestigio en Espa\u00f1a sobre esta tem\u00e1tica. Sin duda, representa la respuesta a una demanda creciente en el entorno cient\u00edfico que durante el pasado a\u00f1o hemos querido atender a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de nuestra vig\u00e9sima monograf\u00eda. Bajo el t\u00edtulo \"Los ensayos cl\u00ednicos a la luz del reglamento de la Uni\u00f3n Europea\", este volumen responde a cuestiones relacionadas con la investigaci\u00f3n cl\u00ednica tan candentes como la protecci\u00f3n de las personas que participan en los ensayos, la intimidad o el consentimiento informado. En el marco de la promoci\u00f3n de acciones que conduzcan a la reflexi\u00f3n y la generaci\u00f3n de conversaci\u00f3n respecto a estos y otros temas que pueden constituir un dilema para el profesional y en los que la \u00e9tica cobra especial valor, hemos puesto a disposici\u00f3n de la comunidad tres nuevos Informes del Experto. Temas como la \u00e9tica de la gesti\u00f3n sanitaria, el acceso a la historia cl\u00ednica con fines de investigaci\u00f3n o el derecho del paciente a no saber en el \u00e1mbito de los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos son abordados en las p\u00e1ginas de estos nuevos informes. Conscientes de la necesidad de dar una respuesta a trav\u00e9s de normativas y pol\u00edticas p\u00fablicas que regulen y resuelvan cuestiones como las planteadas, desde la Fundaci\u00f3n Merck Salud continuaremos asumiendo este compromiso como entidad impulsora de la reflexi\u00f3n en este \u00e1mbito. Una responsabilidad que afrontamos con orgullo en beneficio de la comunidad cient\u00edfica y, en definitiva, de la sociedad actual y futura en su conjunto.Rogelio Ambrosi Presidente del Patronato \u00d3rgano de Gobierno Compromiso, transparencia y creatividad, son tres palabras que definen la labor del Patronato. Presidido por D. Rogelio Ambrosi, Director General de Merck Espa\u00f1a, junto al resto de patronos que la representan - todos ellos figuras relevantes en el panorama cient\u00edfico, sanitario y social de nuestro pa\u00eds - dise\u00f1an anualmente un plan de actuaci\u00f3n, a fin de promover la investigaci\u00f3n, difundir conocimiento cient\u00edfico accesible a la sociedad y fomentar una mejor calidad de vida de todos los ciudadanos. Hasta julio de este a\u00f1o, y antes de ser nombrado Consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, formaba parte del patronato el Dr. Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos, quien por motivos de su cargo ha dejado su labor como Patrono. Desde aqu\u00ed le agradecemos todo el apoyo y el trabajo realizado durante el tiempo que ha formado parte del \u00d3rgano de Gobierno de la Fundaci\u00f3n Merck Salud. 05 D. Rogelio Ambrosi Herrera Director General Merck Espa\u00f1a Presidente del Patronato Fundaci\u00f3n Merck Salud D\u00aa. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid Presidenta Ejecutiva Fundaci\u00f3n Merck Salud Vicepresidenta del Patronato Fundaci\u00f3n Merck SaludPatronato Patronos Dr. Andr\u00e9s I\u00f1iguez Director del \u00c1rea de Cardiolog\u00eda del Complexo Hospitalario Universitario de Vigo Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00edaProfesor \u00c1ngel Carracedo Catedr\u00e1tico de Medicina Legal de la Universidad de Santiago de Compostela Profesor Carlos L\u00f3pez-Ot\u00edn Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular de la Facultad de Medicina de la Universidad de OviedoD. Enrique S\u00e1nchez de Le\u00f3n Abogado, Ex Ministro de Sanidad y Seguridad Social D\u00aa. Isabel Oriol D\u00edaz de Bustamante Presidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncerDr. Javier Urra Doctor en Psicolog\u00eda y Enfermer\u00eda Primer Defensor del MenorProfesor Jes\u00fas Garc\u00eda Foncillas Director del Departamento de Oncolog\u00eda, Director de la Unidad de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria del Hospital Universitario \"Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz\"D. Jos\u00e9 Soto Bonel Gerente del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid Dr. Luis Valenciano Ex Subsecretario del Ministerio de SanidadProfesor Rafael Carmena Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Medicina Interna de la Universidad de Valencia y Director General de la Fundaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Cl\u00ednico de Valencia, Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria INCLIVA D\u00aa. Maria Alba Escol\u00e0 Arce Abogada Fundaci\u00f3n Merck Salud Secretaria del Patronato (no Patrona) www.fundacionmercksalud.com06 @fundmercksaludSobre el Patronato El Prof. \u00c1ngel Carracedo, elegido Premio Nacional de Gen\u00e9tica en su modalidad b\u00e1sica durante el XL Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Gen\u00e9tica. El jurado ha valorado, entre otros m\u00e9ritos, las t\u00e9cnicas que ha desarrollado en el campo de la gen\u00e9tica forense y que han servido para el esclarecimiento de casos con gran impacto social. Asimismo, se destacan sus aportaciones a la oncolog\u00eda m\u00e9dica y al establecimiento de bases moleculares de varias enfermedades mentales y vasculares. El Dr. Carlos L\u00f3pez Ot\u00edn, nombrado por la Universidad de Zaragoza, Doctor Honoris Causa. Es el cient\u00edfico espa\u00f1ol m\u00e1s citado en el campo de la Biolog\u00eda Celular Europea, seg\u00fan una valoraci\u00f3n de las citaciones en art\u00edculos publicados entre 2007 y 2013 recogidas hasta mayo de este a\u00f1o. Es el n\u00famero 10 en la lista europea y el 1 en la espa\u00f1ola entre los cient\u00edficos de m\u00e1s impacto en este campo. Nombramiento del Dr. Andr\u00e9s I\u00f1iguez Romo como Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda. El 26 de octubre el Dr. \u00cd\u00f1iguez Romo tom\u00f3 posesi\u00f3n del cargo como Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (SEC), durante el mandato 2015-2017. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC) premiada con el Premio Jaime I al compromiso social. D\u00f1a. Isabel Oriol, como Presidenta de la AECC, fue la encargada de recoger el galard\u00f3n otorgado por el rey Felipe VI, habiendo considerado el jurado la admirable labor de informaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n que lleva a cabo esta organizaci\u00f3n, as\u00ed como el fomento de la investigaci\u00f3n en el campo de la medicina en la lucha contra el c\u00e1ncer. El Dr. Javier Urra, nombrado acad\u00e9mico de la Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a. En noviembre de 2015 nace la Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a. Su misi\u00f3n es la consecuci\u00f3n, promoci\u00f3n y mantenimiento del m\u00e1s alto nivel cient\u00edfico, cultural y social en la psicolog\u00eda, as\u00ed como el impulso de su pr\u00e1ctica en beneficio de los individuos y la sociedad. 07La Fundaci\u00f3n en Cifras Gastos de Administraci\u00f3n 9.181,44 \u20acDefensa de la Salud 198.483,55 \u20acDifusi\u00f3n 557.573,53 \u20ac Ingresos Totales 1.176.298,46 \u20ac Es una entidad reconocida y clasificada como Fundaci\u00f3n Cultural Privada, amparada bajo el protectorado del actual Ministerio de Educaci\u00f3n Cultura y Deporte, que inicia su actividad en el a\u00f1o 1991. Centra su actividad en la promoci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n /g37/g75/g71/g80/g86/g201/g386/g69/g67 , en todas las disciplinas que contribuyan al desarrollo de la Salud, la Bio\u00e9tica y el Derecho Sanitario, la Difusi\u00f3n del Conocimiento y la Defensa de la Salud. Gestiona anualmente m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros . Los fondos procedentes en su totalidad de la Compa\u00f1\u00eda qu\u00edmico farmac\u00e9utica alemana Merck. Audita sus Cuentas Anuales (a pesar de no estar obligada por Ley), en aras al principio de transparencia y buen gobierno. Posteriormente estas cuentas son depositadas en el Protectorado de Fundaciones, que es su \u00f3rgano de control. Cumple con todos los procedimientos y mandatos del Protectorado de Fundaciones. Forma parte de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fundaciones y del Consejo de Fundaciones por la Ciencia , impulsado por el Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad de Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la FECYT. El Consejo lo integran las principales fundaciones que m\u00e1s invierten en I+D+i en nuestro pa\u00eds. Su equipo de gesti\u00f3n trabaja a diario \u00e9ticamente , respetando los valores y la misi\u00f3n de la fundaci\u00f3n, as\u00ed como todos los c\u00f3digos y normas de conducta que le son de aplicaci\u00f3n. www.fundacionmercksalud.com08 @fundmercksalud ...Frida Khalo, antes de dedicar toda su vida a la pintura, fue estudiante de medicina? Cuando contaba con 18 a\u00f1os, un traum\u00e1tico accidente que la obligaba a estar en reposo para recuperarse fue el causante de que su lado art\u00edstico despertara, ya que aprovechaba las horas para plasmar sus sentimientos en lienzos. ...el estetoscopio, antecesor del actual fonendoscopio, naci\u00f3 a consecuencia del car\u00e1cter puritano del Dr. La\u00ebnnec, un joven m\u00e9dico franc\u00e9s? Nos encontramos en el Hospital Necker de Par\u00eds. Corr\u00eda una ma\u00f1ana de 1816 cuando el Dr. La\u00ebnnec fue llamado a atender a una joven se\u00f1ora aquejada de una enfermedad card\u00edaca. El m\u00e9dico, no se atrev\u00eda a auscultar a la mujer, ya que supon\u00eda apoyar el o\u00eddo encima de su pecho. En ese momento enroll\u00f3 una hoja de su cuaderno y la apoy\u00f3 sobre el coraz\u00f3n de la paciente. Esto permiti\u00f3, por primera vez en la historia, no s\u00f3lo o\u00edr el latido del coraz\u00f3n sino el ruido respiratorio. Gracias a este nuevo instrumento, que marcar\u00eda toda su carrera, pudo hacer un diagn\u00f3stico. ....la primera epidemia descrita en la antig\u00fcedad data del a\u00f1o 428 a.c? Fue narrada por el historiador griego Tuc\u00eddides en un momento en que Atenas estaba en guerra con Esparta. La epidemia acab\u00f3 con la vida de 300.000 personas en esta ciudad (1/3 de su poblaci\u00f3n). En 1994, tras un estudio llevado a cabo en el cementerio de Kerameikos, la revista International Journal of Infectious Diseases , revel\u00f3 que los fallecidos lo hicieron a causa de unas fiebres tifoideas. Kahlo, Frida. Las dos Fridas \u00d3leo sobre lienzo, 1939 Muse de de Arte Moderno, Ciudad de M\u00e9xico. M\u00e9xico. Thom, Robert A. Auscultaci\u00f3n Cardiaca del Dr. La\u00ebnnec1960Museo Sweert, Michael. La Peste de Atenas \u00d3leo sobre lienzo, 1652Museo de Arte del Condado de los \u00c1ngeles09Hillemacher, Eug\u00e8ne Ernest. Edward Jenner vacunando a un ni\u00f1o.\u00d3lea sobre lienzo, 1884.Copyright Wellcome Library, Londres. UK www.fundacionmercksalud.comPromoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n 10 @fundmercksaludEn el siglo XVIII la viruela era la principal causa de muerte en Europa. Anualmente fallec\u00edan alrededor de cuatrocientas mil personas, por lo que era una de las principales enfermedades de la \u00e9poca. El m\u00e9dico rural brit\u00e1nico Edward Jenner, hijo de una familia de pastores protestantes empez\u00f3 sus estudios en el campo de las ciencias a la temprana edad de 13 a\u00f1os. A finales de ese siglo, momento en el que la viruela era considerada una verdadera pandemia, se dio cuenta de que las vacas padec\u00edan unas lesiones en sus ubres similares a las de esa enfermedad. En ocasiones, las personas que las orde\u00f1aban pod\u00edan contagiarse apareci\u00e9ndoles lesiones parecidas en las manos, que se curaban con cierta facilidad. El doctor Jenner observ\u00f3 que una de sus pacientes, la vaquera Sarah Nelmes, ten\u00eda esas lesiones y se le ocurri\u00f3 realizar un experimento, el 14 de mayo de 1796 (hoy en d\u00eda, llevar a cabo una prueba as\u00ed, ser\u00eda impensable). Le extrajo pus de una de las p\u00fastulas y lo inocul\u00f3 en el brazo de James Phipps, un ni\u00f1o de ocho a\u00f1os, que tras varios d\u00edas present\u00f3 leves s\u00edntomas de la enfermedad. Dos meses despu\u00e9s inocul\u00f3 al mismo peque\u00f1o aut\u00e9ntica viruela humana y curiosamente el ni\u00f1o no sufri\u00f3 la enfermedad. Nac\u00eda as\u00ed la primera vacuna Antivariolosa. En 1884, ochenta y ocho a\u00f1os despu\u00e9s, el pintor Eug\u00e8ne Ernest Hillemacher immorataliz\u00f3 en el lienzo Edward Jenner vacunando a un ni\u00f1o esa escena. ...la palabra vacuna deriva de vaca? Las recolectoras de leche, del siglo XVIII, que estaban en contacto con vacas enfermas de viruela se inmunizaban contra esta enfermedad. ... la mayor\u00eda de vacunas se suelen administrar durante la infancia y la adolescencia? Cada Comunidad Aut\u00f3noma, actualmente, tiene establecido su propio calendario de vacunaci\u00f3n. ....casi todas las vacunas se componen por el germen causante de la enfermedad debilitado o muerto en unas condiciones t\u00e9rmicas concretas?El 9 de diciembre de 1979, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, declar\u00f3 erradicada la viruela.Las Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n tienen como objetivo financiar proyectos de investigaci\u00f3n in\u00e9ditos, presentados por investigadores que puedan desarrollarse en Espa\u00f1a. En su 24\u00aa edici\u00f3n se han reconocido de nuevo los proyectos m\u00e1s destacados presentados por equipos de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles.Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n 2015 Comprometidos con la Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica y los pacientes 11El 11 de junio de 2015 se celebr\u00f3, en la Real Academia Nacional de Medicina de Madrid, la ceremonia de entrega de las Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n 2015. Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Ilmo. Sr. Don Manuel Molina, viceconsejero de Asistencia Sanitaria de la Comunidad de Madrid; el Profesor \u00c1ngel Carracedo, catedr\u00e1tico de Medicina Legal de la Universidad de Santiago de Compostela, experto internacional en Gen\u00e9tica y Patrono de la Fundaci\u00f3n; Don Rogelio Ambrosi, Presidente del Patronato y Do\u00f1a Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, Presidenta Ejecutiva. Fundaci\u00f3n Merck Salud destina 200.000 euros a la realizaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles. www.fundacionmercksalud.comEn total han sido 250 los trabajos presentados para optar a las Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n. El fallo de un jurado independiente formado por representantes de sociedades cient\u00edficas y personalidades de relevancia cient\u00edfica especialistas en las distintas \u00e1reas biom\u00e9dicas ha permitido seleccionar los 8 proyectos ganadores de este a\u00f1o.En esta edici\u00f3n se ha reconocido el valor de proyectos de investigaci\u00f3n de las \u00e1reas de alergolog\u00eda, c\u00e1ncer de cabeza y cuello, c\u00e1ncer colorrectal, cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica, endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica, enfermedades raras, esclerosis m\u00faltiple y fertilidad 12 @fundmercksaludAl acto de entrega asistieron alrededor de 200 personas del mundo sanitario, cient\u00edfico y de la Administraci\u00f3n. Finaliz\u00f3 con la actuaci\u00f3n art\u00edstica de la violinista Leticia Moreno. 13\u00c1rea de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Alergolog\u00eda Exosomas dise\u00f1ados como nanopart\u00edculas teran\u00f3stica para la vacunaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en C\u00e1ncer de Cabeza y CuelloDr. Jos\u00e9 Manuel Zubeldia, H.G.U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, en representaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica / Dr. Carlos Blanco Guerra, H.U. de La Princesa, propuesto por la ANEP / Dr. Fernando Rodr\u00edguez, H.U. Marqu\u00e9s de Valdecilla de Santander / Dr. Vicente Jover Cerd\u00e1, H.G. de Elda / Dr. Joaqu\u00edn Quiralte Enr\u00edquez, H.U. Virgen del Roc\u00edo de Sevilla / Dr. Ignacio D\u00e1vila, H.U. de Salamanca / Dr. Gonzalo Bernaola, H. de GaldacanoDr. Xavier Le Guevel Hospital Regional de M\u00e1laga /BIONAND Colaboradores: Dra. Cristobalina Mayorga, Dra. Tahia Fern\u00e1ndez, Dra. Paloma Campo, Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez, Dra. Esther Barrionuevo, Dr. Daniel Sierra, Dr. Niko Hildebrandt.Jurado Determinaci\u00f3n del estatus de EGFR, pEGFR Carcinoma Escamoso Dra. Miren Taberna Institut Catal\u00e0 d'Oncologia. Barcelona Colaboradores: Dr. Alejandro Blanco Verea, Dra. Beatriz Sobrino Rey, Dra. Eva Ramos Luis, Dra. Montserrat Santori G\u00f3mez, Dr. Bernardo L\u00f3pez Abel, Dra. M\u00aa Isabel Mart\u00ednez Soto, Dra. Marina Gago D\u00edaz, Dr. Roc\u00edo Gil Torres, Dra. \u00c1ngela D\u00edaz Carballeira, Dra. Marina Mart\u00ednez Matilla. Jurado Dr. Jorge Aparicio Urtasun, H.U. i Polit\u00e8cnic La Fe de Valencia, en representaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica / Dr. Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez-Cedr\u00fan, C.H. de A Coru\u00f1a, propuesto por la ANEP / Dr. Antonio Rueda Dom\u00ednguez, H. Costa del Sol de Marbella / Dr. Juan Jes\u00fas Cruz, H.U. de Salamanca / Dr. Jos\u00e9 Manuel Trigo, H.U. Virgen de la Victoria / Dra. Yolanda Escobar, H.U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid / Dr. Antonio L\u00f3pez Pousa, H. Sant Pau de Barcelona. www.fundacionmercksalud.com14 @fundmercksaludInvestigaci\u00f3n Cl\u00ednica en C\u00e1ncer Colorrectal Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica Dra. Dimpna Albert, H.U. Vall d'Hebron de Barcelona, Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica y Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas / Dra. Maite Subirana, H. de la Sta. Creu i Sant Pau de Barcelona, propuesta por la ANEP / Dr. Javier P\u00e9rez-Lescure, H.U. Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n de Madrid / Dr. \u00c1ngel Aroca, H.U. La Paz de Madrid. Dr. Pilar Garrido, H.U. Ram\u00f3n y Cajal de Madrid, Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica / Prof. Eduardo D\u00edaz-Rubio, H.C. San Carlos de Madrid / Prof. Jes\u00fas Garc\u00eda-Foncillas, H.U. Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez Diaz, propuesto por la ANEP / Dr. Joaqu\u00edn Montalar Salcedo, H.U. y Polit\u00e9cnico la Fe de Valencia / Dr. Andr\u00e9s Cervantes Ruip\u00e9rez, H.C. de Valencia / Dr. Guillermo L\u00f3pez Vivanco, H. Quir\u00f3n Vizcaya / Dr. Enrique Aranda, C.H. Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba.Dr. Rafa\u00e9l L\u00f3pez L\u00f3pez H.C.U de Santiago de Compostela Colaboradores: Dr. Juan Ru\u00edz Ba\u00f1obre, Dra. Mar\u00eda d ela Fuente Freire, Dra. Marta Alonso Nocelo, Dra. Carmen Abu\u00edn Redondo, Dra. Mar\u00eda Vieito Villar, Dra. Yolanda Vidal Insua, Dra. Sonia Mar\u00eda Candamio Folgar, Dr. Urbano Anido Herranz, Dra. Camela Rodr\u00edguez L\u00f3pez, Dra. Alexandra Sabela Cortegoso Mosquera.#g38#g75#g85#g71#g205#g81#g2#g70#g71#g2#g87#g80#g67#g2#g386#g84#g79#g67#g2#g70#g71#g2#g79#g75#g69#g84#g81#g52#g48#g35#g85#g2#g69#g75#g84#g69#g87#g78#g67#g80#g86#g71#g85#g2#g71#g80#g2#g85#g67#g80#g73#g84#g71#g2#g82#g67#g84#g67#g2#g78#g67#g2#g70#g71#g86#g71#g69#g69#g75#g207#g80#g2#g70#g71#g2#g86#g87#g79#g81#g84#g71#g85#g2#g50#g38#g15#g46#g19#g10#g13#g11 Diagn\u00f3stico gen\u00e9tico de cardiopat\u00edas hereditarias con riesgo de muerte s\u00fabita infantil. Estudio familiar de secuenciaci\u00f3n masiva. Dra. Mar\u00eda Brion Mart\u00ednez Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Santiago de Compostela Colaboradores: Dr. Alejandro Blanco Verea, Dra. Beatriz Sobrino Rey, Dra. Eva Ramos Luis, Dra. Montserrat Santori G\u00f3mez, Dr. Bernardo L\u00f3pez Abel, Dra. M\u00aa Isabel Mart\u00ednz Soto, Dra. Marina Gago D\u00edaz, Dr. Roc\u00edo Gil Torres, Dra. \u00c1ngela D\u00edaz Carballeira, Dra. Marina Mart\u00ednez Matilla.Jurado Jurado15Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Endocrinolog\u00eda Pedi\u00e1trica Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Enfermedades Raras Dra. M\u00aa Victoria Borr\u00e1s, H.G. de Granollers, en representaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Endocrinolog\u00eda Pedi\u00e1trica / Dr. Seraf \u00edn M\u00e1laga Guerrero, H.U. Central de Asturias, Presidente Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda / Dr. \u00c1ngel Campos, H.U. La Paz, propuesto por la ANEP / Dr. \u00c1ngel Ferr\u00e1ndez Long\u00e1s, H. Materno Infantil Miguel Servet de Zaragoza / Dr. Francisco Rivas Crespo, H.U. Central de Asturias / Dr. Ricardo Gracia Bouthelier, H.U. La Paz de Madrid / Dr. Rafael Espino, H. Infanta Luisa de Sevill a.Valoraci\u00f3n del riesgo cardiovascular en los dos primeros a\u00f1os de vida en ni\u00f1os nacidos grandes y peque\u00f1os para la edad gestacional Dr. Luis Casta\u00f1o Gonz\u00e1lez H.U. Cruces. Barakaldo Colaboradores: Dra. Itxaso Rica, Dra. Sonia Gaztambide, Dra. Amaia Vela, Dra. M\u00aa Gema Grau, Dra. Amaia Rodr\u00edguez, Dr. Gregorio Catal\u00e1n, Dra. Mar\u00eda Clemente, Dr. Ignacio D\u00edez, Dra. M\u00aa Jes\u00fas Chueca, Dr. Jes\u00fas Barreiro, Dr. Juan Pedro L\u00f3pez, Dr. Ignacio Labarta, Dra. Ana Luc\u00eda G\u00f3mez, Dr. Fco. Javier Nu\u00f1ez, Dra. Vanesa Cancela, Dra. Isabel Gonz\u00e1lez , Dra. Francisca Moreno, Dra. M\u00aa Concepci\u00f3n Fern\u00e1ndez, Dra. Rosa M\u00aa Mart\u00ednez, Dr. Anibal Aguayo, Dra. Ines M\u00aa Urrutia, Dr. Gustavo P\u00e9rez de Nanclares, Dra. Idoia Mart\u00ednez de la Piscina, Dra. Teresa Velayos. Estrategias terap\u00e9uticas contra la porf\u00edria basadas en la modulaci\u00f3n farmacol\u00f3gica de la bios\u00edntesis del grupo hemo. Profesor Santiago Grisol\u00eda, Fundaci\u00f3n Valenciana de Estudios Avanzados / D. Manuel Posada de la Paz, Instituto de Salud Carlos III / Dr. Luis Aldamiz-Echevarr\u00eda Azuara, H. de Cruces de Bilbao / Profesor Josep Torrent-Farnell, H. de la Santa Creu i Sant Pau de Barcelona./ Dr. David Gil Ortega, Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola para el estudio de Errores Cong\u00e9nitos del Metabolismo / D\u00f1a. Mercedes Mart\u00ednez Vallejo, Ministerio de Sanidad / Dr. Santiago de la Riva, en representaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras Dr. Oscar Millet Aguilar-Galindo CIC bioGUNE. Derio, Bizkaia Colaboradores: Dr. Juan Manuel Falc\u00f3n P\u00e9rez, Dr. Nieves Embade, Dr. Sivanandam Veeramuthu, Dr. Pedro Urquiza.Jurado Jurado www.fundacionmercksalud.com16 @fundmercksaludDr. Agust\u00edn Ballesteros, IVI Barcelona, Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Fertilidad / Dr. Justo Callejo Olmos, H. Sant Joan de Deu de Barcelona, en representaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda y Obstetricia / Dr. Josep Santal\u00f3, U. Aut\u00f3noma de Barcelona, en representaci\u00f3n de ASEBIR / Dr. Pedro Barri Rague, H.U. Quir\u00f3n Dexeus de Barcelona, propuesto por la ANEP / Dr. Antonio Requena, IVI Madrid / Dr. Roque Devesa Hermida, H. Quir\u00f3n A Coru\u00f1a / Dr. Francisco de Castro Pita, H. Pr\u00edncipe de Asturias de Madrid. Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Esclerosis M\u00faltiple Dra. Luisa Mar\u00eda Villar, H. Ram\u00f3n y Cajal de Madrid, en representaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda / Dr. Alfredo Rodr\u00edguez Antig\u00fcedad, H. de Basurto (Bilbao), Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda / Dr. Rafael Arroyo Gonz\u00e1lez, H. Cl\u00ednico San Carlos de Madrid / Dr. Jos\u00e9 Meca, H. Virgen de la Arrixaca de Murcia / Dr. Xavier Montalb\u00e1n Gair\u00edn, H.U. Vall d\u00b4Hebron de Barcelona / Dr. Bonaventura Casanova Estruch, H. Universitari i Polit\u00e8cninc La Fe de Valencia, propuesto por la ANEP / Dra. Mar Mendibe, H.U. de Cruces. Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Fertilidad Dr. Lluis Rami\u00f3 i Torrent\u00e1 H. Universitari Dr. Josep Trueta. Girona Colaboradores: Dra. Ester Quintana Camps, Dr. Ren\u00e9 Robles Cede\u00f1o, Dra. Francisco Javier Ortega Delgado, Dr. Xavier Llad\u00f3 Bardera, Dr. Arnau Oliver Malagelada, Dra. Briggith Neus Pueyo Lluis, Dr. Merchan Ru\u00edz.Determinaci\u00f3n del patr\u00f3n de miRNAs en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo y suero de pacientes con esclerosis m\u00faltiple. Asociaci\u00f3n con otros biomarcadores. Jurado Jurado#g52#g75#g71#g85#g73#g81#g2#g84#g71#g82#g84#g81#g70#g87#g69#g86#g75#g88#g81#g2#g82#g81#g84#g2#g71#g90#g82#g81#g85#g75#g69#g75#g207#g80#g2#g67#g2#g70#g75#g85#g84#g87#g82#g86#g81#g84#g71#g85#g2#g71#g80#g70#g81#g69#g84#g75#g80#g81#g85#g28#g2#g75#g70#g71#g80#g86#g75#g386#g69#g67#g69#g75#g207#g80#g2#g70#g71#g2#g79#g67#g84#g69#g67#g70#g81#g84#g71#g85 predictivos de anomal\u00edas cromos\u00f3micas en embriones y en espermatozoides Dra. Carmen Rubio Lluesa Igenomix. Valencia Colaboradores: Dr. Francisco Dom\u00ednguez Hern\u00e1ndez, Dra.Inmaculada Campos Galindo, Dr. Juan Giles Jim\u00e9nez, Dr. Jos\u00e9 Bellver Pradas, Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 de los Santos Molina, Dra. Amparo Mercader Bayarri, Dra. Carmina Vidal Mart\u00ednez.A lo largo del a\u00f1o 2015 se han realizado una serie de visitas a los equipos de investigaci\u00f3n premiados con alguna de las Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n. Este seguimiento se centra no s\u00f3lo en conocer m\u00e1s de cerca el proyecto (y su desarrollo) y al equipo, sino tambi\u00e9n en facilitar apoyo, gracias al convenio suscrito entre la Fundaci\u00f3n Merck Salud y Pons Patentes y Marcas, a los distintos investigadores en caso de una posible patentabilidad, as\u00ed como en dar formaci\u00f3n en materia de propiedad intelectual e industrial. La Directora General de Pons Patentes y Marcas, Nuria Marcos, acompa\u00f1\u00f3 a la Fundaci\u00f3n Merck Salud en estas visitas. 17Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, presidenta ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Merck Salud, se desplaz\u00f3 al Institut Catal\u00e0 d'Oncologia (ICO), en Barcelona, para visitar a los investigadores del proyecto de investigaci\u00f3n premiado en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n cl\u00ednica en C\u00e1ncer de Cabeza y Cuello y denominado 'Determinaci\u00f3n del estatus de EGFR, pEGFR y VPH-E5 en pacientes con Carcinoma Escamoso de Orofaringe (COF) VPH-relacionado', cuya investigadora principal es la Dra. Miren Taberna.Una de estas visitas fue al Dr. Miguel Mart\u00edn, jefe del Servicio de Oncolog\u00eda del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, de Madrid, y presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM).En la actualidad, el Dr. Miguel Mart\u00edn cuenta con una Ayuda Merck de Investigaci\u00f3n 2013 en el \u00e1rea de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Oncolog\u00eda. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n tiene una de las Becas Fundaci\u00f3n Salud 2000 - Fundaci\u00f3n SEOM por el proyecto 'Desarrollo de Tumorgrafts murinos de c\u00e1ncer de mama para estudiar el efecto de cocetaxel (Taxotere\u00ae) y carboplatino como agentes \u00fanicos y en combinaci\u00f3n, a nivel de actividad antitumoral y desarrollo de met\u00e1stasis'.Seguimiento de las Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n Dr. Miguel Mart\u00edn. Proyecto: Predicci\u00f3n de la respuesta completa patol\u00f3gica tras tratamiento neoadyuvante mediante biopsia por radiofrecuencia robotizada en el c\u00e1ncer de mama estadios II-III UICC, Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid.Oncolog\u00eda 2013 C\u00e1ncer de cabeza y cuello 2015 Dra. Miren Taberna. Proyecto: Determinaci\u00f3n del estatus de EGFR, pEGFR y VPH-E5 en pacientes con Carcinoma VPH-relacionado, Institut Catal\u00e0 d'Oncologia, Barcelona. www.fundacionmercksalud.com18 @fundmercksaludLa visita tuvo lugar en el Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Santiago (IDIS), donde se est\u00e1 llevando a cabo un estudio sobre el dise\u00f1o de una firma de microRNAs circulantes en sangre para la detecci\u00f3n de tumores PD-L1(+) liderado por el doctor Rafael L\u00f3pez. Este estudio esta permitiendo encontrar terapias, biomarcadores y dianas terap\u00e9uticas que se podr\u00e1n trasladar a la cl\u00ednica dentro del marco de la Medicina de Precisi\u00f3n.Tanto el IDIS como el Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela (CHUS) est\u00e1n comprometidos con trasladar r\u00e1pidamente a los pacientes los hallazgos y que \u00e9stos repercutan positivamente en toda la sociedad.A prop\u00f3sito de la visita, la Investigadora principal, la Dra. Rubio Lluesa explic\u00f3 que \"ciertos compuestos qu\u00edmicos incluidos en la composici\u00f3n de productos de uso cotidiano pueden influir en la salud reproductiva de hombres y mujeres. Nuestro objetivo es investigar su posible asociaci\u00f3n con el resultado del tratamiento de reproducci\u00f3n asistida y el posible efecto de esta exposici\u00f3n como desencadenante de anomal\u00edas cromos\u00f3micas en embriones y espermatozoides. Para ello, estamos recopilando informaci\u00f3n sobre estilos de vida y recogiendo muestras de orina, sangre, semen o l\u00edquido folicular para determinar la concentraci\u00f3n de cafe\u00edna, derivados del tabaco y varios disruptores endocrinos, entre ellos el bisfenol A\". El IDIS es tambi\u00e9n el centro en el que se est\u00e1 desarrollando la Ayuda Merck Serono de Investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de Investigaci\u00f3n cl\u00ednica en Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica. La doctora Mar\u00eda Bri\u00f3n Mart\u00ednez dirige el estudio \"Diagn\u00f3stico gen\u00e9tico de cardiopat\u00edas hereditarias con riesgo de muerte s\u00fabita infantil. Estudio familiar de secuenciaci\u00f3n masiva\". Durante estos meses ha secuenciado el exoma completo de un par de familias con ni\u00f1os que presentan cardiopat\u00edas hereditarias. Actualmente se est\u00e1 realizando el an\u00e1lisis de los resultados buscando variantes gen\u00e9ticas que puedan ser responsables de la patolog\u00eda o que aumenten el riesgo de sufrirla ante determinadas factores externos. Fertilidad 2015 C\u00e1ncer Colorrectal 2015 Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica 2015Dra. Carmen Rubio Lluesa. Proyecto: Riesgo reproductivo por exposici\u00f3n disruptores endocrinos: identificaci\u00f3n de marcadores predictivos de anomal\u00edas cromos\u00f3micas en embriones y en espermatozoides. Igenomix, Valencia. Dr. Rafael L\u00f3pez. Proyecto: Dise\u00f1o de una firma de microRNAs circulantes en sangre para la detecci\u00f3n de tumores PD-L1(+). Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Santiago (IDIS), Santiago de Compostela. Dr. Mar\u00eda Bri\u00f3n. Proyecto: Diagn\u00f3stico gen\u00e9tico de cardiopat\u00edas hereditarias con riesgo de muerte s\u00fabita infantil. Estudio familiar de secuenciaci\u00f3n masiva - Instituo de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Santiago (IDIS), Santiago de Compostela. 19A finales del a\u00f1o 2014, y en el marco de las Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n 2015 la Fundaci\u00f3n Merck Salud y la Fundaci\u00f3n PONS suscribieron un acuerdo estrat\u00e9gico de colaboraci\u00f3n por el cual se comprometieron a fomentar la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n as\u00ed como la protecci\u00f3n de sus resultados. Por ello, a lo largo del 2015 se han puesto en marcha una serie de actividades formativas y de car\u00e1cter divulgativo para ayudar a difundir la importancia de la Propiedad Industrial, Intelectual, las Nuevas Tecnolog\u00edas y la I+D+i en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n sanitaria. En relaci\u00f3n a las Ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n 2015, la Fundaci\u00f3n Merck Salud en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Pons han realizado una serie de Informes de Auditoria (Due Diligence) de la cartera de Expedientes de Propiedad Intelectual, asesoramiento y resoluci\u00f3n de consultas en materia de IP y en los aspectos relativos al IPR para la elaboraci\u00f3n de propuestas en el \u00e1mbito del Horizonte 2020 y la organizaci\u00f3n de jornadas y Newsletters divulgativas.Protecci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Jornada sobre Protecci\u00f3n de la innovaci\u00f3n. Propiedad Industrial e Intelectual en el campo de la Salud. El 5 de Mayo se celebr\u00f3 esta Jornada, en la que se abord\u00f3 la protecci\u00f3n de los resultados de investigaci\u00f3n, la propiedad industrial e intelectual, la protecci\u00f3n de EEUU versus Europa, consideraci\u00f3n de las \"Leyes de la naturaleza\", principios, fen\u00f3menos y productors naturales, H2020 y estrategia de IP . Se dirigi\u00f3 a investigadores, centros de investigaci\u00f3n y profesionales sanitarios. Se cont\u00f3, adem\u00e1s, con la participaci\u00f3n de la Dra. Helena Gil, premiada con una de las Ayudas Merck Serono en Investigaci\u00f3n en 2011, quien present\u00f3 el Proyecto Renaltube. Se trata de un modelo de investigaci\u00f3n innovador en el desarrollo de sistemas de estudio cl\u00ednico molecular de tubulopat\u00edas primarias, que pretende maximizar el rendimiento cient\u00edfico de la informaci\u00f3n y los procedimientos diagn\u00f3sticos para el tratamiento precoz de este tipo de enfermedades. Seg\u00fan los datos ofrecidos por la doctora Gil, \"se estima que un 80% de aproximadamente 7.000 enfermedades raras en Europa est\u00e1n asociadas a defectos de origen gen\u00e9tico que podr\u00edan tener un tratamiento precoz con nuestro sistema, creemos que es fundamental que cl\u00ednicos y genetistas compartan informaci\u00f3n si queremos una mejora sustancial para nuestros pacientes\" . www.renaltube.com Portal cl\u00ednico dise\u00f1ado con el objetivo de mejorar el conocimiento de las tubulopat\u00edas primarias, enfermedades poco frecuentes con diversas manifestaciones cl\u00ednicas y complicaciones que pueden comprometer la calidad de vida de los pacientes. www.fundacionmercksalud.com20 @fundmercksalud Giovane con disegno di pupazzo con disegno o bambino con disegno , fue pintada por el pintor veron\u00e9s Giovanni Francesco Caroto durante el siglo XVI. Esta imagen, en la que se muestra un ni\u00f1o ya entrado en la adolescencia, del que destacan su cabello rojizo y su amplia sonrisa, en su mano sostiene un dibujo, quiz\u00e1s demasiado infantil para la edad que representa. Bastantes a\u00f1os despu\u00e9s, en 1965, el pediatra ingl\u00e9s Sir Harry Angelman, tras un viaje a Verona, (ciudad donde se puede visitar el cuadro), public\u00f3 en la revista Developmental Medicine and Child Neurology tres casos de ni\u00f1os que hab\u00eda atendido en su consulta con apariencia similar a la del retrato, a los que denomin\u00f3 puppet children. El Sindrome de Angelman Enfermedad gen\u00e9tica, de las catalogadas como poco frecuentes que ocasiona un desorden neurol\u00f3gico donde se manifiestan dificultades severas de aprendizaje que est\u00e1n asociadas con caracter\u00edsticas de apariencia facial y comportamiento determinadas. Fue descrito por el pediatra Harry Angelman en 1965, en tres ni\u00f1os con caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y conductuales comunes: retraso grave en el aprendizaje, ataxia, temblor, ausencia de habla, apariencia feliz, hipopigmentaci\u00f3n, epilepsia con un patr\u00f3n caracter\u00edstico en el electroencefalograma, y aspecto f\u00edsico similar con prognatia, ojos hundidos, boca grande con la lengua prominente, y microcefalia. En 1987, se descubri\u00f3 que alrededor de la mitad de los ni\u00f1os que presentaban el s\u00edndrome ten\u00edan una peque\u00f1a delecci\u00f3n del brazo del cromosoma 15. Desde entonces se ha podido constatar que la frecuencia de aparici\u00f3n es m\u00e1s alta de lo que se cre\u00eda, teniendo una incidencia de 1 por cada 25.000 nacidos. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, existen cerca de 7.000 enfermedades raras que afectan al 7% de la poblaci\u00f3n mundial.Caroto, Giovanni Francesco. Giovane con disegno di Medicinede Estados Unidos.Bethesda, Maryland. www.fundacionmercksalud.comBio\u00e9tica y Derecho Sanitario La l\u00e1mina recoge una imagen ilustrada por el pintor y anatomista franc\u00e9s Jacques Fabien Gautier d'Agoty considerado, por muchos, como el maestro del arte anat\u00f3mico. Pint\u00f3 y grab\u00f3 a color una serie de libros de anatom\u00eda de gran tama\u00f1o y originalidad. Hasta su creaci\u00f3n, las publicaciones inclu\u00edan siempre grabados e ilustraciones monocrom\u00e1ticas. \u00c9l, atra\u00eddo por el cuerpo humano y el arte, ide\u00f3 una nueva t\u00e9cnica para colorear las obras mon\u00f3tonas que sal\u00edan de las imprentas. Las primeras ilustraciones vieron la luz en 1745 a partir de los dibujos de los cad\u00e1veres diseccionados por el c\u00e9lebre m\u00e9dico anatomista Joseph Guichard Duverney, quien falleci\u00f3 tempranamente e hizo que d'Agoty tuviera que llevar solo el proyecto junto con la ayuda de su hijo. Fue nombrado miembro de la Academia de Ciencias de Dijon y dedic\u00f3 toda su vida a analizar, dibujar, y estudiar la anatom\u00eda humana. *Esta obra se puede ver - junto a muchas m\u00e1s ilustraciones anat\u00f3micas - en la National Library of Medicine de Estados Unidos. Bethesda, Maryland. 22 @fundmercksalud ...a partir de la semana 14 de embarazo, 75 enfermedades gen\u00e9ticas se pueden someter a an\u00e1lisis cromosom\u00e1tico? ...el \u00f3vulo es la c\u00e9lula m\u00e1s grande del cuerpo femenino? ...el coraz\u00f3n del embri\u00f3n comienza a latir en la tercera semana de embarazo?Jornada Actualizaci\u00f3n de la Normativa de Ensayos Cl\u00ednicos 23El 5 de marzo, con ocasi\u00f3n de la publicaci\u00f3n de la monograf\u00eda n\u00famero 20 de la Colecci\u00f3n de Bio\u00e9tica y Derecho Sanitario de la Fundaci\u00f3n Merck Salud, cuyo t\u00edtulo es \"Los ensayos cl\u00ednicos a la luz del Reglamento de la Uni\u00f3n Europea\", tuvo lugar una Jornada sobre la Actualizaci\u00f3n de la Normativa de Ensayos Cl\u00ednicos a la que asisti\u00f3 Do\u00f1a Bel\u00e9n Crespo, Directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios AEMPS Con la publicaci\u00f3n del Reglamento 536/2014, de 16 de abril, de Ensayos Cl\u00ednicos de Medicamentos, se producen cambios trascedentes para la Comunidad cient\u00edfica, y a trav\u00e9s de los nueve cap\u00edtulos que componen la obra se trata de ayudar a entender la nueva regulaci\u00f3n de los ensayos cl\u00ednicos y a comprender como ha evolucionado la investigaci\u00f3n en este sentido. En el encuentro al que asistieron m\u00e1s de 120 personas, se pudo profundizar a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n de los ponentes en: D\u00aa. Bel\u00e9n Crespo, Directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios AEMPS / D. Javier S\u00e1nchez-Caro, Exresponsable del \u00c1rea de Bio\u00e9tica y Derecho Sanitario de la Comunidad de Madrid / D. C\u00e9sar Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, Jefe de Departamento de Medicamentos de Uso Humano de la AEMPS / D\u00aa. M\u00aa Antonia Serrano Castro, Jefe de \u00c1rea Responsable de ensayos cl\u00ednicos de la AEMPS / D. Javier Arias D\u00edaz, Subdirector General de Terapia Celular y Medicina Regenerativa, Instituto Salud Carlos III / D. Fernando Abell\u00e1n, Director de Derecho Sanitario Asesores / D\u00aa. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, Presidenta Ejecutiva Fundaci\u00f3n Merck Salud. El nuevo Real Decreto de Ensayos Cl\u00ednicos. La Repercusi\u00f3n del Reglamento Europeo de ensayos cl\u00ednicos en la pr\u00e1ctica investigadora. Los futuros comit\u00e9s de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n y su actuaci\u00f3n en el campo del medicamento. La Responsabilidad profesional en la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos bajo la nueva normativa.Una manera de incrementar el crecimiento econ\u00f3mico de Europa puede venir de la mano de los investigadores, por lo tanto no hay que perder la oportunidad de llevar a cabo de una manera eficiente y por supuesto segura, la investigaci\u00f3n en Europa.Este reglamento pretende: Fomentar la investigaci\u00f3n Simplificar la normativa manteniendo la seguridad de los pacientes Incentivar la colaboraci\u00f3n de los Estados miembros, facilitando la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos entre ellos www.fundacionmercksalud.com24 @fundmercksaludA lo largo de la obra \"Los Ensayos Cl\u00ednicos a la luz del Reglamento de la Uni\u00f3n Europea\" se analiza ampliamente el Reglamento actual de 2014 sobre Ensayos Cl\u00ednicos y por qu\u00e9 ha sido necesaria esta nueva regulaci\u00f3n. En ella han participado: D\u00aa. Celina D. Lluis Arturo P\u00e9rez Bravo, AEMP / D\u00aa. M\u00aa Antonia Serrano Castro, AEMP / D\u00aa. Ana Isabel Terleira Fern\u00e1ndez, Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid / D. Jes\u00fas Fr\u00edas Iniesta, Catedr\u00e1tico y Jefe de Servicio de Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica del Hosp. Univ. La Paz / D. Javier Arias D\u00edaz, Instituto Salud Carlos III / D\u00aa. Mar\u00eda Concepci\u00f3n Mart\u00edn Arribas, Instituto Salud Carlos III / D. Federico de Montalvo J\u00e4\u00e4skel\u00e4inen Univ. Pontificia Comillas / D\u00aa. Carmen Aguado Men\u00e9ndez, \u00c1rea Control Farmac\u00e9utico y Productos Sanitarios, Comunidad de Madrid / D. Javier S\u00e1nchez Caro, Profesor honorario de la Escuela Nacional de Sanidad, Acad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia Nacional de Medicina / D. Fernando Abell\u00e1n, director de Derecho Sanitario Asesores. En ella se trata: El principio de transparencia Los ensayos cl\u00ednicos de bajo riesgo y la protecci\u00f3n de los sujetosLa intimidad, confidencialidad y protecci\u00f3n de datos personalesConsentimiento informadoPosibles responsabilidades profesionales en este campoComprensi\u00f3n de los requisitos para la investigaci\u00f3n con medicamentos en Espa\u00f1a y los pa\u00edses de su entorno Se aborda el delicado tema de la \u00e9tica de la financiaci\u00f3n de los ensayos cl\u00ednicos y conflicto de inter\u00e9s.Comit\u00e9 de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n con medicamentosInspecci\u00f3n de Ensayos cl\u00ednicosAsesoramiento especializado en el campo Bio\u00e9tico y Legal La Fundaci\u00f3n Merck Salud a lo largo del a\u00f1o 2015, ha ofrecido, de manera gratuita, a todos los profesionales sanitarios que lo han solicitado y que trabajan principalmente en el campo de la reproducci\u00f3n y la salud sexual, la oncolog\u00eda o la neurolog\u00eda un servicio de asesoramiento especializado en el campo bio\u00e9tico y legal. Con una tradici\u00f3n de m\u00e1s de diez a\u00f1os, este servicio pretende dar respuestas fundadas en derecho y bio\u00e9tica a todas aquellas cuestiones de este car\u00e1cter que le puede surgir al sanitario tanto en la pr\u00e1ctica asistencial como investigadora, incluidas aquellas que puedan tener implicaciones en el \u00e1mbito de la responsabilidad penal, civil, administrativa o deontol\u00f3gica. A lo largo del a\u00f1o se han recibido alrededor de 80 cuestiones lo que ha supuesto 80 Informes jur\u00eddicos sobre asuntos que pueden generar controversias. 25 www.fundacionmercksalud.comLos Informes de Expertos de la Fundaci\u00f3n Merck Salud pretenden acercar el conocimiento sanitario a la sociedad en \u00e1mbitos que pueden presentar dilemas de car\u00e1cter \u00e9tico y jur\u00eddico.Informes de Experto 26 @fundmercksaludN\u00ba 11 \u00c9tica de la Gesti\u00f3n Sanitaria. Prologado por D. Jos\u00e9 Soto, Gerente del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid, y Patrono de la Fundaci\u00f3n Merck Salud; este Informe reflexiona sobre el complejo papel que juega el gestor sanitario. El Informe pretende poner de relieve la importancia creciente de la \u00e9tica de la gesti\u00f3n sanitaria, que busca propiciar un nuevo modelo de relaci\u00f3n de las instituciones sanitarias con los pacientes, con los profesionales sanitarios, con sus proveedores y con la sociedad en su conjunto, basado en unos valores compartidos por todos los afectados por su actividad. #g48#g150#g2#g19#g20#g2#g35#g69#g69#g71#g85#g81#g2#g67#g2#g78#g67#g2#g74#g75#g85#g86#g81#g84#g75#g67#g2#g69#g78#g201#g80#g75#g69#g67#g2#g69#g81#g80#g2#g386#g80#g71#g85#g2#g70#g71#g2#g75#g80#g88#g71#g85#g86#g75#g73#g67#g69#g75#g207#g80#g16#g2#g39#g85#g86#g67#g70#g81#g2#g70#g71#g2#g78#g67#g2#g69#g87#g71#g85#g86#g75#g207#g80#g2 y controversias. Prologado por D. Javier Arias D\u00edaz, Catedr\u00e1tico UCM y Subdirector General del Instituto de Salud Carlos III, en este informe se plantean cuestiones que en este \u00e1mbito no resultan del todo pac\u00edficas, como puede ser el necesario conocimiento de datos de car\u00e1cter personal por parte de los investigadores y la protecci\u00f3n de derechos que afectan a los pacientes como la autonom\u00eda o la intimidad frente a los derechos de la investigaci\u00f3n. La historia cl\u00ednica es un instrumento de gran valor para los investigadores, por lo que debe garantizarse su acceso en las mejores condiciones posibles, si bien teniendo en cuenta tambi\u00e9n valores \u00e9ticos como la autonom\u00eda e intimidad del paciente. N\u00ba 13 - El derecho a no saber en el \u00e1mbito de los an\u00e1lisis Gen\u00e9ticos. Este informe reflexiona sobre el derecho que las personas tienen a no ser informadas de ciertos hallazgos obtenidos en el marco de los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos, ha sido prologado por el Dr. Carlos Sim\u00f3n, Catedr\u00e1tico de Obstetricia y Ginecolog\u00eda. Universidad de Valencia, Director Cient\u00edfico del IVI e Igenomix y Profesor Adjunto Universidad de Stanford, USA. El \u00e1mbito donde el derecho a no saber se proyecta con m\u00e1s intensidad es en el de las pruebas gen\u00e9ticas, sobre todo cuando las mismas se dirigen a la detecci\u00f3n de enfermedades hereditarias graves y mortales. La generalizaci\u00f3n de las pruebas de secuenciaci\u00f3n masiva ha hecho m\u00e1s necesario, si cabe, la toma en consideraci\u00f3n de este derecho. #g48 y c Pro Ins no car afec inve La h debe cuen N Es de po Val Sta El \u00e1 E prue enfe secu este N\u00ba Pro Pat que El I E n san sani la s afec27Monet, Claude. Los Nen\u00fafares (Les nymph\u00e9as) \u00d3leo sobre lienzo, 1915, Impresionismo Neue Pinakothek (M\u00fanich - Alemania) Degas, Edgar. El Cafe des Ambassadeurs Pastel sobre aguafuerte, 1885, ImpresionismoMuse\u00e9 D'Orsay, Paris. Francia. www.fundacionmercksalud.com28 @fundmercksaludDifusi\u00f3n del Conocimiento Claude Monet dej\u00f3 de distinguir colores - fruto del oscurecimiento de la lente - incluso se dice que muchos de los cuadros fueron pintados gracias a poder leer las etiquetas de los tubos de pintura. Este hecho demuestra el por qu\u00e9 de la intensidad de tonos verdes y azules del que hizo uso en sus obras. Edgar Deg\u00e1s, en cambio, empez\u00f3 a pintar con brochazos m\u00e1s gruesos a como lo hac\u00eda en sus inicios. De esto modo sus pinturas de 1870, delicadas y precisas - conocidas son sus exquisitas pinturas de bailarinas de ballet - cambiaron con el tiempo fruto de su afecci\u00f3n degenerando sus obras en pinturas de manchas de colores y perfiles irregulares. \u00bfSab\u00edas que seg\u00fan la OMS en el mundo hay aproximadamente 285 millones de personas con discapacidad visual, de las cuales 39 millones son ciegas y 246 millones presentan baja visi\u00f3n?Claude Monet y Edgar Degas son dos de los pintores m\u00e1s conocidos del impresionismo franc\u00e9s. Tras un experimento publicado en la revista The Archives of Ophtalmology el doctor Michael Marmor, * profesor de oftalmolog\u00eda de la Universidad de Stanford de Estados Unidos, ha podido demostrar, mediante un programa inform\u00e1tico, que la t\u00e9cnica de estos dos conocidos pintores no evolucion\u00f3 desde sus inicios hacia la abstracci\u00f3n, como se cre\u00eda, sino que la evoluci\u00f3n se relacionaba con dos problemas oculares fruto del envejecimiento: la catarata, que sufri\u00f3 Claude Monet y se le agudiz\u00f3 entre 1919 y 1922, y la degeneraci\u00f3n macular, que padeci\u00f3 Edgar Deg\u00e1s. Cataratas Nubosidad (opacidad) en el cristalino del ojo que dificulta la visi\u00f3n. Degeneraci\u00f3n Macular Enfermedad com\u00fan de la vista asociada al envejecimiento. Este trastorno destruye la visi\u00f3n central y el detalle de las im\u00e1genes.Dialogar. A trav\u00e9s de los Encuentros Merck Salud, la Fundaci\u00f3n pretende generar di\u00e1logo entre los profesionales que forman parte del sector sanitario. En estos foros se debate y se intercambia conocimiento y experiencia en asuntos de actualidad que son de inter\u00e9s no s\u00f3lo para la comunidad cient\u00edfica sino para toda la sociedad. Los medios de comunicaci\u00f3n difunden las principales conclusiones alcanzadas. D. Manuel Yarza, Director General de Asistencia Sanitaria, Conselleria de Sanitat de la Comunidad Aut\u00f3noma de Valencia / Dr. Jos\u00e9 Luis Poveda, Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH) / D\u00aa. Arantxa Catal\u00e1n, Presidenta de Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos de Atenci\u00f3n Primaria (SEFAP) / D. Alejandro Toledo, Presidente de la Alianza General de Pacientes (AGP) / D. Jes\u00fas C. G\u00f3mez Mart\u00ednez, Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Comunitaria (SEFAC) / D\u00aa. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, Presidenta Ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Merck Salud / D\u00aa. Luc\u00eda Barrera, Directora de Gaceta M\u00e9dica.Encuentros Merck Salud 29Es importante que la administraci\u00f3n impulse la coordinaci\u00f3n con los distintos agentes. Estamos en el camino del cambioXXXVII Encuentro Merck Salud: Gerencias de Atenci\u00f3n Integrada - Modelos de implantaci\u00f3n en las CC.AA. Dar continuidad asistencial a los pacientes y conseguir que el abordaje multidisciplinar de los cr\u00f3nicos integre desde la atenci\u00f3n primaria, hasta hospitalaria y la farmacia comunitaria, es un objetivo compartido por todos los sistemas sanitarios. Un nuevo marco que empieza a extenderse, eso s\u00ed, a distintas velocidades. Diferentes opiniones se pusieron sobre la mesa para resolver el salto entre los diferentes niveles asistenciales, que es una de las tareas pendientes del Sistema Nacional de Salud. Principales Conclusiones: 1 A pesar de las experiencias y las diferentes f\u00f3rmulas que existen de organizaci\u00f3n integrada, el reto es la integraci\u00f3n cl\u00ednica. Aunque uno de los instrumentos que utilizan las comunidades para proporcionar la continuidad es el \u00e1rea \u00fanica, existen otras f\u00f3rmulas como la integraci\u00f3n entre especializada y primaria, pero habr\u00eda que ir m\u00e1s all\u00e1 de la mera integraci\u00f3n directiva, de sistemas de informaci\u00f3n, laboratorio, diagn\u00f3stico de imagen. 2 Los farmac\u00e9uticos comunitarios piden un papel m\u00e1s relevante en el proceso de integraci\u00f3n para rentabilizar m\u00e1s los recursos. 3 Para hablar de gesti\u00f3n integrada tambi\u00e9n hay que hablar de gesti\u00f3n de medicamentos. El farmac\u00e9utico de AP no s\u00f3lo se encarga de la gesti\u00f3n cl\u00ednica y de dar soporte en la toma de decisiones, sino que tambi\u00e9n aporta su visi\u00f3n en materia de seguridad y revisi\u00f3n de medicamentos. En cuanto al \u00e1mbito comunitario, tomar decisiones desde la oficina de farmacia supone buscar una ventaja terap\u00e9utica para los pacientes. 4 Las especifidades del farmac\u00e9utico no s\u00f3lo apuntan al campo de la gesti\u00f3n cl\u00ednica, tambi\u00e9n a la evaluaci\u00f3n de innovaciones. Los farmac\u00e9uticos plantean una gesti\u00f3n integrada del medicamento apoyada en la colaboraci\u00f3n de todas las estructuras asistenciales. Adem\u00e1s, consideran imprescindible incentivar la integraci\u00f3n cl\u00ednica. Hay que marcar objetivos asistenciales comunes. www.fundacionmercksalud.comDesayuno coloquio con el Consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid En octubre tuvo lugar un desayuno coloquio con el Excmo. Sr. D. Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos, Consejero de sanidad de la Comunidad de Madrid, organizado por la Fundaci\u00f3n Merck Salud y la Fundaci\u00f3n de Ciencias del Medicamento y Productos Sanitarios. A lo largo del encuentro, al que acudieron 50 personas, el Consejero present\u00f3 sus objetivos, entre los que destac\u00f3 la humanizaci\u00f3n de la sanidad como asunto prioritario, adem\u00e1s de la b\u00fasqueda de soluciones innovadoras, un pacto por la sanidad madrile\u00f1a y mejorar la atenci\u00f3n primaria. Tambi\u00e9n reconoci\u00f3 la importancia de impulsar la investigaci\u00f3n y el desarrollo, fomentar la confianza entre el profesional y el paciente, poner en valor el papel del cuidador y profesionalizar todos los mandos directivos. S\u00e1nchez Martos no olvid\u00f3 resaltar la importancia de la industria en su papel de humanizar la sanidad, para lo que ha se\u00f1al\u00f3 que espera poder contar con Farmaindustria.Coloquios 30 @fundmercksaludLos encuentros virtuales son una herramienta a trav\u00e9s de la cual desde la Fundaci\u00f3n se pretende difundir el conocimiento y promover un acercamiento entre ciudadanos y personas relevantes en el \u00e1mbito sanitario y cient\u00edfico sobre aquellas patolog\u00edas que pueden resultar m\u00e1s interesantes. Encuentros Virtuales Merck Salud 31En Mayo tuvimos oportunidad de dar respuesta a las preguntas que nos llegaron a la fundaci\u00f3n acerca de la Atenci\u00f3n a Pacientes Cr\u00f3nicos , asunto que cobra relevancia ya que en palabras del Dr. Zarco: \"los grandes avances en la medicina, en la investigaci\u00f3n y desarrollo e innovaci\u00f3n, est\u00e1n ocasionando que la expectativa de vida de los ciudadanos occidentales haya aumentado exponencialmente. Espa\u00f1a, es uno de los pa\u00edses del mundo, donde esta expectativa de vida es mayor, habiendo llegado a la cuota m\u00e1xima de 84 a\u00f1os, donde no solo se vive m\u00e1s, sino que la calidad de esa vida es mayor\" . A lo largo del mes de julio, y debido al aumento que se est\u00e1 produciendo en Enfermedades Al\u00e9rgicas organizamos un encuentro virtual a fin de esclarecer las dudas recibidas. El Dr. Blanco nos explic\u00f3 que \"una de las peculiaridades de esta patolog\u00eda es que sus causas m\u00e1s comunes var\u00edan en funci\u00f3n de la zona geogr\u00e1fica y del grupo de edad considerados y que es un hecho constatado por numerosos estudios epidemiol\u00f3gicos que cada vez hay m\u00e1s personas al\u00e9rgicas. En concreto, se estima que actualmente alrededor de un 30% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola padece alg\u00fan tipo de alergia y las previsiones no son tranquilizadoras, se\u00f1alando que en unos a\u00f1os las alergias pueden llegar a afectar al 50%\". Finalmente, en diciembre contamos con la participaci\u00f3n de la Dra. Corripio, quien bajo el t\u00edtulo Importancia de la detecci\u00f3n temprana en los trastornos de crecimiento, c\u00f3mo colaborar con atenci\u00f3n primaria para que lleguen estos pacientes al especialista nos dio a conocer que el 3% de los ni\u00f1os de una poblaci\u00f3n tendr\u00e1 talla baja. Es el pediatra de atenci\u00f3n primaria el profesional encargado del seguimiento del crecimiento de los ni\u00f1os sanos para detectar alteraciones del crecimiento y, en su caso, de realizar una primera bater\u00eda de pruebas diagn\u00f3sticas. En el caso de sospechar d\u00e9ficit de hormona de crecimiento o cualquier otra enfermedad tributaria de tratamiento con hormona de crecimiento se deber\u00eda derivar a un endocrin\u00f3logo pedi\u00e1trico. El ni\u00f1o con antecedente de retraso de crecimiento intrauterino debe ser valorado por un endocrin\u00f3logo pedi\u00e1trico. Atenci\u00f3n a Pacientes Cr\u00f3nicos Enfermedades Al\u00e9rgicas Endocrinolog\u00eda Pedi\u00e1tricaDr. Julio Zarco Director General de Atenci\u00f3n al PacienteServicio de Salud (SERMAS) Dr. Carlos Blanco Jefe de Servicio de Alergolog\u00edaH. U. de La PrincesaMadrid Dra. Raquel Corripio M\u00e9dico Consultor CoordinadorUnidad de Pediatr\u00edaH. de SabadellParc Taul\u00ed Sabadell www.fundacionmercksalud.com32 @fundmercksaludLa Fundaci\u00f3n Merck Salud, junto con la Subdirecci\u00f3n de Gesti\u00f3n Farmac\u00e9utica del Servicio Extreme\u00f1o de Salud, la Direcci\u00f3n-Gerencia del Complejo Hospitalario de Santiago de Compostela y la Direcci\u00f3n-Gerencia del Complejo Hospitalario de Orense , ha organizado tres cursos sobre \" Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda de la Salud: M\u00e9todos y Aplicaciones para la Gesti\u00f3n \", consciente de la relevancia que tiene para los profesionales relacionados con la gesti\u00f3n sanitaria el adquirir habilidades en la realizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los an\u00e1lisis de evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica de tecnolog\u00edas sanitarias.Cursos y Jornadas A lo largo de este 2015, la Fundaci\u00f3n Merck Salud ha organizado jornadas sobre diversos asuntos de candente actualidad a fin de que tanto la Comunidad Cient\u00edfica como la sociedad puedan estar actualizados sobre ellos. En cada uno han participado personas relevantes dentro de su \u00e1mbito y han expuesto su puntos vista. 1Actualizaci\u00f3n en materia de Responsabilidad Profesional del Onc\u00f3logo M\u00e9dico - Fundaci\u00f3n ECO 25 de febrero de 2015 / 2 Nueva Directiva de Contrataci\u00f3n P\u00fablica. Su incidencia en el sector salud 5 de marzo de 2015 / 3 19\u00ba Congreso Nacional de Hospitales y Gesti\u00f3n Sanitaria - Alicante 11 de Marzo de 2015 / 4 I tertulia sobre C\u00e1ncer Colorrectal - M\u00e1laga 19 de Marzo de 2015 / 5 I Congreso SEVIFIP - sobre Violencia Filioparental 16 de abril de 2015 / 6 Jornada Nuevos Horizontes en el tratamiento de C\u00e1ncer Colorrectal - Almer\u00eda 10 de junio de 2015 / 7 Compromiso Ablitas un a\u00f1o despu\u00e9s 25 y 26 de junio de 2015. 12 3 56 7 4 La Econom\u00eda de la Salud es la rama de la econom\u00eda que tiene como objeto de estudio la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, financiaci\u00f3n y consumo de los Servicios de Salud que demanda la sociedad.Foros de Diario M\u00e9dico Desayunos M\u00e9dico-Legales Diferentes aspectos como las reformas legales y nuevas tecnolog\u00edas hacen evolucionar la responsabilidad m\u00e9dica, surgiendo inc\u00f3gnitas sobre las implicaciones de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. En el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o, la Fundaci\u00f3n Merck Salud junto a Diario M\u00e9dico han iniciado y organizado una serie de mesas redondas con participaci\u00f3n de expertos cl\u00ednicos y jur\u00eddicos a fin de analizar los retos en materia de responsabilidad m\u00e9dica y sanitaria. Las conclusiones de los desayunos son publicadas en Diario M\u00e9dico. Foto cedida por Diario M\u00e9dico 33El objetivo de este desayuno m\u00e9dico-legal fue el de analizar el notable incremento que se viene observando en los \u00faltimos a\u00f1os de los pleitos relacionados con el consentimiento informado, uno de los pilares en los que se sustenta la relaci\u00f3n entre el m\u00e9dico y el enfermo y donde \u00e9ste ejerce su derecho a la autonom\u00eda de la voluntad. A lo largo de \u00e9l, se debatieron desde los distintos puntos de vista, qu\u00e9 contenido debe tener, las principales causas que han provocado un incremento de litigios en esta materia, c\u00f3mo detectar los principales errores en la informaci\u00f3n que se da al paciente, los aspectos que se deben mejorar, sus l\u00edmites as\u00ed como si constituye una herramienta de medicina defensiva.Aclarar dudas sobre asuntos en materia de responsabilidad jur\u00eddica Proporcionar recomendaciones \u00fatiles sobre c\u00f3mo actuar Formar al m\u00e9dico y ayudarle a prevenir errores que pueden originar demandas judiciales Propiciar entendimiento jur\u00eddico-m\u00e9dico en las normativas de la pr\u00e1ctica m\u00e9dicaObjetivos D. Francisco Mar\u00edn Cast\u00e1n, Presidente de la Sala Civil del Tribunal Supremo / D. Eugenio Laborda Calvo, Ur\u00f3logo y Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Valoraci\u00f3n del Da\u00f1o Corporal / D. Carlos Sardinero Garc\u00eda, Abogado de El Defensor del Paciente / D. Federico Guirado Galiana, letrado del despacho Mu\u00f1oz Arribas Abogados / D\u00aa. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, Presidenta Ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Merck Salud / D. Francisco Fern\u00e1ndez, Director de Diario M\u00e9dico.Consentimiento informado: c\u00f3mo mejorar la pr\u00e1ctica www.fundacionmercksalud.com34 @fundmercksaludEn el desayuno m\u00e9dico-legal sobre 'Los L\u00edmites del Secreto M\u00e9dico y su Trascendencia en la Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica', los juristas y m\u00e9dicos solicitaron al legislador que unifique la normativa penal, administrativa y procesal sobre el sigilo profesional para conocer cu\u00e1ndo se puede limitar la confidencialidad del paciente. Los expertos coincidieron en que el secreto m\u00e9dico necesita una regulaci\u00f3n unitaria para dar seguridad jur\u00eddica porque el facultativo desconoce realmente como tiene que afrontar los m\u00faltiples dilemas que se le plantean en este campo. Ello porque estamos ante un mapa de deberes y obligaciones deontol\u00f3gicas, legales y estatutarias que corresponden al m\u00e9dico frente a un mapa de derechos que corresponden al paciente y que tienen rango constitucional y legal. El problema est\u00e1 en c\u00f3mo conjugar las obligaciones legales con las normas \u00e9ticas.Los l\u00edmites del Secreto M\u00e9dico y su Trascendencia en la Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica Foto cedida por Diario M\u00e9dico D. Eduardo Torres-Dulce, antiguo fiscal general del Estado y 'of counsel' de Garrigues Abogados / D. Antonio Troncoso, catedr\u00e1tico acreditado de Derecho Constitucional de la Universidad de C\u00e1diz y exdirector de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos de la Comunidad de Madrid / D. Jos\u00e9 Jara, m\u00e9dico y presidente de la Asociaci\u00f3n de Bio\u00e9tica de Madrid / D. Vicente Lomas, jefe de Servicio de Coordinaci\u00f3n Regional de Asesor\u00edas Jur\u00eddicas del Servicio de Salud de Castilla-La Mancha / D\u00aa. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, Presidenta Ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Merck Salud / D. Francisco Fern\u00e1ndez, Director de Diario M\u00e9dico. V Jornada de excelencia en Farmacia hospitalaria Le damos un Giro de 360 \u00ba a la Esclerosis M\u00faltiple La V Jornada de Excelencia en Farmacia Hospitalaria, organizada por la Fundaci\u00f3n Merck Salud y Merck, en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH), se centr\u00f3 en esta ocasi\u00f3n en la esclerosis m\u00faltiple (EM). La reuni\u00f3n, celebrada el 18 de junio en Madrid, tuvo como principal objetivo fomentar la colaboraci\u00f3n multidisciplinar y favorecer un abordaje integral y coordinado en el tratamiento de esta enfermedad cr\u00f3nica del sistema nervioso central. 35 Las Jornadas de Excelencia en farmacia hospitalaria son un referente en el sector y este a\u00f1o asistieron m\u00e1s de 120 farmac\u00e9uticos hospitalariosEn este reputado foro se puso el acento en la detecci\u00f3n precoz, ya que actualmente se dispone de tratamientos eficaces, capaces de evitar la discapacidad y mejorar la calidad de vida de los pacientes si se administran a tiempo. Pero tambi\u00e9n se insisti\u00f3 en la importancia que adquiere la uni\u00f3n de fuerzas entre neur\u00f3logos y farmac\u00e9uticos, cuya colaboraci\u00f3n es crucial para formar e implicar al paciente en el manejo de su enfermedad. En este sentido, se subrayaron especialmente los beneficios que se derivan de la mejora de la comunicaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, sobre todo en t\u00e9rminos de adherencia al tratamiento. Junto a todo ello, la apuesta por toda innovaci\u00f3n que aporte resultados en salud permite dibujar un nuevo escenario en el manejo de esta enfermedad, dando un giro de 360\u00ba en su abordaje. www.fundacionmercksalud.com36 @fundmercksaludParticipantes de la jornada: Dr. Jos\u00e9 Luis Poveda Andr\u00e9s, Presidente Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria, Jefe de Servicio de Farmacia, Hospital La Fe (Valencia) / Dr. Miguel \u00c1ngel Calleja Hern\u00e1ndez, Vicepresidente Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria, Jefe de Servicio de Farmacia, Complejo Hospitalario Granada / D. Rogelio Ambrosi, Director General de Merck Espa\u00f1a / Dr. Xavier Montalb\u00e1n, Director de la unidad de Neuroinmunolog\u00eda cl\u00ednica, Hospital Vall d'Hebron (Barcelona) / Dra. Carmen Encinas Barrios, Jefa de Servicio de Farmacia Hospital General Universitario de Ciudad Real / Dr. Jos\u00e9 Meca Lallana, Jefe de la Unidad de Esclerosis M\u00faltiple del Hospital Virgen de la Arrixaca (Murcia) / Dra. Olga Delgado S\u00e1nchez, Jefe de Servicio de Farmacia, Coordinadora de Farmacia, Productos Sanitarios y Pol\u00edticas de Medicamento, Hospital universitari Son Espases, Palma de Mallorca / Dra. Encarnaci\u00f3n Cruz Martos, Subdirectora General de Farmacia y Productos Sanitarios del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (SERMAS) / Dr. Antonio Arraiza Armend\u00e1riz, Director de asistencia Sanitaria Osakidetza (Euskadi) / Dr. F\u00e9lix Rubial Bernardez, Director Asistencia Sanitaria SERGAS / Dra. Maril\u00f3 Edo Solsona, Farmac\u00e9utica adjunta Servicio de Farmacia Hospital LA FE (Valencia) / Dr. Rafael Arroyo Gonz\u00e1lez, Coordinador de la unidad de Esclerosis M\u00faltiple, Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid) / D. Pedro Carrascal, Director Esclerosis M\u00faltiple Espa\u00f1a / Dr. Jos\u00e9 Soto Bonel, Gerente del Hospital Cl\u00ednico San Carl os (Madrid) / D\u00f1a. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, Presidenta Ejecutiva Fundaci\u00f3n Merck Salud De car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico, interactivo y \u00e1gil, el encuentro cient\u00edfico cont\u00f3 con las aportaciones de destacados profesionales del \u00e1mbito de la Farmacia Hospitalaria as\u00ed como de neur\u00f3logos de referencia mundial en el campo de la esclerosis m\u00faltiple. El periodista Pedro Piqueras, director de Informativos Telecinco, hizo las veces de presentador, entrevistador, moderador y dinamizador de las diferentes conferencias y mesas. Las principales conclusiones se han recogido en un libro que se ha distribuido a la comunidad de farmac\u00e9uticos hospitalarios. 37Conclusiones de la Jornada Rogelio Ambrosi Es necesaria una colaboraci\u00f3n multidisci- plinar y un abordaje integral y coordinado de la enfermedad. Hay que favore- cer la uni\u00f3n de fuerzas entre neur\u00f3logos y farmac\u00e9uti- cos en favor del paciente. Jos\u00e9 Luis Poveda Hay que tener como protagonista al paciente. Si lo hacemos, siempre acertamos. Es importante tener a un paciente forma- do e implicado en el tratamiento; nues- tras actuaciones deben ir en la l\u00ednea de formarle e implicarle cada vez m\u00e1s en el manejo de su enfermedad / Hay que incorporar las sensaciones del paciente con EM, para conocer qu\u00e9 est\u00e1 sintiendo. Es impor- tante incorporar las nuevas tecnolog\u00edas para conectar a los pacientes, aunque sin olvidar el contacto real y f\u00edsico.Jos\u00e9 Meca Lallana Las comisiones de Farmacia deben trabajar para unificar los criterios en el tratamiento, pero garantizando el acceso equitativo a la medicaci\u00f3n entre los distintos centros, sin olvidar la necesidad de individualizar o personalizar las terapias en esta enfermedad.Ram\u00f3n Ares En el sistema nacional subsiste el d\u00e9ficit de modelo farmacoecon\u00f3mico, que nos ayude a tomar decisiones / El paciente debe colaborar especialmente para mejorar su adherencia, estando debidamente informado. Jornadas de Excelencia en Farmacia Hospitalaria Le damos un giro de 360 a la Esclerosis M\u00faltiple.0 www.fundacionmercksalud.com38 @fundmercksaludOlga Delgado Hay diferencias entre las distintas comu- nidades aut\u00f3nomas, con 17 sistemas nacionales de salud en la pr\u00e1ctica real / Necesi- tamos unos informes de posicionamiento terap\u00e9utico (IPT) que no tengan tanta variabilidad en la concreci\u00f3n de la selecci\u00f3n y el posicionamiento del medicamento; esto permitir\u00e1 asegurar una mayor equidad en el acceso a los medicamentos entre las distintas comunida- des aut\u00f3nomas / No s\u00f3lo hay que centrarse en las variables de registro; hay otras en la vida real: cl\u00ednicas, de efectividad y seguridad, que son las que realmente se miden y que nos pueden apoyar mucho en nuestra labor diaria de conocer los resultados en salud / Es importante tener registros nacionales. Es una deficiencia de nuestro sistema de salud, por lo que debemos apoyar para tenerlos / Hay que utilizar los resultados percibidos por el paciente, siendo esto muy importante de cara a la implicaci\u00f3n del paciente en la adherencia al trata- miento / No s\u00f3lo se debe hablar de paciente, sino de persona con una enfermedad; esto es un cambio en el sistema sanitario de salud, que nos hace conocer mejor la sensa- ci\u00f3n que tiene el paciente. Encarnaci\u00f3n Cruz Hay que explorar las causas de la no adherencia de los pacientes al tratamiento para resolverla y garantizar la efec- tividad / Las recomendaciones de las distintas comunidades aut\u00f3nomas son muy similares cuando hay rotundi- dad en los datos / Siempre tene- mos que tener presente el consenso cl\u00ednico en nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica.Antonio Arraiza Es vital que la infor- maci\u00f3n que volcamos en la historia cl\u00ednica sea com- partida por todos; de este modo, mejoraremos los resulta- dos en salud / El an\u00e1lisis econ\u00f3mico no es lo prime- ro en la evaluaci\u00f3n del medicamento. Maril\u00f3 Edo Aqu\u00ed todos contamos. El equipo multidisciplinar es muy importante para este traba- jo colaborativo / El granito de la Farmacia Hospitalaria tiene que ir en la l\u00ednea de mejorar la adherencia y, por tanto, la efectividad de los resultados de salud. \u00bfC\u00f3mo hacerlo? Midiendo, buscando la causa e interviniendo / Tenemos que trabajar con m\u00e9todos com- binados para medir la adherencia.Pedro Carrascal La no adherencia no es s\u00f3lo por voluntad del paciente.Rafael Arroyo Las unidades especia- lizadas en EM pueden mejorar la comunicaci\u00f3n con el paciente y la adherencia y, sin duda, mejorar\u00e1n los resultados en salud / El papel de la industria farmac\u00e9utica es clave tanto en la investigaci\u00f3n como en la utilizaci\u00f3n de los medica- mentos. Uno de los retos a los que la Fundaci\u00f3n Merck Salud ha hecho frente a lo largo de este a\u00f1o 2015, ha sido el de tratar de difundir informaci\u00f3n cient\u00edfica y sanitaria de actualidad, tanto de actividades propias de la fundaci\u00f3n como aquellas noticias relevantes en el panorama sanitario espa\u00f1ol. La Fundaci\u00f3n Merck Salud a trav\u00e9s de entrevistas y reportajes en medios generalistas y especializados, con un lenguaje sencillo, de manera clara y rigurosa trata de trasladar conocimiento a la sociedad. Todas las actividades que la Fundaci\u00f3n realiza a lo largo del a\u00f1o son difundidas a trav\u00e9s de nuestras redes sociales y de la web.La Fundaci\u00f3n en los medios Es importante que la informaci\u00f3n de inter\u00e9s sanitario y cient\u00edfico pueda ser accesible al mayor n\u00famero de personas del Informe de Experto \"Secuenciaci\u00f3n Gen\u00f3mica masiva e informaci\u00f3n. Nuevos retos\" Identificar los rasgos gen\u00e9ticos y las causas de las enfermedades para mejorar la prevenci\u00f3n y los tratamientos son dos aspectos clave para el avance de la medicina personalizada. Esta investigaci\u00f3n se lleva a cabo a trav\u00e9s de la Secuenciaci\u00f3n Gen\u00f3mica. No obstante, los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos dan lugar a gran cantidad de informaci\u00f3n sobre el individuo que plantean nuevos y complejos problemas \u00e9ticos, jur\u00eddicos y cl\u00ednicos. Esta situaci\u00f3n afecta, por ejemplo, al \u00e1mbito de la reproducci\u00f3n asistida; los centros de Fecundaci\u00f3n In Vitro ofrecen a los receptores de gametos (y a las parejas) la opci\u00f3n de realizar un estudio de cientos de enfermedades hereditarias con el objeto de encontrar un donante que no sea portador, reduciendo as\u00ed el riesgo de transmisi\u00f3n de estas enfermedades y la cuesti\u00f3n es, si hay que remitirles toda la informaci\u00f3n gen\u00e9tica obtenida o no. \u00bfEst\u00e1n los profesionales sanitarios, el Sistema de Salud y la propia sociedad preparados para afrontar la informaci\u00f3n que se deriva de la secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica masiva?; \u00bfEs necesario incorporar cambios en la Ley de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica que abarquen la complejidad de esta informaci\u00f3n?; \u00bfDeber\u00edan establecerse documentos y gu\u00edas consensuadas para dar respuesta a las necesidades de los pacientes en el futuro? A \u00e9stas y otras cuestiones se da respuesta en el Informe de Experto de la Fundaci\u00f3n Merck Salud \"Secuenciaci\u00f3n Gen\u00f3mica masiva e informaci\u00f3n. Nuevos retos\". Participaron:D\u00f1a. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, Presidenta Ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Merck Salud / Dr. Juan Cruz Cigudosa, Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gen\u00e9tica Humana (AEGH) / Prof. \u00c1ngel Carracedo, Director de la Fundaci\u00f3n P\u00fablica Gallega de Medicina Gen\u00f3mica (SERGAS) y Patrono de la Fundaci\u00f3n Salud 2000 / D. Fernando Abell\u00e1n, coordinador del Informe de Experto y Director de Derecho Sanitario Asesores.Con el objeto de dar a conocer las conclusiones de este informe se celebr\u00f3 un desayuno de prensa el d\u00eda 29 de enero en la sede de la Fundaci\u00f3n Merck Salud al que acudieron los medios de comunicaci\u00f3n m\u00e1s relevantes del sector y se hicieron eco de este informe en sus publicaciones. 41Entrevistas El 11 de junio, la Fundaci\u00f3n Merck Salud entreg\u00f3 las Ayudas Merck de investigaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo ve el panorama actual en este campo en Espa\u00f1a? \u00bfQu\u00e9 errores o aciertos ve en el tratamiento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en el panorama p\u00fablico? En los \u00faltimos tiempos hemos visto como muchos profesionales han tenido que irse del pa\u00eds para alcanzar alg\u00fan logro. Es importante que, tanto desde el sector p\u00fablico como privado, se destinen recursos al impulso de la ciencia para que nuestros investigadores, j\u00f3venes promesas, no se vean obligados a marchar al extranjero. En Espa\u00f1a falta cultura de patente. Es importante que los investigadores registren los resultados de sus hallazgos. Publicar es relevante, pero trasladar todo ese trabajo, por el que los cient\u00edficos deber\u00edan ser reconocidos, tambi\u00e9n. Si debiera destacar uno, \u00bfcu\u00e1l cree que es el mayor logro cient\u00edfico de los \u00faltimos tiempos en Espa\u00f1a?El avance de la medicina personalizada y el encuentro de biomarcadores. \u00bfCree que hay una atenci\u00f3n verdaderamente personalizada en la sanidad espa\u00f1ola? En Espa\u00f1a se est\u00e1 avanzando mucho en el \u00e1mbito de la medicina personalizada, especialmente en oncolog\u00eda, pero supone un cambio enorme en nuestro sistema sanitario, una reestructuraci\u00f3n de su funcionamiento. Recientemente hemos visto como la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz utilizar\u00e1 la biopsia l\u00edquida para el c\u00e1ncer colorrectal metast\u00e1sico. Es el centro pionero en el mundo, junto al Hospital Vall d\u00b4Hebr\u00f3n de Barcelona, en usar esta t\u00e9cnica. \u00bfC\u00f3mo afecta psicol\u00f3gicamente a un paciente sufrir una enfermedad?Uno de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles para una persona es cuando le comunican que tiene una grave enfermedad. Es algo que no solo afecta a la persona que la padece, sino a todo su entorno. El apoyo psicol\u00f3gico al paciente en todo el proceso es muy importante ya que inevitablemente se van a producir cambios en sus h\u00e1bitos de vida y en sus rutinas. \u00bfCu\u00e1l es el gran logro de la Fundaci\u00f3n Merck Salud?Cada d\u00eda se compone de peque\u00f1os retos para nosotros. Nuestro mayor logro ser\u00eda ayudar a que alg\u00fan d\u00eda se erradicaran enfermedades como el c\u00e1ncer o la Esclerosis M\u00faltiple. La Fundaci\u00f3n Merck Salud tiene un compromiso constante con la ciencia.En esta entrevista concedida a Madridiario, Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, Presidenta Ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Merck Salud, dio la visi\u00f3n de la situaci\u00f3n actual de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en Espa\u00f1a. Se reproducen a continuaci\u00f3n las cuestiones m\u00e1s relevantes (el texto completo est\u00e1 disponible en www.madridiario.es) www.fundacionmercksalud.com En esta edici\u00f3n, hemos entregado ocho ayudas en \u00e1reas tan prevalentes como alergolog\u00eda, c\u00e1ncer de cabeza y cuello, c\u00e1ncer colorrectal, cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica, endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica, enfermedades raras, Esclerosis M\u00faltiple y fertilidad. En total, supone una inversi\u00f3n de 200.000 euros para proyectos que se realizan en Espa\u00f1a. Despu\u00e9s de 24 a\u00f1os entreg\u00e1ndose, las ayudas est\u00e1n muy afianzadas en el panorama cient\u00edfico. Me consta que se investiga en nuestro pa\u00eds y que se hace muy bien. De hecho, tenemos investigadores con gran talento, como los profesores \u00c1ngel Carracedo y Carlos L\u00f3pez-Ot\u00edn, patronos de la fundaci\u00f3n.Estar cerca de los pacientes y dar a conocer la importancia de invertir en investigaci\u00f3n cient\u00edfica es uno de los fines que persigue la fundaci\u00f3n. Por ello, este a\u00f1o se ha iniciado un ciclo de entrevistas a pacientes que puedan compartir su experiencia con nosotros y a investigadores para que nos den una visi\u00f3n de la investigaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. A Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s le diagnosticaron esclerosis m\u00faltiple, una enfermedad que ataca al sistema nervioso central, hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Sin embargo, ha conseguido, con esfuerzo y disciplina, llevar una vida normal. A lo largo de la entrevista nos explic\u00f3 c\u00f3mo es vivir con esta enfermedad y la importancia de la adherencia a los tratamientos, y dijo que el consejo que dar\u00eda a una persona diagnosticada de EM ser\u00eda el de no rendirse. La enfermedad te golpear\u00e1 duro, pero hay que seguir para adelante y luchar. Lo que no se puede hacer es quedarte sentado en una silla sin hacer nada. Mi cuerpo se queda in\u00fatil. Lo que hay que hacer es seguir luchando. \u00bfTe han diagnosticado esclerosis m\u00faltiple? Pues aprende a vivir con ella. Esto no es un catarro, esto vas a tener que vivir con ello para siempre y no es nada f\u00e1cil. El Dr. Miguel Mart\u00edn Jim\u00e9nez, onc\u00f3logo y docente de fama internacional, jefe del servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, recibi\u00f3 una de las ayudas Merck Serono de Investigaci\u00f3n en el a\u00f1o 2013 y en el a\u00f1o 2007 que hizo entrega la Fundaci\u00f3n Merck Salud. Unas ayudas que apoyan la innovaci\u00f3n biom\u00e9dica en Espa\u00f1a y que contribuyen a mejorar la calidad de vida de los pacientes. \"La Esclerosis M\u00faltiple es un problema del sistema nervioso central y del cerebro\" 42 @fundmercksaludComo muchas personas lo han definido, Espa\u00f1a es m\u00e1s de letras que de ciencias y eso provoca que no se perciba claramente la rentabilidad y el inter\u00e9s de invertir en investigaci\u00f3n. Pero hay una cierta bonanza porque tenemos muchos investigadores, muy buenas cabezas aunque la l\u00e1stima es que no tengamos m\u00e1s medios. Dr. Mart\u00edn Jim\u00e9nez: \"Sin la ayuda Merck no hubi\u00e9semos podido empezar la investigaci\u00f3n\"El Dr. Mart\u00edn Jim\u00e9nez comparti\u00f3 su visi\u00f3n de la investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a y destac\u00f3 que se tiene una produc-ci\u00f3n cient\u00edfica razonablemen-te buena para el PIB y para el entorno cient\u00edfico del pa\u00eds, aunque no hay una gran cultura de inversi\u00f3n en I+D+i. 43Todos los proyectos y actividades que se llevan a cabo desde la Fundaci\u00f3n Merck Salud se difunden a trav\u00e9s de la web y de las redes sociales. De este modo, el mensaje que queremos transmitir con cada una de las acciones, alcanza a un mayor n\u00famero de personas. Lo que a su vez nos hace ser m\u00e1s transparentes y cercanos.Entorno Digital A trav\u00e9s de twitter, adem\u00e1s, generamos contenido de valor publicando aquellas noticias del \u00e1mbito sanitario que m\u00e1s pueden interesar a nuestros seguidores. Adem\u00e1s interactuamos y participamos activamente con otras entidades y usuarios en la red, lo que nos permite mantener una estrecha relaci\u00f3n con ellos o mejorar la existente. S\u00edguenos en @fundmercksalud www.fundacionmercksalud.com44 @fundmercksalud ....el pintor Piero di Cosimo retrat\u00f3 a Francesco Giamberti (conocido ebanista, contrutor y m\u00fasico que trabaj\u00f3 para los Medici) de manera tan detallada que incluso pint\u00f3, quiz\u00e1s sin querer, una arteritis de la temporal? La arteritis de la temporal es una enfermedad que provoca la inflamaci\u00f3n de dicha arteria que corre cerca de la oreja, sobre la sien. La causa exacta que la origina es desconocida, pero se considera que se debe a una reacci\u00f3n autoinmune en las paredes de las arterias afectadas. Principalmente se diagnostica a personas de m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os de edad. ...el pintor barroco Rubens pint\u00f3 en uno de sus cuadros a Higea diosa griega de la salud? Higea, diosa de la mitolog\u00eda griega, era nieta de uno de los dioses m\u00e1s poderosos del Olimpo, Apolo, e hija del dios de la Medicina, Asclepio - posteriormente los romanos lo llamaron Esculapio - y hermana de la diosa menor de la salud Panacea \"la que todo lo cura\". Higea, aparece junto a ellos en el inicio del famoso Juramento Hipocr\u00e1tico, que es aquel compromiso \u00e9tico y profesional que tradicionalmente juran los m\u00e9dicos al iniciarse en su profesi\u00f3n. ...Pavlov, ganador del premio Nobel de Fisiolog\u00eda en 1904, por sus trabajos de investigaci\u00f3n en el aparato digestivo y los jugos g\u00e1stricos, formul\u00f3 la ley sobre el reflejo condicional, que por un error de traducci\u00f3n del ingl\u00e9s, se convirti\u00f3 en reflejo condicionado?Di Cosino, Piero. Retrato de Francesco Giamberti Oleo Sobre tabla, 1485Rijksmuseum, Amsterdam.Holanda Rubens, Pedro Pablo. Higea, diosa de la salud \u00d3leo sobre tabla, 1615.Detroit Institute of Arts. Dretoit EEUU N\u00e9sterov, Mija\u00edl. Retrato de Iv\u00e1n Pavlov \u00d3leo sobre lienzo, 1930Museo Ruso. San PetersburgoRusia45Van Gogh, Vincent. Sala en el hospital de Arles. Pintura sobre tela, 1889Colecci\u00f3n Oskar Rienhart \"Am R\u00f6merholz\"Winterthur, Suiza. www.fundacionmercksalud.comDefensa de la Salud Vincent Van Gogh posiblemente sea uno de los pintores m\u00e1s conocidos en todo el mundo, y a pesar de ello, se dice, que a lo largo de su vida s\u00f3lo vendi\u00f3 un cuadro de los m\u00e1s de 900 que pint\u00f3. Esta obra muestra una sala del hospital de Arles, centro donde el afamado pintor vivi\u00f3 antes de terminar sus d\u00edas en un pisquiatrico en Saint-R\u00e9my-de-Provence. De car\u00e1cter aparentemente inestable, - alternaba ataques de locura con episodios de lucidez - tuvo varios ingresos en este centro, donde dec\u00eda sentirse seguro estando bajo supervisi\u00f3n m\u00e9dica. El \u00faltimo fue en febrero de 1889, momento en el que empez\u00f3 a pintar la sala del hospital. Esta pintura, que forma parte de la \u00e9poca de sus pinturas en Arles, muchas de ellas realizadas junto a su amigo Gauguin, nos muestra una sala con una longitud de pasillo tremendamente exagerada y unas figuras trazadas con nerviosismo que no ser\u00edan m\u00e1s que un reflejo emocional de lo que el artista estaba sufriendo. 46 @fundmercksalud ...la epilepsia es una afecci\u00f3n neurol\u00f3gica producida por una serie de trastornos provocados por el aumento de la actividad el\u00e9ctrica de las neuronas en el cerebro. Cuando esto sucede se desencadena un ataque epil\u00e9ptico, lo que provoca una convulsiones o movimientos corporales incontrolados de forma repetitiva en el cuerpo de la persona que lo sufre. Para considerar epil\u00e9ptico a alguien, los ataques deben repetirse con cierta frecuencia.Van Gogh sufr\u00eda epilepsia del l\u00f3bulo temporal adem\u00e1s de otras condiciones mentales y f\u00edsicas como alucinaciones, insomnio y la firme creencia de que alguien le quer\u00eda envenenar.La Fundaci\u00f3n Merck Salud, Merck e IVI se ponen las deportivas y se enfundan la camiseta amarilla para ganarle la batalla a la endometriosis, una enfermedad que afecta a un porcentaje muy alto de mujeres -entre un 10 y un 30%-, la cual es considerada una de las principales causas de infertilidad. Mu\u00e9vete por la Endometriosis: #nopares En marzo, conocido como el mes de la Endometriosis, los empleados de Fundaci\u00f3n Merck Salud, Merck e IVI recorrieron juntos m\u00e1s de 25.000 kil\u00f3metros para dar una mayor visibilidad y ayudar a las miles de mujeres que sufren esta enfermedad. Por cada kil\u00f3metro recorrido, estas instituciones donaron un euro para lograr llevar a cabo la investigaci\u00f3n de dos nuevos f\u00e1rmacos en el tratamiento contra la Endometriosis (f\u00e1rmacos = nuevos compuesto PAI-0039 y syntatina). Para llevar a cabo la investigaci\u00f3n se necesitan 32.000 euros, 25.000 de las cuales se recaudaron gracias al movimiento de los empleados de ambas organizaciones. 47Campa\u00f1as Premiada en el Publifestival 2015 como mejor proyecto o acci\u00f3n social en Salud Mu\u00e9vete por la Endometriosis La Fundaci\u00f3n Merck Salud y el IVI tienen suscrito un Convenio de colaboraci\u00f3n a trav\u00e9s del cual han llevado a cabo esta acci\u00f3n.\u00bfC\u00f3mo naci\u00f3 el reto? El proyecto naci\u00f3 en octubre de 2014 de la mano de Marta Lozano, una profesional de IVI y paciente de endometriosis, que decidi\u00f3 aventurarse en un triatl\u00f3n para recaudar fondos para esta causa social. Gracias a su lucha, consigui\u00f3 recaudar 1.029 euros. \"Muchas mujeres sufren de endometriosis y se sienten afectadas, tanto f\u00edsica como an\u00edmicamente, sufriendo duros cambios en su vida diaria. Yo soy una de estas mujeres y con mi reto quiero animarlas a todas a seguir su vida, a conseguir sus objetivos, a no rendirse y luchar por sus sue\u00f1os. Vinculo mi reto a esta fundaci\u00f3n puesto que necesitamos que el campo de la endometriosis evolucione de alguna manera y poder asegurar una mejor calidad de vida a todas las afectadas\", explica Marta Lozano. Sobre la enfermedad La endometriosis es un trastorno en la salud de las mujeres que ocurre cuando el endometrio se mueve a trav\u00e9s de las trompas de Falopio y llega a otras \u00e1reas, como los ovarios, la pelvis o la vejiga, causando dolores, sangrados irregulares y, en algunos casos, problemas de infertilidad; si bien es cierto que estos s\u00edntomas no siempre se manifiestan en las pacientes. Esta enfermedad puede ser hereditaria y suele diagnosticarse entre los 25 y los 35 a\u00f1os, aunque comienza a desarrollarse con el inicio de la menstruaci\u00f3n regular. Un elevado porcentaje de estas pacientes tiene en su edad reproductiva, dificultades para quedarse embarazada y en muchos casos se precisa una cirug\u00eda. www.fundacionmercksalud.comPublicaciones Hace a\u00f1os, la esclerosis m\u00faltiple (EM) estaba considerada como una enfermedad rara, y no s\u00f3lo porque afectara a menos de 1 de cada 2.000 ciudadanos (condici\u00f3n para ser considerada como tal), sino tambi\u00e9n por su desconocimiento por parte de la sociedad. Hoy en d\u00eda es una enfermedad m\u00e1s conocida por los ciudadanos. Sin embargo, los cambios que se han producido en el entorno de la EM en los \u00faltimos a\u00f1os requieren una actualizaci\u00f3n del conocimiento que la sociedad tiene sobre la patolog\u00eda. Para responder de forma sencilla a las preguntas de los pacientes y sus familiares, y de la sociedad en general, los doctores \u00d3scar Fern\u00e1ndez, Victoria Fern\u00e1ndez y Miguel Guerrero, de los Hospitales Universitarios Regional de M\u00e1laga y Virgen de la Victoria (M\u00e1laga), han agrupado en el libro 'La esclerosis m\u00faltiple, hoy' toda la informaci\u00f3n que han ido recogiendo en su consulta. 48 @fundmercksalud Este manual se present\u00f3 en un encuentro con los medios de comunicaci\u00f3n el 25 de mayo y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de: Dr. \u00d3scar Fern\u00e1ndez, autor del libro y director de la UGC de Neurociencias y jefe de Servicio de Neurolog\u00eda de los Hospitales Universitarios Regional de M\u00e1laga y Virgen de la Victoria / D. David S\u00e1nchez Matienzo, director del \u00e1rea de Neurolog\u00eda de Merck / D\u00aa. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid, presidenta ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Merck Salud / D. David Arias, testimonio de paciente con esclerosis m\u00faltiple.La Esclerosis M\u00faltiple,hoy ido r ecog iendo en su cons u l ta.Consejo de Fundaciones por la Ciencia La Fundaci\u00f3n Merck Salud forma parte del Consejo de Fundaciones por la Ciencia junto a una treintena de fundaciones, cuyos fines son el impulso de la I+D+i en nuestro pa\u00eds, se constituy\u00f3 en Marzo de 2014 por iniciativa de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT), y trabaja comprometido con la ciencia. En su plan de actuaci\u00f3n destacan actuaciones, conjuntas o individuales, que puedan contribuir a fomentar e incrementar la inversi\u00f3n en este \u00e1mbito. El Consejo de Fundaciones por la Ciencia se re\u00fane semestralmente. La curiosidad por la ciencia, seg\u00fan los expertos, puede y debe estimularse desde las primeras etapas de la educaci\u00f3nEl Consejo de Fundaciones forma parte del programa \"Fundaciones por la ciencia\" impulsado por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) cuyo objetivo es incentivar la participaci\u00f3n en ciencia de las fundaciones privadas conforme a criterios internacionales. Jornada Internacional de Fundaciones 2015 - Fomento de las Vocaciones STEM Dentro del marco del Plan de Actividades del Consejo de Fundaciones, del que destaca la elaboraci\u00f3n de un protocolo de buenas pr\u00e1cticas para la convocatorias de ayudas a la investigaci\u00f3n, un mapa de competencias profesionales del investigador o estudios m\u00e9tricos, tuvo lugar, en noviembre de 2015, una jornada en el Museo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Alcobendas (Madrid), donde se dieron a conocer iniciativas educativas exitosas relacionadas con el fomento de las vocaciones STEM - ense\u00f1anzas de ciencias, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda y matem\u00e1ticas, (por su siglas en ingles ) - . En esta jornada se tuvo la oportunidad, entre otras, de conocer a John Mighton, creador del programa de ense\u00f1anza de las matem\u00e1ticas JUMP Math - iniciativa canadiense para que todos los ni\u00f1os puedan asimilar conceptos b\u00e1sicos de matem\u00e1ticas mediante una variedad de m\u00e9todos de ense\u00f1anza innovadores basados en din\u00e1micas participativas, una evaluaci\u00f3n continua y la divisi\u00f3n de las lecciones en peque\u00f1as unidades que puedan ser asumidas y entendidas por todos los alumnos en el aula. 49 www.fundacionmercksalud.comVoluntariado Por primera vez en 2015, junto a Merck se ha impulsado el voluntariado corporativo, realizando una serie de proyectos centrados en la salud, en la inserci\u00f3n laboral y en el apoyo emocional a la poblaci\u00f3n infantil. Los empleados son los principales protagonistas del voluntariado corporativo. 50 @fundmercksalud Hemos colaborado con ASION en su programa de Ocio Terap\u00e9utico, centrado en el acompa\u00f1amiento de ni\u00f1os enfermos con c\u00e1ncer ingresados en cinco hospitales de la Comunidad de Madrid. Un total de 39 voluntarios que acompa\u00f1aron a 128 ni\u00f1os. Con APADIS conseguimos que toda la Compa\u00f1\u00eda se implicara en la donaci\u00f3n de ropa usada en buen estado para la creaci\u00f3n de un taller de inserci\u00f3n laboral. La ropa se vendi\u00f3 a trav\u00e9s de la Botigueta y con el beneficio obtenido, m\u00e1s la ayuda econ\u00f3mica de la Compa\u00f1\u00eda, se ha puesto en funcionamiento el taller de costura Descosits, donde podr\u00e1n crear su propia marca de ropa. Nuestro plan de voluntariado ha cruzado las fronteras nacionales y hemos colaborado en un proyecto de Salud Materno-Infantil en Mozambique: Prevenci\u00f3n contra enfermedades infecciosas y desnutrici\u00f3n infantil, en el sur de Mozambique. Gracias a la Ayuda econ\u00f3mica aportada, 54 agentes comunitarios han trabajado en diferentes actividades de prevenci\u00f3n. En total han sido 1080 familias beneficiarias. Adem\u00e1s hemos impulsado el trabajo de la mujer en \u00c1frica mediante la compra solidaria de mu\u00f1ecas del Artesanato de Massaca, en el que han trabajado 14 mujeres de la Comunidad. Desarrollamos tambien un team building de construcci\u00f3n de bicicletas involucrando a todos los empleados. Con el esfuerzo de todos las donamos a ni\u00f1os en riesgo de exclusi\u00f3n social o afectados por alguna enfermedad, gracias a la Asociaci\u00f3n de S\u00edndrome de Down en Bilbao, Bakuva, Mensajeros de la Paz e Indepf. Esperamos que el plan de voluntariado crezca y podamos continuar ayudando a los colectivos que m\u00e1s pueden necesitar de nuestra ayuda. Equipo de Gesti\u00f3n El equipo de gesti\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Merck Salud a\u00fana esfuerzo, ilusi\u00f3n, compromiso y responsabilidad para llevar a cabo todos los proyectos aprobados en el plan de actuaci\u00f3n anual cuyo fin es el de mejorar la salud de todos. Todas las acciones que se llevan a cabo se realizan con transparencia, veracidad y buen gobierno. 51D\u00f1a. Cristina Soler Departamento de Administraci\u00f3n y Secretaria \"Si quieres ir r\u00e1pido, ve solo. Si quieres llegar lejos, ve acompa\u00f1ado \" Proverbio africano.D\u00f1a. Alba Escol\u00e0 Arce Departamento LegalD\u00f1a. Carmen Gonz\u00e1lez Madrid Presidenta Ejecutiva www.fundacionmercksalud.com52 @fundmercksaludSobre la Fundaci\u00f3n Merck Salud La Salud, como aquel estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades - entendida como lo hace la OMS - es lo que gu\u00eda todos los proyectos que se elaboran desde la Fundaci\u00f3n Merck Salud. Estructurada en cuatro pilares de actuaci\u00f3n: La promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, la bio\u00e9tica y el derecho sanitario, la difusi\u00f3n del conocimiento y la defensa de la salud como un derecho de todos, todas las acciones que se llevan a cabo a lo largo del a\u00f1o, tratan de conseguir una mejor calidad de vida para toda la sociedad. Adem\u00e1s, por primera vez, este a\u00f1o hemos impulsado el voluntariado, tratando de generar m\u00e1s valor a nuestra entidad, implic\u00e1ndonos con colectivos sociales que necesitan de nuestra ayuda, conscientes de que al final el beneficio que recibimos a nivel personal es infinitamente mayor que la labor que realizamos. La ilusi\u00f3n, el compromiso, la transparencia y la veracidad son los principios que rigen todas las actuaciones que este 2015 se han llevado a cabo en la Fundaci\u00f3n Merck Salud y que se recogen en esta Memoria Anual de actividades.Health, as a state of complete physical, mental and social well-being and not merely the absence of disease or infirmity, according to the definition provided by the WHO, is the central focus of the projects develop by the Fundaci\u00f3n Merck Salud. Based on four main action pillars - the promotion of research as well as of bioethics and health law, the dissemination of knowledge and the defense of health as a fundamental right for all- all action plans carried out throughout the year are aimed at achieving higher quality of life for the whole of society. Moreover, this year for the first time, volunteering programmes have been fostered with the aim to generate an added value to our institution, in close cooperation with different social groups in need of our support, being aware that the benefits ultimately obtained at individual level are infinitely greater than work we do. Our commitment, carried out during 2015 by the Fundaci\u00f3n Merck Salud, which are laid out in this Annual Report of Activities.Carmen Gonz\u00e1lez Madrid Presidenta Ejecutiva Contenidos y coordinaci\u00f3n editorial: Fundaci\u00f3n Merck SaludDise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Bluebacking S.L.Impresi\u00f3n: Fundaci\u00f3n Mart\u00ednez Campos, 41 3o 28010 Madrid Tel. +34 91 308 41 65 www.fundacionmercksalud.com Genera l Mart\u00ednez Cam pos, 41 3o 28010 Ma drid Tel. +34 91 308 41 65 www .fundacionmercks alud.com General Mart\u00ednez Campos, 41 3\u00ba 28010 Madrid Tel. +34 91 308 41 65 www.fundacionmercksalud.comFundaci\u00f3n Merck Salud Memoria 2015 "}