{"title": "Las diputaciones de C\u00f3rdoba y Ja\u00e9n firman con el Gobierno un Protocolo para el impulso y mejora del 'Camino Natural-V\u00eda Verde del Aceite' - Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba", "author": "Admin", "url": "https://dipucordoba.es/las-diputaciones-de-cordoba-y-jaen-firman-con-el-gobierno-un-protocolo-para-el-impulso-y-mejora-del-camino-natural-via-verde-del-aceite/", "hostname": "dipucordoba.es", "description": "La Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba ha suscrito, junto con la de Ja\u00e9n y el Gobierno de Espa\u00f1a, un protocolo general para el impulso y mejora del 'Camino Natural-V\u00eda Verde del Aceite'. La vicepresidenta del Gobierno y ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad, Carmen Calvo, ha firmado esta ma\u00f1ana, junto con los representantes de ambas instituciones provinciales, esta declaraci\u00f3n de intenciones, que se materializar\u00e1 en un futuro en un convenio de colaboraci\u00f3n para concretar y ejecutar las actuaciones pertinentes.", "sitename": "Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba", "date": "2019-01-14", "cleaned_text": "Asiste al acto la vicepresidenta del Gobierno y ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad, Carmen Calvo La Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba ha suscrito, junto con la de Ja\u00e9n y el Gobierno de Espa\u00f1a, un protocolo general para el impulso y mejora del 'Camino Natural-V\u00eda Verde del Aceite'. La vicepresidenta del Gobierno y ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad, Carmen Calvo, ha firmado esta ma\u00f1ana, junto con los representantes de ambas instituciones provinciales, esta declaraci\u00f3n de intenciones, que se materializar\u00e1 en un futuro en un convenio de colaboraci\u00f3n para concretar y ejecutar las actuaciones pertinentes. El presidente de la Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba, Antonio Ruiz, ha agradecido \"la apuesta del Gobierno de Espa\u00f1a por este proyecto, que incide directamente en el fomento del turismo rural de nuestra provincia, sector que experimenta un importante auge a\u00f1o tras a\u00f1o, pero que todav\u00eda ofrece potencialidades de crecimiento a las que tenemos que estar atentos y que hemos de cubrir\". \"El patrimonio natural de C\u00f3rdoba es muy rico, como lo es tambi\u00e9n nuestra gastronom\u00eda y el legado hist\u00f3rico art\u00edstico que atesora esta provincia. Los municipios que recorre esta v\u00eda verde, de casi 130 kil\u00f3metros, que transcurre por el Parque Natural Sierras Subb\u00e9ticas y contin\u00faa por la Sierra Sur de Ja\u00e9n, es una prueba fehaciente de ello\", ha destacado Ruiz. El m\u00e1ximo representante de la Corporaci\u00f3n provincial ha incidido en que el proyecto 'Camino Natural-V\u00eda Verde del Aceite' \"contribuye a la dinamizaci\u00f3n econ\u00f3mica de la zona al poderse compatibilizar el desarrollo con la conservaci\u00f3n del entorno natural a trav\u00e9s de actividades tur\u00edstico-deportivas\". Del mismo modo, ha continuado, \"se fomenta un desarrollo rural sostenible y se contribuye a generar empleo de calidad y condiciones de vida atractivas para fijar la poblaci\u00f3n en el territorio\". Este proyecto forma parte del Programa de Caminos Naturales del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n y del Programa de V\u00edas Verdes que coordina la Fundaci\u00f3n de los Ferrocarriles Espa\u00f1oles. Las Sierras Subb\u00e9ticas ocupan un \u00e1rea de 32.056 hect\u00e1reas y fueron declaradas Parque Natural en 1988, teniendo la consideraci\u00f3n de Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves desde el a\u00f1o 2003 y de Zona de Especial Conservaci\u00f3n desde 2012 dentro del marco de la Red Natura 2000. En 2015, la Unesco le concedi\u00f3 el sello Geoparque Mundial en reconocimiento a la relevancia de su geodiversidad. Adem\u00e1s, la provincia de Ja\u00e9n aporta la reserva Starlight de la Sierra Sur de Ja\u00e9n, que conserva un magn\u00edfico cielo nocturno y un gran patrimonio natural. Aunque lo m\u00e1s relevante del paisaje son los terrenos de campi\u00f1a olivarera, presentados a la Unesco para que se reconozcan como Patrimonio Mundial. "}