{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "biodinamica.es/wp-content/uploads/2017/09/Circular-105.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 Estimados lectores, En Pentecost\u00e9s del 90 aniversario del nacimiento de la agricultura inspirada en la Antroposof\u00eda se ha celebra do en muchas granjas, centros y en muchas asociaciones. Se puso de manifiesto claramente una vez m\u00e1s c\u00f3mo la gente entiende las pr\u00e1cticas biodin\u00e1mic as, como, por ejemplo, la aplicaci\u00f3n de los preparados, mucho m\u00e1s f\u00e1cilmente a trav\u00e9s del encuentro directo con la actividad pr\u00e1ctica. Con la presencia de los animales, las plantas usad as en los preparados en los bordes de los campos o en el jard\u00edn y por medio de la agitaci\u00f3n de los preparativos en el barril , lo que a veces suena raro, cuando se describe, se vuelve perfectamente comprensible. Permanecer directamente en el entorno de la granja, ser capaz de experimentar la actividad pr\u00e1ctica , es de la mayor importancia para que las personas tengan una mejor comprensi\u00f3n de l conjunto. La Secci\u00f3n de Agricultura y los jardineros organizaron una peque\u00f1a fiesta juntos en Goetheanum , para que amigo s y personas interesadas pudieran venir, tanto de lejos como de las cercan\u00edas , especialmente de l C\u00edrculo de Amigos de la Secci\u00f3n. Mirando hacia atr\u00e1s en el desarrollo de las m\u00faltiples facetas de nuestro movimiento tuvimos tambi\u00e9n la oportunidad para focalizar los objetivos para el futuro. En este contexto, nos gustar\u00eda destacar la publicaci\u00f3n de un art\u00edculo de Manfred Klett en forma de un folleto, que echa una mirada atr\u00e1s en su trabajo como director del Departamento de Agricultura de la Secci\u00f3n de Ci encias en el Goetheanum , y muestra formas para dirigir las tareas de las secciones en el futuro (v\u00e9ase el informe). Tras el tema de las abejas como Creadores de Relaciones vamos a seguir dedicando nuestra atenci\u00f3n a los animales con el nuevo tema \u00ab\u00bfC\u00f3mo nos relacionamos en el futuro ante los animales de una manera digna? \u00bb (Ver www.sektion -landwirtschaft.org y el informe de la Conferencia ). En el trabajo sobre el tema del a\u00f1o queremos dar un paso m\u00e1s que vemos como un proceso de investigaci\u00f3n para todo el movimiento biodin\u00e1mico. Estamos comenzando con las preguntas concretas y l as dificultades de las granjas -un equipo de gente joven ha estado ll evando a cabo 2 entrevistas en las granjas - que posteriormente resumi remos en temas utilizando un equipo de expertos del movimiento con el fin de dar forma a la Conferencia de 2015 como un punto culminante . Posteriormente los frutos de este proceso deben ser puestos a disposici\u00f3n de todo el movimiento. El tema de los animales dom\u00e9sticos es especialmente explosivo en el d\u00eda de hoy, y elegido como el tema en la conferencia de nutrici\u00f3n en mayo de 2014. Cada vez m\u00e1s personas est\u00e1n tomando conciencia de los problemas de la producci\u00f3n de alimentos en la industria actual ; algunos de ellos, porque est\u00e1n provocando alergias e intolerancias, otros porque ya no pueden soportar pr\u00e1cticas como las de la agricultura intensiva, por ejemplo, por razones \u00e9ticas. Todo ell o da lugar a sentimientos de verg\u00fcenza y malestar . La gente reacciona con la decisi\u00f3n de cambiar por completo los alimentos que consumen, por ejemplo, siendo vegano s. Incluso si se tiene preguntas acerca de esto, el despertar a esta cuesti\u00f3n a trav\u00e9s de la compasi\u00f3n con los seres vivos ya es un aspecto positivo de este desarrollo. Por otra parte, empresas especializadas como viticultores y produc tores de hortalizas se esfuerzan por mantener a los animales de nuevo y m\u00e1s all\u00e1 dela introducci\u00f3n de nuevas vari edades en sus empresas, ya que se han dado cuenta de que sin diversidad no es posible la salud en los cultivos de la granja. Esperamos que todos los art\u00edculos de esta circular proporcionen una idea d el trabajo de la Secci\u00f3n y sea un est\u00edmulo para el tema del a\u00f1o y por lo tanto permi tan que la gente sig a pensando en ell o y llevarlo a la pr\u00e1ctica . Les deseamos a todos un verano tard\u00edo muy inspirador y fruct\u00edfero. Conten idos 3 Editorial................................................................................ .................... .......1 Retrospectiva en la Conferencia de Agricultura 2014 ................... ........5 Pensando en relaciones: pensando como las abejas Jean -Michel Florin .......................................................... ............. ........................................ .......7 \u00bfC\u00f3mo podemos acompa\u00f1ar a nuestros animales con dignidad en el futuro ? Klaus Wais ................. ....................................................... ............................. 7 Ueli alianzas y un S eminario sobre relaciones entre seres humanos y animales Jean -Michel Florin ........... ............................................................................ 18 Pensamiento gu\u00eda: \u00bf D\u00f3nde est\u00e1 el ser humano que piensa y recuerda ? Jean -Michel Florin ........................................ ............................................... 20 From the Work of the Section ........ ....................................................... ....25 Investigaci\u00f3n participativa sobre el desarrollo posterior del cultivo biodinamico Informe sobre el trabajo del tema del a\u00f1oy la preparaci\u00f3n de la Conferencia agr\u00edcola de 2015 Ueli Hurter ............. 28 Jean -Michel Florin Ambra Sedlmayr ....... .................................................................................. 30 Mexico Ileana Cruz, Pedro Cruz, Berenice Escobar, Ingrid Figueroa, Jimena R\u00e1bago, Eduardo Rinc\u00f3n, Gerardo Reyes, Benny Wurm ....................................................... 31 Un breve informe sobre una reuni\u00f3n acerca de los ensayos m\u00ednimos de labranza Helmut Reiske .............................................................................................. 32 Encuentro del Circulo de Representantes. Del 3 al 8 de noviembre de 2014 en el Lago Constanza Ilsab\u00e9 Zucker, Brigitte v. Wistinghausen, Albrecht R\u00f6mer .............. .........34 Publica ciones .............................................................................................. 36 Sobre la tarea de las Secciones de la Escuela Superior de la Ciencia Espiritual en el Goetheanum......................................................................... 36 Una Mirada atr\u00e1s a la experiencia de la Secci\u00f3n de Agricultura . Manfred Klett, y Ueli Hurter.......... ...................... ........................................... 36 C\u00edrculo documento Ueli Hurter ......... .......... ................................................................................. 37 Agricultur a para el Agricultura biodinamica hoy -90 a\u00f1os desde Koberwitz .......................................... 37 Agenda. ....................................................................................................... 38 4 Retrospectiva en la Conferencia de Agricultura 2014 Pensando en relaciones: pensando como las abejas Jean -Michel Florin. En la conferencia agr\u00edcola de este a\u00f1o tuvimos un tema candente, en realidad un tema especializado ; se trabaj\u00f3 sobre los m\u00e9todos interactivos de di\u00e1logo que se han practicado hasta el momento. El t\u00edtulo de la conferencia \u00abLas abejas, creadores de relaciones \u00bb aport\u00f3 el leitmotiv para t rabajar los contenidos. Un segundo hilo conductor estaba relacionado con el m\u00e9todo utilizado. Est o se refer\u00eda a la pregunta, \u00bfc\u00f3mo en relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas agr\u00edcolas concretas puede la gente llegar a una certeza interior, en lugar de depender de un punto de vista o autoridad externa? Para muchos participantes a los que les afectaba el estado de las abejas, era una p reocupaci\u00f3n existencial conocer el estado de l peligro de extinci\u00f3n de las abejas en todo el mundo. La preocupaci\u00f3n d io lugar a un despertar y as\u00ed surgi\u00f3 preguntas tales como, \u00bfqu\u00e9 significado tiene la muerte de las abejas? \u00bfQu\u00e9 podemos hacer? El objetivo de la conferencia agr\u00edcola no era so lo para examinar los aspectos externos de la muerte de las abejas, sino tambi\u00e9n para iluminar los aspectos internos, espirituales que pertenecen a este preocupante hecho. Las pr\u00e1cticas de los apicultores para mejorar la productividad, como por ejemplo, la cr\u00eda artificial de reinas , el uso de pesticidas y muchos otros efectos del medio ambiente son una raz\u00f3n principal que ha contribuido a la cat\u00e1strofe. El tipo de pensamiento que ha llevado a estos problemas no ser\u00e1 capaz de encontrar la soluci\u00f3n a los mismos. Al igual que con muchas otras especies animales o vegetales amenazadas o enfermas, la causa del problema s\u00f3lo puede ser identificado por nosotros conociendo la verdadera naturaleza del ser del animal o de la planta m\u00e1s profundamente a trav\u00e9s de un nuevo enfoque. Estamos llamados a reconocer el ser de las abejas de nuevo. \u00bfC\u00f3mo se obtiene a partir del conoci miento de los hechos externos, de los gestos de la vida, del comportamiento de una criatura, el conocimiento profundo d el ser vivo? En los Pensamientos Gu\u00eda , \u00abLa libertad del hombre y la Era de Michael \u00bb (GA 26) R. Steiner indica un camino. \u00c9l describe c\u00f3mo en la vida cotidiana formamos conceptos del mundo a partir de nuestras percepciones sensoriales; son im\u00e1genes del mundo, en las que solo captamos lo que ya est\u00e1 formado, pero no lo que est\u00e1 viv o, activ o: as\u00ed vivimos en el no -ser. Un \u00ababismo \u00bb nos separa de la realidad. Si nos quedamos atascados con la percepci\u00f3n de los sentidos, separamos el objeto observado de su entorno vital . Se queda aislado. Seguimos estando , no obstante, conectado con el ser del mu ndo, pero sin ninguna conciencia de ello. Si puedo determinar y definir una abeja, puedo sentir que la estoy matando con mi cognici\u00f3n. La abeja es imaginad a como una cosa, que s\u00f3lo corresponde a una parte ( lo \u00abmuerto \u00bb, la parte f\u00edsica) de su realidad. Esto me da libertad, pero me separa del mundo. Mientras la humanidad estaba conectad a con el ser del mundo, ten\u00eda una comprensi\u00f3n \u00edntim a de los seres, pero no era libre: el ser le \u00abcontaba\u00bb lo que deb \u00eda hacer se. Esto es muy diferente en la actualidad : Puedo co mbinar conceptos de lo que se forma o terminado como me gust e. As\u00ed, por ejemplo, c on la ayuda de estos conceptos puedo considerar c\u00f3mo puedo hacer para que las abejas produzcan m\u00e1s miel. En este proceso se combinan ideas que corresponden \u00fanicamente a la pa rte muerta de la realidad y el resultado de la combinaci\u00f3n trae inesperad os \u00abefectos colaterales\u00bb que debilitan la vida. Si consideramos a la abeja como una cosa, de manera mec\u00e1nica, sin estar atento s a los muchos tipos de 5 relaciones interactivas sutiles y al ser interior de la abeja, la gente va a trabajar con una realidad parcial y entonces solo puede suceer que nos encontremos con los problemas que hoy tenemos. Con el fin de llegar a conocer a la abeja como un ser vivo y desarroll ar la apicultura \u00abde acuerdo a su naturaleza\u00bb , tenemos que dar un paso adelante: tenemos que ir desde la comprensi\u00f3n de la abeja como un objeto , hasta su comprensi\u00f3n como un ser. Un ser es algo que se est\u00e1 desenvolviendo , no es algo acabado. \u00bfC\u00f3mo se puede llegar a conoce r que algo vive , que algo est\u00e1 en desarrollo? Para ello, escribe R. Steiner, debe mos desarrollar un conocimiento \u00abimaginativ o\u00bb del mundo. Esto nos conducir\u00e1 al dominio de las fuerzas vivas. Despu\u00e9s de haber separa do la abeja de su contexto a trav\u00e9 s de mi p ensamiento, debo ponerlo conscientemente en su contexto. Necesito comprender activamente sus relaciones interiores y exteriores (para empezar, percibidas inconscientemente ) en un contexto m\u00e1s amplio. \u00a1Para ello, el ser de la abeja es un ejemplo cl\u00e1sico, qu e nos permite tener una visi\u00f3n amplia de los seres vivos! \u00a1Vamos a probarlo ! Una gran ayuda es la capacidad para asombrarse con el fin de obtener una visi\u00f3n nueva del mundo. Formular se preguntas a s\u00ed mismo, observando y dej\u00e1ndose sorprender sirve para vol ver a dar vida a nuestras relaciones con el mundo exterior. Ninguna abeja puede vivir sola ; por si sola es \u00abtonta\u00bb y apenas capaz de transformaci\u00f3n. Se abre al paisaje y es por lo tanto un insecto especialmente abierto a su entorno. Tan pronto como est\u00e1 en la colonia, se convierte en sabi a y vers\u00e1til; ella puede tomar parte en varias tareas, y en caso de emergencia, incluso puede llevar a cabo de forma espont\u00e1nea nuevas funciones. \u00bfEl ser es la abeja individual o m\u00e1s bien la totalidad unida de la colonia? El ser parece residir en las m\u00faltiples relaciones entre las abejas individuales. En otras palabras, es un ser invisible formado por miles de piezas individuales, un ser que se comprime en una caja en la \u00e9poca de invierno y en verano se propaga a lo largo de un di\u00e1metro de varios kil\u00f3metros en el paisaje. Un ser que se ampl\u00eda con su respiraci\u00f3n. Justo al comienzo del siglo XX el apicultor alem\u00e1n, Ferdinand Gerstung (1860 - 1925) afirm\u00f3 que el ser de la abeja no se expresa a trav\u00e9s de la abeja indiv idual, sino m\u00e1s bien a trav\u00e9s de toda la colmena. En realidad todos los seres son invisibles: con la abeja, el ser de la abeja, esto se convierte especialmente evidente, ya que no tiene un cuerpo f\u00edsico uniforme. \u00a1Nuestro ser es tambi\u00e9n invisible! Est o es un verdadero desaf\u00edo para nuestro pensamiento, que siempre tiene que tener un objeto material ante s\u00ed; nos encontramos ante el desaf\u00edo de pensar las relaciones de una manera viva -las relaciones son, siempre , s\u00f3lo concebible s y no es visible s, tienen el c ar\u00e1cter de las ideas, son de naturaleza espiritual y que, sin embargo, existen - y comprender las con el fin de acercar nos a su naturaleza. El ser de la abeja nos toca especialmente, ya que est\u00e1 muy cerca de la humanidad: a trav\u00e9s de su s acciones incre\u00edbleme nte variadas, que se extienden desde el calor de la colmena hasta las funciones sociales. \u00bfDe qu\u00e9 naturaleza son las relaciones que conforman el ser abeja : calidez, am or? El amor no se entiende solo como algo bonito, hermoso, sino como un poder enorme que puede a veces abrumarnos . Si tratamos de experimentar las relaciones de cada abeja individu al y las relaciones de la abeja con los alrededores, etc., entonces , paso a paso la realidad de este ser se establecer\u00e1 dentro de nosotros. En la Conferencia Agr\u00edco la se pudo desarrollar una comprensi\u00f3n m\u00e1s amplia y m\u00e1s amplia de la naturaleza de las abejas escuchando m\u00e1s profundamente a los participantes y las relaciones con ellos. Cuando est\u00e1s atento a las relaciones de esta forma , usted es se convertir\u00e1 n en atenci\u00f3 n de su propia relaci\u00f3n con el ser y puede n descubrir que esta relaci\u00f3n tambi\u00e9n es una realidad que 6 puede tener un efecto poderoso. Inmerso en el trabajo diario puedo esforzarme en ver las relaciones, mirando retrospectivamente. A trav\u00e9s de esta actividad puede notar que a trav\u00e9s de las relaciones , el ser ya no est\u00e1 fuera de m\u00ed, hay como una cosa evocaba en mi mente, sino que un espacio dent ro de m\u00ed se abre cuando el ser puede acercarse. De esta manera la etapa embrionaria de seguridad interio r llegar\u00e1 . Ya no tomo decisiones sobre la base de consideraciones externas, sino por un a intern a conectividad, que contiene el germen de un sentido de responsabilidad. Es el principio de un camino hacia una m\u00e1s profunda , m\u00e1s \u00edntima comprensi\u00f3n del ser. Este tema de las relaciones, como algo necesario para una mejor comprensi\u00f3n del ser, ha emergido en la filosof\u00eda moderna como el concepto de \u00abpensamiento relacional\u00bb . El y de hecho \u00abtoda realidad es relaci\u00f3n \u00bb. Adem\u00e1s demuestra c\u00f3mo las relaciones surgen ni antes ni despu\u00e9s de la individuaci\u00f3n, sino m\u00e1 s bien de forma simult\u00e1nea. Esta premisa altera un mont\u00f3n de preguntas sobre el conocimiento. Las abejas nos ayudan a comprender un m\u00e9todo para conocer cada ser, no s\u00f3lo como individuo sino a trav\u00e9s de sus m\u00faltiples relaciones, como propone R. Steiner, cuando habla de las \u00abinteracciones \u00edntimas de naturaleza \u00bb (GA 327 ; 7\u00aa conferencia ). El conocimiento que se deduce de todo ello es que nos otros, los seres humanos, no estamos salvando las abejas, sino a la inversa, las abejas pueden ense\u00f1ar nos a vivir en las relaciones. Dicho m\u00e1s concretamente, significa darse cuenta de que las relaciones forman una sustancia verdaderamente es piritual, una susta ncia de calor, una sustancia de amor, que la gente descubrir\u00e1 cuando conectan su voluntad con el mundo . Tema del A\u00f1o 2014/15 \u00bfC\u00f3mo podemos acompa\u00f1ar a nuestros animales con dignidad hacia el futuro? Klaus Wais El tema de los animales ha estado en nuestras mentes tambi\u00e9n en Alemania y ha sido manejado hasta hoy en tres reuniones en el Demeter Grundlagenforum (Foro Normas). Me gustar\u00eda informar sobre algunos de estos trabajos de base y la preparaci\u00f3n para la pr\u00f3xi ma conferencia. El tema de la cr\u00eda de ganado ha entrado en las discusiones desde hace tiempo a medida que m\u00e1s y m\u00e1s granjas ya no se correspond \u00edan con el modelo tradicional de explotaci\u00f3n mixta con cultivos y ganader\u00eda . La presi\u00f3n hacia una especializaci\u00f3 n en relaci\u00f3n con los grandes cambios en las estructuras de negocio est\u00e1 poniendo en problemas las ganader\u00edas de mantenimiento de la gente. Entre tanto tenemos granjas productoras de hortalizas con certificaci\u00f3n Demeter sin ning\u00fan ganader\u00eda propia que son, obviamente, m\u00e1s grande s que un mont\u00f3n de granjas . Hasta ahora se han visto obligados a tener su propio ganado, o al menos a cooperar con una granja 7 con ganado. Tambi\u00e9n entra en consideraci\u00f3n e l hecho de que las personas est \u00e9n condicionadas en gran medida por los tiempos de trabajo en el establo, que haya que construir un nuevo cobertizo para las vacas, para el bienestar de los animales , para la cr\u00eda de ganado , que es poco rentable. Vemos con frecuencia que en las granjas m\u00e1s peque\u00f1as , en el sur de Alemania , esto lleva a muchas personas a renunciar a la granja, a menudo cuando deben transferirse a la siguiente generaci\u00f3n . Incluso las nuevas granjas pasan una \u00e9poca dif\u00edcil con l as reglamentaciones de ganader \u00eda y con el ganado con cuernos , que es con frecuenci a un obst\u00e1culo para la conversi\u00f3n a Demeter. En base a esta creciente discrepancia entre nuestra imagen ideal y la realidad de muchas granjas , se ha realizado un grupo de investigaci\u00f3n a cargo de Demeter Baden -W\u00fcrttemberg con el C\u00edrculo Experimental del Forschungsring, con la pregunta, \u00bfnecesitamos ganado en granjas Demeter? Se est\u00e1 tomando en cuenta la sensaci\u00f3n de que dentro de nuestro movimiento , las personas ya no est\u00e1n tan persuadidas de la importancia de mantener nuestra propia ganader\u00eda. Los result ados han sido publicados en \" Vieharme Landwirtschaft \" - agricultura sin ganader\u00eda . Documentos n\u00ba 27 y 28). Los hallazgos son evidentes en el efecto sobre la fertilidad del suelo: el contenido de humus en la tierra cultivada s\u00f3lo se puede mantener con la proporci\u00f3n de aproximadamente una cabeza de ganado por hect\u00e1rea . Estos hallazgos son, por supuesto, obtenidos de muchas investigaciones con grandes diferencias, en parte, de casos individuales. Sin embargo, la tendencia general es de una evidencia impresio nante. Una cierta alienaci\u00f3n se manifiesta en relaci\u00f3n con la importancia de la ganader\u00eda: el agricultor, como un contempor\u00e1neo de nuestros d\u00edas, tiene que tener \"pruebas\" con base estad\u00edstica. Si esta conexi\u00f3n es comprendida m\u00e1s o menos en los c\u00edrculos biodin\u00e1micos, en la mente del p\u00fablico, por el contrario, la cr\u00eda de ganado es como un sector de producci\u00f3n de leche y carne. Si las personas se niegan a comer estos productos, entonces la cr\u00eda de ganado como sector de producci\u00f3n desaparecer\u00e1 . Esta manera red uccionista de ver las cosas es lo que se encuentra en la ciencia. De ah\u00ed que una granja experimental biodin\u00e1mica de la Universidad de Hohenheim de deshizo de su propio ganado de ovejas por razones econ\u00f3micas. Despu\u00e9s de todo, argumentaron, se mira m\u00e1s haci a el futuro si se piensa en una granja ecol\u00f3gica sin ganado. En un extremo , la agricultura ecol\u00f3gica se reducir\u00e1 a la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo se aporta a las ra\u00edces de las plantas la cantidad necesaria de nitr\u00f3geno si no se puede a\u00f1adir de forma mineral . Con est a forma de pensar se necesitan las legum inosas , pero no los animales . Sin embargo, el trabajo pr\u00e1ctico muestra que llevar la cr\u00eda del ganado al m\u00ednimo o dirigir una granja sin ganader\u00eda lleva en un corto espacio de tiempo a la reducci\u00f3n de los rendimientos y la disminuci\u00f3n de la actividad del suelo. Para ello existen las excepciones y pruebas en contra; en cada situaci\u00f3n particular de hecho intervienen muchos factores. En este \u00e1mbito puede dar la impresi\u00f3n de que hemos perdido nuestra relaci\u00f3n directa con la diferencia que existe con la ganader\u00eda con m anejo ecol\u00f3gico. La segunda parte de la investigaci\u00f3n, que tiene que ver con el impacto causado por la ganader\u00eda, visto desde una perspectiva hol\u00edstica, parece tanto m\u00e1s alejado de nosotros . Jenif er Wohler ha realizado investigaciones en granjas que se gestionan de diferentes maneras, utilizando el m\u00e9todo del Dr. Schmidt por el que se visualizan las fuerzas formativas (documento 28). Usando este m\u00e9todo, era perceptible e l efecto de la fertilizaci\u00f3n con esti\u00e9rcol de vacuno en los campos. Fue posible seguir este efecto a trav\u00e9s de los productos de la granja , en particular en la calidad de los cultivos comestibles. Estas investigaciones son definitivamente una exploraci\u00f3n inicial y deber\u00edan profundizar se a\u00fan m\u00e1s. No obstante, se ha abierto una v\u00eda que valdr\u00e1 la pena seguir. 8 En particular, se ten\u00eda que considerar dado el amplio movimiento entre las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes hacia la comida vegana y la preocupaci\u00f3n por el efecto de los alimentos procedent es de plantas y animales en los seres humanos. Para ayudarnos a entender el proceso de la nutrici\u00f3n hay dos aportaciones en las conferencias y escritos de R. Steiner que son , en principio, contradictorias. Insisti\u00f3 , sobre todo a los m\u00e9dicos , en que los al imentos deben estar completamente desestructurados y que pierdan las propiedades que posee en base a su naturaleza como planta o animal antes de que pueda ser absorbido por el organismo humano. Por otro lado, hay referencias abundantes de c\u00f3mo los aliment os tienen un efecto espec\u00edfico sobre la s personas . Por lo tanto, es l\u00f3gico , llegamos a actitudes completamente diferentes en relaci\u00f3n con la importancia de los diferentes alimentos y su importancia para los seres humanos . En mi criterio, las descripciones en GA 145, conferencias 1 y 2, aportan las indicaciones decisivas sobre los efectos de los alimentos procedentes de animales y plantas. A partir de estas declaraciones tambi\u00e9n podemos entender que los h\u00e1bitos alimentarios tienen una conexi\u00f3n con la evoluci \u00f3n. El consumo de carne ayuda a los seres humanos en el proceso de su encarnaci\u00f3n y los ata a la tierra. La leche se describe como una sustancia que hace que la gente sea eficaz en sus tareas terrenales, pero no ata a la tierra. En el pan y el vino se encu entra la indicaci\u00f3n para la transici\u00f3n de la humanidad hacia la alimentaci\u00f3n con plantas. La alimentaci\u00f3n con plantas ayuda a las personas a desarrollar una conciencia c\u00f3smica. En otra conferencia (GA 68, 08/01/1909 en temas de las obras completas n\u00ba 7 ) R. Steiner describe el efecto de una dieta vegetarian a como \"desarrollando un sentido para la ampliaci\u00f3n de horizontes\". En la conferencia paralela sobre el mismo tema e l 12/17/1908 ( GA 57) describe el efecto como \u00ab volviendo sensible al sistema nervioso para lo que el ser humano debe preguntar se en relaci\u00f3n con el mundo espiritual \u00bb. Esta capacidad de los alimentos vegetales se basa en la relaci\u00f3n de las plantas con la luz y la totalidad del cosmos. Sin duda, sobre esto se reflexiona en el Curso de Agricultura en relaci\u00f3n con el papel import ante del cosmos en el crecimiento vegetal. Estas anotaciones tambi\u00e9n arrojan luz sobre las \"fuerzas, que las plantas deben dar a las personas\" (seg\u00fan indic\u00f3 E. Pfeiffer). Desde este punto de vista se hace evidente, por una p arte, que hay una tendencia en la evoluci\u00f3n humana que tiende a una dieta vegetariana. Esto va acompa\u00f1ado de muchos tipos de aberraciones, pero se basa fund amentalmente en sensaci ones sanas. La sensibilidad hacia el sacrificio de animales y su sufrimiento en la ganader\u00eda intensiva indica, frente a las generaciones anteriores, una facultad mejorada para la empat\u00eda. La conexi\u00f3n entre lo que comemos y los efectos causados por ell o en el mundo se establec e, en primer lugar, por el intelecto, pero, de todos modos la sensaci\u00f3n de malestar se produce y como consecuencia directa se rechaza de forma general la tenencia de animales para el trabajo . De hecho Martin Ott describe con gran entusiasmo su v\u00ednculo con las vacas en sus co nferencias . Sin embargo, uno de los asistentes le pregunt\u00f3 si se podr\u00eda matar simplemente a l ejemplar que no aport\u00f3 un buen resultado . \u00bfQu\u00e9 significa la muerte para el animal? \u00bf Existe una justificaci\u00f3n para que el ser humano se ponga a s\u00ed mismo por encima de los animales? El animal como una criatura con alma grupal: \u00bftiene sentido para nosotros como criadores de ganado vincularnos a los animales, tratarlos cercanos al ser humano en lo posible como un animal domesticado? Estas fueron las preguntas con las qu e nos movimos en el \u00faltimo Grundlagenforum . Es indiscutible que el estr\u00e9s tiene un impacto negativo en la calidad de la carne. Cualquier intento de separar a un animal de su entorno familiar, de la manada, est\u00e1 acompa\u00f1ada de estr\u00e9s; tanto m\u00e1s, cuanto m\u00e1s d \u00e9bil sea el v\u00ednculo con el ser humano. Podemos hablar de una preparaci\u00f3n para el proceso de sacrificio. En este sentido, las personas han informado sobre sus experiencias, tambi\u00e9n con un sol o disparo en el pasto. Las 9 diversas formas se extiende n desde gene rar contactos de forma intensiva en los d\u00edas previos a l sacrificio a trav\u00e9s de entrar en contacto interiormente con el ser de la manada. Con u na preparaci\u00f3n adecuada , el transporte se hace no problem\u00e1tico y el proceso de la matanza como de un sacrificio vo luntario del animal. Se hizo hincapi\u00e9 en que en los mataderos regionales hay la posibilidad de que la gente acompa\u00f1 e a los animales , pr\u00e1ctica que hay que mantener hasta su muerte, en contra de la tendencia que se da en los grandes mataderos centrales. Un inicio se ha conseguido con vacas, pero la situaci\u00f3n es m\u00e1s dif\u00edcil con pollos y cerdos. Se est\u00e1 preparando a un g rupo de expertos para hacer frente a estas cuestiones . El sacrificio y matanza de animales sigue siendo un cap\u00edtulo desagradable; sin embargo , R. Steiner describe en muchas ocasiones la diferencia que existe entre los animales y los seres humanos en relaci\u00f3n con el nacimiento y la muerte. En el caso del ser humano encarna un alma individual. Est a se ha desarrollado fuera de l contexto de alma gru pal s\u00f3lo en el curso de la evoluci\u00f3n humana. La persona individualizada entra en las condiciones terrenales a trav\u00e9s de nacimiento; \u00e9l o ella desarrollan su conciencia consciente a trav\u00e9s de la experiencia terrenal. Esto se mantiene intact o tras la muerte y el individuo retoma el n\u00facleo de su ser a trav\u00e9s del desarrollo despu\u00e9s de la muerte en un nuevo ciclo de la vida. As\u00ed se hace posible el desarrollo individual. Este no es el caso con el animal que ha precedido al hombre en su desarrollo f\u00edsico. El anima l descendi\u00f3 a las condiciones terrenales en una forma temprana, en la que no pod\u00eda ser el portador de un yo encarnado. El yo del animal permanece en el mundo astral como alma grupal del animal ligada a la especie. Por lo tanto, no tiene la posibilidad de e ncarnaci\u00f3n y reencarnaci\u00f3n. As\u00ed, la muerte de un animal puede compararse con la separaci\u00f3n de un miembro del organismo y el nacimiento como una parte que vuelve a crecer . R. Steiner ilustra de esta forma la diferencia entre los animales y los seres humano s para se\u00f1alar la importancia del yo humano en la evoluci\u00f3n. Sobre todo cuando uno se pregunta por el futuro de los animales ( \u00a1que como grandes mam\u00edferos terrestres son con exclusividad usados como animales para el trabajo de la huma nidad!), esto nos llev a al pasado de la evoluci\u00f3n. Especialmente en el siguiente Pensamiento Gu\u00eda \"El Ser Humano en su Ser Macroc\u00f3 smic o\" esto se expresa de forma inequ\u00edvoca: los animales incluso llegar\u00e1n a d esaparecer, cuando se agot en las fuerzas astrales de la luna. Pues bien , este pasaje sin duda nos ocupa r\u00e1 y posiblemente nos lleva r\u00e1 a profundizar con mayor exactitud en el tem a de la evoluci\u00f3n . Este es un tema importante para los cultivadores de plantas. Para m\u00ed, personalmente, la idea de traer los animales m\u00e1s cercanos de los seres humanos siempre fue importante. Al haber crecido con vacas y orde\u00f1ado a diario hasta hace un a\u00f1o , la relaci\u00f3n hombre -animal no es un t\u00e9rmino extra \u00f1o para m\u00ed. Nuestros animales estaban en estrecho contacto con l as personas , tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las frecuentes caricias por parte de los clientes de la granja. El coopera ci\u00f3n de los animales se consider\u00f3 un signo de su trato amable. Ahora las vacas est\u00e1n en el corral y los terneros maman de sus madres. Muchos sabr\u00e1n por experien cia propia el desarrollo y la negligencia que luego puede aparecer . Usted es puede n trabajar en contra de e lla con gran esfuerzo, pero estar remando contra la corriente. Lo mismo sucede cuando la manada se hace m\u00e1s grande y por medio de la tecnolog\u00eda pertin ente el tiempo dedicado a cuidar de ellos se vuelve m\u00e1s y m\u00e1s escaso . Para m\u00ed el concepto de animales de puente es muy razonable. Significa que puedo fomentar un contacto muy estrecho con algunos animales particulares y as\u00ed manten er un puente con la manada y para su bienestar. Si nos 10 entusiasma el punto de vista antes mencionado , sobre el valor que esta relaci\u00f3n hombre -animal tiene para el bienestar del propio animal, ya sea el expresamente cuidado o un o inexistente, entonces no encontraremos nada en las in dicaciones de R. Steiner . Una vez se le pregunt\u00f3 sobre el futuro de las almas grupo de los animales . Respondi\u00f3 con cautela que incluso el alma grupal del le\u00f3n se someter\u00e1 a un cierto desarrollo, pero su futuro estar\u00e1 en muy diferentes formas de existencia (GA 58, p ag. 88). Sin embargo, hay varias indicaciones sobre algunas especies de animales, que se han desarrollado en la actual etapa evolutiva t errestre m\u00e1s all\u00e1 de su meta evolutiva normal. Est o forma una sustancia an\u00edmica que no puede volver se a integr ar en el alma grupo, cuando el animal muere. Est a sustancia formar\u00e1 un reino elemental propi o de los esp\u00edritus del fuego o salamandras, que tendr\u00e1 un car\u00e1cter similar al yo. Curiosamente R. Steiner describe tambi\u00e9n este proceso con los animales dom\u00e9sticos , que han desarrollado una estrecha relaci\u00f3n sobre todo con sus due\u00f1os o due\u00f1as en el curso de su vida. Estos animales tambi\u00e9n han superado los l\u00edmites normales de la evoluci\u00f3n y tras su muerte estos seres se quedan y, como R. Steiner dice, act\u00faa \u00b4benefici osamente\u00b4 en la naturaleza; tambi\u00e9n se podr\u00eda decir, en esta relaci\u00f3n hombre -animal encuentran su 'alimento'. Y estos seres juegan un papel importante para los seres humanos, debido a que ellos inspiran y ayuda n a encontrar los pensamientos correctos para su actividad pr\u00e1ctica en la naturaleza (GA 102, conferencia 11). Estas descripciones nos re miten directamente a lo indicado en el Curso de Agricultura - el agricultor como alguien que medita . Los seres humanos usan las condiciones terrenales, toman las criaturas de la naturaleza con ellos en su camino hacia la emancipaci\u00f3n y la libertad . As\u00ed es como se podr\u00eda interpretar el conocido pasaje de la carta de Pablo a los Romanos, cap. 8 (... las criaturas de la naturaleza esperan su redenci\u00f3n ...). La humanidad podr\u00eda desarrollar sentimientos \u00e9ticos elevados a partir de la idea de que los animales iniciaron su camino terrenal por el bien de nuestro desarrollo. Su especializaci\u00f3n sirve para nuestra emancipaci\u00f3n y por lo tanto nuestra libertad y hace que sea posible. Ellos nos complementan ; por ejemplo, en el caso de los rumiantes mediante el mantenimiento de la fertilidad de la tierra. En un sentido a\u00fan m\u00e1s amplio, la naturaleza en su trabajo armonioso ha previsto y todav\u00eda pro vee para nuestra existencia. De esta manera el ser humano adquiere una deuda con la naturaleza (GA 230). F\u00edsicamente estamos completamente integrado s en la naturaleza, lo que nos permite elevarnos por encima de la naturaleza en una peque\u00f1a parte de nuestro ser. Esta es una condici\u00f3n previa y una obligaci\u00f3n para una continua evoluci\u00f3n. En el caso de la agricultura tenemos que llamar la atenci\u00f3n a esta funci\u00f3n de l ser de los animales, de los cuales la sociedad no es consciente. La humanidad actualmente ya no est\u00e1 en condiciones de hacerlo as\u00ed como as\u00ed, la gente busca una soluci\u00f3n en la t\u00e9cnica. Se compara la emisi\u00f3n de CO2 del tr\u00e1fico de coches con la de ganado, reduciendo as\u00ed completamente el tema al nivel de un flujo de sustancia s. No nos molesta mos en preg untar de d\u00f3nde y a d\u00f3nde y con qu\u00e9 efectos secundarios se relaciona n. El contexto habitual de la vida ya no se percibe. El efecto del mundo animal a menudo s\u00f3lo se experimenta cuando se pierden l os beneficios de su actividad, por ejemplo, con las abejas. O bien, cuando la cr\u00eda de ganado que en principio es beneficios a se convierte en todo lo contrario en el caso de sobrepastoreo o la agricultura intensiva (ver Anita Idel, Die Kuh ist kein KlimaKiller - la vaca no destruye el clima ). 11 En particular, nosotros , como movimiento biodin\u00e1mico, debemos explicar nuestra alta estima por mantener nuestro propio ganado as\u00ed como las otras formas de cultivo ecol\u00f3gico. A pesar de los 90 a\u00f1os de desarrollo de cultivo ecol\u00f3gico , vale la pena mirar hacia atr\u00e1s a los impulsos originales. As\u00ed en Wikipedia con el tema 'Sir Albert Howard' se encuentra una historia interesante : vacas que fueron alimentadas con hierba que fue fertilizad a \u00fanicamente con compost producido de acuerdo con e l m\u00e9todo de Howard no sucumbi eron a la fiebre aftosa en la India en aquel momento. Esto ilustra , por as\u00ed decirlo, el fen\u00f3meno arquet\u00edpico de l cultivo ecol\u00f3gico . Habr\u00eda varios borradores que ser\u00e1n mencionados, en los que R. Steiner entra en el tema de la cl ase correcta de fertilizantes, \"La gente va a fertilizar los campos con la ciencia\" (GA 327, p. 21), o \"el fertilizante correcto es el que viene de los establos... \"(GA 354, p. 117). En mi punto de vista R. Ste iner explica este fen\u00f3meno que aporta Howard y lo ampl\u00eda. Es la conexi\u00f3n entre la fertilizaci\u00f3n y la calidad de la planta que se transfiere al consumidor; en el caso de Howard fue el ganado que se alimenta de hierba. R. Steiner lo expresa al final de la cuarta conferencia del Curso de Agricultura, \"L o m\u00e1s importante es que, cuando llegan a los seres humanos, que sean lo m\u00e1s beneficiosa s para sus vidas .\" Y justo al final de la tan citada frase , \"..., el ser humano se hace por la base.\" As\u00ed podemos incluir esta imagen arquet\u00edpica para el ser humano: lo s anim ales pastan los prados y pastos que han sido fertilizado s con compost y proporciona n elementos fertilizantes para los campos cultivados . En los campos las cosechas crecen para la gente, que no s\u00f3lo llena r\u00e1n sus est\u00f3magos, sino que tambi\u00e9n son org\u00e1nic amente beneficioso s para su ser interior (GA 327, p. 103). La parte emocionante de este ciclo de fertilizantes -planta -animal -hombre es el papel del animal. \u00bfQu\u00e9 cualidades aporta el animal en este ciclo, se trata s\u00f3lo de la formaci\u00f3n de humus? Esta virtuo sa construcci\u00f3n de la espiral se retoma de nuevo en la octava conferencia al introducir el concepto de la organizaci\u00f3n del yo. En cualquier caso, esto tiene que ver con el esti\u00e9rcol de vaca y las caracter\u00edsticas especiales de la vaca: ella renuncia a l desarrollo de su propio yo. La comprensi\u00f3n de este pasaje es sin duda la clave para entender todas las cuestiones que se han abordado en este texto. \u00bfPodr\u00eda ser que a trav\u00e9s de su esti\u00e9rcol la vaca equilibra lo que el ser humano como ser portador de un y o toma de la comida o incluso pueda ayudar a los seres humanos hacia este desarrollo con la especial calidad de los alimentos ? Vamos a abordar esta \u00faltima cuesti\u00f3n en el pr\u00f3ximo Grundlagenforum como resumen provisional sobre el tema de los animales. Sin du da, es ta es una pregunta que se pone ante nuestra comprensi\u00f3n interna, y que engloba una gran cantidad de sensibilidad es y las preguntas m\u00e1s fundamentales de la comprensi\u00f3n. Otras preguntas de l bienestar de los animales, su realizaci\u00f3n en la forma de cr\u00eda de ganado y c\u00f3mo deben construirse los establos de las vacas se explican a continuaci\u00f3n . La pregunta principal , sin embargo, es ante todo \u00bfpor qu\u00e9 tenemos animales me parece que sea una tarea especial para nosotros como movimiento biodin\u00e1mico. La sociedad nos est\u00e1 exigiendo esto de forma muy evidente. 12 \u00bfC\u00f3mo podemos acompa\u00f1ar a nuestros animales con dignidad en el futu ro? Ueli Hurter. Escenas cotidianas. Cuatro de mis vacas caminan cojeando . No hay raz\u00f3n para alarmarse ... \u00a1est\u00e1 todo controlado! este verano de camino a la pradera una piedra f\u00e1cilmente pu do quedar atrapada en las pezu\u00f1as. A menudo se resolver\u00e1 el problema, a veces te nemos que echar una mano . Esta vez es diferente. Tras una semana en la que las cuatro vacas se han quedado en el establo, ya no logran llegar al pasto. Nuestras habilidades quir\u00fargicas no han servido de nada. Necesitamos una intervenci\u00f3n de urgenc ia, viene el veterinario. Es malo. Las paredes de los cascos se han ahuecado, la infecci\u00f3n ha aumentado hasta llegar a la articulaci \u00f3n. Requiere una operaci\u00f3n de dos horas. Sangre y pus. Estoy abrumado por la duda y la verg\u00fcenza por los indefensos anima les. \u00a1Cu\u00e1nto sufrimiento en silencio ! Ning\u00fan reproche hacia nosotros, pues los animales no pueden hacerlo - pero tampoco mues tran un gesto de perd\u00f3n. En nosotros, en m\u00ed, la batalla entre la culpabilidad y la inocencia. Los seres humanos somos responsables i ncluso por estas causas por las que los animales no pueden culparnos. Los animales s\u00f3lo sufren o disfrutan -la responsabilidad de sus gozos y sus penas es nuestra. Cuanta grandeza, cuanta abundancia y cuanto drama aportan los animales a nuestra alma y... nuestras almas aportan a los animales \u00a1as\u00ed esperamos! --- El tema de las abejas ha llegado a nuestro grupo de estudio antropos\u00f3fico en L'Aubier. Estamos leyendo las conferencias sobre las abejas que Rudolf Steiner imparti\u00f3 en 1923; es una fuente de asombro: la fuerza del hex\u00e1go no en las celdas, el vuelo de la reina del enjambre hacia el sol, \"la inoculaci\u00f3n del veneno\" a trav\u00e9s de la vegetaci\u00f3n de la tierra por medio del veneno de insecto. Y m\u00e1s tarde , cuando traemos a las vacas de la pradera ... \u00a1descubrimos un enjambre !; el primer enjamb re en nuestra granja desde hace 25 a\u00f1os. Y de nuevo \u00a1un segundo enjambre! Ambos pueden ser recolectados. Est\u00e1n vivos y han encontrado a sus apicultores. \u00bfEs una se\u00f1al? S\u00ed, pero \u00bfc\u00f3mo lo interpretamos? \u00bfPor qu\u00e9 las abejas saben lo que estamos leyendo en nue stro grupo? --- Somos t res personas en la conversaci\u00f3n: Christoph que dirige un restaurante; Reduan jefe de cocina y yo . _ \"\u00bfno tendr\u00edas un becerro como el que trajiste la \u00faltima vez? Dentro de dos semanas tendremos otro banquete.\" _ \"A\u00fan estamos engordando a los pr\u00f3ximos terneros \u00a1la calidad lleva su tiempo ! en dos meses puedes tenerlos, no en dos semanas. Pero hay un mont\u00f3n de carne de cerdo\". _ \"\u00a1Buf! ya no l a quieren. Los grandes grupos en seminarios y banquetes no quieren carne de cerdo, la proporci\u00f3n de person as que no comen cerdo bajo ninguna circunstancia es demasiado grande\" 13 _ \"S\u00ed, pero ya sabes que \u00a1la diferencia con la carne de cerdo convenc ional es muy grande !\" _ \"No hay nada que hacer, en general, la tendencia es hacia la comida vegetariana y vegana\". _ \"S\u00ed, entonces ... \u00bfdeber\u00eda en nuestra queser\u00eda?\" _ \"B\u00e1sicamente s\u00ed... Hace poco estuve en una feria; hoy en d\u00eda ya hay vinos veganos con etiquetas de Demeter. Dime, \u00bfno es una contradicci\u00f3n para los granjeros biodin\u00e1micos, teniendo en cuenta que los animales son una parte clave de la agricultura?\". _ \"S\u00ed -as\u00ed son las cosa s- son los principios de la biodin\u00e1mica ... quieras o no . As\u00ed que ... entonces ... \u00bfno te quedar\u00e1s con el siguiente lote de cerdos?\" --- Nuestro caballo castrado de 5 a\u00f1os se llama 'Hurlevent' (viento aullador). Est\u00e1 lleno de energ\u00eda y trota con facilidad sobre el pasto , d\u00eda s\u00ed y d\u00eda tambi\u00e9n , con su yegua amiga de la edad de \"mar\u00eda casta\u00f1a \". Ella sigue esbelta y flexible, pero va cogiendo peso. As\u00ed pues \u00a1a trabajar!, \u00a1 el arn\u00e9s! En slalom, derecha e izquierda en las primeras filas. Luego encontramos el ritmo, buena tensi\u00f3n, ritmo, guiando con cuidad o - una fila tras otra, la tierra labrada se queda h\u00fameda entre las hileras de plantas verdes. Su pelaje es brillante, su mel ena brilla con luz. Orgullosamente el caballo y el hombre miran hacia atr\u00e1s contemplando el trabajo realizado. Y es como si, a partir de este punto, un aire de dignidad se instalara sobre la granja. --- El ni\u00f1o est\u00e1 gritando como loco. Los padres est\u00e1n desesp erados, quieren volver a la habitaci\u00f3n de su hotel, ya es tarde y si el ni\u00f1o durmiera ... a\u00fan tendr\u00edan un poco de tiempo para los dos. Pero el ni\u00f1o gana una y otra vez, los padres admiten la derrota y vuelve \"a la conejera \". El ni\u00f1o simplemente quiere estar c on el conejo. Nadie sabe por qu\u00e9, ni siquiera el ni\u00f1o, pero quiere estar ah\u00ed. Algo pasa con el conejo que no pasa con el I -Phone, con ir de compras o con jugar con el Lego. Sentado y sorprendido , empujando la hierba amonton \u00e1ndola en el cercado, oli endo, saltando cuando el conejo brinca \u00a1perfecto ! Puede durar una vida. En alg\u00fan momento el ni\u00f1o est\u00e1 tan cansado que los padres pueden manejarlo... \u00a1a la cama! Sin embargo, a las 6 de la ma\u00f1ana cuando comienza el orde\u00f1o \u00a1adivina qui\u00e9n est\u00e1 sentado frente a la conejera! Un ni\u00f1o super - despierto con un padre super -dormido. Algo tienen los conejos... Reflexionando con los sucesos cotidianos. \u00bfC\u00f3mo puedo dar sentido a estas experiencias? \u00bfPor qu\u00e9 las experiencias con animales son tan profundas sin yo ser capaz de entender lo que est\u00e1 pasando? \u00bfExiste una relaci\u00f3n correcta u otra equivocada con respecto a los animales? \u00bfCu\u00e1l es el enfoque biodin\u00e1mico? \u00bfHay pensamientos y conocimiento basado en la antroposof\u00eda que pueda dar sentido a las experiencias reales? Voy a contemplar estas cuestiones, tomando en cuenta las tres fuerzas del alma: sentir, pensar y voluntad. Me da la sensaci\u00f3n de que los animales o el tema de los animales, la forma en que se nos presenta con su enorme actualidad en el presente realmente nos es t\u00e1 retando a aclarar el estado de nuestra alma para que podamos experimentar, llegar a conocer y tratar a los animales de una manera que est\u00e1 en consonancia con su ser. 14 La Experiencia de los Animales en nuestros Sentimientos. Antes que nada, la auto -reflex i\u00f3n me demuestra que las experiencias con animales tocan principalmente mi vida de los sentimientos. Sentimientos profundos y fuertes me inundan, ya sea con el dolor de la vaca, la energ\u00eda del caballo o el ni\u00f1o, que se convierte en un conejo total en prese ncia del conejo real. La intensidad de esos sentimientos testifica su verdadera naturaleza. Tengo la sensaci\u00f3n de que viene hacia m\u00ed cubri\u00e9ndome. Mi alma se llena de sentimiento, y por lo tanto, en cierto sentido, estoy a merced de este sentimiento. A trav \u00e9s de mi pensamiento ahora puedo formular c\u00f3mo me afecta la experiencia y expresarlo discursivamente o, puedo dejar que los afectos se manifiesten en acciones irracionales. Ambas cosas suceden r\u00e1pidamente y pasan con frecuencia, con las personas, as\u00ed como a nivel de la sociedad. En casos extremos, esto puede llegar a la expresi\u00f3n fan\u00e1tica en favor de los derechos de los animales. Sin embargo, con la acci\u00f3n racional o afectiva no cumplimos nuestro papel como seres humanos en lo referente a los animales. Pues los sentimientos descritos, como resultado inmediato de la experiencia con el animal o los animales, son en efecto genuinos y fuertes; pero son ingenuos, nada elaborados, sin procesar, conducen a pensamientos y acciones embotadas. Es el alma sensible en particular, que vive en comunicaci\u00f3n directa con el cuerpo astral, el que se expresa en este tipo de sentimientos \u00bfC\u00f3mo pueden los sentimientos ahora ser purificados y ampliados para que no expresen el devenir de la emoci\u00f3n de nuestro cuerpo astral, pero sin dejar de ser la genuina expresi\u00f3n de las fuerzas del coraz\u00f3n humano? \u00bfC\u00f3mo puedo educar y desarrollar mis sentimientos para que los animales puedan ser comprendidos por mi humanidad pero que no me rebajen a la naturaleza animal? Este tema destapa un ca p\u00edtulo dif\u00edcil, pues la reacci\u00f3n t\u00edpica nos conduce en direcci\u00f3n a sentimientos subjetivos que nos desv\u00edan del tema. Debemos reemplazarlos por un pensar claro y por actuaciones racionales. Precisamente es en esta direcci\u00f3n que la zoolog\u00eda, como disciplina cient\u00edfica, y la agricultura intensiva se han desarrollado en la segunda mitad del siglo XX. Y aunque esta aberraci\u00f3n existe, debemos ayudar a nuestros \"sentimientos ingenuos\" con nuestro pensamiento y nuestra voluntad a fin de que nuestros sentimientos pu edan llenarse de luz y claridad. Un pensar vivo y unos pensamientos que traten de captar lo esencial nos dar\u00e1n orientaci\u00f3n. Los actos que traten de servir a la causa nos dar\u00e1n consistencia. Este soporte requiere sentimiento. No pueden ser suprimidos por la acci\u00f3n, pero pueden desarrollarse en la calidad de 'sentimiento del mundo c\u00f3smico'. Esta expresi\u00f3n es de Rudolf Steiner de la Conferencia del 17 de mayo de 1910, \"Karma y el reino animal\" GA120. Clarificaci\u00f3n de nuestras Relaciones con los Animales a trav \u00e9s del Pensar. La relaci\u00f3n fundamental del hombre con los animales es de \"culpa inocente.\" Manfred Klett lo caracteriza de este modo en la \u00faltima conferencia sobre los animales en el a\u00f1o 2003. \u00bfQu\u00e9 se entiende por esto? Se refiere a la relaci\u00f3n evolutiva d e los seres humanos y animales. Los animales precedieron al hombre como criaturas terrenales; prepararon el terreno para que los seres humanos finalmente pudieran pisar la tierra. El mundo animal ofrece a los seres humanos la base f\u00edsica para su \"ser unive rsal\" en la tierra. La naturaleza animal no aparece como un ser 15 unificado, aparece como el diverso Reino Animal. Cada especie desarrolla e incorpora un aspecto, de forma brillante pero totalmente especializado y as\u00ed atrapado en su especializaci\u00f3n. Los anim ales no pueden desarrollarse m\u00e1s all\u00e1 de esta especializaci\u00f3n de su propia fuerza, no son capaces de aprender en el verdadero sentido de la palabra. Los seres humanos como universalistas, con su andar erguido, con sus facultades del habla y el pensar, tien en las herramientas f\u00edsicas para aprender y desarrollar la cultura en una tensa relaci\u00f3n con la naturaleza. Su conciencia ha progresado hasta la auto -conciencia individual en el presente. Desde este punto de vista de la autoconciencia \"yo miro al mundo\" - y tiene dificultad para comprender a los animales. En muchos aspectos son similares a nosotros - mirar a los ojos de los animales es una contemplaci\u00f3n de las profundidades del alma, siempre te\u00f1ida con un 'aire de tristeza del mundo'. Esto indica el destino evolutivo de convertirse en criaturas de la tierra como seres de alma de buena fe (bona fide), pero sin una semilla espiritual encarnada en este ser con alma, que permitir\u00eda el desarrollo del pensamiento, del sentimiento y de la voluntad. La naturaleza de l alma animal se mantiene cercana a su base f\u00edsica como impulso, deseo e instinto. Esta es nuestra deuda o culpa como seres humanos hacia los animales. Cada uno de nosotros somos inocentes, pero como especie humana debemos nuestra humanidad a los animales. Experimentamos esto en los momentos m\u00e1s profundos de nuestro compartir junto a los animales, y cuando reflexionamos profundamente en nuestras experiencias diarias. En nuestro ser \"individuo\" la relaci\u00f3n evolutiva como seres humanos con los animales cobra vida. Este es el drama del individuo moderno ante el auto -conocimiento, que al mismo tiempo es el escenario de los m\u00e1s peque\u00f1os sentimientos personales y tambi\u00e9n de la mayor objetividad evolutiva. El gran reto consiste en combinar la totalidad de las sensa ciones vividas aut\u00e9nticamente con los pensamientos m\u00e1s elevados posibles. \u00bfCu\u00e1les son las bases para la pr\u00e1ctica ganadera? La domesticaci\u00f3n ha sido culturalmente, el resultado de la relaci\u00f3n fundamental entre seres humanos y animales. Pensar en \"domestica ci\u00f3n\" como una acci\u00f3n de pura explotaci\u00f3n de animales para fines privativos de las personas es, en este contexto, una visi\u00f3n demasiado estrecha. En franc\u00e9s la persona que cuida el ganado o el criador se llama a 'L'eleveur', la ganader\u00eda y la domesticaci\u00f3n se llama 'l ' Elevage'. Podemos traducirlo como 'elevar'; el pastor del ganado eleva al animal hasta s\u00ed mismo. \u00c9l o ella interiorizan al animal, viven con \u00e9l. Lo llevan a su casa como animal dom\u00e9stico o mascota. De esta cultura han surgido las muchas espec ies de animales dom\u00e9sticos. Su diversidad es enorme. En Francia, por ejemplo, era una pr\u00e1ctica criar razas particulares de vaca, de cerdo, de pollo en cada peque\u00f1a regi\u00f3n... Estas razas regionales o tipos eran algo as\u00ed como su nuevo hogar de procedencia, q ue los humanos hab\u00edan creado para extraerlos de su lugar de origen en la naturaleza. El mundo de la cultura agr\u00edcola regional pr\u00e1cticamente ha desaparecido. Especialmente despu\u00e9s de la segunda guerra mundial la ganader\u00eda ha sido radicalmente reestructurada , industrializada y globalizada; en particular, con respecto al cuidado, la alimentaci\u00f3n y cr\u00eda. \u00bfD\u00f3nde pueden encontrar los animales un nuevo hogar? En medio de una mezcla gen\u00e9tica globalizada, con un sistema de alimentaci\u00f3n mixta, que var\u00eda seg\u00fan las cot izaciones del mercado de materias primas, en enormes establos, con transportes masivos y los intereses industriales de los mataderos... ning\u00fan hogar puede ser hallado para ellos. S\u00f3lo en \"Barbie -hogares\" hiper -concienciados, donde el perro va a la peluquer\u00eda y viaja como pasajero en el auto junto al conductor. \u00bfD\u00f3nde podemos encontrar una orientaci\u00f3n? En mi opini\u00f3n la respuesta a esta pregunta la encontramos en la entidad entera de 16 la granja cuando nos esforzamos por desarrollarla en t\u00e9rminos de organismo agr \u00edcola y de individualidad -que se plantea como una demanda del futuro. Los animales necesitan un marco de relaciones; ellos son el alma y la encarnaci\u00f3n f\u00edsica de la red de conexiones. El aislamiento significa la muerte para los animales, tanto como estar en un sistema de agricultura intensiva. El organismo agr\u00edcola que ha sido intencionalmente deformado de forma visible y experimental, que no es capaz de sobrevivir a largo plazo sin animales, es el moderno 'biotopo cultural' para animales dom\u00e9sticos, sin l os cuales no son capaces de vivir. Los animales son como los \u00f3rganos de un organismo, cada especie uno diferente, pero cada uno de ellos como comunidad, como manada y como \"presencia animal\" que se extiende a trav\u00e9s de generaciones. As\u00ed todas las preguntas sobre ganader\u00eda tienen un matiz diferente; por lo tanto, la visi\u00f3n de la vaca como \"asesino del clima\" es precisamente su contra -imagen, la vaca como creadora del clima \u00bfC\u00f3mo puede este enfoque ser aplicado en la ganader\u00eda, en la alimentaci\u00f3n, cr\u00eda y fecu ndaci\u00f3n? puede ser discutido en el curso posterior del trabajo sobre el tema del a\u00f1o. La propuesta hecha aqu\u00ed es para hacernos reflexionar sobre la comunidad de hombres y animales en t\u00e9rminos de una relaci\u00f3n de destino y acci\u00f3n, que pueda ser vivida en el futuro sobre la base de la granja convertida en un organismo agr\u00edcola. La tarea directriz de los seres humanos con las fuerzas de su \"Yo\" vis -\u00e0-vis con los animales, debe encontrar su verdadero 'biotopo cultural' espiritual en los esfuerzos vitales llevad os a cabo para realizar la \"individualidad agr\u00edcola\". Construcci\u00f3n de alianzas y un seminario sobre la relaci\u00f3n entre los seres humanos y los Animales. Jean -Michel Florin. Hace cinco a\u00f1os diversas organizaciones de la sociedad civil en Francia que est\u00e1n p reocupados con la agricultura ecol\u00f3gica y biodin\u00e1mica y la investigaci\u00f3n en dichos campos (Mouvement d'Agriculture Biodynamique, Institut Kepler, Institut d ' Agriculture Biologique, Natur et Progres, Federation Nationale d ' Agriculture Biologique, etc.) fundaron una alianza. Se llama Universit\u00e9 du Vivant (Universidad de la vida). Ah\u00ed se realiza el intento, m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de las diferentes visiones del mundo, para mantener un espacio abierto para la futura investigaci\u00f3n de la vida. Despu\u00e9s de una serie de dos seminarios sobre el tema \"seres humanos y plantas\" la Universit\u00e9 du Vivant se fij\u00f3 como objetivo trabajar sobre la relaci\u00f3n entre los seres humanos y los animales. El tema \"seres humanos y plantas\" ha sido documentado en una pel\u00edcula y un lib ro y ha conducido a la formaci\u00f3n de un grupo de investigaci\u00f3n (www.universite -du-vivant.org) y a otros proyectos en temas como el fito mejoramiento, normas, etc... La raz\u00f3n para ocuparnos en este nuevo tema es la creciente preocupaci\u00f3n de muchos ganaderos en el siglo XXI: el malestar de los animales, as\u00ed como de los ganaderos (en Francia los ganaderos ocupan la tasa m\u00e1s alta de suicidio), vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica, la erradicaci\u00f3n de epidemias a trav\u00e9s de la matanza masiva, la introducci\u00f3n de chips y patentes de genes de animales, etc... Eso conduce a las siguientes preguntas: \u00bfes posible ampliar nuestro conocimiento de los animales mediante la creaci\u00f3n de 17 una relaci\u00f3n intencional y consciente con los animales dom\u00e9sticos? \u00bfPodemos desarrollar a partir de ah\u00ed la s bases \u00e9ticas de una renovada relaci\u00f3n del ser humano con los animales? El 5 y 6 de diciembre tuvo lugar un seminario interactivo sobre la relaci\u00f3n del hombre y el animal en Par\u00eds, en la Maison des eleveurs (casa de ganaderos). Visto desde un punto de vis ta cient\u00edfico, este tema es muy sensible, como ciencia y sorprendentemente especialmente en la biolog\u00eda se contin\u00faa tratando de crear o buscar situaciones en las que no se produzca esta relaci\u00f3n (v\u00e9ase a Jocelyne Porcher, Etre b\u00eate, Actes Sud). Esto se bas a en la opini\u00f3n todav\u00eda generalizada de que evitando toda relaci\u00f3n con lo \"vivo\" es la mejor manera posible para la consecuci\u00f3n de resultados 'cient\u00edficos' y 'objetivos'. Sin embargo, si el punto de partida no es una suposici\u00f3n te\u00f3rica, sino el trabajo dia rio de la ganader\u00eda (en franc\u00e9s ganader\u00eda se llama 'elevage', que significa 'levantar'), entonces esta relaci\u00f3n es un elemento fundamental fundamento de la vida cotidiana. Puede resultar una provocaci\u00f3n y al mismo tiempo una obviedad centrar dicho aspecto como tema para discutir sobre los animales en el marco de la Unversit\u00e9 du Vivant; lo vivo siempre implica relaci\u00f3n. Con esto en mente, con el fin de acercarnos al ser de los animales dom\u00e9sticos, preguntamos a cada participante, quienes tambi\u00e9n fueron prota gonistas al mismo tiempo, para hablar sobre sus propias experiencias personales tan \u00edntimamente como fuera posible: lo percibido de los animales, sin interpretar o teorizar, para superar esta divisi\u00f3n dualista habitual entre ponente y oyente. En conexi\u00f3n c on esta relaci\u00f3n concreta se hab\u00eda creado unas condiciones equitativas para todos los participantes, tanto si ten\u00edan formaci\u00f3n acad\u00e9mica como si no. Estos dos d\u00edas se comenzaron con encuentros a trav\u00e9s de breves contribuciones de 15 minutos cada una, en la s que 20 personas (ganaderos, investigadores, veterinarios, cirujanos, bi\u00f3logos, etc.) describieron sus relaciones personales con los animales. Con el fin de mantener el \u00e1nimo centrado, todas las contribuciones fueron expuestas sin preguntas o debates y la sugerencia de escuchar \"con atenci\u00f3n\" fue secundada en gran medida. Un apicultor nos cont\u00f3 c\u00f3mo hizo una oferta a la abeja reina para que fuera con \u00e9l. Una criadora de ganado nos dijo c\u00f3mo su perro la protegi\u00f3 de una vaca que marchaba muy r\u00e1pido de forma que hizo volver a la vaca a caminar a su lado. Un veterinario inform\u00f3 c\u00f3mo se arrodilla al nivel de los animales con el fin de estar a la altura de sus ojos. Un investigador no pudo soportar an\u00edmicamente su trabajo con los experimentos con ratones blancos . Un agricultor explic\u00f3 c\u00f3mo para \u00e9l la tarea de crianza de animales significa auto -educaci\u00f3n, 'levantar -se' (elever). Un investigador y ganadero descubri\u00f3 que los animales siempre quieren aprender, sobre todo en dos momentos importantes de sus vidas, en s u nacimiento y antes de su muerte. Este es el momento en que el ganadero, con frecuencia, lleva a cabo procedimientos dolorosos (castraci\u00f3n, cauterizaci\u00f3n de la base del cuerno, etc.) que perturba la relaci\u00f3n al animal. Todos contaron historias \u00edntimas, co n gran seriedad y resultaron liberadoras para las r\u00edgidas ideas de algunas personas. Este enfoque hizo que las descripciones de las experiencias de la gente parecieran muy condensadas. Al escuchar con empat\u00eda, todos los participantes se sintieron cerca de la persona que contaba su historia. Todos los agricultores mostraron que ten\u00edan una relaci\u00f3n muy cercana a su ganado. Esto condujo a las siguientes preguntas: \u00bfes subjetivo lo de cada uno de nosotros? \u00bfEl ganadero s\u00f3lo tiene la impresi\u00f3n de comunicarse con sus animales o es definitivamente as\u00ed? \u00bfQu\u00e9 efecto tienen sobre mi ganado y qu\u00e9 efecto tienen sobre m\u00ed? \u00bfQu\u00e9 significa esto para el desarrollo de la relaci\u00f3n? Esta pregunta es muy importante, porque se pueden distinguir dos tendencias entre los participan tes: de ser, por un lado, demasiado 18 sentimental, 'subjetivo' (poniendo mis sentimientos sobre los animales -antropoc\u00e9ntrico) y por otro lado, demasiado 'objetivo', contemplando al animal como algo externo a m\u00ed, como una cosa (factual). La consecuencia de l os informes y de las conversaciones profundizadas en peque\u00f1os grupos (World Cafe) permiti\u00f3 pasar de esta primera etapa de subjetividad u objetividad a la fase de intersubjetividad. \u00bfQu\u00e9 experimento yo con mi animal? adquiere matices y si me abro con atenci \u00f3n a las experiencias de otra personas se convierte en 'armon\u00eda con el ser', (es decir, esforzarse no s\u00f3lo en escuchar lo que \u00e9l o ella est\u00e1 diciendo, sino lo que quieren decir, abro mi mente, pero tambi\u00e9n mi coraz\u00f3n (sentimientos) - ver C.O. Scharmer, teo r\u00eda U). Por tanto mucho puede encontrarse en las diversas experiencias afines o a veces contrarias. Esta reuni\u00f3n ofreci\u00f3 la riqueza de una reuni\u00f3n multidisciplinar con participantes de diversos \u00e1mbitos de la vida y visiones del mundo ('convencionalmente ci ent\u00edficas', biolog\u00eda, biodin\u00e1mica, chamanismo, etc.). Si las personas se buscan s\u00f3lo en almas afines, existe el peligro de que se confirme su propia visi\u00f3n del mundo cada vez m\u00e1s, en vez de ampliarla. Este seminario abri\u00f3 varias v\u00edas de trabajo. Por una parte, el surgi\u00f3 el deseo de establecer espacios de conversaci\u00f3n en varias regiones, en las que los ganaderos puedan hablar de sus relaciones con los animales y expresar esta rica experiencia y ayudar a profundizarlas, a darles forma, etc. en comunidad. Por otro lado, un investigador, que no contempla la relaci\u00f3n a los animales por razones cient\u00edficas, pregunt\u00f3 c\u00f3mo el aspecto \u00e9tico de nuestra relaci\u00f3n con los animales puede ser profundizado y paso a paso se puede desarrollar un nuevo paradigma. De esta primera semilla germinar\u00e1n proyectos adicionales. Pensamiento Gu\u00eda: \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el ser humano como ser que piensa y que recuerda? Jean -Michel Florin Este pensamiento gu\u00eda es continuaci\u00f3n del anterior, do nde apuntamos a la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo, en la actualidad, puede el ser humano franquear el abismo que le separa del \"ser\" del mundo. Y c\u00f3mo el trabajo de Micael y el impulso de Cristo ayudan en dicha tarea. El Pensamiento Gu\u00eda de este a\u00f1o nos aporta nuevas fa cetas y profundiza en el origen de las fuerzas que hacen posible al ser humano formar im\u00e1genes mentales y recordar. Es interesante observar c\u00f3mo R. Steiner nos reta de nuevo en cada Pensamiento a mantener nuestro pensar realmente vivo mostr\u00e1ndonos nuevos a spectos y aplicando nuevos conceptos. Una vez que hemos trabajado uno de los Pensamientos y creemos que hemos comprendido su esencia, con el peligro de que \"entender\" pueda significar una rigidez y abstracci\u00f3n del pensamiento, R. Steiner nos aporta nuevos aspectos y nuevas percepciones, que nos ponen de nuevo en 19 movimiento. Esta es justamente una de las cualidades que R. Steiner describe para la facultad de la Imaginaci\u00f3n. Pues tenemos, por ejemplo, en el \u00faltimo Pensamiento Gu\u00eda la polaridad principal: ser y existencia como im\u00e1genes/no -ser; ahora tenemos una nueva polaridad; nos invita a realizar m\u00e1s observaciones an\u00edmicas y a considerar m\u00e1s certeramente cu\u00e1ndo, como seres humanos, estamos en el reino de la tierra f\u00edsica y cu\u00e1ndo estamos en y con la tierra espiritual. Entre estos dos reinos terrenales de nuevo, un tercer nivel se descubre: aquel de lo medio -espiritual, de lo r\u00edtmico, donde mora Micael. \u00bfFormaci\u00f3n de im\u00e1genes mentales, auto -conciencia y ego? Al comienzo del Pensamiento Gu\u00eda, R. Steiner disting ue entre: Las im\u00e1genes mentales y los recuerdos, con los que uno est\u00e1 en el mundo f\u00edsico (como mundo f\u00edsico entiendo el mundo de los sensorio -perceptivo, el mundo espacial de \"cosas unas al lado de otras\"). Y las fuerzas para la formaci\u00f3n de im\u00e1genes m entales y de los recuerdos, que no residen en el mundo sensorio. R. Steiner dice, \"en la formaci\u00f3n de las im\u00e1genes mentales emerge la auto -conciencia\" \u00bfC\u00f3mo entender esto? \u00a1Observemos de cerca! \u00bfC\u00f3mo mental? Observo un \u00e1rbol, por eje mplo. Mientras observo, estoy conectado a el con mi completa atenci\u00f3n. \"Yo\" soy con el en tanto que lo observo con verdadera intensidad. Luego me vuelvo sobre m\u00ed mismo para crear una imagen de ello en mi interior, coloc\u00e1ndolo ante m\u00ed con mis ojos mentales, los cuales me relacionan con la apariencia f\u00edsica exterior del \u00e1rbol, all\u00ed en el espacio f\u00edsico. De esta forma me hago consciente de algo que no soy yo (que es un \"no -yo\"), que est\u00e1 fuera de m\u00ed mismo; de esta forma puedo desarrollar mi propia auto -conscie ncia. Esta separaci\u00f3n activamente creada entre yo y el mundo me posibilita la experiencia de m\u00ed mismo como un Yo. En tanto que me siento conectado con todo, Yo soy incapaz de desarrollar auto -conciencia. Esta actividad formadora de im\u00e1genes mentales requie re de fuerzas. S\u00e9 que esto es as\u00ed cuando no estoy despierto del todo o estoy demasiado cansado. Es entonces cuando no observo con precisi\u00f3n o carezco de la fuerza interior para formar im\u00e1genes mentales, y entonces siento que no estoy plenamente ah\u00ed. Estoy \"completamente confundido\", no plenamente consciente, como en sue\u00f1os. Rudolf Steiner pregunta el origen de las fuerzas que forman las im\u00e1genes mentales y las im\u00e1genes de recuerdo. Antes de nada debemos advertir un hecho sobre los dem\u00e1s: es extra\u00f1o que quer amos/estemos obligados a imaginar el mundo; en otras palabras, estamos constantemente creando im\u00e1genes del mundo. \u00bfPara qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 nos impele a hacerlo? Puede ayudarnos a entenderlo mejor una comparaci\u00f3n con los animales. Los animales tienen conciencia, pero no auto -conciencia; ellos no pueden distanciarse y permanecer completamente conectados con el mundo. Esto les ayuda a su incre\u00edble \"sentimiento de certeza\" y su \"perfecci\u00f3n\". Todo animal es profundamente sabio en su conducta. Pueden usar sus \u00f3rganos espec ializados como herramientas perfectas y conectarse as\u00ed con un aspecto concreto del mundo, la vaca con la hierba, la golondrina con el aire y el topo con la tierra. En este sentido el animal no tiene futuro, ni posibilidad de reencarnaci\u00f3n, pues \"solo\" real iza lo que \u00e9l o la totalidad de su especie puede hacer potencialmente. Un pregunta que puede plantearse es 20 \u00bfQu\u00e9 ocurre si alguien adiestra o doma a un animal y le ense\u00f1a nuevas cosas, llev\u00e1ndolo as\u00ed a una nueva relaci\u00f3n con otros seres? \u00bfAdquiere as\u00ed un nu evo futuro? Nosotros, lo seres humanos, en contraste, no estamos acabados, vivimos en la incerteza, no poseemos \u00f3rganos especializados, pero podemos seleccionar deliberadamente ciertos aspectos del mundo, con los que relacionarnos de forma concreta: puedo ser un agricultor, un piloto o un minero. Cada uno de nosotros nacemos en este mundo con intereses concretos y con facultades que no corresponde al ser humano como especie, pero que pueden llegar a ser muy espec\u00edficos. R. Steiner responde la pregunta sobre el efecto inconsciente de las fuerzas que forman las im\u00e1genes mentales y las memorias y su procedencia de vidas anteriores, en las cuales la persona estuvo conectada con la tierra, a la que se encuentra estrechamente ligada con la voluntad. Esto hace refe rencia a la corriente del destino de cada persona, que est\u00e1 misteriosamente conectada con la tierra espiritual. Desde esta corriente de destino provienen las fuerzas, que se transforman en fuerzas para la imaginaci\u00f3n del mundo. De nuevo el misterio: las f uerzas de voluntad que nos formaron son transformadas en fuerza de pensamiento. Y nos conceden la posibilidad de conectarnos con la tierra espiritual a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de im\u00e1genes mentales. Las im\u00e1genes mentales mismas, las representaciones del mund o, nos dan la oportunidad de vivir en o sobre la tierra f\u00edsica, pero no con ella. Permanecemos separados de la tierra f\u00edsica, de los objetos de sensaci\u00f3n, que nos dan la posibilidad de auto -conciencia y libertad. As\u00ed pues R. Steiner distingue entre: La tierra f\u00edsica, en la que las personas perciben mediante los sentidos como individuos que pueden concebir el mundo, y formar representaciones mentales: la persona que forma representaciones mentales vive dentro del mundo, pero no con \u00e9ste: el o ella permanec en como ser espiritual. La tierra espiritual, con la que y en la que los seres humanos viven y les ofrece las fuerzas para formar representaciones mentales. As\u00ed pues el ser humano est\u00e1 conectado con sus voluntades a la tierra, pero de forma inconsciente. Como resultado la auto - conciencia alimenta el ego. La tierra espiritual es en este sentido la tierra germinante, la futura tierra, que permanece como estrella en potencia. Podemos vislumbrar esta profunda e inconsciente conexi\u00f3n con el centro de la tierra , como la tierra espiritualmente germinante, si nos damos cuenta de nuestra posici\u00f3n entre el cielo y la tierra. Con mis pies me conecto m\u00e1s profundamente con la tierra que los animales, lo cuales han desarrollado la tendencia en la evoluci\u00f3n a emanciparse de la tierra. Seg\u00fan R. Steiner son \"invitados\" en la tierra. Es gracioso que las vacas, aparentemente muy terrestres con su gran volumen, s\u00f3lo camina sobre la punta de dos dedos, como si quisiera estar conectado con la tierra lo m\u00ednimo posible. Todav\u00eda m\u00e1 s desconectado est\u00e1 el caballo que s\u00f3lo cabalga con la punta de un dedo. Es m\u00e1s, la posici\u00f3n horizontal no posibilita una conexi\u00f3n activa con el centro de la tierra, como s\u00ed ocurre en nuestra posici\u00f3n vertical. Cuando decimos \"Yo\", notamos hasta qu\u00e9 punto esta denominaci\u00f3n nos proporciona verticalidad. Esto resulta obvio con el ni\u00f1o que primero debe aprender a permanecer de pie y caminar para poder despu\u00e9s decir \"Yo\". La forma en que la auto -conciencia surge, que est\u00e1 \u00edntimamente unida con el desarrollo del ego, tiene dos aspectos: 21 La separaci\u00f3n con el mundo sensorio a trav\u00e9s de la actividad pensante de representarlo; Teniendo mucho en com\u00fan con la tierra espiritual. R. Steiner resume esta dif\u00edcil disposici\u00f3n de la auto -conciencia diciendo que justamente a estos procesos es lo que la gente denomina yo. La recordaci\u00f3n y el cuerpo astral. Con la memoria llegamos al reino del cuerpo astral y otras fuerzas intervienen, fuerzas que el ser humano experiment\u00f3 en el mundo espiritual entre la muerte y el nuevo nac imiento. R. Steiner describe una vez m\u00e1s c\u00f3mo el ser humano como ser que recuerdo no puede conectar con el mundo f\u00edsico. As\u00ed los seres humanos est\u00e1n completamente separados del mundo f\u00edsico. Hay que buscar la conexi\u00f3n en un nivel diferente. Podemos penetra r en el elemento com\u00fan mediante los procesos r\u00edtmicos en la naturaleza y en la humanidad, tal como estos procesos tienen lugar entre la tierra f\u00edsica, donde los seres humanos permanecen conscientes, y la tierra espiritual, donde permanecen inconscientes. A s\u00ed emerge una tercera espera, la \"tierra semi -espiritual\" de los procesos r\u00edtmicos que est\u00e1n presentes en la naturaleza y en los seres humanos. \u00bfC\u00f3mo penetrar en esta esfera, que se manifiesta en el ritmo y que es el mundo de Micael? \u00bfC\u00f3mo alcanzarla desde la consciencia cotidiana por medio de la memoria? La conciencia cotidiana que representa el mundo permanece en la dimensi\u00f3n espacial. Estas representaciones no son flexibles y son m\u00e1s r\u00edgidas que la realidad viva. Son como objetos en el espacio, con lo que uno puede hacer deduciones. Sin embargo, uno no tiene acceso a la realidad, porque las representaciones son im\u00e1genes del pasado, son sombras de la realidad. Con esta conciencia el mundo de Micael no puede ser experimentado. Esta capacidad pensante de rep resentar nos ofrece la libertad, pero no nos permite, como la gente cree, obtener conocimiento real del mundo, pues nos separa del ser del mundo. El primer paso para la Imaginaci\u00f3n comienza en la memoria, \"el recordar, la memoria, est\u00e1 fundamentado en este mundo, pero no enraizado muy profundamente\". La facultad de recordar vive en el elemento temporal: por tanto est\u00e1 m\u00e1s cercano al ser del mundo. Uno se libera del ser fijado a lo espacial. Es interesante realizar el siguiente ejercicio: dibujar una planta contempl\u00e1ndola o de memoria. Ocurre que la planta dibujada de memoria tiene m\u00e1s vivacidad, incluso si los detalles est\u00e1n menos perfilados. Uno crea, dibuja el ser de nuevo desde una corriente vital interior. La incursi\u00f3n a la imaginaci\u00f3n pasa por el camin o de memorias subjetivas para llegar al mundo de los \"arquetipos creados por el mundo divino espiritual\". \u00bfC\u00f3mo aproximarnos a dicho mundo? De forma bastante concreta, R. Steiner nos da una orientaci\u00f3n a trav\u00e9s del ritmo. \u00bfC\u00f3mo podemos represent\u00e1rnoslo? Po r supuesto, existen muchos resultados en la investigaci\u00f3n de los distintos ritmos en crono -biolog\u00eda, etc. El peligro es que estos resultados se quedan en la superficie y se emplean como meras recetas, como conceptos fijos. \u00bfPodemos investigar los ritmos de forma perceptiva, experimentando y observando espec\u00edficamente los ritmos de la naturaleza y sus inter -relaciones con los seres humanos? R. Steiner describe los ritmos especiales de la naturaleza como sigue: \"Lo f\u00edsico como objeto desaparece en los proceso s r\u00edtmicos\" Busquemos algunos ejemplos en la naturaleza. 22 Con la metamorfosis de la planta es relativamente f\u00e1cil comprender los pasos desde la primera hasta la siguiente hoja. La Peonia. Jochen Bockemuhl \"In partnership with nature\" El paso desde la \u00faltima hoja hasta la flor resulta duro, pues la flor es algo nuevo, aunque su formaci\u00f3n provenga de hojas transformadas. Con el animal es mucho m\u00e1s dif\u00edcil; por ejemplo con el intento de captar interiormente la metamorfosis de la mariposa. Ahora no tenemos ninguna conexi\u00f3n f\u00edsico, espacial entre el huevo y la larva, la larva y la pupa, la pupa y el imago (imago = imagen) La criatura en su totalidad se tranforma completamente: desaparece y emerge como algo nuevo. El paso a la mariposa adulta es lo m\u00e1s dif\u00edcil de todo. \u00bfC\u00f3mo no perder el hilo espiritual que une esta transformaci\u00f3n a trav\u00e9s de una observaci\u00f3n interior y exterior realmente detallada del proceso? Y un paso aun m\u00e1s complicado es unir las distintas encarnaciones de un Yo humano. Un o debe involucrarse y acompa\u00f1ar lo que ocurre con los propios sentimientos. Es una nueva forma de investigaci\u00f3n \"participativa\", en la que un debe observar lo espiritual incluso cuando las siguientes formas f\u00edsicas se renuevan completamente en una nueva apariencia. Otra posibilidad para practicar la experimentaci\u00f3n de los procesos r\u00edtmicos es a trav\u00e9s del curso de las estaciones tal y como lo describe R. Steiner. En este caso el nos llama la atenci\u00f3n sobre la experiencia no s\u00f3lo del devenir f\u00edsico semi -espiritual, sino de \"encontrar la esfera del esp\u00edritu del mundo que se revela en el ritmo\". Si observamos y seguimos con detenimiento el curso de las estaciones con nuestros sentimientos podemos sentir le gran movimiento de respiraci\u00f3n entre nosotros y el mun do. Es mejor si profundizamos la experiencia de las distintas disposiciones de \u00e1nimo en el curso de las estaciones. Puedo sentir la disposici\u00f3n en m\u00ed mismo y tambi\u00e9n fuera de m\u00ed. Es intermediario, me conecta con el mundo y normalmente, a su vez, permanece inconsciente. Un estado de \u00e1nimo 23 se experimenta, se siente pero no se piensa de forma despierta. No utilizo mis sentimientos de forma \"subjetiva\" (me gusta o no me gusta), sino m\u00e1s bien como \"\u00f3rgano de percepci\u00f3n\", que me revela algo del mundo, puedo penet rar en estos procesos r\u00edtmicos con m\u00e1s profundidad y m\u00e1s conscientemente. De forma concreta puedo decidir observar un lugar determinado en un tiempo determinado y de nuevo, en el discurrir del a\u00f1o. El Calendario del Alma de Rudolf Steiner nos ayuda en esta observaci\u00f3n. En la introducci\u00f3n nos pronuncia las siguientes palabras: \"Lo que el gran mundo revela en el transcurrir del tiempo corresponde a una oscilaci\u00f3n de p\u00e9ndulo en el ritmo del ser humano, que no se disipa en el elemento temporal. El individuo pue de sentir su ser ensimismado en los sentidos y sus percepciones en correspondencia a la naturaleza estival que irradia luz y calor. O puede sentir el estado de estar encarnados en s\u00ed mismo y en la vida de su propio mundo del pensar y de la voluntad que se corresponde con la existencia invernal\". Mediante la pr\u00e1ctica regular de estos ejercicios, se despiertan nuevos \u00f3rganos en nosotros que nos conducen a im\u00e1genes arquet\u00edpicas del mundo. Es pues un asunto de \"obtener conocimiento a trav\u00e9s de los sentimientos\" u \"obtener conocimiento a trav\u00e9s de la experiencia\" (para profundizar sobre este tema leer \"Sinnesbilder, Seelenbilder\" de Almut Bockemuhl, -im\u00e1genes de los sentidos, im\u00e1genes del alma - Verlag Freies Geistelseben, 1997, especialmente el cap\u00edtulo \"Sich in der Natur wiederfinden\" reencontr\u00e1ndote en la Naturaleza) Las formas antiguas y nuevas en la aproximaci\u00f3n a los procesos r\u00edtmicos. Es ahora cuando R. Steiner describe con m\u00e1s precisi\u00f3n c\u00f3mo estos procesos r\u00edtmicos semi - espirituales nos proporcionan la pos ibilidad de penetrar en la esfera espiritual de Micael mediante la imaginaci\u00f3n. Menciona la diferencia entre el los ejercicios de respiraci\u00f3n del camino antiguo del yoga y el nuevo camino para la vida espiritual de occidente, donde no se debe suprimir el y o. Hacia el final se describe c\u00f3mo podemos experimentar el mundo de im\u00e1genes arquet\u00edpico de las fuerzas solares. 24 Desde el Trabajo de la Secci\u00f3n. Investigaci\u00f3n participativa en la ampliaci\u00f3n del Desarrollo del Cultivo Biodin\u00e1mico. Informe sobre el trabaj o con el tema del a\u00f1o y los preparativos del congreso de agricultura del 2015 . Ueli Hurter. Si un impulso quiere mantenerse en el curso de los tiempos, debe saber transformar formas anticuadas y modos de hacer las cosas. Con este fin procuramos mejorar la f orma en que elaboramos el Tema del A\u00f1o en la Secci\u00f3n de Agricultura. Punto de partida. Existe una forma tradicional de buscar y formular el tema del a\u00f1o, de organizar y gestionar el congreso y los informes. En los congresos de 2011, 2012 y 2013 nos asomam os a nuevos enfoques. Tenemos ante nosotros el interesante reto de saber si esta nueva forma trabajo partiendo del proceso de di\u00e1logo, que hemos desarrollado y probado, puede ser medido con criterio cient\u00edfico en sus resultados y c\u00f3mo. La intenci\u00f3n. En lo s pr\u00f3ximos tres a\u00f1os intentaremos avanzar desde el punto de partida y desarrollar una forma de investigaci\u00f3n participativa relevante partiendo de los elementos disponibles dentro del marco principal del flujo de trabajo de la Secci\u00f3n. Entendemos por invest igaci\u00f3n participativa lo siguiente: la soluci\u00f3n a los problemas espec\u00edficos que se nos plantean est\u00e1n ya presentes en la pr\u00e1ctica habitual y su \"saber hacer\" por parte de los participantes como formando parte de su actividad, aunque aun no sea de forma co nsciente y por tanto permanezca desconocida. El proceso de la investigaci\u00f3n participativa permite que las personas identifiquen dicho conocimiento, que lo formulen, que lo aporten al di\u00e1logo y as\u00ed ponerlo a disposici\u00f3n como parte de la soluci\u00f3n para situac iones espec\u00edficas. Objetivos. Para los participantes individuales: el querer aprender, el entusiasmo y la innovaci\u00f3n deben estar presentes de forma concreta. Para la Secci\u00f3n: los miembros de la Secci\u00f3n deben realizar tareas de gu\u00eda y facilitadores del proc eso y ser reconocidos como tal por los participantes. El Movimiento Biodin\u00e1mico: deber\u00eda estar comprometido de forma activa como una organizaci\u00f3n en continuo aprendizaje y comprender su papel en este proceso. Lo que ahora est\u00e1 ya en marcha Con lo dicho ant eriormente el representante de la Secci\u00f3n present\u00f3 la documentaci\u00f3n al Circulo de Representantes en Febrero pasado y tras su posterior discusi\u00f3n y debate ahora tenemos el 25 plano de ruta para emprender las siguientes acciones y desarrollar lo que hemos denom inado \"Investigaci\u00f3n participativa\" desde sus etapas iniciales. No queremos que se convierta en una teor\u00eda abstracta que no tenga nada que ver con la pr\u00e1ctica, pero mientras elaboramos el tema del a\u00f1o actual y preparamos el congreso del 2015 estamos dise\u00f1a ndo los elementos y los m\u00e9todos de la investigaci\u00f3n participativa. \u00bfEn d\u00f3nde nos encontramos a finales de junio? en paralelo seguimos varias l\u00edneas, cada una con su equipo respectivo. La situaci\u00f3n se presenta como sigue: Equipo de la Secci\u00f3n: La Secci\u00f3n t iene en especial la tarea de coordinar todo el proceso de forma que en Febrero del 2015 el congreso se realice con \u00e9xito. Esto implica la coordinaci\u00f3n del contenido del congreso y su din\u00e1mica, la agenda, el acoger a un gran n\u00famero de gente con distintos id iomas y la parte financiera. El contenido del congreso se encuentra actualmente en un estado de post -elaboraci\u00f3n y se continuar\u00e1 trabajando por el equipo de expertos y el equipo itinerante. En cuanto a la cuesti\u00f3n de qu\u00e9 carta a Micael leer en el congreso , la decisi\u00f3n fue tomada por la direcci\u00f3n de la Secci\u00f3n: la siguiente en secuencia con el t\u00edtulo: \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el ser humano como ser que piensa y recuerda?\" (GA 26). Existe actualmente un borrador del programa del Congreso. El congreso tendr\u00e1 lugar, como viene siendo habitual, en el auditorio principal. Actualmente estamos confeccionando la agenda art\u00edstica para la programaci\u00f3n de las tardes. El objetivo es siempre que el congreso sea viable econ\u00f3micamente. Tenemos cubiertos los costes generales, en la parte de ingresos, depende de las contribuciones de los participantes, lo cual presenta el siguiente problema: como deseamos que se involucre el mayor n\u00famero de participantes de forma activa en la organizaci\u00f3n del congreso, muchos prefieren donar su trabajo a cambio de no costear econ\u00f3micamente el congreso. Al formular como proyecto la t\u00e9cnica social de investigaci\u00f3n participativa estamos buscando financiaci\u00f3n alternativa. Equipo itinerante. El equipo consta de 10 j\u00f3venes coordinados por Johanna Schonfelder. S u tarea es realizar entrevistas con ganaderos, procesadores, clientes, etc. El objetivo de estos encuentros es recoger testimonios verdaderos y de primera mano de la situaci\u00f3n de estas personas. Esto nos ayudar\u00e1 para preparar grupos de di\u00e1logo en el congre so de forma que partan de la experiencia real. En los grupos de di\u00e1logo cada participante se involucra activamente, de manera que puedan expresarse las distintas realidades pr\u00e1cticas de cada participante. Aportando las distintas situaciones vitales como su stancia del di\u00e1logo aumentar\u00e1 la capacidad creativa, la inquietud y el coraje por aprender... que est\u00e1n presentes en nuestro movimiento. Equipo de Expertos. Solicitamos a un n\u00famero de personas pertenecientes a nuestro movimiento, que son reconocidos por estar profundamente conectados con cuestiones ganaderas y que tengan experiencia, a formar un grupo que nos ayude a elegir y dise\u00f1ar las exposiciones, conferen cias de la ma\u00f1ana, los posibles ponentes, y los talleres experimentales de las tardes. Contactamos con ellos telef\u00f3nicamente a principios de julio y nos reuniremos a principios de septiembre. Los 26 miembros de este grupo son: Anet Pnegler Neff, Sabrina Menes trina, Regina Haller, Klaus Wais, Mackensen, Florian Leiber, Jean -Michel Florin y Ueli Hurter. Equipo Facilitador. Las tareas de los facilitadores son realmente importantes para los talleres de di\u00e1logo. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos trabajado inten samente en esta tarea y hemos ofrecido cursos de formaci\u00f3n. Este proceso de aprendizaje necesita una continuaci\u00f3n en el tiempo, tambi\u00e9n sobre la base de la evaluaci\u00f3n a trav\u00e9s de un cuestionario realizado en el \u00faltimo Congreso. Albert de Vries, Simon Blase r, Steffen Schneider y Jean -Michel Florin se han comprometido de forma especial en este trabajo. Equipo de Evaluaci\u00f3n. \u00bfExisten las mismas inquietudes en c\u00edrculos universitarios? \u00bfC\u00f3mo aprendemos a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica en la edad adulta? \u00bfC\u00f3mo podemos hac er consciente este proceso de aprendizaje? \u00bfC\u00f3mo podemos capacitarnos para aprender? y partiendo de estas cuestiones llegar a \u00bfC\u00f3mo puede producirse un proceso de aprendizaje en un gran grupo internacional como es el caso del movimiento biodin\u00e1mico? Dicho proceso... \u00bfpuede ser verificado de acuerdo a los est\u00e1ndares cient\u00edficos modernos y ser reconocido as\u00ed como un proceso de investigaci\u00f3n? Tratamos estas preguntas en dos conversaciones con Etienne Bourgeois, Profesor de la Universidad de Ginebra y miembros de su equipo. Jean -Michel Florin y Etienne Bourgois se conocieron hace algunos a\u00f1os, esto nos ayud\u00f3 en los encuentros. Etienne Bourgeois conoce la Biodin\u00e1mica, conoce y aprecia los \"preparados biodin\u00e1micos\" y frecuenta granjas Biodin\u00e1micas en Francia. A me dida que las conversaciones avanzan positivamente el trabajo conjunto contin\u00faa. Queda poco tiempo este a\u00f1o para realizar un riguroso proceso de evaluaci\u00f3n pero est\u00e1 programado para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Documentaci\u00f3n. Est\u00e1 en marcha un proyecto de libro entre Ha ns-Christian Zehnter y la Editorial Rudolf -Steiner Verlag, en el que las Secciones est\u00e1n involucradas como socios. Consiste en recolectar pasajes relevantes del trabajo de Rudolf Steiner sobre los animales y su relaci\u00f3n con el ser humano, y editarlo y publ icarlo en formato libro. Se prev\u00e9 tenerlo publicado para el congreso de agricultura del 2015. Conclusi\u00f3n. Tenemos el reto de unir en el Congreso las distintas formas de trabajo que actualmente est\u00e1n en marcha en paralelo. El Congreso deber\u00eda ser una muestr a de todo ello, por supuesto; sin embargo el congreso deber\u00eda ser tambi\u00e9n un espacio de trabajo. El conocimiento est\u00e1 en nuestro interior, s\u00f3lo que por norma general lo ignoramos, pues el \"conocimiento pr\u00e1ctico\" escasamente aflora a la consciencia. Para n osotros es un reto que tiene frutos el investigar la \"iluminaci\u00f3n de la voluntad\", pues en el movimiento biodin\u00e1mico se esconde dormido un gran potencial para el aprendizaje y la innovaci\u00f3n. Y si puede ser elevado a la consciencia, esta consciencia puede f ortalecernos y llenarnos de entusiasmo y hacer brotar las respuestas y las 27 fuerzas que al mismo tiempo se formulan en el tema del a\u00f1o: \u00bfC\u00f3mo acompa\u00f1ar a nuestros animales con dignidad hacia el futuro? CONGRESO DE NUTRICI\u00d3N 2014 Ambra Sedlmayr Del 1 al 3 d e Mayo del 2014 se celebr\u00f3 en el Goetheanum un Congreso Internacional sobre Nutrici\u00f3n con el siguiente tema: La Nutrici\u00f3n, un Proceso Creativo\". El congreso se imparti\u00f3 en tres idiomas (alem\u00e1n, ingl\u00e9s y franc\u00e9s) con el objetivo de promover la cooperaci\u00f3n i nternacional y el intercambio internacional de informaci\u00f3n en esta \u00e1rea. Organizado por el C\u00edrculo de Nutrici\u00f3n (Sektionskreis fur Ernahrung), formado por la Secci\u00f3n de Agricultura, el Grupo de Trabajo sobre Nutrici\u00f3n y la Secci\u00f3n M\u00e9dica. Uno de los temas escuchados durante el congreso se resume tal y como Jean -Michel Florin lo expuso: \"en los h\u00e1bitos alimenticios reside un poder revolucionario oculto\". En la elecci\u00f3n de nuestros alimentos podemos ejercer un impacto en la producci\u00f3n y la elaboraci\u00f3n si eleg imos los de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. En la charla final Ueli Hurter enfatizo que respecto al as\u00ed llamado \"problema del Hambre en el Mundo\" depende de c\u00f3mo nos alimentamos nosotros, de nuestras pr\u00e1cticas agr\u00edcolas y nuestra forma de actuar para que todo ser h umano pueda ejercer la soberan\u00eda alimentaria en cualquier parte. Es un asunto de dignidad humana. El congreso abri\u00f3 nuevas perspectivas para el trabajo futuro. Algunos quer\u00edan comprender mejor los procesos de nutrici\u00f3n y las distintas necesidades nutricion ales, otros quer\u00edan una cooperaci\u00f3n m\u00e1s efectiva entre los agricultores, lo elaboradores y los manipuladores de alimentos para llevar al mundo una nutrici\u00f3n \u00e9tica, hol\u00edstica y antropos\u00f3fica. Adem\u00e1s, surgi\u00f3 la necesidad de alcanzar compromisos en el terreno de la nutrici\u00f3n por parte de los participantes como un tema candente de nuestra civilizaci\u00f3n. El Informe del Congreso de Nutrici\u00f3n est\u00e1 disponible en alem\u00e1n en la Secci\u00f3n y se puede solicitar o se puede descargar desde nuestra p\u00e1gina web. SEMANA DEL PAI SAJE EN PORTUGAL. Ambra Sedlmayr y Jean -Michel Florin. En abril se llev\u00f3 a cabo la Semana del Paisaje en la peque\u00f1a localidad de Petrarca en el noreste de Portugal. La Secci\u00f3n cooper\u00f3 en la organizaci\u00f3n y realiz\u00f3 un taller de agricultura biodin\u00e1mica en el centro terap\u00e9utico ASTA. Con un peque\u00f1o grupo trabajamos la elaboraci\u00f3n de leitmotiv para el trabajo en las \u00e1reas agr\u00edcolas de ASTA. Los agricultores aceptaron mejor trabajar con leitmotiv que con planes de gesti\u00f3n. Con estos leitmotiv que juntos obtuvim os, el agricultor puede ahora trabajar en la implementaci\u00f3n gradual, adaptado a sus circunstancias, con una renovada motivaci\u00f3n. Al mismo tiempo el leitmotiv son tambi\u00e9n criterios de evaluaci\u00f3n: \u00bfen qu\u00e9 punto nos encontramos en la organizaci\u00f3n autosuficien te? \u00bfEn qu\u00e9 punto se encuentra la mejora de la fertilidad de la tierra? \u00bfY la captaci\u00f3n incremental de los recursos acu\u00edferos? Etc. El paisaje es \u00e1rido y marcado por el calor seco del verano y del fr\u00edo invierno. Grandes bloques de granito se diseminan por todos lados otorgando car\u00e1cter al paisaje. Los frecuentes incendios han cedido terreno a la vegetaci\u00f3n baja y matorrales que sobrevive en un terreno extremadamente pobre. A pesar de la buena cantidad de precipitaciones (875 mm/a\u00f1os) la fertilidad est\u00e1 28 dism inuyendo notablemente, las fuerzas vitales est\u00e1n menguando. Sin embargo, el potencial f\u00e9rtil puede advertirse y la posibilidad de revitalizaci\u00f3n es tangible, en peque\u00f1as \u00e1reas exuberantes cerca de arroyos o protegidos por bloques de granito. Nos dimos cue nta que tratando casos concretos de paisajes de forma guiada (que principalmente tuvo lugar sobre el mismo terreno) es un excelente punto de partida para los participantes que no est\u00e1n familiarizados con la antroposof\u00eda, ayuda a que surjan preguntas y al trabajar sobre ellas posibilita comprender la necesidad de una agricultura sostenible, o incluso biodin\u00e1mica. Usamos ejercicios de observaci\u00f3n Goetheana que elaboramos usando las herramientas proporcionadas por el proceso U. Todo se desarroll\u00f3 con armon\u00eda y se destacaron aspectos relevantes para la organizaci\u00f3n hol\u00edstica de la granja en los terrenos de ASTA. Nos gustar\u00eda dise\u00f1ar esta experiencia como un m\u00f3dulo de paisaje para ser ofrecido en distintas granjas. ASTA est\u00e1 elaborando un libro sobre la Semana de l Paisaje del 2014 y ser\u00e1 publicado en ingl\u00e9s y portugu\u00e9s. Nota: ASTA busca un agricultor o una pareja para implementar la agricultura biodin\u00e1mica en el centro. 29 INFORMES DEL MUNDO. PORTUGAL Ambra Sedlmayr. En Portugal se desarrollan multitud de eventos en la actualidad. Cada vez m\u00e1s gente est\u00e1 interesada en la agricultura biodin\u00e1mica y aparecen nuevas iniciativas. Tras la crisis econ\u00f3mica, una vez m\u00e1s se incrementa el n\u00famero de personas interesadas en la agricultura. Gente joven interesada en tierras o gra njas que han heredado de sus abuelos o de sus padres a los que est\u00e1n buscando modelos coherentes y viables econ\u00f3micamente para convertirlos en granjas productivas. Hay gran necesidad de puntos de vista hol\u00edsticos y conocimiento coherente en la forma de tra bajar la tierra. Tras el letargo en que est\u00e1 sumida la primera asociaci\u00f3n portuguesa de Agricultura Biodin\u00e1mica (Agridin) surge una nueva \"Asociaci\u00f3n de Agricultura Biodin\u00e1mica de Portugal\" fundada a principios de a\u00f1o, con el objetivo de promocionar la agr icultura biodin\u00e1mica en todo Portugal. Joan Castella, como director de la asociaci\u00f3n ofrece asesoramiento y cursos en todo el pa\u00eds; trabaja en la difusi\u00f3n de la marca Demeter. Algunos organismos certificadores de ecol\u00f3gico han comenzado tambi\u00e9n a realizar inspecciones para Demeter. Existen adem\u00e1s varios consultores biodin\u00e1micos procedentes del extranjero trabajando en Portugal; algunos han comprado tierras y est\u00e1n trabaj\u00e1ndolas de forma biodin\u00e1mica y tambi\u00e9n est\u00e1n creando centros de ense\u00f1anza de agricultura biodin\u00e1mica (ense\u00f1anza y consultor\u00eda). Consultores que vienen a Portugal con el \u00e1nimo de desempe\u00f1ar tareas de consultor\u00eda espec\u00edficas. Jean -Michel Florin y yo aprovechamos nuestra estancia en Portugal durante la Semana del Paisaje en ASTA para invitar a agricultores biodin\u00e1micos activos y horticultores para una reuni\u00f3n. La reuni\u00f3n tuvo lugar el d\u00eda 17 de Abril en la escuela waldorf de una granja -Harpa - cerca de Lisboa. Un grupo de aproximadamente 25 participantes se reunieron all\u00ed, con algunos de ellos interesados pero aun no trabajando con la biodin\u00e1mica. Fue muy importante para los participantes el tener la posibilidad del intercambio d e ideas y el conocer lo que el movimiento biodin\u00e1mico est\u00e1 llevando a cabo y el apoyo que pueden recibir en Portugal. De nuestra parte, preguntas y sugerencias llegaron sobre c\u00f3mo puede la Secci\u00f3n hacer m\u00e1s para continuar con el apoyo y la edificaci\u00f3n de l as asociaciones biodin\u00e1micas. El encuentro dio la oportunidad de establecer contacto personal dentro del movimiento biodin\u00e1mico en Portugal (y la renovaci\u00f3n de los contactos ya existentes) y una primera impresi\u00f3n de la situaci\u00f3n sobre el terreno. Esto es l a base para que nosotros podamos continuar con el desarrollo del movimiento y plantear adecuadamente las necesidades y peticiones para el futuro. Continuaremos en contacto con nuestros colegas de Portugal y estamos abiertos a una colaboraci\u00f3n conjunta as \u00ed como surjan las necesidades. MEJICO Ileana Cruz, Pedro Cruz, Berenice Escobar, Ingrid Figueroa, Jimena R\u00e1bago, Eduardo Rinc\u00f3n, Gerardo Reyes, Benny Wurm A pesar de la consolidaci\u00f3n de la primera finca Biodin\u00e1mica certificada desde principios de la \u00faltima centuria, el crecimiento de la Agricultura Biodin\u00e1mica en M\u00e9jico es lento. A lo largo de los 30 a\u00f1os hemos tenido el apoyo y la colaboraci\u00f3n de muchos individuos y organizaciones que nos han ayudado a estimular el inter\u00e9s en la Biodin\u00e1mica y a educar a los i ndividuos para apoyar el crecimiento y expansi\u00f3n de la biodin\u00e1mica por del pa\u00eds. Gracias a este impulso inicial ahora se traduce en programas de desarrollo de la biodin\u00e1mica con renovado \u00e9nfasis y en proyectos educacionales, as\u00ed como en nuevas v\u00edas de prom ocionar la investigaci\u00f3n y la producci\u00f3n. En t\u00e9rminos generales podemos entender la Biodin\u00e1mica en M\u00e9xico en seis \u00e1reas de desarrollo, aunque cada \u00e1rea est\u00e1 representada s\u00f3lo por unas pocas iniciativas respecto a la gran extensi\u00f3n del pa\u00eds: Granjas de es cala mediana a grande que producen con alcance internacional y que actualmente usan la Biodin\u00e1mica en alguna forma. Estos proyectos pueden o no estar certificados Demeter, y llevan operando muchos a\u00f1os. Granjas de escala peque\u00f1a a mediana que se inspira n principalmente en la Biodin\u00e1mica aunque tienen acceso limitado al aprendizaje de la Biodin\u00e1mica, s\u00f3lo a trav\u00e9s de cursos espor\u00e1dicos locales o a trav\u00e9s de conferencias, con poco acceso a la consultor\u00eda y la evaluaci\u00f3n. Grupos de estudio de Biodin\u00e1mica que se han iniciado en escuelas Waldorf, una Rama de la Sociedad Antropos\u00f3fica General (de las que hay 2 en M\u00e9xico), o una iniciativa Antropos\u00f3fica. Algunos de estos grupos est\u00e1n asociados con el trabajo en granjas biodin\u00e1micas. Asociaciones Biodin\u00e1micas , actualmente existen s\u00f3lo una, Camino Verde, que ha trabajado durante 6 a\u00f1os en el apoyo a las iniciativas Biodin\u00e1micas dando acceso a los preparados, literatura, educaci\u00f3n y consultor\u00eda pr\u00e1ctica. Entusiastas que han contactado con la Agricultura Biodin \u00e1mica desde el trabajo con la agricultura ecol\u00f3gica, vida sostenible, o agro -ecolog\u00eda y est\u00e1n interesados en continuar el estudio y la aplicaci\u00f3n de la Agricultura Biodin\u00e1mica. Investigadores que estudian la Agricultura Biodin\u00e1mica en colaboraci\u00f3n con la s universidades y los productores. Existen unos pocos pioneros de la Agricultura Biodin\u00e1mica en M\u00e9xico que han sostenido el movimiento de forma persistente y eficaz y que han estimulado su crecimiento. Destaca, entre ellos, la Familia Peters de la Finca Ir landa en Chiapas, Dr. Dieter Le Noir del Rancho La Paz en Valle de Bravo, Vincent Geerts de Las Canoas Altas en Michoac\u00e1n y Ferdinand Von Drushka con la asociaci\u00f3n Camino Verde. Actualmente nos esforzamos en fortalecer nuestro movimiento Biodin\u00e1mico nacion al y el camino hacia una mayor cooperaci\u00f3n entre estas iniciativas, as\u00ed como otros proyectos internacionales. Como parte de este nuevo impulso estamos agradecidos por la oportunidad de albergar el Congreso Latino Americano de Biodin\u00e1mica en octubre del 201 4 en M\u00e9xico. Nuestro objetivo es realizar un encuentro intercontinental promocionando una consciencia del continente de la Biodin\u00e1mica, abarcando Norte Am\u00e9rica y Sud Am\u00e9rica. Estamos trabajando en la organizaci\u00f3n, la participaci\u00f3n y los recursos necesarios para poder hacer realidad este objetivo. 31 Tras esta motivaci\u00f3n actual de expandir la biodin\u00e1mica en nuestro pa\u00eds, sentimos un profundo deseo de crear relaciones entre nuestras comunidades y esperanza en una relaci\u00f3n arraigada profundamente a la tierra en u n espacio y tiempo que est\u00e1 sometido a turbadoras experiencias en el plano social. Un informe resumido de la reuni\u00f3n sobre pruebas con labranza reducida. Helmut Reiske FiBL Firck/CH nos envi\u00f3 una invitaci\u00f3n a una reuni\u00f3n informativa y conversaciones los d \u00edas 16 y 17 de junio sobre el tema \"Pruebas con Labranza reducida en Frick (Suiza) y Juchowo (Polonia)\". Participaron miembros de la Software Foundation plc., miembros del FiBL, y de Juchowo, miembros del consejo asesor e invitados. Paul Mader present\u00f3 la variada actividad de investigaci\u00f3n llevada a cabo por el FiBL sobre el tema \"Labranza reducida en agricultura ecol\u00f3gica\", especialmente el proyecto de investigaci\u00f3n \"Labranza Reducida y abonos verdes en los cultivos ecol\u00f3gicos\" (TILMAN -ORG). Este proyecto est\u00e1 dirigido por el FiBL y lo componen once pa\u00edses con quince socios de investigaci\u00f3n. (www.tilman -org.net) Se ha publicado recientemente un folleto informativo sobre Labranza Reducida. Puede solicitarse impreso al FiBL o descargar desde la web www.fib l.org . En este documento se puede leer sobre procedimientos, y ventajas y desventajas del uso de maquinaria. Tras el informe de las pruebas realizadas en Frick, Muri, Aesch y Juchowo, nos acercamos al lugar de pruebas en Frick as\u00ed como al d\u00eda siguiente a la granja ecol\u00f3gica de Schlatthof en Aesch, donde ha comenzado un ensayo sobre labranza reducida. Junto a esto, en Frick se investiga simult\u00e1neamente sobre la creaci\u00f3n de los gases de efecto invernadero y su reducci\u00f3n. Las variaciones en los ensayos consis t\u00edan en la profundidad del arado y plantaci\u00f3n (\u00a1max. 10 cm de profundidad!) Se combin\u00f3 tambi\u00e9n con distintas variedades de fertilizantes: compost y abono l\u00edquido, o s\u00f3lo abono l\u00edquido. Estas formas de fertilizar se combinaron tambi\u00e9n con el uso de preparad os biodin\u00e1micos o sin ellos. Esto se tradujo en ocho ensayos distintos con 4 repeticiones. \u00bfCu\u00e1les son los resultados hasta la fecha? La investigaci\u00f3n muestra un incremento de la cosecha de un 11% en el uso de la labranza reducida en contraste al uso tradi cional del arado. Con los practicantes se obtuvo sin embargo una cosecha menor, entre el 8 y el 12%. Tambi\u00e9n se increment\u00f3 el pasto con la labranza reducida. Es m\u00e1s, menos terrenos altamente cultivados obtuvieron un 17% m\u00e1s de humus (0 -10cm), 37% m\u00e1s de bi omasa microbiana as\u00ed como una mejor estructura del terreno y una capacidad de retenci\u00f3n de agua mayor. No mostraron resultados significativos el uso de los preparados biodin\u00e1micos. En Juchowo no se apreciaron diferencias significativas entre el uso tradici onal del arado y la labranza reducida. Pero si se apreci\u00f3 la fuerte influencia que las condiciones locales tienen sobre los ensayos. La falta de agua y un humus pobre en este lugar con una pobre estructura del terreno son factores decisivos. Por tanto, en los debates se ampli\u00f3 la visi\u00f3n a todo el sistema, 32 por ejemplo, la labranza reducida no puede ser contemplada como una soluci\u00f3n \u00fanica, sino combinada con un tratamiento de la tierra, rotaci\u00f3n de los cultivos, observaci\u00f3n del paisaje y de las condiciones c limatol\u00f3gicas, fertilizaci\u00f3n, uso de preparados y la actitud del propio agricultor. Por ejemplo, la hierba baja, que como norma crece m\u00e1s vigorosa con la labranza reducida, puede ser reducida por buenos niveles de hierbas asociadas al centeno. Es un tema f ascinante la aplicaci\u00f3n particular a cada granja. La investigaci\u00f3n ayuda a los practicantes a comprender la complejidad cada vez mejor y realizar as\u00ed decisiones correctas e individuales all\u00ed donde se realiza el trabajo. M\u00e1s informaci\u00f3n en www.bioaktuell.ch / www.fibl.org / www.tilman -org.net 33 REUNI\u00d3N DEL C\u00cdRCULO DE REPRESENTANTES EN LAGO CONSTANZA DEL 3 AL 8 DE NOVIEMBRE DEL 2014. Ilsab\u00e9 Zucker, Brigitte v. Wistinghausen, Albrecht Romer. Tiempos pasados - Cultura Ancestral. Al norte del lago Constanza -esto es, al suroeste de Alemania - existe una regi\u00f3n con un asombroso paisaje. Hablando desde la geolog\u00eda, el \u00e1rea tiene el sello del plegamiento de los Alpes en la \u00faltima era glaciar. En un d\u00eda despejado se puede observar el lago Constanza abajo (a 400 metros sobre el mar) y las cumbres nevadas de los Alpes como fondo desde muchas de las granjas sumergidas en los m\u00e1s variados paisajes culturales. Siguiendo los pasos de los monjes irlandeses Columba y Gallus, en el siglo VII, e l Obispo Pirmin, que probablemente proced\u00eda de Par\u00eds, fund\u00f3 el monasterio en la isla de Reichenau en el 724 d.C. As\u00ed comenz\u00f3 el periodo de mayor crecimiento de vida espiritual, cultural y pol\u00edtica que irradia en los encuentros entre la cristiandad Romana e Irlandesa. Reichenau se transform\u00f3 en la cuna de la cultura Cristiana occidental. Reyes y emperadores acud\u00edan buscando consejo e instrucci\u00f3n. La Iglesia de San Jorge en Oberzel es testigo de los impresionantes logros art\u00edsticos de la \u00e9poca. Actualmente -cultura moderna. En 1958 cera a Ueberlingen se fund\u00f3 la primera comunidad Camphill con base en una granja. Despu\u00e9s se inauguraron otras siete comunidades terap\u00e9utico -sociales y Camphill, en forma de peque\u00f1os pueblos, tambi\u00e9n varias escuelas Wladorf y gran jas biodin\u00e1micas y mercados hort\u00edcolas as\u00ed como un centro de formaci\u00f3n agr\u00edcola. Por el contrario -como oscuro contraste a esto - el Lago Constanza es reconocido internacionalmente por su moderna industria, entre otras cosas, armament\u00edstica, rodeada por un paisaje cultural que en su origen se caracterizaba por la altura de sus \u00e1rboles frutales. Alrededor de unas 50 granjas biodin\u00e1micas de la m\u00e1s variada especie est\u00e1n operando en este paisaje; tras un intensivo trabajo por parte del gobierno regional formar on una especie de alianza en 2005. Desde entonces se han adherido 5 nuevas granjas. El taller que Klaus Otto Scharmer dio en 2001 fue el impulso que motivo este desarrollo. Sus ideas nos han acompa\u00f1ado desde entonces y nos han ayudado a afrontar numerosos retos en nuestra regi\u00f3n a trav\u00e9s de la iniciativa de personas pertenecientes a nuestras granjas. Excursiones programadas durante el encuentro. Debido a la gran variedad de las granjas es dif\u00edcil elegir cu\u00e1les visitar. Tras la visita a la isla de Reichenau , el jueves con explicaciones de la historia natural y cultural, visitaremos Rengoldshausen cerca de Ueberlingen. La granja Rengoldshausen fue adquirida por H. y L. Voith y ha sido trabajada biodin\u00e1micamente desde 1932. Su hija, Dr. C. Hahn, y otros miemb ros de la familia Voith transfirieron la propiedad 34 y otras granjas a fundaciones. La granja, que junto con el Ralzhof, a tres kil\u00f3metros, ha crecido en 200 hect\u00e1reas, es un lugar extremadamente variado con la propia granja, un mercado hort\u00edcola, un semille ro, un proyecto de crianza de pollos, una tienda agr\u00edcola, con reparto de cajas de verduras y varias ofertas educacionales, en la actualidad una \"granja como lugar de aprendizaje\" y cursos de profundizaci\u00f3n. Cerca de 50 personas viven en la granja. Un pa seo por las guarder\u00edas infantiles, un hogar de ancianos, escuelas Waldorf, escuela de personas con necesidades especiales, una iglesia de la Comunidad de Cristianos, Gimnasios, Hotel - Restaurante, la tienda Naturata, una casa de terapias, nos conducir\u00e1n a B odan, un negocio mayorista donde trabajan juntos nuestros agricultores. El Mi\u00e9rcoles nos dirigiremos a la comunidad agr\u00edcola de a Heggelbach a 700 metros de altitud, fundada en 1986. En 1994 tras una crisis profunda la granja fue transferida a la Asociaci \u00f3n Mercurialis y arrendada a la comunidad agr\u00edcola. Desde entonces hasta ahora ha crecido de 40 a 189 hect\u00e1reas y se explota como granja, producci\u00f3n intensiva hort\u00edcola, una lecher\u00eda -queser\u00eda, una tienda, plantas productoras de energ\u00eda y residencia vacacio nal. La estructura de la empresa, el traspaso generacional completado a las seis familias actuales y las interacciones sociales en la granja ser\u00e1 de gran inter\u00e9s. La Comunidad Residencial Lehenhof, a 750 metros sobre el nivel del mar, se ha desarrollado desde sus or\u00edgenes como Granja Lehenhof. 350 personas viven y trabajan en la zona residencial y en sus tres talleres, incluidos los trabajadores que viven fuera, o aquellos residentes con o sin necesidades especiales. El establo reci\u00e9n construido con cubiles individuales, el mercado hort\u00edcola y un recorrido por los talleres ser\u00e1n parte de nuestra agenda. Nuestro Centro de Formaci\u00f3n Agr\u00edcola Constanza de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n no se encuentra en ninguna granja. Vive en nuestra comunidad. A lo largo del trabajo p r\u00e1ctico en las granjas, los cursos que tienen lugar en muchas de ellas. Cada a\u00f1o 20 -25 alumnos pueden comenzar el primer a\u00f1o. - con 60 -70 demandas. En los dos a\u00f1os, unos 40 alumnos son ense\u00f1ados. La tarde del jueves introduciremos los grupos de trabajo, qu e llevan a cabo la diversa actividad de nuestra regi\u00f3n y mantiene nuestro trabajo vivo. M\u00fasicos de Gemeaux Quartet clausurar\u00e1n la reuni\u00f3n el viernes tarde con sus interpretaciones musicales. Sede de la Reuni\u00f3n. Invitamos cordialmente al C\u00edrculo de Represe ntantes a realizar el encuentro en nuestra casa comunal, Zucker -Feuchtingen en Salem. 35 PUBLICACIONES. Sobre las tareas de las Secciones de la Escuela Superior de la Ciencia del Esp\u00edritu en el Goetheanum. Una reflexi\u00f3n a partir del trasfondo experiencial de la Secci\u00f3n de Agricultura. Recordando. Manfred Klett, ed. Ueli Hurter. El contenido de este art\u00edculo proviene de una conferencia dada por Manfred Klett el 4 de febrero del 2013 en el Goetheanum. La ocasi\u00f3n fue que Manfred Klett hab\u00eda anunciado que quer\u00eda dejar el cargo del C\u00edrculo de Representantes (de la Secci\u00f3n de Agricultura) tras 40 a\u00f1os de compromiso activo. \"Puedo decir algunas palabras de despedida\", a\u00f1adi\u00f3. \"quiz\u00e1 puedan resultar m\u00e1s que s\u00f3lo algunas palabras\" respond\u00ed. Y as\u00ed acordamos que dar\u00eda un a charla la primera tarde de la Reuni\u00f3n del C\u00edrculo de Representantes, en la cual podr\u00eda dibujar una imagen de la Secci\u00f3n; esta imagen no nos era desconocida. Repetidas veces nos cuestionamos la identidad y la funci\u00f3n de la Secci\u00f3n en las conversaciones. Y aun as\u00ed esta imagen no ha sido presentada nunca de forma completa. El aspecto significativo de aquella tarde fue que Manfred Klett se esforz\u00f3 en dibujar una imagen del todo, rellenando las carencias y formulando sus consecuencias. En la Terrassensaal (hab itaci\u00f3n del balc\u00f3n) vibraba una atm\u00f3sfera de fino suspense entre los aproximadamente 70 representantes y miembros de la Junta de Direcci\u00f3n del Goetheanum. La sustancia espiritual de este hecho tuvo un impacto el congreso de agricultura subsecuente con el t ema \"Alianzas para la tierra\". En julio del 2013 Manfred Klet celebr\u00f3 su 80 cumplea\u00f1os. En la Secci\u00f3n tuvimos la idea de hacerle un regalo especial y le ofrecimos ayudarle a editar e imprimir su conferencia. Manfred Klett acept\u00f3 la oferta y ahora este libr o est\u00e1 disponible. Esta descripci\u00f3n de las tareas de las Secciones y de todas las consecuencias resultantes para el organismo completo de la Escuela Superior y de las Secciones no es algo inventado en absoluto. Se ha obtenido de la vida. Es el fruto de d\u00e9c adas de investigaci\u00f3n sobre las realidades de la vida y sobre la herencia inagotable de Rudolf Steiner. La imagen proviene de algo que ha sido doblemente repasado de arriba abajo por esfuerzo interno. Es coherente, abarcante y apunta hacia el futuro. Mucho s no estar\u00e1n de acuerdo en alguno u otro punto, porque hayan tenido distintas experiencias o tengan una comprensi\u00f3n distinta de Rudolf Steiner. Esto no es inconveniente. Nos anima a unir a elevar nuestros esfuerzos personales con una visi\u00f3n superior que ap unta a los principios. Y este esfuerzo es cada vez m\u00e1s aut\u00e9ntico. La imagen din\u00e1mica que Manfred Klett present\u00f3 sobre las tareas distintas tareas de las secciones de la Escuela Superior puede y deber\u00eda entrar en di\u00e1logo con otras im\u00e1genes e interpretacione s. Es deseo del autor y del editor que este di\u00e1logo aporte nuevos impulsos para la vida y organizaci\u00f3n de la Escuela Superior. Una profundizaci\u00f3n espiritual y el activo trabajo en\u00e9rgico en los acontecimientos de la civilizaci\u00f3n moderna desde la antroposof\u00ed a no son opuestos, sino polos que se estimulan e interpelan rec\u00edprocamente. Cada Secci\u00f3n tiene su propio car\u00e1cter. La menci\u00f3n en el libro est\u00e1 basada en la vida de los acontecimientos en la Secci\u00f3n de Agricultura. La direcci\u00f3n actual de la Secci\u00f3n es basta nte independiente de las visiones presentadas en el. Sin embargo, los hechos en los que se inspiran 36 forman parte de nuestra secci\u00f3n y por tanto, mucho de lo que Manfred Klett describe constituye un poderoso impulso para la orientaci\u00f3n del trabajo actual de la Secci\u00f3n de Agricultura. Es una feliz ocasi\u00f3n que este trabajo pueda aparecer en Pentecost\u00e9s del 2014, 90 a\u00f1os despu\u00e9s del impulso de Koberwitz de 1924. C\u00edrculo de Econom\u00eda - El libro como Documental. Ueli Hurter. En el primer encuentro del C\u00edrculo de Econom\u00eda de la Secci\u00f3n de Agricultura, que tuvo lugar en Noviembre del 2013, un libro documental apareci\u00f3 que est\u00e1 pensado y propuesto como instrumento de trabajo. Como fruto de esta iniciativa, un primer paso se ha dado y esperamos que este documental nos ayudar\u00e1 a desarrollar con \u00e9xito los siguientes pasos. Agricultura para el futuro. Agricultura Biodin\u00e1mica hoy - 90 a\u00f1os desde Koberwitz. Ueli Hurter (Ed) En el 90 aniversario del Curso de Agricultura de Rudolf Steiner la Secci\u00f3n de Agricultura ha publicado un libro que presenta la evoluci\u00f3n del movimiento biodin\u00e1mico en toda su diversidad. 26 autores comprometidos describen su respectiva experiencia de trab ajo con art\u00edculos de investigaci\u00f3n, fertilidad, compostaje, preparados, paisajismo, agricultura tropical y sub -tropical, semillas, investigaci\u00f3n en las constelaciones, abejas, viticultura, nutrici\u00f3n y mucho m\u00e1s. Todo est\u00e1 aderezado con profundas reflexione s de Ueli Hurter sobre el desarrollo hist\u00f3rico, la individualidad agr\u00edcola y el Curso de Agricultura. El libro ha sido publicado por la Verlag am Goetheanum y puede obtenerse en la librer\u00eda del Goetheanum. Im\u00e1genes por Walpurga Nageli -Ganz. \u00a1Por los preparados por Walpurga Nageli -Ganz est\u00e1n siendo impresas y reunidas en una carpeta. Los detalles pueden buscarse en: www.crataeguspublishing.com. 37 Agenda. Fechas T\u00edtulo Descripci\u00f3n breve. 2014 1 y 2 de Noviembre Grupo internacional de Trabajo con Preparados. Encuentro de investigaci\u00f3n sobre los Preparados en Dornach / Suiza. Del 5 al 8 de Noviembre C\u00edrculo de Representantes. Encuentro de los miembros del C\u00edrculo de Representantes en Salem / Alemania. 2015 Del 11 al 16 de Enero Semana de Estudio Intensivo: \"Dando forma al futuro. Conocimiento y herramientas para personas con responsabilidad en el movimiento biodin\u00e1mico\". Por medio del proceso -U de Claus Otto Scharmer se trabajaran las peticiones de los grupos de trabajo para planificar un a nueva iniciativa. Ingl\u00e9s y alem\u00e1n. Dornach / Suiza. Del 2 al 4 de Febrero Congreso Internacional Anual del movimiento Biodin\u00e1mico en el Goetheanum. \u00bfC\u00f3mo avanzar con dignidad para nuestros animales hacia el futuro? Dornach / Suiza. La Circular est\u00e1 edit ada en ingl\u00e9s y alem\u00e1n por la Secci\u00f3n de Agricultura del Goetheanum y puede solicitarse sin coste. H\u00fcgelweg 59, Postfach, CH -4143 Dornach, Tel. +41 (0)61 "}