{"title": "Urdaci se suma a C\u00e1rdenas y sube al carro de la pseudociencia", "author": "Marc Mestres", "url": "https://www.elnacional.cat/enblau/es/television/urdaci-medicina-natural_230352_102.html", "hostname": "elnacional.cat", "description": "La carrera de Alfredo Urdaci no deja de sorprender. Ahora, se presenta como un firme defensor de la medicina natural.", "sitename": "En Blau", "date": "2018-01-18", "cleaned_text": "La carrera de Alfredo Urdaci no deja de sorprender. Desde que dej\u00f3 de ser director de informativos de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola, lo hemos podido ver haciendo mon\u00f3logos, estando al frente de otra televisi\u00f3n (TRECE) y hacer de bi\u00f3grafo de [Ada Colau en S\u00e1bado Deluxe](https://www.elnacional.cat/enblau/es/television/ada-colau-deluxe-urdaci-piscis_220059_102.html) (Telecinco). Ahora, el periodista de derechas se desmarca como un firme defensor de la medicina natural. As\u00ed lo demuestra la portada de la revista de la Asociaci\u00f3n Nacional de Profesionales y Aut\u00f3nomos de las terapias naturales. Urdaci aparece en primer plano y, en las p\u00e1ginas interiores, se puede leer una entrevista donde afirma, entre otras cosas, que conoce un caso de c\u00e1ncer que se cur\u00f3 con terapias no convencionales. El periodista de El Pa\u00eds especializado en ciencia, Javier Salas, ha hecho referencia a las opiniones de Urdaci y Alfonso Merlos (presentador de TRECE que fue portada en la edici\u00f3n anterior de la revista) para mostrar su desacuerdo. Alfredo Urdaci y Alfonso Merlos, defendiendo las pseudoterapias en las dos \u00faltimas portadas de la revista del gremio.\u2014 Javier Salas (@javisalas) Urdaci est\u00e1 tan implicado que ha lanzado una campa\u00f1a porque cree que el c\u00e1ncer \"remite\" con \"terapias no convencionales\". [https://t.co/5spqF7ikvL] [pic.twitter.com/5GJEKgT3oj] [17 de enero de 2018] Urdaci, que afirma que la medicina natural est\u00e1 \"maltratada\" por los poderes p\u00fablicos y \"marginada\" por la clase pol\u00edtica, tambi\u00e9n es el fundador de una p\u00e1gina en Facebook a favor de la homeopat\u00eda y de la pseudociencia llamada Me gusta la medicina natural. No es la primera vez que un periodista pisa terreno pantanoso respecto el mundo de la ciencia y la medicina. Uno de los casos m\u00e1s conocidos es el de Javier C\u00e1rdenas, que se ha visto inmerso en diferentes pol\u00e9micas por afirmar cosas como las [vacunas pueden causar autismo](https://www.elnacional.cat/enblau/es/television/cardenas-vacunas-autismo_164361_102.html). El presentador de Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas (Europa FM) y Hora Punta (La 1) fue [objeto de cr\u00edtica en un duro comunicado del OMC](https://www.elnacional.cat/enblau/es/television/cardenas-vacunas-autismo_166017_102.html) (Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial) por trivializar sobre informaci\u00f3n cient\u00edfica y m\u00e9dica. "}