{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elementos.buap.mx/directus/storage/uploads/00000001071.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "recuerdos...\" R. G. Guti\u00e9rrez Estupi\u00f1\u00e1n El dengue viajero J. Gonz\u00e1lez Christen Los hongos: entre la magia y la ciencia M. A. Mar\u00edn Castro y colaboradores El g\u00f3tico, la arquitectura de las catedrales ... R. Ram\u00edrez Ibarra Placebo y nocebo T. Scior y colaboradores El arte de conjeturar... D. G. Campos Andreas Vesalius... F. Pellicer La relevancia evolutiva de los ecotipos R. M. Gonz\u00e1lez Monroy y A. E. Rojas Mart\u00ednez Un recuerdo de Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gay J. C. Canales F. Viaje a Marruecos E. SotoIncluida en el \u00edndice de Revistas de Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica del CONACyT Incluida en el \u00edndice de Revistas de Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica del CONACyT EXHIBIR HASTA EL 30 - SEPT. - 14795 52435 06402 6UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE PUEBLA rector , Jos\u00e9 Alfonso Esparza Ort\u00edz secretario general , Ren\u00e9 Valdiviezo Sandoval vicerrector de investigaci\u00f3n y estudios de posgrado , Ygnacio Mart\u00ednez Laguna ELEMENTOS www.elementos.buap.mx revista trimestral de ciencia y cultura n\u00famero 95, volumen 21, julio-septiembre de 2014 director , Enrique Soto Eguibar subdirector , Jos\u00e9 Emilio Salceda consejo editorial , Beatriz Eugenia Baca, Mar\u00eda Emilia Beyer Ruiz, Mar\u00eda de la Paz Elizalde, Enrique Gonz\u00e1lez Vergara, Jes\u00fas Mendoza \u00c1lvarez, Francisco P ellicer Graham, Leticia Quintero Cort\u00e9s, Jos\u00e9 Emilio Salceda, Enrique Soto Eguibar, Gerardo Torres del Castillo edici\u00f3n , Jos\u00e9 Emilio Salceda y Enrique Soto Eguibar obra gr\u00e1fica , Enrique Soto ,\u00030DUUXHFRV\u000f\u0003)H]\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u0017 2a. de forros ,\u00030DUUXHFRV\u000f\u0003&KHIFKDRXHQ\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u0017 forros ,\u00030DUUXHFRV\u000f\u0003&KHIFKDRXHQ\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u0017 dise\u00f1o edici\u00f3n gr\u00e1fica , Mirna Guevara correcci\u00f3n de estilo , Jos\u00e9 Emilio Salceda e Ileana G\u00f3mez administraci\u00f3n y log\u00edstica, Lorena Rivera e Ileana G\u00f3mez impresi\u00f3n , El Errante Editor , S.A. de C.V. redacci\u00f3n , 14 Sur 6301, Ciudad Puebla, D\u00c0OLDGR\u0003D\u0003&LWH)DFWRU\u0010'LUHFWRU\\\u0003RI\u0003,QWHUQDWLRQDO\u00035HVHDUFK\u0003-RXUQDOV \\\u0003'LUHFWRU\\\u0003RI\u00032SHQ\u0003$FFHVV\u0003-RXUQDOV &HUWL\u00c0FDGRV\u0003GH\u0003OLFLWXG\u0003GH\u0003WtWXOR\u0003\\\u0003FRQWHQLGR\u0003\u001b\u0014\u0017\u001b\u0003\\\u0003\u0018\u001a\u001a\u0013 ,661\u0003\u0013\u0014\u001b\u001a\u0010 \u0013\u001a\u0016SUMARIO \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, pod\u00eda hacerse memoria con recuerdos...\" Un escritor en Buchenwald Raquel Graciela Guti\u00e9rrez Estupi\u00f1\u00e1n El dengue viajero Judith Gonz\u00e1lez Christen Los hongos: entre la magia y la ciencia Marco Antonio Mar\u00edn Castro, Rosal\u00eda del Carmen Castel\u00e1n Vega, Ma. Elena Ramos Casselis El g\u00f3tico, la arquitectura de las catedrales como s\u00edntesis tecnol\u00f3gica y cultural Ram\u00f3n Ram\u00edrez Ibarra Viaje a Marruecos Enrique Soto Placebo y nocebo Thomas Scior, Bertin Paiz Candia, Jorge Flores-Hern\u00e1ndez, Eduardo Salinas Stefanon El arte de conjeturar: la probabilidad matem\u00e1tica y la prudencia \u00e9tica Daniel G. Campos Andreas Vesalius: la construcci\u00f3n de la Fabrica Francisco Pellicer La relevancia evolutiva de los ecotipos Rosa Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Monroy, Alberto E. Rojas Mart\u00ednez M\u00ednima Moralia Un recuerdo de Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gay Juan Carlos Canales F. Libros3 11 17 23 31 35 43 47 49 55 61 \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010.Guti\u00e9rrez Estupi\u00f1\u00e1n R. G. \"Solo pod\u00eda hacerse memoria con recuerdos...\" Un escritor en Buchenwald. Elementos 95 (2014) 3-9 3www.elementos.buap.mx El escritor Jorge Sempr\u00fan (Madrid, 1923- Par\u00eds, junio de 2011, a los 87 a\u00f1osa) fue el preso n\u00famero 44,904 en el campo de concentraci\u00f3n de Buchenwald, donde vivi\u00f3 entre los 20 y los 22 a\u00f1os. Se enfrent\u00f3 a sus memorias del horror en 1963 (ca- si 20 a\u00f1os despu\u00e9s de aquella experiencia). Es muy conocido por su obra memorial\u00edstica y autobiogr\u00e1fica, a trav\u00e9s de la cual escribe cuanto hab\u00eda olvidado o querido olvidar.1 En este sen- tido, figura entre los escritores-memorialistas que plasmaron en sus obras las vivencias de la \"topograf\u00eda del terror\", al lado de: Ruth Kl\u00fcger, Primo Levi, Jean Am\u00e9ry, Imre Kert\u00e9sz, Liana Millu, Robert Antelme, Ana Frank, Viktor Klemperer, Wladis-law Szpilman, Elie Wiesel. Al respecto, conviene tener presen-te que las obras literarias sobre la experiencia de los campos de concentraci\u00f3n presentan temas y rasgos que permiten ha-blar de un \"discurso del infierno nazi\". En las obras literarias de estos escritores y escritoras (no hay que pasar por alto las experiencias provenientes de mujeres) se encuentran muchos Raquel Graciela Guti\u00e9rrez Estupi\u00f1\u00e1n Elementos 95, 2014, pp. 3-9\"Solo pod\u00eda hacerse memoria con RECUERDOS ...\" Un escritor en Buchenwald4puntos de coincidencia, como la lucha por sobrevivir, la literatura como forma de escape, la descripci\u00f3n de las m\u00faltiples formas de deshumanizaci\u00f3n, todo lo que llevaba a la nada. Al mismo tiempo, como cada cam-po de concentraci\u00f3n era diferente, se presentan realida-des distintas. Junto con todos los documentos sobre el exterminio, que forman un conjunto de datos abundan-t\u00edsimo, los testimonios literarios forman parte de la me-moria de la humanidad. De manera que la literatura nos hace accesible una realidad (o una parte de ella) de otra manera incomprensible. Lo que quiero subrayar en es-tas l\u00edneas es que los testimonios plasmados en obras literarias no son menos confiables que las investigacio-nes hist\u00f3ricas. En el caso de Jorge Sempr\u00fan, su obra de memoria funciona como una espiral (no como una l\u00ednea rec-ta), pues los mismos episodios se cuentan en libros distintos y con distinta intencionalidad. 2 Los momen- tos clave de su vida se pueden reconstruir leyendo en orden cronol\u00f3gico la serie de libros escritos sin ce\u00f1ir-se a ese orden: Adi\u00f3s, luz de veranos ( 1998), El largo viaje (1963), Vivir\u00e9 con su nombre, morir\u00e1 con el m\u00edo (2001),3 Aquel domingo (1980), La escritura o la vida (1994), Autobiograf\u00eda de Federico S\u00e1nchez (1977), Fe- derico S\u00e1nchez se despide de ustedes (1993). Aqu\u00ed cabe detenernos para establecer un v\u00ednculo entre lo que escriben los te\u00f3ricos de la memoria y lo que escribe Jorge Sempr\u00fan acerca del mismo asun-to. As\u00ed, Michael Kammon afirma que la memoria se reconstruye m\u00e1s que se registra. 4 En la escritura de ficci\u00f3n hay libertad para inventar personajes y hay si-tio para comentarios metaficcionales, como este: A veces invento personajes. O en mis relatos les doy nombres ficticios, aunque ellos sean reales. Las razones son diversas, pero dependen siempre de necesidades de car\u00e1cter narrativo, de la relaci\u00f3n que hay que esta-blecer entre lo verdadero y lo veros\u00edmil. Kaminsky, por ejemplo, es un nombre ficticio. Pero el personaje es en parte real. Probablemente en lo esencial [...] (p. 222b). RAQUEL GRACIELA Guti\u00e9rrez Estupi\u00f1\u00e1n \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Chefchaouen, 2014.5\u0087 Luego, una laguna en la memoria: el resto del poema se hab\u00eda desvanecido (p. 55) \u0087 Si no recuerdo mal, \u00e9ramos tres [...] (p. 67) \u0087 [...] sab\u00eda su nombre [del kapo] pero lo he olvidado por completo (p. 69) \u0087 Me acuerdo de La esperanza , de Andr\u00e9 Malraux [...] \u0087 Me acuerdo de Manuel, joven intelectual comunista convertido en jefe de guerra [...] (p. 78) \u0087 La memoria de Walter tiene referencias de otra \u00e9po- ca, de otra cultura pol\u00edtica [...] (p. 79) \u0087 Sin duda la idea que all\u00ed os asaltar\u00e1 herir\u00e1 el punto m\u00e1s sensible de la m emoria. (p. 81) \u0087 [...] -menos todos esos lles [...] Pero no guard\u00e9 en la memoria [...] (p. 93) \u0087 As\u00ed, la letra de esa canci\u00f3n [...], revolviendo las tripas de la memoria, de la historia, me devolvi\u00f3 a un domingo lejano en el Revier de Buchenwald (p. 188) \u0087 Voy a sobrevivir a esta noche, voy a tratar de sobre- vivir muchas noches, para acordarme [...] No podr\u00e9 vivir siempre en esta memoria [...], sabes que es una memoria mort\u00edfera. Pero volver\u00e9 a este recuerdo como se vuelve a la vida [...] volver\u00e9 a este recuerdo de un modo deliberado [...] Volver\u00e9 a este recuerdo de la casa de los muertos, de la sala de espera de la muerte en Buchenwald. Voy a tratar de sobrevivir para acordarme de ti. Para acordarme de los libros que t\u00fa hab\u00edas le\u00eddo, En Vivir\u00e9 con su nombre, morir\u00e1 con el m\u00edo (2001), novela de la que me ocupar\u00e9 aqu\u00ed, Sempr\u00fan recons- truye parte de lo vivido en Buchenwald, en donde se libr\u00f3 de una muerte muy probable -debido a su calidad de intelectual- porque fue inscrito como estucador en lugar de como estudiante. Su conocimiento del alem\u00e1n tambi\u00e9n le ayud\u00f3 a soportar los dos a\u00f1os en que tuvo que llevar en el pecho el tri\u00e1ngulo rojo invertido (marca de los presos pol\u00edticos) y la \" S\" de Spanier (espa\u00f1ol). El hilo conductor de la novela es el relato de una es-tratagema para salvar la vida del narrador mediante el intercambio de nombre con otro prisionero moribundo. Al final la operaci\u00f3n no se lleva a efecto porque la fa-milia, busc\u00e1ndolo, logra hacer llegar una carta, en un momento en que la guerra se iba orientando en favor de los aliados. En busca de una definici\u00f3n operativa de memoria, es posible evocar esta noci\u00f3n desde el discurso mismo de la novela, a trav\u00e9s de uno de los personajes: Maurice Halbwachs c, antiguo profesor de Jorge Sempr\u00fan, a quien este visitaba \"en el bloque 56, que era uno en los que se hacinaban los viejos y los inv\u00e1lidos, los que no serv\u00edan para trabajar\" (p. 43) y donde Halbwachs \"esperaba la muerte\" (p. 107); al respecto, en la novela leemos: Aquel d\u00eda, para mi visita semanal, hab\u00eda previsto des- pertar su inter\u00e9s -o al menos distraerle de la lenta pro-gresi\u00f3n pestilente de su propia muerte- record\u00e1ndole su ensayo sobre Los marcos sociales de la memoria , que yo le\u00ed dos a\u00f1os antes cuando era alumno suyo en la Sorbona (p. 107). La clave de lectura importante es la menci\u00f3n de Los marcos sociales de la memoria, obra de la cual reto- mamos la siguiente cita: \"Si bien la memoria colectiva perdura y saca fuerzas de un grupo coherente de per-sonas, quienes recuerdan son los individuos, en tanto miembros de un grupo\". Precisamente, el narrador de Vivir\u00e9 con su nombre... recuerda en tanto individuo per- teneciente a un grupo. Ilustran lo anterior, en esta nove-la, las numerosas ocurrencias del t\u00e9rmino \"memoria\", o t\u00e9rminos vecinos, en frases como las siguientes: \u0087 Yo quer\u00eda reavivar [...] la chispa de la conciencia pro- pia, de la memoria personal (p. 51)\"Solo pod\u00eda hacerse memoria con recuerdos...\" Un escritor... \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Ouarzazate, 2010.6de los que me hablaste, en el barrac\u00f3n de las letrinas del Campo peque\u00f1o (p. 190-191 ). \u0087 De pronto, sin duda porque la repetici\u00f3n de la palabra \"nada\" despert\u00f3 en m\u00ed confusamente un recuerdo semi-perdido, no identificado, pero lleno de angustia, volv\u00ed a leer el texto latino: \" Post mortem nihil et ipsaque mors nihil... \" [Tras la muerte no hay nada, y la muerte no es nada... ] (p. 198-199 ) \u0087 En mi memoria infantil, el 14 de abril de 1931 [...] (p. 204) \u0087 Solo se necesitaba un poco de memoria (p. 212) \u0087 O sea, que no hay raz\u00f3n alguna para que la cuente aqu\u00ed [su vida, a un amigo], para que diga todo lo que se agita en mi memoria, en mi alma -en la medida en que sea posible distinguir una de otra- en la evocaci\u00f3n de Louis Armstrong (p. 219). \u0087 [...]; de todas las im\u00e1genes posibles mi memoria evo- ca siempre espont\u00e1neamente la de aquel domingo de diciembre en el Kino [...] (p. 220). En tanto que Bergson distingue una memoria pura (que corresponde a la duraci\u00f3n) y una memoria-h\u00e1bito (correspondiente al espacio-tiempo), para Halbwachs5 la existencia de una memoria pura individual es inadmi-sible. Para el soci\u00f3logo, lo que denominamos memoria colectiva y sus marcos colectivos son tambi\u00e9n los mar-cos de la memoria individual. En este contexto se si-t\u00faan numeros\u00edsimas alusiones en la novela, que corres-ponden a otros tantos datos sobre aspectos de la vida en Buchenwald, regida por una organizaci\u00f3n jer\u00e1rquica formada no solo por los oficiales alemanes (nazis), sino tambi\u00e9n por los puestos que ocupaban los prisioneros. En cuanto a los aspectos que a trav\u00e9s de las re-memoraciones del narrador podemos acceder est\u00e1 lo relativo a la vida cotidiana: dormitorios (atestados), tareas (muchas de ellas in\u00fatiles, como transportar piedras de un lugar a otro [p. 56]), las comidas, que ocupan un lugar importante por su escasa calidad y cantidad, por ejemplo: Al despertarnos, a las cuatro y media de la ma\u00f1ana, an- tes de pasar lista [...] el Stubendienst [repartidor de co- mida] nos reparte un vaso de l\u00edquido caliente y negruzco al que se llama \"caf\u00e9\", para abreviar y hacerse entender por todo el mundo ( 29). RAQUEL GRACIELA Guti\u00e9rrez Estupi\u00f1\u00e1n\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Ait Ben Haddou, 2010. 7 Hay un pasaje muy significativo en el que se pue- de \"palpar\" algo de lo que experimentaban los depor-tados y observar conexi\u00f3n con uno de los aspectos de la memoria. Despu\u00e9s de explicar c\u00f3mo cortaba su re-banada de pan negro en pedacitos, para hacerla durar lo m\u00e1s posible, escribe el narrador: Pero siempre llegaba un momento en el que hab\u00eda traga- do todo el pan, y desaparec\u00eda hasta la \u00faltima migaja mas-ticada lentamente. Ya no hab\u00eda m\u00e1s pan. La verdad es que nunca lo hab\u00eda habido. A pesar de todos los subterfugios, las estratagemas y los rodeos, siempre ten\u00edamos dema-siado poco pan como para recordarlo. Una vez terminado no hab\u00eda manera de acordarse. Nunca hab\u00eda pan suficien-te como para 'hacer memoria', como se hubiera dicho en espa\u00f1ol. Y enseguida volv\u00eda el hambre, insidiosa, inva-sora, como una sorda pulsi\u00f3n de n\u00e1usea [...] Nadie pod\u00eda acordarse de la sopa del d\u00eda anterior, ni de la de aquel mismo d\u00eda -desaparecidas sin dejar huella en olvidados rincones del cuerpo-, pero era posible reunirse para es-cuchar contar a alguien en detalle el banquete de la boda de la prima Dupont, que se hab\u00eda celebrado cinco a\u00f1os antes. Uno solo pod\u00eda saciarse en el recuerdo (35). Otros recuerdos se relacionan con mujeres, son recuerdos \"con g\u00e9nero\". Tenemos el de Ilse Kochd, una mujer que en Par\u00eds le hizo descubrir a Faulkner ( 94-95), la cantante Zarah Leander ( 43, 174) cuya voz, difundida por los altoparlantes del campo, hac\u00eda so\u00f1ar a los pri-sioneros, y el jovencito que se vest\u00eda de mujer en las puestas en escena de obras de Lorca ( 193). Se men- cionan los diversos espacios del campo de concentra-ci\u00f3n, pero es especialmente v\u00edvida la descripci\u00f3n de las letrinas, como el espacio en el que se manifestaba en su forma m\u00e1s descarnada la abyecci\u00f3n en la que los deportados estaban obligados a [sobre] vivir. Al respecto, volvamos a Los marcos sociales de la memoria , seg\u00fan Halbwachs, pues esta noci\u00f3n permite efectuar una lectura m\u00e1s en profundidad de lo que se narra en la novela (y en toda la obra) de Jorge Sem-pr\u00fan. Para Halbwachs, estos marcos sociales son de tipo espec\u00edfico (familia, religi\u00f3n, clase social) o bien m\u00e1s generales (espacio, tiempo, lenguaje). El espacio y el tiempo sit\u00faan los recuerdos (distingui\u00e9ndolos de los sue\u00f1os). Su importancia resalta cuando se comprueba que algunos recuerdos de car\u00e1cter afectivo que pare-c\u00edan jugar un papel definitivo en la rememoraci\u00f3n solo adquir\u00edan su valor en reflexiones apoyadas en puntos de referencia colectivos (en el espacio o en el tiempo). El espacio tiene preeminencia sobre lo temporal en la rememoraci\u00f3n por su estabilidad, ya que crea la ilusi\u00f3n de no cambiar ni envejecer. Adem\u00e1s, permite articular y ordenar la rememoraci\u00f3n por medio de una realidad no discursiva que facilita su simbolizaci\u00f3n. Ejemplos de esto son, precisamente, las conmemoraciones en los antiguos campos de concentraci\u00f3n y de extermi-nio, en el caso del Holocausto. Otro aspecto primordial en Vivir\u00e9 con su nombre... es el lenguaje, el marco m\u00e1s elemental y m\u00e1s estable de la memoria, tanto que \"[...] podr\u00eda decirse que la memoria en general depen- de de \u00e9l. Esta dependencia de la memoria respecto al lenguaje constituye, adem\u00e1s, la prueba manifiesta de que se recuerda por medio de construcciones sociales, pues el lenguaje no se puede concebir sino en el seno de una sociedad\". 6 \"Solo pod\u00eda hacerse memoria con recuerdos...\" Un escritor...\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010. 8 En Vivir\u00e9 con su nombre... el lenguaje, en el sentido que acabamos de evocar, est\u00e1 presente en varios luga- res, como testimonio de que la memoria [colectiva] es un proceso activo en la construcci\u00f3n de sentido a trav\u00e9s del tiempo 4. Veamos unos ejemplos, relativos a la lengua materna. En Buchenwald hab\u00eda prisioneros procedentes de diversos pa\u00edses: espa\u00f1oles, franceses, sovi\u00e9ticos, entre otros; la lengua para comunicarse era la de los directivos, en un pasaje leemos que los deportados. [...] se empujaban en todas direcciones, gritaban en to- das las lenguas. Aunque el alem\u00e1n -reducido, eso s\u00ed, a palabras imperativas y a f\u00f3rmulas de comod\u00edn- era el medio de comunicaci\u00f3n, es decir, de mando, en Bu-chenwald, todo el mundo volv\u00eda a su lengua materna pa-ra expresar la c\u00f3lera o la angustia, para proferir alguna imprecaci\u00f3n (p. 154). Nos hemos referido en p\u00e1rrafos anteriores a las mujeres presentes en las evocaciones del narrador de Vivir\u00e9 con su nombre ... Una de ellas es la joven que lo convierte en lector de la obra de Faulkner, en Par\u00eds ocu-pado por los nazis. Tengamos en cuenta que la novela que nos ocupa fue escrita originalmente en franc\u00e9s (con el t\u00edtulo de Le mort qu'il faut , literalmente El muerto que se necesita ), lengua de adopci\u00f3n de Jorge Sempr\u00fan, quien se instal\u00f3 con su familia en Francia, desde donde practic\u00f3 la resistencia contra el r\u00e9gimen franquista. Al evocar \"el fantasma de aquella joven de ojos azules\", escribe el narrador: [...] de pronto, lamento no poder cambiar aqu\u00ed de lengua para hablar de ella en espa\u00f1ol: c\u00f3mo me gustar\u00eda poder evocarla en espa\u00f1ol, o al menos mezclar las dos len-guas [...] Ahora necesitar\u00eda lectores biling\u00fces [...] que pudieran pasar de una lengua a otra, del franc\u00e9s al es-pa\u00f1ol y viceversa, no solo sin esfuerzo, sino incluso con placer, disfrutando los juegos idiom\u00e1ticos. En resumen, si pudiera evocar en espa\u00f1ol el recuerdo de aquella jo-ven, dir\u00eda que 'ten\u00eda duende' [...] (p. 94-95 ) Esta a\u00f1oranza de la lengua materna se halla igual- mente en otro pasaje, en el que, luego de afirmar que \"para m\u00ed la lengua francesa era lo \u00fanico que se parec\u00eda a una patria\"; escribe que: Evidentemente, no por eso hab\u00eda olvidado el espa\u00f1ol. Segu\u00eda all\u00ed, presente-ausente, en una especie de coma, de existencia virtual, privado de valor de uso y comuni-caci\u00f3n e [...] Un solo hilo, \u00edntimo y misterioso, un\u00eda a\u00fan la lengua de mi infancia a la vida real, el hilo de la poes\u00eda [...] y creo que el de las cifras y las cuentas. Tambi\u00e9n eso ten\u00eda que ver con la ni\u00f1ez, como las canciones infantiles. Siempre me era necesario repetir, aunque fuese en voz baja, las cifras en espa\u00f1ol para poder recordarlas, para memorizarlas. N\u00fameros de calles o tel\u00e9fonos, fechas de citas o de cumplea\u00f1os: ten\u00eda que repet\u00edrmelas en espa-\u00f1ol para grab\u00e1rmelas en la memoria (p. 100-101 ). Para terminar, me refiero nuevamente a la noci\u00f3n de espacio desde la perspectiva de Halbwachs. Vis-to as\u00ed, el espacio ayuda a comprender el valor de las \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Mequinez, 2014. RAQUEL GRACIELA Guti\u00e9rrez Estupi\u00f1\u00e1n 9conmemoraciones en los espacios mismos donde su- cedieron los hechos. Fue el caso cuando el 11 de abril de 2010 Jorge Sempr\u00fan acudi\u00f3 a Buchenwald para pro- nunciar un discurso, el d\u00eda del 65\u00b0 aniversario de la libe- raci\u00f3n del campo. Le quedaba poco m\u00e1s de un a\u00f1o de vida (en este mundo) a un hombre considerado como \"una memoria del siglo\". Es por dem\u00e1s significativo el ep\u00edgrafe -una frase del escritor y autor Roland Dubillard f que eligi\u00f3 para Vivir\u00e9 con su nombre, morir\u00e1 con el m\u00edo : \"Estoy seguro de que mi muerte me recordar\u00e1 algo\". NOTAS a En los diarios de distintos pa\u00edses aparecieron muchas notas para dar cuenta del fallecimiento de Jorge Sempr\u00fan. Todas mencionaban el hecho de su expulsi\u00f3n del Partido Comunista Espa\u00f1ol, por disidente. Se trata de una personalidad controver-tida, primero por haber sobrevivido al campo de concentraci\u00f3n, y luego por sos-pechas de haber denunciado a otras personas, entre ellas a Marguerite Duras. \u00c9l siempre lo neg\u00f3, pero otros lo siguen afirmando. b Los n\u00fameros entre par\u00e9ntesis despu\u00e9s de una cita remiten a la edici\u00f3n de la no- vela de Sempr\u00fan indicada en las Referencias, al final de este art\u00edculo. c Reims, 1877-Buchenwald, 1945. Alumno de Bergson, estudioso del marxismo, soci\u00f3logo. Obras: Les classes sociales (1938-1964), en Terre Sainte (1941/1971). Cf. Vicente Huici Urmeneta, web. d E n l a n o v el a s e a b r e u n p a r \u00e9 n t e sis p a r a a g r e g a r d a to s s o b r e e s t a m uje r : \"Pe r o K a r l Koch (cuya mujer, Ilse, cabe recordarlo, era aficionada a los detenidos apuestos, a los que primero desnudaba en su cama, para gozar y contemplar, si se daba elcaso, los tatuajes que recuperaba una vez el preso era ejecutado, para fabricar pantallas de l\u00e1mpara) (p. 85). e Sin embargo, hab\u00eda prisioneros espa\u00f1oles en Buchenwald. El grupo espa\u00f1ol sol\u00eda poner en escena obras de Lorca, y recitar poemas suyos acompa\u00f1ados de m\u00fasica, y de los bailes del muchachito travesti al que ya nos hemos referido. f Roland Dubillard (1923-2011). Escritor, dramaturgo y actor franc\u00e9s. En sus obras hay un juego sutil con lo absurdo, por lo cual es considerado un hermano es-piritual de Ionesco y de Beckett. REFERENCIAS 1 Pacheco, J. E. \" Jorge Sempr\u00fan y la memoria del mal\", Proceso , 27 de junio de 2011. http://www.proceso.com.mx/?p=274194 2 Rodr\u00edguez Marcos, J. \"Muere Jorge Sempr\u00fan, una memoria del siglo XX\", El Pa\u00eds, Cultura, 7 de junio de 2011. http://cultura.elpais.com/cultura/2011/06/07/ ac tualidad/1307397 \u0019\u00139_8 5 0 2 1 5 . h t m l 3 Sempr\u00fan, J. Vivir\u00e9 con su nombre, morir\u00e1 con el m\u00edo , Madrid, Tusquets (2001) 4 \"Collective Par\u00eds, P.U.F. (1950) 6 Urmeneta, H. La memoria colectiva y el tiempo por Maurice Halbwachs. KWWS \u0012\u0012ZZZ\u0011XQHG\u0011HV\u0012FD\u0010EHUJDUD\u0012SSURSLDV\u0012YKXLFL\u0012PF\u0011KWP Raquel Graciela Guti\u00e9rrez Estupi\u00f1\u00e1n Instituto de Ciencias Sociales y HumanidadesBUAPraquelgmx@yahoo.com\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010. \"Solo pod\u00eda hacerse memoria con recuerdos...\" Un escritor... 10 Gonz\u00e1lez Christen J. El dengue viajero. Elementos 95 (2014) 11-16 11www.elementos.buap.mx La enfermedad febril conocida como dengue es un problema de salud que se ha extendido a m\u00e1s de cien pa\u00edses y que afec-ta cada a\u00f1o a m\u00e1s de 50 millones de personas en el mundo. As\u00ed tambi\u00e9n, se estima que por la difusi\u00f3n del mosquito trans-misor, m\u00e1s de dos tercios de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1n en riesgo de contraer esta infecci\u00f3n. En los \u00faltimos treinta a\u00f1os ha habido un incremento notable no solo en el n\u00famero de ca-sos y de pa\u00edses afectados, sino tambi\u00e9n en la severidad de la enfermedad. 1 En este lapso de tiempo, el conocimiento acerca del virus productor de la enfermedad, de los mecanismos de transmisi\u00f3n y de patogenia, as\u00ed como de las t\u00e9cnicas de diag-n\u00f3stico, ha avanzado enormemente \u00bfPor qu\u00e9, entonces, este incremento en la diseminaci\u00f3n de la enfermedad? Esta pregun-ta tiene una respuesta compleja, pues adem\u00e1s de los factores inherentes al virus y a la fisiolog\u00eda humana, muchos de los pro-blemas est\u00e1n asociados a las acciones del hombre, a los cam-bios t\u00e9cnicos y sociales, a los asentamientos humanos m\u00e1s grandes, a la facilidad de transporte entre diferentes continen-tes y a los cambios ambientales a nivel mundial.Judith Gonz\u00e1lez ChristenEl dengue VIAJERO Elementos 95, 2014, pp. 11-16\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010.12 En esta revisi\u00f3n tratar\u00e9 primero las caracter\u00edsticas generales de la enfermedad. A continuaci\u00f3n, har\u00e9 un an\u00e1lisis de los cambios ep idemiol\u00f3gicos y de la seve- ridad de la enfermedad en el siglo pasado y por \u00faltimo hablar\u00e9 de los cambios sociales que pueden favorecer la dispersi\u00f3n de la enfermedad y de la distribuci\u00f3n actual del dengue en el mundo. EL VIRUS DENGUE Y LA FIEBRE POR DENGUE La fiebre por dengue es una enfermedad caracteriza-da por un incremento grande y repentino de la tem-peratura corporal (fiebre de 38oC o m\u00e1s), asociado con trastornos como son el dolor intenso en huesos y m\u00fasculos (raz\u00f3n por lo cual tambi\u00e9n es conocida como fiebre quebrantahuesos), un dolor severo de ca-beza, sangrados que van de leves a graves, principal-mente en la mucosa oral e intestinal, disminuci\u00f3n en el n\u00famero de plaquetas y leucocitos, entre otros. Se dice que esta enfermedad es aguda, pues aparte del incremento repentino de temperatura, los malestares y la fiebre tardan en desaparecer de 5 a 8 d\u00edas. Aunque, durante la fase aguda el paciente puede quedar total-mente incapacitado, llegando inclusive a la muerte. 2 Esta enfermedad es producida por un virus llama-do virus Dengue, del que se conocen cuatro grandes variantes (o serotipos), a las que se denominan Den-1 , Den-2 , Den-3 y de la familia Flaviviridae. Son virus esf\u00e9ricos, de 40 a 50 nm, con una cubierta lip\u00eddica y poseen un RNA unica- tenario positivo. Los cuatro serotipos comparten estas caracter\u00edsticas estructurales y pueden producir la mis-ma enfermedad, pero difieren en su reactividad serol\u00f3-gica y gen\u00e9tica. 3 Cualquiera de estas variantes puede producir los s\u00edntomas antes descritos. M\u00e1s adelante ahondar\u00e9 en la importancia de estas cuatro variantes. JUDITH Gonz\u00e1lez Christen \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014. 13rotipo diferente. Esto ha generado preocupaci\u00f3n tan- to por la dificultad que implica generar una vacuna eficiente, que genere inmunidad contra los cuatro se-rotipos al mismo tiempo, como por la posibilidad de brotes de dengue grave cuando un nuevo serotipo es introducido en regiones donde el dengue es end\u00e9mico. Por estas razones los expertos en dengue han esta-blecido que: \"El dengue es una enfermedad con diferentes presentaciones cl\u00ednicas y con frecuencia la evoluci\u00f3n cl\u00ednica y su resultado son impredecibles\". 2 CAMBIOS EN LA PRESENCIA Y SEVERIDAD DE LA ENFERMEDAD EN EL MUNDO Se desconoce d\u00f3nde se origin\u00f3 el virus Dengue. Hay propuestas que sugieren que fue en \u00c1frica, pero la existencia de cepas selv\u00e1ticas y de los cuatro seroti-pos, tambi\u00e9n hacen pensar que pueda tener un origen asi\u00e1tico, en donde ha estado presente y ha causado epidemias desde hace siglos. 1 La descripci\u00f3n de brotes con caracter\u00edsticas simi-lares al dengue data del siglo XVI. A partir de entonces el desarrollo del comercio mar\u00edtimo promovi\u00f3 la dis-tribuci\u00f3n del mosquito transmisor y de la enfermedad fuera de Asia, lo que explica la aparici\u00f3n de casos casi Para que este virus entre en contacto con un hu-mano, se requiere que sea transmitido por mosquitos del g\u00e9nero Aedes, principalmente por el denominado Aedes aegypti , aunque tambi\u00e9n puede ocurrir a trav\u00e9s de su pariente, el mosquito Tigre ( Aedes albopictus ). La hembra se alimenta de sangre y cuando pica a una persona infectada por el virus (en los d\u00edas de fiebre), el mosquito adquiere el virus, que a continuaci\u00f3n se de-sarrolla en su est\u00f3mago. Posteriormente, cuando el vi-rus se ha multiplicado, regresa a la trompa del mosqui-to y cuando este pica a un nuevo individuo le transmite el virus. Por esta raz\u00f3n solo se transmite el dengue en las zonas donde est\u00e1 presente el mosquito. No todas las personas picadas por un mosquito infectado desarrollar\u00e1n la enfermedad. Esta afecci\u00f3n presenta un gran espectro de manifestaciones. Exis-te una alta proporci\u00f3n de individuos que solo muestran un cuadro leve, que incluso puede pasar inadvertido o ser confundido con una gripe, por lo que no requieren de ning\u00fan tratamiento. De los que s\u00ed desarrollan la en-fermedad, m\u00e1s del 90% presentar\u00e1n manifestaciones menos severas (fiebre, dolores y peque\u00f1os sangra-dos) y solamente el 10% o menos presentar\u00e1 v\u00f3mito, alteraciones hep\u00e1ticas o sangrados importantes, entre otros problemas. Y de este grupo, la minor\u00eda desarro-llar\u00e1 una enfermedad mucho m\u00e1s severa, con altera-ciones del sistema nervioso, da\u00f1o en diversos \u00f3rganos y hasta llegar al choque, que si no es controlado con-duce a la muerte del individuo. Un aspecto relevante de la infecci\u00f3n con el virus Dengue es que una vez que el paciente se ha recupe-rado, gracias a la acci\u00f3n del propio sistema inmune, quedar\u00e1 protegido de por vida contra este virus. Sin embargo, la existencia de cuatro variantes ( o seroti-pos) crea la posibilidad de infectarse posteriormente con alguna de las otras variantes. Esto es, un indivi-duo que se infect\u00f3 con Den-2 estar\u00e1 protegido co Den-1 , Den-3 o Den-4 . Actualmente se desconocen las razones por las cua-les algunos individuos desarrollan una enfermedad mu-cho m\u00e1s severa. Se han propuesto varias teor\u00edas, como son la de los cambios en el virus o las diferencias ge-n\u00e9ticas y fisiol\u00f3gicas del paciente. Se ha observado, que una gran proporci\u00f3n de los que presentan dengue grave han estado infectados previamente con un se- El dengue viajero \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010.14transmisor, el mosquito A. aegypti , requiere del contac- to con humanos, ya que se alimenta de ellos. Adem\u00e1s, el hombre ha creado condiciones favorables para su de-sarrollo como son la presencia de lugares para deposi-tar sus huevos y que la larva se desarrolle, por ejemplo, aljibes, tanques de almacenamiento de agua, floreros y otras vasijas con agua y llantas de coche usadas que acumulan agua. As\u00ed tambi\u00e9n le provee de transporte a larga distancia, en barco y en aviones. Se estima que el mosquito vive en un per\u00edmetro de no m\u00e1s de 100 metros alrededor de las habitacio- nes humanas. Por esta asociaci\u00f3n con el mosquito, la enfermedad suele presentarse actualmente como un problema urbano m\u00e1s que rural. 1 Si bien la mayor\u00eda de las cepas de dengue no tie-nen otro hospedero vertebrado que los humanos, los ancestros del virus Dengue est\u00e1n representados por cepas que infectaban primates no humanos. Estas sub-variantes del virus Dengue contin\u00faan cirulando en regiones selv\u00e1ticas, principalmente del oeste africa-no y del sudeste asi\u00e1tico, las cuales pueden infectar a primates, y est\u00e1n adaptadas a otras especies de mos-quitos. 6 Estas variantes pueden entrar en contacto con los humanos y adaptarse a los mosquitos A. aegypti y A. albopictus , que se alimentan de humanos, por lo que pueden iniciar epidemias en zonas rurales y exten-derse a zonas urbanas. La densidad de la poblaci\u00f3n humana en una zona es un factor importante en el desarrollo de brotes de den-gue, ya que cuanto mayor sea el n\u00famero de humanos de que pueda alimentarse, m\u00e1s grande ser\u00e1 la posibili-dad de que al picar a diferentes individuos, transporte el virus entre ellos. Por otro lado, la introducci\u00f3n del mosquito transmi-sor a nuevas zonas est\u00e1 altamente asociada al estable-cimiento end\u00e9mico de la enfermedad. Como se men-cion\u00f3 anteriormente, a partir del siglo XVI se inici\u00f3 el proceso de expansi\u00f3n de la enfermedad, por los barcos mercantes que transportaban el agua para consumo humano en barriles, as\u00ed como de algunos productos, particularmente hort\u00edcolas, que retienen la humedad y son favorables al transmisor. Actualmente tanto el co-mercio por barco como por avi\u00f3n siguen siendo me-dios de diseminaci\u00f3n del mosquito. En particular se ha puesto mucho \u00e9nfasis en el transporte de llantas simult\u00e1neos en Yakarta (Indonesia), el Cairo (Egipto) y Filadelfia (Estados Unidos) en el siglo XVIII. Desde el si- glo XIX hasta pasada la primera mitad del siglo XX, se tienen registradas epidemias repetidas, que ocurrieron con frecuencias de diez a treinta a\u00f1os. Sin embargo ac-tualmente este periodo se ha acortado y en los \u00faltimos 15 a\u00f1os se ha triplicado el n\u00famero de casos y de pa\u00ed- ses que han sufrido epidemias de esta enfermedad.1,4 Aunque en las descripciones de los siglos pasados se haya mencionado la presencia de casos severos en las epidemias, la frecuencia de estos casos se ha in-crementado desde la Segunda Guerra Mundial y en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas este cambio ha sido dr\u00e1stico. 5 Es- to se puede atribuir a varios factores, entre los cuales se encuentra el que ya se ha mencionado, de que una persona que ha padecido la infecci\u00f3n con un serotipo viral parece volverse m\u00e1s propenso a presentar un cua-dro m\u00e1s severo cuando se infecta con otra variante de dengue. Por eso, la introducci\u00f3n de nuevos serotipos en regiones donde es end\u00e9mico un tipo de virus, se asocia a epidemias m\u00e1s severas de esta enfermedad. FACTORES QUE FAVORECEN EL DESARROLLO Y DISPERSI\u00d3N DEL DENGUE Otro aspecto de la complejidad del dengue es el de su relaci\u00f3n con los asentamientos humanos. El principal JUDITH Gonz\u00e1lez Christen \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Telouet, 2010.15usadas, que se realiza en barcos y que pueden alma- cenar agua en las c\u00e1maras. Tambi\u00e9n se ha estudiado el papel del transporte de plantas de ornato, que deben mantenerse h\u00famedas. Para que el mosquito transmisor se establezca en una zona no basta con que sea introducido en ella, si-no que requiere un ambiente adecuado para prosperar, como son las condiciones de temperatura de templada a alta (inviernos con temperaturas promedio de 10oC o m\u00e1s) con disponibilidad de fuentes de agua limpia para el desarrollo de su larva. Desde el siglo XVII hasta prin- cipios del XX se describieron epidemias de dengue en regiones del hemisferio norte como Filadelfia (Estados Unidos), Grecia y otras regiones del Mediterr\u00e1neo. El mosquito transmisor estaba establecido en zonas tan al norte como son Brest (Francia) y Odesa (Ucrania). 4 Sin embargo, tres factores parecen ser importantes pa-ra que en estas regiones no se hayan reportado casos end\u00e9micos de dengue: 1. A partir de la mitad del siglo XX se realizaron cam- pa\u00f1as extensas para la erradicaci\u00f3n de los mosquitos transmisores de la fiebre amarilla y paludismo a fin de controlar estas enfermedades. En muchos pa\u00edses se logr\u00f3 el control total de los mosquitos. 2. Los cambios en el almacenamiento y distribuci\u00f3n del agua, as\u00ed como el manejo de los deshechos, dismi-nuyeron los sitios donde se desarrolla la larva. 3. Periodos con inviernos muy fr\u00edos, debido a que el A. aegypti no soporta las bajas temperaturas y, si no encuentran un ambiente intramuros c\u00e1lido donde pro-tegerse, mueren tanto el adulto como los huevecillos. Sin embargo en a\u00f1os recientes se han observado cambios importantes que han permitido el regreso de la enfermedad a Europa. En las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas ha habido cambios clim\u00e1ticos favorables para el esta-blecimiento de A. albopictus, tambi\u00e9n transmisor del dengue, particularmente en el sureste franc\u00e9s, el no-reste espa\u00f1ol, el norte de Italia, y en Turqu\u00eda. 7 Se prev\u00e9 El dengue viajero \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Ait-Ben-Haddou, 2010.16que en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas el mosquito se extienda a regiones del noroeste europeo y de los Balcanes. El panorama en Asia y Am\u00e9rica Latina es tambi\u00e9n muy preocupante, pues los dos mosquitos transmiso-res se encuentran ampliamente distribuidos en estas regiones. Cada a\u00f1o se describen epidemias en estos continentes, con millones de personas infectadas y miles de casos graves. Por ejemplo, tan solo en M\u00e9xi-co desde hace cinco a\u00f1os ha habido anualmente entre 30,000 y 50,000 casos de dengue, a excepci\u00f3n del 2011 que se confirmaron 16,000 .8 En estos a\u00f1os, solamente los estados de Aguascalientes, Baja California, D.F y Tlaxcala no han reportado casos de esta enfermedad. En algunas regiones, como son la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n y Veracruz, la tasa de infecci\u00f3n se mantiene entre las m\u00e1s altas del pa\u00eds. 8 La presencia del mosquito transmisor y el contac-to con individuos infectados, por ejemplo vacacionis-tas que regresan de regiones tropicales infectados, son condiciones favorables para que se reintroduzca el den-gue en Europa y el norte de Am\u00e9rica. De hecho, en el 2010 se reportaron casos de dengue contra\u00eddos en Croacia y Francia, que no pudieron asociarse con viajes al exterior, lo que indica que puede haber una transmi-si\u00f3n end\u00f3gena en estas regiones. 9,10 En Estados Uni- dos, en particular en Texas y Hawai, tambi\u00e9n se han reportado ocasionales casos end\u00e9micos, los cuales se han incrementado en los \u00faltimos a\u00f1os. CONCLUSIONES Aunque la enfermedad conocida como dengue o Fie-bre por dengue ha estado presente por m\u00e1s de tres siglos en el mundo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha ob-servado un incremento muy grande en el n\u00famero de casos, en la severidad con la que se presenta y que se ha expandido a todos los continentes. Los princi-pales factores que se han asociado con la expansi\u00f3n mundial de la enfermedad han sido la dispersi\u00f3n y fal-ta de control de los mosquitos transmisores, el incre-mento de poblaci\u00f3n en zonas urbanas y el movimiento de personas infectadas a zonas donde se encuentra el transmisor. El control de esta enfermedad es complejo, pues hay que disminuir la poblaci\u00f3n de los transmisores ( A. aegypti y A. albopictus ), tanto con medidas de higiene (no crear dep\u00f3sitos de agua que favorezcan su desa-rrollo y buen manejo de los deshechos urbanos), co-mo con el control qu\u00edmico o biol\u00f3gico. El desarrollo de una vacuna ha resultado complicado por la necesidad de crear un sistema que permita la in-munidad contra los cuatro serotipos, adem\u00e1s del costo que significa vacunar a m\u00e1s de 200 millones de perso- nas que habitan en zonas de riesgo. Por lo que la mejor opci\u00f3n para el control de la enfermedad parece ser el mantener un sistema de vigilancia y alerta mundial, a trav\u00e9s de las herramientas que se han generado como la WEB y Google Earth, para aplicar estas medidas en donde se haya detectado un brote, adem\u00e1s del control de aviones y barcos, para evitar la expansi\u00f3n del mosco. REFERENCIAS 1 Wilder-Smith A and Gubler DJ. Geographic Expansion of Dengue: The Impact of International Travel. Med Clin N Am 92 (2008) 1377-90. 2 WHO/HTM/NTD/DEN/2009.1 Dengue: Gu\u00edas para el diagn\u00f3stico, tratamiento, prevenci\u00f3n y control. Consultado en: http://whqlibdoc.who.int/publications/2009/ 97 89995479213 _ spa.pdf 3 Guzm\u00e1n A and Istur\u00edz RE. Update on the global spread of dengue. Intern. J. Antimi- crob. the Severe Syndrom with Den- gue and Dengue-Like Illness: Historical Records (1890 to 1950) and Their Compati- bility with Current Hypotheses on the Shift of Disease Manifestation. Clin. Microbiol. Rev. 22 (2009) 186-201. 6 and Reisen WK. Present and future arboviral threats. Antiviral Re- search 85 (2010) 328-345. 7 Reiter P . Yellow fever and dengue: a threat to Europe? Euro Surveill 15 (2010). http://www.eurosurveillance.org/ViewArticle.aspx?ArticleId=19509 8 Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda S.S. M\u00e9xico. Consultado en: http://www. epi demiologia.salud.gob.mx/dgae/panodengue/intd _ dengue.html 9 La Ruche G, Souar\u00e8s Y, et al. First two autochthonous dengue virus infections in metropolitan France, September 2010. Euro Surveill 15 (2010). http://www.euro- surve illance.org/ViewArticle.aspx?ArticleId=19676 et dengue 2010. Surveill 16 (2011). http:// ww Gonz\u00e1lez Christen Laboratorio de Inmunidad InnataFacultad de FarmaciaUniversidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelosjudith.gonzalez@uaem.mx JUDITH Gonz\u00e1lez ChristenMar\u00edn Castro M. A., et al . Los hongos: entre la magia y la ciencia. Elementos 95 (2014) 17-22 17www.elementos.buap.mx El t\u00e9rmino fungi del singular fungus , proveniente de ra\u00edces latinas con el que actualmente se nombra al reino de los hon- gos, fue utilizado por primera vez por Tournerfort en 1694 para describir a los macromicetos, setas u hongos macros-c\u00f3picos y significa florecimiento o excrecencia de la tierra, posteriormente \u00e9ste t\u00e9rmino se generaliz\u00f3 para nombrar a los mohos y levaduras. 1 Se sabe por restos f\u00f3siles, que al fina- lizar el periodo Dev\u00f3nico, hace 400 millones de a\u00f1os, exist\u00eda gran variedad de hongos creciendo entre las plantas verdes. Aun as\u00ed es dif\u00edcil determinar qu\u00e9 clase de organismo viviente surgi\u00f3 primero. En el caso de estos organismos no existe un punto de partida definido y tampoco los eslabones que per-mitan a un mic\u00f3logo reconstruir su evoluci\u00f3n. 11Marco Antonio Mar\u00edn Castro Rosal\u00eda del Carmen Castel\u00e1n Vega Ma. Elena Ramos Casselis Elementos 95, 2014, pp. 17-22Los hongos : entre la magia y la ciencia18 Los hongos como organismos macrosc\u00f3picos y microsc\u00f3picos, cumplen una funci\u00f3n determinante en los ecosistemas, su acci\u00f3n principal consiste en reci-clar los residuos org\u00e1nicos generados por los dem\u00e1s seres vivos que pueblan la tierra, se estima que estos organismos, anualmente degradan millones de tone-ladas de residuos a minerales y carbono, elementos esenciales para la vida de otros seres, estos benefi-cios contrastan con los da\u00f1os que causan a otros or-ganismos, pues adem\u00e1s de saprofitos, pueden actuar como par\u00e1sitos de plantas y animales superiores. 1 Se puede especular que desde la aparici\u00f3n del ser huma-no como tal en el planeta, se ha tenido relaci\u00f3n con los hongos, seguramente nuestros ancestros reco-lectaban hongos comestibles, los cuales ser\u00edan muy apreciados y tambi\u00e9n, seguramente algunos murieron a causa de ingerir especies venenosas, no obstante, la relaci\u00f3n milenaria de estos organismos con el ser hu-mano cre\u00f3 con ciertas especies alucin\u00f3genas, una tra-dici\u00f3n cultural y religiosa que subsiste hasta nuestros d\u00edas, manteniendo la relaci\u00f3n espiritual entre el hom-bre y sus deidades. De acuerdo a los referentes his-t\u00f3ricos, los hongos han estado relacionados desde la prehistoria con el ser humano y sus pr\u00e1cticas religio-sas, estos vestigios est\u00e1n presentes en todo el mundo, desde \u00c1frica, Europa, China y Am\u00e9rica, desde pinturas rupestres representando a los chamanes de las tribus cavern\u00edcolas, hasta en las representaciones art\u00edsticas cristianas del catolicismo del siglo XII en Europa y en el XVI en M\u00e9xico. De estas aseveraciones existen evi- dencias, que se describen con la brevedad que permi-te este escrito, en el norte de \u00c1frica, en el parque Tin Tazarift-Tassilien, Algeria, (Desierto del Sahara) exis-ten petroglifos que datan de 7000 a\u00f1os a. C. (Figura 1 ) y hacen referencia a los hongos, seguramente aluci-n\u00f3genos, puesto que en uno de ellos se aprecia un ambiente festivo y en otro la presencia de un cham\u00e1n adornado con ellos. 8 Las primeras referencias docu- mentadas sobre la utilizaci\u00f3n de estos organismos ya sea como alimento, medicina o en ritos religiosos se encuentran en la India y Egipto ( Figura 2 ) y datan de hace 4 mil a\u00f1os. En la cultura griega la concepci\u00f3n del origen de los hongos y en particular el de las tru-fas se basaba en que surg\u00edan de un fluido formado por los rel\u00e1mpagos y la energ\u00eda o calor que se genera con ellos, la cual perforaba la tierra o el suelo y as\u00ed sur-g\u00edan los hongos, entre las referencias escritas de es-ta cultura se enuncia a Eur\u00edpides ( 450-456 a.C.) quien hace menci\u00f3n a la muerte de su familia por haber con-sumido hongos venenosos. Nicander ( 185 a.C.) f\u00edsico y poeta griego, se refiri\u00f3 a los hongos y de hecho a los que eran conocidos como venenosos como fer-mentos da\u00f1inos de la tierra, expres\u00e1ndolo en su poe-ma \"Alexipharmaca\". 3 MARCO ANTONIO Mar\u00edn Castro et al Figura 1. Petroglifos del parque Tassili en Algeria, \u00c1frica. Figura 2. Representaci\u00f3n de hongos en la cultura egipcia.19tallas en madera de algunos ejemplares por lo gene- ral venenosos ( Figura 4 ). El herbalista alem\u00e1n Jerome Bock en 1552, resalta el temor que ejerc\u00edan estos orga- nismos entre la poblaci\u00f3n y enunci\u00f3: Los hongos y las trufas no son hierbas, no son flores, no son ra\u00edces, no son semillas, solo son humedades su-perficiales de la tierra, de los \u00e1rboles, de las ra\u00edces y de otros cuerpos podridos, en este plano, es un hecho que los hongos y las trufas, especialmente aquellos que se destinan para comer, crecen com\u00fanmente en lugares de climas con rel\u00e1mpagos y h\u00famedos. 1,2 Las creencias o leyendas de que los hongos son originados por los rayos y los truenos y por conse-cuencia las tormentas y la lluvia, han sido concebi-das por gran variedad de pueblos ind\u00edgenas de todo el mundo, en la India la tradici\u00f3n hind\u00fa cuenta la existen-cia de un dios llamado Soma, el cual se manifiesta a los sacerdotes mediante el influjo de sustancias aluci-n\u00f3genas, Wasson ( 1969) describe que para los creyen- tes, el dios Soma est\u00e1 contenido en el hongo Amanita muscaria , del cual se conocen sus propiedades alu- cin\u00f3genas y que al consumirlo, durante el trance, los sacerdotes entonan himnos en los cuales describen a Los hongos: entre la magia y la cienciaNo tome el fermento da\u00f1ino de la tierra, a menudo cau- sa hinchaz\u00f3n en el vientre y contracci\u00f3n en la garganta, preocupa al hombre cuando ha crecido bajo la huella de la serpiente en la profunda hondonada, tomando un fragmento del veneno, se respira dif\u00edcilmente por la bo-ca, un fermento da\u00f1ino es eso, generalmente los hom-bres se refieren al fermento nombr\u00e1ndolo hongo. Como se puede apreciar, en esta \u00e9poca, el origen de los hongos no estaba claro, no se pod\u00eda decir si era algo vivo o no vivo solo conclu\u00edan que los hogos eran concreciones o imperfecciones del terreno En lo que puede ser el primer intento de clasificaci\u00f3n de estos organismos, Dioscorides, m\u00e9dico griego del primer si-glo de la era cristiana, los divide en variedades comes-tibles y venenosas. 3,4 A mediados de la Edad Media, en el arte religioso occidental, se observa represen-taciones de los hongos en varios pasajes b\u00edblicos, en particular a Amanita muscaria ( Figura 3 ) como en un fresco de la capilla de Plaincourault, Francia, que data de a\u00f1o 1291 en el que se representa a Ad\u00e1n y Eva jun- to al \u00e1rbol de manzanas, el cual es en realidad una es-tilizaci\u00f3n de la Amanita muscaria . 10,11 Con la invenci\u00f3n de la imprenta a finales de la Edad Media, se posibilit\u00f3 la publicaci\u00f3n principalmente en Inglaterra de series de libros denominados Herbals en los cuales se hac\u00eda referencia a las plantas medicinales y comestibles de la \u00e9poca, en estas obras los herbalistas presentaban espor\u00e1dicamente descripciones breves de los hongos, manteniendo la divisi\u00f3n o clasificaci\u00f3n griega en cuan-to a venenosos y comestibles, acompa\u00f1\u00e1ndolas con Figura 3. Fresco del pasaje b\u00edblico \"la tentaci\u00f3n de Ad\u00e1n y Eva\", capilla de Plaincourault, Francia. Figura 4. Hongos tallados en madera, en Grete Herbal por J. Gerard (1633). Morelandecker (1996).20Soma como el hijo o descendiente del trueno, que es alimentado por las nubes de tormenta. En las tierras altas de Guatemala y M\u00e9xico, has-ta nuestros d\u00edas, los pobladores se refieren al hongo Amanita muscaria , como el hongo que nace con los rayos. 7 La relaci\u00f3n del surgimiento de los hongos con los rel\u00e1mpagos, rayos y la lluvia, es decir, con la ener-g\u00eda que genera vida, refuerza el pensamiento que los hongos -principalmente los alucin\u00f3genos- han tenido una connotaci\u00f3n sagrada entre las comunidades in-d\u00edgenas del mundo y han sido para ellos un v\u00ednculo o un puente para que el ser humano se acerque a sus dioses ( Figura 5 ). En M\u00e9xico, Mart\u00edn de la Cruz y Juan Badiano ( 1522), describen en su Op\u00fasculo acerca de las hierbas medi- cinales de los indios , el conocimiento y uso que se le daba a los hongos: [...] diremos pues que ciertos hongos nacidos en es- tas tierras y llamados citlalnanacame, son mort\u00edferos; otros hay, llamados tehuinti, que no causan comidos la muerte pero producen cierta demencia corporal que se manifiesta en risa inmoderada, y son leonados, acres y de un fuerte olor no desagradable. Hay otros que, sin producir risa, hacen pasar delante de los ojos toda suer-te de visiones, como guerras y figuras de demonios, y otros, enormes y horrendos, preferidos por los hom-bres principales y adquiridos a gran precio y con sumo cuidado para sus fiestas y banquetes. Hay finalmente otros comestibles, de naturaleza fr\u00eda, sin sabor ni olor notable, llamados iztacnanacame, de estos, algunos son blancos, otros amarillos: chimalnanacame, rojos: tlapalnanacame, pardos, negruzcos, matizados, verdo-sos, de tan variados colores, en fin que ning\u00fan artista podr\u00eda igualarlos por h\u00e1bil y diligente que fuese [...] Sahag\u00fan ( 1555-1560 ) muestra en su obra, el cono- cimiento que ten\u00edan los ind\u00edgenas sobre las plantas de la nueva Espa\u00f1a y entre estas del conocimiento de los hongos, los cuales desempe\u00f1aban un papel muy im-portante por sus propiedades alimenticias, farmacol\u00f3-gicas o psicoterap\u00e9uticas, refiere que los aztecas co-noc\u00edan m\u00e1s de 50 especies de hongos comestibles. Es importante indicar que hasta la fecha, por lo menos en nuestro pa\u00eds, pobladores cercanos a las monta\u00f1as y bosques practican la recolecci\u00f3n de hongos ( Figura 6 ). Una muestra de este conocimiento y uni\u00f3n tradicional con los hongos, se puede apreciar actualmente en el mural de grisalla que se localiza en el sal\u00f3n de la porte-r\u00eda del convento de San Gabriel en Cholula, Puebla, en el que como lo describe Ana Mar\u00eda Ashwell ( 2006), los tla- cuilos introdujeron, entre un paisaje florido una alego-r\u00eda de hongos. El convento data del siglo XVI (Figura 7 ). MARCO ANTONIO Mar\u00edn Castro et al Figura 5. Hongo Amanita muscaria colect ado en el Parque Nacional Malint zi, Puebla. M\u00e9xico. (Mar\u00edn Castro). Figura 6. Recolectoras de hongos en el Parque Nacional Malintzi, Puebla, M\u00e9xico. (Mar\u00edn Castro).21 Estudios realizados por Mapes y Guzm\u00e1n ( 1981) indican que los ind\u00edgenas Pur\u00e9pecha, en el estado de Michoac\u00e1n distinguen 18 grupos de hongos que inclu- yen 57 especies, principalmente comestibles, la identi- ficaci\u00f3n de estos est\u00e1 basada en caracter\u00edsticas como: color, tama\u00f1o, forma, textura, \u00e9poca de crecimiento, curiosamente de forma similar a lo que hacen los mi-c\u00f3logos en la actualidad. Gast\u00f3n Guzm\u00e1n, tomando en cuenta la delimitaci\u00f3n geogr\u00e1fica planteada por Was-son, realiz\u00f3 una compilaci\u00f3n de estudios denominados \"El uso de los hongos en Meso Am\u00e9rica\" en la que describe los usos y costumbres de pueblos ind\u00edgenas desde Guatemala hasta Sinaloa en M\u00e9xico. 6 En este trabajo se muestran los hallazgos de piezas arqueol\u00f3gicas pertenecientes a esculturas de barro y piedra con motivos de hongos, ( Figura 8 ) destacando las encontradas en Guatemala, Nayarit y Colima en M\u00e9-xico, que hacen referencia a Amanita muscaria . 6,7 Con esto el autor demuestra el arraigo de estos organismos en los pueblos mencionados, y la relaci\u00f3n constante con los hongos alucin\u00f3genos. 6,7 Esta relaci\u00f3n cultural con los hongos ha generado un sincretismo con la religi\u00f3n cat\u00f3lica, sincretismo di-f\u00edcil de entender por la gente que vive y se conduce en la modernidad citadina, como ejemplo se puede des-cribir la importancia del culto que se realiza en la igle-sia de Chignahuapan, municipio de Puebla, a un hongo fosilizado ( Ganoderma lobatum ), en el hongo mencio- nado, se aprecia un grabado con la imagen de un Cris-to con un sol y una luna a cada lado, diversos autores refieren el origen del grabado a los antiguos religio-sos del templo, con la finalidad de atraer la atenci\u00f3n de los ind\u00edgenas que com\u00edan hongos alucin\u00f3genos en las barrancas aleda\u00f1as para hablar con dios, tradici\u00f3n que se conserva hasta nuestros d\u00edas. 6 A la iglesia re- ferida se le llam\u00f3 en un principio de \"Nuestro Se\u00f1or del Honguito\", actualmente se llama de \"Nuestra Se-\u00f1ora del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas\". Es un hecho que en las culturas prehisp\u00e1nicas del pa\u00eds, el conocimien-to de los hongos estaba relacionado al aspecto ali-menticio y m\u00e1gico religioso, tal y como se ha descri-to en otras culturas ind\u00edgenas del mundo. Tambi\u00e9n es un hecho que dentro de la tradici\u00f3n de consumir hon-gos por nuestros antepasados, predominaron los alu-cin\u00f3genos y que esta tradici\u00f3n perdura hasta la \u00e9poca moderna y que M\u00e9xico se conserva principalmente en-tre las etnias, Cora, Huichola, Maya, Mazateca y Na-hua, en diferentes estados de la rep\u00fablica, para ellos sigue siendo un ritual religioso, apegado a sus fiestas tradicionales, a las estaciones del a\u00f1o y a la \u00e9poca de lluvias para siembra agr\u00edcola. Por lo tanto el consu-mo de estos hongos no lo ven como lo apreciar\u00edan, los que no pertenecen a estas etnias, o como las autori-dades legislativas, polic\u00edacas y del sector salud lo vis-lumbran, es decir como drogas o narc\u00f3ticos. 6 La micolog\u00eda como disciplina, inicia su historia con el invento del microscopio compuesto entre 1590 y 1600, con este microscopio se desarrolla toda una cade- na de descubrimientos estructurales de los seres vivos Los hongos: entre la magia y la ciencia Figura 7. \u00a9 A. Ashwell. Representaci\u00f3n de hongos en el Convento de San Gabriel, Cholula, Puebla, M\u00e9xico. Figura 8. Escultura de barro representando el culto a los hongos en Mesoam\u00e9rica (Lowi, 1974) . 22microsc\u00f3picos. Se hicieron diferenciaciones muy im- portantes en los hongos, se descubri\u00f3 que los hongos producen esporas que cultivadas originaban al mismo individuo del que surg\u00edan, Carl Von Linne, introdujo me-diante el sistema binomial la forma de nombrarlos. C. H. Persoon en 1801 y El\u00edas Fries en 1821, generaron la no- menclatura sistem\u00e1tica moderna para los hongos, ilus-tran, describen y clasifican gran cantidad de ellos en sus libros Synopsis Methodica Fungorum (Persoon) y Sys- tema Mycologicaum (Fries), ambos autores presentaron sus trabajos cuando la teor\u00eda de la generaci\u00f3n espon-t\u00e1nea estaba de moda. Darwin y Wallace al publicar El origen de las especies y El archipi\u00e9lago Malayo respec- tivamente, establecen las bases del pensamiento mo-derno en biolog\u00eda con la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n, con lo que el origen y estudio de los hongos adquiere mayor relevancia, Anton DeBary en 1866, propuso el sistema de clasificaci\u00f3n filogen\u00e9tica, siendo este sistema la pie-dra angular de la Micolog\u00eda moderna. Charles y Louis- Rene Tulasne en 1867, demostraron que los hongos son capaces de producir m\u00e1s de un tipo de esporas, con lo cual colaboraron en el esclarecimiento del ciclo biol\u00f3gi-co y naturaleza de estos organismos, describiendo por primera vez su reproducci\u00f3n. Este trabajo fue publicado en Selecta Fungorum Carpologia entre 1861 y 1865.9 Actualmente los hongos se utilizan en procesos in-dustriales para la obtenci\u00f3n de medicamentos, bebi-das y alimentos, algunos que son comestibles se han domesticado para cultivarlos industrialmente, tambi\u00e9n se usan en procesos de biorremediaci\u00f3n ambiental contra contaminaci\u00f3n con hidrocarburos, metales pe-sados, colorantes textiles y como generadores de en-zimas altamente apreciadas por la industria. REFERENCIAS 1 Ainsworth GC. Introduction to the history of mycology . Cambridge University Press, Cambridge (1976) 359 pp. 2 Benjamin DR. Mushroom: Poisons and Panaceas . W. H. Freeman and Company, New York (1995) 422 pp. 3 Buller AHR. The fungus lore of the Greeks and Brit. Mycol. Soc. 5 (1914) 21-66. Kendrick B. Fungi and the History of Mycology in: eLS. John Wiley & Sons Ltd, Chichester (2011). http://www.els.net 5 Ashwell A. \"Cholula, a donde se dirigi\u00f3 Quetzalc\u00f3atl con Xochiquetzal a cuestas: Pulque, Religi\u00f3n y Alucin\u00f3genos\" en Glockner J y Soto E. La Realidad Alterada, Dro- gas, ente\u00f3genos y cultura . Ed. Random House Mondadori, M\u00e9xico (2006) 87-105. 6 Guzm\u00e1n G. El uso de los hongos en Mesoam\u00e9rica. Ciencia y Desarrollo 59 (1985) 17-27. 7 Lowi B. Amanita muscaria and the thunderbolt legend in Guatemala and Mexico. Mycologia 66 (1974) 188-190. 8 Lhote H. A la d\u00e9couverte des fresques du Tassili . Arthaud, Paris (1973) 261 pp. 9 Moore-Landecker E. Fundamentals of the Fungi . 4th Edition. Prentice Hall, New Jersey (1996) 574 pp. 10 Mathews T and Wieck R. Treasures in heaven: Armenian art, religion, and society . Pierpont Morgan Library, New York (1997) 175 pp. 11 Ruck C, Staples B and Heinrich C. The Apples of Apollo: Pagan and Christian Mysteries of the Eucharist , Carolina Academic Press, Durham, NC (2000) 288 pp. 12 Sahag\u00fan B. Historia General de las cosas de la Nueva Espa\u00f1a . Editorial Alfa, M\u00e9xico, D.F. (1955). 13 of inmortality . Harcourt Brace Jovanovich, Inc., New York (1969) 381 pp. 14 De la Cruz Mart\u00edn y Badiano J. \"Op\u00fasculo acerca de las hierbas medicinales de los indios\" en Trabulse E. Historia de la Ciencia en M\u00e9xico, Siglo XVI. CONACyT- FCE. (1983) 282-290. 15 Mapes C, Guzman G, Caballero J. Etnomicolog\u00eda pur\u00e9pecha: el conocimiento y uso de los hongos en la cuenca de P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n. Direcci\u00f3n General de Culturas Populares, SEP , UNAM, M\u00e9xico (1981) 88 pp. Marco Antonio Mar\u00edn Castro Rosal\u00eda del Carmen Castel\u00e1n VegaDepartamento de Investigaci\u00f3n en Ciencias Agr\u00edcolas-ICUAPmarcomarincastro@hotmail.com Ma. Elena Ramos Casselis Facultad de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica de la BUAP MARCO ANTONIO Mar\u00edn Castro et al\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Kelaa M 'Gouna, 2010. Ram\u00edrez Ibarra R. El g\u00f3tico, la arquitectura de las catedrales como s\u00edntesis tecnol\u00f3gica y cultural. Elementos 95 (2014) 23-30 23www.elementos.buap.mx La arquitectura g\u00f3tica es una de las manifestaciones m\u00e1s n\u00ed- tidas de los cambios sociales, econ\u00f3micos y culturales que acompa\u00f1aron al per\u00edodo hist\u00f3rico conocido como Baja Edad Media. El retorno de las ciudades como n\u00facleos de concen-traci\u00f3n mercantil y demogr\u00e1fica, se expres\u00f3 por medio de un crecimiento desconocido en quinientos a\u00f1os, permitiendo la creaci\u00f3n de centros urbanos que respond\u00edan a necesidades distintas a la mera ocupaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de los antiguos espacios romanos, y en consecuencia, movidos por necesi-dades nuevas se implementaron formas y trazas que son un reflejo de estas circunstancias. Sin embargo, la antigua idea romana de ordenamiento per-maneci\u00f3 en estas ciudades y bajo la idea de cristianizaci\u00f3n, el coraz\u00f3n de las ciudades antiguas -formado a partir de la relaci\u00f3n foro-templo-gobierno- se transforma en plaza-igle-sia y ayuntamientos. A partir de entonces, el mayor s\u00edmbolo o Ram\u00f3n Ram\u00edrez Ibarra Elementos 95, 2014, pp. 23-30El g\u00f3tico, la arquitectura de las catedrales como s\u00edntesis tecnol\u00f3gica y cultural 24emblema de esta cristianizaci\u00f3n con forma de ciudad, ser\u00e1 sin duda la catedral. Por ello, en la arquitectura g\u00f3-tica, cuyo principal exponente es el edificio religioso, se conjugan muchos de los elementos m\u00e1s importantes que caracterizaron a este per\u00edodo (s. XI-XV ) en lo espi- ritual, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e incluso, tecnol\u00f3gico. His-toriadores del fen\u00f3meno urbano en este tiempo como Henri Pirenne 1 o Lewis Mumford2 han dejado constan- cia de este entendimiento integral del arte con la tecno-log\u00eda y sociedad de esta \u00e9poca. Dec\u00eda Lionello Venturi, el c\u00e9lebre cr\u00edtico de arte un poco a manera de reproche, que el Medievo no pose\u00eda ni una teor\u00eda ni una cr\u00edtica de arte, por lo cual hay una abundancia de esbozos de est\u00e9tica m\u00edstica, tratados de \u00f3ptica o alguno que otro inventario iconogr\u00e1fico. 3 El arte medieval seg\u00fan Venturi, movido por un fin espiri-tual no exig\u00eda la reflexi\u00f3n te\u00f3rica para desarrollarse si-no que los modelos t\u00e9cnicos e iconogr\u00e1ficos, as\u00ed como los principios de \u00f3ptica constitu\u00edan simples informes para que los artistas pudieran realizar su actividad. Si retomamos algunas ideas importantes que han surgido acerca de la historiograf\u00eda del arte, es decir, el conjunto de textos agrupados en torno a las maneras en que se ha escrito y le\u00eddo sobre arte en diferentes \u00e9pocas, enseguida podremos darnos cuenta que la producci\u00f3n de textos sobre un determinado tema en las culturas orales como la del siglo XII-XIII donde se gesta el estilo g\u00f3tico, no tiene relaci\u00f3n con las din\u00e1-micas de escribir y leer de nuestro tiempo, pues en las culturas de manuscrito -como la medieval- con cada copia reproducida se daba una gran inversi\u00f3n de tiempo y esfuerzo cambiando constantemente los roles del c\u00edrculo de comunicaci\u00f3n. Para un productor de manuscrito medieval con copias de mano en ma-no, hay muchas abreviaturas y acotaciones que no son para facilitar la lectura sino para ayudar al copista a desempe\u00f1ar mejor su trabajo. La obra medieval es una construcci\u00f3n colectiva. 4 A diferencia de una postura que busque afirmar la identidad del concepto de arte, por medio de la pro-ducci\u00f3n de textos y la afirmaci\u00f3n institucional de \u00e9ste -situaci\u00f3n que se da por lo com\u00fan en las recepciones y construcciones de museos y galer\u00edas- optamos por recordar desde la historia de la tecnolog\u00eda que la cul-tura impresa tard\u00f3 un buen tiempo en imponer su l\u00f3gi-ca de producci\u00f3n del libro y por lo tanto, gradualmente pasamos a conocer desde la noci\u00f3n de un autor en for-ma individualizada (en el Renacimiento del s. XVI) hasta la organizaci\u00f3n espacial y conceptual tem\u00e1tica -Enci-clopedismo, s. XVIII- y por supuesto, la producci\u00f3n in- dustrial orientada al consumidor (s. XIX-XX ). Incluso, en la actualidad hablamos de una din\u00e1mica hipertextual orientada a una continuidad de enlaces e informacio-nes simult\u00e1neas. Este breve par\u00e9ntesis me permite poner en guardia al lector sobre la postura que pretendo sostener en este texto: la necesidad de entender la arquitectura de la Edad Media como una actividad en la cual toda una cultura expresa sus elementos m\u00e1s caracter\u00edsticos y significativos tanto en ideas como en dispositivos materiales y tecnol\u00f3gicos. En pocas palabras, el papel que desempe\u00f1aba una edificaci\u00f3n g\u00f3tica guardaba pa-ra la gente de ese tiempo un significado que podr\u00eda ser bastante parecido a nuestra propia relaci\u00f3n de expec-tativas con la televisi\u00f3n en el siglo XX o el internet en la era digital. Ambas colocan en el centro de cualquier reflexi\u00f3n el problema de la figuraci\u00f3n. La cuesti\u00f3n puede parecer vac\u00eda a un cr\u00edtico orien-tado por criterios maximalistas, pero a diferencia de aislar el discurso est\u00e9tico como una categor\u00eda aut\u00f3-noma e individualizada, en la Edad Media es imposible separar una obra de arte por medio de su expresi\u00f3n RAM\u00d3N Ram\u00edrez Ibarra \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Tanger, 2014.25El g\u00f3tico, la arquitectura de las catedrales...formal, ya que las obras son una totalidad. En el mis- mo rango, la arquitectura catedralicia representada en el estilo g\u00f3tico no puede entenderse dentro de un esquema de an\u00e1lisis funcional sin tomar en cuenta el contexto de producci\u00f3n. EL G\u00d3TICO COMO EXPRESI\u00d3N URBANA, EDUCATIVA Y TECNOL\u00d3GICA De la misma forma que el entendimiento de una vidrie- r\u00eda g\u00f3tica no se puede sostener como pintura formal, es decir, una representaci\u00f3n individualizada a partir de su aislamiento textual, la expresi\u00f3n g\u00f3tica indica su funci\u00f3n de elemento dentro del entorno: la propia ca-tedral, que conjuga diferentes convenciones y normas de relaci\u00f3n, tanto para la ciudad como sus habitantes y los propios subtextos que la conforman. El primero de ellos, es su significado social, pues menciona Georges Duby que la catedral es una iglesia urbana, lo que sig-nifica, ante Europa el despertar de las ciudades. 5 Este renacimiento urbano, ve representarse en la igle-sia del obispo, situada en cada ciudad y en comunidad con el resto de la cultura, una intrincada red de produc-ci\u00f3n comercial y artesanal que permiti\u00f3 una nueva mo-netarizaci\u00f3n de la econom\u00eda y un factor de unidad pa-ra vidrieros, curtidores, picapedreros, pero tambi\u00e9n para otros comerciantes y mercaderes de telas o joyas que aprovechaban las fiestas en torno al conjunto urbano o bien, tomaban la catedral como un aut\u00e9ntico lugar de reuni\u00f3n civil, adem\u00e1s de su funci\u00f3n religiosa. La cate-dral consolida la identidad urbana frente al modo de vida agrario sostenido por el feudalismo. Dentro de este significado social de la catedral, tam- bi\u00e8n se encontraba su funci\u00f3n pedag\u00f3gica, pues al ser definida como una iglesia episcopal, se recalca su atri-buci\u00f3n de vigilia y ense\u00f1anza de los dogmas eclesi\u00e1s-ticos, aquellos expresados por el obispo desde el trono diocesano para sus fieles, convirti\u00e9ndose en el lugar de la c\u00e1tedra. 6 El tercer elemento social que hace posible las cons-trucciones catedralicias en el estilo g\u00f3tico, es la ciencia y la tecnolog\u00eda de la \u00e9poca. Sus sistemas astron\u00f3micos tuvieron una mezcla de saberes legados por Plat\u00f3n, Arist\u00f3teles y Ptolomeo. Para la Baja Edad Media, es-te \u00faltimo gozaba de buena popularidad en los c\u00edrculos \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Tanger, 2014.intelectuales gracias a sus teor\u00edas del exc\u00e9ntrico movil y el epiciclo. El primero postulaba la existencia de un punto que coordinaba el movimiento de los planetas entre la tierra y el sol desde la inmovilidad fija y central de la tierra. No resulta extra\u00f1o entender la catedral consideran-do su inserci\u00f3n centralizada en la ciudad mediante la abstracci\u00f3n de la luz y la visi\u00f3n hacia el cielo por par-te del espectador, de manera que refrenda el aspecto simb\u00f3lico que reserva al edificio la mejor manera de comprender la expresi\u00f3n geoc\u00e9ntrica que orientaba a esta cultura en su representaci\u00f3n del universo. La ca-tedral es una mediaci\u00f3n frente al cosmos, un punto fijo que consolida una forma un\u00e1nime de entrar en contac-to con el mundo sin necesidad de un reconocimiento de la naturaleza. Otra disciplina que present\u00f3 mucha producci\u00f3n en la \u00e9poca medieval, fue la \u00f3ptica, ya que en ella se ex-presaba con mucha nitidez la ense\u00f1anza teol\u00f3gica pre-sente en San Agust\u00edn y la filosof\u00eda neoplat\u00f3nica acerca de la luz como \"gracia divina\" impactando a tratadistas del medievo como Robert Grosseteste ( 1175-1253 ) que consideraban que la analog\u00eda entre la luz y la verdad soportaba un tratamiento matem\u00e1tico a fin de entender el mundo f\u00edsico. 7 Con la influencia de la filosof\u00eda aris- tot\u00e9lica y los pensadores \u00e1rabes como Avicena y Ave-rroes, la \u00f3ptica se convierte en una de las disciplinas 26m\u00e1s populares ya que hace del entendimiento de la ac- tividad de la luz, una fuente privilegiada para entender causas f\u00edsicas y la l\u00ednea emprendida por Grosetesta es retomada por Roger Bacon, Witelio y Pecham. La geometr\u00eda de la \u00e9poca tambi\u00e9n reconoce esa fuerte inclinaci\u00f3n al estudio \u00f3ptico. Las plantas arqui-tect\u00f3nicas mantienen el esquema heredado del rom\u00e1-nico con tres naves en su distribuci\u00f3n interna con la cabecera, el transepto y las capillas radiales. Pero esta limitaci\u00f3n formal m\u00e1s tarde brindar\u00e1 el escenario de soluci\u00f3n que se gesta tambi\u00e9n en la tratad\u00edstica que tiende a una ontolog\u00eda de la luz como s\u00edntesis formal en la obra del mencionado Grosseteste o en San Al-berto Magno ( 1206-1280 ). G\u00f3mez & Mongi distinguen con bastante elocuen-cia la forma en que la catedral termina por expresar sint\u00e9ticamente el saber astron\u00f3mico, \u00f3ptico y geom\u00e9-trico de la \u00e9poca: Es una arquitectura que opera por valores lineales: to- dos los vol\u00famenes parecen haberse reducido a l\u00edneas. Sin duda esta estructura visual fue lograda por un some-timiento total a las leyes de la geometr\u00eda. La aplicaci\u00f3n de tales principios proporciona estabilidad constructi- va y determina su aspecto est\u00e9tico. Coincide una t\u00e9c-nica de ejecuci\u00f3n perfecta y una nueva valoraci\u00f3n del sistema tect\u00f3nico. Y por primera vez en la arquitectura sacra, el hombre se siente eyectado a lo c\u00f3smico. 8 Otra fuente importante, en el contexto de las cate- drales, fue sin duda la mec\u00e1nica, que hasta el siglo XIII proced\u00eda casi en su totalidad del contenido de la F\u00edsica de Arist\u00f3teles. La fuerza de la gravedad y la ligereza eran los conceptos centrales de esta mec\u00e1nica medie-val, la cual permiti\u00f3 el reconocimiento de dos fuerzas motrices, una gravedad natural -hacia abajo- y una fuerza horizontal \"violenta\" de proyecci\u00f3n. Las cuales a su vez motivaron el uso de las gr\u00faas en voladizo que permitieron conjugar tanto el inter\u00e9s por la elevaci\u00f3n del edificio como el transporte del material. Tambi\u00e9n estas ideas posibilitaron un conocimiento extenso acerca del uso de la inclincaci\u00f3n y aplicacio-nes pr\u00e1cticas a trav\u00e9s de palancas y poleas que fueron sin duda artefactos muy importantes en el proceso de construcci\u00f3n. Obras maestras como la catedral de Gi-rona ( 1370), expresan estos logros constructivos ya que se conjugan tanto el inter\u00e9s por hacer aparecer una gran cantidad de luz en los interiores como una nave de extraordinarias dimensiones, que en conjunto formaran la todav\u00eda en pie catedral g\u00f3tica con la nave m\u00e1s ancha del mundo ( 23 metros). La expresi\u00f3n cient\u00edfica bajomedieval de las ca-tedrales, se nutr\u00eda cada vez m\u00e1s de una mentalidad urbana que si bien hund\u00eda sus ra\u00edces en la metaf\u00edsica, tambi\u00e9n daba cuenta de un racionalismo, en el sentido RAM\u00d3N Ram\u00edrez Ibarra \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Chefchaouen, 2014. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Tanger, 2014.27de que los seres individuales reclamaban ya su inter- venci\u00f3n en las realidades existentes, ya que se distin-gu\u00eda pensamiento y cognici\u00f3n como sucedi\u00f3 con la corriente filos\u00f3fica llamada nominalismo. 9 La misma filosof\u00eda de Santo Tom\u00e1s, desarroll\u00f3 y extendi\u00f3 esta idea de que el hombre es al mismo tiem-po, ser pensante y cognoscente, lo que significaba que la manera de llegar a Dios, a diferencia de una idea pasiva -contemplativa- de conseguir la inmortalidad ultra terrena como en la Ciudad de Dios de San Agus- t\u00edn, era partiendo de una armon\u00eda entre fe y raz\u00f3n. 10 Esa armon\u00eda surgida de la actividad intelectiva, in-dicaba que la persona no es un ideal a conseguirse en el tr\u00e1nsito de la vida material a la verdad de una Jerusal\u00e9n celestial, apostaba por definir una perso-na como individuo capaz de razonar. El individuo es una sustancia racional, por lo tanto, la comprensi\u00f3n de las verdades de la fe estaba no en el retiro o una proped\u00e9utica para el fin de los tiempos, sino desde la perfecci\u00f3n del hombre a la luz de la raz\u00f3n. La conexi\u00f3n con Averroes y su no\u00e9tica es n\u00edtida ya que este sosten\u00eda una noci\u00f3n del intelecto en cuatro causas cuya finalidad se dirige a la concreci\u00f3n: la uni-versalidad en la cual hay uni\u00f3n absoluta entre hombre e intelecto. Por lo tanto el intelecto es activo y com\u00fan a todos los hombres. Pero ese com\u00fan entender ten\u00eda las reservas propias del l\u00edmite establecido en las sa-gradas escrituras: la ley. Obviamente, esta racionali-dad discrepa de la idea moderna que tiende a poner el conocimiento como medio para llegar a la verdad en el hombre (antropolog\u00eda), pues lo que buscaba, m\u00e1s bien era ofrecer una v\u00eda de salvaci\u00f3n a los hombres median-te su entendimiento de las verdades de la fe (teolog\u00eda). El reconocimiento de la actividad del intelecto en la comprensi\u00f3n de la fe, llevaba incluso al desarrollo de otro fen\u00f3meno de suma importancia asociado a las catedrales: las escuelas. Las escuelas catedralicias, fueron los detonantes de una vasta red pedag\u00f3gica que tuvo que extenderse dado que el obispo no pudo con todas las actividades de difusi\u00f3n. En poco tiempo, estas escuelas, que se diferenciaban radicalmente de los monasterios donde tambi\u00e9n se estudiaba pero en claustro, se convirtieron en centros de investigaci\u00f3n y creaci\u00f3n art\u00edstica por medio de ciclos de estudios, talleres, maestros y libros. 11 Las escuelas catedralicias en la Baja Edad Media, fueron un fuerte rival de las universidades, y en oca-siones el origen de algunas, como ilustra el c\u00e9lebre caso de la Universidad de Par\u00eds, en la cual un cuerpo de profesores de la escuela de Notre Dame que daban lecciones extra, se reunieron como gremio, formando esta universidad reconocida poco tiempo despu\u00e9s por el propio rey franc\u00e9s Felipe. La catedral como contexto social, expresaba una tendencia tanto de la vida urba-na como de las necesidades cient\u00edficas y educativas de la \u00e9poca. El g\u00f3tico, la arquitectura de las catedrales... \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Mequinez, 2014. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Tanger, 2014.28LA CATEDRAL G\u00d3TICA COMO FORMA EN S\u00cd A nivel de lenguaje est\u00e9tico, las catedrales son edifica- ciones sumamente interesantes, pues su composici\u00f3n revela una totalidad textual dentro de la cual cada ele-mento sirve de enlace para un telos com\u00fan: el mensaje de la fe por medio de la luz, el color, los espacios y agrupamientos reforzados por el despliegue del ornato y la distribuci\u00f3n de juegos escult\u00f3ricos y pict\u00f3ricos. Cada uno de ellos tiene una s\u00edntesis que expresa la magistral armon\u00eda entre construcci\u00f3n, ilusi\u00f3n, ra-cionalidad y teolog\u00eda, 12 que es una clara muestra de un arte con fines propagand\u00edsticos pero que tambi\u00e9n establece la particularidad del contacto cultural y las tensiones pol\u00edticas surgidas de los desencuentros en-tre los poderes seculares y religiosos. Lo mismo que manifestaciones de lo profano y sagrado. El sistema de representaci\u00f3n g\u00f3tico es esencial-mente arquitect\u00f3nico y como sucedi\u00f3 con la influencia legada por el pensamiento filos\u00f3fico \u00e1rabe (Avicena, Averroes) a Occidente, tambi\u00e9n encontramos la oji-va procedente de templos y construcciones de medio oriente -posiblemente llevada por los cruzados a Eu-ropa- como uno de los elementos m\u00e1s importantes que permiten diferenciar su estilo de su pariente m\u00e1s pr\u00f3ximo que era el rom\u00e1nico. Por tanto, parece no ser fortuito el hecho de que el abad Suger fuera el mentor de los reyes franceses que fueron a la Segunda Cru-zada, qui\u00e9nes a su vez ser\u00edan los principales promoto-res del nuevo estilo. En ese momento una nueva forma de expresar los saberes intelectuales y la necesidad de afirmaci\u00f3n de los gobiernos, junto al estudio del abo-vedamiento revelaban una importante conexi\u00f3n hist\u00f3-rica y social. La catedral g\u00f3tica se finca en un lenguaje abstracto donde la arquitectura y la ornamentaci\u00f3n cumplen con la voluntad de la forma. 13 Esta voluntad formal rompe con la tendencia expresiva cl\u00e1sica insipirada en la na-turaleza y lo org\u00e1nico de la misma. Por ello, el arco de medio punto, tan caracter\u00edstico del lenguaje cl\u00e1sico, as\u00ed como la b\u00f3veda de ca\u00f1\u00f3n, se transforman en ar-cos apuntados y b\u00f3vedas de crucer\u00eda que marcan una tendencia a generar m\u00ednima tensi\u00f3n lateral y por ende, subrayan una mayor verticalidad que se acompa\u00f1a en diversas formas est\u00e9ticas: lobulados, conopiales para el arco, estrellas y abanicos para las b\u00f3vedas. Puentes entre arte e ingenier\u00eda. Esta tendencia es innovadora en Occidente ya que permite identificar el primer racionalismo abstracto en la arquitectura, sostenido por la actividad estructural del edificio. Para las arquitecturas de piedra, a\u00fan en el lenguaje cl\u00e1sico, no hab\u00eda existido una negaci\u00f3n del propio material de construcci\u00f3n, es decir, la pesadez de la piedra, a\u00fan en construcciones magn\u00edficas y ple-nas de innovaciones art\u00edsticas como los templos grie-gos y romanos, segu\u00eda siendo el foco de atenci\u00f3n por la relaci\u00f3n entre carga y peso, mediada por muros y columnas -adintelamiento. En la arquitectura g\u00f3tica, las masas de muros se ven adelagazadas y ven ceder su funci\u00f3n estructural en raz\u00f3n de arbotantes y entramados de madera. La relaci\u00f3n entre carga y peso se percibe de manera in-tangible gracias a la articulaci\u00f3n que la canter\u00eda hace evidente en el aligeramiento exterior. RAM\u00d3N Ram\u00edrez Ibarra\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010. 29 La catedral erguida y en movimiento hacia el cielo, irrumpe en el desorganizado paisaje de las antiguas ciudades medievales como un elemento de control y perfecci\u00f3n, un s\u00edmbolo de la transformaci\u00f3n a la que toda la comunidad pod\u00eda aspirar siempre y cuando es-tuviera dispuesta a ser iluminada por la raz\u00f3n. Es una invitaci\u00f3n a participar dentro de un proceso cognosci-tivo-simb\u00f3lico. Esto se remataba con la ilustraci\u00f3n de par\u00e1bolas de imagenes en los vitrales y las adverten-cias acerca de los peligros de una conducta pecami-nosa o rebelde hasta escenas evang\u00e9licas por medio de la simbolog\u00eda animal. En los interiores, el juego ornamental que invitaba al espectador al desciframiento de las tracer\u00edas en ven-tanales, se conjuga con la insistente visi\u00f3n de la luz, donde la filtraci\u00f3n se revela como promotor de diver-sos mensajes en los vitrales que al contacto luminoso, en tonos brillantes, creaban un ambiente de misticismo y contemplaci\u00f3n. Aqu\u00ed, en ese contacto sugerido entre el observador y la luz, se puede percibir el cumplimiento de su fun-ci\u00f3n episcopal con el reformismo iconoclasta que viene del neoplatonismo, sobre todo el inspirado en el Pseudo Dioniso, mejor conocido como Dionisio el Areopagita, personaje convertido en San Dionisio el famoso ap\u00f3s-tol de las Galias, compa\u00f1ero de San Pablo que a trav\u00e9s de un grupo de textos ap\u00f3crifos sirviera de inspiraci\u00f3n para la reforma de Saint Denis por el abad Suger. El interior de la construcci\u00f3n g\u00f3tica, jugando cons-tantemente con el exterior, reflejaba un orden basado en la unidad m\u00edstica de la luz como fen\u00f3meno sobre-esencial de la forma. 14 Ese efecto de situaci\u00f3n proyecti- va tan largamente promovido por la arquitectura moder-na es desde aquella \u00e9poca una realidad para el dise\u00f1o. EL G\u00d3TICO COMO EXPRESI\u00d3N CULTURAL A nivel de representaci\u00f3n formal, podemos encontrar que el \u00e9xito de este estilo motiv\u00f3 a la adopci\u00f3n del mis-mo de manera generalizada en Europa, pero tambi\u00e9n esta recepci\u00f3n se encuentra mediada por el contacto regional y su incursi\u00f3n paulatina en la realidad de al-deas y circuitos de villas comerciales. Francia es el pri-mer pa\u00eds en que se construyeron catedrales de este estilo, siendo la abad\u00eda de Saint Denis, tumba de los reyes franceses, la primera manifestaci\u00f3n g\u00f3tica en el a\u00f1o 1127.15 Saint Denis, se transform\u00f3 de una simple abad\u00eda en un aut\u00e9ntico parteaguas art\u00edstico y constructivo, por medio de la intervenci\u00f3n de su abad, Suger, que gra-cias al significado que ten\u00eda como monumento para los reyes franceses, cont\u00f3 con la econom\u00eda necesaria para ensayar una combinaci\u00f3n estrat\u00e9gica que ser\u00eda la prin-cipal caracter\u00edstica de su f\u00f3rmula: lo nuevo y lo viejo en una totalidad arquitect\u00f3nica. La pol\u00edtica real, facult\u00f3 su extensi\u00f3n al territorio franc\u00e9s y otras ciudades no tardaron en experimentar para concretar ese nuevo es-tilo: Reims ( 1161), Senlis ( 1191), Laon ( 1160-1200 ) y las muestras m\u00e1s maduras y logradas en las Notre Dame de Chartres, Amiens y Par\u00eds. Ya para el siglo XIII el g\u00f3tico es un estilo internacio- nal con diversas recepciones como en Inglaterra, don-de se relaciona muy estrechamente con la cultura lo-cal provocando una recepci\u00f3n muy particular, lo mismo El g\u00f3tico, la arquitectura de las catedrales... \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014.30que en Espa\u00f1a a trav\u00e9s del encuentro y desencuentro con el mundo \u00e1rabe o en los Pa\u00edses Bajos donde inclu-so se lleva a la construcci\u00f3n civil. Mientras que en los pa\u00edses de lengua alemana, su aparici\u00f3n es hasta finales del siglo XIII e incluso penetra hasta el siglo XIV a Italia, por motivos pol\u00edticos y de identidad social ya que se le ve\u00eda como una expresi\u00f3n cultural francesa en oposici\u00f3n directa a la plasticidad exuberante y el paisaje natural promocionado por los mecenas florentinos. Aunque co-mo dato curioso sea, en este \u00faltimo pa\u00eds, donde se en-cuentra la representaci\u00f3n g\u00f3tica de mayor envergadura en cuanto a volumen ( 11,000 m2), la Catedral de Mil\u00e1n. A trav\u00e9s de la arquitectura g\u00f3tica, el estilo del tiem-po de las catedrales, es posible observar un comple-jo fen\u00f3meno hist\u00f3rico y social denominado, a veces con una actitud bastante simple, Edad Media, como si en dicha \u00e9poca una sociedad tuviera una etapa in-termedia entre la gloria del pasado antiguo (cl\u00e1sico) y el tiempo nuevo de la ciencia y la cultura del Renaci-miento. Las contribuciones cient\u00edficas de este per\u00edodo pueden observarse, sin embargo, a trav\u00e9s del legado del estilo g\u00f3tico para la humanidad y como en esta ocasi\u00f3n, por medio del lenguaje arquitect\u00f3nico y su tecnolog\u00eda constructiva.NOTAS 1 Pirenne H. Las ciudades de la Edad Media . Alianza Editorial. Madrid (1983) 304-431. 2 Mumford L. \u00e0 Paris (1964) Caps. XI-XIV. 3 Venturi L. Historia de la cr\u00edtica de arte . De Bolsillo. Barcelona (2004) 71. 4 Ong WJ. Oralidad y escritura: tecnolog\u00edas de la palabra . FCE. M\u00e9xico (1987) 22. 5 Duby G. Europa en la Edad Media . Paid\u00f3s. Barcelona, (2007) 85. 6 Soto R L. El arte g\u00f3tico . Poseid\u00f3n. Buenos Aires (1943) 28. 7 Crombie A. Historia de la ciencia: De San Agust\u00ecn a Galileo/1 . Alianza. Madrid (1959) 89. 8 Mongi NM. \"El g\u00f3tico: una respuesta al problema de la figuraci\u00f3n\" en Lilian von der Walde (Edit). Caballeros, monjes y maestros en la Edad Media . UNAM-CM. M\u00e9xico (1996) 501-502. 9 Kluckert E. \"El sistema cient\u00edfico del Medievo reflejado en el arte\" en El G\u00f3tico: Arquitectura, escultura, pintura . Ullmann & Konemann. Barcelona (2004) 1-90. 10 Jim\u00e9nez LF. Dios y el gobierno de los hombres en la Europa Medieval . Zacatecas, M\u00e9xico: Instituto Zacatecano de Cultura-FECAZ (2007) 5-10. 11 Duby G., G. Beitrage zum Gotik-Verstandnis . Wissenschaftliche Buchgesellschaft. Colonia (1995). 13 Worringer W. La esencia del estilo g\u00f3tico . Nueva Visi\u00f3n: Buenos Aires (1967) 75. 14 Maderuelo J. El paisaje, g\u00e9nesis de un concepto . Abada Editores. Madrid (2005) 79. 15 Soto R L., Op. Cit., 14. Ram\u00f3n Ram\u00edrez Ibarra Doctor en Filosof\u00eda con Orientaci\u00f3n en Arquitectura y Asuntos UrbanosUniversidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3nrramib44@gmail.com\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Ca\u00f1on de Dadess, 2010. RAM\u00d3N Ram\u00edrez Ibarra31Enrique Soto. Viaje a Marruecos. Elementos 95 (2014) 31-34www.elementos.buap.mx Por azares del destino, en 2010 Rosario y yo llegamos a Marruecos. Esta primera visita me dej\u00f3 una experiencia ambigua: por un lado el aprecio por una cultura milenaria que afortunadamente mantiene a\u00fan en la moderni-dad una dimensi\u00f3n humana que es patente en la vida cotidiana, sobre to-do en las antiguas medinas, pero tambi\u00e9n en barrios modernos en los que se mantiene una distancia entre casas que no consiente la circulaci\u00f3n de autom\u00f3viles, sino \u00fanicamente de personas o de animales de carga. No pa-rece existir la idea de la calle peatonal, ya que la mayor\u00eda de ellas lo son. Manteniendo as\u00ed una dimensi\u00f3n humana, que permite merodear pac\u00edfica-mente disfrutando el ir y venir de la gente y de los miles de comercios. Por otra parte, est\u00e1n las grandes ciudades en que hay un asedio sobre los tu-ristas, particularmente lo padecimos en la ciudad de Marrakech y eso nos oblig\u00f3 a salir de la ciudad. Viajando por el Monte Atlas llegu\u00e9 a convencerme de la \"inteligencia\" de las piedras que se re\u00fanen all\u00ed: no hay otra explicaci\u00f3n para su profusi\u00f3n y para el agrupamiento que adoptan, excepto que son amigas y conversan entre ellas. M\u00e1s all\u00e1, el desierto y las inimaginables kasbas, verdaderos castillos de lodo que parecen surgir de la tierra y en los que sus habitantes de piel oscura se mimetizan con sus paredes. Elementos 95, 2014, pp. 31-34Viaje a MarruecosEnrique Soto \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Ca\u00f1on de Dades, 2010.32 ENRIQUE Soto Un segundo viaje, en 2012, nos permiti\u00f3 reevaluar Marruecos. Este segundo viaje -con una intencionalidad fotogr\u00e1fica- se con- virti\u00f3 en un puro deleite de los sentidos al andar sin rumbo, me-rodeando con la c\u00e1mara fotogr\u00e1fica siempre a la altura del pecho lista para disparar de cerca a transe\u00fantes desapercibidos, ya en la medina de Fez, o en Mequinez, o en T\u00e1nger o en Chefchaouen, el pueblo azul. Producto de estos dos viajes de descubrimiento de la cul-tura marroqu\u00ed, de paseo, de andar mirando, escuchando, olfa-teando, de apreciar a sus gentes y su vida pac\u00edfica, alejada de las presiones de la pseudomodernidad barata, son las fotos que ilustran este n\u00famero de Elementos. Las del 2010, tomadas todas ellas con una c\u00e1mara Lumix FZ-100 , las de 2012 con una Sam- sung NX1000 (excepto dos o tres para las cuales mi compa\u00f1era me prest\u00f3 su Nikon P520 con tremendo telefoto), c\u00e1maras todas ellas muy alejadas de los equipos de alta calidad profesionales, pero que por sus dimensiones y flexibilidad son apropiadas para merodear discretamente por ah\u00ed, retratando sin ser tan intrusivo.Lamentablemente en estos viajes relativamente cortos, uno se mantiene como outsider , sin posibilidad real de atisbar en el de- venir de la vida marroqu\u00ed: las casas, la intimidad, permanecen ce-rradas, como es natural, por cierto, a los visitantes. Y uno queda con la certeza de que es m\u00e1s lo que se oculta que lo que se evi-dencia. No hemos tenido oportunidad de ir m\u00e1s all\u00e1 de lo que se puede apreciar paseando pacientemente, robando una foto por aqu\u00ed y otra por all\u00e1, merodeando por las callejuelas, asomando la c\u00e1mara en una puerta o una ventana abiertas; pero del ser marro-qu\u00ed podemos enterarnos, hasta donde ello da, solamente por la literatura y por la ficci\u00f3n literaria, que han permitido imaginar un mundo seductor como el que crea Alberto Ruy S\u00e1nchez en Los jardines secretos de Mogador o en las memorias de Elias Caneti en Las voces de Marrakech entre otras muchas obras que final- mente, tan solo intensifican nuestra fascinaci\u00f3n, dejando abierta una rendija que alimenta el deseo y la curiosidad. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014.33 \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Mequinez, 2014. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014.\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014. Viaje a Marruecos\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Ca\u00f1on de Dadess, 2014.Scior T., et al . Placebo y nocebo. Elementos 95 (2014) 35-42 35www.elementos.buap.mx EL EFECTO PLACEBO EN LA INTERVENCI\u00d3N FARMACOTERAP\u00c9UTICA El efecto placebo (lat\u00edn: placet , lo que gusta, placebo , yo gusta- r\u00e9) en la farmacoterapia es un efecto ilusorio que no es causa- do por agentes moleculares ex\u00f3genos (f\u00e1rmacos administra-dos al paciente). Se estima que hasta el 70% de los resultados de una terapia \"verdadera\" se debe al efecto placebo .1 Un medicamento placebo es un producto farmac\u00e9utico que no contiene el f\u00e1rmaco o los f\u00e1rmacos, declarado(s) en su en-vase, ya sea por error (de producci\u00f3n), fraude (falsificaci\u00f3n, pirater\u00eda) o intenci\u00f3n m\u00e9dica. El \u00faltimo punto no es destructi-vo como sucede con los dos primeros, y es una pr\u00e1ctica cura-tiva aplicada en casos de adicci\u00f3n a un medicamento prescrito (por ejemplo, tabletas analg\u00e9sicas o somn\u00edferas). En presenta-ciones industriales se observa que el contenido de estos me-dicamentos se diferencia con una \"( P)\" que \u00fanicamente el per- sonal m\u00e9dico y farmac\u00e9utico sabe interpretar.2,3 Thomas Scior Bertin Paiz Candia Jorge Flores-Hern\u00e1ndez Eduardo Salinas Stefan\u00f3n Placebo y nocebo Elementos 95, 2014, pp. 35-4236 La existencia del efecto placebo fue descrita desde el siglo IV por el m\u00e9dico griego Hip\u00f3crates . A trav\u00e9s del tiempo los m\u00e9dicos han echado mano de este recurso cuando sus pacientes no pueden recibir un tratamiento \"verdadero\" ( verum ). Poco a poco se han dado a cono- cer los mecanismos que est\u00e1n detr\u00e1s del efecto place-bo y, por ende, tambi\u00e9n c\u00f3mo este puede ocurrir. 1 En a\u00f1os recientes el efecto placebo se ha conver-tido en una rama independiente de investigaci\u00f3n que colinda entre la medicina y la psicolog\u00eda. En la pr\u00e1cti-ca, lo han experimentado tambi\u00e9n muchos farmac\u00f3lo-gos. Por ejemplo, cuando un paciente se queja de un medicamento porque este no le funciona igual de bien que la medicina de marca conocida. En algunos casos es cierto; sin embargo, la mayor\u00eda de las veces se trata de otra forma del efecto placebo, pues el paciente con-f\u00eda menos en un producto sin nombre que en el logo ya conocido. El efecto placebo es siempre una parte no disociable que contribuye al efecto farmacol\u00f3gico to-tal seg\u00fan la ecuaci\u00f3n: efecto terap\u00e9utico molecular + efecto placebo = efecto farmacol\u00f3gico total, tanto pa- ra los efectos deseados (placebos) como para los no deseados o nocivos (nocebos). 1 EL EFECTO PLACEBO EN LA CIRUG\u00cdA: EL CASO DE LA OPERACI\u00d3N \"FALSA\" Aunque la forma m\u00e1s com\u00fan del efecto placebo se da en las formas farmac\u00e9uticas orales, dicho fen\u00f3meno, en principio, puede darse en cualquier tipo de inter-venci\u00f3n terap\u00e9utica, ya sea en fisioterapia, cirug\u00eda, acupuntura o incluso en la psicoterapia (v\u00e9ase abajo).Un estudio conocido acerca de la cirug\u00eda simulada es el realizado por el cirujano norteamericano Bruce Moseley 1,6 Como especialista en enfermedades articu- lares ten\u00eda muchos pacientes de edad avanzada con osteoartritis de rodilla, por lo que las artroscop\u00edas eran parte de su pr\u00e1ctica diaria. En alg\u00fan momento quiso saber si parte del \u00e9xito de este tratamiento ten\u00eda que ver con el efecto placebo. Para ello, llev\u00f3 a cabo las operaciones normales con los preliminares de siem-pre, tales como la hospitalizaci\u00f3n, los sedantes, los anest\u00e9sicos y los t\u00edpicos sonidos de un quir\u00f3fano, pe-ro en realidad \u00fanicamente operaba a la mitad de sus pacientes. A los dem\u00e1s les cortaba solo la piel durante la anestesia, de tal modo que la rodilla sangrara pero no le quedara una costra tan gruesa. Para hacer m\u00e1s real la ilusi\u00f3n, los pacientes no operados (como los operados) pod\u00edan seguir a trav\u00e9s de un monitor una operaci\u00f3n real pensando que se trataba de la suya. El resultado fue que, despu\u00e9s de la recuperaci\u00f3n, los pacientes de la operaci\u00f3n simulada estaban tan sa-tisfechos como los que hab\u00edan sido intervenidos real-mente. Moseley considera esto como evidencia del efecto placebo. Por otro lado, este experimento mos-tr\u00f3 tambi\u00e9n que a menudo una operaci\u00f3n de rodilla es in\u00fatil o innecesaria, ya que los s\u00edntomas desaparecen por s\u00ed solos o con un tratamiento menos invasivo. Cabe decir que esta intervenci\u00f3n ya no se considera como una opci\u00f3n de tratamiento excepto en cuadros cl\u00ednicos muy espec\u00edficos. Una serie de estudios han comprobado que tambi\u00e9n en la acupuntura se da el efecto placebo. 2,7 Cient\u00edficos de la Universidad T\u00e9cnica de Munich, Alemania, dirigi-dos por el doctor Klaus Linde, compararon los datos de THOMAS Scior et al \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010.37las concentraciones (sub) terap\u00e9uticas, los rangos tera- p\u00e9utico y de sobredosis por concentraciones t\u00f3xicas.1,18 La homeopat\u00eda considera que una disminuci\u00f3n de la concentraci\u00f3n equivale a una elevaci\u00f3n del efecto de-seado y a esto le llama potenciaci\u00f3n, formulando reme-dios homeop\u00e1ticos con dosis m\u00ednimas de sustancias que tomadas en gran cantidad producir\u00e1n los mismos (homois ) s\u00edntomas de la enfermedad ( pathos ). 13 La teo- r\u00eda de la homeopat\u00eda habla de un aumento de la bioac-tividad (potenciaci\u00f3n) de un remedio por diluciones y trituraciones. Hasta la fecha falta la prueba contunden-te de su naturaleza fisicoqu\u00edmica. No obstante, la alo-pat\u00eda moderna (la medicina convencional) revela que la cantidad de sustancia bioactiva administrada al pacien-te es crucial: la importancia que desempe\u00f1a la concen-traci\u00f3n de cualquier sustancia bioactiva en el cuerpo humano se puede mostrar comparando la frecuencia en la que ocurren los efectos deseados y colaterales en dependencia de la dosis aplicada. 15 La dosificaci\u00f3n individual es la respuesta adecuada de la alopat\u00eda moderna (a trav\u00e9s de la farmacolog\u00eda) a la inocuidad obvia de los medicamentos homeop\u00e1ticos. La relaci\u00f3n entre efectos deseados y secundarios juega un papel primordial en la decisi\u00f3n sobre la determina-ci\u00f3n individual de la dosis de un medicamento. La dosis m\u00ednima necesaria ya garantiza el efecto curativo. Con 33 estudios que se centraron en la eficacia de la acu- puntura en las cefaleas tensionales (dolores de cabeza) y las migra\u00f1as. 8 En general se demostr\u00f3 que ambas, tanto la acupuntura como la acupuntura \"falsa\", ayu-dan bastante en los dos tipos de dolor. Con la cefalea tensional, la acupuntura real obtuvo mejores resultados -aunque por muy poco- que el tratamiento simulado, mientras que en el caso de la migra\u00f1a fue al rev\u00e9s, el tratamiento simulado mostr\u00f3 mejores resultados. 1 En la psicoterapia tambi\u00e9n puede generarse el efec-to placebo si el terapeuta tiene mucho prestigio o si es recomendado por alguien de mucha confianza para la persona que busca ayuda. Esta confianza puede cau-sar o aumentar el efecto placebo. 4,5,11,12 ALOPAT\u00cdA VERSUS HOMEOPAT\u00cdA: UNA CUESTI\u00d3N DE DOSIS A menudo se piensa que hablar de plantas medicinales es hablar de la homeopat\u00eda y esto no es cierto. La ho-meopat\u00eda y la alopat\u00eda pueden utilizar las mismas fuen-tes, tales como ciertas plantas, minerales, o principios activos. La diferencia, sin embargo la hace la dosis: \"la dosis determina el (tipo de) remedio\". La homeopat\u00eda para muchos cient\u00edficos es consi-derada como un tratamiento por efecto placebo, por-que sus niveles de concentraci\u00f3n est\u00e1n siempre muy por debajo de las concentraciones letales, t\u00f3xicas y te-rap\u00e9uticas. Los pacientes informados acerca del efec-to placebo suelen perder la esperanza en la cura sin principio activo, y sin la convicci\u00f3n del paciente, la ho-meopat\u00eda no sirve. Por el contrario, para un creyente, claro que s\u00ed, puede servir con car\u00e1cter individual. 13,14 El fundador de la homeopat\u00eda, Samuel Hahnemann introdujo ambos t\u00e9rminos para distinguir su nueva tera-p\u00e9utica homeop\u00e1tica de la metodolog\u00eda preponderante de aquellos tiempos, a la que llam\u00f3 alopat\u00eda. \u00c9l pensaba que la medicina alop\u00e1tica es un tratamiento con subs-tancias de otro car\u00e1cter, que producen s\u00edntomas dife-rentes ( \u00e1llos) que la enfermedad ( p\u00e1thos ). 15,16 A partir del siglo XIX la farmacolog\u00eda moderna se desarroll\u00f3 partiendo de la alopat\u00eda ignorante que ope-raba con remedios dr\u00e1sticos, es decir, con dosis eleva-das bajo el principio de que entre m\u00e1s, mejor respuesta. Se ignoraban los conceptos cient\u00edficos de la posolog\u00eda: Placebo y nocebo\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014. 38naturales del organismo enfermo. Hahnemann aport\u00f3 el tratamiento casi cl\u00ednico del paciente por observaci\u00f3n de sus s\u00edntomas a la medicina insensible de su \u00e9poca. \u00c9l experiment\u00f3 sistem\u00e1ticamente con la relaci\u00f3n dosis-efecto de sustancias cada vez m\u00e1s diluidas, pero no m\u00e1s concentradas. As\u00ed, el fen\u00f3meno de la sobredosis se que-d\u00f3 sin ser detectado. Dos ejemplos de la falta de con-trol de dosis efectivas y de la utilizaci\u00f3n de tratamientos excesivos son Wolfgang Amadeus Mozart y Ludwig van Beethoven. Mozart probablemente muri\u00f3 al verse trata-do en \"purgaciones\" con mercurio l\u00edquido (lo que produ-jo un envenenamiento cr\u00f3nico), mientras que Beethoven sol\u00eda tomar mucho vino, y compraba vinos muy baratos que conten\u00edan sales de plomo como conservador. 1,9,19 Hubiese sido muy interesante si Hahnemann hubiera in-ventado la homeopat\u00eda conociendo la verdadera relaci\u00f3n entre la dosis y el efecto. Es opini\u00f3n personal del au-tor, pero analizando la bibliograf\u00eda y el contexto cultu-ral, da la impresi\u00f3n de que invent\u00f3 la homeopat\u00eda por una mala comprensi\u00f3n de los tres efectos: 1) sobre-dosis, 2) efecto placebo y 3) fuerzas regenerativas del cuerpo enfermo, que se ven como remisiones espont\u00e1-neas. Nos queda la impresi\u00f3n de que los personajes his-t\u00f3ricos (Hahnemann, Steiner, Zimpel), indiscutiblemente buenos m\u00e9dicos de su \u00e9poca y sensibles al sufrimiento de sus pacientes, buscaron desesperadamente explica-ciones, y recurrieron a la interpretaci\u00f3n contempor\u00e1nea, m\u00e1s bien tradicional y filos\u00f3fica, por falta de la infor-maci\u00f3n cient\u00edfica moderna. 15,16,20 Hablando del pasado, se observa que todos fundaron sus teor\u00edas mucho an-tes de la llegada masiva de los conceptos moleculares que influyeron en las disciplinas cient\u00edficas tales como fisiolog\u00eda, patolog\u00eda, bioqu\u00edmica, qu\u00edmica, farmacolog\u00eda experimental y te\u00f3rica, toxicolog\u00eda y biofarmacia. 17 PSEUDOMEDICAMENTO: DOSIS FACIT REMEDIUM La dosis correcta de un medicamento \"hace\" (lat.: fa- cit) o genera el efecto deseado y es as\u00ed como se con- vierte en un remedio, contrario a esto, la dosificaci\u00f3n incorrecta o una mala aplicaci\u00f3n puede generar una so-bredosis o una dosis por debajo del rango terap\u00e9utico necesario para producir los efectos en el cuerpo. Una pseudomedicamento, en una definici\u00f3n simple, es un medicamento, sea un producto farmac\u00e9utico sint\u00e9tico una dosis m\u00e1s elevada, los efectos secundarios reba-san excesivamente el efecto deseado, caso observado en la quimioterapia citost\u00e1tica. Hoy, la individualizaci\u00f3n del tratamiento alop\u00e1tico es una actividad interdiscipli-naria entre m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos que mejora la ca-lidad de vida del paciente reduciendo la intensidad de efectos no deseados y evita la sobredosis. 17 A menudo, los home\u00f3patas reclaman un \"empeo- ramiento inicial\" de la salud como prueba de la eficacia del tratamiento homeop\u00e1tico. Sin embargo, se puede interpretar cr\u00edticamente como la lucha del cuerpo con-tra la enfermedad sin ninguna influencia positiva del remedio. Si hay una cura exitosa al final, es solo por-que el organismo ha salido victorioso de la batalla. 13 Desde el punto de vista hist\u00f3rico, la homeopat\u00eda, in- ventada por el m\u00e9dico Samuel Hahnemann en el siglo XVIII, era una medicina eficaz y los home\u00f3patas salva- ron muchas vidas.15,16 Visto con el ojo cient\u00edfico con- tempor\u00e1neo podemos deducir de los hechos hist\u00f3ricos que el \u00e9xito curativo se debi\u00f3 muy probablemente a la sobredosis iatrog\u00e9nica (griego: iatros = m\u00e9dico, ge- neo = crear), lamentablemente ocurrida muy frecuen- temente en los siglos XVIII y XIX. Un mejoramiento es tambi\u00e9n plausible gracias al efecto placebo del medica-mento. Adem\u00e1s, en ciertas circunstancias fisiopatol\u00f3gi-cas ocurren remisiones espont\u00e1neas y regeneraciones THOMAS Scior et al \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010.39o un remedio de origen natural (vegetal), cuya dosifi- caci\u00f3n no garantiza los rangos terap\u00e9uticos o las con-centraciones adecuadas de los principios activos en el torrente sangu\u00edneo. A menudo, las plantas medicinales act\u00faan como un \"pseudomedicamento\" (a dosis subterap\u00e9uticas), sin embargo existen casos de drogas (obtenidas a partir de plantas deshidratadas) rotundamente venenosas aun tomadas en peque\u00f1\u00edsimas dosis. Por lo tanto, es prefe-rible comprar un producto fitofarmac\u00e9utico prefabrica-do, puesto que la dosificaci\u00f3n est\u00e1 controlada y el uso declarado en la etiqueta. 2,3 La descripci\u00f3n que hemos dado acerca de los pseudomedicamentos es aplicable a los t\u00e9s, los cuales son infusiones con dosis no estan-darizadas que se preparan como extractos acuosos ca-seros de una parte deshidratada de una planta medici-nal (sea de uso tradicional o racional), por ejemplo, un t\u00e9 de semillas (secas) de hinojo (no la hierba), las ho-jas (secas) de milenrama, las flores (secas) de man-zanilla (cuya especie medicinal es \u00fanicamente la Ma- tricaria chamomillae ). Estas preparaciones contienen cualitativamente los componentes bioactivos, pero no en la cantidad suficiente para establecer concentracio-nes terap\u00e9uticas en la sangre, o sea, son algo que \"pa-rece ser\" efectivo. En muchas revistas y libros popula-res se interpreta mal la literatura cient\u00edfica al citar tanto la composici\u00f3n cualitativa de los componentes fitoqu\u00ed-micos de las drogas as\u00ed como pruebas in vitro , dando testimonio de efectos farmacol\u00f3gicos solamente te\u00f3ri-cos, porque las concentraciones en los ensayos cient\u00ed-ficos no se alcanzan por medio de la extracci\u00f3n acuosa en un t\u00e9 casero. El pretexto de este dilema es la comer-cializaci\u00f3n de un producto fitofarmac\u00e9utico estandari-zado bajo una definida forma farmac\u00e9utica prefabrica-da. Por ejemplo, luego de los procesos industriales de extracci\u00f3n especial (con solventes no convencionales: CO 2 l\u00edquido) se encapsulan los fitof\u00e1rmacos identifica- dos, aislados y cuantificados.2,3 EL USO RACIONAL DEL MEDICAMENTO Muchos medicamentos alop\u00e1ticos se toman de una manera irracional, es decir fuera de su indicaci\u00f3n (en-fermedad) y dosificaci\u00f3n (poca substancia, pocos d\u00edas). Sorprendentemente, dicho mal uso no conlleva necesariamente el fracaso curativo. Al contrario, medi-camentos tan potentes como antidepresivos o antibi\u00f3-ticos se convierten en pseudomedicamentos porque los pacientes creen en el consejo equivocado en cuan-to a su uso y potencial curativo. No saben que un an-tidepresivo necesita semanas para generar su funci\u00f3n protectora y que un antibi\u00f3tico act\u00faa \u00fanicamente en concentraciones bien definidas y solo contra ciertas familias de bacterias. Pero la toma de una o dos table-tas es suficiente para seguir adelante con una terapia (auto) sugerida: \" \u00a1Ya me cur\u00e9, basta!\". La alopat\u00eda sigue desarroll\u00e1ndose cient\u00edficamente y se ve integrada a la medicina y la farmacia modernas. En la actualidad el tratamiento a enfermos con medi-camentos alop\u00e1ticos no deber\u00eda correr m\u00e1s el riesgo de una sobredosis. En lugar de una dosis imaginaria se usan dosis estandarizadas, cuadros de dosificaci\u00f3n o ecuaciones emp\u00edricas para calcular la dosis seg\u00fan las experiencias de los estudios cl\u00ednicos. En ciertos casos se mide en intervalos regulares la concentraci\u00f3n del f\u00e1rmaco en la sangre cuando una dosis estandariza-da no puede mantener una concentraci\u00f3n en los ran-gos terap\u00e9uticos, no garantiza autom\u00e1ticamente una respuesta \u00f3ptima o que se presenten reacciones ad-versas a medicamentos peligrosos. En los placebos se puede observar un \u00e9xito curativo en el caso del insom-nio, hasta de un 30% en comparaci\u00f3n con el 100% de los medicamentos cl\u00e1sicos con ingredientes sedativos. El impacto del efecto placebo es un hecho cient\u00edfico, y los modernos estudios farmacol\u00f3gicos lo toman en cuenta estad\u00edsticamente en su dise\u00f1o secreto en donde Placebo y nocebo\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014. 40una parte de los animales o personas reciben el medi- camento (\" verum\" ) y otra uno aparentemente id\u00e9ntico pero sin principio activo (placebo) y a veces se com-para contra otra parte no tratada farmac ol\u00f3gicamente (control). La eficacia efectiva resulta de la diferencia entre verum y placebo ya que el efecto placebo aporta a la eficacia aparente. Interesante es el hecho de que en el grupo control, sin tratamiento, tambi\u00e9n se puede observar mejoramiento, aunque en un porcentaje ex-tremadamente bajo (uno entre miles) ya que existen re-misiones espont\u00e1neas que conllevan a la desaparici\u00f3n total de ciertas enfermedades, con pron\u00f3sticos muy desalentadores incluido alg\u00fan tipo de c\u00e1ncer. 9,11,12 LA EXPECTATIVA DE LA CURA Y EL SESGO El santuario de Lourdes, en los Pirineos franceses, atrae cada a\u00f1o a m\u00e1s de tres millones de visitantes y pere-grinos, sea por curiosidad o atra\u00eddos por la fe cat\u00f3lica. Algunos llegan con un deseo de curaci\u00f3n de sus pa-decimientos. Muchos creen que el agua de la gruta de Massabielle de Lourdes es curativa. Sin ninguna duda muchas de las inscripciones en las columnas de la Igle-sia al lado de la gruta son un testimonio de casos vivi-dos y objetivamente tuvo lugar el mejoramiento que los creyentes adscriben tanto al agua santa como a la bue-na fe. Solo que no existen columnas documentando las visitas sin \u00e9xito curativo. \u00a1Quien regresa e invierte nue-vamente tiempo y dinero quiere agradecer!, y se permi-te el registro del milagro. Pero, \u00bfqui\u00e9n quiere regresar al lugar para lamentar el fracaso, adem\u00e1s de gastar otra vez dinero sin efecto?, y \u00bfse permitir\u00eda su registro por las autoridades del lugar? As\u00ed, siendo miles las ins-cripciones favorables, nunca se conoce la proporci\u00f3n entre el n\u00famero de \u00e9xitos y fracasos. Aparte de este sesgo de expectativa, una opini\u00f3n favorable predeterminada para interpretar el eje causa-efecto positivamente, otro fen\u00f3meno puede complicar la interpretaci\u00f3n de los \u00e9xitos curativos observados en estudios basados en criterios estad\u00edsticos. Se trata de coincidencias, o sea \"co-linealidad\", un t\u00e9rmino de la misma estad\u00edstica. El m\u00e1s famoso ejemplo es la captu-ra de los \u00edndices de nacimiento de beb\u00e9s y el n\u00famero de nidos de las cig\u00fce\u00f1as en el valle del Rin en Europa Cen-tral, la Selva Negra del lado alem\u00e1n y las monta\u00f1as de la Alsacia francesa (Les Voges). Durante las \u00faltimas d\u00e9ca-das ambas curvas van disminuyendo. Con cada vez me-nos cig\u00fce\u00f1as en la regi\u00f3n, nacen cada vez menos ni\u00f1os, la relaci\u00f3n est\u00e1 aqu\u00ed, los n\u00fameros lo muestran matem\u00e1-ticamente, la conclusi\u00f3n es evidente: las cig\u00fce\u00f1as traen a los beb\u00e9s humanos. Pero es rid\u00edculo; rechazamos la correlaci\u00f3n ya que los hechos biol\u00f3gicos del nacimien-to son otros, el an\u00e1lisis estad\u00edstico est\u00e1 mal interpreta-do. \u00bfQu\u00e9 tienen que ver tales aves con los nacimientos? \u00a1Nada!. Menos obvio es si tomamos dos secuencias num\u00e9ricas en el mismo contexto, por ejemplo: el te-nis usado por personas y los incidentes de problemas cardiovasculares. Parece poco probable una relaci\u00f3n racional. Pero, el estudio epidemiol\u00f3gico muestra clara-mente: entre m\u00e1s horas tienen los tenis puestos las per-sonas, menos incidentes de infarto. U otra ilustraci\u00f3n: el consumo de vino tinto y el mismo infarto. Tambi\u00e9n los estudios muestran que un consumo moderado dia-rio reduce el riesgo de manera significativa. Ahora nadie se r\u00ede y todos toman los estudios relacionados con la salud en serio. Pero, en el fondo, ambos casos son tan rid\u00edculos como el primero caso. Sin embargo, el prime-ro no es tan rid\u00edculo; nos lleva a analizar correctamen-te los estudios estad\u00edsticos si tan solo interpret\u00e1ramos bien el contexto del estudio: la desaparici\u00f3n de los ni-dos y de los reci\u00e9n nacidos en la cuenca del Rin Franco-Alemana tienen la misma ra\u00edz: el progreso industrial, la THOMAS Scior et al \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014.41explotaci\u00f3n del medio ambiente y el uso de terreno pa- ra la urbanizaci\u00f3n. Visto as\u00ed, no se trata de una broma, sino de un hallazgo cient\u00edfico serio, que requiere un es-fuerzo intelectual. Ahora bien, por supuesto los tenis y los infartos nos llevan a la observaci\u00f3n de otro parale-lismo: entre m\u00e1s joven la persona, es m\u00e1s probable que camine con tenis puestos, por gusto de moda, o por de-porte. Impl\u00edcitamente mucho menos probable es que ya como joven padezca de un mal cardiol\u00f3gico. El esla-b\u00f3n escondido para vincular tenis e infarto es la edad. Si un adulto se pusiera tenis no funcionar\u00eda la \"protec-ci\u00f3n cardiovascular\", simplemente porque no hay co-rrelaci\u00f3n, al menos no por los tenis, pero s\u00ed por la edad: ser joven se correlaciona con una probabilidad en pro-medio de padecer menos problemas de salud. Ahora los lectores entender\u00e1n que el eje causal entre consu-mo de vino tinto e infarto no es tan f\u00e1cil de establecer, al contrario. Atr\u00e1s de la colecta de los datos se esconde el hecho de que muy probablemente quienes suelen to-mar algunas copas de vino son personas en una situa-ci\u00f3n socioecon\u00f3mica favorable, y el vino nada m\u00e1s es un s\u00edmbolo de un nivel de vida m\u00e1s elevado, m\u00e1s rico, con m\u00e1s dinero invertido no solamente en bebidas de fi-nos gustos, sino en salud y educaci\u00f3n. Y probablemen-te las actividades diarias les causan menos estr\u00e9s que al promedio de la poblaci\u00f3n trabajadora, preocupada, estresada. La justificaci\u00f3n que adscriben al consumo moderado de vino tinto es que contiene antioxidantes, fitoflavonoides, etc\u00e9tera. Pero otros productos alimen-ticios menos exclusivos, m\u00e1s corrientes tienen tambi\u00e9n tales componentes fitoqu\u00edmicos y no se han relaciona-do con tal efecto. \u00bfSorpresa, no? Y si existen estudios cl\u00ednicos con an\u00e1lisis estad\u00eds-ticos sobre la eficacia curativa (que no piden las leyes de salud) de la farmacoterapia homeop\u00e1tica, los resul-tados positivos vinculan el medicamento con el mejo-ramiento, o atr\u00e1s se esconde el efecto placebo. En este contexto el eslab\u00f3n escondido para vincular tenis e in-farto es la edad. Aparte, los resultados negativos no se publican muy probablemente por intereses econ\u00f3mi-cos (sesgo, o expectation bias en ingl\u00e9s). Hoy en d\u00eda, los libros de medicina aca d\u00e9mica tratan principalmente la alopat\u00eda (farmacolog\u00eda cl\u00e1sica). Pero la homeopat\u00eda sobrevive porque justamente en el cam-po de la alopat\u00eda coexiste el uso racional y el irracional de los medicamentos y errores de todo tipo se inclu-yen en el tratamiento. 11,12 Al cambiar de m\u00e9dico, de tipo de medicamento o terapia, sucede mucho m\u00e1s que un cambio de marca, de precio o de nombres. Por otra par-te, muchas enfermedades tienden a autocurarse, por ejemplo, algunos dolores de cabeza, un resfriado, una diarrea, una herida de la piel o una gastritis. Adem\u00e1s, casos como el de la cerivastatina (hipolipoglicemiante), retirada del mercado internacional en el verano del 2001 por interacciones medicamentosas con consecuencias mortales (rabdomi\u00f3losis), muestran que el riesgo es in-herente al uso aun correcto de f\u00e1rmacos, sobre todo nuevos. 5 El mal uso causa da\u00f1o a la salud, sin embar- go el uso correcto lamentablemente no excluye riesgos. Es decir, aun existiendo la pr\u00e1ctica de la prescripci\u00f3n m\u00e9dica, esta no siempre garantiza la eficacia terap\u00e9uti-ca sin riesgo. Por ejemplo, muchos pacientes murieron con problemas cardiovasculares en los EEUU en 2001 antes de detectar el eje causa-efecto.21 Muchos f\u00e1rma- cos modernos se utilizan de manera inadecuada (irra-cional) por diversas razones: campa\u00f1as de publicidad y comerciales sin escr\u00fapulo, descuentos, recomenda-ciones de terceros no profesionales, errores de dosis, duraci\u00f3n e indicaci\u00f3n, etc\u00e9tera. 4,5 En otras ocasiones se malinterpreta un mecanismo de protecci\u00f3n fisiol\u00f3-gica como un s\u00edntoma patol\u00f3gico, por ejemplo, la tos Placebo y nocebo \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010.42REFERENCIAS 1 Tischer H. es planta medicinal: una aut\u00e9ntica planta qu\u00edmica?, parte 1. Informac\u00e9u- tico 14 (2007) 18-27. 3 Scior T. \u00bfLa planta medicinal: una aut\u00e9ntica planta qu\u00edmica?, parte 2. Informac\u00e9u- tico 15 (2008) 15-26. 4 Scior T. Uso racional de medicamentos, parte 1. Informac\u00e9utico 15 (2008) 32-38. 5 Scior T. Uso racional de medicamentos, parte 2, Informac\u00e9utico 15 (2008) 24-31. 6 Moseley JB et al. A Controlled Trial of Arthroscopic Surgery for Osteoarthritis of the Knee. N. Engl. J. Med. 347 (2002) 81-88. 7 Linde K et al., Acupuncture for tension-type headache . Cochrane Database CD007587; doi: 10.1002/14651858. CD007587. 8 Linde K, Clausius N, Ramirez G, Melchart D, Eitel F, Hedges L y Jonas W. Are the clinical effects of homoeopathy placebo effects? Lancet 50 (1997) 834 -843. 9 Scior T. \u00bfHa servido, sirve y servir\u00e1 la homeopat\u00eda? La dimensi\u00f3n farmac\u00e9utica, his- t\u00f3rica y terap\u00e9utica de los medicamentos homeop\u00e1ticos, parte 1. Informac\u00e9utico 14 (2007) 34-40. 10 Scior T. \u00bfHa servido, sirve y servir\u00e1 la Homeopat\u00eda? La dimensi\u00f3n farmac\u00e9utica, hist\u00f3rica y terap\u00e9utica de los medicamentos homeop\u00e1ticos, parte 2. Informac\u00e9utico 14 (2007) 26-36. 11 Scior T. \u00bfHa servido, sirve y servir\u00e1 la Homeopat\u00eda? La dimensi\u00f3n farmac\u00e9utica, hist\u00f3rica y terap\u00e9utica de los medicamentos homeop\u00e1ticos, parte 3, Informac\u00e9utico 14 (2007) 10-24. 12 Scior T. \u00bfHa servido, sirve y servir\u00e1 la Homeopat\u00eda? La dimensi\u00f3n farmac\u00e9utica, hist\u00f3rica y terap\u00e9utica de los medicamentos homeop\u00e1ticos, parte 4. Informac\u00e9utico 14 (2007) 10-20. 13 Csaller H. \"Hom\u00f6opathie in der en Gebler y Stuttgar, Organon der Heilkunst . Editorial Haug, Karl F. Deutschland. (1995) ISBN 3776006994. 16 Handley R. Auf den Spuren des spaten Hahnemann Editorial Sonntag, Deutsch- land Mutschler and Derendorf H. \"Introduction\" en Gebler H. y York. (1996) 19 Furmark K. Risiko und Bertin Paiz Candia Departamento Qu\u00edmicas Jorge Flores-Hern\u00e1ndezEduardo Salinas Stefan\u00f3nInstituto nos advierte cuando inhalamos polvo; el \"pacien- te\" en este caso no somos nosotros (con este reflejo vi-tal), sino el medio ambiente contaminado. Actualmente el arsenal de medicamentos alop\u00e1ticos, homeop\u00e1ticos y placebos es tan amplio que profesionales de este tipo de terapias las califican y clasifican con base de su \"va-lor terap\u00e9utico inherente\" (i ntr\u00ednseco) dependiendo de su efectividad, con la idea de su uso racional adecuado, esto ha ayudado a limitar el uso de medicamentos \"cha-tarra\" en pa\u00edses como Reino Unido (v\u00e9ase Figura 1 ). Esto ha ocurrido gracias a la uni\u00f3n de esfuerzos de la legis-laci\u00f3n e inspecciones sanitarias, el colegio farmac\u00e9uti-co y la industria farmac\u00e9utica. 9-12 En un sentido m\u00e1s general, cuando el resultado del diagn\u00f3stico por parte del m\u00e9dico tratante no est\u00e1 claro, o es imposible resolver el caso cl\u00ednico con sus mani-festaciones y s\u00edntomas sin ambig\u00fcedad, el m\u00e9dico pue-de prescribir algo innecesario o in\u00fatil para decorar la prescripci\u00f3n y satisfacer a sus clientes quienes espe-ran \"una buena medicina\" contra sus dolencias. Ocu-rre tambi\u00e9n que hay pacientes exigentes que quieren comprar algo \"sano\". En tales casos ser\u00eda una medi-da \"racional\" apropiada elegir los medicamentos place-bos, pseudomedicamentos (algunos t\u00e9s), la homeopa-t\u00eda o la medicina \"alternativa\" (complementaria), flores de Bach, etc\u00e9tera, como variantes de las terapias con-vencionales. Por lo tanto, el arsenal de medicamentos actualmente disponible incluye presentaciones comer-ciales que profesionales con otra perspectiva, clasifi-can y califican por su \"valor terap\u00e9utico inherente\" (in-tr\u00ednseco) con la idea del uso racional (v\u00e9ase Figura 1 ). Figura 1. Valor intr\u00ednseco porcentual de medicamentos en el Reino Unido. Se observa el porcentaje de medicamentos con efectos terap\u00e9uticos inaceptables (negro), nulos (rojo), dudosos (blanco), relativos (amarillo), y elevados (verde) (Tomado de Scior, 200712). Valor intr\u00ednseco porcentual en Reino unido 120 100 80 604020 0 [%] 1985 [%] 1990 [%] 1995Inaceptable NuloDudosoRelativoElevado et D. G. El arte de conjeturar: la probabilidad matem\u00e1tica y la prudencia \u00e9tica. Elementos 95 (2014) 43-45 43www.elementos.buap.mx El a\u00f1o pasado se conmemor\u00f3 el tricentenario de la publica- ci\u00f3n de El arte de conjeturar ,1 obra de Jacob Bernoulli que fund\u00f3 la probabilidad matem\u00e1tica y pilar de la ciencia mo-derna. Hubo precedentes importantes en el estudio de las matem\u00e1ticas de los juegos de azar, especialmente por parte de Blaise Pascal, Pierre de Fermat y Christiaan Huygens. Sin embargo, en su c\u00e9lebre texto, Bernoulli demostr\u00f3 el primer teorema fundamental para la matem\u00e1tica de la probabilidad. Aunque el razonamiento formal matem\u00e1tico era claro, la interpretaci\u00f3n del teorema y su aplicabilidad a problemas pr\u00e1cticos fue debatido, por ejemplo en correspondencia de 1703 entre Bernoulli y el fil\u00f3sofo y matem\u00e1tico alem\u00e1n G. W. Leibniz. Bernoulli sosten\u00eda que su teorema demostraba que en situaciones donde no se pueden calcular probabilidades a priori , \u00e9stas se pueden estimar a posteriori , por medio de observaciones emp\u00edricas. Daniel G. Campos Elementos 95, 2014, pp. 43-45El arte conjeturar: la probabilidad matem\u00e1tica y la prudencia \u00e9tica de Figura 1. L\u00e1pida de Jacobo Bernoulli en los claustros de la catedral de Basilea.44 Por ejemplo, si queremos calcular la probabilidad de que al lanzar un dado obtendremos un n\u00famero par, sin necesidad de lanzarlo sabemos que la probabilidad es 3/6 porque el dado tiene seis caras y tres de ellas muestran un n\u00famero par. Sin embargo, si queremos calcular la probabilidad de que un hombre de veinte a\u00f1os sobrevivir\u00e1 a uno de sesenta, no podemos hacer el c\u00e1lculo a priori pues no podemos conocer ni contar todos los casos posibles. En tales situaciones, Ber-noulli sosten\u00eda que podemos estimar la probabilidad con base en observaciones emp\u00edricas, por ejemplo en la proporci\u00f3n de veces en que hombres de veinte a\u00f1os han sobrevivido a hombres de sesenta a\u00f1os en una muestra. Incluso podemos calcular cu\u00e1ntas ob-servaciones necesitamos en la muestra para hacer la estimaci\u00f3n con un nivel de precisi\u00f3n deseado. La justificaci\u00f3n de tales aseveraciones en cuan-to al alcance del teorema de Bernoulli se sigue deba-tiendo. Sin embargo, su innovaci\u00f3n matem\u00e1tica abri\u00f3 el camino para que matem\u00e1ticos como Abraham de Moivre ( 1657-1754 ) y Pierre Simon Laplace ( 1749-1827 ) desarrollaran el campo de la probabilidad matem\u00e1tica y naciera la ciencia estad\u00edstica. SABIDUR\u00cdA PR\u00c1CTICA Y PRUDENCIA Bernoulli procuraba desarrollar un arte matem\u00e1tica pa-ra la toma de decisiones prudentes en temas pol\u00edticos, morales, econ\u00f3micos y jur\u00eddicos. Es decir, los obje-tivos del arte de conjeturar ten\u00edan principalmente un car\u00e1cter \u00e9tico, no cient\u00edfico, a pesar de la eventual im-portancia de su innovaci\u00f3n probabil\u00edstica para la cien-cia moderna. 2 Bernoulli presentaba el arte as\u00ed: Se dice que sabemos o entendemos aquellas cosas que son ciertas y est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de cualquier duda, pe-ro que solo conjeturamos u opinamos acerca de todas las otras cosas. Conjeturar sobre algo es medir su pro-babilidad. Por tanto, definimos el arte de conjeturar, o el arte estoc\u00e1stico, como el arte de medir las proba-bilidades de las cosas con la mayor exactitud posible, con el fin de que en nuestros juicios y acciones siempre podamos escoger o seguir aquello que hallemos mejor, m\u00e1s satisfactorio, o considerado m\u00e1s cuidadosamente. De esto depende toda la sabidur\u00eda del fil\u00f3sofo y todo el juicio pr\u00e1ctico del estadista. 3 Con su arte, los juristas sopesar\u00edan mejor la evi-dencia disponible para juzgar, los estadistas antici-par\u00edan los eventos socioecon\u00f3micos m\u00e1s probables y planear\u00edan mejor, y los administradores de anua-lidades, utilizadas por ciudades europeas del siglo XVII para recaudar recursos, proyectar\u00edan mejor el probable futuro demogr\u00e1fico de ciudades como su natal Basilea. 4 Asociando conceptos en la historia de la filoso-f\u00eda, podemos pensar que Bernoulli procuraba proveer de un arte sistem\u00e1tico para evaluar evidencia y medir probabilidades a los estadistas de su tiempo y colo-carlos en mejor situaci\u00f3n epist\u00e9mica -es decir, de co-nocimiento- que los estadistas de la antigua Grecia, seg\u00fan lo expresa S\u00f3crates. En el di\u00e1logo Men\u00f3n , S\u00f3- crates concluye su investigaci\u00f3n acerca de la virtud o excelencia especulando que los estadistas griegos expresaban opiniones y tomaban decisiones por una especie de inspiraci\u00f3n divina y no con base en el co-nocimiento o la sabidur\u00eda. En la modernidad europea, Bernoulli propon\u00eda que las decisiones de estadistas y juristas se apoyaran en su arte matem\u00e1tica y fueran, por tanto, razonables. EL AUTOR Y SU CONTEXTO Jacob Bernoulli ( 1654-1705 ) fue el primero de su fa- mosa familia en destacarse en las matem\u00e1ticas. Su padre, comerciante de especias, deseaba que Jacob fuera pastor y \u00e9ste se gradu\u00f3 en filosof\u00eda ( 1671) y teo- log\u00eda ( 1676) por la Universidad de Basilea. Sin embar- go, las matem\u00e1ticas eran su verdadera pasi\u00f3n. Hizo viajes a Francia, Holanda, e Inglaterra, donde conoci\u00f3 a destacados cient\u00edficos y matem\u00e1ticos de su \u00e9poca. De mentalidad cosmopolita, se consideraba a s\u00ed mis-mo ciudadano de Europa. Despu\u00e9s de sus viajes, regres\u00f3 a Basilea en 1682, cre\u00f3 -como curso extracurricular paralelo a la univer-sidad- un laboratorio experimental de f\u00edsica, y con-curs\u00f3 por varios puestos de profesor en la Facultad de DANIEL G. Campos45la Edici\u00f3n Bernoulli, gui\u00f3 a los conferencistas en un paseo por los lugares hist\u00f3ricos de Basilea relaciona-dos con la vida de Bernoulli. Se puede destacar la sede de la antigua universidad en una calle medieval, situada sobre una colina que mira al r\u00edo Rin desde su margen suroeste. Fue posible imaginar a Jacob Bernoulli estudiando y a\u00f1os despu\u00e9s dictando sus lecciones, quiz\u00e1 distray\u00e9ndose de vez en cuando para observar el fluir de las aguas verduzcas del Rin hacia la Selva Negra en Alemania. En los claustros de la catedral se encuentra su l\u00e1-pida. En ella se lee que Jacob Bernoulli, \"matem\u00e1tico incomparable\" y \"amado por su gente\", espera all\u00ed \"la resurrecci\u00f3n de los piadosos\". Alrededor de una ima-gen de una curva espiral, se lee en lat\u00edn: Mutata Resur- go Eadem (Cambiada, resurjo igual). Esta m\u00e1xima se refiere a una propiedad, descubierta por Bernoulli, de la espiral logar\u00edtmica, a saber, que la curva se reproduce a trav\u00e9s de varias transformaciones matem\u00e1ticas. Ma-tem\u00e1tico para la posteridad, Jacob Bernoulli nos leg\u00f3 su arte para ser prudentes. NOTAS 1 V\u00e9ase el original en Bernoulli, Jacob. Ars Conjectandi, opus posthumum. Acce- dit Tractatus Civilisation (1968). Para una excelente traducci\u00f3n al ingl\u00e9s v\u00e9ase Bernoulli, Jacob. The Art of Conjecturing. Together with Letter to a Friend on Sets in Court Tennis . Trad. Edith Sylla. Baltimore: The Johns Hopkins University Press (2006). 2 V\u00e9ase al respecto la tesis de Edith Sylla en la introducci\u00f3n de Bernoulli, The Art of Conjecturing , 19 pp., 96-97. 3 Lat\u00edn original en Bernoulli, Ars Conjectandi , 213 pp. 4 V\u00e9ase la introducci\u00f3n de Edith Sylla a Bernoulli, The Art of Conjecturing , 19 pp., 96-97. 5 Para \u00e9stos y otros aspectos de la biograf\u00eda de Bernoulli, v\u00e9ase la introducci\u00f3n de Edith Sylla a Bernoulli, Jacob, The Art of Conjecturing , 19 pp., 96-97. Daniel G. Campos Profesor AsociadoDepartamento de Filosof\u00edaBrooklyn CollegeUniversidad de la Ciudad de Nueva Yorkdcampos@brooklyn.cuny.eduFilosof\u00eda hasta ganar el que quer\u00eda, como Profesor de Matem\u00e1tica, en 1687. Como pastor Bernoulli hubiera ganado hasta 50% m\u00e1s de lo que ganaba como pro- fesor de matem\u00e1tica en la universidad. Jacob escogi\u00f3 como su lema Invito patre sidera verso (A pesar de mi padre, me vuelvo hacia las estrellas). Ya a inicios de la d\u00e9cada de 1680 hab\u00eda empezado a investigar las matem\u00e1ticas del azar, seg\u00fan se eviden-cia en el cuaderno cient\u00edfico que escribi\u00f3 de manera disciplinada a trav\u00e9s de su vida, y continu\u00f3 sus inves-tigaciones en varios periodos de actividad intensos. Antes de su correspondencia de 1703 con Leibniz so- bre la probabilidad matem\u00e1tica ya hab\u00eda demostrado el teorema m\u00e1s importante del Arte de conjeturar . Sin embargo, no hab\u00eda encontrado ejemplos satisfactorios con datos emp\u00edricos para ilustrar su uso, y al morir en 1705 aun trabajaba en el manuscrito. \u00c9ste qued\u00f3 in\u00e9di- to hasta su publicaci\u00f3n en 1713 en Basilea.5 CONFERENCIA SOBRE SU LEGADO El pasado octubre de 2013 se realiz\u00f3 una conferencia internacional en Basilea para celebrar el tricentenario de la publicaci\u00f3n del libro. Se dictaron charlas sobre el Arte de conjeturar y la historia de la probabilidad, la biograf\u00eda del autor, la composici\u00f3n de la obra, y el legado de \u00e9sta en ramas tan diversas como la esta-d\u00edstica matem\u00e1tica, la epidemiolog\u00eda, la l\u00f3gica de la inferencia estad\u00edstica y las matem\u00e1ticas financieras. Fritz Nagel, editor de la correspondencia de Jacob para El arte de conjeturar: la probabilidad matem\u00e1tica... Figura 2. Detalle de la l\u00e1pida: Mutata Resurgo Edem , con curva espiral logar\u00edtmica.\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Marrakech, 2010.Pellicer F. Andreas Vesalius: la construcci\u00f3n de la Fabrica . Elementos 95 (2014) 47-48 47www.elementos.buap.mx Rupturas epistemol\u00f3gicas, este es el concepto con el que po- demos connotar a la l\u00ednea de construcci\u00f3n \" Fabrica \" con la cual los humanos hemos forjado la cultura. El contexto es \u00fani-co; se sit\u00faa a fines del siglo XV y en el transcurso del XVI de nuestra era: Col\u00f3n et al. encuentran Am\u00e9rica y se rompe con la creencia de la superficie plana del planeta; Cop\u00e9rnico or-dena racionalmente el cosmos cercano al Sol; Leonardo: la l\u00f3gica, la intuici\u00f3n, el arte que lo lleva a hacer invenciones pre-monitorias de la ciencia y la tecnolog\u00eda contempor\u00e1nea. Este es el caldero de donde surge Vesalius de Bruselas, personaje que rompe con la l\u00ednea epistemol\u00f3gica gal\u00e9nica, parcialmen-te err\u00f3nea, por la falta de coherencia y sistematizaci\u00f3n en la obtenci\u00f3n del conocimiento en parte dada por prohibiciones del poder hegem\u00f3nico. Andreas Vesalius centra su trabajo con una serie de actitudes y procedimientos que los diccionarios hoy connotan como Ciencia, es decir, el conjunto de conoci-mientos obtenidos mediante la observaci\u00f3n y el razonamiento, sistem\u00e1ticamente estructurados y de los que se deducen prin-cipios y leyes generales. Parafraseando lo anterior, el queha-cer que Vesalius realiz\u00f3 y que hoy calificamos como cient\u00edfico Francisco Pellicer Elementos 95, 2014, pp. 47-48 Andreas Vesalius: la construcci\u00f3n de Fabrica la En conmemoraci\u00f3n de los 500 a\u00f1os de la edici\u00f3n de Humani Corporis Fabrica48se podr\u00eda definir como el conjunto de actividades que efectu\u00f3 en torno y para la obtenci\u00f3n del conocimiento mediante el ejercicio racional que se apoya en la ins-trumentaci\u00f3n y observaci\u00f3n metodol\u00f3gica, replicable y comprobable por terceros. Todav\u00eda m\u00e1s: dir\u00eda que esta es una actividad que tiene como esencia la b\u00fasqueda de la verdad; entendi\u00e9ndose como verdad la resultante de comparar el modo de operar de la naturaleza con un constructo intelectual -te\u00f3rico o emp\u00edrico- inherente al observador, que se lleva al cabo mediante pasos y re-glas que es lo que com\u00fanmente denominamos como m\u00e9todo cient\u00edfico. Es en la medida que esta compara-ci\u00f3n se acerca a la identidad, que estamos m\u00e1s cerca del concepto de verdad; en realidad, hacer ciencia no es apegarse a las definiciones engendradas por lo que hoy conocemos como teor\u00eda del conocimiento, sino un que-hacer m\u00e1s emparentado con la intuici\u00f3n, la artesan\u00eda, el arte; en s\u00edntesis, es una postura filos\u00f3fica en relaci\u00f3n con los conceptos de verdad y de naturaleza. Existir\u00eda otro inicio de la misma historia, m\u00e1s rena- centista en su concepci\u00f3n, y este dir\u00eda que el ejercicio de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica es una actividad que tiene como esencia el divertimento; s\u00ed, una actividad l\u00fadica y divertida del intelecto, en la cual la \"verdad\" forma parte esencial del juego y que en el tiempo de Vesalius y por desgracia tambi\u00e9n de forma contempor\u00e1nea y por las mismas razones podr\u00eda, puede ser tan peligrosa de rea-lizar, que va la vida en ello, de ah\u00ed tambi\u00e9n su riqueza. Verdad y verosimilitud: estos dos conceptos son fundamentales para dar un marco de referencia al co-nocimiento que est\u00e1 a punto de sufrir un quebranto epistemol\u00f3gico. En este sentido, verosimilitud se defi-ne como la apariencia de verdad en las cosas aunque en la realidad no la tengan, lo suficiente para formar un juicio prudente. El adjetivo veros\u00edmil designar\u00eda \"lo que tiene apariencia de verdadero, aunque en realidad no lo sea\". Esto contrasta con el concepto muy preci-so de verdad: el de la verdad como adecuaci\u00f3n entre el entendimiento y las cosas. Lo que interesa destacar en esta contraposici\u00f3n entre verosimilitud y verdad, es que en la noci\u00f3n de verdad se da la concordancia entre el entendimiento y la cosa, cuanto m\u00e1s estricta mejor, mientras que en la noci\u00f3n de verosimilitud se da un ti-po de concordancia ligera o poco estricta: un parecido con la verdad que no llega a ser adecuaci\u00f3n plena. Sin saberlo, desde el punto de vista epistemol\u00f3gico, An-dreas Vesalius, de Bruselas, deconstruy\u00f3 el cuerpo hu-mano en todos sus componentes para despu\u00e9s realizar dos procesos fundamentales. Uno, la reconstrucci\u00f3n, fragmento por fragmento, capa por capa, develando y volviendo a armar para dejar oculto lo que estaba ocul-to en un principio, pero ahora con la diferencia de sa-ber qu\u00e9 hay dentro, su disposici\u00f3n, sus relaciones y que al final resulta concordar con la verdad anat\u00f3mica de hombre, construy\u00f3 el De Humani Corporis Fabrica . El segundo proceso fue todo el andamiaje con el que rompi\u00f3 la l\u00ednea gal\u00e9nica, transgredi\u00f3 a la hegemon\u00eda y nos regal\u00f3 de forma impecable la manera de hacer ciencia, buena ciencia. Francisco Pellicer Director de Investigaciones en NeurocienciasInstituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1izM\u00e9xicopellicer@imp.edu.mx FRANCISCO Pellicer \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Tanger, 2014.Gonz\u00e1lez Monroy R. M. y Rojas Mart\u00ednez A. E. La relevancia evolutiva de los ecotipos. Elementos 95 (2014) 49-54 49www.elementos.buap.mx La especiaci\u00f3n es el surgimiento de una nueva especie a partir de una poblaci\u00f3n ancestral, que ocurre cuando una poblaci\u00f3n se separa geogr\u00e1ficamente del resto de la especie y evolucio-na; entre otros factores que producen especiaci\u00f3n est\u00e1n el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n y su variabilidad g\u00e9nica. 1 En este art\u00ed- culo se revisa la importancia de los ecotipos en el concepto evolutivo de las especies. Se conoce como ecotipo a una subpoblaci\u00f3n gen\u00e9tica- mente diferenciada que est\u00e1 restringida a un h\u00e1bitat espec\u00edfi-co, a un ambiente particular o a un ecosistema definido, con l\u00edmites de tolerancia particulares, a los factores ambientales locales. La adaptaci\u00f3n a un ecosistema o a un h\u00e1bitat parti-cular implica cambios gen\u00e9ticos que se establecen de acuer-do con los l\u00edmites de tolerancia de las especies. 2 Lo anterior implica que las especies no son est\u00e1ticas, ya que deben de adaptarse al medio en el que viven, e incluso algunas llegan a modificarlo de tal modo que resultan m\u00e1s Rosa Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Monroy Alberto E. Rojas Mart\u00ednez Elementos 95, 2014, pp. 49-54La relevancia EVOLUTIVA de los ECOTIPOS50resistentes a los efectos de la humedad, la temperatu- ra y la precipitaci\u00f3n. A esto se le llama compensaci\u00f3n de los factores. 3 Por ejemplo, G\u00f6te Turesson ( 1922), estudi\u00f3 la herencia de los caracteres en las plantas en los jardines del campus de la Universidad de Ciencias Agr\u00edcolas en Ultuma, Suecia, y observ\u00f3 que dependien-do de las condiciones de humedad, sombra y sol, las mismas plantas desarrollaban formas diferentes en el mismo jard\u00edn. As\u00ed introdujo el concepto de ecotipo. 4 Por lo tanto, las especies que habitan en grandes exten-siones geogr\u00e1ficas desarrollan casi siempre ecotipos, es decir, subpoblaciones localmente adaptadas que presentan grados \u00f3ptimos y l\u00edmites de tolerancia a las condiciones de cada lugar. 5 Estas variaciones se trans- miten gen\u00e9ticamente y deben considerarse cuando se realizan repoblaciones de sitios alterados, asegur\u00e1ndo-se de que los ejemplares introducidos pertenezcan a un ecotipo adaptado a vivir en las condiciones espec\u00edficas del lugar. El debate hist\u00f3rico sobre las etapas en la evolu-ci\u00f3n de las especies, propuesto por Tureson ( 1922) al sistema de clasificaci\u00f3n de la gen\u00e9tica ecol\u00f3gica en la d\u00e9cada de 1920 a 1930, fue defendido a mediados del siglo XX por Jens Clausen, y posteriormente pues- to bajo escrutinio severo en los a\u00f1os 1960 y 1970. Co- mo resultado, se concluy\u00f3 que existen diversos facto-res que provocan la variabilidad entre las poblaciones. El centro de la controversia consist\u00eda en saber si la especiaci\u00f3n se produce r\u00e1pidamente, a escala local o gradualmente, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de ecotipos geogr\u00e1ficamente extendidos que evolucionan como precursores para la formaci\u00f3n de las especies. 6 Entre las modificaciones gen\u00e9ticas m\u00e1s frecuen-tes y documentadas encontramos a las alteraciones cromos\u00f3micas, que incluyen mutaciones, variaciones de n\u00famero y cambios en su estructura. 7 Esta \u00faltima, documentada en diversos organismos, se refiere a la plasticidad de la morfolog\u00eda, la cual se considera un mecanismo adaptativo, ya que responde a las condi-ciones constantemente cambiantes del medio local, y que pueden dar origen, inclusive a nuevas especies. 8 En las plantas observamos la plasticidad fenot\u00edpica, que describen las variaciones en la forma de la hoja, por ejemplo en Convolvulus chilensis (Convolvulaceae) cuando crece en diferentes ambientes, con diferente in-tensidad luminosa a 100% , 20% y 5% de luz. En condicio- nes de sombra la hoja se ensancha y con ello aumenta la superficie de captaci\u00f3n de radiaci\u00f3n, mientras que en condiciones de luz normal las hojas presentan la forma lanceolada, por lo que se aprecia modificaci\u00f3n de tipo morfol\u00f3gica. 9 Por otra parte, en el pasto vetiver ( Vetive- ria zizanioides ), una especie con una alta adaptabilidad a diferentes tipos de suelo y climas y que adem\u00e1s po-see numerosas caracter\u00edsticas que lo convierten en una alternativa para la conservaci\u00f3n del suelo y el agua, es-tabilizaci\u00f3n de taludes, control de erosi\u00f3n, absorci\u00f3n de metales pesados y purificaci\u00f3n de aguas, entre otros, se han identificado diez de sus ecotipos, que han sido recolectados con el fin de conservar su variabilidad bio-l\u00f3gica en el Banco de Germoplasma de Venezuela. 10 ROSA MAR\u00cdA Gonz\u00e1lez y ALBERTO E. Rojas \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Mequinez, 2014. \u00a9 Enrique Soto, Medersa Bou Inania , Marruecos, Fez, 2014.51a la siguiente son grandes. Estas fluctuaciones en la frecuencia de los alelos entre generaciones sucesivas puede producir la desaparici\u00f3n de algunos alelos en las poblaciones. Dos subpoblaciones separadas que par-ten de la misma frecuencia de alelos, pueden derivar por fluctuaci\u00f3n aleatoria en dos poblaciones divergen-tes, con diferente conjunto de alelos (alelos presentes en una poblaci\u00f3n y que desaparecieron en la otra); por ejemplo, la mayor\u00eda de los guepardos que eran abun-dantes y estaban diversificados, se extinguieron que-dando unos pocos, perdiendo r\u00e1pidamente muchos ca-racteres que fueron sustituidos por otros (bajo peso, tama\u00f1o peque\u00f1o y mayor velocidad). La nueva especie resultante, Acinonyx jubatus , es uno de los mam\u00edferos con menor diversidad g\u00e9nica, hasta el punto de que los Hasta la fecha se han publicado varios modelos de especiaci\u00f3n cromos\u00f3mica, todos ellos proponen que las diferencias cromos\u00f3micas acumuladas entre las neo-especies y sus progenitoras, deterioran la fertili-dad o la viabilidad de los h\u00edbridos intraespec\u00edficos. 11 Sin embargo, lo anterior no se cumple en todos los casos; por ejemplo, el casta\u00f1o de Indias de flores rojas Aescu- lus carnea, es un h\u00edbrido natural aut\u00e9nticamente mejo- rado entre el A. hippocastanum y el A. parvia, que tiene el n\u00famero doble de cromosomas que las especies pa-rentales. 12 Esta doble serie cromos\u00f3mica derivada de cada progenitor permite que este h\u00edbrido anfidiploide se perpet\u00fae, puesto que el entrecruzamiento de distribu-ciones al azar no produce ninguna nueva combinaci\u00f3n. Parece m\u00e1s bien un tipo intermedio entre sus dos pa-dres: as\u00ed la altura es de unos veinte metros en compa-raci\u00f3n con A. hippocastanum de treinta y A. pavia de ocho. En la forma y la hoja es como A. hippocastanum , mientras que el color de las flores se acerca al de las flores de A. pavia . La fruta es una forma intermedia en- tre los padres, sin embargo, las flores son claramente distintas a las de los padres por sus br\u00e1cteas (\u00f3rgano vegetal producto de una transformaci\u00f3n natural de las hojas para acompa\u00f1ar a las flores y apoyar la funci\u00f3n de atraer a los agentes polinizadores). Por lo que este es un caso de hibridaci\u00f3n exitosa que puede llevar a la formaci\u00f3n de una nueva especie, lo cual apoya la viabi-lidad de los h\u00edbridos entre padres y descendientes. White, 13 uno de los te\u00f3ricos m\u00e1s prominentes, en su Teor\u00eda de la Especiaci\u00f3n Estasip\u00e1trica sugiere que los reordenamientos cromos\u00f3micos seleccionan predomi-nantemente a los heterocigotos y argumenta que, para que se produzca este mecanismo, las especies deben presentar escasa vagilidad para tener la posibilidad de formar poblaciones aisladas. La deriva gen\u00e9tica, el im-pulso mei\u00f3tico (se trata de un proceso de competen-cia entre genes dentro de un genoma) y la endogamia (cruzamiento entre individuos de una misma raza den-tro de una poblaci\u00f3n aislada, tanto geogr\u00e1fica, como gen\u00e9ticamente) son factores importantes que favore-cen la permanencia de estos cambios estructurales en las plantas. 14 La deriva gen\u00e9tica describe las fluctuacio- nes aleatorias en la frecuencia de los alelos. Esto es de especial importancia en poblaciones reducidas, don-de las posibilidades de fluctuaci\u00f3n de una generaci\u00f3n La relevancia evolutiva de los ecotipos \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Fez, 2014.52individuos de esta especie son f\u00e1cilmente contagiables de enfermedades.15 La consideraci\u00f3n de que los reordenamientos cro- mos\u00f3micos pueden actuar como barrera del flujo gen\u00e9-tico, se basa en la premisa de que las formas cromos\u00f3-micamente diferenciadas o ecotipos, tienen el potencial de producir h\u00edbridos en aquellas zonas donde las pobla-ciones progenitoras y descendientes est\u00e1n en contac-to. Las poblaciones divergentes pueden ser id\u00e9nticas en todos los aspectos, pero los reordenamientos cro-mos\u00f3micos estructurales las distinguen. Es a nivel de los h\u00edbridos, especialmente de los h\u00edbridos heterocigo-tos, donde los reordenamientos cromos\u00f3micos pueden actuar como mecanismo de aislamiento postcig\u00f3tico, impidiendo la formaci\u00f3n de nuevos h\u00edbridos o produ-ciendo h\u00edbridos con viabilidad reducida, o con esterili-dad parcial o completa. Estas subpoblaciones pueden acumular peque\u00f1os cambios morfol\u00f3gicos que resulten adaptativos pero dif\u00edciles de medir. 16 Uno de los mecanismos importantes en la espe- ciaci\u00f3n r\u00e1pida son los cambios en la estructura cro-mos\u00f3mica. Seg\u00fan White, 17 el 90% de los fen\u00f3menos de especiaci\u00f3n (y quiz\u00e1s hasta un 98%) est\u00e1n acompa\u00f1a- dos por cambios cromos\u00f3micos que juegan un papel primordial en la divergencia inicial. El hecho de que mu-chas especies filogen\u00e9ticamente cercanas, difieran en su cariotipo, es una evidencia importante de que al me-nos en algunos y quiz\u00e1s en la mayor\u00eda de los eventos de especiaci\u00f3n, est\u00e1 implicada una reestructuraci\u00f3n cromos\u00f3mica. 18,19 Es importante entonces identificar los ecotipos, para explicar los procesos de la evoluci\u00f3n a partir de la variabilidad geogr\u00e1fica de las especies. Alternativamente la respuesta de las especies a los cambios del ambiente puede analizarse mediante otros modelos de especiaci\u00f3n que consideran la interven-ci\u00f3n gen\u00e9tica de los ecotipos; entre ellos se encuen-tran los siguientes: \u0003\u0087 Modelos de cascada o cadena: asumen que el aisla- miento reproductivo aparece por la acumulaci\u00f3n de los reordenamientos cromos\u00f3micos, que son ligeramente subdominantes de forma individual. 17 \u0003\u0087 \u0003Modelo de transiliencia cromos\u00f3mica: sugiere que un reordenamiento cromos\u00f3mico altamente subdominante puede fijarse mediante deriva y endogamia en una pobla-ci\u00f3n aislada. La diferenciaci\u00f3n con respecto al cariotipo ancestral puede completar la especiaci\u00f3n. 20 \u0087 Modelo de fusi\u00f3n monobranquial: establece la hip\u00f3- tesis de que en las subpoblaciones aisladas, se fijan de forma independiente diferentes fusiones c\u00e9ntricas con poco efecto sobre la fertilidad, pero los h\u00edbridos entre estas subpoblaciones pueden presentar gran reducci\u00f3n en la fertilidad o ser incluso est\u00e9riles, a causa de que algunas fusiones comparten alguno de los brazos. 18 \u0087 Modelo de recombinaci\u00f3n: describe un proceso en el cual la hibridaci\u00f3n, entre las poblaciones que diver-gen cromos\u00f3micamente, da lugar a la ruptura cromo-s\u00f3mica y a la clasificaci\u00f3n de los reordenamientos pre-existentes que diferencian las especies parentales. Se puede llegar a estabilizar un nuevo genotipo recombi-nante si las diferencias cariot\u00edpicas respecto a las es-pecies parentales son suficientes, y por tanto se pro-duce aislamiento reproductivo. 19,21 \u0087 Modelo cu\u00e1ntico de especiaci\u00f3n: sugiere que los reordenamientos cromos\u00f3micas pueden fijarse r\u00e1pida-mente en una poblaci\u00f3n fundadora perif\u00e9rica, mediante ROSA MAR\u00cdA Gonz\u00e1lez y ALBERTO E. Rojas\u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Mequinez, 2014. 53la deriva y la endogamia, dando lugar al aislamiento reproductor. A diferencia del modelo de transiliencia, los nuevos ensamblajes g\u00e9nicos, formados como re-sultado del cambio cariot\u00edpico, son adaptativos. 19, 21 \u0087 Modelo saltacional: propone que la endogamia, en una poblaci\u00f3n perif\u00e9rica fundadora, puede inducir la ruptura cromos\u00f3mica. Sin embargo, como en la mayo-r\u00eda de los otros modelos, los reordenamientos cromo-s\u00f3micos (que posteriormente sirven como barreras de aislamiento) se fijan, mediante la deriva, en poblacio-nes peque\u00f1as y endog\u00e1micas. 22 Si dos especies recientemente originadas y con un aislamiento gen\u00e9tico a\u00fan no terminado totalmente, en-tran en contacto (contacto secundario) pueden hibridar o regresar a la especie original. Estos h\u00edbridos pueden ser de baja eficacia biol\u00f3gica o, por el contario, mostrar rasgos caracter\u00edsticos que sean ventajosos frente a las especies parentales. As\u00ed se pueden crear zonas h\u00edbridas, donde seg\u00fan ciertos criterios de especie, se identifican a estos h\u00edbridos como nuevas especies. Incluso, algu-nos de los h\u00edbridos pueden desarrollar independencia evolutiva y ser considerados como especies bajo to-dos los criterios. En general, la especiaci\u00f3n por hibridaci\u00f3n, es un tipo ampliamente encontrado entre los vegetales. 21 La reproducci\u00f3n vegetativa, la agamospermia (produc-ci\u00f3n de semillas sin necesidad de fecundaci\u00f3n) permi-te la formaci\u00f3n de h\u00edbridos de manera natural. El concepto de ecotipo es fundamental para expli-car el proceso evolutivo de las especies. Es decir, las especies que tienen un intervalo de distribuci\u00f3n am-plio, por lo que respecta a diversos niveles de sus fac-tores limitantes (temperatura o altitud, intensidad de luz, tipo de suelo, pH, entre otras condiciones), a me- nudo difieren fisiol\u00f3gicamente y, en ocasiones, mor-fol\u00f3gicamente en distintas partes de dicho intervalo, formando ecotipos. Usualmente esto incluye cambios gen\u00e9ticos, pero tambi\u00e9n puede obtenerse una com-pensaci\u00f3n de factores sin fijaci\u00f3n gen\u00e9tica mediante ajustes fisiol\u00f3gicos. Por ejemplo, MacMillan en 195623 encontr\u00f3 que el pasto de las praderas que pertene-ce a una misma especie (e id\u00e9ntico en su apariencia) trasplantado a jardines experimentales, respond\u00eda de una manera distinta a la luz; en cada experimento el momento de crecimiento y reproducci\u00f3n se adapt\u00f3 al \u00e1rea del cual se trasplant\u00f3 el pasto. Por ende, las espe-cies que presentan amplios espacios geogr\u00e1ficos, ca-si siempre desarrollan poblaciones que se encuentran adaptadas como especies a un conjunto espec\u00edfico de condiciones ambientales, pero como subpoblaciones muestran un alto proceso de adaptaci\u00f3n a las condi-ciones locales, como ecotipos. Las diferencias entre las poblaciones de una misma especie que surgen a lo largo de la evoluci\u00f3n como consecuencia de alteracio-nes gen\u00e9ticas relacionadas con cambios ambientales del lugar donde viven, son considerados variaciones ecot\u00edpicas y representan un tipo de variabilidad biol\u00f3-gica sobre la que puede actuar la evoluci\u00f3n en el pro-ceso de la especiaci\u00f3n r\u00e1pida. AGRADECIMIENTOS Al Doctorado en Biodiversidad y Conservaci\u00f3n de la Uni-versidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, a las becas La relevancia evolutiva de los ecotipos \u00a9 Enrique Soto, Medersa Attarine , Marruecos, Fez, 2014.54otorgadas de CONACYT y de PROMEP para rea- lizar los estudios de doctorado. A la Benem\u00e9rita Univer- sidad Aut\u00f3noma de Puebla por otorgar el permiso de superaci\u00f3n acad\u00e9mica. REFERENCIAS 1 Solomon EP , Berg LR y Martin DW. Biolog\u00eda . 5\u00aa Edici\u00f3n McGraw-Hill Interameri- cana editores, S. A. de C.V., M\u00e9xico, D.F. (2001) 407-425. 2 Odum EP y Barrett W. Fundamentos de ecolog\u00eda . 5\u00aa Edici\u00f3n Cengage Learning Editores, S.A. M\u00e9xico, D.F. (2006) 183-185. 3 Begon M, Harper 39-40. 4 Turesson G. The genotypical response of the plant to habitat. Hereditas 3 (1922) 211-350. 5 individuals to ecosystems . 4a Edition Blackell Publishing Ltd, Oxford, UK (2006) 5-6. 6 Lowry DB. Ecotypes and the controversy over stages in the formation of new species. Biological Journal of the Linnean Society 106 (2012) 241-257. http://AtlasGeneticsOncology. org /Educ/PolyMecaSp.html 8 Eriksson G. Gen\u00e9tica evolutiva y conservaci\u00f3n gen\u00e9tica . Investigaci\u00f3n Agr\u00edcola: Sistemas de Recursos Forestales . Serie n\u00ba 2-2000 (2000). 9 Gianoli E. Plasticidad fenot\u00edpica adaptativa en plantas. Fisiolog\u00eda ecol\u00f3gica en plantas. Ed. Hern\u00e1n Marino Cabrera. Concepci\u00f3n Chile (2004) 13-25. 10 P\u00e1ez de C\u00e1sares J, Rodr\u00edguez O, Ch\u00e1vez A, P\u00e9rez D y Luque O. Informe preliminar sobre la introducci\u00f3n de 10 ecotipos de vetiver ( Vetiveria zizanioides y Carey Edici\u00f3n MJD. Animal cytology and evolution . 3\u00aa Edici\u00f3n. Cambridge University Press, London (1973). 14 Curtis H y Barnes NS. Biolog\u00eda . 7\u00aa Edici\u00f3n. M\u00e9dica panamericana (2007). 15 O'Brien SJ, Wildt DE y Bush M. El guepardo en peligro de extinci\u00f3n gen\u00e9tica. Ciencias 4 (1990) 40-47. 16 Mestres F. Presente y futuro de la gen\u00e9tica evolutiva. Ludus Vitalis XV 28 (2007) 221-226. 17 White MJD. Modes of speciation . W. H. Freeman and Company, San Francisco (1978). 18 Baker RJ y Bickham W. Speciation by monobrachial centric fusions. Procee- dings of the National 8245-8248. 19 Rieseberg LH. 23-48. 21 Grant V. Plant speciation . Columbia University Press, New York (1981). 22 Lewis H. Speciation in flowering plants. Science 152 (1966) 167-172. 23 McMillan C. Nature of the plant community. Volumen I. Uniform garden and light period studies of the grass taxa in Nebraska. Ecology 37(1956) 330-340. Rosa Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Monroy Estudiante del Doctorado en Biodiversidad y Conservaci\u00f3nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicasUniversidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo.Laboratorio de Mastozoolog\u00edaEscuela de Biolog\u00edaBUAPzalezm@hotmail.com Alberto E. Rojas Mart\u00ednez Laboratorio de Ecolog\u00eda de PoblacionesUniversidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo ROSA MAR\u00cdA Gonz\u00e1lez y ALBERTO E. Rojas \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Mulay Idris, 2014. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Chefchaouen, 2014.Canales J. C. M\u00ednima Moralia. Un recuerdo de Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gay. Elementos 95 (2014) 55-59 55www.elementos.buap.mx El 26 de mayo pasado muri\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gay ( D.F., 1943). La noticia de su muerte me conmovi\u00f3 profundamente, inclu- so, mucho m\u00e1s que la del propio Carlos Fuentes, de quien Jos\u00e9 Mar\u00eda fue amigo. Aduzco varias razones personales e intelectuales para marcar esa diferencia; la primera, se de-be a que el \u00fanico contacto que tuve con Carlos Fuentes fue verdaderamente r\u00edspido; otra que, desde la d\u00e9cada de los noventa, su obra novel\u00edstica perdi\u00f3 lo que me parece hab\u00eda sido su mayor grandeza: la apuesta formal que hist\u00f3ricamen-te la hab\u00eda definido como uno de los proyectos literarios m\u00e1s importantes de Hispanoam\u00e9rica en pro de la dimensi\u00f3n psi-col\u00f3gica del personaje. Pol\u00edticamente, la postura de Fuentes tambi\u00e9n me pareci\u00f3 cada vez m\u00e1s desdibujada y as\u00e9ptica: lo que dec\u00eda, pod\u00eda caber en la izquierda, en el centro, en la de-recha o en ninguna parte. Su intento por reconciliar el indige-nismo con la modernidad en M\u00e9xico, a partir del movimiento zapatista de 1994 me pareci\u00f3 no solo ingenuo sino enga\u00f1oso, Juan Carlos Canales F. Elementos 95, 2014, pp. 55-59Un recuerdo de Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez GayM\u00ednima Moralia La cr\u00edtica literaria no es especialidad sino vocaci\u00f3n individual que arma pacientemente la pedacer\u00eda de la cultura. J. M. P\u00e9rez Gay Ah\u00ed, en el exterior, hay un enorme universo que existe independientemente de nosotros, los seres humanos, y se nos presenta como un enigma inmenso y eterno, porque solo es en parte accesible a nuestra investigaci\u00f3n y nuestro entendimiento. A. Einstein Uno de los grandes problemas de la escritura radica en c\u00f3mo traducir el horror en palabras. Se trata de un problema esencial para autores del siglo XX. W. G. Sebald56aunque ante la candidatura de Pe\u00f1a Nieto fue claro y contundente. De los \u00faltimos 20 a\u00f1os de la producci\u00f3n de Fuentes rescato, singularmente, su producci\u00f3n en-say\u00edstica en materia literaria. Con Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gay habl\u00e9 solamente un par de veces; la \u00faltima, \u00e9l acababa de publicar su traduc-ci\u00f3n de Job, de Joseph Roth, posiblemente, la novela m\u00e1s entra\u00f1able -no s\u00e9 si la mejor- de este autor aus-tro-h\u00fangaro que registr\u00f3, palmo a palmo, las vicisitudes del ascenso y la ca\u00edda de Francisco Jos\u00e9, y cuya Marcha de Radetzki es una de las zagas literarias m\u00e1s impor- tantes del siglo pasado, comparable a Guerra y Paz o a Los Buddenbrook . Fue, para m\u00ed, un encuentro que solo puedo calificar de luminoso. De la conversaci\u00f3n sobre Roth, derivamos a la Viena de fin de siglo, en general y, particularmente, buceamos en los misterios que rodean a Freud y el psicoan\u00e1lisis. Caminamos a Alemania: Han-na Arendt y Heidegger; Sebald -a quien yo acababa de descubrir- y Enzensberger, figura tutelar de mis prime-ros a\u00f1os de lector. Por momentos, la pl\u00e1tica gir\u00f3 en tor-no a Pessoa y a Lobo (no recuerdo si en ese momento, P\u00e9rez Gay ya hab\u00eda salido de la embajada en Portugal o estaba a punto de hacerlo; de todas maneras, Portu-gal era un referente literario com\u00fan), pero una y otra vez volv\u00edamos a la Europa Central; claro, yo como interroga-dor; \u00e9l, avasallante, respondiendo mis incesantes e inci-sivas preguntas, con ese maravilloso histrionismo que pose\u00eda, y que lo convirti\u00f3, tambi\u00e9n, en un gran maestro. La importancia de seguir discutiendo el Imperio aus-tro-h\u00fangaro y particularmente, los \u00faltimos a\u00f1os de este, obedece a que all\u00ed se gestaron y consolidaron las fuerzas -\"el impulso, a un tiempo constructivo y destructor de la cultura austro-h\u00fangara\" , porque al fin y al cabo, \"no hay documento de cultura que no lo sea, tambi\u00e9n, de barba-rie\"- que pondr\u00edan fin al proyecto liberal que hab\u00eda sos-tenido a Occidente, al menos durante los dos siglos an-teriores, y cuyos efectos a\u00fan seguimos sintiendo. Sin desconocer la cr\u00edtica al sujeto y a la subjetividad moder-na que all\u00ed toma forma, algo hay que subrayar: el centro de esa revoluci\u00f3n cultural fue, esencialmente, el lenguaje -o lenguajes- que sostuvieron los paradigmas de inter-pretaci\u00f3n del mundo hasta ese momento, desde la f\u00edsi-ca at\u00f3mica, al psicoan\u00e1lisis; del periodismo a la pintura. Desde Wittgenstein al dodecafonismo. \u00bfCu\u00e1les son -se preguntaban los principales impulsores de esa transfor-maci\u00f3n- los l\u00edmites y las posibilidades de lenguaje, c\u00f3-mo ampliar los l\u00edmites de esos lenguajes, si es nece-sario hasta su propia destrucci\u00f3n para dar cuenta de la vertiginosa transformaci\u00f3n del mundo? Hugo von Hof-mannsthal, en su Carta de Lord Chandos, expres\u00f3 de modo conciso ese conflicto epocal con el lenguaje: [...] porque la lengua en que tal vez me estar\u00eda dado no solo escribir, sino tambi\u00e9n pensar, no es ni el lat\u00edn, ni el ingl\u00e9s, ni el italiano, ni el espa\u00f1ol, sino una lengua de cuyas palabras no conozco ni una sola, una lengua en la que me hablan las cosas mudas y en la que quiz\u00e1 un d\u00eda, en la tumba, rendir\u00e9 cuentas ante un juez descono-cido. (p. 31) Esa Viena fue el laboratorio en el que se encontra- ron los componentes m\u00e1s explosivos que mover\u00edan al siglo XX, en conjunto. La Viena de fin de siglo no fue solo un lugar, sino un estado de \u00e1nimo y una forma de entender y autocomprender el esp\u00edritu humano desde JUAN CARLOS Canales F. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Chefchaouen, 2014.57convertido en inmigrantes... Pero la dimensi\u00f3n de estos movimientos migratorios, as\u00ed como sus ritmos ha cam-biado. Si entre 1750 y 1940 en todo el mundo migraron 127 millones de personas, solo en el periodo entre 1945 y 1990 abandonaron sus pa\u00edses unos 220 millones de personas. ( The age of migration ) Junto a este fen\u00f3meno migratorio, y tras la crisis del socialismo real, resurgen desde las ruinas del \"Imperio\" problemas como el de la pluralidad cultural, la lucha por las autonom\u00edas, los conflictos religiosos, etc\u00e9tera. El Imperio austro-h\u00fangaro desapareci\u00f3, pero supo so- brevivir a su destrucci\u00f3n. En el productivo exilio de mu-chas de sus v\u00edctimas; en las contradicciones de aquel mundo, no del todo ajenas a las del nuestro de hoy; en los descendientes de quienes las padecieron directa-mente, sus dudas y conflictos no resueltos. Y sobre todo en las obras que nos dejaron aquellos autores excepcio-nales, en la trayectoria del pensamiento y la literatura. (El imperio perdido , p. 15) Por, supuesto, hab\u00eda le\u00eddo con pasi\u00f3n El imperio perdi- do de P\u00e9rez Gay que me sirvi\u00f3 como gui\u00f3n para nues- tra charla. Hay que decir de este libro, \u00fanico en su g\u00e9nero que, a caballo entre la historia, la sociolog\u00eda, y la literatura, pero articulando todas esas disciplinas desde el canon biogr\u00e1fico, es uno de los ejemplos m\u00e1s admirables de la producci\u00f3n ensay\u00edstica mexicana contempor\u00e1nea, alrededor de las figuras de Hermann Broch, Robert Musil, Karl Kraus, Joseph Roth y El\u00edas Canetti, y como tal, P\u00e9rez Gay siempre \"subray\u00f3 que las visiones individuales en la literatura son las que en verdad cuentan\": Mi idea fija y secreta -dice Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gay- era escribir un libro de ensayos sobre cuatro escritores aus-triacos. Mi prop\u00f3sito: unir la tensi\u00f3n fin\u00edsima y pode-rosa de la novela, el amor a la biograf\u00eda y el rigor de la historia social y literaria. Si lograba salir adelante de es-ta encrucijada rara y dichosa escribir\u00eda una suerte de mosaico biogr\u00e1fico durante el crep\u00fasculo del Imperio. (La profec\u00eda de la memoria , p. 232)el propio malestar en la cultura de los hombres que vi- vieron ese trozo de la historia contempor\u00e1nea; el pun-to de inflexi\u00f3n de la tradici\u00f3n cr\u00edtica de la Ilustraci\u00f3n. Dos acontecimientos bastan para ejemplificar la efer-vescencia de aquel momento: el nacimiento simult\u00e1-neo del sionismo y del totalitarismo, o la radicalizaci\u00f3n especular del liberalismo y del marxismo. Recurriendo a una met\u00e1fora psicoanal\u00edtica, en Viena se llev\u00f3 a cabo una verdadera revoluci\u00f3n ed\u00edpica. Al mismo tiempo, esa regi\u00f3n del mundo -incluyendo tambi\u00e9n a Alemania- condensa el mayor dilema moral del siglo XX: el exilio, cuyo desenlace cronot\u00f3pico m\u00e1s radical y ominoso es Auschwitz. No es gratuito el inte-r\u00e9s de P\u00e9rez Gay en el tema y en una serie de autores cuya vida y obra est\u00e1n marcadas por la extraterritoriali-dad. El exilio -puedo decirlo sin temor a equivocarme-, sea por razones pol\u00edticas, raciales, religiosas o econ\u00f3-micas, es el Zeistgeist del siglo XX. Y como lo se\u00f1al\u00f3 Mar\u00eda Zambrano, una forma de revelaci\u00f3n: En los \u00faltimos dos siglos y medio m\u00e1s de 350 millones de personas han abandonado su pa\u00eds de origen y se han M\u00ednima Moralia. Un recuerdo de Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Chefchaouen, 2014.58 Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gay no solo pose\u00eda una admira- ble cultura libresca; haber sido un paseante incansable -como Walter Benjamin, o como el mism\u00edsimo Montaig-ne, a quienes tanto admiraba- lo dot\u00f3, adem\u00e1s, de una sensibilidad singular permiti\u00e9ndole, a su vez, abrevar all\u00ed donde otros no se deten\u00edan, o se\u00f1alar los pasadizos se-cretos entre dos obras, dos mundos, o dos hombres. Al t\u00e9rmino de aquella reuni\u00f3n, quedamos de encon- trarnos una vez m\u00e1s para continuar hablando de filoso-f\u00eda y de literatura y de su ya maravilloso Berl\u00edn. Todav\u00eda tengo la imagen de su sonrisa inmensa cuando me ex-tendi\u00f3 la tarjeta con el tel\u00e9fono de su casa. Volv\u00ed en dos ocasiones al Este europeo; en cada uno de los viajes redescubr\u00ed -o reinvent\u00e9- el Imperio austro-h\u00fangaro, o sus huellas, ayudado un poco de la mirada de Jos\u00e9 Mar\u00eda. A mi regreso, me hubiera encan-tado hablar con \u00e9l del Budapest de M\u00e1rai; de los bogo-milos o de los sefarditas b\u00falgaros, como Canetti. \u00bfSa-bes, Chema?, encontr\u00e9 el departamento donde vivi\u00f3 Broch en Viena, o la casa de Holan, en Praga. Estuvo nevando todo el d\u00eda en Auschwitz, Jos\u00e9 Mar\u00eda, y tuve ganas de llorar de impotencia: la inteligencia occiden-tal fracas\u00f3 rotundamente al no haber podido prever la barbarie que aqu\u00ed ocurri\u00f3. Anoche tom\u00e9 un caf\u00e9 con Paul Celan e Ingeborg Bachmann, en Carintia, la puer-ta a los Balcanes. El novelista que m\u00e1s he admirado durante los \u00faltimos a\u00f1os es Thomas Bernhard. Llegu\u00e9 hasta Srebrenica y Zapa donde Ratko Mladic -el carni-cero de Bosnia- asesin\u00f3 en unas horas a m\u00e1s de cin-co mil musulmanes, y camin\u00e9 por un campo minado. Un d\u00eda, en Sarajevo, asist\u00ed con Theo Angelopoulos a la funci\u00f3n especial de La mirada de Ulises . \u00bfEscuchas el cello de Smajlovic? Los viajes reales se confunden con los imagi-narios. \u00a1Qu\u00e9 importa! La memoria es otra forma de ficci\u00f3n, la huella de una otredad, no por ello menos dolorosa y cruenta que solo \"relampaguea en un ins-tante de peligro\". Uno viaja siempre con el mismo equipaje, vale decir -contesta Sebald en una entrevista-: sus ideas y re-sentimientos, sus angustias y obsesiones. JUAN CARLOS Canales F. \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Chefchaouen, 2014.59 Pero inexplicablemente no lo busqu\u00e9. Despu\u00e9s su- pe que hab\u00eda enfermado y no me atrev\u00ed a invadir su intimidad. Sin embargo, su estado de salud no le im-pidi\u00f3 abrazar, incondicionalmente, el proyecto pol\u00edtico en el que crey\u00f3; ser -dijo G. Steiner en su Gram\u00e1ticas de la creaci\u00f3n- es un compromiso. El a\u00f1o pasado le\u00ed La profec\u00eda de la memoria ; me queda la alegr\u00eda de que este libro es para m\u00ed la continuaci\u00f3n de ese di\u00e1logo con Jos\u00e9 Mar\u00eda, interrumpido hace a\u00f1os. Esos viajes imaginarios no tienen otro destino que salvar ya no el futuro, sino el pasado. Pero si la me-moria es ficci\u00f3n, esta no tiene por qu\u00e9 renunciar al he-cho. El presupuesto defendido por Sebald parece guiar una parte del ejercicio novel\u00edstico de P\u00e9rez Gay, in-separable de su trabajo period\u00edstico . Tu nombre en el silencio, esa espl\u00e9ndida novela de Jos\u00e9 Mar\u00eda, ser\u00eda incomprensible sin el basamento hist\u00f3rico que abar-ca pr\u00e1cticamente toda la segunda mitad del siglo XX, desde la Guerra Fr\u00eda hasta la crisis de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9-tica, aunque rememore, especialmente, la efervescen-cia pol\u00edtica y cultural de los a\u00f1os sesenta en Berl\u00edn Occidental, vista por uno de sus protagonistas dos d\u00e9-cadas despu\u00e9s, tras la ca\u00edda de \"Muro\". Cuando en la ma\u00f1ana del 13 de agosto de 1961, escuch\u00f3 por la radio Berl\u00edn Libre que el ej\u00e9rcito de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana hab\u00eda comenzado a levantar un muro que dividir\u00eda a la ciudad, la pelirroja se traslad\u00f3 de inmediato a la plaza Potsdamer y observ\u00f3 durante tres horas a los tanques estadounidenses colocarse en la l\u00ednea de demarcaci\u00f3n y enfrentarse a los tanques so-vi\u00e9ticos. Al atardecer se dio cuenta de que, a pesar de la presencia de los soldados estadounidenses, los Vo Pos , los soldados de la milicia popular comunista, tend\u00edan un cerco de alambre de p\u00faas, levantaban paredes de cemento armado y cerraban el acceso a Berl\u00edn Oriental. (Tu nombre en el silencio , p. 151) En contraste , La supremac\u00eda de los abismos es un viaje dantesco, a trav\u00e9s de la cr\u00f3nica -ese g\u00e9nero fron- terizo entre la literatura y el periodismo-, a los aconte-cimientos m\u00e1s dram\u00e1ticos de la centuria anterior. Pero no se vaya a pensar que la tarea de P\u00e9rez Gay se re-suelve en la enumeraci\u00f3n tan erudita como exhaustiva de los sucesos que le han dado un rostro a la centuria pasada; por el contrario, due\u00f1o de un bagaje te\u00f3rico riqu\u00edsimo, P\u00e9rez Gay pudo bucear en la cifra que per-miti\u00f3 esos acontecimientos y lo que implican para la \"condici\u00f3n humana\", como es el caso del universo at\u00f3-mico o el de la discusi\u00f3n que emprende en torno a las consecuencias jur\u00eddicas y morales del genocidio. Una l\u00ednea de continuidad se extiende a lo largo de la obra ensay\u00edstica y de investigaci\u00f3n de P\u00e9rez Gay, y es la que recorre las paradojas de la modernidad, des-de el tortuoso camino de acceso a ella que vive Alema-nia a finales del siglo XIX, pasando por la revisi\u00f3n de sus fr\u00e1giles cimientos en el Imperio austro-h\u00fangaro, hasta el dram\u00e1tico costo que hay que pagar por ella en los pa\u00edses perif\u00e9ricos. Pero el mayor centro de su inter\u00e9s parece constituirlo la relaci\u00f3n entre memoria y modernidad; para ser exactos, el drama de la memoria en la modernidad y su constelaci\u00f3n ya solamente co-mo valor de cambio, \"esa misma lucha radical contra el olvido\" que aprendi\u00f3 de Benjamin, en relaci\u00f3n a \"una \u00e9poca en que la memoria cedi\u00f3 al terror, con cuanto ello implica de destrucci\u00f3n y servidumbre del hombre\" (La profec\u00eda de la memoria , p. 88). Juan Carlos Canales F . Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la BUAPjcanales.ffyl.buap@gmail.com M\u00ednima Moralia. Un recuerdo de Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Kelaat M 'Gouna, 2010.61Libros. Elementos 95 (2014) 61-63www.elementos.buap.mx Elementos 95, 2014, p. 61-63\u00daltimo reducto de la memoria y de los sue\u00f1os: el cerebro, donde todo ocurre, pero tambi\u00e9n donde todo puede parar cuando se convierte en una casa a oscuras habitada por nada, nadie, nunca. El cerebro de mi hermano es un relato de la evoluci\u00f3n de un padecimiento degenerativo en el seno de una familia. Recuerdos, emociones, temores y expectativas, el singular proceso de adap-taci\u00f3n a lo impensable, el dolor de atestiguar la extinci\u00f3n de un ser querido, pero tambi\u00e9n la historia compartida, los a\u00f1os, los lugares, las pasiones conjuntas, la apertura a la conciencia del propio final, el ajuste de cuentas inexorable con lo vivido... Rafael P\u00e9rez Gay ha escrito con El cerebro de mi hermano una de sus memorias personales m\u00e1s intensas, un informe final sobre los \u00faltimos momentos de Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gay (1943-2013): fil\u00f3sofo, escritor, traductor y diplom\u00e1tico; hermano mayor y amigo literario. Una reflexi\u00f3n descarnada y precisa sobre la condici\u00f3n humana, la enfermedad y la muerte.Libros EL CEREBRO DE MI HERMANO RAFAEL P\u00c9REZ GAY Editorial Planeta Mexicana/Seix Barral M\u00e9xico, 2013 \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Chefchaouen, 2014.62 LIBROSEl estado de Puebla es una de las regiones m\u00e1s fascinantes del planeta, pero poca gente de fuera, y a veces incluso los poblanos, lo saben. Es el hogar de una de las pir\u00e1mides m\u00e1s impresionantes del mundo, la Gran Pir\u00e1mide de Cholula, y una de las ciudades antiguas m\u00e1s grande de Mesoam\u00e9rica, Cantona. Cuenta con un elevado n\u00famero de culturas ind\u00edgenas, y muchas comunidades en las que las lenguas aut\u00f3ctonas son m\u00e1s comunes que el espa\u00f1ol, pero poco se ha escrito sobre ellos en los libros. Est\u00e1 a la sombra de algunas de las monta\u00f1as m\u00e1s altas y majestuosas de Am\u00e9ri-ca, incluyendo el Pico de Orizaba, la Malinche, el Iztacc\u00edhuatl, y el Popocat\u00e9petl, as\u00ed mismo, es el hogar de varios grandes lagos pr\u00eds-tinos volc\u00e1nicos, como Alchichica y Atexcac, sin embargo, pocas personas han o\u00eddo de ellos. Posee adem\u00e1s la cuarta zona urbana m\u00e1s grande en M\u00e9xico, la ciudad de Puebla. La ciudad tiene un clima casi perfecto -no demasiado caliente en el verano ni demasiado fr\u00edo en el invierno- con una estaci\u00f3n lluviosa predecible y cielos azules permanentes durante la estaci\u00f3n seca. Para muchas personas de fuera de M\u00e9-xico, el pa\u00eds entero parece peligrosamente violento. Sin embargo, la ciudad de Puebla es una de las ciudades grandes m\u00e1s seguras en todo el mundo. El estado de Puebla, al igual que el resto de M\u00e9xico, tiene una biodiversidad incre\u00edble. Debido a su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, el estado cuenta con flora y fauna del norte templado y fr\u00edo, as\u00ed como el sur tropical y c\u00e1lido. Debido a los cambios dram\u00e1ticos en la elevaci\u00f3n y precipita-ci\u00f3n, hay una gran variedad de ecosistemas, incluyendo selva ca-ducifolia, bosque de con\u00edferas, matorral xer\u00f3filo, bosque de encino, bosque mes\u00f3filo, y selva perennifolia, entre otros. El estado cuenta con dos sitios Ramsar, humedales de importancia internacional, adem\u00e1s de varias \u00e1reas naturales protegidas ( ANP), incluyendo reservas de la biosfera, parques nacionales y otras ANP federales, estatales y locales. S\u00f3lo tres estados en M\u00e9xico tienen un mayor n\u00famero de espe-cies de aves respecto a Puebla, estos son: Oaxaca ( 699 sp), Vera- cruz ( 687 sp), y Chiapas ( 647 sp). Cabe destacar que a diferencia de los otros tres estados, en Puebla no hay costa, ni islas marinas, ni playas, ni manglares para atraer a las aves, a\u00fan as\u00ed sustenta 599 especies de este grupo. Puebla forma parte importante de una AVES DEL ESTADO DE PUEBLA JES\u00daS HERN\u00c1NDEZ CAST\u00c1N , FRANCISCO JAVIER JIM\u00c9NEZ MORENO , ROXANA MENDOZA CUAMATZI , JAJEAN ROSE-BURNEY , MAR\u00cdA CONCEPCI\u00d3N T\u00c9LLES GILBERT Jard\u00edn Etnobot\u00e1nico Francisco Pel\u00e1ez R. A.C./Peace Corps/ USAID/Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de de Biolog\u00eda BUAP/Instituto Nacional de Astrof\u00edsica, \u00d3ptica y Electr\u00f3nica/H. Ayuntamiento de la Ciudad de Puebla/Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Servicios P\u00fablicosM\u00e9xico, 2013 ruta migratoria para las aves adem\u00e1s posee tres \u00e1reas con altas concentraciones de especies end\u00e9micas ( EBAs), as\u00ed como con cinco \u00c1reas de Importancia para la Conservaci\u00f3n de Aves ( AICA), que, entre otras cosas, sustentan especies amenazadas y en pe-ligro de extinci\u00f3n. Chiapas, Oaxaca y Veracruz son mundialmente conocidos por sus aves. Las turistas internacionales y nacionales visitan regular-mente esos estados en busca de estos organismos, y cient\u00edficos de todo M\u00e9xico y el mundo les estudian. Sin embargo, Puebla, con casi tantas aves como estos estados y muchas que no se encuentran en ellos, no tiene pr\u00e1cticamente ninguna forma de tu-rismo ornitol\u00f3gico y muy pocas investigaciones cient\u00edficas acerca de sus aves. Afortunadamente, esto est\u00e1 cambiando. Durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, los ornit\u00f3logos locales y nacionales han estado trabajando incansablemente para descubrir y documentar las aves de Puebla. Varias ANP nuevas contribuyen a la conservaci\u00f3n de las aves. Esfuerzos como el Club de Observadores de Aves de Puebla ( COAP ), as\u00ed como muchos libros y art\u00edculos publicados recientemente, est\u00e1n promoviendo la observaci\u00f3n de aves y atra-yendo turistas. Este libro, Las aves del estado de Puebla , es una parte im- portante de este proceso. La presente obra pone a disposici\u00f3n del p\u00fablico en general conocimientos trascendentales en la materia, al menos para la entidad, y logra una magn\u00edfica conjunci\u00f3n entre la ciencia y el gozo de observar a las aves que nos rodean. Pero este libro no es el final del proceso. En cambio, es s\u00f3lo una parte del principio. Club Observadores de Puebla http://sites.google.com/site/coapmx/63\" 'Un camino recto ya es arquitectura', dijo Mar\u00eda Zambrano en consonancia con Le Corbusier: 'El hombre camina derecho por- que tiene un objetivo; sabe ad\u00f3nde va, ha decidido ir a determina-do sitio y camina derecho'. Era cuando Le Corbusier privilegiaba la recta sobre la curva, literalmente pensada como una desvia-ci\u00f3n. Pero lo interesante no es concebir la rectitud del camino co-mo un problema de geometr\u00eda -esto es, reducirlo-, sino entender todo lo que implica: para caminar derecho hay que pensar por anticipado el resultado. El camino es met\u00e1fora del m\u00e9todo y la anticipaci\u00f3n. Sin ellos, de creerle a Zambrano y Le Corbusier, no hay arquitectura. Lo mismo pensaba Marx: una ara\u00f1a conduce operaciones que se parecen a las de un tejedor, y una abeja hace pasar verg\u00fcenza a muchos arquitectos al cons-truir su panal. Pero lo que distingue al peor arquitecto de la mejor abeja es esto. que el arquitecto construye su estructura en la ima-ginaci\u00f3n antes de erigirla en la realidad. Esta es una colecci\u00f3n de textos, propios y apropiados. Algu- nos tienen muchos a\u00f1os de haber sido escritos -y lo escribo as\u00ed: casi como desentendi\u00e9ndome de la autor\u00eda. Otros son recientes. Varios publicados -en revistas, peri\u00f3dicos o en la red- y otros in\u00e9ditos, reordenados y reescritos para decir algo m\u00e1s de lo que ya dec\u00eda cada uno -los propios y los ajenos- por s\u00ed mismo -que nunca, dicen, hay texto por s\u00ed mismo\". Alejandro Hern\u00e1ndezEste es el testimonio de Sebasti\u00e3o Salgado, uno de los fot\u00f3grafos m\u00e1s relevantes de la actualidad, sobre su visi\u00f3n de la fotogra-f\u00eda, su trayectoria y su compromiso con los seres humanos y con el planeta. En estas memorias, escritas en colaboraci\u00f3n con lsabelle Francq, el fot\u00f3grafo recuerda c\u00f3mo hizo sus mejores re-portajes, como La mano del hombre , \u00c9xodos , Otras Am\u00e9ricas y G\u00e9nesis, y su propia historia, como militante de izquierda en Brasil y exiliado en Par\u00eds junto a su compa\u00edlera de vida, L\u00e9lia. Con profundas reflexiones sobre la deriva humana, Salgado nos con-f\u00eda su amor por la fotograf\u00eda y nos lleva por esta Tierra que \u00e9l no cesa de recorrer, para observar, comprender y atestiguar tanto el drama como la belleza. Finaliza con la historia del Instituto Terra, que fundaron para reforestar la selva atl\u00e1ntica brasile\u00f1a, y con un sentido homenaje a su propia familia, su \"tribu\". Sebasti\u00e3o Salgado fue fot\u00f3grafo de Sygma, Gamma y Mag-num, antes de fundar su propia agencia, Amazonas lmages en 1994. Sus fotograf\u00edas han sido reproducidas en las m\u00e1s presti-giosas publicaciones, como Paris Match , Stern , El Pa\u00eds Semanal o Newsweek . Ha recorrido 120 pa\u00edses para captar en sus im\u00e1ge- nes en blanco y negro la transformaci\u00f3n y la realidad, por dura que fuera, del mundo. Personas an\u00f3nimas, trabajadores o refu-giados, y m\u00e1s recientemente su proyecto dedicado a los lugares preservados intactos del planeta, son conocidos por la belleza de su luz, su fuerza y la dignidad de los seres que nos muestra. lsabelle Francq es periodista y ha colaborado con distintas publicaciones, como Le Nouvel Observateur y Le Monde des reli-gions, entre otros. Como jefe de servicio en el semanario La Vie , es responsable de las p\u00e1ginas de arte y televisi\u00f3n.DE MI TIERRA A LA TIERRA. SEBASTI\u00c3O SALGADO. MEMORIAS SEBASTI \u00c3O SALGADO COLABORACI\u00d3N DE ISABELLE FRANCQ La F\u00e1bricaEspa\u00f1a, 2014 LIBROSSOMBRILLAS, SOMBREROS, SOMBRAS [DE LOS PRINCIPIOS DE LA ARQUITECTURA] ALEJANDRO HERN\u00c1NDEZ Prof\u00e9tica, Casa de la Lectura/Cabeza Prusia M\u00e9xico, 2013 \u00a9 Enrique Soto, Marruecos, Chefchaouen, 2014. "}