{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.oecd.org/cfe/leed/2018-Summer-school-Agenda.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia La Summer School \"Comunidad y desarrollo local\" surge en el a\u00f1o 2010 a partir de la relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n establecida entre la Universidad EAFIT -EAFIT Social de Medell\u00edn (Colombia), el Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional (CCI) (anteriormente Centro para la Formaci\u00f3n a la Solidar idad Internacional) y el Centro OCDE de Trento para el Desarrollo Local (Italia), con la participaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n y la contribuci\u00f3n de la Provincia Aut\u00f3noma de Trento. El Tema Tema central de la Summer School es la promoc i\u00f3n del \"desarrollo local\", entendido como la intervenci\u00f3n por parte de actores p\u00fablicos y privados sobre los activos presentes en un determinado territorio (Capital Territorial) que, fundamentando procesos de cambio y de transformaci\u00f3n, permitan mejorar el bienestar de las comunidades que lo habitan. El protagonismo y la capacidad estrat\u00e9gica de los actores locales, as\u00ed como el compromiso en colaborar y coordinar acciones hacia un \"dise\u00f1o compartido de futuro\", representan elementos clave para generar procesos de desarrollo arraigados en contextos territoriales espec\u00edficos, en los cuales las diferencias, m\u00e1s que como barreras, deben ser entendidas como oportunidades. La fuerte relaci\u00f3n entre territorios y comunidades hace necesario pensar estrategias de desarrollo que tengan car\u00e1cter multidimensional y sean capaces de captar las distintas dimensiones - cognitivas, sociales, de gobernanza, infraestructurales y ecosist\u00e9micas - que caracterizan cada contexto. Solo incrementando su capacidad de adaptaci\u00f3n al cambio econ\u00f3mico, social y ambiental las comunidades locales podr\u00e1n enfrentar de manera exitosa los enormes desaf\u00edos contempor\u00e1neos. Otro elemento fundamental de la Summer School es la promoci\u00f3n de procesos solidarios a nivel internacional que permitan desarrollar redes de actores, integrar enfoques y compartir buenas pr\u00e1cticas. El encuentro entre experiencias innovadoras de desarrollo local maduradas tanto en el contexto del Trentino como en el de las distintas realidades de Am\u00e9rica Latina, abre el campo para la comparaci\u00f3n y el intercambio entre visiones y aproximaciones diferentes, permitiendo destacar los elementos positivos de cada una de ellas. Se anhela, en otros t\u00e9rminos, propiciar un di\u00e1logo entre los actores de los distintos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina as\u00ed como entre europeos y latinoamericanos que pueda fundamentar un proceso de continua redefinici\u00f3n y adaptaci\u00f3n de las estrategia s de desarrollo local en relaci\u00f3n a los complejos cambios que, en la coyuntura actual, afectan al mundo en su conjunto. Dicho di\u00e1logo, a su vez, debe ser funcional a una redefinici\u00f3n de las relaciones internacionales que, asumiendo el paradigma de la horiz ontalidad, integre cada vez m\u00e1s conceptos fundamentales como el de la solidaridad y el de la ciudadan\u00eda global. Objetivos Compartir conceptos y lenguajes sobre el desarrollo local sostenible a partir de la comparaci\u00f3n entre las experiencias locales de Am\u00e9rica Latina y de Italia. Desarrollar instrumentos de lectura e interpretaci\u00f3n de las experiencias seleccionadas que permitan identificar y analizar buenas pr\u00e1cticas con respecto a la inducci\u00f3n de din\u00e1micas de desarrollo local con base en el capital territorial existente. Favorecer el intercambio de experiencias y aproximaciones entre los participantes para sentar las bases de un di\u00e1logo permanente sobre temas destacados para el desarrollo local como las distintas dimensiones del capital territorial y los objetivos de desarrollo sostenible. A este prop\u00f3sito, jugaran un papel clave los conceptos de solidaridad internacional y ciudadan\u00eda global. Temas y contenidos La Summer School articula sus contenidos con el objetivo de ofrecer una metodolog\u00eda de trabajo que permita el reconocimiento y la interpretaci\u00f3n de los factores y de las din\u00e1micas que concurren a los procesos de desarrollo local y que haga del intercambio de experiencias y del di\u00e1logo internacional su instrumento fundamental. El concepto clave que fundamenta dicha aproximaci\u00f3n es el de \"Capital Territorial\" que incluye diferentes dimensi ones constitutivas entre las cuales, sin af\u00e1n de exhaustividad, cabe destacar: capital cognitivo, capital social, capital ecosist\u00e9mico, capital infraestructu ral, capital institucional, capital cultural. Se trata de una \"clave de lectura\" trans -disciplinaria y multinivel de aquellas caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada territorio que, en su conjunto, forman la base sobre la cual pensar y construir recorridos originales hacia un desarrollo econ\u00f3mico, social, ambiental e institucional que refleja y acoja la Agenda 2030 de las Naciones Unidas en cada contexto local. Determinante complemento conceptual y metodol\u00f3gico para esta visi\u00f3n lo ofrece el enfoque de la \"solidaridad internacional\" , que entiende las relaciones globales en t\u00e9rminos horizontales y las diferencias entre contextos y culturas - entre las localidades y los respectivos actores de los distintos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina como de las dos vertientes del Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico - como un elemento de riqueza a partir del cual construir modelos de desarrollo solidarios y cooperativos. Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 3 El Equipo El equipo de trabajo a cargo de la coordinaci\u00f3n de la Summer School est\u00e1 conformado por expertos de la OCDE , del CCI y de la Universidad EAFIT , los cuales cuentan con una larga trayectoria en temas de desarrollo local y formaci\u00f3n en Italia, Europa y Am\u00e9rica Latina. Los expertos invitados han sido identificados y seleccionados en base al criterio de no tener una experien cia exclusivamente acad\u00e9mica sino tambi\u00e9n un recorrido profesional que sea el resultado de una combinaci\u00f3n entre actividades de docencia y acciones concretas dirigidas a la ejecuci\u00f3n de proyectos y programas de desarrollo local. Metodolog\u00eda La Summer School se desarrolla metodol\u00f3gicamente en el marco del Aprendizaje Experiencial Participativo, el mismo que tiene como base la experiencia como fuente de aprendizaje, as\u00ed como la interacci\u00f3n entre personas diversas quienes generan inter-aprendizaje entre s\u00ed al participar de una experiencia colectiva. As\u00ed en la Summer School se integran personas con diversas experiencias de Am\u00e9rica Latina quienes interactuar\u00e1n con personas de experiencias trentinas de desarrollo local. La experiencia de las ediciones anteriores de la Summer School y las reflexiones de los participantes han reforzado el enfoque metodol\u00f3gico que valoriza tres insumos b\u00e1sicos como contenidos propios y esenciales del seminario : Los casos de estudio que los participantes traen de su experiencia y que constituyen el insumo primario para el trabajo conjunto que se lleva a cabo durante las distintas sesiones tem\u00e1ticas y a trav\u00e9s de los grupos de trabajo; Otras experiencias, en particular aquellas que se desarrollan en el Trentino , regi\u00f3n que, adem\u00e1s de acoger la Summer School, es aprovechada como laboratorio en vivo, para escoger, analizar y visitar directamente casos interesantes para ser comparados con los de Am\u00e9rica Latina, contribuyendo as\u00ed a generar nuevas ideas y conceptos; Los aportes de algunos expertos en los temas espec\u00edficos en los cuales se va a enfocar la edici\u00f3n 2018 ; de hecho a los expertos se les solicita adaptar especialmente sus aportes al contexto espec\u00edfico de los casos de estudio de Am\u00e9rica Latina y del Trentino. La l\u00f3gica es de empren der, a trav\u00e9s de estos insumos, un proceso de trabajo entre pares, donde cada participante pueda brindar su conocimiento, experiencia y, a trav\u00e9s de un proceso de intercambio y discusi\u00f3n, contribuir a desarrollar nuevos conocimientos sobre algunos aspectos importantes del complejo concepto de desarrollo local, integrando los temas que se han seleccionado como ejes de an\u00e1lisis -gu\u00eda para la edici\u00f3n de este a\u00f1o. La presentaci\u00f3n de conceptos te\u00f3ricos, medidos con casos concretos, aportar\u00e1 progresivamente a la construcci\u00f3n de los mapas de actores, recursos, rubros y relaciones existentes entre ellos, as\u00ed como de acciones y pol\u00edticas implementadas. Este trabajo pretende poner en relieve luces y sombras, problemas y oportunidades, de los sistemas territoriales de pertenencia. La centralidad que se confiere a los casos de estudio, sean las experiencias de Am\u00e9rica Latina, del Trentino o de otros territorios, requiere un atento trabajo de elaboraci\u00f3n previa para poder contar con informaciones comparables entre los distintos casos que se presentan durante la Summer School. Se requiere entonces emprender una reflexi\u00f3n orientada hacia algunos elementos de contenido espec\u00edficos para cada caso, en particular destacando: El problema que ha generado la necesidad de la acci\u00f3n El sistema territorial y sus recursos Los actores involucrados y su respectivo papel La g\u00e9nesis del proyecto (resultado de planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica, proceso desde abajo hacia arriba, etc.) La estructura de gobernanza en la cual las acciones emprendidas se han basado La visi\u00f3n estrat\u00e9gica que ha respaldado el desarrollo del proceso La agenda diaria que se ha concebido para el seminario en Trento se basa en la definici\u00f3n de un tema de referencia que representar\u00e1 el \"hilo conductor\" espec\u00edfico del d\u00eda, y proce de a trav\u00e9s de distintos pasos mutuamente entrelazados: Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n de los objetivos de trabajo del d\u00eda Plenaria Introducci\u00f3n del tema del d\u00eda, marco te\u00f3rico y reflexiones pr\u00e1cticas Plenaria Experiencia del Trentino y experiencias internacionale s, an\u00e1lisis de los procesos Plenaria Los casos de estudio de Am\u00e9rica Latina, an\u00e1lisis y valorizaci\u00f3n de las experiencias Grupos S\u00edntesis del trabajo de los grupos Plenaria 4 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Con el fin de asegurar la participaci\u00f3n activa, la interacci\u00f3n entre los participantes y la posibilidad de realizar aportes a cada integrante, el proceso formativo contempla diversos momentos de trabajo, en particular: sesiones plenarias, trabajo de grupos y an\u00e1lisis individual. La l\u00f3gica adoptada, desde el punto de vista metodol\u00f3gico, est\u00e1 orientada a construir conjuntamente y paso a paso un mapa conceptual de los factores determinantes en los distintos procesos m\u00e1s o menos codificados de cada experiencia, que sustentan las acciones dirigidas al desarrollo local, adoptando como clave de lectura el concepto de \"capital territorial\". Por ello, al final de cada jornada un grupo se har\u00e1 cargo de presentar su mapa mental a\u00f1adiendo los nuevos conceptos que en el d\u00eda se han ido integrando. La metodolog\u00eda adoptada para la Summer School est\u00e1 orientada al reconocimiento del \"Diplomado en Innovaci\u00f3n Social, Capital Territorial y Desarrollo Local\" que otorga la Universidad EAFIT, en cooperaci\u00f3n con la OCDE y el CCI, a los participantes. Para este efecto se tiene que cumplir con requisitos presenciales y de contenido, a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n individual de una Tesis de Diplomado, a partir del caso de estudio que cada participante ha sometido en su solicitud. Adem\u00e1s se requiere un trabajo de profu ndizaci\u00f3n del caso de estudio previ amente a la venida en Trento, por el cual cada participante cuenta con el acompa\u00f1amiento en distancia del equipo de la Summer School. Idioma Espa\u00f1ol Duraci\u00f3n Desde el lunes 23 de julio hasta el viernes 3 de agosto 2018. Sede Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional - CCI y Centro OCDE para el Desarrollo Local; Vicolo San Marco 1, Trento. Socios del proyecto Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional - CCI El Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional - CCI es una organizaci\u00f3n dedicada a mejorar los conocimientos y las capacidades de los sujetos empe\u00f1ados en la cooperaci\u00f3n internacional a nivel territorial, nacional e internacional. A trav\u00e9s de la formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e informaci\u00f3n, la actividad del Centro se focaliza en los temas de la cooperaci\u00f3n internacional, la integraci\u00f3n europea, la promoci\u00f3n del desarrollo humano, la paz y los derechos humanos en el \u00e1mbito de los objetivos de la Agenda 2030 para el desarrollo sostenible, adoptada por las Naciones Unidas. El Centro es una asociaci\u00f3n constituida en mayo 2008 y patrocinada por: la Provincia Aut\u00f3noma de Trento; las Municipalidades de Trento y de Rovereto; la Fundaci\u00f3n Obra Campana de los Ca\u00eddos; la Universidad de los Estudios de Trento con la participaci\u00f3n del Centro OCDE, el Foro Trentino para la Paz y los Derechos Humanos, y las asociaciones trentinas para la solidaridad internacional. El CCI pertenece a la Red Internacional Profadel, la cual agrupa a centros de formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de agentes del desarrollo local en 7 pa\u00edses de \u00c1frica, Am\u00e9rica Latina y Europa. Centro OCDE de Trento para el Desarrollo Local El Centro OCDE de Trento forma parte del Centro para el emprendimiento, PMI, regiones y ciudades de la OCDE (Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico). La misi\u00f3n del Centro de Trento es de construir las capacidades (capacity building ) necesarias al desarrollo local en los pa\u00edses miembros y non miembros de la OCDE. La nueva visi\u00f3n estrat\u00e9gica 2018-2020 del Centro de Trento combina el fortalecimiento de su rol internacional relativamente a las actividades de capacitaci\u00f3n y el establecimiento de un laboratorio de excelencia en tema de capital territorial (Spatial Productivity Lab). EAFIT - Escuela de Administraci\u00f3n, Finanzas y Tecnolog\u00eda Desde sus or\u00edgenes, en 1960, la Universidad EAFIT ha tenido un objetivo principal: contribuir al progreso social, econ\u00f3mico, cient\u00edfico y cultural del pa\u00eds, mediante el desarrollo de programas de pregrado y de posgrado - en un ambiente de pluralismo ideol\u00f3gico y de excelencia acad\u00e9mica - para la formaci\u00f3n de personas competentes internacionalmente; y con la realizaci\u00f3n de procesos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y aplicada, en interacci\u00f3n permanente con los sectores empresarial, gubernamental y acad\u00e9mico. Y es que, sin duda, el mayor acervo de una universidad lo constituye el \u00e9xito personal y profesional de sus egresados y el impacto positivo que \u00e9stos generan en la sociedad. EAFIT es, entonces, el fruto de sus aportes en el pasado; la consolidaci\u00f3n de su presente; y las inmensas posibilidades que tiene hacia el futuro para continuar y duplicar su prop\u00f3sito de contribuir al progreso de la regi\u00f3n, del pa\u00eds y, por supuesto, del mundo. La Universidad EAFI T, a trav\u00e9s de EAFIT Social, es la instituci\u00f3n acad\u00e9mica, reconocida y acreditada institucionalmente por la legislaci\u00f3n colombiana, que otorga el diploma internacional con valor acad\u00e9mico, en cooperaci\u00f3n con el CCI y la OCDE. Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 5 Llegada de los participantes Domingo 22 de julio Lugar : Villa Sant'Ignazio, via alle Laste 22, Trento Llegada de los participantes a Trento y check -in en la Residencia Villa Sant'Ignazio Presentaci\u00f3n de la Summer School Lunes 23 de julio Lugar: Centro OCDE/CCI , vicolo San Marco 1, Trento Moderador de la ma\u00f1ana: Paolo Rosso 09.00-09.30 Registro de los participantes a la Summer School en el Centro con caf\u00e9 de bienvenida 09.30-10.15 Presentaci\u00f3n de los Participantes 10.15-10.45 Saludos Institucionales Sara Ferrari , Secretaria de Universidad, Pol\u00edticas P\u00fablicas de Juventud, Igualdad de G\u00e9nero, Cooperaci\u00f3n al Desarrollo de la Provincia Aut\u00f3noma de Trento Alessandra Proto , Jefa Interina del Centro OCDE de Trento para el Desarrollo Local Mario Raffaelli , Presidente, Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional Mario Vargas , Director, EAFIT Social 10.45-11.15 Pausa caf\u00e9 11.15-12.40 Conformaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de los Grupos de Trabajo 12.40 -13.00 Presentaci\u00f3n de la log\u00edstica general de la SS18 Maddalena Natalicchio , Consultora, integrante el Equipo de la Summer School 13.00 -14.30 Almuerzo, Restaurante Gi ulia, Via Gazzoletti 15, Trento 14.30 -16.00 Estructura y contenidos de la Summer School El Eco -sistema Summer School, Gabriel Echeverr\u00eda , Investigador, Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional Objetivos del curso y presentaci\u00f3n del programa, Paolo Rosso , Analista de Pol\u00edticas de la OCDE /CFE El Diplomado, condiciones previas y reglas de trabajo, Mario Vargas 16.00 -19.00 Explorando Trento Mario Vargas Exploraci\u00f3n de la ciudad en grupos 6 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Desarrollo local y capital territorial Martes 24 de julio Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento EL TEMA El desarrollo local es un concepto din\u00e1mico, integrador de varios elementos constitutivos de un sistema social, econ\u00f3mico y comunitario local. Existen diferentes esquemas conceptuales para abordar un tema tan complejo (teor\u00edas sist\u00e9micas, enfoques hacia la competitividad territorial, ordenamiento y planificaci\u00f3n espacial, etc.). El estudio del tema a trav\u00e9s de la taxonom\u00eda que propone el concepto de Capital Territorial, per mite visualizar de manera estructurada los distintos elementos constituyentes de un determinado territorio (naturales, medio ambientales, infraestructurales, inmateriales y cognitivos, etc.), y establecer v\u00ednculos entre ellos. Una vez que se cuente con una conceptualizaci\u00f3n del desarrollo local, desde luego se trata de encarar el desaf\u00edo de c\u00f3mo abordar el tema desde el punto de vista del dise\u00f1o de estrategias que, respetuosas de las especificidades locales, resulten incluyentes, sostenibles y sustentables. En otras palabras hay que aclarar cu\u00e1les retos conlleva actuar hacia el desarrollo local, planteando desde ya los temas medulares del desarrollo local, sentando las bases que luego, a lo largo del Seminario, se ir\u00e1n profundizando y tematizando seg\u00fan se pr opone en la agenda de la Summer School. Moderador del d\u00eda: Mario Vargas 08.30-08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45-09.30 Presentaci\u00f3n de la experiencia de exploraci\u00f3n de Trento 09.30 -13.00 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda Introducci\u00f3n al concepto gu\u00eda de la SS18 y a sus implicaciones en las acciones de desarrollo local , Stefano Marani , Experto, integrante el Equipo de la Summer School Debate 10.30 -11.00 Pausa caf\u00e9 11.00 -13.00 El enfoque territorial del desarrollo: un marco para vincular las reformas de descentralizaci\u00f3n y los procesos de desarrollo local, Jorge Rodr\u00edguez Bilbao , Consultor internacional en Procesos de Desarrollo Local Entrevista c olectiva 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -17.30 Laboratorio: Experiencias Latinoamericanas Metodolog\u00eda trabajo en grupos , Natalia Fenizi, Armando Serna , Expertos, integrantes el Equipo de la Summer School Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.30 -18.00 Cierre de la jornada 20.00 -23.00 Noche de Fama en Villa Sant'Ignazio Presentaci\u00f3n din\u00e1mica e interactiva de las experiencias que est\u00e1n a la ra\u00edz de los casos de estudio que cada participante est\u00e1 brindando como su aporte propio a la Summer School. Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 7 Sobre el desarrollo local y capital territorial El de \"desarrollo local\" es un concepto din\u00e1mico, integrador de varios elementos constitutivos de un sistema social, econ\u00f3mico y comunitario de un territorio determinado. El protagonismo y la capacidad estrat\u00e9gica de los actores locales, as\u00ed como el compromiso en cooperar y coordinar acciones hacia un \"dise\u00f1o compartido de futuro\", representan factores cr\u00edticos para generar procesos de desarrollo arraigados en los contextos territoriales espec\u00edficos, donde las diferencias m\u00e1s que como barreras deben ser aprovechadas como oportunidades. La fuerte relaci\u00f3n de las comunidades con sus territorios reclama estrategias de desarrollo con car\u00e1cter multidimensional, capaces de captar las distintas dimensiones de cada contexto, de conocimiento, sociales, de gobernanza, infraestructurales, eco sist\u00e9micas. Hoy en d\u00eda los sistemas territoriales est\u00e1n sujetos a continuos procesos de transformaci\u00f3n que requieren capacidad de cooperar para dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas fundadas sobre necesidades y demandas que se van modificando en el tiempo; solo incrementando la capacidad de adaptaci\u00f3n a las presiones de cambio - econ\u00f3mico, social, ambiental - las comunidades locales tendr\u00e1n la posibilidad de enfrentar exitosamente los enormes desaf\u00edos contempor\u00e1neos. Por eso, impulsar el desarrollo de un sistema local tiene que contemplar un \"enfoque territorial\": un concepto que ha sido definido como un marco de pol\u00edticas p\u00fablicas multidimensionales destinado a expandir las oportunidades y el potencial de cada territorio, promoviendo la interacci\u00f3n de ciudadanos, organizaciones de la sociedad civil, sector privado, gobiernos locales, gobierno central y otras entidades del sector p\u00fablico, tanto a la escala local como a escalas mayores (ej. nacional y regional). En este marco, perseguir el bienestar de las personas y de las comunidades es un reto fundamental de la acci\u00f3n p\u00fablica que se concreta a nivel local mientras que la capacidad de innovaci\u00f3n - desvinculada de su acepci\u00f3n tecnol\u00f3gica y reconducida a un concep to de innovaci\u00f3n como resultado de la capacidad conjunta de ser creativos e innovadores en responder a los est\u00edmulos de cambio - se demuestra un factor determinante para impulsar el desarrollo de los sistemas territoriales en su conjunto. Por lo tanto, para poderse concretar, el desarrollo local tiene que contar con varias condiciones: visi\u00f3n estrat\u00e9gica compartida, capacidad de concebir y dise\u00f1ar programas integrados y luego de llevar a cabo acciones concretas que cuenten con el compromiso y el aporte activo de los distintos actores locales, en el marco de eficaces sistemas de gobernanza. Cabe destacar que existen diferentes esquemas conceptuales para abordar un tema tan complejo (teor\u00edas sist\u00e9micas, enfoques hacia la competitividad territorial, ordenamien to y planificaci\u00f3n espacial, etc.). El concepto al cual nos referimos es el de \"Capital Territorial\" que incluye diferentes dimensiones constitutivas entre las cuales, sin af\u00e1n de exhaustividad, cabe destacar: capital cognitivo, capital social, capital eco sist\u00e9mico, capital infraestructural, capital institucional, capital cultural. Se trata de una \"clave de lectura\" trans -disciplinaria y multinivel de aquellas caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada territorio que, en su conjunto, forman la base sobre la cual pensar y construir recorridos originales hacia un desarrollo econ\u00f3mico, social, ambiental e institucional. Es en este marco conceptual que hoy colocamos el concepto de \"sostenibilidad\" del desarrollo, definida como la \"posibilidad de satisfacer las necesi dades del presente sin comprometer la posibilidad de las generaciones venideras de satisfacer las propias\". Desde la perspectiva del desarrollo local, esto implica un cambio de paradigma hacia un concepto integrado que mire a un futuro incluyente, capaz de generar bienestar sostenible para las personas y para el planeta. Aparece pues clave armonizar el crecimiento econ\u00f3mico, la inclusi\u00f3n social y la protecci\u00f3n ambiental, en cuanto cruciales para el bienestar de individuos y sociedades. Este es tambi\u00e9n el desaf\u00edo que la comunidad mundial pretende encarar a trav\u00e9s de la Agenda 2030 y de los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) que abordan el crecimiento econ\u00f3mico y la lucha a la pobreza , la inclusi\u00f3n social y una mayor equidad de g\u00e9nero as\u00ed como una valorizaci\u00f3n del ecosistema que asegure su protecci\u00f3n de comportamientos predatorios sobre los recursos. Se trata de un complemento metodol\u00f3gico determinante, que necesita basarse sobre principios de cooperaci\u00f3n y solidaridad entre sistemas territoriales distintos, tenida cuenta de sus din\u00e1micas peculiares as\u00ed como de las externalidades, positivas y negativa s, que cada sistema produce y que se reflejan tambi\u00e9n en territorios vecinos as\u00ed como lejanos. 8 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Las transformaciones del territorio Mi\u00e9rcoles 25 de julio Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento EL TEMA El gobierno de las din\u00e1micas de desarrollo: el caso de la Provincia Aut\u00f3noma de Trento Los territorios est\u00e1n sujetos a transformaciones continuas y requieren una capacidad por parte de los actores p\u00fablicos de dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que correspondan a necesidades que se van modificando en el tiempo. Ello conlleva contar con una gobernanza a nivel de sistema, que facilite a que los distintos actores p\u00fablicos, privados y de la sociedad civil act\u00faen de forma articulada y sin\u00e9rgica apuntando a objetivos comunes claramente for mulados y compartidos. Es mandatorio entonces que esta gobernanza se establezca y funcione integrando los distintos niveles de gobierno (multinivel, desde lo nacional a lo local), asimismo articul\u00e1ndose horizontalmente (entre los distintos actores del mism o nivel territorial). Moderador del d\u00eda: Stefano Marani 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45 -11.00 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda El Trentino: la experiencia y el gobierno de un territorio a caballo entre el mundo latino y el mundo germ\u00e1nico , Annibale Salsa , Profesor en el Master Gesti\u00f3n del Patrimonio Natural Mundial de la Escuela para el Gobierno del Territorio y del Paisaje de Trento (Step); Alessandra Proto , Discutidor Debate 11.00 -13.00 Laboratorio: Experiencia Trentina Trentino Sviluppo y su papel en el fomento del desarrollo territorial sostenible , Francesca Azzolini , Trentino Sviluppo Entrevista colectiva 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -17.30 Laboratorio: Experiencias latinoamericanas Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.30 -18.00 Cierre de la jornada Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 9 Sobre las transformaciones del territorio El d\u00eda de hoy se propone abordar el tema general de las transformaciones del territorio desde la perspectiva visual del sistema territorial Trentino adoptado como caso de estudio. El Trentino es un territorio que en los \u00faltimos dos siglos ha cambiado su marco institucional y econ\u00f3mico de manera sustancial y en repetidas ocasiones, pero siempre encontrando la capacidad de responder a los cambios de contexto a trav\u00e9s de las din\u00e1micas del desarrollo local. Sus caracter\u00edsticas pueden ayudar a la reflexi\u00f3n sobre las estrategias que debemos desarrollar para enfrentar los cambios del tiempo en que vivimos. Algunos datos sobre el territorio: el Trentino representa el 2% del territorio nacional. Tiene aproximadamente 538.000 habitantes (Fuente Istat 2018), cuyo 9% es representado por populaci\u00f3n inmigrada de 60 diferentes pa\u00edses. El 70% del territorio se encuentra sobre los 600mt de altitud y el 49% est\u00e1 cubierto de bosques. Existen 177 Municipios en Trentino y tanto Istat como Eurostat miden el PIB per c\u00e1pita es m\u00e1s alto de la media italiana: 35000\u20ac en Trentino frente a 27700 en la media nacional (2016), la tasa de desempleo es del 6.9% (2014) y de escolarizaci\u00f3n (15-19 a\u00f1os) es de 79.10% (2012). Desde la segunda mitad del siglo XIX, hasta el fin de la Segunda Guerra Mundial, casi un tercio de la poblaci\u00f3n ha emigrado. De hecho, en las \u00faltimas d\u00e9cadas del 1800, el Trentino era una realidad perif\u00e9rica, con una econom\u00eda muy fr\u00e1gil y un nivel de vida afectado por fen\u00f3menos extremos de privaciones y epidemias. Los problema s originados por la contenci\u00f3n del territorio Trentino entre el Reino de Italia y el Austro - H\u00fangaro durante la primera guerra mundial, se sumaron a las dificultades originadas por la econom\u00eda de subsistencia y el subdesarrollo profundo en el que se encon traba el territorio, resultando en decenas de miles de agricultores de Trentino abandonado sus pueblos para buscar fortuna al exterior (en Argentina, Brasil y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como en Estados Unidos). La necesidad de encontrar medidas de contenci\u00f3n a esta migraci\u00f3n forzada explican los or\u00edgenes del cooperativismo, que se bas\u00f3 en el pensamiento y la acci\u00f3n social de la Iglesia Cat\u00f3lica en la interpretaci\u00f3n de las necesidades y de las dificultades de la poblaci\u00f3n rural. Asimismo, a trav\u00e9s de un proceso de auto-organizaci\u00f3n y de innovaci\u00f3n social, se difundieron los bancos rurales y las cooperativas de cr\u00e9ditos, que contribuyeron a dar una nueva forma a la sociedad rural bajo el modelo del cooperativismo, inspirado en las experiencias alema nas de las cooperativas de cr\u00e9dito, en t\u00e9rminos de modernizaci\u00f3n de la agricultura, y en la experiencia brit\u00e1nica para la cooperaci\u00f3n de consumo. La estrategia fue espec\u00edfica: compensar las debilidades locales creando un movimiento estructurado de represen taci\u00f3n unificada. Al mismo tiempo, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n, el movimiento cooperativo se hizo de una potente herramienta para la representaci\u00f3n pol\u00edtica y sindical unitaria. Despu\u00e9s de la II Guerra, la Provincia de Trento obtuvo el estatu s de Provincia aut\u00f3noma. Esta soluci\u00f3n fue encontrada a trav\u00e9s de un acuerdo internacional entre Italia y Austria (1946), con la garant\u00eda de las Naciones Unidas, que decret\u00f3 la creaci\u00f3n para el \u00e1rea de un estatuto especial de autonom\u00eda. Con una Ley constit ucional, fueron asignados a la regi\u00f3n de Trentino - Alto Adige poderes legislativos y administrativos extraordinarios. Empez\u00f3 all\u00ed una fase de modernizaci\u00f3n dirigida por el sector p\u00fablico y posibilitada por la innovaci\u00f3n institucional hacia la autonom\u00eda del poder legislativo, la autonom\u00eda administrativa y la autonom\u00eda financiera: el 92% de los impuestos sobre las rentas individuales y de empresa se habr\u00edan devuelto desde el Estado a la Provincia. Por lo tanto, la autonom\u00eda legislativa y administrativa se basa en una s\u00f3lida autonom\u00eda financiera, que es la condici\u00f3n previa para una gesti\u00f3n independiente de las estrategias de desarrollo local. El Trentino empez\u00f3 as\u00ed a manejar todas las competencias excluyendo la pol\u00edtica exterior, la polic\u00eda y la justicia. As\u00ed, se inici\u00f3 la transformaci\u00f3n del Trentino de un territorio pobre y marginado a una provincia que figura entre las m\u00e1s ricas de Europa. Por lo tanto, lo anterior dependi\u00f3 en gran medida de la convergencia de estos dos factores: la capacidad de auto-gobiern o social y la autonom\u00eda institucional. En los a\u00f1os sesenta, en un contexto de extrema industrializaci\u00f3n y de atracci\u00f3n de inversiones exteriores \"de asalto\", se inaugur\u00f3 el Instituto Universitario de Estudios Superiores de Ciencias Sociales que se torn\u00f3 la primera Facultad de Sociolog\u00eda en Italia. Hoy en d\u00eda la Universidad de Trento cuenta con 16.400 inscritos (a\u00f1o 2016) y representa una de las fuerzas del territorio. En efecto, el territorio cuenta con una inversi\u00f3n del 1.83% del PIB donde la media naciona l es de 1.35% (Fuente 2012. Eurostat, World Bank). Sigue la crisis petrolea de los a\u00f1os setenta, que produjo el cierre de los distritos industriales y, en su evoluci\u00f3n sucesiva, el dislocamiento de los procesos productivos en pa\u00edses con bajos costos y poca reglamentaci\u00f3n. A partir de estos cambios, el territorio invierte con fuerza en la Econom\u00eda verde, la Innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y el Turismo Sustentable, los tres ejes que hoy en d\u00eda sustentan la visi\u00f3n de futuro y la planificaci\u00f3n del desarrollo local a partir del desarrollo end\u00f3geno, de una fuerte presencia cooperativa y de redes territoriales y a trav\u00e9s de la presencia de un poder p\u00fablico que act\u00faa con autonom\u00eda. EXPERIENCIAS Trentino Sviluppo Es la agencia de desarrollo de la Provincia aut\u00f3noma de Trento, una de las m\u00e1s importantes experiencias a nivel italiano. Desde mediados de los a\u00f1os '70 del siglo XX, su misi\u00f3n se ha venido actualizando hacia la actual de \"...promover el desarrollo sosteni ble de Trentino a trav\u00e9s de acciones y servicios destinados a apoyar el crecimiento de la capacidad emprendedora y la innovaci\u00f3n del territorio a trav\u00e9s de acciones para promover su atractividad, operando en una l\u00f3gica de red de acuerdo con los principios de emprendimiento, innovaci\u00f3n, cohesi\u00f3n social , calidad de vida, trabajo y medio ambiente para construir el Trentino del futuro...\" . 10 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Econom\u00eda e innovaci\u00f3n territorial Jueves 26 de julio Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento EL TEMA La innovaci\u00f3n es un factor determinante para impulsar el desarrollo de los sistemas socio -econ\u00f3micos locales. Mientras que en el caso de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y de empresa se cuenta con experiencias, herramientas y conocimientos acumulados a nivel inte rnacional durante d\u00e9cadas, es m\u00e1s reciente la idea de que la innovaci\u00f3n es un factor determinante para los sistemas territoriales en su conjunto. En los distintos contextos territoriales locales es m\u00e1s complicado pensar en sistemas de innovaci\u00f3n r\u00edgidos, s ecuenciales y lineares de planeaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las acciones, m\u00e1s bien hay que abordar el tema con apertura hacia la desestructuraci\u00f3n y la adaptabilidad, donde la innovaci\u00f3n es el resultado de la capacidad conjunta de ser creativos e innovadores. Moderador del d\u00eda: Paolo Rosso 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45 -10.15 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda Econom\u00eda local, innovaci\u00f3n, territorio , Danielle Gattegno Mazzonis , Experta internacional, Comisi\u00f3n UNESCO Debate 10.15-10.45 Pausa caf\u00e9 10.45-13.00 Laboratorio: Experiencia Trentina La Fundaci\u00f3n Edmund Mach y su papel de articulador en el ecosistema local de la innovaci\u00f3n para el sector primario , Agostino Cavazza , Fundaci\u00f3n Edmund Mach FBK y los desaf\u00edos de la transferencia tecnol\u00f3gica , Andrea Tomasi , Fundaci\u00f3n Bruno Kessler Entrevista colectiva 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -17.30 Laboratorio: Experiencias latinoamericanas Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.30 -18.00 Cierre de la jornada Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 11 Sobre la econom\u00eda y la innovaci\u00f3n territorial Las tecnolog\u00edas, el trabajo, la calidad del empleo: son estos algunos de los principales determinantes que cambian, informan, transforman las sociedades en todos sus aspectos y niveles econ\u00f3mico -sociales. En la fase actual, la madurez y diversificaci\u00f3n en la econom\u00eda y la producci\u00f3n alcanzadas nos ha acostumbrado al cambio a\u00fan si no puede decirse que la rob\u00f3tica, las impresoras 3D con capacidades diagn\u00f3sticas, la inteligencia artificial, los drones etc. han sido plenamente introyectados en todas las socieda des y comunidades locales. Expertos de la McKinsey se refieren a \"Fuerzas globales que inspiran una nueva narrativa del progreso humano\" (2014). Actualmente, en los pa\u00edses donde las capacidades t\u00e9cnicas y el nivel de creatividad tecnol\u00f3gica destacan, esos llegan a generar trabajos \u00fatiles en los cuales muy a menudo empleados poco pagados - aun si especializados - conviven con un grupo restringido de superpagados. Los dos grupos coexisten con dificultad (OCSE, 2007) y surge la pregunta: \u00bfLos riesgos har\u00e1n descarrilar la presente modesta recuperaci\u00f3n? Tal consideraci\u00f3n se explica recordando que la relativamente reciente introducci\u00f3n en las plantas productivas de nuevas innovaciones de producto particularmente inteligentes han contribuido aumentar las tensiones. El economista Preston McAfee pone de manifiesto que la digitalizaci\u00f3n y la siempre mayor capacidad de operaci\u00f3n de los computadores alejan vario s tipos de categor\u00edas de trabajadores. Un interesante estudio de C.B. Frey y M. Osborne en los Estados Unidos llevado adelante en el 2017 llega a concluir que en USA el 47% de la mano de obra actu\u00e1l tiene serias posibilidades de encontrarse afuera del merc ado de trabajo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. A su vez, la OIT manifiesta una preocupaci\u00f3n id\u00e9ntica para el resto de pa\u00edses desarrollado. LA OIT hace a este respecto un llamado a los pa\u00edses con alto nivel de desarrollo tecnol\u00f3gico al fin de elaborar estrategias sociales innovadoras capaces de maximizar las oportunidades en los trabajos menos impulsados por la tecnolog\u00eda, como por ejemplo la sanidad, los transportes, los servicios a bienes y personas. La literatura insiste explicando que la desigualdad y el crecimien to de la pobreza registrado en pa\u00edses con buen nivel tecnol\u00f3gico y cultural no es solo fruto de la falta de distribuci\u00f3n del trabajo. A. Atkinson y W. Lazonick coinciden en que el incremento de la desigualdad es debido al hecho que 0.1 de los empresarios \"al tope de la distribuci\u00f3n de las rentas ha sabido apropiarse de los recursos generales y de las ganancias relacionadas con la mayor productividad alcanzada\". El World Economic Forum estima, que en los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os, 5 millones de puestos de trabajo est\u00e1n destinados a desaparecer en las 15 econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas del mundo. La digitalizaci\u00f3n se est\u00e1 demostrando un catalizador determinante de la casi desaparici\u00f3n de artesanos y trabajadores aut\u00f3nomos. T. Piketty y - a\u00fan m\u00e1s determinadamente - M. Mazzuc ato opinan que solo un nuevo \"Estado Innovador y emprendedor\" puede influir responsablemente al fin de mitigar la actual crisis ocupacional y ampliar la platea de ciudadanos y trabajadores que tienen skills suficientes (la OCDE habla de \"productividad incluyente\", 2017). Se denuncia asimismo que la ausencia de inversi\u00f3n privada es la verdadera culpable del casi inexistente crecimiento en las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas. Varios observatorios internacionales llaman por los tanto a un esfuerzo p\u00fablico dedicado al mantenimiento de ciudades, infraestructuras, sanidad, educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, etc. Conforme a la misma l\u00f3gica Mazzucato sostiene que los Estados disponen de capitales pacientes que pueden responder a necesidades colectivas (basta pensar al medio ambiente ) pero tambi\u00e9n al desarrollo de los bienes comunes. Frente a este panorama variadamente cr\u00edtico sin embargo vale la pena reconocer que el cambio tecnol\u00f3gico ha aportado beneficios innegables. Pero tambi\u00e9n vale la pena recordar que el fuerte malestar regist rado en casi todos los pa\u00edses desarrollados en t\u00e9rminos de desagregaci\u00f3n del mercado del trabajo puede tener en un pr\u00f3ximo futuro como hemos visto, un alto costo social. La prevista difusi\u00f3n masiva de robots o de sistemas de inteligencia artificial se demo strar\u00e1n un buen terreno para evaluar e intervenir en el inter\u00e9s colectivo. La innovaci\u00f3n es \"un factor determinante del desarrollo econ\u00f3mico a largo plazo y un movilizador poderoso del desempe\u00f1o competitivo de los pa\u00edses\" [BID, 2010; CEPAL/SEGIB, 2010; OEC D, 2010]. La innovaci\u00f3n es hoy indudablemente considerada uno de los factores determinantes y tal vez el motor m\u00e1s destacado para el desarrollo econ\u00f3mico y social de los pa\u00edses, de las regiones y de las comunidades locales. Sin embargo para que este potenc ial pueda ejercerse a los niveles locales contribuyendo a cerrar las brechas que en las d\u00e9cadas recientes se han ampliado en los pa\u00edses y m\u00e1s a\u00fan en las regiones (OCDE, 2016), se mandatorio contar con pol\u00edticas p\u00fablicas a los distintos niveles territoriale s que orienten ese potencial hacia el contraste de los desequilibrios y de la exclusi\u00f3n social en amplias franjas de las comunidades. EXPERIENCIAS La Fundaci\u00f3n Edmund Mach La Fundaci\u00f3n Edmund Mach realiza investigaci\u00f3n cient\u00edfica, educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, experimentaci\u00f3n, consultor\u00eda y servicio a empresas, en los sectores agr\u00edcola, agroalimentario y medioambiental. Su gesti\u00f3n est\u00e1 inspirada en criterios de eficiencia, econom\u00eda y transparencia y no tiene \u00e1nimo de lucro. La Fundaci\u00f3n contin\u00faa los objetivos y actividades del Instituto Agr\u00edcola de San Michele all'Adige, fundado en 1874, y del Centro de Ecolog\u00eda Alpina establecido por el PAT en 1992. La Fundaci\u00f3n Bruno Kessler Fondazione Bruno Kessler es una entidad de investigaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico sin fines de lucro. Es el resultado de una historia que tiene m\u00e1s de medio siglo de antig\u00fcedad, opera hoy en d\u00eda a trav\u00e9s de 2 centros cient\u00edficos, 7 centros de investigaci\u00f3n, 410 investigadores, 2 biblio tecas especializadas, 7 laboratorios. En su misi\u00f3n FBK apunta a resultados de excelencia en ciencia y tecnolog\u00eda con \u00e9nfasis particular en enfoques interdisciplinarios y a la dimensi\u00f3n aplicativa. 12 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia El sistema cooperativo en Trentino Viernes 27 de julio Visita de campo - Lugar : Trento - Riva del Garda EL TEMA El sistema cooperativo trentino surgi\u00f3 en 1890, cuando el Trentino ten\u00eda una econom\u00eda muy fr\u00e1gil y era un territorio empobrecido, dependiente de una agricultura de subsistencia afectada por olas de epidemia y crisis que originaban olas de emigraci\u00f3n hacia el exterior. Hoy en d\u00eda en la r egi\u00f3n existe una gran variedad de sectores de la econom\u00eda que se est\u00e1n organiza ndo de forma cooperativa: desde los sectores claves para el desarrollo local como la agricultura, el turismo, la artesan\u00eda, el cr\u00e9dito, la gesti\u00f3n ambiental, la producci\u00f3n de energ\u00eda, cultura y educaci\u00f3n, el desarrollo y supervisi\u00f3n de las cooperativas, hasta otros sectores de la gesti\u00f3n p\u00fablica y los poderes administrativos y legislativos. La visita de campo est\u00e1 dirigida a ofrecer una visi\u00f3n de primera mano de casos seleccion ados de esta forma de empresa, del papel que esas cumplen en la econom\u00eda regional y de los desaf\u00edos que enfrentan en la econom\u00eda global de hoy. Moderador del d\u00eda: Gabriel Echeverr\u00eda 08.45 -09.00 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 09.00 -10.30 La Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n Saludos institucionales , Alessandro Ceschi , Director General , Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n El sistema cooperativo trentino. Presentaci\u00f3n general, Cesare Dossi , Responsable de la Oficina de Investigaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n. 10.30 -11.00 Traslado hacia Gardolo , Trento 11.00 -12.00 La trabajo -12.30 Traslado hacia Romagnano , Trento 12.30 -13.00 Cooperativa s sociales Spazio Verde y Samuele 13.00 -14.00 Almuerzo 14.00 -14.45 Traslado hacia Riva del Garda , Porto San Nicol\u00f2 14.45 -16.15 La Cooperativa social Arch\u00e8 16.15 -16.45 Traslado hacia la Cooperativa agr\u00edcola Agraria , Riva del Garda 16.45 -18.15 La Cooperativa agr\u00edcola Agraria Riva del Garda 18.30 -19.30 Regreso a Trento Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 13 Sobre el sistema cooperativo en Trentino Las empresas cooperativas son asociaciones aut\u00f3nomas de personas que se unen voluntariamente para hacer frente a sus necesidades comunes por medio de una empresa de propiedad conjunta y democr\u00e1ticamente controlada. Las cooperativas est\u00e1n directamente relac ionadas con el desarrollo local del territorio trentino. Hoy en d\u00eda, el Trentino es un territorio con alt\u00edsima densidad de empresas cooperativas: frente a una poblaci\u00f3n de aproximadamente 540 mil habitantes, los socios de cooperativas son 270 mil. La coop eraci\u00f3n es un agente activo en el desarrollo local, que genera casi el 14% del PIB y el 15% del empleo provincial. El sistema cooperativo trentino surgi\u00f3 en 1890, cuando el Trentino ten\u00eda una econom\u00eda muy fr\u00e1gil y era un territorio empobrecido, dependiente de una agricultura de subsistencia afectada por olas de epidemia y crisis que daban lugar a una fuerte de emigraci\u00f3n hacia el exterior. La cooperaci\u00f3n del Trentino busca precisamente encontrar alternativas a la emigraci\u00f3n. La forma cooperativa, como la uni\u00f3n de sujetos vulnerables, respondi\u00f3 al objetivo de satisfacer la necesidad de cr\u00e9dito de segmentos emarginados de la poblaci\u00f3n. Las experiencias alemanas de los fondos sociales de cr\u00e9dito, y la experiencia brit\u00e1nica para la cooperaci\u00f3n de consumo, contri buyeron a modernizar la agricultura y crear una organizaci\u00f3n s\u00f3lida y eficiente. Los bancos rurales ten\u00edan una base comunitaria, construida sobre la relaci\u00f3n de confianza entre los peque\u00f1os agricultores que - sin recursos - ofrec\u00edan como garant\u00eda sus propio s campos, asumi\u00e9ndose el riesgo de responsabilidad ilimitada. La cooperativa de cr\u00e9dito coincid\u00eda con la comunidad local (y con su parroquia), donde todos los miembros estaban vinculados por una relaci\u00f3n de conocimiento directo. Las relaciones de vecindad y el mutuo conocimiento se convirtieron en los principios de una manera diferente de \"ser\" banco, permitiendo el acceso al cr\u00e9dito a la gente vulnerable y excluida del sistema bancario. El objetivo era perseguir desarrollo social y econ\u00f3mico de territorios marginales uniendo las fuerzas. Poco a\u00f1os despu\u00e9s del nacimiento de las primeras cooperativas trentinas se form\u00f3 una federaci\u00f3n que agrupaba todas las empresas cooperativas. El sistema cooperativo trentino consigui\u00f3 superar diferentes crisis. La primera fue el resultado de la Guerra Mundial que opuso Austria e Italia. El Trentino fue anexado al Reino de Italia, perdiendo la salida tradicional al mercado del Imperio austro -h\u00fangaro. En 1948, la Constituci\u00f3n italiana reconoci\u00f3 expl\u00edcitamente a la cooperaci\u00f3n el papel de empresa \"con car\u00e1cter mutual y sin \u00e1nimo de lucro privado\", dedicando un art\u00edculo espec\u00edfico (art.45) y prev\u00e9 para el cooperativismo un tratamiento ventajoso, relacionado a la prohibici\u00f3n espec\u00edfica de no distribuci\u00f3n de las excedencias. As\u00ed, la cooperaci\u00f3n se convirti\u00f3 en uno de los motores de la segunda reconstrucci\u00f3n. En los a\u00f1os 60 y 70, con el desarrollo industrial, durante dos d\u00e9cadas la prioridad fue el desarrollo manufacturero, y el modelo cooperativo pas\u00f3 a segundo plano. Para el coope rativismo, estas dos d\u00e9cadas de auge econ\u00f3mico fueron una \u00e9poca dif\u00edcil, bajo una estrategia de desarrollo diferente, basada en la primac\u00eda de la grande empresa industrial y del modo de vida urbano caracterizado por la maximizaci\u00f3n del bienestar individual . Una nueva oportunidad de protagonismo se abri\u00f3 con la crisis de los a\u00f1os 80 y la expulsi\u00f3n de miles de trabajadores de las empresas en reestructuraci\u00f3n. Se trataba ahora de crear empleo para los trabajadores pr\u00f3ximos a la edad de jubilaci\u00f3n, no re insert ables en el mercado laboral. Hoy en d\u00eda existen una gran variedad de sectores de la econom\u00eda que est\u00e1n organizados en forma cooperativa: desde los sectores claves para el desarrollo local como la agricultura, el turismo, la artesan\u00eda, el cr\u00e9dito, la gesti\u00f3n ambiental, la producci\u00f3n de energ\u00eda, cultura y educaci\u00f3n, el desarrollo y supervisi\u00f3n de las cooperativas, hasta otros sectores de la gesti\u00f3n p\u00fablica y los poderes administrativos y legislativos. EXPERIENCIAS Ecoopera Cooperativa de trabajo especia lizada en servicios para el sector ambiental: recogida de desechos (incluidos t\u00f3xicos y de dif\u00edcil tratamiento), gesti\u00f3n de vertederos, limpieza, bonifica de terrenos contaminados, gesti\u00f3n de platas de depuraci\u00f3n. Cooperativa Samuele Cooperativa social que se dedica a la formaci\u00f3n profesional dirigida a persona sin empleo en sectores como el artesanado, la cocina y el catering, el cuidado de jardines y espacios verdes, etc. Cooperativa Spazio Verde Cooperativa agr\u00edcola con 30 a\u00f1os de experiencia que trabaj a en el sector de la planificaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de espacios verdes, producci\u00f3n y venta de plantas y flores ornamentales. Cooperativa Arch\u00e8 Cooperativa social che trabaja en el \u00e1mbito de la inclusi\u00f3n social y educaci\u00f3n de persona desfavorecidas a trav\u00e9s de modalidades din\u00e1micas e innovadoras. En particular, la cooperativa organiza actividades l\u00fadicas y deportivas en barco para personas con problemas de movilidad o sensoriales. Cooperativa Agraria Cantina Frantoio Cooperativa de producci\u00f3n agr\u00edcola y de elaborados, especializada en la producci\u00f3n de vinos y aceites biol\u00f3gicos de alta calidad. 14 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Tutor\u00eda individual S\u00e1bado 28 de julio Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento EL TEMA Se reserva la ma\u00f1ana del d\u00eda s\u00e1bado para profundizar de forma individual entre los participantes y los expertos integrantes el equipo de la Summer School los elementos a destacar para culminar el ejercicio individual de reflexi\u00f3n sobre el caso de est udio. Ello con el fin de progresar en la elaboraci\u00f3n de la versi\u00f3n final del caso, con base en los insumos adquiridos durante la primera semana y alcanzar durante la segunda semana cumplir los requisitos del Diplomado internacional. Moderador del d\u00eda: Arnaldo Serna 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n a la ma\u00f1ana y objetivo s de la tutor\u00eda 08.45 -12.00 Trabajo en grupos reducidos y tutor\u00eda individual Se prev\u00e9 una pausa caf\u00e9 a partir de las 10.30 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 15 D\u00eda Libre Domingo 29 de julio \u00bfQu\u00e9 hacer durante el tiempo libre? El fin de semana es la oportunidad perfecta para explorar Trento y sus alrededores, para enriquecer la experiencia Summer School conociendo nuevos lugares, nuevas personas y emprendiendo nuevas aventuras: conocer la cult ura local, sumergirse en la naturaleza, descubrir las expresiones art\u00edsticas y eno -gastron\u00f3micas de este territorio, o viajar a destinaciones pr\u00f3ximas. Aqu\u00ed van algunas ideas: Lagos y d\u00edas de sol: Lago de Garda: El Lago de Garda, a unos 50 kil\u00f3metros de Trento, es el mayor lago de Italia. El clima es mediterr\u00e1neo y suave, lo que ha contribuido, aparte de la belleza paisaj\u00edstica, a hacer de este lago una importante meta tur\u00edstica internacional. El Lago de Garda es una prueba de la diversidad clim\u00e1tica y d e vegetaci\u00f3n del Trentino. En efecto, podr\u00e1s ver cipreses , cedros , olivos y, en menor medida, palmeras . Para un d\u00eda caluroso y soleado no hay nada mejor que refrescarse en sus l\u00edmpidas aguas. Desde Trento se puede llegar a Garda en autob\u00fas, puedes c onsultar los horarios en la p\u00e1gina del Transporte Trentino http://www.ttesercizio.it/. Para m\u00e1s informaciones sobre el Lago de Garda visita http://www.visitgarda.com/en/garda_lake/ Lago de Caldonazzo: Este es el lago m\u00e1s grande del Trentino, despu\u00e9s de Garda que se encuentra s\u00f3lo parcialmente dentro de la Provincia. El Lago de Caldonazzo ofrece muchas oportunidades para aquellos interesados a los deportes acu\u00e1ticos como la canoa, la vela, el windsurf, el esqu\u00ed n\u00e1utico y la pesca. Sin embargo, Caldonazzo es tambi\u00e9n una destinaci\u00f3n ideal para pasar un d\u00eda relajado, tomar el sol y degustar algunos platos a base de pescado de agua dulce, como la trucha. Caldonazzo est \u00e1 bien conectada con Trento con tren y bus, y se tarda unos 40 minutos. Consulta los horario s de tren en http://www.trenitalia.com . Para los horarios de bus visita la p\u00e1gina del Transporte Trentino http://www.ttesercizio.it/ Hacia el sur: Verona: El viaje en tren es directo y dura poco m\u00e1s de 1 hora. Vale la pena visitar la mundialmente famosa Arena de Verona, que durante la estaci\u00f3n estiva ofrece la temporada de \u00f3peras ( http://www.arena.it/arena/en ). En caso de que se requiera alquilar un transporte para visitar Verona en grupo, puede contactarse con los Tutores del Equipo de Coordinaci\u00f3n de la Summer School. Algunas informaciones sobre la ciudad se encuentran en la p\u00e1gina http://www.touris m.verona.it/it . Venecia: Una ciudad como ninguna otra en el mundo, construida sobre un archipi\u00e9lago de m\u00e1s de 100 islas, donde las calles son canales y el medio de transporte com\u00fan son las embarcaciones. Su centro hist\u00f3rico es un sugestivo paisaje urbano que ha sido declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco El viaje implica un cambio de tren en la estaci\u00f3n Verona Porta Nuova y dura unas 3 horas. Para informaciones sobre la ciudad visita: http://www.turismovenezia.it/ . Hacia e l norte: Bolzano : Es la capital de la Provincia aut\u00f3noma de Bolzano y la m\u00e1s poblada de la Regi\u00f3n Trentino - Alto Adige. Bolzano una ciudad biling\u00fce, donde se habla italiano y alem\u00e1n. Sin duda un fen\u00f3meno interesante, la mezcla de culturas que ah\u00ed sucede. L a conexi\u00f3n con el tren es directa y el viaje dura casi 1 hora. Algunas informaciones sobre la ciudad se encuentran en: http://www.bolzano -bozen.it/ y http://www.sue dtirol.info/it/ \u00a1Buena exploraci\u00f3n! - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Cohesi\u00f3n social y pol\u00edticas publicas Lunes 30 de julio Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento EL TEMA El bienestar de las personas y de las comunidades es un reto importante de la acci\u00f3n p\u00fablica que se concreta a nivel local. Eso requiere pol\u00edticas sociales incluyentes que se apoyen en capacidades socialmente responsables por parte de los distintos actores. Para ello es necesario identificar las necesidades prioritarias, de f orma participativa y apalancando el capital social end\u00f3geno, y promover las oportunidades relacionadas con imaginaci\u00f3n y visi\u00f3n; reclutar y motivar a otros a la causa y construir las redes sociales necesarias, encontrando y/o proponiendo los recursos neces arios para superar los obst\u00e1culos y los retos, a la par que se asumen los riesgos relacionados con dicha implantaci\u00f3n. El resultado podr\u00e1 considerarse entonces una innovaci\u00f3n social. Moderador del d\u00eda: Gabriel Echeverr\u00eda 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45 -10.15 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda Pol\u00edticas sociales, innovaci\u00f3n, cohesi\u00f3n, Mario Vargas Debate 10.15-10.45 Pausa caf\u00e9 10.45-13.00 Laboratorio: Experiencia Trentina Las pol\u00edticas de cohesi\u00f3n social en Trentino , Francesco Gabbi , Fondazione Franco Demarchi El mercado de trabajo como instrumento fundamental para la cohesi\u00f3n social , Franco Ianeselli , Confederazione Generale Almuerzo 14.30 -17.30 Laboratorio: Experiencias latinoamericanas Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.30 -18.00 Cierre de la jornada Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 17 Sobre la cohesi\u00f3n social y las pol\u00edticas publicas Sin lugar a dudas pocos conceptos revisten de tanta complejidad como el de \"desarrollo\", especialmente cuando se vincula directamente a trav\u00e9s de la expresi\u00f3n social que lo ancla en un contexto espacio -tiempo espec\u00edfico, con unas claras categor\u00edas de lectu ra y comprensi\u00f3n donde conceptos como justicia, equidad, solidaridad y bien com\u00fan est\u00e1n equiparadas e incluidas en la noci\u00f3n de la dignidad humana. Este ha sido el camino emprendido por las comunidades y organizaciones a partir de los a\u00f1os 60's, y esta ha sido tambi\u00e9n la consigna que gran parte de los procesos emancipadores y restauradores de justicia social en Am\u00e9rica Latina ha tenido. La situaci\u00f3n fue descrita por G. Vattimo (2000) en un foro en Argentina en albores de siglo como una en la que los prolet arios de nuestros d\u00edas son aquellos cuya m\u00e1xima pobreza consiste en que ahora deben movilizarse para defender las condiciones b\u00e1sicas de la vida en el planeta. Hoy los pobres del mundo son aquellos que, en la situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n en que se encuentran - por cuanto viven en condiciones de pura subsistencia, disponiendo de una fracci\u00f3n m\u00ednima de los recursos y estando excluidos del derroche que, por el contrario, caracteriza al mundo \"rico\" - padecen m\u00e1s, y probablemente a conciencia, la debacle a la que el planeta se encamina si el mundo \"desarrollado\" mantiene el ritmo de consumo actual. Al interior de este concepto, especialmente en el concepto gu\u00eda de la Summer School, se ha incluido una de las met\u00e1foras m\u00e1s interesantes de las ciencias sociales: la del capital social. El capital social, o la cohesi\u00f3n social, se centra en la confianza relacional, tal como lo expresaba hace un siglo el trabajo de Lyda J. Hanifan (1916) con referencia a los componentes \"intangibles de gran importancia en la vidas de las personas\" como pueden ser la buena voluntad, la empat\u00eda, el compa\u00f1erismo, las relaciones positivas de familias y amigos que conducen y contribuyen a la unidad social. El capital social fue posteriormente expresado desde la econom\u00eda por Loury (1977), quien lo emple\u00f3 en estudios sobre el mercado del trabajo, y por Granovetter (1985), para quien el capital social de alguna manera refleja la red de relaciones que ligan a los empresarios. M\u00e1s recientemente, el capital social se usa para describir la influencia de las relaciones entre las transacciones sociales y econ\u00f3micas a la vez que incluye \"conceptos de diversas ciencias\" (Siles, 2003), formados en los l\u00edmites te\u00f3ricos de la sociolog\u00eda, la econom\u00eda y la pol\u00edtica. Es as\u00ed como el desarrollo social - matizado desde el capital social - ha asumido distintos significados: desde el valor agregado en cualquier forma de un sistema econ\u00f3mico, hasta el capital destinado a la prestaci\u00f3n de servicios sociales o el acumulado en la inversi\u00f3n p\u00fablica y el valorizado en las relaciones sociales (Wall et. al, 1998). Putnam (1993) har\u00e1 relaci\u00f3n directa a la confianza - reciprocidad relacional -, a la fuerza de la asociaci\u00f3n a trav\u00e9s de normas y redes c\u00edvicas desde un observador pol\u00edtic o. Ser\u00e1 igualmente Fukuyama (1995) quien presenta la confianza como el diferenciador de las sociedades. Esta es igualmente la l\u00ednea marcada por el BID al colocar mayor \u00e9nfasis en las dimensiones \u00e9ticas y culturales del capital social. Al hablar del desarro llo social, se propone dicho capital como clave del desarrollo en la medida en que blinda una sociedad frente ante uno de sus grandes flagelos, como es el de la corrupci\u00f3n en los casos latinoamericanos (Kliksberg, 2000). Miles de p\u00e1ginas se han llenado de tinta para describir y precisar enfoques y escenarios as\u00ed como marcos te\u00f3ricos del desarrollo social, pero es parte del inter\u00e9s de la Summer School ofrecer al participante, como agente de desarrollo social, una plataforma para construir nuevos conocimiento s a partir de la comparaci\u00f3n de las verdaderas pr\u00e1cticas que cada uno ha tra\u00eddo de su experiencia que visibilizan los retos y desaf\u00edos que los pueblos latinoamericanos libran cada d\u00eda en la construcci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social como pilar de su desarrollo. Este desarrollo parte de lo local, y busca que a trav\u00e9s de un claro liderazgo y de pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas, conduzca al bienestar y a la calidad de vida de sus pobladores. Finalmente, es pertinente recordar las ideas de Amartya Sen, que distingue entre los tipos de libertad las oportunidades sociales, los servicios econ\u00f3micos, las libertades pol\u00edticas, las garant\u00edas de transparencia y la seguridad protectora para ayudar a los m\u00e1s desfavorecidos a sobrevivir y prosperar en la sociedad, llev\u00e1ndola a exhib irse como plenamente desarrollada. EXPERIENCIAS Fundaci\u00f3n Franco Demarchi El objetivo de la Fundaci\u00f3n es reconocer y mejorar una larga y rica historia de experiencias importantes para la comunidad de Trentino, pero sobre todo relanzar un desaf\u00edo muy actual dirigido a promover y realizar, de manera directa o indirecta, capacitaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en el campo social y educativo y cultural en beneficio de las comunidades locales y su desarrollo, as\u00ed como para apoyar las habilidades de los operadores y los ciudadanos. CGIL La Cgil (Confederaci\u00f3n General Italiana del Trabajo), fundada en 1906, es la mayor organizaci\u00f3n sindical en Italia. En su papel, a trav\u00e9s de las organizaciones de categor\u00eda , negocia y estipula contratos de trabajo, adem\u00e1s de llevar adelante una acci\u00f3n de tutela finalizada a defender, afirmar y conquistar derechos individuales y colectivos para desa rrollar el estado de bienestar. Con casi 39.000 inscritos la CGIL del Trentino es actualmente en sindicato m\u00e1s representativo en la Provincia aut\u00f3n oma de Trento. 18 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia La sostenibilidad en el desarrollo local Martes 31 de julio Visita de Campo - Lugar: Lago di Molveno - Dolomiti Paganella - Spormaggiore EL TEMA El desarrollo sostenible ha sido definido como la \"posibilidad de satisfacer las necesidades del presente sin comprometer la posibilidad de las generaciones venideras de satisfacer las propias\". Territorios y comunidades se ven variamente afectados por fac tores diversos que impulsan procesos continuos de transformaci\u00f3n que marcan de forma diferente centros urbanos, periferias, zonas rurales. Hoy el desaf\u00edo del desarrollo local implica un cambio de paradigma hacia un concepto integrado de sostenibilidad, que mire a un futuro inclusivo, ecol\u00f3gicamente sostenible y resiliente, para las personas y para el planeta. Aparece pues clave armonizar crecimiento econ\u00f3mico, inclusi\u00f3n social y protecci\u00f3n ambiental, en cuanto cruciales para el bienestar de individuos y soc iedades. Moderador del d\u00eda: Stefano Marani 07.15-09.00 Traslado hacia Molveno, Sala Congressi 09.00-09.15 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda Acogida a Molveno y b ienvenida, Anna Rosa Donini , Presidenta de la Agencia para el Turismo Dolomiti Paganella y Secretaria de Turismo del Municipio de Molveno 09.15-10.45 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del tema central del d\u00eda El territorio local y los ODS: cuales nuevas perspectivas para su desarrollo, Stefano Marta , Coordinador del enfoque territorial de los ODS, OCDE/CFE & Debate 10.45 -13.00 Visita a Experiencias Trentinas Parte 1 El turismo sostenible en la Dolomitas, Luca D'Angelo , Destination Manager de la Agencia para el Turismo Dolomiti Paganella y Paolo Grigolli , Gerente de la Escuela de Gesti\u00f3n del Turismo y Cultura, Trentino School of Management 11.30 -12.00 Subida hacia el \"Rifugio Directora de la Fundaci\u00f3n \" & Entrevista colectiva 13.00 -14.30 Almuerzo 14:30 -15.00 Traslado hacia Molveno, Sala Congressi 15.00 -19.30 Visita a Experiencia s Trentina s Parte 2 La gesti\u00f3n del agua, recurso escaso y fundamental , Anna Rosa Donini y Gianfranco Pederzolli , Pres idente del Consorcio de la Cuenc a de Captaci\u00f3n H\u00eddrica Montana Sarca -Mincio - Garda & Debate 16.30 -17.00 Traslado hacia la Apicultura Castel Belfort , Spormaggiore 17.00 -19.30 El agriturismo y la producci\u00f3n sostenible, un caso local de inter\u00e9s Degustaci\u00f3n de productos locales 19.30-20.00 Cierre de la jornada & Regreso a Trento Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 19 Sobre la sostenibilidad en el desarrollo local Hablando de desarrollo local o regional, conseguir objetivos de crecimiento econ\u00f3mico en condiciones de equidad social y sostenibilidad ecol\u00f3gica, requiere el crecimiento de un enfoque cultural compartido entre todos los actores del territorio y de una pr\u00e1ctica difundida de manejo del medio que sepa conciliar factores complejos y en muchos casos conflictivos: en este marco, hay que saber identificar acciones (pol\u00edticas, proyectos, etc.) dirigidas al crecimiento econ\u00f3mico y que mantengan un enfoque basado en la prevenci\u00f3n y en el saneamiento de los potenciales da\u00f1os ecol\u00f3gicos y sociales, tambi\u00e9n considerando una oportuna equidad en su distribuci\u00f3n espacial. En definitiva, aplicamos instrumentos de planificaci\u00f3n espacial a iniciativas orientadas al desarrollo (local o regional) con la finalidad de asegurar que el sistema territorial mantenga su resiliencia o sea su capacidad de responder a los factores de cambio - ecol\u00f3gico, social, econ\u00f3mico - manteniendo su capacidad de adaptaci\u00f3n y evitando que se produzcan da\u00f1os permanentes, tales como el agotamiento de recursos naturales, la destrucci\u00f3n de puestos de trabajo, la perdida de cohesi\u00f3n social. En lo especifico de la dimensi\u00f3n ecosist\u00e9mica, dise\u00f1ar pol\u00edticas y proyectos de desarrollo del territorio, basadas en objetivos de crecimiento econ\u00f3mico bajo condiciones de desarrollo social con equidad y de protecci\u00f3n de las funciones prove\u00eddas por el eco sistema, implica tomar en cuenta toda la complejidad de cada contexto, asegurando: - la capacidad de conyugar la prote cci\u00f3n del ecosistema con su valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica, en particular con la capacidad de crear trabajo e ingresos; esto implica incluir, en las evaluaciones de factibilidad, al valor - econ\u00f3mico y social adem\u00e1s que ecol\u00f3gico - de los recursos y servicios prov e\u00eddos por el ecosistema; - incrementar el contenido de \" conocimiento ecol\u00f3gico \" de pol\u00edticas y proyectos de desarrollo territorial (local o regional), asumiendo que la sostenibilidad ecol\u00f3gica se puede perseguir tomando en debida cuenta la complejidad de los procesos del ecosistema a trav\u00e9s de la adopci\u00f3n de oportunas herramientas de evaluaci\u00f3n ecol\u00f3gica y econ\u00f3mica; - asegurar una gobernanza eficaz y oportunamente liderada de los procesos de dise\u00f1o de pol\u00edticas y proyectos, que sepa involucr ar competencias t\u00e9 cnicas espec\u00edficas y capacidad de sensibilizar a los actores territoriales en cuanto a las exigencias tanto de sostenibilidad ecol\u00f3gica como de equidad social. En dicho marco conceptual los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de la Agenda 2030 de las Naciones Unidas para el Desarrollo Sostenible, representan una llamada a la acci\u00f3n mundial dirigida a todas las partes interesadas en pol\u00edticas y proyectos de desarrollo con el objetivo de \"promover prosperidad mientras protege el planeta\". Los ODS reconoc en que para tener \u00e9xito en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico y la protecci\u00f3n del medio ambiente, debemos abordar con firmeza el fin de la pobreza, yendo de la mano con estrategias y proyectos destinados al crecimiento econ\u00f3mico, el bienestar de los ciuda danos y abordar una amplia gama de necesidades sociales que incluyen, entre otras, educaci\u00f3n, salud, protecci\u00f3n social, oportunidades de empleo, igualdad de g\u00e9nero y, por \u00faltimo pero no menos importante, paz y justicia. El enfoque de los ODS es, por defini ci\u00f3n, un tema transversal, relevante para la Escuela de Verano en su conjunto. El objetivo del d\u00eda de hoy es proporcionar diferentes aportes sobre c\u00f3mo se puede abordar la implementaci\u00f3n de los ODS a diferentes escalas, comenzando por el trabajo que la OCD E est\u00e1 implementando como actor que opera a escala global mirando sin embargo a las especificidades locales y a como los ODS impactan e implican a los niveles locales. Las experiencias en las cuales los participantes podr\u00e1n involucrarse por ser el d\u00eda conc ebido como m\u00f3dulo de aprendizaje \"por inmersi\u00f3n\" constituyen parte integral del desenvolvimiento de la tem\u00e1tica de la sostenibilidad. EXPERIENCIAS Molveno, su lago y los desaf\u00edos del desarrollo tur\u00edstico Una de las localidades m\u00e1s encantadoras de todo Trentino y del paisaje alpino. Su desaf\u00edo es mantener un balance entre preservaci\u00f3n de la naturaleza y desarrollo tur\u00edstico sustentable. El papel que cumple al Agencia para el Turismo Dolomiti Paganella es justamente de mantener un justo equilibrio entre desar rollo tur\u00edstico y su sustentabilidad en un contexto de gran sensibilidad y valor de naturaleza y ambiental. Las Dolomitas Patrimonio de la Humanidad de la UNESCO En 2009, la UNESCO reconoci\u00f3 a los Dolomitas como Patrimonio de la Humanidad por su valor est\u00e9tico y paisaj\u00edstico y por su importancia cient\u00edfica a nivel geol\u00f3gico y geomorfol\u00f3gico. Los Dolomitas, sin embargo, no son una cadena ininterrumpida de picos, sino nueve sistemas monta\u00f1osos separados por valles, r\u00edos y otros grupos de monta\u00f1as. La Fundaci\u00f3 n desempe\u00f1a un papel fundamental de coordinaci\u00f3n en la armonizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de los Dolomitas, con el objetivo de construir una estrategia compartida, denominada \"Estrategia de gesti\u00f3n integral del patrimonio\". La Fundaci\u00f3n se destaca por ser un organismo completamente nuevo, creado espec\u00edficamente para promover el desarrollo sostenible de un territorio hist\u00f3ricamente muy diversificado. Consorcio de la Cuenca de Capitaci\u00f3n H\u00eddrica Sarca -Mincio -Garda Los recursos h\u00eddricos y su gesti\u00f3n han sido y siguen siendo uno de las caracter\u00edsticas m\u00e1s destacadas de la autonom\u00eda del Trentino. El Consorcio fue fundado para promover el progreso econ\u00f3mico y social de la poblaci\u00f3n que reside en los municipios monta\u00f1osos asociados. Los Consorcios guardan a los derechos relacionados con el aprovechamiento de los impuestos derivados de la explotaci\u00f3n del agua utilizada para producir energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica en su territorio. 20 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Solidaridad internacional y desarrollo local Mi\u00e9rcoles 1 de agosto Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento EL TEMA Con el intensificarse del proceso de globalizaci\u00f3n, la interconexi\u00f3n que caracteriza a las sociedades a nivel planetario no solo se ha hecho m\u00e1s fuerte sino tambi\u00e9n mucho m\u00e1s evidente. El ocaso del paradigma nacionalista, aquel que entend\u00eda a los estado s como unidades independientes y aisladas las unas de las otras, ha determinado la necesidad de revisar muchos conceptos fundamentales tanto en el \u00e1mbito de la econom\u00eda como de las relaciones internacionales. De especial relevancia para el trabajo de la Summer School es la evoluci\u00f3n que han tenido los conceptos de l desarrollo y de la cooperaci\u00f3n. Moderador del d\u00eda: Mario Vargas 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45-10.30 Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n de l tema central del d\u00eda Pensar el desarrollo local a trav\u00e9s de la \u00f3ptica de la solidaridad internacional , Gabriel Echeverr\u00eda La cooperaci\u00f3n descentrali zada entre Europa y Am\u00e9rica Latina, Octavi de la Varga Mas, Secretario General de la Asociaci\u00f3n Mun dial de las Grandes Metr\u00f3polis Debate 10.30 -11.00 Pausa caf\u00e9 11.00 -13.00 Laboratorio: Experiencia Trentina Experiencia descentrada Trentino -AL, 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -17.00 Laboratorio: Experiencias latinoamericanas Casos de estudio en grupos y trabajo sobre los temas del d\u00eda 17.00-18.00 Cierre de la jornada y presentaci\u00f3n de la Red CODELAC y del evento Argentina 2018 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 21 Sobre la solidaridad Internacional y el desarrollo local En las \u00faltimas d\u00e9cadas, con el intensificarse del proceso de globalizaci\u00f3n, la interconexi\u00f3n que caracteriza a las sociedades a nivel planetario no solo se ha hecho m\u00e1s fuerte sino tambi\u00e9n mucho m\u00e1s evidente. El ocaso del paradigma nacionalista, aquel que entend\u00eda a los estados como unidades independientes e aisladas las unas de las otras, ha determinado la necesidad de revisar muchos conceptos fundamentales tanto en el \u00e1mbito de la econom\u00eda como de las relaciones internacionales. De especial relevancia para el trabajo de la Summer School es la evoluci\u00f3n que han tenido los conceptos de desarrollo y el de cooperaci\u00f3n. Con respecto al primero, asumir que toda pol\u00edtica tiene efectos que van m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras, ha permitido pasar de una concepci\u00f3n indifer enciada, nacionalista, cortoplacista/predatoria de desarrollo a una concepci\u00f3n diferenciada, complementaria, sostenible del mismo. La pol\u00edticas de desarrollo ya no pueden ser pensadas como si cada contexto fuera igual al otro y estuviera aislado de los dem\u00e1s, cada realidad local tiene sus peculiaridades y toda iniciativa produce externalidades que afectan al entorno pr\u00f3ximo y lejano y que pueden ser tanto positivas como negativas. Con respecto al segundo, el abandono de una perspectiva nacionalista, y por tanto irremediablemente jer\u00e1rquica, ha permitido pasar de una concepci\u00f3n unidireccional, vertical, centralizada de la cooperaci\u00f3n internacional a una concepci\u00f3n dial\u00e9ctica, horizontal, descentralizada de la misma. Las pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n ya no pueden ser entendidas como una trasferencia de recursos y conocimientos de un lugar donde los hay a un lugar donde no, sino como la construcci\u00f3n de relaciones de intercambio y trabajo conjunto que, a partir de las diferencias, permitan un beneficio com\u00fan. Dentro a la reflexi\u00f3n sobre estos temas, en los \u00faltimos a\u00f1os cobra particular inter\u00e9s el concepto de solidaridad internacional que busca vincular de manera sistem\u00e1tica a los conceptos de desarrollo y de cooperaci\u00f3n superando su r\u00edgida distinci\u00f3n. \"Solidaridad es la persuasi\u00f3n que combina diferencias y opuestos y los tiene juntos dentro a un todo heterog\u00e9neo al que nutre con los valores universales de los derechos humanos, la equidad y la justicia. Su objetivo no es el de homogenizar sino, en cambio, el de construir puentes entre las diferencias..\" (Virginia Dandan 2011). La jornada estar\u00e1 dedicada a explorar las potencialidades del concepto de solidaridad internacional para entender el desarrollo local tanto a nivel de sentido como en lo que refiere a sus derivacion es y aplicaciones m\u00e1s pr\u00e1cticas . En particular, con respecto al segundo aspecto, se profundizar\u00e1 sobre algunas experiencias exitosas de construcci\u00f3n de partenariados trasnacionales y sobre las oportunidades existentes para establecer puentes entre Am\u00e9rica Latina y Europa. EXPERIENCIAS Progetto Mondo. MLAL ONG con m\u00e1s de 50 a\u00f1os de experiencia en proyectos de cooperaci\u00f3n internacional en Am\u00e9rica Latina y \u00c1frica . Mandacar\u00fa Cooperativa Social para un comercio justo y solida l. Cooperativa que trabaja el \u00e1mbito del comercio justo. Socia de CTM - Altromercato, el principal actor del comercio justo en Italia, cuenta con 12 almacenes en el territorio Trentino, m\u00e1s de 2000 socios y m\u00e1s de 300 voluntarios. 22 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Mirando hacia el futuro del desarrollo local Jueves 2 de agosto Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento EL TEMA Llegando al cierre de la Summer School es el momento de hacer un resumen de cuanto dicho y aprendido en los d\u00edas anteriores as\u00ed como de razonar sobre la perspectivas futuras del desarrollo local. Esta reflexi\u00f3n se desarrollar\u00e1 en dos fases: primero, la lectio magistralis proporcionar\u00e1 una visi\u00f3n estrat\u00e9gica del asunto sobre la base de los conocimientos de la OCDE. Considerar los desaf\u00edos del desarrollo reg ional y local es el punto de partida para responder a las necesidades del territorio, contando con sus capacidades y su capital. A seguir, las presentaciones de los participantes, sobre los resultados conseguidos individualmente y en grupo, ofrecer\u00e1n insum os sobre las consecuencias pr\u00e1cticas generadas por el proceso de aprendizaje y los cambios de paso que los participantes puedan impulsar en los pa\u00edses de procedencia. Moderador del d\u00eda: Arnaldo Serna 08.30 -08.45 Introducci\u00f3n y objetivos del d\u00eda 08.45-10.30 Lectio Magistralis Los desaf\u00edos del Desarrollo Regional y Local: la perspectiva de la OCDE, Joaqu\u00edm Oliveira Martins , Asesor Especial del Centro de Emprendimiento, PYME, Desarrollo Local y Turismo (CFE) de la OCDE Debate 10.30 -11.00 Pausa caf\u00e9 11.00 -13:00 Reflexiones sobre el aprendizaje a lo largo de la Summer School Presentaci\u00f3n de los mapas mentales de los grupos de trabajo Preparaci\u00f3n y entrega del mapa mental de salida 13.00 -14.30 Almuerzo 14.30 -18.00 Preparaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de las producciones grupales y restituci\u00f3n conclusiva 18.00 Fiesta de Clausura Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 23 Conclusiones y evaluaci\u00f3n de la experiencia Viernes 3 de agosto Lugar: Centro OCDE/CCI, vicolo San Marco 1, Trento Moderadores del d\u00eda: Natalia Fenizi & Mario Vargas 08.30 -10.30 Ejercicio de evaluaci\u00f3n final Coordinado por Natalia Fenizi 10.30 -11.00 Pausa caf\u00e9 11.00 -11.30 Traslado hacia la Sala \"Carlo Belli\" Palacio de la Provincia, Piazza Dante 15, Trento 11.30-13.00 Ceremonia de entrega de diplomas 13.00 -13.15 Regreso al Centro OCDE/CCI 13.15-14.30 Almuerzo y despedida 24 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Grupo de trabajo de la Summer School 2018 Jenny Capuano Licenciada en Lenguas y Literatura Extranjera en Trento, ha trabajado, con diferentes cargos, en numerosos proyectos de cooperaci\u00f3n internacional. Promovi\u00f3 la creaci\u00f3n de la mesa Trentino con Mozambique. De 2001 a 2007, trabaj\u00f3 con el Consorcio de Asociaci ones con Mozambique (CAM) como coordinadora del programa de cooperaci\u00f3n descentralizada entre la Provincia Aut\u00f3noma de Trento y la Provincia de Sofala (Mozambique) en el distrito de Caia, siguiendo especialmente el sector educativo, socio - sanitario y el apoyo a las instituciones locales en la planificaci\u00f3n, en el marco de la descentralizaci\u00f3n administrativa. Desde 2008, a\u00f1o de su fundaci\u00f3n, fue Directora del Centro para la Formaci\u00f3n a la Solidaridad Internacional (CFSI), ahora Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional (CCI). Actualmente es Directora de la Unidad Operativa Competencias para la Sociedad Global del CCI. Silvia Destro Responsable del \u00c1rea Formaci\u00f3n en el Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional, proyectista y t\u00e9cnica de la formaci\u00f3n, trabaja desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os en temas relacionados con el desarrollo y la cooperaci\u00f3n internacional en colaboraci\u00f3n con varias ONGs y gobiernos locales del territorio. En 2002 empieza a trabajar en la formaci\u00f3n sobre los mismos temas con la Universidad Internacional de las Instituciones de los Pueblos para la Paz- UNIP/IUPIP y, a partir del 2008, con el CCI de Trento. Es licenciada en Ciencias Internacionales y Diplom\u00e1ticas con una Maestr\u00eda en An\u00e1lisis y Gesti\u00f3n de Proyectos de Desarrollo. Gabriel Echeverr\u00eda PhD en Migraciones Internacionales e Integraci\u00f3n Social por la Universidad Complutense de Madrid, Licenciado y Master en Relacion es Internacionales por la Universidad de Bologna, es investigador. Sus temas de inter\u00e9s, sobre los que ha publicado numerosos art\u00edculos, incluyen: teor\u00edas migratorias, pol\u00edticas de gesti\u00f3n migratoria y cooperaci\u00f3n internacional, pol\u00edticas de ciudadan\u00eda. Colabora con la Universidad de Trento y el Instituto Universitario Europeo. Desde el 2016, trabaja en el Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional donde coordina el proyecto de e-learning. Escribe para el blog de an\u00e1lisis pol\u00edtica y debate www.polithink.eu. Natalia Fenizi es Formadora y Consultora organizacional para el desarrollo sostenible. Ha gestionado el financiamiento y la formaci\u00f3n por competencias en programas: de desarrollo social -comunitario (UNLP, Argentina), de cooperaci\u00f3n internacional UE.-AL; de fortalecimiento institucional de Agencias de Desarrollo (CFI). Graduada en Ciencias de la Educaci\u00f3n y en Pedagog\u00eda UAB (Espa\u00f1a) es Facilitadora de Procesos Asociativos acreditada por la GTZ (Alemania). Especializada en Gesti\u00f3n del Desarrollo Sostenible del Territorio por la FBK (Italia) obtuvo el MBA en Administraci\u00f3n Estrat\u00e9gica de las Organizaciones en 2009 (UAB, Espa\u00f1a). Desde 2011 es Consultora para OCDE -Leed, el CIC (Italia) y la Universidad EAFIT (Colombia) en el Diplomado \"Comunidad y Desarrollo Loca l\". Es docente del CPE y Secretaria de Desarrollo Territorial Municipalidad V. Pehuenia (Argentina) desde 2014. Coordina el Plan de Desarrollo Estrat\u00e9gico Urbano, implementa la localizaci\u00f3n de los ODS - Agenda 2030 con pueblos originarios mapuches y promuev e la capacitaci\u00f3n internacional de l\u00edderes locales. Stefano Marani Consultor freelance y analista ambiental, activo desde 1985 en iniciativas de desarrollo local-regional, tanto a nivel internacional como en Italia. Trabaja desde hace 30 a\u00f1os para Agencias de Desarrollo Local y Regional y Administraciones P\u00fablicas, como Consultor s\u00e9nior en temas relacionados con la gesti\u00f3n sostenible de recursos y servicios del ecosistema. Principales \u00e1reas de competencia: planeaci\u00f3n y programaci\u00f3n estrat\u00e9gica para el desar rollo urbano y territorial, Evaluaci\u00f3n Ambiental Estrat\u00e9gica (SEA), evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n sostenible de recursos, pol\u00edticas y proyectos de desarrollo local y regional, programaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de fondos estructurales europeos y pol\u00edticas de cohesi\u00f3n, aseso ramiento y desarrollo de proyectos de ecolog\u00eda industrial. Maddalena Natalicchio Consultora freelance en el sector de la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n. Implementa y coordina con administraciones p\u00fablicas y representantes del sector privado proyectos de desarrollo rural, gesti\u00f3n sostenible de recursos ambientales y sistema agroalimentario, turismo sostenible, territorial y comunitario. Licenciada y Master en Sociolog\u00eda por la Universidad de Trento con tesis sobre Gesti\u00f3n Participativa de los Conflictos Ambientales en Am\u00e9rica Latina. Alessandra Proto Jefa interina del Centro OCDE para el Desarrollo Local con sede en Trento, donde trabaja desde el 2004, a\u00f1o de su constituci\u00f3n. Supervisa las actividades de capacity building del Centro y es responsable de las actividades relacionadas con cultura, industrias creativas y culturales, y del desarrollo del Spatial Productivity Lab. Licenciada en Econom\u00eda de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y de las Instituciones Internacionales por la Universidad L. Bocconi de Mil\u00e1n. Paolo Rosso Analista de Pol\u00edticas de la OCDE integrante el equipo del Centro OCDE de Trento. Las principales \u00e1reas de actividad y experiencia son las pol\u00edticas para el desarrollo local, las peque\u00f1as y medianas empresas, la innovaci\u00f3n territorial, las iniciativas de cooperaci\u00f3n regional, nacional e internacional y la generaci\u00f3n de capacidades para el desarrollo local. Antes de incorporarse en la Organizaci\u00f3n ha trabajado como experto profesional senior en programas y proyectos para varias instituciones internacionales (la misma OCDE, el BID, el Banco Mundial) e gubernamentales nacionales y regionales en el desarrollo local e iniciativas y proyectos de las PYME en Italia, Europa y Am\u00e9rica Latina. Paolo es integrante del equipo de gesti\u00f3n de la Summer School desde la primera edici\u00f3n. Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 25 Arnaldo Serna Educador, Coach, M\u00e1ster en Ingenier\u00eda del Desarrollo local por CIEDEL & Universit\u00e9 Catholique de Lyon, egresado de maestr\u00eda en Sociolog\u00eda de la PUCP. Ha realizado procesos de formaci\u00f3n y consultor\u00eda en: formaci\u00f3n de formadores en metodolog\u00edas participativas y de aprendizaje experiencial, liderazgo y trabajo en equipo, sistematizaci\u00f3n de experienci as, educaci\u00f3n en derechos humanos, equidad de g\u00e9nero, y desarrollo local. Es Director de Escuela para el Desarrollo y Coordinador de la Red Internacional Profadel. Mario Vargas Directivo de la Universidad EAFIT, Director de EAFIT Social y Director del Grupo de Investigaci\u00f3n en Innovaci\u00f3n y Empresarismo GUIE de EAFIT. PhD en Filosof\u00eda, Magister en Administraci\u00f3n de Negocios (MBA), Especialista en Relaciones Industriales y Alta Gerencia Internacional, Diplomado en Finanzas, Licenciado en Educaci\u00f3n; coordina dor de postgrado (Especializaciones y Maestr\u00eda) en temas de gerencia social, formaci\u00f3n de sujetos pol\u00edticos y desarrollo local de la Universidad EAFIT; Profesor universitario y Consultor organizacional en temas de gerencia e innovaci\u00f3n social, habilidades gerenciales, planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, pol\u00edtica de empresa y desarrollo organizacional a nivel nacional e internacional destac\u00e1ndose Profesor invitado de la Universidad de Verona en temas de econom\u00eda del desarrollo; profesor invitado en el Doctorado de Gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de las PUCP y UP del Per\u00fa; Profesor invitado del Magister en Innovaci\u00f3n Social para la Inclusi\u00f3n dela UVM, Chile. Ha sido consultor para ONU H\u00e1bitat. Paola Zanon Responsable del \u00c1rea Comunicaci\u00f3n del Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacion al desde el 2010, promoviendo una reflexi\u00f3n sobre los significados de la comunicaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la solidaridad internacional. Licenciada en Sociolog\u00eda, trabaja en la formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n a la solidaridad internacional desde el 2001. 26 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Relatores Alessandro Ceschi Director General de la Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n desde abril del 2017. Licenciado en derecho, fue funcionario administrativo y posteriormente vicesecretario de la Municipalidad de Cles , Trentino. Fue director del Consorcio de las Municipalidades Trentina hasta marzo del 2017. Octavi de la Varga Mas actual Secretario General de Metr\u00f3polis. Anteriormente fue Director Ejecutivo de Metr\u00f3polis, Jefe de la Oficina de Europa y Estrategia Int ernacional de la Diputaci\u00f3n de Barcelona y Director Ejecutivo de la Oficina de Coordinaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n del Programa URB -AL III. Tambi\u00e9n estuvo al cargo de la Secretar\u00eda Permanente de la red Arco Latino. Previamente, trabaj\u00f3 como Jefe de la Unidad para l a Uni\u00f3n Europea de Interm\u00f3n -Oxfam en Barcelona, y como Coordinador de Comunicaciones e Informaci\u00f3n de Programas de Oxfam International en Oxford. Licenciado en derecho, tiene una maestr\u00eda en estudios europeos (Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona), un posgra do en ayuda humanitaria internacional y gesti\u00f3n de ONGD (Universidad de Deusto) y un posgrado en relaciones internacionales (Universidad de Barcelona). Cesare Dossi Responsable del Observatorio Investigaci\u00f3n y Desarrollo Inter -cooperativo de la Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n, se ocupa de investigaci\u00f3n operativa, consultor\u00eda y asesoramiento t\u00e9cnico en temas socio -econ\u00f3micos para las cooperativas asociadas. Sara Ferrari Secretaria de Universidad, Pol\u00edticas Publicas de Juventud, Igualdad de G\u00e9nero, Cooperaci\u00f3n al Desarrollo de la Provincia Aut\u00f3noma de Trento. Licenciada en Letras con t\u00e9sis sobre Historia del Trentino y Tirol, desde el 2004 es profesora de materias literarias en la escuela secundaria. En el 2005 fue elegida en el Consejo Municipal de Trento y en el 2008 en el Consejo Provincial de Trento. Como consejera provincial se ha principalmente ocupado de educaci\u00f3n, de apoyo a las empresas, de j\u00f3venes y mujeres, servicios para los ni\u00f1os y las personas ancianas, la conciliaci\u00f3n entre trabajo y famil ia, el testamento vital, los derechos civiles, el acoso moral, el parto sin dolor, el apoyo al sistema cultural y la informaci\u00f3n. En octubre del 2017 ha sido elegida nuevamente en el consejo provincial. Desde el 2014 es representante de las Regiones Italia nas en el Consejo Nacional para la Cooperaci\u00f3n al Desarrollo. Danielle Gattegno Mazzonis Consultora de BID, FOMIN, INTAL, CE, OCDE y Cooperaci\u00f3n Italiana, es miembro de la Comisi\u00f3n Italiana UNESCO y Presidenta del Consejo Cient\u00edfico de la Oficina UNESCO de Venecia, encargada de acompa\u00f1ar el desarrollo de los pa\u00edses balc\u00e1nicos en temas de educa ci\u00f3n, ciencias y cultura. Desde el 1985 ha trabajado en Italia, Am\u00e9rica Latina, Francia, Jordania, Marruecos en temas relacionados con el desarrollo local sostenible, la programaci\u00f3n e innovaci\u00f3n territorial, la transferenci a tecnol\u00f3gica y organizativa a P yMEs o cooperativas, la promoci\u00f3n de acciones de desarrollo sostenible, de articulaci\u00f3n de cl\u00fasteres y cooperativas productivas, gesti\u00f3n colectiva de bienes p\u00fablicos. Por m\u00e1s de 15 a\u00f1os (en cuanto Directora en ENEA, Agencia Nacional de Tecno log\u00eda y Medio A mbiente italiana) particip\u00f3 a grupos p\u00fablico -privados nacionales e internacionales implicados en acciones de transferencia tecnol\u00f3gica a las empresas, PyMEs in particular. Asimismo se ocup\u00f3 por 12 a\u00f1os en cuanto Presidente y Gerente de ERVET (Agenc ia de De sarrollo de la Regi\u00f3n Emilia Romagna). Dirigi\u00f3 igualmente las actividades de programaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de Formez (l a Agencia Nacional italiana promotora del desarrollo del Sur de Italia). Ha sido Vice Ministro de Cultura de Italia (durante el segundo Gobierno Prodi). Ha participado por dos a\u00f1os al Programa Europeo EUROsociAL ocup\u00e1ndose de colaboraci\u00f3n trans -fronteriza en tres Pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina: Brasil, Argentina y Uruguay. Con estos Pa\u00edses actualmente colabora en el \u00e1mbito del Programa Euro peo EUROsociAL Plus en temas de valorizaci\u00f3n transfronteriza de las cuencas de los r\u00edos. Stefano Marta trabaja en la Divisi\u00f3n Ciudades, Pol\u00edticas Urbanas y Desarrollo Sostenible en el Centro para el Emprendimiento , SMEs, R egiones y Ciudades de la OCDE. Actualmente, Stefano coordina el Programa A Territorial Approach to SDGs , que da apoyo a la ciudades y regiones con respecto a la implementaci\u00f3n de los ODS en varios pa\u00edses de la OCDE y asociados. Stefano tambi\u00e9n coordin\u00f3 el Proyecto Reshaping Decentralised Development Cooperation. The role of cities and regions for the 2030 Agenda en colaboraci\u00f3n con EC. Previamente, coordin\u00f3 la iniciativa Adopting a Territorial Approach to Food Security and Nutrition Policy , desarrollada por FAO, OCDE y UNCDF. Antes de entr ar en la OCDE, Stefano trabaj\u00f3 para la FAO en temas relativos a una aproximaci\u00f3n territorial a la seguridad alimentaria y a la pol\u00edtica de nutrici \u00f3n. Joaquim Oliveira Martins Asesor Especial del Centro para el Emprendimiento, las PYME, las Regiones y las C iudades de la OCDE. Ha estado Jefe de la Divisi\u00f3n de Pol\u00edticas de Desarrollo Regional del OCDE y la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas Econ\u00f3micas Estructurales del OCDE, en la cual se ha especializado en comercio y globalizaci\u00f3n, medici\u00f3n de la productividad y estad \u00edsticas de negocios. Es autor de muchos art\u00edculos acad\u00e9micos y publicaciones por la OCDE, en particular sobre las respuestas pol\u00edtica a la amenaza del calentamiento global, regulaci\u00f3n y rendimiento, inversi\u00f3n en la educaci\u00f3n terciaria y proyecciones de gas tos de salud p\u00fablica. Ha tambi\u00e9n estado Jefe de la mesa de trabajo para mercados emergentes. Ha estado investigador por el CEPII de Par\u00eds - Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 27 Centro de Estudios Prospectivos e Informaci\u00f3n Internacional. Master en econometr\u00eda y PhD en ciencias econ\u00f3micas por la Universidad de Paris I, Panth\u00e9on -Sorbonne. Mario Raffaelli ex-Diputado y ex-Subsecretario de Asuntos Exteriores, entre 1990 y 1992, representa al gobierno italiano en las negociaciones que llevan a la firma de los Acuerdos de Paz de Roma entre el gobierno de Mozambique y la Resist\u00eancia Nacional Mo\u00e7ambicana. Entre 2003 y 2008 es enviado especial para el Cuerno de \u00c1frica. A partir del 2010 es presidente de AMREF Italia. Actualmente es el Presidente del Centro para la Cooperaci\u00f3n Internacional. Jorge Rodr\u00edguez Bilbao Facilitador de proyectos en el terreno en especial en Hait\u00ed y Madagascar por la Uni\u00f3n Europea por m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Especializado en tres \u00e1reas: facilitaci\u00f3n de la concepci\u00f3n e implementaci\u00f3n de procesos de desarrollo local implicando a diferentes categor\u00edas de actores (gobiernos locales y sociedad civil); implementaci\u00f3n local de pol\u00edticas sectoriales con un \u00e9nfasis en la toma en cuenta de los mecanismos de implementaci\u00f3n a nivel local; apoyos de la UE a reformas de descentralizaci\u00f3n en diferentes pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica, Asia y Magreb. En los \u00faltimo s seis a\u00f1os ha trabajado en la Unidad DEVCO B2 - Descentralizaci\u00f3n, Gobiernos Locales y Sociedad Civil de la Comisi\u00f3n Europea, acompa\u00f1ando las Delegaciones de la UE en los pa\u00edses ACP (\u00c1frica, Caribe, Pacifico), Am\u00e9rica Latina, Asia, Norte de \u00c1frica y pa\u00edse s del Este de Europa en la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la visi\u00f3n de la UE sobre el papel de los Gobiernos Locales como actores de desarrollo en las pol\u00edticas, programas y proyectos financiados por la UE. Desde febrero 2017 es consultor internacional en este \u00e1mbito. Annibale Salsa Profesor en el Master Gesti\u00f3n del Patrimonio Natural Mundial de la Escuela para el Gobierno del Territorio y del Paisaje de Trento (Step ) y miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico. Ha estado Profesor de Antropolog\u00eda Filos\u00f3fica y Antropolog\u00eda cultural en la Universidad de G\u00e9nova. Actualmente Miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n Dolomiti -Unesco y Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Museo de las Costumbres y Tradiciones de la Gente Trentina de San Michele all'Adige. 28 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Mapa del Centro OCDE -CCI de Trento Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 29 Participantes ARGENTINA Ms Guadalupe FALBO Centro De Acci\u00f3n Urbano Ambiental, Universidad Nacional de La Plata Responsable de Medio Ambiente y Acceso a un H\u00e1bitat Adecuado Ms Natalia Julieta FENIZI Equipo Summer School Consultora Freelance de Formaci\u00f3n Ms Natalia Paulina MANAVELLA Municipalidad de Villa Pehuenia -Moquehue Responsable T\u00e9cnica en Turismo Ms Lorena Valeria PARENTI Ministerio de Salud de la Provincia de Neuqu\u00e9n Coordinadora Provincial de la Estrategia Municipios y Comunidades Saludables Mr Adri\u00e1n Christian RISSO Fundaci\u00f3n Educando Relaciones con otras Instituciones, Sector P\u00fablico y Relaciones P\u00fablicas Ms Mar\u00eda Eugenia SCONFIENZA Fundaci\u00f3n Luciernaga Fundadora, Coordinadora BRASIL Ms Rose Mary RODRIGUES Instituto Brasileiro de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica Directora Adjunta de la Direcci\u00f3n Ejecutiva CHILE Mr Pablo Eduardo FUENTES ITURRA Fudeaufro Coordinador de Proyectos de Asesor\u00eda en Formaci\u00f3n T\u00e9cnico Profesional Ms Camila Alejandra SALAZAR RIVEROS Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena Encargada del Programa \"K\u00fcme Mognen pu Zomo\" - Buen Vivir para las Mujeres Ms In\u00e9s Maritza VERA PE\u00d1A Municipalidad de Natales Directora de Desarrollo Local (DIDEL) 30 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia COLOMBIA Ms Gabriela Del Socorro AGUDELO REND\u00d3N Alcald\u00eda Municipal Subsecretaria de Gesti\u00f3n en Salud Ms Lina Mar\u00eda BARRIOS LAVERDE Universidad EAFIT Asistente de Investigaci\u00f3n Ms Mar\u00eda Andrea LUQUE GARC\u00cdA Prosperidad Social Asesora del Grupo de Innovaci\u00f3n Social de Prosperidad Social del Gobierno de Colombia Ms Gissed Milena MART\u00cdNEZ ECHEVERRI Sistema Operativos de Movilidad Oriente Sostenible S.A.S., Somos Rionegro S.A.S Secretaria General Ms Lina Marcela PALACIOS CHAVERRA Corporaci\u00f3n Mundial de la Mujer Medell\u00edn Coordinadora de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Mr Harlem Augusto RAM\u00cdREZ GUTI\u00c9RREZ Alcald\u00eda de Rionegro Subsecretario de Sistema de Informaci\u00f3n Territorial Mr Jorge Humberto RIVAS URREA Municipio de Rionegro Responsable de Pol\u00edticas, Gesti\u00f3n e Inversiones en Medio Ambiente, Servicios P\u00fablicos y Vivienda Ms Melissa S\u00c1NCHEZ CARDONA Fundaci\u00f3n Valora Directora Administrativa Mr Mario Enrique VARGAS S\u00c1ENZ Universidad EAFIT Equipo Summer School Director EAFIT SOCIAL CUBA Mr Iv\u00e1n LA \u00d3 NEGRET Poder Popular Municipal Urbano Noris Presidente del Gobierno del Municipio Urbano Noris Ms Lizandra LAFUENTE GONZALEZ Proyecto de Iniciativa Local Plaza de La Marqueta Directora de un Proyecto de Desarrollo Local Ms Mar\u00eda Eugenia RAMOS CRESPO Universidad de Pinar del R\u00edo Profesora e Investigadora de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 31 Ms Niurka TELLEZ RODR\u00cdGUEZ Universidad de Oriente Especialista en Gesti\u00f3n de Calidad y Herramientas del Desarrollo Local Sostenible EL SALVADOR Ms Erica Irinia CRUZ PERAZA Ministerio de Obras P\u00fablicas,Transporte, Vivienda y Desarrollo Urbano Especislista en Planificaci\u00f3n y Gestion de Riesgo Ms Natalia Elizabeth RIVERA BAJA\u00d1A Universidad Dr. Jos\u00e9 Mat\u00edas Delgado Coordinadora de Proyectos ESPA\u00d1A Mr Octavi DE LA VARGA MAS Metr\u00f3polis Secretario General Mr Jorge RODR\u00cdGUEZ BILBAO Consultor Internacional en Procesos de Desarrollo Local ITALIA Ms Francesca AZZOLINI Trentino Sviluppo Experta de Internacionalizaci\u00f3n y de Inversi\u00f3n Extranjera Directa Mr Lorenzo BOCCAGNI Mandacar\u00f9 Altromercato Responsable \u00c1rea Am\u00e9rica Latina Mr Agostino CAVAZZA Fundaci\u00f3n Edmund Mach - FEM Experto de la Direcci\u00f3n Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Mr Alessandro CESCHI Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n Director General Mr Luca D'ANGELO Empresa para el Turismo Dolomiti Paganella Director Ms Anna Rosa DONINI Empresa para el Turismo Dolomiti Paganella Presidenta 32 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia Mr Cesare DOSSI Federaci\u00f3n Trentina de la Cooperaci\u00f3n Responsable Investigaci\u00f3n y Desarrollo Inter- cooperativo Ms Sara FERRARI Provincia Aut\u00f3noma de Trento Secretaria de Universidad, Pol\u00edticas P\u00fablicas de Juventud, Igualdad de G\u00e9nero, Cooperaci\u00f3n al Desarrollo Mr Francesco GABBI Fundaci\u00f3n Franco Demarchi Investigador Ms Danielle GATTEGNO MAZZONIS Comisi\u00f3n UNESCO Experta Internacional Mr Paolo GRIGOLLI tsm - Trentino School of Management Director de SMT - School of Tourism Management Mr Franco IANESELLI Confederaci\u00f3n General Italiana del Trabajo - CGIL del Trentino Secretario General Mr Mario MANCINI ProgettoMo ndo MLAL Presidente Mr Stefano MARANI SIGN Srl Equipo Summer School Asesor Senior Ms Marcella MORANDINI Fundaci\u00f3n Dolomiti UNESCO Directora Mr Gianfranco PEDERZOLLI Consorcio de la Cuenta de Captaci\u00f3n H\u00eddrica Montana Sarca -Mincio - Garda Presidente Mr Annibale SALSA Step - Escuela para el Gobierno del Territorio y del Paisaje de Trento Profesor del Master Gesti\u00f3n del Patrimonio Natural Mundial Mr Andrea TOMASI Fundaci\u00f3n Bruno Kessler - FBK Funcionario Relaciones Internacionales, \u00c1rea Transferencia de Conocimiento Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 33 M\u00c8XICO Ms Lorena Del Carmen \u00c1LVAREZ - CASTA\u00d1\u00d3N Universidad de Guanajuato, Campus Le\u00f3n Profesor e Investigador Mr Carlos Basilio PORRAS VILLARREAL Universidad Aut\u00f3noma de Tamaulipas Coordinador de Programa Universitario Emprendedor Mr Luis Ricardo OLVERA MOLINA Magtayani Misionero NICARAGUA Mr Marlon Daniel GONZ\u00c1LEZ RODR\u00cdGUEZ Fundaci\u00f3n Madre Tierra Director Ejecutivo PANAM\u00c1 Ms Bhernadett VILLANUEVA Secretar\u00eda Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Secretaria T\u00e9cnica de Pol\u00edtica P\u00fablica y Articulaci\u00f3n PER\u00da Ms Conny Cindy CAMPOS SALAZAR Universidad Nacional Mayor de San Marcos Docente Universitaria Ms Raquel Verenice Stefany OCHOA GUILL\u00c9N Asociaci\u00f3n Unacem Jefa de Gesti\u00f3n del Conocimiento y Comunicaciones Mr Arnaldo SERNA PURIZACA Escuela para el Desarrollo Equipo Summer School Director REP \u00daBLICA DOMINICANA Ms Digna Argentina GUTIERREZ LORENZO Direcci\u00f3n General de Programas Especiales de la Presidencia Coordinadora de las Relaciones con las Organizaciones de la Sociedad Civil Ms Diana Emperatriz P\u00c9REZ RUBIERA Seguro Nacional de Salud (Senasa) Encargada de los Proceso s de Planificaci\u00f3n Institucional 34 Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia CCI - CENTRO PARA LA COOPERACI\u00d3N INTERNACIONAL Mr Mario RAFFAELLI CCI Presidente Ms Paola DELRIO CCI Directora general Ms Jenny CAPUANO CCI Directora Unidad Operativa Competencias para la Sociedad Global Ms Silvia DESTRO CCI Unidad Operativa Competencias para la Sociedad Global Mr Gabriel ECHEVERR\u00cdA CCI Unidad Operativa Competencias para la Sociedad Global Mr Stefano ROSSI CCI Unidad Operativa Competencias para la Sociedad Global Ms Paola ZANON CCI Responsable \u00c1rea Comunicaci\u00f3n OCDE - ORGANIZACI\u00d3N PARA LA COOPERACI\u00d3N Y EL DESARROLLO ECON\u00d3MICOS Mr Joaquim OLIVEIRA MARTINS OCDE Asesor Especial, CFE Ms Alessandra PROTO OCDE Jefa Interina, CFE Centro de Trento Ms Elisa CAMPESTRIN OCDE Asistente de Investigaci\u00f3n, CFE Centro de Trento Mr Roberto CHIZZALI OCDE Asistente de Investigaci\u00f3n, CFE Centro de Trento Mr Stefano MARTA OCDE Coordinador del Enfoque Territorial de los ODS, CFE Ms Maddalena NATALICCHIO OCDE Consultora, CFE Centro de Trento Mr Paolo ROSSO OCDE Analista de Pol\u00edticas, CFE Centro de Trento Novena Edici\u00f3n - Summer School \"Comunidad y Desarrollo Local\" en Am\u00e9rica Latina y el Caribe | 2018, Trento. Italia 35 Mapa de Trento A Villa Sant'Ignazio 1 Centro OCDE y CCI B Restaurante Giulia 1 B A Con el apoyo de "}