{"title": "Latinoam\u00e9rica retrocede 30 a\u00f1os en vacunaci\u00f3n infantil, seg\u00fan Unicef - somosguate", "author": "Roberto Mazariegos", "url": "https://www.somosguate.com/latinoamerica-retrocede-30-anos-en-vacunacion-infantil-segun-unicef/", "hostname": "somosguate.com", "description": "Toda la informaci\u00f3n sobre: Guatemala", "sitename": "Bienvenidos a Guatemala", "date": "2023-04-20", "cleaned_text": "Un informe de Unicef establece que Latinoam\u00e9rica est\u00e1 en un 75 por ciento por debajo de la media mundial en vacunaci\u00f3n infantil, lo que representa la crisis m\u00e1s grave en casi 30 a\u00f1os. Am\u00e9rica Latina y el Caribe atraviesa una de sus peores crisis de vacunaci\u00f3n infantil b\u00e1sica al pasar \u00abgravemente\u00bb en la \u00faltima d\u00e9cada de tener una de las tasas de inmunizaci\u00f3n en ni\u00f1os m\u00e1s altas del mundo a una de las m\u00e1s bajas, advirti\u00f3 Unicef en un informe divulgado este mi\u00e9rcoles (19.04.2023). \u00abDurante muchos a\u00f1os, Am\u00e9rica Latina y el Caribe registr\u00f3 una de las tasas de vacunaci\u00f3n infantil m\u00e1s altas del mundo. Ahora presenta una de las m\u00e1s bajas. Esta es una de las crisis de vacunaci\u00f3n infantil m\u00e1s graves que la regi\u00f3n ha visto en casi 30 a\u00f1os\", dijo el director regional de Unicef, Garry Conille. El informe \u00abEl Estado Mundial de la Infancia 2023: Para cada infancia, vacunaci\u00f3n\" revela que el nivel de vacunaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1 en un 75 %, por debajo de la media mundial (81 %) y justo por delante de \u00c1frica Oriental y Meridional (74 %). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe la cobertura de la \u00abtercera dosis\u00bb de la vacuna combinada contra la difteria, el t\u00e9tano y la tosferina en infantes menores de un a\u00f1o se situaba en 2021 en un 75 por ciento, tras sufrir una ca\u00edda del 18 por ciento desde 2012, a\u00f1o en que se situaba en el 93 por ciento, seg\u00fan datos recogidos en el comunicado. Uno de cada 4 ni\u00f1os carece de vacunas b\u00e1sicas \u00abNo tenemos la (tasa) m\u00e1s baja. Pero hemos tenido el descenso m\u00e1s r\u00e1pido o m\u00e1s grave porque ten\u00edamos una (cobertura) muy alta, casi del 95 por ciento y en pocos a\u00f1os bajamos al 75 por ciento\u00bb, dijo el asesor de inmunizaci\u00f3n de Unicef para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el haitiano-estadounidense Ralph Midy. El estudio de Unicef tambi\u00e9n destac\u00f3 que \u00abuno de cada 4 ni\u00f1os y ni\u00f1as\u00bb carece de vacunas b\u00e1sicas, \u00abhaciendo retroceder las tasas de cobertura de inmunizaci\u00f3n a los niveles de hace casi 30 a\u00f1os\u00bb. Midy, quien se\u00f1al\u00f3 tener \u00abfe\u00bb de poder \u00ablograr una cobertura m\u00e1s alta como en el pasado\u00bb, explic\u00f3 que esa baja tasa de vacunaci\u00f3n se debe a causas multifactoriales: la crisis social, pol\u00edtica y econom\u00eda de algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, la falta de inversi\u00f3n en salud p\u00fablica, la ola migratoria y las consecuencias de la pandemia de la "}