{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D12-06062012o133.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 133\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 06 de junio de 2012 REUNI\u00d3N Nro. 12 - 10 ma. ORDINARIA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO: JOS\u00c9 \u00c1NGEL ALLENDE SECRETAR\u00cdA : NICOL\u00c1S PIERINI PROSECRETAR\u00cdA : CLAUDIA NOEM\u00cd KRENZ Diputados presentes ALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel ROMERO , Rosario Margarita ALMADA, Juan Carlos de los Santos RUBERTO , Daniel Andr\u00e9s ALMAR\u00c1 , Rub\u00e9n SCHMUNCK , Sergio Ra\u00fal ANGEROSA Mar\u00eda SOS A, Fuad Amado Miguel BARGAGNA , Mar\u00eda Emma ULL\u00daA , Pedro Julio DARRICH\u00d3N , Juan Carlos V\u00c1SQUEZ , Hugo Daniel FEDERIK, Agust\u00edn Enrique V\u00c1ZQUEZ , Rub\u00e9n \u00c1ngel FLORES , Horacio Fabi\u00e1n VIALE , Lisandro Alfredo FONTANET Luis Edgardo VITTULO , Hern\u00e1n Dar\u00edo LARA , Diego Lucio Nicol\u00e1s Diputados ausentes c/aviso MONGE , Jorge Daniel ALBORNOZ , Juan Jos\u00e9 MONJO , Mar\u00eda Claudia ALIZEGUI , Antonio An\u00edbal NAVARRO MEN DOZA Nicol\u00e1s PROSS , Mabel , Mar\u00eda Laura RODR\u00cdGUEZ , Mar\u00eda Felicitas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 673 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Izamiento de la Bandera 4.- Justificaci\u00f3n de inasistencias 5.- Actas 6.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones a) Oficiales b) Particulares II - Sanciones definitivas - Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a a ceptar la donaci\u00f3n formulada por el se\u00f1or Daniel J. Cabrera de un inmueble ubicado en el depa rtamento y ejido de Feliciano, afectado por la construcci\u00f3n de la obra \"Acceso a Feliciano desde Ruta Provincial Nro. 1\". (Expte. Adm. Nro. 1.295) - Proyecto de ley. Colegio de Musicoterape utas. (Expte. Adm. Nro. 1.296) III - Dictamen de comisi\u00f3n Proyecto del Poder Ejecutivo IV - Mensaje y proyecto de ley. Modificar Ley Nro. 8.916, referida al Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 19.251). Moc i\u00f3n de preferencia (10) V - Proyectos en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Crear el Ju zgado de Primera Instancia del Trabajo con competencia territorial en el departamento Gualegua y. (Expte. Nro. 19.234) b) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Declarar de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n un inmueble ubicado en el departamento Concordia, afec tado a la construcci\u00f3n de viviendas y ampliaci\u00f3n de la zona urbana del Municipio de La Cr iolla. (Expte. Nro. 19.235) c) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Modificar l a Ley Nro. 8.318, referida a la creaci\u00f3n del Registro \u00danico de Productores Agr\u00edcolas de Entre R\u00ed os. (Expte. Nro. 19.236) 7.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pa se a comisi\u00f3n. Proyectos de los se\u00f1ores diputados VI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Monjo. Declar ar de inter\u00e9s cultural el 1 er. Taller de \"Murga Uruguaya\" para principiante, que se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Villaguay. (Expte. Nro. 19.228). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (1 2). Sancionado (13) VII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Angerosa. So licitar al Poder Ejecutivo arbitre los medios necesarios para normalizar la situaci\u00f3n de la Obra Social para la Actividad Docente. (Expte. Nro. 19.229). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci \u00f3n (12). Sancionado (13) VIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Lara. Decla rar de inter\u00e9s legislativo la realizaci\u00f3n de la d\u00e9cimo sexta edici\u00f3n de la \"Fiesta de las Estancias \", a realizarse en jurisdicci\u00f3n de Mar\u00eda Grande 2do . (Expte. Nro. 19.231). Moci\u00f3n sobre tablas (11). C onsideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) IX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. Exp resar benepl\u00e1cito por la participaci\u00f3n de \"El combate silencioso\", en la feria internacional Inte l-Isef 2012, realizada en Pittsburgh, Estados Unidos. (Expte. Nro. 19.232). Moci\u00f3n sobre tablas ( 11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) X - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. Decl arar de inter\u00e9s legislativo la \"2\u00ba Exposici\u00f3n y Feria Anual de Emprendedores del Norte Entrerriano\" , que se realizar\u00e1 en Pueblo San Gustavo, departamento La Paz. (Expte. Nro. 19.233). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. Dec larar de inter\u00e9s legislativo los cursos de capacitaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n de centros de estud iantes, a realizarse Paran\u00e1. (Expte. Nro. 19.237). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (1 2). Sancionado (13) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 674 XII - Proyecto de ley. Diputados Viale, Federik, So sa, Jakimchuk y Rubio. Crear el Programa de Recuperaci\u00f3n de Envases de Agroqu\u00edmicos de la Pr ovincia de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 19.238) XIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Rubio, Fed erik y Sosa. Solicitar al Poder Ejecutivo requiera a las autoridades de la Obra Social Para l a Actividad Docente la urgente regularizaci\u00f3n de los servicios que presta la misma. (Expte. Nro. 19.239). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XIV - Proyecto de ley. Diputado Albornoz. Establece r que el costo financiero total para pr\u00e9stamos personales a empleados p\u00fablicos provincia les, jubilados, retirados o pensionados no supere el 5% adicional a la tasa informada por el B anco de la Naci\u00f3n Argentina. (Expte. Nro. 19.240) XV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Albornoz. Inc orporar al Reglamento de esta H. C\u00e1mara en el T\u00edtulo VI De las Comisiones, la Comisi\u00f3n Bica meral de Asuntos para la Integraci\u00f3n Regional y Acuerdos Internacionales y designar a su s representantes. (Expte. Nro. 19.241) XVI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna y d iputado Fontanetto. Solicitar al Poder Ejecutivo la se\u00f1alizaci\u00f3n de la Ruta Provincial Nro . 20 en el tramo Gualeguaych\u00fa- Basavilbaso. (Expte. Nro. 19.242) XVII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Allende. De clarar de inter\u00e9s legislativo el libro \"La Patria Fusilada\" reeditado por Francisco Urondo. (E xpte. Nro. 19.243). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Allende. F elicitar al equipo de investigadores que hallaron en el cerro C\u00f3ndor de la provincia de Chub ut, restos de un dinosaurio. (Expte. Nro. 19.244). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (1 2). Sancionado (13) XIX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. De clarar de inter\u00e9s legislativo la muestra de piezas y fotograf\u00edas vinculadas a la historia del H ospital San Mart\u00edn de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 19.245). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (1 2). Sancionado (13) XX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. Exp resar benepl\u00e1cito por el espacio inaugurado en la ciudad de Gualeguay, en el marco d el Programa Identidad Entrerriana. (Expte. Nro. 19.246). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Con sideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XXI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. Ex presar benepl\u00e1cito por el programa de lucha contra el tabaquismo creado por el Gobierno p rovincial. (Expte. Nro. 19.247). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado ( 13) XXII - Proyecto de ley. Diputado Alizegui. Prohibir en todo el territorio de Entre R\u00edos la circulaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n en todas sus formas de an imales en el tiro de veh\u00edculos de tracci\u00f3n a sangre. (Expte. Nro. 19.248) XXIII - Pedido de informes. Diputada Romero, diputa dos Flores y Lara. Sobre la denuncia p\u00fablica realizada por concejales del Frente Entrerr iano Federal del Municipio de Villa Dom\u00ednguez con respecto a las supuestas violaciones a la Ley Nro. 10.027 del Intendente de dicho municipio. (Expte. Nro. 19.249) XXIV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Stratta y d iputado Uranga. Declarar de inter\u00e9s legislativo el \"Primer Encuentro Provincial de Estu diantes Secundarios\", a en la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 19.250). Moci\u00f3n sobre tablas ( 11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XXV - Pedido de informes. Diputados Federik, Sosa y diputada Rodr\u00edguez. Sobre si el Gobierno provincial integr\u00f3 y/o capitaliz\u00f3 a la Coo perativa Agr\u00edcola del Tala Ltda. (Expte. Nro. 19.252) XXVI - Pedido de informes. Diputados Federik, Sosa y diputada Rodr\u00edguez. Sobre el Convenio de Cooperaci\u00f3n suscripto entre el Gobierno provinci al y la Universidad Nacional de Tres Arroyos de la provincia de Buenos Aires. (Expte. Nr o. 19.253) XXVII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Monjo. Dec larar de inter\u00e9s legislativo el curso de posgrado en intervenci\u00f3n temprana, que se llevar\u00e1 a cabo en Villaguay. (Expte. Nro. 19.254). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sanci onado (13) XXVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Stratta. Adherir a la celebraci\u00f3n de las Bodas de Plata de la Escuela Secundaria Nro.2 \"Juan de Mata Ib\u00e1\u00f1ez\" de Rinc\u00f3n del Doll, departamento Victoria. (Expte. Nro. 19.255). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XXIX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Navarro. De clarar de inter\u00e9s legislativo la \"Semana Nacional de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda\", a realizar se en distintos puntos del territorio provincial. (Expte. Nro. 19.256). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Con sideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 675 XXX - Proyecto de ley. Diputada Romero. Sustituir l a tabla de tramos de valuaci\u00f3n de inmuebles rurales fijada en el inciso f) del Art\u00edcu lo 2\u00ba de la Ley Impositiva Nro. 9.622. (Expte. Nro. 19.257) XXXI - Proyecto de ley. Diputado Alizegui. Implemen tar en el \u00e1mbito del Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones el \" Programa Educativo de Prevenci\u00f3n del Bullyng y Maltrato entre Compa\u00f1eros\". (Expte. Nro. 19.258) XXXII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. Declarar de inter\u00e9s legislativo el curso de capacitaci\u00f3n que se dictar\u00e1 en Concordia sobre estr ategias educativas, denominado \"Redefiniendo estrategias educativas: psicolog\u00eda, T IC y adolescentes\". (Expte. Nro. 19.259). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sanci onado (13) XXXIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. Expresar benepl\u00e1cito por la participaci\u00f3n de las patinadoras entrerrianas Mar\u00eda M. Derfler, Mar\u00ed a C. Barzanti y Luc\u00eda Kindebaluc, en la Copa Memorial Giuseppe Filippini, que se desarrollar\u00e1 en Italia. (Expte. Nro. 19.260). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XXXIV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. Declarar de inter\u00e9s legislativo la conferencia \"Iluminaci\u00f3n sustentable\", a realizarse en el aula de abogac\u00eda de la Universidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. (Expte. Nro. 19.261). Moci\u00f3 n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XXXV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Alizegui. E xpresar benepl\u00e1cito por la misi\u00f3n comercial multisectorial encabezada por el Gobernad or Urribarri, que se desarrollar\u00e1 en Colombia y Per\u00fa. (Expte. Nro. 19.262). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) XXXVI - Pedido de informes. Diputados Flores, Lara y diputada Romero. Sobre los aportes realizados durante 2011 y enero a mayo del 2012, en lo que hace al subsidio mensual para las bibliotecas populares. (Expte. Nro. 19.263) XXXVII - Proyecto de ley. Diputadas Almir\u00f3n, Angero sa y diputado Navarro. Proponer que en todos los municipios de Entre R\u00edos, se incorporen p lazas integradoras a fin de garantizar la accesibilidad e integraci\u00f3n a ni\u00f1os discapacitados, en espacios de recreaci\u00f3n. (Expte. Nro. 19.264) XXXVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Almir\u00f3n. Declarar de inter\u00e9s legislativo las acciones implementadas en el Centro \u00danico Coordinador de Abl aci\u00f3n e Implante de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 19.265). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci \u00f3n (12). Sancionado (13) XXXIX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Almir\u00f3n. C elebrar la declaraci\u00f3n sobre las funciones de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta de Salto Grande, acerc a de la prohibici\u00f3n de la circulaci\u00f3n de mercader\u00edas peligrosas por el complejo hidroel\u00e9ctri co de Salto Grande. (Expte. Nro. 19.266). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sanci onado (13) XL - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputadas Stratta, Alm ir\u00f3n, Angerosa, diputados Albornoz, Viano y Jakimchuk. Repudiar a las agresiones f\u00edsicas y ve rbales proferidas a los periodistas del Programa 6, 7, 8, cuando cumpl\u00edan con su labor prof esional. (Expte. Nro. 19.267). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado ( 13) XLI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Almir\u00f3n. Dec larar de inter\u00e9s legislativo los cien a\u00f1os del Hospital San Mart\u00edn de la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 19.268). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) 8.- Proyectos fuera de lista. Ingresos. - Proyecto de ley. Diputados Lara, Flores y diputad a Romero. Reglamentar los art\u00edculos de la Constituci\u00f3n provincial referidos a las comunas. (E xpte. Nro. 19.269) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Bisogni. Declara r de inter\u00e9s legislativo las \"VI Jornadas Entrerrianas de Derecho Concursal - Interdisciplina rias Argentinas Uruguayas de Derecho Privado\", que se realizar\u00e1n en Concepci\u00f3n del Urugu ay. (Expte. Nro. 19.270). Moci\u00f3n sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) 9.- Homenajes -A los triunfos electorales de Juan D. Per\u00f3n en 194 6 y 1952 -Conmemoraci\u00f3n de los Fusilamientos de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su \u00e1rez -Al D\u00eda del Periodista -A Estela Raval ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 676 -En Paran\u00e1, a 06 de junio de 2012, se re\u00fanen los se \u00f1ores diputados. -A las 18.05 dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: All ende, Ull\u00faa, Uranga, V\u00e1sq uez, V\u00e1zquez, Viano y Vittulo. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE (Allende) - Con la presencia de 27 se\u00f1ores diputados, queda ab ierta la 10 a sesi\u00f3n ordinaria del 133\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 3 IZAMIENTO DE LA BANDERA SR. PRESIDENTE (Allende) - Invito al se\u00f1or diputado Jorge Daniel Monge a izar la Bandera Nacional. -As\u00ed se hace. (Aplausos). -Ingresan al recinto los se\u00f1ores diputados Viale, F ederik y Rodr\u00edguez. Entrega de diploma al diputado Jakimchuk SR. PRESIDENTE (Allende) - Invito al se\u00f1or diputado Jakimchuk, \u00faltimo legisla dor que se incorpor\u00f3 a la C\u00e1mara, a acercarse al estrado para recibir su diploma de diputado. -El se\u00f1or Mario H. Butta, Asesor de Ceremonial y Re laciones P\u00fablicas de la C\u00e1mara de Diputados hace entrega del diploma. (Aplausos). 4 JUSTIFICACI\u00d3N DE INASISTENCIAS SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se justifiquen las inasistencias de los se\u00f1ores diputados Albornoz, Alizegui, Stratta y Mendoza, quienes en e ste momento se encuentran realizando tareas inherentes a su funci\u00f3n. 5 ACTAS SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura a las Actas de la 8 \u00aa sesi\u00f3n ordinaria realizada el 23 de mayo y de la 9\u00aa sesi\u00f3n ordinaria, realizada el 24 de mayo, respectivamente. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro se omite l a lectura y se dan por aprobadas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 677 6 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos En trados. -Se lee: I COMUNICACIONES a) Oficiales - El Poder Ejecutivo se dirige en referencia a la r esoluci\u00f3n aprobada por esta H. C\u00e1mara mediante la que se solicita se declare zona de emer gencia y desastre agropecuario a los departamentos de Gualeguaych\u00fa, Gualeguay, Uruguay, Col\u00f3n, Tala, parte de San Salvador, Nogoy\u00e1 y Victoria. (Expte. Adm. Nro. 4.270) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 18.900) - La Direcci\u00f3n de Programas de Gobierno de la Subse cretar\u00eda General de la Presidencia de la Naci\u00f3n acusa recibo de la resoluci\u00f3n aprobada el 26 de abril de 2012 referida a YPF. (Expte. Adm. Nro. 1.344) -A sus antecedentes. (Expte. Nro. 19.097) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Decre to Nro. 1507 MGJ, del 21/05/2012, por el que se aprueba el Protocolo Interministerial e Intersec torial de Acciones destinadas a la Prevenci\u00f3n, Protecci\u00f3n y Asistencia Integral de la Violencia de Genero y Violencia Familiar. (Expte. Adm. Nro. 1.226) - El Ministerio de Gobierno y Justicia Leyes Nro. 1 0.113: por el que se autoriza al Superior Gobierno a aceptar la compraventa de un inmueble ef ectuada por el se\u00f1or \u00c1ngel M. Minetto, a favor del Instituto de Ense\u00f1anza Secundaria \"Pancho Ram\u00edrez\" actual Escuela Provincial de Nivel Medio Nro. 72 \"Pancho Ram\u00edrez\" dicho inmueble se ubica en el departamento Federal, localidad de Sauce de Luna; Nro. 10.114: por el que se autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n ofrecida por el Frigor\u00edfico Regional Santa Elena SA (en liquidaci\u00f3n) de un inmueble, ubicado en el departamento La Paz, centro rural de poblaci\u00f3n El Quebracho, distrito Feliciano con destino a la Escuela Agrot\u00e9cnica Nro. 151 \"El Q uebracho\"; Nro. 10.115: por el que se autoriza al Superior Gobierno a aceptar el ofrecimi ento de donaci\u00f3n formulado por el Club Social y Deportivo General San Mart\u00edn, del inmueble ubicado en el departamento Federaci\u00f3n, distrito Tatut\u00ed, Municipio de San Jaime de la Front era, con destino a la Escuela Primaria Nro. 51 \"Tom\u00e1s Alba Edison\"; Nro. 10.116: por el que se dec lara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n, el inmueble de propiedad del se\u00f1or V\u00ed ctor Machinea consistente en una fracci\u00f3n de terreno ubicado en el departamento Uruguay, ejid o de Concepci\u00f3n del Uruguay, Ruta Provincial Nro. 39 esquina ex Ruta Nacional Nro. 14 , destinado a zona y/o playa de transferencia de camiones de alto porte, dentro del marco de reordenamiento de tr\u00e1nsito encarada por el Departamento Ejecutivo municipal de Concepci\u00f3n del Uruguay; Nro. 10.117: por el que se autoriza al Superior Gobierno a acept ar la oferta de donaci\u00f3n formulada por la Asociaci\u00f3n Argentina de Mejoramiento Mutuo S.U.D., del inmueble ubicado en el departamento Feliciano, distrito Atencio, centro rural de poblac i\u00f3n Laguna Ben\u00edtez, con destino al funcionamiento de la Escuela Primaria Nro. 23 \"Del Sesquicentenario\"; Nro. 10.118: por el que se autoriza al Superior Gobierno a donar a favor de la Municipalidad de Villa Paranacito, departamento Islas del Ibicuy, una fracci\u00f3n de terr eno; Nro. 10.119: por el que se declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n, el inmueb le de propiedad privada del establecimiento Av\u00edcola Don Lorenzo, Sociedad Comercial, Industrial , Financiera, Inmobiliaria, Agr\u00edcola, Ganadera y Mandataria, consistente en una fracci\u00f3n de terreno ubicada en el ejido de la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay, departamento Uruguay, de stinado por el Municipio al dep\u00f3sito de veh\u00edculos secuestrados en la ejecuci\u00f3n del Programa de Reordenamiento de Tr\u00e1nsito; Nro. 10.120: por el que se autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un inmueble ubicado en el departamento Federaci\u00f3n, con destino a la eje cuci\u00f3n de la obra de trazado vial en la Ruta Provincial Nro. 2 Subtramo III Chajar\u00ed-Villa del Ro sario, formulada por el se\u00f1or Horacio B. Percara; Nro. 10.121: por el que se autoriza al Pod er Ejecutivo a aceptar el ofrecimiento ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 678 formulado por el Estado nacional mediante Ley Nacio nal Nro. 26.245 de transferir a t\u00edtulo gratuito tres fracciones de un inmueble ubicado en el departamento Villaguay, ciudad de Villaguay, con destino a la instalaci\u00f3n del Institu to de Formaci\u00f3n Penitenciaria de Entre R\u00edos; Nro. 10.122: por el que se declaran de utilidad p\u00fab lica y sujeto a expropiaci\u00f3n los inmuebles afectados por la obra: Ruta Provincial Nro. 51 Tram o: Larroque-Urdinarrain; Nro. 10.123: por el que se declara debidamente formalizado el compromis o de donaci\u00f3n a favor del Estado provincial de las fracciones destinadas a calle col ectora sobre la Ruta Provincial Nro. 6, y se autoriza al Poder Ejecutivo provincial a aceptar el ofrecimiento en donaci\u00f3n a favor del Superior Gobierno por parte de su titular se\u00f1or Roberto R. B izzotto, de un inmueble ubicado en el departamento Tala, distrito Pueblo Segundo, con des tino a calle colectora; Nro. 10.124: por el que se modifica el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 10.05 0 -creaci\u00f3n del Juzgado de Familia con asiento en la ciudad de Chajar\u00ed-; Nro. 10.125: por el que se declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n varios inmuebles afectados por la ob ra PROSAP 7-Lote \"B\" Tramo 1: Camino de la Costa; 4: Ram\u00edrez-Don Crist\u00f3bal; Nro. 10.126: por el que se a prueba la aceptaci\u00f3n de la cesi\u00f3n de derechos hereditarios realizada por el Poder Ejecut ivo provincial mediante Escritura P\u00fablica Nro. 757, efectuada por los herederos de los se\u00f1ore s Rafael Degracia y su esposa Carmen Magdalena Pugliese de Degracia y Donato Pugliese y su esposa Mar\u00eda Dominga Laur\u00eda de Pugliese a favor del Superior Gobierno, los que ser \u00e1n destinados para obras de urbanizaci\u00f3n, vivienda, saneamiento y radicaci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9 n a fines comunitarios, culturales y recreativos; Nro. 10.127: por el que se declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n los inmuebles ubicados en el departamento La Paz, distr ito Tacuaras, ejido La Paz, distrito Estacas y distrito Yeso, y en el departamento Federal; dist rito Achiras, distrito Banderas y ejido Conscripto Bernardi los cuales fueron afectado por la obra: PROSAP Yeso-Acceso a La Paz; Nro. 10.128: por el que se rectifica la demarcaci\u00f3n del radio correspondiente al Municipio de 1\u00ba de Mayo efectuada por Ley Nro. 9.352; y Nro. 10.129 : por el que se autoriza al Superior Gobierno a aceptar la donaci\u00f3n formulada por el Mun icipio de Santa Anita, del inmueble donde funciona el Hospital Reverendo Padre Enrique Becher de esa localidad. (Expte. Adm. Nro. 1.261) - El Consejo de Educaci\u00f3n remite Resoluci\u00f3n Nro. 04 58 del 24/05/2012, referida a la designaci\u00f3n como integrantes del COPETyPER en repre sentaci\u00f3n de las respectivas instituciones, conforme a lo previsto en el Art\u00edcul o 2\u00ba de la Ley Nro. 9.660. (Expte. Adm. Nro. 1.270) - La Junta de Gobierno de Aldea San Juan, departame nto Gualeguaych\u00fa, remite nota en adhesi\u00f3n a la Resoluci\u00f3n Nro. 005/12 sancionada por el Concejo Deliberante de Gualeguaych\u00fa, referida a la reparaci\u00f3n y marcado de la Ruta Provincial Nro. 20. (Expte. Adm. Nro. 1.277) - El Ministerio de la Producci\u00f3n remite Decreto Nro . 1.171/12 MP, por el que se ampl\u00eda el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial Ejercicio 2012 -Ley Nro. 10083-, en la Jurisdicci\u00f3n 15, por $ 200.000. (Expte. Adm. Nro. 1 .282) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.130, por el que se ratifica en todos sus t\u00e9rminos, las disposiciones del Decreto Nro. 486/12 MEHF. (Expte. Adm. Nro. 1.287) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. - La Secretar\u00eda de la H. C\u00e1mara de Diputados de Ent re R\u00edos comunica que la Comisi\u00f3n Bicameral de Biblioteca ha quedado conformada por l os se\u00f1ores diputados Jakimchuk, Pross y Sosa. (Expte. Adm. Nro. 1.391) -Quedan enterados los se\u00f1ores diputados. - La diputada Stratta, Presidente de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General, solicita el env\u00edo del Expte. Nro. 14.910 a la comisi\u00f3n que preside, del p royecto de ley, por el que se autoriza la cesi\u00f3n en forma definitiva al Municipio de Villagua y, del dominio de inmuebles del parque industrial de dicha localidad, girado oportunamente al Archivo. (Expte. Adm. Nro. 1.244) SR. PRESIDENTE (Allende) - De acuerdo con la nota ingresada con el n\u00famero de expediente administrativo 1.244, se va a votar la solicitud en el sentido de que el proyecto de ley del ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 679 expediente 14.910, remitido al Archivo por aplicaci \u00f3n de la Ley Nro. 3.030, sea girado a la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consecuencia, este proyecto de ley vuelve a tom ar estado parlamentario y pasa a la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n G eneral. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: b) Particulares - La comunidad educativa de la Escuela Nro. 2 \"\u00c1lva rez Condarco\", de Chajar\u00ed, departamento Federaci\u00f3n, solicita se declare Patrimonio Hist\u00f3ric o al edificio escolar de la mencionada escuela. (Expte. Adm. Nro. 1.161) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 16.855) - La se\u00f1ora Nora D'Amico se dirige a los efectos de expresar su rechazo y repudio a la Resoluci\u00f3n Nro. 974 del Ministerio de Salud; referi da a la muerte digna. (Expte. Adm. Nro. 1.188) - El se\u00f1or Hugo Bodean se dirige a los efectos de e xpresar su rechazo y repudio a la Resoluci\u00f3n Nro. 974 del Ministerio de Salud, referi da a la muerte digna. (Expte. Adm. Nro. 1.189) - El se\u00f1or Ricardo Monz\u00f3n se dirige a los efectos d e expresar su rechazo y repudio a la Resoluci\u00f3n Nro. 974 del Ministerio de Salud, referi da a la muerte digna. (Expte. Adm. Nro. 1.190) - El se\u00f1or Guillermo Monz\u00f3n se dirige a los efectos de expresar su rechazo y repudio a la Resoluci\u00f3n Nro. 974 del Ministerio de Salud, referi da a la muerte digna. (Expte. Adm. Nro. 1.191) - La se\u00f1ora Alicia Grzelak se dirige a los efectos de expresar su rechazo y repudio a la Resoluci\u00f3n Nro. 974 del Ministerio de Salud, referi da a la muerte digna. (Expte. Adm. Nro. 1.192) - La se\u00f1ora Ana Cerini se dirige a los efectos de e xpresar su rechazo y repudio a la Resoluci\u00f3n Nro. 974 del Ministerio de Salud, referida a la mue rte digna. (Expte. Adm. Nro. 1.193) - La Red de Familias Entrerrianas remite cartas de familias y ONG de la Provincia, manifestando su posici\u00f3n a favor del derecho a la v ida de los ni\u00f1os por nacer desde su concepci\u00f3n y a favor de la salud f\u00edsica, ps\u00edquica y espiritual de sus madres. (Expte. Adm. Nros. 1.321) - Los ciudadanos de la Provincia de Entre R\u00edos, rem iten apoyo al proyecto del senador Melchiori sobre excusas absolutorias del Art. 86\u00ba i nc. 2) del C\u00f3digo Penal. (Expte. Adm. Nro. 1.307) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 19.125) III DICTAMEN DE COMISI\u00d3N De la de Legislaci\u00f3n General: - Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Crear el Con sejo Provincial de Adultos Mayores. (Expte. Nro. 18.844) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 680 PROYECTO DEL PODER EJECUTIVO IV MENSAJE Y PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.251) A la Honorable Legislatura: Me dirijo a V.H. a fin remitir adjunto a la present e, proyecto de ley mediante el cual se modifican los Art\u00edculos 63\u00ba de la Ley 8.916, como a s\u00ed tambi\u00e9n los Art\u00edculos 24\u00ba, 25\u00ba, 26\u00ba, 27\u00ba y 30\u00ba del Decreto Ley Nro. 6.879 (B.O. 16/4/1982), Le y Nro. 7.512 de ratificaci\u00f3n, por el cual se cre\u00f3 y regul\u00f3 el Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico de Entre R\u00edos, los cuales fueron oportunamente modificados por el Art\u00edculo 78\u00ba de la Ley Nro. 8.916 (B.O. 24/8/1995) y posteriormente por Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley Nro. 9.289 (B.O. 26/12/2000) se modificaron los Art\u00edculos 24\u00ba y 30\u00ba. Por el Art\u00edculo 63\u00ba de la Ley Nro. 8.916 se estable ci\u00f3 el Fondo Compensador de Tarifas, destinado fundamentalmente a la aplicaci\u00f3n de los recursos provenientes del Fondo Subsidiario para compensaciones regionales de tarif as, que administra el Consejo Federal de la Energ\u00eda, con el objeto de atender las situaciones p articulares de cada regi\u00f3n y a su vez de categor\u00edas de usuarios. Con el texto propuesto se pretender, continuar dand o respuesta a las necesidades sociales y econ\u00f3micas que actualmente atiende este fondo, como son: usuarios de escaso recursos, ayuda social, jubilados, entidades deport ivas, salud, instituciones educativas p\u00fablicas de gesti\u00f3n privada y usuarios rurales; como as\u00ed tam bi\u00e9n la posibilidad de otorgar a la distribuidoras, cuando los costos de distribuci\u00f3n c on relaci\u00f3n al precio de la tarifa as\u00ed lo aconsejen, subsidios directos de compensaci\u00f3n de ta rifa sin indicaci\u00f3n de categor\u00eda de usuario ni necesidad de explicitarlo en la facturaci\u00f3n. Respecto del Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico de Entr e R\u00edos y de acuerdo al texto actualmente vigente el mismo se destina a: 1) Financiar obras de desarrollo el\u00e9ctrico aprobada s por la Subsecretar\u00eda de Desarrollo Energ\u00e9tico y gas\u00edferas que se declaren de inter\u00e9s p rovincial. 2) Integrar el Fondo Compensador de Tarifas previst o en el Art\u00edculo 63\u00ba de la presente Ley en la proporci\u00f3n que fije anualmente el Poder Ejecutiv o conforme a lo dispuesto en el Art\u00edculo 30\u00ba. A su vez se establece que el Fondo de Desarrollo En erg\u00e9tico estar\u00e1 formado por: a) Los aportes que haga el Gobierno provincial. b) Un recargo sobre la venta de energ\u00eda el\u00e9ctrica q ue anualmente fijar\u00e1 el Poder Ejecutivo. Todos los concesionarios del servicio p\u00fablico de el ectricidad en la provincia actuar\u00e1n como recaudadores de este recargo en la forma y modo que establezca la reglamentaci\u00f3n. c) Las regal\u00edas sobre las concesiones de fuentes hi droel\u00e9ctricas de energ\u00eda, en la proporci\u00f3n que corresponda a la Provincia. d) Los aportes que correspondan a la Provincia seg\u00fa n la Ley Nacional de Energ\u00eda, con excepci\u00f3n del fijado por el Consejo Federal de Ener g\u00eda correspondiente al Fondo Subsidiario para Compensaciones Regionales de Tarifas a usuario s finales. El Fondo Especial de Desarrollo El\u00e9ctrico del inter ior (FEDEI) deber\u00e1 ser aplicado en todos los casos a su destino espec\u00edfico. e) Con donaciones, legados, aportes y otros recurso s no especificados anteriormente. El Marco Regulatorio El\u00e9ctrico Provincial estableci do por Ley Nro. 8.916, es el que regula el Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico de Entre R \u00edos, el cual se cre\u00f3 con la finalidad de desarrollar la infraestructura energ\u00e9tica en la Pro vincia, orient\u00e1ndose a obras para el sistema el\u00e9ctrico y para las redes troncales y de distribuc i\u00f3n de gas natural. Conforme al texto actual el destino del fondo queda circunscripto solamente a obras (el\u00e9ctricas o gas\u00edferas) muchas veces desde los org anismos de control se da una interpretaci\u00f3n estricta y lato sensu del texto legal, lo cual difi culta atender gastos complementarios que muchas veces son necesarios para concretar un desar rollo integral en materia energ\u00e9tica. Por ello el proyecto de ley propuesto tiende a ampl iar las posibilidades de destinar recursos de este Fondo para la atenci\u00f3n de otros ga stos necesarios y \u00fatiles en materia de pol\u00edtica energ\u00e9tica, que permita atender la crecien te demanda de energ\u00eda, tanto de usuarios residenciales como desde el sector productivo. En este sentido se incorpora al objeto de financiam iento del Fondo, lo relacionado con la Ley de Hidrocarburos Nro. 9.991, por el cual se declar\u00f3 de inter\u00e9s p\u00fablico y estrat\u00e9gico las actividades de exploraci\u00f3n y eventual explotaci\u00f3n d e hidrocarburos en el territorio provincial. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 681 Tambi\u00e9n se incorpora de modo expreso la posibilidad de otorgar subsidios o hacer aportes de capital, a las empresas concesionarias d el servicio p\u00fablico de distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, que permita atender situaciones de emergencias, que la Secretar\u00eda de Energ\u00eda, en su car\u00e1cter de organismo administrador del Fondo considere que se encuentran debidamente justificadas. Esto \u00faltimo trata de dar respuesta a las emergencia s producidas por inclemencias clim\u00e1ticas, inundaciones, o alguna situaci\u00f3n puntua l que requiera una pronta respuesta. Otros de los aspectos que se pretende abarcar con l a modificaci\u00f3n legislativa interesada, es el tema de la eficiencia energ\u00e9tica y de producci\u00f3n de energ\u00edas alternativas limpias y sustentables, pol\u00edticas que la Provincia viene desarrollando en forma conjunta con el Gobierno nacional y articulando programas de orden nacional con municipios y juntas de gobierno. A su vez se pretende tener la posibilidad de llegar con esos programas a todas las entidades p\u00fablicas o privadas que tengan proyectos con impactos sociales para su comunidad y que requieran de un auxilio financiero para su co ncreci\u00f3n. En definitiva la propuesta es que con la modificaci \u00f3n pretendida el Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico se destine a: 1) Solventar obras de desarrollo el\u00e9ctrico del Sist ema de Trasmisi\u00f3n Provincial en Extra Alta Tensi\u00f3n y Alta Tensi\u00f3n que se declaren de inter\u00e9s p rovincial. 2) Financiar obras p\u00fablicas el\u00e9ctricas de distribuc i\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, incluidas las de electrificaci\u00f3n rural, para usuarios residenciales y sector productivo. 3) Realizar transferencias de recursos, en car\u00e1cter de aportes de capital o subsidios no reintegrables, a las empresas concesionarias del se rvicio p\u00fablico de distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edo s, para la realizaci\u00f3n de obras de distribuci\u00f3n o adquisici\u00f3n de equipamiento para estaciones o sub estaciones transformadoras. 4) Financiar obras de desarrollo gas\u00edfero que se de claren de inter\u00e9s provincial. 5) Otorgamiento de aportes de capital o subsidios n o reintegrables, a las empresas concesionarias del servicio p\u00fablico de distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, para atender situaciones de emergencias, que el organismo admini strador del Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico de Entre R\u00edos, considere que se encuentr an debidamente justificadas. 6) Afectar parcialmente los recursos del Fondo de D esarrollo Energ\u00e9tico de Entre R\u00edos, como aportes a fideicomisos para financiar obras de desa rrollo energ\u00e9tico o de gas que se declaren de inter\u00e9s provincial. 7) Financiar total o parcialmente obras para atende r el suministro o aumentos de la capacidad de suministro, de energ\u00eda el\u00e9ctrica o de gas natura l, para parques o \u00e1reas industriales. 8) Financiar estudios, proyectos y obras de eficien cia energ\u00e9tica o de producci\u00f3n de energ\u00edas alternativas limpias y sustentables. 9) Otorgamiento de subsidios a entidades p\u00fablicas o privadas, para proyectos y obras de eficiencia energ\u00e9tica. 10) Financiar estudios, proyectos y obras de explor aci\u00f3n o explotaci\u00f3n de hidrocarburos. 11) Gastos para la realizaci\u00f3n o participaci\u00f3n, de eventos de capacitaci\u00f3n en materia energ\u00e9tica. 12) Gastos de equipamiento y de funcionamiento del organismo administrador del Fondo. Con esta modificaci\u00f3n se pretende que el texto lega l permita de modo m\u00e1s \u00e1gil la concreci\u00f3n de las pol\u00edticas de desarrollo econ\u00f3mico y social que desde el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda se llevan adelante, en especi al para atender el constante incremento de la demanda de energ\u00eda provocado por el crecimiento del sector productivo. A su vez tambi\u00e9n se actualiza el nombre del organis mo administrador del Fondo, que desde hace a\u00f1os vine siendo la Secretar\u00eda de Energ\u00ed a, como as\u00ed tambi\u00e9n ampliar alguna de sus funciones y modo de llevar adelante las tareas asignadas. Por ello, a fin de posibilitar en forma m\u00e1s \u00e1gil y din\u00e1mica la concreci\u00f3n de estudios, proyectos y obras en materia de desarrollo energ\u00e9ti co, incluida la materia de hidrocarburos, es necesaria la modificaci\u00f3n legislativa interesada. En definitiva el proyecto plantea en su Art\u00edculo 1\u00ba regular la conformaci\u00f3n y destino del Fondo Compensador de Tarifas a trav\u00e9s de un nuevo t exto del Art\u00edculo 63\u00ba de la Ley 8.916. En el Art\u00edculo 2\u00ba regular sobre el FEDEER, establecien do una nueva regulaci\u00f3n a los Art\u00edculos 24\u00ba y 30\u00ba del Decreto Ley Nro. 6.879, ratificado por Le y Nro. 7.512, texto conforme Art\u00edculo 78\u00ba de la Ley Nro. 8.916 y la \u00faltima modificaci\u00f3n dispuest a por Ley Nro. 9.289. Por \u00faltimo en el Art\u00edculo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 682 3\u00ba adecuar a la realidad actual los Art\u00edculos 25\u00ba, 26\u00ba y 27\u00ba Decreto Ley Nro. 6.879, ratificado por Ley Nro. 7.512, texto conforme Art\u00edculo 78\u00ba de la L ey Nro. 8.916. Por todo lo expuesto, solicito la sanci\u00f3n del proye cto adjunto. Dios guarde a V.H. Sergio D. Urribarri - Juan J. Garc\u00eda. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0.- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 63\u00ba de la Ley Nro. 8.916, t exto seg\u00fan Ley 9.289, el cual queda redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 63\u00ba: El Fondo Compensador de Tarifas esta r\u00e1 formado por: a) La parte que le corresponda anualmente a la Prov incia, de acuerdo a lo asignado por el Consejo Federal de Energ\u00eda, del Fondo Subsidiario p ara Compensaciones Regionales de Tarifas a usuarios finales. b) Las partidas que decida asignar el Poder Ejecuti vo del Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico, a propuesta del organismo administrador de dicho Fond o. El Fondo Compensador de Tarifas ser\u00e1 administrado p or la Secretar\u00eda de Energ\u00eda, y se utilizar\u00e1 para otorgar subsidios tarifarios expl\u00edcitos, compe nsar tarifas a usuarios finales del sistema de electrificaci\u00f3n rural, o subsidios directos de comp ensaci\u00f3n de tarifa sin indicaci\u00f3n de categor\u00eda de usuario ni necesidad de explicitarlo en la factu raci\u00f3n, de acuerdo a lo que disponga el Poder Ejecutivo por decreto a propuesta del organismo adm inistrador.\" ART\u00cdCULO 2\u00b0.- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 78\u00ba de la Ley Nro. 8.916, e n cuanto reemplaza los Art\u00edculos 24\u00ba y 30\u00ba del Decreto Ley Nro. 6.879, rat ificado por Ley Nro. 7.512, texto conforme Ley 9.289, los cuales quedan redactados 78\u00ba: ... \"Art\u00edculo 24\u00ba - Cr\u00e9ase el Fondo d e Desarrollo Energ\u00e9tico de Entre R\u00edos, que se destinar\u00e1 a: 1) Solventar obras de desarrollo el\u00e9ctrico del Sist ema de Trasmisi\u00f3n Provincial en Extra Alta Tensi\u00f3n y Alta Tensi\u00f3n que se declaren de inter\u00e9s p rovincial. 2) Financiar obras p\u00fablicas el\u00e9ctricas de distribuc i\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, incluidas las de electrificaci\u00f3n rural, para usuarios residenciales rurales y sector productivo. 3) Realizar transferencias de recursos, en car\u00e1cter de aportes de capital o subsidios no reintegrables, a las empresas concesionarias del se rvicio p\u00fablico de distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edo s, para la realizaci\u00f3n de obras de distribuci\u00f3n o adquisici\u00f3n de equipamiento para estaciones o sub estaciones transformadoras. 4) Financiar obras de desarrollo gas\u00edfero que se de claren de inter\u00e9s provincial. 5) Otorgamiento de aportes de capital o subsidios n o reintegrables, a las empresas concesionarias del servicio p\u00fablico de distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, para atender situaciones de emergencias, que el organismo admini strador del Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico de Entre R\u00edos, considere que se encuentr an debidamente justificadas. 6) Afectar parcialmente los recursos del Fondo de D esarrollo Energ\u00e9tico de Entre R\u00edos, como aportes a fideicomisos para financiar obras de desa rrollo energ\u00e9tico o de gas que se declaren de inter\u00e9s provincial. 7) Financiar total o parcialmente obras para atende r el suministro o aumentos de la capacidad de suministro, de energ\u00eda el\u00e9ctrica o de gas natura l, para parques o \u00e1reas industriales. 8) Financiar estudios, proyectos y obras de eficien cia energ\u00e9tica o de producci\u00f3n de energ\u00edas alternativas limpias y sustentables. 9) Otorgamiento de subsidios a entidades p\u00fablicas o privadas, para proyectos y obras de eficiencia energ\u00e9tica. 10) Financiar estudios, proyectos y obras de explor aci\u00f3n o explotaci\u00f3n de hidrocarburos. 11) Gastos para la realizaci\u00f3n o participaci\u00f3n, de eventos de capacitaci\u00f3n en materia energ\u00e9tica. 12) Gastos de equipamiento y de funcionamiento del organismo administrador del Fondo. El Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico estar\u00e1 formado po r: a) Los aportes que haga el Gobierno provincial. b) Un recargo sobre la venta de energ\u00eda el\u00e9ctrica q ue anualmente fijar\u00e1 el Poder Ejecutivo. Todos los concesionarios del servicio p\u00fablico de el ectricidad en la Provincia actuar\u00e1n como recaudadores de este recargo en la forma y modo que establezca la reglamentaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 683 c) Las regal\u00edas que correspondan a la provincia seg \u00fan la Ley Nacional de Energ\u00eda, con excepci\u00f3n del fijado por el Consejo Federal de Ener g\u00eda correspondiente al Fondo Subsidiario para Compensaciones Regionales de Tarifa a usuarios finales. El Fondo Especial de Desarrollo El\u00e9ctrico del interior (FEDEI) deber\u00e1 ser aplicado en todos los casos a su destino espec\u00edfico. e) Con donaciones, legados, aportes y otros recurso s no especificados anteriormente\". \"Art\u00edculo 30\u00ba - El Poder Ejecutivo, fijar\u00e1, a propu esta de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda, el cupo que se aplicar\u00e1 al crecimiento del sistema de electrifi caci\u00f3n rural, el que no podr\u00e1 ser inferior al dieciocho por ciento (18%) del Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico\". ART\u00cdCULO 3\u00b0.- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 78\u00ba de la Ley Nro. 8.916, e n cuanto reemplaza los Art\u00edculos 25\u00ba, 26\u00ba y 27\u00ba del Decreto Ley Nro. 6.879 , ratificado por Ley Nro. 7.512, los cuales quedan redactados de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 78\u00ba: ... \"Art\u00edculo 25\u00ba - Cr\u00e9ase en el \u00e1mbi to de la Gobernaci\u00f3n la Secretar\u00eda de Energ\u00eda, organismo que tendr\u00e1 a su cargo la adminis traci\u00f3n del Fondo creado por el art\u00edculo anterior. El Poder Ejecutivo dictar\u00e1 las misiones y funciones que regir\u00e1n su funcionamiento, como as\u00ed tambi\u00e9n la estructura org\u00e1nica de la misma . Cr\u00e9ase un Consejo Asesor, que funcionar\u00e1 en el \u00e1mbi to de la citada Secretar\u00eda, y que deber\u00e1 integrarse con representantes de los organismos p\u00fab licos y organizaciones intermedias representativas del quehacer productivo provincial, para lo cual se dictar\u00e1 la norma correspondiente\" \"Art\u00edculo 26\u00ba - La Secretar\u00eda de Energ\u00eda asegurar\u00e1 la percepci\u00f3n regular del gravamen sobre la venta de energ\u00eda el\u00e9ctrica en la provincia. Los con cesionarios del servicio p\u00fablico de distribuci\u00f3n de electricidad ser\u00e1n responsables de la recaudaci\u00f3n del mismo.\" \"Art\u00edculo 27\u00ba - La suma que por este gravamen perci ban los agentes se\u00f1alados en el art\u00edculo anterior, deber\u00e1 ser depositada a favor de la Secre tar\u00eda de Energ\u00eda, en el plazo y modo que la Secretar\u00eda de Energ\u00eda reglamente, dentro de un per\u00ed odo m\u00e1ximo de cuarenta y cinco (45) d\u00edas de la fecha de la facturaci\u00f3n emitida por la venta de energ\u00eda el\u00e9ctrica.\" ART\u00cdCULO 4\u00b0.- Comun\u00edquese, publ\u00edquese, arch\u00edvese. URRIBARRI - GARC\u00cdA. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, dada la importancia de este proye cto de ley, solicito su reserva en Secretar\u00eda para mocionar oportunamente su tratamien to preferencial. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: V PROYECTOS EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.234) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0.- Cr\u00e9ase el Juzgado de Primera Instancia del Trabajo que tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n y competencia territorial en el departamento Gualegua y, provincia de Entre R\u00edos, con asiento en la ciudad de Gualeguay, siendo su competencia mater ial regida por el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 5.315 y el Art\u00edculo 68\u00ba de la Ley Nro. 6.902. ART\u00cdCULO 2\u00b0.- El Juzgado estar\u00e1 a cargo de un (1) juez del traba jo el que ser\u00e1 asistido por un (1) secretario; un (1) jefe de despacho; un (1) ofi cial mayor; un (1) oficial principal; un (1) escribiente mayor; un (1) escribiente y un (1) auxi liar de segunda, cuyos cargos se crean por la presente ley. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Fac\u00faltase al Excmo. Superior Tribunal de Justicia d e la Provincia de Entre R\u00edos, a arbitrar los medios y recursos necesarios p ara la implementaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de esta ley. La fecha de iniciaci\u00f3n de la actividad jurisdi ccional del Juzgado deber\u00e1 establecerse dentro ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 684 de un plazo de sesenta (60) d\u00edas contados a partir de la aprobaci\u00f3n de las partidas presupuestarias asignadas para su funcionamiento. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Todos los expedientes correspondientes a la materi a laboral que se encuentren en tr\u00e1mite por ante los Juzgados Civil y Comercial Nro. 1 y Nro. 2 de la ciudad de Gualeguay, ser\u00e1n remitidos para su sustanciaci\u00f3n al Juzgado creado por la presente ley, desde el momento de su puesta en funcionamiento. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- Incl\u00fayanse en el Presupuesto General de la Administ raci\u00f3n P\u00fablica provincial del a\u00f1o 2013, los cargos y las partidas presupuesta rias pertinentes. ART\u00cdCULO 6\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 22 de mayo de 2012. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. b) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.235) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS SANCIO NA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0.- Decl\u00e1rase de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiac i\u00f3n el inmueble de propiedad privada ubicado seg\u00fan Plano de Mensura Nro. 70.738, en el departamento Concordia, municipio y ejido de La Criolla, lote Nro. 205, dom icilio parcelario: camino general S/N\u00ba, Partida Municipal Nro. 02-05-2007, Matr\u00edcula Nro. 1.779, Pa rtida Provincial Nro. 159.545-4, con una superficie de sesenta y tres hect\u00e1reas, ochenta y d os \u00e1reas y treinta y siete centi\u00e1reas (63 ha 82 a 37 ca), registrado a nombre de Jos\u00e9 Luis Ruffo lo. ART\u00cdCULO 2\u00b0.- El inmueble a expropiarse ser\u00e1 afectado a la const rucci\u00f3n de viviendas y ampliaci\u00f3n de la zona urbana de la Municipalidad de La Criolla, departamento Concordia. ART\u00cdCULO 3\u00b0.- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo a realizar las adecua ciones presupuestarias necesarias para atender el gasto que demande la apl icaci\u00f3n de lo dispuesto en esta norma, una vez producida la correspondiente tasaci\u00f3n por p arte del Consejo Provincial de Tasaciones. Asimismo dispondr\u00e1 que en el t\u00e9rmino de sesenta (60 ) d\u00edas de promulgada la presente, la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno intervenga en la forma lizaci\u00f3n de la transferencia definitiva del inmueble detallado en el Art\u00edculo 1\u00ba. ART\u00cdCULO 4\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 22 de mayo de 2012. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. c) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.236 LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0.- Modif\u00edcase el Cap\u00edtulo diez de la Ley Nro. 8.318, incorporado por el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9.816, el que quedar\u00e1 redactado de l a siguiente forma: \"CAP\u00cdTULO DIEZ Registro \u00danico de Productores Agr\u00edcolas de Entre R\u00ed os Art\u00edculo 34\u00ba.- Cr\u00e9ase el Registro \u00danico de Producto res Agr\u00edcolas de Entre R\u00edos RUPAER, en el que deber\u00e1n inscribirse los propietarios, arrendata rios, contratistas, aparceros, usufructuarios o quienes exploten, por cualquier t\u00edtulo leg\u00edtimo, po r cuenta propia o de terceros, \"tierras cultivables\" en el territorio provincial con el obj eto de cultivar cereales, oleaginosas y/o forrajeras para la obtenci\u00f3n de granos, debiendo ac reditar los requisitos que al efecto establezca la reglamentaci\u00f3n. Dichos sujetos quedar \u00e1n obligados a la ejecuci\u00f3n de los programas de uso y conservaci\u00f3n de suelos para una agricultura sustentable que implemente la autoridad de aplicaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 685 Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo provincial, a trav\u00e9s d e la autoridad de aplicaci\u00f3n, a dictar todas las normas que resulten necesarias para la implementaci \u00f3n y funcionamiento del citado Registro, celebrar convenios con municipios y comunas y en es pecial, a establecer requisitos vinculados a categor\u00edas de productores, diversidad y rotaci\u00f3n de cultivos, uso de agroqu\u00edmicos, desmontes, y todos aquellos aspectos que tiendan a evitar pr\u00e1cticas que distorsionen la explotaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n sustentable, prioriz ando el desarrollo econ\u00f3mico-social del peque\u00f1o y mediano productor residente en Entre R\u00edos , desalentando la especulaci\u00f3n y el uso de la tierra en grandes superficies continuas o dis continuas. Art\u00edculo 35\u00ba.- A los fines de este cap\u00edtulo, se ent ender\u00e1 por \"tierras cultivables\", aquellas superficies que posean aptitud para ser destinadas total o parcialmente al cultivo de cereales oleaginosas y/o forrajeras para la obtenci\u00f3n de gra nos. Art\u00edculo 36\u00ba.- La autoridad de aplicaci\u00f3n determina r\u00e1 anualmente las pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n de suelos que deber\u00e1n cumplimentar los inscriptos e n el RUPAER, en el marco de las disposiciones de la presente ley y su reglamentaci\u00f3 n. Cuando las pr\u00e1cticas conservacionistas determinadas por la autoridad de aplicaci\u00f3n se circunscriban a una zona declarada como \u00e1rea de con servaci\u00f3n y manejo de suelos obligatoria, el incumplimiento por parte de los sujetos que util icen tierras cultivables en la zona en cuesti\u00f3n, dar\u00e1 lugar al pago de una multa de hasta diez (10) veces el importe del impuesto inmobiliario rural anual para dicha parcela. La reglamentaci\u00f3n r egular\u00e1 los instrumentos de control, el valor y la forma de efectivizaci\u00f3n de la multa seg\u00fan el g rado de incumplimiento, pudiendo establecer plazos y condiciones especiales para los peque\u00f1os y medianos productores agr\u00edcolas. Art\u00edculo 37\u00ba.- Las personas, empresas u otros entes que estando obligados a inscribirse en el RUPAER no lo hicieran en tiempo y forma tendr\u00e1n las mismas obligaciones y estar\u00e1n sujetos a iguales sanciones que los debidamente inscriptos, a dem\u00e1s de ser pasibles de las sanciones que por incumplimiento de deberes formales establec e el C\u00f3digo Fiscal de la Provincia. Derecho de Uso de Tierras Cultivables. Art\u00edculo 38\u00ba.- Por la utilizaci\u00f3n de tierras cultiv ables ubicadas en la provincia de Entre R\u00edos destinadas al cultivo de cereales, oleaginosas y/o forrajeras para la obtenci\u00f3n de granos se abonar\u00e1 un \"Derecho de Uso de Tierras Cultivables\". La obligaci\u00f3n de pago se perfeccionar\u00e1 con el traslado de los granos fuera de la parcela e xplotada. El pago del derecho se realizar\u00e1 en la forma y en e l plazo que establezca la Administradora Tributaria de Entre R\u00edos (ATER). Art\u00edculo 39\u00ba.- Est\u00e1n obligados al pago del \"Derecho de Uso de Tierras Cultivables\" los titulares o responsables de los granos referidos en el art\u00edcu lo precedente, lo cual surgir\u00e1 de las constancias que establezca la reglamentaci\u00f3n. Asimi smo, los transportistas ser\u00e1n solidariamente responsables por el pago del tributo y pasibles de las mismas sanciones que los obligados, cuando trasladen el grano sin la documen taci\u00f3n que acredite el pago del derecho establecido en la presente o la exenci\u00f3n pertinente . Art\u00edculo 40\u00ba.- Estar\u00e1n exentos del pago del \"Derech o de Uso de Tierras Cultivables\" las personas, empresas u otros entes que cumplimenten l os siguientes requisitos en forma concurrente: a) Se encuentren radicadas en Entre R\u00edos; b) Desarrollen las pr\u00e1cticas de manejo y conservaci \u00f3n del suelo definidas por la autoridad de aplicaci\u00f3n en la totalidad de las tierras cultivabl es sujetas a explotaci\u00f3n, en los plazos y condiciones que la reglamentaci\u00f3n establezca, pudie ndo la misma diferenciar entre categor\u00edas de productores; c) Acrediten la compra o contrataci\u00f3n de, como m\u00edni mo, el 80% de los insumos, servicios agr\u00edcolas y de transporte de granos a personas, emp resas u otras entidades radicadas en Entre R\u00edos. En el caso de compras de insumos que no se pr oducen o comercializan directamente en cantidades suficientes en la jurisdicci\u00f3n provincia l, el presente requisito se podr\u00e1 cumplir con la compra de los mismos a trav\u00e9s de personas y/o empre sas radicadas en Entre R\u00edos. La autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 reducir hasta el 50% dicha obligaci\u00f3n seg\u00fan el cultivo y la zona si ello resultare fundado t\u00e9cnica y/o econ\u00f3micamente; d) Entreguen al menos el 80% de la producci\u00f3n de gr anos para su utilizaci\u00f3n, acopio y/o acondicionamiento a personas, empresas u otras enti dades radicadas en Entre R\u00edos. La autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 reducir hasta el 50% dicha obligaci\u00f3n si ello resultare fundado t\u00e9cnica y/o econ\u00f3micamente. En el caso de que el su jeto obligado al pago del derecho de uso comercialice en forma directa su producci\u00f3n a desti natarios finales no radicados en Entre R\u00edos y en tanto cumplimente los dem\u00e1s requisitos estable cidos en este art\u00edculo, la al\u00edcuota del ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 686 derecho de uso no podr\u00e1 superar el m\u00e1ximo del trein ta por ciento (30%) de la establecida conforme al Art\u00edculo 44\u00b0 de la presente ley. Las condiciones previstas en los incisos c y d se t endr\u00e1n por cumplidas en el caso de peque\u00f1os y medianos productores agr\u00edcolas. Art\u00edculo 41\u00ba.- Se entender\u00e1 que una persona, empres a u otra entidad est\u00e1 radicada en Entre R\u00edos, a los efectos de esta ley, cuando se establez ca f\u00edsicamente en la jurisdicci\u00f3n provincial con el objeto de desarrollar actividades econ\u00f3micas de car\u00e1cter permanentes y estables en la misma, lo cual presupone un proceso de inversi\u00f3n en activos reales en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico provincial, una base administrativa local y una con tinuidad productiva en el tiempo (temporalidad) en Entre R\u00edos. La reglamentaci\u00f3n def inir\u00e1 el requisito de temporalidad seg\u00fan la naturaleza de la actividad, no pudiendo exigir un p lazo mayor a los tres a\u00f1os de trabajo continuo en la provincia. Las personas, empresas u otras entidades nuevas que produzcan en Entre R\u00edos ser\u00e1n consideradas empresas radicadas si empre que el origen de la inversi\u00f3n provenga mayoritariamente de una o varias empresas radicadas. Los productores agr\u00edcolas no radicados en la provincia que deban cumplir con el requisito de temporalidad para acceder al estatus de \"productor radicado\" deber\u00e1n estar igual mente inscriptos en el RUPAER durante el per\u00edodo necesario para tal fin. Art\u00edculo 42\u00ba.- No podr\u00e1n acceder a las desgravacion es impositivas previstas en el Cap\u00edtulo IV de la Ley Nro. 8.318 las personas, empresas y dem\u00e1s entes que: a) Siendo titulares registrales de \"tierras cultiva bles\" no se encuentren exentos del pago del derecho de uso previsto en este cap\u00edtulo, salvo por las parcelas que cedan, bajo cualquier modalidad contractual, para su explotaci\u00f3n a person as, empresas u otros entes exentos; b) Siendo titulares registrales de \"tierras cultiva bles\" cedan las mismas, bajo cualquier modalidad contractual, para su explotaci\u00f3n a person as, empresas u otros entes no exentos, salvo por las parcelas que cedan, bajo cualquier mo dalidad contractual, a personas, empresas u otros entes exentos; c) Sean calificados como grandes productores agr\u00edco las. Los beneficios otorgados hasta la fecha de promulga ci\u00f3n de la presente ley mantendr\u00e1n su vigencia, sin perjuicio de su fiscalizaci\u00f3n y/o rev isi\u00f3n. Art\u00edculo 43\u00ba.- A los efectos de esta ley, el Poder Ejecutivo establecer\u00e1 la definici\u00f3n de peque\u00f1o y mediano productor agr\u00edcola, de acuerdo a los sigu ientes par\u00e1metros: naturaleza de la actividad, ubicaci\u00f3n (zona ecol\u00f3gica econ\u00f3mica), vo lumen de producci\u00f3n, cantidad de hect\u00e1reas cultivadas, capital afectado a la explota ci\u00f3n, nivel de ingresos y caracter\u00edsticas socio- econ\u00f3micas de la explotaci\u00f3n. En ning\u00fan caso ingres ar\u00e1n en esta categor\u00eda los productores cuyo volumen de producci\u00f3n exceda el equivalente en valor a mil doscientas (1.200) toneladas de soja de primera, considerando el promedio de las tres \u00faltimas campa\u00f1as contadas desde la fecha en que se realiza la clasificaci\u00f3n. Art\u00edculo 44\u00ba.- El derecho establecido en este cap\u00edt ulo se determinar\u00e1 aplicando la al\u00edcuota del seis por ciento (6%) sobre el valor total de los gr anos obtenidos por el uso de tierras cultivables en Entre R\u00edos. La reglamentaci\u00f3n podr\u00e1 establecer a l\u00edcuotas diferenciales seg\u00fan el tipo de cultivo y/o el grado de degradaci\u00f3n del suelo en fu nci\u00f3n de la ubicaci\u00f3n de la parcela explotada, no pudiendo resultar en ning\u00fan caso infe rior al cuatro y medio por ciento (4,5 %). El valor de los granos lo determinar\u00e1 peri\u00f3dicamente l a autoridad de aplicaci\u00f3n seg\u00fan el procedimiento que al efecto establezca la reglament aci\u00f3n, sobre la base del precio FAS te\u00f3rico oficial que por tonelada de cada cultivo publique l a Direcci\u00f3n de Mercados dependiente del Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca de la Naci\u00f3n u organismo que en el futuro lo reemplazare o sustituyere. La reglamentaci\u00f3n podr\u00e1 prever la base que deber\u00e1 tomarse en caso de que el precio FAS te\u00f3rico no est\u00e9 determina do. Art\u00edculo 45\u00ba.- El que omitiere total o parcialmente el pago del \"Derecho de Uso de Tierras Cultivables\" ser\u00e1 sancionado con una multa del cien to por ciento (100%) de la obligaci\u00f3n omitida. Cuando el importe del derecho y sus intereses fuera n cancelados dentro del t\u00e9rmino de diez (10) d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la intimaci\u00f3n del c ontribuyente, la multa se reducir\u00e1 en un veinticinco por ciento (25%). Id\u00e9ntica sanci\u00f3n le corresponder\u00e1 a los sujetos, se an personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas u otros entes, a quienes se les encomiende el transporte de los gr anos cuando lo hicieran sin la documentaci\u00f3n que acredite el pago del derecho. Art\u00edculo 46\u00ba.- La reglamentaci\u00f3n establecer\u00e1 la for ma de determinaci\u00f3n, verificaci\u00f3n y percepci\u00f3n del derecho de uso de tierras cultivable s. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 687 El Ministerio de Producci\u00f3n, en su car\u00e1cter de auto ridad de aplicaci\u00f3n de las disposiciones de la presente ley, tendr\u00e1 a su cargo la implementaci\u00f3 n y fiscalizaci\u00f3n relacionada con el Registro \u00danico de Productores Agr\u00edcolas de Entre R\u00edos RUPAER , creado mediante el Art\u00edculo 34\u00ba. La Administradora Tributaria provincial ATER ser\u00e1 e l organismo encargado de la recaudaci\u00f3n del derecho de uso, quedando facultada para dispone r de todos los instrumentos de informaci\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n y control pertinentes, c onforme las normas impositivas vigentes y lo establecido en la presente ley y su decreto reglame ntario, siendo de aplicaci\u00f3n subsidiaria el C\u00f3digo Fiscal de la Provincia de Entre R\u00edos, pudien do designar agentes de retenci\u00f3n, percepci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Incorp\u00f3rese al Art\u00edculo 30\u00ba de la Ley Nro. 8.318 e l siguiente inciso: \"J) Solventar el gasto tributario total en que incu rra el Estado provincial anualmente, con motivo de los beneficios otorgados en virtud del Art\u00edculo 12\u00ba de la presente ley, respecto del impuesto inmobiliario. La reglamentaci\u00f3n determinar\u00e1 la form a y periodicidad en que se efectivizar\u00e1 la transferencia al Tesoro provincial.\" ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo a ordenar la Ley Nro. 8.318 incorporando las leyes posteriores a su dictado, incluida la present e, a numerar y renumerar su articulado. ART\u00cdCULO 4\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 22 de mayo de 2012. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabajo , Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales. 7 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS. Reserva. Pase a comisi\u00f3n. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, conforme a lo acordado en la reun i\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que se reserven en Secretar\u00eda los proyecto s de resoluci\u00f3n identificados con los siguientes n\u00fameros de e los pedidos de informes identificados con los n\u00fameros de expediente 19.249, 19.252, 19.253 y 19.263 sean comunicados al Poder Ejecutivo, porque re\u00fanen los requisitos que estable ce el Art\u00edculo 177 de la Constituci\u00f3n; y que los restantes proyectos sean remitidos a las comisi ones indicadas en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo in dicado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentad os por los se\u00f1ores diputados: VI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.228) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00b0.- Declarar de inter\u00e9s cultural, el 1er Taller de \"Mu rga Uruguaya\" para principiante que se llevar\u00e1 acabo el d\u00eda s\u00e1bado 02 de junio del corriente a\u00f1o, en la Escuela Rogelio Mart\u00ednez, cita en calle 25 de Mayo y Rivada via de la ciudad de Villaguay y el cual est\u00e1 dirigido al p\u00fablico en general especialmente, adole scentes y adultos. Este importante acercamiento a la m\u00fasica uruguaya es organizado de manera conjunta entre la Municipalidad de Villaguay, a trav\u00e9s de su Direcci\u00f3n de Cultura y Educaci\u00f3n y la Universidad Nacional de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 688 Entre R\u00edos (UNER), desde la Secci\u00f3n de Extensi\u00f3n de la Facultad de Ciencias de la Salud, en esta oportunidad expondr\u00e1n el Sr. Mauro Richard, Pr of. de Arte con orientaci\u00f3n en lenguaje musical (CGE), el Sr. Carlos Cousido, Lic. en salud ambiental y el Sr. Mart\u00edn Bianchi, dise\u00f1ador gr\u00e1fico. ART\u00cdCULO 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. MONJO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este primer encuentro art\u00edstico-cultural que sobre la murga uruguaya se producir\u00e1 en la ciudad de Villaguay el d\u00eda 2 de junio de este a\u00f1o e n la Escuela Rogelio Mart\u00ednez, est\u00e1 dirigido a publico en general y quienes asistan recibir\u00e1n una serie de conocimientos sobre el fen\u00f3meno de la murga uruguaya, que les permitir\u00e1n interpreta r, tengan o no experiencia previa, una serie de canciones cl\u00e1sicas, en un repertorio seleccionad o y arreglado especialmente para esta actividad y as\u00ed comprender una de las manifestacion es mas populares de la m\u00fasica del Uruguay y sentir un g\u00e9nero art\u00edstico musical tan pr opio del carnaval uruguayo como es la murga. Este importante y singular acontecimiento cultural tiene como eje de acci\u00f3n, profundizar las ra\u00edces culturales de un movimiento popular de m \u00fasica callejera que reconoce sus or\u00edgenes en expresiones musicales de Espa\u00f1a, \u00c1frica y de Uru guay, conformado por un espect\u00e1culo que a\u00fana, en un sola representaci\u00f3n los g\u00e9neros art\u00edsti cos, literarios, musicales, visual, teatral y de danza, que interact\u00faan con el contexto y lo reprodu ce en forma sat\u00edrica y formulando una visi\u00f3n critica reflexiva, que es representada durante algu na festividad (carnavales, fiestas patronales, aniversarios de fundaci\u00f3n, eventos deportivos, etc\u00e9 tera), descubrir, esto y transmitirlo al publico es la aventura intelectual que propone el 1 er Taller de \"Murga Uruguaya\" para principiante, que adem\u00e1s busca, despertar el inter\u00e9s en la sociedad p or un g\u00e9nero dram\u00e1tico-musical latinoamericano que tienen un sello propio, \"Murga Uruguaya\", que cuenta con un n\u00famero importante de cultores y admiradores. Y fomentar la creaci\u00f3n nuevos grupos musicales sean amateur o profesionales para que se incorporen efec tivamente en la vida cotidiana de nuestra provincia. Tambi\u00e9n se procura con este taller, que las nuevas murgas funcionen independientemente, para lo que se ahondar\u00e1 en el t ema de producci\u00f3n, proponiendo la inserci\u00f3n de quienes participen y que por sus condi ciones naturales y sus trabajos en el taller, est\u00e9n dispuestos a integrar una murga. Este taller es organizado por la Municipalidad de V illaguay, a trav\u00e9s de su Direcci\u00f3n de Cultura y Educaci\u00f3n y la Universidad Nacional de En tre R\u00edos (UNER), desde su Secci\u00f3n de Extensi\u00f3n de la Facultad de Ciencias de la Salud, t endr\u00e1 como expositores a los se\u00f1ores Mauro Richard, Prof. de Arte con orientaci\u00f3n en len guaje musical (CGE), Carlos Cousido, Lic. en salud ambiental y Mart\u00edn Bianchi, dise\u00f1ador gr\u00e1f ico, quienes tendr\u00e1n la misi\u00f3n de dar las ense\u00f1anzas, explicaciones y comentarios, que sin du das han de gratificar al p\u00fablico participante, ya que los nombrados cuenta con ampli os conocimientos y una extensa trayectoria docente. Por lo expuesto y atendiendo a que este encuentro t iene una base cultural importante, le solicito a mis pares hagan la correspondiente ev aluaci\u00f3n del proyecto de resoluci\u00f3n y de considerar oportuno acompa\u00f1en la iniciativa con su voto favorable. Mar\u00eda C. Monjo VII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.229) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Comunicar a las autoridades de la Obra Social para la Actividad Docente - OSPLAD, sobre la necesidad de restablecer de inmedi ato las prestaciones m\u00e9dico ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 689 asistenciales que deben asistir a los ciudadanos y docentes afiliados residentes en la provincia, de manera de evitar la indefensi\u00f3n de quienes aport an obligatoriamente desde sus salarios para poder usufructuar los servicios que la obra so cial debe garantizar para la atenci\u00f3n del cuidado y recuperaci\u00f3n de la salud. Asimismo que se prevea para el futuro adoptar las medidas y cambios necesarios para que este tipo de situacio nes no se repitan en el tiempo. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Comunicar a la Superintendencia de Servicios de Sa lud para que como organismo responsable del contralor de las activida des de los agentes del Seguro Nacional de Salud y de las Obras Sociales Sindicales en particu lar, para el logro general de las metas establecidas por el Estado, realice un informe sobr e la situaci\u00f3n de la OSPLAD, en especial en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos, e inicie l as acciones tendientes para la normalizaci\u00f3n de las prestaciones que los afiliados deben recibir de esta obra social. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Exhortar al PE de la Provincia para que, de existi r deudas pendientes de pago por parte del Estado provincial a la OSPLAD, arbitr e los medios necesarios para normalizar la situaci\u00f3n a la brevedad. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. ANGEROSA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Visto la situaci\u00f3n que afecta los ciudadanos docent es entrerrianos afiliados a la Obra Social para la Actividad Docente - OSPLAD, en el te rritorio de la provincia, con las prestaciones m\u00e9dico-asistenciales que necesitan y d eber\u00edan recibir de esa obra social, que se encuentran con reiterados y prolongados cortes de l os servicios de: farmacia, m\u00e9dicos, bioqu\u00edmicos, kinesi\u00f3logos y otros, que dejan sin la asistencia debida para el cuidado y recuperaci\u00f3n de la salud a mas de 22.000 afiliados. Que los prestadores fundamentan que la suspensi\u00f3n d e los servicios obedece a los reiterados incumplimientos de la obra social en la cancelaci\u00f3n de las facturaciones por las prestaciones brindadas a los afiliados cuyo normal plazo contractual es de 30 d\u00edas, a la fecha se adeudan a la mayor\u00eda 5 meses y en algunos casos desde m\u00e1s tiempo, como a la Federaci\u00f3n M\u00e9dica de Entre R\u00edos que reclama las facturaciones que corresponden a los meses de setiembre de 2011 en adelante. Seg\u00fan estimaciones d e la delegaci\u00f3n local la deuda total con los prestadores es cercana a los 10 millones de pes os. Que de acuerdo a lo informado por los organismos au t\u00e1rquicos del Estado entrerriano: CGE, UADER, y Caja de Jubilaciones, as\u00ed como los su bsidios otorgados a los establecimientos de gesti\u00f3n privada, se han ido entregando y/o depos itando en la obra social con regularidad; es decir que los aportes corrientes ingresan mensualme nte como corresponde. Por otra parte sobre la deuda reclamada por la obra social al Gobi erno provincial, de acuerdo a lo informado, tiene origen en errores por liquidaciones en los su eldos de los docentes nacionales transferidos a la Provincia en 1993 y por incumplimientos parcia les de retenciones no efectuadas de varios a\u00f1os atr\u00e1s, una parte est\u00e1 consolidada y se est\u00e1 ab onando el acuerdo suscrito oportunamente, y la otra se encuentra en revisi\u00f3n por los t\u00e9cnicos de las \u00e1reas respectivas. Que son numerosos los casos de reclamos por falta d e atenci\u00f3n en sanatorios y cl\u00ednicas donde se deber\u00edan realizar tratamientos y cirug\u00edas que se van posponiendo debido a la suspensi\u00f3n de los servicios, y en los casos que son de urgencia, deben ser afrontados directamente por el afiliado que luego solicitan el reintegro correspondiente y los mismos no son abonados en forma inmediata o perentoria. Hay c asos de reclamos de reintegros sin abonar demorados en m\u00e1s de un a\u00f1o, con el argumento que est\u00e1n en auditoria en Buenos Aires -seg\u00fan lo informado por el Consejo Local de O SPLAD-, con el consiguiente perjuicio para el usuario. Leticia M. Angerosa ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 690 VIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.231) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Decl\u00e1rese de inter\u00e9s legislativo la realizaci\u00f3n de la d\u00e9cimo sexta edici\u00f3n de la \"Fiesta de las Estancias\" a llevarse a cabo este pr \u00f3ximo domingo 3 de junio de 2012 en jurisdicci\u00f3n de Mar\u00eda Grande 2do. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo y a la comisi\u00f3n org anizadora del mencionado evento. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. LARA FUNDAMENTACI\u00d3N Honorable C\u00e1mara: La \"Fiesta de las Estancias\" cumple 16 a\u00f1os en esta edici\u00f3n 2012, reedit\u00e1ndose este acontecimiento cultural en donde las costumbres de nuestra tierra se exhiben y resaltan, con la participaci\u00f3n de destacados jinetes en destrezas cr iollas como la doma, la presentaci\u00f3n de reconocidos payadores de nuestro pa\u00eds y de pa\u00edses v ecinos y la actuaci\u00f3n de destacados artistas del \u00e1mbito regional. Este evento cada a\u00f1o re\u00fane a numerosas personas que viven con profundo entusiasmo su desarrollo. Adem\u00e1s por su importante convocatoria re\u00fane las representaciones tradicionalistas m\u00e1s reconocidas de esta comunidad y su zona, contando adem\u00e1s con diversas expresiones art\u00edsticas que revalorizan nuestras cos tumbres y tradiciones nacionalistas. Dentro de este reconocido acontecimiento tienen su espacio de participaci\u00f3n numerosos representantes culturales de nuestra ciudad a trav\u00e9 s de las distintas expresiones culturales que se desarrollan en nuestro \u00e1mbito. Considerando a \u00e9ste un importante acontecimiento co mo una muestra de la promoci\u00f3n de nuestra cultura nacional, la que indudablemente contribuye de manera notoria a fortalecer nuestras ra\u00edces, nuestra identidad como naci\u00f3n y la preservaci\u00f3n de la tradici\u00f3n nacional de los entrerrianos, esta Honorable C\u00e1mara de Diputados en tiende que dicho acontecimiento debe ser declarado de inter\u00e9s legislativo. Diego L. Lara IX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.232) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Expresar benepl\u00e1cito por la participaci\u00f3n de \"El c ombate silencioso\" dos proyectos entrerrianos que muestra una comprensi\u00f3n certera acerca de los factores posb\u00e9licos que incidieron en la aparici\u00f3n de trastornos ps\u00edqui cos en ex combatientes. Formaron parte de la delegaci\u00f3n argentina que represent\u00f3 al pa\u00eds dos alu mnas y una docente de la Escuela Nro. 5 Sab\u00e1 Z. Hern\u00e1ndez de Nogoy\u00e1, en la Feria Internacio nal Intel-Isef 2012, realizada en Pittsburgh, Estados Unidos. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 691 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Dos proyectos entrerrianos formaron parte de la del egaci\u00f3n argentina que represent\u00f3 al pa\u00eds en la Feria Internacional Intel-Isef 2012, que se realiz\u00f3 en Pittsburgh, Estados Unidos, desde el domingo 13 y hasta el viernes 18 de mayo. Entre los trabajos que representaron a nuestro pa\u00eds estuvo \"El combate silencioso\", desarrollado por las alumnas de la escuela secundar ia Nro. 5 \"Dr. Sab\u00e1 Z. Hern\u00e1ndez\", Vanesa Vaccaretti Fern\u00e1ndez y Micaela Soave, acompa\u00f1adas p or la docente asesora del trabajo de investigaci\u00f3n, profesora en Ciencias Pol\u00edticas Vale ria Viola. La investigaci\u00f3n busca desplegar una comprensi\u00f3n ce rtera acerca de los factores posb\u00e9licos que incidieron en la aparici\u00f3n de trasto rnos ps\u00edquicos en ex combatientes de Malvinas, a trav\u00e9s de testimonios obtenidos y estud ios realizados por entidades y profesionales de la salud. Mediante la hip\u00f3tesis de trabajo los chicos abordar on, dentro de esos factores, la incidencia de la falta de tratamiento y diagn\u00f3stico espec\u00edfico al retorno del conflicto armado y la influencia de la falta de reconocimiento gubernamen tal y social. Una vez m\u00e1s nuestros j\u00f3venes entrerrianos nos dan u na acabada muestra, que con la inversi\u00f3n en el sistema educativo, permite el desar rollo y las capacidades de los mismos no solo para su desarrollo personal, sino que posicion a la provincia en sitial de privilegio para su crecimiento. Por todo lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de resoluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui X PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.233) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s de esta Honorable C\u00e1mara la \"2 \u00ba Exposici\u00f3n y Feria Anual de Emprendedores del Norte Entrerriano\" que se real izar\u00e1 entre el 15 al 17 de junio de 2012 en pueblo San Gustavo, departamento La Paz. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: M\u00e1s de 100 emprendedores ofrecer\u00e1n sus productos en la 2\u00ba Exposici\u00f3n y Feria Anual de Emprendedores del norte entrerriano, que se real izar\u00e1 entre del 15 al 17 de junio de 2012 en pueblo San Gustavo, departamento La Paz. M\u00e1s de 100 emprendedores de la econom\u00eda social ofre cer\u00e1n sus productos en la exposici\u00f3n, la Escuela Nro. 11 \"Conscripto Bernardi \" ser\u00e1 el lugar elegido para dicho evento. La jornada consiste en generar un espacio de comerc ializaci\u00f3n y promoci\u00f3n de emprendimientos de la econom\u00eda social. Tambi\u00e9n cont ar\u00e1 con actividades recreativas y culturales a cargo de IPAF y talleres de monitoreo ambiental a cargo de INTA entre otras cosas. El \u00c1rea de Producci\u00f3n de la Municipalidad de San Gu stavo, realizar\u00e1 tambi\u00e9n charlas para feriantes e intercambios de ideas - charla sob re los alcances de los servicios ambientales del monte entrerriano. De este modo, los emprendedores cuentan con una her ramienta de contacto directo con los consumidores y con otros productores. A su vez, los consumidores no s\u00f3lo acceden a productos de calidad; tambi\u00e9n apoyan una forma dist inta de producci\u00f3n, comprometida con la cultura de los emprendedores, su historia y sus val ores. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 692 Por todo lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de resoluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui XI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.237) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s de esta Honorable C\u00e1mara los c ursos de capacitaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n de centros de estudiantes, los d erechos y obligaciones de estas figuras, y su din\u00e1mica fuera de los colegios. Las mismas son orga nizadas por la Direcci\u00f3n Nacional de la Juventud, y se realizar\u00e1n el viernes 8 de junio de 9 a 18 en el centro de convenciones La Vieja Usina. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Cerca de 400 alumnos de escuelas secundarias realiz ar\u00e1n una capacitaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n de centros de estudiantes, los derechos y obligaciones de estas figuras, y su din\u00e1mica fuera de los colegios. Entre R\u00edos es la se gunda provincia en la que la Direcci\u00f3n Nacional de la Juventud brinda esta capacitaci\u00f3n. Esta formaci\u00f3n se realizar\u00e1 el viernes 8 de junio d e 9 a 18 en el centro de convenciones La Vieja Usina, y contempla charlas y trabajos en grupo. La selecci\u00f3n de las escuelas que participar\u00e1n estar \u00e1 a cargo de los referentes territoriales que la Secretar\u00eda de la Juventud tien e en cada uno de los municipios. La convocatoria llegar\u00e1 a toda la provincia, pero no s er\u00e1 masiva. Se convocar\u00e1 a aquellas escuelas que ya tengan centro de estudiantes y en e l caso de los colegios que no, se invitar\u00e1 a uno o dos referentes. La capacitaci\u00f3n se basa en el lema \"Organizarnos pa ra transformar\", la Direcci\u00f3n Nacional de Juventud ofrece talleres de formaci\u00f3n c iudadana en los centros de estudiantes, con el objetivo de acompa\u00f1ar y consolidar espacios de participaci\u00f3n y debate con j\u00f3venes estudiantes, adem\u00e1s de promover la organizaci\u00f3n y e l aprendizaje colectivo desde las instituciones educativas como uno de los primeros \u00e1 mbitos de relaci\u00f3n y construcci\u00f3n social. Para ello, se aborda y trabaja la historia de la pa rticipaci\u00f3n de los j\u00f3venes estudiantes secundarios; la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes en las instituciones educativas, la vinculaci\u00f3n de la participaci\u00f3n en la escuela y la comunidad, las her ramientas para la creaci\u00f3n de un centro de estudiantes con temas tales como, cuestiones admini strativas, estatutos, leyes, pasos para el armado de un centro etc\u00e9tera y la consolidaci\u00f3n del proceso de conformaci\u00f3n del centro de estudiantes. Dotar a nuestros j\u00f3venes de este tipo de herramient as democr\u00e1ticas, es un m\u00e9todo claro de inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n activa, en donde los mismos toman conciencia que involucr\u00e1ndose es la forma de transformar o solucio nar los problemas. Por las razones expuestas, se somete a la considera ci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de res oluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 693 XII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.238) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Programa de Recuperaci\u00f3n de Envases de Agroqu\u00edmicos ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Cr\u00e9ase el Programa de Recuperaci\u00f3n de Envases de A groqu\u00edmicos de la Provincia de Entre R\u00edos en el \u00e1mbito del Poder Ejec utivo provincial, siendo el Ministerio de Producci\u00f3n la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Objetivos: a- Recuperar los envases de productos fitosanitario s utilizados en establecimientos agropecuarios, para disminuir los riesgos de contam inaci\u00f3n directa o indirecta. b- Coordinar con el INTA, los gobiernos locales, la s organizaciones representativas del sector y las universidades con carreras que tengan competenc ia en el asunto, planes para la recolecci\u00f3n, compactado y disposici\u00f3n final de los envases vac\u00edos, as\u00ed como para la promoci\u00f3n y desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n que gene ren nuevos usos para la reutilizaci\u00f3n o reciclado de los envases. c- Promover la concientizaci\u00f3n de los participantes de la actividad agropecuaria sobre el riesgo que provoca el mal uso de dichos envases. d- Estimular a las empresas que se dedican a recicl ar residuos para que aumenten el reciclado de los envases de agroqu\u00edmicos. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Cr\u00e9ase el Fondo para la recuperaci\u00f3n de envases de agroqu\u00edmicos de Entre R\u00edos (FOPREAER), que se integrar\u00e1 con un aporte por centual fijo por envase comercializado por parte de las empresas formuladoras o importador as de agroqu\u00edmicos dentro del territorio entrerriano. Dicho porcentaje no podr\u00e1 ser traslada do directa o indirectamente al precio de los productos y ser\u00e1 establecido por la autoridad de ap licaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- El FOPREAER se destinar\u00e1 para financiar los progra mas, subsidios y becas establecidos por la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- Se implementar\u00e1 un programa provincial de concient izaci\u00f3n acerca de los perjuicios y riesgos del uso indebido de los envase s de agroqu\u00edmicos, debiendo tener especial consideraci\u00f3n la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n a las f amilias de productores rurales extra- pampeanas. El mismo consistir\u00e1 en: - Incrementar el alcance de las campa\u00f1as de concien tizaci\u00f3n que realiza en Entre R\u00edos el Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA ) sobre este tema. - Respaldar y reforzar las actividades realizadas p or entidades particulares como la C\u00e1mara de Sanidad Agropecuaria y Fertilizantes de Argentina ( CASAFE) y el Colegio de Profesionales de la Agronom\u00eda de Entre R\u00edos (COPAER) a trav\u00e9s de sub sidios dirigidos a las actividades de concientizaci\u00f3n y difusi\u00f3n en el territorio provinc ial. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Cr\u00e9ase en el marco del programa referido en el art \u00edculo precedente, un curso de capacitaci\u00f3n destinado a operarios de m\u00e1quinas a plicadoras de agroqu\u00edmicos. \u00c9ste ser\u00e1 de car\u00e1cter obligatorio y har\u00e1 principal hincapi\u00e9 en l a t\u00e9cnica del triple lavado de envases y se ajustar\u00e1 a lo normado en el C\u00f3digo Internacional de Conducta para la Distribuci\u00f3n y Utilizaci\u00f3n de Plaguicidas de la Organizaci\u00f3n de las Naciones U nidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO, por sus siglas en ingl\u00e9s). ART\u00cdCULO 7\u00ba.- El Programa implementar\u00e1 subsidios destinados a la s empresas radicadas en la provincia, o que puedan instalarse en un futuro, que tengan o pudieran tener como actividad el reciclado de residuos, para que recuperen y trat en los envases de agroqu\u00edmicos para su reutilizaci\u00f3n, mediante un reintegro de un porcenta je de lo pagado por la compra de envases de agroqu\u00edmicos para reciclar, con la presentaci\u00f3n de la factura correspondiente. La autoridad de aplicaci\u00f3n determinar\u00e1 el porcentaje correspondi ente y establecer\u00e1 la pertinencia, o no, del beneficio debi\u00e9ndose dar un reglamento al respecto. ART\u00cdCULO 8\u00ba.- Se establece un programa de becas para los trabajo s de investigaci\u00f3n dentro del \u00e1mbito de las universidades p\u00fablicas del territ orio provincial que estudien la factibilidad de reutilizaci\u00f3n de los envases o los posibles usos de lo producido del reciclado de los mismos. El monto de las becas y el otorgamiento de las mismas estar\u00e1n a cargo de la autoridad de aplicaci\u00f3n a trav\u00e9s del Instituto Aut\u00e1rquico Becari o Provincial (INAUBEPRO). ART\u00cdCULO 9\u00ba.- A partir de los seis meses de la promulgaci\u00f3n de l a presente ley, todas las m\u00e1quinas aplicadoras de agroqu\u00edmicos que se comerci alizan en el mercado provincial deber\u00e1n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 694 disponer de un sistema de lavado de los envases par a su descontaminaci\u00f3n. En los casos de las m\u00e1quinas que ya se encuentran en actividad, la autoridad de aplicaci\u00f3n establecer\u00e1 el plazo en el que deber\u00e1n adecuarse a lo establecido por la ley y las sanciones en caso de incumplimiento. ART\u00cdCULO 10\u00ba.- Cr\u00e9ase un Consejo Asesor Participativo, integrado ad honorem con representantes del INTA, el Gobierno provincial, la s organizaciones representativas del sector agropecuario, la Universidad Nacional de Entre R\u00edos (UNER), la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER) y comercializadores de agroqu\u00edmi cos; que asesorar\u00e1 al Programa y supervisar\u00e1 las actividades desarrolladas en el cum plimiento de los objetivos de la presente ley. ART\u00cdCULO 11\u00ba.- Tanto la autoridad de aplicaci\u00f3n como el Consejo A sesor aqu\u00ed referidos deber\u00e1n velar por que todas las acciones definidas en el marco de la presente ley sean coordinadas con las provincias de C\u00f3rdoba y Santa F e, con la finalidad de avanzar en regulaciones comunes en el marco de la Regi\u00f3n Centr o. ART\u00cdCULO 12\u00ba.- Definiciones a los efectos de la presente ley: - Se consideran \"agroqu\u00edmicos\" a todos los herbicid as, insecticidas, fungicidas, inoculantes, coadyuvantes, fertilizantes y agrop ecuario. - Se considerar\u00e1 \"empresa formuladora\" a la persona f\u00edsica o jur\u00eddica que realiza el proceso de la mezcla f\u00edsica de las sustancias componentes de u n agroqu\u00edmico (ingrediente activo e inerte) a fin de que est\u00e9 terminado, de acuerdo a la compos ici\u00f3n porcentual y apto para su aplicaci\u00f3n directa o diluci\u00f3n a concentraciones adecuadas. ART\u00cdCULO 13\u00ba.- De forma. VIALE - JAKIMCHUK - FEDERIK - RUBIO - SOSA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La necesidad de atender una demanda de alimentos cr eciente obliga a dirigir los esfuerzos hacia una agricultura tecnificada en alto grado. A su vez, esto implica altos niveles de disponibilidad y de utilizaci\u00f3n de insumos para gar antizar los aumentos de productividad. En el grupo de insumos se destacan los fitosanitarios tam bi\u00e9n denominados agroqu\u00edmicos, plaguicidas, defensivos agr\u00edcolas, elementos \u00fatiles para la protecci\u00f3n y el crecimiento de los cultivos cuando son usados racionalmente. Pero tamb i\u00e9n, en numerosas ocasiones, su manejo inoportuno o incorrecto puede producir inconvenient es de fuerte repercusi\u00f3n en el ambiente, afectando severamente nuestra calidad de vida y a l as futuras generaciones. Los envases representan un riesgo potencial directo o indirecto de contaminaci\u00f3n. Directo por los posibles derrames o la reutilizaci\u00f3 n directa de los mismos, donde siempre quedan restos de productos, si no son debidamente t ratados. Indirecto, porque al ser quemados provocan vapores m\u00e1s t\u00f3xicos que el mismo producto; o cuando se entierran, inutilizan terrenos o afectan acu\u00edferos. En funci\u00f3n del uso cada vez mayor de agroqu\u00edmicos e n las explotaciones agropecuarias, creemos necesario implementar un pro grama desde el Ministerio de Producci\u00f3n de la Provincia que tienda a la recuperaci\u00f3n y reci clado de los envases, para reducir los riesgos de contaminaci\u00f3n, no s\u00f3lo a las personas sino tambi \u00e9n al ambiente. El problema de los envases vac\u00edos de agroqu\u00edmicos c onstituye un desaf\u00edo de dif\u00edcil soluci\u00f3n. Si bien el volumen anual de envases despa chados al mercado local de productos fitosanitarios es importante, los problemas mayores a que nos enfrentamos son los derivados de la contaminaci\u00f3n que esos envases provocan y la dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica de los mismos. Es dif\u00edcil de mensurar el impacto potencial sobre la s alud de las personas y el ambiente que podr\u00eda derivar de un inadecuado manejo de recipientes que han alojado productos t\u00f3xicos. La preocupaci\u00f3n por el destino final que debe darse a estos envases llev\u00f3 en su momento a que organismos sanitarios de la Naci\u00f3n, las provincias y fabricantes y vendedores de agroqu\u00edmicos, articularan su accionar. Existen algunas provincias que ya exhiben reglamentaciones al respecto, y entendemos importante que Entre R\u00edos, c on sus caracter\u00edsticas productivas, tenga una normativa com\u00fan para organizar las campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n de los riesgos que se corren con el mal uso de los envases, como tambi\u00e9n las pol\u00edticas para con las empresas formuladoras, importadoras o distribuidoras de los mismos. En la actualidad algunas provincias establecen dest inos comunes de los envases para su disposici\u00f3n final. No en todos lados existen pla ntas de reciclado o destrucci\u00f3n de los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 695 mismos, por lo que terminan siendo centros de alt\u00eds imo nivel de contaminaci\u00f3n, ya que all\u00ed s\u00f3lo se concentran, generando zonas de alto riesgo ambie ntal. Los centros de acopio primarios deben ser planifica dos, su n\u00famero, ubicaci\u00f3n y tama\u00f1o, para brindar el lugar adecuado para la disp osici\u00f3n final de los envases. El programa de recolecci\u00f3n y disposici\u00f3n final de envases de ag roqu\u00edmicos Agrolimpio funciona en las provincias de Buenos Aires, Santa Fe, Entre R\u00edos, T ucum\u00e1n, Chaco, C\u00f3rdoba, Corrientes, Mendoza, Neuqu\u00e9n y Salta. Tambi\u00e9n se han firmado co nvenios que procuran garantizar que el producido de la recuperaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de un residuo agr\u00edcola como son los envases vac\u00edos de agroqu\u00edmicos descontaminados, sea aplicad o a un fin social. Desde los distintos centros de estudios, tanto naci onales como provinciales, se pueden desarrollar trabajos de investigaci\u00f3n que busquen n uevos destinos para estos residuos. Entendemos que estos trabajos deben ser estimulados y financiados desde la Provincia, con clara conciencia de la necesidad de encontrar respu estas locales a este problema. Con la implementaci\u00f3n del programa que estamos impulsando, las mismas empresas generadoras de los fitosanitarios contribuir\u00e1n con un fondo destin ado espec\u00edficamente para estos estudios. La t\u00e9cnica del triple lavado es una pr\u00e1ctica muy \u00fat il para reducir los niveles de restos de productos en el interior de los envases. Diversos t rabajos de investigaci\u00f3n del Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA), como de Facultad es y de la C\u00e1mara Argentina de Sanidad Agropecuaria y Fertilizantes (CASAFE) demuestran qu e luego de realizar esta pr\u00e1ctica, el nivel de residuos es muy bajo. En el presente, varias emp resas conscientes de la importancia de avanzar en este sentido, han incorporado distintos dispositivos que permiten realizar dicha pr\u00e1ctica, con resultados positivos. Como parte de este necesario cambio cultural es que aspiramos a que impulse la modificaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas cotidianas; entendemo s necesario establecer la obligatoriedad de que todas las m\u00e1quinas que funcionen en el territor io provincial posean un dispositivo de limpieza de envases, de manera que no haya limitant es para su implementaci\u00f3n. Las que ya se encuentran en funcionamiento deber\u00e1n incorporarlo d e acuerdo a un plazo perentorio que reglamente la autoridad competente, de manera que e n un lapso razonable todas las m\u00e1quinas se encuentren en condiciones de incorporar esta pr\u00e1 ctica, y de ese modo disminuir en forma significativa los residuos en los envases. Para tom ar dimensi\u00f3n del avance que implicar\u00eda la incorporaci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica basta observar que, por ejemplo, en Francia y Holanda los envases tratados con triple lavado son considerados residuos domiciliarios por su bajo nivel de toxicidad. Como antecedente en nuestro pa\u00eds, podemos mencionar que el Instituto de Sanidad y Calidad Agropecuaria de Mendoza (ISCAMEN) dict\u00f3 la Resoluci\u00f3n 217/05 mediante la cual obliga a los productores a someter los envases vac\u00ed os a la t\u00e9cnica del triple lavado, inutilizarlos y llevarlos a los centros de acopio. Esta normativa es in\u00e9dita en el pa\u00eds, porque contempla la recategorizaci\u00f3n de los envases como no peligrosos, siempre y cuando sean sometidos al triple lavado y esa condici\u00f3n sea supervisada por ISCAMEN. En tanto que los envases con restos de agroqu\u00edmicos tienen un trato diferencial y son cons iderados residuos peligrosos. En nuestra iniciativa, partimos del hecho incontras table de que las empresas formuladoras necesitan de los envases para la comer cializaci\u00f3n de sus productos, por lo que deben colaborar con la sociedad para reducir los ni veles de residuos. A partir de este proyecto, ser\u00e1n las propias multinacionales las que har\u00e1n los mayores esfuerzos econ\u00f3micos para colaborar a la medicaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas en torno al tratamiento de sus residuos. Mediante su aporte monetario se fomentar\u00e1n buenas pr\u00e1cticas agr on\u00f3micas, se becar\u00e1 a estudiosos para un mejor uso de los residuos y se fomentar\u00e1 el reci clado de los envases. Esto tambi\u00e9n podr\u00e1 estimular el desarrollo de nuevas formas de envases , con otros materiales, concentraciones de productos, tipos de formulados, que redunden en men ores niveles de contaminaci\u00f3n. Por todo lo expuesto es que solicitamos a nuestros pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Lisandro A. Viale - Luis E. Jakimchuk - Agust\u00edn E. Federik - Antonio J. Rubio - Fuad A. Sosa. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 696 XIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.239) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial para que a trav\u00e9s de los organismos correspondientes, requiera a las autoridades de la Obra Social para la Actividad Docente- OSPLAD- la urgente regularizaci\u00f3n de los distintos servicios que presta la misma. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. RUBIO - FEDERIK - SOSA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Vista la honda preocupaci\u00f3n de los afiliados, -tant o activos como pasivos- a la Obra Social para la Actividad Docente- OSPLAD -ante la i nterrupci\u00f3n de los servicios. Como cualquier obra social tiene como objetivo brin dar las prestaciones sanitarias establecidas en el programa m\u00e9dico. Es la obra social docente m\u00e1s importante del pa\u00eds, con m\u00e1s de 35 a\u00f1os de experiencia, ofreciendo los mejores servicios en salud para los docentes y tambi\u00e9n para aquellos que provienen de otras actividades y eligen esta obra s ocial. La no prestaci\u00f3n de los diferentes servicios, afect a directamente la preservaci\u00f3n de la salud, siendo un derecho constitucional y siendo su \u00fanica fuente de financiamiento el aporte mensual que realizan los trabajadores y la contribu ci\u00f3n de su empleador. El funcionamiento correcto de la obra social garant iza el derecho que posee el trabajador a la prevenci\u00f3n, control y curado de dif erentes enfermedades. Es por ello que solicito a los se\u00f1ores diputados la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Antonio J. Rubio - Agust\u00edn E. Federik - Fuad A. Sos a. XIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.240) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba.- La Provincia de Entre R\u00edos, a los efectos del recu pero efectivizado por el sistema de \"c\u00f3digo de descuentos\" para prestamos pe rsonales otorgados a empleados p\u00fablicos provinciales en actividad, jubilados, reti rados o pensionados, establece como condici\u00f3n necesaria que el costo financiero total d e dichos cr\u00e9ditos no supere el cinco por ciento (5%) adicional a la Tasa informada mensualme nte por el Banco de la Naci\u00f3n Argentina como aplicable a las operaciones de pr\u00e9stamos perso nales para jubilados y pensionados del sistema integrado previsional argentino. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- La presente disposici\u00f3n alcanza a los pr\u00e9stamos ot orgados por financieras, mutuales, bancos, cooperativas y cualquier otra ent idad autorizada a efectuar pr\u00e9stamos de dinero a inter\u00e9s, que hagan operativo el repago de los mismos a trav\u00e9s del sistema de c\u00f3digos de descuento que implementa en las liquidaciones de haberes la Administraci\u00f3n P\u00fabica provincial. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- A los efectos del cumplimiento de la presente ley, instituyese como organismo de aplicaci\u00f3n al Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de ajustes y liquidaciones, quien deber\u00e1 dictar los actos administrativos pertinentes para hacerla operativa, dentro de los treinta (30) d\u00edas corridos posteriores a la fecha de su entrada en vigencia. ART\u00cdCULO 4\u00b0.- El organismo de aplicaci\u00f3n comunicar\u00e1 fehacienteme nte los l\u00edmites autorizados por la prense ley a las distintas repar ticiones de la administraci\u00f3n que generen descuentos por recibo de haberes as\u00ed como a las ent idades de pr\u00e9stamo alcanzadas. Estas informar\u00e1n al momento de presentar sus liquidacione s el costo financiero total de cada ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 697 operaci\u00f3n subsidiariamente, a los fines del control y recepci\u00f3n de denuncias por incumplimiento de la presente disposici\u00f3n, actuar\u00e1 como correspons able la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial. ART\u00cdCULO 5\u00b0.- Inv\u00edtase a los municipios de la Provincia a adheri r a las presentes disposiciones, estableciendo l\u00edmites al costo finan ciero total para pr\u00e9stamos personales a empleados p\u00fablicos activos y pasivos, cuyo repago s e efectiviza por el sistema de c\u00f3digos de descuento en sus respectivas jurisdicciones. ART\u00cdCULO 6\u00b0.- De forma. ALBORNOZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La presente iniciativa tiene como finalidad estable cer un tope al costo financiero total aplicable a los pr\u00e9stamos otorgados a empleados p\u00fab licos en actividad, pensionados, retirados y/o jubilados provinciales por distintos entes de c r\u00e9dito, cuando dichos pr\u00e9stamos son devueltos por quienes los han recibido a trav\u00e9s de lo que se conoce como \"c\u00f3digos de descuento\". El sistema de \"c\u00f3digo de descuento\" es una operator ia bastante difundida y utilizada en cuanto a sujetos de cr\u00e9dito que tienen relaci\u00f3n con el Estado, en tanto permite recuperar lo prestado v\u00eda deducci\u00f3n del recibo de haberes del de udor. De modo tal que garantiza una tasa de incobrabilidad igual a cero, en virtud de que es t\u00e1 garantizado el repago del pr\u00e9stamo por el sistema mismo. Ahora bien, pese a existir esta certeza de devoluci \u00f3n y pago de los intereses, los costos financieros aplicados a estos pr\u00e9stamos son muchas veces exageradamente onerosos, con tasas casi usurarias. De hecho, a fines del a\u00f1o pasado, el Poder Ejecutivo nacional, a trav\u00e9s del Nro. 246/2011, estableci\u00f3 un tope para p r\u00e9stamos otorgados a los pasivos vinculados a ANSES, al entender la necesidad de gar antizar los ingresos de jubilados y pensionados nacionales, protegi\u00e9ndolos del abuso, d e descuentos excesivos que desvirt\u00faan la funci\u00f3n social del cr\u00e9dito, transformando aquello q ue debiera ser una ayuda en una carga imposible de sobrellevar. En los considerandos del acto administrativo mencio nado, el Poder Ejecutivo nacional afirma la existencia de un constante deterioro de l os haberes que termina por convertir a los supuestos beneficiarios de los cr\u00e9ditos en virtuale s rehenes de un sistema que los obliga a contraer nuevos endeudamientos para poder subsistir . En l\u00ednea con la decisi\u00f3n nacional a la que hemos he cha referencia, pretendemos evitar la existencia de practicas abusivas que se terminan viabilizando con la misma anuencia de la Administraci\u00f3n, que facilita los c\u00f3digos de descuen to, estableciendo entonces un tope, un l\u00edmite, al costo financiero total para aquellos pr\u00e9 stamos que se pretendan recobrar v\u00eda c\u00f3digo de descuento. La ventaja de contar con un descuento inmediato, un pago seguro y casi conjuntamente con el abono de los sueldos, hace que esta actividad disminuya sensiblemente los costos por riesgo de cobrabilidad y, en el caso de los empleados y jubilados p\u00fablicos -al menos-, esta prerrogativa deber\u00eda ser trasladada pa ra mejorar las condiciones hac\u00eda los beneficiarios y no, como ocurre actualmente, que es ta plusval\u00eda quede en manos de las entidades financieras. Con esta iniciativa defendemos el salario de activo s y pasivos, no restringimos ninguna posibilidad de pr\u00e9stamos sobre el sector, sino que lo que pretendemos es darle razonabilidad a una herramienta que contribuye a la expansi\u00f3n del c onsumo. De tal manera, estaremos desvinculando lisa y llanamente al Estado de cualqu ier pr\u00e1ctica abusiva sobre los agentes p\u00fablicos activos y pasivos sujetos de cr\u00e9dito, al c ondicionar el uso del sistema de c\u00f3digos de descuento a la aplicaci\u00f3n de tasas que no excedan e n m\u00e1s de un 5% aquella fijada mensualmente por el Banco de la Naci\u00f3n Argentina co mo aplicable a las operaciones de pr\u00e9stamos personales para jubilados y pensionados d el sistema integrado previsional argentino. Solicitamos en consecuencia la aprobaci\u00f3n de la pre sente, considerando que ser\u00e1 de estricta justicia establecer una clara limitaci\u00f3n a l costo de los pr\u00e9stamos para trabajadores ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 698 activos y pasivos del sector p\u00fablico, cuando el rep ago de los mismos est\u00e9 atado al pago de haberes mediante el sistema de c\u00f3digos de descuento . Juan J. Albornoz -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. XV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.241) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Disponer la incorporaci\u00f3n en el Reglamento de esta Honorable C\u00e1mara de Diputados, en el T\u00edtulo VI - De las Comisiones, Art \u00edculo 42\u00ba, la Comisi\u00f3n Bicameral de Asuntos para la Integraci\u00f3n Regional y Acuerdos Internacion ales, creada por Ley Nro. 9.658, con car\u00e1cter de permanente. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Designar a los representantes para integrar la Com isi\u00f3n Bicameral a la que se refiere el art\u00edculo anterior. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comunicar las presentes disposiciones al Honorable Senado, a los fines de que en el mismo sentido se incorpore expresamente e n su Reglamento (Titulo VII De las Comisiones, Art. 45\u00ba, La Comisi\u00f3n Bicameral de Asun tos para la integraci\u00f3n Regional y Acuerdos internacionales creada por Ley Nro. 9.658, procediendo a designar sus representantes para integrar la misma. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma ALBORNOZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n Bicameral de Asuntos para la Integraci\u00f3 n Regional y Acuerdos Internacionales, creada por Ley Provincial Nro. 9.6 58, constituye un \u00e1mbito de trabajo parlamentario fundamental, en virtud de las atribuc iones que le han sido conferidas en su momento, y a\u00fan m\u00e1s considerando el formidable marco de regionalizaci\u00f3n e integraci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social que vivimos en el presente, tanto al interior de nuestro pa\u00eds como en el marco continental, en Am\u00e9rica Latina y s obre todo en el Cono Sur. Es parte de la misi\u00f3n de esta Comisi\u00f3n Bicameral, e ntender en el tratamiento de todos aquellos proyectos legislativos vinculados a pol\u00edti cas de integraci\u00f3n, acuerdos interprovinciales y/o convenios internacionales que la Provincia llev e adelante, en el marco de las facultades consagradas en el Art\u00edculo 124 de la Constituci\u00f3n n acional y a los que refiere el Art\u00edculo 122 inciso 1\u00ba de la Constituci\u00f3n provincial reformada e n el a\u00f1o 2008, ex Art\u00edculo 81, inciso 1\u00ba de la redacci\u00f3n previa de nuestra Carta. As\u00ed mismo deber\u00e1 efectuar el seguimiento y control de todos aquellos actos realizados por las instancias ejecutivas de los organismos reg ionales existentes derivados de pactos de integraci\u00f3n en los que la Provincia sea parte signa taria, as\u00ed como tambi\u00e9n coordinar institucionalmente las relaciones y actividades pro pias de los \u00e1mbitos parlamentarios que las regiones instituyan, promoviendo la sistematizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y antecedentes de las pol\u00edticas de integraci\u00f3n sosten idas por la Provincia de Entre R\u00edos. En definitiva, entendemos constituye una necesidad obrar como se pide: en primer lugar hacer efectiva una ley sancionada por esta Le gislatura oportunamente, y en segundo lugar porque desde el punto de vista pol\u00edtico e ins titucional ser\u00eda de gran utilidad poner en acci\u00f3n la herramienta que de por s\u00ed constituye el m encionado \u00e1mbito parlamentario. Juan J. Albornoz -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 699 XVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.242) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Solic\u00edtase al Poder Ejecutivo que, por intermedio del Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios requiera a la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad se\u00f1alice con urgencia la Ruta Provincial Nro. 20 en el tramo Gualeguaych\u00fa-Basavilbaso y realice las obras de reparaci\u00f3n que el estado de la misma requi ere para una adecuada y segura transitabilidad. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. BARGAGNA - FONTANETTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Ruta Provincial Nro. 20 vincula Gualeguaych\u00fa, Al dea San Antonio, Aldea San Juan, Urdinarrain, Escri\u00f1a, Gilbert y Basavilbaso, entre otras localidades del sur de la provincia. Es una ruta de alto tr\u00e1nsito. En las \u00e9pocas de siem bra y de cosecha es utilizada para la circulaci\u00f3n de maquinaria agr\u00edcola y el transporte de granos. Permanentemente pasan por ella los camiones que cruzan desde o hacia la Banda Orie ntal por el Puente Internacional \"San Mart\u00edn\". Desde hace ya prolongado tiempo, en el tramo objeto de esta solicitud la Ruta 20 es insegura y peligrosa porque carece de se\u00f1alizaci\u00f3n horizontal y vertical y su estado es deplorable. Los d\u00edas de lluvia se inunda ya que no tiene escurr imiento. Por todas esas circunstancias es preciso que la Dir ecci\u00f3n Provincial de Vialidad considere urgente y jer\u00e1rquica la realizaci\u00f3n de ob ras de reparaci\u00f3n y se\u00f1alizaci\u00f3n de la Ruta 20. El 19 de abril del corriente a\u00f1o, el H. Concejo Del iberante de Urdinarrain sancion\u00f3 una resoluci\u00f3n en cuyos considerandos transmite la preo cupaci\u00f3n por el riesgo que constituye para los vecinos que a diario viajan por la Ruta 20 el e stado de la misma \"sobre todo a la noche -por no encontrarse marcada- o cuando las inclemencias d el tiempo obstaculizan la visibilidad\" y dado que \"se han registrado accidentes\". En la mentada Resoluci\u00f3n Nro. 005/12, las autoridad es locales requieren a la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad solucione \"en forma urgente los problemas de transitabilidad y seguridad de la Ruta Provincial Nro. 20 entre las ciudades de Gualeguaych\u00fa y Basavilbaso\". D\u00edas atr\u00e1s se produjo un accidente fatal que exige que la cuesti\u00f3n sea considerada jer\u00e1rquica por la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, sobre la cual, el Poder Ejecutivo provincial, a trav\u00e9s del Ministerio de Planeamiento, Infraestruct ura y Servicios mantiene atribuciones y facultades. Cabe se\u00f1alar que han tomado estado p\u00fablico las decl araciones del Director Administrador de la DPV, ingeniero Jorge A. Rodr\u00edgu ez, en las que reconoce el mal estado de la Ruta 20 en el tramo que interesa este proyecto, exponiendo que \"pensamos aplicar un m\u00e9todo nuevo de conservaci\u00f3n granulado especial que estamos estudiando en el Consejo Vial Federal, que es muy eficaz y a su vez, econ\u00f3mico\". En vista de la situaci\u00f3n se\u00f1alada, es procedente ur gir los tiempos de la Administraci\u00f3n para que se ponga manos a la obra cuanto antes. Mar\u00eda E. Bargagna - Enrique L. Fontanetto. -A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recurso s naturales y Medio Ambiente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 700 XVII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.243) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo el libro reeditado \"La Patria Fusilada\" con testimonio de Mar\u00eda Antonia Berger, Alberto Miguel Camps y Ricardo Rene Haidar, recogido por Francisco Urondo. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Reg\u00edstrese, comun\u00edquese a Javier y \u00c1ngela Urondo, hijos del autor, a trav\u00e9s de la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos de la Provinci a y en estado arch\u00edvese. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Paco Urondo fue un poeta y periodista asesinado dur ante la \u00faltima dictadura c\u00edvico- militar que asedi\u00f3 nuestro pa\u00eds; con motivo de la M asacre de Trelew ocurrida el 22 de agosto de 1972 donde fueron fusilados 16 militantes de Mon toneros, FAR y ERP, tres sobrevivientes de esa masacre le relataron los hechos que vivencia ron aquella noche. Recientemente en Santa Fe, ciudad natal de Francisc o Urondo, sus hijos presentaron la c\u00e9lebre obra de su padre, destacando la importan cia pol\u00edtica y cultural del acontecimiento en momentos donde los responsables de esas muertes est \u00e1n rindiendo cuentas ante la justicia por su accionar represivo. La presentaci\u00f3n estuvo acompa\u00f1ada por el Subsecreta rio de Derechos Humanos de la Provincia, Juli\u00e1n Froidevaux quien los invit\u00f3 a vis itar Entre R\u00edos cuando en agosto pr\u00f3ximo se cumplan 40 a\u00f1os de la masacre. La obra estuvo descatalogada durante 25 a\u00f1os motivo por el cual su reedici\u00f3n constituye un aporte muy valioso a la memoria colec tiva del pueblo argentino, adem\u00e1s cobra un significado especial al relanzarse al mismo tiempo que son juzgados los asesinos de ese luctuoso hecho y que se lleva adelante el proceso p or delitos de lesa humanidad en Mendoza donde Urondo fue asesinado. Los presentadores consideraron que se trata de un l ibro imprescindible, destacando que el pa\u00eds est\u00e1 viviendo una situaci\u00f3n pol\u00edtica to talmente distinta desde 2005 cuando N\u00e9stor Kirchner anunciaba la derogaci\u00f3n de las leyes que g arantizaban la impunidad a los represores. Clarisa Lea Place, Susana Lesgart, Mar\u00eda Ang\u00e9lica S abelli, Ana Mar\u00eda Villarreal de Santucho, Carlos Astudillo, Pedro Bonnet, Eduardo C apello, Alberto del Rey, Mario Emilio Delfino, Alfredo Khon, Jos\u00e9 Ricardo Mena, Miguel \u00c1 ngel Polti, Mariano Pujadas, Humberto Su\u00e1rez, Humberto Toschi y Alejandro Ulla, estos 16 nombres representan un s\u00edmbolo de la lucha por la restauraci\u00f3n de la democracia en \u00e9poca s de gobiernos de facto en la Rep\u00fablica Argentina. Su pensamiento y l\u00edneas de acci\u00f3n fueron la necesid ad de terminar en nuestro pa\u00eds con la dictadura militar bajo el ideario de una patria socialista. 16 hermanos fueron los masacrados en la Base Naval Almirante Zar a las 3,30 hs aquel lejano 22 de agosto de 1.972, entre ellos el citado Alfredo Kohon, entrerriano, nacido en la ciudad de Concordia en 1945, estudiante de Ingen ier\u00eda en C\u00f3rdoba y trabajador en una f\u00e1brica metal\u00fargica, detenido a fines de 1970 y ase sinado a los 27 a\u00f1os. La Masacre de Trelew represent\u00f3 en nuestro pa\u00eds el germen de la m\u00e1s sangrienta dictadura militar iniciada en 1976 bajo un plan de sistem\u00e1tico exterminio de ciudadanos que cometieron el pecado de pensar por un pa\u00eds distinto . Embanderados en el ideario sanmartiniano concibiero n esa etapa en 1972 como la segunda liberaci\u00f3n, identific\u00e1ndose como los seguid ores de la lucha obrera que en 1921 y principios de 1922 arroj\u00f3 m\u00e1s de 1.500 obreros y hu elguistas muertos producto de la represi\u00f3n policial de la \u00e9poca por el reclamo de condiciones dignas de trabajo en el sur de nuestro pa\u00eds. Estos casi 40 a\u00f1os deben servirnos para la reflexi\u00f3 n, esos 16 compa\u00f1eros y compa\u00f1eras fueron durante el gobierno del General L anusse un emblema de las luchas populares que resist\u00edan el r\u00e9gimen de facto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 701 La obra que se pretende declarar de inter\u00e9s legisla tivo representa un valioso aporte para que la ciudadan\u00eda conozca como ocurrieron los hechos, relatados por tres testigos presenciales. En los 16 fusilados, esos tres sobrev ivientes y el autor del libro tambi\u00e9n asesinado por la dictadura, vaya un reconocimiento para todos los argentinos que ofrendaron su vida siendo consecuentes con un ideario de liber aci\u00f3n, en nuestra bendita tierra donde debieron pasar muchos a\u00f1os con 30.000 desaparecidos m\u00e1s durante el \u00faltimo gobierno militar para poder concebir una democracia estable y durade ra como la vigente desde 1983. Por las razones expresadas, intereso de mis pares s u acompa\u00f1amiento para con esta iniciativa. Jos\u00e9 A Allende XVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.244) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Felicitar al equipo de investigadores que hallaron en el cerro C\u00f3ndor de la provincia de Chubut los restos del dinosaurio bauti zado \"Eoabelisaurus mefi\", el de mayor antig\u00fcedad entre los abelis\u00e1uridos, animales carn\u00edv oros de los que ahora se sabe existieron antes de la divisi\u00f3n del s\u00fapercontinente Pangea en el jur\u00e1sico hace 170 millones de a\u00f1os. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Destacar la labor investigativa que lleva adelante el Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET) de sde su creaci\u00f3n por Decreto del PEN Nro. 1.291 del 5 de febrero de 1958. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Destacar el apoyo que brinda la Agencia Nacional d e Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica en la promoci\u00f3n de investigaciones cien t\u00edficas y tecnol\u00f3gicas con financiamiento de proyectos. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Reg\u00edstrese, comun\u00edquese al CONICET, a la Agencia N acional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica, y al equipo de trabajo qu e participo en el hallazgo representado en la persona del paleont\u00f3logo Diego Pol, Investigador de l CONICET en el Museo Paleontol\u00f3gico \"Egidio Feruglio\" (MEF) de Trelew, en estado arch\u00edv ese. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Rep\u00fablica Argentina definitivamente se ha ido en caminando para consolidarse en el concierto de naciones del mundo como un pa\u00eds que tr aza y delinea pol\u00edticas de estado las que perduran a trav\u00e9s del tiempo y su respeto por las d istintas gestiones de gobierno hace que seamos reconocidos por nuestro aporte en distintas \u00e1reas. \"Malvinas\" es un ejemplo de ello ya que aislando el disvar\u00edo que represent\u00f3 la alocada gesta c\u00edvico-militar que pergeni\u00f3 la recuperaci\u00f3n d e las islas por la fuerza en 1982; la diplomacia argentina desde siempre ha mantenido una pol\u00edtica coherente y un\u00edvoca al respecto, el reclamo argentino siempre ha sido el m ismo no como Inglaterra que se debate entre invocar el derecho a la soberan\u00eda sobre las i slas y la autodeterminaci\u00f3n del pueblo instalado malvinense, dos cuestiones absolutamente incompatibles si de derechos se trata. Otra pol\u00edtica de estado que con coherencia ha soste nido nuestro pa\u00eds es el apoyo que brinda a la labor investigativa de los cient\u00edficos y que solo por dar algunas fechas ejemplificativas de ello, tomamos 1958 ya que un 5 de febrero de dicho a\u00f1o el Poder Ejecutivo Nacional dicta el Decreto Nro. 1.291 creando un org anismo aut\u00e1rquico como el Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas m\u00e1s conocido como el CONICET siendo su fundador y primer Presidente el Dr. Bernardo Houssa y (1887-1971), Premio Nobel de Medicina en 1947. Este organismo nacional desde esa fecha es el princ ipal \u00f3rgano dedicado a la promoci\u00f3n de la ciencia y tecnolog\u00eda en Argentina e n las diversas ramas del saber, de all\u00ed la necesidad de proponer en el articulado de este proy ecto un reconocimiento a su labor. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 702 Focaliz\u00e1ndonos en una de las \u00e1reas que desarrollan, el 23 de mayo pasado se present\u00f3 como novedad cient\u00edfica publicando en la r evista Proceedings of the Royal Society of London el descubrimiento de un dinosaurio al que ba utizaron \"Eoabelisaurus mefi\" hallado en el cerro C\u00f3ndor de Chubut en una campa\u00f1a desarrollada entre 2009 y 2010. Paleont\u00f3logos patag\u00f3nicos trabajaron en el proyecto , entre ellos se destaca el investigador del CONICET Diego Pol del Museo Paleon tol\u00f3gico \"Egidio Feruglio\" (MET) de Trelew que dirigi\u00f3 la parte del proyecto orientada a los restos animales, y como resultado del descubrimiento se destaca que los restos de ese din osaurio demuestran que es el de mayor antig\u00fcedad entre los abelis\u00e1uridos, animales carn\u00edv oros de los que ahora se sabe que existieron antes de la divisi\u00f3n del supercontinente Pangea en el jur\u00e1sico hace unos 170 millones de a\u00f1os. Hasta este descubrimiento los dinosaurios carn\u00edvoro s abelis\u00e1uridos que dominaban en el hemisferio sur eran de una sola familia de la er a cret\u00e1cica entre 100 y 70 millones de a\u00f1os atr\u00e1s, sin embargo ahora con los restos completos e ncontrados, se sabe que se origin\u00f3 en el jur\u00e1sico, es el miembro m\u00e1s antiguo de la familia y vivi\u00f3 antes de la separaci\u00f3n. En 2009 durante la primera campa\u00f1a los investigador es encontraron los restos del cr\u00e1neo y v\u00e9rtebras, teniendo que esperar al otro ve rano para ampliar la excavaci\u00f3n, encontr\u00e1ndose con todo el esqueleto articulado del animal. Los abelis\u00e1uridos eran dinosaurios que ten\u00edan un cr \u00e1neo corto y alto, cuernos en algunas especies y brazos y manos diminutas, con es te descubrimiento quedar\u00eda demostrado que su origen es anterior a lo que se pensaba, surg iendo como nueva pregunta cient\u00edfica porqu\u00e9 la familia de estos dinosaurios estaba s\u00f3lo en el hemisferio sur, hasta ahora se pensaba que era porque surgieron luego de la divisi\u00f3n del s upercontinente Pangea en Gondwana (sur) y Laurasia (norte) pero este hallazgo demuestra su or igen anterior. La hip\u00f3tesis de los investigadores es la existencia de un gran desierto en la parte central de Pangea basada en el registro de rocas y plantas de esa \u00e9poca que gener\u00f3 una barrera biogrogr\u00e1fica. Para el investigador Diego Pol el esqueleto respond e muchas preguntas sobre el origen de los abelis\u00e1uridos y genera nuevas sobre la distr ibuci\u00f3n de la especie, tambi\u00e9n permite empezar a entender la incidencia no solo de la sepa raci\u00f3n de continentes, sino de otras causas ambientales, lo cual permite pensar la din\u00e1mica cli m\u00e1tica del planeta con otra circulaci\u00f3n de vientos y corrientes oce\u00e1nicas. Agreg\u00f3 el investigador que un objetivo a largo plaz o de los paleont\u00f3logos es conocer c\u00f3mo era la biota del pasado, como era el mundo en un rompecabezas que tratamos de armas para saber la historia del planeta, por eso formaro n un equipo de investigaci\u00f3n multidisciplinario. Continu\u00f3 analizando el paleont\u00f3logo que cuando empe z\u00f3 el desmembramiento de Pangea, se produjeron transformaciones clim\u00e1ticas c on prevalencia de condiciones muy c\u00e1lidas y ausencia de casquetes polares, el registro f\u00f3sil puede darnos muchas lecciones de c\u00f3mo fue afectado el clima del planeta advirti\u00f3. El trabajo al que hacemos referencia corresponde a un proyecto que estudia el jur\u00e1sico en la Patagonia, del que participan 10 investigador es y otros tantos becarios con el apoyo de la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3g ica y la Fundaci\u00f3n Alemana de Investigaci\u00f3n. Se\u00f1ores diputados, la conclusi\u00f3n que podemos extrae r de este breve an\u00e1lisis es que nuestro pa\u00eds tiene un capital humano altamente cap acitado para realizar investigaciones lo que es valorado inclusive en todo el mundo, tambi\u00e9n deb emos decir claramente que tenemos un pa\u00eds que dise\u00f1a pol\u00edticas p\u00fablicas que promocionan la investigaci\u00f3n para lo cual basta observar el curr\u00edculum del paleont\u00f3logo referenciado Diego P ol que se form\u00f3 en la Universidad de Buenos Aires, se recibi\u00f3 de licenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas con orientaci\u00f3n en paleontolog\u00eda y luego de especializarse en EEUU desde el a\u00f1o 2006 ingres\u00f3 como investigador del CONICET en el Museo Paleontol\u00f3gico \"Egidio Feruglio\" de Tre lew. Por las razones expresadas, intereso el acompa\u00f1amie nto de mis pares para con esta iniciativa. Jos\u00e9 A. Allende ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 703 XIX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.245) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s de esta Honorable C\u00e1mara la mu estra de piezas y fotograf\u00edas vinculadas a la historia del Hospital S an Mart\u00edn, la misma se desarrollara del 30 de mayo al 14 de junio de 2012 en el Museo Martiniano Leguizam\u00f3n de la ciudad de Paran\u00e1. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Una muestra con piezas y fotograf\u00edas vinculadas a l a historia del Hospital San Mart\u00edn, ser\u00e1 expuesta del 30 de mayo al 14 de junio de 2012 en el Museo Martiniano Leguizam\u00f3n. Tambi\u00e9n se podr\u00e1 acceder all\u00ed al material audiovisu al preparado por el Instituto Audiovisual de Entre R\u00edos, que muestra la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la instituci\u00f3n, homenajeando tambi\u00e9n a personas que trabajaron y trabajan en ell a. La actividad se realiza en el marco del programa 100 a\u00f1os latiendo, organizado por los Mini sterios de Salud y Cultura y Comunicaci\u00f3n con la colaboraci\u00f3n del Municipio de Paran\u00e1. La exposici\u00f3n, denominada Hospital San Mart\u00edn 100 a \u00f1os, est\u00e1 montada con piezas de la colecci\u00f3n del Museo Hist\u00f3rico relacionadas con l os comienzos del nosocomio, as\u00ed como tambi\u00e9n fotograf\u00edas y material period\u00edstico informa tivo sobre las actividades que desarrolla. El audiovisual preparado por el Instituto Audiovisu al destaca que la instituci\u00f3n comenz\u00f3 a funcionar con el nombre de Policl\u00ednico Central Sa n Mart\u00edn. Se muestra all\u00ed tambi\u00e9n, que si bien con el devenir de los a\u00f1os su arquitectura se fue modificando debido a ampliaciones y refacciones, el frente y su ingreso por calle Juan Domingo Per\u00f3n -anteriormente Soler- se ha mantenido en la faz arquitect\u00f3nica. La muestra organizada para recordar el centenario d el nosocomio y homenajear a la gente que ha trabajado y trabaja en el mismo. Por las razones expuestas, se somete a la considera ci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de res oluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui XX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.246) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Expresar benepl\u00e1cito por el nuevo espacio inaugura do en la ciudad de Gualeguay, en el marco del Programa Identidad Entre rriana. Las acciones surgen del convenio celebrado entre el Gobierno de Entre R\u00edos, a trav\u00e9s del Ministerio de Cultura y Comunicaci\u00f3n, y el Consejo Federal de Inversiones (CFI). ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Se suma un nuevo espacio cultural en la provincia, con el nuevo espacio inaugurado en la ciudad de Gualeguay, son 18 los proyectos cultur ales que se encuentran en marcha en la provincia, en el marco del Programa Identidad Entre rriana. Las acciones surgen del convenio ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 704 celebrado entre el Gobierno de Entre R\u00edos, a trav\u00e9s del Ministerio de Cultura y Comunicaci\u00f3n, y el Consejo Federal de Inversiones (CFI). El proyecto de la ciudad de Gualeguay se denomina L a cultura tiene lugar, y consiste en la creaci\u00f3n de un nuevo espacio de circulaci\u00f3n d e bienes culturales, descentralizado y abierto a propuestas alternativas a la de la gesti\u00f3 n p\u00fablica y privada de la comunidad. La necesidad de contar para la ciudad, los barrios, su gente y sus potenciales, son fuente de inspiraci\u00f3n y trabajo para otras formas d e cultura. Por eso el proyecto fomenta estrategias referidas al campo de participaci\u00f3n y l a articulaci\u00f3n, y fortalece la relaci\u00f3n de la cultura con otros sectores, reconociendo estos espa cios como centros culturales comunitarios. Entre los objetivos m\u00e1s importantes que se tienen e st\u00e1n el buscar y fomentar la promoci\u00f3n y fortalecimiento de los procesos de crea ci\u00f3n, producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y acceso a la oferta cultural de diferentes sectores de las artes , vinculando adem\u00e1s a organizaciones sociales, gremiales y comunitarias. Tambi\u00e9n propici ar el rol del Centro Cultural como centro de aprendizaje informal, promoviendo el pensamiento cr \u00edtico, la participaci\u00f3n y la imaginaci\u00f3n. Por otro lado, el equipo se encuentra adem\u00e1s en la fase de diagramaci\u00f3n de la agenda de actividades y eventos del presente a\u00f1o, y ya se confeccion\u00f3 el logo de la Casa Cultural que llevar\u00e1 la folleter\u00eda a trav\u00e9s de dise\u00f1adores local es. Se realizaron relevamientos en algunos barrios sobr e inquietudes para futuras actividades y eventos en la Casa Cultural, registra ndo muchos artistas entusiastas, j\u00f3venes y adultos con proyectos estancados, posibilitando des de este espacio cultural barrial exposiciones y talleres. En este momento el equipo se encuentra dise\u00f1ando el evento de apertura de la Casa Cultural Viva que ser\u00e1 el punto de partida para las actividades programadas y a programar. Adem\u00e1s de este espacio, se encuentran en marcha otr os dieciocho emprendimientos seleccionados en el marco de la convocatoria 2012 d el Programa Identidad Entrerriana que se encuentran en pleno desarrollo, los cuales culminar \u00e1n dentro de poco tiempo. Por todo lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de resoluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui XXI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.247) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Expresar benepl\u00e1cito por el programa de lucha cont ra el tabaquismo, el mismo es especialmente creado por el Gobierno para genera r conciencia sobre el da\u00f1o que provoca el consumo de tabaco y brindar asesoramiento y apoyo a quienes desean abandonar ese h\u00e1bito. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este jueves 31 de mayo, se conmemora el d\u00eda mundial sin humo de tabaco y en ese marco desde el Ministerio de Salud se destacaron la s acciones encaradas a trav\u00e9s del programa Entre R\u00edos libre de humo, que est\u00e1 a cargo de la coordinaci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles de esa cartera. Tambi\u00e9n s e apunta a involucrar a todos los actores provinciales y a crear conciencia sobre los benefic ios de implementar espacios libres de humo. Adem\u00e1s de charlas y conferencias sobre la problem\u00e1t ica, se capacita a personal de salud. Se dict\u00f3 un curso para la realizaci\u00f3n de esp irometr\u00edas, una prueba que eval\u00faa la funci\u00f3n pulmonar, clave para detectar patolog\u00edas respirator ias ocasionadas por el cigarrillo y prevenir sus consecuencias. Tambi\u00e9n desde la coordinaci\u00f3n se gestion\u00f3 la compra de 10 espir\u00f3metros a Espa\u00f1a, que se sumaran a los ya existentes en hospitales de Paran\u00e1, Gualeguaych\u00fa y Concordia y ser\u00e1n distribuidos en los centros de salud p\u00fablicos donde haya personal capacitado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 705 Adem\u00e1s se crear\u00e1n laboratorios de funci\u00f3n pulmonar para comenzar a diagnosticar y realizar el seguimiento correcto de las enfermedade s respiratorias cr\u00f3nicas no transmisibles relacionadas con el tabaquismo, como la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC) y el Asma Bronquial, sumado tambi\u00e9n a el dictado de u n curso de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana del T\u00f3rax para formar espirometristas, lo que permi tir\u00e1 con los mismos capacitar t\u00e9cnicos en espirometr\u00eda que puedan hacer funcionar los espir\u00f3m etros. Por las razones expuestas, se somete a la considera ci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de res oluci\u00f3n Antonio A. Alizegui XXII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.248) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \"Prohibici\u00f3n de Tracci\u00f3n a Sangre\" ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Proh\u00edbase en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos la circulaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n en todas sus formas de animales en el t iro de veh\u00edculos de tracci\u00f3n a sangre. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- La misma se aplicar\u00e1 a partir de los 180 d\u00edas de e ntrada en vigencia de la presente ley. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Durante los 180 d\u00edas previos a la aplicaci\u00f3n, el G obierno provincial a trav\u00e9s del Ministerio de Gobierno y Justicia, deber\u00e1 iniciar u na campa\u00f1a de difusi\u00f3n, concientizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, que adviertan la pronta prohibici\u00f3n de la circulaci\u00f3n con veh\u00edculos a tracci\u00f3n a sangre. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- A partir de los 180 d\u00edas de aprobada la presente s e dar\u00e1 total prohibici\u00f3n de la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a tracci\u00f3n a sangre. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- El Gobierno provincial dispondr\u00e1 de un lugar adecu ado y con personal id\u00f3neo donde podr\u00e1n ser depositados los caballos, aseguran do su cuidado y manutenci\u00f3n hasta tanto sean devueltos a sus propietarios o puestos en adop ci\u00f3n si as\u00ed se estableciese. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- El incumplimiento de la presente ley dar\u00e1 lugar a: a) La remisi\u00f3n del animal a la repartici\u00f3n que corr esponda, la que deber\u00e1 contar con la infraestructura adecuada para albergarlos, para con trolar el estado de salud por personal id\u00f3neo en equinos. b) La retenci\u00f3n y dep\u00f3sito del veh\u00edculo de tracci\u00f3n a sangre se llevara a la dependencia policial m\u00e1s pr\u00f3xima, debiendo trasladar al animal al alberg ue correspondiente. c) Abrir un registro detallando tipo de animal, pel o, marca o se\u00f1al y el lugar donde qued\u00f3 alojado. Tambi\u00e9n se deber\u00e1 dejar asentado el estado de salud del mismo luego de ser revisado por parte de personal id\u00f3neo en equinos. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- El Ministerio de Desarrollo Social, deber\u00e1 asistir a las personas que se dediquen a recoger cartones u otros elementos de la v\u00eda publica, brind\u00e1ndoles asesoramiento y colaboraci\u00f3n a fin de que puedan constituir coopera tivas de trabajo, para realizar la tarea que llevan adelante. ART\u00cdCULO 7\u00ba.- El Gobierno provincial a trav\u00e9s del Ministerio de Gobierno y Justicia, realizar\u00e1 gestiones ante granjas y estancias que se dediquen al cuidado de animales y que garanticen el bienestar de los caballos, para promover la adopci\u00f3 n o compra de los equinos que se retiren de la calle. ART\u00cdCULO 8\u00ba.- El animal deber\u00e1 ser devuelto a su propietario, un a vez constatado su estado de salud, siendo creado un registro en donde consta ra el estado previo al secuestro y al ser reintegrado a su due\u00f1o. En el caso de quien sea rei ncidente o en donde se constate que el animal ha sido sometido a malos tratos por parte de l poseedor del mismo en cualquiera de las instancias se proceder\u00e1 a su secuestro, el mismo se r\u00e1 llevado a las granjas y estancias mencionadas en el Art\u00edculo 7\u00ba, dej\u00e1ndolo en guarda provisoria hasta la resoluci\u00f3n del conflicto por parte de la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 9\u00ba.- Quedan exceptuados de la presente ley, todos aquel los animales que sean utilizados para la actividad rural en todas sus for mas. ART\u00cdCULO 10\u00ba.- De forma. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 706 ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por todo lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de ley. Antonio A. Alizegui -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XXIII PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 19.249) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Ante la gravedad institucional que significa la de nuncia p\u00fablica realizada por los concejales electos del Frente Entrerriano Federal d el municipio de Villa Dom\u00ednguez respecto a la supuesta violaci\u00f3n por el Presidente Municipal a lo dispuesto en los Art\u00edculos 82\u00ba y 112\u00ba de la Ley Nro. 10.027 por rehusarse a dar inicio oportuno a las sesiones ordinarias del Honorable Concejo Deliberante y a brindar el informe anual de gesti\u00f3n, si efectivamente se ha dado cumplimiento a lo expresado por la Ley Org\u00e1nica de Municipios por parte del Intendente Mario Ernesto L\u00f3pez y en caso contrario, las acciones que desde el Poder Ejecutivo provincial y/o los organismos competentes a su cargo se han tomado par a regularizar dicho incumplimiento legal que afrenta el normal funcionamiento de las institu ciones del estado municipal y perjudica a los ciudadanos de la mencionada localidad entrerriana. ROMERO - LARA - FLORES. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXIV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.250) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo la celebraci\u00f3n del Primer Encuentro Provincial de Estudiantes Secundarios que organiza la Secretar\u00eda de la Juventud de Entre R\u00edos junto a la Direcci\u00f3n Nacional de Juventud, a realizarse el d\u00eda viernes 8 de junio en el Centro Cultural y de Convenciones \"La Vieja Usina\" de la ciudad de Paran \u00e1. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. STRATTA - URANGA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El encuentro plantea como objetivo general, favorec er a las instancias organizativas de los j\u00f3venes en los distintos planos educativos y en sus comunidades de pertenencia. Asimismo, intenta propiciar la conformaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n d e los centros de estudiantes, concretar \u00e1reas de formaci\u00f3n que consoliden procesos organizativos en sus agrupaciones, construir con la comunidad educativa una red y efectuar un mapeo de actores que trabajen con el organismo de representaci\u00f3n de los estudiantes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 707 La propuesta est\u00e1 destinada a cuatrocientos estudia ntes secundarios de todo el territorio provincial. Desde mi lugar como legisladora provincial, destaco la importancia y acompa\u00f1o esta iniciativa que promueve que los j\u00f3venes se organice n y participen pol\u00edticamente en diferentes \u00e1mbitos y niveles. La escuela es uno de los primero s espacios de socializaci\u00f3n, participaci\u00f3n y organizaci\u00f3n y, en este marco, los centros de estud iantes se encuentran estrechamente vinculados con el aprendizaje y la formaci\u00f3n de los valores de los procesos democr\u00e1ticos y participativos. Es un \u00e1mbito donde los j\u00f3venes pued en agruparse, discutir, hacer vales sus derechos, realizar actividades, y sobre todo partic ipar activamente en la toma de decisiones sobre los asuntos que los ata\u00f1en como estudiantes y como integrantes de la comunidad, construyendo ciudadan\u00eda. Estos espacios, que fomentan la participaci\u00f3n, tien den a generar j\u00f3venes que sean protagonistas activos de su propia historia, capace s de transformar, en forma colectiva y organizada, la realidad. Por estos motivos, deseo q ue estas jornadas constituyan el puntapi\u00e9 inicial para la formaci\u00f3n de j\u00f3venes que, mancomuna damente, construyan un mejor futuro, para nuestra provincia y nuestro pa\u00eds. Por Todo lo expuesto, solicita a mis pare el acompa \u00f1amiento y a aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Mar\u00eda L. Stratta - Mart\u00edn R. Uranga. XXV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 19.252) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Si el Gobierno provincial integr\u00f3, capitaliz\u00f3 dire cta o indirectamente en la Cooperativa Agr\u00edcola del Tala Ltda. de Rosario del Tala con des tino a peque\u00f1os y medianos productores asociados en cooperativas. Segundo: Qui\u00e9nes son los integrantes de la misma, como soci os y como integrantes de sus \u00f3rganos directivos. Tercero: Si la Cooperativa funciona hoy como fraccionadora de miel. Cuarto: Si el Gobierno entrerriano apoy\u00f3 a los peque\u00f1os co operativistas para la adquisici\u00f3n de la maquinaria, y cu\u00e1nto dinero demand\u00f3 a la Provinc ia esa inversi\u00f3n. Quinto: C\u00f3mo fue distribuido el dinero integrado, personas que fueron los responsables de recibirlo y cu\u00e1l fue el m\u00e9todo de control para fisc alizar la inversi\u00f3n. FEDERIK - SOSA - RODR\u00cdGUEZ. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXVI PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 19.253) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Informe si en el convenio de cooperaci\u00f3n, menciona do en los considerandos del Decreto Nro. 937 de fecha 11 de abril 2012, suscrip to entre el Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, representado en ese entonces por el Sec retario de Cultura de la Provincia y la Universidad Nacional de Tres Arroyos de la Provinci a de Buenos Aires se estableci\u00f3 expresamente el otorgamiento de subsidios y/o aport es econ\u00f3micos, por parte de la Provincia de Entre R\u00edos a dicha instituci\u00f3n. En su caso cuale s fueron los fundamentos para conceder un subsidio de pesos un mill\u00f3n, ($1.000.000) destinado a la producci\u00f3n de un largometraje, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 708 denominado puertas de hierros, a una universidad na cional radicada en la provincia de Buenos Aires. Segundo: Cuales fueron los criterios y/o prioridades consid erados para otorgar un subsidio de pesos un mill\u00f3n ($1.000.000) a una universidad naci onal, for\u00e1nea, radicada en la Provincia de Bs. As., en desmedro y necesidades de recursos econ \u00f3micos de otras instituciones educativas terciarias de nuestra provincia. Tercero: Informe si no se considero que dicha universidad, cuenta con presupuesto y ayuda del Gobierno nacional, y en su caso del Gobierno de la provincia de Buenos Aires. Cuarto: Informe si el dinero concedido ($1.000.000) cuenta con la partida presupuestaria, y en su caso informe a esta Honorable C\u00e1mara de Diputado s los antecedentes que acrediten la existencia del respaldo presupuestario. Quinto: Informe si antes del otorgamiento de la suma menci onada precedentemente se presento ante el Gobierno provincial, cotizaciones o presupuestos, relacionados con el gasto de la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de la mencionada p el\u00edcula. FEDERIK - RODR\u00cdGUEZ - SOSA. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXVII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.254) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00b0.- Declarar de inter\u00e9s legislativo el curso de posgra do en intervenci\u00f3n temprana, organizado conjuntamente por la Facultad de Ciencia s de la Salud - UNER - sede Villaguay, en el marco de la carrera de Kinesiolog\u00eda y Fisiatr\u00eda, y el Instituto Superior de Formaci\u00f3n Docente \"Doctora Carolina Tobar Garc\u00eda\" D- 154 de la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay E.R., que se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Villaguay, a partir del 18 de agosto de 2012. ART\u00cdCULO 2\u00b0.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. MONJO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Facultad de Ciencias de la Salud UNER, sede Vill aguay, en el \u00e1mbito de la carrera de Kinesiolog\u00eda y Fisiatr\u00eda, ha organizado el curso de posgrado en intervenci\u00f3n temprana \"Enfoque terap\u00e9utico y preventivo del ni\u00f1o con prob lemas en los primeros a\u00f1os de vida\", proyecto elaborado por el Instituto Superior de For maci\u00f3n Docente \"Doctora Carolina Garc\u00eda Tobar\" D-154, de la ciudad de Concepci\u00f3n del Urugua y, aprobado por Resoluci\u00f3n Nro. 1.324/10 CGE y por Resoluci\u00f3n Nro. 20/12 CD FCS UNE R. Este curso de posgrado, resulta una in\u00e9dita propues ta de intercambio acad\u00e9mico, que involucra no s\u00f3lo a las autoridades del \u00e1mbito univ ersitario sino tambi\u00e9n al Consejo General de Educaci\u00f3n de la Provincia. Cuenta con un cuerpo doc ente compuesto por profesionales de trayectoria acad\u00e9mica y profesional en el \u00e1rea con la invitaci\u00f3n de profesionales acad\u00e9micos de trayectoria nacional e internacional, para el dicta do de los seminarios que se desarrollar\u00e1n en dicho \u00e1mbito. Dicha carrera de posgrado est\u00e1 destinada a la capac itaci\u00f3n a profesionales de distintas carreras de nivel superior y universitarias de grad o, comprometidos en la atenci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de ni\u00f1as/os con problemas en sus prime ros a\u00f1os de vida, sean profesoras/es en educaci\u00f3n especial, de ense\u00f1anza especial, de Educa ci\u00f3n en Ps icolog\u00eda. El objetivo de la estimulaci\u00f3n temprana con un ni\u00f1o sano, es brindarle la oportunidad de que tenga una estructura cerebral sana y fuerte inteligencia (f\u00edsica e intelectual). Por medio de est\u00edmulos crecientes en intensidad, frecuencia y duraci\u00f3n respetando el proceso ordenado y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 709 l\u00f3gico con que se forma esta estructura aceler\u00e1ndol o, lo que aumentar\u00e1 su inteligencia, haci\u00e9ndolo de manera adecuada sin presiones utiliza ndo al m\u00e1ximo sus potenciales f\u00edsicos e intelectuales. Que conozca muchos campos en la vida para que tengan un criterio claro de lo que va a ser cuando sea grandes, el objetivo de una buena estimulaci\u00f3n nunca ser\u00e1 formar genios en un \u00e1rea especifica, sino brindar una ampl ia variedad de conocimientos y que de esta manera puedan escoger m\u00e1s f\u00e1cilmente el futuro a se guir. El objetivo en un ni\u00f1o con lesi\u00f3n cerebral, hiperac tividad, d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, estrabismo, dislexia, retraso o retardo mental, pro blemas de aprendizaje, problemas de lectura, con s\u00edndrome de Down, autismo etc. es identificar e n que parte de la estructura cerebral esta la lesi\u00f3n, que le esta ocasionando que su desarrollo s e frene (retraso o retardo, etc\u00e9tera) o sea deficiente, presentando uno o varios de estos s\u00ednto mas de acuerdo a la lesi\u00f3n (hiperactividad, dislexia, etc\u00e9tera). Para estimular el cerebro y lo grar desarrollar posteriormente una estructura sana y fuerte por medio de est\u00edmulos crecientes en intensidad, frecuencia y duraci\u00f3n respetando el proceso ordenado y l\u00f3gico con que se forma esta estructura. Desde distintas disciplinas se ha expresado que la inteligencia depende en un 50% de la estimulaci\u00f3n y en un 50% de la manera como brind emos estos est\u00edmulos, as\u00ed como no estimular es un gran error, estimular incorrectamen te puede ser a\u00fan m\u00e1s grave. Conforme a lo expresado y considerando la importanc ia del resultado de una capacitaci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas, para los dis tintos profesionales que interact\u00faan en el desarrollo, la salud y la educaci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1o s desde los diversos \u00e1mbitos, le solicito a mis pares la correspondiente evaluaci\u00f3n del presente pr oyecto de resoluci\u00f3n y de considerar oportuno, acompa\u00f1en la iniciativa con su voto favor able. Mar\u00eda C. Monjo XXVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.255) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1.- Adherir a la celebraci\u00f3n de las bodas de plata de la Escuela Secundaria Nro. 2 \"Juan de Mata Ib\u00e1\u00f1ez\" de Rinc\u00f3n del Doll, departame nto Victoria; y declarar de inter\u00e9s las actividades alusivas, que se realizar\u00e1n el d\u00eda 15 d e junio a las 15.00 horas en dicho establecimiento. ART\u00cdCULO 2.- De forma. STRATTA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Escuela Secundaria Nro. 2 \"Juan de Mata Ib\u00e1\u00f1ez\", se encuentra a 42 kil\u00f3metros de la ciudad cabecera del departamento Victoria, en el centro c\u00edvico de la Junta Rinc\u00f3n del Doll. Antes de la creaci\u00f3n de este establecimiento, los a lumnos que egresaban de la escuela primaria no pod\u00edan cursar sus estudios secundarios en la zona, debiendo trasladarse hasta la ciudad de Victoria, recorriendo una gran distancia. Por este motivo, la mayor\u00eda de los estudiantes no pod\u00edan continuar su educaci\u00f3n. Tomando nota de esta situaci\u00f3n, la docente y direct ora de la Escuela Nro. 21 \"Manuel Jos\u00e9 de Lavard\u00e9n\", Mar\u00eda Becerra, comenz\u00f3 a realiza r gestiones ante las autoridades educativas de la provincia. Para esto, adem\u00e1s, real iz\u00f3 un relevamiento en la zona, en el cual obtuvo una preinscripci\u00f3n de 48 futuros alumnos. El 15 de junio de 1987 se realiz\u00f3 la apertura del ciclo b\u00e1sico de la entonces llamada Escuela Pro vincial de Nivel Medio Nro. 78, continuando luego con la implementaci\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os del nivel secundario. Y, en 1991, egres\u00f3 la primera promoci\u00f3n de Bachilleres en Administraci\u00f3n Agraria, convirti\u00e9ndose en un acontecimiento de gran importancia para esta zona r ural, que ven\u00eda siendo relegada en materia educativa. Durante la \u00faltima d\u00e9cada, la escuela fue aumentando su matr\u00edcula. Hoy cuenta con 108 alumnos, los cuales pertenecen no s\u00f3lo a Rinc\u00f3n del Doll, sino tambi\u00e9n a las juntas vecinas, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 710 Chilcas, Pajonal, Molino Doll y Carrizal, del depar tamento Victoria, y Las Cuevas, del departamento Diamante. Diariamente, 24 docentes, se trasladan desde la ciudad de Victoria para el dictado de las clases. En la actualidad, esta instituci\u00f3n tiene un ciclo b \u00e1sico com\u00fan, y un ciclo orientado, y durante este a\u00f1o se recibir\u00e1 la primera promoci\u00f3n c on el t\u00edtulo de Bachiller en Econom\u00eda y Administraci\u00f3n. Es importante destacar que, los alumnos de la Escue la Juan de Mata Ib\u00e1\u00f1ez han participado, desde sus inicios, en distintos evento s deportivos, culturales y sociales, obteniendo importantes logros. Han formado parte del Senado Ju venil, jornadas intercolegiales, la semana de la juventud, cert\u00e1menes literarios, ferias de ci encias y tecnolog\u00eda, y representaron a nuestro pa\u00eds en las Olimp\u00edadas de Desarrollo Sustentable, l levadas a cabo en Houston, Estados Unidos, logrando la medalla de bronce, en mayo de 2 011. Esta escuela significa para los habitantes de esta amplia zona rural, el acceso a una educaci\u00f3n de calidad, como base del desarrollo soci al y de la inclusi\u00f3n, en todos sus aspectos. Por las razones expuestas, solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento y la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Mar\u00eda L. Stratta XXIX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.256) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo provincial la Sema na Nacional de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, a realizarse del 11 al 22 de junio de 2 012 con la coordinaci\u00f3n de la Subsecretaria de Ciencia y Tecnolog\u00eda, siendo la misma una inicia tiva impulsada por la Secretar\u00eda de Planeamiento y Pol\u00edticas del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva de la Naci\u00f3n - Mincyt. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. NAVARRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A trav\u00e9s del presente proyecto de resoluci\u00f3n preten demos declarar de inter\u00e9s legislativo provincial la Semana Nacional de la Cie ncia y la Tecnolog\u00eda, a realizarse del 11 al 22 de junio de 2012 como una iniciativa impulsada por la Secretar\u00eda de Planeamiento y Pol\u00edticas del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva de la Naci\u00f3n - Mincyt. La Semana Nacional de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda es una iniciativa que, desde hace ya diez a\u00f1os, impulsa el Ministerio de Ciencia, Tecnol og\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva de la Naci\u00f3n. Desde aquel primer pronunciamiento, la iniciativa a punta a que chicos y grandes (re) descubran la ciencia en la vida cotidiana. Los objetivos de este evento se pueden resumir en a lgunas l\u00edneas: transmitir la ciencia mediante enfoques no convencionales a fin de desper tar y acentuar las vocaciones de j\u00f3venes en \u00e1reas cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas estrat\u00e9gicas para nuestra provincia y el pa\u00eds. Dentro de esta nueva era del conocimiento, las capa cidades din\u00e1micas en ciencia y tecnolog\u00eda son claves, no solo para mantener una ec onom\u00eda competitiva sino tambi\u00e9n para aspirar a un verdadero desarrollo social de la prov incia. Gran parte de los j\u00f3venes entrerrianos presentan un perfil de estas caracter\u00edsticas y son los profesionales que resultaran imprescindible s para el desarrollo futuro de Entre R\u00edos. No obstante, el escenario actual no les provee de las herramientas y motivaciones adecuadas para profundizar este camino. Desde la Subsecretaria de Ciencia y Tecnolog\u00eda, la provincia no solo comparte esta visi\u00f3n estrat\u00e9gica sino que se hace eco de ella, to mando sus objetivos e impulsando el desarrollo de actividades a trav\u00e9s del territorio e ntrerriano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 711 A partir de ello, y por primera vez en diez a\u00f1os, E ntre R\u00edos tendr\u00e1 una semana de la ciencia, organizada por y para la provincia, en don de durante 12 d\u00edas se llevar\u00e1n a cabo m\u00e1s de una docena de actividades en distintos puntos de l territorio provincial. La citada actividad apunta a generar un espacio de difusi\u00f3n y apropiaci\u00f3n social del conocimiento para que chicos y grandes descubran la ciencia en la vida cotidiana, lo cual es alt\u00edsima importancia para el proyecto de provincia por el que trabajamos. Por todo ello solicitamos el pronto y favorable tra tamiento del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Juan R. Navarro XXX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.257) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Sustit\u00fayase la tabla de tramos de valuaci\u00f3n de inm uebles rurales fijada en el inciso f) del Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Impositiva Nro. 9.622, por el Anexo I, que forma parte de la presente, aplicable a partir del Ejercicio Fiscal 2 012. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ANEXO I ESCALA DE AL\u00edCUOTAS: Art\u00edculo 2 inciso f) - Ley 9,622 f) Inmuebles Rurales Tramos de Valuaci\u00f3n Desde Hasta Excedentes Cuota Fija Al\u00edcuota/ Fiscal Excedentes Tramo I 0,01 40000,00 --- 250 --- mas 2700000,01 --- 44790 0,023 ROMERO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Al realizar un an\u00e1lisis comparativo entre el Anexo I aprobado por la Ley Nro. 10.102 y las tablas de tramos de valuaci\u00f3n fiscal fijada en el Inciso f) del Art\u00edculo Nro. 2\u00ba de la Ley Impositiva Nro. 9.622 vigente desde el Per\u00edodo Fisc al 2009 hasta el Per\u00edodo Fiscal 2011, del Per\u00edodo Fiscal 2005 hasta el Per\u00edodo Fiscal 2008 y con todas las tablas de tramos de valuaci\u00f3n fiscal del Inciso f) Art\u00edculo Nro. 2\u00ba de la Ley Imp ositiva Nro. 9.622 y anteriores, nos encontramos con una inconsistencia en los valores de la cuota f ija calculada, establecida en la Ley Nro. 10.102, denominada en el Anexo I de dicha ley como \"Cuota Fija\" y la cuota fija calculada de todos los Incisos f) del Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Impo sitiva 9.622 y anteriores (Cuadro 1). Los par\u00e1metros modificables por la Legislatura, son los tramos de valuaci\u00f3n fiscal (a\u00f1o 2005), los rangos correspondientes a cada tramo (a\u00f1 os 2008 y a\u00f1o 2012), las al\u00edcuotas sobre excedentes (a\u00f1o 2005) y el impuesto correspondiente al primer tramo (a\u00f1o 2005, a\u00f1o 2008 y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 712 a\u00f1o 2012) o primera cuota fija; la columna de exced entes y el resto de las cuotas fijas son el resultado de la aplicaci\u00f3n de todos los par\u00e1metros antes mencionados a trav\u00e9s de una ecuaci\u00f3n matem\u00e1tica. Este m\u00e9todo es aplicado no sol o en el c\u00e1lculo del impuesto inmobiliario rural, sino en todos los incisos del Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Impositiva Nro. 9.622, del mismo modo que es aplicado en la tabla de tramos de monto impo nible y al\u00edcuota vigente para la determinaci\u00f3n del impuesto a las ganancias (Cuadro 2). A modo de ejemplo calcularemos el impuesto del Tram o II y Tramo III, el cual es aplicable del mismo modo hasta el Tramo VII: Excedente Al\u00edcuota Cuota Fija Impuesto Tramo I ---- ----- 250 250 Tramo II (240.000 - 40.000,01) X 0.009) 199.999,99 + 250 = 2 .050 Tramo III (440.000 - 240.000.01) X 0.012) 199.999.99 + 2050 = 4.450 El hecho de que estas dos columnas est\u00e9n incorporad as al Anexo I puede llegar a ser poco significativo con los sistemas inform\u00e1ticos ac tuales, pero aun as\u00ed todos estos datos una vez calculados se cargan de una sola vez en el sist ema inform\u00e1tico de la ATER para efectuar la emisi\u00f3n de todas las boletas del Impuesto Inmobilia rio, pero adem\u00e1s tiene una importancia central respecto de la transparencia que debe exist ir en todos los actos de gobierno, con un Anexo I completo como la que proponemos a trav\u00e9s de este proyecto cada contribuyente tiene la posibilidad de verificar el monto del tributo qu e debe abonar. Adem\u00e1s, dicho dato siempre estuvo presente en tablas anteriores. Si el modo de confeccionar el citado anexo o \"tabla \" de valores fijos ha sido errado en la norma anteriormente dictada por esta Legislatura , por no haberse respetado el modo tradicional y habitual de c\u00e1lculo, que en forma inv eterada vienen adoptando los \u00f3rganos competentes, resulta procedente la modificaci\u00f3n que se propicia para corregir tal falencia. Rosario M. Romero -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. XXXI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.258) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \"Programa educativo de prevenci\u00f3n del Bullyng y mal trato entre compa\u00f1eros\" ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Implementar en el \u00e1mbito del Ministerio de Educaci \u00f3n Deportes y prevenci\u00f3n de Adicciones provincial un \"Programa Educativo de Prevenci\u00f3n del Bullyng y Maltrato entre Compa\u00f1eros\", con el objetivo de contribuir a la pre venci\u00f3n, detecci\u00f3n y derivaci\u00f3n m\u00e9dica y psicol\u00f3gica de los casos de acoso y/o violencia esc olar o bullyng. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- El Programa debe incluir, entre otras acciones, la puesta en funcionamiento de un gabinete psicopedag\u00f3gico en cada distrito escola r, con una l\u00ednea telef\u00f3nica 0800, de atenci\u00f3n gratuita, espec\u00edficamente dedicada al prob lema del abuso y malos tratos entre escolares, que ser\u00e1 monitoreado por las Direcciones de Educaci\u00f3n Primaria y Secundaria. Construir un c\u00f3digo de conducta a nivel de la sala de clases que contemple la no tolerancia frente a acciones de intimidaci\u00f3n; estableciendo no rmas claras contra las agresiones, la intimidaci\u00f3n. Una campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n dirigi da a la sociedad con folletos informativos destinada a la comunidad escolar (alumnos, familias y profesorado) con un texto explicativo y comprensivo alerte a sus miembros sobre el problema . Adem\u00e1s sugiera medidas de detecci\u00f3n y tratamiento y los oriente sobre la importancia de detectar y controlar el abuso entre escolares. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- El Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s del Ministerio de Edu caci\u00f3n, Deportes y prevenci\u00f3n de adicciones, deber\u00e1 destinar una parti da espec\u00edfica para financiar el programa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 713 ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El acoso escolar (tambi\u00e9n conocido como hostigamien to escolar, matonaje escolar o, incluso, por su t\u00e9rmino ingl\u00e9s (bullying) es cualqu ier forma de maltrato psicol\u00f3gico, verbal o f\u00edsico producido entre escolares de forma reiterada a lo largo de un tiempo determinado. Estad\u00edsticamente, el tipo de violencia dominante es el emocional y se da mayoritariamente en el aula y patio de los centros escolares. Los prota gonistas de los casos de acoso escolar suelen ser ni\u00f1os y ni\u00f1as en proceso de entrada en l a adolescencia (12-13 a\u00f1os), siendo ligeramente mayor el porcentaje de ni\u00f1as en el perf il de v\u00edctimas. \"Bulear\" que quiere decir insultar, intimidar, golp ear y humillar sistem\u00e1ticamente a una persona. La violencia encuentra una forma de canalizarse soc ialmente, materializ\u00e1ndose en un mecanismo conocido de regulaci\u00f3n de grupos en crisi s: el mecanismo del chivo expiatorio. Tipos de acoso escolar Se han descrito hasta 8 modalidades de acoso escola r, con la siguiente incidencia entre las v\u00edctimas. a) Bloqueo social Agrupa las acciones de acoso escolar que buscan blo quear socialmente a la v\u00edctima. Todas ellas buscan el aislamiento social y su margi naci\u00f3n impuesta por estas conductas de bloqueo. Son ejemplos las prohibiciones de jugar en un grupo , de hablar o comunicar con otros, o de que nadie hable o se relacione con \u00e9l, pues so n indicadores que apuntan un intento por parte de otros de quebrar la red social de apoyos d el ni\u00f1o. Se incluye dentro de este grupo de acciones el mete rse con la v\u00edctima para hacerle llorar. Esta conducta busca presentar al ni\u00f1o socia lmente, entre el grupo de iguales, como alguien flojo, indigno, d\u00e9bil, indefenso, est\u00fapido, llorica, etc. El hacer llorar al ni\u00f1o desencadena socialmente en su entorno un fen\u00f3meno de estigmatiz aci\u00f3n secundaria conocido como mecanismo de chivo expiatorio. De todas las modalid ades de acoso escolar es la m\u00e1s dif\u00edcil de combatir en la medida que es una actuaci\u00f3n muy frec uentemente invisible y que no deja huella. El propio ni\u00f1o no identifica m\u00e1s que el hecho de qu e nadie le habla o de que nadie quiere estar con \u00e9l o de que los dem\u00e1s le excluyen sistem\u00e1ticame nte de los juegos. b) Hostigamiento Agrupa aquellas conductas de acoso escolar que cons isten en acciones de hostigamiento y acoso psicol\u00f3gico que manifiestan d esprecio, y falta de respeto y desconsideraci\u00f3n por la dignidad del ni\u00f1o. El despr ecio, el odio, la ridiculizaci\u00f3n, la burla, el menosprecio, los motes, la crueldad, la manifestaci \u00f3n gestual del desprecio, la imitaci\u00f3n burlesca son los indicadores de esta escala. c) Manipulaci\u00f3n social Agrupa aquellas conductas de acoso escolar que pret enden distorsionar la imagen social del ni\u00f1o y \"envenenar\" a otros contra \u00e9l. Co n ellas se trata de presentar una imagen negativa, distorsionada y cargada negativamente de la v\u00edctima. Se cargan las tintas contra todo cuanto hace o dice la v\u00edctima, o contra todo lo que no ha dicho ni ha hecho. No importa lo que haga, todo es utilizado y sirve para inducir el rec hazo de otros. A causa de esta manipulaci\u00f3n de la imagen social de la v\u00edctima acosada, muchos o tros ni\u00f1os se suman al grupo de acoso de manera involuntaria, percibiendo que el acosado mer ece el acoso que recibe, incurriendo en un mecanismo denominado \"error b\u00e1sico de atribuci\u00f3n\". d) Coacci\u00f3n Agrupa aquellas conductas de acoso escolar que pret enden que la v\u00edctima realice acciones contra su voluntad. Mediante estas conduct as quienes acosan al ni\u00f1o pretenden ejercer un dominio y un sometimiento total de su vo luntad. El que la v\u00edctima haga esas cosas contra su volunta d proporciona a los que fuerzan o tuercen esa voluntad diferentes beneficios, pero so bre todo poder social. Los que acosan son percibidos como poderosos, sobre todo, por los dem\u00e1 s que presencian el doblegamiento de la v\u00edctima. Con frecuencia las coacciones implican que el ni\u00f1o sea v\u00edctima de vejaciones, abusos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 714 o conductas sexuales no deseadas que debe silenciar por miedo a las represalias sobre s\u00ed o sobre sus hermanos. e) Exclusi\u00f3n social Agrupa las conductas de acoso escolar que buscan ex cluir de la participaci\u00f3n al ni\u00f1o acosado. El \"t\u00fa no\", es el centro de estas conducta s con las que el grupo que acosa segrega socialmente al ni\u00f1o. Al ningunearlo, tratarlo como si no existiera, aislarlo, impedir su expresi\u00f3n, impedir su participaci\u00f3n en juegos, se produce el v ac\u00edo social en su entorno. f) Intimidaci\u00f3n Agrupa aquellas conductas de acoso escolar que pers iguen amilanar, amedrentar, apocar o consumir emocionalmente al ni\u00f1o mediante u na acci\u00f3n intimidatoria. Con ellas quienes acosan buscan inducir el miedo en el ni\u00f1o. Sus indicadores son acciones de intimidaci\u00f3n, amenaza, hostigamiento f\u00edsico intimid atorio, acoso a la salida del centro escolar. g) Amenaza a la integridad Agrupa las conductas de acoso escolar que buscan am ilanar mediante las amenazas contra la integridad f\u00edsica del ni\u00f1o o de su famili a, o mediante la extorsi\u00f3n. h) Factores de riesgo El agresor: caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas y entorno familiar. Aunque el acosador escolar no tiene por qu\u00e9 padecer ninguna enfermedad mental o trastorno de la personalidad grave, presenta normal mente alg\u00fan tipo de psicopatolog\u00eda. Fundamentalmente, presenta ausencia de empat\u00eda y al g\u00fan tipo de distorsi\u00f3n cognitiva. La carencia de empat\u00eda explica su incapacidad para ponerse en el lugar del acosado y ser insensible al sufrimiento de este. La presencia de distorsiones cognitivas tienen que ver con el hecho de que su interpretaci\u00f3n de la realidad suele eludir la evide ncia de los hechos y suele comportar una delegaci\u00f3n de responsabilidades en otras personas. As\u00ed, normalmente responsabiliza de su acci\u00f3n acosadora a la v\u00edctima, que le habr\u00eda molest ado o desafiado previamente, con lo que no refleja ning\u00fan tipo de remordimiento respecto de su conducta (los datos indican que, aproximadamente, un 70% de los acosadores responden a este perfil). La psicolog\u00eda actual, por otra parte, identifica en los acosadores escolares la existencia probable de una educaci\u00f3n familiar permisiva que le s puede haber llevado a no interiorizar suficientemente bien el principio de realidad: los derechos de uno deben armonizarse con los de los dem\u00e1s. La consecuencia es la dificultad para ponerse en el lugar del otro por una carencia de altruismo vinculada a un ego que crece a costa de los dem\u00e1s, meros instrumentos a su servicio, y que tiene un umbral de frustraci\u00f3n muy bajo. Algunos autores denominan a este tipo de ni\u00f1o como ni\u00f1o tirano. El ni\u00f1o mal educado en la familia probablemente rep roducir\u00e1 en la escuela los h\u00e1bitos adquiridos. Ni respetar\u00e1, ni empatizar\u00e1 con los pro fesores, ni con sus compa\u00f1eros. Sus frustraciones quiz\u00e1 le lleven a elegir un cabeza de turco. A menudo ser\u00e1 aquel compa\u00f1ero que le haga patentes sus limitaciones y carencias, o qu e, simplemente, le parezca vulnerable. i) El entorno escolar Se puede dar el caso de que la ausencia en clase (o , en general, en el centro educativo) de un clima adecuado de convivencia pued a favorecer la aparici\u00f3n del acoso escolar. La responsabilidad al respecto oscila entr e la figura de unos profesores que no han recibido una formaci\u00f3n espec\u00edfica en cuestiones de intermediaci\u00f3n en situaciones escolares conflictiva, y la disminuci\u00f3n de su perfil de autor idad dentro de la sociedad actual. j) La televisi\u00f3n El mensaje impl\u00edcito de determinados programas tele visivos de consumo frecuente entre adolescentes que exponen un modelo de proyect o vital que busca la aspiraci\u00f3n a todo sin renunciar a nada para conseguirlo, siempre y cuando eso no signifique esforzarse o grandes trabajos, constituye otro factor de riesgo para det erminados individuos. Los expertos han llegado tambi\u00e9n a la conclusi\u00f3n de que la violencia en los medios de comunicaci\u00f3n tiene efectos sobre la violencia real, sobre todo entre ni\u00f1os. Se discute, no obstante, el tipo de efectos y su grado: si se da u na imitaci\u00f3n indiscriminada, si se da un efecto insensibilizador, si se crea una imagen de la reali dad en la que se hiperboliza la incidencia de la violencia, etc. k) Prevenci\u00f3n Se estima que la intervenci\u00f3n simult\u00e1nea sobre fact ores individuales, familiares y socioculturales, es la \u00fanica v\u00eda posible de prevenc i\u00f3n del acoso escolar. La prevenci\u00f3n se puede realizar en distintos niveles. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 715 Una prevenci\u00f3n primaria ser\u00eda responsabilidad de lo s padres (apuesta por una educaci\u00f3n democr\u00e1tica y no autoritaria), de la soci edad en conjunto y de los medios de comunicaci\u00f3n (en forma de autorregulaci\u00f3n respecto de determinados contenidos). Una prevenci\u00f3n secundaria ser\u00eda las medidas concret as sobre la poblaci\u00f3n de riesgo, esto es, los adolescentes (fundamentalmente, promov er un cambio de mentalidad respecto a la necesidad de denuncia de los casos de acoso escolar aunque no sean v\u00edctimas de ellos), y sobre la poblaci\u00f3n directamente vinculada a esta, e l profesorado (en forma de formaci\u00f3n en habilidades adecuadas para la prevenci\u00f3n y resoluci \u00f3n de conflictos escolares). El bullying en las escuelas (hostigamiento entre pa res) es un problema que existe a nivel mundial. A principios de los a\u00f1os setenta se comenz\u00f3 a investigar en Noruega y fue all\u00ed donde un psic\u00f3logo, Dan Olweus, acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino y dise\u00f1\u00f3 un programa de prevenci\u00f3n de bullying que se aplica hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os en vario s pa\u00edses. Inglaterra, Estados Unidos y Espa\u00f1a son otros de los pa\u00edses que m\u00e1s han estudiad o este tema que puede desembocar en la muerte de los involucrados ya sea por lesiones g raves, suicido (\"bullyicide\") u homicidio entre los alumnos (J. Srabstein). En Argentina, a pesar de haber sufrido tragedias re lacionadas al bullying, a\u00fan no se han realizado estad\u00edsticas oficiales, ni informes p recisos sobre el tema ni se han desarrollado planes globales para luchar contra el bullying. El t\u00e9rmino mismo es tomado de otra lengua (no existe traducci\u00f3n al castellano) y a partir del mis mo se han creado t\u00e9rminos como \"buleado\" o \"bulero\" que son usados con frecuencia por los espe cialistas locales. Es en al a\u00f1o 2006 cuando el Grupo Bullying Cero Arg entina - que funciona dentro del Centro de Investigaciones de Desarrollo Psiconeurol \u00f3gico CIDEP, al ver crecer el n\u00famero de consultas de menores con problemas de hostigamiento en las escuelas, emprende la tarea de comenzar a difundir los estudios realizados en otro s pa\u00edses y la existencia de la problem\u00e1tica en nuestro pa\u00eds. El Programa a instrumentar deber\u00e1 incluir lo establ ecido en el Art\u00edculo 2\u00ba, la puesta en funcionamiento de un gabinete psicopedag\u00f3gico en ca da distrito escolar con una l\u00ednea telef\u00f3nica 0800, de atenci\u00f3n gratuita, espec\u00edficame nte dedicada al problema del abuso y malos tratos entre escolares. Una campa\u00f1a de sensibilizac i\u00f3n dirigida a la sociedad con folletos informativos destinada a la comunidad escolar (alum nos, familias y profesorado) con un texto explicativo y comprensivo alerte a sus miembros sob re el problema. Adem\u00e1s sugiera medidas de detecci\u00f3n y tratamiento y los oriente sobre la i mportancia de detectar y controlar el abuso entre escolares. Debiendo difundir primero que \"estas situaciones de acoso no son algo normal, no son \"cosas de chicos\", es un problema que hay que trata r\". Generar jornadas de debate en la sala de clases sob re el bullying. Construir un c\u00f3digo de conducta a nivel de la sala de clases que contemple la no tolerancia frente a acciones de intimidaci\u00f3n; norma s claras contra las agresiones, la intimidaci\u00f3n y el matonaje. Por todo lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de ley. Antonio A. Alizegui -A las Comisiones de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00ed a y Peticiones, Poderes y Reglamento y de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Soc ial, Prevenci\u00f3n de las Adicciones y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estu pefacientes. XXXII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.259) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s de esta Honorable C\u00e1mara el cu rso capacitaci\u00f3n que se dictara en la sede de la Universidad Tecnol\u00f3gica Na cional UTN, Facultad Regional Concordia sobre estrategias educativas, denominado \"Redefinie ndo estrategias educativas: psicolog\u00eda, TIC y adolescentes\", el mismo se dictar\u00e1 14 de juni o de 2012. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 716 ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por segundo a\u00f1o consecutivo se dictara el curso sob re estrategias educativas. El jueves 14 de junio dar\u00e1 comienzo, en la sede de la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN) Facultad Regional Concordia, y se lo ha denominado \"Redefiniendo estrategias educativas: psicolog\u00eda, TIC y adolescentes\". La capacitaci\u00f3n, c uenta con puntaje para docentes seg\u00fan la Resoluci\u00f3n Nro. 2.432/11 del Consejo General de Edu caci\u00f3n de Entre R\u00edos. El objetivo es proponer l\u00edneas de discernimiento qu e lleven a los interesados a encontrar un camino propio de creatividad, que les permita dar respuestas a las necesidades puntuales del contexto general al que est\u00e9n avocado s, a trav\u00e9s de la psicolog\u00eda del adolescente y las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y l a Comunicaci\u00f3n (TIC). Los temas que se ver\u00e1n en el curso son, los factore s y aportes para el desarrollo adolescente, el entramado vincular como matriz de i dentidad, lo paterno y materno en la din\u00e1mica juvenil, las distintas representaciones de grupo seg\u00fan la edad y el adolescente en grupo, el h\u00e9roe, el \u00eddolo y el pensamiento m\u00edtico, el cuerpo y sus avatares ps\u00edquicos, los duelos y su problem\u00e1tica, los c\u00f3digos sociales compartidos , mediadores o precursores: amigo \u00edntimo, novio/a y sustitutos paternos, los iniciadores: lo sexual y lo laboral, identidad sexual e identidad laboral/vocacional, la brecha \"tecno-comunicacional \" entre adultos y adolescentes, el cuidado del proceso comunicativo en el contexto escolar; el usuario, en su funci\u00f3n de emisor y conductor, como centro del fen\u00f3meno de las TIC, \u00bfqu \u00e9 comunica un adolescente cuando comunica?; manejo de la informaci\u00f3n en los distinto s momentos de adolescencia, lo \u00e9tico en las TIC, la integraci\u00f3n del lenguaje \"adolescente\" y \"adulto\" para facilitar la apropiaci\u00f3n de la informaci\u00f3n; el idioma de las TIC: multimedial, hip ertextualidad, interactividad y nuestra forma de aprender reflejada en las TIC, la construcci\u00f3n d e redes de conocimiento duraderas, investigaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y participaci\u00f3n, interne t: su uso para una mejor comprensi\u00f3n del mundo que nos rodea. Desde hace alg\u00fan tiempo el proceso de ense\u00f1anza apr endizaje se ha perfeccionado con grandes transformaciones; en la actualidad se e nriqueci\u00f3 con la utilizaci\u00f3n de las TIC, esta se ha convertido en veh\u00edculo para el aprendizaje no solo del contenido de las materias escolares sino, tambi\u00e9n, del uso efectivo de las te cnolog\u00edas. La premisa es que con un conocimiento b\u00e1sico del uso de una herramienta tecn ol\u00f3gica determinada, el estudiante pueda utilizarla para desarrollar las diferentes activida des. Otras de las premisas es tratar de cambiar las form as tradicionales de ense\u00f1anza que hasta el momento se han estado utilizando, siguen s iendo en su mayor\u00eda: conferencias, clases pr\u00e1cticas, seminarios, donde los aspectos pedag\u00f3gic os como motivaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n con el estudiante son de un nivel no \u00f3ptimo para lo desead o por el claustro, la educaci\u00f3n, como las tecnolog\u00edas, est\u00e1n en un proceso de b\u00fasqueda y tran sformaciones, es preciso caminar a la par de la nueva era. Para que tanto las instituciones existentes como la s que est\u00e1n naciendo puedan responder verdaderamente a este desaf\u00edo, deben revi sar sus referentes actuales y promover experiencias innovadoras en los procesos de ense\u00f1an za aprendizaje, apoy\u00e1ndose en las TIC, haciendo \u00e9nfasis en la docencia y en los cambios de estrategias did\u00e1cticas de los profesores; es decir, en los procesos de innovaci\u00f3n docente. Es to en nuestro terreno, se traduce en procesos de innovaci\u00f3n docente apoyada en las TIC. Hay que tener presente que, como cualquier innovaci \u00f3n educativa, estamos ante un proceso con m\u00faltiples facetas: en \u00e9l intervienen fa ctores pol\u00edticos, econ\u00f3micos, ideol\u00f3gicos, culturales y psicol\u00f3gicos, y afecta a diferentes pl anos contextuales, desde el nivel del aula hasta el del grupo de universidades. El \u00e9xito o fra caso de las innovaciones educativas depende, en gran parte, de la forma en la que los d iferentes actores educativos interpretan, redefinen, filtran y dan forma a los cambios propue stos. Los diversos cambios tecnol\u00f3gicos hacen al cambio d el comportamiento humano, lo cierto es que dichos cambios repercutir\u00e1n en la edu caci\u00f3n y m\u00e1s en la did\u00e1ctica que ella utiliza para dictar sus contenidos. Es v\u00e1lido reflexionar a cerca de c\u00f3mo nos auto prepararemos y eduquemos a los estudiantes para enfrentarse a este nuevo mundo de la informatizaci\u00f3n, que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 717 si tiene muchas ventajas, puede ser tambi\u00e9n vulnera ble para aquellos que no est\u00e9n listos para enfrentarlo desde el punto de vista t\u00e9cnico, pol\u00edti co e ideol\u00f3gico. La importancia de las acciones orientadoras prelimi nares es conocida desde hace tiempo, y la erudici\u00f3n popular lo ha expresado en u n refr\u00e1n: \"Mide siete veces, y corta una sola vez\". (Tal\u00edzina, 1992:1 Nuevos ambientes de aprendi zaje para una sociedad de la informaci\u00f3n. Revista Pensamiento Educativo, 20. Pontificia Unive rsidad Cat\u00f3lica de Chile.) La reflexi\u00f3n de esta reconocida psic\u00f3loga nos lleva a meditar en la necesidad de la orientaci\u00f3n previa de los posibles implicados antes de desarrollar alguna acc i\u00f3n. En tal sentido, debemos preparar pol\u00edtico, ideol\u00f3gico, cultural y psicol\u00f3gicamente a los que conforman el proceso docente educativo, antes de introducir cambios que puedan p arecer inoportunos. En la educaci\u00f3n superior, el ritmo de innovaci\u00f3n y la variedad de innovaciones se manifiesta en la proliferaci\u00f3n de modelos educativo s y de experiencias que aceleradamente incorporan nuevos paradigmas educativos. La educaci \u00f3n superior deber\u00e1 desenvolverse en el futuro en una sociedad que se ha convenido en llama r \"sociedad del conocimiento\", en la cual el conocimiento ser\u00e1 la fuente principal de producc i\u00f3n, riqueza y poder. (Jos\u00e9 Silvio, 200:24, Revista Educaci\u00f3n Universitaria. No 1, 1998) Teniendo en cuenta que le proceso docente educativo es el sistema de actividades que se propone conscientemente la escuela, un proceso \u00fa nico, integral para la instituci\u00f3n. Teniendo en cuenta adem\u00e1s que las condiciones actuales de nu estra sociedad exigen de hombres que posean una mentalidad cient\u00edfica, ni dogm\u00e1tica ni e squem\u00e1tica, que no les baste con producir lo que saben sino que sientan deseos de innovar, qu e posean una conducta transformadora, se considera que los esfuerzos para alcanzar el conoci miento productivo y no reproductivo en funci\u00f3n del desarrollo de la sociedad, deben ser au n mayores. No basta con adquirir la informaci\u00f3n y reproducirla, es preciso buscarla, se leccionar de ella lo necesario y utilizarla para construir nuevos conocimientos. Cuando seamos capac es de lograrlo, estaremos pasando entonces, de la sociedad de la informaci\u00f3n a la soc iedad del conocimiento. Las modalidades de formaci\u00f3n apoyadas en las TIC ll evan a nuevas concepciones del proceso de ense\u00f1anza aprendizaje que acent\u00faan la im plicaci\u00f3n activa del alumno en el proceso de aprendizaje; la atenci\u00f3n a las destrezas emocionales e intelectuales a distintos niveles; la preparaci\u00f3n de los j\u00f3venes para asumir responsabilidades en un mundo en r\u00e1pido y constante cambio; la flexibilidad de los alumnos pa ra entrar en un mundo laboral que demandar\u00e1 formaci\u00f3n a lo largo de toda la vida; y l as competencias necesarias para este proceso de aprendizaje continuo (Salinas, 1997. Nue vos ambientes de aprendizaje para una sociedad de la informaci\u00f3n. Revista Pensamiento Edu cativo, 20. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile.). El mayor potencial de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en la educaci\u00f3n reside no solo en lo que aportar\u00e1n a los m\u00e9todos de ense\u00f1a nza/aprendizaje actuales; est\u00e1n cambiando tambi\u00e9n, el modo de trabajo, de relaciona rse y el modo de percibir. Por las razones expuestas, se somete a la considera ci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de res oluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui XXXIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.260) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Expresar benepl\u00e1cito por la participaci\u00f3n de la pa tinadoras entrerrianas, Mar\u00eda Mercedes Derfler de Uni\u00f3n de Crespo, Mar\u00eda Carla Ba rzanti de Atl\u00e9tico Litoral de Mar\u00eda Grande Grande y la seguiense Luc\u00eda Kindebaluc de Echag\u00fce d e Paran\u00e1, quienes fueron seleccionadas para integrar el equipo de la Confederaci\u00f3n Argenti na que participara de la Copa Memorial Giuseppe Filippini, que se desarrollar\u00e1 en Italia d el 4 al 10 de junio. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 718 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Una delegaci\u00f3n representar\u00e1 a la Confederaci\u00f3n Arge ntina de Pat\u00edn. En la formaci\u00f3n est\u00e1n las entrerrianas: Mar\u00eda Mercedes Derfler (Uni \u00f3n de Crespo), Mar\u00eda Carla Barzanti (Atl\u00e9tico Litoral de Mar\u00eda Grande) y la seguiense L uc\u00eda Kindebaluc (Echag\u00fce de Paran\u00e1). El seleccionado de la CAP viajar\u00e1 este s\u00e1bado y com petir\u00e1n desde el lunes 4 hasta el jueves 10 de junio. Mar\u00eda Mercedes Derfler intervendr\u00e1 en la categor\u00eda Nacional \"A\", donde tambi\u00e9n estar\u00e1n las argentinas: Luciana Gonz\u00e1lez, Juana Que reilac, Mailen Amador, Sof\u00eda Saubiette y Sabrina Dacciano. Kindebaluc participar\u00e1 en In Line Damas Senior, donde adem\u00e1s bailar\u00e1 Sabrina Gagliano. Barzanti competir\u00e1 en In Line Dam as Junior. Las j\u00f3venes entrerrianas viajaron este s\u00e1bado 2 de junio hacia Italia, el destino final es Misano en el Adri\u00e1tico, ciudad ubicada al noreste d e la pen\u00ednsula, donde se disputar\u00e1 el 15\u00ba Trofeo Giuseppe Filippini organizado por la Federac i\u00f3n Internacional. Luc\u00eda Kindebaluc oriunda de Segu\u00ed, Mercedes Derfler de Crespo y Carla Barzan ti Mar\u00eda Grade, son las embajadoras de estas tierras que lucir\u00e1n la celeste y blanca, pues to que representar\u00e1n al Seleccionado de la Confederaci\u00f3n Argentina de Pat\u00edn. Por las razones expuestas, se somete a la considera ci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de res oluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui XXXIV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.261) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s de esta Honorable C\u00e1mara la Co nferencia denominada \"Iluminaci\u00f3n sustentable\", a cargo del T\u00e9cnico Leon ardo Espeche, quien se desempe\u00f1a en Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Industrial (INTI). La charla se llevar\u00e1 a cabo el d\u00eda viernes 15 de junio, en el aula de abogac\u00eda de la Universidad de Concepci\u00f3n del Uruguay (UCU) y es organizada por la Facultad de Arquitectura y Urbani smo (FAU). ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El mundo entero tiene cada vez m\u00e1s atenci\u00f3n al conc epto sustentabilidad, y lo que parec\u00eda hace unos a\u00f1os parte del discurso de los nu evos pol\u00edticos, ahora se significa en acciones comprometidas con el ambiente. Quienes se desenvuelven en el concepto de la ilumin aci\u00f3n enfrentan el reto, al grado que buscan reunirse para intercambiar experiencias, conceptos e iniciativas, como sucede en cada foro de dise\u00f1o de iluminaci\u00f3n sustentable. En esa l\u00ednea de trabajo, se realizar\u00e1 la conferenci a \"Iluminaci\u00f3n Sustentable\", a cargo del t\u00e9cnico Leonardo Espeche, quien se desempe\u00f1a en la unidad t\u00e9cnica de luminotecnia del Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Industrial (INTI). La charla se llevar\u00e1 a cabo el d\u00eda viernes 15 de junio de 19 a 21 horas, en el aula de abogac\u00eda d e la Universidad de Concepci\u00f3n del Uruguay (UCU). La actividad es organizada por la F acultad de Arquitectura y Urbanismo (FAU) de dicha casa de estudios. Esta disertaci\u00f3n tiene como objetivo introducir a l os asistentes en la implicancia de la sustentabilidad de la iluminaci\u00f3n en la Arquitectur a, al uso del progreso tecnol\u00f3gico, con una mirada renovadora. Adem\u00e1s tomar acciones para una t ransformaci\u00f3n colectiva en la preservaci\u00f3n del medio ambiente. La misma est\u00e1 destinada a estudiantes de arquitectu ra y dise\u00f1o de interiores. Arquitectos, ingenieros electr\u00f3nicos. P\u00fablico relac ionado a la construcci\u00f3n y p\u00fablico en general. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 719 Por las razones expuestas, se somete a la considera ci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de res oluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui XXXV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.262) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Expresar benepl\u00e1cito por la misi\u00f3n comercial multi sectorial que se desarrollar\u00e1 entre el 12 y el 15 de junio de 2012 en Colombia y Per\u00fa, y que ser\u00e1 encabezada por gobernador Sergio Urribarri quien acompa\u00f1ar\u00e1 a empr esarios entrerrianos que mostrar\u00e1n la oferta exportable de nuestra provincia, fundamental mente del rubro alimentos, metalmec\u00e1nico, construcci\u00f3n e industria farmac\u00e9utica. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ALIZEGUI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Gobierno provincial, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda d e Industria, Comercio y Planificaci\u00f3n del Desarrollo de la Provincia, coordinar\u00e1 la parti cipaci\u00f3n de las empresas locales en las ferias, y organizar\u00e1 las agendas de negocios que se desarro llar\u00e1n. Asimismo, planificar\u00e1 tareas comerciales junto con la Embajada argentina en Per\u00fa y Colombia. La importancia de ambos pa\u00edses como destinos para e sta misi\u00f3n radica, en materia comercial, en la incidencia de esos mercados en las exportaciones entrerrianas. En ese sentido, Colombia ha pasado a ubicarse como octavo comprador de bienes de nuestra provincia, posici\u00f3n que evidencia un mejoramiento d e seis lugares en el \"ranking de exportaciones entrerrianas por pa\u00eds de destino\" res pecto de 2009, acorde a datos estad\u00edsticos. Colombia ha pasado a ubicarse como octavo comprador de bienes de nuestra provincia y Per\u00fa se perfila con muy buenas perspectivas. Para consolidar la relaci\u00f3n comercial de la provincia con estos pa\u00edses, el gobierno ha organiza do una misi\u00f3n comercial multisectorial que se desarrollar\u00e1 entre el 12 y el 15 de junio. El gobernador Sergio Urribarri acompa\u00f1ar\u00e1 a 20 empr esarios entrerrianos que mostrar\u00e1n su oferta exportable, fundamentalmente de l rubro alimentos, metalmec\u00e1nico, construcci\u00f3n e industria farmac\u00e9utica. En esta ocasi\u00f3n, los productos que se presentar\u00e1n s er\u00e1n arroz procesado, productos primarios y agroindustriales, carne de ave, l\u00e1cteos , jugos de frutas, papel y cart\u00f3n. Tambi\u00e9n, insumos de la construcci\u00f3n y bienes metalmec\u00e1nicos en general. A trav\u00e9s de sondeos preliminares realizados desde l a Secretar\u00eda de Industria, se visualizan oportunidades en productos relacionados con las empresas de construcci\u00f3n, como aberturas de PVC, aberturas de aluminio, ascensores domiciliarios, pisos cementicios y gran\u00edtico; adem\u00e1s, leche en polvo, sopas deshidrata das, envases pl\u00e1sticos, aero-generadores, software de gesti\u00f3n, f\u00e1rmacos gen\u00e9ricos y de patent e, maquinaria agr\u00edcola, se ubican entre los m\u00e1s destacados. Las empresas que participar\u00e1n de la misi\u00f3n ser\u00e1n Da lfabig (pellet de alfalfa), Pisos Gerardo Mizawak (pisos gran\u00edticos y cementicios), R PB S.A. (jugos de frutas, vinos finos, leche fluida, agua de mesa, aceite de oliva, preformas pe t, edulcorantes), Eriochem (productos farmac\u00e9uticos oncol\u00f3gicos), Nexo S.A ergometros, sistemas de monitoreo electrocardiogr\u00e1f icos), Schepens (equipos para panader\u00eda), Cooperativa Arroceros Villa Elisa (arroz), y Global Ideas (miel, arvejas, lentejas, garbanzos, ma\u00edz pisingallo, arroz). Tambi\u00e9n formar\u00e1n parte de la misi\u00f3n, NT Implant (im plantes dentales), Molinos Victoria (harinas pre mezclas), PGN (suplementos dietarios), Eolica Argentina (aerogeneradores), Integral Software (soluciones inform\u00e1ticas y tecnol \u00f3gicas, especializados en el Sector de la Salud), Inmobal Nutrer (insumos para industrias de alimentos y bebidas (consumo humano), ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 720 nutrici\u00f3n y sanidad animal, producci\u00f3n de biocombus tibles, curtiembres), INMUNER SAIC (vacunas en aves, embri\u00f3n de pollos y c\u00e9lulas vivas provenientes de estos embriones), Laboratorio Dom\u00ednguez (estudios de equivalencia ter ap\u00e9utica in Vitro), Lafedar (medicamentos de uso humano). De esta manera, se da un paso m\u00e1s al crecimiento de nuestra provincia, buscando nuevos mercados o y fortaleciendo los ya existentes . Lo que redundara en mayores puestos de trabajo en nuestro territorio, inversi\u00f3n y crecimie nto, rural e industrial. Con el esfuerzo del sector privado y el acompa\u00f1amiento del Estado, qued a demostrado, que el trabajo debe ser en conjunto en forma mancomunada para el beneficio de Entr\u00e9 R\u00edos. Por todo lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos el presente proyecto de resoluci\u00f3n. Antonio A. Alizegui XXXVI PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 19.263) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo que, a trav\u00e9s del organismo competente, se sirva informar: Primero : Los aportes realizados durante los a\u00f1os 2011 y lo s meses de enero a mayo del 2012, en el marco del Art\u00edculo 4\u00ba inciso 1\u00ba de la Ley 8.0 92 y su modificatoria 9.094, en lo que hace al subsidio mensual para las bibliotecas populares de la provincia de Entre R\u00edos, con destino a sufragar gastos de personal, mantenimiento y adquis ici\u00f3n de material bibliogr\u00e1fico y que equivale al duplo del sueldo b\u00e1sico inicial de un m aestro de grado perteneciente al Consejo General de Educaci\u00f3n de la Provincia, indicando fec ha y monto del aporte, y beneficiario del mismo. Segundo: En el caso que se registren incumplimientos o deud as, que informe tambi\u00e9n los motivos que impiden dar continuidad a lo establecid o por las leyes referidas en el punto anterior. FLORES - LARA - ROMERO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las bibliotecas populares comenzaron a aparecer en 1870, con el impulso de una ley creada por Domingo Faustino Sarmiento. Actualmente cumplen un rol de gran relevancia en nu estras sociedades, ya que crean y fortalecen los h\u00e1bitos de lectura, promueven la con ciencia de la herencia cultural y aseguran a todos los ciudadanos de una comunidad el acceso a l a informaci\u00f3n. En definitiva, tienen una finalidad recreativa, inf ormativa y educativa. En nuestra provincia, en el a\u00f1o 1988 se sanciona la Ley Nro. 8.092 que declara de inter\u00e9s p\u00fablico la creaci\u00f3n y funcionamiento de bib liotecas populares en el territorio de la provincia, que se ajusten a ciertos requisitos esta blecidos en la propia ley y que tienen que ver con contar con personer\u00eda jur\u00eddica, encontrarse ins criptas en un registro, entre otros. Esta norma, en su Art\u00edculo 4\u00ba le otorga a estas ins tituciones algunos beneficios, uno de ellos es un subsidio mensual que, seg\u00fan Ley Nro. 9. 094 del a\u00f1o 1997 que modifica a la anterior, debe destinarse a \"sufragar gastos de per sonal, mantenimiento y adquisici\u00f3n de material bibliogr\u00e1fico. El mismo equivaldr\u00e1 al dupl o del sueldo b\u00e1sico inicial de un maestro de grado, perteneciente al Consejo General de Educaci\u00f3 n de la Provincia\". En el mismo articulado se incorpora el inciso 9\u00ba: \" Inv\u00edtase a los Municipios de la Provincia a otorgar los beneficios de la exenci\u00f3n d el pago de tasas y contribuciones correspondientes a servicios p\u00fablicos de competenci a municipal\". La Ley Nro. 9.094, establece adem\u00e1s que: \"La Direcc i\u00f3n de Presupuesto realizar\u00e1 las transformaciones presupuestarias que permitan a las bibliotecas populares debidamente reconocidas, recibir mensualmente los importes que les corresponden\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 721 En los primeros meses del corriente a\u00f1o, a trav\u00e9s d e las p\u00e1ginas de Internet, la Federaci\u00f3n de Bibliotecas Populares de Entre R\u00edos v iene manifestando su preocupaci\u00f3n por la falta de percepci\u00f3n de los montos respectivos desde los \u00faltimos meses de 2011. En el d\u00eda de la fecha se vuelve a hacer un reclamo en el mismo sentido. Concretamente, en distintos medios period\u00edsticos, e l Profesor Juan Carlos Favre de la Biblioteca Popular \"Luz Obrera\" de Basavilbaso, rat ifica la falta de pago del subsidio de los meses de septiembre, octubre, noviembre y diciembre de 2011, como as\u00ed tambi\u00e9n de los meses transcurridos de 2012. Esta situaci\u00f3n resulta muy preocupante, ya que la r ealidad econ\u00f3mica de las bibliotecas populares es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil. Debemos tener en cuenta que estas entidades popular es no s\u00f3lo cumplen la funci\u00f3n de guardar libros, sino que dan respuestas a necesidad es sociales de las comunidades donde se encuentran insertas. Son un bien cultural que, si b ien se sostiene colectivamente, sin los aportes que deben provenir desde el Estado, resulta imposible cubrir los gastos m\u00ednimos de estas instituciones, por m\u00e1s ingenio y tes\u00f3n por pa rte de los bibliotecarios y empleados. Estas son las razones del presente pedido de inform es. Horacio F. Flores - Diego L. Lara - Rosario M. Rome ro. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXXVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.264) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Proponer que en todos los municipios de la provinc ia de Entre R\u00edos, se incorporen plazas integradoras a fin de garantizar la accesibilidad e integraci\u00f3n a ni\u00f1os discapacitados, en espacios de recreaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Los espacios de recreaci\u00f3n deber\u00e1n considerar los sectores de acceso a los juegos, deber\u00e1n asimismo ser superficies transitabl es y accesibles a las personas con discapacidad, con un dise\u00f1o que posibilite el acces o de sillas de ruedas, areneros al ras del piso, hamacas con marcada seguridad. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Las futuras plazas a construirse deber\u00e1n contempla r los aspectos indicados en el Art\u00edculo 2\u00ba y las ya existentes adaptaran el esp acio recreativo. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Los municipios ser\u00e1n los responsables de la ejecuc i\u00f3n y en su caso se deber\u00e1 informar a la poblaci\u00f3n sobre los alcances de dicha propuesta a fin de fortalecer la integraci\u00f3n social comunitaria. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- Comunicar. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- De forma. ALMIR\u00d3N - ANGEROSA - MAVARRO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La equiparaci\u00f3n de oportunidades es una de las estr ategias de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y de la Organizaci\u00f3n de las Nacio nes Unidas (ONU) con las leyes uniformes y toda una serie de normas internacionales, donde s e afirma que las sociedades deben hacer todo lo posible para garantizar una equiparaci\u00f3n de oportunidades para todos \"aquellos que, no siendo iguales\", merecen un lugar en la participaci \u00f3n social y, por lo tanto, hay que hacer algo para garantizarles el acceso. Esto implica una posi ci\u00f3n te\u00f3rica acerca de la discapacidad que de alg\u00fan modo da por sentado que ese otro tiene ind ividualmente una dificultad, que es material, tangible e incorregible, y de lo que se t rata, entonces, es de posibilitar que en esas condiciones los sujetos puedan acceder a cierto tip o de circuito de participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 722 Comprender a la discapacidad como una forma particu lar de construir al otro distinto al nosotros en t\u00e9rminos de desigualdad. Esta perspecti va implica centrar el an\u00e1lisis de las relaciones entre normales y anormales. Esto implica considerar las condiciones de desigualdad que dan origen al proceso de alterizaci\u00f3n. La ciudad de Paran\u00e1, ha participado de la experienc ia de construir una plaza accesible, en el a\u00f1o 2003, en el Barrio San Roque. Experiencia que surge a partir de un proyecto de extensi\u00f3n de la Facultad de Trabajo Social, del cua l la arquitecta Agustina Spadillero, miembro del mencionado equipo, publica el trabajo realizado en el libro: Rosato-Angelino \"Discapacidad e ideolog\u00eda de la normalidad, desnaturalizar el d\u00e9f icit\". Editorial Noveduc- 2009. En la l\u00ednea de recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica, la Municipal idad de Paran\u00e1, por Ordenanza 8.879, se proyecta instalar juegos adaptados para f avorecer la integraci\u00f3n de ni\u00f1os discapacitados. Sum\u00e1ndose as\u00ed la plaza Petit Pissan t, ubicada en la costanera baja, la plaza integradora de la ciudad. Por otro lado, se hace necesario reconocer que la r eforma de la Constituci\u00f3n provincial y la Ley de Discapacidad provincial incorporan fuer temente la igualdad de posibilidades y de los derechos que corresponden a toda persona, sin f ragmentar su condici\u00f3n humana. Requisitos estos que son considerados para proponer la inclusi\u00f3n de plazas integradoras en \u00e1mbito de toda la provincia. Estas deber\u00e1n tener un sector de juegos con vallado perimetral que brinde contenci\u00f3n y seguridad a los ni\u00f1os. Todas las plazas a construirse deber\u00e1n realizarse d e acuerdo a las caracter\u00edsticas detalladas en el Art\u00edculo 2\u00ba del presente proyecto, y las plazas ya existentes deber\u00e1n ser adaptadas de manera similar a la mayor brevedad. Construir plazas integradas nos remite a pensar que el ni\u00f1o en el juego se hace sujeto y ah\u00ed la validez de la igualdad y la integraci\u00f3n co mo avance en la calidad de vida. Nilda E. Almir\u00f3n - Leticia M. Angerosa - Juan R. Na varro. -A las Comisiones de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recu rsos Naturales y Medio Ambiente y de Asuntos Municipales. XXXVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.265) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo las acciones implem entadas en el Centro \u00danico Coordinador de Ablaci\u00f3n e Implante de Entre R\u00edos\" ( CUCAIER), debido a que el 30 de mayo se conmemora el D\u00eda Nacional de Donaci\u00f3n de \u00d3rganos y Tejidos. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Inf\u00f3rmese por medio de copia, al organismo de refe rencia. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. ALMIR\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Todos podemos donar, todos podemos recibir Con motivo de haberse conmemorado el 30 de mayo, D\u00ed a Nacional de la Donaci\u00f3n de \u00d3rganos y Tejidos, es que esta Honorable C\u00e1mara de Diputados, destaca la tarea llevada adelante por los integrantes del Centro \u00danico Coord inador de Ablaciones e Implantes de Entre R\u00edos (CUCAIER). Este Centro que en Entre R\u00edos depende del Ministeri o de Salud de la Provincia, en la ciudad de Paran\u00e1 tiene su sede en el Hospital San M art\u00edn, cuenta con un equipo de trabajo integrada por un \u00e1rea m\u00e9dica, administrativa, socia l y de comunicaci\u00f3n. Pero en la provincia adem\u00e1s, integran su hacer hospitales que poseen uni dades de procuraci\u00f3n y trasplante, que integran y aportan a la tarea de la donaci\u00f3n de \u00f3 rganos y tejidos. Estos son: Hospital \"Centenario\" de Gualeguaych\u00fa, Hospital \"San Benjam\u00ed n\" de Col\u00f3n, Hospital \"San Antonio\" de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 723 Gualeguay, Hospital \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" de Conc epci\u00f3n del Uruguay y Hospital, \"Masvernat\" de Concordia, estas seis instituciones son las que est\u00e1n en condiciones de detectar posibles donantes, este valios\u00edsimo servic io encuadrado en la Ley 24.193 y su modificatoria en la Ley 26.096 hace que en el pa\u00eds exista un registro \u00fanico de donantes y trasplantes. En nuestra provincia se encuentran en lista de espe ra 211 pacientes, de ah\u00ed la importancia de la detecci\u00f3n de posibles donantes ad em\u00e1s, Entre R\u00edos es una de las provincias que aporta gran cantidad de \u00f3rganos y tejidos al pa \u00eds, en lo que va del a\u00f1o se han realizado doce operativos de donaci\u00f3n, esto es, debido a la i ntensa actividad de capacitaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n realizada por el equipo del CUCAIER . Esta pol\u00edtica de salud desarrollada a nivel naciona l y provincial, hace que la expectativa de vida sea mayor. Mi reconocimiento al equipo de CUCAIR, por la noble tarea realizada. Nilda E. Almir\u00f3n XXXIX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.266) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Celebrar la declaraci\u00f3n sobre las funciones de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta de Salto Grande, realizada conjuntamente por los gobie rnos de Argentina y la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, acerca de la prohibici\u00f3n de la circula ci\u00f3n de mercader\u00edas peligrosas por el puente de Salto Grande, a fin de cuidar la integridad del complejo hidroel\u00e9ctrico ART\u00cdCULO 2\u00ba.- La mencionada medida entrar\u00e1 en vigencia el 1 de j ulio del corriente a\u00f1o. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. ALMIR\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Mixta de Salto Grande, solicita ba desde hace un tiempo importante la regulaci\u00f3n del tr\u00e1nsito vehicular sob re el puente de la represa a modo de cumplir con normas de seguridad mundial que alientan y favo recen el cuidado del medio ambiente. El presidente de la delegaci\u00f3n argentina expreso qu e en la \u00faltima reuni\u00f3n de los presidentes de los pa\u00edses Argentina y Uruguay se av anzo sobre la limitaci\u00f3n de la circulaci\u00f3n de sustancias y mercader\u00edas peligrosas en beneficio de la protecci\u00f3n del complejo hidroel\u00e9ctrico y del medio ambiente, definiendo que en caso de haber caminos alternativos entre dos pa\u00edses no utilizar los pasos sobre los em balses. Decisiones pol\u00edticas como la asumida por los dos pa \u00edses hablan de la protecci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n, al medio ambiente y al cuida do de las represas, medidas que fortalecen la gobernabilidad de ambos pa\u00edses. Nilda E. Almir\u00f3n LX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.267) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Expresar enf\u00e1ticamente el repudio a las agresiones f\u00edsicas y verbales proferidas a los periodistas de programa 6 7 8, que se emite por la TV p\u00fablica, cuando cumpl\u00edan con su labor profesional. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 724 ART\u00cdCULO 2.- De forma. STRATTA - ALBORNOZ - VIANO - ALMIR\u00d3N - ANGEROSA - JAKIMCHUK. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El viernes 1 de junio, el periodista Lucas Mart\u00ednez , el camar\u00f3grafo Sergio Loguzzo y el productor Ezequiel Schneider, fueron atacados en la esquina de Santa Fe y Callao, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, cubriendo una mani festaci\u00f3n de unas cien personas. Seg\u00fan consta en la denuncia formulada por las victi mas, debieron ser rescatados por personal de la Comisaria 17\u00ba de Recoleta, donde fue ron golpeados e insultados, durante m\u00e1s de dos cuadras, aun escoltados por el personal poli cial. Este hecho merece el m\u00e1s absoluto repudio de todos los sectores de la sociedad, y deseo resaltar en este proyecto lo manifestado por el gobernador Sergio Urribarri, \"la agresi\u00f3n sufrida por los periodistas de 6 7 8 es un retroces o a la era de las cavernas. Es la apertura de una caja de Pandora. Es la idea de la violencia ent re quienes quieren defender su privilegio por encima del bien com\u00fan y solidario; lo que merece el m\u00e1s amplio repudio de todos los entrerrianos y argentinos\". Cualquier manifestaci\u00f3n que tiene por fin un reclam o sectorial, no deber\u00eda ser portadora de una visi\u00f3n elitista y pretender ubicarse por enc ima de la ley, despreciando la diversidad y pluralidad de ideas. Estos ciudadanos se mostraron intolerantes y violentos al no querer ser cubiertos period\u00edsticamente por un prisma diferente al de los medios afines a la oposici\u00f3n. Una sociedad democr\u00e1tica se debe fundar en el respe to por las diferencias. Este ataque demuestra que algunas personas no han entend ido el verdadero sentido y alcance de la democracia, de la diversidad de opiniones, y del re speto por los trabajadores de prensa, sea cual fuera su posicionamiento pol\u00edtico. El 7 de junio se celebra en Argentina el d\u00eda del pe riodista, conmemorando la fundaci\u00f3n del primer medio de prensa con ideas patri\u00f3ticas, \" La Gaceta de Buenos Aires\", de Mariano Moreno. Especialmente en la conmemoraci\u00f3n de esta f echa es que pido el acompa\u00f1amiento un\u00e1nime de mis pares para expresar mi repudio a tod o tipo de agresi\u00f3n a trabajadores de prensa, as\u00ed como reivindicar el rol del periodista democr\u00e1tico y la libertad de expresi\u00f3n, haciendo honor a las ideas primarias del patriota M ariano Moreno. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares el acomp a\u00f1amiento y la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Mar\u00eda L. Stratta - Juan J. Albornoz - Osvaldo C. Vi ano - Nilda E. Almir\u00f3n - Leticia M. Angerosa - Luis E. Jakimchuk. LXI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.268) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo de \u00e9sta Honorable C\u00e1mara de Diputados, los cien a\u00f1os del Hospital San Mart\u00edn de la ciudad de P aran\u00e1, que nos honra a todos los entrerrianos protegiendo la salud en toda su extens i\u00f3n territorial de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ALMIR\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Hospital San Mart\u00edn, es el de mayor complejidad en la provincia y el de m\u00e1xima referencia, donde se atienden las patolog\u00edas m\u00e1s se veras de todo Entre R\u00edos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 725 Seg\u00fan datos estad\u00edsticos, se reciben 12.000 consult as en los consultorios externos, se realiza diariamente entre 25 y 30 intervenciones qu ir\u00fargicas diarias entre las de emergencias y las programadas. Tambi\u00e9n hay unas 130 atenciones al d\u00eda en el sector de guardias. Se destaca asimismo la atenci\u00f3n y circulaci\u00f3n de pacie ntes ambulatorios. Festejan el centenario del Hospital, 1.500 trabajad ores, profesionales de la salud que se desempe\u00f1an cotidianamente en esa organizaci\u00f3n in stitucional. Este hist\u00f3rico hospital que se reconoce ha crecido ediliciamente al igual que en equipamiento e infraestructura, a fin de elevar la calidad del servicio que se brinda. Mi destacado reconocimiento al personal por la entr ega, la responsabilidad y compromiso con que realizan la funci\u00f3n diariamente, en post de un bienestar colectivo. Nilda E. Almir\u00f3n 8 PROYECTOS FUERA DE LISTA Ingresos (Exptes. Nros. 19.269 y 19.270) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se ingrese y pase a comisi\u00f3n el proyecto de ley identificado con el n\u00famero de expediente 19.269; y que se ingrese y quede reservado en Secretar\u00eda el proyecto de resoluci\u00f3n identificado c on el n\u00famero de expediente 19.270. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si hay asentimiento, se les dar\u00e1 ingreso y, en su caso, se har\u00e1 la reserva solicitada. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los asuntos entrados fu era de lista: PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.629) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY CAP\u00cdTULO I CONSTITUCION Y L\u00cdMITES ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Se constituir\u00e1n como comunas a aquellas comunidades sociopol\u00edticas naturales que congreguen una poblaci\u00f3n estable de q uinientos (500) habitantes como m\u00ednimo y mil quinientos (1.500) habitantes como m\u00e1ximo y que , unidas por lazos de vecindad y arraigo territorial, concurran a la defensa de sus interese s y la b\u00fasqueda del bien com\u00fan. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- El reconocimiento del car\u00e1cter de comuna se dar\u00e1 e n forma autom\u00e1tica, sin necesidad de solicitud alguna que lo reconozca, a a quellas comunidades que no se encuentren dentro de un ejido municipal ya constituido y cumpl an los requisitos del Art. 1\u00ba, para lo cual ser\u00e1n determinantes los resultados de los censos na cionales o provinciales, generales o especiales, debiendo el Poder Ejecutivo provincial dictar la norma que corresponda para su oficializaci\u00f3n. El Poder Ejecutivo, luego de otorga do el car\u00e1cter de comuna fijar\u00e1 los l\u00edmites territoriales y dispondr\u00e1 que se confeccione el pad r\u00f3n definitivo de vecinos con domicilio real en la jurisdicci\u00f3n de conformidad con lo prescripto co n el Art. 251 de la Constituci\u00f3n provincial, el que se efectuar\u00e1 en el t\u00e9rmino de 180 d\u00edas de promu lgada dicha norma. La asignaci\u00f3n de la circunscripci\u00f3n territorial se determinar\u00e1 conforme los datos de la Direcci\u00f3n General de Catastro, que considerar\u00e1 los l\u00edmites que actualmen te sean parte de la comunidad as\u00ed como los necesarios para el desarrollo y crecimiento de la m isma. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Cuando existan comunidades que, a\u00fan siendo parte d e la jurisdicci\u00f3n de municipios ya creados, cumplan con los requisitos d el Art. 1\u00ba, ser\u00e1 necesaria que por lo menos treinta (30) vecinos con radicaci\u00f3n en la jurisdicc i\u00f3n formulen la solicitud respectiva al Poder Ejecutivo, interesando su constituci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Presentada la solicitud se deber\u00e1 observar el sigu iente procedimiento: 1) Se citar\u00e1 a una Asamblea promotora que ser\u00e1 convocada con treinta (30) d\u00edas de anticipaci\u00f3n, debiendo solicitar al Poder Ejecutivo provincial y a la autoridad correspondiente al municipio ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 726 dentro del cual se encuentre ubicado la jurisdicci\u00f3 n territorial que se solicita escindir, la presencia de un funcionario que represente a cada u na de ellas a fin de que supervise la realizaci\u00f3n de la misma; 2) Deber\u00e1n asistir como m\u00ed nimo cincuenta (50) personas mayores de edad con domicilio real en la jurisdicci\u00f3n territor ial de que se trate con certificaci\u00f3n de la antig\u00fcedad del mismo que no podr\u00e1 ser menor a los 1 80 d\u00edas. A tal efecto deber\u00e1 confeccionarse un Registro de Asistencia que ser\u00e1 c ertificado por juez de paz o escribano P\u00fablico; 3) En la Asamblea se designar\u00e1 una comisi\u00f3 n provisoria de tres (3) miembros; 4) De la Asamblea se labrar\u00e1 un acta firmada por los present es. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- La Comisi\u00f3n Provisoria deber\u00e1 presentar en el t\u00e9rm ino de 30 d\u00edas de realizada la Asamblea, enviando al Poder Ejecutivo, la siguie nte documentaci\u00f3n: 1) Copia del acta de la Asamblea; 2) Memoria descriptiva del lugar, ubicaci \u00f3n, n\u00famero de habitantes, n\u00famero de propiedades edificadas, bald\u00edos, comercios, industr ias, veh\u00edculos automotores y toda otra informaci\u00f3n referida al aspecto socioecon\u00f3mico;3) N \u00f3mina provisoria de vecinos reconocidos como electores con domicilio real y croquis de la j urisdicci\u00f3n propuesta potencialmente como beneficiaria por cualquiera de los servicios a pres tarse, m\u00e1s la zona aleda\u00f1a reservada para su previsible crecimiento y extensi\u00f3n de los servicios . La documentaci\u00f3n ser\u00e1 elevada al Poder Ejecutivo, quien verificar\u00e1 por medio de los organi smos t\u00e9cnicos el cumplimiento de los requisitos exigidos. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Dentro de los noventa (90) d\u00edas siguientes remitir \u00e1 el informe definitivo a la municipalidad dentro de cuyo ejido se encuentra la jurisdicci\u00f3n solicitada a fin de que \u00e9sta, en igual periodo, emita opini\u00f3n t\u00e9cnica y ordenanza ap robando la escisi\u00f3n solicitada. Una vez aprobada y sancionada la misma, se remitir\u00e1 al Pode r Ejecutivo quien enviar\u00e1 a la Legislatura el proyecto de ley correspondiente. En caso de ser negativa la opini\u00f3n emitida por el m unicipio cuya escisi\u00f3n se solicita, lo deber\u00e1 hacer en forma fundada, debiendo comunicar tal deci si\u00f3n al Poder Ejecutivo provincial quien promover\u00e1 un plebiscito en el municipio de que se t rate a fin de determinar la concurrencia o no de la propuesta de creaci\u00f3n de la comuna. ART\u00cdCULO 7\u00ba.- Las comunas gozan de autonom\u00eda en los t\u00e9rminos de la Constituci\u00f3n provincial y de la presente ley. CAP\u00cdTULO II AUTORIDADES ART\u00cdCULO 8\u00ba.- Las comunas ser\u00e1n gobernadas y administradas por u na Junta de Gobierno Comunal, \u00f3rgano colegiado que concentra las funcion es deliberativas y ejecutivas, cuyos miembros ser\u00e1n elegidos por el voto universal, secr eto y obligatorio por los ciudadanos que figuren en el padr\u00f3n electoral conformado de acuerd o a lo dispuesto en el Art. 2\u00ba. ART\u00cdCULO 9\u00ba.- Las comunas se clasificar\u00e1n en dos categor\u00edas: Cat egor\u00eda I: de 500 a 1.000 habitantes; Categor\u00eda II: de 1.000 a 1.500 habitant es. ART\u00cdCULO 10\u00ba.- El gobierno y administraci\u00f3n de las comunas estar\u00e1 a cargo de la Junta de Gobierno Comunal conformada por cinco (5) miembros para la Categor\u00eda I y siete (7) miembros para la Categor\u00eda II, con igual n\u00famero de suplentes . La mayor\u00eda estar\u00e1 integrada por la mitad m\u00e1s uno de sus miembros, mientras que los lugares r estantes se distribuir\u00e1n por el sistema de repartici\u00f3n proporcional denominado D'Hont. ART\u00cdCULO 11\u00ba.- Para ser electo miembro de la Junta de Gobierno Co munal se requiere mayor\u00eda de edad y tener como m\u00ednimo cuatro (4) a\u00f1os de residencia inmediata en la comuna. Durar\u00e1n cuatro (4) a\u00f1os en el cargo. El Presidente podr\u00e1 ser reelecto o sucederse rec\u00edprocamente por un periodo consecutivo m\u00e1s y lue go s\u00f3lo por periodos alternados. Los vocales podr\u00e1n ser reelectos en forma indefinida. ART\u00cdCULO 12\u00ba.- Est\u00e1n inhabilitados para ser miembros de la Junta de Gobierno Comunal: a) los que no pueden ser electores; b) los deudores de l fisco nacional, provincial o municipal que, habiendo sido ejecutados legalmente y contaren con sentencia firma, no hubiesen pagado sus deudas; c) los que estuvieren privados de la libre administraci\u00f3n de sus bienes; d) los que cumplen condenas con sentencia firme por delito que merezca pena de prisi\u00f3n o reclusi\u00f3n, o por delito contra la propiedad, o contra la Adminis traci\u00f3n P\u00fablica o contra la fe p\u00fablica; e) los inhabilitados por sentencia firme del tribunal comp etente. ART\u00cdCULO 13\u00ba.- La presidencia corresponder\u00e1 al candidato que figu re en primer lugar en la lista que hubiera obtenido la mayor cantidad de vot os. En la primera reuni\u00f3n de la Junta de Gobierno Comun al se elegir\u00e1n entre los miembros titulares, por simple mayor\u00eda, un secretario y un t esorero. Podr\u00e1 elegirse un Vicepresidente al ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 727 solo efecto de reemplazo del Presidente, en caso de vacancia, ausencia o impedimento temporal, si fuere necesario. ART\u00cdCULO 14\u00ba.- Producida una vacante en la integraci\u00f3n de la Junt a de Gobierno Comunal, la misma se cubrir\u00e1 con un suplente en el orden que es tablezca el Tribunal Electoral departamental. En caso de vacancia en los cargos de secretario y tesorero, los vocales elegir\u00e1n de entre sus miembros a los sustitutos por simple m ayor\u00eda. ART\u00cdCULO 15\u00ba.- En la primera sesi\u00f3n la Junta de Gobierno Comunal, a simple mayor\u00eda, definir\u00e1 la frecuencia de sus reuniones que nunca p odr\u00e1 ser mayor a 30 d\u00edas. Ser\u00e1 necesaria la presencia de la asistencia de la mitad m\u00e1s uno de s us miembros titulares para sesionar, adoptando sus decisiones por simple mayor\u00eda de voto s de los presentes, salvo cuando la ley expresamente establezca mayor\u00edas especiales. El Pre sidente tendr\u00e1 doble voto para resolver las situaciones de paridad. ART\u00cdCULO 16\u00ba.- En la primera sesi\u00f3n la Junta de Gobierno Comunal establecer\u00e1 el monto de las dietas que por su funci\u00f3n recibir\u00e1n sus integra ntes, para lo cual deber\u00e1 contarse con el voto afirmativo de los dos tercios (2/3) del total de su s miembros. ART\u00cdCULO 17\u00ba.- Las sesiones ser\u00e1n p\u00fablicas, salvo que la mayor\u00eda simple resuelva en cada caso que sean secretas por requerirlo as\u00ed la \u00edndole de los asuntos a tratarse. Su contenido ser\u00e1 reflejado en un Libro de Actas abierto a tal efecto , el que ser\u00e1 refrendado por el Presidente y el secretario, sin cuya firma ser\u00e1 considerada nula a todos sus efectos. ART\u00cdCULO 18\u00ba:- Todo asunto que se trate en la Junta de Gobierno C omunal deber\u00e1 ser en forma de proyecto de ordenanza, resoluci\u00f3n o decret o. Se presentar\u00e1 como proyecto de ordenanza toda moci\u00f3n o proposici\u00f3n tendiente a cre ar, reformar, suspender o derogar una ordenanza, instituci\u00f3n o regla general. Se presenta r\u00e1 como proyecto de resoluci\u00f3n toda proposici\u00f3n que tenga por objeto adoptar decisiones que recaigan sobre peticiones, reclamaciones, apelaciones y dem\u00e1s asuntos de car\u00e1c ter p\u00fablico o privado, o por el que el Concejo quiera manifestar su voluntad de practicar alg\u00fan acto en tiempo determinado. Se presentar\u00e1 como proyecto de decreto toda proposici\u00f3 n que tenga por objeto el rechazo de solicitudes particulares, la adopci\u00f3n de medidas re lativas a la composici\u00f3n u organizaci\u00f3n interna de la Junta, y en general toda disposici\u00f3n relacionada con la administraci\u00f3n de la instituci\u00f3n comunal. ART\u00cdCULO 19\u00ba.- La Junta de Gobierno Comunal asegurar\u00e1 la difusi\u00f3n de las ordenanzas, resoluciones y decretos que dicte por los medios m\u00e1 s efectivos que tenga a su alcance, de modo de lograr su conocimiento generalizado por par te de los vecinos. Deber\u00e1 asimismo implementar un sistema de numeraci\u00f3n correlativo y a\u00f1o de sanci\u00f3n para su identificaci\u00f3n. CAP\u00cdTULO III ATRIBUCIONES Y FUNCIONES ART\u00cdCULO 20\u00ba.- Son atribuciones y deberes de la Junta de Gobierno Comunal: a) Organizar su r\u00e9gimen de funcionamiento y la peri odicidad de sus sesiones, que se har\u00e1 p\u00fablica para el conocimiento de los vecinos, b) Nombrar y remover a los agentes y empleados comu nales, garantizando los principios de idoneidad y transparencia; c) Confeccionar y aprobar su presupuesto de gastos y c\u00e1lculo de recursos; d) Establecer, recaudar y administrar sus recursos, rentas y bienes propios: e) Regular, disponer y administrar, en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, los bienes del dominio p\u00fablico y privado comunal; f) Administrar las tierras fiscales ubicadas dentro del ejido e incorporar los bienes que por leyes generales le correspondan de acuerdo al procedimien to vigente; g) Disponer restricciones y servidumbres administra tivas al dominio; h) Resolver sobre la necesidad de expropiar bienes particulares dentro del territorio de su jurisdicci\u00f3n, recabando la ley de calificaci\u00f3n resp ectiva; i) Realizar o autorizar la realizaci\u00f3n de las obras p\u00fablicas necesarias para el bienestar de la poblaci\u00f3n, ejecut\u00e1ndola por s\u00ed o por terceros; regl amentando y proveyendo lo pertinente para su uso y mantenimiento, como asimismo lo atinente a l desarrollo urbano, a la est\u00e9tica y medios de comunicaci\u00f3n; j) Propender al establecimiento, desarrollo y moder nizaci\u00f3n de las actividades rurales de la zona: Contribuyendo a evitar el \u00e9xodo rural, propic iando la tecnificaci\u00f3n agropecuaria e implementaci\u00f3n de nuevos cultivos y pr\u00e1cticas de la boreo, a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n de las t\u00e9cnicas adecuadas, fomentando la conservaci\u00f3n del suelo e interviniendo en la lucha contra las plagas vegetales y animales de la regi\u00f3n, pres ervando asimismo la flora, fauna y medio ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 728 ambiente de la misma; apoyando la radicaci\u00f3n y desa rrollo de industrias afines con la producci\u00f3n zonal; k) Procurar la seguridad y atenci\u00f3n de los servicio s p\u00fablicos: a) elaborando y aplicando planes, directivas, programas y proyectos sobre pol\u00edtica ur ban\u00edstica y regulaci\u00f3n de desarrollo urbano; b) fomentando el acceso a la vivienda a trav\u00e9s de p lanes del Estado, el cr\u00e9dito o subsidios o donaci\u00f3n de terrenos a los vecinos; c) promoviendo el dictado de disposiciones tendientes a evitar accidentes dentro de la jurisdicci\u00f3n y comp etencia; d) proyectando nuevas normas que reglamenten el tr\u00e1nsito y estacionamiento, la convi vencia y el progreso; e) otorgando concesiones o permisos sobre uso u ocupaci\u00f3n de la v\u00eda p\u00fablica, con arreglo a disposiciones legales vigentes en la materia; f) ejerciendo funci ones por delegaci\u00f3n, para atenci\u00f3n y/o mantenimiento de los caminos, redes de agua corrien te, energ\u00eda el\u00e9ctrica, servicios; l) Organizar la defensa civil dentro de su jurisdic ci\u00f3n; previniendo y asistiendo a la poblaci\u00f3n frente a los peligros de inundaciones, incendios u otras cat\u00e1strofes naturales o accidentales; m) Establecer y reglamentar el funcionamiento de lo s cementerios p\u00fablicos; n) Ejercer la polic\u00eda de higiene, sanidad y bromato log\u00eda; o) p) Intervenir en el fomento y desarrollo de la asis tencia social, propiciando la iniciativa privada y coordinando esfuerzos y apoyos para la acci\u00f3n p\u00fabli ca; q) Ejercer funciones por delegaci\u00f3n de reparticione s provinciales, con sus recursos, suscribiendo los convenios respectivos; r) Fijar las tasas, contribuciones y dem\u00e1s tributos municipales, estableciendo su forma de percepci\u00f3n; s) Formar parte de organismos de car\u00e1cter regional, realizar gestiones y celebrar acuerdos interjurisdiccionales, respetando las facultades de los gobiernos nacional y provincial. Adem\u00e1s de las atribuciones y deberes enunciados en los incisos anteriores las Juntas de Gobierno Comunal, tienen todas las dem\u00e1s facultades que importan un derivado de aquellas y las que sean necesarias para ser efectivos los fine s de la Instituci\u00f3n. El ejercicio del poder de polic\u00eda en los temas enunciados y aquellos que surj an como indispensables comprende la potestad de planificar, reglamentar, gestionar, con trolar y sancionar, sin perjuicio de la competencia que les corresponda a las autoridades p rovinciales. ART\u00cdCULO 21.- Las Juntas de Gobierno Comunal deber\u00e1n establecer un r\u00e9gimen que tipifique las infracciones sobre las actividades que regulan y controlan, como as\u00ed tambi\u00e9n fijar y aplicar las sanciones que resulten compatibles con la natur aleza de sus atribuciones, tales como multas, clausuras de casas y negocios, inhabilitaci ones, demolici\u00f3n de construcciones, secuestro, decomiso y destrucci\u00f3n de objetos o merc ader\u00edas, quedando a tales efectos habilitadas para pedir al juez competente las corre spondientes \u00f3rdenes. CAP\u00cdTULO IV PATRIMONIO Y RECURSOS ART\u00cdCULO 22.- El patrimonio comunal se compone con los bienes in muebles, muebles, semovientes, cr\u00e9ditos, t\u00edtulos y acciones, adquirid os o financiados con fondos propios, las donaciones y legados aceptados y las tierras fiscal es comprendidas dentro de su jurisdicci\u00f3n que no sean propiedad del Estado nacional o provinc ial o sus organismos descentralizados. La Junta de Gobierno Comunal asume la posesi\u00f3n precari a de los terrenos de propietarios desconocidos. ART\u00cdCULO 23.- Son recursos comunales los provenientes de: a) La coparticipaci\u00f3n nacional y provincial en los t\u00e9rminos de los Arts. 245\u00ba y 246\u00ba de la Constituci\u00f3n provincial y leyes reglamentarias; b) Las contribuciones, tasas, derechos, aranceles, tarifas y precios p\u00fablicos que imponga por la prestaci\u00f3n de los servicios; c) El producido de la venta y/o arrendamiento de lo s bienes afectados a su uso, propios o sobre las que tenga potestad de administraci\u00f3n; d) Donaciones, legados, subsidios y en general, tod os los aportes y bienes no registrables que reciban a t\u00edtulo gratuito; e) Uso u operaciones de cr\u00e9ditos y contrataci\u00f3n de empr\u00e9stitos; f) Todo otro recurso que surja de sus competencias propias o que deriven de acuerdos o convenios con organismos p\u00fablicos. Los recursos comunales son inembargables en los t\u00e9r minos y porcentajes del Art. 248 de la Constituci\u00f3n provincial. CAP\u00cdTULO V ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 729 PRESUPUESTO Y CONTABILIDAD ART\u00cdCULO 24.- Las Juntas de Gobierno Comunales dictar\u00e1n la orden anza de presupuesto de gastos y c\u00e1lculo de recursos antes del 1 de octubre de cada a\u00f1o calendario. Ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n la Ley de Contabilidad, Reglamento de Co ntrataciones del Estado y Ley de Obras P\u00fablicas de la Provincia, as\u00ed como la Ley Org\u00e1nica de Municipios en lo que ata\u00f1e a su presentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 25\u00ba.- La contabilidad de la comuna se ajustar\u00e1 a las sig uientes bases: a) La contabilidad general de la administraci\u00f3n se llevar\u00e1 por el m\u00e9todo de partida doble, de manera que refleje claramente el movimiento financi ero y econ\u00f3mico de la Comuna; b) La contabilidad general comprender\u00e1: 1. La Contabilidad Patrimonial, que partir\u00e1 de un i nventario general de los bienes de la Comuna, separando los que forman parte del dominio p\u00fablico de los forman parte de su dominio privado, y establecer\u00e1 todas las variacione s del patrimonio producidas en cada ejercicio; y, 2. La Contabilidad Financiera, que partir\u00e1 del c\u00e1lc ulo de recursos y del presupuesto de gastos anuales, y establecer\u00e1 el movimiento de ingresos y egresos de cada ejercicio, con determinaci\u00f3n de la fuente de cada ingreso y de la imputaci\u00f3n de cada pago. ART\u00cdCULO 26\u00ba.- La Comuna debe tener inexcusablemente los siguient es libros: 1. El Libro de Inventario. 2. El Libro de Imputaciones. 3. El Libro de Caja. 4. El Registro de Contribuyentes. ART\u00cdCULO 27\u00ba.- Las Juntas de Gobierno Comunales designar\u00e1n, por u n procedimiento de concurso p\u00fablico, un contador, preferentemente con t\u00edtulo profesional en alguna de las distintas ramas de las ciencias econ\u00f3micas, con no menos de t res (3) a\u00f1os de ejercicio profesional el que tendr\u00e1 estabilidad en el cargo. ART\u00cdCULO 28\u00ba.- Toda orden de pago que libre las Juntas de Gobiern os Comunales deber\u00e1 ser firmada por el Presidente y el tesorero, debiendo t ener la previa conformidad del contador. ART\u00cdCULO 29\u00ba.- Antes del 30 de abril de cada a\u00f1o las Juntas de Go bierno Comunales presentar\u00e1n al Tribunal de Cuentas el balance de la ejecuci\u00f3n del presupuesto del a\u00f1o anterior, con el correspondiente informe fundado, amplio y de tallado del contador. ART\u00cdCULO 30\u00ba.- Las autoridades provinciales competentes prestar\u00e1n la asistencia necesaria a las comunas para un adecuado manejo de su contabili dad. ART\u00cdCULO 31\u00ba.- Se aplicar\u00e1n en forma subsidiaria hasta el dictado de la Ordenanza de Contabilidad Comunal la Ley de Contabilidad, Reglam ento de Contrataciones del Estado y Ley de Obras P\u00fablicas de la Provincia, as\u00ed como la Ley Org\u00e1nica de Municipios en todo lo que correspondiere y no se oponga a la presente. CAP\u00cdTULO VI FUNCIONES ART\u00cdCULO 32\u00ba.- Son funciones del Presidente de la Junta: a) Presidir las reuniones de la Junta. b) Intervenir en los contratos de la Junta celebre y fiscalizar su cumplimiento. c) Expedir \u00f3rdenes de pago de conformidad al presup uesto y con arreglo a lo prescripto en la presente ley y su reglamentaci\u00f3n. d) Suscribir conjuntamente con el tesorero las rend iciones de cuentas. e) Librar en forma conjunta con el tesorero los che ques correspondientes a pagos autorizados. f) Hacer practicar mensualmente un balance de fondo s de la Junta. g) Disponer las publicaciones que correspondan en f orma peri\u00f3dica, procurando mantener informada a la comunidad de la gesti\u00f3n desarrollada , con los medios que prevea la misma, por lo menos una vez al a\u00f1o, de acuerdo a las caracter\u00ed sticas de la poblaci\u00f3n y recursos con los que se cuenten. h) Ejercer todas las dem\u00e1s atribuciones que sean un a derivaci\u00f3n de las anteriores y las que impliquen poner en ejercicio sus funciones administ rativas y ejecutivas. ART\u00cdCULO 33\u00ba.- Son funciones del secretario: a) Preparar los temarios a ser tratados en las reun iones de la Junta. b) Procurar la concurrencia de los miembros a las r euniones, comunicando con una antelaci\u00f3n no menor a 48 hs. el lugar, temario y horario de la s mismas. c) Refrendar los actos del Presidente de la Junta. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 730 d) Autenticar la copia de los documentos remitidos o producidos con motivo de las funciones desarrolladas por la Junta. e) Redactar los proyectos a disposici\u00f3n de la Junta . f) Llevar el archivo de documentos y actuaciones en general. g) Confeccionar el libro de actas de sesiones. h) Ejercer todas las dem\u00e1s atribuciones que sean un a derivaci\u00f3n de las anteriores y las que impliquen poner en ejercicio sus funciones administ rativas o que ordene el Presidente de la Junta. ART\u00cdCULO 34\u00ba.- Son funciones del tesorero: a) Tener a su cargo el contralor de los fondos que se asignen a la Junta por todo concepto. b) Librar en forma conjunta con el Presidente los c heques correspondientes a pagos autorizados. c) Suscribir conjuntamente con el Presidente y el c ontador el balance mensual. d) Ser\u00e1 responsable director de la visi\u00f3n y contral or de las rendiciones de cuenta las que suscribir\u00e1 conjuntamente con el Presidente y el con tador. e) Ejercer todas las dem\u00e1s atribuciones que sean un a derivaci\u00f3n de las anteriores y las que impliquen poner en ejercicio sus funciones administ rativas o que ordene el Presidente de la Junta. ART\u00cdCULO 35\u00ba.- Son funciones del contador: a) Ser responsable directo de la supervisi\u00f3n y cont ralor de los registros contables, interviniendo preventivamente en la suscripci\u00f3n de las \u00f3rdenes de pago y compra. b) Suscribir conjuntamente con el Presidente y el t esorero el balance mensual. c) Suscribir conjuntamente con el Presidente y el t esorero las rendiciones de cuentas, a las que deber\u00e1 agregar un informe fundado y detallado de lo actuado. ART\u00cdCULO 36\u00ba.- El contador y el tesorero no deber\u00e1n pagar ninguna orden, autorizaci\u00f3n o libramiento sin la firma del Presidente de la Junta y viceversa, debiendo objetar ambos si las mismas no fueren presupuestariamente posibles o el procedimiento no sea concurrente a las normas establecidas en el Art. 24\u00ba. CAP\u00cdTULO VI PROCEDIMIENTO DE IMPUGNACI\u00d3N ART\u00cdCULO 37\u00ba.- Las ordenanzas sancionadas por las Juntas de Gobier no Comunal solo son impugnables judicialmente, por su car\u00e1cter de leyes en sentido material. ART\u00cdCULO 38\u00ba.- Las resoluciones o decretos podr\u00e1n ser impugnadas mediante un recurso de reconsideraci\u00f3n, tendiente a dejarlas sin efecto o modificarlas total o parcialmente. El recurso se interpondr\u00e1 dentro del t\u00e9rmino de diez (10) d\u00edas h\u00e1biles administrativos contados desde la notificaci\u00f3n de la norma al interesado. La Junta se expedir\u00e1 sobre el recurso dentro de los quince (15) d\u00edas de presentado, plazo que podr\u00e1 amp liar a treinta (30) d\u00edas por causa debidamente fundada. ART\u00cdCULO 39\u00ba.- La decisi\u00f3n por la que se rechaza el recurso agota la instancia administrativa y habilita la v\u00eda judicial. Asimismo quedar\u00e1 habili tada la v\u00eda judicial en caso de denegaci\u00f3n t\u00e1cita, lo que ocurrir\u00e1 a los cuarenta y cinco (45) d\u00edas desde la presentaci\u00f3n del recurso, sin que mediare resoluci\u00f3n alguna por parte de la Junta . ART\u00cdCULO 40\u00ba.- La Fiscal\u00eda de Estado de la Provincia auxiliar\u00e1 y prestar\u00e1 a las Juntas la asistencia necesaria s\u00f3lo en caso de petici\u00f3n expre sa. CAP\u00cdTULO VII PARTICIPACI\u00d3N CIUDADANA Y REVOCACI\u00d3N DE MANDATO ART\u00cdCULO 41\u00ba.- La Junta de Gobierno Comunal deber\u00e1 establecer por ordenanza las modalidades de participaci\u00f3n ciudadana que deber\u00e1n contemplar como m\u00ednimo el derecho de consulta, iniciativa, refer\u00e9ndum, plebiscito y revo catoria de mandato. ART\u00cdCULO 42\u00ba.- La Junta de Gobierno Comunal puede convocar y los vecinos solicitar la realizaci\u00f3n de una audiencia p\u00fablica para tratar te mas que, en opini\u00f3n de alguna de las partes, requiera una expresi\u00f3n o representaci\u00f3n espec\u00edfica o que a las autoridades comunales le interese relevar para efectos de su incorporaci\u00f3n e n la discusi\u00f3n y definici\u00f3n de las orientaciones que deben regir la administraci\u00f3n com unal. ART\u00cdCULO 43\u00ba.- Por incumplimiento de la plataforma electoral o de los deberes propios de su cargo, los ciudadanos podr\u00e1n revocar el mandato de uno, varios o todos los miembros de la Junta de Gobierno Comunal, una vez que hubiere tran scurrido, como m\u00ednimo, un (1) a\u00f1o desde la asunci\u00f3n al cargo y antes de que resten nueve (9 ) meses para su t\u00e9rmino. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 731 El procedimiento revocatorio se habilitar\u00e1 por \u00fanic a vez ante el Tribunal Electoral a pedido de un n\u00famero de ciudadanos no inferior al veinticinco por ciento (25%) del padr\u00f3n electoral comunal. El Tribunal Electoral comprobar\u00e1, dentro de los nov enta (90) d\u00edas de iniciado el proceso, que el pedido re\u00fane los requisitos referidos y, sin pronun ciarse sobre las causales invocadas, convocar\u00e1 a comicios seg\u00fan lo determine la ley. El elector votar\u00e1 por \"si\", que significa continuidad, o por \"no\", que significa destituci\u00f3n. CAP\u00cdTULO VIII DISPOSICIONES GENERALES ART\u00cdCULO 44\u00ba.- Der\u00f3guese la Ley 7.555 y sus modificatorias Nro. 8. 679, 9.840, 9.585 y 9.786 y toda otra disposici\u00f3n que se oponga a la presente . ART\u00cdCULO 45\u00ba.- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de la s elecciones generales del a\u00f1o 2015. ART\u00cdCULO 46\u00ba.- Derogase la Ley Nro. 7.555 y sus modificaciones di spuestas por Leyes Nro. 8.679, 9.480, 9.585 y 9.786. ART\u00cdCULO 47\u00ba.- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. LARA - ROMERO - FLORES. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La reforma de la Constituci\u00f3n de la Provincia en el a\u00f1o 2008 introduce la figura de la comuna en el Art\u00edculo 232 como una nueva forma de o rganizaci\u00f3n pol\u00edtica, defini\u00e9ndola en funci\u00f3n del no alcance del n\u00famero m\u00ednimo establecid o para conformar un municipio y deja librado a la ley de reglamentaci\u00f3n los aspectos fun damentales para cumplir sus objetivos, a\u00fan cuando la misma norma en s\u00ed misma deja plasmada los l\u00edmites m\u00ednimos que deben considerarse al determinar en el Art\u00edculo 253 que s e debe asegurar \"...su organizaci\u00f3n bajo los principios del sistema democr\u00e1tico, con elecci\u00f3n di recta de sus autoridades, competencias y asignaci\u00f3n de recursos. Se incluye la potestad para el dictado de ordenanzas, alcance de sus facultades tributarias, el ejercicio del poder de p olic\u00eda, la realizaci\u00f3n de obras p\u00fablicas, la prestaci\u00f3n de los servicios b\u00e1sicos, la regulaci\u00f3n de la forma de adquisici\u00f3n de bienes y las dem\u00e1s facultades que se estimen pertinentes...\". El presente proyecto reglamenta dicha figura y para hacerlo analiza los art\u00edculos constitucionales para adecuarlas a los fines y obje tivos que los constituyentes consideraron al legislar. I.-En primer lugar es necesario destacar que al no definirse expresamente a la comuna, se entiende que la han equiparado a la de municipio en cuanto a su naturaleza sociopol\u00edtica natural y esencial, lo que supone, atendiendo a las corrientes de pensamiento existentes, que su figura es anterior a la de la provincia y en ese caso, su existencia no depende concretamente de una ley de reconocimiento sino de una serie de factores preexistentes que se consideran para ello. Algunas objetivas como un territorio bien definido con poblaci\u00f3n estable con densidad poblacional m\u00ednima, y otras su bjetivos como una historia e intereses comunes que unen a sus habitantes, compartiendo nec esidades econ\u00f3micas, sociales, urban\u00edsticas y potencialidades similares as\u00ed como e l uso y disfrute de los servicios p\u00fablicos que le son comunes y otros de diferente \u00edndole que anal izados integralmente, la conforman. De all\u00ed la importancia de los art\u00edculos contenidos en el Cap\u00edtulo I del presente proyecto que determinan que el reconocimiento ser\u00e1 autom\u00e1tic o, sin mediar petici\u00f3n de ning\u00fan tipo y el Poder Ejecutivo deber\u00e1 dictar la norma atendiendo a datos objetivos en cuanto a poblaci\u00f3n de acuerdo a censos nacionales y/o provinciales y sus l\u00edmites territoriales de acuerdo a la Direcci\u00f3n de Catastro quien deber\u00e1 tambi\u00e9n consider ar la costumbre de uso de la zona. Especialmente se considera el procedimiento para aq uellos casos de comunidades que, dentro de un ejido municipal, entiendan cumpla n con los requisitos requeridos y en ese caso, el reconocimiento depender\u00e1 de la petici\u00f3n y el reconocimiento expreso, luego de cumplido los tr\u00e1mites correspondientes. II.- En este contexto es l\u00f3gica consecuencia el rec onocimiento de la autonom\u00eda plena en el sentido que establece la Constituci\u00f3n. La reglamentaci\u00f3n del reconocimiento y funcionamien to como comuna no pueden hacerse sin considerar este aspecto y para ello, la s funciones, deberes y obligaciones deben ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 732 establecerse tendiendo al logro del mayor grado de autonom\u00eda posible a fin de que pueda cumplir con sus objetivos que, en menor escala, se condicen con los de cualquier n\u00facleo habitacional. La misma norma constitucional al introducirla en el sistema de coparticipaci\u00f3n impositiva obligatoria en el Art. 246 le otorga la principal herramienta econ\u00f3mica para afrontar las obligaciones de administrar y gobernar. Recordemos que la figura anterior a la reforma era la de las Juntas de Gobierno y por el Art. 14\u00ba de la Ley 7.555, reformada por la Ley 9 .585, dispon\u00eda de una asignaci\u00f3n mensual de fondos que proven\u00edan del Tesoro provincial, efectiv izada mensualmente y graduada de acuerdo a la poblaci\u00f3n del centro rural y al valor del sala rio vigente para el personal de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y atendiendo a la categor\u00eda de cada Junta. Esta modalidad no ten\u00eda relaci\u00f3n con las necesidades a cubrir por la comunidad, lo cual repe rcut\u00eda en las posibilidades de progreso y desarrollo indispensables para el arraigo de sus ha bitantes, especialmente los j\u00f3venes. Una de las preocupaciones y eje de los debates de l a Convenci\u00f3n Constituyente de 2008 gir\u00f3 en torno a la necesidad de ampliar la bas e econ\u00f3mica de sustentaci\u00f3n de municipios y comunas para que puedan dar cumplimiento a sus co metidos y as\u00ed se estableci\u00f3 un porcentaje en el Art. 246 que tanto en lo que corre sponde a coparticipaci\u00f3n nacional como provincial el monto a distribuir a las comunas no p odr\u00e1 ser inferior al uno por ciento, lo que de por s\u00ed representa el reconocimiento a su autonom\u00eda. En el debate, el miembro informante de la Comisi\u00f3n de R\u00e9gimen Municipal expres\u00f3 que se les est\u00e1 dando a las comunas una inyecci\u00f3n de re cursos que, realmente, cuando hablamos de nuevos derechos en esta Constituci\u00f3n, si no hay recursos no hay nuevos derechos. III.- Respecto a las autoridades, se han considerad o proyectos presentados en esta Honorable C\u00e1mara, uno de los cuales cuenta con medi a sanci\u00f3n, estableciendo un sistema mixto como lo es la conformaci\u00f3n de una Junta de Go bierno Comunal de la cual surgen un Presidente, que ejerce las funciones ejecutivas jun to al secretario y tesorero que se eligen en el seno de la misma, y que a su vez, en conjunto, real izan ejercen la labor legislativa, respetando la representaci\u00f3n de las minor\u00edas. En este caso nos apartamos del gobierno colegiado utilizado antes de la reforma por entender que es necesario d otar de una organizaci\u00f3n que tienda a un gobierno aut\u00f3nomo del Gobierno provincial y para el lo debe contar con un grado suficiente de libertad en la toma de decisiones. No obstante ello y a los fines de un control extra Junta de Gobierno Comunal se ha previsto la figura del contador, un profesional que ser\u00e1 elegido a trav\u00e9s de un concurso p\u00fablico y tendr\u00e1 estabilidad en el cargo. Esto es a fines d e proteger su cargo para que act\u00fae sin presiones y de la forma que exige la ley. IV.- En relaci\u00f3n al Presupuesto, la Junta tiene las funciones y la obligaci\u00f3n de presentarlo en el tiempo y en la forma prevista por las normas provinciales vigentes en esa materia, hasta que se dice la norma comunal corresp ondiente, estableci\u00e9ndose pautas generales en el tema. El proyecto se complementa con cap\u00edtulos relacionad os a la administraci\u00f3n y especialmente rescata la participaci\u00f3n ciudadana a trav\u00e9s de la n\u00f3mina de aquellas modalidades que acercan a los vecinos a sus goberna ntes, d\u00e1ndoles la posibilidad de ser parte del proceso de toma de decisiones, con la orientaci \u00f3n y los l\u00edmites que cada comuna establezca en su reglamentaci\u00f3n. Es de destacar que actualmente se encuentran en est a Legislatura dos proyectos que tratan el tema, en los Expedientes Nro. 9.669 de lo s senadores C\u00e9sar Eduardo Melchiori y Hern\u00e1n Dar\u00edo Vittulo presentado el 10-11-2010 y el Nro.17.346 de fecha 10/06/2099 con media sanci\u00f3n del ex diputado Jorge Bolz\u00e1n. Ambos han sido analizados como antecedentes y mucho s de sus Art\u00edculos han sido armonizados en el presente, con las inclusiones rea lizadas y explicadas precedentemente. V.- La comuna es, a los fines de la reforma introdu cida por la Constituci\u00f3n de 2008 la institucionalizaci\u00f3n de localidades rurales ya exis tentes que, en vistas a su progreso, necesitan organizarse formalmente. Ampl\u00eda la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de la elecci\u00f3n directa de sus gobernantes en lugares en que hasta este momento deciden su futuro a trav\u00e9s de funcionarios elegidos por el Gobierno provincial con par\u00e1metros subjetivos sin representatividad social. Pero el elemento desestabilizador de esta vieja org anizaci\u00f3n se da en el aspecto econ\u00f3mico. La disposici\u00f3n del Art. 246 que incluye las comunas con un porcentaje del 1% de coparticipaci\u00f3n, tanto nacional como provincial, le s abre la posibilidad de comenzar una etapa ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 733 hist\u00f3rica, como es la administraci\u00f3n y gobierno de sus propios recursos en pos del desarrollo y crecimiento de su localidad. La reglamentaci\u00f3n es necesaria e indispensable para comenzar el profundo cambio que supone la puesta en marcha de este sistema de r epresentaci\u00f3n pol\u00edtica que redundar\u00e1 en beneficio de miles de ciudadanos entrerrianos que h oy habitan zonas rurales, evitando el \u00e9xodo rural a las grandes ciudades que actualmente no pue den cumplir las expectativas de muchos de ellos. Diego L. Lara - Rosario M. Romero - Fabi\u00e1n Flores. PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.270) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Declarar de inter\u00e9s legislativo las VI Jornadas En trerrianas de Derecho Concursal - Interdisciplinarias Argentino Uruguayas de Derecho Privado, las mismas se llevar\u00e1n a cabo el pr\u00f3ximo 14, 15 y 16 de junio de 2012 en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad de Concepci\u00f3n del Uruguay, en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay, provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Comun\u00edquese al Decano de la Facultad de Ciencias E con\u00f3micas CR. Marcelo Granillo y a la Directora CRA. Natalia Mendiburu Es pecializaci\u00f3n Sind. Concursal de la Fac. Ccias Econ. de la Universidad de Concepci\u00f3n del Uru guay. BISOGNI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las VI Jornadas Entrerrianas de Derecho Concursal - Interdisciplinarias Argentino Uruguayas de Derecho Privado, significan una contin uidad de las desarrolladas a\u00f1os anteriores, ser\u00e1n sus ponentes personalidades de re nombre en la materia tanto de nuestro pa\u00eds como de nuestro vecino pa\u00eds uruguayo, otorg\u00e1ndole u n alto nivel acad\u00e9mico. Algunos de los expositores ser\u00e1n Dr. Ricardo Oliver a Garc\u00eda; Dr. Jos\u00e9 Escandell; Dr. Juan Anich; Dr. Rafael M. Man\u00f3vil; Dra. Alicia Ferr er Montenegro; Dra. Mar\u00eda Fernanda Erramuspe y el Dr. Nelson Al\u00fa, los temas entre otro s, que abordaran ser\u00e1n relacionados con: \"Infracapitalizaci\u00f3n de las sociedades comerciales\" ; Sindicatura Concursal en la Argentina y el Uruguay\"; \"Conflictos y crisis en sociedades de familia. Traspaso generacional\"; \"Alcances e Imponibilidad de la persona jur\u00eddica\"; \"Quiebra concursales en el de recomposi ci\u00f3n patrimonial. Extensi\u00f3n de la quiebra\"; \"Rese\u00f1as de fallos relevantes en materia concursal\". Por otro lado, el trabajo en comisiones consistir\u00e1 en la exposici\u00f3n y debate de las ponencias presentadas por los asistentes, de acuerd o a la tem\u00e1tica expuesta. Por lo expresado solicito el asentimiento favorable de mis pares. Marcelo F. Bisogni 9 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde el turno de los homenajes que los se\u00f1o res diputados deseen rendir. -A los triunfos electorales de Juan D. Per\u00f3n en 194 6 y 1952 -Conmemoraci\u00f3n de los Fusilamientos de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su \u00e1rez -Al D\u00eda del Periodista -A Estela Raval ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 734 SR. V\u00c1SQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, el 4 de junio de 1946 Juan Doming o Per\u00f3n asumi\u00f3 la Presidencia de la Naci\u00f3n luego del triunfo electoral por m\u00e1s del 5 2 por ciento de los votos, apoyo popular y masivo que en 1952 trepar\u00eda al 62 por ciento de los votos, respaldando a un movimiento cuyo norte era producir grandes cambios en el pa\u00eds, fund amentalmente plantar nuevas conquistas, que son las mismas que hoy nos mueven: los derechos de los trabajadores, que es muy importante recordarlo. No hace falta que uno profundice sobre la vida del general Per\u00f3n. Tenemos la certeza de que podemos compartir o no sus posiciones; pero es imposible negar su trascendencia hist\u00f3rica, pol\u00edtica y social, menos a\u00fan su legado, sobre el que hoy construimos la realidad de muchos trabajadores que hicieron posible todo esto, y en muchos casos por ah\u00ed ven con tristeza lo que sucede con los trabajadores y con a lgunas entidades gremiales. Adem\u00e1s quiero recordar que el 9 de junio de 1956 el pa\u00eds vivi\u00f3 una de las jornadas m\u00e1s negra de su historia: un grupo de civiles fueron fu silados en un basural de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez; me estoy refiriendo a Carlos Lizaso, Nicol\u00e1s Carran za, Francisco Garibotti y Mario Bri\u00f3n. Y tres d\u00edas despu\u00e9s, el 12 de junio se produjo el fusilami ento del general Juan Jos\u00e9 Valle en la Penitenciar\u00eda nacional. Por \u00faltimo, con motivo de celebrarse el 7 de junio el D\u00eda del Periodista, quiero homenajear a los prestigiosos periodistas de nuestr a provincia que ya no est\u00e1n entre nosotros y, por supuesto, a todos los trabajadores de prensa y a los comunicadores les hago llegar un cordial saludo. SRA. ROMERO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, rindo homenaje a una artista popu lar que ha fallecido hace pocas horas, me refiero a Estela Raval, quien con sus lar gos a\u00f1os de trayectoria musical alegr\u00f3 la vida de varias generaciones de argentinos, difundie ndo su canto por toda Am\u00e9rica y por todo el mundo, represent\u00e1ndonos muy bien en Argentina y en el mundo como artista popular y como buena persona que ha sido. En estos momentos sus re stos son velados en la Legislatura de la Ciudad de Buenos Aires, lo cual es una muestra m\u00e1s del aprecio popular que la artista ha tenido en la Argentina. El 7 de junio de 1810 se public\u00f3 por primera vez La Gaceta de Buenos Aires, fundada por Mariano Moreno, donde semanalmente las plumas d e Castelli, Belgrano y Moreno difund\u00edan las ideas impulsoras de la Revoluci\u00f3n de Mayo. En recordaci\u00f3n de esta publicaci\u00f3n, en 1938 el Primer Congreso Nacional de Periodistas que se realiz\u00f3 en C\u00f3rdoba instituy\u00f3 esta fecha como D\u00eda del Periodista. Quiero homenajear especialmente a aquellos periodis tas que hacen periodismo todos los d\u00edas, que se juegan con su pluma, con su palabr a, ejerciendo su profesi\u00f3n con responsabilidad, que investigan seriamente, que abo rdan las ideas con respeto y consideraci\u00f3n por quien est\u00e1 del otro lado. En democracia, desde 1983 en adelante, hemos ido revalorizando cada vez m\u00e1s la labor period\u00edstica, que ha tenido a vances y retrocesos. Creo que en estos momentos hay una fuerte discusi\u00f3n en la Argentina s obre los medios y su rol. Si algo comparto con la ley de comunicaci\u00f3n audiovisual sancionada e n la Argentina en los \u00faltimos a\u00f1os -que tanto debate ha generado- es que desde lo conceptua l entiende al periodismo y a la publicaci\u00f3n de ideas como un servicio p\u00fablico. Ahor a bien, que esto sea un servicio p\u00fablico implica un ejercicio muy profundo de libertades dem ocr\u00e1ticas en la profesi\u00f3n del periodista; implica mucho respeto hacia la profesi\u00f3n del period ista y desde el periodista hacia la comunidad en la cual \u00e9l mismo est\u00e1 inserto. En demo cracia todos somos titulares de derechos, pero tambi\u00e9n de obligaciones; es decir, todo lo que hacemos es el ejercicio de derecho, pero en la inmensa mayor\u00eda de los casos implica el ejerc icio de obligaciones. Quiero homenajear hoy a los periodistas responsable s, a los que investigan, a los que se hacen cargo de sus palabras, a los que no se dej an censurar, a los que no se dejan comprar, a aquellos que ejercen con libertad y conv icci\u00f3n profunda su labor del mismo modo que hoy ejercen su profesi\u00f3n muchos argentinos que, desde su lugar de trabajo, humilde o encumbrado, est\u00e1n convencidos de lo que hacen. En Entre R\u00edos hemos tenido plumas memorables, como en toda la Argentina. Reci\u00e9n se recordaba la masacre de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, y sobr e ese hecho precisamente un periodista, Rodolfo Walsh, escribi\u00f3 un libro que se llam\u00f3 \"Oper aci\u00f3n masacre\", por el cual siendo yo joven me enter\u00e9 c\u00f3mo hab\u00edan sido los hechos de Jos\u00e9 Le\u00f3n Su\u00e1rez, porque fue una cr\u00f3nica ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 735 enormemente ajustada a los hechos, un fusilamiento de militantes peronistas que se rebelaron contra la dictadura. Ha habido periodistas que han ejercido su profesi\u00f3n con mucha responsabilidad. Quiero recordar una an\u00e9cdota de principios de la d\u00e9 cada de 1980. Quienes breg\u00e1bamos por el retorno de la democracia realmente padec\u00edamos mucho a los Neustadt y a los Grondona. En los 80, cuando ya est\u00e1bamos en democracia, vino al pa\u00eds una periodista italiana, Oriana Fallaci, y Bernardo Neustadt la invit\u00f3 a su programa de tele visi\u00f3n. Medio en castellano, medio en italiano, Oriana Fallaci se puso a charlar con Neus tadt y cuando este hizo una referencia a la dictadura Oriana le dijo: \"Un momento, usted me est \u00e1 diciendo que la dictadura fue un acto de los militares, pero yo le puedo asegurar que si no hubieran existido jueces, periodistas, comunidad civil que hubieran avalado los actos de l a dictadura, y especialmente periodistas -y eso se lo destin\u00f3 a \u00e9l-, la dictadura no hubiera si do posible, o por lo menos no hubiera durado la cantidad de a\u00f1os ni hubiera tenido la dureza ni la cantidad de delitos de lesa humanidad que tuvo en la Argentina\". Oriana Fallaci, invitada por Neustadt, le arroj\u00f3 sobre la mesa, con toda valent\u00eda, como buena periodista que era, la respons abilidad de los civiles y especialmente la responsabilidad de la prensa en el encubrimiento de los cr\u00edmenes horrendos de lesa humanidad de la dictadura. Desde el 83 en adelante hemos venido reconquistando derechos democr\u00e1ticos en todos los campos, y en el campo de la prensa recuer do especialmente los primeros a\u00f1os en que la fuerte lucha dada por las organizaciones de derechos humanos fue recogida por la prensa, y la prensa ayud\u00f3 a que se conociera lo que hab\u00eda pasado en la noche negra de la dictadura. Tambi\u00e9n quiero recordar, como reci\u00e9n record\u00e9 a Rodo lfo Walsh, que hubo medios de prensa, por cierto minoritarios, que hicieron denun cias durante la dictadura militar, y que hubo periodistas que desaparecieron precisamente por eje rcer con valent\u00eda su rol. En todas las \u00e9pocas hubo exilios y persecuciones de hombres y mu jeres trabajadores de prensa por pensar, por publicar sus ideas. Entonces, en aras de cerrar este homenaje por el D\u00ed a del Periodista, me parece que todos los d\u00edas tenemos que celebrar a aquellos que levantan su voz o ejercen su pluma con valent\u00eda, con coraje y con honestidad. SR. VIALE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, en forma breve quiero adherir al homenaje que ha rendido la diputada preopinante respecto del D\u00eda del Periodist a, y hacer un homenaje en la figura de un periodista, escritor y docente, Miguel Andretto, re cientemente fallecido a los 91 a\u00f1os. Nos parece que la figura de esta persona tan querid a y con una trayectoria tan dilatada, que es uno de los pocos entrerrianos que form\u00f3 part e de la Academia Nacional de Periodismo, fue un referente muy importante para muchos periodi stas, con una mirada historicista acerca del periodismo y sobre todo en nuestra querida prov incia. Public\u00f3 un libro que se llam\u00f3 \"El periodismo de Entre R\u00edos\", que fue editado por la A cademia Nacional de Periodismo en el Tomo IV de la colecci\u00f3n \"Historia del periodismo ar gentino\". En el profesor Miguel \u00c1ngel Andretto queremos homen ajear a todos los periodistas que trabajan con libertad de conciencia, con libertad d e ideas y que ejercen una noble profesi\u00f3n que es parte insustituible de una democracia que se precie de tal para que la libertad de opini\u00f3n, la libertad de ideas, la libertad de expre si\u00f3n, la posibilidad de disentir sean una moneda corriente en nuestra democracia, y no encont rarnos con un periodismo ama\u00f1ado, que termina respondiendo, por acci\u00f3n u omisi\u00f3n, a inter eses que tienen que ver con defender el status quo, sea quien sea quien lo tenga en la opor tunidad que corresponda. Nos parece que el periodismo es una pieza clave, elemental, fundament al de la democracia, y en este viejo profesor entrerriano, recientemente fallecido, quer emos saludar a todos los periodistas de Entre R\u00edos. SR. JAKIMCHUK - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, ma\u00f1ana periodistas, periodismo y construcci\u00f3n ciudadana cotidiana, ser\u00e1n evocados a lo largo y a lo ancho del pa\u00eds. Quer\u00eda decir que la filosof\u00eda del trabajo del perio dista y el periodismo han tenido siempre un claro objetivo, que es intentar permanen temente la b\u00fasqueda de la excelencia y el apego a la verdad con responsabilidad e inteligenci a, y servicio a la construcci\u00f3n ciudadana cotidiana. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 736 \"Reconozco a la comunicaci\u00f3n como fundante de ciuda dan\u00eda, en tanto la interacci\u00f3n hace viable la colectivizaci\u00f3n de intereses, necesi dades y proposiciones. Al mismo tiempo, dota de existencia p\u00fablica a los ciudadanos visibiliz\u00e1nd olos ante los dem\u00e1s. Ese reconocimiento de la comunicaci\u00f3n, como condici\u00f3n de posibilidad de l a ciudadan\u00eda es, al tiempo, condici\u00f3n de posibilidad de la pol\u00edtica; de la naturaleza de los mensajes de los medios depende, en alto grado, la conformaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica. Compl etando esta conceptualizaci\u00f3n, a mi juicio, el periodismo es ejercicio diario, es lucha social, entiende que la objetividad posible no es extra\u00f1a al compromiso o a la intenci\u00f3n pol\u00edtica. La objetividad, es de a\u00f1adirse, es definici\u00f3n, es explicaci\u00f3n o implicancias en el presente y en el d estino de las sociedades. \"El periodismo tiene una centralidad y relevancia e xcepcional en la construcci\u00f3n (y reproducci\u00f3n) de las pr\u00e1cticas sociales. Son estruc turas que cumplen una funci\u00f3n social determinante, que construyen, procesan y definen id entidades e imaginarios, dado que es un gran productor de discursos y fundamentalmente de s entidos. \"A trav\u00e9s de su materia prima: la informaci\u00f3n (que no es su producto final), elabora los datos para transformarlos en comprensi\u00f3n. De un med io de comunicaci\u00f3n de calidad no deber\u00eda decirse que forma parte de la industria de la informaci\u00f3n, sino de la del conocimiento. Pero tambi\u00e9n tiene la capacidad de fragmentar ese c onocimiento, impidiendo maneras transparentes de comprensi\u00f3n de la realidad. El con ocimiento circula desde las particularidades y en forma de red. El medio y los periodistas tiene n que ordenar ese movimiento para ser part\u00edcipes activos de la sociedad del conocimiento. M\u00e1s all\u00e1 de la valoraci\u00f3n, siempre discutible por cierto, que se pueda hacer del papel de las cor poraciones medi\u00e1ticas monop\u00f3licas, (medios que ocupan un lugar destacad\u00edsimo desde siempre, en la difusi\u00f3n del ideario neoliberal) como definidoras de la opini\u00f3n p\u00fablica y como constructo ras del sentido com\u00fan, lo cierto es que, se advierte diariamente como se falsea gran parte de l a realidad de los argentinos. Ocultan datos, temas, acciones y personajes de significativa impor tancia para la comprensi\u00f3n de la realidad, es decir, la informaci\u00f3n viaja en un solo sentido: la de construir una nueva forma de subjetividad para transformar sus intereses, en int ereses del conjunto de la sociedad, con pr\u00e1cticas exclusivamente ligadas al lucro y la rent abilidad. La construcci\u00f3n de las noticias y de subjetividades, son imprecisas, mal intencionadas y suelen redundar en dualidades perversas. \"De ah\u00ed, entonces, la crucial importancia que adqui ere, en t\u00e9rminos de una comunicaci\u00f3n democr\u00e1tica, la urgente aplicaci\u00f3n de la Ley de Servicios de Comunicaci\u00f3n Audiovisual, que se encuentra suspendida provisoria mente a ra\u00edz de un recurso del diputado nacional del peronismo disidente Enrique Thomas. Lo central no es que, la ley vaya a garantizar una espont\u00e1nea transformaci\u00f3n de los val ores imperantes sino porque, al menos, lograr\u00e1 impedir que sigan las empresas monop\u00f3licas como instrumentos manipuladores y abrir a otros medios que reasignen otra finalidad a los c ontenidos y los fines de la informaci\u00f3n. De eso se trata, entre otras cosas, la democracia. Dic ho de otro modo, en una sociedad atravesada por los discursos y sentidos, acercados a los factores del poder econ\u00f3mico, la b\u00fasqueda, tal vez ilusoria pero imprescindible, de una mayor democratizaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n y producci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n es un desaf\u00edo de pr imera magnitud a la hora de imaginar un giro m\u00e1s participativo y plural. El poder corporati vo lo sabe y, por eso, va con todas sus armas contra esa ley de la democracia\". Me permit\u00ed leer esto que escrib\u00ed hace cuatro a\u00f1os p ara un medio de comunicaci\u00f3n donde trabajaba. Vaya el reconocimiento a todos los periodistas, a todos los medios que construyen diariamente esa ciudadan\u00eda que va a tran sformar esta Argentina con un proyecto que sea viable. SRA. ANGEROSA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, adem\u00e1s de compartir profundamente lo expresado por los colegas diputados que me han precedido en la palabra, muy b revemente -pero aun as\u00ed creo que es una obligaci\u00f3n moral hacerlo- quiero recordar y repudia r en el D\u00eda del Periodista las amenazas, los insultos, las agresiones y la violencia f\u00edsica que hace menos de una semana han sufrido los trabajadores del programa de televisi\u00f3n \"6,7,8\", de la Agencia T\u00e9lam, del diario Tiempo Argentino, del canal de noticias Cr\u00f3nica y adem\u00e1s, solidarizarme con ellos que fueron brutalmente golpeados mientras ejerc\u00edan su derecho a trabajar e informar. Esta es una clara provocaci\u00f3n de los violentos que no saben convivir respetando las diferencias ideol\u00f3gicas en sociedades m\u00e1s democr\u00e1ti cas y justas. En este tipo de actitudes intimidatorias pretenden crear un clima hostil. Es tarea de todos defender la democracia, resistir ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 737 juntos los violentos ataques a los que est\u00e1n siendo sometidos especialmente los trabajadores de prensa. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, quedan rendid os los homenajes propuestos. 10 LEY Nro. 8.916 -FONDO DE DESARROLLO ENERG\u00c9TICO DE E NTRE R\u00cdOS-. MODIFICACI\u00d3N. Moci\u00f3n de preferencia (Expte. Nro. 19.251) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde el turno de las mociones de preferenci a y de sobre tablas. SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, remitid o por el Poder Ejecutivo, por el cual se modifica la Ley Nro. 8.91 6 y modificatorias, referidas al Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 1 9.251) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, el tratamiento preferen cial de este proyecto en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, con o sin dictamen de comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dip utado Navarro. Se requiere simple mayor\u00eda. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. RUBERTO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, dada la importancia del tema y ha biendo sido aprobado su tratamiento preferencial con o sin dictamen de comi si\u00f3n en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, aprovecho que est\u00e1n pr\u00e1cticamente todos los diputados presentes p ara informar que la comisi\u00f3n que presido se reunir\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes a las 9 y media contand o con la presencia del Secretario de Energ\u00eda, ingeniero Arroyo. SR. PRESIDENTE (Allende) - Quedan enterados los se\u00f1ores diputados. 11 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre tablas SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentran reservados en Secretar\u00eda los proyect os de resoluci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros 19.270. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, de acuerdo con lo consensuado en Labor Parlamentaria, mociono el tratamiento sobre tablas en bloque de los proyectos mencionados. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requier en los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 738 12 PROYECTOS DE PRESIDENTE (Allende) - Corresponde considerar los proyectos de resoluci\u00f3n para los que se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas, cuyos n\u00fa meros de expedientes son: 19.270. -Se lee nuevamente. (Ver puntos VI, VII, VIII, IX, X, XI, XIII, XVII, XVIII, XIX, XX, XXI, XXIV, XXVII, XXVIII, XXIX, XXXII, XXX III, XXXIV, XXXV, XXXVIII, XXXIX, XL y XLI de los Asuntos Entrados y punto 8). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que los proyectos de re soluci\u00f3n cuyo tratamiento sobre tablas fue aprobado en bloque, sean considerados y votados tambi\u00e9n en bloque. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 13 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N Votaci\u00f3n (Exptes. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se van a votar en bloque, en general y en particular. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa.(*) SR. PRESIDENTE (Allende) - Quedan sancionados. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. (*) Proyectos de resoluci\u00f3n aprobados en bloque - Expte. Nro. 19.228: \"1\u00ba Taller de Murga Uruguaya para principiantes\", en Villaguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.229: Obra Social para la Actividad Docente. Restablecimiento de prestaciones. - Expte. Nro. 19.231: \"16\u00ba Fiesta de las Estancias\" , en Mar\u00eda Grande 2\u00ba. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.232: Participaci\u00f3n del \"El combate silencioso\" en la Feria Internacional Intel- Isef de Estados Unidos. Benepl\u00e1cito. - Expte. Nro. 19.233: \"2\u00ba Exposici\u00f3n y Feria Anual de Emprendedores del Norte Entrerriano\" en San Gustavo. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.237: Cursos de capacitaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n de centros de estudiantes en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.239: Obra Social para la Actividad Docente. Regularizaci\u00f3n de servicios. - Expte. Nro. 19.243: Libro \"La Patria Fusilada\" de Francisco Urondo. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.244: Hallazgo de dinosaurio en el cerro C\u00f3ndor de Chubut. Felicitaciones a investigadores. - Expte. Nro. 19.245: Muestra de piezas fotogr\u00e1fica s sobre la historia del Hospital San Mart\u00edn. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.246: Nuevo espacio en Gualeguay en el marco del Programa de Identidad Entrerriana. Benepl\u00e1cito. - Expte. Nro. 19.247: Programa de lucha contra el t abaquismo. Benepl\u00e1cito. - Expte. Nro. 19.250: \"Primer Encuentro Provincial de Estudiantes Secundarios\", a Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 12 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Junio, 06 de 2012 739 - Expte. Nro. 19.254: Curso de posgrado en interven ci\u00f3n temprana, en Villaguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.255: Escuela Secundaria Nro.2 \"Jua n de Mata Ib\u00e1\u00f1ez\" de Rinc\u00f3n del Doll. Celebraci\u00f3n de Bodas de Plata. - Expte. Nro. 19.256: \"Semana Nacional de la Cienci a y la Tecnolog\u00eda\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.259: Curso \"Redefiniendo estrategi as educativas: psicolog\u00eda, TIC y adolescentes\", en Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 19.260: Participaci\u00f3n de las patinado ras: Mar\u00eda M. Derfler, Mar\u00eda C. Barzanti y Luc\u00eda Kindebaluc, en la Copa Memorial Giuseppe Fili ppini, en Italia. Benepl\u00e1cito. - Expte. Nro. entable\". Benepl\u00e1cito. - Expte. Nro. 19.262: Misi\u00f3n comercial multisectori al en Colombia y Per\u00fa. Benepl\u00e1cito. - Expte. Nro. 19.265: Acciones del Centro \u00danico Coo rdinador de Ablaci\u00f3n e Implante de Entre R\u00edos. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.266: Prohibici\u00f3n de mercader\u00edas pe ligrosas por complejo hidroel\u00e9ctrico de Salto Grande. Celebraci\u00f3n de declaraci\u00f3n. - Expte. Nro. 19.267: Agresiones f\u00edsicas y verbales a periodistas del Programa 6, 7, 8. Repudio. - Expte. Nro. 19.268: Cien a\u00f1os del Hospital San Ma rt\u00edn de la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.270: VI Jornadas Entrerrianas de D erecho Concursal - Interdisciplinarias Argentinas Uruguayas de Derecho Privado\", en Concep ci\u00f3n del Uruguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. SR. PRESIDENTE (Allende) - No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levantad a la sesi\u00f3n. -Son las 18.44. Graciela Pasi Claudia Ormaz\u00e1bal Directora de Correctores Directora Diario de Ses iones "}