{"title": "Vacunaci\u00f3n Antigripal", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-05-10", "cleaned_text": "Informaci\u00f3n general sobre el nuevo coronavirus COVID-19 [ Recomendaciones](/recomendaciones-coronavirus/) [ Comunicados](/coronavirus-comunicados/) [ Modalidad de atenci\u00f3n](/centros-de-salud-zona-metropolitana-modalidad-de-atencion) [ Personas autorizadas a circular](https://sds2.neuquen.gov.ar/web/busqueda) Si viv\u00eds o est\u00e1s de viaje por la zona cordillerana, es importante que sigas las siguientes recomendaciones. Las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica (GPC) consisten en recomendaciones desarrolladas en forma sistem\u00e1tica para ayudar al profesional sanitario y al paciente a tomar las decisiones adecuadas en circunstancias cl\u00ednicas espec\u00edficas. FECHAS Inscripci\u00f3n: \u00danicamente los d\u00edas 6, 7 y 8 de Septiembre de 2023. Enviar la documentaci\u00f3n [...] FECHAS: Inscripci\u00f3n: \u00danicamente el d\u00eda 6 de Septiembre de 2023. Enviar la documentaci\u00f3n requerida en un [...] FECHAS: Inscripci\u00f3n: \u00danicamente el d\u00eda 6 de Septiembre de 2023. Enviar la documentaci\u00f3n requerida en "}