{"title": "EMOCIONES enfrentadas con la PANDEMIA Y la VACUNACI\u00d3N EN LA POBLACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA - Instituto Europeo de Innovaci\u00f3n en Inteligencia Emocional", "author": "Hugo Toribio", "url": "https://ie-inteligenciaemocional.com/salud/emociones-enfrentadas-con-la-pandemia-y-la-vacunacion-en-la-poblacion-espanola/", "hostname": "ie-inteligenciaemocional.com", "description": "Entrada realizada por Hugo Toribio, In\u00e9s G\u00f3mez y N\u00faria Codony, miembros del \u00e1rea de Salud IEI+ie Desde el inicio de la vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 son muchos los colectivos que han sido vacunados, prioritariamente los sanitarios y las personas de m\u00e1s edad, muchos de esos profesionales y poblaci\u00f3n general ya tienen las dos dosis. Ante [...]", "sitename": "Instituto Europeo de Innovaci\u00f3n en Inteligencia Emocional", "date": "2021-09-24", "cleaned_text": "Entrada realizada por Hugo Toribio, In\u00e9s G\u00f3mez y N\u00faria Codony, miembros del \u00e1rea de Salud IEI+ie Desde el inicio de la vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 son muchos los colectivos que han sido vacunados, prioritariamente los sanitarios y las personas de m\u00e1s edad, muchos de esos profesionales y poblaci\u00f3n general ya tienen las dos dosis. Ante esa situaci\u00f3n se abre otra visi\u00f3n de c\u00f3mo afrontar, quiz\u00e1s m\u00e1s por deseo que por objetividad, su trabajo y su vida sabi\u00e9ndose vacunados completamente. Hay dos conceptos fundamentales: la eficacia y la cobertura de las vacunas. Una vacuna protege a la poblaci\u00f3n si produce una respuesta inmune suficiente frente a los ant\u00edgenos. Para que la poblaci\u00f3n quede protegida debe de vacunarse un n\u00famero suficiente de personas para que se produzca la inmunidad de reba\u00f1o, esto depender\u00e1 del n\u00famero de poblaci\u00f3n que haya sido vacunada y de la que haya pasado la infecci\u00f3n de ello depender\u00e1 la eficacia e inmunidad , as\u00ed como la capacidad del virus para producirse. (Bartsch et al, 2020). \u00bfSabiendo que te han puesto la vacuna c\u00f3mo te sientes? Hemos recogido distintas opiniones de c\u00f3mo se siente una persona al estar vacunada, la muestra es un n\u00famero muy peque\u00f1o de poblaci\u00f3n . \"Empezando a ver la luz\"; \"me siento m\u00e1s tranquila porque si cojo el COVID mi cuerpo est\u00e1 m\u00e1s preparado con la vacuna, y siento esa incertidumbre de si la vida ser\u00e1 como antes o no, el tiempo lo ir\u00e1 diciendo\"; \"con una dosis bien, pero esperando que me pongan la segunda. Siento que esto se est\u00e1 empezando a controlar. A ver si es verdad\"; \"yo despu\u00e9s de la vacuna me sent\u00ed muy bien, una sensaci\u00f3n rara en el cuerpo, pero luego muy bien la verdad\"; \"m\u00e1s segura frente a un posible contagio\" \"Nada en especial. Sigo mi vida con las mismas precauciones que antes de vacunarme\" \"No not\u00e9 nada extraordinario\" \"Sin efectos secundarios\" \"Me siento un poco m\u00e1s tranquila\" \"Me siento bien, sin ning\u00fan s\u00edntoma adverso. Por otro lado, de alguna forma me siento intranquila por la segunda dosis, como la mayor\u00eda pensando en qu\u00e9 vacuna ser\u00e1. Deseando tambi\u00e9n que el resto de la familia y mi entorno cercano les vacunen ya\"; \"Pasados los peque\u00f1os s\u00edntomas los d\u00edas posteriores a la primera dosis de la vacuna, me siento m\u00e1s libre y seguro para elegir, desde la responsabilidad y tomando las medidas oportunas, con qu\u00e9 amistades quedo. Esperando a que me pongan la segunda dosis, a veces me asalta la preocupaci\u00f3n por qu\u00e9 vacuna ser\u00e1, y con muchas ganas de viajar en verano o pr\u00f3ximos meses, en funci\u00f3n del volumen de trabajo que tenga y una vez que est\u00e9 completamente vacunado. Veo con perspectiva positiva y esperanza los pr\u00f3ximos meses\". Como se puede ver hay una \u00e1mplia variedad de \u00e1nimos con respecto a c\u00f3mo se sienten despu\u00e9s de vacunarse, como cabr\u00eda esperarse, desde gente que reconoce que tiene una visi\u00f3n positiva de la situaci\u00f3n y que tiene muchas ganas de viajar, tomando las medidas oportunas, cuando le hayan puesto la segunda dosis de la vacuna hasta gente que s\u00f3lo se centra en aspectos como que no tiene efectos secundarios o que empieza a ver la luz. El Afrontamiento, tanto a nivel individual como grupal, a la pandemia y el sentimiento de incertidumbre al no saber cu\u00e1ndo va a terminar, seg\u00fan podemos observar en las respuestas de las personas, se vislumbra una ligera esperanza depositada en la eficacia de las vacunas. La incertidumbre que hemos sentido y seguimos sintiendo durante este tiempo de pandemia, est\u00e1 ocasionando en las personas trastornos a nivel mental tales como problemas de ansiedad, problemas de sue\u00f1o, miedos, inseguridades, estr\u00e9s... A largo plazo existe una gran parte de la ciudadan\u00eda que acusa este tipo de s\u00edntomas, haciendo dif\u00edcil las actividades de la vida diaria. La comunidad sanitaria sigue aportando el recordatorio de que la vuelta a la normalidad anterior a la pandemia, est\u00e1 lejos de conseguirse, por lo que, el cumplimiento de las medidas de protecci\u00f3n, distanciamiento social, mascarillas, deber\u00e1 de mantenerse durante un tiempo, hasta alcanzar la inmunidad necesaria. A pesar de todas estas indicaciones de la comunidad cient\u00edfica, la poblaci\u00f3n general, tiene un sentimiento de libertad y relajaci\u00f3n hacia las medidas de protecci\u00f3n como si el riesgo de la pandemia hubiese terminado, como una sensaci\u00f3n m\u00e1gica de libertad al recibir la vacuna. Todo esto nos hace afrontar la situaci\u00f3n de una manera muy optimista, sinti\u00e9ndonos menos vulnerables hacia la realidad existente. TIPS DE PROTECCI\u00d3N FRENTE AL VIRUS -Recuerda que la distancia social de seguridad es muy importante -El uso de mascarillas sigue siendo necesario para evitar la difusi\u00f3n del virus, incluso con la administraci\u00f3n de la vacuna -Restringe el n\u00famero de personas con las que te re\u00fanes. -Atentos a las normas de la comunidad sanitaria en la que nos advierten que sigue existiendo un riesgo de contagio en la poblaci\u00f3n -Si tienes oportunidad de viajar, hazlo con las medidas sanitarias de seguridad y protecci\u00f3n, y en grupos peque\u00f1os, en la medida de lo posible. Todo ello es importante para mantener un equilibrio de seguridad y de protecci\u00f3n con el disfrute y la socializaci\u00f3n. Adem\u00e1s desde el Instituto Europeo de Innovaci\u00f3n en Inteligencia Emocional recomendamos tambi\u00e9n los siguientes tips: TIPS DE CUIDADO PSICO - EMOCIONAL -Hazte cargo de tus emociones: Ante situaciones complejas emocionalmente que se te presenten, como incertidumbre, soledad, ansiedad o miedo, busca un espacio en tu casa donde estar tranquila/o y saca un hueco de tiempo para dedicarte a atender, tolerar y manejar esas emociones inc\u00f3modas que est\u00e1s sintiendo. La informaci\u00f3n que saques de esto, te va a resultar fundamental para saber afrontar estas situaciones de manera m\u00e1s adaptativa. -Toma conciencia del momento presente: Pon la atenci\u00f3n en el ahora, en el momento presente, siendo consciente en cada momento de los est\u00edmulos de tu alrededor. Saborear cada comida del d\u00eda que ingieres, tomar conciencia de la caminata que est\u00e1s haciendo en determinado momento del d\u00eda, practicar una meditaci\u00f3n al principio o al final del d\u00eda, te va a ayudar a afrontar tu d\u00eda a d\u00eda, sin actuar todo el d\u00eda con el piloto autom\u00e1tico puesto, vas a manejar mejor tus emociones diarias o sentimientos, y vas a facilitar que tus pensamientos autom\u00e1ticos, habitualmente negativos, no te influyan tanto. -Haz actividades que te faciliten cuidarte a ti misma/o: Realiza actividades que supongan para ti relax y tranquilidad, ya sea un masaje, una ducha con agua caliente o cualquier otra actividad que te haga desconectar de los quehaceres cotidianos. Cuidarse a una misma o a uno mismo es primordial para mantener y aumentar tu salud y tu autoestima. -Haz ejercicio f\u00edsico y mant\u00e9n un estilo de vida saludable: Mant\u00e9n o vuelve a coger la rutina que tuviste en la \u00e9poca del confinamiento por la pandemia, generar una rutina y unos h\u00e1bitos de vida saludable, te va a permitir sentirte mejor contigo mismo / misma y vas a afrontar el d\u00eda a d\u00eda con una actitud m\u00e1s positiva, y, probablemente, m\u00e1s optimista. -Cuida y respeta tus horarios de sue\u00f1o y limita la exposici\u00f3n a noticias relacionadas con la pandemia: tu salud mental y psicol\u00f3gica te lo agradecer\u00e1. Limita la exposici\u00f3n a las noticias que te llegan por las redes sociales, la televisi\u00f3n u otros medios de informaci\u00f3n; crea la rutina de irte a dormir a la misma hora, y duerme entre 7 y 8 horas diarias. -Mant\u00e9n, aumenta y, o, genera unas relaciones saludables positivas: La red de apoyos que tengas te va a facilitar contar con personas que te van a escuchar y comprender ante las dificultades que puedas estar pasando por la pandemia. Cultiva esas relaciones \u00edntimas que necesites; hay evidencias que las amistades y relaciones de intimidad positivas aumentan la esperanza de vida. Si ya las ten\u00edas antes de la pandemia, estupendo, enhorabuena, no las descuides; si, por el contrario te toca establecer nuevas amistades donde la intimidad est\u00e9 presente y te aportan cosas positivas a tu vida, gen\u00e9ralas y pot\u00e9ncialas ya que los beneficios los vas a notar a corto, a medio y a largo plazo. Desde el Instituto Europeo de Innovaci\u00f3n en Inteligencia Emocional apostamos por dotar a aquellos profesionales que quieran aprender nuevos recursos, y quieran potenciar aquellos recursos y herramientas ya disponibles en su repertorio de respuestas y no utilizados, para que afronten con m\u00e1s garant\u00edas sus [niveles de estr\u00e9s](https://ie-inteligenciaemocional.com/salud/y-yo-con-este-estres/), se aumente la [ resiliencia](https://ie-inteligenciaemocional.com/salud/personas-resilientes-emocionalmente-inteligentes/), y puedan regularse de una mejor manera las [emociones diarias.](https://ie-inteligenciaemocional.com/empresa-y-organizaciones/sobrevivir-o-vivir-emocionalmente-en-tiempos-de-pandemia/) \u00a1Todav\u00eda "}