{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://sectur.guanajuato.gob.mx/documentos/biblioteca/Libro-Guanajuato-y-sus-pueblos-magicos/PMGto-book-digital.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Primera edici\u00f3n, 2021 Guanajuato y sus Pueblos M\u00e1gicos : 978-607-546-245-5 D.R. Agencia Promotora de Publicaciones, S.A. de C.V. Av. Eugenio Garza Sada Sur 2245, col. Roma, Monterrey, Nuevo Le\u00f3n. C.P . 64700 Coordinaci\u00f3n: Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga y Artemisa Helguera Arellano Textos: Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga, Artemisa Helguera Arellano, Susana Ojeda Orranti, Walter Daniel Cisneros M\u00fajica, Carlos Michell Luna Alvarado Coordinadora Biblioteca Milenio de Historia: Mar\u00eda Isabel Salda\u00f1a Villarreal Asistente de coordinaci\u00f3n: Ma. Cristina Velasco Guti\u00e9rrez Revisi\u00f3n y correcci\u00f3n de estilo: Patricia Colunga Romero Dise\u00f1o editorial: Mar\u00eda Luisa Medina Ayala por sus textos D.R. Fot\u00f3grafos por sus im\u00e1genes Todos los derechos reservados. Bajo las sanciones establecidas en las leyes, queda rigurosamente prohibida, sin autorizaci\u00f3n escri - ta de los titulares del copyright , la reproducci\u00f3n total o parcial de esta obra por cualquier medio o procedimiento, comprendidos la \u0094\u0087\u0092\u0094\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u009b\u0003\u0087\u008e\u0003\u0096\u0094\u0083\u0096\u0083\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u008b\u0090\u0088\u0091\u0094\u008f\u009e\u0096\u008b \u0091\u0003\u0083\u0095\u00c0\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u008b\u0095\u0096\u0094\u008b\u0084\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u008c\u0087\u008f\u0092\u008e\u0083\u0094\u0087\u0095\u0003\u008f\u0087\u0086\u008b\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0083\u008e\u0093\u0097\u008b\u008e\u0087\u0094\u0003\u0091\u0003\u0092\u0094\u00b1\u0095\u0096\u0083\u008f\u0091\u0095\u0003\u0092\u00ef\u0084\u008e\u008b \u0091\u0095 Impreso y editado Printed and edited in MexicoMensaje Diego Sinhue Rodr\u00edguez Vallejo Gobernador del Estado de Guanajuato Presentaci\u00f3n Juan Jos\u00e9 \u00c1lvarez Brunel Secretario de Turismo del Estado de Guanajuato Introducci\u00f3n Los Pueblos M\u00e1gicos del Estado de Guanajuato Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga Cronista de Guanajuato capital Salvatierra Walter D. Cisneros M\u00fajica y Artemisa Helguera Arellano Dolores Hidalgo Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga y Walter D. Cisneros M\u00fajica Yuriria Susana Ojeda Orranti y Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga Jalpa de C\u00e1novas Susana Ojeda Orranti y Carlos Michell Luna Alvarado Mineral de Pozos Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga y Artemisa Helguera Arellano Comonfort Walter D. Cisneros M\u00fajica y Susana Ojeda Orranti7 9 11 17 47 77 111 141 171\u00cdndice6 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLos Pueblos M\u00e1gicos de Guanajuato: grandeza de M\u00e9xico Guanajuato y sus Pueblos M\u00e1gicos e s u n l i b r o i n d i s p e n s a b l e para los amantes y apasionados de los rincones emblem\u00e1ticos de la cultura de nuestro pa\u00eds y de nuestro estado. Este ejemplar \u0093\u0097\u0087\u0003\u0096\u008b\u0087\u0090\u0087\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0096\u0097\u0095\u0003\u008f\u0083\u0090\u0091\u0095\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0003\u0098\u008b\u0095\u0096\u0083\u009c\u0091\u0003\u0083\u0003\u0087\u0095\u0096\u0091\u0095\u0003\u008f\u0083\u0089\u0090\u00c0\u008b \u0091\u0095\u0003\u008e\u0097\u0089\u0083\u0094\u0087\u0095 En Guanajuato tenemos 46 municipios y no hay uno solo que carezca de atractivos tur\u00edsticos. Cada uno de ellos posee un patrimonio hist\u00f3rico y cultural que los hace \u00fanicos. Ya sea en su riqueza natural, en su historia, su arquitectura, sus tradiciones, su gastronom\u00eda, sus artesan\u00edas o en las m\u00faltiples y coloridas manifestaciones de su arte popular. Dentro de ellos, hay seis sitios que se han ganado por derecho propio el nombramiento de \"Pueblos M\u00e1gicos\". Esta es una designaci\u00f3n que realiza la Secretar\u00eda de Turismo Federal, a \" localidades que a trav\u00e9s del tiempo y ante la modernidad, han conservado su valor y herencia hist\u00f3rica \u0097\u008e\u0096\u0097\u0094\u0083\u008e\u0003\u009b\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u0083\u0090\u008b\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0086\u008b\u0098\u0087\u0094\u0095\u0083\u0095\u0003\u0087\u009a\u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0083 \u0003\u0096\u0094\u0083\u0098\u00b1\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003 patrimonio tangible e intangible irremplazable \".De ah\u00ed la importancia de este libro, que es una invitaci\u00f3n a explorar la magia y el encanto de Dolores Hidalgo, Cuna de la Independencia Nacional; Salvatierra; Yuriria; Jalpa de C\u00e1novas, en Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n; Mineral de Pozos, en San Luis de la Paz; y Comonfort. Los invitamos a que adem\u00e1s de leer este ejemplar, nos visiten y conozcan estas maravillas personalmente. Los estamos esperando en nuestros seis pueblos m\u00e1gicos en Guanajuato, para que puedan \"Vivir Grandes Historias\". \u0011\u0097\u0087\u0095\u0096\u0094\u0083\u0095\u0003\u0094\u0083\u00c0 \u0087\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u008a\u0083\u0090\u0003\u0083\u008b\u0094\u008f\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0092\u0094\u0091\u0086\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0083\u0003\u0096\u008b\u0087\u0094\u0094\u0083\u0003 para proyectar al mundo los valores y la inigualable herencia cultural que hacen de Guanajuato, la grandeza de M\u00e9xico. Lic. Diego Sinhue Rodr\u00edguez Vallejo Gobernador del Estado de Guanajuato 78 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSGuanajuato es un estado que cuenta una amplia diversidad tur\u00edstica; y dentro de ella lo que le da m\u00e1s grandeza, es que posee una gran riqueza cultural e hist\u00f3rica y sus Pueblos M\u00e1gicos son una manifestaci\u00f3n de ello. Por ello, me da mucho gusto que existan publicaciones como Guanajuato y sus Pueblos M\u00e1 gicos , ya que sirven como difusi\u00f3n y gu\u00eda para los apasionados por el estado y cada uno de sus m\u00e1gicos rincones. Este libro ayudar\u00e1 a documentar la importancia hist\u00f3rica que tienen los lugares denominados Pueblos M\u00e1gicos para nuestro estado, y para que los guanajuatenses y visitantes aprendamos sobre la gastronom\u00eda, artesan\u00edas, lugares emble - m\u00e1ticos y todas las tradiciones que hacen \u00fanicos a estos sitios. AH\u00cd REVIVIMOS NUESTRA HERENCIA Y LA HISTORIA QUE HE - MOS CONSTRUIDO HASTA NUESTROS DIAS.Estoy seguro, que quedar\u00e1n maravillados con Dolores Hi - dalgo Cuna de la Independencia Nacional y su gran legado his - t\u00f3rico, con el misticismo del pueblo de Mineral de Pozos, con la asombrosa arquitectura de los templos de Salvatierra, con la milenaria gastronom\u00eda de Comonfort, con los impresionantes \u0094\u008b\u0090 \u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u008e\u0092\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0006\u009e\u0090\u0091\u0098\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u0083\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0003\u008e\u0083\u0089\u0097\u0090\u0083\u0003\u009b\u0003\u0087\u009a\u0003 convento de Yuriria. Agradezco el gran esfuerzo por impulsar y salvaguardar el patrimonio tangible e intangible del estado en este docu - mento, demostrando las grandes historias que se viven en Guanajuato. Mtro. Juan Jos\u00e9 \u00c1lvarez Brunel Secretario de Turismo del Estado de Guanajuato Presentaci\u00f3n 910 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOS 11 Los Pueblos M\u00e1gicos del Estado de Guanajuato Guanajuato es el destino cultural de M\u00e9xico, recorrer sus Pueblos M \u00e1gicos es, sin duda, una extraordinaria oportunidad para conocer la esencia de M\u00e9xico, la fuerza de la historia, la diversidad de su gastronom\u00eda, su fascinante ar - tesan\u00eda y dejarse envolver por esa atm\u00f3sfera de leyenda y de tradici\u00f3n fuertemente arraigada entre nuestra gente, amable y hospitalaria. La ciudad de Salvatierra, declarada Pueblo M \u00e1gico en el a\u00f1o 2012, se muestra como imponente basti\u00f3n agr\u00edcola que concentr\u00f3 algunas de las m\u00e1s importantes haciendas de labor que lograron hacer de la regi\u00f3n uno de los centros m\u00e1s productivos. Sobresale la riqueza y majestuosidad de su patri - \u008f\u0091\u0090\u008b\u0091\u0003\u0083\u0094\u0093\u0097\u008b\u0096\u0087 \u0096\u00d7\u0090\u008b \u0091\u0003\u0094\u0087\u008e\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0091\u0003\u009b\u0003 \u008b\u0098\u008b\u008e\u0003\u009b\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u0096\u0094\u0083\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095 - tas religiosas. Destacamos tambi\u00e9n su exquisita gastronom\u00eda que conser - va a\u00fan la herencia virreinal en los presti\u00f1os o el sabor del cam - po en las famosas largas de Salvatierra, y una gran variedad de dulces t\u00edpicos, adem\u00e1s de expresiones destacadas de cocina contempor\u00e1nea y la producci\u00f3n de vinos locales de gran cali -dad que abren adem\u00e1s la puerta de sus vi\u00f1edos para disfrutar de un agradable paseo. Salvatierra se ha posicionado tambi\u00e9n por la calidad de sus festivales musicales, por su Marquesada y por una s\u00f3lida oferta de actividades ecotur\u00edsticas que incluyen interesantes paseos a las comunidades localizadas en los alrededores. Obligado re - sulta recorrer los imponentes vestigios de las antiguas hacien - das y capillas ubicadas en pueblos aleda\u00f1os. Dolores Hidalgo, la Cuna de la Independencia Nacional, es un referente hist\u00f3rico que todo mexicano debe conocer; es la poblaci\u00f3n donde al llamado de Miguel Hidalgo y Costilla comenz\u00f3 la marcha insurgente en busca de la libertad nacio - nal. Los museos de la ciudad te remontar\u00e1n a esa \u00e9poca. Ca - minar por el centro ofrece la oportunidad de apreciar su bella arquitectura. Visitar Dolores Hidalgo es estar tambi\u00e9n en el Pueblo M \u00e1- gico donde naci\u00f3 el extraordinario compositor Jos\u00e9 Alfredo Ji - m\u00e9nez, autor de las canciones vern\u00e1culas m\u00e1s reconocidas. No dejes de ir al museo y a la tumba del Rey, como fue conocido. Es el lugar ideal para disfrutar de una deliciosa y ex\u00f3tica nie - ve de los m\u00e1s variados sabores. Dolores ofrece una interesante oferta gastron\u00f3mica y destaca, tambi\u00e9n, por ser un referente de Introducci\u00f3n12 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOS la artesan\u00eda elaborada en cer\u00e1mica y en otros materiales. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha posicionado por la fertilidad y tradici\u00f3n de sus vi\u00f1edos y bodegas, que se han consolidado como producto - res de vinos de alta calidad que podr\u00e1s disfrutar durante los fes - tivales de la vendimia en su entorno natural. Las comunidades pr\u00f3ximas resultan tambi\u00e9n una muy interesante experiencia. Yuriria, declarada Pueblo M \u00e1gico en 2012, tiene algo realmente especial : el gran exconvento agustino de San Pedro y San Pablo, una joya arquitect\u00f3nica del siglo que te sor - prender\u00e1 por su dimensi\u00f3n, estructura y dise\u00f1o, ello adem\u00e1s \u0091\u008f\u0092\u008e\u0087\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0098\u0083\u0094\u008b\u0083\u0086\u0091\u0003\u008e\u0087\u0089\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003 civiles que enriquecer\u00e1n nuestra capacidad de valorar la gran - deza de M\u00e9xico. Yuriria le da nombre tambi\u00e9n a la extraordinaria laguna que se erige como la primera gran obra hidr\u00e1ulica de Am\u00e9rica y donde es posible disfrutar de unas vistas \u00fanicas. Los reco - rridos por los entornos de la laguna son una gran experiencia \u0091\u008f\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u0091\u0084\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0098\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u008e\u0091\u0094\u0083\u0003\u0092\u0087\u0094\u0091\u0003\u0096\u0083\u008f\u0084\u008b\u00b1\u0090\u0003\u0092\u0091\u0086\u0094\u009e\u0095\u0003\u0092\u0094\u0091 - bar su gastronom\u00eda lacustre, como el exquisito caldo michi y otras delicias que te dejar\u00e1n un muy buen sabor de boca; debes comer tambi\u00e9n los ricos colinabos. \u0097\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0094\u008b \u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0096\u0094\u0083\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0094\u0087\u008e\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0083\u0095\u0003\u0086\u0083\u0090\u009c\u0083\u0095\u0003\u0083\u0094 - tesan\u00edas de madera, productos de cester\u00eda y otros. Su gente es c\u00e1lida y amable y estar\u00e1 muy contenta de recibirte en ese bello Pueblo M \u00e1gico. Jalpa de C\u00e1novas es un pueblo perteneciente al municipio de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n, su nombre lo hereda del propietario de la hacienda de labor, don Manuel de C\u00e1novas. Se trata de un rinc\u00f3n de nuestro estado verdaderamente m\u00e1gico, un lugar rodeado de agua, con \u00e1rboles frutales de membrillos y nueces que se han convertido en el alma de su gastronom\u00eda. Este bello Pueblo M\u00e1gico tuvo su esplendor durante la \u00b1\u0092\u0091 \u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003\u0083 \u00fan se puede apreciar la suntuosidad de su arquitectura en el casco viejo de la hacienda de C\u00e1novas y sus alrededores, el molino o las huertas. Destacan tambi\u00e9n sus presas y el templo del Se\u00f1or de la Misericordia de estilo neog\u00f3tico alem\u00e1n, obra del gran arquitecto Luis Long, quien dej\u00f3 un importante legado en este extraordinario lugar. En su Jard\u00edn Principal se encuentran diversos lugares don - de puedes saborear la gastronom\u00eda de la regi\u00f3n, que ha sido reconocida en diversos concursos estatales y nacionales, como el caldo de zorra, el mole de nuez, las manitas de puerco ento - matadas y el ate de membrillo. Mineral de Pozos, Pueblo M\u00e1gico desde 2012, es un lugar de extraordinaria belleza arquitect\u00f3nica y natural. La imponente y enigm\u00e1tica presencia de ruinas de antiguas minas lo convier - te en un espacio id \u00f3neo para la imaginaci\u00f3n, no en vano ha sido escenario de m\u00faltiples pel\u00edculas nacionales e internacionales. Visitar el Mineral de Pozos te remonta a dos momentos hist\u00f3ricos que marcaron la bonanza de sus minas: la \u00e9poca colonial que se puede imaginar con los espectaculares ves - tigios de la mina y hacienda de Santa Br\u00edgida, y la \u00e9poca del \u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003\u00ef\u008e\u0096\u008b\u008f\u0083\u0003\u0084\u0091\u0090\u0083\u0090\u009c\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008f\u008b\u0090\u0083\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u008c\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 ruinas de las compa\u00f1\u00edas mineras o en la actualmente restau - rada Escuela Modelo. El privilegiado entorno natural del Mineral de Pozos, en el noreste del estado, municipio de San Luis de la Paz, lo ha con - solidado como uno de los destinos preferidos para el turismo de aventura y ecoturismo; en sus alrededores se pueden prac - ticar diversos deportes. Sin olvidar que se han desarrollado in - teresantes propuestas de alojamiento que ofrecen diversidad de tratamientos de spa. Comonfort fue reconocido como Pueblo M\u00e1gico en 2018. Se trata de un municipio que ha mantenido la originalidad de sus ra\u00edces otom\u00edes y la herencia eminentemente cat\u00f3lica, \u008e\u0091\u0003 \u0097\u0083\u008e\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u008c\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0083\u0090\u0087\u0094\u0083\u0003\u0092\u0094\u008b\u0098\u008b\u008e\u0087\u0089\u008b\u0083\u0086\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u0096\u0094\u0083\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003INTRODUCCI\u00d3N 13 festividades, as\u00ed como en la producci\u00f3n de una diversidad de artesan\u00eda de la m\u00e1s alta calidad, que lo hace uno de los princi - pales destinos para su adquisici\u00f3n. Comonfort se distingue por ser el mayor productor de mol - cajetes y otros implementos como el metate, las macetas y di - versos objetos de adorno que se elaboran de manera tradicio - nal con el pico sobre la piedra que es extra\u00edda de los cerros aleda\u00f1os. En el antes conocido como San Francisco de Cha - macuero, sobresale la belleza arquitect\u00f3nica de su parroquia de San Francisco, como sus retablos, considerados como joyas del barroco.Otro de los grandes atractivos de este bello Pueblo M \u00e1gico es su gastronom\u00eda, ya que conserva el uso de ingredientes de la regi\u00f3n , como los productos de la milpa con las antiguas t\u00e9cnicas culinarias. Conocidas como patrimonio gastron\u00f3mico del esta - do, las tortillas ceremoniales son muestra de una herencia viva y se pueden encontrar en los alrededores. Visitar los Pueblos M \u00e1gicos de Guanajuato y dejarse envolver por nuestra historia y nuestra tradici\u00f3n es una gran oportunidad para sentirnos orgullosamente mexicanos. Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga Cronista de Guanajuato capitalMineral de Pozos Dolores Hidalgo Salvatierra YuririaJalpa d e C\u00e1novasJALISCOSAN LUIS P OTOS\u00cd QUER\u00c9 TARO ESTADO DE M\u00c9XICOHIDALGO BlancoSAN PAZ Cienegui llaTierra Rosas CelayaSilaoSan 45 43 co Ciudade s Poblaciones de refererencia CarreterasGUANAJUATO PUEB LOS \u00c1GICOS San Migu el de Allende SIMBOLOG\u00cdAPUR\u00cdSIMA DEL RINC\u00d3NN SE O Caminos , rutas y carreteras Pueblos M\u00e1gicos El programa de Pueblos M\u00e1gicos inici\u00f3 en el a\u00f1o 2001 con el objetivo de reconocer y poner en valor el imaginario colectivo de estos pueblos de M\u00e9xico. En el pa\u00eds se cuenta con m\u00e1s de 100 Pueblos M\u00e1gicos, seis se encuentran en el estado de Guanajuato. Dolores Hidalgo, Comonfort, Mineral de Pozos, Salvatierra, Yuriria y Jalpa de C\u00e1novas son el conjunto de ese imaginario que presenta la identidad, historia, cultura y gastronom\u00eda del estado.Portales de la ciudad de Salvatierra y la Bandera nacional. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.Salvatierra Walter D. Cisneros M\u00fajica y Artemisa Helguera ArellanoEn el a\u00f1o 2012 se nombr\u00f3 a Salvatierra como Pueblo M\u00e1gico, destino que previo al nombramiento contaba con actividad tur\u00edstica, festivales, eventos culturales y atractivos, pero que estaba en busca de consolidar y compartir parte de su identi - dad. A partir de su nombramiento, Salvatierra ampli \u00f3 la oferta tur\u00edstica a sus visitantes, quienes pueden gozar de excursiones, visitas guiadas, festivales culturales y diversos atractivos para todos los gustos. Localizaci\u00f3n El municipio de Salvatierra se encuentra al sur del estado de \u0097\u0083\u0090\u0083\u008c\u0097\u0083\u0096\u0091\u0003\u009b\u0003 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0095\u0097\u0092\u0087\u0094\u008b \u008b\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008d\u008f2, en don - de se asientan 64 localidades. Es un terreno caracterizado por \u0097\u0090\u0083\u0003\u0083\u008f\u0092\u008e\u008b\u0083\u0003\u0086\u008b\u0098\u0087\u0094\u0095\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0094\u0083\u0003\u009b\u0003\u0088\u0083\u0097\u0090\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u008b\u0084\u0087\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0094\u00c0\u0091\u0095\u0003se pueden encontrar \u00e1rboles como el sabino, el sauce, el ahue - huete y el pino, a lo largo de su amplio territorio que represen - ta cerca del 1.66% del total del estado. La ciudad de Salvatierra, cabecera municipal, est\u00e1 situada \u0087\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0003 ' 46\" longitud oeste del meridiano de Greenwich y a los 20\u00b0 12 ' 56\" latitud norte. Su altura sobre el nivel del mar es de mil 749 metros. Limita al norte con el municipio de Tarimoro; al sur con el de Ac\u00e1mbaro y el estado de Michoac\u00e1n; al oeste con los municipios de Yuriria y Santiago Maravat\u00edo y al noroeste con el de Jaral del Progreso. \b\u008e\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0083\u008c\u0097\u0083\u0096\u0091\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0095\u0097\u0003\u0091\u0094\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u008b\u0098\u008b\u0086\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003 \u008b\u0090 \u0091\u0003 regiones naturales; es afectado por tres sistemas monta\u00f1osos, los m\u00e1s importantes del pa\u00eds, que son la Sierra Madre Oriental, la Sierra Madre Occidental y el Eje Neovolc\u00e1nico Transversal. Los sistemas serranos derivados de la Sierra Madre Occidental son la sierra de Jacales, la de Comanja y la de P\u00e9njamo. La derivaci\u00f3n serrana de la Sierra Madre Oriental es la prolongaci\u00f3n conoci - da como Sierra Gorda. Como derivaciones del Eje Neovolc\u00e1nico \u0017\u0094\u0083\u0090\u0095\u0098\u0087\u0094\u0095\u0083\u008e\u0003\u0092\u0091\u0086\u0087\u008f\u0091\u0095\u0003\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u008b\u008b \u0083\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u009c\u0091\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0098\u0091\u008e \u0083\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0019\u0083\u008e\u008e\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003 Santiago conocida como las Siete Luminarias y el imponente Ce - rro del Culiac\u00e1n. La Sierra Central o de Guanajuato es un sistema monta\u00f1oso local. Y por \u00faltimo la regi\u00f3n del Baj\u00edo. Salvatierra se ubica en la regi\u00f3n de los Valles Abaje\u00f1os o las Sierras y Valles del Sur, que tiene presencia de sierras y picos volc\u00e1nicos. Entre las m\u00e1s importantes est\u00e1n la sierra de los Agustinos en la frontera con Quer\u00e9taro y la sierra de P\u00e9njamo. La elevaci\u00f3n m\u00e1s alta de la regi\u00f3n es el cerro del Culiac\u00e1n con 2 mil 792 metros. En el mismo sistema se ubican las Siete Lu - minarias de Valle de Santiago. La zona de los valles se integra a la regi\u00f3n del Baj\u00edo y por los municipios de Salvatierra, Coroneo, Ac\u00e1mbaro, Morole\u00f3n, Uriangato, Yuriria, Santiago Maravat \u00edo y Jer\u00e9cuaro. Otra de las propuestas de regionalizaci\u00f3n del esta - do lo divide en cuatro regiones con sus subregiones; considera Carretera guanajuatense y el cerro del Culiac\u00e1n, el m\u00e1s alto del estado. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.18 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSque Salvatierra pertenece a la Regi\u00f3n Sur, caracterizada por sus recursos h\u00eddricos y como una regi\u00f3n privilegiada para co - nocer hist\u00f3ricos conventos y haciendas. Historia Enclavado en el sur del estado de Gua - najuato, Salvatierra o \"lugar de hermo - sa vegetaci\u00f3n\", por su antiguo nombre Huatzindeo o Guatzindeo, es uno de los seis Pueblos M \u00e1gicos de nuestro estado, con historia, cultura, tradici\u00f3n y patrimonio tanto cultural como natural que embellecen al destino. Ese paisaje natural se cobija del cerro del Culiac\u00e1n al norte y de la sierra de Los Agustinos al sur, por tal motivo Salvatierra junto con otros municipios co - lindantes forman la gran parcela agr\u00edcola del sur, con suelos f\u00e9rtiles e id\u00f3neos para estas actividades. La identidad y cultura de los salvaterrenses se forja en un entorno que se ve rodeado de cultura e historia, colinda con los municipios de Cortazar al norte, Tarimoro al noreste, al sur con Ac\u00e1mbaro, al noroeste con Jaral del Progreso y al oeste con otro Pueblo M \u00e1gico, Yuriria. En su her\u00e1ldica se puede encontrar re - \u008e\u0087\u008c\u0083\u0086\u0083\u0003\u0089\u0094\u0083\u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0083\u0003\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0095\u0097\u0003\u0087\u0095 \u0097\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0088\u0091\u0094\u008f\u0083\u0003\u0091\u0098\u0083\u008e\u0003 se divide en cuatro secciones, dos de ellas muestran la cruz de San Andr\u00e9s, la primera alusiva a la congregaci\u00f3n de San Andr\u00e9s Chochones y la segunda a la propia ciudad de Salvatierra. Au - nado a lo anterior, se puede apreciar un campo de trigo y espi - \u0089\u0083\u0095\u0003\u008a\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003\u0083 \u0096\u008b\u0098\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0083\u0089\u0094\u00c0 \u0091\u008e\u0083\u0003\u009b\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0097\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003 Batanes que representa la uni\u00f3n entre el valle de Guatzindeo y la nueva ciudad.El pueblo de Chochones hace referencia a los indios tra\u00eddos de la sierra Norte de Oaxaca por Ger\u00f3nimo L\u00f3pez, \u008a\u008b\u008f\u0087 \u0083\u0095\u0003 y para cuidar las tierras y realizar las labores del pastoreo. La ciudad, fundada por espa\u00f1oles en 1644, se convirti\u00f3 en un lu - gar de extraordinaria arquitectura, tanto civil como religiosa, \u0087\u0090\u0003\u0089\u0094\u0083\u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0084\u008b\u0086\u0091\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b\u0095\u0096\u008b\u0090\u0096\u0083\u0095\u0003\u00d7\u0094\u0086\u0087\u0090\u0087\u0095\u0003\u0094\u0087\u008e\u008b - giosas como los capuchinos, los franciscanos y las carmelitas descalzas. Al ser habitada en su gran mayor\u00eda por espa\u00f1oles, las distintas \u00f3rdenes religiosas hicieron de Salvatierra un cen - tro religioso y de evangelizaci\u00f3n de gran importancia para la \u00e9poca colonial. En este contexto, a partir de la llegada de los misioneros franciscanos a Ac\u00e1mbaro, se fundaron las doctrinas en distin - tos sitios como Urireo y Guatzindeo. Para 1540 los religiosos de la orden de San Agust\u00edn llegaron a Yuririap\u00fandaro para adentrarse al valle de Guatzindeo y a partir de ah\u00ed fundaron distintos sitios para lograr su misi\u00f3n. En ese mismo a\u00f1o funda - ron Santiago Maravat\u00edo; posterior a ello, en 1557, la hacienda de San Nicol\u00e1s. La evangelizaci\u00f3n y el inminente control y crecimiento de Ac\u00e1mbaro trajeron consigo la ocupaci\u00f3n del Valle de Guatzin - deo, ya que tanto la evangelizaci\u00f3n como la salvaguarda de los indios por parte de Vasco de Quiroga contribuyeron al apaci - guamiento de los chichimecas de la regi\u00f3n, principalmente en pueblos como Tarimoro. Poco a poco, la actividad agr\u00edcola y las necesidades de tipo comercial y eclesi\u00e1sticas demandaban una mayor atenci\u00f3n y m\u00e1s servicios, por lo que su crecimiento era inminente, sobre todo por la gran cantidad de espa\u00f1oles en la regi\u00f3n. Recapitulemos un poco de historia: desde 1520 frailes franciscanos establecieron una misi\u00f3n donde se veneraba a la Virgen de la Luz, se asentaron en sus lindes hasta formar un Escudo de Salvatierra. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.SALVATIERRA 19peque\u00f1o poblado en el valle llamado Huatzindeo o Guatzin - deo; debido a que se inundaba con frecuencia se mudaron a San Buenaventura y a San Andr\u00e9s Chochones, dos haciendas adscritas a la jurisdicci\u00f3n de Celaya. En febrero de 1644, el virrey Garc\u00eda Sarmiento de Sotomayor, conde de Salvatierra, fund\u00f3 San Andr\u00e9s de Salvatierra a petici\u00f3n de Gabriel L\u00f3pez de Peralta y Agust\u00edn de Carranza, lugar que tiene el honor de ser el primer poblado guanajuatense en obtener el rango de ciudad. El 18 de marzo de 1708, el rey Felipe c o n c e d e e l t\u00edtulo de Marqu\u00e9s de Salvatierra a do\u00f1a Francisca Jer\u00f3nima Catalina L\u00f3pez de Peralta S\u00e1mano Turcio y Bermeo, bisnieta de don Jer\u00f3nimo L\u00f3pez de Peralta. Durante el siglo , Salvatierra -como casi toda la nueva \b\u0095\u0092\u0083\u00d3\u0083\u0003\u0087\u009a\u0092\u0087\u0094\u008b\u008f\u0087\u0090\u0096\u00d7\u0003\u0097\u0090\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0091\u0003\u0083\u0097\u0089\u0087\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0092\u0091\u0086\u0087\u008f\u0091\u0095\u0003\u0090\u0091 - tar en sus construcciones religiosas y civiles. Seg\u00fan el diario de viajes de fray Francisco de Ajofr\u00edn, era notable el comercio y la Reproducci\u00f3n del mapa de Salvatierra, de Francisco de Ajofr\u00edn, siglo XVIII. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.20 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSvariedad de mercanc\u00edas que se pod\u00edan adquirir, adem\u00e1s de que se produc\u00eda vino, aceite y destacaba la calidad de sus frutas. \b\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u00b1\u0092\u0091 \u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0016\u0083\u008e\u0098\u0083\u0096\u008b\u0087\u0094\u0094\u0083\u0003\u0083\u0086\u0093\u0097\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0095\u0091\u0090\u0091\u008f\u00c0\u0083\u0003 urbana que la distingue durante los siglos posteriores y que es considerada como patrimonio de valor hist\u00f3rico y est\u00e9tico. Como parte de sus anotaciones de viaje, fray Francisco de Ajo - fr\u00edn dibuj \u00f3 una vista panor\u00e1mica de Salvatierra, de 1764, que bien muestra la estructura de la ciudad. Durante la guerra de Independencia, en Salvatierra, como en gran parte de la entonces intendencia de Guanajuato, se vi - vieron los primeros estallidos de la lucha que forj\u00f3 la naci\u00f3n mexicana. Don Miguel Hidalgo y Costilla camin\u00f3 por las calles de esta ciudad y pas\u00f3 una noche en el mes\u00f3n de La Luz, en oc - tubre de 1810. Del siglo , muestra del esp\u00edritu emprendedor de la ciudad, destaca la fundaci\u00f3n de dos f\u00e1bricas de hilados y tejidos, una de ellas es La Reforma, creada en 1845. Esta es un s\u00edmbolo de la industria en Salvatierra, moderniz\u00e1ndose al pasar de los a\u00f1os, constituye una historia viva de la ciudad y de una tradici \u00f3n muy arraigada : la fabricaci\u00f3n de manteles y prendas deshiladas. En 2018, de manera local, Salvatierra fue declarada Zona de Monumentos Hist\u00f3ricos, destac\u00e1ndose como la segunda ciudad Fray Francisco de Ajofr\u00edn Fue un fraile de la Orden de los Capuchinos. Naci\u00f3 en la ciudad de Ajofr\u00edn, en Espa\u00f1a, en el a\u00f1o 1719; se orden\u00f3 como sacerdote en 1747. Durante cuatro a\u00f1os recorri\u00f3 M\u00e9xico, como parte de una misi\u00f3n, de 1763 a 1767. Entre sus obras destacan los diarios del viaje a M\u00e9xico. Muri\u00f3 en la ciudad de Madrid en 1789. Convento de las Capuchinas, joya arquitect\u00f3nica del barroco. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. del estado de Guanajuato con m\u00e1s inmuebles catalogados. El municipio cuenta con 406 construcciones con valor hist\u00f3rico y son parte de los atractivos tur\u00edsticos recomendados para visitar; entre ellos se puede mencionar el Convento de las Capuchinas, de estilo barroco, o el conjunto conventual de la orden de San Agust\u00edn, del cual a\u00fan se pueden apreciar algunos vestigios en la poblaci\u00f3n de San Nicol\u00e1s de los Agustinos, o bien lo que qued\u00f3 del hospital de indios de la orden de Santo Domingo. Por supuesto destacan tambi\u00e9n construcciones m\u00e1s contempor\u00e1neas , como el mercado, inaugurado como parte de los festejos del centenario de la Independencia; de esta \u00e9poca tambi\u00e9n data el Oratorio de la Virgen de los Dolores. SALVATIERRA 21Patrimonio arquitect\u00f3nico, civil y religioso En Salvatierra, las haciendas fueron un elemento de Batanes, Guadalupe, Cacalote, Maravat\u00edo, Panales, San Pedro, Santo Tom\u00e1s, San Nicol\u00e1s de la Condesa, San Nicol\u00e1s de los Agustinos, San Jos\u00e9 del Carmen, por mencionar algunas. Se dice que de las haciendas de Salva - tierra al menos diez de ellas se consideran dentro de las m\u00e1s importantes del pa\u00eds, tanto por la actividad productiva que re - gistraron como por sus dimensiones, entre las que sobresalen Acueducto de la exhacienda de San Jos\u00e9 del Carmen. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.las existentes en San Nicol\u00e1s de los Agustinos, Santo Tom\u00e1s Huatzindeo y San Jos\u00e9 del Carmen, entre otras. Cada una de ellas da muestras del paso de la historia y de la propia vida del pueblo. Dentro de las m\u00e1s representativas se ha considerado a la exhacienda San Jos\u00e9 del Carmen, por su origen y por su transici\u00f3n durante distintos momentos de la historia de M\u00e9xico. Hacienda de San Jos\u00e9 del Carmen Sobre el kil\u00f3metro 26 de la carretera Salvatierra-Cortazar, a tan s\u00f3lo nueve kil\u00f3metros del municipio de Salvatierra, se encuen - tra la exhacienda de San Jos\u00e9 del Carmen, sitio conformado por \u0097\u0090\u0003 \u0091\u0090\u008c\u0097\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0083\u0095\u0003\u0097\u0090\u008b\u008b \u0083\u0086\u0083\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0083\u0090\u0003\u0092\u0083\u0095\u0091\u0003\u0083\u008e\u0003\u0083 \u0096\u0097\u0083\u008e\u0003\u0095\u008b - tio, la cual se rodea del pueblo de San Jos\u00e9 del Carmen. En el a\u00f1o de 1620, don Pedro Arizmendi de Gugorr\u00f3n conta - ba con el primer t\u00edtulo de propiedad de la hacienda de calera y cantera de San Jos\u00e9 del Carmen que comprend\u00eda 15 caballer\u00edas de tierras. Don Pedro, nacido en Espa\u00f1a en 1550, fue un perso - naje fundamental en la historia de la hacienda, ya que adem\u00e1s \u0086\u0087\u0003\u0086\u0087\u0086\u008b \u0083\u0094\u0095\u0087\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u008b\u0090\u0087\u0094\u00c0\u0083\u0003\u0087\u008c\u0087\u0094 \u00c0\u0083\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003 \u0091\u008f\u008b\u0095\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0016\u0083\u0090\u0096\u0091\u0003\u0012\u008b - cio de la Inquisici\u00f3n, lo cual le permiti\u00f3 tener la concesi\u00f3n de sembrar y aprovechar las aguas de la regi\u00f3n. Con base en datos de Vicente Ruiz Arias, cronista de la ciudad en 1980, se se\u00f1alan los or\u00edgenes de la fundaci\u00f3n de la hacienda: La hacienda de San Jos\u00e9 del Carmen se constituy\u00f3 por medio de concesiones y compras sucesivas a principios del siglo XVII. Fue el Capit\u00e1n Don Pedro Arizmendi de Gugorr\u00f3n, un rico minero espa\u00f1ol casado con Do\u00f1a Antonia de Bilbao Palomino quien estando residente en el pueblo de San Luis Potos\u00ed recibi\u00f3 10 sitios de ganado mayor en tierras de los chichimecas que llamaron CORRALEJO, el POTRERO y CULIAC\u00c1N en la parte oriente del R\u00edo Grande, jurisdicci\u00f3n del pueblo de Yuriria. 22 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSVarios a\u00f1os despu\u00e9s por estar despoblado de cabezas de \u0089\u0083\u0090\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0090\u0087\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008e\u0083\u0003\u0015\u0087\u0083\u008e\u0003\u0004\u0097\u0086\u008b\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0086\u008b \u0096\u00d7\u0003\u0097\u0090\u0003 mandamiento para labrar y sembrar estas tierras que se consideraron improductivas. Seis d\u00edas despu\u00e9s de este acuerdo el Marqu\u00e9s de Guadalc\u00e1zar atendiendo las quejas de los terratenientes, mand\u00f3 lanzar a todas las personas que se hab\u00edan entrado en aquellas tierras, amparando al mencionado Gugorr\u00f3n conforme sus t\u00edtulos de propiedad. Tras la muerte de don Pedro Arizmendi, la propiedad pasa a manos de sus hijos Francisco y Antonio Arizmendi; sin em - bargo, su heredera do\u00f1a Josefa de Bocanegra decide venderla en el a\u00f1o de 1660 a los religiosos del Convento del Carmen, Casco de la exhacienda de San Jos\u00e9 del Carmen. \u0087\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0083\u0086\u008f\u008b\u0090\u008b\u0095\u0096\u0094\u0083\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090 \u0083\u0003\u000f\u0091\u0095\u0003 carmelitas decidieron vender la hacienda de San Jos\u00e9 a favor de don Nicol\u00e1s Garc\u00eda Botello, quien adem\u00e1s de ser uno de los principales pobladores y fundadores de Salvatierra, logr\u00f3 au - mentar el aprovechamiento de la hacienda, as\u00ed como el de otras propiedades a su nombre. \u00c9sta, como otras haciendas de Guanajuato, formaba parte de lo que se le conoci\u00f3 como \"El Granero de M\u00e9xico\"; persona - jes como Alexander von Humboldt asemejaban los campos y los cultivos con los campos m\u00e1s atractivos de Francia. Sin embargo, los herederos de Garc\u00eda Botello, al ser deudo - res decidieron vender la hacienda nuevamente a los carmelitas, quienes la conservaron hasta la promulgaci\u00f3n de la Ley Lerdo SALVATIERRA 23San Jos\u00e9; pero \u00e9ste decide venderla a Francisco Llamosa, un es - pa\u00f1ol de cuantiosa fortuna y con esta compra inicia una nueva \u0087\u0096\u0083\u0092\u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091 El paso del ferrocarril contribuy\u00f3 para lograr que la hacien - da desplazara grandes cantidades de frijol, chile, ma\u00edz, trigo, entre otros productos. Durante los movimientos pol\u00edticos y sociales de M\u00e9xico, la hacienda tuvo poca presencia o repre - sentatividad; sin embargo, el movimiento agrario \u008f\u0091\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0083 \u0096\u008b\u0098\u008b\u0086\u0083\u0086\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0083\u0003\u009b\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0094\u0083\u0089\u008f\u0087\u0090 - taci\u00f3n de la misma. El Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia ( ) describe las \u00e1reas de la hacienda: cochera, sacrist\u00eda, calpa - ner\u00eda, despacho, troje, tienda de rayas, almac\u00e9n, cocina y Exhacienda de San Jos\u00e9 del Carmen, una de las m\u00e1s influyentes en la regi\u00f3n. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.La hacienda de labor Gran parte del territorio guanajuatense hab\u00eda sido repartido a principios del siglo XVII a trav\u00e9s de mercedes reales, de tal suerte que la presencia de estan - cias ganaderas fue com\u00fan en ese periodo. Esas estancias abastec\u00edan a la re - gi\u00f3n central del Virreinato y serv\u00edan tambi\u00e9n para suministrar bienes a las mi - nas de Guanajuato y otras localizadas en el territorio. Luego, durante la segunda mitad del siglo XVII las estancias ganaderas ex - perimentaron una transformaci\u00f3n consistente en incorporar a su producci\u00f3n cada vez m\u00e1s productos agr\u00edcolas que se demandaban en los crecientes reales de minas y otras poblaciones, al grado de convertirse en haciendas de labor, verdaderas unidades de producci\u00f3n que igual contaban con tierras de labran - za, algunas de riego y otras de temporal, agostaderos, \u00e1reas boscosas, criade - ros de ganado mayor y menor, represas o r\u00edos pr\u00f3ximos y m\u00faltiples trabajado - res que eran peones acasillados en cuadrillas de peones libres que trabajaban por temporadas. Las haciendas de labor contaban con un n\u00facleo de poblaci\u00f3n y adminis - trativo que se denominaba casco de la hacienda, donde se localizaba la casa principal, generalmente construida de muros anchos y fuertes que tuvieran capacidad de resistir los ataques de los aguerridos chichimecas. Adem\u00e1s de la casa grande, las haciendas ten\u00edan otras casas para el admi - nistrador, para el mayordomo, habitaciones para los capataces y otras casillas m\u00e1s modestas para los trabajadores. Ten\u00edan tambi\u00e9n una capilla decorosa para el culto religioso. Las haciendas eran entonces unidades econ\u00f3micas de producci\u00f3n muy diversa ya que generaban una gran variedad de productos, pues no se desperdiciaba ning\u00fan insumo vegetal o animal.o la Ley de Desamortizaci\u00f3n de Fincas R\u00fasticas y Urbanas Pro - piedad de las Corporaciones Civiles y Religiosas. Reestablecida la Rep\u00fablica, el general Florencio Antill\u00f3n re - comienda a Manuel Godoy la adjudicaci\u00f3n de la hacienda de 24 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOScomedor. La entrada principal del antiguo casco hist\u00f3rico est\u00e1 orientada hacia el norte con columnas de fuste cuadrado, mostrando el escudo de la orden de los carmelitas. Asimismo, el patio principal est\u00e1 rodeado de 12 arcos de cantera. Tanto las puertas como los marcos de las ventanas son de cantera labrada color rosa y en algunos de ellos a\u00fan se puede percibir el escudo de la orden. Hacienda de Santo Tom\u00e1s Est\u00e1 ubicada cerca de la hacienda de San Nicol\u00e1s de los Agus - tinos, tiene su origen en uno de los primeros colonizadores de Salvatierra, Juan de Illanes, que era due\u00f1o de extensos terre - nos. Sus nietos heredaron sus tierras, entre ellos dos nietas que eran monjas en Santa Clara de M\u00e9xico. Como parte de la deuda de la dote el Convento de Santa Clara se qued\u00f3 con la hacienda. Despu\u00e9s fue vendida a un particular que luego la vendi\u00f3 a los \u0095\u0083 \u0087\u0094\u0086\u0091\u0096\u0087\u0095\u0003\u0083\u0089\u0097\u0095\u0096\u008b\u0090\u0091\u0095\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 . Durante el siglo , despu\u00e9s de varios due\u00f1os intermitentes, la hacienda con - tinu\u00f3 siendo de los agustinos, hasta que la perdieron con la Ley de Desamortizaci\u00f3n de 1856. Se pueden visitar los vestigios de esta hacienda en los alrededores de Salvatierra; sus espacios son utilizados como centro cultural. La arquitectura religiosa de Salvatierra es muestra del po - der\u00edo econ\u00f3mico y social que tuvo en la Nueva Espa\u00f1a. Gracias a la riqueza y devoci\u00f3n de sus pobladores, la ciudad est\u00e1 dota - da con grandiosos templos y conventos. De acuerdo con el cro - nista Miguel Alejo L\u00f3pez, la cabecera municipal de Salvatierra est\u00e1 dividida en tres parroquias: la de La Luz, la de Capuchinas \u009b\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u000f\u0083\u0003\u0016\u0083\u0089\u0094\u0083\u0086\u0083\u0003 \u0083\u008f\u008b\u008e\u008b\u0083\u0003\u0083\u0003\u0087\u008e\u008e\u0083\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0095\u0097\u008f\u0083\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0083\u0092\u0087\u008e\u008e\u0083\u0090\u00c0\u0083\u0095\u0003\u008b\u008c\u0083\u0095\u0003 del Oratorio de los Dolores y el templo de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe en Las Ardillas, las parroquias de Urireo y Em\u00e9n - guaro. Adem\u00e1s, en Tarimoro yacen las parroquias de Santo To - m\u00e1s, San Pablo Pejo, San Pedro de los Naranjos, Maravat\u00edo del Encinal, Ranchito del Salvador, La Quemada, San Nicol\u00e1s de los Agustinos y El Sabino. Este auge de construcciones religiosas se acompa\u00f1\u00f3 -explica Alejo L\u00f3pez- de una importante presencia de \u00f3rdenes y congre - gaciones de mujeres. Tal es el caso de las Clarisas Capuchinas y, en tiempos recientes, las Misioneras Hijas de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario de F\u00e1tima, una congregaci\u00f3n de vida activa y fuera del convento; as\u00ed como las religiosas del Sagrado Coraz\u00f3n, que trabajan en el sanatorio Salvatierra, y las Hijas de Mar\u00eda Inmacu - lada de Guadalupe, dedicadas a la educaci\u00f3n. Templo y Convento del Carmen A semejanza de otras construcciones carmelitas en M\u00e9xico, en el Templo y Convento del Carmen -trazado y construido en sus or\u00edgenes por fray Andr\u00e9s de San Miguel- predomina lo que ha dado por llamarse arquitectura carmelitana, que es Templo y Convento del Carmen, una de las primeras construcciones de la ciudad, data del siglo XVII. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.SALVATIERRA 25El siglo es para las construcciones de los carmelitas, un periodo dominado por la austeridad y la belleza derivadas de la armon\u00eda y la proporci\u00f3n de las formas arquitect\u00f3nicas coin - cidente con el pensamiento de los m\u00edsticos de la \u00e9poca. De ah\u00ed \u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0016\u0083\u008e\u0098\u0083\u0096\u008b\u0087\u0094\u0094\u0083\u0003\u008b\u0090 \u008e\u0097\u009b\u0087\u0094\u0083\u0003\u008f\u0083\u0096\u0087\u0094\u008b\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087 - gi\u00f3n por su bajo costo, como tezontle y ladrillo, y en la fachada cantera labrada. \u0004\u008e\u0003\u008b\u0090\u008b \u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u008b\u0094\u008f\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0094\u0091\u0090\u008b\u0095\u0096\u0083\u0003\u0004\u008e\u0087\u008c\u0091\u0003\u000f\u00d7\u0092\u0087\u009c\u0003 los carmelitas levantaron una capilla provisional que luego fray Andr\u00e9s de San Miguel retomar\u00eda para convertirla en la estruc - tura actual del templo, concluyendo los trabajos el 6 de febrero \u0086\u0087\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003\u008a\u0091\u0090\u0091\u0094\u0003\u0083\u0003\u0016\u0083\u0090\u0003 \u0090\u0089\u0087\u008e\u0091\u0003\u0010\u009e\u0094\u0096\u008b\u0094\u0003\u0095\u008b\u0090\u0003\u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0089\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0091\u0090\u008b\u0094 - maci\u00f3n real la recibir\u00eda hasta el 18 de noviembre de 1799. Y en lo referente al convento, este mantuvo la categor\u00eda de vicariato hasta el 2 de noviembre de 1648, cuando asciende a priora - to, siendo su primer prior fray Diego de Cristo. Poco a poco la \u008b\u0090\u008e\u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003 \u0083\u0094\u008f\u0087\u008e\u008b\u0096\u0083\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003 \u0094\u0087 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u009b\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u008e\u0083\u0003\u0083\u0003\u0095\u0097\u0003\u0083\u008e\u0094\u0087\u0086\u0087\u0086\u0091\u0094\u0003 \u0087\u008e\u0003\u0096\u0094\u0083\u009c\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087\u0095\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008a\u0083\u009b\u0003\u0093\u0097\u008b\u0087\u0090\u0003\u0083\u008b\u0094\u008f\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 Salvatierra fue obra del Carmelo, ya que pr\u00e1cticamente fue a ra\u00edz del establecimiento de la congregaci\u00f3n religiosa que se fue organizando y construyendo la ciudad. En Salvatierra es posible degustar un delicioso plato t\u00edpico, mientras se admira la belleza arquitect\u00f3nica. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.adusta y derivada de la vida austera de esta orden religiosa. Santa Teresa fue una de sus principales promotoras en Espa - \u00d3\u0083\u0003\u009b\u0003\u0095\u008b\u0089\u0097\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0095\u0097\u0003\u008b\u008e\u0091\u0095\u0091\u00c0\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097 \u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003 \u0083\u0094\u008f\u0087\u008e\u008b\u0096\u0083\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003 M\u00e9xico crearon una estructura elemental, serena y armonio - sa, donde se expresa la simplicidad de las formas y los estilos, as\u00ed como de lo materiales y adornos para dar paso a la intimi - \u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u009a\u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0095\u0092\u008b\u0094\u008b\u0096\u0097\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003Fray Andr\u00e9s de San Miguel naci\u00f3 en 1577 en Espa\u00f1a; in - gres\u00f3 a la orden de los carmelitas descalzos y fue un des - tacado arquitecto, matem\u00e1tico, astr\u00f3nomo, hidr\u00f3logo y tratadista. En 1594 lleg\u00f3 a la Nueva Espa\u00f1a y fue el cons - tructor de obras de gran importancia como el Convento del Carmen en San \u00c1ngel; en Salvatierra fue el encargado de proyectar el Templo y Convento del Carmen, as\u00ed como el puente de Batanes. Muri\u00f3 en Salvatierra en 1644.26 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSTemplo y Convento de San Francisco \b\u0095\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008a\u0083\u0084\u008b\u0096\u0083\u0090 - tes de Salvatierra, ya que se trata de la primera parroquia a la par que atend\u00edan a los espa\u00f1oles que habitaban en San Andr\u00e9s Chochones; ambos territorios antece - dentes de la ciudad de Salvatierra. En los primeros planos de la ciudad se consignan los te - rrenos de los franciscanos, donde se inicia la construcci\u00f3n del templo de San Francisco, en el lugar del antiguo, y el Convento de San Buenaventura. El convento fue concluido en el siglo y el templo aproximadamente en 1720. Este conjunto ar - quitect\u00f3nico es una mezcla de estilos, predominado el neocl\u00e1 - sico en el retablo del templo y el barroco en la fachada. La torre, en su primer cuerpo, es de cantera y concluye en un remate octagonal. Este extraordinario conjunto de templo y convento fran - ciscano integra la obra hidr\u00e1ulica conocida como canal de Go - gorr \u00f3n, de principios del siglo , en el cual se conserva una rueda de molino y un reciente monumento a San Francisco de As\u00eds, de 1926, con motivo del s\u00e9ptimo centenario de su muerte. Santuario de Nuestra Se\u00f1ora de la Luz El santuario diocesano de estilo barroco se encuentra a un cos - \u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0013\u008e\u0083\u009c\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0004\u0094\u008f\u0083\u0095\u0003\u0094\u0091\u0086\u0087\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u0095\u0091\u0090\u0083\u0095\u0003\u0087\u0095\u0096\u008b\u008e\u0091\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0090\u0083\u0095\u0003 que trasportan al visitante al pasado. La parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de la Luz es un templo majestuoso con dos torres y una c\u00fapula, y en su interior se pueden apreciar \u00f3leos de los siglos y . Parte de esa belleza y majestuosidad se evidencia con la imagen de la Virgen de las Luces realizada en el siglo por el ind\u00edgena pur\u00e9pecha de P\u00e1tzcuaro, Juan el Conver - so, un artesano h\u00e1bil y noble, perteneciente a la corte del rey Patio del Convento de San Francisco, uno de los m\u00e1s representativos. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.SALVATIERRA 27Zintzicha. Inicialmente la imagen fue llevada a Ac\u00e1mbaro don - \u0086\u0087\u0003\u0094\u0087 \u008b\u0084\u008b\u00d7\u0003\u0087\u008e\u0003\u0090\u0091\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0011\u0097\u0087\u0095\u0096\u0094\u0083\u0003\u0016\u0087\u00d3\u0091\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0013\u0097\u0094\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003 posteriormente fue llevada al hospitalillo de Guatzindeo por el fraile Juan Lozano, mismo que le cambi\u00f3 el nombre a Nuestra Se\u00f1ora del Valle. Parte de la historia de la Virgen hace alusi\u00f3n a las luces que irradiaba, seg\u00fan la creencia de los mismos pobladores, cuando estuvo en la hacienda de Buenaventura y que este fen\u00f3meno se present\u00f3 al menos en otras seis ocasiones. A partir de esto, el obispo Juan de Ortega y Monta\u00f1 \u00e9s bendijo la imagen y la nom - br\u00f3 Nuestra Se\u00f1ora de las Luces. \b\u008e\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\u008b\u0090\u008b \u008b\u00d7\u0003\u0095\u0097\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u0095\u0097\u0003 conclusi\u00f3n en 1808. Adem\u00e1s de esa luz que irradiaba, los Camino al santuario de Nuestra Se\u00f1ora de la Luz. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.Santuario de Nuestra Se\u00f1ora de la Luz, patrona de la ciudad. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.28 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSmilagros adjudicados a la virgen no cesaban, por lo que se ha vuelto una imagen venerada en la regi\u00f3n; el 22 de septiembre de 1766 fue declarada Patrona y Protectora de Salvatierra. La Sant\u00edsima Virgen de la Luz mide 98 cm; la imagen est\u00e1 des - cansada sobre una base de pino y est\u00e1 hecha de pasta ligera y de pulpa de ca\u00f1a de ma\u00edz, sus ojos son de cristal color caf\u00e9 oscuro y su estado de conservaci\u00f3n es \u00f3ptimo. La ubicaci\u00f3n de la parroquia embellece el entorno, ya que frente a ella se encuentra el Jard\u00edn Principal donde los salva - terrenses acostumbran a pasear; caminar por el jard\u00edn y co - mer nieve se vuelve una pr\u00e1ctica habitual para los pobladores y visitantes. La fachada de la iglesia es de estilo barroco, con caracter\u00eds - ticos est\u00edpites, constituida por tres cuerpos con un acceso de arco de medio punto, arriba la ventana del coro y en la parte superior un nicho; cabe hacer menci\u00f3n que los nichos carecen de esculturas. Una de los rasgos distintivos es la decoraci\u00f3n geom\u00e9trica de su fachada, que culmina con reloj enmarcado en cantera, de 1885, a\u00f1o de su colocaci\u00f3n. Convento y templo de las Capuchinas Este espacio es considerado una joya arquitect\u00f3nica y colonial, su majestuosidad se puede apreciar en sus paredes de piedra roja o tezontle de estilo barroco. Se dice que su construcci\u00f3n la realiz\u00f3 el capit\u00e1n Santiago Gin\u00e9s de la Parada, por encomienda de Petra Polanco, novicia capuchina en Quer\u00e9taro e hija de Jos\u00e9 Ignacio de Polanco, dado que ella no pod\u00eda administrar dinero ni bienes. Una construcci\u00f3n de estas dimensiones tiene como refe - rencia un poder\u00edo econ\u00f3mico y la inminente necesidad de un convento de monjas que no hab\u00eda en ese momento en Salvatie - rra, por lo que se construy\u00f3 en el barrio de San Juan, en don - de se tuvieron algunos problemas con los carmelitas, quienes Portada del Templo y Convento de las Capuchinas. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.reclamaban la propiedad de la tierra en donde se alzaba el convento. Su trazo y dise\u00f1o original estuvo a cargo de don Joaqu\u00edn de Heredia y a su muerte se cont\u00f3 con la continuidad de diversos personajes, quienes incluso realizaron donativos para su conclusi\u00f3n. En junio de 1798 se fund \u00f3 el convento y unos d\u00edas despu\u00e9s ingresaron las primeras 10 novicias; para \u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0091\u0090\u0098\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0096\u0083\u0084\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0003\u008b\u0090\u0096\u0087\u0089\u0094\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 Templo del barrio de San Juan El barrio de San Juan se origin\u00f3 por la migraci\u00f3n de indios de Chochones a la reci\u00e9n fundada Salvatierra. En este sitio, el indio \u0097\u0083\u0090\u0003\u0010\u008b\u0089\u0097\u0087\u008e\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u009b\u00d7\u0003\u0087\u0090\u0003\u0091\u0096\u0094\u0091\u0095\u0003\u008b\u0090\u0086\u008b\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0098\u0087\u0094\u0096\u008b\u0094\u0095\u0087\u0003\u0083\u008e\u0003 \u0094\u008b\u0095\u0096\u008b\u0083 - nismo y a partir de ello comenz\u00f3 la devoci\u00f3n a San Juan Bau - tista. Fue el primer barrio de naturales fundado en el a\u00f1o 1659 como barrio de San Juan Bautista. SALVATIERRA 29El barrio de San Juan o barrio de indios como era conocido, era habitado en su gran mayor\u00eda por campesinos y peones, quienes se favorecieron con la construcci\u00f3n del templo de - dicado al santo patrono. El templo de San Juan es una iglesia de cal y canto, con su altar mayor representativo y en la parte superior se encuentra la imagen de San Juan Bautista acom - pa\u00f1ada, al centro, del Se\u00f1or del Socorro y de la Dolorosa. Su atrio, de manera sobria, s \u00f3lo cuenta con la cruz de cantera perteneciente al antiguo camposanto. Desde entonces, el se - \u0089\u0097\u0090\u0086\u0091\u0003\u0086\u0091\u008f\u008b\u0090\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0090\u0091\u0098\u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0087\u008e\u0087\u0084\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u008a\u0091\u0090\u0091\u0094\u0003 al Se\u00f1or del Socorro, conocida como del Buen Temporal del Barrio de San Juan. Templo de Santo Domingo Este templo tiene su origen en la veneraci\u00f3n a la imagen del Se - \u00f1or de la Clemencia. Se cree que el Cristo fue tra\u00eddo desde Espa - \u00f1a y originalmente estuvo en la capilla del Calvario, la historia cuenta que pronto le fueron atribuidos los milagros al Cristo; \u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0095 \u0094\u008b\u0096\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0095\u0091\u0084\u0094\u0087\u0095\u0083\u008e\u0087\u0003\u00b1\u0095\u0096\u0087\u0003\u0097\u0090\u0003\u0094\u0083\u009b\u0091\u0003 \u0083\u009b\u00d7\u0003\u0095\u0091\u0084\u0094\u0087\u0003 cuatro indios dejando solamente a uno con vida, el cual fue llevado a la capilla donde estaba el Cristo, san\u00e1ndolo r\u00e1pidamen - te. A partir de ah\u00ed se le nombr\u00f3 el Se\u00f1or de la Clemencia. La capilla que resguardaba la imagen estaba casi en ruinas, los franciscanos quisieron trasladar la imagen a otro pueblo, San Jos\u00e9 de los Amoles (Cortazar); se cuenta que el Cristo se hizo muy pesado y no pudieron moverlo. La imagen del Se\u00f1or de la Clemencia fue llevada entonces al templo de San Francisco en la ciudad; un indio llamado Agust\u00edn \u0010\u0083\u0094\u0096\u00c0\u0090\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u00d7\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003 \u0083\u0092\u008b\u008e\u008e\u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u008f\u0083\u0089\u0087\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0083\u0092\u008b\u008e\u008e\u0083\u0003 anexa al templo actual. El nombre del templo de Santo Domin - go deriva del proyecto a cal y canto, realizado por la orden do - minicana para instalar un hospital, para lo cual obtuvieron la licencia en el a\u00f1o 1767. El templo tuvo distintos acondicionamientos a lo largo de la historia, ya que las celdas del convento se destinaron en su mo - mento para la Escuela Parroquial y posteriormente se estableci\u00f3 el hospital de San Vicente de Paul; el terreno contiguo se ocup\u00f3 como cementerio hasta la segunda d\u00e9cada del siglo . Detalle de Templo de Santo Domingo. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato. 30 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSEl Porfiriato y la \u00e9poca moderna \u0083 \u008b\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 y principios del , algunas construc - ciones religiosas fueron restauradas, otras construidas y hoy forman parte de la riqueza arquitect\u00f3nica de Salvatierra, tal es el caso del santuario de Guadalupe, que en 1887 fue decora - do por instrucci\u00f3n de su p\u00e1rroco Francisco Nieto; adem\u00e1s, en 1888 se fund\u00f3 la cofrad\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora el Refugio en el templo parroquial; se concluy\u00f3 el oratorio de Los Dolores en 1894, joya arquitect\u00f3nica del altar mayor de estilo g\u00f3tico labra - do en cantera rosa por Eligio Sanabria; en 1901 se levant\u00f3 el templo de El Sabino y se fund\u00f3 la vicar\u00eda; en 1905 abri\u00f3 la Aso - ciaci\u00f3n de Damas y Caballeros de la Virgen de la Luz; en 1908 se construy\u00f3 la capilla anexa al templo parroquial en honor a la Virgen del Refugio y se fund\u00f3 el hospital de San Vicente de Paul, en los anexos del templo de Santo Domingo.Tras la Revoluci\u00f3n Mexicana, Salvatierra vivi\u00f3 un nuevo auge de construcciones religiosas, incorpor\u00e1ndose los templos \u0086\u0087\u0003\u000f\u0083\u0003\u0016\u0083\u0089\u0094\u0083\u0086\u0083\u0003 \u0083\u008f\u008b\u008e\u008b\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003\u008a\u0091\u0090\u0091\u0094\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0016\u0083\u0090\u0096\u0083\u0003\u0006\u0094\u0097\u009c\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0095\u0083\u0090\u0096\u0097\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0097\u0083\u0086\u0083\u008e\u0097\u0092\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0006\u0097\u0092\u0083\u0094\u0087\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0086\u0087\u0086\u008b \u0083\u0086\u0091\u0003 a Galera en Maravat\u00edo del Encinal en 1951; la capilla de la Angostura en honor al Sagrado Coraz\u00f3n, en 1955; la capilla del Pante\u00f3n Municipal y el monumento a San Crist\u00f3bal. La obra civil de la ciudad de Salvatierra se puede apreciar al caminar por las calles del centro y las aleda\u00f1as. Como se ha \u008f\u0087\u0090 \u008b\u0091\u0090\u0083\u0086\u0091\u0003\u0016\u0083\u008e\u0098\u0083\u0096\u008b\u0087\u0094\u0094\u0083\u0003 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003 \u0083 - talogados como hist\u00f3ricos. Por fortuna las antiguas casas co - loniales, las muestras de exuberante barroco, las impactantes construcciones neocl\u00e1sicas y las de principios del siglo , art dec\u00f3, se conservan en perfectas condiciones. Los portales del Carmen, punto de reuni\u00f3n tradicional de las familias salvaterrenses. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.SALVATIERRA 31Puente de Batanes Con casi 200 metros de longitud, el puente de Batanes, que cruza el r\u00edo Lerma, es una obra proyectada por fray Andr\u00e9s de San Miguel entre 1649 y 1652. Este emblem\u00e1tico puente ha sido escenario de batalla en la guerra por la Independencia y durante la ocupaci\u00f3n de las tropas francesas. Ha soportado \u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0094\u0087 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0095\u00c0\u008f\u0084\u0091\u008e\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 escudo de Salvatierra. \u0006\u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003\u008e\u008e\u0087\u0089\u00d7\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0094\u0087\u0087\u0095\u0096\u0094\u0097 \u0096\u0097\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003 y nuevos elementos arquitect\u00f3nicos: en la plaza principal se coloc\u00f3 una fuente, se empedr\u00f3 el piso y se construy\u00f3 el jard\u00edn, adem\u00e1s se abri\u00f3 la calzada Alderete para tener un acceso di - recto a la estaci\u00f3n del ferrocarril desde el centro de la ciudad. De acuerdo con Alejo L\u00f3pez, tambi\u00e9n se reconstruy\u00f3 el Pala - cio Municipal se acondicion\u00f3 el pante\u00f3n San El\u00edas y se fund\u00f3 el hospital civil en el exconvento de Capuchinas, bajo el nom - bre de Manuel Gonz\u00e1lez, y en el centro de la huerta del excon - vento del Carmen, donde se encontraba la fuente original de Los Perros se inici\u00f3 la construcci\u00f3n del mercado Hidalgo. \u0006\u0083\u0084\u0087\u0003\u008f\u0087\u0090 \u008b\u0091\u0090\u0083\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087\u0095\u0083\u0092\u0083\u0094\u0087 \u008b\u0086\u0091\u0003\u0017\u0087\u0083\u0096\u0094\u0091\u0003 \u0086\u0087\u0083\u008e\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 1912 a 1914 por la Sociedad Recreativa Salvaterrense, que fue inaugurado un 24 de octubre y que se hizo acompa\u00f1ar, en la plazoleta frontal, de una escultura conmemorativa de la fun - daci\u00f3n conocida como Ad\u00e1n y Eva. El recinto y la pila fueron demolidos en 1962 para trazar la explanada del Carmen. Fuente de los Perros Fuente alusiva a los 100 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de la ciudad. En la actualidad es punto de referencia para salidas de recorridos o bien como punto de encuentro entre los salvaterrenses. Esta fuente se encuentra en el centro hist\u00f3rico de Salvatierra, junto con la Plaza de Armas. Inicialmente se encontraba en lo que hoy es el Mercado Hidalgo. Puente de Batanes, uno de los vestigios m\u00e1s visitados de la ciudad. Foto: SECTUR . 32 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSFuente de los Perros. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.SALVATIERRA 33Jard\u00edn Principal Sin duda, el Jard\u00edn Principal, conocido entre los pobladores como Jard\u00edn Grande, es el sitio id\u00f3neo donde concurren los habitantes y los turistas para apreciar la belleza del destino, al tiempo que degustan una tradicional nieve de Salvatierra o para presenciar eventos de inter\u00e9s sociocultural. Su trazo es cuadrado y est\u00e1 enmarcado por las calles Hidalgo, Madero, Ju\u00e1 - rez y 16 de Septiembre. Sus hileras de \u00e1rboles en armon\u00eda con las bancas hacen de este sitio un lugar atractivo y apropiado para sentarse y dis - frutar una nieve mientras se observa el pasar de los salvate - \u0094\u0094\u0087\u0090\u0095\u0087\u0095\u0003\u0006\u0087\u0094 \u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 \u0083\u0094\u0086\u00c0\u0090\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0094\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0013\u0094\u0087\u0095\u008b - dencia Municipal, el Santuario de la Virgen de la Luz y locales comerciales con venta de diversos productos y antojitos como las famosas \"largas\" de Salvatierra. Por la noche, bajo los Portales del Jard\u00edn, la venta de platillos t\u00edpic os de la regi\u00f3n atrae a residentes y visitantes. Ah\u00ed se locali - zan cenadur\u00edas que ofrecen tacos, largas, bu\u00f1uelos, atole, pozole y m\u00e1s. Como parte de ese atractivo paisaje que rodea el Jard\u00edn Principal est\u00e1n las casas que a\u00fan conservan su estructura tradi - cional, algunas forman parte de los atractivos tur\u00edsticos. Mercado Hidalgo Parte de la identidad de un destino es su plaza comercial, su mer - cado que da sentido a la din\u00e1mica social, cultural y gastron\u00f3mi - ca, de ah\u00ed que Salvatierra no pod\u00eda dejar fuera este inigualable Jard\u00edn Principal. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.34 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSinmueble donde convergen la gastronom\u00eda y la tradici\u00f3n. Fue inaugurado en 1910 con motivo del primer centenario de la In - dependencia, sin embargo, su imponente fachada concluy\u00f3 hasta 1912. Cuenta con una estructura de hierro similar a la de otros \u008f\u0087\u0094 \u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u008f\u0091\u0086\u0087\u0094\u0090\u0091\u0095\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u008b\u008e\u0091\u0003\u0087 \u008e\u00b1 \u0096\u008b \u0091\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0090\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u0094\u0087\u008e\u0091\u008c\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 est\u00e1 en su fachada es del conocido relojero Jos\u00e9 L\u00f3pez de la ciu - dad de Guanajuato. Palacio Municipal Al igual que otras ciudades de Guanajuato, la Plaza Principal y con ella el Palacio del Ayuntamiento resguardan la belleza y la arquitectura de todo el lugar. En el Palacio la visita invita a transportarse al pasado. Su ubicaci\u00f3n est\u00e1 se\u00f1alada desde la traza colonial en una de las manzanas de la antes llamada Plaza Mayor, donde funcion\u00f3 por alg\u00fan tiempo; sin embargo, \u0087\u0095\u0096\u0087\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u0086\u0083\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0087\u0086\u008b\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 . Es una construc - ci\u00f3n de dos pisos estilo neocl\u00e1sico, rematada con el \u00e1guila del escudo nacional. La riqueza de Salvatierra tambi\u00e9n yace en los portales y jar - dines, tal y como apunta el cronista de Salvatierra Alejo L\u00f3pez: algunos datan del siglo y otros del siglo . \"El primero en construirse fue el portal de los Carmelitas o de la Columna y se le conoci\u00f3 por el apeadero del Carmen, porque ah\u00ed fueron instalados varios mesones para dar hospedaje a los viajeros. El portal del Jard\u00edn de Zaragoza fue construido en 1790, y a partir de la \u00e9poca independiente se le bautizo como portal Guerrero. El portal de la Luz, frente a la plaza de la Constituci\u00f3n y sobre \u008e\u0083\u0003 \u0083\u008e\u008e\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u0092\u0096\u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0086\u0091\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 . El portal de la Presidencia se construy\u00f3 en la segunda mitad del siglo al construirse el palacio Municipal. En esta \u00e9poca se construyeron tambi\u00e9n los portales de la explanada del Carmen y el peque\u00f1o portal de la Brisa en la bajada del puente de Batanes\".Fiestas tradicionales religiosas La ciudad de Salvatierra es un espacio privilegiado para vivir intensamente festividades tradicionales, muchas de ellas vin - culadas a la religiosidad de sus pobladores, as\u00ed como nuevos festivales que reconocen sus ra\u00edces en las antiguas celebracio - nes y refuerzan los lazos de identidad de este bello lugar. Fiestas Patronales del Buen Temporal Esta celebraci\u00f3n se realiza el segundo domingo del mes de no - viembre, en el antiguo barrio de San Juan, el primer barrio de naturales fundado a mitad del siglo ; est \u00e1 dedicada al Se\u00f1or del Socorro. Salvatierra es un espacio privilegiado que invita a recorrer sus calles. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.SALVATIERRA 35Interior del templo de las Capuchinas. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Esta importante festividad inicia con una representativa Alborada que principia con un recorrido por las calles de la ciudad, algunas de ellas adornadas con arcos decorados con granos, frutas y verduras; tambi\u00e9n el Se\u00f1or del Socorro es de - licadamente adornado con estos elementos. Como en la ma - yor\u00eda de las festividades de la regi\u00f3n, la m\u00fasica es un elemen - to indispensable. Fiesta de la Virgen de la Luz En mayo se celebra la fiesta en honor de la Virgen de la Luz, patrona de la ciudad; se realizan misas y acuden peregrina - ciones de diversas partes con ofrendas de flores. En esta sim -b\u00f3lica fiesta de car\u00e1cter popular hay m\u00fasica, bailes y venta de antojitos t\u00edpicos; no pueden faltar los fuegos artificiales. Fiesta de la Candelaria Los festejos de la Virgen de la Candelaria se hacen del 26 de enero al 9 de febrero; acuden habitantes de otras ciudades de la regi\u00f3n; adem\u00e1s de las misas se realizan diferentes danzas \u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0096\u0094\u008b\u0091\u0003\u008f\u00ef\u0095\u008b \u0083\u0003\u009b\u0003\u008e\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u008f\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0088\u0097\u0087\u0089\u0091\u0095\u0003\u0083\u0094\u0096\u008b\u008b \u008b\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\b\u0095\u0087\u0003\u0086\u00c0\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003 platillo representativo son los tamales con atole. \u0004\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u00c0\u0083\u0003\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u008e\u0087\u0098\u0083\u0003\u0083\u0003 \u0083\u0084\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087\u0095\u008b\u008e\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0010\u0083\u0090\u0091\u008e\u0083\u0095\u0003 donde algunas mujeres se visten a la usanza espa\u00f1ola y reco - rren las principales calles de Salvatierra. Esta tradici\u00f3n tiene Vista interior de la c\u00fapula principal del Santuario de Nuestra Se\u00f1ora de la Luz. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.SALVATIERRA 37su origen en el siglo , y forma parte del recorrido de los toreros que participan en la corrida en honor a la virgen. Fiesta de la Virgen del Carmen Esta festividad se lleva a cabo el 16 de julio. Se representa la tradicional bajada de la Virgen al Monte Carmelo. La imagen recorre las calles de la ciudad para regresar al templo donde \u0095\u0087\u0003\u0091\u008b \u008b\u0083\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008f\u008b\u0095\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0083\u0095\u008b\u0095\u0096\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0090\u0003\u0091\u0084\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0094\u0091\u0095\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 la Virgen a poca distancia. Com \u00fa\u0090\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0083 \u0091\u008f\u0092\u0083\u00d3\u0083\u0003 de m\u00fasica. Interior del templo del Carmen. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Artista urbano originario de Salvatierra. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.38 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSFestivales culturales y gastron\u00f3micos Festival de la Larga y la Quesadilla Se realiza en el mes de junio para difundir las riquezas gas - tron\u00f3micas de la regi\u00f3n; participan cocineras tradicionales y estudiantes de gastronom\u00eda; se desarrolla en el Jard\u00edn Princi - pal para que todo el p\u00fablico pueda asistir. Las conocidas como largas son tortillas hechas a mano, de gran tama \u00f1o y con dife - rentes guisos, son uno de los platillos m\u00e1s representativos de la ciudad, existen peque\u00f1os locales en el Mercado Hidalgo espe - cializados en este delicioso antojito. \u00a1No te las puedes perder! La Marquesada Es un original festival que se realiza en el mes de septiembre y contin\u00faa con una de las tradiciones de gran arraigo en la ciudad: la \"encerrona\" de toros, que tiene como antecedente las tradicionales corridas de toros en el estado de Guanajuato. En este contexto se celebran conciertos de m\u00fasica, eventos Cocinera en el Mercado Hidalgo, donde se pueden encontrar las tradicionales largas. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. En el 2013, la se\u00f1ora Elvira Flores obtuvo el primer lugar en el Encuentro de Cocine - ras Tradicionales de Guanajuato en la vertiente de platillo dulce, con un exquisito postre tradicional llamado presti\u00f1o, muy t\u00edpico de la comunidad de San Jos\u00e9 del Carmen. Con este platillo ha representado a la ciudad y al estado en eventos de gastronom\u00eda tradicional. Se trata de un panecito de harina de trigo ba\u00f1ado en jarabe de piloncillo, he - rencia de las haciendas de Salvatierra. Se muele en un metate el trigo secado al sol, se hace una bolita de masa con piloncillo y canela; nalmente se fr \u00ede y nueva - mente se pasa por el piloncillo con canela. \u00a1Delicioso! Para saber m\u00e1s de la cocina tradicional de Salvatierra consulta: https://salva - tierrapueblomagico.com/gastronomia-tradicional/ Presti\u00f1os, merecedor del premio al mejor platillo dulce en el estado. Foto: SECTUR .SALVATIERRA 39Receta de largas de Salvatierra Para 24 largas Tortillas 1 kg de masa de ma\u00edz fresca 1 a 2 tazas de agua tibia Una pizca de sal En un taz\u00f3n mezcle la masa fresca con agua tibia y sal; la cantidad de l\u00edquido depender\u00e1 de la humedad de la masa. La masa debe tener una textura suave; tome una porci\u00f3n de la masa y forme una bolita con las ma - nos h\u00famedas. Precaliente un comal grueso, sin grasas. Prepare una prensa para tortillas con dos pl\u00e1sticos delgados, coloque la boli - ta de masa sobre el pl\u00e1stico en el centro de la tortilladora. Prense la masa de manera que se forme la tortilla gruesa y alargada; ponga la tortilla en el comal, cuando co - mience a secarse, cocine por el otro lado y vuelva a voltearla para que termine de coci - narse. Retire la tortilla y reserve en un pa\u00f1o limpio cubri\u00e9ndolas hasta su uso.Papas con chorizo 4 cucharadas de aceite 1 cebolla namente picada 300 g de chorizo desmenuzado 5 papas blanqueadas, sin piel, picadas en cubitos Sal al gusto En una sart\u00e9n caliente el aceite, acitrone la cebolla y agregue el chorizo para que co - mience a soltar grasa. Incorpore las papas y sazone con cuidado, ya que el chorizo suele ser muy condimentado. Cuando las papas est\u00e9n suaves, retire del fuego y reserve. Rajas con crema 5 cucharadas de aceite de ma\u00edz 1 cebolla leteada 6 chiles poblanos asados, pelados, desvena - dos, sin semillas y en rajas Sal al gusto 1 \u00bd tazas de crema En una sart \u00e9n caliente el aceite y saltee la cebolla, agregue las rajas de chile poblano y cocine a fuego lento durante 10 minutos. Sazone y vierta la crema, cocine hasta que comience a soltar un ligero hervor; reserve y caliente hasta el momento de servir.Chicharr\u00f3n 2 tazas de agua 10 tomates verdes 1 cebolla peque\u00f1a, rebanada y frita 3 chiles guajillos fritos 10 ramitas de cilantro lavadas Sal al gusto 4 cucharadas de aceite de ma\u00edz 300 g de chicharr \u00f3n en trozos En una olla ponga a hervir el agua y cocine los tomates hasta que est\u00e9n tiernos; mu\u00e9 - lalos en la licuadora con 1 taza del l\u00edquido de la cocci\u00f3n, la cebolla, los chiles, el cilan - tro y la sal. En una sart \u00e9n caliente el acei - te y vierta la salsa reci\u00e9n molida; cocine a fuego medio por 5 minutos e incorpore el chicharr\u00f3n en trozo para que se hidrate. Si es necesario agregue un poco m\u00e1s de agua; rectique la saz\u00f3n y reserve caliente hasta el momento de servir las largas. Acomode las tortillas en un canasto tapado y sirva los guisos calientes en cazuelas de barro para que el comensal prepare las lar - gas a su elecci\u00f3n. 40 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSart\u00edsticos, culturales y deportivos. Participan las bandas de \u008f\u00ef\u0095\u008b \u0083\u0003\u009b\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0090\u0003\u0086\u008b\u0098\u0087\u0094\u0095\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0095\u008b\u008e\u0087\u0095\u0003 Salvabluesjazz Festival Internacional Es un festival que tiene como centro el amor a la m\u00fasica y la di - fusi\u00f3n del blues y del jazz en M\u00e9xico; ofrece conciertos, master class , cl\u00ednicas, conferencias y talleres. Es una oportunidad de vivir la m\u00fasica en esta bella ciudad. Organizado por la Asocia - ci\u00f3n Nacional Cultural de M\u00fasica Blues y Jazz, AC, es considera - do como uno de los mejores en su tipo en el pa\u00eds, se realiza la \u00faltima semana de julio. Salvatierra Rock Fest Se realiza en el mes de febrero en el Jard\u00edn Principal; tiene la \u008b\u0090\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u0094\u0091\u008f\u0091\u0098\u0087\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0097\u008e\u0096\u0097\u0094\u0083\u0003\u009b\u0003\u0087\u008e\u0003\u0096\u0097\u0094\u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u0083\u0095\u00c0\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0086\u0087\u0090 - tidad rockera de Salvatierra y consolidarse como un escenario nacional de este tipo de m\u00fasica. Vi\u00f1edos En las \u00faltimas d\u00e9cadas, en el estado de Guanajuato se han puesto en marcha proyectos de producci\u00f3n de vino y rutas de vi\u00f1edos . Durante los meses de julio a septiembre se cosecha la uva de 10 vi\u00f1edos ubicados en los municipios de Dolores Hidalgo, San Miguel de Allende, Guanajuato, San Felipe, San Francisco del Rinc\u00f3n y Salvatierra. Guanajuato ocupa el 4 \u00ba lugar nacional en producci\u00f3n de vino al a\u00f1o. En el municipio de Salvatierra, a unos \u0097\u0083\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u008f\u008b\u0090\u0097\u0096\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0095\u0087\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0090\u0003 \u0091\u0090\u0091 \u0087\u0094\u0003\u008b\u0090 \u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0098\u008b\u00d3\u0087 y Emparrado \"Las Maravillas\" cuenta con seis a\u00f1os de historia y est\u00e1 ubicado en la comunidad de La Quemada; se Vinos producidos en Salvatierra, con delicosos toques dulces. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.pueden conocer y degustar las uvas y el vino que ah\u00ed se produ - cen. Se siembran uvas de las especies Flame, Ruby y Palomino, con las cuales se produce un vino delicioso. El vi\u00f1edo cuenta con \u0097\u0090\u0003\u0095\u0083\u008e\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0098\u008b\u0095\u0096\u0083\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0098\u008b\u0086\u0003\u0095\u0087\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b\u0095\u0088\u0094\u0097\u0096\u0083\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u0084\u0087\u008e\u008e\u0091\u0095\u0003 paseos y participar en la vendimia. El Vi\u00f1edo Dos Jacales ofrece recorridos guiados por los sembrad\u00edos, y en temporada de vendimia invitan a participar en la tradicional pisa de uva, que se celebra en el estado de Guanajuato entre los meses de julio y septiembre. Desde hace 10 a\u00f1os se siembran tres tipos de uva: \u00e1mbar, rosada y blanca, SALVATIERRA 41que producen un vino dulce. Tambi\u00e9n se elaboran licores de maracuya, jamaica, guayaba, tamarindo, mandarina y jengibre. En la Finca Rosas se produce el vino San Andr\u00e9s Chochones, blanco o rosado, tambi\u00e9n vino tinto y licores y cremas dulces de diversos sabores, como pi\u00f1\u00f3n, pistache, caf\u00e9, an\u00eds, menta, as\u00ed como dulces tradicionales. Ecoturismo El entorno natural de las ciudades de Guanajuato es un tesoro por descubrir. El estado \u0003 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0083\u0092\u0094\u0091\u009a\u008b\u008f\u0083\u0086\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0003\u009e\u0094\u0087\u0083\u0095\u0003 naturales protegidas que disponen de centros ecotur\u00edsticos; Cantina tradicional. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Datos curiosos Salvatierra es un escenario de pel\u00edcula. En el 2013 se lm\u00f3 la pel\u00edcula Hu\u00e9rfanos en la ex - hacienda de San Jos\u00e9 del Carmen; en ella se cuenta la vida de uno de los personajes m\u00e1s importantes de la historia mexicana del siglo XIX: Melchor Ocampo. En 2014 se grab\u00f3 El crimen del c \u00e1caro Gumaro , lmada en el centro de la ciudad. Se adapt\u00f3 el Hotel Isabel como el cine donde se desarrolla la pel\u00edcula, varias escenas se lman en el templo del Carmen y en varios espacios ic\u00f3nicos de Salvatierra. adem\u00e1s de comunidades con \u00e1reas naturales susceptibles de de - sarrollar proyectos ecotur\u00edsticos. Salvatierra no es la excepci\u00f3n; tanto a sus alrededores como a las orillas del r\u00edo Lerma podemos disfrutar de actividades al aire libre y del senderismo. Destaca el Eco-Parque Sabinal, un parque ecol\u00f3gico recrea - tivo ubicado a las orillas del r \u00edo Lerma con un acceso a la ca\u00edda de agua \"El \u0016\u0083\u008e\u0096\u008b\u0096\u0091\u0003\u0096\u008b\u0087\u0090\u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0087\u009a\u0096\u0087\u0090\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008a\u0087 \u0096\u009e\u0094\u0087\u0083\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0003 amplias \u00e1reas verdes con sabinos. Desde la ribera del Lerma se puede cruzar el famoso puente de Batanes y seguir por el camino a Las Presitas. Cuenta adem\u00e1s con caba\u00f1as con vista al r\u00edo, lugar para asar carne, juegos infantiles y espacios de re - creaci\u00f3n. La entrada es gratuita. Ojo de Agua de Ballesteros La comunidad de Ojo de Agua de Ballesteros se ubica al no - reste de la ciudad de Salvatierra, su poblaci\u00f3n apenas pasa 42 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSVista de la exhacienda de San Jos\u00e9 del Carmen. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.los mil 500 habitantes. Predomina la agricultura de tempo - ral y de riego. La vegetaci\u00f3n est\u00e1 constituida por mezquites, huizaches, nopales, sauces, palo bobos, encinos, pirul, xoconostle, garambullo, pitahayas, jacarandas, guayabos, entre otros. La fauna est\u00e1 conformada por una diversidad de especies entre las que se encuentran el conejo, tlacuache, coyote, ardilla, zorrillo, cora - lillo, alicante, lagartija, etc. Su mayor atractivo para el ecoturismo lo representan sus recursos h\u00eddricos, cuenta con dos pozos de aguas subterr\u00e1 - neas, una presa con un \u00e1rea de 20 hect\u00e1reas, ocho ojos de agua y un manantial de aguas termales. Los alrededores Salvatierra, como cabecera municipal, est \u00e1 rodeada de pinto - rescas comunidades con una historia anclada en el pasado pre - hisp\u00e1nico y colonial de esta f\u00e9rtil tierra. San Pedro de los Naranjos Durante la mitad del siglo fue conocido como Molino de Leonor N \u00fa\u00f1ez, cambi\u00f3 varias veces su nombre hasta tener el actual. En esta comunidad puedes comprar algunas artesan \u00edas t\u00edpicas, como textiles bordados. San Nicol\u00e1s de los Agustinos Antiguo y f\u00e9rtil pueblo de Tiristar\u00e1n en donde se construy\u00f3 la hacienda de San Nicol\u00e1s por sacerdotes agustinos en el siglo \u0003\u0086\u0087\u0095\u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u00d7\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0089\u008e\u0087\u0095\u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0016\u0083\u0090\u0003\u0011\u008b \u0091\u008e\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0017\u0091\u008e\u0087\u0090\u0096\u008b\u0090\u0091\u0003 obligada visita para conocer los vestigios de las antigua iglesia y hacienda. Tambi\u00e9n debes probar sus dulces t\u00edpicos, adem\u00e1s de sus desayunos y cenadur\u00edas. Cartoner\u00eda tradicional del Baj\u00edo, se vende en las calles de la ciudad. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Cartoner\u00eda tradicional. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Artesan\u00eda en madera de la Foto: Mendoza Mart\u00ednez.San Em\u00e9nguaro \b\u008f\u00b1\u0090\u0089\u0097\u0083\u0094\u0091\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0092\u0097\u0094\u00b1\u0092\u0087 \u008a\u0083\u0003\u008e\u0097\u0089\u0083\u0094\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u008f\u0083\u00c0\u009c\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u0094\u0083\u0090\u0087 - ro\"; sus ra\u00edces prehisp\u00e1nicas lo hacen una de las poblaciones m\u00e1s antiguas de la regi\u00f3n. El santo patrono del pueblo es San Miguel Arc\u00e1ngel, la construcci\u00f3n de su iglesia empez\u00f3 en 1756 \u009b\u0003 \u0091\u0090 \u008e\u0097\u009b\u00d7\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0095\u008b\u0090\u0003\u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0089\u0091\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0094\u0087\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083\u0086\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0016\u0083\u0090\u0003 Miguel Em\u00e9nguaro fue fundado como pueblo de indios en 1581. Algunos expertos recomiendan el mole preparado en esta comunidad. Urireo Es un pueblo que tiene sus or\u00edgenes en el antiguo barrio in - d\u00edgena del C\u00f3poro; se fund\u00f3 por espa\u00f1oles como pueblo de \u008b\u0090\u0086\u008b\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\b\u008e\u0003\u0098\u0091 \u0083\u0084\u008e\u0091\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0003\u0090\u0083\u0094\u008b\u009c\u0003\u0083\u0086\u0087\u008e\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003 del lugar\". La comunidad estaba integrada por ind\u00edgenas pu - r\u00e9pechas y chichimecas. Es un interesante poblado en el que puedes degustar deliciosas tortillas de ma\u00edz preparadas de una manera tradicional y de diferentes platillos de ma\u00edz.44 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSReferencias Alejo L\u00f3pez, Miguel. Historia y evoluci\u00f3n de Salvatierra , Comi - si\u00f3n Estatal del Bicentenario, Guanajuato, 2009. Consejo de Cultura de Salvatierra, AC. Delicias culinarias de los Valles Abaje\u00f1os , Ac\u00e1mbaro, 2007. Rionda Arregu \u00edn, Isauro. Haciendas de Guanajuato, Ediciones La Rana, Guanajuato, 1985. Silva Mandujano, Gabriel. Salvatierra. Estudio hist\u00f3rico y art\u00eds - tico, Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo/ Universidad de Guanajuato, 1999.Tonda Magall\u00f3n, Mar\u00eda del Pilar. \"La arquitectura de la Orden \u0086\u0087\u008e\u0003\u0006\u0083\u0094\u008f\u0087\u008e\u0091\u0003\u0007\u0087\u0095 \u0083\u008e\u009c\u0091\u0003\u009b\u0003\u0095\u0097\u0003\u0096\u008b\u0092\u0091\u008e\u0091\u0089\u00c0\u0083\u0003\u0092\u0092\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003 \u0097\u0087 - rrera Baca, Luis y Manuel Rodr\u00edguez Viqueira, Estudios de tipolog\u00eda arquitect\u00f3nica . Universidad Aut\u00f3noma Metropoli - guanajuato/SALVATIERRA 45Vista panor\u00e1mica de Dolores Hidalgo. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.Dolores Hidalgo Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga y Walter D. Cisneros M\u00fajicaDolores Hidalgo, Cuna de la Independencia Nacional, fue declarado como Pueblo M \u00e1gico en el a\u00f1o 2002 , con lo que se reconoce a uno de los destinos tur\u00edsticos m\u00e1s signif icativos y obligados para todo visitante que disfruta del patrimonio his - t\u00f3rico y cultural de M\u00e9xico, y adem\u00e1s busca la originalidad de sus artesan\u00edas y platillos tradicionales. Dolores, como se cono - ce popularmente, es una ciudad rica en tradiciones y festivida - des que caracterizan la identidad de los mexicanos, con gran actividad agr\u00edcola y comercial. Sus calles son coloridas y alegres como el papel picado que \u0083\u0086\u0091\u0094\u0090\u0083\u0003\u0090\u0097\u0087\u0095\u0096\u0094\u0083\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\b\u0090\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u0092\u008e\u0083\u009c\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u008c\u0083\u0094\u0086\u008b\u0090\u0087\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u0095\u0092\u008b\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003 riqueza de sus antojitos y nieves de garrafa de sabores poco comunes, como los de chicharr\u00f3n, tequila o mole, que repre - sentan un reconocimiento a la comida tradicional mexicana. Cuenta adem\u00e1s con tiendas dedicadas a la venta de artesan\u00edas y excelentes restaurantes para todos los gustos. La tierra de Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez es, adem\u00e1s, una de las rutas de vi\u00f1edos m\u00e1s importante del pa\u00eds. Localizaci\u00f3n Dolores Hidalgo se encuentra al norte del estado de Guanajua - to, limita al norte con el municipio de San Diego de la Uni\u00f3n, al oriente con San Luis de la Paz y San Miguel de Allende y al poniente con Guanajuato y San Felipe. Tiene una extensi\u00f3n territorial de mil 656.18 kil\u00f3metros \u0097\u0083\u0086\u0094\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0094\u0087\u0090\u0086\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0097\u0090\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0095\u0097\u0092\u0087\u0094\u008b \u008b\u0087\u0003\u0096\u0091\u0096\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 estado. El clima es muy adaptable para la actividad tur\u00edstica, ya que en verano puede alcanzar una temperatura m\u00e1xima de \u0006\u0003\u0016\u0097\u0003\u008e\u0091\u0094\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0088\u0091\u0094\u008f\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u0094\u008b\u0089\u0097\u008b\u008e\u008e\u0091\u0003\u008e\u008b\u0087\u0090\u0086\u0094\u008b\u008e\u008e\u0083\u0003\u009b\u0003\u008e\u0091\u0084\u0087\u0094\u0091\u0003 ping\u00fcica, sotol, \u0091\u0003 regiones naturales; es afectado por tres sistemas monta\u00f1osos, los m\u00e1s importantes del pa\u00eds, que son la Sierra Madre Oriental, la Sierra Madre Occidental y el Eje Neovolc\u00e1nico Transversal. El municipio de Dolores Hidalgo participa de dos regiones natu - \u0094\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u008e\u0091\u0003 \u0097\u0083\u008e\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u009b\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u008b\u0098\u0087\u0094\u0095\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u0090\u0096\u0091\u0094\u0090\u0091\u0003\u0090\u0083\u0096\u0097\u0094\u0083\u008e\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0087\u0003 del municipio pertenece a la regi\u00f3n conocida como los Altos o la sierra de la Altiplanicie que considera la Sierra Central y sus principales serran\u00edas; y de la propiamente llamada Sierra Cen - tral, con sus vertientes en la sierra de Lobos y la de Santa Rosa, de la cual participa Dolores Hidalgo; bien representada en las canciones de Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez. Historia Antes de la llegada de los espa\u00f1oles, en los territorios que hoy ocupa la cabecera municipal de Dolores Hidalgo, hab\u00eda un \u0083\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0092\u0094\u0087\u008a\u008b\u0095\u0092\u009e\u0090\u008b \u0091\u0003\u008e\u008e\u0083\u008f\u0083\u0086\u0091\u0003\u0006\u0091 \u0091\u008f\u0083 \u009e\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0003 \"lugar en El proceso de fundaci\u00f3n \u008b\u0090\u008b \u008b\u00d7\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 cuando se establecieron estancias para agrupar a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena que habitaba la regi\u00f3n de Cocomac\u00e1n y fundar la congregaci\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores, en un paraje que denominaron San Crist\u00f3bal. Otro momento importante en la historia de la fundaci\u00f3n de Dolores Hidalgo es la creaci\u00f3n de la parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores, en el a\u00f1o 1710, en lo que fue la vicar \u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n en la hacienda la Erre. Como otras poblaciones del actual estado de Guanajuato, Dolores Hidalgo prosper \u00f3 gracias a la fertilidad de sus tierras, a la cercan\u00eda de los r\u00edos Dolores y San Diego y al trabajo organi - \u009c\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u0092\u0091\u0084\u008e\u0083\u0086\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u0095\u0097\u0003\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0094\u0087 \u008a\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008e\u0091\u0094\u0087 \u008b\u0087\u0090 - tes centros mineros. Al igual que la mayor\u00eda de las poblaciones 48 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSParroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.DOLORES HIDALGO 49su hermano Joaqu\u00edn desde febrero de 1794, con quien mante - n\u00eda una estrecha relaci\u00f3n desde su vivienda en el cercano San Felipe. De estas visitas a su hermano, Miguel Hidalgo conoci\u00f3 bien los poblados alrededor de Dolores. Al poco tiempo de su llegada, Hidalgo se mud\u00f3 a la casa del diezmo, no cabe duda de la trascendencia de su actividad como \u0092\u009e\u0094\u0094\u0091 \u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0007\u0091\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0095\u008b\u0090\u0003\u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u0095\u0096\u0083 \u0083\u008f\u0091\u0095\u0003\u0095\u0097\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003 aspectos civiles de la sociedad de su tiempo, como la ense\u00f1an - \u009c\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003 \u0097\u008e\u0096\u008b\u0098\u0091\u0095\u0003\u008e\u0083\u0003\u0098\u008b\u0086\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087\u008c\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\b\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 ense\u00f1\u00f3 y promovi\u00f3 con hoy en \u0086\u00c0\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0097\u0087\u0003\u0095\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0097\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0094\u0087\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0096\u008b\u0098\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 ciudad; la curtidur\u00eda, la herrer\u00eda y la carpinter\u00eda; y los cultivos de morera para seda y de la vid. En esta tarea de ense\u00f1ar y or - ganizar mostr\u00f3 un gran impulso emprendedor que cambi\u00f3, en mucho, la actividad econ\u00f3mica de la ciudad. El 16 de septiembre de 1810 cambi\u00f3 para siempre la histo - ria de Dolores y de M\u00e9xico, Miguel Hidalgo recibi\u00f3 en la parro - quia de Dolores a los insurgentes Ignacio Allende y Juan Aldama, quienes sab\u00edan ya que la conspiraci\u00f3n hab\u00eda sido descubierta. El 16 de septiembre se festejaba la liturgia de los Dolores de la Virgen Mar\u00eda. Ese d\u00eda temprano, Hidalgo, despu\u00e9s de tomar cho - colate con Allende y Aldama, reuni\u00f3 y arm\u00f3 a un grupo de arte - sanos, tom\u00f3 una imagen de la Virgen de Guadalupe, la puso en el lienzo y desde un peque\u00f1o balc\u00f3n dijo: \u00a1Viva nuestra se\u00f1ora de Guadalupe! \u00a1Viva la independencia! Miguel Hidalgo y Costilla naci\u00f3 en la hacienda de Corralejo, en P\u00e9njamo; sin embargo, su regreso a Guanajuato sucedi\u00f3 hasta \u0003 \u0097\u0083\u0090\u0086\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u008a\u008b\u009c\u0091\u0003 \u0083\u0094\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 \u0097\u0094\u0083\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0098\u008b\u008e\u008e\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0016\u0083\u0090\u0003 \u0087\u008e\u008b\u0092\u0087\u0003 La casa que ocup\u00f3, conocida como la Francia Chiquita, es actual - \u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0097\u0090\u0003\u008b\u008f\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0010\u0097\u0095\u0087\u0091\u0003\u0007\u0087\u0003\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u0092\u0096\u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003 de 1810 vivi\u00f3 en Dolores, de donde sali\u00f3 para luchar por la liber - \u0096\u0083\u0086\u0003\b\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u008c\u0097\u008e\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0088\u0097\u0095\u008b\u008e\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0006\u008a\u008b\u008a\u0097\u0083\u008a\u0097\u0083\u0003\u0095\u0097\u0003 \u0097\u0087\u0094\u0092\u0091\u0003 fue enterrado en el templo de San Francisco de As\u00eds y su cabeza, Casa de don Miguel Hidalgo y Costilla. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.del centro de la Nueva Espa\u00f1a, se sembraba ma\u00edz, frijol, chile y calabaza; adem\u00e1s Dolores destacaba por sus cultivos de frutas, como tejocotes y guayabas que son nativas de M\u00e9xico. En el a\u00f1o 1791, el virrey de la entonces Intendencia de Gua - najuato, don Andr\u00e9s Amat y Tortosa, orden\u00f3 erigir la congre - gaci\u00f3n en pueblo y nombrar el primer ayuntamiento; los fun - cionarios fueron designados por el cura p\u00e1rroco Jos\u00e9 Antonio Gallaga, primo de don Miguel Hidalgo. Y poco a poco la historia del pueblo de Dolores se fue forjando por sus personajes, su historia y su entorno. Sin duda, Dolores Hidalgo debe su fama a que fue justo en su parroquia donde inici \u00f3 la guerra por la Independencia de M\u00e9 - xico, encabezada por el ilustre don Miguel Hidalgo y Costilla. \b\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0091 \u0096\u0097\u0084\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0010\u008b\u0089\u0097\u0087\u008e\u0003 \u008b\u0086\u0083\u008e\u0089\u0091\u0003\u0083\u0095\u0097\u008f\u008b\u00d7\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0097\u0087\u0095\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 p\u00e1rroco en Dolores en calidad de interino, puesto que ocupaba 50 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSjunto con las de Juan Aldama, Ignacio Allende y Mariano Jim\u00e9 - nez, fueron llevadas a la Alh\u00f3nd iga de Granaditas, en la ciudad de Guanajuato, donde permanecieron por 10 a\u00f1os colgadas en una jaula en cada una de las esquinas. En el a\u00f1o 1824, Dolores fue elevada a la categor\u00eda de villa y \u0087\u0090\u0003\u0003\u0083\u008e \u0083\u0090\u009c\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0096\u00c0\u0096\u0097\u008e\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0091\u0096\u0091\u0094\u0089\u0083\u0086\u0091\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003 \u0005\u0087\u0090\u008b\u0096\u0091\u0003 \u0097\u009e\u0094\u0087\u009c\u0003\u0093\u0097\u008b\u0087\u0090\u0003\u008b\u0094\u008f\u00d7\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087 \u0094\u0087\u0096\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0006\u0083\u0095\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0007\u008b\u0087\u009c\u008f\u0091\u0003 hoy Museo Casa de Hidalgo, y la denomina Dolores Hidalgo en honor al Padre de la Patria. En 1947, la Legislatura del esta - do, mediante nuevo decreto, establece que la ciudad se deno - minar\u00e1 Dolores Hidalgo, Cuna de la Independencia Nacional , lo \u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u0095\u0003 \u0091\u0090\u008b\u0094\u008f\u0083\u0086\u0091\u0003\u0096\u0083\u008f\u0084\u008b\u00b1\u0090\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087 \u0094\u0087\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u0090\u0096\u0091\u0090 \u0087\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u0086\u0087\u0090 - te Miguel Alem\u00e1n Vald\u00e9s, \u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b \u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003Patrimonio arquitect\u00f3nico, civil y religioso Dolores Hidalgo, Cuna de la Independencia Nacional, cuenta con un imponente patrimonio arquitect\u00f3nico que podemos admirar en sus calles, sus plazas y jardines; y conocer las ca - sas donde sucedieron importantes pasajes de nuestra historia como la casa donde vivi\u00f3 Miguel Hidalgo o la casa donde naci\u00f3 el m\u00e1s importante cantante de m\u00fasica ranchera , Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez. Adem\u00e1s, sorprende por la riqueza y la diversidad de su paisaje natural. En 1982, por decreto presidencial Dolores Hidalgo, Cuna de la Independencia Nacional, fue declarada Zona de Monumentos El Grito de Dolores La tradicional celebraci\u00f3n del conocido como Grito de Dolores que honra el 16 de septiembre de 1810, cuando Miguel Hidalgo alz\u00f3 la voz y convoc\u00f3 a la lucha por la libertad, se inici\u00f3 en 1812, cuando Ignacio L\u00f3pez Ray\u00f3n conmemor\u00f3 esta fecha como d\u00eda de esta nacional; sin embargo, se ocializa en los Sentimientos de la Naci\u00f3n de Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos, en 1813, donde se declara que \"se solemnice el d\u00eda 16 de septiembre todos los a\u00f1os, como el d\u00eda aniversario en que se levant\u00f3 la voz de la independencia y nuestra santa libertad\". Durante el gobierno del primer presidente de M\u00e9xico, Guadalupe Victoria, se reconoci\u00f3 el 16 de septiembre como la esta nacional. Desde entonces se ha ce - lebrado ininterrumpidamente. En la ciudad de Dolores esta ceremonia tiene un signicado especial que atrae a miles de visitantes que cada a\u00f1o acuden a \"dar el grito\" en el atrio de la parroquia. El 15 de septiembre de 1940, el general L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, presidente de M\u00e9xico, acudi\u00f3 a Dolores Hidalgo para celebrar el Grito de Independencia, a partir de su visita los presidentes de M\u00e9xico acuden a Dolores una vez durante el sexenio. Es una esta que no te puedes perder. Grito de Dolores, pintura an\u00f3nima. Foto: Colecci\u00f3n Museo Casa Miguel Hidalgo.DOLORES HIDALGO 51La Campana de Dolores La campana que Miguel Hidalgo ta\u00f1\u00f3 el 16 de septiem - bre de 1810 fue incorporada como parte de la celebra - ci\u00f3n del Grito de Independencia en 1896; el esquil\u00f3n don Joseph, como se le llamaba, fue trasladado a la Ciudad de M\u00e9xico y colocado en un nicho ubicado arriba del balc\u00f3n central del Palacio Nacional en el Z\u00f3calo. El Presi - dente de la Rep\u00fablica en turno hace repicar el esquil\u00f3n el 15 de septiembre en la noche como parte de la con - memoraci\u00f3n del inici\u00f3 de la lucha por la Independencia. La campana es una aleaci\u00f3n de 90% cobre, 9.7% de esta\u00f1o y .3% de plata; mide un metro sesenta cent\u00edme - tros de altura, el anillo inferior mide once cent\u00edmetros de espesor. El motivo decorativo consiste en varias flores en realce colocadas en su mayor\u00eda en forma rombal con - gurando una cruz. En sus partes superior e inferior se apre - cian dos fajas, la primera con el nombre de San Joseph y la otra con la fecha de su fundici\u00f3n: 22 de julio de 1768. El 2 de agosto de 1960 lleg\u00f3 a Dolores la r\u00e9 - plica de la campana que se observa actual - mente en la torre. \u008b\u0095\u0096\u00d7\u0094\u008b \u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0090\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0003\u009e\u0094\u0087\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008d\u008f\u0003\u0017\u0087\u0090\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0083\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003 como responsable de su resguardo al Instituto Nacional de An - tropolog\u00eda e Historia. A partir de la entrada en vigor, en julio de ese a\u00f1o, las obras civiles relevantes de car\u00e1cter privado, rea - lizadas en los siglos al dentro de la zona, fueron ins - \u0094\u008b\u0096\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0015\u0087\u0089\u008b\u0095\u0096\u0094\u0091\u0003\u0013\u00ef\u0084\u008e\u008b \u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0010\u0091\u0090\u0097\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003 \u0091\u0090\u0083\u0095\u0003 Arqueol\u00f3gicos e Hist\u00f3ricos como Monumentos Hist\u00f3ricos por determinaci\u00f3n de la Ley1. 1 SEGOB. \"Decreto por el que se declara una zona de monumentos hist\u00f3ricos en la poblaci\u00f3n de Dolores Hidalgo, Cuna de la Independencia Nacional, Estado de Gua - najuato, dentro de un \u00e1rea de 316 km., con el per\u00edmetro, caracter\u00edsticas y condiciones que se se\u00f1alan\". Diario Ocial de la Federaci\u00f3n : 27/07/1982.Estatua de Miguel Hidalgo en el Jard\u00edn Principal. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Campana de Dolores. 52 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSTemplos Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores Es uno de los lugares m\u00e1s simb\u00f3licos para la historia de nues - tro pa\u00eds, ya que el 16 de septiembre de 1810 fue escenario del inicio por la lucha de la Independencia nacional. Esta bella igle - sia comenz \u00f3 a construirse en el a\u00f1o 1717 por el cura \u00c1lvaro de Ocio y Ocampo, los trabajos terminaron en 1778; la f\u00e1brica de la iglesia, adem\u00e1s del fondo parroquial y de donativos, cont\u00f3 con el trabajo de alba\u00f1iles y peones que trabajaron sin cobrar remuneraci\u00f3n. \u0016\u0097\u0003\u008f\u0083\u0089\u0090\u00c0\u008b \u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0086\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u008b\u008e\u0091\u0003 \u008a\u0097\u0094\u0094\u008b\u0089\u0097\u0087\u0094\u0087\u0095 \u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003 all\u00e1 de la \u008b \u0083\u0003\u009b\u0003\u0087\u0095 \u0097\u008e\u0096\u00d7\u0094\u008b \u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0095\u00c0\u0003\u008f\u008b\u0095\u008f\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0098\u0087\u0095\u0096\u008b\u0089\u008b\u0091\u0003\u008f\u0083\u0094\u008b\u0083\u0090\u0091\u0003\u009b\u0003\u0092\u0083\u0095\u008b\u0091 - nario, ya que la Virgen Mar\u00eda -en todas sus acepciones- es la m\u00e1s representada en el arte virreinal2. Y en el caso de Nuestra Se\u00f1ora de Dolores aparece como imagen central que remata \u0096\u0091\u0086\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0091\u0090\u008c\u0097\u0090\u0096\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008f\u0091\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0006\u0094\u0097 \u008b\u008b\u009a\u008b\u00d7\u0090\u0003 \u0087\u0095\u00ef\u0095\u0003\u009b\u0083 \u0087\u0003 muerto y \u0097\u0087\u0094\u0086\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0094\u0093\u0097\u008b\u0096\u0087 \u0096\u0091\u0003 \u0087\u0094\u0083\u0094\u0086\u0091\u0003\u0006\u00d7\u0094\u0086\u0091\u0098\u0083\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 de Zeferino Guti\u00e9rrez Mu\u00f1oz es gemela de la de San Francisco en 2 \u00c1lvarez Gasca, Dolores Elena. Iconograf\u00eda virreinal . Universidad de Guanajuato. M\u00e9xico, 2018. Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores, se aprecia el \u00c1guila Nacional. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.DOLORES HIDALGO 53San Miguel de Allende. Su estructura interior es de una cruz latina con una c\u00fapula octagonal. Pese a ser intervenida por un estilo neocl\u00e1sico, a\u00fan conserva dos soberbios retablos churri - guerescos. Adem\u00e1s, se acompa\u00f1a de dos grandes torres y un atrio que funcion\u00f3 hasta 1859 como cementerio. Se ubica en el Jard\u00edn Principal y es una de las visitas obliga - das para todo turista, por su valor arquitect\u00f3nico, su simbolis - \u008f\u0091\u0003\u0094\u0087\u008e\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0091\u0003\u009b\u0003\u0095\u0097\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0086\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008a\u008b\u0095\u0096\u0091\u0094\u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0010\u00b1\u009a\u008b \u0091\u0003\b\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003 torre oriental de la parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolo - res estuvo por muchos a\u00f1os el esquil\u00f3n don Joseph que ta\u00f1\u00f3 Templo de la Tercera Orden. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Miguel Hidalgo. El 28 de junio de 1896, por instrucciones del \u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007\u00c0\u0083\u009c\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0083\u008f\u0092\u0083\u0090\u0083\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0096\u0094\u0083\u0095\u008e\u0083\u0086\u0083\u0086\u0083\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0006\u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003 de M\u00e9xico para ser instalada sobre la puerta central del Palacio Nacional. El 2 de agosto de 1960 lleg\u00f3 a la parroquia una r\u00e9pli - ca, la cual podemos observar actualmente. Templo de la Tercera Orden El Templo de la Tercera Orden es otra de las iglesias m\u00e1s re - presentativas de la ciudad de Dolores Hidalgo, tanto por su antig\u00fcedad, pues se comenz\u00f3 a construir en 1755, como por 54 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSsu belleza. Su antiguo nombre fue Capilla de Jes\u00fas, tuvo varios nombres, pero prevaleci\u00f3 el de la Tercera Orden. Es una iglesia de estilo barroco en su portada, en su interior es de estilo neocl\u00e1sico, algunos de sus altares son reconstruc - ciones del siglo . En esta iglesia se a cargo de los gremios de obreros y comerciantes; es una de las m\u00e1s representativas e importantes de la ciudad. Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n La parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n, antes Templo de La Saleta, es una construcci\u00f3n del siglo estilo neog\u00f3ti - co, uno de los de mayor dimensi\u00f3n en la ciudad. La imagen de la Se\u00f1ora de la Saleta lleg\u00f3 a Dolores Hidalgo en 1874, un a\u00f1o \u0086\u0087\u0095\u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0087\u0090\u009c\u00d7\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\u0016\u0097\u0095\u0003\u0096\u0091\u0094\u0094\u0087\u0095\u0003\u0096\u008b\u0087\u0090\u0087\u0090\u0003 matices g\u00f3ticos y en su interior se pueden apreciar distintas pinturas al fresco de don Pedro Ram\u00edrez que representan La Encarnaci\u00f3n, La Anunciaci\u00f3n, El Nacimiento, La Presentaci\u00f3n de Jes\u00fas en el templo y Jes\u00fas entre los doctores. Edificaciones civiles y museos Casa de Miguel Hidalgo Antes conocida como la Casa del Diezmo, fue construida en 1779 por el cura Jos\u00e9 Salvador Fajardo, con materiales que sobraron de la construcci\u00f3n de la parroquia de Nuestra Se\u00f1o - ra de los Dolores, estaba destinada a almacenar las semillas \u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008b\u0087\u008e\u0087\u0095\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0089\u0083\u0084\u0083\u0090\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0089\u008e\u0087\u0095\u008b\u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003 \u0091\u0090 \u0087\u0092\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0086\u008b\u0087\u009c\u008f\u0091\u0003 de esta funci\u00f3n deriva su nombre. Parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.DOLORES HIDALGO 55En la Casa del Diezmo se pueden apreciar tres etapas cons - tructivas: la primera de 1779 hasta la \u00e9poca de 1804 en que Miguel Hidalgo vivi\u00f3 en ella, la que va desde ese a\u00f1o hasta \u0003\u009b\u0003\u008e\u0083\u0003\u00ef\u008e\u0096\u008b\u008f\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087 \u008e\u0083\u0094\u0083\u0086\u0083\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u008f\u0091\u0090\u0097\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0090\u0083 - cional. En su primera etapa s \u00f3lo fue utilizada como almac \u00e9n de semillas; en 1804, Miguel Hidalgo la acondicion\u00f3 como casa habitaci\u00f3n, aqu\u00ed organiz\u00f3 los proyectos de alfarer\u00eda, sir - vi\u00f3 como escuela de m\u00fasica y artesan\u00edas; el patio interior se transform\u00f3 en escenario de teatro. Tambi\u00e9n se instalaron las \u0091\u008b \u008b\u0090\u0083\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0094\u0091\u0093\u0097\u008b\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u0095\u0087\u0089\u0097\u00c0\u0083\u0003\u0095\u008b\u0094\u0098\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0083\u008e\u008f\u0083 \u0087\u0090\u0083\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003 diezmo. \u0005\u0087\u0090\u008b\u0096\u0091\u0003 \u0097\u009e\u0094\u0087\u009c\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0086\u0087 \u008e\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003 de entonces comienza a llam\u00e1rsele Casa Hi - dalgo. Se convirti\u00f3 en museo hasta 1946, se hizo una recrea - ci\u00f3n del ambiente, los muebles, los documentos y los objetos personales del cura Hidalgo. En el museo se resguardan ves - timentas sacerdotales, el bando de abolici\u00f3n de esclavitud, entre otros objetos de gran valor hist\u00f3rico. Casa de Visitas Considerada la casa m\u00e1s bonita de Dolores Hidalgo; se ubica en el Jard\u00edn Principal, su fachada de cantera es de estilo pla - teresco con balcones de piedra labrados y espl\u00e9ndidos arcos del portal. La casa se construy\u00f3 en 1786 por Juan Mercado, \u008e\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0087\u0094\u0083\u0003\u008a\u0091\u0095\u0092\u0087\u0086\u0083\u0094\u0003\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0087\u0094\u0091\u0095\u0003\u0095\u0097\u0084\u0086\u0087\u008e\u0087\u0089\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 Congregaci\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores. Durante la insurrecci\u00f3n de 1810 viv\u00eda en la casa el subdelegado espa - \u00f1ol don Nicol\u00e1s Fern\u00e1ndez del Rinc\u00f3n. El 16 de septiembre de 1810, por \u00f3rdenes de Miguel Hidalgo, Ignacio Allende apre - hendi\u00f3 en su casa al subdelegado. En 1940 el Gobierno del Es - tado adquiri\u00f3 la casa con el objetivo de dar alojamiento a sus visitantes distinguidos, de ah\u00ed el nombre de Casa de Visitas. Casa de Abasolo Ubicada en la Jard\u00edn Principal, la Casa de Abasolo se llama as\u00ed porque ah\u00ed naci\u00f3 el 29 de marzo de 1784 el h\u00e9roe insurgen - \u0096\u0087\u0003 \u0091\u0095\u00b1\u0003\u0010\u0083\u0094\u008b\u0083\u0090\u0091\u0003\u0016\u008b\u009a\u0096\u0091\u0003\u0004\u0084\u0083\u0095\u0091\u008e\u0091\u0003\b\u0090\u0003\u0003\u0086\u0097\u0094\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003\u0098\u008b\u0095\u008b\u0096\u0083\u0003\u0086\u0091\u0090\u0003 Benito Ju\u00e1rez durmi\u00f3 en esta casa y un a\u00f1o despu\u00e9s se aloj\u00f3 el emperador Maximiliano de Habsburgo. A principios del siglo , la casa era propiedad de do\u00f1a Mar\u00eda Galv\u00e1n, viuda de don Manuel Abasolo, quien la vendi\u00f3 al ayuntamiento en 1907 para establecer los poderes municipales; con motivo del Bicentena - rio de la lucha por la Independencia nacional, se iniciaron los trabajos para convertirla en museo. Casa de Mariano Abasolo, Museo del Bicentenario. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.56 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSCasa de Visitas. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Jard\u00edn Principal En este bello Jard\u00edn Principal concurren las vidas de los habi - tantes de Dolores Hidalgo; est\u00e1 rodeado de simb\u00f3licas casas de fabricaci\u00f3n colonial y de la imponente parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores. En sus bancas se puede recrear el inicio de la lucha por la Independencia nacional, por supuesto, dis - frutando de una de las tradicionales y deliciosas nieves de Do - lores. Al centro del Jard\u00edn se encuentra el monumento al Padre de la Patria, don Miguel Hidalgo y Costilla, estatua de bronce inaugurada el 15 de septiembre de 1885, obra del escultor Mi - guel Nore\u00f1a que fue vaciada en la Fundici\u00f3n de Tacubaya.En 1887 se realiz\u00f3 una colecta para construir un jard\u00edn y un kiosco en la llamada Plaza de la Independencia de la ciudad, la ciudadan\u00eda puso su esfuerzo en ello. No se sabe exactamente desde cu \u00e1ndo se comenz\u00f3 a llamar a este espacio como Jard\u00edn \u0090\u0086\u0087\u0092\u0087\u0090\u0086\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0092\u0087\u0094\u0091\u0003\u009b\u0083\u0003\u0086\u0087\u0095\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 se le conoc\u00eda con ese nombre, un par de a\u00f1os antes de la inauguraci\u00f3n del monumento. Puente del 5 de Mayo El puente 5 de Mayo fue el primero en construirse so - bre el r \u00edo Bat\u00e1n o r\u00edo de los Dolores ; comunica el centro Jard\u00edn Principal, conocido como Jard\u00edn Independencia. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.hist\u00f3rico de la ciudad con \"la Otra Banda\", es decir, con la otra parte de la ciudad. Se inaugur\u00f3 el 1 de mayo de 1884, des - \u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0098\u0083\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090\u0096\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083\u0094\u0003\u0087\u0095\u0096\u0087\u0003\u0092\u0097\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0019\u0083\u008e\u0087\u0003 la pena visitarlo. Museo de la Independencia Nacional Ubicado a unos pasos del atrio de la parroquia, este museo tie - ne como prop\u00f3sito mostrar objetos, im\u00e1genes y documentos relacionados con el movimiento de Independencia. Se encuen - \u0096\u0094\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003 \u0083\u0095\u0091\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 , cuyos cuartos se transformaron en las siete salas de exhibici\u00f3n, entre las que destacan la sala de Liberaci\u00f3n de Presos, la Gesta Heroica, la Batalla de Granaditas y la de Abolici\u00f3n de la Esclavitud. A tra - v\u00e9s de recreaciones, impresionantes murales y valiosos obje - tos, viajamos por el tiempo para encontrarnos con los h\u00e9roes de la Independencia. Casa Museo Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez ha sido uno de los m\u00e1s destacados can - tantes de m\u00fasica vern\u00e1cula, su legado es de gran valor para la m\u00fasica mexicana y es orgullosamente guanajuatense. La casa de Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez, declarada monumento hist\u00f3rico desde 1982, est\u00e1 ubicada a unos metros del Jard\u00edn Principal. Es de es - tilo se\u00f1orial de mediados del siglo , se caracteriza por con - tar con un patio central con las distintas rec\u00e1maras dispuestas a su alrededor y una huerta de naranjos. Sus muros son de ado - be y los techos muy altos. A la muerte del padre de Jos\u00e9 Alfredo, la familia perdi\u00f3 la casa, la cual no pudo ser recuperada por el cantante; sin embar - go, en 1998 su hija Paloma Jim\u00e9nez G\u00e1lvez logr\u00f3 adquirirla y co - menzaron los trabajos para convertirla en museo. Actualmente \u00e9ste p r e s e n t a u n a c r o n o l o g \u00ed a d e l a v i d a d e l c a n t a u t o r ; c u e n t a con nueve salas donde se pueden apreciar sus composiciones, Museo de la Independencia Nacional. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Casa Museo Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.DOLORES HIDALGO 59Mausoleo de Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.60 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOS\u0088\u0091\u0096\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0095\u0003\u0083\u008f\u0084\u008b\u0087\u0090\u0096\u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0095\u0091\u0090\u0091\u0094\u0083\u0095\u0003\u0098\u008b\u0086\u0087\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003 \u0083\u0090 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0094\u0091\u0095\u0003\u0016\u0087\u0003 trata de una visita obligada si viajas por Dolores Hidalgo. Tambi\u00e9n lo es visitar el Pante\u00f3n Municipal, donde se en - cuentran los restos del cantante, con un sorprendente y origi - nal mausoleo constituido por un gran sarape con la forma de la carretera de Guanajuato, tiene cerca de 200 rayas de colores blanco, amarillo, rojo, morado, verde y azul, en donde est\u00e1n 119 t\u00edtulos de sus canciones m\u00e1s famosas. Tambi\u00e9n se representa un sombrero de 12 colores, debido a que su madre falleci\u00f3 12 a\u00f1os despu\u00e9s y ahora se encuentra en las barbas del sarape acompa\u00f1ando a su hijo. En la punta del sombrero hay una El mausoleo se construy\u00f3 en \u0095\u0097\u0003\u0003\u0083\u0090\u008b\u0098\u0087\u0094\u0095\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u008e\u0097 \u0096\u0097\u0091\u0095\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\b\u008e\u0003\u0087\u0092\u008b\u0096\u0083\u008b\u0091\u0003\u0086\u008b \u0087\u0003\u000f\u0083\u0003\u0098\u008b\u0086\u0083\u0003 no vale nada\". Y siguiendo la ruta del cantante, otro lugar imperdible de visitar es el Parador Tur\u00edstico Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez inaugurado el 2 de agosto de 2016, con el objetivo de promover, divulgar, difundir y comercializar los productos, las artesan\u00edas y la gas - tronom\u00eda de Dolores Hidalgo, as\u00ed como tambi\u00e9n ser un punto de referencia para los visitantes provenientes de Guanajuato por la sierra de Santa Rosa. En el parador se podr\u00e1n encontrar locales de venta de comida y artesan\u00edas, como los de may\u00f3lica; tambi\u00e9n es un espacio para degustar las tradicionales nieves o bien para probar la cocina guanajuatense. Por ello, el Parador es la antesala para conocer toda la riqueza que se encontrar\u00e1 en este Pueblo M \u00e1gico. Callejero dolorense Caminar el centro hist\u00f3rico de Dolores Hidalgo es recorrer la historia de M\u00e9xico de la mano de sus h\u00e9roes independentistas; Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez es el m\u00e1s importante represen - tante de la m\u00fasica popular mexicana y quien consagr\u00f3 la fama de la ya c\u00e9lebre ciudad de Dolores Hidalgo. Sus canciones forman parte del repertorio popular mexi - cano, interpretadas por \u00e9l y por algunos de los mejores cantantes de m\u00fasica vern\u00e1cula. Naci\u00f3 en el a\u00f1o de 1926, se traslad\u00f3 a la Ciudad de M\u00e9xico donde vivi\u00f3 hasta su muerte en 1973. Compuso sus primeras canciones a temprana edad, pasi\u00f3n que combin\u00f3 con su intenci\u00f3n de ser futbolista profesional. En 1948 se present \u00f3 por primera vez en la radio, en la XEX y despu\u00e9s en la XEW con el tr\u00edo Los Rebeldes . Su pri - mer \u00e9xito, Yo, fue grabado por Andr\u00e9s Huesca y sus Cos - te\u00f1os , en 1950. La aceptaci\u00f3n de su m\u00fasica lo convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en uno de los artistas m\u00e1s populares del momento; sus canciones fueron grabadas por los m\u00e1s importantes int\u00e9rpretes como Jorge Negrete, Pedro In - fante, Miguel Aceves Mej\u00eda, Javier Sol\u00eds y Pedro Vargas. Muri\u00f3 despu\u00e9s de padecer serias enfermedades. Tuvo varios amores, pero Paloma G\u00e1lvez, su musa y esposa, qued\u00f3 inmortalizada en m\u00faltiples canciones.Busto de Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.DOLORES HIDALGO 61adem\u00e1s de las casas coloniales hoy transformadas en museos, no se debe olvidar visitar la exc\u00e1rcel municipal, de donde Mi - guel Hidalgo liber\u00f3 a los presos el 16 de septiembre de 1810, s\u00f3lo a unos cuantos pasos de la parroquia de Nuestra Se\u00f1ora de los Dolores; ah\u00ed mismo est\u00e1 el callej\u00f3n Casiano \u00c9xiga , en honor a uno de los presos que Hidalgo liber\u00f3 de la c\u00e1rcel; de apreciar es el mural llamado 200 A\u00f1os de Libertad . A un costado de la pa - rroquia se puede tomar un tranv\u00eda para conocer la bella ciudad. Entre estas t\u00edpicas callejuelas, para descansar de los largos paseos, se debe visitar El Incendio, una de las cantinas que fre - cuentaba Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez cuando visitaba su ciudad natal, fue fundada en 1920 y ha pasado de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n con los mismos due\u00f1os. Tambi\u00e9n es muy recomendable visitar el Museo del Vino, que cuenta la larga historia de esta bebida en Dolores Hidalgo. El Museo forma parte del proyecto deno - minado hotel boutique Museo del Vino, que adem\u00e1s de ofrecer Dolores Hidalgo tiene una larga historia del cultivo de la uva. Un gran impulsor, no s \u00f3lo del cultivo de la vid sino de la producci\u00f3n del vino, fue Miguel Hidal - go, quien promovi\u00f3 y organiz\u00f3 a los pobladores para producir esta deliciosa bebida. Actualmente, Dolo - res Hidalgo se distingue por la calidad de sus vinos y la fertilidad de sus vi\u00f1edos que forman parte de la Ruta del Vino del estado de Guanajuato. Avenida Miguel Hidalgo . Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Interior del Mercado Hidalgo . Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.62 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSelementos asociados a la vid, tambi\u00e9n cuenta con habitaciones, cava, bar, restaurante y cuatro salas de exhibici\u00f3n. Dentro de estas salas se podr\u00e1 hacer un recorrido sobre la historia del vino, los m\u00e9todos para la elaboraci\u00f3n de \u00e9ste , la producci\u00f3n, las bodegas, as\u00ed como degustaciones y catas. Est \u00e1 ubicado en un \u0087\u0086\u008b\u008b \u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0083\u0003\u0092\u0094\u008b\u0090 \u008b\u0092\u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 fue un hospital, tiene m\u00e1s de dos siglos de historia. Al caminar por la ciudad de Dolores son obligadas las visitas a sus mercados, donde se puede disfrutar la t\u00edpica cocina do - lorense y comprar los diversos ingredientes, como la gran va - riedad de chiles que ah\u00ed se pueden encontrar. Imperdibles son el Mercado Bicentenario y el Mercado Hidalgo, el m\u00e1s antiguo. Haciendas Gran parte del patrimonio hist\u00f3rico y est\u00e9tico del estado de Guanajuato son sus haciendas, muestra del poder\u00edo econ\u00f3mico que tuvo la regi\u00f3n durante la Colonia y antecedente de la actual conformaci\u00f3n productiva y social. Hacienda de la Erre Sus or\u00edgenes se remontan hacia la primera mitad del siglo ; se conform\u00f3 por la uni\u00f3n de distintas propiedades ta - les como La Cieneguilla de Neto, La Erre, La Ventanilla, El Co - medero, San Mateo, San Dami\u00e1n, El Gusano, El Xoconostle y El Llanito, todas propiedades de don Rodrigo Mej\u00eda. Hasta el movimiento de Independencia fue muy pr\u00f3spera; la historia \u0094\u0087\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u0096\u008b\u0087\u0094\u0094\u0083\u0095\u0003\u0010\u008b\u0089\u0097\u0087\u008e\u0003 \u008b\u0086\u0083\u008e\u0089\u0091\u0003 \u0097\u008e\u0096\u008b\u0098\u00d7\u0003\u008f\u0091\u0094\u0087\u0094\u0083\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003 la producci\u00f3n de seda. Se encuentra a ocho kil\u00f3metros al su - reste de Dolores Hidalgo, es una de las m\u00e1s antiguas del pa\u00eds. En la fachada del casco existe una placa que narra un hecho hist\u00f3rico: la visita del Padre de la Patria. Hacienda de la Erre. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.El 16 de septiembre de 1810, Miguel Hidalgo y los insurgen - tes hicieron la primera parada en la hacienda de la Erre; se dice que despu\u00e9s de comer, Miguel Hidalgo dijo: \" Adelante se\u00f1ores, v\u00e1monos; ya se ha puesto el cascabel al gato, falta ver qui\u00e9nes son los que sobramos\". Hacienda del Rinc\u00f3n de Abasolo \u0097\u0090\u0086\u0083\u0086\u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u0091\u0094\u0086\u0087\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0083\u0089\u0097\u0095\u0096\u008b\u0090\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u009b\u0003\u008a\u0087\u0094\u0087 - dada a Mariano Abasolo en 1798, quien combati\u00f3 en la lucha por la Independencia nacional con Miguel Hidalgo e Ignacio Allende. La propiedad era administrada por su esposa Mar\u00eda Manuela Ta - boada, que continu\u00f3 al frente de \u00e9sta a\u00fan despu\u00e9s de la muerte del insurgente. La propiedad sigui\u00f3 siendo de la familia de los Abasolo hasta entrado el siglo . El casco de la hacienda es gran - dioso al igual que los jardines que lo rodean; tambi\u00e9n cuenta con una bella capilla con fachada barroca. Actualmente la hacienda ofrece m\u00faltiples servicios para sus visitantes. DOLORES HIDALGO 63Frescos de Miguel Antonio Mart\u00ednez de Pocasangre. Foro: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.64 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLos alrededores El Llanito Uno de los paseos imperdibles si se visita la ciudad de Dolo - res Hidalgo es el templo del Se\u00f1or del Llanito, en la cercana comunidad de El Llanito. En este impresionante recinto se venera una imagen del Jes\u00fas Crucificado o Se\u00f1or de los Afli - gidos, conocido como el Se\u00f1or del Llanito. Se tiene referen - cia de que la imagen fue donada por el due\u00f1o de la hacien - da de la Erre en el a\u00f1o 1559, desde entonces se veneraba al Se\u00f1or. \b\u008e\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0091\u008f\u0087\u0090\u009c\u00d7\u0003\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0094\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 , en sus paredes y b\u00f3vedas podemos apreciar bellas pinturas religiosas en las arquer\u00edas y b\u00f3vedas ubicadas a la derecha del atrio. Los frescos originales son obra de Miguel Antonio Mart\u00ednez de Pocasangre, pintor criollo autodidacta, uno de los mayores representantes del arte sacro del pa\u00eds. Sus mu - rales fueron creados entre 1740 y 1776, y su tema principal es la expiaci\u00f3n de los pecados. Nacido en el Baj\u00edo, en el siglo , Mart\u00ednez de Pocasangre se dio a conocer cerca de 1759 cuando conclu\u00eda los trabajos del Santuario de Atotonilco, conocido ahora como la Capilla \u0016\u008b\u009a\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u008f\u0087\u009a\u008b \u0083\u0090\u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0095\u0097\u0003\u0092\u008b\u0090\u0096\u0097\u0094\u0083\u0003\u008f\u0097\u0094\u0083\u008e\u0003\u0084\u0083\u0094\u0094\u0091 \u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003 ind\u00edgena. De acuerdo con \u0095\u0091\u0084\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087 \u0091\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u0094\u0096\u0087\u0003\u0095\u0097\u0090\u0096\u0097\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0087\u0003\u008b \u0091\u0090\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u0091\u0084\u008e\u008b\u0089\u0083\u0090\u0003\u0083\u0003\u0094\u0087 - conocer que se trata de un artista formalmente educado en alg\u00fan taller o talleres con profundas ra\u00edces en la tradici\u00f3n pict\u00f3rica del siglo novohispano\". Recientemente, el templo de El Llanito fue restaurado para resaltar las im\u00e1genes de los muros de las capillas, el vest\u00edbulo y la nave principal. Adem\u00e1s, se acondicion\u00f3 un mu - seo comunitario que exhibe una colecci\u00f3n de exvotos. \b\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003 \u0083\u0092\u008b\u008e\u008e\u0083\u0003\u0010\u008b\u0089\u0097\u0087\u008e\u0003 \u008b\u0086\u0083\u008e\u0089\u0091\u0003\u0091\u008b \u008b\u0083\u0084\u0083\u0003\u008f\u008b\u0095\u0083\u0003\u0096\u0091\u0086\u0083\u0095\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008f\u0083 - \u00f1anas, sal\u00eda a caballo de Dolores para llegar a primera hora; es una de las comunidades m\u00e1s antiguas. Se encuentra a s \u00f3lo seis kil \u00f3metros de Dolores Hidalgo. Adem\u00e1s de visitar el templo se puede conocer un interesante pueblo de ra \u00edces otom\u00edes y disfrutar de deliciosa comida tra - dicional. Si se visita El Llanito la primera semana de enero es - \u0096\u009e\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0092\u0083\u0096\u0094\u0091\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0095\u0086\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b \u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u0083\u0090\u0003 \u008b\u0096\u0083\u0003 personas de toda la Rep\u00fablica para venerar al Se\u00f1or del Llanito con comida y danzas tradicionales. La tradici\u00f3n se respira en la comunidad de El Llanito. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato. DOLORES HIDALGO 65Proyecto Lavanda A unos cuantos kil\u00f3metros de la ciudad de Dolores Hidalgo se encuentra un desarrollo conocido como Proyecto Lavanda, em - presa social dedicada al cultivo, producci\u00f3n, reproducci\u00f3n y co - mercializaci\u00f3n de pl\u00e1ntula de lavanda, as\u00ed como a la extracci\u00f3n del aceite esencial y a la elaboraci\u00f3n de productos basados en esta planta. El proyecto surge de una invitaci\u00f3n de la Organiza - ci\u00f3n Alianza de San Antonio con sede en Albuquerque, Nuevo \u0010\u00b1\u009a\u008b \u0091\u0003\b\u0018\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u009b\u0097\u0086\u0083\u0094\u0003\u0083\u0003 \u0091\u008f\u0097\u0090\u008b\u0086\u0083\u0086\u0087\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u009a\u0096\u0094\u0087 - ma pobreza de Centroam\u00e9rica y parte de M\u00e9xico. El cultivo de la lavanda inicia como una alternativa que se adapt\u00f3 a las caracter\u00edsticas agroclim\u00e1ticas de la regi\u00f3n. La em - presa tiene como prop\u00f3sito principal contribuir a mejorar las condiciones de vida de la comunidad a trav\u00e9s del desarrollo de procesos agr\u00edcolas alternativos y sustentables. Adem\u00e1s, se dona un porcentaje de la venta a programas comunitarios. Sus productos son parte de la Marca Guanajuato, un distintivo que reconoce a las empresas con las siguientes caracter\u00edsticas y mejores pr\u00e1cticas: Distintivo de Origen, Referencia Comercial, Representativo de Calidad. Ruta del Vino En el estado de Guanajuato se han puesto en marcha pro - yectos de producci\u00f3n de vino y rutas de vi\u00f1edos. De julio a septiembre se cosecha la uva de 10 vi\u00f1edos ubicados en los municipios de Dolores Hidalgo, San Miguel de Allende, Gua - najuato, San Felipe, San Francisco del Rinc\u00f3n y Salvatierra. Guanajuato ocupa el cuarto lugar nacional en producci\u00f3n de vino al a\u00f1o. Dolores Hidalgo cuenta con vi\u00f1edos que han so - bresalido en al \u00e1mbito nacional e internacional por la calidad de su vino. En marzo de 2014 se form\u00f3 la Asociaci\u00f3n Uva y Vino de Guanajuato integrada por representantes originarios de los municipios de Dolores Hidalgo, San Miguel de Allende, Co - monfort y San Felipe, presidida por el vi\u00f1edo Cuna de Tierra. \u0016\u0097\u0003\u008b\u0090\u0003\u0087\u0095\u0003\u0092\u0094\u0091\u008f\u0091\u0098\u0087\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u0015\u0097\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0019\u008b\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0019\u0083\u008e\u008e\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0090\u0086\u0087\u0092\u0087\u0090 - dencia y estimular el enoturismo. Vi\u00f1edo Cuna de Tierra \b\u0095\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0087\u0094\u0083\u0003\u0098\u008b\u0090\u00c0 \u0091\u008e\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0083\u008c\u0097\u0083\u0096\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008a\u0087 \u0096\u009e\u0094\u0087\u0083\u0095\u0003 Su historia se remonta a la llegada de Juan Manch\u00f3n a la ciudad Vista de los vi\u00f1edos Cuna de Tierra de Guanajuato. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.66 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSde Dolores Hidalgo y a su inter\u00e9s por todo lo relacionado con la vid, as\u00ed como a su amistad con Ignacio Vega, como lo cuentan en su p\u00e1gina de internet. A principios de los noventa se planta - ron las primeras vides de variedades francesas, con la asesor\u00eda de Eduardo y Joaqu\u00edn Madero, ambos doctores en viticultura por la Universidad de Montpellier. \u000f\u0083\u0095\u0003\u0005\u0091\u0086\u0087\u0089\u0083\u0095\u0003\u0019\u0087\u0089\u0083\u0003\u0010\u0083\u0090 \u008a\u00d7\u0090\u0003\u008b\u0090\u008b \u008b\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0095\u0097\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0087\u0094\u0083\u0003\u0098\u008b\u0090\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 en 2005, con parras de una antig\u00fcedad mayor a 15 a\u00f1os; los pri - meros vinos que se comercializaron se realizaron con la etiqueta \"Cuna de Tierra Bicentenario\", elaborados en 2008 y 2010. Des - de entonces la producci\u00f3n ha crecido en calidad, sustentada en formas artesanales de cuidar la vi\u00f1a y elaborar el vino. \b\u0090\u0003\u0003\u0095\u0087\u0003\u0096\u0087\u0094\u008f\u008b\u0090\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0094\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0090\u0097\u0087\u0098\u0083\u0095\u0003\u008b\u0090\u0095\u0096\u0083\u008e\u0083 \u008b\u0091 - \u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0098\u008b\u0098\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003\u0083\u0096\u0087\u0090 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u0003\u0098\u008b\u0095\u008b\u0096\u0083\u0095\u0003\u0088\u0097\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003\u0086\u008b\u0095\u0087\u00d3\u0083\u0086\u0083\u0095\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003 los arquitectos Ignacio Urquiza Seoane y Bernardo Quinza\u00f1os Oria, premiados con la medalla de plata en la 1\u00aa Bienal de Ar - quitectura de la Ciudad de M\u00e9xico y con otros reconocimientos nacionales e internacionales. La bodega se integra en los vi\u00f1edos en una construcci\u00f3n de tepetate, acero y madera, junto con la Torre de Tierra; mirador y sala de catas privadas. Cuna de Tierra ha recibido el premio Guanajuato a la Competitividad Tur\u00edstica como Mejor Producto Tur\u00edstico 2014. Resulta obligada la visita a lo que llaman vi\u00f1edo boutique, donde se producen seis vinos tintos y uno blanco. Bernat Vin \u00edcola Como su p\u00e1gina web lo dice, es una casa vin\u00edcola fundada en 2010, que elabora vinos de la m\u00e1s alta calidad; cuenta con nueve tanques de acero inoxidable con una capacidad de 11 mil 700 litros y para a\u00f1ejamiento hay en la cava 10 barri - cas de roble franc\u00e9s y americano que suman una capacidad de mil 50 litros. Bernat Vin\u00edcola cuenta con la siguiente variedad: Cabernet Sauvignon, Garnacha, Syrah, Cinsault, Sauvignon Blanc, Malbec y Albari\u00f1o. Reconocida como parte del circuito del vino por el Gobierno del Estado. Vi\u00f1edo Sant\u00edsima Trinidad Este vi\u00f1edo tiene un concepto integral para el interesado en visitar sus instalaciones; junto con los vi\u00f1edos San Lucas y San Francisco, cuenta, adem\u00e1s de los vi\u00f1edos, con hotel boutique, restaurantes, spas y diversas actividades en sus campos. El vi\u00f1edo tiene una vista privilegiada de campos de lavanda y olivos, es un lugar para contemplar y aprender de la vida en los vi\u00f1edos. Ofrece a sus visitantes algunos productos tur\u00edsticos \u0091\u008f\u0091\u0003\u008f\u0097\u0087\u0095\u0096\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u0091 \u0087\u0095\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u008b \u0094\u0091\u0098\u008b\u0090\u008b\u008b \u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0083 \u0087\u008b\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0091\u008e\u008b - va y productos de lavanda y degustaci\u00f3n, seg\u00fan su preferencia. Su vi\u00f1edo est\u00e1 conformado por variedades como Tempranillo, Cabernet Sauvignon, Shiraz (Syrah), Malbec y Carmenere.Vi\u00f1edo Tres Ra\u00edces. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.DOLORES HIDALGO 67Fiestas y festivales Fiesta de la Virgen de la Soledad de Piedrita La tradici\u00f3n cuenta que unos jornaleros encontraron en una roca una silueta humana, al pulirla se dieron cuenta que se pa - rec\u00eda a la Virgen de la Soledad; durante su traslado la piedra se hizo cada vez m\u00e1s pesada , as\u00ed la Virgen escogi\u00f3 el lugar la Virgen de la Pur\u00edsima Concepci\u00f3n Es una de las m\u00e1s representativas de la ciudad de Dolores Hi - dalgo; durante el novenario, la Virgen es llevada en andas y recorre las calles principales de la ciudad, cada gremio de tra - bajadores participa en la procesi\u00f3n solemne. Como ofrenda \u008e\u008e\u0087\u0098\u0083\u0090\u0003\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u0092\u0091\u0095\u008b\u0096\u0083\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0017\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0017\u0087\u0094 \u0087\u0094\u0083\u0003\u0012\u0094\u0086\u0087\u0090\u0003 \u0007\u0087\u0095\u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u008b\u0095\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u008b\u0095\u0088\u0094\u0097\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0092\u0091\u0092\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003 \u0091\u0090\u0003 \u0091\u0090\u0088\u0087\u0096\u008b\u0003 para los ni\u00f1os, m\u00fasica y la quema del tradicional castillo. Fiestas patrias \u0006\u0091\u008f\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0092\u0091\u0090\u0087\u0094\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0087\u008e\u0087\u0084\u0094\u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b - vas en la ciudad de Dolores Hidalgo es el llamado Grito de Do - lores, que conmemora la llamada de Miguel Hidalgo en el atrio Vendedor de globos festivos. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Interior del Templo de la Tercera Orden. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.68 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSde la parroquia para luchar por la Independencia nacional. Las \u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u008b\u0090\u008b \u008b\u0083\u0090\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008f\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u0092\u0096\u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0095\u0087\u0003\u0092\u008b\u0090\u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003 los colores de la bandera y con adornos alusivos a los s\u00edmbolos patrios. El 15 de septiembre se lleva a cabo una gran verbena popular en el Jard\u00edn Principal, donde alguna autoridad -en al - gunas ocasiones ha sido el Presidente de la Rep\u00fablica- lleva a cabo el tradicional Grito tocando la campana como lo Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez Este festival se ha convertido en uno de los m\u00e1s representativos de la ciudad, se inici\u00f3 como un homenaje al gran compositor do - lorense; se realiza en noviembre para recordar su aniversario luc - tuoso. Se extienda por varios d\u00edas, en los que se ofrecen concier - tos, recorridos por las calles de Dolores y una gran variedad de platillos de la gastronom\u00eda local. Cada a\u00f1o acuden visitantes del \u0092\u0083\u00c0\u0095\u0003\u009b\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u009a\u0096\u0094\u0083\u0090\u008c\u0087\u0094\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u008b \u008b\u0092\u0083\u0094\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0089\u0094\u0083\u0090\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0092\u0087\u0094 - mite conocer y vivir las tradiciones de este bello Pueblo M\u00e1gico. Festival Blues \"All\u00e1 nom\u00e1s tras lomita\" Si bien se trata de un festival joven, cada edici\u00f3n ha sido un \u00b1\u009a\u008b\u0096\u0091\u0003\u009b\u0003\u008a\u0083\u0003\u008e\u0091\u0089\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0083 \u0094\u0087 \u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0094\u0094\u0083\u008b\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0086\u008b \u0083\u0086\u0083\u0003 a la m\u00fasica. Las bandas invitadas ofrecen conciertos en los que se fusiona el rock, el blues, el jazz y la m\u00fasica tradicional mexi - cana. Se realiza durante el mes de noviembre. Cuna Fest Es otro festival de reciente creaci\u00f3n, con sede en la antigua es - taci\u00f3n de ferrocarriles; tiene la intenci\u00f3n de promover la con - vivencia y ser un escaparate de productos de la regi\u00f3n, como Portales de la ciudad de Dolores Hidalgo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.DOLORES HIDALGO 69cervezas artesanales, ingredientes org\u00e1nicos y gastronom\u00eda local e internacional. Adem\u00e1s de disfrutar de m\u00fasica en vivo y juegos infantiles, se pueden adquirir productos creados con ingredientes naturales. Se lleva a cabo en el mes de octubre. Fiesta de la Vendimia Se celebra a principios del mes de septiembre en diferentes vi - \u00f1edos de la regi\u00f3n. Entre las actividades que se realizan est\u00e1n el pisado de la uva, la degustaci\u00f3n de vinos, los recorridos por los vi\u00f1edos y m\u00fasica en vivo . Adem\u00e1s, est\u00e1 presente la gastro - nom\u00eda del lugar. Mosaico artesanal y gastron\u00f3mico Es un espacio para conocer la artesan\u00eda t\u00edpica de Dolores Hi - \u0086\u0083\u008e\u0089\u0091\u0003\u0096\u0094\u0083\u0086\u008b \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u008b\u0090\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0087\u0094\u008b\u008e\u0003\u0087 \u0091\u0090\u00d7\u008f\u008b \u0091\u0003\u009b\u0003\u0095\u0091 \u008b\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 ciudad. Principalmente se pueden adquirir diversos objetos de cer\u00e1mica. Tambi\u00e9n se puede encontrar una gran variedad de platillos t\u00edpicos de la rica gastronom\u00eda local, ofrecidos por co - cineras tradicionales. Se realiza en el Jard\u00edn Principal en el mes de octubre. Acude una gran cantidad de artesanos para vender sus productos de otros municipios del estado. Muestra Culinaria H\u00f1ah\u00f1u (otom\u00ed) Esta muestra gastron\u00f3mica se realiza en El Llanito, a unos cuan - tos minutos de Dolores Hidalgo; tiene el objetivo de promover la cocina de origen otom\u00ed as\u00ed como los sabores de la gastronom\u00eda tradicional guanajuatense, que mezcla de manera espectacular \u0095\u0097\u0003\u0092\u0083\u0095\u0083\u0086\u0091\u0003\u0092\u0094\u0087\u008a\u008b\u0095\u0092\u009e\u0090\u008b \u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0087\u0095\u0092\u0083\u00d3\u0091\u008e\u0083\u0003\b\u0095\u0003\u0096\u0083\u008f\u0084\u008b\u00b1\u0090\u0003 una oportunidad para comprar los frutos de la tierra cultivados en la comunidad. De las manos de las cocineras del Llanito po - dr\u00e1s degustar delicias como las tostadas de vitualla, uno de los platillos m\u00e1s representativos de la culinaria dolorense. Artesan\u00edas La cer\u00e1mica de Dolores Hidalgo Dolores Hidalgo es uno de los productores m\u00e1s importan - tes de alfarer\u00eda y cer\u00e1mica del pa\u00eds; en los \u00faltimos a\u00f1os ha ampliado sus ventas con exportaciones a otras partes del mun - do. La historia de esta artesan\u00eda, que tiene tanto una funci\u00f3n utilitaria como de ornato, se remonta a la tradici\u00f3n iniciada por Miguel Hidalgo, quien durante su estancia en Dolores, de \u0003\u0083\u0003\u0003\u0088\u0097\u0090\u0086\u00d7\u0003\u0096\u0083\u008e\u008e\u0087\u0094\u0087\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0092\u0094\u0087\u0090\u0086\u008b\u009c\u0083\u008c\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0083\u008e\u0088\u0083\u0094\u0087\u0094\u00c0\u0083\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0097\u0090\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0091\u0084\u008e\u0083\u0086\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0098\u008b\u008e\u008e\u0083 Desde entonces se produce en la regi\u00f3n la llamada loza vidriada; tambi\u00e9n se tienen noticias de que se produc\u00edan azulejos de cer\u00e1mica may\u00f3lica que se pueden apreciar en las c\u00fapulas del templo del Carmen, en el tambi\u00e9n Pueblo M\u00e1gico de Salvatierra. \u00af Artesan\u00eda en cer\u00e1mica de Dolores Hidalgo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.70 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSCer\u00e1mica de Dolores para la cocina. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.La tradici\u00f3n de la producci\u00f3n de azulejos data de los a\u00f1os cuarenta del siglo pasado, azulejos con elementos decorativos \u0093\u0097\u0087\u0003\u0098\u0083\u0090\u0003\u0086\u0087\u0095\u0086\u0087\u0003\u0092\u0087\u0093\u0097\u0087\u00d3\u0083\u0095\u0003\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u0083\u0098\u0087\u0095\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u0087\u008e\u0087\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u0089\u0087\u0091\u008f\u00b1 - tricos; son destinados para ba\u00f1os, cocinas, escaleras y otros espacios dom\u00e9sticos. En la misma \u00e9poca se inici\u00f3 la produc - ci\u00f3n de cer\u00e1mica may\u00f3lica en platos, vasijas, jarras, todos pin - \u0096\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0083\u0003\u008f\u0083\u0090\u0091\u0003\b\u008e\u0003\u0092\u0094\u0091 \u0087\u0095\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u0083\u009b\u00d7\u008e\u008b \u0083\u0003\u008a\u0083\u0003\u0095\u008b\u0086\u0091\u0003\u0094\u0087\u008b\u0090\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 m\u00faltiples talleres de la ciudad, algunos contin \u00faan con los pro - cedimientos tradicionales. Actualmente se puede encontrar una gran diversidad de objetos realizados en esta cer\u00e1mica, desde macetas y jarrones hasta portarretratos y lavamanos. Una de las diferencias de la may\u00f3lica respecto a la talavera de Puebla, es el uso de colores en los dise\u00f1os, como el verde y el amarillo, y en los \u00faltimo a\u00f1os el rojo. Plat\u00f3n de cer\u00e1mica may\u00f3lica. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. La Llorona guanajuatense En la exhacienda Siete Reales, muy cerca de la ciudad de Dolores, existe un humilladero o calvario que data de 1913, y que se dice fue construido para que la Llorona, la legendaria mujer atormentada por la muerte de sus hijos, cuya alma sigue en pena, dejara de atormentar a los pobladores con sus lamentos. La tradici\u00f3n, incluso, arma que un sacerdote bendijo el lugar. La Llorona es una leyenda popular del pa\u00eds.Como ha sucedido en otras ciudades del estado, actualmen - te se produce tambi\u00e9n la llamada cer\u00e1mica de alta temperatu - ra, muy resistente. Se dise\u00f1an tanto objetos para la decoraci\u00f3n como objetos art\u00edsticos muy apreciados en el pa\u00eds y el extranje - ro. La calidad de la alfarer\u00eda y la cer\u00e1mica de Dolores Hidalgo es uno de los mayores atractivos de la ciudad, imperdible conocer los diversos talleres artesanales y las f\u00e1bricas, donde se pueden adquirir delicadas y originales piezas para todos los gustos. DOLORES HIDALGO 71Vitualla Para 8 porciones: 1\u00bd litros de agua 600 g de garbanzo fresco cocido 1 diente de ajo pelado 1 rebanada de cebolla 1 rama de cilantro 3 cucharadas de aceite de ma\u00edz 1 cebolla peque\u00f1a picada 1 diente de ajo picado namente 4 cucharadas de pur\u00e9 de tomate \u00bc de pieza de col, cortada en trozos medianos 150 g de jam\u00f3n cortado en cubitos 2 jitomates picados en cuadros medianos 1 cucharadita de or\u00e9gano triturado Sal y pimienta al gusto 1\u00bd litros de caldo de pollo, desgrasado En una olla hierva el agua e incorpore los garbanzos con el ajo, la rebanada de cebolla y la rama de cilan - tro; cocine hasta que los garbanzos est \u00e9n tiernos y se comience a reventar la piel, sin que se deshagan. Ya listos, ret\u00edrelos del fuego y deje enfriar en el l\u00edquido. En otra olla caliente el aceite y saltee la cebolla y el ajo picado. Sazone con el or\u00e9gano, la sal y la pimienta; a\u00f1ada los garbanzos cocidos y escurridos y el caldo de pollo. Cocine a fuego medio durante 15 minutos y rec - tique la saz\u00f3n. Sirva caliente en platos individuales. Se pueden tambi\u00e9n preparar tostadas de ma\u00edz. Platillo de vitualla. Fotograf\u00eda del archivo de Eduardo Vidaurri.72 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLas nieves de Dolores Hidalgo Sin duda, uno de los atractivos de Dolores Hidalgo son sus ex\u00f3ticas y deliciosas nieves de garrafa y de m\u00faltiples sabores, desde los tradicionales como lim\u00f3n y fresa has - ta los m\u00e1s originales como de camar \u00f3n, mole o tequila. Una variedad que cumple con las exigencias de todos los paladares. La historia de c\u00f3mo se origin\u00f3 esta tradi - ci\u00f3n de espectaculares sabores se ha transmitido de ge - neraci\u00f3n en generaci\u00f3n; sus inicios se remontan a prin - cipios del siglo XX y los de algunos puestos actuales a los a\u00f1os cuarenta. Dolores Hidalgo cobr\u00f3 fama internacio - nal por sus nieves aproximadamente en la d\u00e9cada de los ochenta y desde entonces no para de recibir visitas para probar las nieves de Dolores en el Jard\u00edn Principal. La receta consiste en preparar la nieve de garrafa de manera artesanal: en un recipiente de madera o alumi - nio se agrega la preparaci\u00f3n l\u00edquida a base de agua o crema con la fruta preferida y se enfr\u00eda con movimien - tos del recipiente rodeado de hielo y sal de grano, nadie conoce el secreto de la original preparaci\u00f3n que las hace distintivas de otras nieves. Una de las famosos never\u00edas de Dolores Hidalgo es La Flor de Dolores, que obtuvo un reconocimiento en la Feria Internacional de Turismo celebrada en Madrid, condecorada por ser el mejor postre, degustado por los reyes de Espa\u00f1a. Una verdadera delicia que muestra la originalidad y tradici\u00f3n de la gastronom\u00eda dolorense son las nieves de garambullo, guamisha (conocida como borrachita), tuna y xoconostle, frutos de las cact\u00e1ceas que destacan en su entorno natural. Nieves tradicionales de Dolores Hidalgo en el Jard\u00edn Principal. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.DOLORES HIDALGO 73Chile de chorro relleno 16 chiles de chorro lavados \u00bd taza de aceite de ma\u00edz 3 cucharadas de vinagre de manzana \u00bd cebolla fileteada 6 pimientos gordos 2 hojas de laural Sal al gusto Relleno 800 g de queso blanco fresco, desmoronado 1 cebolla peque\u00f1a namente picada 1 cucharada de or\u00e9gano triturado Sal y pimienta al gusto Salsa 3 cucharadas de aceite 1 cebolla cortada en medias lunas 6 jitomates cocidos, molidos con piel y semillas 1 diente de ajo 1 cucharada de consom \u00e9 de pollo en polvo 2 tazas de agua de la cocci\u00f3n de los jitomates con una cu - charadita de maicena disuelta 1 cucharadita de or\u00e9gano 2 hojas de laurel 1 cucharadita de vinagre de chiles jalape\u00f1osLos chiles: Lavar lo chiles y secarlos. En una cacerola caliente la \u00bd taza de aceite y fr\u00edalos hasta que la piel comience a in - flarse; ret\u00edrelos y de inmediato p\u00f3ngalos debajo del cho - rro de agua fr\u00eda para pelarlos. En un taz\u00f3n mezcle el vi - nagre con la cebolla, los pimientos, las hojas de laurel, la sal y el aceite de ma\u00edz restante; a\u00f1ada los chiles y mar\u00ed - nelos de 15 a 20 minutos. Esc\u00farralos, reserve la marinada y haga un corte lateral, sin llegar a partirlos; desv\u00e9nelos para poder rellenarlos. Relleno: En un recipiente mezcle el queso con la cebolla, el cilan - tro, el or\u00e9gano y sazone al gusto, rellene los chiles y aco - m\u00f3delos ba\u00f1ados en la marinada. Salsa: Precaliente el horno a 200oC durante 20 minutos. En una sart\u00e9n caliente el aceite, fr\u00eda la cebolla y a\u00f1ada el jitomate molido; sazone con consom\u00e9 en polvo y agre - gue el agua de la cocci\u00f3n de los jitomates con la maice - na disuelta, el or\u00e9gano, las hojas de laurel, el vinagre de chiles jalape\u00f1os y sazone. Cocine la salsa hasta que se espese un poco y ba\u00f1e los chiles. Cubra los chiles con papel aluminio y horn\u00e9elos a 180oC de 25 a 30 minutos. S\u00edrvalos bien calientes acompa\u00f1ados con frijoles caldo - sos y vino blanco. *Los chiles de chorro se cultivan en la regi\u00f3n de Dolores Hidalgo y su nombre deriva de la manera en que se rea - liza el riego, con un chorrito de agua. 74 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSReferencias Barr\u00f3n, J. Zacar \u00edas. Apuntes hist\u00f3ricos de Dolores Hidalgo , Dolo - res Hidalgo, Cuna de la Independencia Nacional, 2000. Casta\u00f1eda, Carlos, Patricia Fournier, Lourdes Mondrag\u00f3n. Cer\u00e1 - mica de Guanajuato , Ediciones La Rana, Guanajuato, 2002. Garc\u00eda Ju\u00e1rez, Jos\u00e9. Dolores Hidalgo, Cuna de la Independencia Nacional , Comisi\u00f3n Estatal del Bicentenario, Guanajuato, 2010. Herrej\u00f3n Peredo, Carlos. Hidalgo: Maestro, p\u00e1rroco e insurgen - te. Fomento Cultural Banamex/Editorial Cl\u00edo, M\u00e9xico, 2011. DOLORES HIDALGO 75Puesta de sol en la laguna de Yuriria. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.Yuriria Susana Ojeda Orranti y Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chigaEn el a\u00f1o 2012, Yuriria fue reconocido como Pueblo M\u00e1gico, uno de los nombramientos que la Secretar\u00eda de Turismo otor - ga a las localidades mexicanas que conservan la esencia de sus tradiciones, sus costumbres y su identidad. Al recorrer las calles de Yuriria se tiene el privilegio de disfrutar valores patrimonia - les \u00fanicos, como el exconvento agustino de San Pablo, las danzas y tradiciones vivas como la comida, as\u00ed como un extraordinario entorno natural. Los visitantes tendr\u00e1n la oportunidad de estar inmersos en los paisajes del lago-cr\u00e1ter La Joya, del cerro del Cu - liac\u00e1n y, sobre todo, contemplar la Laguna de Yuriria, la primera obra hidr\u00e1ulica de Latinoam\u00e9rica; en nuestros d\u00edas est\u00e1 protegi - da debido a que es un humedal de alto valor ecol\u00f3gico mundial. El paseante tendr\u00e1 a su alcance gastronom\u00eda lacustre, cocina regio - nal y arte popular original. El curioso viajero podr\u00e1 perderse en el tiempo entre los muros del exconvento, el cual, seg\u00fan la tradi - \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0091\u0094\u0083\u008e\u0003\u0087\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0095\u0091\u0084\u0087\u0094\u0084\u008b\u0091\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u008c\u0083\u008f\u009e\u0095\u0003\u008b\u008f\u0083\u0089\u008b\u0090\u0083\u0086\u0091 Localizaci\u00f3n Esta ciudad est\u00e1 ubicada en el centro sur del estado de Gua - najuato. Se comunica, al norte, con Irapuato, Salamanca y Cela - \u009b\u0083\u0003\u0097\u0096\u008b\u008e\u008b\u009c\u0083\u0090\u0086\u0091\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0083\u0094\u0094\u0087\u0096\u0087\u0094\u0083\u0095\u0003\u0003\u0003\u009b\u0003\u0003\u0016\u0097\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u0087\u0094\u0083\u0096\u0097\u0094\u0083\u0003\u0083\u0090\u0097\u0083\u008e\u0003 \u0092\u0094\u0091\u008f\u0087\u0086\u008b\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0006\u0003 \u0091\u0090\u0003 \u008e\u008b\u008f\u0083\u0095\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0095\u0097\u0084\u008a\u00ef\u008f\u0087\u0086\u0091\u0095\u0003\u0006\u0003 en verano y 12\u00b0C durante el invierno. El estado se divide en cuatro regiones, cada una de ellas con sus subregiones y caracter\u00edsticas que las distinguen. Las regio - nes son: R egi\u00f3n Noreste. Subregiones 1 Sierra Gorda y 2 Chi - chimeca; Regi\u00f3n \u0003\u0011\u0091\u0094\u0096\u0087\u0003\u0016\u0097\u0084\u0094\u0087\u0089\u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0003\u0016\u008b\u0087\u0094\u0094\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0083\u008c\u0097\u0083\u0096\u0091\u0003 y 4 Bicentenario; Regi\u00f3n Centro. Subregiones 5 Metropolita - na de Le\u00f3n, 6 Metropolitana Irapuato-Salamanca y 7 Metropo - litana Laja Baj\u00edo, y Regi\u00f3n Sur. Subregiones 8 Agave Azul, 9 Lacustre y 10 Sierra de los Agustinos.El municipio de Yuriria se encuentra en la Regi\u00f3n Sur, que destaca por sus recursos h\u00eddricos, en la cual podemos en - contrar los cuerpos de agua m\u00e1s representativos del estado, es tambi\u00e9n una regi\u00f3n privilegiada para conocer hist\u00f3ricos con - ventos y haciendas, as\u00ed como para disfrutar la regi\u00f3n de origen del tequila. Se integra por tres subregiones y 16 municipios. Historia El 12 de febrero de 1540 se fund\u00f3 por los conquistadores espa - \u00f1oles Yuririap \u00fandaro, Yuriria como actualmente se le conoce. Sin embargo, se tienen noticas de que en el a\u00f1o de 1115 esta regi\u00f3n estaba ya habitada por tribus chichimecas y otom\u00edes. En la segunda mitad del siglo , el pur\u00e9pecha Tangaxhuan conquist\u00f3 esta poblaci\u00f3n y estableci\u00f3 una fuerte guarnici\u00f3n de guerreros para defender esta zona, que se convirti\u00f3 en la frontera entre chichimecas y pur\u00e9pechas. Ya bien posicionados los pur\u00e9pechas de la primitiva aldea quedan como due\u00f1os los \u0094\u0087\u009b\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0010\u008b \u008a\u0091\u0083 \u009e\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0095\u0092\u0087 \u00c0\u008b \u0091\u0003\u0006\u0083\u008e\u0096\u009c\u0091\u0090\u0096\u009c\u008b\u0090\u0003\u0017\u0083\u0090\u0089\u0083\u009a\u008a\u0097\u0083\u0090\u0003 ). Fue en esos tiempos dio el nombre de Yuririap \u00fan- \u0086\u0083\u0094\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0003\u008e\u0097\u0089\u0083\u0094\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u008e\u0083\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0083\u0090\u0089\u0094\u0087\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0083\u008e\u0097\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003 a las aguas de color verde esmeralda que, seg\u00fan la creencia, se ti\u00f1en de rojo antes de cat\u00e1strofes, particularmente ante los sis - mos. Caltzontzin nombr\u00f3 como su representante a un cacique pur\u00e9pecha de nombre Irouri que ya convertido al cristianismo ser\u00eda Alonso de Sosa. Despu\u00e9s de la conquista de Tenochtitlan en 1521 los espa - \u00f1oles llegaron a conquistar este lugar y Diego de Basalenque \u0094\u0087\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0091\u0084\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0096\u0087\u0090\u00c0\u0083\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008f\u008b\u008e\u0003\u008b\u0090\u0086\u008b\u0091\u0095\u0003\u0095\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003 pueblo mayor de la zona; los primeros evangelizadores fueron de la Orden de los Franciscanos, entre ellos fray Juan de San Miguel; m\u00e1s tarde llegar\u00edan los agustinos fray Pedro de Olmos 78 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOS\u009b\u0003\u0088\u0094\u0083\u009b\u0003\u0004\u008e\u0091\u0090\u0095\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0004\u008e\u0098\u0083\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003\u0003\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087\u0084\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 fundaci\u00f3n de Yuririap \u00fandaro. El rey Carlos , a trav\u00e9s del virrey Antonio de Mendoza, estableci\u00f3 en este pueblo un corregidor de justicia mayor encargado de justicias e hipotecas, el Sr. P\u00edo Gonz\u00e1lez y G\u00f3mez y fue ante \u00e9l que se denunci\u00f3 en 1548 la pri - mera mina de oro y plata existente en el estado de Guanajuato, a la que se le dio el nombre de \"San Bernab\u00e9\" en el hoy munici - pio de Guanajuato, poco despu\u00e9s, en 1550, se realiz\u00f3 la denun - cia de la mina de Rayas. En este pueblo, el 19 de febrero de 1560, el rey hizo dona - ci\u00f3n de siete sitios, cuatro de ganado mayor y tres de ganado menor, mientras que al pueblo lo dividi\u00f3 en cuatro barrios: Santa Mar\u00eda, La Joya, San Andr\u00e9s y San Juan. En 1570 fue fun - dada la villa de Celaya por lo que el pueblo de Yuririap \u00fandaro qued\u00f3 dentro de su jurisdicci\u00f3n y, por lo tanto, subordinada a la misma. Fray Diego de Ch\u00e1vez y Alvarado lleg \u00f3 en 1549 acompa\u00f1ado de los frailes Antonio L\u00f3pez Morquecho, Diego de Urquiza y Anselmo de Guzm\u00e1n a realizar la magna empre de la cristiandad de estos pueblos. Mientras fray Diego de Ch\u00e1vez y Alvarado exploraba el terri - torio que le fue encomendado, descubri\u00f3 una zona pantanosa, la cual era motivo de enfermedades como la peste y el palu - dismo; por la cercan\u00eda con el r \u00edo Lerma, inici\u00f3 la construcci\u00f3n de un canal para inundar los campos infecundos, creando un lago artificial, primer a obra hidr\u00e1ulica realizada por el hom - bre en Am\u00e9rica Latina. Impuls\u00f3 el trabajo agr\u00edcola e innov \u00f3 la irrigaci\u00f3n mediante la canalizaci\u00f3n del r\u00edo Lerma. En cuanto al desarrollo urbano, abri\u00f3 calles, traz\u00f3 plazas y otras labores de ordenamiento para una ciudad. Antes de emprender la magna obra del convento y el templo, se cumplieron las solicitudes previamente requeridas, como la construcci\u00f3n del hospital de indios con su templo como lo La tradici\u00f3n de los ahuehuetes y el escudo de Yuriria Siguiendo la tradici\u00f3n oral, se cuenta que hubo un capit\u00e1n general de la frontera chichimeca, llamado Alonso de Sosa (Irouri), que permanec\u00eda en el pueblo de Yuririap\u00fandaro hasta despu\u00e9s de 1540 y que para los b\u00e1rbaros chichimecas representaba p\u00e1nico y terror. La historia narra que los chichimecas realizaron uno de sus asaltos al pueblo de Yuririap\u00fandaro llev\u00e1ndose entre otras personas al hijo de Ant\u00f3n Tromp\u00f3n, indio cantor pu - r\u00e9pecha que no se encontraba en el pueblo, y a su esposa de nombre Mar\u00eda Patueca. Cuando llega y se entera del robo, convoca a los lastimados, coge su clar\u00edn y bien dispuestos los indios se arman con arco y flechas para seguir a los chichimecas, quienes fueron encontrados en una de las barrancas del cerro del Capul\u00edn. Esperan el momento para iniciar el ataque, cuando llega el alba Ant\u00f3n Tromp\u00f3n toca el clar\u00edn con gran \u00e1nimo, los de Yu - ririap\u00fandaro atacan a los chichimecas que, alborotados y sin orden alguno, se pusieron en huida dejando el producto de lo robado, pensando que era el capit\u00e1n Alonso de Sosa, a quien tem\u00edan. Los indios regresaron triunfantes a su pueblo, uno con su mujer, otro con su hijo, otro con su hermano y cada cual con lo que les hab\u00eda sido robado. Mo - tivados por el acto heroico realizado por Ant\u00f3n Tromp\u00f3n, plantaron en el a\u00f1o de 1588 tres ahuehuetes en honor a este personaje y su familia, los nombraron de \" Ant\u00f3n Tromp\u00f3n,\" \"Mar\u00eda Patueca\" y \"Ni\u00f1o Perdido\", ya que despu\u00e9s del ataque no se pudo encontrar al hijo de este matrimonio. Estos ahuehuetes permanecieron erguidos durante m\u00e1s de cuatro siglos. Los troncos de dos de ellos han resistido el paso del tiempo. Los tres ahuehuetes forman parte del escudo de Yuriria, adem\u00e1s de un manantial en la parte central con un c\u00edrculo que simboliza el rocoso de donde brota el agua. Escudo de Yuriria, con los tres ahuehuetes.YURIRIA 79El Fuerte de Liceaga Prof. Arturo Garc\u00eda Constantino Cronista Yuriria ocupa un lugar predominante en la historia de la insurgen - cia. En ella se escribieron p\u00e1ginas plenas de hero\u00edsmo de persona - jes como Jos\u00e9 Mar\u00eda Liceaga, Jos\u00e9 Mar\u00eda Maga\u00f1a, el padre Mariano Ram\u00edrez, Joaqu\u00edn L\u00f3pez Arias, Gertrudis Vargas, Remigio Olivares, J. Jes\u00fas Calder\u00f3n, Ignacio Mart\u00ednez, Tom\u00e1s Moreno y otros yuririrenses patriotas y an\u00f3nimos, quienes despu\u00e9s del Grito de Dolores dejaron la tranquilidad y la comodidad de sus hogares para lanzarse a la lu - cha armada y plasmar con letras de sangre las p\u00e1ginas gloriosas de nuestra historia. Jos\u00e9 Mar\u00eda Liceaga, asediado por las tropas de Agust\u00edn de Iturbide que persegu\u00eda sin cuartel a los insurgentes del Baj\u00edo en el estado de Guanajuato, determin\u00f3 con un pu\u00f1ado de valientes, internarse en el lago de Yuriria. Dos islotes que se originaron despu\u00e9s de la invasi\u00f3n de las aguas del r\u00edo Grande (Lerma), en la planicie al norte de Yuriria, fueron uni - dos por una calzada que sirvi\u00f3 de protecci\u00f3n a los insurgentes con la construcci\u00f3n de un \"fuerte\", donde instalaron una imprenta de mano con tipos de madera, dando origen al primer peri\u00f3dico insurgente en la entidad; de este se publicar\u00edan \u00fanicamente los n\u00fameros 1 y 2 en septiembre de 1812, con el nombre de Imprenta Nacional del Norte. El primer comunicado insurgente dice: Hay en el centro de la laguna dos islotes, el mayor queda m\u00e1s al este, tiene algo m\u00e1s de mil varas de circunferencia y poco menos el otro, Jos\u00e9 Mar\u00eda Liceaga los reuni\u00f3 con una calzada de tres varas de ancho que estaban defendidos con una cerca de piedra de dos varas de alto. Esa forticaci\u00f3n le dio Liceaga su nombre y dentro de ella, construy\u00f3 varias galer\u00edas para fundici\u00f3n de ca\u00f1ones, f\u00e1brica de p\u00f3lvora, acu\u00f1aci\u00f3n de mo - neda y la imprenta que estuvo en el islote mayor de la laguna de Yuriria.1 Agust\u00edn de Iturbide al enterarse de que en el lugar estaban forti - cados los insurgentes, despu\u00e9s de la batalla en el puente de la vecina ciudad de Salvatierra, se dirige al Fuerte de Liceaga e inicia el ataque por diferentes puntos, instalando ca\u00f1ones de artiller\u00eda al sur de la laguna en el llamado mogote de Santiaguillo, en direcci\u00f3n a donde se encontraban los valerosos insurgentes que resistieron los cuarenta d\u00edas que dur\u00f3 el ataque y las 19 acciones militares encabezadas por el mismo Agust\u00edn de Iturbide. El 9 de septiembre de 1812 Iturbide toma prisioneros al coronel Francisco Ruiz, al teniente coronel de artiller\u00eda Francisco Valle, a Bue - naventura Navarrete y a J. Jes\u00fas Calder\u00f3n, y ordena su fusilamiento. El primero de noviembre del mismo a\u00f1o, fueron hechos prisione - ros y sin resistencia alguna, por falta de alimento y municiones, cinco de los cabecillas: Fray Mariano Ram\u00edrez, coronel y comandante; Jos\u00e9 Mar\u00eda Santa Cruz, mayor de la plaza, Tom\u00e1s Moreno, comandante de artiller\u00eda; el ingeniero ingl\u00e9s Nelsson, director de la construcci\u00f3n del fuerte; y fray Felipe Amador, ordenado de menores, siendo conduci - dos a la ciudad de Irapuato para ser fusilados. Agust\u00edn de Iturbide comisiona al teniente coronel Jos\u00e9 Mar\u00eda Monter para que destruya el Fuerte de Liceaga y el inmediato fusila - miento de los doscientos insurgentes vecinos de la ciudad de Yuriria, que entregaron su vida en el movimiento social que llega a su t\u00e9rmi - no al consumarse la Independencia de M\u00e9xico. Jos\u00e9 Mar\u00eda Liceaga, quien fuera vocal de la junta suprema de Go - bierno en Zit\u00e1cuaro y construyera el Fuerte de Liceaga en la laguna de Yuriria, muri\u00f3 a nes de 1818 a manos de un bandido de nombre Juan Ruiz, en su hacienda de la Laja, donde viv\u00eda apartado de la guerra, des - pu\u00e9s de que acompa\u00f1\u00f3 a Mina en sus incursiones en el Baj\u00edo. 1 Guzm\u00e1n, J. Jes\u00fas, Efem\u00e9rides de Yuriria , p. 40. Tomados del historiador Robinson p. 253, de Lucas Alam\u00e1n y Anastasio Bustamante .80 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSEsquipulas en Guatemala, en Honduras y hasta el Santuario de Plateros en Zacatecas. Es un Cristo tallado en madera, de \u0003 \u008f\u0003\u0083\u0092\u0094\u0091\u009a\u008b\u008f\u0083\u0086\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003 \u0097\u009b\u0091\u0003 \u0091\u008e\u0091\u0094\u0003\u0095\u0087\u0003\u008a\u0083\u0003\u008b\u0086\u0091\u0003\u0091\u0095 \u0097\u0094\u0087 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003 y es conocido como Cristo Negro. El padre fray Tom \u00e1s Villa - nueva inici\u00f3 la construcci\u00f3n de este templo en el a\u00f1o pilones piramidales con cruces entre las torres, al centro, hay una estatua de cantera de un Cris - to Rey. En 2012 fue restaurado el templo y se colocaron dos hab\u00eda encomendado el obispo don Vasco de Quiroga, inau - gurado el 8 de septiembre de 1550. Cerca de este hospital se \u0087\u0095\u0096\u0083\u0084\u008e\u0087 \u008b\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003\u0087\u0095 \u0097\u0087\u008e\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u0096\u0087 \u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u009b\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0094\u0096\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003\u0096\u0083\u008f - bi\u00e9n talleres de m\u00fasica y de canto, de la misma manera que ya se hab\u00eda hecho en la comunidad de Tiripet\u00edo (en el actual Michoac\u00e1n). Fray Diego de Ch\u00e1vez y Alvarado tambi\u00e9n contri - buy\u00f3 con los ind\u00edgenas en cuanto a la construcci\u00f3n de sus ca - sas y apoy\u00f3 a Alonso de Sosa en la construcci\u00f3n del Palacio de Gobierno, del cual todav\u00eda se distingue el portal con arcos de medio punto, se le conoce como el Portal Corregidora. Patrimonio arquitect\u00f3nico, civil y religioso Patrimonio religioso Capilla de Santa Mar\u00eda Esta peque\u00f1a capilla surge muy cerca de la ribera de la Laguna de Yuriria en el barrio de Santa Mar\u00eda, fue construida a cal y canto, con tezontle, por fray Alonso de Alvarado a su llegada a \u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0094\u0087\u0089\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0086\u0091\u0090\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0083\u008e\u0091\u008c\u00d7\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0087\u0094\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003 misionero fray Diego de Ch\u00e1vez y Alvarado cuando, por orden del provincial fray Alonso de la Veracruz y del obispo de Mi - choac\u00e1n Vasco de Quiroga, lleg\u00f3 el 16 de septiembre de 1548. \b\u0095\u0096\u0087\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0087\u0094\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u00d7\u0003\u0087\u0090\u0003 \u0097\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003 nave, sin crucero, de planta rectangular y \u00e1bside plano; fue res - taurado en 1896 y se venera a Santa Mar\u00eda del Socorro de los \u0013\u0091\u0084\u0094\u0087\u0095\u0003\u0016\u0097\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0092\u0083\u0096\u0094\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u0087\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b \u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087 Templo de Esquipulitas En esta capilla se venera la imagen del Se\u00f1or de Esquipuli - tas, considerado como Cristo de los Arrieros desde la ciudad Capilla de Santa Mar\u00eda, construida en 1537. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.YURIRIA 81Templo del Hospital, uno de los m\u00e1s antiguos de la ciudad. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.esculturas de \u00e1ngeles en los nichos ubicados a los costados de \u008e\u0083\u0003\u0092\u0097\u0087\u0094\u0096\u0083\u0003\u0092\u0094\u008b\u0090 \u008b\u0092\u0083\u008e\u0003\u0016\u0097\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0092\u0083\u0096\u0094\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u008e\u0087\u0098\u0083\u0003\u0083\u0003 \u0083\u0084\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u00ef\u008e\u0096\u008b\u008f\u0091\u0003 domingo de enero. Templo del Hospital Un a\u00f1o despu\u00e9s de la llegada a Yuririap \u00fandaro, en 1549, de fray Diego de Ch\u00e1vez y Alvarado, se inici\u00f3 la construcci\u00f3n del Hospital de Indios, lugar en el cual se daba alojamiento a los naturales para la atenci\u00f3n de las diferentes enfermedades, principalmente la peste, y posteriormente a los accidentados durante la construcci\u00f3n del gran convento. Estos hospitales de indios en la Nueva Espa\u00f1a eran novedosos centros de cu - raci\u00f3n, pero tambi\u00e9n eran espacios de obligada conversi\u00f3n al cristianismo, incluso funcionaban como instrumentos de control social, ideol\u00f3gico e incluso pol\u00edtico. El templo fue construido anexo al hospital y restaurado en 1694 por fray \u0016\u0087\u0084\u0083\u0095\u0096\u008b\u009e\u0090\u0003\u0005\u0087\u008e\u008f\u0091\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0095\u0097\u0088\u0094\u008b\u00d7\u0003\u0083\u008e\u0089\u0097\u0090\u0083\u0095\u0003\u0091\u0096\u0094\u0083\u0095\u0003\u008f\u0091\u0086\u008b\u008b - caciones. El acceso principal es a trav\u00e9s de un arco de can - tera de medio punto, en la parte superior hay un nicho con una escultura de piedra de San Francisco. Su fachada es un front\u00f3n repellado con frescos en forma de rombos y cruz de piedra en el atrio. En este templo se venera a la Virgen del Buen Consejo. Santuario de la Virgen de Guadalupe El proyecto de construcci\u00f3n de este santuario fue dise\u00f1ado por fray Rafael Villafuerte en el a\u00f1o de 1887 y ejecutado por un arquitecto italiano cuyo nombre se desconoce. La cons - llev\u00e1ndola a t\u00e9rmino para ser consagrada y bendecida en 1945. Esta es la raz\u00f3n de que en la arquitec - \u0096\u0097\u0094\u0083\u0003\u0091\u0094\u008b\u0089\u008b\u0090\u0083\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0092\u0094\u0091\u009b\u0087 \u0096\u0083\u0086\u0083\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 , el 82 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSSanto Sepulcro o templo de San Antonio. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.templo tuviera una serie de combinaci\u00f3n de estilos y formas seg\u00fan el constructor en turno. Santo Sepulcro o templo de San Antonio \b\u008e\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097 \u0096\u0091\u0094\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003 \u0091\u0095\u00b1\u0003\u0010\u0083\u0094\u00c0\u0083\u0003 \u0097\u0087\u0094\u0094\u0087\u0094\u0091\u0003\u0093\u0097\u008b\u0087\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u00d7\u0003 \u008e\u0083\u0003\u0092\u0087\u0093\u0097\u0087\u00d3\u0083\u0003 as\u00ed el ingreso como monja capuchina, lo cual era su mayor deseo. Por esta raz\u00f3n adquiri\u00f3 el car\u00e1c - ter de oratorio particular para la familia. A la muerte del se - \u00f1or Jos\u00e9 Mar\u00eda Guerrero, pas \u00f3 como herencia a las hijas, las que en el a\u00f1o de 1864 consiguieron la autorizaci\u00f3n para el acceso al p\u00fablico y venerar la imagen de San Antonio. Templo de la Pur\u00edsima Concepci\u00f3n Esta iglesia fue construida entre 1710 y 1720 por fray Alonso de Esqueda; la imagen que se venera tiene el sello de la escuela de Cabrera. Cuenta con una fachada de dos niveles separados por una cornisa y una puerta con arco de medio punto con pilastras j\u00f3nicas en los costados. En el interior destacan los retablos e im\u00e1genes de la Inmaculada Concepci\u00f3n, la Virgen de Guadalupe, San Judas Tadeo, San Agust\u00edn, Santa Ana y \u0087\u0095\u00ef\u0095\u0003\u0006\u0094\u0097 \u008b\u008b \u0083\u0086\u0091\u0003\u0016\u0097\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0092\u0083\u0096\u0094\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u0087\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b \u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087 Templo del Se\u00f1or de la Salud \b\u0095\u0096\u0083\u0003 \u0083\u0092\u008b\u008e\u008e\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0086\u0083\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u0003\u009b\u0003\u0003\u0096\u008b\u0087\u0090\u0087\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0016\u0083\u0090\u0096\u0091\u0003 Patrono al Se\u00f1or de la Salud, representado por un Cristo de tama\u00f1o natural que fue donado por los ind\u00edgenas del barrio de San Juan, Salvatierra, a sus vecinos de Yuriria. Adem\u00e1s, el 15 de mayo celebra a San Isidro Labrador, Santo de los campesinos. El templo consta de una b\u00f3veda de ca\u00f1\u00f3n corrido y una peque\u00f1a torre de tres niveles y dos campanas. Fue construi - do por fray Alonso de la Fuente.YURIRIA 83Templo del Se\u00f1or de la Preciosa Sangre de Cristo Fray Blas Enciso inici \u00f3 la construcci\u00f3n en 1884, mas no vio los cimientos terminados pues muri\u00f3 en 1885, posteriormente continu\u00f3 fray Rafael Villafuerte quien concluy\u00f3 la construcci\u00f3n, aunque sin torres y decorado. Contin \u00faa la obra fray Fulgen - cio Villag\u00f3mez quien lo inaugur \u00f3 en 1901. Fray Miguel Zavala construy \u00f3 una de sus torres sobre el dise\u00f1o del ingeniero P\u00e9 - rez Baisa, sustituyendo tambi\u00e9n el piso de madera de mezquite que ten\u00eda originalmente por el piso de mosaico que permanece en la actualidad. Se venera la imagen de un Cristo Negro de tama\u00f1o natural, ta - llada en madera de \u00e9bano, fue tra\u00edda desde la ciudad de Torrijos, Espa\u00f1a, por fray Alonso de la Fuente en 1646. Este templo tiene diversas fiestas, el 1 de enero (gran celebraci\u00f3n con danzas), el 4 de enero (fiesta principal del pueblo), el 1 de julio (para pedir por el buen temporal, por las buenas cosechas, por las lluvias), \u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0089\u0091\u0095\u0096\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u008f\u0083\u0089\u0087\u0090\u0003\u0087\u0095\u0003\u0084\u0083\u008c\u0083\u0086\u0083\u0003\u009b\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u008e\u0087\u0098\u0083\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0094\u0091\u0093\u0097\u008b\u0083\u0003 de la ciudad, las casas por donde se pasa se arreglan de colores rojo y blanco); en el mes de septiembre mucha gente visita la parroquia, llevan ofrendas como mazorcas de ma\u00edz, calabazas y otros detalles como agradecimiento por el buen temporal. Exconvento de San Pedro y San Pablo Recinto agustino proyectado por el arquitecto Pedro del Toro, que inici\u00f3 su construcci\u00f3n en 1550 por encargo de fray Diego de Ch\u00e1vez y Alvarado, para dar continuidad a la evangelizaci\u00f3n de los naturales previamente iniciada en la provincia de Mi - choac\u00e1n, por fray Alonso de la Veracruz quien tambi\u00e9n ser\u00eda el encargado de colocar la primera piedra. Nueve a\u00f1os despu\u00e9s se concluye la obra y se inaugura el jueves de Corpus Christi, con una misa. \b\u008e\u0003\u008f\u0083\u0089\u0090\u00c0\u008b \u0091\u0003 \u0091\u0090\u0098\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0097\u0084\u008b \u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0087\u0090\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0083\u008f\u0092\u008e\u008b\u0083\u0003 plaza rectangular, la fachada de la iglesia est\u00e1 orientada hacia Templo del Se\u00f1or de la Preciosa Sangre de Cristo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.84 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSConvento y templo agustino, imagen emblem\u00e1tica de la ciudad de Yuriria. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.YURIRIA 85el oeste, mientras que el convento se ubica en el lado norte. \b\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0091\u0003\u0086\u008b\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008f\u0091\u0090\u0083\u0095\u0096\u0087\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0086\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0094\u0087\u0089\u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 clima fr\u00edo, donde el convento se orientaba hacia el sur para que el templo lo protegiera de los vientos. Se trata de una joya de la arquitectura novohispana de esti - lo plateresco, con un arte tequitqui, es decir, con una evidente huella de la visi\u00f3n e interpretaci\u00f3n ind\u00edgena de los s\u00edmbolos cat\u00f3licos; as\u00ed, en su portada principal, por ejemplo, se destacan \u0087\u008e\u0087\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u008e\u0091\u0094\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u008e\u008b\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0089\u0097\u008b\u0094\u0090\u0083\u008e\u0086\u0083\u0095\u0003\u0083\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0083\u009c\u0091\u0094 - cas de ma\u00edz y frutas como duraznos, peras y uvas que acom - \u0092\u0083\u00d3\u0083\u0090\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0095\u0003\u0092\u0094\u008b\u0090 \u008b\u0092\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0095\u00c0\u008f\u0084\u0091\u008e\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0098\u008b\u0094\u0096\u0097\u0086\u0087\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003 veintis\u00e9is conchas en representaci\u00f3n de la castidad. En la bell\u00edsima fachada del templo se observa la imagen de San Agust\u00edn y, a su lado, dos escudos: uno con \u00e1guila y un nopal; otro con un \u00e1guila bic\u00e9fala, s\u00edmbolo de la fusi\u00f3n de la cultura \u0092\u0094\u0087\u008a\u008b\u0095\u0092\u009e\u0090\u008b \u0083\u0003\u009b\u0003\u0087\u0095\u0092\u0083\u00d3\u0091\u008e\u0083\u0003\u0004\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087\u0095\u0096\u0083 \u0083\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 San Pedro y San Pablo. Placa original. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Pasillo en la planta alta del exconvento, al fondo se mira uno de los murales originales. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.86 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSFachada del templo de San Agust\u00edn, se pueden apreciar las muestras de arte tequitqui. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Dentro de la arquitectura del virreinato, el exconvento de Yuriria es considerado excepcional ya que es de una planta en cruz con \u00e1bside semicircular y con cuatro b\u00f3vedas de crucer\u00eda de reminiscencia ojival con un original trazo geom\u00e9trico, en una mezcla de elementos renacentistas y ojivales. El convento fue levantado alrededor de un patio con corre - dores construidos por arcadas sobre pilares y columnas en dos pisos superpuestos, con acceso por el p\u00f3rtico del Racionero. Y en su interior se aprecia el Portal del Peregrino y sus imponen - tes arcos. Es de dos plantas, comunicadas por una escalera de estilo cl\u00e1sico con pasamanos de mezquite. Abajo se ubicaban la cocina, las despensas, el granero, la sala De profundis y el refec - torio. Y arriba, los corredores que dan acceso a las celdas por sus lados norte, poniente y oriente; adem\u00e1s, se conservan los contrafuertes aguzados a las columnas donde yacen alternadas \u0089\u009e\u0094\u0089\u0091\u008e\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u0094\u0087\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0083 \u0091\u008f\u0092\u0083\u00d3\u0083\u0090\u0003\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 evangelistas: toro, \u00e1guila, le\u00f3n y \u00e1ngel. Actualmente, el claustro es un museo que no solo conser - va algunos de sus murales originales representativos de la Vestigio de mural. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Pasillo interior. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.88 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSPintura mural religiosa. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Coronaci\u00f3n de la Virgen , el Descendimiento , Jes\u00fas con la cruz a cuestas y un Calvario , adem\u00e1s de otras obras correspondiente al virreinato, as\u00ed como piezas de las culturas chup\u00edcuaro y pur\u00e9 - pecha, m\u00e1s \u00f3leos y esculturas de arte sacro, sino adem\u00e1s una joya arquitect\u00f3nica en medio de un extraordinario paisaje na - \u0096\u0097\u0094\u0083\u008e\u0003\b\u0090\u0003\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087 \u008e\u0083\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0010\u0091\u0090\u0097\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0011\u0083 \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u009b\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003 con la fundaci\u00f3n del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e His - toria ( ), qued\u00f3 bajo su cuidado. Como museo, el exconvento tambi\u00e9n cuenta con una desta - cable biblioteca agustina que resguarda alrededor de tres mil Pintura mural representativa de la muerte de Cristo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. YURIRIA 89vol\u00famenes del siglo al , as\u00ed como servicios de c\u00f3mputo y digitales. De las construcciones y anexos que formaban el convento de Yuriria quedan hoy d\u00eda la iglesia, la zona de servicio y el claustro. Donde se localizaban el atrio y el cementerio est\u00e1n ahora la Alameda de la ciudad y una gran plataforma que hace las veces de atrio. La iglesia est\u00e1 bajo custodia del clero secular.Museo Exconvento Agustino de San Pedro y San Pablo Secretar\u00eda de Cultura/ INAH Plazuela Ju\u00e1rez s/n. Centro. CP 38940. Yuriria, Yuriria, Guanajuato Tels. 445 168 20 36. cesar_avila@inah.gob.mx Horarios y costos: Martes a domingo 10:00 a 17:45 horas. Entrada general: $65.00. Cuota por c\u00e1mara de video. Domingos gratis (mexicanos). Entrada libre a meno - res de 13 a\u00f1os, estudiantes, profesores y personas de la tercera edad. Servicios: Sanitarios, visitas guiadas, m\u00f3dulo de in - formaci\u00f3n, guardarropa. Detalle de San Pedro, escultura tallada en madera de autor an\u00f3nimo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Colecci\u00f3n De Profundis, arte sacro del siglo XVI al XIX. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. 90 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSPatrimonio civil Los portales Caminar por Yuriria es una excelente oportunidad para apre - ciar sus espl\u00e9ndidos portales, justo en el Jard\u00edn Principal se aprecia el Portal Iturbide, antes llamado de la Sant\u00edsima Tri - \u0090\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0091\u0090\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0094\u0083\u0090\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u00b1\u0092\u0091 \u0083\u0003 \u0091\u008e\u0091\u0090\u008b\u0083\u008e\u0003 M\u00e1s adelante, cercano a la Presidencia Municipal, est\u00e1 el Por - tal Hidalgo; en el mismo Jard \u00edn Principal se encuentra el Portal Morelos y una de las casas de los insurgentes de Yuriria. En la Plaza C\u00edvica se encuentra la que fuera la residencia de los Corregidores, en donde se denunciaron las primeras minas de plata descubiertas en Guanajuato y los portales de arco de me - dio punto que llevan este nombre. Laguna de Yuriria Fray Diego de Ch\u00e1vez y Alvarado, al hacer presencia en la regi\u00f3n de Yuririap \u00fandaro, se da a la tarea de conducir las aguas del r\u00edo Los portales que se observan alrededor del Jard\u00edn Principal. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Isla San Pedro La isla de San Pedro, situada en la Laguna de Yuriria, ya no es propiamente una isla, debido a que se construy\u00f3 un camino de terracer\u00eda que la une a tierra rme. En la isla se encuentra la capilla donde se venera al 'Padre Nieves', un sitio religioso importante para los locales y para habitantes de comunidades vecinas, sobre todo para quienes acostumbran a peregrinar y salir en plan de pesca a la laguna. El beato El\u00edas del Socorro Nieves naci\u00f3 en esta isla de Yuriria en 1882, se caracteriz\u00f3 por ser un ni\u00f1o enfermizo y corri\u00f3 diversos peligros de muerte, afront\u00f3 fuertes problemas econ\u00f3micos en su adolescencia; posteriormente, a sus 22 a\u00f1os , fue admi - tido en el Colegio Agustino de Yuriria, a una edad mayor que la admisi\u00f3n est\u00e1ndar. Tom\u00f3 sus votos en 1911 y cambi\u00f3 su nombre por el de \"El\u00edas del Socorro\", en alusi\u00f3n a la Virgen del Socorro. Fue ordenado sacerdote en el a\u00f1o de 1916 y se desempe\u00f1\u00f3 como vicario en Ca\u00f1ada de Caracheo, Cortazar, donde termin\u00f3 la construcci\u00f3n del templo de este lugar. Fue asesinado en 1928 en plena persecuci\u00f3n religiosa, sus restos se veneran en la iglesia parroquial de Ca\u00f1ada de Caracheo. Fue beaticado por el papa Juan Pablo II el 10 de octubre de 1997, teniendo como atributo el de \"M\u00e1rtir de la Guerra Cristera\". Vista de la espectacular Laguna de Yuriria. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.92 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLerma por el canal de Taramatacheo, hacia un extremo de la co - \u008f\u0097\u0090\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u000f\u0091\u008f\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0087\u008f\u0092\u0091\u0083\u008e\u0083\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090\u0098\u0083\u0086\u008b\u0094\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u0083\u0089\u0097\u0083\u0095\u0003\u008e\u0083\u0003 planicie al norte de la actual Yuriria, origin\u00e1ndose as\u00ed la laguna, considerada como la primera obra hidr\u00e1ulica de Am\u00e9rica. Artesan\u00eda, gastronom\u00eda, festividades Casa Artesanal Yuririap \u00fandaro Este centro artesanal busca rescatar y difundir las artesan\u00edas y tradiciones de Yuriria, Pueblo M\u00e1gico. Hay talleres de pintura, \u0083\u0094\u0096\u0091\u0090\u0087\u0094\u00c0\u0083\u0003\u0096\u0087\u008c\u008b\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u0097\u008e\u0087\u0003\u0086\u0083\u0090\u009c\u0083\u0095\u0003\u0088\u0091\u008e \u008e\u00d7\u0094\u008b \u0083\u0095\u0003\u0088\u0091\u0096\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u0087\u008e\u0083\u0084\u0091 - raci\u00f3n de alfe\u00f1iques, pi\u00f1atas, globos de cantoya y otras manua - lidades. Adem\u00e1s, se llevan a cabo eventos culturales. Arte popular y artesan\u00edas En Yuriria es posible conseguir artesan\u00edas de hojas de ma\u00edz y las tejidas con tule, as\u00ed como rebozos artesanales de telar y ar - t\u00edculos de vidrio. Actualmente existe un innovador y sustenta - ble taller que produce papel a base del lirio de laguna y de otras \u008b\u0084\u0094\u0083\u0095\u0003\u0098\u0087\u0089\u0087\u0096\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003 Canoas Los visitantes pueden preguntar por las lanchitas de don Be - nito Dom\u00ednguez, quien a sus casi 90 a\u00f1os de edad fabrica estas canoas que bien pueden ser uno de los mejores re - cuerdos de la visita. Don Benito comenz\u00f3 a los 18 a\u00f1os a fabricar las canoas que eran utilizadas para pescar en la laguna y ahora realiza con gran entusias - mo y pasi\u00f3n estas peque - \u00f1as. Se puede contactar a \u0096\u0094\u0083\u0098\u00b1\u0095\u0003 \u0086\u0087\u0003 \u008e\u0083\u0095\u0003 \u0091\u008b \u008b\u0090\u0083\u0095\u0003 \u0086\u0087\u0003 turismo del municipio. Petates La elaboraci\u00f3n de petates en Yuriria y en otras regiones de \u0010\u00b1\u009a\u008b \u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0003\u0098\u0087\u0094\u0086\u0083\u0086\u0087\u0094\u0091\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0094\u0087\u0093\u0097\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003\u0096\u008b\u0087\u008f\u0092\u0091\u0003\u009b\u0003\u008f\u0097 \u008a\u0091\u0003 conocimiento. Alejandra Ruiz cuenta que este tipo de trenzado Artesan\u00edas t\u00edpicas de la ciudad de Yuriria y la regi\u00f3n. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Peque\u00f1as canoas de pescadores elaboradas en madera. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.YURIRIA 93requiere de gran creatividad. Esta pieza artesanal est\u00e1 elabo - rada de tiras de tule, que van formando un entramado para ir creando diversas formas y estilos, entre ellas la m\u00e1s conocida es usada como tapete. La palabra petate tiene su origen en el vocablo n\u00e1huatl petatl muy utilizado por los ind\u00edgenas mexica - nos de la Nueva Espa\u00f1a. Esta palabra se refer\u00eda a una \"estera\" con varios usos como poner a secar semillas, granos, tortillas de ma\u00edz, cubrir suelos, ser utilizados como camas y para en - volver a los fallecidos. Se dice que, a inicios del siglo , seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico de quien lo usaba, era la cantidad de capas de petate de que dispon\u00eda para dormir. Es muy complejo elaborar los petates puesto que hay que \u0091\u0090\u0091 \u0087\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u008e\u0083\u0090\u0096\u0083\u0003\u009b\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0083\u0094\u0083 \u0096\u0087\u0094\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0084\u0094\u0083\u0003\u009b\u0003\u0095\u0087\u0094\u0003\u008a\u009e\u0084\u008b\u008e\u0003 con el movimiento de las manos. Las tiras de tule deben estar El petate \"Ya se petate\u00f3\". Reconocido por la RAE, el verbo petatear (o petatearse ) se usa como sin\u00f3nimo de morir , debido a que el petate tambi\u00e9n se utiliza desde la \u00e9poca prehisp\u00e1nica para velar y enterrar a los muertos. Llamarada de petate puede hacer alusi\u00f3n a que una emoci\u00f3n o evento apa - renta mucha intensidad, pero en realidad resulta de muy corta duraci\u00f3n y, por lo regular, de escaso alcance y poca importancia. Por ejemplo: \"El amor entre ellos fue pura llamarada de petate\", \"Esa lluvia fue mera llamarada de petate\", \"La protesta iba en aumento, pero al nal s \u00f3lo fue una llamarada de petate\". La raz\u00f3n es que el petate se quema r\u00e1pido y dura muy poco su llama. Huele a petate quemado hace referencia a que alguien en la cercan\u00eda est\u00e1 fumando marihuana y el aroma es perceptible. Las mujeres, pa'l metate y pa'l petate, dicho a\u00fan usado en M\u00e9xico. Signica que la mujer ideal de muchos hombres debe ser buena cocinera y pareja se - xual, y limitarse a ello. Si como es pa'l petate fueran pa'l metate , dicho machista discriminatorio ha - cia la mujer, signica cuando ella no es buena en otros \u00e1mbitos (cocinar, los que - haceres dom\u00e9sticos y laborales, etc.) pero en cambio, en el sexo s\u00ed lo es. De esas pulgas no brincan en mi petate , dicho discriminatorio utilizado cuando una persona se niega a establecer alg\u00fan tipo de relaci\u00f3n amistosa, laboral o sentimental con alguien a quien considera de menor rango social, econ\u00f3mico, moral o de raza. Mayoritariamente es usado por mujeres atrac - tivas o bellas hacia hombres poco guapos y carentes de dinero, aunque en lo sentimental es aplicado por ambos sexos. Liar el petate signica marcharse o cambiar de vivienda. Hace referencia a recoger y enrollar el petate una vez que se levanta la persona. Muchos ind\u00edge - nas usan el petate como cama de viajero por su practicidad, de ah\u00ed la analog\u00eda. Que no te espanten con el petate del muerto signica que no hay que dejar - se enga\u00f1ar por cosas, dichos o situaciones sin fundamento. Tejidos de cester\u00eda y bordados, artesan\u00eda tradicional. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.94 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSTaller \"Papel de Lirio Yuriria\" Empresa ecol\u00f3gica dedicada a la fabricaci\u00f3n de papel de lirio acu\u00e1ti - co, en favor de la sustentabilidad. Entrevista a Pedro Santoyo Guerrero \u00bfQu\u00e9 significa para usted transformar el lirio acu\u00e1tico en papel? Oportunidad, la oportunidad para que cada una de las personas par - ticipantes puedan crecer m\u00e1s... \u00bfQu\u00e9 otras fibras vegetales hay para fabricar papel? La pelusa/el tule, el carrizo, el ma\u00edz, el trigo, la cebada, el maguey, la s\u00e1bila. En este taller, adem\u00e1s de la producci\u00f3n de papel, siguen experimen - tando con el reciclaje y su innidad de alternativas: encuadernan, hacen revistas, tarjetas de presentaci\u00f3n, y se ha generado una din\u00e1 - mica propiamente de una escuela. Acerca de los ocios vinculados a la producci\u00f3n de los petates, Pedro cuenta que hab\u00eda el cortador, el artesano y el distribuidor. El cortador era quien le destinaba el tiempo suciente para escoger el tular y ver cu\u00e1l era la pelusa que le interesaba, \u00bfmedia ca\u00f1a?, \u00bfmedia ca\u00f1a m\u00e1s ancha?, y despu\u00e9s a cortar. Se sab\u00eda que la pelusa delgadita era para manualidad, pero en tiempos de anta\u00f1o, pues se requer\u00eda principalmente la que diera el ancho para los petates que era lo que m\u00e1s se elaboraba. El material recolectado lo pon\u00eda a secar, mientras hac\u00eda entregas a las personas que hac\u00edan el petate. El artesano, quien elaboraba el petate, ten\u00eda que prestar atenci\u00f3n al grosor de la hoja deshidratada y seca, ten\u00eda que saber cu\u00e1l era mejor me - dida para sacar un petate de calidad, y ten\u00eda que ser h\u00e1bil identicando si la pelusa tra\u00eda alg\u00fan tipo de enfermedad o defecto. Quien elaboraba el petate ten\u00eda que escoger la hoja m\u00e1s sana a n de que el petate no tuviera un color gris triste, sino que tuviera un color vivo y atractivo. Adem\u00e1s, exist\u00eda el distribuidor, quien se iba a otras partes de M\u00e9xi - co a vender el producto. Luego el petate dej\u00f3 de moverse, debido a que el consumo disminuy\u00f3, vino la modernidad y el petate se fue convir - tiendo en algo obsoleto. Al podar la pelusa se ejerc\u00eda cierto servicio ambiental, ya que en la pelusa se da la ltraci\u00f3n de agua, entre m\u00e1s pelusa cortaban se daban m\u00e1s brotes nuevos, y as\u00ed se manten\u00edan limpios los tulares. Si se deja de cortar continuamente se contamina, \"quitando la pelusa, obligo a la planta a ltrar m\u00e1s agua, a absorber m\u00e1s agua y se lleva m\u00e1s parte del f\u00f3sforo... lo que pasa es que al caer la hoja se produce f\u00f3sforo y se genera contaminaci\u00f3n ah\u00ed.\" Cuando se ha dicho que no hay tulares, se debe a que est\u00e1n plaga - dos, sucios, contaminados, empantanados, se vuelven no aptos para trabajarlos. Es una planta que se regenera f\u00e1cilmente, si se mantiene saludable y limpia se evita que otras plantas no nativas invadan. Una vez que la enfermedad le llega a la pelusa, aparecen el pinillo, el galli - to, el carrizo, el moco de c \u00f3cono, dichas plantas invasoras buscan un espacio d \u00f3nde propagarse. Es de inter\u00e9s que este carrizo no lo pueden aprovechar como lo hacen para la cester\u00eda en el noreste del estado, ya que el que se da en la laguna es un \"carricillo hembra\" y el que los artesanos del noreste utilizan es un carrizo macho. Pedro comenta que Guanajuato es una regi\u00f3n distinguida por su cul - tura, a Yuriria y la regi\u00f3n muchos visitantes acuden por su laguna, por los volcanes, \"yo considero que cada lugar tiene sus propias caracter\u00edsti - cas, diferentes de otros sitios, y en esa diferencia radica lo interesante\". El Taller \"Papel de Lirio Yuriria\" ofrece a la gente del lugar y a los visitantes una gran gama de libretas, bolsos para obsequios, grabados, tarjetas de presentaci\u00f3n, papel para arte, entre otros; pero adem\u00e1s nos brinda la oportunidad de sensibilizarnos acerca de nuestros recursos, del uso que le damos a \u00e9stos, as\u00ed como los re\u00fasos que podemos imple - mentar y contribuir en la generaci\u00f3n de conciencia social respecto a nuestro entorno. Facebook: Papel de Lirio Yuriria Contacto: Pedro Santoy Celular y WhatsApp: 445 102 7588YURIRIA 95previamente secas, limpias y estiradas para un mejor entra - mado. Se recomienda ser cuidadoso con ellas porque a veces \u0087\u0095\u0096\u009e\u0090\u0003\u008b\u008e\u0091\u0095\u0083\u0095\u0003\u000f\u0091\u0095\u0003\u0083\u0094\u0096\u0087\u0095\u0083\u0090\u0091\u0095\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0094\u009e\u0090\u0003\u0083\u0096\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0091\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008b\u0084\u0094\u0083\u0003\u0092\u0097\u0087\u0095\u0096\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0092\u0087\u0090\u0086\u0087\u0094\u009e\u0003\u0095\u0097\u0003\u008f\u0083\u008e\u0087\u0083\u0084\u008b\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u000f\u0083\u0003\u008b\u0084\u0094\u0083\u0003 del tule puede llegar a medir hasta m\u00e1s de dos metros, que ser\u00eda la medida id\u00f3nea para hacer un petate. Si ahondamos m\u00e1s en la historia del tule, encontramos que en diversas culturas de los valles centrales de M\u00e9xico fueron muy importantes las plantas lacustres como \u00e9sta , seg\u00fan Eduardo Wi - lliam, el tule era utilizado en la antig\u00fcedad para crear todo g\u00e9ne -ro de artesan\u00edas, sobre todo petates, aventadores y canastos. El tule y el carrizo se usaron tambi\u00e9n en la fabricaci\u00f3n de las casas porque era duradero y se obten\u00eda con facilidad. Estos petates o esteras sirvieron de lecho a incontables generaciones de ind\u00edge - nas. Otros usos para estos tejidos de tule fueron el embalaje de diversos tipos de bienes y como elementos constructivos de las casas. Entre otros productos de tule se hace referencia al aven - tador o soplador, cuya funci\u00f3n principal es la de avivar el fuego del fog\u00f3n, \u00e9ste sigue siendo un instrumento indispensable en la cocina tradicional mexicana. Lirio acu\u00e1tico, La Angostura, Laguna de Yuriria. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.96 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSGastronom\u00eda \b\u0090\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0096\u0091\u0003\u0083\u0003\u0089\u0083\u0095\u0096\u0094\u0091\u0090\u0091\u008f\u00c0\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003 \u0097\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0003\u0087\u0090 \u0091\u0090\u0096\u0094\u0083\u008f\u0091\u0095\u0003 el pan dulce tradicional conocido como 'fruta de horno', los tamales de cacahuate, los bu\u00f1uelos de viento, los atoles de garbanzo, trigo, tamarindo y guayaba. Se dice que anta\u00f1o ob - ten\u00edan almejas dulces tra\u00eddas de la comunidad vecina del Sa - bino. En nuestros d\u00edas, algunas personas recomiendan probar las chimichangas o las enchiladas mineras del restaurante El Monasterio , cl\u00e1sicas de este Pueblo M\u00e1gico. Adem\u00e1s, el paisaje lacustre y el campo que rodea a Yuriria \u008b\u0090\u008e\u0097\u009b\u0087\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0091\u0092 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003 \u0097\u008e\u008b\u0090\u0083\u0094\u008b\u0083\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0083\u0090 \u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0083\u0090\u0083\u0003\u008f\u0091\u008e\u0087\u0003con charales, carpas, acociles, entre otras. Destaca el caldo michi, que es de pescado cocido con calabacitas, zanahoria, cebolla, col y jitomate; aromatizado con cilantro, or\u00e9gano y chiles en vinagre. Se recomienda al visitante que acuda a la comunidad de La Angostura, en donde podr\u00e1 sentarse en al - guno de los restaurantes y animarse a comer unos camaro - nes empanizados, al mojo de ajo, a la diabla, al ajillo; o por \u0097\u0090\u0083\u0095\u0003\u0094\u0083\u0090\u0083\u0095\u0003\u008a\u0097\u0083 \u008a\u008b\u0090\u0083\u0090\u0089\u0091\u0003\u0084\u0083\u0089\u0094\u0087\u0003\u008b\u008e\u0087\u0096\u0087\u0095\u0003\u0087\u008f\u0092\u0083\u0090\u008b\u009c\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u008f\u0091\u008c\u0083 - rras doradas, cocteles, sopa de mariscos, caldo de camar\u00f3n y de pescado, tostadas y todo esto acompa\u00f1ado de una rica agua de frutas o bien de una cerveza o la tradicional miche - lada, todo esto en La Providencia o con sus colegas vecinos. El caldo michi de Yuriria, un cl\u00e1sico del sur del estado. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato. En el mercado una pescadera leteando. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.YURIRIA 97En cuanto a las pr\u00e1cticas gastron\u00f3micas de anta\u00f1o, es sabido que todav\u00eda se encuentra la \"ra\u00edz de cerro\", un tipo de camote silvestre que se come como botana. Por otra par - te, en las calles c\u00e9ntricas es com\u00fan encontrar la venta del colinabo con lim\u00f3n, sal y chile; esta planta tiene un posible origen asi\u00e1tico, se trata de una planta hort\u00edcola y forrajera, tiene la apariencia de un nabo de hojas hacia fuera, con un bulbo redondo y carnoso, que es la parte comestible, y tie - ne un tallo alargado. Algunas veces el colinabo se clasifica err\u00f3neamente como ra\u00edz, en las fruter\u00edas se encuentran el morado y el blanco. Mercado Ju\u00e1rez El Mercado Ju\u00e1rez es el lugar para todos aquellos que buscan deleitarse con los sabores tradicionales de esta regi\u00f3n. Se ofre - ce desde comida corrida hasta bagres dorados. El visitante puede escoger la fonda que m\u00e1s le guste y animarse a probar los guisados como la carne de puerco, el bistec, sin olvidar al reconocido caldo michi. Se recomienda no dejar de probar los tamales hechos con ma\u00edces de diversos colores, los cuales lle - van cacahuate, garbanzo u otros complementos. Festividades tradicionales y festivales 4 de enero, \u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0013\u0094\u0087 \u008b\u0091\u0095\u0083\u0003\u0016\u0083\u0090\u0089\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0006\u0094\u008b\u0095\u0096\u0091 \u0003 \u0091\u0090\u0003\u0086\u0083\u0090\u009c\u0083\u0003 \u0086\u0087\u0003\u0092\u0083\u0095\u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0087\u0003\u008b\u0090\u0086\u008b\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003\u0086\u0087\u0095\u008b\u008e\u0087\u0003\u0090\u0091 \u0096\u0097\u0094\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u0094\u0094\u0091\u0095\u0003\u0083\u008e\u0087\u0089\u00d7\u0094\u008b de viento. \u0003\u0086\u0087\u0003\u0088\u0087\u0084\u0094\u0087\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0095\u008b\u008e\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008f\u0091\u0096\u008b\u0098\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0097\u0090\u0086\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0097\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083 Semana Santa, viernes, s\u00e1bado y domingo se realizan en la laguna eventos en las \"carpas\", donde los establecimientos ofrecen bebidas y botana a los visitantes, quienes pueden dar un paseo en motos acu\u00e1ticas y lanchas, hay m\u00fasica en vivo. En mayo, el segundo y \u00faltimo domingo por las principales calles se hace el recorrido de las mojigangas acompa\u00f1adas de bandas de viento. Festival de M \u00fasica en Yuriria, \u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0083\u009b\u0091\u0003\u0086\u0097\u0094\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0096\u0094\u0087\u0095\u0003 d\u00edas se disfruta de m\u00fasica de diversos artistas internacio - nales y nacionales. Este festival, antes llamado Festival de M\u00fasica Antigua, presenta g\u00e9neros que pocas veces pueden ser escuchados en la regi\u00f3n y a un precio accesible. \u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0089\u0091\u0095\u0096\u0091\u0003\u0087\u008e \u0003\u0016\u0087\u00d3\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0013\u0094\u0087 \u008b\u0091\u0095\u0083\u0003\u0016\u0083\u0090\u0089\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0006\u0094\u008b\u0095\u0096\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u008e\u0087 - va en peregrinaci\u00f3n hasta la parroquia de la ciudad. Mu\u00f1ecas de cart\u00f3n elaboradas por los artesanos de la regi\u00f3n. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.98 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSInterior del templo de la Preciosa Sangre de Cristo, alegremente adornado. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.M\u00fasica popular En Yuriria, como en otros lugares de la regi\u00f3n del Baj\u00edo, se escucha y se compone m\u00fasica norte\u00f1a, al estilo corrido. Existen diversos grupos musi - cales originarios de este municipio que han alegrado los bailes, cada uno con su propio estilo se ha ido ganando su lugar y el cari\u00f1o de la gente. Algunos de estos grupos son la banda de don Carmelo Garc\u00eda, Los Yhag , La Brisa , Grupo Im\u00e1genes , Grupo Tab\u00fa , Los Bohemios , Grupo Venecia , Los Cuervos , Grupo Laberinto , Grupo Lobo , Centellas del Norte , Grupo Fuego , Los Garc\u00eda y seguramente en este momento est\u00e1n naciendo nuevas pro - puestas musicales. Les compartimos las letras de dos canciones, las cuales pueden ser buscadas y escuchadas por medio de YouTube. Los Bohemios cantan Mega corrido a Yuriria Letra y m\u00fasica: Profr. Rub\u00e9n Ram\u00edrez Ruiz Vengo a cantarles, lo que traigo aqu\u00ed en el alma, son unos versos, que yo guardo en las entra\u00f1as... Es un corrido sobre el pueblo en que nac\u00ed.... Soy de Yuriria y les canto esta canci\u00f3n. Ser yurirense es mi orgullo y mi pasi\u00f3n, por eso hoy quiero recordarles con mi verbo, las cosas buenas que tenemos en mi pueblo... El lago-cr\u00e1ter y un convento sin igual... y una laguna que la vemos con fervor... Hay un santuario y un templo del Se\u00f1or... Vas a Yuriria y se ve, luego luego el Convento.... y una explanada y jardines que no cuento... 5-6 templos por la Calle Principalson tres portales con el quiosco en su lugar, sobran los prados como pa' descansar... Ah\u00ed en La Joya, un misterio del que no hablo, hab\u00eda un pe\u00f1asco en donde asustaba el diablo... Pero en la roca, una virgen se pint\u00f3 se le hizo techo a la imagen y a su altar muchos devotos le hacen esta en el lugar. Ya me despido por la isla de San Pedro hay m\u00e1s lugares pero no me alcanza el tiempo. Les pido a todos que me dicten un favor quieran la tierra que alg\u00fan d\u00eda los vio nacer... Todos pensemos c\u00f3mo hacerla florecer...Los Garc\u00eda cantan Yuriria \u00a1Ay Yuriria!, Yuriria, Yuriria, pueblito chiquito donde yo nac\u00ed... \u00a1Ay Yuriria!, la tierra que embruja, tan cerca del cielo y tan lejos de aqu\u00ed... Su cr\u00e1ter alberca, su agua verde mar su fruta constante, de sabor ideal... Hay en el Pe\u00f1asco, la del Tepeyac, la Virgen Morena, que nos cuidar\u00e1... \u00a1Ay Yuriria!, Yuriria, Yuriria, pueblito chiquito donde yo nac\u00ed... \u00a1Ay Yuriria!, la tierra que embruja, tan cerca del cielo y tan lejos de aqu\u00ed...Vamos a Yuriria, Novia del Baj\u00edo, Donde se encontraron, tu amor y el m\u00edo. Su cr\u00e1ter alberca, su bella laguna, que como rom\u00e1ntica, no hay otra ninguna... \u00a1Ay Yuriria!, Yuriria, Yuriria, pueblito chiquito donde yo nac\u00ed... \u00a1Ay Yuriria!, la tierra que embruja, tan cerca del cielo y tan lejos de aqu\u00ed... En el Xoconostle, hay mujeres bellas, tambi\u00e9n en Yuriria, parecen estrellas, isla de San Pedro, de belleza ideal Fuerte de Liceaga, de historia inmortal...100 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOS Septiembre, Festival de la Tostada y Festival de Arte Madonnari. \u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u0092\u0096\u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0016\u0087\u00d3\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0013\u0094\u0087 \u008b\u0091\u0095\u0083\u0003\u0016\u0083\u0090\u0089\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0006\u0094\u008b\u0095\u0096\u0091\u0003 regresa a su templo en peregrinaci\u00f3n. 12 de noviembre en La Joya, celebraciones a la Virgen del Pe\u00f1asco, protectora del lago y de los pescadores. 26 de diciembre, inicia el novenario y la feria de la ciudad, \u008b\u0090\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0090\u0087\u0094\u0091 Danzas tradicionales La Danza de paloteros se distingue de otras danzas mexicanas principalmente porque no se presenta un zapateo, sino que se ejecutan pasos marcados representando una batalla. Se cree que tiene su origen en Pi\u00f1\u00edcuaro, Guanajuato, un antiguo pue - blo del municipio de Morole\u00f3n, de donde surgi\u00f3 para ser eje - cutada en Puru\u00e1ndiro, Michoac\u00e1n, convirti\u00e9ndose as\u00ed en una danza que representa a los dos estados. Esta danza de lucha se dice que fue creada para representar la preparaci\u00f3n que los pur\u00e9pechas hac\u00edan en la regi\u00f3n norte de su territorio, antes de entrar en combate con los chichimecas que, ocasionalmente, cruzaban la frontera de ambos pueblos marca - da por el r\u00edo Lerma. De all\u00ed el distintivo car\u00e1cter marcial que se \u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087\u0095\u0083\u0094\u0094\u0091\u008e\u008e\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0084\u0083\u008b\u008e\u0087\u0003\u000f\u0083\u0003 \u0091\u0094\u0087\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u0083\u0090\u009c\u0083\u0003 \u0092\u0091\u0090\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0087\u008e\u008b\u0087\u0098\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003 \u008b\u0087\u0094\u0096\u0091\u0003\u008f\u0091\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0083\u008e\u0003\u0013\u0083\u008e\u0091\u0096\u0087\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u0095\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0095 \u0087\u0090\u008b\u008b - caci\u00f3n de una sucesi\u00f3n de movimientos en la que los danzantes se golpean entre s \u00ed o con el danzante que tienen enfr ente, con unos palos cortos al ritmo de la m\u00fasica y generando a su vez un \u0095\u0091\u0090\u008b\u0086\u0091\u0003\u008f\u0097\u009b\u0003 \u0083\u0094\u0083 \u0096\u0087\u0094\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0091 \u0003\b\u0090\u0003\u0086\u0087\u008b\u0090\u008b\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0086\u0083\u0090\u009c\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0003\u0087\u008f\u0084\u008e\u0087 - ma identitario art\u00edstico para el estado de Guanajuato. Entorno natural El entorno natural del Pueblo M \u00e1gico de Yuriria biodiversidad de esta regi\u00f3n, caracterizada por los Paseo en lancha para apreciar el bello entorno. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.YURIRIA 101El lirio acu\u00e1tico y sus usos alternativos El lirio acu\u00e1tico es una planta libre que flota en los cuerpos de agua, normal - mente es muy vistosa ya que tiene tonalidades que van del color morado al lila y azul claro. En M\u00e9xico crece en una gran diversidad de h\u00e1bitats. Una caracte - r\u00edstica muy peculiar de esta planta es que puede duplicar su masa en s\u00f3lo seis d\u00edas, lo cual representa un problema ambiental latente. Debido a su alta tasa de reproducci\u00f3n puede cubrir cuerpos de agua en muy poco tiempo, modi - cando la sinergia de los ecosistemas. La Laguna de Yuriria tiene presente este lirio acu\u00e1tico en gran parte de su supercie, hasta el momento en la zona se ha trabajado en proyectos relacionados con la producci\u00f3n de papel y productos terminados como libretas, as\u00ed como en la investigaci\u00f3n de la producci\u00f3n de biog\u00e1s a partir de este insumo, para satisfacer la demanda energ\u00e9tica de una fuente de calor en los pobladores de la Laguna de Yuriria, lo que reducir\u00e1 la proliferaci\u00f3n del lirio en el cuerpo del agua. Al parecer los retos son, principalmente, lograr hacer m\u00e1s eciente y econ\u00f3 - mico el consumo de energ\u00eda durante el proceso de molienda de lirio acu\u00e1tico h\u00famedo y de lirio acu\u00e1tico seco. Sin embargo, representa un gran avance en el camino hacia la reducci\u00f3n de los gases contaminantes con efecto invernadero y hacia la sustentabilidad.La Cueva del Diablo En el lago-cr\u00e1ter hay diversos pe\u00f1ascos y entre \u00e9stos se encuentra la conocida Cueva del Diablo. La leyenda cuenta que un forajido escond\u00eda sus robos y tesoros en este lugar. \u00c9ste hizo un trato con el Diablo para que le cuidara sus pertenencias. Cualquiera puede entrar a la b\u00fasqueda del tesoro, sin embargo, el Diablo se encarga de que nunca m\u00e1s pueda salir esta persona aventurada.impresionantes cuerpos de agua que la rodean y que son h\u00e1bi - tat de varias especies que puedes ver al practicar senderismo o las diversas actividades acu\u00e1ticas que se ofrecen. La Laguna de Yuriria Esta laguna es la primera obra hidr\u00e1ulica de Am\u00e9rica, sus aguas han sido un recurso b\u00e1sico para desarrollar diversas activida - des agr\u00edcolas, pesqueras y de turismo, y una importante fuente de alimento. Adem\u00e1s de que ha resuelto problemas de salud, como el paludismo que azotaba a la poblaci\u00f3n en el siglo . Este cuerpo de agua regula el microclima de la zona, ya que contribuye a mantener los niveles de humedad atmosf\u00e9rica y aten \u00faa la presencia de temperaturas extremas; tambi\u00e9n con - trola las avenidas del r \u00edo Lerma. Es un sitio de captaci\u00f3n y escurrimiento de aguas pluviales en la zona cerril norte, pero principalmente en el embalse, el cual tiene una gran capacidad de almacenaje, lo que permite proveer de este vital l\u00edquido para diversos usos y actividades productivas; a la vez coadyuva de manera importante a la re - carga de los mantos acu\u00edferos de la zona. Es un h\u00e1bitat de descanso y alimentaci\u00f3n temporal de aves migratorias de la ruta del centro del pa\u00eds, como la cerceta azul, pato tepalcate y cerceta alas vegetaci\u00f3n predomi - nantes son el matorral subtropical, matorral espinoso y pas - tizal, adem\u00e1s de especies subacu\u00e1ticas t\u00edpicas de un humedal, como el tule, nen\u00fafar, papiro, carrizo, pelusa, lenteja de agua, lechuguilla y lirio acu\u00e1tico.102 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSAtardecer en la Laguna de Yuriria. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.YURIRIA 103La Laguna como Humedal Sitio RAMSA R La Laguna de Yuriria es reconocida como \u00c1rea de Importan - cia para la Conservaci\u00f3n de las Aves ( ), por la Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad (\u0006) en el a\u00f1o 1999, y declarada en 2004 Sitio por ser considerada como un Humedal de Importancia In - ternacional. Actualmente, la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Ordenamiento Territorial, junto con otros organismos, realiza acciones dirigidas a la conservaci\u00f3n, saneamiento y restau - raci\u00f3n de los recursos y elementos naturales de la laguna y su subcuenca, para propiciar el desarrollo y fortalecimiento agr\u00edcola, tur\u00edstico y pesquero, a trav\u00e9s del Proyecto Contigo Vamos \"Conservaci\u00f3n de la Laguna de Yuriria\". La riqueza natural de Yuriria En cuanto a su protecci\u00f3n a nivel estatal, este municipio cuen - ta con dos \u00e1reas naturales protegidas. La primera es la Conservaci\u00f3n Ecol\u00f3gica, declarada en el a\u00f1o 2001, y com - prende parte de los municipios de Yuriria, Valle de Santiago y Salvatierra. Cerca de esta \u00e1rea est\u00e1n ubicadas las siguientes tres: Lago-Cr\u00e1ter La Joya (la segunda \u00e1rea presente en este municipio), la Regi\u00f3n Volc\u00e1nica Siete Luminarias, Cerros del Culiac\u00e1n y La Gavia y Cerro de los Amoles. Yuriria, sus tierras y en especial sus dos \u00e1reas naturales protegidas poseen una rica biodiversidad, ideal para aquellos amantes de la naturaleza. Se sabe de la existencia de especies de animales como la zorra gris, el zorrillo, el coyote, el caco - mixtle, el alicante, lagartijas, culebras y el mapache, ratones, murci\u00e9lagos, ardillas, comadreja, venado cola blanca, entre muchos otros. \u0004\u0003\u008b\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0096\u0094\u0083\u0087\u0094\u0003\u009b\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0084\u008b\u008e\u008b\u009c\u0083\u0094\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0087\u0095\u0092\u0087 \u008b\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u0090\u0096\u0091\u0094\u0090\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0084\u0097\u0095 - ca reforestar con \u00e1rboles y arbustivas nativas, as\u00ed como con La Virgen del Pe\u00f1asco Su esta es el 12 de noviembre de cada a\u00f1o. Se tiene la creencia de que se apareci\u00f3 a mediados del siglo XIX, y en 1875 un se\u00f1or llamado Juan Mart\u00ednez mand\u00f3 retocar la imagen en agradecimiento por haber sido curado de la lepra, que en esa \u00e9poca era una enfermedad incurable. La milagrosa imagen de la Virgen del Pe\u00f1asco. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.104 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLa pesca en Yuriria La doctora Ma. del Carmen Pedroza Guti\u00e9rrez, investi - gadora en socioeconom\u00eda pesquera de la UNAM, en su art\u00edculo \"La actividad pesquera en la Laguna de Yuriria: oportunidad o desacierto para el desarrollo local\" com - parte una visi\u00f3n integral sobre la situaci\u00f3n actual de los pescadores en la Laguna de Yuriria, principalmente en la comunidad de La Angostura. La Laguna de Yuriria es la primera obra de ingenie - r\u00eda hidr \u00e1ulica de Am\u00e9rica (1548) y por eso arman sus pobladores que \"Yuriria sin su laguna no ser\u00eda Yuriria\". Sus aguas se utilizan para el riego de Valle de Santiago, Jaral del Progreso, Cortazar y Salamanca, y en Yuriria se destinan para la pesca y el turismo. La pesca inicia en los a\u00f1os cuarenta. En la d \u00e9cada de los noventa los turistas generan nuevas esperanzas para los lugare - \u00f1os, quienes transforman sus productos (bagre, carpa, mojarra, charales y ranas) en platillos para poder ser consumidos en el sitio, cre \u00e1ndose una importante in - fraestructura restaurantera para el municipio. Yuriria es el m\u00e1s importante municipio pesquero del estado, ten\u00eda 540 pescadores y 576 embarcaciones registradas en el a\u00f1o 2011. Complementariamente, la Laguna de Yuriria se considera como un recurso cuya agua se seguir\u00e1 utilizando para fomentar la actividad agr\u00edcola y como atracci\u00f3n tur\u00edstica; y en comunidades como La Angostura la pesca es la actividad principal que sostiene los hogares. Por tanto, es importante se - guir programas sostenibles de conservaci\u00f3n y apro - vechamiento de sus recursos, as\u00ed como programas de acompa\u00f1amiento para el fortalecimiento de capacida -des de los pescadores y habitantes de las comunidades ribere\u00f1as de la Laguna de Yuriria. Pedroza Guti\u00e9rrez, Ma. Del Carmen; \"La Actividad Pesque - ra en La Laguna de Yuriria: oportunidad o desacierto para el desarrollo local\"; en Desarrollo Local y Empresa, Universidad de Guanajuato; 2012 https://www.researchgate.net/prole/ Alejandro_Ortega_Hernandez/publication/260312426_De - sarrollo_Local_y_Empresa/links/5408e21a0cf2718acd3cf8f2/ Desarrollo-Local-y-Empresa.pdfVisitantes disfrutando de en Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.YURIRIA 105Visi\u00f3n panor\u00e1mica del enigm\u00e1tico Lago-Cr \u00e1ter La Joya. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. 106 Los t\u00e9cnicos de la zona recomiendan tambi\u00e9n incluir un \u00e1rea mayor de tular as\u00ed como limpiar el agua de la zona. Esto ser\u00e1 de utilidad para especies como el ave end\u00e9mica y en peligro de extinci\u00f3n conocida como la \"Mascarita del Lerma\" ( geothlypis speciosa ), y para las especies de patos que se han observado cada vez con menor frecuencia. Lago-Cr\u00e1ter La Joya El \u00c1rea Natural Protegida Lago-Cr\u00e1ter La Joya fue declarada en 2001 como \"Parque Ecol\u00f3gico\"; se encuentra al sur del mu - nicipio de Yuriria. En cuanto a servicios ambientales, su prin - cipal elemento natural es el propio lago-cr\u00e1ter, en el cual pre - valece un microclima y forma parte de la ruta migratoria del centro del pa\u00eds que es h\u00e1bitat de aves residentes y migratorias, conjuntamente con la Laguna de Yuriria, es h\u00e1bitat de aves mi - gratorias, como la cerceta alas verdes, el pato chalcu\u00e1n, el pato cuchar\u00f3n y el pato golondrino. Esta zona cuenta con un tipo de vegetaci\u00f3n de selva baja caducifolia en los taludes sur del cr\u00e1 - ter y en las monta\u00f1as ubicadas en la parte sur del \u00c1rea Natural Protegida. La composici\u00f3n vegetal y la diversidad de especies que se desarrollan en esta \u00e1rea contribuyen al desarrollo de \u008b\u0090\u0095\u0087 \u0096\u0091\u0095\u0003\u0084\u0087\u0090\u00b1\u008b \u0091\u0095\u0003\u009b\u0003\u0083\u008e\u0003\u0088\u0091\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0091\u008e\u008b\u0090\u008b\u009c\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u008e\u0083\u0090\u0096\u0083\u0095\u0003 silvestres y cultivadas. El cr\u00e1ter fue famoso por el cambio que tuvo a color rojizo, el que adquiri\u00f3 temporalmente despu\u00e9s del temblor de 1985, surgiendo creencias y mitos entre la poblaci\u00f3n. Asimismo, dentro del cr\u00e1ter se ubica una capilla en donde se venera a la Virgen del Pe\u00f1asco, protectora del lago y de los pescadores, \u0097\u009b\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0088\u0087 \u0096\u00ef\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0090\u0091\u0098\u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003 \u0087\u008e\u0087\u0084\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 que dura nueve d\u00edas. Esta \u00e1rea brinda espacios de recreaci\u00f3n para los habitantes de la cabecera municipal de Yuriria, tales como una vereda para el uso de bicicleta, as\u00ed como un sende - ro perimetral, asadores y otras m\u00e1s que se implementar\u00e1n \u0086\u0087\u0003\u0083 \u0097\u0087\u0094\u0086\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0091\u0003\u0086\u0087\u008b\u0090\u008b\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u0091\u0089\u0094\u0083\u008f\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0083\u0090\u0087\u008c\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0097\u0083\u008e\u0003 est\u00e1 en proceso de elaboraci\u00f3n. Recomendaciones para observar aves en la Laguna de Yuriria Toma un tour en lancha, desde la localidad de La Angostura o desde el embarcadero de Yuriria (cabecera). De preferencia lleva contigo un par de binoculares con bue - na calidad. Presta atenci\u00f3n para reconocer las aves m\u00e1s comunes de la laguna. \u0016\u008b\u0003\u0083\u008e\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u009a\u0092\u0087\u0094\u008b\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0096\u0087\u0003\u0089\u0097\u0095\u0096\u00d7\u0003\u0087\u0095\u0096\u0087\u0003\u0092\u0083\u0095\u0083\u0096\u008b\u0087\u008f\u0092\u0091\u0003\u0088\u0083\u008f\u008b\u008e\u008b\u0083 - r\u00edzate con plataformas y aplicaciones como las siguientes: ebird.org/averaves/home merlin.allaboutbirds.org/ www.naturalista.mx Ocho de las aves m\u00e1s comunes que podr\u00edas avistar en la Laguna de Yuriria 1. Pel\u00edcano blanco americano ( Pelecanus erythrorhynchos ) 2. Garza blanca 4. Monjita \u0097\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0003\u0004\u0094\u0096\u0087\u0095\u0083\u0090\u0083\u0003 \u0091\u0095\u0087\u008b\u0090\u0083\u0003\u0006\u008a\u009e\u0098\u0087\u009c\u0003\u0011\u008b\u00d3\u0091\u0017\u0097\u008e\u0087\u0003\u009b\u0003 hoja de ma\u00edz. Centro de Co - noce Yuriria: https://www.facebook.com/conoceyuriria/ \u0098\u008b\u0086\u0087\u0091\u0095 \"El Charro de M\u00e9xico\" y acerca de las artesan\u00edas \u0086\u0087\u0003\u0086\u0091\u0090\u0003\u0005\u0087\u0090\u008b\u0096\u0091\u0003\u0099\u0099\u0099\u0088\u0083 \u0087\u0084\u0091\u0091\u008d \u0091\u008f\u0092\u0087\u0094\u008f\u0083\u008e\u008b\u0090\u008d\u0092\u008a\u0092\u0095\u0096\u0091\u0094\u009b\u0084 \u008b\u0086\u008b\u0086 Gonz\u00e1lez Leyva, Alejandra. Yuriria, Construcci\u00f3n, historia y arte de un convento agustino \u0003 \u0083 \u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008b\u008e\u0091\u0095\u0091\u00c0\u0083\u0003\u009b\u0003\u000f\u0087\u0096\u0094\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 2008. Museo ex Convento Agustino de San Pedro y San Pablo. . Web site. Disponible en: lugares.inah.gob.mx/es/museos- inah/museo/9804-museo-ex-convento-agustino-de-san- pedro-y-san-pablo-en-yuriria.html Pi\u00f1a Dreinhoffer, Agust\u00edn. Arquitectura del siglo . Material de Lectura. Serie Las Artes en M\u00e9xico. Coordinaci\u00f3n de Difu - si\u00f3n Cultural- \u0003\u0010\u00b1\u009a\u008b \u0091\u0003Quesada Camargo, Rodolfo. Yuriria 1540-2010. Una mirada a su evoluci\u00f3n en el Bicentenario de la Independencia Nacional y \u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0006\u0087\u0090\u0096\u0087\u0090\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0015\u0087\u0098\u0091\u008e\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0010\u0087\u009a\u008b \u0083\u0090\u0083 , Comisi\u00f3n Estatal del Bicentenario/Gobierno del Estado de Guanajuato, 2010. Reyes Salinas, Sergio. El mestizaje en la arquitectura mendican - te del siglo \u0003\u0087\u0090\u0003\u0010\u00b1\u009a\u008b \u0091\u0003\u000f\u0091\u0003\u0087\u0097\u0094\u0091\u0092\u0087\u0091\u0003\u009b\u0003\u008e\u0091\u0003\u0092\u0094\u0087 \u0091\u008e\u0091\u008f\u0084\u008b\u0090\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 conventos de Cuilapan, Huejotzingo y Actop\u00e1n . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Espa\u00f1a, 2016. Rubial Garc\u00eda, Antonio y Mart\u00edn Olmedo Mu\u00f1oz. \"Fray Diego de Ch\u00e1vez y el convento de Yuriria\", \u0004\u0094\u0093\u0097\u0087\u0091\u008e\u0091\u0089\u00c0\u0083\u0003\u0010\u0087\u009a\u008b \u0083\u0090\u0083 , N\u00fam. 92, disponible en: arqueologiamexicana.mx/mexico- antiguo/yuririapundaro-guanajuato Ruiz, Alejandra \"El arte petatero y su trenzado, es una mani - festaci\u00f3n cultural de la creatividad mexicana\", en El Son de San Luis , disponible en: www.la-prensa.com.mx/republica/ el-arte-petatero-y-su-trenzado-es-una-manifestacion-cul - Yuriria. facebook.com/ HechoEnYuriria/ pueblomagico.yuriria.gob.mxYURIRIA 109Kiosco del Jard\u00edn Principal de Jalpa de Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Jalpa de C\u00e1novas Susana Ojeda Orranti y Carlos Michell Luna AlvaradoJalpa de C\u00e1novas, declarado como Pueblo M \u00e1gico en el a\u00f1o 2012, es un lugar rodeado de agua, membrillos y nueces; ubicado en la frontera de Guanajuato y Jalisco, en el munici - pio de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n, alguna vez fue una rica hacienda rodeada de campos cultivados de trigo: la hacienda de Manuel C\u00e1novas. La casa se\u00f1orial y la parroquia nos transportan al gran esplendor de otros tiempos, como la torre de la iglesia que \u0087\u0090\u0003\u008f\u008b\u0096\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 \u0083\u008f\u0092\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u0087\u0098\u0083\u0090\u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0095\u0097\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0087\u0095\u0084\u0087\u008e\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0089\u0097\u008c\u0083\u0003 estilo g\u00f3tico. Este pintoresco Pueblo M\u00e1gico es un espacio privilegiado para pasar unos d\u00edas y disfrutar de su patrimonio arquitect\u00f3 - nico, como sus iglesias; del paisaje natural, de sus f\u00e9rtiles sem - brad \u00edos y de la deliciosa comida tradicional que le ha dado fama en el estado: las patitas de puerco entomatadas, por ejemplo. Localizaci\u00f3n Jalpa de C\u00e1novas es una localidad del municipio de Pur\u00edsima \u0086\u0087\u008e\u0003\u0015\u008b\u0090 \u00d7\u0090\u0003\u0095\u0087\u0003\u0097\u0084\u008b \u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008d\u008b\u008e\u00d7\u008f\u0087\u0096\u0094\u0091\u0003\u0003\u0083\u008e\u0003\u0095\u0097\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0083\u0084\u0087 \u0087\u0094\u0083\u0003 municipal en la carretera Pur\u00edsima-Manuel Doblado. Este Pueblo M\u00e1gico es de muy f\u00e1cil acceso desde varias ciudades de los estados de Guanajuato y Jalisco: se encuentra \u0083\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008a\u0091\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u000f\u0087\u00d7\u0090\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0083\u0094\u0094\u0087\u0096\u0087\u0094\u0083\u0003\u0003\u009b\u0003\u0083\u0003\u0086\u0091\u0095\u0003\u008a\u0091\u0094\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 ciudad de Guanajuato; del estado de Jalisco est\u00e1 a una hora y media de Lagos de Moreno y aproximadamente a tres horas de Guadalajara. Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n, San Francisco del Rinc\u00f3n y la Ciudad Manuel Doblado son conocidos como los Pueblos del Rinc\u00f3n, justamente porque est\u00e1n en un rinc\u00f3n del estado que colinda con los Altos de Jalisco. El clima es semic\u00e1lido subh\u00famedo con lluvias en verano. Los meses m\u00e1s lluviosos son julio, agosto y septiembre, en general la temperatura promedio oscila entre los 18 \u00b0C y 25\u00b0C. Esta zona se reconoce por la fertilidad de sus tierras, lo que ha determinado la vocaci\u00f3n agr\u00edcola de la regi\u00f3n. Historia Los Pueblos del Rinc\u00f3n, como antes dijimos, San Francisco del Rinc\u00f3n, Ciudad Manuel Doblado y Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n, muni - cipio al que pertenece Jalpa de C\u00e1novas, est\u00e1n en una regi\u00f3n \u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0083\u0094\u0083 \u0096\u0087\u0094\u008b\u009c\u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u0088\u00b1\u0094\u0096\u008b\u008e\u0087\u0095\u0003\u0096\u008b\u0087\u0094\u0094\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u0086\u0091\u0090\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083\u0094\u0091\u0090\u0003 importantes haciendas agr\u00edcolas y ganaderas, vocaci\u00f3n que ha \u008b\u0090\u008e\u0097\u008b\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u008b \u008b\u0092\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003\u0089\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008f\u0091\u0098\u008b\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u0095\u0091 - ciales como la Revoluci\u00f3n Mexicana o la Guerra Cristera, de la que fueron escenario principal. Jalpa de C\u00e1novas tiene su origen en la exhacienda del mis - mo nombre, fundada como encomienda en el siglo , cuan - do a Juan Villase\u00f1or, encomendero de Huango y P\u00e9njamo, se le otorg\u00f3 en 1542 una merced consistente en cuatro sitios para ganado mayor y ocho caballer\u00edas de tierra por la Audiencia de Nueva Galicia en la jurisdicci\u00f3n de la villa de Lagos. Esta hacienda se fue consolidando en el ramo ganadero du - rante el siglo , consecuencia de la gran cantidad de espa\u00f1o - les que acud\u00edan al Baj\u00edo en busca de tierras f\u00e9rtiles y con acceso a agua propias para sus ganados. En el siglo tuvo varios due\u00f1os, quienes tambi\u00e9n pose \u00edan algunos t\u00edtulos nobiliarios, lo que fue dotando a la hacienda de gran prestigio en la regi\u00f3n. Hacia la mitad del siglo la hacienda fue cedida por la tercera condesa de Jalpa, Mar\u00eda Manuela, y Pedro Ceballos a Manuel C\u00e1novas, de donde deriva el nombre con que conocemos ac - tualmente a la hacienda. \u0007\u0097\u0094\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003\u008a\u0097\u0084\u0091\u0003\u0097\u0090\u0003\u0083\u0097\u0089\u0087\u0003\u0083\u0089\u0094\u00c0 \u0091\u008e\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0005\u0083\u008c\u00c0\u0091\u0003\u0087\u0095\u0092\u0087 - cialmente de granos, por lo que hab\u00eda sido reconocido como el 112 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSEl molino viejo de la hacienda de C\u00e1novas. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.JALPA DE C\u00c1NOVAS 113Granero de M\u00e9xico, y en gran parte era el estado de Guanajuato, auge que tambi\u00e9n experimentaron otros sectores como el de la miner\u00eda en la ciudad de Guanajuato, principalmente en el Mi - neral de Pozos, otro de los seis Pueblos M\u00e1gicos de la entidad. Este contexto permiti\u00f3 un nuevo desarrollo de las haciendas de sembrad\u00edo y ganaderas; la zona del municipio de Le\u00f3n des - tacaba por su alta productividad, abarcaba Romita, San Fran - cisco del Rinc\u00f3n y Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n; tambi\u00e9n destacaba la zona del Valle de Santiago, formada por los distritos de Celaya, \u00d3scar Braniff tuvo una participaci\u00f3n pol\u00edtica destacada en el periodo de la Revoluci\u00f3n Mexicana como negocia - dor entre los maderistas, el gobierno mexicano y em - presarios estadounidenses. Parte de los comunicados, as\u00ed como correspondencia, se encuentran en su archivo personal, que ha sido publicado por el Instituto Nacional de Antropolog \u00eda e Historia. Jalpa de C\u00e1novas destaca, entre otras cosas, por la calidad de su tierra para la siembra. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.114 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSCortazar y Salvatierra. Este auge permiti\u00f3 el incremento en el n\u00famero de ranchos y haciendas, entre los a\u00f1os 1877 y 1910. Durante estos a\u00f1os la hacienda pertenec\u00eda a Guadalupe C\u00e1novas , quien contrajo nupcias con \u00d3scar Braniff, que ten\u00eda \u0087\u0094 \u0083\u0090\u00c0\u0083\u0003\u0086\u008b\u0094\u0087 \u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0087\u0090\u0096\u0091\u0090 \u0087\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007 \u00edaz. Era hijo de Thomas Braniff, impulsor e inversionista de las redes de ferrocarril en M\u00e9xico desde la segunda mitad del siglo y m\u00e1s tarde presidente del Banco de Londres y M\u00e9xico . La histo - \u0094\u008b\u0083\u0003\u0092\u0091\u0092\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007\u00c0\u0083\u009c\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0083\u0086\u0094\u008b\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0098\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 cuando se cas\u00f3 la hija del matrimonio Braniff-C\u00e1novas; como regalo de bodas D\u00edaz \u0003\u008e\u0087\u0003\u0086\u008b\u0091\u0003\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0097\u009c\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0083\u0003\u0083\u0095\u00c0\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 fue la primera de la regi\u00f3n con luz el\u00e9ctrica. Como parte de sus ideas en torno al campo, \u00d3scar Braniff escribi\u00f3 en 1910 Observaciones sobre el fomento agr\u00edcola con - sideradas como base para la ampliaci\u00f3n del cr\u00e9dito agr\u00edcola en \u0010\u00b1\u009a\u008b \u0091, donde se propone mejorar la producci\u00f3n agr\u00edcola del pa\u00eds, mejorando la calidad de vida de los campesinos para ge - nerar desarrollo econ\u00f3mico en el pa\u00eds. La idea central era gene - rar centros urbanizados con servicios como agua, drenaje, es - cuela y templo; algo que intent \u00f3 construir en Jalpa de C\u00e1novas. \u00d3scar Braniff procur\u00f3 la modernizaci\u00f3n del pueblo de Jal - pa, fue impulsor de la construcci\u00f3n de la presa y del templo de la Misericordia, entre otros importantes proyectos, como el intento de conectar por tren a Jalpa con San Francisco del Rin - c\u00f3n. Tambi\u00e9n se debe a Braniff no s \u00f3lo continuar con la gran producci\u00f3n de trigo y cereales que daba fama, sino introducir huertas de frutas, principalmente membrillo y nueces, que ac - tualmente constituyen parte de la gastronom\u00eda que caracteriza a Jalpa de C\u00e1novas. La hacienda de C\u00e1novas lleg\u00f3 a ser una de las m\u00e1s grandes, destacaba por la productividad de sus tierras y hab\u00eda logra - do introducir novedosos m\u00e9todos de irrigaci\u00f3n que inclu\u00edan presas y canales. Despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n de 1910 y como Las casas Braniff en Ciudad de M\u00e9xico Adem\u00e1s de la hacienda de Jalpa de C\u00e1novas, en Ciudad de M\u00e9xico, Guadalupe C\u00e1novas y \u00d3scar J. Brani tambi\u00e9n contaban con lujosa casa, la cual se edic\u00f3 en 1921 con frente al Paseo de la Reforma, n\u00famero 459; actualmente esta zona alberga al Hotel Marquis Reforma. \u00d3scar Brani fue hijo del empresario Thomas Brani, quien era hijo de in - migrantes irlandeses y nacido en Nueva York; lleg\u00f3 a M\u00e9xico en 1863 al ser contratado para trabajar en la construcci\u00f3n del Ferrocarril Mexicano. El em - presario particip\u00f3 en el proyecto de trazo y nivelaci\u00f3n del Paseo de la Empe - ratriz durante el imperio de Maximiliano, que hoy conocemos como el Paseo de la Reforma. Recibi\u00f3 como reconocimiento un terreno en este lugar, donde construy\u00f3 una residencia que destac\u00f3 por su magnicencia, como a\u00f1os m\u00e1s tarde la de su v\u00e1stago. Jalpa de C\u00e1novas mantiene su producci\u00f3n de membrillo y nueces. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.JALPA DE C\u00c1NOVAS 115La galera de la hacienda. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.consecuencia de diversas circunstancias del pa\u00eds, la hacien - da se fraccion \u00f3 y se v endi\u00f3; sin embar go, el casco de la be - lla hacienda sigui\u00f3 perteneciendo a los descendientes de los Braniff-C\u00e1novas. Patrimonio arquitect\u00f3nico Hacienda de Jalpa de C\u00e1novas En el casco de la hacienda de C\u00e1novas se puede visitar la lla - mada Casa Grande donde se pueden observar algunos muebles antiguos del comedor, rec\u00e1mara y otros espacios familiares, adem\u00e1s puedes tener vistas privilegiadas del pueblo. En este mismo conjunto podemos apreciar el molino y el acueducto, adem\u00e1s de vestigios de las viejas trojes y la extinta tienda de raya. El molino viejo fue construido en el siglo y se utiliza - ba para procesar las grandes cantidades de trigo que produc\u00eda la hacienda. El acueducto trasladaba agua de la presa recibido - ra al molino viejo, con lo cual se generaba la energ\u00eda el\u00e9ctrica \u0095\u0097\u008b \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0096\u0094\u0083\u0084\u0083\u008c\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u008f\u0091\u008e\u008b\u0090\u0091\u0003 Tambi\u00e9n se pueden admirar las bodegas de la hacienda de mamposter\u00eda ordinaria, tienen seis aperturas de puertas coro - nadas por arcos escarzanos que datan del siglo ; los silos fueron construidos con piedra en el siglo . La antigua casa del administrador fue remodelada y actualmente alberga una fundaci\u00f3n en pro de Jalpa y donde es posible realizar reunio - nes; adem\u00e1s cuenta con un restaurante. Imperdible es el antiguo jard\u00edn donde los hacendados acos - tumbraban realizar sus paseos, tiene una muy diversa vegeta - ci\u00f3n ya que varias de las especies fueron tra\u00eddas desde Europa por Manuel C\u00e1novas y despu\u00e9s por \u00d3scar Braniff. El jard\u00edn fue creado por especialistas europeos que tambi\u00e9n dise\u00f1aron el Parque de Chapultepec en la Ciudad de M\u00e9xico. Existe una gruta donde se cuenta que ten\u00edan un peque\u00f1o zool\u00f3gico donde con - viv\u00edan en su momento varios tipos de animales. Destaca el San - tuario de Guadalupe, construcci\u00f3n del siglo , que hace una d\u00e9cada fue restaurado para rescatar la arquitectura original. Otros de los atractivos son las huertas de nuez. La hacienda fue reconocida por la cantidad y calidad de nuez que se produ - c\u00eda. Actualmente existe una nueva huerta con \u00e1rboles que pro - ducen grandes cantidades de este fruto y adem\u00e1s forman un paisaje maravilloso para caminar. En el centro hist\u00f3rico puedes visitar la plaza principal en donde se distingue un bello kiosco que fuera colocado como parte del mejoramiento de la imagen de Jalpa de C\u00e1novas, en 2014, tras su nombramiento como Pueblo M\u00e1gico1. 1 \"Mejoran imagen urbana de Jalpa de C\u00e1novas\". Gtoviaja! 13 de junio de 2014. Disponible en: https://www.gtoviaja.com/mejoran-imagen-urbana-en-jalpa-de- canovas/ Parte de la vieja hacienda de C\u00e1novas. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.JALPA DE C\u00c1NOVAS 117Luis Long naci\u00f3 en Londres en 1854, estudi\u00f3 en la Es - cuela de Relojer\u00eda de Le Locle en Suiza, aunque des - tac\u00f3 en esta profesi\u00f3n su gran legado es en la arqui - tectura. Lleg\u00f3 a Cuidad de M\u00e9xico donde estuvo unos meses, porque decidi\u00f3 instalarse en Le\u00f3n en 1877, lu - gar en el que comenz\u00f3 abriendo una joyer\u00eda en el cen - tro de la ciudad. Varias de sus obras se encuentran en el estado de Guanajuato: la capilla morisca del Se\u00f1or San Jos\u00e9, Mausoleo de Tom\u00e1s Bar\u00f3n y Morales, torre del templo del Inmaculado Coraz\u00f3n de Mar\u00eda, Casa Madrazo y Monte de Piedad, en Le\u00f3n; Palacio Legisla - Templo del Se\u00f1or de la Misericordia Los antecedentes de lo que fue la parroquia del Se\u00f1or de la Miseri - cordia se remontan al siglo ; sin embargo, fue hasta 1885 que se autoriz\u00f3 la construcci\u00f3n de un nuevo templo en la hacienda de Jalpa. La petici\u00f3n fue construir un templo p\u00fablico de mayores dimen - siones que el que exist\u00eda; el obispo coloc\u00f3 la primera piedra y los pro - pietarios de la hacienda prome - tieron los muebles, ornamentos, vasos sagrados, casa para el sacer - dote y todos lo necesario para el templo. En 1908 se celebr\u00f3 la pri - mera misa mientras continuaba su \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u000f\u0083\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003tivo de Guanajuato, entre otras. Falleci\u00f3 en Le\u00f3n el 9 de abril de 1927 y sus restos descansan en una tumba en el pante\u00f3n de San Nicol\u00e1s. En Jalpa de C\u00e1novas intervino en la construcci\u00f3n de las bodegas de la hacienda y el molino, as\u00ed como en la colocaci\u00f3n de v\u00edas angostas para que pudieran llegar algunos vagones a la estaci\u00f3n del ferrocarril, y las casas de los empleados. Sus obras principales, por las cuales es reconocido en el pa\u00eds y el extranjero, son la presa de Santa Egenia y el templo del Se\u00f1or de la Misericordia. El prestigiado arquitecto Luis Long, que dej\u00f3 un importante legado al estado. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Templo del Se\u00f1or de la Misericordia y parte de la hacienda de C\u00e1novas. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.118 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSTradici\u00f3n oral La gente de Jalpa de C\u00e1novas est\u00e1 convencida de que debajo del m\u00e1rmol que cubre el piso del altar se encuen - tran dos puertas que conducen a un s\u00f3tano, ah\u00ed hay va - rios t\u00faneles que conectan al templo con la hacienda, con la plaza principal y el molino; algunos se\u00f1alan que fueron construidos durante la Revoluci\u00f3n para que los hacendados pudieran escapar y para que durante la Guerra Cristera se celebraran misas en el s\u00f3tano, ya que estaban prohibidas. Otra difundida historia, con varias versiones, cuenta que reci\u00e9n iniciada la construcci\u00f3n se tuvo que suspen - der; tambi\u00e9n se estaba construyendo la presa Egenia y al explotar uno de los barrenos le cayeron piedritas en los ojos a \u00d3scar Brani y qued\u00f3 ciego. Su esposa, que era devota del Se\u00f1or de la Misericordia, rez\u00f3 pidiendo que recuperara la vista y promet\u00eda terminar el templo. Como se recuper\u00f3, se termin\u00f3 este bell\u00edsimo recinto. estilo neog\u00f3tico alem\u00e1n del arquitecto Luis Long. Hasta 1925 se coloc\u00f3 la imagen del Se\u00f1or de la Misericordia. En la espl\u00e9n - dida construcci\u00f3n destaca la fachada g\u00f3tica de una torre, en el interior los murales gigantescos, los vitrales, las grandes \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0095\u0003\u0087\u0095\u0096\u008b\u008e\u0091\u0003\u0089\u00d7\u0096\u008b \u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u008e\u008b\u0090\u0087\u0083\u0090\u0003\u0095\u0097\u0003 \u0091\u0090\u0096\u0091\u0094\u0090\u0091\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008a\u0087\u0094\u008f\u0091\u0095\u0083\u0095\u0003 pinturas de los cuatro evangelistas y el altar. Templo del Se\u00f1or de la Misericordia, muestra del estilo g\u00f3tico alem\u00e1n. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.JALPA DE C\u00c1NOVAS 119Presas El pueblo de Jalpa cuenta con dos presas, la presa Vieja y la Nue - va, ambas con una historia por dem\u00e1s sobresaliente. Durante el siglo y , Jalpa se distingu\u00eda por su productividad pr\u00f3spera en ganado mayor (vacuno y equipo) y ganado menor (porcino, ovino y caprino); sin embargo, se presentaron varias sequ\u00edas y su propietario Jos\u00e9 Luis Monteverde solicit\u00f3 un pr\u00e9s - \u0096\u0083\u008f\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0094\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u0083\u0095\u0003\u0092\u0087\u0094\u0091\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0090\u0087 \u0087\u0095\u008b\u0086\u0083\u0086\u0087\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008b\u0090\u0096\u0087\u0090\u0095\u008b\u008b - car la agricultura y abastecer de agua a su ganado permanec\u00edan, por lo que su pariente y sucesor de la hacienda, Rafael Mon - teverde, sigui\u00f3 invirtiendo para contar con reservas de agua. La conocida como presa Vieja o presa de Santa Eduviges, fue \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0086\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003\u001b\u0019 \u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0013\u0087\u0086\u0094\u0091\u0003\u0010\u0091\u0090\u0096\u0087\u0094\u0086\u0087\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 le vali\u00f3 obtener el t\u00edtulo de primer Conde de la Presa de Jalpa, ya que adem\u00e1s de ser una notable obra de ingenier\u00eda para la \u00e9poca \u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008b\u008f\u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u0091\u0090\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u0095\u0096\u0083 \u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u0084\u0087 - lleza de sus ornamentos. Esta sigue en pie y capacidad es mayor a los 50 mil metros c\u00fabicos. Es una gran obra arquitec - t\u00f3nica de Luis Long, sobresale por una larga cortina de mam - poster\u00eda de 24 metros de altura y 457 metros de largo, entre dos monta\u00f1as; est\u00e1 compuesta por varios arcos. Con esta gran \u0091\u0084\u0094\u0083\u0003\u008a\u008b\u0086\u0094\u009e\u0097\u008e\u008b \u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u008b\u0090 \u0094\u0087\u008f\u0087\u0090\u0096\u00d7\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u0091\u0086\u0097 - ci\u00f3n de trigo en la hacienda, ya que el agua de esta presa serv\u00eda para dar energ\u00eda hidr\u00e1ulica al molino de trigo. La presa Vieja o de Santa Eduviges. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Vista panor\u00e1mica de la presa Santa Egenia. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.120 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLa presa Recibidora y los r \u00edos Como parte de la infraestructura hidr\u00e1ulica de Luis Long, se encuentran varios canales, acueductos y una represa que reci - be el agua de ambas presas, la Vieja y la Nueva, la presa Reci - bidora, llamada por la comunidad como \"la presita recibidora\", localizada en una zona arbolada de fresnos y eucaliptos. Los dos r\u00edos que atraviesan la comunidad provienen de las dos pre -sas y son utilizados para riego, pero tambi\u00e9n son un atractivo tur\u00edstico donde se pueden realizar d\u00edas de campo y actividades como el senderismo. Se recomienda al visitante preguntar por los gu\u00edas y ope - radores tur\u00edsticos de la zona, para averiguar m\u00e1s acerca de las actividades disponibles recreativas que se pueden llevar a cabo en estas presas. La presa Nueva o de Santa Egenia, obra de Luis Long. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.JALPA DE C\u00c1NOVAS 121La calle Luis Long, donde se encuentra uno de los restaurantes m\u00e1s reconocidos. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.122 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSPatrimonio cultural y natural Gastronom\u00eda Jalpa de C\u00e1novas ha sido reconocido en los \u00faltimos a\u00f1os por su gastronom\u00eda, que se ofrece en diversos restaurantes de gran calidad y por Cocineras Tradicionales quienes han recibido premios por la originalidad de sus platillos. En el restaurante Rinc\u00f3n de la Galera l o s v i s i t a n t e s p u e d e n probar el caldo de zorra, el mole de nuez, las patitas de puerco en salsa verde o bien las enchiladas con cecina. Se dice que el cal - do de zorra toma el nombre debido a que cuando los xoconostles se ca\u00edan del nopal eran comidos por las zorras, se prepara en Puesto de nuez. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Ate de membrillo 2\u00bd kg de membrillo 10 tazas de agua 1\u00be kg de az\u00facar Lave muy bien los membrillos con agua fr\u00eda y cons\u00e9rve - los con la piel; c\u00f3rtelos en cuarterones y retire el coraz \u00f3n con las semillas; reserve y corte la fruta en trozos grandes. Corte los corazones y mu\u00e9lalos en el procesador con 3 ta - zas de agua hasta obtener un pur\u00e9; repose la mezcla por 2 horas. Luego, pase este pur\u00e9 por un tamiz o cedazo para obtener todo su jugo y vi\u00e9rtalo en un cazo de cobre pro - fundo junto con el az\u00facar y 2 tazas de agua. Cocine a fue - go lento moviendo constantemente con pala de madera, hasta que el az\u00facar se disuelva y adquiera un color de ca - ramelo, aproximadamente de 20 a 30 minutos. La fruta restante p\u00e1sela a una olla con 4 tazas de agua y coc\u00ednela a fuego medio; cuando est\u00e9 tierna, mu\u00e9lala en el proce - sador para obtener pur\u00e9. Vi\u00e9rtalo en el cazo de cobre y revuelva bien, regrese el recipiente al fuego y contin\u00fae la cocci\u00f3n durante 25 minutos, revolviendo con una pala de madera y cuidando que no brinque. Cuando la mezcla est\u00e9 espesa, retire del fuego y vuelque en moldes. Deje secar, desmolde y conserve en un lugar fresco y seco. varias localidades de la regi\u00f3n. Todos estos platillos han sido re - conocidos en diversos festivales gastron\u00f3micos del estado. En el recorrido por las calles de Jalpa se ofrecen las ricas nie - ves y raspados de don To\u00f1o o de don Enrique y los duros artesa - nales que prepara la se\u00f1ora Olivia, principalmente los domingos. JALPA DE C\u00c1NOVAS 123Otra visita fundamental es a las fondas que se encuentran en el Mercado Municipal, adem\u00e1s de una gran variedad de frutas y verduras, puedes probar la famosa birria y las enchiladas con cecina y pollo; as\u00ed como peque\u00f1os restaurantes que tienen fama y donde se pueden probar los platillos t\u00edpicos de la regi\u00f3n. Desde hace un par de a\u00f1os se celebra la Feria de la Nuez y el Membrillo, a la que acuden muchos visitantes para observar c\u00f3mo se cocinan deliciosos platillos con estas frutas, las m\u00e1s representativas de Jalpa de C\u00e1novas, as\u00ed que adem\u00e1s de visitar las nogaleras y cultivos de frutas, puedes comprar dulces y di - versos productos artesanales en Licores y Conservas Braniff, \u000f\u0083\u0095\u0003\u0003\u0017\u0091\u0094\u0094\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u0004\u0096\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003 \u0083\u008c\u0087\u0096\u0083\u0003\u0083\u0094\u0096\u0087\u0095\u0083\u0090\u0083\u008e\u0003 \u0094\u0083\u0090 \u0091\u0003Festividades En Jalpa de C\u00e1novas encontramos la festividad de \"Los Coqui - tos\", tradici\u00f3n que se lleva a cabo los d\u00edas jueves y viernes de la Semana Santa. Consiste en un juego en el que se debe adivinar en qu \u00e9 mano est\u00e1 el coquito de aceite; lo juegan principalmen - te los j\u00f3venes que se re\u00fanen alrededor del kiosco del Jard\u00edn \u0013\u0094\u008b\u0090 \u008b\u0092\u0083\u008e\u0003\b\u0095\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008b\u0087\u0090 a\u00f1os de tradici\u00f3n. \u0004\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003\u0087\u0095\u0096\u009e\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u008a\u0091\u0090\u0091\u0094\u0003\u0083\u008e\u0003\u0016\u0087\u00d3\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0010\u008b\u0095\u0087\u0094\u008b \u0091\u0094 - dia, que se realizan la \u00faltima semana de octubre; personas de la regi\u00f3n acuden a venerar al patrono de este pueblo y a agrade - \u0087\u0094\u008e\u0087\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008f\u00ef\u008e\u0096\u008b\u0092\u008e\u0087\u0095\u0003\u0088\u0083\u0098\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0094\u0087 \u008b\u0084\u008b\u0086\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003 m\u00e1s importante de Jalpa. Dulcer\u00eda tradicional de la regi\u00f3n. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.124 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSInterior del templo del Se\u00f1or de la Misericordia. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.JALPA DE C\u00c1NOVAS 125Museo En la carretera Manuel Doblado-Pur\u00edsima de Bustos se ubica el Museo Luis Cabrera, el cronista del pueblo, quien se ha dedica - do a resguardar fotos antiguas, m\u00e1quinas de escribir, \u00e1rboles geneal\u00f3gicos, herramientas de carpinter\u00eda relacionadas con los objetos de arte sacro del templo, as\u00ed como documentos y planos de la antigua hacienda de Jalpa: es un espacio para resguardar la memoria hist\u00f3rica de Jalpa de C\u00e1novas. Entorno natural Cerca de Jalpa de C\u00e1novas el paisaje gira en torno a las nogale - ras, a los \u00e1rboles frutales y a las presas. Aunado a esta riqueza, encontramos en esta zona tres \u00e1reas naturales protegidas del estado de Guanajuato: el cerro del Palenque, Las Musas en el municipio vecino de Manuel Doblado y la presa de Silva en San Francisco del Rinc\u00f3n. Cerro del Palenque El cerro del Palenque es de Uso Sustentable, presenta cuatro tipos de vegetaci\u00f3n: bosque tropical caducifolio, matorral sub - tropical, bosque de galer\u00eda y pastizal natural; presenta 155 \u008b\u0083\u0003\u008b\u0095\u008b\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0083\u008c\u0083\u0003 neovolc\u00e1nica transversal y la Jalis - \u0091\u0003\u0096\u008b\u0087\u0090\u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u0098\u0083\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087 \u0083\u0094\u0089\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0083 \u0097\u00c0\u0088\u0087\u0094\u0091\u0003 del r\u00edo Turbio, que abastece a municipios cercanos como Le\u00f3n. Panor\u00e1mica de los campos de cultivo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.126 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLas Musas Las Musas es un \u00e1rea de Uso Sustentable que se caracteriza por un r\u00edo ubicado entre sabinos, tambi\u00e9n conocidos por su nombre de origen n\u00e1huatl, ahuehuetes . Se cree que el bosque se llama as\u00ed porque a este lugar acud\u00edan las hijas de uno de los due\u00f1os de la cercana hacienda de Atotonilquillo. Sabino en castellano, ahuehuete en n\u00e1huatl, la gente de las comunidades aleda\u00f1as a las Musas las resguarda con afecto y te invitan a sentarte bajo estos viejos sabinos \"al mero contem - ple de la vida\". Su principal distintivo es el bosque de galer\u00eda que est\u00e1 distribuido a lo largo de la ribera del r \u00edo Colorado y compuesto por especies arb\u00f3reas como fresnos, sauces y sabinos. Entre todos sus recursos destacan los forestales, la vida silvestre, zonas con valor de aprovechamiento agr\u00edcola y \u00e1reas con un importante potencial recreativo que conserva rasgos y funciones de importancia ecol\u00f3gica. Tanto en esta \u00e1rea natural protegida como en \u00e1reas vecinas, diversas personas de la comunidad han tomado cursos a fin de poder compartir sus conocimientos en cuanto a observaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de aves. Es un lugar ideal para los amantes del ecoturismo, en el lugar se ofrecen servicios como zona de asadores, \u00e1rea para acampar y se puede practicar el senderismo. Algunas cocineras ofrecen platillos tradicionales, como las deliciosas gorditas de piloncillo de horno. Presa de Silva Presa de Silva y \u00c1reas Aleda\u00f1as es una \u00c1rea de Preservaci\u00f3n Ecol\u00f3gica. Es un h\u00e1bitat de importancia internacional en el que hibernan m\u00e1s de 25 especies de aves migratorias procedentes de Canad\u00e1 y Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, como el pato cuchar\u00f3n, pato golondrino, cerceta alas azules, cerceta alas verdes, pato chalcu\u00e1n, pato piquianillado, pato boludo y pato \u0094\u0091\u008c\u008b\u009c\u0091\u0003\u0095\u0097\u0003\u008e\u0091\u0094\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u008b\u0092\u0091\u0003\u008f\u0083\u0096\u0091\u0094\u0094\u0083\u008e\u0003\u009a\u0087\u0094\u00d7\u008b\u008e\u0091\u0003\b\u008e\u0003\u0091\u0084\u008c\u0087\u0096\u008b\u0098\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u0091 -tecci\u00f3n del \u00e1rea consiste en restaurar y preservar el h\u00e1bitat de las aves acu\u00e1ticas residentes y migratorias, as\u00ed como promover el aprovechamiento sustentable de los recursos naturales a fin de garantizar su permanencia y genera r as\u00ed una mejor calidad de vida para los habitantes de esta zona. De acuerdo con el programa de manejo, en esta \u00e1rea se pue - den impulsar acciones de agricultura sustentable, proyectos de \u0094\u0087\u008a\u0083\u0084\u008b\u008e\u008b\u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0087\u008e\u0091\u0095\u0003\u0087\u0094\u0091\u0095\u008b\u0091\u0090\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008e\u0091\u0094\u0083\u0003\u009b\u0003 fauna, establecimiento de viveros y criaderos de especies silves - tres nativas, actividades recreativas, de educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n ambiental. Algunos de los mam\u00edferos que se tienen registrados en esta zona son: tlacuache, armadillo, liebre, conejo, motocle o ardill\u00f3n mexicano, lince americano, coyote, zorra gris, zorrillo, mapache y el murci\u00e9lago conocido como miotis de Yuma. La sierra de La Comanja La sierra de La Comanja se distingue por la diversidad biol\u00f3 - gica, por sus bellos paisajes y los manantiales. La fauna nativa \u0095\u0091\u0090\u0003 \u0091\u009b\u0091\u0096\u0087\u0095\u0003\u009c\u0091\u0094\u0094\u0083\u0095\u0003\u0096\u0087\u008c\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u009c\u0091\u0094\u0094\u008b\u008e\u008e\u0091\u0095\u0003\u0083\u0090\u008b\u0084\u008b\u0091\u0095\u0003\u0094\u0087\u0092\u0096\u008b\u008e\u0087\u0095\u0003\u0083\u0098\u0087\u0095\u0003 migratorias y aves residentes. Este lugar se ha convertido en un espacio privilegiado para los amantes de la naturaleza, del Sabinos en el buc\u00f3lico paraje de Las Musas. Foto: SECTUR . JALPA DE C\u00c1NOVAS 127Paisaje agavero de los Pueblos del Rinc\u00f3n. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.128 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSecoturismo y los deportes de aventura. Las opciones m\u00e1s atrac - \u0096\u008b\u0098\u0083\u0095\u0003\u0095\u0091\u0090\u0003\u0092\u0094\u0083 \u0096\u008b \u0083\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0095\u0087\u0090\u0086\u0087\u0094\u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u009b\u0003\u008e\u0083\u0003\u0091\u0084\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0094\u0083\u0003\u009b\u0003 fauna. El lugar cuenta con una pista de despegue para ala del - ta. De acuerdo con los expertos de este deporte, que visitan el lugar desde varios estados de la Rep\u00fablica, es de los mejores en el pa\u00eds para volar en estos equipos. La mejor \u00e9poca son los meses de mayo a octubre.Los Pueblos del Rinc\u00f3n Esta regi\u00f3n del centro oeste del estado de Guanajuato fue una zona de haciendas durante la Colonia. Es recomendable buscar servicios de gu\u00edas y operadores de la localidad para visitarlas. La mayor\u00eda de las haciendas ubicadas en el Baj \u00edo tuvieron su \u0091\u0094\u008b\u0089\u0087\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0087\u0094\u008b\u0091\u0086\u0091\u0003\u0090\u0091\u0098\u0091\u008a\u008b\u0095\u0092\u0083\u0090\u0091\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 y a inicios Jalpa de C\u00e1novas, una tierra de haciendas. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.JALPA DE C\u00c1NOVAS 129del , y surgen gracias a las mercedes de tierras que fueron otorgadas por la Corona espa\u00f1ola a aquellos que apoyaron du - rante la conquista y consolidaci\u00f3n de la Nueva Espa\u00f1a. Una vez que se fue desarrollando la miner\u00eda en el estado de Guanajuato, la agricultura y la ganader\u00eda incrementaron su actividad produc - \u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0007\u0097\u0094\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003\u0083\u008e\u0089\u0097\u0090\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0083\u0095\u0003\u0096\u0097\u0098\u008b\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003 nuevo auge, sobre todo en lugares como el Mineral de Pozos y Jalpa de C\u00e1novas, dos Pueblos M\u00e1gicos. Hacienda de Atotonilquillo A unos cuantos kil\u00f3metros en el municipio de Manuel Dobla - do se encuentra la hacienda de Atotonilquillo, del siglo , dedicada al ganado y escenario de varias pel\u00edculas. El casco de la hacienda muestra diversas etapas de construcci\u00f3n, a \u00fan \u0095\u0087\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0090\u0003\u0083\u0092\u0094\u0087 \u008b\u0083\u0094\u0003\u0098\u0087\u0095\u0096\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0084\u008e\u0087 - cimiento de la estancia de Atotonilco. Desde 1756 se le llama hacienda Atotonilquillo; el origen \u0086\u0087\u008e\u0003\u0090\u0091\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0094\u008b\u0098\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0004\u0096\u0091\u0096\u0091\u0090\u008b\u008e \u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003\u0090\u009e\u008a\u0097\u0083\u0096\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0003\u0091\u008c\u0091\u0003 de agua\", pues muy cerca de ah\u00ed exist \u00eda uno de agua calien - te. En 1781 se le llam \u00f3 S a n A n t o n i o A t o t o n i l q u i l l o y s e f u e componiendo estructuralmente la casa como la podemos ob - \u0095\u0087\u0094\u0098\u0083\u0094\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0083 \u0096\u0097\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0004\u0003\u008b\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 se describe la casa con su escalera larga de piedra canteada, unos arcos, un \u008c\u0083\u0094\u0086\u00c0\u0090\u0003\u0083\u008e\u0003 \u0087\u0090\u0096\u0094\u0091\u0003\u009b\u0003\u0098\u0083\u0094\u008b\u0083\u0095\u0003\u008a\u0083\u0084\u008b\u0096\u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0083\u008e\u0094\u0087\u0086\u0087\u0086\u0091\u0094\u0003\b\u008e\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003 Hacienda de Atotonilquillo. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato. 130 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSHacienda de Ca\u00f1ada de Negros. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato. de una planta y tiene una capilla. La hacienda contaba con diversas canaletas de cantera que abastec\u00edan de agua a los di - \u0088\u0087\u0094\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0095\u0087 \u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0083\u0095\u0083\u0003\u0004\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 el agua ven\u00eda de la presa de los \u00d3rganos y del r\u00edo La Sauceda. Actual - mente el agua de lluvia se canaliza directamente a los campos de cultivo. Hacienda de San Crist\u00f3bal La hacienda de San Crist\u00f3bal se encuentra en la cercana ciudad de San Francisco del Rinc\u00f3n, tiene su origen a principios del siglo , cuando el virrey marqu\u00e9s de Guadalc\u00e1zar compr \u00f3 a Pedro N\u00fa\u00f1ez G\u00f3mez un sitio de ganado y caballer\u00edas. En el siglo la compr \u00f3 el conde de Valenciana, Antonio de Obreg\u00f3n y Alcocer. Un siglo despu\u00e9s, en 1915, estos terrenos fueron cam - po de batalla para los ej\u00e9rcitos revolucionarios, en ese a\u00f1o la adquiri\u00f3 la familia Fox, quienes lograron continuar con la pro - ducci\u00f3n. Actualmente los propietarios son Marta Sahag\u00fan y el expresidente de M\u00e9xico, Vicente Fox, quienes la han convertido en el Centro Fox y Fundaci\u00f3n Vamos M\u00e9xico; adem\u00e1s se ofrecen servicios de hotel, spa, rituales y otras actividades relacionadas con el bienestar, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de eventos de gran ni - vel y un restaurante. Hacienda de Ca\u00f1ada de Negros A 12 km hacia el norte partiendo de Jalpa de C\u00e1novas se en - cuentra la exhacienda Ca\u00f1ada de Negros, donde hay un hotel, un spa y un centro recreativo. Algunos sugieren que su origen es del siglo y se cree que su nombre pudo haber derivado de los esclavos africanos que laboraron en esta \u00e1rea. Varias re - ferencias hist\u00f3ricas apuntan que en la segunda mitad del siglo varios mulatos esclavos y sirvientes mestizos se escaparon a las sierras fundando palenques, es decir, lugares donde po - d\u00edan vivir de manera libre, alejados de las otras poblaciones; este tipo de comunidades fueron el origen de poblados como Ca\u00f1ada de Negros y Palenque, que adem\u00e1s de espacio para es - clavos viviendo en libertad fueron lugares donde se escond\u00edan JALPA DE C\u00c1NOVAS 131ladrones de ganado y otros delincuentes. En el siglo se convirtieron en ranchos y haciendas propiedad de espa\u00f1oles y mestizos. Esta zona se caracterizaba por los cultivos de trigo y la crianza de ganado menor; fue una hacienda muy pr\u00f3spera como las ubicadas en la regi\u00f3n, gracias a la fertilidad de sus tierras y a la construcci\u00f3n de presas. Esta hacienda fue com - prada tambi\u00e9n por el conde de Valenciana.El Baj\u00edo Guanajuatense, el Granero de M\u00e9xico El Baj\u00edo en Guanajuato, de acuerdo con las descripciones tradicionales de la siograf\u00eda de la regi\u00f3n, se describe como una serie de valles, entre ellos los de Ac\u00e1mbaro, Salvatierra, Celaya, Jaral del Progreso, Valle de Santia - go, Salamanca, Irapuato y P\u00e9njamo. Se se\u00f1ala que sus l\u00edmites son : al norte la sierra de Guanajuato, al sur el r\u00edo Lerma, por el oriente queda el valle de Quer\u00e9taro y hacia el costado del occidente se ubica la regi\u00f3n de los Altos. El Baj\u00edo, en lo general, se caracteriza por ser un suelo f\u00e9rtil apto para la agricultura y se puede considerar que varias de las haciendas ubicadas en el municipio de Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n, Manuel Doblado y San Francisco del Rinc\u00f3n, los llamados Pueblos del Rinc\u00f3n, se distinguieron por caracter\u00edsticas propias del Baj\u00edo; zona que se reconoci\u00f3 principalmente por su excelente desarrollo agr\u00edcola de cultivos de ma\u00edz, trigo, sorgo, camote, alfalfa, cebada, frijol, chile verde, cebolla, garbanzo y huertas frutales, adem\u00e1s de huizaches, nopales y bosques de mezquites. Evocadora imagen del pastoreo de ganado menor. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Pur\u00edsima de Bustos La ciudad de Pur\u00edsima de Bustos, llamada as\u00ed por el extraordi - nario pintor Hermenegildo Bustos nacido en la ciudad, es un lugar para caminar y disfrutar de su maravilloso patrimonio arquitect\u00f3nico y cultural, como el Jard\u00edn Hidalgo, la parroquia \u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0013\u0097\u0094\u00c0\u0095\u008b\u008f\u0083\u0003\u0006\u0091\u0090 \u0087\u0092 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 , y el Santuario del Se\u00f1or de la Columna. 132 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSJard\u00edn Hidalgo, Pur\u00edsima de Bustos. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Imperdible es la visita al Museo de la M\u00e1scara, creado en se encuentra ubicado dentro de la Casa de Cultura Her - menegildo Bustos, exhibe m\u00e1s de 150 m\u00e1scaras de las diferen - tes tradiciones del estado de Guanajuato. Adem\u00e1s, alberga las famosas m\u00e1scaras de La Judea, elaboradas en la ciudad. Tam - bi\u00e9n se puede visitar el Museo Hermenegildo Bustos, que tiene parte de la obra de este gran artista purimense; el lugar donde se encuentra fue construido en 1862. \u0013\u0091\u0094\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u0094\u0087\u0096\u0094\u0083\u0096\u0091\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u008b\u0090\u0096\u0091\u0094\u0003 \u0087\u0094\u008f\u0087\u0090\u0087\u0089\u008b\u008e\u0086\u0091\u0003\u0005\u0097\u0095\u0096\u0091\u0095\u0003\u0003 es considerado como uno de los mejores exponentes del siglo . Adem\u00e1s, realiz\u00f3 retablos, exvotos y diversos bodegones, entre ellos el Bodeg\u00f3n con frutas (1877), uno de los dos bodego - nes m\u00e1s conocidos del autor, las frutas y verduras representadas son las que se pod\u00edan adquirir en los mercados de Guanajuato: mameyes, granadas, - tas, manzanas, camotes, ejotes, pi\u00f1as y papas. Camino hacia Jalpa de C\u00e1novas es posible ver la ciclov\u00eda al margen de la carretera, \u00fatil para los habitantes de las localida - des de la zona y una alternativa recreativa para los visitantes que tengan el gusto por practicar dicha actividad. Al transitarla de Pur\u00edsima de Bustos hacia Jalpa de C\u00e1novas, de un costado es posible apreciar el cerro del Palenque. Pur\u00edsima de Bustos tiene como emblema identitario la tra - dici\u00f3n de La Judea realizada durante la Semana Santa. La tra - dici\u00f3n dice que \u00e9sta fue impulsada por Hermenegildo Bustos, se celebra desde hace m\u00e1s de un siglo y tiene como personaje principal a Judas Iscariote; se lleva a cabo durante varios d\u00edas y los personajes principales son el Judas triste, el Judas blanco, el \u0015\u0083\u0090 \u008a\u0087\u0094\u0091\u0003\u009b\u0003\u0087\u008e\u0003\u0007\u008b\u0083\u0084\u008e\u0091\u0003\u0016\u0087\u0003\u0096\u0094\u0083\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0003\u0094\u008b\u0096\u0097\u0083\u008e\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0095 \u0087\u0090\u008b\u008b \u0083\u0003 el juicio y muerte de Judas, este personaje b\u00edblico se representa como un Judas negro para puntualizar en la traici\u00f3n al Naza - reno. Participan m\u00e1s de quinientas personas entre m\u00fasicos y Bodeg\u00f3n con frutas, 1877, Hermenegildo Bustos. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.134 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLas nieves y Hermenegildo Bustos \u00bfSab\u00edas que Hermenegildo Bustos, uno de los pintores costumbristas y retratista, tambi\u00e9n fue nevero? Hermenegildo Bustos no s \u00f3lo fue un destacado pintor, es mun - dialmente reconocido por sus retratos, pero tambi\u00e9n cre\u00f3 reta - blos, exvotos, bodegones y, ade - m\u00e1s, era reconocido por ser pione - ro en la elaboraci\u00f3n de las nieves en la regi\u00f3n. Era un artista polifac\u00e9tico, des - empe\u00f1\u00f3 labores de: alba\u00f1il, orfebre, carpintero, hojalatero, escen\u00f3grafo, m\u00fasi - co, compositor y cantante, adem\u00e1s se\u00f1a - lan algunos que fue incipiente arquitecto y escultor. Se dice que, al menos en un principio, su ocupaci\u00f3n era vender nieve de frutas y en sus ratos libres realizaba retratos de la gente del pueblo. Seg\u00fan algunas de sus anotaciones, se ha encontrado que Hermenegildo Bustos apuntaba datos sobre las condiciones clim\u00e1ticas, como las lluvias y las heladas, y describ\u00eda la cantidad de escarcha que recolectaba para elaborar la nieve que vend\u00eda. En invierno congelaba agua en pencas de maguey, hielo que reco - g\u00eda cuidadosamente, lo acomodaba en un hoyo que hab\u00eda hecho en su casa forrado con pencas y paja; lo apisonaba y lo guardaba hasta el verano. La nieve era de frutas de su peque\u00f1o huerto y de \u00e1rboles aleda\u00f1os a su casa. Su esposa ayudaba con estas labores y enseguida sal\u00eda a pregonar y as\u00ed vender la nieve. Autorretrato de Hermenegildo Bustos. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.\u0083 \u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0092\u0087\u0094\u0095\u0091\u0090\u008b\u008b \u0083\u0090\u0086\u0091\u0003\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0095\u0091\u008e\u0086\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0094\u0091\u008f\u0083\u0090\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003\u008c\u0097\u0086\u00c0\u0091\u0095\u0003\u0016\u0087\u0003\u008a\u0083 - cen representaciones de la procesi\u00f3n, la bendici\u00f3n de ramos, la procesi\u00f3n del Agua de Azahar, la Sentencia, las tres ca\u00eddas, el ahorcamiento de Judas, as\u00ed como la Procesi\u00f3n del Silencio. Una de las caracter\u00edsticas de esta impresionante celebra - ci\u00f3n es el uso de m\u00e1scaras por los participantes. Son m\u00e1scaras artesanales elaboradas en el municipio con la madera de un M\u00e1scara miniatura de La Judea. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.JALPA DE C\u00c1NOVAS 135\u00e1rbol llamado el color\u00edn, tambi\u00e9n conocido como patol . Es un \u00e1rbol de la familia de las leguminosas. Es caducifolio y tiene \u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0094\u0091\u008c\u0083\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0088\u0091\u0094\u008f\u0083\u0095\u0003\u0098\u008b\u0095\u0096\u0091\u0095\u0083\u0095\u0003\u000f\u0083\u0095\u0003\u0095\u0087\u008f\u008b\u008e\u008e\u0083\u0095\u0003\u0095\u0091\u0090\u0003\u0094\u0091\u008c\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u008f\u0097\u009b\u0003 llamativas, se usan para collares, aretes y forman parte de las travesuras y juegos de la infancia de muchos guanajuatenses. La madera del \u00e1rbol del color\u00edn es blanda y lleva un proceso complejo prepararla para poder ser tallada. En Pur\u00edsima de Bustos puedes comprar conservas y li - cores, queso y, por supuesto, las tradicionales m \u00e1scaras de madera de patol.Manuel Doblado Manuel Doblado es una bella ciudad que se distingue por sus pintorescas plazas, jardines y los portales que los rodean. En el centro hist\u00f3rico debes visitar la parroquia de San Pedro Piedra Gorda, donde se encuentra la imagen de Nuestro Padre Jes\u00fas Nazareno, del siglo , y el reloj brit\u00e1nico de 1860. De su gastronom\u00eda destaca el caldo de carpa, las chorrea - das, gran variedad de tacos y el tradicional caldo de zorra, elaborado con xoconostle, tomate de hoja, cebolla, papa, ci - lantro, ajo, chile de \u00e1rbol y sal. Y, por si fuera poco, uno de los mayores atractivos del municipio de Manuel Doblado es la reserva Las Musas, \u00c1rea Natural Protegida desde 2002. Es un espacio id\u00edlico de \u0003\u008a\u0087 \u0096\u009e\u0094\u0087\u0083\u0095\u0003\u0086\u008b\u0095\u0096\u0094\u008b\u0084\u0097\u008b\u0086\u0091\u0003\u0083\u0003\u008e\u0091\u0003\u008e\u0083\u0094\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u008b\u0098\u0087\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 R\u00edo Colorado, que cuenta con un Centro de Atenci\u00f3n a Visi - tantes y zona de comedores. San Francisco del Rinc\u00f3n En la Nueva Espa\u00f1a se dio el cultivo de la vid en Guanajuato, que se fue adaptando a las regulaciones y condiciones que se impon\u00edan desde Espa\u00f1a. En el estado podemos encontrar antecedentes en los vi\u00f1edos de Dolores, algunos de ellos pro - movidos por Miguel Hidalgo. En las \u00faltimas d\u00e9cadas el estado de Guanajuato ha impulsado y fortalecido la industria vitivin\u00ed - cola, alcanzando el cuarto lugar a nivel nacional, los otros tres estados son Baja California, Quer\u00e9taro y Coahuila. El estado de Guanajuato cuenta con m\u00e1s de 50 etiquetas comercializadas y aproximadamente 40 variedades de uva, entre ellas Cabernet , Sauvignon , Malbec , Merlot , y Syrah . En San Francisco del Rinc\u00f3n se encuentra el Vi\u00f1edo El Lobo que inici\u00f3 en 2008; en el lugar se pueden recorrer los vi\u00f1edos y realizar catas, as\u00ed como disfrutar un vino Tempranillo, llamado \u0010\u0083\u0086\u0083\u008f\u0087\u0003\u0005\u0097\u0096\u0096\u0087\u0094\u008e\u009b\u0003 el Syrah conocido como el Tosca , el Merlot se Las Musas, en Manuel Doblado. Foto: Shutterstock.Cocineras y platos tradicionales. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.JALPA DE C\u00c1NOVAS 137\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u008b\u008b \u0083\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003 Rigoletto y el Malbec como Pagliacci. El visitan - te puede llegar por su cuenta con previa reservaci\u00f3n o buscar asesor\u00eda en la empresa Jalpa Extremo, que brinda el recorrido \"Un paseo por las nubes del Baj\u00edo\". San Francisco del Rinc\u00f3n se distingue por ser la capital mun - dial del sombrero, la fabricaci\u00f3n se remonta a la \u00e9poca colonial en el siglo , su calidad es inigualable. Estos sombreros eran elaborados con palma tra\u00edda de la regi\u00f3n de la tierra caliente en Michoac\u00e1n. Esta industria brindaba oportunidades laborales a hombres y mujeres, ya que ambos formaban parte del proceso, desde el planchado, tejido, ribeteado y hasta la comercializa - \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u0091\u0086\u0097 \u0096\u0091\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0003\u0019\u0083\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0095\u0091\u008f\u0084\u0094\u0087\u0094\u0091\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u0097\u0087\u0090\u0003 \u008a\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0083\u008e\u0089\u0097\u0090\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0084\u0094\u0083\u0095\u0003\u0095\u008b\u0090\u0096\u00b1\u0096\u008b \u0083\u0095\u0003\u0095\u0091\u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u009a\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u0003 Norteam\u00e9rica, Sudam\u00e9rica y Europa.En los \u00faltimos a\u00f1os se ha encontrado una modalidad pe - culiar de sombreros, se trata del sombrero de charro decora - tivo, como lo llaman los artesanos m\u00e1s reconocidos en este ramo. Si se acude a esta ciudad, en la calle Benito Ju\u00e1rez No. 707, se encuentra la se\u00f1ora Luz Salazar ( Chita ) y sus sombre - ros de charro. Esta f\u00e1brica ha ganado prestigio al elaborar y obsequiar sombreros charros a dos papas, as \u00ed como a artis - tas, pol\u00edticos y personas famosas. Generalmente en mayo se realiza la Feria Nacional del Sombrero en las instalaciones de la Feria de San Francisco del Rinc\u00f3n. Se organizan charrea - das con caballos, bailadores y m\u00fasica de mariachi, banda y grupos norte\u00f1os. En esta feria se tienen a la venta sombreros decorados con cristales, perlas, plumas, tejidos e incluso con \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0095\u0003\u0092\u008b\u0090\u0096\u0083\u0086\u0083\u0095\u0003\u0083\u0003\u008f\u0083\u0090\u0091138 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSReferencias Checa-Artasu, Mart\u00edn M. \"Espacialidad, infancia y memoria escrita en la hacienda de Jalpa de C\u00e1novas, Guanajuato, \u0086\u0097\u0094\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003\u0004\u0094 ria-escrita.pdf Cienfuegos Frausto, H\u00e9ctor Francisco. Historia y cultura del pueblo de las limas y los mil azahares. Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n , Comisi\u00f3n Estatal del Bicentenario, Guanajuato, 2010. Jalpa de C\u00e1novas. Informaci\u00f3n general disponible en jalpa-de- canovas.webnode.mxOjeda, Susana. \"Las ocho sabineras que siempre te qui - siste sentar bajo su sombra\" disponible en Tours en el Pueblo M\u00e1gico Jalpa de C\u00e1novas, disponible en operadorajalpaextremo.jimdofree.com/tours-en-pueblos- \u008f\u0006\u0004\u0089\u008b \u0091\u0095 P\u00e1ginas web www.gob.mx/sectur/articulos/jalpa-guanajuato www.guanajuato.gob.mx/jalpa-canovas.phpJALPA C\u00c1NOVAS 139Los hornos de la mina de Santa Br\u00edgida, vista de noche. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Mineral de Pozos Jos\u00e9 Eduardo Vidaurri Ar\u00e9chiga y Artemisa Helguera ArellanoEste bell\u00edsimo pueblo, fundado en tierras que fueron asenta - mientos chichimecas, surge como una de las propuestas m\u00e1s atractivas para visitantes que buscan disfrutar del patrimonio arquitect\u00f3nico colonial, conocer las antiguas minas que dieron esplendor a la Nueva Espa\u00f1a y vivir tradiciones genuinas en un ambiente que mezcla a la perfecci\u00f3n la tradici\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y la cultura hisp\u00e1nica, la nostalgia del pasado con la diversidad de un presente pr\u00f3spero que recibe a sus visitantes con servicios de la m\u00e1s alta calidad y la calidez de sus habitantes. \u000f\u0083\u0003\u0087\u009a\u0096\u0094\u0083\u0091\u0094\u0086\u008b\u0090\u0083\u0094\u008b\u0083\u0003 \u0091\u0090\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u0087\u0003\u0092\u0097\u0087\u0084\u008e\u0091\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087 \u008e\u0083 - rada en 1982 como Zona de Monumentos Hist\u00f3ricos, porque \"conserva los elementos de su antiguo trazo y la disposici\u00f3n urbana caracter\u00edstica de los fundos mineros, siendo durante el virreinato una de las ciudades novohispanas m\u00e1s destacadas por su miner\u00eda\".1 En el a\u00f1o de 2012, Mineral de Pozos fue in - corporado al programa de Pueblos M\u00e1gicos, un reconocimien - to a su imponente patrimonio hist\u00f3rico y cultural, as\u00ed como al indudable magnetismo que por muchos a\u00f1os ha tenido sobre artistas, cineastas y fot\u00f3grafos que recorren sus calles y se de - jan maravillar por el encanto de este antiguo mineral. Localizaci\u00f3n Ubicado en el municipio de San Luis de la Paz y parte de la Gran Naci\u00f3n Chichimeca, Mineral de Pozos se encuentra en el noreste del estado colindando con otros municipios como San Miguel de Allende y Dolores Hidalgo. En su entorno natural se aprecian sus cerros, monta\u00f1as y su proximidad con la Sierra Gorda de Guanajuato, la Reserva de la Bi \u00f3sfera del estado. 1 Decreto por el que se declara una Zona de Monumentos Hist\u00f3ricos en la po - blaci\u00f3n de Pozos Estado de Guanajuato, dentro de una \u00e1rea de 0.6 Km2., con el pe - r\u00edmetro, caracter\u00edsticas y condiciones que se se\u00f1alan. Diario Ocial de la Federaci\u00f3n, 27/07/1982. Disponible en: https://sic.cultura.gob.mx/documentos/1836.pdfTiene una extensi\u00f3n territorial de 64 km2 y se ubica al sur de la cabecera municipal y a unos 28 kil\u00f3metros de San Jos\u00e9 Iturbide; forma parte de las altiplanicies del norte guanajua - tense, asentado en una barranca y rodeado por cerros y cordi - lleras, entre los que destaca el cerro del \u00c1guila. Historia Tras la ca\u00edda de Tenochtitlan, los espa\u00f1oles buscaron explorar \u009b\u0003\u0087\u0098\u0083\u0090\u0089\u0087\u008e\u008b\u009c\u0083\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0094\u0087\u0095\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0096\u0087\u0094\u0094\u008b\u0096\u0091\u0094\u008b\u0091\u0003\u008f\u0087\u009a\u008b \u0083\u0090\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008b\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008a\u0083 - cerse de sus riquezas. As\u00ed llegaron al noreste del estado de Gua - najuato, donde habitaba el belicoso pueblo chichimeca2, que constantemente atacaba los env\u00edos de metales de Zacatecas a la Nueva Espa\u00f1a. De ah\u00ed que las primeras avanzadas se dieran en 1540, para resguardar este tr\u00e1nsito. Poco a poco, hacia la segunda mitad del siglo , se consoli - daron los presidios de Jofre y Palmar de Vega -hoy Mineral de Pozos- para la custodia y la defensa de los caminos de la Ruta de la Plata. Sin embargo, el descubrimiento de yacimientos de metales preciosos en la regi\u00f3n, transform\u00f3 estos presidios en pueblos productores y la consecuente llegada de los evangeli - zadores con una misi\u00f3n jesuita. Tras la formalizaci\u00f3n de la Real C\u00e9dula de San Luis de la Paz, los jesuitas fundaron un colegio y comenzaron la explotaci\u00f3n de \u0091\u0094\u0091\u0003\u0092\u008e\u0083\u0096\u0083\u0003\u009b\u0003\u008f\u0087\u0094 \u0097\u0094\u008b\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 , ve\u00eda como se iniciaba la construcci\u00f3n de los hornos de Santa Br\u00edgida. Con la bonanza minera, hacia mitad del siglo , Palmar de Vega cambi \u00f3 su nombre por San Pedro, santo patrono de los mineros, y comenz\u00f3 su crecimiento como un pueblo de ranchos, molinos, ingenios y haciendas, como la de Santa 2 Chichimeca:\"linaje de perros\", \"perros sin correa\" o \"lugar de perros\".142 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSVestigios de antiguas minas enclavadas en el entorno semides\u00e9rtico. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.MINERAL DE POZOS 143Br\u00edgida, la de Cinco Se\u00f1ores, Santa Elena, Los Lobos, Santa Anita y la de Manzanares. Para la segunda mitad del siglo , los jesuitas fueron ex - pulsados de la Nueva Espa\u00f1a y en San Luis de la Paz y Mineral de Pozos fueron sustituidos por los franciscanos y los domi - nicos, provocando que la explotaci\u00f3n de las minas, as\u00ed como labor y la crianza en las haciendas, parara; situaci\u00f3n que em - peor\u00f3 con la lucha independentista. \u000f\u0083\u0003\u0094\u0087\u0083 \u0096\u008b\u0098\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u008e\u008e\u0087\u0089\u0083\u0094\u00c0\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0086\u0091\u0003\u0097\u0090\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 inversionistas extranjeros se interes\u00f3 por Real de Pozos. A partir de 1871 la vida del pueblo recobrar\u00eda su din\u00e1mica y para 1888 su esplendor minero, con el descubrimiento de nuevas vetas. Junto con la traza de caminos y calles del pueblo, tambi\u00e9n nacieron las minas Angustias, cuya veta virgen de oro y de pla - ta al pie del cerro, fue descubierta por Francisco Villanueva; la Mina del Tri\u00e1ngulo, por Jos\u00e9 Dolores \u00c1valos; la Mina de La Sorpresa, por el italiano Fabi\u00e1n Garbari; la Mina el Mercurio, por Guillermo J. Valpole. \b\u0090\u0003\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0097\u0087\u0084\u008e\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0098\u008b\u0094\u0096\u008b\u00d7\u0003\u0087\u0090\u0003\u0006\u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007\u00c0\u0083\u009c\u0003\u0006\u0091\u0090\u0003 este rango, vio llegar el ferrocarril, la luz el\u00e9ctrica y el tel\u00e9grafo; adem\u00e1s de la implementaci\u00f3n de m\u00e1quinas de vapor para la extracci\u00f3n minera. Por desgracia, el estallido de la Revoluci\u00f3n Mexicana en 1910 provocar\u00eda un rev\u00e9s para los pobladores: primero cambiando su nombre por Mineral de Pozos y luego Pie: Atardecer en la zona minera del Tri\u00e1ngulo. Foto: Shutterstock.144 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSadhiri\u00e9ndose a San Luis de la Paz; as\u00ed como la salida de capita - les de la regi\u00f3n. As\u00ed que, para el periodo posrevolucionario las minas estaban abandonadas. La ca\u00edda econ\u00f3mica trajo la pre - cariedad al pueblo y su abandono, hasta casi convertirlo en una ciudad fantasma. Afortunadamente el siglo trajo un resurgimiento a Mi - neral de Pozos, esta vez tur\u00edstico y arquitect\u00f3nico con la decla - ratoria de 69 inmuebles de patrimonio hist\u00f3rico. De acuerdo con el \u0007\u008b\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0012\u008b \u008b\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0087\u0086\u0087\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090 \u0091\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0086\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003 los siglos y , y de los cuales algunos fueron destinados al culto religioso. como por ejemplo los templos del Se\u00f1or de los Trabajos de la Casa Santa, del Se\u00f1or de la Misericordia y de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe\". Adem\u00e1s de otros inmuebles \u0093\u0097\u0087\u0003\u008a\u0083\u0090\u0003\u0095\u008b\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0095\u0096\u008b\u0090\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0087\u0095\u0003\u0087\u0086\u0097 \u0083\u0096\u008b\u0098\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003\u0095\u0087\u0094\u0098\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003\u0083\u0095\u008b\u0095\u0096\u0087\u0090 - ciales, as\u00ed como para el uso de las autoridades civiles y entre ellos pueden se\u00f1alarse, la antigua Escuela, el Palacio Municipal \u009b\u0003\u0087\u008e\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0004\u0084\u0083\u0095\u0096\u0091\u0095\u0003\u0016\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0094\u0087\u0095\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u008b\u0090\u008f\u0097\u0087\u0084\u008e\u0087\u0095\u0003 \u008b\u0098\u008b\u008e\u0087\u0095\u0003 de uso particular en los que aparecen en la \u00e9poca barroca ma - nifestaciones de gran originalidad por el empleo de materiales \u0083\u0094\u0083 \u0096\u0087\u0094\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u0089\u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003\u0086\u0087\u0096\u0083\u008e\u008e\u0087\u0095\u0003\u0091\u0094\u0090\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u008b - \u0090\u0087\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u008b\u008e\u0091\u0003\u0094\u0087\u0089\u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\b\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u008f\u0091\u0086\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0087\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u008f\u0083\u0090\u008b\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0090\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003 \u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 , integr\u00e1ndose a la \u00e9\u0092\u0091 \u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0090\u0083 \u0006\u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090\u0095 \u0094\u008b\u0092 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0094\u0087\u0089\u008b\u0095\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0010\u0091\u0090\u0097\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003 Zonas Arqueol\u00f3gicos e Hist\u00f3ricos, las obras civiles relevantes de car\u00e1cter privado, realizados en los siglos al son consi - deradas Monumentos Hist\u00f3ricos por determinaci\u00f3n de la Ley y desde entonces dependientes del Instituto Nacional de Antropo - log\u00eda e Historia, con lo que Mineral de Pozos no solo se convierte en un museo viviente sino, adem\u00e1s, en un atractivo que hace que hoy est\u00e9 m\u00e1s vivo que nunca. 3 DOF: 27/07/1982. Ibidem . Patrimonio arquitect\u00f3nico religioso y civil Sin duda, el patrimonio arquitect\u00f3nico del Mineral de Pozos es uno de los m\u00e1s impresionantes del pa\u00eds, ya que es poco com\u00fan apreciar en un mismo lugar la cantidad de haciendas y olvidar la huella presente del legado ind \u00edgena que se vive en las festividades tradicionales, en las originales artesan\u00edas y en una rica gastronom\u00eda que logra equilibrar los exquisitos sabores de anta\u00f1o con un toque especial de la cocina contempor\u00e1nea. Las calles principales contaban con empedrado, mientras que las secundarias o caminos s \u00f3lo con el caliche propio de la zona. Su trazado urbano atend\u00eda idealmente al crecimiento y \u0084\u0091\u0090\u0083\u0090\u009c\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u008b\u0090\u0087\u0094\u00c0\u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0094\u008b\u0090 \u008b\u0092\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0084\u0083\u0094\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087 - jaban esa bonanza. Distintos barrios como La Nave, El Molino, El Tecolote y otros tienen su origen frente a la parroquia. La riqueza arquitect\u00f3nica de Mineral de Pozos re\u00fane cinco siglos de vestigios e historia, que en el \u0003\u0095\u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008f\u0083\u0089\u0090\u00c0\u008b \u0083\u0003 oportunidad para recrear los distintos momentos por los que ha atravesado la regi\u00f3n, el estado y el mismo pa\u00eds. Cabe desta - car que del siglo y , por ejemplo, se conservan los Hor - nos Jesuitas y la Hacienda de Santa Br\u00edgida, con usos originales de mina y anexos, del siglo y . Sin embargo, como el periodo clave de bonanza arquitec - t\u00f3nica va de 1876 a 1911, ya que fue entonces que se cons - truy\u00f3 la mayor\u00eda de inmuebles reconocidos como monumentos hist\u00f3ricos y que hoy d\u00eda forman parte del patrimonio cultural tangible de M\u00e9xico, convirtiendo a Mineral de Pozos en un \u00e1rea \u0086\u0087\u0003\u0092\u0094\u0091\u0096\u0087 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u008e\u0003\u0092\u0083\u0096\u0094\u008b\u008f\u0091\u0090\u008b\u0091\u0003 \u0097\u008e\u0096\u0097\u0094\u0083\u008e\u0003\u009b\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0095\u008b\u0091\u0090\u0091\u008f\u00c0\u0083\u0003\u0097\u0094\u0084\u0083\u0090\u0083\u0003 por su valor hist\u00f3rico, arquitect\u00f3nico y cultural. En el Mineral de Pozos se pueden distinguir dos momentos fundamentales MINERAL DE POZOS 145Rumbo al Puente de la Constituci\u00f3n. Foto: Shutterstock.\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0091\u0090\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0097\u0094\u0084\u0083\u0090\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0087\u0094\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0094\u0087 \u008b\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003 en torno de San Pedro Ap \u00f3stol; el segundo momen - to es durante la bonanza en la extracci\u00f3n de oro y plata en el \u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003\b\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0083\u0095\u0091\u0090\u0083\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u009e\u0090\u0003\u0083\u008e\u0094\u0087\u0086\u0087\u0086\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0083 \u0096\u0097\u0083\u008e\u0003\u0013\u008e\u0083 - za Zaragoza, se observan casonas construidas con una planta cl\u00e1sica de pasillos, muros de adobe, matac\u00e1n y piedra, marcos de cantera, rejas y canceles, techos de vigas de madera con te - rrado, as\u00ed como puertas de madera, propias del siglo , junto con estructuras civiles y espacios de inter\u00e9s com\u00fan, como la Escuela Modelo, la plaza de toros y las tiendas. Parroquia de San Pedro Ap\u00f3stol Esta iglesia est\u00e1 dedicada al patrono de la ciudad, que anti - guamente era conocida como San Pedro de los Pozos; destaca su antiguo p\u00falpito azul con de talles rojos y los frescos de los \u008f\u0097\u0094\u0091\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0083\u0095\u0087\u008f\u0087\u008c\u0083\u0090\u0003\u008f\u0091\u0095\u0083\u008b \u0091\u0095\u0003\u000f\u0083\u0003\u0083 \u0096\u0097\u0083\u008e\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 siglo , de estilo neocl\u00e1sico con una gran c\u00fapula blanca que se distingue del resto de la construcci\u00f3n, ornamentada por una columnata en color rosado y coronada por una cruz. Por encima de la imagen de San Pedro se encuentra la ima - gen del Se\u00f1or de los Trabajos, que gozaba de gran veneraci\u00f3n entre los mineros, tradici\u00f3n que continu \u00f3 a pesar del cierre \u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u00ef\u008e\u0096\u008b\u008f\u0083\u0003\u008f\u008b\u0090\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0016\u0097\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u008b\u008f\u0092\u0091\u0094 - tantes, se celebra el jueves de la Ascensi\u00f3n, 40 d\u00edas despu\u00e9s del domingo de Resurrecci\u00f3n; acuden feligreses de diversas partes de la regi \u00f3n, adem\u00e1s de los solemnes actos religiosos, hay m \u00faltiples grupos de danzas prehisp\u00e1nicas. El olor de \u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u0095\u0092\u008b\u0094\u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0083\u008e\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0010\u008b\u0090\u0087\u0094\u0083\u008e\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0096\u0094\u0083\u0090\u0095\u0088\u0091\u0094\u008f\u0083\u0003 \u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0087\u0095 \u0087\u0090\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0016\u0087\u00d3\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0017\u0094\u0083\u0084\u0083\u008c\u0091\u0095\u0003 Capilla del Se\u00f1or de la Misericordia Construido en su mayor\u00eda de piedra caliche y ladrillo. Seg\u00fan algunos estudiosos, se trata de la capilla m\u00e1s antigua y aunque C\u00fapula de la parroquia de San Pedro Ap\u00f3stol. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.MINERAL DE POZOS 147inconclusa, tiene una planta en forma de cruz latina que pudo haber tenido una portada enmarcada por dos torres, en su es - tructura a\u00fan se ven los contrafuertes y muros de carga m\u00e1s anchos que estos, as\u00ed como una cubierta abovedada de mam - posteo, tambi\u00e9n dos b\u00f3vedas de aristas hechas de ladrillo y una b\u00f3veda de lunetos. Y en el interior se aprecia el uso de cantera y de detalles de pintura originales. Se estima que en alg\u00fan mo - mento, fue ocupada como granero.Capilla del Se\u00f1or de los Trabajos Este recinto data del siglo . Cuando se da el auge de la re - gi\u00f3n, los mineros quisieron honrar a su santo patrono, el Se\u00f1or de los Trabajos, construyendo un templo con piedra caliche y ladrillo, sin embargo, qued\u00f3 inconcluso ante el derrumbe del sector y el movimiento de la Revoluci\u00f3n Mexicana. En el trazo original, la planta estaba proyectada como una cruz latina, seg\u00fan las observaciones de los vestigios encon - trados en campo por el en 1989, con visita en 2015 y actualizaci\u00f3n en 2016, con una b\u00f3veda de ca\u00f1\u00f3n corrido de mamposteo de piedra y otra b\u00f3veda de lunetos, adem\u00e1s de la \u008b\u0090\u0095 \u0094\u008b\u0092 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008e\u0083\u0098\u0087\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0083\u0094 \u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u0094\u008b\u0097\u0090\u0088\u0091\u0003\u0004\u0084\u0094\u008b\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u00034 4 Cat\u00e1logo Nacional de Monumentos Hist\u00f3ricos Inmuebles del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia. Disponible en: https://catalogonacionalmhi.inah.gob.mx/ consulta_publica/detalle/21625 Interior de la parroquia de San Pedro Ap\u00f3stol. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Capilla del Se\u00f1or de los Trabajos. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.148 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSA su vez, se\u00f1ala el arquitecto Miguel \u00c1ngel P\u00e9rez Sandoval, la pintura en las paredes interiores de la sacrist\u00eda es un mosai - co policromado, incluyendo en el plaf\u00f3n de la b\u00f3veda, lo que es relevante porque \"es el \u00fanico ejemplo encontrado de este tipo en el siglo \". Actualmente, en Mariano Jim\u00e9nez y Melchor Ocampo se destaca un peque\u00f1o templo con atrio, con una torre de tres ni - veles y un remate de dos campanas en la parte frontal. El templo dedicado al Se\u00f1or de los Trabajos recientemente fue restaurado en su c\u00fapula y pinturas interiores. \u0004\u0003\u0094\u0083\u00c0\u009c\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u0094\u0089\u008b\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0010\u008b\u0090\u0087\u0094\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u0013\u0091\u009c\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008b\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003 preservar sus tradiciones y difundirlas, en febrero de 2020, un grupo de artistas en conjunto con el gobierno local y estatal, realiz\u00f3 proyecciones en videomapping sobre la estructura del \u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\u008b\u0090 \u0091\u0090 \u008e\u0097\u0095\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0083\u0094\u0096\u0087\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u008c\u0083\u0003\u009b\u0003 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008a\u008b\u0095\u0096\u0091\u0094\u008b\u0083\u0003 \u0097\u008e - tural del pueblo. Capilla de San Antonio de Padua Se trata de una capilla de una nave con anexos y muros gruesos, construida de piedra caliche y pintura a la cal en rojo \u00f3xido, imitando la cantera. Hoy d\u00eda son casi imperceptibles los mar - cos originales, de delgadas l\u00edneas o grecas, en los remates inte - riores y exteriores del templo. Se destaca en la fachada los ornamentos o molduras so - brios, en su mayor\u00eda autoportantes por lo que son m\u00e1s evi - dentes en arcos y jambas. Y como uno de los materiales principales: la cantera. Adem\u00e1s, en su campana se lee la ins - \u0094\u008b\u0092 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0004\u0084\u0094\u008b\u008e\u0003 Capilla Vizca \u00edna Pozos o Santuario de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe Ubicada al sur de la ciudad, en La Plaza Vizca\u00edna, esta capilla data del siglo \u0003\b\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0094 \u0091\u0003\u0096\u0091\u0094\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0095\u0096\u0083 \u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0087 \u008a\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0083\u009b\u0091\u0003 Capilla de San Antonio de Padua o de Nuestro Se\u00f1or de Padua. Foto: Se destaca por sus columnas compuestas y el uso de can - tera. En sus interiores a\u00fan se preservan frescos semejantes a mosaicos y otros detalles decorativos. De portada recubierta y sobria, con aplanados a base de cal y arena de caliche. Inaugurada en 2017, La Plaza Vizca\u00edna amplia visualmente el atrio y se presenta como una bella estructura contempor\u00e1 - nea para el descanso y el paseo. Casa Cural Construida en el siglo , la Casa Cural fue construida de ado - be y piedra, cuenta con aplanado blanco y techumbre de losa de concreto. Su portada original de un nivel, remata con una cornisa MINERAL DE POZOS 149labrada en cantera y aunque los vanos conservan encuadramien - tos de canter\u00eda y herrer\u00eda hay alteraci\u00f3n de tres vanos. \u000f\u0083\u0003\u0006\u0083\u0095\u0083\u0003\u0006\u0097\u0094\u0083\u008e\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0003\u008b\u0090\u008f\u0097\u0087\u0084\u008e\u0087\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008a\u0083\u0003\u0096\u0087\u0090\u008b\u0086\u0091\u0003\u0083\u008e\u0089\u0097\u0090\u0083\u0095\u0003\u008f\u0091\u0086\u008b\u008b \u0083 - ciones, por ejemplo, su segundo nivel es un agregado posterior; adem\u00e1s, el en patio central hay sustituci\u00f3n de cubiertas origina - les, manteniendo, sin embargo, las cruj\u00edas a su alrededor. Otras edificaciones religiosas El Cerro Pel\u00f3n yacen las ruinas de la capilla de la Santa Cruz, construido en el siglo y catalogado como Bien Inmueble con Valor Cultural. El Tempo de la Santa Casa o de San Jos\u00e9, del siglo y en ruinas, pero que a\u00fan conserva la b\u00f3veda con claves y dovelas en los arcos semi desprendidos, adem\u00e1s de la inscrip - ci\u00f3n en el piso que versa: \" Aqu\u00ed yacen los restos del Sr. Cura D. Je. Ma. P . L\u00f3pez fundador de esta Sta. Casa de Ejercicios. Falle - ci\u00f3 a los 80 a\u00f1os de edad. Agosto 18 de 1897. \". La Capilla de San Francisco de As\u00eds, un peque\u00f1\u00edsimo inmue - ble construido en el siglo pero con intervenciones en el y . De acuerdo con informaci\u00f3n del , la cubierta origi - nal era una b\u00f3veda catalana que fue destruida, provocando un \u0083\u008f\u0084\u008b\u0091\u0003 \u0083\u0095\u008b\u0003 \u0091\u008f\u0092\u008e\u0087\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003 \u0091\u0090\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0091\u0094\u008b\u0089\u008b\u0090\u0083\u008e\u0003\b\u0095\u0096\u0083\u0003\u008b\u0089\u008e\u0087\u0095\u008b\u0083\u0003 se encuentra dentro del terreno del templo inconcluso del Se - \u00f1or de los Trabajos. Capilla de Guadalupe, un recinto que perdi\u00f3 su cubierta hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, pero que a\u00fan conserva rastros de pintura mu - ral original. Es de una nave y de adobe, con aplanado amarillo. Fue levantada en el siglo . Por su parte, la abovedada Capilla del Se\u00f1or de la Buena Esperanza fue rehabilitada como bodega \u0087\u0090\u0003\u0003\u008f\u0091\u0086\u008b\u008b \u009e\u0090\u0086\u0091\u0095\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003 \u0097\u0084\u008b\u0087\u0094\u0096\u0083\u0003\u009b\u0003\u0095\u0097\u0003\u0091\u0094\u0090\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u0083\u008e\u0003 suerte que el marco del vano de acceso no es el original. En tan - to que la Capilla de la Virgen del Refugio, aunque abandonada, deja ver su planta en cruz latina y los restos de su techumbre abovedada de arista. Jard\u00edn Ju\u00e1rez Justo en el centro del pueblo se encuentra el Jard\u00edn Principal, construido durante el siglo ; cuenta con un kiosco hexago - nal con base de cantera, herrer\u00eda original y cubierta de l\u00e1mina de zinc. Aunque el espacio tiene una historia m\u00e1s a\u00f1eja, como lo muestra en una de sus esquinas La Fama, un antiguo comer - cio del siglo \u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u008c\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0083\u0094\u0093\u0097\u008b\u0096\u0087 \u0096\u0097\u0094\u0083\u0003\u0098\u0087\u0094\u0090\u009e \u0097\u008e\u0083\u0003\u008f\u0087\u009a\u008b \u0083\u0090\u0083\u0003 con techos altos, vigas de madera y muros de caliche. En el jar - \u0086\u00c0\u0090\u0003 \u0091\u0090\u008e\u0097\u009b\u0087\u0090\u0003 \u0091\u008f\u0087\u0094 \u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u008e\u0096\u0083\u0003 \u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u009b\u0003\u0087\u0095\u0092\u0083 \u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0086\u008b \u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0083\u008e\u0003 esparcimiento. En este peque\u00f1o jard\u00edn se encuentran algunos hoteles y restaurantes, como el Hotel Posada de las Minas y el Vista del Jard\u00edn Principal o Ju\u00e1rez. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.150 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSrestaurante La Pila Seca . Adem\u00e1s, se cuenta que fue en este lugar donde se ubic\u00f3 la primera tienda de F\u00e1bricas de Francia del pa\u00eds. En los alrededores se encuentran galer\u00edas de arte, tiendas de artesan\u00edas y la antigua cantina del pueblo, donde se puede pro - bar el tradicional colonche. Este jard\u00edn se convierte en el punto perfecto para iniciar los recorridos por la bella ciudad, caminar por sus calles, perderse en sus peque\u00f1os recovecos, refrescarse entre los \u00e1rboles con la original oferta de bebidas y disfrutar de las impresionantes casonas, como la Casa Loyola. Plaza Zaragoza Construida en el siglo y con peque\u00f1as intervenciones en el , m\u00e1s una restauraci\u00f3n en el , la Plaza Zaragoza conserva su trazo, materiales y esplendor originales. Con una plancha cuadrangular de laja y piedra bola y una fuente al centro, este jard\u00edn est\u00e1 enmarcado con un tendido de metal techado de l\u00e1mina inclinado a dos aguas que sirve para el comercio, como en los a\u00f1os en los que fue el principal punto de venta \u008e\u0091 \u0083\u008e\u0003\u0004\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003\u0087\u0095\u0096\u009e\u0003\u0094\u0091\u0086\u0087\u0083\u0086\u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003 \u0083\u0095\u0091\u0090\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003\u0083\u0090\u0096\u008b\u0089\u0097\u0091\u0095\u0003 perfectamente conservados. La plaza Zaragoza, donde se encuentra la Antigua Presiden - cia Municipal que conserva un reloj suizo en funciones, y co - menz\u00f3 su construcci\u00f3n el 16 de septiembre de 1895 para con - cluir el a\u00f1o siguiente. El partido arquitect\u00f3nico se compone de zagu\u00e1n, patio principal con cruj\u00edas perimetrales y accesorias o s\u00f3tano en la fachada noreste, adem\u00e1s de torreones de cons - trucci\u00f3n posterior con troneras. Las cubiertas originales fueron sustituidas. Este inmueble fue restaurado en 2020, rescatando las huellas de la pintura mural original, as\u00ed como vestigios de la Guerra Cristera y de la Revoluci\u00f3n Mexicana, que yac\u00edan en una cisterna. Cabe se\u00f1alar que la Antigua Presidencia Municipal es \u0097\u0090\u0003\u008b\u0090\u008f\u0097\u0087\u0084\u008e\u0087\u0003 \u0083\u0096\u0083\u008e\u0091\u0089\u0083\u0086\u0091\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\b\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0004\u0094\u0093\u0097\u008b\u0096\u0087 \u0096\u0097\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 Administraci\u00f3n o de la Vida P\u00fablica. Casa Loyola, una de las edicaciones m\u00e1s representativas de la ciudad. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.MINERAL DE POZOS 151Estaci\u00f3n Ciudad Porfirio D\u00edaz Otra de las historias inconclusas de Mineral de Pozos es la es - \u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0088\u0087\u0094\u0094\u0091\u0098\u008b\u0083\u0094\u008b\u0083\u0003\u0006\u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007\u00c0\u0083\u009c\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 \u0091\u008f\u0087\u0090\u009c\u00d7\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003 cuando el Gobierno Federal celebr\u00f3 un contrato con Ignacio Bejarano y J. J. Far\u00edas, para la construcci\u00f3n del Ferrocarril de la Estaci\u00f3n de Rinc\u00f3n a Mineral de Pozos. La concesi\u00f3n, sin embargo, pudo hacerse efectiva hasta el 12 de agosto de 1900. Es entonces que se autoriza la construcci\u00f3n del ferro - carril con su tel\u00e9fono y tel\u00e9grafo, partiendo de la Hacienda El Bozo hasta la ciudad de San Luis de la Paz, con la suerte de \u0092\u0091\u0086\u0087\u0094\u0003\u0092\u0094\u0091\u008e\u0091\u0090\u0089\u0083\u0094\u0095\u0087\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u0006\u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007\u00c0\u0083\u009c\u0003\u008a\u0091\u009b\u0003\u0010\u008b\u0090\u0087\u0094\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003Pozos), lo que fue posible gracias al auge minero y la necesi - dad mover grandes vol\u00famenes de personas y productos. La estaci\u00f3n del ferrocarril, hoy en ruinas y sin rastro de v\u00edas, est\u00e1 ubicada al norte del pante\u00f3n. Su levantamiento respondi\u00f3 a un acuerdo con la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Obras P\u00fa - \u0084\u008e\u008b \u0083\u0095\u0003\u008b\u0094\u008f\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0090\u0087\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0094\u0087\u0096\u008b\u0094\u0083\u0094\u0003\u0087\u0095\u0096\u0087\u0003\u0096\u0094\u0083\u008f\u0091\u0003 ante las \"p\u00e9rdidas en la explotaci\u00f3n, sin perspectivas futuras para este tramo de v\u00eda toda vez que la zona minera de Pozos se encuentra agotada\", adem\u00e1s, de que existe un camino y servicio de autotransporte regular y continuo para el desplazamiento de los pobladores. Y aunque el material obtenido de este levantamiento de v\u00edas fue ocupado por Ferrocarriles Nacionales de M\u00e9xico para el servicio y mantenimiento de otras de sus obras, hoy los ves - \u0096\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\b\u0095\u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0006\u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007\u00c0\u0083\u009c\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0094\u0083\u0090\u0003\u0084\u0083\u008c\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003 resguardo educativo del pedagogo Enrique R\u00e9b - \u0095\u0083\u008f\u0087\u0090\u0003\b\u008e\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0086\u008b\u0095\u0087\u00d3\u0083\u0086\u0091\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0094\u0093\u0097\u008b\u0096\u0087 \u0096\u0091\u0003\u000f\u0097\u008b\u0095\u0003\u000f\u0091\u0090\u0089\u0003 funcion\u00f3 como escuela de primera ense\u00f1anza y tambi\u00e9n \u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u0087\u0092\u0083\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0096\u0083\u008e\u0083\u0084\u0083\u0094\u0096\u0087\u0094\u00c0\u0083\u0003\u009b\u0003\u0091\u0094\u0088\u0087\u0084\u0094\u0087\u0094\u00c0\u0083\u0003 En 2014 se inici\u00f3 un proyecto de restauraci\u00f3n para convertirla en un espacio para el desarrollo de las artes; cuenta con salas de exposiciones, biblioteca y centro de documentaci\u00f3n. Puente de la Constituci\u00f3n Conocido popularmente como el Puente El Resbal\u00f3n, este pe - que\u00f1o paso de ingenier\u00eda civil construido de piedra, con apla - nado blanco, cuenta en la cima y al centro con un pedestal con Exterior de la Antigua Escuela Modelo, edicio restaurado como espacio cultural. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.152 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSPatio de la Escuela de Ni\u00f1as de la restaurada Antigua Escuela Modelo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.MINERAL DE POZOS 153un remate de placa tallado en piedra, que versa: \"Puente de la Constituci\u00f3n. Septiembre 16 de 1890 siendo jefe pol\u00edtico C. Ignacio Barrera\". Su camino es de piedra bola y se acompa\u00f1a de un peque\u00f1o jard\u00edn de piedra laja en suelo. Hacienda La Pur\u00edsima \u0006\u0083\u0096\u0083\u008e\u0091\u0089\u0083\u0086\u0083\u0003\u0086\u0087\u0090\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008a\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0084\u0087\u0090\u0087\u008b \u008b\u0091\u0003\u000f\u0083\u0003\u0013\u0097\u0094\u00c0 - sima data del siglo y a u n q u e a b a n d o n a d a , s u i n m u e b l e conserva su partido arquitect\u00f3nico original de dos niveles y vestigios de cubiertas y de entrepisos a base de viguer\u00eda de madera y ladrillo. \b\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u008e\u0083\u0090\u0096\u0083\u0003\u0084\u0083\u008c\u0083\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0084\u0083\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0084\u0091\u0086\u0087\u0089\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u0097\u0090\u0083\u0095\u0003\u0091\u008b \u008b\u0090\u0083\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003 tanto que en la planta superior estaba la casa. Su fachada con - serva los vanos de puertas y ventanas con marcos de cantera, herrer\u00eda y carpinter\u00eda original. La hacienda colinda con el r\u00edo conocido como Constituci\u00f3n. Plaza de Toros Una de las tradiciones m\u00e1s arraigadas del siglo y hasta me - diados del siglo \u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0095\u0097\u0003\u0095\u008b\u008f\u0084\u0091\u008e\u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u009b\u0003\u0087\u008c\u0087 \u0097\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0087\u0095\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003 brava y Mineral de Pozos no fue ajena a ella, de ah\u00ed que en su \u0087\u0096\u0083\u0092\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0094\u0087 \u008b\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u008f\u008b\u0090\u0087\u0094\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u008a\u008b \u008b\u0087\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0013\u008e\u0083\u009c\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0017\u0091\u0094\u0091\u0095 Construida de adobe con vanos y arcos forjados. Es de una planta arquitect\u00f3nica circular y est\u00e1 fuera de funciones. Otras construcciones civiles Construido en el siglo \u0003\u0087\u008e\u0003\u0004\u0090\u0096\u008b\u0089\u0097\u0091\u0003\u0004\u0084\u0083\u0095\u0096\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 de adobe, que tuvo una cruj\u00eda de bodegas en forma de L, patio principal y caballerizas con bebederos. La cubierta original - mente fue de viguer\u00eda de madera y ladrillo y pisos de loseta de barro. Est\u00e1 ubicado en Leandro Valle sin n\u00famero, casi esqui - na con San Luis. Fue restaurado con t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n tradicionales y materiales de f\u00e1brica original. Y hoy d\u00eda est\u00e1 convertido en el Foro Cultural Antiguo Abasto con un cupo de hasta mil 600 personas5. De las F\u00e1bricas de Francia, la primera que existi\u00f3 en todo M\u00e9xico como recuerdo de la migraci\u00f3n francesa a la regi\u00f3n, a\u00fan quedan los vestigios en la calle principal Guanajuato 46 con esquina en Cuatro Vientos. Su construcci\u00f3n se remonta a \u0003\u0083\u0097\u0090\u0093\u0097\u0087\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0095\u0091 \u008b\u0087\u0086\u0083\u0086\u0003\u000f\u0097\u008b\u0095\u0003\u0013\u0091\u0090\u0095\u0003\u009b\u0003\u0004\u0090\u0096\u0091 - nio Caire le dio el nombre de F\u00e1bricas de Francia, para quedar formalmente establecida en 1878. Tras su \u00e9xito y con el boom minero, el almac\u00e9n arrib\u00f3 a otros puntos del pa\u00eds, entre ellos, Le\u00f3n, Guanajuato6. \u000f\u0083\u0003 \u0083 \u008b\u0087\u0090\u0086\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0005\u0087\u0090\u0087\u008b \u008b\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097\u008b\u0086\u0083\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0095\u0003 y , se encuentra al l\u00edmite de la Zona de Monumentos y a\u00fan conserva su estructura original; aunque yace sin cubiertas, ni puertas, ni ventanas y la mayor parte de los vanos de la fachada est\u00e1n tapiados. Zona de minas Hacienda y mina de Santa Br\u00edgida El pasado del Mineral de Pozos se puede observar en la im - presionante mina de Santa Br\u00edgida fundada por los sacerdo - tes jesuitas durante el siglo y activa hasta 1955. La mina \u0096\u0097\u0098\u0091\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0094\u0087\u008f\u0091\u0086\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0086\u0083\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 , rica en oro, plata, plomo, zinc, cobre y mercurio; fue una de las primeras de Guanajuato y un s\u00edmbolo del esplendor minero del estado. Dentro de la mina hay 11 niveles. Forma parte de 5 'Reviven' edicios que datan del siglo XX en Mienral de Pozos. Disponible en: https://boletines.guanajuato.gob.mx/2020/02/16/reviven-edicios-que-datan-del- siglo-xx-en-mineral-de-pozos/ 6 Redacci\u00f3n. La historia de F\u00e1bricas de Francia en Le\u00f3n llega a su n. AM Noticias. Disponible en: https://www.am.com.mx/noticias/La-historia-de-Fabricas-de-Francia- en-Leon-llega-a-su-n-20180914-0066.html154 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSla hacienda del mismo nombre, donde se realizaba el bene - \u008b \u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008f\u0087\u0096\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0007\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0095\u0091\u0084\u0094\u0087\u0095\u0083\u008e\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0006\u0083\u0095\u0083\u0003 Grande, el Respiradero y numerosos patios que formaban parte de la hacienda. Desde la lejan\u00eda, enclavadas en una vegetaci\u00f3n semides \u00e9rtica, se pueden apreciar tres chimeneas piramidales de los conocidos como hornos jesuitas, una de las im\u00e1genes m\u00e1s representativas de la ciudad; fueron empleados para la fundici\u00f3n de mercurio, su construcci\u00f3n se basa en piedra caliche, misma que se emplea para la gran cantidad de casas y obras civiles en torno al pueblo. Su dise\u00f1o arquitect\u00f3nico muestra las t\u00e9cnicas de la \u00e9poca para la extracci\u00f3n del mineral; tienen una longitud de m\u00e1s de 200 me - tros soportados por 84 arcos con distancia promedio entre cada uno de ellos de tres metros. Estos arcos cumpl\u00edan una funci\u00f3n Hacienda de Santa Br\u00edgida. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato. Cuenta la leyenda... Que en los vestigios de las minas de Mineral de Pozos se aparecen las brujas, las cuales llegan volando desde los montes, en forma de bolas de fuego, para entrar en los t\u00faneles abandonados y as\u00ed aterrorizar y acosa r a los osa - dos visitantes. Y si un d\u00eda llegas a encontrarte con una la mires a la cara, ya que si te ve te maldecir\u00e1 con varios a\u00f1os de mala suerte.MINERAL DE \u0083\u0003\u009b\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0083\u0086\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0098\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u009b\u0003\u0095\u0097\u0003\u0092\u0083\u0095\u0091\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087\u008e\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0087\u0094\u008f\u008b - \u0096\u00c0\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u00b1\u0095\u0096\u0087\u0003\u0092\u0083\u0095\u0083\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u009a\u0096\u0094\u0087\u008f\u0091\u0003\u0083\u0003\u0087\u009a\u0096\u0094\u0087\u008f\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0091\u0084\u008c\u0087\u0096\u008b\u0098\u0091\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003 avivar el fog\u00f3n que serv\u00eda para fundir los metales. Este impresionante complejo minero ha sido escenario de diversas pel\u00edculas y es una de las im\u00e1genes ic \u00f3nicas de la ciu - dad; se puede visitar con recorridos guiados durante la ma\u00f1a - na, tarde y especialmente por la noche. Compa\u00f1\u00eda Minera Cinco Se\u00f1ores Constituida en 1888, la Compa\u00f1\u00eda Minera Cinco Se\u00f1ores adopt\u00f3 este nombre por el n\u00famero de asociados y due\u00f1os de La Joya, Santa Luc\u00eda, Guadalupana, Justicia y Nayalito. Si bien el siglo Vestigios de la mina Cinco Se\u00f1ores. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. la vio gestarse, la explotaci\u00f3n de su veta data del siglo con los jesuitas y aunque hoy se encuentra abandonada puede visitarse su mina y los vestigios arquitect\u00f3nicos. La hacienda fue construida con caliche y ladrillo y es una de las m\u00e1s grandes de la regi\u00f3n de Mineral de Pozos. Su mina contaba con dos tiros: uno llamado San Agust\u00edn y el otro Santa Mar\u00eda. Cabe se\u00f1alar que, desde el descubrimiento de las minas, se adopto como tradici\u00f3n entre los mineros darle un nombre a los tiros, ya sea de hendidura para el descenso o como prolon - \u0089\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u0003\u0091\u0096\u0094\u0091\u0095\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0087\u0095\u0003\u0004\u008e\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u009a\u008b\u0095\u0096\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0090\u00ef\u008f\u0087\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u008b\u0094\u0091\u0095\u0003 determina la profundidad de la mina.7 Durante la \u00e9poca de apogeo, los minerales extra\u00eddos en Cin - co Se\u00f1ores eran vendidos a las fundiciones de Guanajuato, San Luis Potos\u00ed, Aguascalientes y Monterrey. Y tras su abandono, en 1922 un manto acu\u00edfero inunda sus minas. Compa\u00f1\u00eda Minera Angustias, Dolores y Anexas La Compa\u00f1\u00eda Minera Angustias, Dolores y Anexas fue un con - \u008c\u0097\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u008b\u0090\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0089\u0094\u0083\u0090\u0003\u008b\u008f\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 y principios del . De acuerdo con el registro de Monumentos Hist\u00f3ricos del , dentro de su territorio, en la hacienda de Baldomero, se levant\u00f3 el Hospitalito, que funcion\u00f3 a partir de \u0003\u009b\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\b\u0095\u0096\u0087\u0003\u0084\u0087\u008e\u008e\u0091\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0096\u0083\u0084\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003 una capilla adosada y pintura ornamental de aparentes ladri - llos, de la cual a\u00fan se conservan vestigios. De la Mina de San Baldomero puede decirse que en la ga - lera se localizaba la maquinaria para la molienda, su cubierta 7 \"En los tiros y cada 50 metros de profundidad, se abre un \"ca\u00f1\u00f3n\" (CH), \"nivel\" o frente horizontal, de modo que en una mina existen diferentes niveles que se identi - can por los metros de profundidad a que se encuentran en relaci\u00f3n con el \"brocal\" de la mina. En un determinado nivel puede haber varios \"ca\u00f1ones\" y \"contraca\u00f1ones\" que no son sino frentes perpendiculares al ca\u00f1\u00f3n principal\". En Reygadas, Pedro y Juan Luis Sariego. \"Un mundo subterr\u00e1neo de la signicaci\u00f3n: Los mineros mexicanos\". 156 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSVista de la mina El Tri\u00e1ngulo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. era una estructura met\u00e1lica y l\u00e1mina de zinc; adem\u00e1s, el tiro de la mina ten\u00eda una estructura met\u00e1lica de aproximadamente 20 metros y se le llamaba El Castillo. Compa\u00f1\u00eda Minera El Tri\u00e1ngulo de la Trinidad Aunque su explotaci\u00f3n minera data del siglo , fue durante la segunda mitad del que se constitu y \u00f3 la Compa\u00f1\u00eda Mine - ra El Tri\u00e1ngulo de la Trinidad, con capital extranjero, quedando conformado como Sociedad An\u00f3nima el 28 de junio de 1895. De sus vetas se extra\u00edan, principalmente, oro y plata. Pese al \u0083 soberbia y solidez arquitect\u00f3nica que da el uso de cali - che y ladrillo, as\u00ed como rastros de aplanado y pintura original. Edicaci\u00f3n que resguardaba el malacate, mina de San Rafael. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. Actualmente se pueden visitar los vestigios de esta mina y la hacienda, as\u00ed como los restos de la construcci\u00f3n donde estaba el malacate8 junto al tiro de la mina, e incluso puede descender - se a \u00e9sta y conocer los t\u00faneles. Mina de San Rafael El misterio envuelve a esta mina. Hay que considerar que antes de la llegada de los espa\u00f1oles, los indios ya hab\u00edan descubierto las vetas de los metales, como en el caso de la mina de San Rafael, 8 Malacate, de origen n\u00e1huatl, signica huso o cosa giratoria. En miner\u00eda es el equi - po o maquinaria que se utiliza para el ascenso y descenso en los tiros de las minas, especialmente las subterr\u00e1neas.MINERAL DE POZOS 157en la cual se pueden observar t\u00faneles inconclusos y con marcas que se\u00f1alizan donde hab\u00eda oro y plata. Mina Pirata Recibe este nombre debido a que era una mina ilegal, ya que a trav\u00e9s de \u00e9sta se extra\u00eda el mineral de las minas aleda\u00f1as como la de San Rafael, El Tri\u00e1ngulo y Angustias. Ha sido adaptada con \u008b\u0090\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0096\u0097\u0094\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0083\u0003\u0092\u0087\u0094\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083 \u0087\u0095\u0091\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0091\u0096\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u008b\u0090\u0083\u0003\u0087\u0095\u0096\u009e\u0003 limitado por el nivel de agua que impide su exploraci\u00f3n. Sin embargo, representa un punto de atracci\u00f3n para los visitantes. Adem\u00e1s de estas minas, se pueden conocer en el Mineral de Pozos algunos vestigios muy atractivos de minas y haciendas \u0086\u0087\u0003\u0084\u0087\u0090\u0087\u008b \u008b\u0091\u0003\u0015\u0087 \u0091\u0094\u0086\u0087\u008f\u0091\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 contaba \u0091\u0090\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008f\u008b\u0090\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0083\u00d3\u00c0\u0083\u0095\u0003\u008f\u008b\u0090\u0087\u0094\u0083\u0095\u0003Otras compa\u00f1\u00edas mineras La mina La Argentina destaca por su extensi\u00f3n territorial y aunque hoy est\u00e1 abandonada, puede practicarse en sus terre - nos y su mina un descenso de 28 metros en rappel. Otras mine - ras del siglo son la Compa\u00f1\u00eda Minera Potosina y la Compa - \u00f1\u00eda Minera Coloso; en esta \u00faltima su tiro se localiza en la parte m\u00e1s alta y era llamado La Asturiana. Museos, cultura y artesan\u00edas Museo de Historia Derivado de su nombramiento como Pueblo M \u00e1gico, Mineral de Pozos ha realizado diversas acciones para fomentar la cultura y el aprovechamiento tur\u00edstico del sitio por lo que actualmente se cuenta con algunos museos alusivos a la identidad y cultura de Pozos. Entre ellos se rescata el Museo de Historia, ubicado en el Parador Tur\u00edstico a la entrada del Mineral de Pozos. En este museo se podr\u00e1 conocer parte de la historia del pueblo mediante actividades l\u00fadico recreativas; el visitante recorrer \u00e1 la historia desde el origen chichimeca, la evangelizaci\u00f3n jesuita y las dos \u00e9pocas de gran bonanza mi - \u0090\u0087\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0091\u008e\u0091\u0090\u008b\u0083\u008e\u0003\u009b\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003 Artesan\u00edas Mu\u00f1ecas En el 2002 se cre\u00f3 el taller Manos Creativas, especializado en mu\u00f1ecas que visten trajes t\u00edpicos mexicanos, realizados por las manos de las mujeres de Mineral de Pozos. Est\u00e1n representados \u008e\u0091\u0095\u0003\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0015\u0087\u0092\u00ef\u0084\u008e\u008b \u0083\u0003\u009b\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0096\u0083\u008f\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0098\u0083\u0094 \u00edan entre 20 y 40 Mu\u00f1eca artesanal con el traje t\u00edpico de M\u00e9xico. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato. 158 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSInstrumentos musicales de inspiraci\u00f3n prehisp\u00e1nica, elaborados en el Mineral de Pozos. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez. nalmente se realizan conciertos; se encuentran en el centro de la ciudad. Centro de Atenci\u00f3n a Visitantes El Centro de Atenci\u00f3n a Visitantes ( ) es un espacio de recep - ci\u00f3n de turistas que tambi\u00e9n concentra informaci\u00f3n general del destino, servicios sanitarios, locales comerciales, servicios y actividades disponibles en el pueblo.cent\u00edmetros. Es una visita obligada para el turista que busca cono - cer las tradiciones y contribuir en el desarrollo social del Mineral. Instrumentos musicales Entre las calles del pueblo se podr\u00e1n tambi\u00e9n encontrar al - gunos sitios de inter\u00e9s, como los de venta de instrumentos musicales o bien espacios dedicados a la identidad chichi - meca, a la cultura y a su gastronom\u00eda. Entre ellos se pueden mencionar La Casa del Venado Azul o el taller Camino de Pie - dra, en los cuales se fabrican instrumentos musicales, como \u0092\u0083\u008e\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u008e\u0097\u0098\u008b\u0083\u0003\u008e\u0083\u0097\u0096\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0084\u0083\u0094\u0094\u0091\u0003\u0095\u0091\u0090\u0083\u008c\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u008f\u0083\u0094\u008b\u008f\u0084\u0083\u0095\u0003\u0012 \u0083\u0095\u008b\u0091 -MINERAL DE POZOS 159Festividades \b\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0010\u008b\u0090\u0087\u0094\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u0013\u0091\u009c\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0095\u0096\u0083 \u0083\u0090\u0003\u008b\u008f\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0096\u0094\u0083\u0086\u008b \u008b\u0091 - nales que son muestra de la religiosidad popular de sus comu - nidades y festivales de arte contempor\u00e1neo para el disfrute de p\u00fablicos diversos. Fiesta del Se\u00f1or de los Trabajos La Fiesta del Se\u00f1or de los Trabajos es el evento cat\u00f3lico m\u00e1s importante en el Mineral de Pozos, por la gran devoci\u00f3n que se le tiene a este Cristo, santo patrono de la ciudad. La ima - gen se encuentra en la parroquia de San Pedro, ya que el tem - plo que se constru\u00eda en honor al Cristo qued\u00f3 inconcluso por el estallido de la Revoluci\u00f3n en 1910. \u000f\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0087\u008e\u0087\u0084\u0094\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u008c\u0097\u0087\u0098\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0004\u0095 \u0087\u0090\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0003\u0086\u00c0\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0095 - \u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0015\u0087\u0095\u0097\u0094\u0094\u0087 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u008f\u0097\u009b\u0003 \u0091\u0090 \u0097\u0094\u0094\u008b\u0086\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003 personas de otras comunidades que rinden ofrenda al Se\u00f1or de los Trabajos con danzas y m\u00fasicas tradicionales que tie - nen la huella del pasado prehisp\u00e1nico. Mineral de Pozos, tradici\u00f3n que se vive y respira en todos sus rincones. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.160 GUANAJUATO Y \u0091\u0083 \u0083\u008e\u008e\u008b\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0087\u008e\u0087\u0084\u0094\u0083\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0084\u0094\u008b\u008e\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u008e\u0083\u009c\u0083\u0003 Zaragoza con el objetivo de preservar y difundir la identidad y la cultura chichimeca. Participan grupos \u00e9tnicos y danzantes de la Misi\u00f3n Chichimeca, tambi\u00e9n se han incorporado partici - paciones de otros grupos art\u00edsticos, como t\u00edteres y teatro, que contribuyen al fomento de la cultura. En las recientes ediciones destaca la colaboraci\u00f3n de estudiosos de la cultura chichimeca y de pueblos originarios de M\u00e9xico. Es un festival privilegiado para disfrutar la gastronom\u00eda local. Festival de la Toltequidad \b\u008e\u0003 \u0087\u0095\u0096\u008b\u0098\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0017\u0091\u008e\u0096\u0087\u0093\u0097\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0087\u008e\u0087\u0084\u0094\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0087\u0094\u0003\u008b\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u008f\u0083\u0090\u0083\u0003 de julio para festejar la riqueza \u00e9tnica de M\u00e9xico; se convierte en el escenario ideal para difundir la variedad de elementos que constituye la cultura ind\u00edgena mexicana. Durante el festival se pueden apreciar las danzas tradicionales, m\u00fasica prehisp\u00e1nica, diversos talleres de artesan\u00eda, herbolaria y representaciones teatrales; por supuesto, no puede faltar la aut\u00e9ntica gastronom\u00eda mexicana. Durante el festival se construyen lazos de hermana - miento con otras culturas a trav\u00e9s de las expresiones art\u00edsticas. Festival Internacional del Mariachi \b\u008e\u0003 \u0087\u0095\u0096\u008b\u0098\u0083\u008e\u0003 \u0090\u0096\u0087\u0094\u0090\u0083 \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0010\u0083\u0094\u008b\u0083 \u008a\u008b\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0087\u008e\u0087\u0084\u0094\u0083\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 abril, es considerado como uno de los eventos m\u00e1s importan - tes en su tipo, acuden mariachis de todo el pa\u00eds y del extranjero que ofrecen conciertos en distintas plazas de la ciudad. Para los apasionados de la m\u00fasica vern\u00e1cula es una cita obligada. Es un privilegio disfrutar de las elegantes vestimentas de los integrantes de los mariachis y de la diversidad de sus instru - mentos. El evento culmina con el conjunto de los mariachis in - terpretando Caminos de Guanajuato , del gran compositor gua - najuatense Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez.Festival del Blues El Festival Internacional de Blues en Mineral de Pozos, que se realiza durante dos d\u00edas en el mes de junio, es un homenaje a una de las expresiones art\u00edsticas m\u00e1s importantes de la m\u00fasica occidental contempor\u00e1nea; se puede escuchar a muy diversos grupos que fusionan el blues con sonidos tradicionales. Acuden grupos de los estados de California, Texas y de Quer\u00e9taro, Nuevo Le\u00f3n y Zacatecas, entre otros. Un evento id\u00f3neo para disfrutar de excelente m\u00fasica y de ricas muestras gastron\u00f3micas. Festival Internacional de Cine Independiente Es una propuesta que inici\u00f3 con la proyecci\u00f3n de pel\u00edculas y do - cumentales del cine mexicano para promover nuevos talentos y Reproducciones de vasijas prehisp\u00e1nicas. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.MINERAL DE POZOS 161Vopper Fest Recientemente, la marca de cerveza artesanal Vopper lanz\u00f3 la iniciativa de un festival en donde convergen la gastronom\u00eda, la artesan\u00eda diversa y, por supuesto, la cerveza artesanal. El festi - val toma por escenario el Hotel Casa Diamante, propiedad del mismo grupo de inversionistas. Ecoturismo El entorno natural de Mineral de Pozos es extraordinario, tanto sus cordilleras como los picachos y monta\u00f1as nutren de vida a este Pueblo M\u00e1gico. Muy cerca del Mineral se encuentra la Reserva de la Bi \u00f3sfera de la Sierra Gorda, la Pe\u00f1a de la V\u00edbora y los Picachos del Quijay, muestra de la riqueza natural y de la gran biodiversidad del sitio y un espacio privilegiado para los amantes de la naturaleza. Paso de V aqueros A unos cuantos kil \u00f3metros de la ciudad se encuentra el pobla - do de Paso de Vaqueros, que se distingue por sus espl\u00e9ndidas cascadas que forman fosas de agua y toboganes naturales; ade - m\u00e1s, tiene una presa donde aparte de nadar y pescar, se puede recorrer el ca\u00f1 \u00f3n y practicar rappel. Es un lugar obligado para los amantes del ca\u00f1onismo y el turismo de aventura. Natural - mente es un lugar ideal para practicar senderismo. Tambi\u00e9n se pueden alquilar bicicletas de monta\u00f1a o caballos en la ciudad para hacer recorridos por las minas, la haciendas y subir al cerro del \u00c1guila o al cerro Pel\u00f3n y realizar m\u00faltiples actividades como senderismo, rappel y observaci\u00f3n de aves y exploraciones bot\u00e1nicas.Mineral de Pozos ha sido escenario de m\u00faltiples pel\u00edcu - las, tanto nacionales como internacionales; sus calles y su entorno son el espacio ideal para recrear el pasado de M\u00e9xico o escenarios fantasmag\u00f3ricos. Algunas de estas pel\u00edculas son: 1966 Pedro P\u00e1ramo , Carlos Velo 1970 Furias bajo el cielo , Julio Aldama 1975 Los caciques , Juan Andr\u00e9s Bueno 1976 Las cenizas del diputado , Roberto Gavald\u00f3n 1983 Mal de Piedra , Federico Chao 1987 A walk in the moon , Raphael D. Silver 1988 The Penitent , Cli Osmand 1987 Er\u00e9ndira , Ruy Guerra 1991 El hombre de la m\u00e1scara de oro , Eric Duret 1995 Dos cr\u00edmenes , Roberto Sneider 2003 Pancho Villa como \u00e9l mismo , Bruce Beresford 2005 Las hijas de su madre: Las Buenrostro , Busi Cort \u00e9s 2013 Deseo , Antonio Zavala 2016 La ni\u00f1a de la mina , Jorge Eduardo Ram\u00edrezha ido trascendiendo hasta convertirse en un espacio alternativo para el s\u00e9ptimo arte. Pel\u00edculas de gran calidad, nacionales e inter - nacionales, son proyectadas en Mineral de Pozos, aprovechando sus bellos escenarios. Se realiza entre octubre y noviembre. 162 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSCampos de Lavanda A la entrada de Mineral de Pozos, en un rancho con muchas hect\u00e1reas, se encuentra el campo de lavanda, una planta que se adapta muy bien a las zonas semides\u00e9rticas de Guanajuato. \b\u0095\u0096\u0083\u0003\u0092\u008e\u0083\u0090\u0096\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u008b\u0095\u0096\u008b\u0090\u0089\u0097\u0087\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u008e\u0087\u0089\u0094\u0087\u0003 \u0091\u008e\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0095\u0003\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u0095\u0097\u0003 delicioso aroma; es utilizada para producir jabones, perfumes, aceites, mieles, shampoo y dulces, entre otros productos. En el rancho La Lavanda, antigua hacienda Las Barrancas, se puede disfrutar de bellos paisajes protagonizados por los cultivos de lavanda a los que acuden aves como colibr\u00edes, abe - jas y mariposas. La entrada es gratuita y se puede disfrutar de paseos a caballo, senderismo y visitas a las minas, tambi\u00e9n hay posibilidades de hospedaje y renta de espacios. Recorridos por el Mineral de Pozos y sus alrededores En Mineral de Pozos existen distintas opciones para conocerlo, una de ellas es Guanajuato, Expediciones de Aventura que te ofrece un recorrido cultural por la ciudad y lo complementa - r\u00e1s con una actividad de aventura y senderismo urbano. Si te interesa vivir una experiencia distinta, entonces podr\u00e1s contactarte con la operadora tur\u00edstica Cinco Se\u00f1ores, que ofre - ce un recorrido nocturno de leyendas: Vive Mineral de Pozos por la Noche. \u0012\u0092\u0087\u0094\u0083\u0086\u0091\u0094\u0083\u0003\u0017\u0097\u0094\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0083\u0003\u0006\u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007\u00c0\u0083\u009c\u0003\u0096\u0087\u0003\u008e\u008e\u0087\u0098\u0083\u0094\u009e\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003 las haciendas m\u00e1s emblem\u00e1ticas de Pozos, sus recorridos teatralizados y tematizados se convertir\u00e1n en una experien - cia \u00fanica. Adem\u00e1s del tour podr\u00e1s visitar algunos hoteles y si - tios tur\u00edsticos como el Hotel Boutique Casa Diamante, el Hotel Posada de las Minas y Su Casa.Hospedaje Mineral de Pozos cuenta con una oferta de alojamiento am - plia para distintos gustos y variedad en los precios, podremos encontrar desde un alojamiento sencillo hasta hoteles bouti - que de gran prestigio. Descansar en un hotel implica adem\u00e1s de los servicios b\u00e1si - cos, un elemento diferenciador y asociado con el entorno, por ello el Hotel Posada de las Minas es el hotel boutique ubica - do en el primer cuadro del pueblo; ofrece a los visitantes un espacio adaptado en una casona antigua; con cuatro estrellas, el hotel ofrece servicios de alimentaci\u00f3n, bar y en un adjunto, alberca y gimnasio. Rancho La Lavanda. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.MINERAL DE POZOS 163Antiguos ltros de aire de la mina de Santa Br\u00edgida. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato164 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSUn nuevo concepto es el complejo Mineral del Cielo Loft Boutique, ubicado sobre la salida a San Jos\u00e9 Iturbide, a un cos - tado del camino hacia el pante\u00f3n. El hotel ofrece un espacio de armon\u00eda y tranquilidad, sus loft ofrecen al visitante la comodi - dad y la vanguardia, con espacios destinados a la meditaci\u00f3n y el descanso. Con un toque m\u00e1s tradicional, el Hotel El Secreto de Pozos ofrece a sus hu\u00e9spedes los servicios de hospedaje y alimentaci\u00f3n \u0087\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0087\u0095\u0092\u0083 \u008b\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0096\u0087\u0003\u0096\u0094\u0083\u0090\u0095\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0003\u0083\u0003\u0006\u008b\u0097\u0086\u0083\u0086\u0003\u0013\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0091\u0003\u0007\u00c0\u0083\u009c\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0091 - modidades actuales. Podr\u00e1s rentar bicicletas o pasear a caballo. El Hotel Boutique Casa Diamante es un complejo integral con habitaciones, restaurante, cava, bar, jacuzzi, alberca y spa de cerveza artesanal. En su interior est\u00e1 una galer\u00eda de arte, un Originales spa de cerveza Spa Caliche Ubicado al interior del Hotel La Casona Minera, el Spa Caliche te ofrece distintas opciones para complementar tu viaje. En el spa podr\u00e1s ele - gir el paquete ya sea con cerveza, con caf\u00e9, con vino tinto o con lavanda. Se puede elegir entre el ba\u00f1o terap\u00e9utico, la bebida artesanal como pro - ducto para combinarlo con los alimentos en su restaurante, la chocolaterapia y el servicio de sus terapeutas profesionales. Su variedad de cerveza artesanal es la Belgian Tripel, German Weissbier y British Golden Ale . Spa de cerveza Vopper Uno de los productos que ofrece el Hotel Boutique Casa Diamante es su f\u00e1brica de cerveza artesanal y su Spa de cerveza Vopper , el visitante puede co - nocer c\u00f3mo se fabrican las cuatro variedades de cerveza. Estas variedades son parte de la oferta de hidromasaje con cerveza artesanal o bien el masa - je de pies con semillas y granos de cebada, ya sea para sus hu\u00e9spedes o para visitantes. El tour por su f\u00e1brica de cerveza te permitir\u00e1 conocer el proceso de elaboraci\u00f3n de las cervezas artesanales marca Vopper , clara, \u00e1mbar y oscura. Mineral de Pozos es ideal para paseos en familia, en bicicleta o a caballo. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de GuanajuatoMINERAL DE POZOS 165bar con mesas de billar, una biblioteca y sala de cine para que puedas disfrutar tu estancia. El complemento ideal es la f\u00e1brica de cerveza artesanal Vopper; podr\u00e1s tomar el tour por la f\u00e1brica o llevar a cabo un spa con cerveza. Sus habitaciones tem\u00e1ticas ofrecen a sus visitantes lujo y comodidad: Tabachines, \u00c1rbol de la Vida, Pi\u00f1as, Arc\u00e1ngel, cuentan con servicios especializados de acuerdo con las necesidades de sus visitantes. Un proyecto tradicional y vanguardista es, sin duda, La Ca - sona Minera que combina habitaciones con un toque antiguo y la modernidad de sus nuevas habitaciones e inclusive las innovadoras latas gigantes de cerveza donde el visitante podr\u00e1 alojarse. La Casona ofrece adem\u00e1s un tour y el spa de cerveza, as\u00ed como el servicio de alimentaci\u00f3n en su restau - rante Lola & Carlota que tiene la cerveza artesanal Caliche . La decoraci\u00f3n y calidez en cada una de sus habitaciones invitan indudablemente a regresar. En la calle principal, el Hotel la Villa de Pozos de estilo fran - c\u00e9s, brinda a sus visitantes desde suites hasta master suite . Su restaurante bar La Rosa tiene un men\u00fa de gastronom\u00eda gua - najuatense. \u00bfD\u00f3nde probar los sabores de Mineral de Pozos? El Mineral de Pozos cuenta con una oferta gastron\u00f3mica varia - da que podr\u00e1s encontrar en sus pintorescos y originales restau - rantes como La Pila Seca , ubicado justo frente al Jard\u00edn Princi - pal; ah\u00ed podr\u00e1s disfrutar de un buen desayuno o bien tomar una cerveza por la tarde mientras disfrutas de la tranquilidad de la ciudad. M\u00e1s adelante encontraras el Hotel Boutique Posada de las Minas, en donde podr\u00e1s disfrutar de la gastronom\u00eda mexica - na y t\u00edpica de la regi\u00f3n, en un ambiente provinciano; el bar La Mina maneja una amplia carta de bebidas. Tambi\u00e9n en el Jard\u00edn Principal se encuentra La Fama , un restaurante que ofrece una buena gastronom\u00eda en una casa antigua, con ambientaci\u00f3n de la \u00e9poca. Es imperdible visitar el restaurante Los escamoles , ubicado camino a las minas y cerca de la Escuela Modelo, que ofrece, entre otras especiali - dades, caviar mexicano con la receta original de do\u00f1a Rosa, y otros platillos regionales que har\u00e1n de tu visita una experien - cia inolvidable. Si buscas una comida tradicional regional, entonces debes comer en Los hornos del mineral , en donde encontrar\u00e1s platillos Mineral de Pozos cuenta con una amplia oferta de servicios para consentir a sus visitantes. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.166 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLa oferta de Mineral de Pozos incluye una experiencia llena de tradici\u00f3n, cultura y sabores. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.MINERAL DE POZOS 167accesibles al bolsillo y de buen sabor, como los sopes de esca - moles y aguas de temporada, en un ambiente \u00fanico. La oferta es variada y para ello est\u00e1 el restaurante Chilcua - gue, ubicado en el Hotel Boutique Casa Diamante. Te ofrece una cocina mexicana contempor\u00e1nea, que podr\u00e1s disfrutar rodeado del paisaje, el jard\u00edn y cada uno de los rincones que embellecen al hotel. Te recomendamos pedir la pechuga diamante, el salm\u00f3n \u008a\u0091\u008c\u0083\u008e\u0086\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u008b\u008e\u0087\u0096\u0087\u0003 Vopper al jer ez, y a que ah\u00ed mismo est\u00e1 la f\u00e1brica de esa cerveza artesanal.Lola & Carlota es un restaurante ubicado en el interior del Hotel La Casona Minera, uno de los espacios con una oferta de alojamiento interesante. En su restaurante de cocina de autor podr\u00e1s disfrutar de su cerveza artesanal Caliche , deliciosa al paladar o, por otro lado, un relajante o bien dormir en una lata gigante de cerveza Caliche. Una experiencia \u00fanica para los amantes de la cerveza. 325 Restaurante es una de las pr opuestas g astr on\u00f3micas m\u00e1s interesantes de la regi\u00f3n, ya que rescata la tradici\u00f3n cu - linaria prehisp\u00e1nica del estado de Guanajuato y le pone un toque contempor\u00e1neo, de tal suerte que pueden degustarse pizzas con escamoles y chinicuiles, acompa\u00f1ados de mezcal \u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u0089\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u0095\u00c0\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0095\u0083\u0086\u008b\u008e\u008e\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u0084\u0097 \u008a\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0083 - guey, tu\u00e9tanos con escamoles y pulpa a la mantequilla, entre otros sabores tradicionales. Pizza & Chela es el espacio ideal para degustar un snack des- pu\u00e9s de haber recorrido las calles del Mineral; cuenta con una amplia variedad de pizzas con un sabor \u00fanico y con una ubica - ci\u00f3n frente a la plaza Antiguo Abasto. En La Casa del Venado Azul, adem\u00e1s de su oferta de servicios tur\u00edsticos, tambi\u00e9n podr\u00e1s encontrar desayunos tradicionales, como enmoladas y enchi - ladas; ah\u00ed mismo se tiene el servicio de temazcal y la venta de instrumentos musicales prehisp\u00e1nicos, justo en el Jard\u00edn Principal. Temazcal de La Casa del Venado Azul . Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.168 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSReferencias C\u00e1rdenas Vargas, Jos\u00e9 (coord.). \u0010\u0091\u0090\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u0089\u0087\u0091\u008e\u00d7\u0089\u008b \u0091\u0003\u008f\u008b\u0090\u0087\u0094\u0083\u0003 del Estado de Guanajuato \u0003\u0016\u0087\u0094\u008b\u0087\u0003\u0010\u0091\u0090\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0095\u0003\u0010\u008b\u0090\u0087\u0094\u0083\u0095\u0003\u0016\u0097\u0084 - secretar\u00eda de Minas e Industria B\u00e1sica/Consejo de Recursos Minerales, 1992. Fanzine. Ideas en tr\u00e1nsito. Di\u00e1logos susurrantes sobre actua - lidad, tendencias, medios, cultura, arte, traumas sociales y complejos personales . Obtenido de elfanzinedemalbicho. blogspot.com/2009/08/juana-gallo.html (2020) L\u00f3pez Quevedo, E. De patrimonio minero a atractivo tur\u00edstico. El Caso de Mineral de Pozos Guanajuato, Universidad de Gua - najuato, Guanajuato, 2016. Ram\u00edrez Olvera, P . Se nos vino al bonanza: Miner\u00eda y sociedad \u0087\u0090\u0003\u0010\u008b\u0090\u0087\u0094\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u0013\u0091\u009c\u0091\u0095\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0083\u008c\u0097\u0083\u0096\u0091\u0003\u0086\u0097\u0094\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u008b\u0094\u008b\u0083\u0096\u0091\u0003 \u0003Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro, Quer\u00e9taro, 2019. S\u00e1nchez Mart\u00ednez, Manuel. Mineral de Pozos , Guanajuato Patri - monio de la Humanidad/Gobierno del Estado de Guanajua - to, Guanajuato, 2007. Secretar\u00eda de Turismo del estado de Guanajuato. Nuestros 6 pueblos m\u00e1gicos . Obtenido de Mineral de Pozos: www. guanajuato.gob.mx/mineral-pozos.ph (09 zos-guanajuato/ www.visitmexico.com/guanajuato/mineral-de-pozos/museo- de-sitio-escuela-modeloMINERAL los evocadores cerros de Comonfort. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Comonfort Walter D. Cisneros M\u00fajica y Susana Ojeda OrrantiComonfort fue nombrado Pueblo M\u00e1gico en 2018. De las ciu - dades reconocidas con este nombramiento, el antiguo Cha - macuero es el m\u00e1s reciente. Al recorrer sus calles y visitar las comunidades cercanas es f\u00e1cil descubrir por qu \u00e9 es considerado como un lugar especial y \u00fanico para visitar. Comonfort se dis - tingue por conservar vigentes tradiciones otom\u00edes en su gastro - nom\u00eda y en la elaborada tarea de crear molcajetes y metates. Es parte del circuito de venta de artesan\u00edas del estado; por la cer - can\u00eda con Dolores Hidalgo y San Miguel de Allende, es un lugar privilegiado para encontrar una gran diversidad de artesan\u00eda de la regi\u00f3n; adem\u00e1s se encuentra en la Ruta de los Vi\u00f1edos de Gua - najuato. Es un Pueblo M\u00e1gico que no te puedes perder. Localizaci\u00f3n Chamacuero, hoy Comonfort, se encuentra en el sureste del estado de Guanajuato, entre la ciudad patrimonio mundial de San Miguel de Allende y un destino de relevancia industrial y tur\u00edstica, Celaya. A tan s \u00f3lo 20 minutos por carretera de estos puntos centrales, Comonfort ofrece, a lo largo de sus m\u00e1s de 485 kil\u00f3metros cuadrados de territorio, una riqueza en patri - monio tangible e intangible, natural, cultural y gastron\u00f3mico. El actual Pueblo M \u00e1gico ha figurado a lo largo de la historia trascendiendo desde lo local hasta los sucesos nacionales como la Independencia de M\u00e9xico. Esta ubicaci\u00f3n le permite ser un punto de referencia a desti - nos circunvecinos como los ya mencionados San Miguel de Allen - de y Celaya, adem\u00e1s de ser v\u00ednculo para destinos co mo Apaseo el Grande y Santa Cruz de Juventino Rosas. Tanto su ubicaci\u00f3n con puntos tur\u00edsticos principales, como la facilidad para acceder al destino, fueron de gran ayuda para el nombramiento de Pueblo M\u00e1gico que ostenta desde el 2018 , aunado a su red carretera y a su proximidad con bancos, hospitales, farmacias, centrales de autobuses y otros servicios complementarios. Por ser un municipio de naturaleza monta\u00f1osa se pueden apreciar los cerros, montes y colinas que comprenden parte del Baj\u00edo: el cerro Grande, La Aguja, el cerro de los Remedios, El Sombreretillo, entre otros. De hecho, parte de estos cerros se perciben a unos cuantos kil\u00f3metros por la carretera San Miguel de Allende-Comonfort. Desde el punto m\u00e1s elevado de \u00e9stos se puede apreciar la belleza de la ciudad y los l\u00edmites del municipio. De clima semic\u00e1lido y semiseco, Comonfort, en gran par - \u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003\u0096\u0087\u0094\u0094\u008b\u0096\u0091\u0094\u008b\u0091\u0003\u0092\u0087\u0094\u0096\u0087\u0090\u0087 \u0087\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u009c\u0091\u0090\u0083\u0003\u008b\u0095\u008b\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0010\u0087\u0095\u0083\u0003 del Centro y otra porci\u00f3n del mismo al Eje Neovolc\u00e1nico o a la regi\u00f3n de los \"nuevos volcanes\" que forman pr\u00e1cticamente el l\u00edmite meridional de la placa tect\u00f3nica norteamericana, por lo que su biodiversidad es extensa y variada. El municipio cuenta con m\u00e1s de 200 localidades, entre las m\u00e1s representativas est\u00e1n Comonfort (cabecera municipal), Empalme Escobedo, Neutla, Jalpilla, Ordu\u00f1a de Abajo, Delgado de Arriba, entre otras. Y, desde un inter\u00e9s econ\u00f3mico y produc - tivo, Soria. Cada una de \u00e9stas aporta al municipio un granito de arena a la belleza y a la identidad de Chamacuero. Historia Parte del legado y la historia del municipio de Comonfort se deben al r \u00edo Laja, q u e f o r m a p a r t e d e l s i s t e m a h i d r o l \u00f3 g i c o Lerma-Chapala-Santiago, uno de los m\u00e1s importantes para el estado de Guanajuato. Esta ubicaci\u00f3n privilegiada permite si - tuar los primeros asentamientos mucho antes de la llegada de los espa\u00f1oles; las tribus dejaron de ser n\u00f3madas para instalar - se de manera permanente en un sitio, buscando las condicio - nes id\u00f3neas para habitar, recolectar y sembrar. Los primeros 172 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSEl cerro de los Remedios en el horizonte. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.COMONFORT 173pobladores dejaron huella y evidencia de su existencia, en el sur del r \u00edo Laja, durante el Precl\u00e1sico temprano, donde se han registrado grupos de pobladores. Algunos especialistas han apuntado que los primeros pobladores de esta zona se estable - \u008b\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003\u0086\u0087\u0095\u0086\u0087\u0003\u0092\u0087\u0094\u008b\u0091\u0086\u0091\u0095\u0003\u009b\u0003\u00b1\u0092\u0091 \u0083\u0095\u0003\u0094\u0087\u008f\u0091\u0096\u0083\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003\u0003\u0083\u0006\u0003 A lo largo del r \u00edo Laja se tienen registrados distintos asentamientos, algunos referenciados a la cultura Chup\u00edcuaro y en algunos otros al actual Comonfort. Vestigios que se pueden observar en la zona arqueol\u00f3gica de los Remedios que, aunque a\u00fan no est\u00e1 abierta al p\u00fablico, representa un lugar fundamen - tal para la comprensi\u00f3n de nuestra historia. Dentro del mismo Comonfort est\u00e1n otros sitios arqueol\u00f3gicos, como la Pir\u00e1mide de Ordu\u00f1a y Madre Vieja. Durante la \u00e9poca prehisp\u00e1nica, en lo que hoy es Guanajua - to, vivieron distintos grupos o tribus, tanto n\u00f3madas como sedentarias, por lo que el estado siempre ha tenido gran re - \u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0096\u008b\u0098\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b\u0098\u0087\u0094\u0095\u0091\u0095\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0095\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u008c\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0095\u0097\u0003 \u0087\u0094\u009e\u008f\u008b \u0083\u0003 y su arquitectura. Los vestigios recolectados en estos sitios se orientan hacia una cultura con conocimientos agr\u00edcolas y con una religi\u00f3n o creencia arraigada. Entre los a\u00f1os 400 a 900 d.C. se da la mayor expansi\u00f3n po - blacional en el estado. Al valle de Chamacuero llegaron pames, quienes eran m\u00e1s sembradores que guerreros, por esta raz\u00f3n la zona de los Remedios tiene indicios de las terrazas emplea - das para el cultivo. No obstante, los asentamientos m\u00e1s impor - \u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0094\u0083\u0090\u0003\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u008b\u008b \u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0012\u0094\u0086\u0097\u00d3\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0087\u0094\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 Remedios y en Empalme Escobedo. La colonizaci \u00f3n del territorio comenz\u00f3 con el descubrimien - to de los yacimientos de plata en la regi\u00f3n de Zacatecas y en la de Guanajuato, as\u00ed como con el establecimiento de presidios y \u0087\u0095\u0096\u0083\u0090 \u008b\u0083\u0095\u0003\u0089\u0083\u0090\u0083\u0086\u0087\u0094\u0083\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u009b\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0091\u0089\u0094\u0083\u0094\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0084\u008b\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0087\u0090\u0003 \u0087\u008e\u0003\u0096\u0087\u0094\u0094\u008b\u0096\u0091\u0094\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0095\u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b\u0098\u0087\u0094\u0095\u0091\u0095\u0003 \u0091\u0090\u008e\u008b \u0096\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0094\u0091\u0092\u008b\u0091\u0095\u0003 ind\u00edgenas y con los espa\u00f1oles; adem\u00e1s de la llegada de misio -neros como los franciscanos, los jesuitas y los agustinos, quie - nes tendr\u00edan la labor de evangelizar. Para el a\u00f1o 1542 se otorgan las primeras mercedes para las estancias del ganado en la regi\u00f3n de Apaseo y San Francisco de Chamacuero, nombre con que se fund\u00f3 el actual Comonfort. En 1562, don Francisco de Velasco, medio hermano del virrey de la Nueva Espa\u00f1a, don Luis Velasco, lo declar\u00f3 como villa de \u0006\u008a\u0083\u008f\u0083 \u0097\u0087\u0094\u0091\u0003\u0011\u0091\u0003\u008a\u0083\u009b\u0003\u0097\u0090\u0003\u0083 \u0097\u0087\u0094\u0086\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0083\u008e\u0083 - bra Chamacuero, algunos lo interpretan como \"l\u00edmite\", ya que el antiguo poblado ind\u00edgena era frontera entre los pueblos de aztecas, pur\u00e9pechas y chichimecas. Otra versi\u00f3n dice que signi - \u008b \u0083\u0003\u008e\u0097\u0089\u0083\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0097\u008b\u0090\u0083\u0095\u0003 El tr\u00e1nsito por San Francisco de Chamacuero se vio favore - cido porque formaba parte del conocido como el Camino Real de Tierra Adentro, con una extensi\u00f3n total de 2 mil 560 kil\u00f3me - tros, que serv\u00eda, principalmente, para trasportar plata que se extra\u00eda de las minas de Guanajuato, Zacatecas y San Luis Potos\u00ed hacia la Ciudad de M\u00e9xico. En el lento y complejo proceso de evangelizaci\u00f3n en Cha - macuero destaca la construcci\u00f3n de capillas en varios puntos Mapa de la Gran Chichimeca (1579-1580).174 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSdel pueblo, como la del Santo Entierro, la del Calvario, la de la Santa Cruz, la de los Remedios, la Candelaria, la Ordu\u00f1a, entre otras. Para el a\u00f1o 1592 se comienza la construcci\u00f3n de un con - vento franciscano, cuyo templo se consagrar\u00eda al santo patrono de la poblaci\u00f3n, San Francisco de As \u00eds. Para el siglo , San Francisco de Chamacuero estaba cons - tituido por varias haciendas -cerca de 17- con grandes extensio - nes territoriales que comprend\u00edan hasta San Miguel, el pueblo de Apaseo y algunas comunidades como Jalpilla, Neutla, Ordu\u00f1a, la Candelaria y los Remedios. Ten\u00eda caracter\u00edsticas particulares adem\u00e1s de las haciendas y comunidades, contaba con barrios como el de San Agust\u00edn o Jalpilla. Haciendas que como la mayor\u00eda de las del estado de Gua - \u0090\u0083\u008c\u0097\u0083\u0096\u0091\u0003\u0092\u0094\u0091\u0095\u0092\u0087\u0094\u0083\u0084\u0083\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0083\u0090\u0087\u0094\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0089\u0094\u0083 \u008b\u0083\u0095\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0087\u0094\u0096\u008b - lidad de los suelos y a su privilegiada ubicaci\u00f3n en la Ruta de la Plata. Adem\u00e1s de ello, en el siglo fue escenario de las luchas por la independencia nacional, como sucedi\u00f3 con la mayor\u00eda de los poblados del Baj\u00edo. No se ha estudiado a profundidad el paso de Miguel Hidalgo con la tropa insurgente en septiembre de 1810, la tradici\u00f3n oral de Comonfort cuenta que se hosped\u00f3 en un portal de las calles del centro, que fue demolido alrededor de 1930. Sin embargo, lo que s \u00ed se puede asegurar es que Miguel Hidalgo recibi\u00f3 signicativas aportaciones para la causa, una de ellas de Manuela Taboada, hija del hombre m\u00e1s adinerado del pueblo y esposa de Mariano Abasolo, por lo que es considerada como una de las benefactoras del movimiento. Adem\u00e1s, se unieron al ej\u00e9rcito insurgente un importante n\u00famero de pobladores de Chamacuero y la regi\u00f3n. El Pueblo M\u00e1gico de Comonfort desde el cerro de los Remedios. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.COMONFORT 175Durante el siglo , San Francisco de Chamacuero adqui - ri\u00f3 prestigio y tuvo un crecimiento que le vali\u00f3 que en 1861 fuera declarado como municipio. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, durante \u008e\u0083\u0003\u008e\u0097 \u008a\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0096\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0090\u0096\u0087\u0094\u0098\u0087\u0090 \u008b\u00d7\u0090\u0003 \u0094\u0083\u0090 \u0087\u0095\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0083\u0095\u0087\u0095\u008b - nado en la comunidad de Molino de Soria Ignacio Comonfort, h\u00e9roe nacional del que adquiere el nombre en el a\u00f1o de 1874 , cuando fue nombrada como Chamacuero de Comonfort. Actualmente s \u00f3\u008e\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0006\u0091\u008f\u0091\u0090\u0088\u0091\u0094\u0096\u0003\u0004\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003\u0006\u008a\u0083 - macuero pierde una parte de su amplio territorio para dar paso al actual municipio de Juventino Rosas, antes conocido como Santa Cruz de Galeana. El escudo de Comonfort est \u00e1 conformado por la imagen de San Francisco de As\u00eds, las frutas de los huertos, la naturaleza, el r\u00edo Laja y los dos cerros. Fachada principal de la parroquia de San Francisco. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.176 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSPatrimonio arquitect\u00f3nico y cultural Parroquia de San Francisco En el a\u00f1o de 1592 se comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de un conven - to y templo dedicado a San Francisco de As\u00eds, patrono de la \u0092\u0091\u0084\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u000f\u0083\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u008b\u0090\u008b \u008b\u0083\u008e\u0003\u0087\u0094\u0083\u0003\u0095\u0087\u0090 \u008b\u008e\u008e\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003 abierto al culto en 1626 con la aprobaci\u00f3n de fray Alonso de Guerra, aunque no estaba totalmente terminado, contaba con un gran atrio y un cementerio para ind\u00edgenas naturales, y las criptas para los espa\u00f1oles al interior. En 1765 sufri\u00f3 una de \u008e\u0083\u0095\u0003\u008f\u0091\u0086\u008b\u008b \u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u008b\u008f\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u008b\u0090\u008b \u008b\u00d7\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0083\u008e\u008e\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u008f\u0083 - dera dorada de los cuatro retablos de estilo churrigueresco; en 1789 se termin\u00f3 la obra y se integraron un conjunto de valiosos \u00f3leos, entre ellos uno del espa\u00f1ol Murillo y otro de Miguel Cabrera. En 1898 se termin\u00f3 el altar mayor. Plaza C\u00edvica Dr. Mora Justamente frente a la parroquia de San Francisco de As\u00eds se encuentra la Plaza C\u00edvica Doctor Mora, dedicada al ilustre ide\u00f3logo mexicano nacido en Comonfort. Es un punto de en - cuentro para iniciar el recorrido por los lugares m\u00e1s repre - sentativos de la ciudad. Muy cerca de la Plaza C\u00edvica se ubican las casas coloniales de los personajes m\u00e1s importantes de la \u00e9poca en Comonfort. Como la casa de Manuela Taboada, hero\u00edna y benefactora del movimiento independentista; fue esposa de Mariano Abasolo, seguidora de sus ideales, impuls\u00f3 y sigui\u00f3 a Mariano a todas partes, de hecho, su hijo naci\u00f3 durante la campa\u00f1a militar y la de su hermano Pedro Taboada, quien tambi\u00e9n se uni\u00f3 al ej\u00e9rcito insurgente y en 1811 fue fusilado en Chihuahua en compa\u00f1\u00eda de su primo Ignacio Camargo. As\u00ed como la casa de Jos\u00e9 Ignacio Leo - nardo Camargo e Iriarte, vecino y familiar de Manuela Taboada, se uni\u00f3 al movimiento insurgente, la historia se\u00f1ala que Ignacio y Mariano Abasolo fueron los designados para llevar la solicitud de rendici\u00f3n para el intendente Ria\u00f1o en la Alh\u00f3ndiga de Grana - ditas, antes de la batalla del 28 de septiembre de 1820. En 1811, en Chihuahua, fue condenado a muerte y fusilado por la espalda. Los retablos de la parroquia de San Francisco son cuatro, el m\u00e1s antiguo est\u00e1 dedicado a la Inmaculada Concep - ci\u00f3n, los otros a San Jos\u00e9, a los padres fundadores y a San Nicol\u00e1s de Mira. Cada uno de ellos con caracter\u00edsticas particulares que bien vale la pena dedicarles un tiempo durante la visita a Comonfort. Retablo barroco dedicado a la Inmaculada Concepci\u00f3n. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.COMONFORT 177Centro Hist\u00f3rico de Comonfort. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.178 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSJos\u00e9 Mar\u00eda Luis Mora El Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Luis Mora naci\u00f3 en 1794 en la ciudad de San Francisco Chamacuero; inici\u00f3 sus estudios en Quer\u00e9 - taro para luego continuarlos en la Ciudad de M\u00e9xico. Es - tudi\u00f3 teolog\u00eda y losof\u00eda en el a\u00f1o de 1829, en el Colegio de San Ildefonso. Tuvo a su cargo la redacci\u00f3n del Sema - nario pol\u00edtico y literario . Se opuso a Iturbide y fue electo diputado para el Congreso Constituyente del Estado de M\u00e9xico; particip\u00f3 en la redacci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de esa entidad. Al terminar su cargo en la Legislatura inici\u00f3 la redacci\u00f3n del peri\u00f3dico El Observador . Escribi\u00f3 el Catecismo pol\u00edtico de la Federaci\u00f3n Mexica - na, Discursos sobre la naturaleza y aplicaci\u00f3n de las rentas y bienes eclesi\u00e1sticos y algunos ensayos sobre historia na - cional; defendi\u00f3 la causa de Valent\u00edn G\u00f3mez Far\u00edas, para lo cual fund\u00f3 el peri\u00f3dico El Indicador. Fue miembro de la Direcci\u00f3n General de Instrucci\u00f3n P\u00fablica donde colabo - r\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de las leyes que limitaban los fueros eclesi\u00e1sticos y militares y en la clausura de la Real y Pon - ticia Universidad de M\u00e9xico. Vivi\u00f3 en Par\u00eds y en 1836 public\u00f3 M\u00e9xico y sus revolu - ciones , considerada como su obra principal, y en 1838 las conocidas como Obras sueltas . En 1847 Valent\u00edn G\u00f3mez Far\u00edas lo nombr \u00f3 ministro plenipotenciario cerca de la corte de Inglaterra; por una grave enfermedad se traslad \u00f3 a Par\u00eds donde falleci\u00f3 el 14 de junio de 1850. Retrato del Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Luis Mora. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Museo Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Luis Mora El Museo de sitio Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Luis Mora se encuentra en la casa donde naci\u00f3 el reconocido ide\u00f3logo liberal. En los espa - cios de \u00e9sta se habilitaron salas de exhibici\u00f3n, se puede apre - ciar el pasado ind\u00edgena, algunos objetos importantes de la Co - lonia -incluidos pinturas y documentos-, adem\u00e1s de algunas cosas personales y libros del Dr. Mora. Antiguo Palacio Municipal El antiguo Palacio Municipal es una visita obligada para cono - cer el pasado de Comonfort. En este espacio se pueden admi - rar las pinturas murales que narran el legado hist\u00f3rico de este Frente a la Plaza 5 de Febrero. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.COMONFORT 179lugar: desde el pasado prehist\u00f3rico, la lucha por la Indepen - dencia y las tradiciones actuales. Adem\u00e1s, aqu\u00ed se alberga el Archivo Hist\u00f3rico y se realizan diversas actividades culturales. Antigua estaci\u00f3n del tren El crecimiento del comercio hizo posible que existiera una l\u00ednea de ferrocarril entre Comonfort y el Molino, hoy Soria; m\u00e1s adelante se desarrollaron las v\u00edas del ferrocarril, con la comunidad de Empalme Escobedo y con la v\u00eda ferroviaria nacional. La antigua estaci\u00f3n tiene gran atractivo tur\u00edstico que permite viajar en el tiempo. Actualmente, alberga una escuela de iniciaci\u00f3n art\u00edstica del . Nuestra Se\u00f1ora Mar\u00eda Auxiliadora En el municipio de Comonfort, la comunidad de Empalme Escobedo realiza el 24 de mayo una peregrinaci\u00f3n en honor a Nuestra Se\u00f1ora Mar\u00eda Auxiliadora, la santa patrona de los ferrocarrileros. La imagen lleg\u00f3 a la comunidad en 1944, un grupo de ferrocarrileros se organiz\u00f3 para construir la parroquia para la Virgen, Empalme Escobedo fue una de las paradas del tren que un\u00eda a varias comunidades del municipio con las v\u00edas nacionales. La peregrinaci\u00f3n se distingue porque la Virgen es acompa\u00f1ada por una locomotora que anuncia su paso por la comunidad. Al t\u00e9rmino de la procesi\u00f3n, los pobladores pasan por debajo del manto y los ni\u00f1os regalan flores en la entrada. La celebraci\u00f3n concluye con una verbena popular con m\u00fasica de banda y fuegos pirot\u00e9cnicos. Templo de la Virgen de los Remedios Si visitas Comonfort es obligado subir al cerro de los Remedios, donde se encuentra el Santuario de la Virgen de los Remedios, un templo del siglo , en cuyo interior est\u00e1 un destacado retablo estilo barroco. Esta zona se distingue por la presencia de las culturas ind\u00edgenas de la regi\u00f3n. La veneraci\u00f3n por la Virgen de la regi\u00f3n que se celebra en septiembre y luego en noviembre la m\u00e1s importante. Adem\u00e1s, desde el cerro de los Remedios se tiene una vista privilegiada de la ciudad de Comonfort. Antigua estaci\u00f3n del tren en Empalme Escobedo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.180 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSVista panor\u00e1mica del templo de la Virgen de los Remedios. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.Corredor artesanal Gracias a la riqueza de su gastronom\u00eda y a la variedad y calidad de la artesan\u00eda elaborada en Comonfort, este bello Pueblo M \u00e1- gico fue adquiriendo prestigio como una visita obligada . Por tal motivo, para facilitar los servicios a los visitantes, se cre\u00f3 el co - rredor artesanal conocido como Camacho, ubicado en una de las calles principales, la Ignacio Comonfort, y de f \u00e1cil acceso por la carretera hacia San Miguel de Allende. En este lugar se puede encontrar reunida una gran cantidad de artesan\u00edas t\u00edpicas , como utensilios de barro y cer\u00e1mica, una diversidad asombrosa de molcajetes y piezas elaboradas de piedra, macetas y objetos de madera, adem\u00e1s de plantas ornamentales y frutales. En cuanto a la gastronom\u00eda se ofrecen desde platillos tra - dicionales constituidos por alimentos de la milpa, como ma\u00edz, Virgen de los Remedios La devoci\u00f3n a la Virgen de los Remedios est\u00e1 ligada a los conquistadores espa\u00f1oles: cuenta la tradici\u00f3n oral que uno de los hombres de Hern\u00e1n Cort\u00e9s, Juan Rodr\u00edguez de Villafuerte, en su expedici \u00f3n al territorio americano trajo una peque\u00f1a escultura de madera de esta Virgen. La imagen se perdi\u00f3 en una lucha con los aztecas, en 1520, despu\u00e9s se les apareci\u00f3 a los entonces derrotados espa\u00f1oles, para darles consuelo. En 1540 un indio bautizado al catolicismo, Juan del \u00c1guila, obedeciendo se\u00f1ales divinas encontr\u00f3 debajo de un maguey la peque\u00f1a imagen, donde le fue construido el primer templo en el actual M\u00e9xico. La Virgen de los Remedios es patrona de las lluvias temporales, defenso - ra tanto de indios como de espa\u00f1oles. Loza de barro en el corredor artesanal. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.182 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSAdornos para la festividad de la Virgen de los Remedios. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.calabazas y jitomates, hasta las nuevas recetas elaboradas con mariscos y pescado, adem\u00e1s de una oferta considerable de cerveza, entre ellas cervezas artesanales elaboradas en la ciudad. Festividades religiosas Fiesta de la Candelaria La Fiesta de la Candelaria se lleva a cabo el 2 de febrero en el barrio de la Candelaria, en donde se encuentra un templo dedi - cado a la Virgen Mar\u00eda; a\u00f1o con a\u00f1o acuden distintas peregri - naciones, grupos de campesinos que bendicen sus semillas y piden por un ciclo agr\u00edcola fruct\u00edfero y pr\u00f3spero. Como muchas \u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0096\u0094\u0083\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0095\u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u008b\u0095\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008f\u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u0084\u0083\u0094\u0094\u008b\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0087\u008e\u0087\u0084\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008f\u00ef\u0095\u008b \u0083\u0003\u009b\u0003\u008c\u0097\u0087\u0089\u0091\u0095\u0003\u0092\u008b\u0094\u0091\u0096\u00b1 \u0090\u008b \u0091\u0095\u0003 Se\u00f1or de la Salud o Fiesta del Rinc\u00f3n del Purgatorio Fiesta dedicada al Se\u00f1or de la Salud en la comunidad de Rinc\u00f3n del Purgatorio. Esta imagen es venerada porque se considera muy milagrosa, recibe visitantes de muchos lugares del estado. \u000f\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0092\u0083\u0096\u0094\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003 \u0091\u008f\u008b\u0087\u0090\u009c\u0083\u0003\u0097\u0090\u0091\u0095\u0003\u0086\u00c0\u0083\u0095\u0003\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u008f\u008b\u00b1\u0094 \u0091\u008e\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003\u0095\u0087\u0003 celebra durante varios d\u00edas. Semana Santa Durante la Semana Santa es posible observar en Comonfort el \u0095\u008b\u0090 \u0094\u0087\u0096\u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0094\u0087\u008e\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0083\u0095\u0003 \u0083\u0096 \u00f3licas con elementos culturales de los pueblos ind\u00edgenas. Una de las ceremonias que sobresalen es la Procesi\u00f3n de las Cruces, en la cual los parti - cipantes caminan por las calles alzando sus cruces con list\u00f3n morado como s\u00edmbolo de luto; algunas de \u00e9stas son herencia de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. COMONFORT 183Corpus Christi El Corpus Christi o Fiesta de los Gremios, como se conoce en gran parte de los estados de Guanajuato, consiste en un nove - nario y cada d\u00eda es organizado por uno de los gremios: campe - sinos, \u008b\u0092\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0084\u0083\u008b\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 las mojigangas. Sin embargo, es de destacar la tradicional pro - cesi\u00f3n religiosa con la custodia y el palio que recorren las calles de Comonfort el jueves de Corpus Christi.Fiesta de Nuestra Se\u00f1ora de los Remedios La Fiesta de Nuestra Se\u00f1ora de los Remedios se celebra en dos fechas durante el a\u00f1o, la primera de ellas el 1 de septiembre y la segunda en noviembre; la m\u00e1s importante es la segunda, con \u0098\u0083\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u00c0\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u009b\u0003 \u0087\u0094\u0087\u008f\u0091\u0090\u008b\u0083\u0095\u0003\u0094\u0087\u008e\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0083\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u0098\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003 la visita a la Virgen de los Remedios a la parroquia; participan los barrios y las comunidades del municipio. Los festejos son en el templo de la Virgen de los Remedios, el cual se dice fue construido sobre los vestigios de un centro Interior del templo de Nuestra Se\u00f1ora de los Remedios. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.184 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSInterior del impresionante templo parroquial. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.ceremonial. Durante estos d\u00edas varios peregrinos visitan la imagen y se celebran verbenas en el atrio, las que se distinguen por la integraci\u00f3n de danzas y de los tenanches. Las danzas son de car\u00e1cter ritual y cada una de ellas tiene su propia identidad en el vestuario, en el tipo de danza y en el simbolismo. Los tenanches est\u00e1n integrados por seis personas entre mu - jeres y hombres, y son los encargados de llevar el estandarte, sahumador, primer ramillete, segundo ramillete, carb\u00f3n y co - pal, todos participan en el ritual y son nombrados por un a\u00f1o. Los tenanches, como las danzas y la m\u00fasica de banda que llega al atrio del templo, reciben a las distintas peregrinaciones que van llegando de cada uno de los cuatro puntos cardinales. Du - rante el regreso de la Virgen de los Remedios a su iglesia, des - pu\u00e9s de visitar el templo parroquial, se realiza una impactante procesi\u00f3n que culmina con una misa solemne.Hay otras festividades que se celebran a lo largo del a\u00f1o, la mayor\u00eda de ellas corresponden a los propios barrios, como \u008e\u0083\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0097\u0083\u0086\u0083\u008e\u0097\u0092\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0016\u0083\u0090\u0003\u0004\u0089\u0097\u0095\u0096\u00c0\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0016\u0083\u0090\u0096\u008b\u0083\u0089\u0091\u0003\u0004\u0092\u00d7\u0095 - tol, de San Antonio, del Rinc\u00f3n del Purgatorio y la de Mar\u00eda Auxiliadora. Un evento que pone en evidencia parte de la identidad de Comonfort es el Festival de los Tapetes Ceremoniales, los cua - les son montados a lo largo de las calles del pueblo y son ela - borados de manera cuidadosa con aserr\u00edn. Fiestas de San Francisco de As\u00eds Despu\u00e9s de las ceremonias en honor a la Virgen de los Re - \u008f\u0087\u0086\u008b\u0091\u0095\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003 \u0091\u0090 \u0097\u0094\u0094\u008b\u0086\u0083\u0095\u0003\u0095\u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u008a\u0091\u0090\u0091\u0094\u0003\u0083\u0003\u0016\u0083\u0090\u0003 Francisco de As \u00eds, patrono de la cuidad. Las celebraciones \u0091\u0090\u0095\u008b\u0095\u0096\u0087\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0090\u0091\u0098\u0087\u0090\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u008f\u0087\u009c \u008e\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003 atrio, donde participan diversos grupos musicales, danzan - \u0096\u0087\u0095\u0003\u0083\u0094\u0094\u0087\u0089\u008e\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u008e\u0091\u0003\u009b\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0096\u0094\u0083\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u008c\u0097\u0087\u0089\u0091\u0095\u0003 pirot\u00e9cnicos. Artesan\u00edas La historia a lo largo de los a\u00f1os ha permitido que el municipio de Comonfort pueda compartir con los propios y los visitan - tes una gran riqueza cultural en sus distintas manifestaciones, como las festividades, las artesan\u00edas y la gastronom\u00eda. Molcajetes A pesar de la gran variedad de artesan\u00eda que podemos encon - trar en la regi\u00f3n como los comales de barro, las piezas de cer\u00e1 - mica o de carrizo, indudablemente lo que distingue a Comon - fort son los molcajetes y las diversas piezas que actualmente se elaboran con la misma t\u00e9cnica y material. Danzas rituales y tradicionales. Foto: Secretar\u00eda de Turismo de Guanajuato.186 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSAgua de ping\u00fcica Ingredientes 25 g ping\u00fcica 1 litro de agua 150 g de az\u00facar Hielo Elaboraci\u00f3n Poner a remojar la ping\u00fcica por una hora, molerla per - fectamente y pasarla por un colador. Agregar az\u00facar y disolver. Incorporar hielos o refrigerar. \b\u008e\u0003\u0091\u008b \u008b\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0083\u0090\u0096\u008b\u0089\u0097\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u0089\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0084\u0083\u0003 antes de la \u00e9poca colonial, se calcula que en la actualidad hay m\u00e1s de 150 artesanos dedicados a la elaboraci\u00f3n de molcajetes e innovadoras piezas artesanales. Los molcajetes se hacen de basalto, una piedra volc\u00e1nica que com\u00fanmente se extrae de la mina de las Coloradas en el cerro de las Milpillas; sus caracter\u00eds - ticas de resistencia y textura son ideales para la elaboraci\u00f3n de esta herramienta presente en todas las culturas prehisp\u00e1nicas de nuestro pa\u00eds y actualmente indispensable en la cocina tradi - cional mexicana. El arduo trabajo inicia con la extracci\u00f3n de bloques de la roca mediante t\u00e9cnicas artesanales con el uso de barras y ba - rretas, detonaci\u00f3n de p\u00f3lvora y, en el caso de algunas familias, con ayuda de unas mulas para trasportar la piedra obtenida. Ollitas t\u00edpicas de barro. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.COMONFORT 187\u0007\u0087\u0095\u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0096\u0083\u008e\u008e\u0083\u0090\u0003\u0083\u0003\u0084\u0083\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0089\u0091\u008e\u0092\u0087\u0095\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0086\u008b\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003 los tradicionales molcajetes, los tejolotes, manillas para ma - chacar en el molcajete; metates, salseras y originales escultu - ras. Visitar Comonfort es una estupenda oportunidad para ad - quirir una pieza \u00fanica de artesan\u00eda mexicana de gran calidad y muy buen precio. Carrizo La artesan\u00eda de carrizo forma parte de las riquezas que ofrece Comonfort, ya que en las riberas del r \u00edo Laja prolifera una ca\u00f1a silvestre llamada carrizo. Elaborar artesan\u00edas a base de carrizo implica no s\u00f3 lo tener la habilidad en su manejo, sino saber el momento adecuado para aprovecharlo, ya que no se puede al - \u008f\u0083 \u0087\u0090\u0083\u0094\u0003\u0092\u0091\u0094\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u008b\u0003\u0090\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0096\u0094\u0083\u0084\u0083\u008c\u0083\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0003\u0092\u0087\u0094\u0086\u0087\u0094\u0003\u0095\u0097\u0003\u008e\u0087\u009a\u008b\u0084\u008b\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003 con el paso del tiempo. Una de las comunidades con mayor La religiosidad popular se vive hasta en el mercado. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.aprovechamiento y fabricaci\u00f3n de artesan\u00edas a base de carrizo es Ordu\u00f1a de Abajo. Se tejen sombreros, canastas, paneras, tor - tilleros y diversas piezas de delicada manufactura. Mercado Hidalgo En el Mercado Hidalgo, que se encuentra en la plazuela Doc - tor Mora, frente a la parroquia principal, se venden art\u00edculos varios entre los que destacan las herramientas de agricultura. Tambi\u00e9n se distinguen las famosas nieves \"do\u00f1a Mago\". As\u00ed como las deliciosas gorditas de ma\u00edz quebrado rellenas con di - ferentes guisos, como chicharr \u00f3n, nopales, reques\u00f3 \b\u008e\u0003\u0010\u0087\u0094 \u0083\u0086\u0091\u0003\u0006\u008a\u0083\u008f\u0083 \u0097\u0087\u0094\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u008b\u0090\u0083\u0097\u0089\u0097\u0094\u00d7\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008b\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003 agrupar a los comerciantes que se encontraban en el lugar, jus - to en la zona centro del municipio de Comonfort. Los puestos m\u00e1s caracter\u00edsticos son los de frutas, verduras, ropa, zapatos y artesan\u00edas. Tambi\u00e9n destaca su zona gastron\u00f3mica que ofrece las famosas gorditas de guisados y una deliciosa birria. Festival Olote o de la Tortilla Ceremonial El Festival Olote est\u00e1 dedicado a promover la tortilla cere - monial, la salsa y el molcajete, un evento gastron\u00f3mico que se desarrolla a mediados de octubre. Durante dos d\u00edas, coci - neras tradicionales, artesanos, productores, danzas y grupos art\u00edsticos se re\u00fanen en este espacio para honrar la tradici\u00f3n cultural de la regi\u00f3n. Participan cocineras que ofrecen pla - tillos tradicionales guanajuatenses, as\u00ed como artesanos que venden los productos que se elaboran en el estado. Algunas de las cocineras ofrecen talleres que promueven la conserva - ci\u00f3n de los saberes ancestrales del territorio.188 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSTortillas ceremoniales h\u00f1\u00e4h\u00f1\u00fc. Foto: Eduardo Vidaurri. Tortillas ceremoniales Las tortillas ceremoniales se han convertido en una de las joyas gastron\u00f3micas del municipio de Comonfort, recono - cida como patrimonio cultural gastron\u00f3mico del estado de Guanajuato. Las tradicionales tortillas de ma\u00edz durante su cocci\u00f3n en comal son estampadas con sellos de madera y con pintura natural; son utilizadas como parte ritual de las ceremonias. Cada sello labrado tiene una estampa simb\u00f3lica para la comunidad. Los sellos son de mezquite, algunos de ellos tienen m\u00e1s de 100 a\u00f1os de uso continuo, heredados de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Son labrados por pocos hombres de la comunidad de Comonfort; para dar color se usa la plan -ta llamada muicle, con la que se elabora una tintura morada de la que la cocinera obtiene diversas tonalidades. L a tortilla ceremonial es un ritual de la cultura otom\u00ed asociada a la co - \u0095\u0087 \u008a\u0083\u0003\u0096\u0094\u0083\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0095\u008b\u0094\u0098\u0087\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087\u0086\u008b \u0083\u0090\u0003\u0083\u0003 un santo patrono; simboliza respeto y gratitud. Los sellos son el resultado de la herencia de padres a hijos. Fruta de horno Una de las delicias del estado de Guanajuato son los panes y ga - lletas conocidos como fruta de horno. Son peque\u00f1os panes de trigo cocidos en horno de le\u00f1a, para acompa\u00f1ar en el desayuno o la merienda. En Comonfort tiene caracter\u00edsticas distintas a COMONFORT 189Sellos tradicionales para la tortilla ceremonial. Foto: Eduardo Vidaurri.190 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSEntre las cocineras reconocidas en el estado y el extranjero destaca Consuelito Venancio, de la comunidad de Delgado de Abajo, quien mantiene viva la tradici\u00f3n culinaria de sus antepasados y comparte con los dem\u00e1s su amor por la cocina y los conocimientos que le hered\u00f3 su madre en cada platillo que prepara. Ella dedica parte de su tiempo a la divulgaci\u00f3n de la cocina otom\u00ed. Tortillas ceremoniales Ingredientes 1 kg de masa de ma\u00edz 100 ml de agua 10 g sal Pigmento de muicle Pigmento de grana cochinilla Elaboraci\u00f3n Trabajar la masa con las manos incorporando agua y sal. La masa debe quedar suave y tersa, sin que se pegue en las manos. Formar testales de entre 40 y 60 gramos aproxi - madamente, dependiendo del tama\u00f1o del sello. Prensar el testal para darle forma de tortilla o formarla con las manos. Pasarla al comal dejando cocer de 40 a 50 segundos. Retirar del comal y marcar con el sello, que debe tener el pigmento, del lado crudo de la tortilla, regresar al comal y continuar su cocci\u00f3n. Dar la \u00faltima vuelta para que se infle, retirar del comal y presentar. El sello se entinta con un olote fresco, xoconostle cocido o una brochita. Pigmento de muicle Las flores y los tallos se dejan reposar en agua por 12 horas. Poner a hervir el muicle en la misma agua por 20 minutos a fuego medio. Retirar del fuego y dejar reposar por 24 horas, lo que ayuda a tomar la consistencia espesa para evitar que se corra la tinta en la tortilla. Otra forma de obtener el pig - mento es colocando las flores y los tallos sobre un comal, al calentarse comenzar\u00e1 a soltar el pigmento, por lo que se debe colocar en agua y dejar reposar 24 horas. Pigmento de grana cochinilla Se retiran de las pencas del nopal cuando tienen aproxima - damente 8 mm. Se colocan en una olla exprimi\u00e9ndolas o apachurr\u00e1ndolas. Se incorpora agua caliente y xoconostle. Consuelo Mesita y Alicia S\u00e1nchez Capul\u00edn: Foto: Eduardo Vidaurri.COMONFORT 191los otros panes que se elaboran en el resto del estado, as\u00ed como mayor variedad, como la vaquita de picadillo, gaznate -rellenos de atole blanco o rosa-, corona, polvor\u00f3n, panocha, trocante, volov\u00e1n de picadillo y empanada. Otras de las delicias caracter\u00edsticas del lugar con las rebana - das de quiote, la palabra en n\u00e1huatl significa \"tallo o brote\". Es el tallo que nace en el centro del maguey, se corta en rodajas y se consume mastic \u00e1ndolo para extraer el sabor dulce. Tambi\u00e9n es habitual el consumo de la garbanza verde sin pelar, sazona - da con lim\u00f3n y chile, adem\u00e1s de j\u00edcama y camote enmielado. En temporada se preparan tortitas de garambullo con carne y queso que se sirven capeadas; las gorditas de ma\u00edz quebrado son de consumo habitual de diferentes guisados.Los alrededores Una de las ventajas de la ubicaci\u00f3n de Comonfort es su conec - tividad y cercan\u00eda con otras comunidades del municipio de in - ter\u00e9s para los visitantes como Empalme, Soria, Neutla, Ordu\u00f1a, Delgado y Jalpilla. Pareciera que la cabecera municipal est\u00e1 ubicada en el centro de estas comunidades, ya que en general la distancia a \u00e9stas es de 15 a 20 minutos. Ordu\u00f1a de Abajo Para llegar al municipio de Comonfort desde Guanajuato se transita la carretera 67 que lleva a San Miguel de Allende, ah\u00ed en el entronque su une a la carretera 51 que viene de San Mi - guel de Allende y en el trayecto, a unos minutos de llegar a Co - monfort, se encuentran los Vi\u00f1edos San Miguel y el Parador Tur\u00edstico de los Vi\u00f1edos, donde hay venta de vino y de arte - san\u00edas de la regi\u00f3n. A unos minutos del Vi\u00f1edo, continuando por la carretera, est\u00e1 la salida hacia Ordu\u00f1a de Abajo, entre cuyo patrimonio se encuentra la Pir\u00e1mide de Ordu\u00f1a, un lugar de gran relevancia para el visitante. Sobre la misma carretera 51 y a las faldas del pueblo se pueden ver los cerros que dan entrada al municipio, entre ellos est\u00e1 el cerro de los Remedios, lugar pr\u00f3ximo a la zona arqueol\u00f3gica del mismo nombre. En la comunidad de Ordu\u00f1a de Abajo se encuentra una ca - pilla, se tienen referencias de que fue una ermita dedicada al \u0016\u0083\u0090\u0096\u0091\u0003\u0006\u0094\u008b\u0095\u0096\u0091\u0003\u0006\u0094\u0097 \u008b\u008b \u0083\u0086\u0091\u0003\u0091\u0003\u0016\u0087\u00d3\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0016\u0083\u0090\u0096\u0091\u0003\u0016\u0087\u0092\u0097\u008e \u0094\u0091\u0003\u009b\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003 la antigua hacienda de Ordu\u00f1a, durante el siglo . Si bien es una capilla abandonada, el estado de conservaci\u00f3n es bueno y permite reconocer algunos adornos al interior, como el altar de cantera y restos de las pinturas en los muros. Una de las festividades m\u00e1s representativas de Ordu\u00f1a de \u0004\u0084\u0083\u008c\u0091\u0003\u0095\u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0087\u0094\u0087\u008f\u0091\u0090\u008b\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0016\u0087\u008f\u0083\u0090\u0083\u0003\u0016\u0083\u0090\u0096\u0083\u0003\u0087\u0095\u0092\u0087 \u00c0\u008b \u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003 Fruta de horno, el pan tradicional de la regi\u00f3n. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.192 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSla Procesi\u00f3n del Santo Entierro, imagen que era venerada en la antigua capilla del siglo , actividad que contin \u00faa hasta nuestros d\u00edas y que fue inspiradora de la tradici\u00f3n actual del Jueves Santo: despu\u00e9s de la procesi\u00f3n y ceremonia religiosa, en la cual se traslada el Cristo al templo parroquial de Comonfort, el sacerdote bendice los alimentos y comienza la repartici\u00f3n de la comida, como los t\u00edpicos nopales con tortitas de camar\u00f3n. Es \u0097\u0090\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u008e\u008e\u0087\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u008e\u0091\u0094\u0003\u009b\u0003\u0089\u0087\u0090\u0087\u0094\u0091\u0095\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003 Ordu\u00f1a de Abajo tambi\u00e9n se distingue por la elaboraci\u00f3n de piezas de carrizo, ya que las riberas del r \u00edo Laja se caracterizan por la planta que coloquialmente llamamos carrizo, materia prima para realizar canastas, tortilleros y una gran variedad de objetos utilitarios y de adorno. Soria y la f\u00e1brica de textiles El antecedente de esta comunidad es una de las haciendas del siglo , caracterizada por contar con un molino, el conocido como Molino de Soria. Se tienen referencias de que a mediados del siglo se instalaron los primeros telares, posteriormente \u008e\u0083\u0003 \u009e\u0084\u0094\u008b \u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0017\u0087\u009a\u0096\u008b\u008e\u0087\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u008e\u0087\u0089\u00d7\u0003\u0083\u0003\u0096\u0087\u0090\u0087\u0094\u0003\u0089\u0094\u0083\u0090\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u0098\u0083\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003 del siglo gracias a la fabricaci\u00f3n de trajes de casimir. En el interior de la f \u00e1brica tambi\u00e9n se encontraba una capilla y la casa grande de los due\u00f1os . \b\u0090\u0003\u0010\u0091\u008e\u008b\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0016\u0091\u0094\u008b\u0083\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0083\u0095\u0087\u0095\u008b\u0090\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003 \u0089\u0090\u0083 \u008b\u0091\u0003\u0006\u0091\u008f\u0091\u0090 - fort, en un viaje por San Miguel de Allende. A pesar de las ad - vertencias de Ignacio Bernal, jefe pol\u00edtico de Chamacuero, Ig - nacio decidi\u00f3 pasar por este sitio que arropaba a bandidos que sin miedo despojaban a quien pasara. Lo advertido se cumpli\u00f3 y en Molino de Soria los bandidos robaron y mataron a las es - coltas y a Ignacio Comonfort. Actualmente se recomienda visitar este impresionante \u0091\u008f\u0092\u008e\u0087\u008c\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u0095\u0096\u0083 \u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0095\u0097\u0003\u008f\u0083\u0089\u0090\u00c0\u008b \u0091\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083 - ci\u00f3n, adem\u00e1s la atractivo Jard\u00edn Principal. \u0015\u0087 \u0091\u0094\u0094\u0087\u0094\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0083\u008e\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0016\u0091\u0094\u008b\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0003\u0092\u0094\u008b\u0098\u008b\u008e\u0087\u0089\u008b\u0091\u0003\u0095\u0097\u0003\u008f\u0083\u0089\u0090\u00c0\u008b \u0091\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083 - do de conservaci\u00f3n remonta al siglo , adem\u00e1s se puede visi - tar la Negociaci\u00f3n fabril de Soria que contin \u00faa con el negocio de los textiles y adquirir un traje de casimir. Vi\u00f1edos San Miguel La industria vin\u00edcola guanajuatense es una de las m\u00e1s impor - tantes del pa\u00eds. Actualmente ocupa el cuarto sitio en la produc - ci\u00f3n nacional y es justo en este rubro que se encuentra la vitivi - nicultura m\u00e1s grande del estado: Vi\u00f1edos San Miguel, una casa con 60 hect\u00e1reas y poco m\u00e1s de 140 mil vides. Adem\u00e1s, esta casa productora de caldos mexicanos de los empresarios Rafael Templo de la comunidad de Soria. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.COMONFORT 193Perl del templo de Empalme Escobedo. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.194 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSLe\u00f3n Mel\u00e9ndez, Luis Alfonso Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez, Francisco Cua - dra Mu\u00f1oz y H\u00e9ctor Cuadra Mu\u00f1oz se suma a la famosa ruta del vino, ofreciendo visitas por los campos de cultivo, catas, gastro - nom\u00eda, venta de productos gourmet y vendimias. Empalme Escobedo Es una de las poblaciones m\u00e1s grandes del municipio de Co - monfort, su fundaci\u00f3n es reciente y se debe al paso del tren a \u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0095\u008b\u0089\u008e\u0091\u0003 y principios de . A pesar de lo reciente de su patrimonio destaca por la antigua estaci\u00f3n de trenes y por su parroquia, que sobresale por su belleza. Adem\u00e1s, se celebra \u0097\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0088\u0087\u0095\u0096\u008b\u0098\u008b\u0086\u0083\u0086\u0087\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0091\u0094\u008b\u0089\u008b\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003 Mar\u00eda Auxiliadora, la patrona de los ferrocarrileros.Zonas arqueol\u00f3gicas Guanajuato cuenta con zonas arqueol\u00f3gicas, algunas de ellas a\u00fan sin explorar; cinco est\u00e1n abiertas al p\u00fablico: Peralta, en Abasolo; Plazuelas, en P\u00e9njamo; Ca\u00f1ada de la Virgen, en San Miguel de Allende; El C\u00f3poro, en Ocampo; y Arroyo Seco, en Victoria. Otras tantas se encuentran en proceso de interven - ci\u00f3n. El Pueblo M\u00e1gico de Comonfort est\u00e1 rodeado de varias zonas arqueol\u00f3gicas y vestigios de gran valor. Los Remedios Aunque la zona no se encuentra abierta a los visitantes, algu - nos primeros indicios muestran que todo el per\u00edmetro del cerro Panor\u00e1mica de Comonfort y sus cerros. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.COMONFORT 195de los Remedios serv\u00eda para el cultivo del ma\u00edz ya que se han encontrado algunas terrazas. Asimismo, el centro ceremonial cuenta con 17 pir\u00e1mides truncadas ubicadas en distintas posi - ciones, tiene una explanada de casi dos hect\u00e1reas y su elemento principal es el patio hundido, una caracter\u00edstica de las llamadas culturas del Baj\u00edo, localizado en la parte sur poniente. Se han en - contrado oquedades o cuevas con restos arqueol\u00f3gicos. Es una zona en la que se trabaja arduamente para que en poco tiempo est\u00e9 abierta al p\u00fablico. Ordu\u00f1a Ubicada en la cima del cerro del mismo nombre, esta zona ar - queol\u00f3gica representa uno de los vestigios m\u00e1s conocidos de la cultura prehisp\u00e1nica en Comonfort; sin embargo, no se en - cuentra abierta al p\u00fablico. Madre vieja Su nombre es alusivo a una designaci\u00f3n hecha por los espa - \u00f1oles hacia una de las partes de un molino de harina llamada la madre, la que se mov\u00eda con las aguas del r\u00edo. Madre Vieja es una zona ubicada en las cercan\u00edas de Empalme Escobedo y no se encuentra abierta al turismo. Morales Esta zona arqueol\u00f3gica est\u00e1 en la parte superior de un cerro, ah\u00ed se trunca una pir\u00e1mide de tres niveles. Su extensi\u00f3n es me - \u0090\u0091\u0094\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0015\u0087\u008f\u0087\u0086\u008b\u0091\u0095\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0096\u0091\u0092\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0083\u0095\u0003\u0092\u0087\u0094\u0091\u0003 tiene algunas explanadas o patios ceremoniales alrededor de las estructuras piramidales. Pinturas rupestres En el rancho del Refugio se han encontrado pinturas rupestres que son resguardadas por un corral de cabras, puesto que han sido da\u00f1adas por algunos visitantes que las han encontrado. Entorno natural La Arbolada Neutla Ordu\u00f1a es un hermoso paraje de aproxima - damente ocho kil\u00f3metros, de frondosos \u00e1rboles de pirul, pino y mezquite; un lugar ideal para gozar de aire puro y realizar sen - derismo y observaci\u00f3n de aves. Las visitas se pueden realizar durante todo el a\u00f1o, se recomienda hacerlas en la temporada de verano ya que la vegetaci\u00f3n se mantiene siempre verde. Las Pe\u00f1as del Rinc\u00f3n del Purgatorio se localizan al pie del Cerro de Elvira con profundidades mayores a los 70 metros, Nopalera en el entorno de Comonfort. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.196 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSse pueden explorar a pie o a caballo. Hay una vegetaci\u00f3n com - puesta de pirul, huizache, mezquite, palo blanco y diversos ma - torrales. Un lugar privilegiado para la observaci\u00f3n de aves. El desarrollo tur\u00edstico Hacienda Pur\u00edsima de Chamacuero es una propuesta innovadora con extensas \u00e1reas verdes en donde se pueden realizar paseos a caballo, senderismo y ob - servaci\u00f3n de la naturaleza. Cuenta con servicios de hospedaje y restaurante, adem\u00e1s de espacios para realizar eventos espe - ciales. Ideal para realizar turismo rural con jardines, amplias terrazas y campos agr\u00edcolas. Ofrece paseos a caballo para todas las edades, para principiantes y expertos; adem\u00e1s de paseos por el campo en un remolque jalado por un tractor. Cuenta con \u0095\u0087\u0090\u0086\u0087\u0094\u0091\u0095\u0003\u008b\u0086\u0087\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0096\u0091\u0086\u0091\u0003\u0096\u008b\u0092\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0086\u008b \u008b\u00d7\u0090\u0003\u00c0\u0095\u008b \u0083\u0003\u0087\u0095\u0092\u0087 \u008b\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003 para observar las especies de la regi\u00f3n. Se localiza en el rancho Pur\u00edsima de Chamacuero, carretera Comonfort-Neutla km 2. El Centro Hol\u00edstico Las Jacarandas es una opci\u00f3n que com - bina servicios para los apasionados del ecoturismo, turismo de aventura y naturaleza. Adem\u00e1s, es un centro de bienestar \u008a\u0091\u008e\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0092\u0094\u0091\u008f\u0097\u0087\u0098\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0095\u0083\u008e\u0097\u0086\u0003\u0087\u008f\u0091 \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u0087\u0095\u0092\u008b\u0094\u008b\u0096\u0097\u0083\u008e\u0003\u009b\u0003\u00c0\u0095\u008b - ca a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas, terapias alternativas y medicina tradicional. Entre las diferentes actividades que ofrecemos se encuentran: el temazcal tradicional otom\u00ed, servi - cio de restaurante con comida tradicional, \u00e1rea de campismo, explanada para fogatas, recorridos de senderismo para prac - \u0096\u008b \u0083\u0094\u0003\u0091\u0084\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0088\u0083\u0097\u0090\u0083\u0003\u009b\u0003\u008e\u0091\u0094\u0083\u0003\u0016\u0087\u0003\u0091\u0084\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083\u0090\u0003\u0098\u0087\u0095\u0096\u008b\u0089\u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 zona arqueol\u00f3gica de la Ordu\u00f1a, ya que est\u00e1 ubicado en Ordu - \u00f1a de Abajo, y cuenta con tiendas de artesan\u00edas locales. La zona protegida de la presa de Neutla se puede aprove - char para el desarrollo de diversas actividades como paseos a caballo, turismo ornitol\u00f3gico y actividades recreativas como paseo en lancha, senderismo interpretativo o simplemente el descanso y el aprecio de la naturaleza. En el Parque Ecotur\u00eds - tico se pueden practicar remo y pesca, campismo o recorridos en bicicleta de monta\u00f1a. La presa tiene una capacidad de al - macenamiento de cinco millones de metros c\u00fabicos de agua y es utilizada principalmente para el riego agr\u00edcola y para el control de avenidas en \u00e9pocas de lluvia. El clima es semic\u00e1lido y en parte de su paisaje se aprecia el matorral bajo espinoso, el pastizal inducido, el bosque de galer\u00eda, as\u00ed como de encino y la cucharilla Dasylirion acrotiche , que se encuentra amenazada, y bajo protecci\u00f3n especial la serpiente coralillo. Aunado a ello, otra m\u00e1s de Stenocactus . La presa es parte del pueblo de Neutla, pueblo prehisp\u00e1nico posiblemente fundado por poblaci\u00f3n n\u00e1huatl; tras la llegada de los espa\u00f1oles recibi\u00f3 el nombre de Santiago de Neutla; es de destacar su templo. Presa de Neutla, \u00e1rea natural protegida. Foto: Gerardo Mendoza Mart\u00ednez.COMONFORT 197Referencias Carracedo D. M. Chamacuero, (09 de 2020). \u0094\u0091\u0087\u0090\u0087\u0099\u0091\u008e\u0086\u0003 \u0003\u0003\u000f\u00d7\u0092\u0087\u009c\b\u0089\u0097\u00c0\u0083\u0003\u000f\u0003 \u0003 Chamacuero, origen y des - tino, Gobierno del estado de Guanajuato, Guanajuato, 2010. . \b\u0090 \u008b de www. kioscodelahistoria.com/efemerides-de-comonfort (09 de 2020).Mart\u00edn de Campo, Elizabeth Vargas. Aromas y sabores por los caminos de Guanajuato \u0003\u0013\u0091\u008e\u008b\u0096\u00b1 \u0090\u008b \u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0083\u008c\u0097\u0083\u0096\u0091\u0003 Municipio de Comonfort. - \u0096\u008b \u0091\u0003\u0010\u0097\u0090\u008b \u008b\u0092\u0083\u008e\u0003 Comonfort: programadestinosmexico.com/pueblos-magicos/comonfort. html198 GUANAJUATO Y SUS PUEBLOS M\u00c1GICOSSe termin\u00f3 de imprimir en febrero de "}