{"title": "El papa Francisco recomend\u00f3 afrontar el descanso \"sin pasar de las prisas del trabajo a las prisas de las vacaciones\"", "author": "Luis Caceres", "url": "https://www.perfil.com/noticias/actualidad/losservatore-romano-llama-al-cuidado-de-la-amazonia.phtml", "hostname": "perfil.com", "description": "El peri\u00f3dico oficial de la Iglesia Cat\u00f3lica de esta semana reclama por el cuidado de la Amazonia, tiene el pedido del Sumo Pont\u00edfice para la paz en Cuba y un consejo para los fieles.", "sitename": "Perfil", "date": "2021-07-23", "cleaned_text": "Este nuevo ejemplar del [L' Osservatore Romano](https://www.perfil.com/noticias/actualidad/el-papa-francisco-se-debe-trabajar-para-que-losservatore-romano-llegue-a-todos.phtml) en lengua espa\u00f1ola lleva en su portada un llamado al cuidado de la Amazon\u00eda. Bajo el t\u00edtulo \"Mantener encendido el fuego sinodal en la Iglesia Panamaz\u00f3nica\", se introduce a un art\u00edculo de fondo del Cardenal Claudio Humes que se incluye en la contratapa de esta edici\u00f3n. El presidente de la Conferencia Eclesial de la Amazon\u00eda (CEAMA) expresa que: \"de acuerdo con lo que surgi\u00f3 de las m\u00faltiples consultas realizadas en muchas regiones amaz\u00f3nicas, las comunidades consideran que la vida en la Amazon\u00eda est\u00e1 amenazada sobre todo por: - a) la criminalizaci\u00f3n y asesinato de l\u00edderes y defensores del territorio; - b) la apropiaci\u00f3n y privatizaci\u00f3n de los recursos naturales, como el agua; - c) las concesiones legales de tala y por la entrada de empresas de tala ilegal; - d) la caza y la pesca depredadora, especialmente en los r\u00edos; - e) por los megaproyectos: hidroel\u00e9ctricas, concesiones forestales, deforestaci\u00f3n para producir monocultivos, carreteras y ferrocarriles, proyectos mineros y petroleros; - f) la contaminaci\u00f3n provocada por todas las industrias extractivas que causan problemas y enfermedades, especialmente a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes; - g) por el narcotr\u00e1fico; h) los consiguientes problemas sociales asociados a tales amenazas, como el alcoholismo, la violencia contra las mujeres, el trabajo sexual, la trata de personas, la p\u00e9rdida de cultura e identidad original (lenguas, pr\u00e1cticas espirituales y costumbres) y todas las condiciones de pobreza a las que est\u00e1n condenados los pueblos de la Amazon\u00eda\". - Las comunidades consideran que la vida en la Amazon\u00eda est\u00e1 amenazada Como es habitual, en esta edici\u00f3n del peri\u00f3dico oficial de la Santa Sede se publica en forma completa la palabra del Papa Francisco. En estos tiempos de vacaciones europeas, la \u00fanica homil\u00eda tradicional que permanece es el \u00c1ngelus dominical. Un doble llamamiento por la paz y la concordia en Sud\u00e1frica y Cuba, ambas sacudidas por violentas protestas populares, fue lanzado por el Papa al final del \u00c1ngelus del 18 de julio. Despu\u00e9s de la hospitalizaci\u00f3n de la semana pasada en el hospital Policl\u00ednico Gemelli tras la operaci\u00f3n de colon, el Papa volvi\u00f3 a rezar el \u00c1ngelus desde la ventana de su estudio privado en el Palacio Apost\u00f3lico Vaticano. Antes de la oraci\u00f3n mariana del mediod\u00eda, el Pont\u00edfice coment\u00f3 el Evangelio del domingo, exhortando a los fieles presentes en la Plaza de San Pedro y a los que le siguen a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n a vivir este periodo de descanso en silencio y contemplaci\u00f3n, sin pasar \"de las prisas del trabajo a las prisas de las vacaciones\". El Papa Francisco recomend\u00f3 afrontar el descanso \"sin pasar de las prisas del trabajo a las prisas de las vacaciones\" En el caso especial de Cuba, el Santo Padre expres\u00f3: \"Estoy tambi\u00e9n cerca del querido pueblo cubano en estos momentos dif\u00edciles, especialmente de las familias que m\u00e1s sufren. Rezo al Se\u00f1or para que lo ayude a construir en paz, di\u00e1logo y solidaridad una sociedad cada vez m\u00e1s justa y fraterna. Exhorto a todos los cubanos a encomendarse a la protecci\u00f3n materna de la Virgen Mar\u00eda de la Caridad del Cobre. Ella los acompa\u00f1ar\u00e1 en este camino\". En el interior del peri\u00f3dico vaticano y reflexionando desde los textos b\u00edblicos sobre la problem\u00e1tica de la influencia negacionista y antivacuna de algunos referentes religiosos, el columnista argentino Marcelo Figueroa, public\u00f3 el art\u00edculo \"Pedro y su vacuna contra el virus del negacionismo excluyente\". En el mismo expres\u00f3 que: \"Lamentablemente en la actualidad, algunos referentes fundamentalistas e integristas de la fe cristiana de diversas confesiones, est\u00e1n inoculando en muchos hermanos alrededor del mundo un sentimiento contrario a la vacunaci\u00f3n contra el Covid-19\". \"Basados en algunos prejuicios pseudocient\u00edficos, literalismos del texto b\u00edblico, ideologizaci\u00f3n de la ciencia y cerrados dogmas de fe, han influido para evitar la vacunaci\u00f3n masiva. Sin embargo, y gracias a Dios, la inmensa mayor\u00eda de l\u00edderes y referentes cristianos han defendido, ayudado, colaborado y dando el ejemplo personal de la eficacia de las vacunas disponibles contra la pandemia. El Papa Francisco, fue uno de los primeros en dar el ejemplo. No solamente recibiendo la vacuna, sino proveyendo a la Ciudad del Vaticano de las dosis necesarias para la vacunaci\u00f3n masiva. Es m\u00e1s, dio prioridad a la vacunaci\u00f3n de los pobres, los marginados y las personas que viven en situaci\u00f3n de calle dentro de ese estado vaticano\". \"Basados en algunos prejuicios pseudocient\u00edficos, literalismos del texto b\u00edblico, ideologizaci\u00f3n de la ciencia y cerrados dogmas de fe, han influido para evitar la vacunaci\u00f3n masiva\" Dada la importancia del documento oficial del Sumo Pont\u00edfice, el motu proprio \u00abTraditionis custodes\u00bb y la carta del Papa Francisco que acompa\u00f1a ese texto a los obispos del mundo, ocupa la doble p\u00e1gina central de esta edici\u00f3n. En los considerandos de su documento apost\u00f3lico, el Papa Bergoglio expres\u00f3 que: \"A ra\u00edz de la iniciativa de mi venerado predecesor Benedicto XVI de invitar a los obispos a una evaluaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n del Motu Proprio Summorum Pontificum, tres a\u00f1os despu\u00e9s de su publicaci\u00f3n, la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe llev\u00f3 a cabo una amplia consulta a los obispos en 2020, cuyos resultados fueron considerados a la luz de la experiencia adquirida en estos a\u00f1os. Ahora, en vista de los deseos expresados por el episcopado y habiendo escuchado el parecer de la Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe, deseo, con esta Carta Apost\u00f3lica, proseguir a\u00fan m\u00e1s en la b\u00fasqueda constante de "}