{"title": "Mi\u00e9rcoles 16 de marzo", "author": null, "url": "https://www.medicoslaspalmas.es/index.php/noticias/prensa-del-dia/ediciones-anteriores-prensa-dia/prensa-del-dia-2022?view=article&id=9632:miercoles-16-marzo-2022&catid=454:prensa-del-dia-2022", "hostname": "medicoslaspalmas.es", "description": "Repaso a la prensa del d\u00eda 16 de marzo de 2022.", "sitename": "Colegio de M\u00e9dicos de Las Palmas", "date": "2022-03-16", "cleaned_text": "Noticias destacadas del d\u00eda: Colegiados, Ucrania, coronavirus y otros Mi\u00e9rcoles 16 de marzo Noticias destacadas del d\u00eda: COLEGIADOS - [\"Ha empeorado la salud mental infantil y juvenil en estos dos \u00faltimos a\u00f1os\" (LANZAROTE) DIARIO DE LANZAROTE](https://www.diariodelanzarote.com/noticia/%E2%80%9Cha-empeorado-la-salud-mental-infantil-y-juvenil-en-estos-dos-%C3%BAltimos-a%C3%B1os%E2%80%9D) UCRANIA - [Hospitales y centros de salud, listos para atender a los refugiados ucranianos que llegan a Espa\u00f1a LA PROVINCIA](https://www.laprovincia.es/sociedad/2022/03/16/hospitales-centros-salud-listos-atender-63885511.html) - [Espa\u00f1a respalda una respuesta solidaria y coordinada de la UE a las consecuencias sanitarias de la guerra en Ucrania M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/espana-respalda-una-respuesta-solidaria-y-coordinada-de-la-ue-las-consecuencias-sanitarias) - [Darias defiende una respuesta sanitaria \"coordinada\" de la UE para Ucrania REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad/darias-defiende-una-respuesta-sanitaria-coordinada-de-la-ue-para-ucrania-7332) CORONAVIRUS - [Canarias estrena el apag\u00f3n de los datos diarios con 2.000 nuevos contagios y los ingresos al alza CANARIAS7](https://www.canarias7.es/sociedad/canarias-estrena-apagon-20220316204846-nt.html) - [Ligera subida de la incidencia acumulada del virus en Espa\u00f1a CANARIAS7](https://www.canarias7.es/sociedad/salud/vuelve-subir-incidencia-20220315150415-ntrc.html) - [La peor ola del coronavirus desde Wuhan deja m\u00e1s de 50 millones de chinos confinados CANARIAS7](https://www.canarias7.es/sociedad/salud/peor-coronavirus-wuhan-20220315113842-ntrc.html) - Alemania se plantea prolongar las restricciones y en Francia ya no es obligatoria la mascarilla en interiores CANARIAS7 - [Marzo suma un 66% menos de muertes que la primera quincena de febrero LA PROVINCIA](https://www.laprovincia.es/sociedad/2022/03/15/marzo-suma-66-muertes-primera-63874488.html) - Los expertos advierten de que a\u00fan hay tareas por hacer con el Covid LA PROVINCIA - China suma 3.507 contagios locales, un dato que no se alcanzaba desde 2020 LA PROVINCIA - [Los s\u00edntomas de depresi\u00f3n perduran hasta 16 meses entre quienes superaron la covid DIARIO M\u00c9DICO](https://www.diariomedico.com/medicina/psiquiatria/los-sintomas-de-depresion-perduran-hasta-16-meses-entre-quienes-superaron-la-covid.html?emk=NPSMED1&s_kw=1T) - [Vuelve a subir la incidencia hasta los 432 casos, con 36.066 contagios m\u00e1s DIARIO M\u00c9DICO](https://www.diariomedico.com/medicina/medicina-preventiva/politica/vuelve-subir-la-incidencia-hasta-los-432-casos-con-36066-contagios-mas.html?emk=NPSMED1&s_kw=1T) - [Espa\u00f1a dice 'adi\u00f3s' a la vacuna p\u00fablica contra el covid de Mariano Esteban REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/espana-dice-adios-a-la-vacuna-publica-contra-el-covid-de-mariano-esteban-9728) - [UPS almacenar\u00e1 y distribuir\u00e1 la vacuna Covid-19 de Novavax en Espa\u00f1a REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/ups-almacenara-y-distribuira-la-vacuna-covid-19-de-novavax-en-espana-3555) - [Leve subida de la incidencia de coronavirus con 281 muertes desde el viernes EFE SALUD](https://efesalud.com/leve-incidencia-coronavirus-subida-muertes/) CONSEJO GENERAL - [La Dra. Manuela Garc\u00eda Romero participa en la jornada de la Embajada Brit\u00e1nica en Madrid \"Construyendo sistemas de salud sostenibles: adaptaci\u00f3n y descarbonizaci\u00f3n\" M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/la-dra-manuela-garcia-romero-participa-en-la-jornada-de-la-embajada-britanica-en-madrid) - [#DudasBQM una nueva campa\u00f1a del Consejo General de M\u00e9dicos en redes sociales para dar a conocer el libro Buen Quehacer M\u00e9dico M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/dudasbqm-una-nueva-campana-del-consejo-general-de-medicos-en-redes-sociales-para-dar) - [Dra. Carmen Fern\u00e1ndez: \"El Plan para la Eliminaci\u00f3n del Amianto debe ser una prioridad para la salud p\u00fablica en cualquier circunstancia y en todos los territorios\" M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/dra-carmen-fernandez-el-plan-para-la-eliminacion-del-amianto-debe-ser-una-prioridad-para-la) - [Dr. Galo Peralta: \"La incorporaci\u00f3n de la Medicina de precisi\u00f3n pasa por la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n que deben hacernos comprender mejor las enfermedades\" M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/dr-galo-peralta-la-incorporacion-de-la-medicina-de-precision-pasa-por-la-investigacion-y-la) COLEGIOS DE M\u00c9DICOS - [El Colegio de M\u00e9dicos de Guadalajara organiza la conferencia \"Afrontando el dolor cr\u00f3nico en el siglo XXI\" M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/el-colegio-de-medicos-de-guadalajara-organiza-la-conferencia-afrontando-el-dolor-cronico-en) - [Ciclo de conferencias sobre salud y antropolog\u00eda en el Colegio de M\u00e9dicos de C\u00e1ceres M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/ciclo-de-conferencias-sobre-salud-y-antropologia-en-el-colegio-de-medicos-de-caceres) - [La Catedral de Burgos acoge la presentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Cient\u00edfica del Colegio de M\u00e9dicos de Burgos M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/la-catedral-de-burgos-acoge-la-presentacion-de-la-fundacion-cientifica-del-colegio-de) AGRESIONES A M\u00c9DICOS - [SOS de los m\u00e9dicos ante agresiones: bot\u00f3n del p\u00e1nico, guardias y pedagog\u00eda REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina/sos-de-los-medicos-ante-agresiones-boton-del-panico-guardias-y-pedagogia-1071) - [Amenaza con una navaja a un facultativo por no recetarle un medicamento REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho/amenaza-con-una-navaja-a-un-facultativo-por-no-recetarle-un-medicamento-4807) FORMACI\u00d3N - [C\u00f3mo es la residencia MIR en Cirug\u00eda Ortop\u00e9dica y Traumatolog\u00eda DIARIO M\u00c9DICO](https://www.diariomedico.com/medicina/traumatologia/medico-joven/mir/como-es-la-residencia-mir-en-cirugia-ortopedica-y-traumatologia.html?emk=NPSMED1&s_kw=1T) - [Ciencias de la Salud, la rama que m\u00e1s resiste al abandono universitario REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes/ciencias-de-la-salud-la-rama-que-mas-resiste-al-abandono-universitario-2957) - [\"Hacer el MIR en el Vall d'Hebron atribuye visi\u00f3n asistencial y formativa\" REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion/-hacer-el-mir-en-el-vall-d-hebron-atribuye-vision-asistencial-y-formativa--1094) VARIOS - [La ULPGC detecta 125 contaminantes en las tierras de cultivo de Canarias LA PROVINCIA](https://www.laprovincia.es/sociedad/2022/03/15/ulpgc-detecta-125-contaminantes-tierras-63873532.html) - [Canarias busca 7.200 voluntarios para una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica sobre salud TIEMPO DE CANARIAS](https://tiempodecanarias.com/noticia/planeta/canarias-busca-7200-voluntarios-para-una-aplicacion-informatica-sobre-salud) - [Gimnasios oncol\u00f3gicos para favorecer la curaci\u00f3n de "}