{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.oitcinterfor.org/sites/default/files/file_publicacion/impactoCovid_empleo_Volumen2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Daniel P\u00e9rez Director Nacional de Empleo Autores: Ramiro Duarte Silvia Ferreira Andrea Guill\u00e9 n Maira Mandressi Viviana Ugarte Mauricio Vidal Vitello Divisi\u00f3n Formaci\u00f3n Profesional Colaboradores: Carolina Da Silva Tania Echag \u00fce Gonzalo Garrido Unidad Estad\u00edstica de Trabajo y Seguridad Social \u00cdNDICE DE CONTENIDOS INTRODUCCI\u00d3N ................................ ................................ ........................ 1 CAP\u00cdTULO 1 - SECTOR TURISMO ................................ ............................... 4 CAP\u00cdTU LO 2 - SECTOR DOM\u00c9STICO ................................ ....................... 29 CAP\u00cdTULO 3 - SECTOR INDUSTRIAS CREATIVAS ................................ ...... 66 CAP\u00cdTULO 4 - SECTOR LOG\u00cdSTICA ................................ ........................... 87 CAP\u00cdTULO 5 - SECTOR COMERCIO (por menor en tiendas especializadas y no especializadas) ................................ ................................ ........ 112 CAP\u00cdTULO 6 - SECTOR INDUSTRIAS FRIGOR\u00cdFICAS ................................ 139 CAP\u00cdTULO 7 - SECTOR INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA ............................. 170 CONSIDERACIONES FINALES ................................ ................................ . 187 \u00cdNDICE DE GR\u00c1FICAS Gr\u00e1fica 1 - Evoluci\u00f3n de los beneficiarios del seguro de desempleo del s ector Turismo ................................. 10 Gr\u00e1fica 2 - Sector de actividad de empresas demandantes, sector alojamiento ............................................. 12 Gr\u00e1fica 3 - Beneficiarios del subsidio de desempleo para el t rabajo dom\u00e9stico en el periodo 2019 - Agosto 2020 ................................................................................................................................................................. 64 Gr\u00e1fica 4 - Segmentaci\u00f3n de asalariados privados de las IICC, seg\u00fan CIUO 2019 ........................................... 75 Gr\u00e1fica 5 - Distribuci\u00f3n de ocupacione s para el sector industrias creativas, 2012 -2019 ................................ 76 Gr\u00e1fica 6 Tendencia ocupacional de asalariados privados, seg\u00fan subsector de industria alimentaria (2012 - 2019) .............................................................................................................................................................. 143 Gr\u00e1fica 7 - Desagregaci\u00f3n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero en la i ndustria c\u00e1rnica (2019) .............................................. 143 Gr\u00e1fica 8 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan tramos etarios en la i ndustria c\u00e1rnica (2019) ............................................ 144 Gr\u00e1fica 9 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado en la i ndustria c\u00e1rnica (al 2018). ....... 144 Gr\u00e1fica 10 - Formalidad/informalidad en la i ndustria c\u00e1rnica (2019) ........................................................... 145 Gr\u00e1fica 11 - Ocupaciones m\u00e1s frecuentes entre asalariados privados de la industria de procesamiento y conservaci\u00f3n de carnes, a\u00f1o 2019 ................................................................................................................. 145 Gr\u00e1fica 12 - Tendencia de la ocupaci\u00f3n de asalariados privados en la i ndustria qu\u00edmica -farmac\u00e9utica (2012 - 19) .................................................................................................................................................................. 175 Gr\u00e1fica 13 - Desagregaci\u00f3n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero en la i ndustria farmac\u00e9utica (2019) .................................. 176 Gr\u00e1fica 14 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan tramos etarios en la industria farmac\u00e9utica (2019) ............................... 176 Gr\u00e1fica 15 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado en la i ndustria farmac\u00e9utica (2018) 177 Gr\u00e1fica 16 - Ocupaciones frecuentes dentro de la i ndustria farmac\u00e9utica en Uruguay ................................ 178 \u00cdNDICE DE TABLAS Tabla 1 - Cantidad de b eneficiarios del s eguro de d esempleo - abril 2019 y abril 2020 .................................... 9 Tabla 2 - Personas ocupadas en turismo, primera y segunda ocupaci\u00f3n, por g\u00e9nero, seg\u00fan actividad (2019) ......................................................................................................................................................................... 11 Tabla 3 - Puest os de trabajo tur\u00edstico y p articipaci\u00f3n del empleo tur\u00edstico, seg\u00fan departamento (2019) ...... 11 Tabla 4 - Distribuci\u00f3n de ocupaciones con mayor peso en el sector alojamiento ........................................... 12 Tabla 5 - Porcentaje de ocupaciones sin cambios, seg\u00fan respuesta de expertos ............................................ 18 Tabla 6 - Porcentaje de ocupaciones con cambios, seg\u00fan respuesta de expertos. .......................................... 19 Tabla 7 - Nivel educativo requerido por la empresa y educaci\u00f3n de los trabajadores. ................................... 21 Tabla 8 - Expe riencia previa ............................................................................................................................. 22 Tabla 9 - Proporci\u00f3n de personas empleada s en trabajo dom\u00e9stico seg\u00fan nivel educativo alcanzado en porcentaje (2019) ............................................................................................................................................. 43 Tabla 10 - Propuesta formativa para personas trabajadoras del sector Trabajo Dom\u00e9stico Nivel 1 y Nivel 2 ......................................................................................................................................................................... 46 Tabla 11 - Propuesta formativa para personas empleadoras del sector Trabajo Dom\u00e9stico .......................... 47 Tabla 12 - Tendencia de ocupaci\u00f3n de trabajadoras dom \u00e9sticas por departamento (2009, 2012, 2015, 2017, 2018, y 2019) ................................................................................................................................................... 64 Tabla 13 - Cursos del \u00e1rea Artes seg\u00fan campo detallado CINE 2013, para el sector Industrias Creativas (todo el pa\u00eds, 2018) .......................................................................................................................................... 71 Tabla 14 - Siete tecnolog\u00edas de frontera .......................................................................................................... 89 Tabla 15 - Distribuci\u00f3n de ocupaciones para la rama l og\u00edstica (Transporte de carga + Dep\u00f3sito) ................. 94 Tabla 16 - Principales competencias identificadas para los cargos: o perarios, ocupaciones administrativas y de ventas, mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito, y los puestos g erenciales de la rama log\u00edstica. ... 95 Tabla 17 - Procesos y ocupaciones del sector log\u00edstico .................................................................................. 100 Tabla 18 - Tecnolog\u00edas 4.0 para el sector log\u00edstic o, por proceso. .................................................................. 101 Tabla 19 - Descripci\u00f3n de tareas por ocupaci\u00f3n para el sector log\u00edstico . ...................................................... 103 Tabla 20 - Oferta formativa en el Sector Log\u00edstica ........................................................................................ 108 Tabla 21 - V\u00ednculo de c argos (Llamb\u00ed, 2014) y o cupaciones (CIUO, 2008) para el sector Log\u00edstica ............... 110 Tabla 22 - Contenidos para perfil polivalente Nivel 1, para el sector comercio. ............................................ 134 Tabla 23 - Subprocesos y funciones para el proceso Log\u00edstica de Entrada, para el sector Comercio. ........... 136 Tabla 24 - Subprocesos y funciones para el proceso Operaci\u00f3n de Tienda, para el sector Comercio. ........... 136 Tabla 25 - Subprocesos y funciones para el proceso de Comercializaci\u00f3n, para el sector Comercio. ............ 137 Tabla 26 - Subprocesos y funciones para los Procesos Estrat\u00e9gicos, para el sector comercio. ..................... 137 Tabla 27 - Subprocesos y funciones para los Procesos de Soporte, para el sector Comercio. ....................... 137 Tabla 28 - Competencias asociadas a las disciplinas para PYMES y los m\u00f3dulos formativos para el comercio electr\u00f3nico de la CEDU. .................................................................................................................................. 138 Tabla 29 - Perfiles ocupacionales gen\u00e9ricos vinculados a tecnolog\u00edas emergentes y significativas en el sector de las industrias frigor\u00edficas especializadas en la producci\u00f3n de carne bovina para exportaci\u00f3n. ................ 167 Tabla 30 - Exportaciones totales (en miles de U$S) del sector c\u00e1rnico seg\u00fan mercado destinatario. ........... 168 Tabla 31 - Exportaciones totales (por toneladas) del sector c\u00e1rnico, seg\u00fan producto. ................................. 169 \u00cdNDICE DE ILUSTRACIONES Ilustraci\u00f3n 1 - Mapa de escenarios prospectivos del entramado tur\u00edstico nacional a 2050 .............................. 7 Ilustraci\u00f3n 2 - Estructura ocupacional ............................................................................................................. 23 Ilustraci\u00f3n 3 - Marco de Competencias Sectoriales, sector Hoteler\u00eda .............................................................. 28 Ilustraci\u00f3 n 4 - La Econom\u00eda del Cuidado .......................................................................................................... 34 Ilustraci\u00f3n 5 - Grupo de ocupaciones para el Sector Dom\u00e9stico ...................................................................... 40 Ilustraci\u00f3n 6 - Objetivos espec\u00edficos del dise\u00f1o curricular para personas trabajadoras del sector ................. 45 Ilustraci\u00f3n 7 - Objetivos espec\u00edficos de la formaci\u00f3n para poblaci\u00f3n empleadora del sector ......................... 46 Ilustraci\u00f3n 8 - Distribuci\u00f3n de capacitaciones ejecutadas (al 2020) ................................................................ 47 Ilustraci\u00f3n 9 - Estrategia de comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n para empleadores/as del sector Trabajo Dom\u00e9stico .. 55 Ilustraci\u00f3n 10 - Pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional sugeridas para el sector Trabajo Dom\u00e9stico ................... 58 Ilustraci\u00f3n 11 - Plan de acci\u00f3n con el Sector Dom\u00e9stico .................................................................................. 60 Ilustraci\u00f3n 12 - mapeo y relevamiento de actores estrat\u00e9gicos para el Sector Dom\u00e9stico ............................. 65 Ilustraci\u00f3n 13 - Eslabones de la cadena de valor de las IICC, sector industrias creativas. ............................... 72 Ilustraci\u00f3n 14 - Aspectos claves en las IICC ...................................................................................................... 79 Ilustraci\u00f3n 15 - Recomendaciones finales para el sector de industrias creativas. ........................................... 85 Ilustraci\u00f3n 16 - Principales actores de la cadena de suministro ...................................................................... 90 Ilustraci\u00f3n 17 - Procesos en el sector Log\u00edstico ................................................................................................ 99 Ilustraci\u00f3n 18 - Mapa de procesos y s ubprocesos para el sector Comercio ................................................... 123 Ilustraci\u00f3n 19 . \u00c1reas funcionales involucradas en el e -commerce ............................................................... 125 Ilustraci\u00f3n 20 - Organigrama posible bajo un modelo integrado de e -commerce ........................................ 125 Ilustraci \u00f3n 21 - Fases del e -commerce en clave de ecosistema digital, sector Comercio .............................. 126 Ilustraci\u00f3n 22 - Diez disciplinas digitales asociadas al comercio electr\u00f3nico ................................................. 128 Ilustraci\u00f3n 23 - Procesos, secciones y categor\u00edas ocupacionales utilizados en los Consejos de Salarios, para el sector Industria Alimentaria, en la \u00f3rbita del MTSS -DINATRA ...................................................................... 167 Ilustraci\u00f3n 24 - Estructura del sector farmac\u00e9utico en Uruguay ................................................................... 174 Ilustraci\u00f3n 25 - Capacitaciones y cursos que resultan necesarios implementar en el sector farmac\u00e9utico en cont exto de crisis sanitaria ............................................................................................................................ 185 1 INTRODUCCI\u00d3N La irrupci\u00f3n de la pandemia por COVID -19 gener \u00f3 una crisis en el mundo del trabajo a nivel mundial aun mayor que la crisis econ\u00f3mica. Esto se debe a que los sectores m\u00e1s afectados por la pandemia (comercio minorista, restauraci\u00f3n y hoteler\u00eda, por ejemplo) son intensivos en empleo, mientras que algunos de los resilientes, como el agro, son menos intensivos en trabajo. Para identificar aquellos sectores m\u00e1s impactados en el Uruguay, la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional de la Direcci\u00f3n Nacional de Empleo, Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, a ra\u00edz de la crisis provocada por la irrupci\u00f3n de la pandemia por COVID -19 a nivel mundial, las consecuencias de las medidas sanitarias asociadas y las severas disrupciones econ\u00f3micas, ha realizado durante el transcurso del a\u00f1o 2020 una investigaci\u00f3n de tipo exploratoria denominada \"El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n Nacional e internacional - Volumen 1\" (DINAE -MTSS: 2020). Dicho estudio se enfoc\u00f3 en identificar los sectores con mayor impacto de pandemia a nivel de empleo en Urug uay, en funci\u00f3n de distintas dimensiones identificadas como su importancia estrat\u00e9gica a nivel nacional, las caracter\u00edsticas del empleo que generan y las personas trabajadoras ocupadas del sector (g \u00e9nero, edad, vulnerabilidad). Uno de los indicadores utilizado s en el Volumen 1 de esta investigaci\u00f3n fueron los datos sobre solicitudes de seguro de desempleo totales (incluyendo los despidos, las reducciones horarias y las suspensiones) . Esta decisi\u00f3n estuvo determinada por ser una medida que proporcion\u00f3 la informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada sobre el efecto COVID -19, adem\u00e1s de su actualizaci\u00f3n permanente y capacidad de recoger acciones y voluntades de cada sector. Sin embargo, p osteriormente, grac ias al acceso de nueva informaci\u00f3n proveniente del BPS como fuente oficial, se ha logrado la profundizaci\u00f3n del estudio del impacto de la pandemia en el empleo por sector productivo utilizando la medida de \" Beneficiarios \" de seguro de desempleo por sector para el periodo enero -noviembre de 2020 . Esto permiti\u00f3 indicar con precisi\u00f3n la cantidad de personas que efectivamente hicieron uso del seguro de desempleo. Espec\u00edficamente se detalla el promedio mensual de personas que cobraron el seguro de desempleo para cada sector, ordenados por cantidad, y el peso relativo de dicho promedio sobre el total, de modo de dimensionar cu\u00e1nto ha contribuido cada sector sobre el total de beneficiarios. En referencia al \"promedio mensual\" para enero -noviembre de 2020, podemos encontrar tres sectores que lideran el ranking y evidencian un mayor uso de la herramienta, estos son los asociados a la cadena tur\u00edstica, especialmente los relacionados al Alojamiento (20.523 beneficiarios ), tambi\u00e9n el sector de Comercio \u2014 al por menor en tiendas especializadas y no especializadas \u2014 (14.599 beneficiarios) y el sector de Log\u00edstica (9.997 beneficiarios). Asimismo, se observa en cuarto lugar el sector de Actividades de los hogares en calidad de empleadores, Sector Dom\u00e9stico ( 5.180 beneficiario s), seguido por la industria alimentaria, espec\u00edficamente Procesamiento y conservaci\u00f3n de carnes (con 3.407 beneficiarios), luego por actividades de Artes, entretenimiento y recreaci\u00f3n 1 (2.873 beneficiarios) y , finalmente, dentro de Industria Farmac\u00e9utica, Fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, sustancias qu\u00edmicas medicinales y de productos bot\u00e1nicos (191 beneficiarios). En la mayor\u00eda de los sectores, se indica que la cantidad de beneficiarios de seguros de desempleo aumentaron dr\u00e1sticamente en el per iodo de marzo a julio del a\u00f1o 2020, esto se debe , fundamentalmente , a la suspensi\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas, laborales, sociales y recreativas, y por la restricci\u00f3n del movimiento de las personas. Adem\u00e1s, se puede observar una mayor densidad de benefici arios para los meses abril- junio de 2020, donde se observan los picos m\u00e1ximos y la utilizaci\u00f3n de la medida m\u00e1s intensamente. No obstante, se destaca que , a diferencia del resto de los sectores, el caso de Fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, sustancias qu\u00edmicas medicinales y de productos bot\u00e1nicos tiene su s picos m\u00e1ximos para los meses de mayo, octubre y noviembre, con valores de 227, 230 y 235 beneficiarios, respectivamente, pero , tal como se detalla en l\u00edneas siguientes , con un peso relativo del promedio sobre el 1 Esta categorizaci\u00f3n corresponde al sector Industrias Creativas, tal como se detalla en el cap\u00edtulo 3, secci\u00f3n dedicada al estudio sectorial ; luego del an\u00e1lisis de diferentes variables estrat\u00e9gicas y la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica pertinente, se observ\u00f3 la necesidad de tomar como unidad de an\u00e1lisis todo el sector creativo. 2 total con baja incidencia, puesto que evidencia valores de 0.2 %. En relaci\u00f3n a este comportamiento, se visualiza en los sectores (a excepci\u00f3n de Fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos y Sector Dom\u00e9stico ) un aumento de la cantidad de personas beneficiarias del seguro de desempleo para el mes de septiembre . Posteriormente, la variable tiende a descender en los meses siguientes, este comportamiento puede estar asociado al impacto dos y tres del modelo conceptual explicativo 2, referido a las disrupciones de las cadenas de suministros y la reducci\u00f3n de la demanda, lo que conlleva al aumento del uso del subsidio en consideraci\u00f3n. En relaci\u00f3n a lo mencion ado, se destaca que si bien el S ector Dom\u00e9 stico no comparte este salto cuantitativo, puesto que evidencia una reducci\u00f3n de la cantidad de beneficiarios para el mes de agosto (pasando de valores de 6. 364 en julio a 4.187 en agosto ), se destaca en los siguientes meses una trayectoria de beneficiarios m\u00e1s constante por lo cual se considera pertinente continuar monitoreando el comportamiento del indicador en el sector. Por otra parte, considerando el peso relativo de los promedios mensuales sectoriales sobre el promedio total de beneficiarios, los s ectores que se destacan , y por tanto han contribuido mayormente al total de beneficiarios de seguros de desempleo, tambi\u00e9n son Alojamiento (18 %), Comercio (12.8 %) y Log\u00edstica (8.8 %), seguido por Sector Dom\u00e9stico (4.5 %), Procesamiento y conservaci\u00f3n de carnes (3.3 %), Actividades de artes, entretenimiento y recreaci\u00f3n (2.5 %) y Fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, sustancias qu\u00edmicas medicinales y de productos bot\u00e1nicos (0.2 %). En este marco, y a modo de resultado del an\u00e1lisis multivariado de las c ategor\u00edas de an\u00e1lisis presentadas en el estudio exploratorio, desde la DINAE se identificaron y priorizaron siete sectores productivos con el objetivo de proponer estudios sectoriales de identificaci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n profesional en clave prospectiva . Al respecto, se realiz\u00f3 el proceso de investigaci\u00f3n en los sectores: Turismo, Sector Dom\u00e9stico, Industrias creativas, Log\u00edstica, Comercio (por menor en tiendas especializadas y no especializadas), Industrias frigor\u00edficas bovinas e Industria farmac\u00e9utica. Si bien relevar las necesidades formativas a nivel sectorial resulta el objetivo general compartido por todos los estudios que conforman este informe, difieren entre s\u00ed en lo que respecta al acercamiento anal\u00edtico. Estas diferencias resultaro n necesarias en tanto los sectores presentan realidades distintas en relaci\u00f3n al efecto de la emergencia sanitaria generada por el COVID -19. En primer lugar, se puede encontrar un grupo conformado por los sectores m\u00e1s afectados por el contexto de crisis sa nitaria. Estos son: Turismo, Sector Dom\u00e9stico e Industrias creativas. Por este motivo la l\u00ednea de abordaje se ha desarrollado a partir de la identificaci\u00f3n de los efectos del contexto de pandemia sobre el empleo del sector y los requerimientos formativos e mergentes producto de esta. En segundo lugar, se contemplan los sectores que se han visto transformados a partir del avance de la digitalizaci\u00f3n, tendencia que si bien se encontraba de manera incipiente, se vio profundizada por el contexto sanitario. Tal c omo se observ\u00f3 en el estudio exploratorio previo, estos eran el sector Log\u00edstica y Comercio, por lo cual su abordaje fue a trav\u00e9s de los riesgos vinculados a la posible automatizaci\u00f3n de procesos, las oportunidades en relaci\u00f3n a las trayectorias educativo -laborales, as\u00ed como las nuevas competencias necesarias. Finalmente, en un tercer grupo se puede n identificar dos subsectores del sector industrias manufactureras, que pueden llegar a considerarse estrat\u00e9gicos, en tanto exist\u00edan indicios que permiten consid erar su potencial en t\u00e9rminos de generaci\u00f3n de empleo, aun en contexto pand\u00e9mico. Estos sectores son la Industria f rigor\u00edfica y la Industria f armac\u00e9utica. En esta l\u00ednea, el abordaje gir\u00f3 en torno a la generaci\u00f3n de empleo en el sector, cu\u00e1les eran los perfiles ocupacionales con mayor demanda y qu \u00e9 competencias implicaban. Para ello, los estudios han desarrollado similares estrategias metodol\u00f3gicas, suponiendo combinaciones ecl\u00e9cticas y ad hoc de revisi\u00f3n documental y an\u00e1lisis de fuentes secundarias, t\u00e9cnicas conversacionales y diversas modalidades de consulta a actores sociales y expertos sectoriales. La raz\u00f3n de esto puede hallarse en los dis\u00edmiles puntos de partida de cada sector en lo que respectaba al acumulado institucional de articulaci\u00f3n con los act ores sectoriales, as\u00ed como en las fuentes de informaci\u00f3n actualizada 2 Por mayor informaci\u00f3n se sugiere la lectura del documento El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 (DINAE -MTSS: 2020) P\u00e1g. 11. 3 y disponible. Adem\u00e1s, en este recorrido de investigaci\u00f3n, se consideraron diferentes categor\u00edas de an\u00e1lisis, entre ellos, grupos especialmente vulnerados con relaci\u00f3n al empleo (priorizad os por MTSS), as\u00ed como otras variables tales como digitalizaci\u00f3n, automatizaci\u00f3n, informalidad, g\u00e9nero, generaciones, territorio, entre otros. En este sentido, y en referencia a la organizaci\u00f3n del documento, el presente informe se compone por 7 secciones sectoriales, una por cada sector productivo, en cada una de ellas se desarrolla la estrategia metodol\u00f3gica, objetivos, preguntas de investigaci\u00f3n, principales elementos te\u00f3ricos conceptuales, an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n y relevamiento, recomendaciones y co nclusiones espec\u00edficas. Por \u00faltimo, se presentan consideraciones finales que retoman los aspectos transversales a todos los estudios sectoriales. 4 ULO 1 - SECTOR TURISMO INTRODUCCI\u00d3N3 El sector turismo, como consecuencia de las severas restricciones mundiales al movimiento de las personas, ha sido unos de los sectores m\u00e1s inmediatamente afectados a nivel internacional y regional por la pandemia del COVID -19. Seg\u00fan informaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n M undial del Turismo (OMT) , el turismo internacional se contrajo un 97 % en abril de 2020 en comparaci\u00f3n con el mismo mes del a\u00f1o anterior (UNWTO, 2020). Para varios pa\u00edses desarrollados y en v\u00edas de desarrollo el sector tur\u00edstico es un sector importante en materia de empleo, de recaudaci\u00f3n fiscal, e intercambio de divisas, por lo que una ca\u00edda del sector supone una contracci\u00f3n dram\u00e1tica del PBI y un aumento del desempleo (UNCTAD: 2020d ). Desde una perspectiva comparada, y en lo que respecta al turismo internacional, se observa que para Am\u00e9rica Latina y el Caribe se registra una cifra de 1.2 millones de llegadas de turistas en abril de 2020, se registr\u00f3 la llegada de 1.2 millones de turista s frente a 18.3 millones que hab\u00edan arribado en el mismo mes de 2019, lo cual representa un 95.3 % menos de arribos. Con respecto al crecimiento mensual de la regi\u00f3n, se visualiza la reducci\u00f3n del flujo de turistas en -94 %, mostrando un fuerte impacto par a el mes de abril del presente a\u00f1o. El cambio porcentual interanual actual para los primeros 4 meses del a\u00f1o lectivo establece una reducci\u00f3n regional de la actividad tur\u00edstica con valores de - 36.1 %; considerando los datos por subregi\u00f3n se observa impactos diferenciados, el Caribe es la zona m\u00e1s afectada, con un cambio porcentual interanual -39 %, mientras que Am\u00e9rica del Sur y Centroam\u00e9rica indican una ca\u00edda del 35 %. La Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) , en su informe N .\u00b0 2 de abril del presente a\u00f1o, visualiza una ca\u00edda de la producci\u00f3n de bienes y servicios producidos por las econom\u00edas regionales, indicando la posible reducci\u00f3n del PIB en 2,5, 0,8 y 0,3 puntos porcentuales e n el Caribe, M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica, y Am\u00e9rica del Sur, respectivamente (CEPAL: 2020b). La p\u00e9rdida de PBI por pa\u00eds es variable, y uno de sus determinantes es el peso del sector tur\u00edstico en cada econom\u00eda, tanto a nivel directo como a trav\u00e9s de los v\u00ednculos intersectoriales y las capacidades que tenga cada territorio de redirigir los recursos hacia otros sectores (UNCTAD 2020d). El objetivo de este estudio es una primera aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis del impacto de la crisis sanitaria en el empleo del sector tur\u00edstico nacion al, con foco en el subsector de alojamiento y en la detecci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n profesional. En la primera secci\u00f3n del documento, se describe la estrategia metodol\u00f3gica que el equipo de trabajo adopt\u00f3 para el presente estud io. En la segunda secci\u00f3n se presentan los antecedentes en cuanto a estudios prospectivos en el sector y las diferentes acciones en materia de formaci\u00f3n profesional. En la tercera secci\u00f3n se realiza un an\u00e1lisis de los efectos de la automatizaci\u00f3n y las caracter\u00edsticas del empleo en el sector turismo, en relaci\u00f3n a sus ocupaciones principales. Asimismo, se analiza la informaci\u00f3n obtenida de las entrevistas y talleres realizados con algunas instituciones y actores calificados del sector, los hallazgos y los aspectos centrales vinculados al objeto de estudio. Finalmente, se presentan una serie de recomendaciones estrat\u00e9gicas de empleo y formaci\u00f3n profesional para el sector. 3 El presente estudio cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de la Mag. Ec. Karina Larruina Salcedo en representaci\u00f3n del Ministerio de Turismo, con la Ec. Mar\u00eda Pia Mascari, en representaci\u00f3n de la Oficina de Planeamiento y Presupuesto, la Lic. Carolina Da Sil va y el Lic. Gabriel V\u00e1zquez en representaci\u00f3n de la Unidad de Estad\u00edstica de Trabajo y Seguridad Social , MTSS, y referenciado por el Mag. Mauricio Vidal Vitello por la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional - DINAE. CAP\u00cdTULO 1 SECTOR TURISMO 5 ESTRATEGIA PARA EL SECTOR Objetivo general : Identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector turismo, concretamente en alojamientos tur\u00edsticos, en las ocupaciones identificadas como claves en relaci\u00f3n al contexto actual de pandemia COVID -19. Objetivos espec\u00edficos: a. Identificar los perfiles ocupacionales con mayor riesgo en el sector y aquellos que generen oportunidades de empleo. b. Determinar necesidades de formaci\u00f3n profesional vinculados a los perfiles relevados, en clave de competencias ocupacionales. c. Contrastar las necesidades de formaci\u00f3n con la descripci\u00f3n y valoraci\u00f3n de cargos realizadas en el marco del proyecto CETFOR y las identificadas en el proyecto de Sistema de Informaci\u00f3n sobre perfiles ocupacionales O*Net. d. Comenzar a identificar las brechas formativas a partir de la oferta formativa disponible (p\u00fabli ca-privada). e. Elaborar recomendaciones de formaci\u00f3n profesional en clave de formaci\u00f3n continua y otras necesidades formativas. Preguntas : \u00bfqu\u00e9 ocupaciones se encuentran m\u00e1s afectadas por el efecto COVID -19 en el sector turismo (alojamiento)? \u00bfQu\u00e9 acciones formativas son necesarias para la transformaci\u00f3n de estas ocupaciones? Las acciones detectadas, \u00bfse encuentran disponibles dentro de la oferta formativa p\u00fablico - privada? \u00bfCu\u00e1les son las brechas existentes? Estrategia metodol\u00f3gica: a partir de un relevamiento y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n secundaria, se defini\u00f3 el alcance y enfoque del estudio. Asimismo, se proces\u00f3 informaci\u00f3n estad\u00edstica por parte de la Unidad de Estad\u00edstica del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, a partir de datos disponibles por la Encuesta Continua de Hogares \u2014 Instituto Nacional de Estad\u00edstica\u2014 , la Oficina de Planeamiento y Presupuesto y el Ministerio de Turismo. A su vez, se realizaron encuentros con expertos sectoriales con el objetivo de contrastar y validar los resultados intermedios y finales de investigaci\u00f3n, as\u00ed como un formulario autoadministrado de encuesta electr\u00f3nica a referentes de la C\u00e1mara de Turismo, SUGHU, Comit\u00e9 Sectorial de INEFOP y a las instituciones que conforman el Sistema Nacional de Formaci\u00f3n en Turismo. Es importante mencionar que el proceso de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis , por razones de tiempo, cont\u00f3 solo con algunas entrevistas a actores sociales, la academia e instituciones de formaci\u00f3n profesional. ANTECEDENTES La Oficina de Planeamiento y Presupuesto (OPP) elabor\u00f3 en el a\u00f1o 2019 el documento \"Aportes para una Estrategia de Desarrollo 2050 \"4 en el que se mira hacia el Uruguay del futuro, y en el que se incluye al t urismo como uno de los complejos productivos estrat\u00e9gicos para el pa\u00eds. En el documento se plantea como escenario meta desarrollar a Uruguay como \"Pa\u00eds de Anfitriones\" y se considera al turismo como una actividad clave para el desarrollo sostenible del Uruguay a largo plazo. Para ello, la OPP, en 4 Con una mirada hacia los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os, el documento plantea tres transformaciones necesarias para alcanzar el desarrollo sostenible: transformaci\u00f3n de las relaciones de g\u00e9nero, transformaci\u00f3n social y transformaci\u00f3n productiva. Es en esta \u00faltima que el turismo aparece como un sector estrat\u00e9gico del pa\u00eds junto con la producci\u00f3n de alimentos, la bioeconom\u00eda, el sector forest al, tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, energ\u00edas renovables e industrias creativas. 6 colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Turismo (MINTUR), realiz\u00f3 durante 2017 y 2018 un estudio prospectivo del sector con participaci\u00f3n de m\u00e1s de 200 referentes p\u00fablicos y privados de turismo nacional, as\u00ed como consultas a trav\u00e9s de un estudio Delphi a referentes regionales. Adicionalmente, se realiz\u00f3 un estudio espec\u00edfico del impacto de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) en el sect or con apoyo del centro tecnol\u00f3gico ICT4V. A continuaci\u00f3n, se presentan los resultados m\u00e1s pertinentes de estos estudios para el presente proceso de detecci\u00f3n de necesidades de empleo y formaci\u00f3n en el sector. DIAGN\u00d3STICO PROSPECTIVO5 A nivel mundial, de acuerdo con el \u00faltimo informe anual de la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo (OMT) previo a la pandemia, la actividad tur\u00edstica ven\u00eda creciendo en forma ininterrumpida desde los a\u00f1os sesenta y en particular entre los a\u00f1os 2010 y 2019 registr\u00f3 un aumento sos tenido del 4 % anual. Adicionalmente, seg\u00fan esta misma fuente, el turismo representaba a 2019 casi el 10 % del PIB mundial, generando uno de cada diez puestos de trabajo y aportando un 7 % a las exportaciones totales y un 30 % a la exportaci\u00f3n global de servicios. Para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, la OMT manten\u00eda las previsiones de crecimiento para el sector, hasta llegar, en 2030, a 1800 millones de turistas internacionales. Estos resultados eran impulsados principalmente por el crecimiento de las econom\u00edas emergentes, que duplicar\u00edan el ritmo de incremento de las econom\u00edas avanzadas. \"Esto, junto con las caracter\u00edsticas del sector en cuanto a su derrame a nivel de desarrollo territorial y de sectores conexos, hace que el turismo sea considerado una herramienta de desarrollo para las econom\u00edas, en el marco de los ODS hacia 2030, definidos por las Naciones Unidas a finales de 2015\" (OPP, 2019). En Uruguay, seg\u00fan datos del Ministerio de Turismo y del Banco Central, la actividad tur\u00edstic a explic\u00f3 el 7 % del PIB en 2019 y gener\u00f3 m\u00e1s de 118. 340 puestos de trabajo, en tanto se convirti\u00f3 en una de las principales actividades generadoras de divisas (U$S 1.800.000.000). El impacto del sector en el pa\u00eds tambi\u00e9n se observa a trav\u00e9s del peso relat ivo que tiene el gasto de los visitantes con relaci\u00f3n a los ingresos siendo equivalentes al 14,5 % del total de exportaciones de bienes, representando el 39.1 % de las exportaciones de servicios. Esto se relaciona con el aumento del n\u00famero de visitantes de 1,5 millones luego de la crisis del 2020 a m\u00e1s de 3,2 millones en 2019 , con picos de 4 millones como en el 2017 . Se trata, por tanto, de un complejo productivo din\u00e1mico con potencialidad de transformaci\u00f3n de la matriz productiva nacional a futuro, no sol o por su creciente impacto sobre la econom\u00eda, sino tambi\u00e9n porque, dada su transversalidad, tiene derrames positivos a nivel social, cultural y territorial. En efecto, un proceso de desarrollo sostenible, que combine crecimiento econ\u00f3mico sostenible con ju sticia social, requiere adoptar una visi\u00f3n integrada del desarrollo que articule las dimensiones econ\u00f3mica, social, cultural, ambiental e institucional. En la ilustraci\u00f3n 1 se presenta el mapa de escenarios futuros elaborados en el marco del estudio \"El turismo del futuro en Uruguay\" publicado por OPP en 2018. Los factores claves validados en el proceso prospectivo para la elaboraci\u00f3n de estos escenarios fueron: el grado de sofisticaci\u00f3n de la demanda tur\u00edstica (eje horizontal) y el nivel de personalizaci\u00f3n de la oferta tur\u00edstica (eje vertical). El grado de sofisticaci\u00f3n refiere al gradiente que va desde un turista con bajo nivel de exigencia respecto del producto o servicio tur\u00edsticos, hasta uno que ha elevado sus requerimientos transform\u00e1ndolos en una b\u00fasqueda de nuevas experiencias e incorporando criterios m\u00e1s sofisticados para las decisiones y con mayor valoraci\u00f3n 5 Diagn\u00f3stico prospectivo tur\u00edstico del Uruguay. El presente y futuro de la actividad. OPP (2017). 7 de los contenidos culturales locales. La contracara de este fen\u00f3meno estar\u00eda dada por una oferta que se estructura personalizadamente para dar respuesta a las demandas m\u00e1s espec\u00edficas y de nicho; a esto refiere la variable de personalizaci\u00f3n de la oferta. Fuente: Aportes para una Estrategia de Desarrollo 2050 (OPP, 2019) . A continuaci\u00f3n, se presenta el escenario meta planteado por OPP para el sector tur\u00edstico y los lineamientos estrat\u00e9gicos necesarios para alcanzarlo. \"Un turista, una oferta \" (escenario meta a 2050 ): Uruguay se destaca a nivel mundial por una oferta tur\u00edstica basada en su identidad local, logrando la puesta en valor de los productos y tradiciones locales con servicios de calidad. En un contexto mundial de cambio tecnol \u00f3gico vertiginoso, el turista valora cada vez m\u00e1s las experiencias de contacto directo con el otro, con la naturaleza y consigo mismo. El Uruguay brinda un espacio tur\u00edstico confiable, donde el turista encuentra la calidez del contacto humano, en un entorn o de seguridad y de cercan\u00eda con la cultura local. Esta cualidad ha venido siendo apalancada por un proceso de cambio cultural e institucional tendiente a la sensibilizaci\u00f3n respecto de la relevancia del turismo como factor de desarrollo econ\u00f3mico y territorial, y a la conservaci\u00f3n de aquellos valores de cercan\u00eda, vecindad y calidez como diferenciales de la identidad nacional. Este proceso se acompa\u00f1a de la implementaci\u00f3n de un programa de formaci\u00f3n integral en turismo, que incluye capacidades transve rsales (idiomas, herramientas TIC, cultura, ambiente) y habilidades blandas (como la creatividad, la capacidad de trabajo en equipo, la resiliencia, la proactividad, entre otras). A su vez, se aprecia un proceso de profesionalizaci\u00f3n de los recursos humanos del sector no solo en lo operativo y administrativo, sino tambi\u00e9n en la calidad de los gestores tur\u00edsticos en todas sus regiones. Este proceso de profesionalizaci\u00f3n de los gestores de destinos facilit\u00f3 la conformaci\u00f3n de una gobernanza p\u00fablico-privada \u00e1gil y consolidada, que continuamente se consulta entre s\u00ed y planifica los pr\u00f3ximos pasos del sector, tales como una gesti\u00f3n integral de los destinos, la adopci\u00f3n de planes de accesibilidad, el est\u00edmulo a diversas inversiones y la obtenci\u00f3n de premios internacionales por buenas pr\u00e1cticas para el turismo verde y el desarrollo de destinos sostenibles. Para poder dar respuesta a esta b\u00fasqueda de reconexi\u00f3n por parte del turista, el Uruguay Ilustraci\u00f3n 1 - Mapa de escenarios prospectivos del entramado tur\u00edstico nacional a 2050 8 consolida una oferta tur\u00edstica tem\u00e1tica y estructurada adaptada a las demandas del nuevo tipo de turista, m\u00e1s exigente e informado. Esto es fruto de un trabajo sistem\u00e1tico de identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de recursos tur\u00edsticos materiales e inmateriales en los territorios, su revalorizaci\u00f3n y puesta e n valor tur\u00edstica, con participaci\u00f3n de la comunidad local. Este proceso supuso que cada localidad afirmar\u00e1 su identidad desde una valorizaci\u00f3n de su propia historia y generar\u00e1 propuestas tur\u00edsticas afirmadas sobre su producci\u00f3n local y sus costumbres (gas tronom\u00eda, cultura, juegos). La puesta en valor tur\u00edstica de estas propuestas se dio tambi\u00e9n gracias a un proceso de consolidaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica sobre perfiles de turistas y de generaci\u00f3n de herramientas din\u00e1micas de promoci\u00f3n y mercadeo adaptadas para cada segmento. Conocer al turista se convirti\u00f3 en una condici\u00f3n sine qua non de todos los prestadores de servicios, impulsados por la fuerte interrelaci\u00f3n existente entre los \u00e1mbitos acad\u00e9micos, p\u00fablicos y privados. Esto ha cristalizado en una estrategia de geolocalizac i\u00f3n sobre mercados espec\u00edficos que incorpora diferentes formatos de comunicaci\u00f3n con el usuario y apela a recursos como la realidad virtual y la vivencia de experiencias sensoriales como paso previo a conocer un destino. Lineamientos estrat\u00e9gicos para alc anzar este escenario meta vinculados a la formaci\u00f3n a) Valor local o Instrumentalizaci\u00f3n de la inclusi\u00f3n en planes de estudio y programas escolares y liceales de conceptos b\u00e1sicos de turismo, en torno a su importancia para la econom\u00eda del pa\u00eds, as\u00ed como de competencias transversales de un anfitri\u00f3n a trav\u00e9s de herramientas l\u00fadicas y creativas, y de programas que permitan vivir la experiencia del turismo desde la primera infancia. o Puesta en valor de \u00ed conos culturales (que remiten a los aspectos identitarios d iferenciales valorados por el turista) como sostenedores del posicionamiento de la marca tur\u00edstica nacional. o Profundizaci\u00f3n de los procesos de inventariado de producci\u00f3n y tradiciones locales, y de an\u00e1lisis de su potencial tur\u00edstico. Sostenibilidad de programas de revalorizaci\u00f3n de estos productos locales y fortalecimiento en t\u00e9rminos de conformaci\u00f3n de una oferta integrada que responda a las demandas de los distintos segmentos de turistas. o Promoci\u00f3n de proyectos patrimoniales identitarios con gesti\u00f3n de base comunitaria. Potenciar la interconexi\u00f3n del turismo con las cadenas productivas locales, estructurando ofertas de productos locales premium que sostienen la promesa de marca Uruguay Natural. b) Generaci\u00f3n de capacidades o Fortalecimiento de una oferta educativa de calidad que incorpore no solo el desarrollo de competencias transversales (idiomas, manejo de herramientas TIC, atenci\u00f3n al cliente y gerenciamiento de emprendimientos tur\u00edsticos sostenibles), sino tambi\u00e9n temas de agenda tur\u00edstica (nue vas tecnolog\u00edas aplicadas al turismo y a la hospitalidad, accesibilidad tur\u00edstica, cambio clim\u00e1tico y sus efectos, innovaci\u00f3n en turismo, los nuevos canales y modalidades de la comunicaci\u00f3n sectorial, entre otras) que permitan anticipar las competencias requeridas y hacer m\u00e1s competitivo el destino. o Consolidaci\u00f3n de plataformas de formaci\u00f3n permanente en l\u00ednea que asegure el acceso a la actualizaci\u00f3n continua de talentos en todo el territorio nacional. Dise\u00f1o de una institucionalidad p\u00fablico -privado -acad\u00e9mica para generar informaci\u00f3n conjunta y mejorar la toma de decisiones en t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de estrategias privadas para el desarrollo del sector. Promoci\u00f3n de la conformaci\u00f3n de c\u00e1tedras de investigaci\u00f3n sobre temas prioritario s para el turismo y su v\u00ednculo con el desarrollo nacional. 9 CARACTER\u00cdSTICAS DEL SECTOR Tal como fue mencionado en el an\u00e1lisis presentado en el informe exploratorio6, el sector turismo, como consecuencia de las severas restricciones mundiales al movimiento de las personas, ha sido unos de los sectores m\u00e1s afectados a nivel internacional y regional. Seg\u00fan informaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo (OMT), el turismo internacional se contrajo un 97 % en abril de 2020 en comparaci\u00f3n con el mismo mes del a\u00f1o anterior (UNWTO, 2020). La Conferencia de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo - UNCTAD (2020d) define al sector turismo a trav\u00e9s de \"modelo computarizado de equilibrio general\" de relaciones intersectoriales que vincula diferentes sectores, pa\u00edses y regiones. En este marco, se puede observar c\u00f3mo por medio del efecto de la pandemia se ven impactados otros sectores productivos relacionados. En tal sentido, del an\u00e1lisis exploratorio realizado, se definen una serie d e subsectores asociados al turismo y que por tanto se ver\u00e1n afectados, primer impacto denominado \"impacto de cierre\" . De acuerdo con la bibliograf\u00eda relevada, este es el caso del transporte mar\u00edtimo, a\u00e9reo, terrestre (asociado a los viajes tur\u00edsticos), sector cuyo flujo de ingresos monetarios generados depende en su mayor\u00eda del volumen de la actividad tur\u00edstica existente. Por otra parte, el subsector de alojamiento engloba hoteler\u00eda, pensiones, ciudades tur\u00edsticas, campings tur\u00edsticos, todos aquellos relacionados con la estancia tur\u00edstica, al igual que el caso anterior, observamos que sus ingresos est\u00e1n directamente vinculados con el sector tur\u00edstico. Si bien es dif\u00edcil identificar la severidad del impacto, en tanto la incertidumbre sigue siendo elevada en torno a cu\u00e1n prolongados ser\u00e1n los procesos de cierre de las econom\u00edas y los cierres de fronteras, es esperable un importante golpe. Seg\u00fan datos publicados por el Ministerio de Turismo en mayo de este a\u00f1o, el ingreso de vis itantes en el per iodo marzo -abril del 2020 disminuy\u00f3 un 76 % y el ingreso en divisas que genera la actividad se contrajo en un 74 % en relaci\u00f3n con el mismo periodo del a\u00f1o anterior, lo que supone una p\u00e9rdida de ingresos cercana a los 200 millones de d\u00f3lares. Cabe aclarar que en 2019 el sector turismo signific\u00f3 el 6 .7 % del PIB nacional (estimaci\u00f3n en base a metodolog\u00eda Cuenta Sat\u00e9lite Turismo), aport\u00f3 divisas por casi U$S 1.800.000 .000 y gener\u00f3 118.340 puestos de trabajo, el 6.65 % del total de puestos de trabajo del Uruguay. Fuente: BPS . En lo que refiere a los trabajadores del sector, el impacto es notorio, como muestra la tabla anterior. Si se compara la cantidad de beneficiarios del seguro de desempleo en abril de 2020 con igual 6 El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situa ci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1. MTSS -DINAE, 2020. Tabla 1 - Cantidad de Beneficiarios del Seguro de Desempleo - abril 2019 y abril 2020 10 periodo de 2019 el incremento es cercano al 700 % con ramas de actividad que superan el 3000 %, como las ag encias de viaje , o el 1700 %, como los servicios de esparcimiento. A su vez, este impacto ha sido sostenido en el tiempo ya que el n\u00famero de beneficiarios del seguro de desempleo en las distintas actividades tur\u00edsticas se ha mantenido a lo largo de los \u00faltimos meses, con un pico entre los meses de abril a junio, como se observa en la siguiente gr\u00e1fica: Fuente: BPS . El empleo tur\u00edstico7 En el marco conceptual propuesto por la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo (OMT) y la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), y utilizando los datos de la Encuesta Continua de Hogares (ECH) del a\u00f1o 2019, del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE), se determina la Participaci\u00f3n del Empleo Tur\u00edstico (PETU) para 2019, que fue de 6.65 %, mientras que entre 2008 y 2018, se mantuvo entre el 5 y el 6 %. Considerando la primera y segunda ocupaci\u00f3n de la ECH 2019, l os puestos de trabajo tur\u00edstico son 118.340 y adem \u00e1s hay 117.150 personas que est \u00e1n ocupadas en turismo. Para la actividad tur\u00edstica en su conjunto, y considerando las personas ocupadas en el sector, la ocupaci\u00f3n femenina es del 44 %, las actividades de Alojamiento, restaurantes y servicios culturales tienen ocupaci\u00f3n femenina por encima del 50 % y Agencias de viajes el 50 b%, en tanto, Transporte es mayoritariamente masculino (83 %), seguida de Servicios de esparcimiento y Servicios tur\u00edsticos diversos (64 %). 7 La metodolog\u00eda utilizada en esta secci\u00f3n se basa en la presentada en el trabajo de Altmark, S., Larruina, K, (2017) \"El emple o en el sector tur\u00edstico de Uruguay 2017\". Presentaci\u00f3n en las VIII Jornadas Acad \u00e9micas de Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica, considerando los datos de la ECH 2019. MES BENEFICIARIOS Enero 3.363 febrero 3.303 marzo 23.143 abril 33.155 mayo 33.848 junio 32.577 julio 27.753 agosto 17.958 septiembre 19.882 Gr\u00e1fica 1 - Evoluci\u00f3n de los beneficiarios del seguro de desempleo del Sector Turismo 11 Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a ECH 2019 . En t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n territorial Montevideo concentra casi el 50 % de los puestos tur\u00edsticos, seguido de Canelones y Maldonado con 11 % y 10 %, respectivamente. Si consideramos la participaci\u00f3n de esos puestos en el total de la econom\u00eda , son varios los departamentos por encima de la media nacional, destac\u00e1ndose Maldonado con un 12 .3 % y Colonia con 9 % como se muestra en la tabla 4. Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a ECH 2019 . La comparaci\u00f3n entre empleo tur\u00edstico y total no ha sufrido grandes cambios a lo largo del tiempo , por lo que es relevante sintetizar los principales resultados encontrados en el trabajo \"Comparaci\u00f3n del empleo tur\u00edstico y el empleo total en Uruguay 2018\" para el 2018 (\u00faltimo trabajo disponible) donde se indica que no hay diferencia por g\u00e9nero, con una participaci\u00f3n mayor de hombres (55 %) tanto en turismo como en la econom\u00eda. Con relaci\u00f3n a la edad, el 27 % de los trabajadores en turismo se ubica entre 19 y 29 a\u00f1os y, en materia educativa, el 48 % de los trabajadores alcanzaron nivel secundario o t\u00e9cnico, mientras que en el total de la econom\u00eda es el 39 %; sin embargo, el nivel terciario y de posgrado es sensiblemente superior Tabla 2 - Personas ocupadas en turismo, primera y segunda ocupaci\u00f3n, por g\u00e9nero, seg\u00fan ac tividad (2019) Tabla 3 - Puestos de trabajo tur\u00edstico y Participaci\u00f3n del empleo tur\u00edstico, seg\u00fan departamento (2019) 12 para el empleo total. Considerando los ingresos del total de trabajadores en el sector turismo, tenemos que es inferior al salario m\u00ednimo para el 17 % de los casos y en el total esta franja supera el 23 %. En lo referido a la calidad del empleo podemos mencionar que los empleos tur\u00edsticos son 67 % de tiempo completo (mientras que en el total de la econom\u00eda alcanzan el 60 %), y los guarismos son similares en lo referido a la formalidad del sector (77 % en turismo y 75 % en el total). En el caso de la antig\u00fcedad laboral, los puestos de trabajo en el sector de menos de un a\u00f1o son 25 % (siendo en el total de la econom\u00eda 15 %); mientras que los de 10 a\u00f1os o m\u00e1s son el 23 % (para el total de la econom\u00eda el 35 %). Esto se asocia a la actividad tur\u00edstica como una actividad zafral, observ\u00e1ndose un importante n\u00famero de trabajadores con una estabilidad importante. Situaciones adversas para el desempe\u00f1o del turismo como la pandemia por COVID -19, iniciada en marzo de 2020, impactan fuertemente en el empleo, como se plantea en la Nota t\u00e9cnica del IESTA de abril de este a\u00f1o, \"Empleo tur\u00edstico ante la actual coyuntura\". Del estudio realizado por Equipos Consultores Uruguay : \"An\u00e1lisis de oferta y demanda de empleo a partir de bases de datos a 4 meses de la pandemia COVID -19\", surge que, si comparamos los sectores demandantes espec\u00edficamente con la poblaci\u00f3n que busca empleo (tanto ocupados como desocupados) se destaca un bajo porcentaje de potenciales trabajadores con experienc ia de trabajo en sectores de i nformaci\u00f3n - comunicaci\u00f3n y en empresas vinculadas a actividades profesionales o cient\u00edfico -t\u00e9cnicas. Al mismo tiempo, entre los activos que buscan trabajo , la incidencia de sectores como Transporte, Turismo y Artes/Entretenim iento es significativamente mayor que la demanda actual relevada en este estudio. Del an\u00e1lisis de las \u00e1 reas de conocimientos demandados se destaca una ca\u00edda de aproximadamente 50 % en la mayor\u00eda de ellas ; es mayor el descenso de la demanda de conocimiento s vinculados al Turismo y la Gastronom\u00eda (75 %). En ese contexto, los conocimientos asociados a la i ndustria son los que muestran una menor ca\u00edda con relaci\u00f3n al primer trimestre (IDE=82), que se mantiene estable durante el tercer trimestre. Distribuci\u00f3n de ocupaciones Tabla 4 - Distribuci\u00f3n de ocupaciones con mayor peso en el sector alojamiento Grupo de Ocupaciones (seg\u00fan CIUO) n % Ayudantes de cocina 9412 12% Limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos 9112 10% Gr\u00e1fica 2 - Sector de actividad de empresas demandantes, sector alojamiento 13 Limpiadores y asistentes dom\u00e9sticos 9111 10% Peones de jardiner\u00eda y horticultura 9214 10% Alba\u00f1iles 7112 8% Camareros de mesas 5131 6% Cocineros 5120 6% Guardias de protecci\u00f3n 5414 6% Conserjes 5153 6% Recepcionistas de hoteles 4224 5% Empleados de contabilidad y c\u00e1lculo de costos 4311 5% Oficinistas generales 4110 5% Grabadores de datos 4212 5% Chefs 3434 4% Directores y gerentes de servicios profesionales no clasificados bajo otros ep\u00edgrafes 1411 2% Total 86481 100% Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a ECH 2019. Cuando se analiza las ocupaciones por sector, se encuentra que, en el rubro alojamiento, como se observa en la tabla 1, el grupo de ocupaciones que tiene mayor peso es \"Ayudante de cocina\", con un 12 % de los ocupados asalariados privados. Mientras que la categor\u00eda que tiene menor representaci\u00f3n en alojamiento es \" Directores y gerentes de servicios profesionales no clasificados bajo otros ep\u00edgrafes\" con apenas un 2 % del total de ocupados. Por \u00faltimo, las ocupaciones que acumulan en conjunto el 50 % del total de este rubro son: Ayudantes de cocina, Limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos, Limpiadores y asistentes dom\u00e9sticos, Peones de jardin er\u00eda y horticultura y Alba\u00f1iles. FORMACI\u00d3N PROFESIONAL Y CAPACITACI\u00d3N El Ministerio de Trabajo y Seguridad Social (MTSS) junto al Instituto Nacional de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional (INEFOP ) y el Centro Interamericano para el Desarrollo del Conocimiento en la Formaci\u00f3n Profesional (OIT/Cinterfor), en el a\u00f1o 2017 , implementaron el p royecto \"Desarrollo de capacidades para el fortalecimiento de la institucionalidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas de empleo, formaci\u00f3n y certificaci\u00f3n laboral en el marco de la Cultura del Trabajo para el Desarrollo\" (CETFOR) . Entre sus objetivos se encontr\u00f3 el de \" apoyar el desarrollo de capacidades del MTSS, del INEFOP y de los actores sociales para la implementaci\u00f3n de las herramientas metodol\u00f3gicas desarrolladas p or Cinterfor y as\u00ed actualizar los perfiles ocupacionales y las valoraciones de cargos del sector\". En el marco de dicho objetivo, se realiz\u00f3 la experiencia con el sector Hotelero donde las organizaciones de empleadores y trabajadores junto con la OIT/Cint erfor comenzaron el proceso de elaboraci\u00f3n de propuestas t\u00e9cnicas referidas a la actualizaci\u00f3n de las descripciones de cargos y del sistema de evaluaci\u00f3n durante dos a\u00f1os de trabajo (2017 - 2018). El proyecto se desarroll\u00f3 comprendiendo los siguientes resu ltados: o Dise\u00f1o de la estructura de cargos del sector ; o marco de competencias sectorial y an\u00e1lisis y descripci\u00f3n de cargos ordenados en una propuesta 14 de estructura por niveles y servicios/\u00e1reas de desempe\u00f1o. En consecuencia, los productos resultantes del p royecto fueron: o Matriz de estructura de cargos del sector, organizados por servicio/\u00e1rea y niveles de desempe\u00f1o. o Marco de competencias sectoriales claves seg\u00fan niveles, referencial de competencias que son comunes a todos los cargos del sector, organizado seg\u00fan niveles de complejidad y autonom\u00eda. o Totalidad de cargos descritos, valorados y con la posibilidad de incorporar nuevos o ajustar los existentes en la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica. o Herramienta de valoraci\u00f3n de cargos, modelo de asignaci\u00f3n de puntajes y pesos relativos a las caracter\u00edsticas que presentan los cargos, de acuerdo con factores y subfactores de valoraci\u00f3n definidos y acordados. o Herramienta web que brinda soporte y gesti\u00f3n integral y din\u00e1mica a los distintos productos elaborados. o Glosario de t\u00e9rminos y conceptos utilizados y consensuados en los productos obtenidos, que facilitar\u00e1n su interpretaci\u00f3n com\u00fan. o Gu\u00eda para el uso de la herramienta web. Disponer de competencias acordes con los objetivos y la estrategia sectorial y , m\u00e1s espec\u00edficamente, definir con claridad el contenido de los diferentes cargos que el sector requiere, es clave para el logro de los resultados, as\u00ed como para el desarrollo permanente de sus trabajadores. En este contexto, se dise\u00f1 \u00f3 e implement\u00f3 el proyecto teniendo como eje conceptual la necesidad de actualizar y dar una mayor transparencia a la estructura y descripciones de cargos, como base para la profesionalizaci\u00f3n y el desarrollo permanente de las competencias individuales y colectivas del sector, asociado a una herramienta de valoraci\u00f3n de cargos que contemple y refleje el marco de competencias definido y otras dimensiones claves para el sector. En anexos, se presenta la estructura ocupacional y marco de compet encias del sector. En el marco del convenio INEFOP -MINTUR, en julio de 2015, se constituye el Comit\u00e9 Sectorial de Turismo, integrado por CAMTUR, SUGHU, MINTUR e INEFOP para dar respuesta a las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector. Para ello, s e proponen como objetivos espec\u00edficos: o Relevar e identificar las necesidades de capacitaci\u00f3n del Sector. o Identificar las competencias laborales requeridas por las personas para emplearse y desarrollarse en el mundo del trabajo, contribuyendo a la productividad y competitividad de las empresas . o Mejorar la calidad y pertinencia de la oferta de formaci\u00f3n profesional y capacitaci\u00f3n laboral, armonizando con las necesidades del sector productivo. o Reconocer los aprendizajes y capacidades adquiridas por las personas en entornos de aprendizaje formal, informal y no-formal. o Aportar a la evaluaci\u00f3n de impacto de pol\u00edticas de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. o Contribuir a la calidad de las diferentes propuestas de capacitaci\u00f3n generando capacitaci\u00f3n de capacitadores. En este sentido, se vienen desarrollando por parte del INEFOP diferentes capacitaciones a las personas trabajadoras, al igual que la certificaci\u00f3n de competencias laborales en dos perfiles ocupacionales: mozo/a y baqueano tur\u00edstico. A part ir de los primeros impactos sobre el empleo, desde la Gerencia de Empleo de INEFOP se 15 actu\u00f3 para poder dar una respuesta a las personas que estaban siendo derivadas al seguro de desempleo, logrando incluir un promedio de 500 personas a las capacitaciones en idiomas, modalidad online. Por otra parte, se resuelve la creaci\u00f3n de una formaci\u00f3n en los temas de h igiene en base a los protocolos acordados con las autoridades competentes. Este aspecto es un tema clave para la reactivaci\u00f3n del sector y la generaci\u00f3n de confianza a los potenciales usuarios de servicios tur\u00edsticos. El Ministerio de Turismo se encuentra abocado a impulsar el desarrollo de las competencias que le son propias al sector. En tal sentido, se vale de varias instituciones y herramientas colaborativas para ello. Sobre la base de los lineamientos estrat\u00e9gicos del Plan Nacional de Turismo Sostenible 2020, se propuso incorporar una oferta educativa coherente con el modelo sostenible tanto en la elaboraci\u00f3n de la curr\u00edcula como en la ubicaci\u00f3n de los c entros educativos en los diferentes departamentos del pa\u00eds. Particularmente en los \u00faltimos a\u00f1os, se desarrollaron varias iniciativas, como ser la constituci\u00f3n de la Mesa Interinstitucional del Sistema Educativo, encargada de realizar actividades que promuevan el inter\u00e9s por la formaci\u00f3n acad\u00e9mica en Turismo y distintas actividades acad\u00e9micas desarrolladas . Se encuentran: El Turismo se Estudia, El Turismo se Investiga y Caf\u00e9 Tur\u00edstico. La Formaci\u00f3n es una de las prioridades de trabajo del MINTUR en este per\u00edodo y as\u00ed qued\u00f3 demostrado en su planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para el per\u00edodo 2020 -2024 donde se estableci\u00f3 como uno de los objetivos primordiales de la instituci\u00f3n la articulaci\u00f3n de estrategias para la profesionalizaci\u00f3n del sector. En este sentido se crea el Sistema Nacional de Formaci\u00f3n de Turismo (SNFT) integrado por todos los institutos de ense\u00f1anza tanto del sector privado como p\u00fablico de la educaci\u00f3n formal y no formal que imparten cursos y carreras de turismo, gastronom\u00eda y afines. En la actualidad est\u00e1 conformado por la Universidad de la Rep\u00fablica, UTU, Universidad Cat\u00f3lica, ORT, UM, UDE, Gato Dumas, IGA Montevideo, ITHU Polit\u00e9cnico, Escuela MA -PA, Instituto BIOS, Kolping Uruguay, Instituto Crandon, IUTUS, Escuela Municipal Colonia, UG Instituto Gastron\u00f3mico, UNIFA, Escuela Gastronom\u00eda, INEFOP, la CAMTUR y el MINTUR. AN\u00c1LISIS Contexto8 La formaci\u00f3n y desarrollo de las competencias laborales de personas trabajadoras en el sector es un valor agregado; una diferenciaci\u00f3n que hace a la calidad que se pretende transmitir. La versatilidad que deben tener los prestadores de servicios para desempe\u00f1arse es una de las condiciones vinculadas con las competencias. Estas competencias particulares y propias de los prestadores de los servicios tur\u00edsticos hablan de la necesidad de una formaci\u00f3n permanente, cosa que se acent\u00faa a\u00f1o tras a\u00f1o con la creciente competitividad entre destinos y los cambios en el c omportamiento y preferencias de los y las turistas. En este sentido, es preciso preguntarse si los formadores persiguen y perciben estos cambios, los requerimientos del entramado socio productivo tur\u00edstico del presente y los desaf\u00edos que enfrentar\u00e1 n esos mismos profesionales en el futuro, sobre todo en un contexto que est\u00e1 atravesado por el COVID -19. El estudio sobre Tendencias en la demanda de competencias sectoriales en pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina sostiene que, seg\u00fan sus entrevistados, el desarrollo de educaci\u00f3n terciaria en turismo presenta un doble desajuste, tanto cuantitativo como cualitativo: a. Cuantitativo respecto a las ramas de alimentaci\u00f3n y alojamiento (las m\u00e1s intensivas en mano de obra y rotaci\u00f3n) donde la demanda laboral se concentra en el personal operativo y de supervisi\u00f3n, el que 8 Extra\u00eddo de \"Informe Diagn\u00f3stico Prospectivo\". Ruiz. P (2018). 16 no cuenta con las competencias necesarias para el puesto y deben ser impartidas por parte de la organizaci\u00f3n contratante. b. Cualitativo, ya que los graduados su elen ser muy acad\u00e9micos, con escaso dominio de las especificidades t\u00e9cnicas y especialmente innovadores en gesti\u00f3n de personas y equipos por competencias, liderazgos motivacionales, planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, capacidad de resoluci\u00f3n y control de situacione s imprevistas , etc. Estas son todas competencias que, unidas a su indiscutible conocimiento conceptual sobre el fen\u00f3meno tur\u00edstico, podr\u00edan abrirles a las personas trabajadoras diversos campos de inserci\u00f3n en el sector p\u00fablico o privado. Prahalad y Hamel (1996 ) sostienen que son las que definen al sector y a sus empresas y, por tanto, son estrat\u00e9gicas para su desarrollo sostenible y para la generaci\u00f3n de sus ventajas competitivas. Estas competencias centrales son los saberes puestos en acci\u00f3n que la organizaci\u00f3n logra construi r, acumular y actualizar en el tiempo. Resultados del taller con referentes sectoriales Tal como se describe en el proyecto al inicio de este estudio , nuestro objetivo supone identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector Turismo, concre tamente en alojamientos tur\u00edsticos, en las ocupaciones identificadas como claves con relaci\u00f3n al contexto actual de pandemia COVID -19. Para ello, se ha realizado un taller con las instituciones que forman parte del Sistema Nacional de Formaci\u00f3n del MINTUR y la aplicaci\u00f3n de encuestas a los actores sociales e instituciones educativas p\u00fablicas y privadas que cuentan con oferta formativa para el sector. En el taller con las instituciones de formaci\u00f3n, se trabaj\u00f3 en poder identificar a las ocupaciones9 que permanecen incambiadas, aquellas que sufrir\u00e1n transformaciones, las que desaparecen, considerando el riesgo de automatizaci\u00f3n que el sector presenta. Po r tanto, \u00bfqu\u00e9 estrategias son necesarias para la reconversi\u00f3n laboral de las personas trabajadoras? Del intercambio surge que, a partir de la pandemia del COVID -19, en los hoteles chicos, las tareas que hac\u00edan las personas trabajadoras tuvieron que reconv ertirse autom\u00e1ticamente, en ese sentido \"tienen que hacer de todo\". Por ejemplo, la persona que trabaja como recepcionista , adem\u00e1s de realizar dicha tarea, tambi\u00e9n se encarga de acondicionar el desayuno. Otro ejemplo, el cocinero , adem\u00e1s de su rol, ahora atiende a los hu\u00e9spedes. Esto implica que se reconvirti\u00f3 toda la funci\u00f3n, lo cual implica establecer nuevos acuerdos con el funcionariado, en tanto nuevas formas de funcionamiento en el trabajo. Ello, del lado de la formaci\u00f3n, implica para el futuro pensar que si se va a formar en el \u00e1rea de recepci\u00f3n, tambi\u00e9n hay que complementar con otras capacidades relacionadas al funcionamiento y log\u00edstica de un hotel. Esto nos hace pensar en \u00bfqu\u00e9 pasa pos COVID -19 en cuanto a la formaci\u00f3n? Ello se convierte en un desaf\u00edo que tendr\u00edamos que pensar a mediano o largo plazo, junto con la marca Uruguay Natural. Por otra parte, plantean que, de las ocupaciones presentadas, la mayor\u00eda se enmarcan en la formaci\u00f3n t\u00e9cnico profesional y no necesariamente res ponden a carreras universitarias. Dado el comportamiento del mercado laboral, la tendencia es a no contratar personas sobrecalificadas para el desarrollo de esas ocupaciones, en el entendido de que cualquier persona sobre calificada puede exigir mayor salario en funci\u00f3n de su desarrollo profesional. Asimismo, de las ocupaciones presentadas, pueden, 9 Cabe aclarar que se presentaron aquel las ocupaciones con mayor peso, en asalariados privados, seg\u00fan CIUO. 17 algunas, ser sustituidas por la automatizaci\u00f3n. Uno de los resultados de calidad que se mencionan en el estudio prospectivo pre COVID -19 elaborado por OPP es que hay una serie de cuestiones que tienen que ver con la sensibilidad humana que , m\u00e1s all\u00e1 de que puedan ser automatizables, sigue siendo prescindible la presencia de personas para el desarrollo de las funciones. Otro tema importante que el contexto actu al no plantea es lo relacionado a la informalidad en el sector. Recordemos que es un sector que ven\u00eda formaliz\u00e1ndose, de hecho, los datos que se presentan con relaci\u00f3n a la cantidad de personas en seguro de desempleo es un claro ejemplo para dar cuenta del avance en materia de formalizaci\u00f3n laboral. Este es un tema que en CETP -UTU preocupa, en tanto exista retroceso en la seguridad social de las personas trabajadoras, increment\u00e1ndose los porcentajes de informalidad en el sector. Sabemos que es un sector que en los tiempos de zafralidad presenta porcentajes de informalidad, a\u00fa n m\u00e1s en el contexto que estamos atravesando. En este sentido, es necesario contar con pol\u00edticas p\u00fablicas para minimizar dicho riesgo. Por otra parte, se interpreta a la formaci\u00f3n profesional a partir de las ocupaciones existentes, considerando el riesgo de automatizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n. De la n\u00f3mina presentada probablemente desaparezcan algunas de las ocupaciones. Se considera que la gran mayor\u00eda va a tener un proceso de transformaci\u00f3n. En este sentido, nos podemos plantear que el e-commerce va a hacer que las ventas que anteriormente se hac\u00edan a trav\u00e9s de agencias de viaje, de manera presencial, desaparezcan , o que los shoppings no tengan sentido, el mundo digital ya est\u00e1. L os turistas se encuentran influenciados por el mundo digital, hay personas que antes de la pandemia prescind\u00edan de una agencia de viajes para organizar un determinado viaje, otras segu\u00edan utilizando la agencia porque disfrutaban de es e momento. Entonces, como responsables de formaci\u00f3n profesional para el trabajo, sin dudas tenemos que seguir tratando de potenciar las habilidades de las personas trabajadoras, au n en un contexto en el cual habr\u00eda que hacer un poco de todo o hacer mucho, m\u00e1s all\u00e1 de lo que la descripci\u00f3n de cargos hasta ahora desarrollada nos propone. Asimismo, tenemos la responsabilidad de potenciar la formaci\u00f3n para el trabajo, todo lo que tiene que ver con las actitudes, competencias laborales, el saber ser, porque el turista cada vez va a ser m\u00e1s exigente. Hoy con la pandemia est\u00e1 muy de moda el concepto de empat\u00eda, para el turismo cada vez tiene m\u00e1s vigencia; entonces, como propuesta, tenemos un desaf\u00edo importante en cuanto a las competencias necesarias para las personas que trabajan en el sector. Hace aproximadamente un a\u00f1o y medio, junto con el MTSS, INEFOP y OIT Cinterfor se trabaj\u00f3 en la descripci\u00f3n y valoraci\u00f3n de cargos en el sector hotelero gastron\u00f3mico. Uno de los desaf\u00edos que se nos planteaba era el poder definir las competencias m\u00e1s importantes en el sector. Por ejemplo, el trabajo en equipo, disposici\u00f3n de servicio, empat\u00eda, resoluci\u00f3n de problemas, entre otras, es y ser\u00e1 importante continuar trabaj\u00e1ndolas . Dentro de las instituciones que forman parte del Sistema de Formaci\u00f3n, una de ellas se encuentra abocada a trabajar los temas de calidad a partir de lo que establecen las normas ISO 21401/18 : Turismo y servicios relacionados - Sistema de gesti\u00f3n de la sostenibilidad para establecimientos de alojamiento . Esto permite tener protocolos tendientes a la mejora de los servicios en el sector. Una de las propuestas es involucrar a las empresas para que certifiquen bajo normas ISO y poder determinar diferentes incentivos. Por ejemplo, una de las normas que se es t\u00e1 promoviendo refiere a turismo inteligente, automatizaci\u00f3n, es decir, que todas las empresas puedan establecer determinados procedimientos automatizados, que sean una oportunidad y no un riesgo. Los informes de los observatorios de empleo tienen que ver con flexibilidad, adaptabilidad, resiliencia, por lo cual la formaci\u00f3n tendr\u00eda que considerar estas competencias para los futuros cursos. De 18 hecho, los idiomas en los informes de la Organizaci\u00f3n Mundial de Turismo (OMT) aparecen en tercer y cuarto lugar, ello marca la importancia de trabajar a\u00fan m\u00e1s en competencias transversales. La OMT estableci\u00f3 tres fases en este \u00faltimo tiempo: 1. Resistencia, en Uruguay le llaman sost\u00e9n de la oferta; 2. Rehabilitaci\u00f3n, refiere a comenzar a vivir en base a protocolos; 3 . Repensar al turismo , esto \u00faltimo tiene que ver sobre el empleo y la formaci\u00f3n profesional, porque la automatizaci\u00f3n lleg\u00f3 para quedarse. Resultados de consultas a expertos sectoriales Luego del taller realizado, se envi\u00f3 un cuestionario10 autoadministrado al MINTUR, INEFOP, CAMTUR e instituciones de formaci\u00f3n p\u00fablica -privada : ORT, UCU, CRANDON, Instituto San Francisco de Asis, con el fin de profundizar sobre algunos aspectos. En particular, se quer\u00eda conocer la opini\u00f3n de actores calificados respecto al impacto que el COVID -19 tuvo y tiene sobre las ocupaciones del sector tur\u00edstico y espec\u00edficamente sobre el rubro alojamiento. El cuestionario consisti\u00f3 en dos sets de preguntas, uno sobre si las ocupaciones del rubro permanecer\u00e1n sin cambios debido a los efectos COVID -19, y el segundo set preguntaba si en realidad estas ocupaciones sufrir\u00e1n modificaciones como consecuencia de la pandemia. Fuente : elaboraci\u00f3n propia en base a cuestionario. En la tabla N .\u00ba 6 se observa que los expertos \u2014 cuya selecci\u00f3n busc\u00f3 la representatividad del sector \u2014 coinciden en casi un 60 % sobre dos ocupaciones11 del rubro alojamiento que no presentar\u00e1n cambios ; limpiadores y asistentes de hotel por un lado y cocineros por otro. Podr\u00eda pensarse que esta selecci\u00f3n obedece a que son las tareas que requieren mayor mano de obra y puede ser dif\u00edcil sustituirlas. Cuando los entrevistados argumentan su respuesta, el hecho de prioriza r los limpiadores se debi\u00f3 a que la consideran una ocupaci\u00f3n \" imprescindible \" y a que la \" higiene y sanidad ser\u00e1n claves \" de ahora en m\u00e1s. Respecto a \" cocineros \" tambi\u00e9n se considera que el rubro gastronom\u00eda \" es y seguir \u00e1 siendo muy 10 Ver Anexo I. 11 Determinadas por CIUO 2008. Tabla 5 - Porcentaje de ocupaciones sin cambios, seg\u00fan respuesta de expertos 19 importante en la perso nalizaci\u00f3n de la experiencia\". En segundo lugar, con una coincidencia de 43 %, las ocupaciones seleccionadas sin cambios son recepcionista de hotel y ayudante de cocina. En tercer lugar, se encuentran las ocupaciones que los expertos consideran tienen men os probabilidad de permanecer incambiadas. En esta categor\u00eda, con 29 % de coincidencia, se encuentran camareros, empleados de contabilidad, oficinistas, limpiadores dom\u00e9sticos y chefs. Un dato que puede llamar la atenci\u00f3n es que mientras los encuestados co inciden en un 60 % que las ocupaciones de los cocineros permanecer\u00e1n sin cambios, la de los chefs apenas cuenta con un 29 % de coincidencia. En futuros trabajos es necesario indagar respecto a cu\u00e1l es el argumento detr\u00e1s de esta discrepancia. Una posible respuesta podr\u00eda ser que los empleadores consideraran que a un chef le deben pagar un mayor sueldo debido a su formaci\u00f3n y a las posibilidades de tener \"cocina de autor \" o gourmet. Mientras que a la categor\u00eda de cocineros se la asocia a comidas b \u00e1sicas o e st\u00e1ndar como un desayuno buffet. Por \u00faltimo, las ocupaciones que se consideran con mayor probabilidad de cambiar \u2014 o menor probabilidad de permanecer sin cambios \u2014 son: directores, guardias, conserjes, grabadores de datos, alba\u00f1iles y peones de jardiner\u00eda. Respecto a la categor\u00eda datos y guardias se podr\u00eda pensar que el argumento detr\u00e1s de esta respuesta es la posible automatizaci\u00f3n de estas ocupaciones. Tabla 6 - Porcentaje de ocupaciones con cambios, seg\u00fan respuesta de expertos Fuente : elaboraci\u00f3n propia en base a cuestionario. Seg\u00fan los datos de la tabla N.\u00ba 6, los expertos coinciden en que las ocupaciones que mayores modificaciones tendr\u00e1n debido al COVID -19 son las recepcionistas de hoteles. En segundo lugar, las ocupaciones que tambi\u00e9n ser\u00e1n modificadas son las de camareros, chefs y conserjes, ya que los expertos coinciden en un 43 % sobre este aspecto. Cuando se analizan las respuestas del segundo set de preguntas deber\u00eda observarse la contracara de las respuestas del primer set. Sin embargo, esto no sucede en estas primeras categor\u00edas analizadas. Por ejemplo, cuando se les pregunt\u00f3 a los expertos si la ocupaci\u00f3n de los recepcionistas de hoteles sufri\u00f3 o sufrir\u00e1 transformaciones pos COVID -19, la mayor\u00eda respondi\u00f3 que s\u00ed (57 %), pero cuando en la primera ronda se les pregunt\u00f3 si esta misma ocupaci\u00f3n permanecer\u00eda incambiad a pos COVID -19, un 43 % respondi\u00f3 que s\u00ed. Con camareros y chef s sucede algo similar en el an\u00e1lisis, pero con conserjes se constata que cuando responden que es una ocupaci\u00f3n con alta probabilidad de que cambie, 20 tambi\u00e9n responden que tiene poca probabilidad de no modificarse .12 Respecto a las ocupaciones que los entrevistados consideran que tienen menos probabilidad de cambiar se encuentran limpiadores de hoteles y cocineros, coincidiendo con los resultados de la tabla N.\u00ba 6. A estas ocupaciones tambi\u00e9n se suman empleados de cont abilidad, limpiadores dom\u00e9sticos y grabadores de datos. Por \u00faltimo, hab\u00eda un tercer bloque de preguntas ya no sobre las ocupaciones , sino sobre las causas y perspectivas de futuro sobre estas . En particular, sobre las causas de las ocupaciones que s\u00ed sufrieron transformaciones se destaca en las respuestas la introducci\u00f3n de la tecnolog\u00eda en las ocupaciones, como una tendencia que ya se evidenciaba en el sector , pero que la pandemia consolid\u00f3. Tambi\u00e9n coinciden en que estas transformaciones se vieron pr ecipitadas por la llegada del COVID -19, seguramente algunas ocupaciones hubieran tenido m\u00e1s tiempo de vida antes de verse modificadas. Los cambios en los protocolos tambi\u00e9n aparecen como una causa directa de la transformaci\u00f3n en las ocupaciones ya que ahor a se prioriza la salud por encima de la actividad productiva. Una vez establecido que ciertas ocupaciones sufrir\u00e1n modificaciones o incluso tender\u00e1n a desaparecer \u2014ya que consultados sobre esto los expertos respondieron que \"seguramente algunas ocupacione s desaparezcan\" sobre todo en lo que tiene que ver \"con el trato directo con clientes, sustituy\u00e9ndolas por aspectos digitales\" \u2014, se le s consult\u00f3 a los entrevistados respecto a las estrategias que se podr\u00edan llevar adelante para la reconversi\u00f3n laboral de estas ocupaciones. El aspecto que se destaca en todas las respuestas es la necesidad de fortalecer a las personas en su formaci\u00f3n sobre las TIC. Algunos ejemplos concretos refieren a marketing digital, digitalizaci\u00f3n, aprendizaje de nuevos softwares, entre otros. Tambi\u00e9n se mencionan otros aspectos referidos a la formaci\u00f3n, como lo son los idiomas, la cultura general y la educaci\u00f3n en gen eral, ya que hist\u00f3ricamente este sector ha tenido trabajadores cuyo nivel educativo se concentra en la ense\u00f1anza media, con un menor porcentaje respecto a la econom\u00eda en su conjunto de trabajadores con educaci\u00f3n terciaria. En este sentido la actualizaci\u00f3n profesional y la formaci\u00f3n continua son herramientas fundamentales para la capacitaci\u00f3n y la reconversi\u00f3n laboral. Se menciona la importancia de poder realizar un acompa\u00f1amiento en la implementaci\u00f3n de las capacitaciones, para ello, es necesaria la asignaci\u00f3n de recursos y personas capaces de monitorear y hacer el seguimiento de los procesos anteriores para consolidar los aprendizajes. Son procesos de tiempo extendido, las capacitaciones solas no logran la transformaci\u00f3n sostenida en el tiempo. Pero , tal vez, las respuestas m\u00e1s relevantes refieren a aspectos intangibles sobre la reconversi\u00f3n. De hecho, los expertos coinciden en que las nuevas habilidades, las habilidades blandas , ser\u00e1n decisivas a la hora de plantear una estrategia de reconversi\u00f3n laboral para las ocupaciones que se ven modificadas. Poder adaptarse, ser flexible, multitasking, tener empat\u00eda, inteligencia emocional y ser resiliente, son solo alguno s de los rasgos que se destacan en las respuestas. Estas caracter\u00edsticas no s olo son primordiales en el sector tur\u00edstico, sino que pueden dar la oportunidad a los trabajadores de poder adaptarse a nuevas ocupaciones, nuevos rubros e incluso nuevos sectores, ya que estas habilidades son transversales y por ello se consideran fundamentales en las nuevas 12 Se profundizar\u00e1 en una segunda fase para cotejar si esta aparente contradicci\u00f3n se debe a un error metodol\u00f3gico en la formulaci\u00f3n de la cons ulta o no. 21 demandas de empleo del futuro. Por otro lado, esto tambi\u00e9n coincide con los hallazgos del diagn\u00f3stico prospectivo de OPP en su cap\u00edtulo sobre talentos. Por \u00faltimo, se consult\u00f3 qu\u00e9 otras ocupaciones est\u00e1n siendo afect adas en el sector tur\u00edstico, m\u00e1s all\u00e1 del rubro de alojamiento. Una vez m\u00e1s los encuestados coincidieron y destacaron que todo el sector se vio afectado, todos los rubros y todas las ocupaciones. Sin embargo, se mencion\u00f3 una ocupaci\u00f3n dentro del rubro de alojamiento que no hab\u00eda sido relevada y que requiere de \"formaciones espec\u00edficas como el mantenimiento de piscinas que es un cargo muy afectado\". Perfiles ocupacionales de la rama alojamiento A continuaci\u00f3n, se presentan los primeros resultados del proye cto de Sistema de Informaci\u00f3n sobre perfiles ocupacionales O*Net13 en donde fueron elegid os para el primer relevamiento lo s veinte m\u00e1s frecuentes en la econom\u00eda, entre lo s que se encuentran los \" Limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos\" .14 Como tambi\u00e9n se relevan datos sobre las empresas en las que las personas trabajadoras se encuentran ocupadas, podemos identificar caracter\u00edsticas de los limpiadores que son contratados en empresas de la rama CIIU correspondiente a alojamiento. Por otra parte, el proyecto tambi\u00e9n consiste en la aplicaci\u00f3n de un formulario a los referentes de recursos humanos de la empresa con el fin de recabar informaci\u00f3n sobre la demanda de trabajadores de la ocupaci\u00f3n en la econom\u00eda. De esta manera, podemos c onocer lo que las empresas requieren de estos trabajadores. En cuanto al nivel de educaci\u00f3n formal, la mayor\u00eda de las empresas no tienen requerimientos altos. El 53 % no pide m\u00e1s que primaria completa, y solo un 35 % pide bachillerato completo. En cuanto a los datos emp\u00edricos de educaci\u00f3n efectiva de los limpiadores, vemos que un 40 % tiene Ciclo B\u00e1sico completo. Sin embargo, la cantidad de limpiadores con Bachillerato completo no cubre la necesidad de las empresas que pide n ese nivel educativo completo. Tabla 7 - Nivel educativo requerido por la empresa y educaci\u00f3n de los trabajadores Requerimiento de las empresas Educaci\u00f3n de los trabajadores Sin instrucci\u00f3n 0% Sin instrucci\u00f3n 5% Primaria 53 % Primaria 33 % Ciclo B\u00e1sico 12 % Ciclo B\u00e1sico 40 % Bachillerato Secundaria 35 % Bachillerato Secundaria 11 % Bachillerato Tecnol\u00f3gico 0% Bachillerato Tecnol\u00f3gico 11 % Fuente: e laboraci\u00f3n propia en base a O*NET . En cuanto a la educaci\u00f3n no formal, algunas empresas, correspondientes al 12 % de los limpiadores, piden cursos t\u00e9cnicos de atenci\u00f3n al cliente. En cambio, los cursos que tienen los 13 Se basa en una serie de encuestas a trabajadores con las que se busca recabar informaci\u00f3n sobre tareas y habilidades para caracterizar a las ocupaciones. En la versi\u00f3n uruguaya del proyecto, llevada a cabo por el MTSS, las ocupaciones se definen seg\u00fan el clasificador internacional CIUO -08. 14 C\u00f3digo 9112 del clasificador . 22 trabajadores (19 % de ellos) son de gastronom\u00eda. En la Tabla N .\u00ba 8 se muestra la diferencia entre la experiencia que se pide por parte de las empresas y la experiencia efectiva que los limpiadores tienen. Se puede ver que los limpiadores tienen una antig\u00fcedad en la empresa bastante mayor a la experiencia que la empresa pide, por lo que se puede pensar que una vez que los contratan, las empresas los mantienen en su puesto de manera estab le durante un tiempo prolongado. Tabla 8 - Experiencia previa Requerimiento de las empresas Experiencia de los trabajadores Entre 3 y 6 meses 59 % Entre 1 y 3 a\u00f1os 23% Entre 6 meses y un a\u00f1o 23 % Entre 3 y 6 a\u00f1os 40% Entre 1 y 3 a\u00f1os 18 % Entre 6 y 10 a\u00f1os 16% M\u00e1s de 10 a\u00f1os 21% Fuente: e laboraci\u00f3n propia en base a O*NET . Otra pregunta que se le hace a los referentes tiene que ver con la capacitaci\u00f3n que se le da al trabajador en el lugar de trabajo al ser contratado. Se indica que para un 35 % se requiere una demostraci\u00f3n corta menor a un mes, para un 18 % se requiere de un mes a tres meses y para el resto se requiere entre tres y seis meses. Por \u00faltimo, se pregunta sobre la demanda de puestos de trabajo en esta ocupaci\u00f3n. De las respuestas resulta que en el 2019 un 94 % de los referentes hizo b\u00fasqueda de alg\u00fan trabajador de la ocupaci\u00f3n. Sin embargo, solo un 23 % declar\u00f3 que contratar\u00eda a limpiadores en el 2020. Esto seguramente tiene que ver con que la mayor\u00eda de estas encuestas se hicieron en marzo de 2020, cuando se esparc\u00edan las primeras repercusiones en la econom\u00eda de la pandemia de COVID -19. Disponer de competencias aco rdes con los objetivos y la estrategia sectorial y , m\u00e1s espec\u00edficamente, definir con claridad el contenido de los diferentes cargos que el sector requiere es clave para el logro de los resultados, as\u00ed como para el desarrollo permanente de sus trabajadores . A partir del an \u00e1lisis de la estructura de cargos y funciones actuales y proyectadas, se definieron , en el marco del proyecto CETFOR, cuatro grandes niveles, comprensivos todos ellos de todos los cargos del sector. El eje vertical se estructur\u00f3 a partir de los \" contenidos \" ocupacionales, es decir, considerando los posibles servicios y \u00e1 reas organizativas de los establecimientos hoteleros. En la ilustraci\u00f3n N.\u00ba 2 se visualizan los ejes de la estructura. 23 Fuente : Proyecto CETFOR . Por tanto, contar con descripciones de cargos concisas, claras y alineadas con los objetivos sectoriales se transforma en una gu\u00eda tanto para los procesos de transformaci\u00f3n de ocupaciones mencionadas por expertos sectoriales, as\u00ed como las que presentan mayor riesgo de automatizaci\u00f3n, ya que indican de manera concreta qu \u00e9 implica y requiere el des empe\u00f1o de cada cargo. Asimismo, son el marco a partir del cual se pueden establecer itinerarios horizontales y verticales e insumos para el dise\u00f1o de la formaci\u00f3n profesional permanente, en un marco de comunicaci\u00f3n y di\u00e1logo sectorial. Ilustraci\u00f3n 2 - Estructura ocupacional 24 RECOMENDACIONES Y CONCLUSIONES Las recomendaciones se orientan, por un lado, a ratificar y valorar positivamente el desarrollo de programas y acciones formativas desarrolladas en los \u00faltimos a\u00f1os para el sector, as\u00ed como a promover su continuidad. Por otro lado, a delinear algunas acciones y pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional a nivel estrat\u00e9gico que apunten directamente a los aspectos considerados como problem\u00e1ticos para el desarrollo del sector con relaci\u00f3n a la promoci\u00f3n de trayectorias educativo -laborales dentro del sector y la generaci\u00f3n de empleo de calidad. Para ello, es importante contar con informaci\u00f3n sistematizada de la oferta formativa. Seg\u00fan informe elaborado por Equipos Consultores (2020), de los cursos realizados por el INEFOP , en el 2019, no se cuenta con informaci\u00f3n suficiente para clasificarlos seg\u00fan ocupaci\u00f3n a partir de la denominaci\u00f3n CIUO - 08, uno de los objetivos centrales del Relevamiento de Oferta de Formaci\u00f3n. Asimismo, surge del informe que para dichos cursos no se dispone del perfil de egreso o contenidos del curso; solo se cuenta con el nombre de este y su c\u00f3digo de clasificaci\u00f3n CINE -F que muestra los campos o \u00e1 reas tem \u00e1ticas de los cursos. El proceso manual y la falta de perfiles de egreso para buena porci\u00f3n de la oferta de capacitaci\u00f3n no forma l hace que sea dif\u00edcil categorizar la oferta en CNUO, que es el requisito previo para categorizarla seg\u00fan taxonom\u00eda CIUO, siendo esto esencial para identificar brechas con la demanda del mercado de trabajo. Consideramos importante que el turismo electr\u00f3nico incluya la virtualizaci\u00f3n de todos los procesos y de la cadena de valor en el turismo, tales como los viajes, el alojamiento y la restauraci\u00f3n, y que el sector se involucre con otros sectores, por ejemplo: el comercio electr\u00f3nico y TIC para maximizar la eficiencia a nivel estrat\u00e9gico y que permita maximizar los procesos de negocio en toda la cadena de valor para mantener la competitividad. En este sentido, las plataformas tecnol\u00f3gicas tienen gran importancia, ya que son instrumentos para mejorar la competitividad, dado su gran valor estrat\u00e9gico, facilitan la innovaci\u00f3n constante en los usos de hardware, software y la red, lo cual significa que solo las empresas din\u00e1micas, que pueden evaluar las exigencias de sus accionistas y responder de manera eficiente, ser\u00e1n capaces de superar la competencia y mantendr\u00e1n su prosperidad a largo plazo, esto convierte a las TIC en uno de los elementos clave de la industria tur\u00edstica y al big data como el medio de almacenamiento d e datos en el sistema (Ballestaresic, 2018), ya que son instrumentos para la comercializaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y funciones de ajuste de las empresas tur\u00edsticas, a la vez que a los consumidores les permite optimizar el valor de su dinero y su tiempo cuando viajan y hacen turismo. Asimismo, el poder vincular el sector turismo con otros sectores, permitir\u00eda que en aquellas ocupacio nes que son tendientes a desaparecer o sufren transformaciones, la formaci\u00f3n profesional podr\u00eda pensarse a partir de dise\u00f1os curriculares que conjuguen competencias y capacidades propias de esos sectores. En este sentido todo lo relacionado al marketing digital, e-commerce, junto a competencias transversales son necesarias para el desarrollo del sector. Las capacitaciones bajo la modalidad e- learning son claves para el desarrollo de competencias, repercutiendo en los costos y en la efectividad de la capacitaci\u00f3n. 25 En general, hay consenso en que para una inserci\u00f3n exitosa en puestos de trabajo caracterizados por la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas se requiere principalmente habilidades no rutinarias, sobre todo cognitivas. No obstante, para una inserci\u00f3n laboral en estos empleos es importante considerar la combinaci\u00f3n de estas habilidades con competencias interpersonales y sociales como la capacidad de resolver problemas, la comunicaci\u00f3n y el trabajo en equipo, entre otras, las cuales no pueden ser sustituidas f\u00e1cilmente por las nuevas tecnolog\u00edas. Por otra parte, se sugiere realizar capacitaciones dirigidas a las personas ocupadas en las mismas empresas, lo cual facilita el ajuste de sus competencias a la demanda existente. En este sentido, la formaci\u00f3n dual cobra relevancia para el sector. Asimismo , profundizar en los espacios sectoriales coordinados por ejemplo por c\u00e1maras u otras asociaciones de empresas, junto a las personas trabajadoras, permite enfrentar las preocupaciones de las empresas individuales de que podr\u00edan perder a sus trabajadores un a vez que estos hayan adquirido las nuevas competencias. Por tanto, un enfoque tripartito que incluya a las organizaciones de trabajadores en la identificaci\u00f3n de la demanda y los mecanismos de capacitaci\u00f3n ha mostrado \u2014 por ejemplo, la certificaci\u00f3n de com petencias laborales \u2014que puede contribuir a mejorar la efectividad de los procesos. En este sentido, poder avanzar, a partir de la descripci\u00f3n de cargos, en aquellas ocupaciones que el sector considera m\u00e1s relevantes, para transformarlas en perfiles ocupaci onales, lograr el desarrollo de dise\u00f1os curriculares para ser asumidos por todo el Sistema Nacional de Formaci\u00f3n. Ello permite profundizar en el v\u00ednculo entre el mundo del trabajo y la educaci\u00f3n, es decir, el reconocimiento de las trayectorias laborales para la continuidad educativa. La subrepresentaci\u00f3n de las mujeres en ocupaciones con perspectiva de expansi\u00f3n en el contexto de la introducci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas, as\u00ed como la amenaza correspondiente de una ampliaci\u00f3n de las brechas ya existentes en tre varones y mujeres en el mercado laboral, ponen de manifiesto el reto de asumir una perspectiva de g\u00e9nero en los esfuerzos para fortalecer la formaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n. El efecto m\u00e1s amplio de las transformaciones tecnol\u00f3gicas consistir\u00e1 en la transformaci\u00f3n de la manera de trabajar y de los empleos. Ello, a partir de la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en la ejecuci\u00f3n de ciertas tareas, las cuales habr\u00eda que integrar de una manera diferente en el conjunto de las actividades que se ejecutan en los puestos de trabajo. Con ese prop\u00f3sito, los sistemas de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional y capacitaci\u00f3n han de ajustarse a los profundos cambios que llevan aparejadas las transformaciones tecnol\u00f3gicas para la demanda de cualificaciones. Por otro lado , se deben afrontar las brechas de conocimientos y competencias que, seg\u00fan los estudios comparativos, colocan a Am\u00e9rica Latina y el Caribe en situaci\u00f3n de desventaja (OIT, 2016c). En este contexto , y en vista del impacto diferenciado que la introducci\u00f3n d e las nuevas tecnolog\u00edas tendr\u00eda para varones y mujeres y de los sesgos existentes en la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, es indispensable adoptar un enfoque de g\u00e9nero. De la informaci\u00f3n obtenida a partir del taller y de las entrevistas realizadas, surge que el in ternet es una plataforma de distribuci\u00f3n claramente beneficiosa para muchas empresas de turismo innovadoras, en tanto proporciona acceso a un gran n\u00famero de personas y ofrece la oportunidad de desarrollar relaciones cercanas con los clientes y , por otr o lado , reduce los intermediarios y el coste del trabajo que antes lo realizaban agencias de viajes. 26 Ello hace pensar en la necesidad de profundizar en el t\u00e9rmino de turismo electr\u00f3nico (E -tourism ) que i ncluye el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de las TIC y soluciones de comercio electr\u00f3nico en la industria del turismo, el an\u00e1lisis del impacto de los procesos econ\u00f3micos y t\u00e9cnicos (Jim\u00e9nez, 2018), as\u00ed como las estructuras de mercado de todos los actores involucrados . Por tanto, para el desarrollo de competencias, es necesario implantar la formaci\u00f3n continua en las organizaciones, partiendo en identificar las competencias requeridas en el entramado tur\u00edstico, determinando cu \u00e1les son las fundamentales, cu \u00e1n sostenib les y din \u00e1micas son y cu \u00e1les son las competencias de las que carece el sector y/o sus empresas, cu\u00e1les son las deficiencias e innovaciones que se deber\u00edan atender para desarrollar una estrategia que permita mejorar la competitividad y adaptarse a escenarios futuros, tomando en cuenta la coyuntura actual y la realidad del sector. Esto nos permite inferir en la necesidad de trabajar en una segunda fase prospectiva a partir de los primeros hallazgos obtenidos en el presente estudio. BIBLIOGRAF\u00cdA Altmark, S. (2020) , Empleo tur\u00edstico en Uruguay ante la actual coyuntura. Nota T\u00e9cnica. Instituto de Estad\u00edstica. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n. Universidad de la Rep\u00fablica. Montevideo, Uruguay . Altmark, S., Larruina, K . (2017) , El empleo en el sector tur\u00edstico de Uruguay 2017. Presentaci\u00f3n en las VIII Jornadas Acad\u00e9micas de Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica. Montevideo, Uruguay . Altmark, S., Larruina, K . (2018) , Comparaci\u00f3n del empleo tur\u00edstico y el emple o total en Uruguay 2018. Presentaci\u00f3n en las IX Jornadas Acad\u00e9micas de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica. Montevideo, Uruguay . CAF (200) , Los sistemas de pensiones y salud en Am\u00e9rica Latina: los desaf\u00edos del envejecimiento, el cambio tecnol\u00f3gico y la informalidad. Equipos Consultores (2020) , An\u00e1lisis de oferta y demanda de empleo a partir de bases de datos a 4 meses de la pandemia COVID -19. Montevideo, Uruguay. Hamel G. , Prahalad, C. K. (1996) , Competing for the future. Harvard Business School Press. MTSS, INEFOP, OIT - CINTERFOR (2018) Descripci\u00f3n de cargos hoteler\u00eda. OPP (2018), Automatizaci\u00f3n y empleo en Uruguay. Una mirada en perspectiva y en prospectiva. OPP (2019), Estudio prospectivo en turismo a 2050 . Ruiz, Patricia (2017), Diagn\u00f3stico prospectivo tur\u00edstico del Uruguay. El presente y futuro de la actividad. Weller, J . (2020) , Las transformaciones tecnol\u00f3gicas y el empleo en Am\u00e9rica Latina: oportunidades y desaf\u00edos. Revista de la CEPAL N .\u00ba 130. 27 ANEXOS ANEXO I | CUESTIONARIO SECTOR TURISMO En base a la ECH del a\u00f1o 2019 se determinaron las ocupaciones m\u00e1s frecuentes en el sector tur\u00edstico espec\u00edficamente en los alojamientos, de acuerdo con la clasificaci\u00f3n CIUO 2008 utilizada por la propia encuesta . \u00b7 Limpiadores y asistentes de oficinas, hote les y otros establecimientos . \u00b7 Recepcionistas de hoteles . \u00b7 Camareros de mesas . \u00b7 Cocineros . \u00b7 Empleados de contabilidad y c\u00e1lculo de costos . \u00b7 Ayudantes de cocina . \u00b7 Oficinistas generales . \u00b7 Directores y gerentes de servicios profesionales no clasificados bajo otros ep\u00edgrafes . \u00b7 Guardias de protecci\u00f3n . \u00b7 Limpiadores y asistentes dom\u00e9sticos . \u00b7 Chefs . \u00b7 Conserjes . \u00b7 Grabadores de datos . \u00b7 Alba\u00f1iles . \u00b7 Peones de jardiner\u00eda y horticultura. 1. \u00bfCu\u00e1l ocupaci\u00f3n estima Ud. de esta lista que permanecer\u00e1 incambiada pos COVID -19? 2. \u00bfCu\u00e1l ocupaci\u00f3n estima Ud. de esta lista que sufri\u00f3 o sufrir\u00e1 transformaciones pos COVID -19? 2.1 \u00bfDe las que sufrieron transformaci\u00f3n, cu\u00e1les fueron las causas? Por ejemplo, automatizaci\u00f3n, digitalizaci\u00f3n, cambios de protocolos, otros. 2.2 \u00bfCree que es necesaria la reconversi\u00f3n laboral en estas ocupaciones? \u00bfQu\u00e9 estrategias considera necesarias para llevarla a cabo? 3. \u00bfHay nuevas ocupaciones que van a desaparecer pos COVID -19? \u00bfSurgir\u00e1n nuevas ocupaciones? 3.1 \u00bfQu\u00e9 estrategias considera necesarias para la reconversi\u00f3n laboral de las personas trabajadoras cuya ocupaci\u00f3n tiende a desaparecer? 3.2 \u00bfQu\u00e9 necesidades formativas implican? 4. Por \u00faltimo, \u00bfconsidera que , adem\u00e1s de las ocupaciones nombradas, existe alguna otra ocupaci\u00f3n que haya sido afectada por el COVID -19? 28 ANEXO II | Ilustraci\u00f3n 3 - Marco de Competencias Sectoriales , sector Hoteler\u00eda 29 CAP\u00cdTULO 2 - SECTOR DOM\u00c9STICO INTRODUCCI\u00d3N15 En la regi\u00f3n y en Uruguay, se ha avanzado desde diferentes perspectivas y enfoques en el an\u00e1lisis sobre los cuidados , los diferentes problemas inherentes (sobrecarga de las tareas reproductivas en las mujeres, rezago de su trayectoria formativa, concentraci\u00f3n de poder, impacto en su autonom\u00eda econ\u00f3mica, entre otros) y c \u00f3mo estos se profundizan con contextos de crisis. Al respecto, especialmente la econom\u00eda feminista17 ha trabajado en la construcci\u00f3n de marcos anal\u00edticos, ent re ellos la definici\u00f3n de la Econom\u00eda del Cuidado, asimismo se ha avanzado en la clasificaci\u00f3n de diferentes ocupaciones que hacen al cuidado, englobando un concepto que retoma el cuidado de personas dependientes, no dependientes y las actividades del trabajo dom\u00e9stico propiamente dicho (Esquivel, 2011). Entiende la autora que la potencialidad de la Econom\u00eda del Cuidado sigue siendo contribuir a instalar al \"cuidado\" como un problema de pol\u00edtica p\u00fablica, pol\u00edtico y social, sac\u00e1ndolo del terreno de lo privad o y desnaturaliz\u00e1ndolo como propio de las mujeres y de los hogares. El concepto de la Econom\u00eda del Cuidado procura visibilizar el rol del trabajo dom\u00e9stico no remunerado en el proceso de acumulaci\u00f3n capitalista, recupera el debate sobre el peso de todas aq uellas actividades que involucran el mantenimiento general del hogar y el cuidado de las personas. Adem\u00e1s, al considerar la estructura de empleo del mercado para la Econom\u00eda del Cuidado, son actividades del t rabajo dom\u00e9stico y de cuidados remunerado s las o cupaciones que demanda n y emplea n m\u00e1s mano de obra dentro de las ocupaciones del sector, esto supone mayor proporci\u00f3n de empleados/as dentro de las ocupaciones que hacen a los cuidados. En este marco, para el caso de Uruguay , y para referirnos a la Econom\u00eda del Cuidado, en este estudio se toma como referencia la CIIU, Rev. 4, espec\u00edficamente el Grupo T, \"Actividades de los hogares en calidad de empleadores de personal dom\u00e9stico y actividades indiferenciadas de producci\u00f3n de b ienes y servicios de los hogares para uso propio \",16 denominado de aqu\u00ed en m\u00e1s como \"Sector Dom\u00e9stico \" que incluye las personas trabajadoras dom\u00e9sticas y otras ocupaciones claves que brindan un servicio para el hogar y se encuentran afectadas por el contexto actual de crisis sanitaria generado por el COVID -19. Adem\u00e1s, es considerado estrat\u00e9gico, puesto que la proporci\u00f3n de personas trabajadoras es significativamente alta en comparaci\u00f3n a la estructura del empleo sectorial nacional, identific\u00e1ndose en el tercer lugar luego de industrias manufactureras y comercio. Asimismo, en el Sector Dom\u00e9stico existe un grupo de ocupaciones que demanda y emplea m\u00e1s mano de obra dentro del total de las ocupaciones del sector, estos corresponden a las personas trabajadoras enc argadas de la limpieza y cocina (denominadas trabajadoras dom\u00e9sticas), las cuidadoras de ni\u00f1os y ni\u00f1as y las cuidadoras de personas dependientes o enfermas (ocupaciones claves ). Al respecto, y considerando lo mencionado, en el marco de este trabajo de investigaci\u00f3n se decide llevar adelante un recorte tem\u00e1tico para el proceso de identificaci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n profesional, es por ello que se focaliza el estudio en las ocupaciones claves del sector ; 17 en tal sentido , se desarrollan recomendaciones de formaci\u00f3n profesional en clave prospectiva , a partir de la identificaci\u00f3n 15 Esta investigaci\u00f3n fue referenciada por la Lic. en T. S. Andrea Guill\u00e9n, por la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE. 16 De acuerdo a la Clasificaci\u00f3n Industrial Internacional Uniforme de actividades productivas, CIIU Rev. 4. 17 Ver tercera secci\u00f3n donde se define la caracterizaci\u00f3n del sector y se argumenta la investigaci\u00f3n para el primer subgrupo de ocupaciones, denominada s como ocupaciones clave s. All\u00ed se presenta el alcance de esta investigaci\u00f3n, asimismo se desarrollan los indicadores estad\u00edsticos para el grupo de ocupaciones claves, donde se podr\u00e1 observar una caracterizaci\u00f3n predominantemente femenina y con mayor despr otecci\u00f3n social en comparaci\u00f3n con el total del sector. CAP\u00cdTULO 2 SECTOR D OM\u00c9STICO 30 de los efectos del contexto de pandemia sobre el empleo en ese grupo de ocupaciones y los requerimientos formativos emergentes producto de esta. En este estudio s e entiende por ocupaciones claves aquellas que se presentan con mayor frecuencia en la estructura de empleo del sector y evidencian mayores vulnerabilidades, adem\u00e1s de estar referenciadas por la normativa nacional vigente, Ley N .\u00ba 18.065 . De acuerdo con los aportes de la CEPAL (2020) , en tiempos de COVID -19 se profundiza la crisis de los cuidados y sus consecuencias se manifiestan fuertemente en el trabajo dom\u00e9stico remunerado aumentando la fragilidad de las personas empleadas del sector, por ello en este estudio se propone colocar sobre las mesa estos diferentes desaf\u00edos y exigencias propias del sector, e identificar oportunidades emergentes de formaci\u00f3n profesional en el contexto de emergencia sanitaria generado por la pandemia COVID -19, tomando como punto de partida los antecedentes directos en materia de capacitaciones dise\u00f1adas y ejecutadas para la profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico en Uruguay. Para ello se realiza, en la primera secci\u00f3n, una aproximaci\u00f3n al marco conc eptual de referencia y los hitos del Trabajo Dom\u00e9stico en Uruguay. En la segunda secci\u00f3n, se presenta la definici\u00f3n de los factores que se consideraron para caracterizar la totalidad d el sector, seguidamente se especifica el alcance de esta investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n a un grupo de categor\u00edas ocupacionales, el cual est\u00e1 compuesto por las ocupaciones con mayor frecuencia en la estructura ocupacional sectorial \u2014ocupaciones claves \u2014, para luego caracterizar el empleo en el recorte tem\u00e1tico seleccio nado. En la tercera secci\u00f3n se presenta de forma detallada la propuesta formativa para la poblaci\u00f3n empleadora y la poblaci\u00f3n trabajadora del sector, analizando la ejecuci\u00f3n y principales dificultades identificadas. En la cuarta secci\u00f3n se presentan los hallazgos y recomendaciones en relaci\u00f3n a la propuesta formativa ya dise\u00f1ada en el marco de los nuevos desaf\u00edos y exigencias generados por el actual contexto generado por el COVID -19, y se presenta otras acciones necesarias para continuar con el proceso de p rofesionalizaci\u00f3n de empleadores y personas trabajadoras del sector. Finalmente, se desarrolla la s\u00edntesis y conclusiones de las recomendaciones estrat\u00e9gicas de empleo y formaci\u00f3n profesional. Estrategia de investigaci\u00f3n Objetivo general : identificar nuevas necesidades de formaci\u00f3n profesional para las ocupaciones claves y especialmente el colectivo de trabajadoras dom\u00e9sticas del Uruguay, tomando como referencia el actual dise\u00f1o curricular ejecutado en la \u00f3rbita del INEFOP, en consideraci\u00f3n de los requerimientos emergentes en la coyuntura causada por la pandemia relacionada al COVID - 19. Objetivos espec\u00edficos: Realizar la caracterizaci\u00f3n del empleo del sector considerando las ocupaciones que lo componen. Estudiar y analizar los m\u00f3dulos formativos y la aplicaci\u00f3n (territorializaci\u00f3n) del desarrollo curricular existente para la profesionalizaci\u00f3n del sector, analizando los hallazgos en relaci\u00f3n a la caracterizaci\u00f3n ocupacional y sectorial. Identificar la demanda de nuevas exigencias emergentes y/o competencias laborales para las personas trabajadoras del sector, en el marco del actual contexto sanitario , que requieran actualizaci\u00f3n del perfil curricular en materia de formaci\u00f3n profesional. Realizar recomendaciones de contenidos referidos a la formaci\u00f3n profesional identificadas para el recorte tem\u00e1tico del sector. Preguntas de investigaci\u00f3n: 31 \u00bfCu\u00e1les son los contenidos desarrollados en el vigente desarrollo curricular para las personas trabajadoras del sector? \u00bfC\u00f3mo aplican en el actual contexto sanitario? \u00bfEmergen nuevos requerimientos y exigencias para el desarrollo de la labor que evidencian necesidades formativas ? \u00bfD\u00f3nde se han aplicado las capacitaciones de profesionalizaci\u00f3n para las personas empleadas del sector? \u00bfCu\u00e1les han sido las dificultades emergentes? \u00bfC\u00f3mo es la demanda e inserci\u00f3n laboral para las personas trabajadoras del sector en esos territorios? Metodolog\u00eda - T\u00e9cnicas de relevamiento: Para dar respuesta a las preguntas mencionadas se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda cualitativa. L os m\u00e9todos cualitativos son funcionales para realizar el an\u00e1lisis de la realidad, de modo de comprenderla e interpretarla desde la perspectiva de los sujetos que se encuentran involucrados en ella (Ruiz Olabu\u00e9naga, 2003). Al respecto, se utiliz\u00f3, principalmente, la revisi\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n secundaria y contenidos bibliogr\u00e1ficos, y se profundiz\u00f3 sobre la realidad de las personas empleadas en el sector por medio del estudio de informaci\u00f3n estad\u00edstica de sitios oficiales como la Encuesta Continua de Hogares, del Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Asimismo, se complement\u00f3 la informaci\u00f3n con t\u00e9cnicas conversacionales, como entrevistas individuales y grupales con actores sociales , 18 lo cual permiti\u00f3 acceder al discurso de los actores, en clave de participaci\u00f3n social y di\u00e1logo social. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un primer intercambio con actores institucionales claves, espec\u00edficamente Laura Triaca (MTSS/Unidad Estad\u00edstica) y Estrella Yafe (Divisi\u00f3n de Pol\u00edticas de Empleo), con el prop\u00f3s ito de retomar el contacto en una segunda fase de investigaci\u00f3 n \u2014ver anexo estad\u00edstico N .\u00ba 1\u2014. MARCO CONCEPTUAL En este primer apartado, se identifican algunos conceptos relevantes para el desarrollo de la investigaci\u00f3n \u2014con la aclaraci\u00f3n de continuar profundizando en una segunda fase de estudio \u2014, los t\u00f3picos anal\u00edticos desarrollados se traducen en argumentos sobre la pertinencia del foco tem\u00e1tico del estudio en funci\u00f3n de las tendencias e impactos relevados en el an\u00e1lisis de impacto del COVID -19. El presente estudio pretende ser el inicio de un programa de investigaci\u00f3n m\u00e1s amplio sobre las condiciones laborales de las y los trabajadoras /es del cuidado, dentro y fuera del hogar, remunerado y/o no pago, cuyo marco conceptual se inscribe dentro de la Econom\u00eda del Cuidado, la cual es una l\u00ednea de trabajo que analiza y cuestiona la forma en que las sociedades organizan la provisi\u00f3n de cuidados n ecesaria para su funcionamiento. En particular, se destaca que, en esta primera fase, se profundiza en el estudio de relevamiento de necesidades de formaci\u00f3n profesional para el conjunto de ocupaciones definidas como claves , por su mayor peso y frecuencia dentro de la estructura de empleo del Sector Dom\u00e9stico en Uruguay. La econom\u00eda del cuidado en tiempos de COVID- 19 Distintos informes relevados por organismos internacionales, as\u00ed como se mencion\u00f3 en el desarrollo conceptual del informe A, \"El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 \" (2020), evidencian que la econom\u00eda global se ver\u00e1 fuertemente afectada. Al mismo tiempo, se indic\u00f3 que la evidencia emergente del impacto de COVID -19 sobre la vida econ\u00f3mica y productiva de los grupos sociales ser\u00e1 diferenciada, existiendo mayor afectaci\u00f3n y vulneraci\u00f3n en unos que en otros. En tal sentido, uno de los colectivos especialmente afectados son las 18 Mabel Lorenzo, referente de la Liga de Ama de Casas, Consumidores y Usuarios ; Luc\u00eda G\u00e1ndara y Betty Cabrera, referentes del Sindicato \u00danico de Trabajadoras Dom\u00e9sticas. 32 mujeres, puesto que tienen menores ingresos, por tanto, menor capacidad de ahorro, trabajos menos seguros, mayores probabilidades de empleo en sectores con preponderancia de la contrataci\u00f3n informal ; asimismo, asumen las tareas de cuidados ante la suspensi\u00f3n de las actividades educativa de los ni\u00f1os/as o pol\u00edticas de cuidados en el caso de los adultos. Al respecto, su capacidad de absorber y dar respuesta a los shocks econ\u00f3micos negativos ser\u00e1 menor que los varones. Al mismo tiempo, publicaciones de trabajo de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9 rica Latina y el Caribe, CEPAL, Karina Batthyany (2020), entre otros, indican que la pandemia generada por el COVID -19 ha puesto de relieve, de forma in\u00e9dita, la importancia de los cuidados para la sostenibilidad de la vida y la poca visibilidad que tiene este sector en las econom\u00edas de la regi\u00f3n, en las que se sigue considerando una externalidad y no un componente fundamental para el desarrollo (CEPAL, 2020b). Adem\u00e1s, el PNUD (2020) indica que en el contexto de emergencia sanitaria las mujeres asumen mayo res demandas o ven exacerbadas las actividades de atenci\u00f3n a los cuidados en el hogar, y por este motivo pueden verse afectadas por despidos y recortes desproporcionados, lo que supone ca\u00edda de su participaci\u00f3n laboral. E sto tambi\u00e9n est\u00e1 condicionado porqu e en el sector servicios, a nivel regional, se observa el aumento del n\u00famero de despidos, sector donde las mujeres est\u00e1n subrepresentadas. Al mismo tiempo, en las econom\u00edas en desarrollo la situaci\u00f3n se complejiza por la participaci\u00f3n del grupo en la econom\u00eda informal y el acceso limitado a la protecci\u00f3n so cial; en este sentido, se observa el riesgo de retroceder en los logros obtenidos, puesto que supone la ca\u00edda de la participaci\u00f3n femenina en la fuerza laboral. En este marco, la CEPAL (2020a) establece la importancia de focalizar en la Econom\u00eda del Cuidado como un acelerador del cambio estructural con igualdad y de protecci\u00f3n a los colectivos m\u00e1s vulnerados. De acuerdo a Batthyany (2015) es fundamental la existencia de pol\u00edticas y servicios que atiendan la tem\u00e1tica de cuidados, que adem\u00e1s es uno de los nudos cr\u00edticos de la desigualdad y especialmente de la desigualdad de g\u00e9nero. En este sentido, la literatura indica que el avance en una agenda de desarrollo con base en la sustentabilidad econ\u00f3mica, social y ambiental debe incorporar el concepto de cuidado para asegurar un cambio estructural con caracter\u00edsticas inclusivas y equitativas. \u00bfQu\u00e9 entendemos por Econom\u00eda del Cuidado y por cuidado? La Econom\u00eda del Cuidado es una l\u00ednea de trabajo que analiza y cuestiona la forma en que las sociedades organizan la provisi\u00f3n de cuidados necesaria para su funcionamiento. Tal como se\u00f1ala Esquivel (2011), la gran potencialidad de la Econom\u00eda del Cuidado como aproximaci\u00f3n conceptual es la de contribuir a instalar al \"cuidado\" como un problema de pol\u00edtica p\u00fablica, un \"derecho\" (Batthyany, 2015) sac\u00e1ndolo del terreno de lo privado, y desnaturaliz\u00e1ndolo como lo propio de las mujeres y de los hogares. El concepto de la Econom\u00eda del Cuidado es en s\u00ed mismo un concepto en permanente discusi\u00f3n, siguiendo a Rodr\u00edguez, C. (2015), e n un sentido amplio, el contenido del concepto refiere a todas las actividades y pr\u00e1cticas necesarias para la supervivencia cotidiana de las personas en la sociedad en que viven. En este marco, se define como el trabajo realizado, primordialmente en la esfera dom\u00e9stica, para el cuidado de las personas, que se complem enta con trabajo asalariado en el hogar, trabajo asalariado en los servicios p\u00fablicos y privados y trabajo social voluntario. Existe, por lo tanto, una esfera de la Econom\u00eda del Cuidado que es remunerada y otra que es no remunerada (Picchio, 1999, citado e n Salvador, 2007). Es entendida como esencial para el desarrollo y mantenimiento de la fuerza de trabajo, pero tambi\u00e9n para el mantenimiento del tejido social. Estas actividades, en general, no introducen la discusi\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, puesto que para los enfoques econ\u00f3micos tradicionales el hogar es una unidad de consumo, 33 pero no es considerado como un productor de bienes y procesos necesarios de relevancia para la supervivencia humana y, por tanto , para el funcionamiento del sistema econ\u00f3mico . En este marco, el cuidado, siguiendo a Batthyany (2015), y sin preten ci\u00f3n de hacer una definici\u00f3n exhaustiva, son todas las actividades que hacemos para contribuir al desarrollo de las personas en su vida cotidiana, actividades que los sujetos no pueden hacer en funci\u00f3n del momento en su ciclo de vida \u2014 ni\u00f1ez, vejez, discapacidad, entre otros \u2014. Es un concepto19 con componentes multidimensionales, es relacional entre partes, existe en la figura remunerada y no remunerada, dentro y fuera del hogar, e involucra una funci\u00f3n social que busca promover la autonom\u00eda personal, como la asistencia permanente o transitoria de personas con dependencia. Engloba, por tanto, el cuidado material: que implica un trabajo, del cuidado econ\u00f3mico: que implica un costo eco n\u00f3mico, y del cuidado psicol\u00f3gico: que implica un v\u00ednculo afectivo, emotivo, sentimental. Al respecto, Lupica (2014 ), citando a CEPAL (2010), destaca que el cuidado se considera un trabajo porque implica tiempo, conocimientos, recursos y desgaste de energ\u00eda, y porque genera valor para quienes se benefician de \u00e9l en forma directa y tambi\u00e9n para la sociedad. De acuerdo con la CEPAL (2020a) , las personas dependen de los cuidados de otros durante la mayor parte de sus vidas. El trabajo de cuidados comprende la producci\u00f3n de bienes y servicios esenciales para la vida: actividades relacionadas a la salud, seguridad f\u00edsica, preparaci\u00f3n de alimentos, realizaci\u00f3n de tareas de apoyo f\u00edsico y emocional, desarrollo de habilidades cognitivas, f\u00edsicas o emocionales de las personas, o el acompa\u00f1amiento de estas para garantizar su bienestar. En general el desempe\u00f1o de estas actividades es realizad o por ocupaciones que incluyen personas trabajadoras de la educaci\u00f3n, la salud, los centros de larga estad\u00eda, el servicio dom\u00e9stico, donde la ocupaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico remunerado resulta de especial relevancia por su peso en la estructura de empleo femenina, como en su incidencia en la forma en que se organiza el cuidado de los hogares relativamente mejor p osicionados (Esquivel, 201 1). La evidencia bibliogr\u00e1fica internacional muestra que las ocupaciones del cuidado generan salarios y condiciones de trabajo m\u00e1s precarios que aquellas no relacionadas con el cuidado (CEPAL, 2020b). Al respecto, se puede asoci ar a que la posici\u00f3n desventajosa de las ocupaciones est\u00e1 condicionada porque quienes las desempe\u00f1an son en su mayor\u00eda mujeres, y las labores son entendidas como extensiones de las habilidades inherentes a la condici\u00f3n femenina, esto supone , por un lado , desvalorizar su condici\u00f3n de actividad laboral, tradicionalmente subvalorada e insuficientemente regulada, lo que ha llevado a convertirla en uno de los trabajos con mayor d\u00e9ficit de \"Trabajo Decente\" (Valenzuela y Mora, 2009), y por otro lado, profundiza las brechas entre varones y mujeres en el mercado laboral, en el entendido de que operan como una barrera para la igualdad, puesto que la mayor dedicaci\u00f3n del uso del tiempo de las mujeres en actividades de cuidado deja menos margen para la profesionalizac i\u00f3n, capacitaci\u00f3n y/o participaci\u00f3n en el mercado de trabajo. En este marco, se retoma la definici\u00f3n de Lupica (2014) citando a Tronto (2007) quien define el cuidado como todas las actividades que se realizan para mantener, continuar y reparar el entorno pr\u00f3ximo, de manera que se pueda vivir en condiciones de bienestar . Ese entorno incluye el cuerpo, el ser 19 El concepto de cuidado es c lave para el an\u00e1lisis, la investigaci\u00f3n, tanto en la acad\u00e9mica como en la pol\u00edtica, es fundamental en las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social y bienestar social, reinterrogando el concepto de bienestar social tradicional, aportando nuevas perspectivas conceptua les para su consideraci\u00f3n. El concepto de cuidado surge para representar el invisibilizado trabajo de reproducci\u00f3n. Se propone en una segunda fase de investigaci\u00f3n avanzar sobre su conceptualizaci\u00f3n. 34 y el ambiente y sus diferentes redes necesarias para entretejer una compleja red de sostenimiento de la vida. Al respecto se subraya la interdependencia de las personas que reciben los cuidados y quienes las proveen. Pensar el cuidado desde la definici\u00f3n enunciada, implica retomar el concepto desde una perspectiva articuladora y transversal, tal como se ve en la siguiente imagen ilustrativa, implica una relaci\u00f3n entre lo privado y el mercado, donde se ve su implicancia no solo en las labores de los hogares (forma no remunerada) , sino tambi\u00e9n en las comunidades para la reproducci\u00f3n de la fuerza laboral, desde aquellas situadas en los mercados, el empleo y la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos (CEPAL, 2020). Desde esta perspectiva, se observa un enfoque integral y sist\u00e9mico que trasciende los l\u00edmites de lo privado y refleja no solo las labores de los hogares particulares , sino de las sociedades en su conjunto, vincula el sistema econ\u00f3mico y la organizaci\u00f3n social y entiende la Econom\u00eda del Cuidado \"como un espacio de bienes, servicios, actividades, relaciones y valores relativos a las necesidades relevantes para la existencia y reproducci\u00f3n de las personas. As\u00ed, la Econom\u00eda del Cuidado comprende todo el trabajo que se realiza de forma no remunerada en los hogares y el trabajo de cuidados que se realiza de forma remunerada en el mercado\" (CEPAL, 2020, p. 02). Ilustraci\u00f3n 4 - La Econom\u00eda del Cuidado Fuente : elaboraci\u00f3n propia en base a Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cambiantes (LC/CRM.14/3), Santiago, 2019. De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, OIT, s e entiende que e l trabajo dom\u00e9stico remunerado se define como \"el trabajo realizado en un hogar u hogares, o para los mismos\" (Convenio sobre las trabajadoras y los trabajadores dom\u00e9sticos, 2011 [ n\u00fam. 189 ]). Por consiguiente, el trabajo dom\u00e9stico se define en funci\u00f3n del lugar de trabajo, que es el hogar privado. En t\u00e9rminos generales, establece que los trabajadores dom\u00e9sticos prestan cuidados personales y cuidan del hogar. En la ilustraci\u00f3n, esta denominaci\u00f3n engloba el trabajo de cuidados remunerado y el trabajo dom\u00e9stico remunerado en hogares. Las ocupaciones y tareas consideradas var\u00edan de un pa\u00eds a otro ; en t\u00e9rminos generales , la OIT, en el C onvenio 189, reconoce las actividades de cocinar, limpiar, cuidar de ni\u00f1os, personas de edad y personas con discapacidades, ocuparse del jard\u00edn o de mascotas o conducir el autom\u00f3vil familiar. Asimismo , destaca que las personas empleadas en dichas funciones pueden trabajar a tiempo parcial, a tiempo completo o por horas, y pueden residir en el hogar para el que trabajan o fuera 35 de \u00e9l . Al mismo tiempo, el concepto de Econom\u00eda del Cuidado engloba las actividades del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado, definidas como el \"conjunto de actividades reali zadas en y para la esfera dom\u00e9stica con la finalidad de asegurar la reproducci\u00f3n cotidiana de sus miembros\" (Rodr\u00edguez, 2005, p\u00e1g. 6); corresponde a las actividades que producen bienes y servicios para el uso de los integrantes del domicilio, as\u00ed como actividades de cuidado de ni\u00f1os/as, de personas con discapacidad, de edad avanzada o en situaci\u00f3n de enfermedad que se realizan en el hogar, sin percibir remuneraci\u00f3n salarial. De acuerdo a Salvador (2007), es importante destacar que el espacio de las ocupaciones de la Econom\u00eda del Cuidado remuneradas tambi\u00e9n incluye actividades de cuidado que se realizan por fuera del hogar privado, relacionadas a los servicios de salud y educaci\u00f3n, la atenci\u00f3n y cuidados de ni\u00f1os, ancianos y personas con diferentes patolog\u00eda s o en situaci\u00f3n de discapacidad (puede n observarse actividades en guarder\u00edas, centros de larga estad\u00eda, etc.), entendidas como actividades realizadas en el mercado adem\u00e1s de los servicios relativos al mantenimiento del y para el hogar previamente mencionados. Por otra parte, la CEPAL (2020a) indica que, pese a la importancia del cuidado para el sostenimiento de la vida, la econom\u00eda tradicional lo considera como una externalidad del sistema econ\u00f3mico, no reconociendo su aporte a la econom\u00eda y a las sociedades. L a forma en que los hogares, las colectividades, el mercado y los Estados resuelven las necesidades de cuidado es relevante, no solo para la reproducci\u00f3n social y el bienestar individual, sino tambi\u00e9n para la producci\u00f3n, el empleo y el desarrollo sostenible con equidad. La naturalizaci\u00f3n de las actividades de cuidado como obligaciones de las mujeres repercute en el reconocimiento de estas tareas como trabajo. Este trabajo est\u00e1 subvalorado al realizarse en la esfera privada de los hogares y dentro de un mode lo econ\u00f3mico que no lo reconoce como generador de valor. Al respecto, es destacable mencionar la categor\u00eda de la divisi\u00f3n sexual del trabajo, cuy o concepto es considerado una construcci\u00f3n cultural y determina c \u00f3mo los roles se distribuyen en la sociedad considerando el g\u00e9nero: las mujeres estar\u00edan a cargo de la reproducci\u00f3n social (tareas dom\u00e9sticas y de cuidados en los hogares) y los hombres de las tareas productivas (trabajo remunerado). Esta divisi\u00f3n de las tareas productivas y reproductivas, de tareas d iferenciadas entre varones y mujeres, es considerada como una fuente de desigualdad de g\u00e9nero, en este sentido la asociaci\u00f3n de tareas reproductivas a las mujeres opera como una barrera para la autonom\u00eda econ\u00f3mica al asignarles una sobrecarga del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado (CEPAL, 2019a ). Esto determina que los mercados laborales presenten marcados sesgos de g\u00e9nero entre los que se destaca una menor participaci\u00f3n de las mujeres en el empleo, su concentraci\u00f3n en sectores econ\u00f3micos y ocupa ciones de menor productividad, segregaci\u00f3n vertica l 20, menores niveles de ingreso a igual nivel educativo que los varones (CEPAL, 2019b). La divisi\u00f3n sexual del trabajo juega en diferentes niveles, por un lado, a nivel micro opera en el interior de cada n \u00facleo familiar, en las negociaciones sobre la distribuci\u00f3n de tareas de cada familia; por otro lado, opera a nivel meso o micro, donde debemos entender el cuidado como un elemento clave para el bienestar social. 20 Refiere a la concentraci\u00f3n de un grupo espec\u00edfico en determinados lugares de trabajo. Su condicionante principal es la divisi\u00f3n sexual del trabajo, un claro ejemplo es la asociaci\u00f3n del trabajo reproductivo a lo femenino y el trabajo reproductivo a lo masculino. Tambi \u00e9n se asocia al denominado \" techo de cristal \" que impide el acceso de las mujeres a cargos laborales de toma de decisiones. 36 El PNUD (2020) establece que todo lo que hacemos durante y despu\u00e9s de la crisis generada por el COVID -19 debe apuntar a construir sociedades m\u00e1s equitativas, inclusivas y sostenibles, lo cual incluye introducir la perspectiva de g\u00e9nero en las pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales. En este marco, tanto para una respuesta inmediata como para recuperaci\u00f3n a largo plazo , deben dise\u00f1arse e implementarse bajo un lente de g\u00e9nero. Al respecto, la CEPAL establece que la inversi\u00f3n en pol\u00edticas de cuidado genera un c\u00edrculo virtuoso con impacto positivo en el empl eo para hombres y mujeres. A mediano y largo plazo, la inversi\u00f3n en los sectores de cuidado produce externalidades positivas sobre el nivel de educaci\u00f3n de la fuerza de trabajo, ya que la provisi\u00f3n de infraestructura p\u00fablica y social de cuidado reduce las desigualdades educativas que afectan a ni\u00f1as y ni\u00f1os. A su vez, a corto plazo, la profesionalizaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de quienes trabajan en forma remunerada en el sector de los cuidados aumenta sus capacidades laborales, sus salarios y su produc tividad. Tambi\u00e9n si se regula y se formaliza el sector, se robustecen los sistemas de pensiones y de protecci\u00f3n social evitando el empobrecimiento de las mujeres en la vejez (CEPAL, 2020b ). Entiende la CEPAL (2020a) que ante los cambios demogr\u00e1ficos, socioecon\u00f3micos y ambientales aumentar\u00e1 la demanda de cuidados, y si no se acompasa con pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas, ideadas desde el enfoque de g\u00e9nero y de equidad con mecanismos de protecci\u00f3n social, podr\u00edan profundizar las desigualdades d e g\u00e9nero e incluso podr\u00eda agudizarse la crisis de los cuidados, fundamentalmente porque son las mujeres quienes, de forma remunerada o no remunerada, realizan la mayor cantidad de tareas en la materia. En este marco, la Econom\u00eda del Cuidado ha sido un concepto adecuado para articular demandas de equidad de g\u00e9nero y abrir puertas al di\u00e1logo con hacedores de pol\u00edticas. Y esto ha sido as\u00ed porque el t\u00f3pico tiene la ventaja de aunar los varios significantes d e \"econom\u00eda\" \u2014el espacio del mercado, de lo monetario y de la producci\u00f3n, all\u00ed donde se generan los ingresos y donde se dirimen las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n \u2014 con el \"cuidado\" \u2014lo \u00edntimo, lo cruzado por los afectos, lo cotidiano, lo reproductivo (Esquivel, 2011, p. 09). En un contexto en que las din\u00e1micas demogr\u00e1ficas, las necesidades y formatos de trabajo est\u00e1n cambiando, las demandas de mano de obra en los sectores vinculados a la Econom\u00eda del Cuidado tender\u00e1n a incrementarse. Ello supone tambi\u00e9n nuevas oportunidades de empleo en la medida en que estas necesidades de cuidado se atiendan colectivamente a trav\u00e9s de mercados de empleo regulados con condiciones laborales decentes y con garant\u00eda de acceso a servicios de cuidados de calidad (CEPA L, 2020a ). Tal como plantea la CEPAL (2020a), es necesario pasar de la cultura del privilegio a la cultura de la igualdad , y poner \u00e9nfasis en nuevas formas de distribuci\u00f3n (del tiempo y otros recursos), la corresponsabilidad entre varones y mujeres y, tal como se coment\u00f3 , incorporar en la agenda pol\u00edtica imprescindibles aspectos para la reproducci\u00f3n de la vida, como el cuidado. Trabajo Dom\u00e9stico y cuidados en Uruguay En Uruguay, al igual que el resto de la regi\u00f3n, el incremento de la participaci\u00f3n laboral femenina es una tendencia consolidada en el mercado de empleo y ocurre al mismo tiempo que permanecen las desigualdades de g\u00e9nero que generan inequidad en el acceso, permanencia y ascenso de las mujeres en el mercado de trabajo. Dentro del sector, podemos observar esta situaci\u00f3n en el entendido de que los puestos laborales se caracterizan por ser una muy importante fuente de empleo para las mujeres. Asimismo, se reconoce a las actividades del Trabajo Dom\u00e9stico en los hogares particulares como una importante fuente de empleo en Uruguay, identificando que es un punto de ingreso importante al 37 mercado del trabajo para las mujeres. Al respecto, se desarrolla en el pa\u00eds , a partir del a\u00f1o 2005 , un conjunto de medidas e instrumentos de gesti\u00f3n p\u00fablica como parte de las pol\u00edticas de Estado, que ponen en la agenda pol\u00edtica los problemas del colectivo, para atender y mejorar la condici\u00f3n de los grupos sociales y laborales que se encuentran en situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad y exclusi\u00f3n. Algunos de los hitos principales han sido: aprobaci\u00f3n de marco normativo del trabajo dom\u00e9stico, pol\u00edtica salarial, inspecciones laborales, profesionalizaci\u00f3n del trabajo a trav\u00e9s de capacitaci\u00f3n. En tal sentido, en el a\u00f1o 2006 , uno de los principales hitos del marc o normativo es la elaboraci\u00f3n de normas que lo regulan, la Ley N .\u00b0 18.065, \"Normas para regular el trabajo dom \u00e9stico \" (sancionada en noviembre de 2006 y reglamentada en junio de 2007 ), entiende el Trabajo Dom \u00e9stico como \"el que presta, en relaci\u00f3n de dep endencia, una persona a otra u otras, o a una o m\u00e1s familias, con el objeto de consagrarles su cuidado y su trabajo en el hogar, en tareas vinculadas a \u00e9ste, sin que dichas tareas puedan representar para el empleador una ganancia econ\u00f3mica directa\", es decir, conlleva procesos de producci\u00f3n de bienes y servicios para satisfacer las necesidades de una unidad dom\u00e9stica. Adem\u00e1s , en la redacci\u00f3n de la normativa se observa que el hogar20 tiene un lugar privilegiado en la redacci\u00f3n de la norma y esto hace que, para el caso nacional, se excluya a las trabajadoras que realizan la tarea de limpieza y cuidado en empresas u otros establecimientos. La legislaci\u00f3n mencionada establece una serie de derechos laborales : la limitaci\u00f3n de la jornada de trabajo de 8 horas diarias y 44 semanales, el pago de horas extras, salario vacacional y aguinaldo, el descanso intermedio, semanal y nocturno, la fijaci\u00f3n de s alarios y categor\u00edas a lo dispuestos por la Ley N .\u00ba 10.449 (Con sejo de Salarios), la indemnizaci \u00f3n por despido a partir del cuarto mes de trabajo (com\u00fan y especial). Adem\u00e1s, se incorpora los derechos de la seguridad social: el acceso al subsidio por enfermedad, maternidad y asignaciones familiares, desde la inscripci\u00f3 n en el BPS al igual que el resto de las personas trabajadoras. Asimismo, se focaliza en normas de control e infracciones laborales con el accionar de la Inspecci\u00f3n General del Trabajo y la Seguridad Social, IGTSS, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de todas las normas laborales y de seguridad social generales vigentes. Tal como se mencion\u00f3, la normativa permiti\u00f3 la fijaci\u00f3n de salarios y categor\u00edas, asimismo las acciones tomadas por el G obierno en relaci\u00f3n a la pol\u00edtica salarial permitieron incorporar el colecti vo en la \u00f3rbita de la negociaci\u00f3n colectiva de los Consejos de Salarios, obteniendo como resultado la creaci\u00f3n del Grupo 21 - Trabajo Dom\u00e9stico. En el a\u00f1o 2008 , se logra la representaci\u00f3n del colectivo de empleadores, firmando el primer convenio colectivo para el sector, se observan diversos avances en la negociaci\u00f3n colectiva y acceso a los derechos laborales. En el 2011 se aprueba el Convenio Internacional de Trabajo N .\u00b0 189, adoptado en la 100.\u00aa reuni\u00f3n de la Conferencia Internacional del Trabajo, celebrada en la ciudad de Ginebra. El principal cometido fue ofrecer protecci\u00f3n espec\u00edfica a las personas trabajadoras dom\u00e9sticas, establece derechos y principios b\u00e1sicos, con el fin de lograr que el trabajo decente para las trabajadoras y los trabajadores dom\u00e9sticos sea una realidad. Es importante destacar que , si bien para nuestro pa\u00eds ya exist\u00edan derechos consagrados por la Ley N.\u00ba 18.065, Uruguay fue pionero en la materia, realizando acciones de apoyo para lograr el c onven io, siendo el primero en ratificarlo. En el a\u00f1o 2009 , se inicia un proceso de profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico impulsado desde la Comisi\u00f3n Tripartita para la Igualdad de O portunidades y Trato en el Empleo , CTIOTE, e incorporado en el programa de P roimujer, con contenidos sobre cocina b\u00e1sica y limpieza b\u00e1sica, dise\u00f1ados por el programa Proimujer del INEFOP y validados por el Sindicato \u00danico de Trabajadoras Dom\u00e9sticas y La Liga 38 de Ama s de Casa, donde se dict\u00f3 una capacitaci\u00f3n. En relaci\u00f3n a ello , la CTIOTE dise\u00f1a las unidades curriculares con aval de los empleadores y trabajadores y,, a partir del 2015, en conjunto con el INEFOP retoma el trabajo con los actores sociales dando origen al Comit\u00e9 Sectorial de Trabajo Dom\u00e9stico en el a\u00f1o 2016, elaborando dise\u00f1os curriculares de las capacitaciones para los actores, que apuntan a la profesionalizaci\u00f3n del trabajo .21 Considerando la relevancia de este antecedente relacionado a la formaci\u00f3n profesional, y teniendo en cuenta la normativa y el peso del sector en la estructura ocupacional nacional, esta primera instancia del proceso de investigaci\u00f3n se focaliza en las ocupaciones claves del sector, con especial \u00e9nfasis en las ocupaciones denominadas: mucamas - limpiadoras / cocineras dom\u00e9sticas / emplea da dom\u00e9stica, de aqu\u00ed en m\u00e1s se agrupa las tres categor\u00edas bajo la denominaci\u00f3n de \"trabajadora dom\u00e9stica\" . En efecto, en Uruguay , las trabajadoras dom\u00e9sticas son la ocupaci\u00f3n que demanda y emplea m\u00e1s mano de obra dentro de las ocupaciones del Sector Dom\u00e9s tico y de la Econom\u00eda del Cuidado. Sin embargo, es tambi\u00e9n un sector que evidencia alta informalidad, esto supone un contingente de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n social y un aumento de la vulnerabilidad. Adem\u00e1s, los/as ocupados/as se caracterizan por ser una proporci\u00f3n altamente feminizad a, y son las mujeres uno de los grupos sociales especialmente vulnerados hist\u00f3ricamente en contextos de crisis. Al respecto, de acuerdo con la bibliograf\u00eda relevada, se observa a la poblaci\u00f3n migrante, sobre todo aquellos en situaci\u00f3n irregular, las mujeres, las personas trabajadoras del servicio dom\u00e9stico o en actividades relacionadas a los cuidados personales, los cuidadores de personas mayores, los trabajadores y trabajadoras independientes y a las personas emp leadas de forma informal, como colectivos que se han visto m\u00e1s expuestos en la actual coyuntura, situaci\u00f3n que se complejiza en caso de encontrarse insertos en sectores especialmente afectados por la crisis, esto supone grupos especialmente vulnerados en e l contexto de emergencia sanitaria y, por tanto, entiende n la CEPAL y la OIT que es necesario que se encuentren en primera l\u00ednea de acci\u00f3n y respuesta de los paquetes de medidas propuestas por los gobiernos para enfrentar los efectos del COVID -19 (CEPAL/O IT, 2020e ). En este sentido, las mujeres en general y aquellas empleadas en actividades del Sector Dom\u00e9stico resultan ser un grupo con diversas dificultades, tales como acceder a un empleo de calidad, viendo afectado su bienestar, calidad de vida y la capacidad de respuesta que puedan llegar a tener en contextos de crisis. Por ello es de inter\u00e9s considerar a los sectores de productividad donde se evidenciaba mayor participaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n especialmente vulnerada, siendo el trabajo dom\u00e9stico remunerado un nicho de mercado para el colectivo femenino de menos nivel de cualificaci\u00f3n. DESCRIPCI\u00d3N DEL SECTOR DOM\u00c9STICO Para la caracterizaci\u00f3n del sector en t\u00e9rminos de empleo y ocupaciones se toma como punto de referencia \u2014tal como se realiz\u00f3 en el Volumen 1 de este estudio \u2014 el sector \"Actividades de los hogares en calidad de empleadores de personal dom\u00e9stico y actividade s indiferenciadas de producci\u00f3n de bienes y servicios de los hogares para uso propio \", que corresponde al grupo T, bajo la numeraci\u00f3n 9700, de la Clasificaci\u00f3n Internacional Industrial Uniforme de actividades econ\u00f3micas, CIIU, Rev. 4, denominado en este in forme \"Sector Dom\u00e9stico \". Esto presenta algunas particularidades con las definiciones que hacen al trabajo dom\u00e9stico en Uruguay. El sector definido es m\u00e1s amplio que las consideraciones establecidas por ley puesto que retoma las ocupaciones claves, estable cidas en la categorizaci\u00f3n presente en la 21 En el tercer apartado se profundiza sobre los contenidos curriculares de la propuesta de capacitaci\u00f3n. 39 normativa nacional vigente, L ey N .\u00ba 18.065, pero tambi\u00e9n agrega otras ocupaciones, con menor peso cuantitativo en la proporci\u00f3n de personas empleadas en el sector, pero que tambi\u00e9n brindan un servicio para el hogar, de caracter\u00edsticas dom\u00e9sticas, reconociendo su condici\u00f3n de personal dom\u00e9stico y evidenciando as\u00ed la heterogeneidad de actividades del hacer del sector. Esta decisi\u00f3n est\u00e1 determinada, porque en el contexto sanitario en el cual se realiza esta inves tigaci\u00f3n se entiende que la heterogeneidad de ocupaciones del Sector D om\u00e9stico se vio fuertemente afectada por el escenario actual y las medidas de contenci\u00f3n asociadas. En este marco, esta investigaci\u00f3n propone una caracterizaci\u00f3n sectorial de las actividades de los hogares que emplean personal dom\u00e9stico que define de forma m\u00e1s amplia el Trabajo Dom\u00e9stico e incluye tanto a las ocupaciones que realizan tareas dom\u00e9sticas propiamente dichas, tales como personal encargado de la cocina, personal encargado del aseo, personas empleadas para proporcionar y servir alimentos, para el servicio de lavander\u00eda, como tambi\u00e9n ocupaciones relacionadas con el mantenimiento del jard\u00edn exterior e interior, del servicio de porter\u00eda y vigilancia, del cuidado de animales, del traslado de personas en autom\u00f3viles u otro veh\u00edculo que corresponda, as\u00ed como personal m\u00e1s calificado para el cuidado de personas enfermas, atenci\u00f3n de menores y con fines educativos , como docentes particulares. Al respecto, se observa que para el desarrollo de la funci\u00f3n establece como actividades, la realizaci\u00f3n de diferentes servicios, tales como; cocinar, aseo, limpieza general, actividades de jardiner\u00eda, etc. Esta caracterizaci\u00f3n va en sinton\u00eda con la definici\u00f3n conceptual de la Organizaci\u00f3n I nternacion al del Trabajo, OIT, que entiende que las personas ocupadas en el trabajo dom\u00e9stico se desempe\u00f1an en una gran variedad de tareas y funciones para familias que no son la propia. Estas incluyen el aseo, cuidado de ni\u00f1os, personas ancianas, enfermas o discapacitadas, as\u00ed como labores de cocina, jardiner\u00eda e incluso atenci\u00f3n de animales caseros, entre otros (OIT, 2011). Esta decisi\u00f3n est\u00e1 determinada, porque en el contexto sanitario en el cual se realiza esta investigaci\u00f3n se entiende que la heterogeneidad de ocupaciones del Sector D om\u00e9stico se vio fuertemente afectada por el escenario actual y las medidas de contenci\u00f3n asociadas, y esto ha llevado a prescindir o reducir la demanda del servicio en la totalidad de sus actividades. Asimismo, si bien se destaca la importancia de considerar esta definici\u00f3n ampliada del trabajo dom\u00e9stico, resulta fundamental no perder de vista las particularidades que hacen a las ocupaciones del sector. En tal sentido, para realizar la caracterizaci\u00f3n de la totalidad del sector, tal como se mencion\u00f3, se utiliza la Clasificaci\u00f3n Industrial Internacional Uniforme, CIIU, y la normativa vigente , Ley N .\u00ba 18.065, as\u00ed como la frecuencia de personas empleadas por ocupaciones. En consideraci\u00f3n de estos criterios se definen dos grupos de ocupaciones del S ector Dom\u00e9stico . En este marco, tal como se mencion\u00f3 y tomando como referencia la ilustraci\u00f3n N .\u00ba 4, se pueden observar, por un lado , aquellas ocupaciones definidas por la Ley N .\u00ba 18.065; trabajadora dom\u00e9stica (incluye mucamas - limpiadoras / cocineras dom\u00e9sticas / empleada dom\u00e9stica), personal para el cuidado de ni\u00f1os/as y acompa\u00f1ante de personas enfermas y, por otro lado, en un segundo grupo, se indican el resto de ocupaciones identificadas por CIIU, en el grupo T, tales como personas empleadas para el mantenimiento del jard\u00edn y espacio exterior, para el servicio de porter\u00eda, vigilancia y cuidado de animales, choferes y docentes particulares. Al respecto, se destaca que los dos grandes subgrupos de ocupaciones tienen diferente peso relativo y frecuencia en el sector; para el primer subgrupo, las ocupaciones mencionadas representan el 87 % (91.164 personas) del total de personas empleadas en el sector (104.710 trabajadores/as), sobre un 40 13 % (13.546 personas) para el segundo subgrupo . Estos datos representan un indicador de relevancia para definir alcance de esta primera fase de investigaci\u00f3n, en el entendido de que el recorte tem\u00e1tico del estudio se realizar\u00e1 en las ocupaciones claves , definidas como aquellas que se presentan con mayor frecuencia dentro del sector, por lo cual corresponde al primer grupo de ocupaciones que se observan en la siguiente ilustraci\u00f3n. Ilustraci\u00f3n 5 - Grupo de ocupaciones para el Sector Dom\u00e9stico CATEGOR\u00cdAS: GRUPO 1 OCUPACIONES CLAVES (87% del total de asalariados privados) Mucamas -limpiadoras Trabajadora dom\u00e9stica Ocupaciones clave s por Ley N\u00ba 18.065 SECTOR DOM\u00c9STICO - GRUPO T Cocineras - dom\u00e9sticas Empleada dom\u00e9stica Cuidadoras de ni\u00f1os/as y Cuidadora s de enfermos GRUPO 2 OTRAS OCUPACIONES (13% del total de asalariados privados) Jardineros/as y mantenimiento exterior del hogar Otras ocupaciones por CIIU Servicio de porter\u00eda, vigilancia, y cuidado de animales Traslado de personas en autom\u00f3viles Personal con fines educativos, docentes particulares Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a CIIU, Ley N .\u00ba 18.065, e Informe de trabajo dom\u00e9stico , Triaca (2020) . CARACTER\u00cdSTICAS DEL EMPLEO: PARTICULARIDADES DEL SECTOR DOM\u00c9STICO De acuerdo a lo relevado en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 (2020) , se observa que para la globalidad del Sector Dom\u00e9stico en t\u00e9rminos de empleo representa aproximadamente el 11.5 % de los a salariados privados al 2019, lo que supone en n\u00fameros absolutos 104.710 personas empleadas. En referencia al total de ocupados, su estructura del empleo es mayoritariamente femenina, con valores que ascienden al 89 % de mu jeres empleadas (93.076) sobre 11 % de varones (11.634), se comprende de esta forma una clara feminizaci\u00f3n en este sector. Adem\u00e1s, el empleo dom\u00e9stico representa una proporci\u00f3n muy significativa del total nacional de la ocupaci\u00f3n femenina, en particular, p ara el 2019, representa el 12.3 % del total de mujeres ocupada s. Adem\u00e1s , casi el 50 % de la poblaci\u00f3n empleada corresponde al grupo etario de m\u00e1s de 45 a 64 a\u00f1os, se evidencia la reducida concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n ocupada en edades m\u00e1s j\u00f3venes, esto indica que es un sector que presenta una concentraci\u00f3n de los ocupados en tramos de edad m\u00e1s avanzados. En otro sentido, con respecto al nivel educativo culminado, en cuanto al m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado para el sector, el nivel de \"Secundaria\" es el que tiene mayor representaci\u00f3n con un 49 % del total (53.557 personas). Le sigue la categor\u00eda \"Primaria\" en un 37 % (40.421), un 9 % \"Ense\u00f1anza t\u00e9cnica o UTU\" (9.659) y se observan valores inferiores para la universidad o similar (3.548). Por otra parte, otra de las caracter\u00edsticas de la estructura de empleo del sector corresponde al alto componente de empresas registradas formalmente en BPS (2020), el 99.7 % constituye a la categor\u00eda microempresas, al ser un porcentaje representativo del empleo en el sector se puede observar un elevado costo social por ser uno de los arreglos econ\u00f3micos con mayor riesgo en el escenario actual. En referencia a la informalidad, hist\u00f3ricamente el Sector D om\u00e9stico se caracteriza por registrar altas tasas de informalidad, esto significa: falta de registro de la relaci\u00f3n laboral dentro de la normativa que las ampara, si bien el avance en la regulaci\u00f3n laboral y la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas permiti\u00f3 mejorar los indicadores, demostrando una tendencia de reducci\u00f3n paulatina. A pesar de estos avances, a\u00fan persisten dificultades al respecto y se observa que al menos 4 de cada 10 empleadas en el sector (38 41 %) lo hace en condiciones de informalidad \u2014al 2019 \u2014. Estos datos se complejizan al considerar el indicador para el grupo de ocupaciones claves, tal como se desarrolla en el siguiente \u00edtem, evidenciando un fen\u00f3meno de mayor fragilidad y vulnerabilidad del grupo ocupacional. Por otra parte, el alto nivel de informalidad del sector, 38 % al 2019 , y la consecuente desprotecci\u00f3n social que genera a sus trabajadores, as\u00ed como el porcentaje de trabajadores migrantes, poblaci\u00f3n ind\u00edgena y afrodescendiente em pleada en e l sector y la alta feminizaci\u00f3n, suponen condiciones adicionales que potencia n la precariedad laboral del sector.22 En este marco, en el actual contexto de crisis sanitaria y laboral, se profundizar\u00e1n las desigualdades preexistentes, exponiendo v ulnerabilidades sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas, que a su vez amplificaron los impactos de la pandemia con un sesgo mayor en los colectivos m\u00e1s fr\u00e1giles. Al considerar el efecto de la emergencia sanitaria generada por el COVID -19, hasta mediados del a\u00f1o 2020 , se puede observar que el Sector D om\u00e9stico ha sido uno de los 7 sectores m\u00e1s afectados por la pandemia. Esto se debe, en primer lugar y fundamentalmente , por tratarse de un tipo de tarea que supone un alto nivel de relacionamiento interpersonal y, frente a medidas de restricci\u00f3n del contacto f\u00edsico y de cierre de las actividades, supuso no solo que los empleadores suspendieran la contrataci\u00f3n de estas tare as por motivos de minimizar los contactos extrafamiliares , sino tambi\u00e9n que las medidas de reducci\u00f3n de la movilidad de las personas impidieran el desarrollo de la funci\u00f3n . En segundo lugar, la depresi\u00f3n de la demanda del servicio del mercado interno gener a tambi\u00e9n un efecto domin \u00f3 en la contracci\u00f3n de las contrataciones de servicio dom\u00e9stico. Finalmente, con el objetivo de presentar los primeros efectos de la pandemia del COVID -19 para el Sector Dom\u00e9stico, al considerar el indicador de beneficiarios del seguro de desempleo y de acuerdo a los datos proporcionados por el BPS para el periodo de enero/noviembre del 2020, para el total del sector, se observa un salto cuantitativo en perspectiva comparada a la tendencia que se observaba en el a\u00f1o 2019, con cifras inferiores a las 2.300 en promedio anual, datos que se mantienen sin mayor variaci\u00f3n durante enero y febrero del 2020 ; no obstante , a partir de marzo de 2020, momento en que emerge el estado de emergencia sanitaria en Uruguay, se duplica la cantidad de beneficiarios mensuales, con una notoria tendencia al alza del uso del subsidio, con valores que tienen su pico m\u00e1ximo en abril de 2020 y que ascienden a 9.381 beneficiarios. En promedio para el periodo enero -noviembre de 2020 , se observ a un total de 5.180 beneficiarios mensuales, y al menos 56.976 personas hicieron uso del subsidio en dicho periodo. De acuerdo a los datos proporcionados por el BPS, se visualiza un cambio al interior de la distribuci\u00f3n por causales que lo conforman, espec \u00edficamente, para el periodo enero -mayo de 2020 ; el impacto es diferenciado, lo que supone un mayor porcentaje para la suspensi\u00f3n de trabajadores/as (49 %), seguido por la causal despido (35,1 %) y reducci\u00f3n (15,8 %). Al respecto, se propone continuar monit oreando el estudio por causales para los siguientes meses (Triaca, 2019 ). RECORTE TEM\u00c1TICO: CARACTERIZACI\u00d3N DEL GRUPO DE OCUPACIONES CLAVES Tal como se mencion\u00f3, el alcance de esta investigaci\u00f3n se focaliza en las ocupaciones definidas claves por su frecuencia en el sector. En este apartado se presenta las principales caracter\u00edsticas de las 22 En la secci\u00f3n 2 del informe se presenta y define el alcance de esta investigaci\u00f3n, asimismo se desarrollan los indicadores para el grupo de ocupaciones claves, donde se podr\u00e1 observar una caracterizaci\u00f3n predominantemente femenina y con mayor desprotecci\u00f3n social. 42 personas ocupadas y los primeros efectos de la pandem ia del COVID -19 para ese grupo23, cabe recordar que se considera 3 categor\u00edas de ocupaciones: cuidadoras de ni\u00f1os/as, cuidadoras de personas dependientes -enfermas y las ocupaciones agrupadas bajo la figura que tradicionalmente se define como \"trabajadoras dom\u00e9stica s\" (mucama o limpiadora en hogares, cocinera dom\u00e9stica, empleada dom\u00e9stica). Con esta aclaraci\u00f3n, las personas empleadas en el grupo de ocupaciones clave s del sector representa n el 12.3 % (91.164 personas) del total nacional de ocupados. En refere ncia a la composici\u00f3n del empleo del grupo, tal como se mencion\u00f3, se observa la mayor participaci\u00f3n, con m\u00e1s de 61 mil personas (67.5 % del total ) que se desempe\u00f1an en actividades de trabajadora dom\u00e9stica, con menor participaci\u00f3n se observa a las cuidadoras de ni\u00f1os/as , conforman casi 18 mil empleadas (19.5 %), mientras que las cuidadoras de enfermos se acercan a las 12 mil personas empleadas (13 %). Adem\u00e1s , al igual que la caracterizaci\u00f3n total del sector, este grupo se caracteriza por la participac i\u00f3n p redominantemente femenina, pero se evidencia una notoria mayor desprotecci\u00f3n social y un menor nivel de cualificaci\u00f3n. Al respecto, en el 2019, el 99 % de las personas empleadas son mujeres (sobre un 89 % del total del sector), valores que se mantienen sin variaciones desde el a\u00f1o 2009. En tal sentido, la estructura de las ocupaciones claves est\u00e1 determinada por una fuerte composici\u00f3n de mujeres que son en su mayor\u00eda trabajadoras dom\u00e9sticas (61.209 mujere s sobre 311 varones), en menor porcentaje cuidadoras de ni\u00f1os/as (17.586 mujeres sobre 226 varones) y en menor medida cuidadoras de personas dependientes y/o en situaci\u00f3n de enfermedad (11.471 mujeres sobre 361 varones). Estos datos evidencian que los homb res casi no tienen representaci\u00f3n en cualquiera de los tres tipos de ocupaciones y, por consecuente, de las tareas de los cuidados remunerados. Otra caracter\u00edstica de las personas empleadas en las ocupaciones claves es su bajo nivel educativo, se evidenc ian valores por debajo del nivel educativo del conjunto de ocupados, y una mayor proporci\u00f3n de personas trabajadoras en el primer nivel. Para el total de personas ocupadas del pa\u00eds , 18.9 % no supera la educaci\u00f3n primaria, mientras que para las ocupaciones claves del sector ese porcentaje asciende a valores de 34 puntos porcentuales. En referencia al nivel secundario , el 63,5 % de las personas empleadas en el grupo ocupacional alcanza la secundaria, sobre un total de 59,7 % para el total del pa\u00eds; no obstan te, estas cifras se revierten en niveles educativos superiores, dado que la presencia de trabajadores con nivel terciario es pr\u00e1cticamente inexistente, 2.2 %, mientras que para el total de ocupados el porcentaje asciende a 21.2 %. Al considerar de forma independiente las ocupaciones, y destacando que la mayor proporci\u00f3n de personas empleadas para este grupo de ocupaciones claves son trabajadoras dom\u00e9sticas , se evidencia el mayor porcentaje de personas empleadas en el primer nive l, esto significa que al me nos el 38 .1 % de las trabajadoras dom\u00e9sticas alcanza como m\u00e1ximo nivel educativo la educaci\u00f3n primaria. Y , a su vez, se destaca la menor participaci\u00f3n en niveles superiores de universidad que el resto de las ocupaciones, con cifras que no superan el 1 .5 % (sobre 3 .2 % para cuidadores de ni\u00f1os/as y 4 .3 % para cuidadores de personas dependientes). Asimismo, se observa que las personas trabajadoras en el cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as son quienes tienen, en t\u00e9rminos relativos, mayor nivel educativo, casi 80 % alcanza la educaci\u00f3n media24, esto puede 23 La informaci\u00f3n que se presenta ha sido procesada po r la Unidad de Estad\u00edstica del T rabajo y de la Seguridad Social UETSS/MTSS) a partir de datos relevados por las Encuestas Continuas de Hogares (ECH), Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) . 24 Cabe recordar que esta categor\u00eda abarca niveles de educaci\u00f3n me dia b\u00e1sica y superior alcanzada, sea esta completa o incompleta. 43 estar condicionado porque los y las j\u00f3venes (menores de 24 a\u00f1os) predominan con 35,7 % en esa categor\u00eda. Mientras que el nivel educativo alcanzado para quienes realizan tareas de cuidados de personas a domicilio es tambi\u00e9n educaci\u00f3n secundaria, pero con un menor porcentaje (59 %); situaci\u00f3n que se repite en la categor\u00eda de trabajadora dom\u00e9stica (60 %) (Triaca, 2019). Tabla 9 - Proporci\u00f3n de personas empleados en las ocupaciones claves seg\u00fan nivel educativo alcanzado en porcentaje (2019) NIVEL EDUCATIVO Cuidador/a de ni\u00f1os y ni\u00f1as Cuidador/a de dependientes - enfermos Trabajadoras dom\u00e9sticas Total Ocupados/as en ocupaciones claves Total Ocupados / as Pa\u00eds Sin instrucci\u00f3n 0,0 0,4 0,4 0,3 0,2 Primaria 18,1 36,3 38,1 34,0 18,9 Secundaria 78,7 59,0 60,0 63,5 59,7 Universidad/Posgr ado 3,2 4,3 1,5 2,2 21,2 Total 100 100 100 100 100 Fuente: Triaca (2019 ), MTSS/UETSS, en base a ECH . El bajo nivel educativo de las personas trabajadoras empleadas en las ocupaciones clave s, y especialmente para la categor\u00eda de trabajadoras dom\u00e9sticas, supone la incorporaci\u00f3n laboral inmediata para las mujeres, sin la necesidad de contar con formaci\u00f3n espec\u00edfica, esto contribuye a la invisibilidad del trabajo d om\u00e9stico y eleva la vulnerabilidad social. En este sentido , implica un desaf\u00edo para la pol\u00edtica p\u00fablica, para el desarrollo de pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional, de mejor a de calidad de vida y acceso a los derechos laborales, entre otros . En referencia a las estructuras familiares por ocupaciones claves, se observa que las personas empleadas en actividades de trabajado dom\u00e9stico tienen un alto peso en la jefatura de hogar femenina (43.7 %, casi la mitad, contra casi un 20 % en el total de la poblaci\u00f3n ), espec\u00edficamente se destaca las personas asalariadas dentro de la ocupaci\u00f3n del cuidado de personas en situaci\u00f3n de enfermedad, donde las jefas de hogar representan el 55 % (Triaca, 2019). Otro elemento importante es la ascendencia, ya que en este sector se puede observar una mayor presencia de mujeres afrodescendientes, las cifras para el a\u00f1o 2019 indican que el porcentaje es casi del 10 % del total de pe rsonas ocupadas afrodescendientes, al mismo tiempo, representan casi el doble de la proporci\u00f3n de personas trabajadoras que declaran tener ascendencia blanca (5.3 %) dentro del sector . En referencia al nivel de cobertura de la seguridad social para el grupo de ocupaciones claves del sector, es destacable la evoluci\u00f3n positiva de la cobertura a la seguridad social, para el periodo 2006 -2019 ; seg\u00fan estimaciones de la ECH, INE , se observa q ue, para el inicio del periodo , mientras el 33,1 % aportaba a la seguridad social, en el 2019 las cifras ascienden a 54.5 %, aunque con valores muy inferiores en comparaci\u00f3n con el total de personas ocupadas del pa\u00eds \u20142006 , 64.3 %; 2019 , 75.2 %, respectivamente \u2014 (UETSS, 2020). Al respecto, se puede observar que las ocupaciones claves superan ampliamente las cifras de la informalidad al comparar con la totalidad del Sector Dom\u00e9stico, con valores de 45.5 % sobre 38 % del total sectorial. Esto indica que las personas empleadas en el grupo ocupacional seleccionado para esta investigaci\u00f3n presentan mayores vulnerabilidades y desprotecci\u00f3n social. AN\u00c1LISIS 44 En este apartado se presenta el an\u00e1lisis y los principales hallazgos del proceso de investigaci\u00f3 n. Tal como se mencion\u00f3 en la estrategia metodol\u00f3gica, el an\u00e1lisis se realiza a partir del estudio de los contenidos de la propuesta formativa para el colectivo empresarial y las personas trabajadoras del sector, principal antecedente de formaci\u00f3n profesio nal, analizando los hallazgos en relaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas del sector y la georreferenciaci\u00f3n de las diferentes aplicaciones en el territorio nacional. Para ello se presenta de manera descriptiva los contenidos, objetivos, metodolog\u00edas, poblaci\u00f3n objetivo y los hallazgos encontrados en los espacios de intercambio con los actores sociales. En segundo lugar, se identifica la demanda de nuevas exigencias y desaf\u00edos requeridos en el actual contexto de emergencia sanitaria, con el prop\u00f3sito de proporcionar insumos para actualizar y/o ratificar el desarrollo curricular existente en el INEFOP. Finalmente, se realizan recomendaciones referidas a la formaci\u00f3n profesional, desde la perspectiva de la pol\u00edtica p\u00fablica estrat\u00e9gica y planificada para el sector. ANTECEDENTES DE LA OFERTA FORMATIVA EN INEFOP Formaci\u00f3n para la p rofesionalizaci\u00f3n del t rabajo dom\u00e9stico: capacitaci\u00f3n para personas empleadoras y personas ocupadas en el sector La hist\u00f3rica feminizaci\u00f3n y desvalorizaci\u00f3n que caracteriza a los servicios en los hogares particulares y de cuidados de personas dependientes alentaron a que se redacte desde la CTIOTE la L ey de Trabajo Dom\u00e9stico, y de all\u00ed su acompa\u00f1amiento en la profesi onalizaci\u00f3n del sector, incorporando desde el MTSS a las pol\u00edticas de ejecuci\u00f3n del Instituto Nacional de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional (INEFOP ) espec\u00edficamente la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional, orientadas a promover la equidad de g\u00e9nero, mejorar las condiciones laborales de las trabajadores y los trabajadores y avanzar en mejores niveles de formalidad. En este marco, el INEFOP, tras la redacci\u00f3n de los t\u00e9rminos de referencia de las capacitaciones por la CTIOTE, promueve capacitacio nes para el colectivo empleador, a\u00fan sin ejecuci\u00f3n, y cursos de profesionalizaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico para las personas trabajadoras, en particular, iniciado desde el a\u00f1o 2015, particularmente con la participaci\u00f3n del Sindicato \u00danico de Trabajadoras Dom \u00e9sticas del Uruguay (SUTD) y Liga de Amas de Casa, Consumidores y Usuarios de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay (LACCU). El INEFOP, retomando las normativas laborales y de igualdad de g\u00e9nero , promueve a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n la profesionalizaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico, su reconocimiento y formalizaci\u00f3n. Los cursos realizados por el instituto tienen la finalidad de generar capacitaciones a medida que permitan el perfeccionamiento de competencias espec\u00edficas y transversales, mejoramiento y valoraci\u00f3n del trabajo para las trabajadoras , como la promoci\u00f3n de la formalizaci\u00f3n y ejercicio de la seguridad social (TDR, 2017 ). En este sentido, las capacitaciones efectivizadas para el sector tienen diferentes t\u00e9rminos de referencia dependiendo de la poblaci\u00f3n objetivo. Al respecto, los cursos para las trabajadoras cuentan con dos niveles de profesionalizaci\u00f3n y las capacitaciones se realizaron en diferentes departamentos, tanto en Montevideo como en del interior. Tambi\u00e9n, se dise\u00f1aron cursos de formac i\u00f3n para el sector empleador, que abordan temas que refieren a legislaci\u00f3n laboral, c\u00e1lculo de sueldos, licencias y otros, tr\u00e1mites web, elaboraci\u00f3n de contratos de trabajo, liderazgo y comunicaci\u00f3n asertiva, planificaci\u00f3n de tareas y resoluci\u00f3n de conflic tos, entre otros (Triaca , 2019). Las propuestas de capacitaci\u00f3n fueron 45 actualizadas en el marco del Comit\u00e9 Sectorial de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional25 de Trabajo Dom\u00e9stico, creado en el a\u00f1o 2016 e integrado por representantes d irectivos, t\u00e9cnicos del inst ituto y representantes de los actores sociales. POBLACI\u00d3N OBJETIVO Y CONTENIDO DE LA FORMACI\u00d3N La poblaci\u00f3n objetivo de la formaci\u00f3n destinada a personas trabajadoras corresponde a personas empleadas en el sector y registradas en el Banco de Previsi\u00f3n Social (BPS), para varones y mujeres mayores de 18 a\u00f1os con primaria completa. En las diferentes aplicaciones, se observa la participaci\u00f3n mayoritaria de trabajadoras sindicalizadas, decisi\u00f3n motivada por acuerdos sectoriales, y se destaca como u n hito en la aplicaci\u00f3n la incorporaci\u00f3n excepcional por acuerdo del Comit\u00e9 S ectorial (Acta N .\u00b0 05/17) de un cupo de 20 % de personas en actividad no formalizada para el a\u00f1o 2017. Dado que estos cursos est\u00e1n dirigidos a personas en actividad, el INEFOP, en sus T\u00e9rminos de Referencia (TDR), establece que deber\u00e1n realizarse a contraturno . Asimismo, la frecuencia semanal nunca deber\u00e1 superar los 3 encuentros, al respecto se sugiere que la carga horaria no supera las 3 horas m\u00e1ximas por jornada. El objetivo de dichas capacitaciones es promover la profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico a nivel nacional, contribuyendo a la formaci\u00f3n y a la mejora en la realizaci\u00f3n de las tareas, as\u00ed como la revalorizaci\u00f3n social del trabajo y a la promoci\u00f3n de la formalizaci\u00f3n ante el BPS (TDR, 2017). Para ello, se propone el desarrollo de los siguientes objetivos espec\u00edficos: Fuente : elaboraci\u00f3n propia . Las capacitaciones para el sector tienen como objetivo la b\u00fasqueda de profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico cuyo prop\u00f3sito es mejorar las habilidades y conocimientos de las personas empleadas, as\u00ed como el desarrollo de las funcion es laborales, fomentar el aprendizaje de nuevas tecnolog\u00edas necesarias para el desarrollo de las tareas, formar en materia de derechos y obligaciones y promover la formalizaci\u00f3n, revalorizando socialmente la profesi\u00f3n. Este curso, al igual que el destinado para personas empleadoras, desarrolla la metodolog\u00eda te\u00f3rica- pr\u00e1ctica, promoviendo la incorporaci\u00f3n de contenidos te\u00f3ricos conceptuales y la simulaci\u00f3n de situaciones de la realidad laboral, as\u00ed como la reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis de estas . Adem\u00e1s, con el prop\u00f3sito de desarrollar todos los contenidos relevantes para la ocupaci\u00f3n, pero adaptando a las horas de dedicaci\u00f3n que pod\u00edan disponer los futuros cursantes, en acuerdo bipartito de los actores sociales, se decide desarrollar dos niveles incrementales de aplicaci\u00f3n: Nivel 1 y Nivel 2. En 25 Art. 12, Ley N.\u00b0 18.406: \" El Instituto Nacional de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional proporcionar \u00e1 asistencia t \u00e9cnica a las iniciativas que se generen entre organizaciones de empleadores y trabajadores en el nivel del sector de actividad relativas a la formaci\u00f3n continua, la capacitaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. A tales efectos, promover\u00e1 la creaci\u00f3n de Comit\u00e9s Sectoriales d e Empleo y Formaci\u00f3n Profesional, cuyos integrantes ser \u00e1n de car \u00e1cter honorario \". Ilustraci\u00f3n 6 - Objetivos espec\u00edficos del dise\u00f1o curricular para personas trabajador as del sector 46 l\u00edneas siguientes se detalla los contenidos, carga horaria y poblaci\u00f3n objetivo. Tabla 10 - Propuesta formativa para personas trabajadoras del sector Trabajo Dom\u00e9stico . Nivel 1 y Nivel 2 Profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico - Nivel 1 Profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico - Nivel 2 Contenidos: Higiene Manejo de productos Arreglos generales del hogar Manejo de artefactos Salud ocupacional Legislaci\u00f3n laboral Proyecto ocupacional Nivelaci\u00f3n / Inform \u00e1tica Acompa\u00f1amiento individual Poblaci\u00f3n objetivo: Trabajadoras/es dom \u00e9sticas en actividad Mujeres y varones mayores de 18 a\u00f1os con Primaria completa Carga horaria: 135 horas aprox., 3 hs diarias Duraci\u00f3n: 45 jornadas26 Unidad grupal: 20 personas Una vez aprobado el Nivel 1, puede cursarse el Nivel 2 Contenidos: Gastronom\u00eda b\u00e1sica Manipulaci\u00f3n de alimentos Elaboraci\u00f3n de men\u00fa saludable Presentaci\u00f3n de mesas y emplatados ingl\u00e9s y portugu\u00e9 s b\u00e1sicos Proyecto ocupacional Acompa\u00f1amiento individual Poblaci\u00f3n objetivo: Trabajadoras/es dom \u00e9sticas en actividad Mujeres y varones mayores de 18 a\u00f1os con Primaria completa Carga horaria: 200 horas aprox. Duraci\u00f3n: jornadas Unidad grupal: 20 personas Por otra parte, el curso dirigido a la poblaci\u00f3n empleadora tiene como poblaci\u00f3n objetivo a mujeres y varones mayores de 18 a\u00f1os que cuenten con primaria completa y sean empleadores o empleadoras de personal dom\u00e9stico en domicilios particulares. La formaci\u00f3n se caracteriza por una metodolog\u00eda de aprendizaje te\u00f3rica- pr\u00e1ctica, tiene como objetivo estimular la revalorizaci\u00f3n del trabajo en el sector, posibilitando el conocimiento de los derechos y deberes de cada una de las partes, aportar al conocimien to de la Ley de Trabajo Dom\u00e9stico y otras normativas de Derecho Laboral, con el af\u00e1n de habilitar relaciones laborales regidas por la normativa vigente, tambi\u00e9n se propone p romover la utilizaci\u00f3n de las herramientas tecnol\u00f3gicas que permiten un mejor desarrollo de su tarea (usuarios de BPS y MTSS), as\u00ed como adquirir herramientas administrativas que permitan el conocimiento global de todo el proceso de tramitaci\u00f3n referente a la gesti\u00f3n y facilite la formalizaci\u00f3n ante el Banco de Previsi\u00f3n Social, BPS, as\u00ed como fortalecer competencias laborales y transversales que permitan un adecuado ejercicio de su rol. Ilustraci\u00f3n 7 - Objetivos espec\u00edficos de la formaci\u00f3n para poblaci\u00f3n empleadora del sector Fuente: elaboraci\u00f3n propia. En la siguiente tabla se puede n observar los contenidos de la formaci\u00f3n seg\u00fan los TDR del a\u00f1o 2018: 26 La cantidad de las jornadas ha variado durante las diferentes aplicaciones, en la informaci\u00f3n relevada en los diferentes T\u00e9rminos de Referencia, TDR, se puede observar que var\u00edan entre 45 a 50 jornadas. 47 Tabla 11 - Propuesta formativa para personas empleadoras del sector CAPACITACI\u00d3N \"FORMACI\u00d3N PARA EMPLEADORES DEL SECTOR DO M\u00c9STICO\" Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica Derecho y legislaci\u00f3n laboral. - Ley N .\u00b0 18.065 - Convenios del sector 5 Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica Administraci\u00f3n b\u00e1sica: - Inscripci\u00f3n ante BPS - C\u00e1lculo de sueldos, licencias, etc. - Inform\u00e1tica b\u00e1sica y tr\u00e1mites web - Elaboraci\u00f3n de contratos de trabajo 25 Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica Liderazgo desde un enfoque de g\u00e9nero 5 Capacitaci\u00f3n Transversal - Comunicaci\u00f3n asertiva - Resoluci\u00f3n de conflictos - Planificaci\u00f3n 5 Capacitaci\u00f3n Transversal - Salud ocupacional 4 Total horas: 44 APLICACI\u00d3N EN EL TERRITORIO NACIONAL En referencia a la aplicaci\u00f3n de la formaci\u00f3n, hasta el momento se han implementado 8 capacitaciones presenciales para la poblaci\u00f3n trabajadora, 7 de ellas corresponden al nivel 1 y el restante para nivelaci\u00f3n 2, sin embargo, no se logr\u00f3 efectivizar la ejecuci\u00f3n del curso dirigido al colectivo empleador. De acuerdo a lo relevado con los t\u00e9cnicos referentes del INEFOP, para el caso de profesionalizaci\u00f3n del Trabajo Dom\u00e9stico se observa la participaci\u00f3n de 163 personas, distribuidas en los departamentos de Lavalleja, Rio Negro, Artigas, Florida y Montevideo, tal como se puede apreciar en la siguiente ilustraci\u00f3n: Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a entrevistas y a reporte de V\u00eda Trabajo . En consideraci\u00f3n del empleo dom\u00e9stico por regi\u00f3n en Uruguay, con datos de la ECH para el a\u00f1o 2019, se observa una fuerte concentraci\u00f3n del empleo en el departamento de Montevideo (33.7 %); al considerar las ocupaciones claves previamente denominadas en la caracterizaci\u00f3n, ese total se compone Ilustraci\u00f3n 8 - Distribuci\u00f3n de capacitaciones ejecutadas (al 2020) 48 por el 18 .7 % de personas empleadas en cuidados de menores, 11 .6 % cuidados de personas en situaci\u00f3n de enfermedad y 69 .7 % de trabajadoras dom\u00e9sticas. En cuanto a su distribuci\u00f3n porcentual, se observa mayor concentraci\u00f3n de las personas empleadas del sector en dos departamentos: Montevideo (33.7 %) y Canelones (17.2 %), caracteriz\u00e1ndose como los departamentos m\u00e1s relevantes en materia de proporci\u00f3n de personas ocupadas en el sector, posiblemente debido a su alta densidad demogr\u00e1fica y a la mayor disponibilidad de empleo. Tambi\u00e9n se observa Maldonado con 6 %, mientras que el resto de la regi\u00f3n tiene valores inferiores al 4.5 %. En referencia a la tendencia hist\u00f3rica (2009 -2019), si bien para el primer caso se observa cierta estabilidad en la cantidad de personas ocupadas, para el caso de Canelones se indica un aumento de 2.3 % de p ersonas empleadas en el sector para el periodo mencionado (ver anexo estad\u00edstico , gr\u00e1fica 2 ). De acuerdo a lo mencionado y considerando la proporci\u00f3n de personas empleadas en las ocupaciones clave s del sector para los departamentos de Montevideo y Canelo nes, resulta estrat\u00e9gico el fomento de las capacitaciones para la profesionalizaci\u00f3n en la zona. Al respecto, desde el SUTD se destaca el inter\u00e9s particular por continuar las capacitaciones en el departamento de Montevideo, donde evidencian demanda de la poblaci\u00f3n trabajadora a la espera de una nueva instancia de formaci\u00f3n para nivel 1. Por otra parte, en referencia al perfil de los participantes de las formaciones realizadas, y considerando el reporte de la plataforma V\u00eda Trabajo 27, para los cursos de p rofesionalizaci\u00f3n de trabajo dom\u00e9stico, realizados en Rio Negro, Florida, Artigas28, se puede observar el lugar destacado en la participaci\u00f3n de mujeres con experiencia en el sector, primando la ocupaci\u00f3n de trabajadoras dom\u00e9sticas ; en segundo lugar, las act ividades relacionadas al cuidado de ni\u00f1os y, en tercer lugar , acompa\u00f1antes de enfermos. Esta clasificaci\u00f3n coincide con la caracterizaci\u00f3n previamente realizada, donde se observa este mismo peso de las ocupaciones. Asimismo, en referencia a la experiencia laboral previa, en general se observa una trayectoria de trabajo dentro del sector, puesto que los antecedentes directos refieren a actividades de trabajo dom\u00e9stico ; se destaca aseo del hogar, limpieza general, cuidado de ni\u00f1os o de personas dependientes, asistente de cocina. En este sentido, se observa que el mayor inter\u00e9s por participar en los cursos corresponde a personas con experiencia previa en el sector, fundamentalmente en tareas de trabajo dom\u00e9stico. ALGUNAS DIFICULTADES DE LA IMPLEMENTACI\u00d3N De acuerdo a lo relevado, se pueden observar algunas dificultades para establecer las unidades grupales y como consiguiente para la implementaci\u00f3n de las capacitaciones. En referencia a los cursos para las personas empleadas, se puede n destacar, en primer lugar , las caracter\u00edsticas del empleo en el sector, las personas empleadas formalmente, seg\u00fan datos para el a\u00f1o 2019 . Al interior de las categor\u00edas del sector, las trabajadoras dom\u00e9sticas son quienes tienen m\u00e1s de un empleo, representan el 17.5 % de l total (15.2 %), asimismo , se puede suponer que estas cifras para trabajadoras en condiciones de informalidad tienden al alza, puesto que la precariedad de los trabajos informales conlleva a remuneraciones menores, y con ello acudir a la pluralidad de empleos. Asimismo, al analizar por regi\u00f3n, se destaca que , para Montevideo, si bien el colectivo de trabajadoras organizadas destaca la demanda de la formaci\u00f3n, 27V\u00eda Trabajo es una plataforma de servicios vinculados a la informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n e intermediaci\u00f3n laboral, asimismo busca dar respuesta a las din\u00e1micas actuales del mercado. 25 Para las capacitaciones realizadas en Montevideo y Lavalleja, al momento de su ejec uci\u00f3n no estaba la obligatoriedad del registro en V\u00eda Trabajo, por ese motivo no se logr\u00f3 acceder a informaci\u00f3n sobre el perfil de participantes. 49 presenta un desaf\u00edo que tiene que ver con la mayor cantidad de personas trabajado ras con m\u00e1s de un empleo (19 .5 %), mientras que el interior del pa\u00eds presenta cifras inferiores, con valores no mayores al 15 % en localidades urbanas y 8.2 % en zonas rurales. En el relevamiento en campo, desde la perspectiva de los actores sociales, pudo observarse que la variable del multiempleo en muchos casos de personas seleccionadas para realizar el curso condiciona las posibilidades de realizar la formaci\u00f3n. En segundo lugar , tal como se mencion\u00f3 , las personas empleadas en las ocupaciones claves d el Sector Dom\u00e9stico tienen un alto peso de la jefatura femenina del hogar . Esta realidad, y de acuerdo a lo relevado con informantes institucionales calificados, determina que adem\u00e1s de sus tareas laborales remuneradas deban conciliar con actividades de trabajo dom\u00e9stico no remunerado y de cuidados, por lo cual genera dificultad en la conciliaci\u00f3n de la vida privada y el desarrollo de las capacitaciones , esto es un determinante para muchas de las posibles participantes y por ello no logran participar de la formaci\u00f3n propuesta, lo que se traduce en dificultades para generar una unidad grupal de estudiantes de al menos 20 personas. No obstante, a pesar de estas dificultades, en aquellos casos donde se logr\u00f3 conformar unidades curriculares, de acuerdo a lo mencionado por t\u00e9cnicos referentes del INEFOP, se puede observar un detalle paradigm\u00e1tico, referido a la culminaci\u00f3n de las capacitaciones de casi el 100 % de las inscritas, lo cual se traduce en un indicador que arroja una evaluaci\u00f3n positiva sobre el inter\u00e9s de las participantes y sobre el esfuerzo realizado para culminar con la formaci\u00f3n. Considerando la realidad previamente descrita y las dificultades para conciliar el \u00e1mbito formativo con el privado -familiar, las caracter\u00edsticas de un sector altamente feminizado, las diversas vulnerabilidades que evidencia, y a los efectos de poder desarr ollar recomendaciones de pol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional que ampl\u00eden la cobertura, se vuelve de relevancia considerar la importancia de ejecutar instrumentos de apoyo para las capacitaciones existentes , espec\u00edficamente el desarrollo de acciones de apoyo en materia de las actividades de cuidado de menores u otro que corresponda, para las personas trabajadoras posibles de participar en el curso , como medidas para el fomento del tr\u00e1nsito por las formaciones y capacitaciones dise\u00f1adas . En este sentido, desa rrollar acciones que apoyen el desarrollo de las actividades de cuidado en un sector con alto porcentaje de jefatura femenina del hogar se traduce en una estrategia para ampliar las oportunidades de la poblaci\u00f3n empleada en el sector y fomentar el desarrollo de sus capacidades, lo que supone contribuir al bienestar social de esta poblaci\u00f3n. Al respecto, y considerando la densidad del empleo dom\u00e9stico por regiones en nuestro pa\u00eds, se observa la pertinencia de considerar el desarrollo de acciones de apoyo para las actividades de cuidados a nivel local, articulando con los diferentes agentes institucionales del territorio, de modo que el Estado pueda garantizar, por ejemplo, por medio de la ampliaci\u00f3n de servicios y/o plazas en los centros de cuidado i nfantil con cupos espec\u00edficos para las personas empleadas que participen de los cursos de profesionalizaci\u00f3n del sector, y/o acciones vinculadas a prestaciones monetarias , de modo que las trabajadoras que tienen estas dificultades cuenten con un apoyo para resolverlas. De este modo, una pol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional que retome esta dimensi\u00f3 n logra entender el problema por fuera de la esfera privada y fomenta la corresponsabilidad entre varios actores: Estado, familia, mercado y comunida d. Es urgente en tender el problema como un tema que requiere de una respuesta colectiva, donde el Estado tiene un rol determinante. Es fundamental entender el cuidado como un derecho y desarrollar acciones en la materia para apoyar el tr\u00e1nsito de las y los trabajadora s y trabajadore s por las diferentes capacitaciones ofrecidas y su consecuente profesionalizaci\u00f3n. 50 Al respecto, entiende K. Batthyany (2020 ) que el cuidado es el nudo cr\u00edtico de la desigualdad de g\u00e9nero, donde pasan y se articulan otras desigualdades entre varones y mujeres en nuestro pa\u00eds y la regi\u00f3n, puesto que las mujeres dedican una mayor proporci\u00f3n del uso y dedicaci\u00f3n del tiempo a las tareas de cuidados y esto repercute en la realizaci\u00f3n de otras, como dejar de participar social y p ol\u00edticamente, dejar de realizar actividades de formaci\u00f3n, tal como pudo apreciarse en el relevamiento en campo. En referencia a las dificultades para la poblaci\u00f3n empleadora , siguiendo la perspectiva de los actores y de acuerdo a lo enunciado por los refe rentes entrevistados, los informantes de la LACCU reconocen el compromiso, preocupaci\u00f3n y responsabilidad de los t\u00e9cnicos actuantes del INEFOP en el dise\u00f1o de los contenidos curriculares, destacando la apertura y apropiaci\u00f3n de las propuestas realizadas por el colectivo. Al mismo tiempo, la liga ofreci\u00f3 sus instalaciones para poder efectivizar la propuesta formativa, seguidamente se acord\u00f3 con una entidad de capacitaci\u00f3n seleccionada por licitaci\u00f3n quien realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n oficial de los c ontenidos curriculares a los actores sociales en espacio del Comit\u00e9 Sectorial. A posterior, desde la LACCU se comenz\u00f3 con la instancia de difusi\u00f3n para identificar la acogida de los participantes posibles, de este modo tras comunicaci\u00f3n con sus socios no e ncontraron receptividad para la realizaci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n: \"La gente estaba en otra cosa, a\u00f1o 2019, que al empezar a preguntar sobre la participaci\u00f3n no surg\u00eda \u00e1nimo ni voluntad\" (IC). En este marco , se puede n relevar al menos dos determinantes princ ipales que condicionaron en la no ejecuci\u00f3n de la propuesta, uno de fue la no identificaci\u00f3n de la utilidad de la formaci\u00f3n por el colectivo, lo cual se atribuye, fundamentalmente, por el desconocimiento de los contenidos ; en este sentido, se traduce rele vante realizar una pol\u00edtica de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n, que involucre folleter\u00eda f\u00edsica y/o virtual para destacar las oportunidades y beneficios de la formaci\u00f3n. En segundo lugar, pero en relaci\u00f3n a lo mencionado, la LACCU destaca que la disponibilidad de tiempo de los empleadores condicion\u00f3 la participaci\u00f3n, puesto que en algunos casos son personas en actividad que argumentaron no contar con las posibilidades de dedicaci\u00f3n, y en otros casos la poblaci\u00f3n empleadora son adultos mayores, pasiv os, que no ten\u00edan la suficiente movilidad para trasladarse ; finalmente, tambi\u00e9n condicion\u00f3 la disponibilidad de una gestor\u00eda que realizaba todos los tr\u00e1mites relacionados a la actividad laboral. Sin embargo, destacan que, actualmente, por mot ivo del estado de e mergencia sanitaria y el cierre de su gestor\u00eda particular, se encuentran con diferentes dificultades inherentes al contexto, lo cual se traduce en una ventana de oportunidad para la formaci\u00f3n profesional, fundamentalmente por la existenc ia de problemas asociados a la realizaci\u00f3n de actividades de administraci\u00f3n b\u00e1sica como el conocimiento para realizar el c\u00e1lculo de sueldos y licencias, la elaboraci\u00f3n del recibo, la tramitaci\u00f3n en BPS, entre otros, que hacen de este momento un escenario a propiado para el desarrollo de la capacitaci\u00f3n con los contenidos curriculares dise\u00f1ados y las horas definidas, fundamentalmente desde la liga se pondera y reconoce la importancia de efectivizar la capacitaci\u00f3n. Por otra parte, no se logra visualizar con claridad el inter\u00e9s sobre las capacitaciones espec\u00edficas referidas a los contenidos de derechos y legislaci\u00f3n laboral \u2014 Ley 18.065 y convenios colectivos \u2014 y la importancia del liderazgo desde un enfoque de g\u00e9nero, puesto que eran considerados como \"puntos con carga horaria excesiva sobre temas que no llamaban tanto la atenci\u00f3n\" (IC), desde est e punto de vista, en espacio de intercambio se logr\u00f3 profundizar con los referentes de la poblaci\u00f3n empleadora sobre la carga horaria establecida, indicando que esos m \u00f3dulos correspond\u00edan a menos tiempo de dedicaci\u00f3n . Al respecto, se demanda la necesidad de instancias de sensibilizaci\u00f3n, concientizaci\u00f3n y argumentaci\u00f3n sobre los contenidos mencionados hacia el colectivo de empleadores. CONTEXTO COVID -19: LAS NECESIDADE S DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL Y EMPLEO EN 51 TIEMPOS DE PANDEMIA, UNA MIRADA DESDE LOS ACTORES SOCIALES El estado de emergencia en contexto de pandemia: aumento de despidos y personas trabajadoras informales De acuerdo a lo relevado desde la perspectiva de la poblaci\u00f3n empleadora , centralizados en la LACCU, los informantes visualizan el aumento de la cantidad de despidos . Al cotejar los datos con los indicadores estad\u00edsticos, se observa una retracci\u00f3n del 2020 con respecto al 2019 en el total de ocupados del grupo de ocupaciones definidas como claves . Al comparar el primer semestre de 2020, se observa un efecto negativo que se evidencia en la p\u00e9rdida de 27 mil puestos de trabajo en las ocupaciones claves, con una variaci\u00f3n porcentual de casi un cuarto en el sector ( -23 %). No obstante, los informantes calificados destacan que se debe a la variable contextual, puesto que es una actividad \"muy requerida \" y entienden que continuar \u00e1 la demanda del servicio luego de que cese la emergencia. De los principales indicadores que manejan es que los socios se contactan con la liga para dejar su calidad de tal, motivado principalmente por dos factores, en primer lugar; asociado a poblaci\u00f3n empleadora adulta mayor, que argumentan dejar de contratar personal d om\u00e9stico principalmente por el miedo a ser contagiados, y la cercan\u00eda de personas de su n\u00facleo familiar que se pueden dedicar a esa tarea, algunas expresiones de los actores empresariales evidencian lo mencionado: \" El miedo de contagiarse, de dejar entrar a casa a alguien, voy a ver c\u00f3mo me las arreglo, mi hijo vive en el piso de arriba \", \"A su vez han llegado consultas de que las trabajadoras dom \u00e9sticas tienen hijos adolescentes, por supuesto los adolescentes no se cuidan\" , en cierta forma se puede observar c\u00f3mo el miedo genera cierta estigmatizaci\u00f3n, generando en algunos casos la recesi\u00f3n de los contratos. En segundo lugar; desde los actores empleadores, tambi\u00e9n se indica que en algunas oportunidades se han reducido los salarios del personal dom\u00e9st ico porque en muchos casos ellos est\u00e1n en seguro de paro o despedidos ; estos son dos factores que incide n en el comportamiento de los despidos. El aumento de las personas trabajadoras en seguro de desempleo, de acuerdo a lo relevado por los informantes, radica en algunos casos por la reducci\u00f3n de los ingresos de los integrantes del n\u00facleo familiar empleador , y en otros en la reducci\u00f3n de los contactos por miedo a los contagios. Al respecto, en referencia a los datos proporcionados por fuentes oficinales, se puede observar que los beneficiarios del seguro de desempleo tienen su pico m\u00e1ximo para los meses de abril, mayo, junio y julio del 2020 (con valores de 9381, 9283, 8143 y 6364, respectivamente), asimismo se destaca un promedio mensual de 5180 beneficiarios considerando el periodo enero -noviembre del 2020. Las representantes sindicales coinciden con los /as empleadores/as sobre el car\u00e1cter coyuntural del aumento de los seguros de desempleo, destacan que, desde marzo de 2020, fundamentalmente durante los primeros meses de la emergencia sanitaria, fue notorio el aumento de la medida. No obstante, indican que actualmente (diciembre 2020) se observa una recuperaci\u00f3n de los puestos laborales. Asimismo se observa el doble riesgo de las personas trabajadoras dom\u00e9sticas, por un lado , de propagar el virus al igual que el resto de la sociedad, pero que particularmente en la relaci\u00f3n laboral genera situaciones de violencia y estigmas sobre su persona, que en algunos casos determin\u00f3, en t\u00e9rminos de las p ersonas trabajadoras , \"despidos abusivos\" ; por otro lado , de ser contagiadas por sus empleadores y empleadoras, puesto que en los relevamientos ambos actores coincide n en que se dan episodios donde no se respetan los protocolos sanitarios. Esto evidencia la importancia de desarrollar, sistematizar y socializar protocolos de seguridad y salud de retorno, acceso, permanencia y desarrollo del trabajo tanto para la poblaci\u00f3n empleadora como trabajadora, entendida como una medida de contenci\u00f3n estrat\u00e9gica para reducir los despidos que no 52 est\u00e1n motivados por cambios en los ingresos de la econom\u00eda dom\u00e9stica y preservar la salud de las partes. \"Es una carga emotiva, las personas no tienen la misma seguridad que antes ten\u00edan, tenemos muchas dudas, pregunt as, cosas que d\u00eda a d\u00eda nos van diciendo que las cosas no son tan f\u00e1ciles, necesitamos un criterio con claridad, para saber que si pasa ' esto ' como tenemos que reaccionar y no dejar todo al momento que suceden las cosas\" , Informante LACCU . Por otra parte, los referentes del SUTD entrevistados indican que el seguro de emergencia, medida que estipul \u00f3 el Gobierno en virtud del actual contexto, fue una medida fuertemente utilizada por parte de las empresas . No obstante , desde el sindicato se destaca que fue una medida ejecutada por las empresas sin un previo asesoramiento del cumplimiento de las condiciones para hacer efectivo el uso de la medida, pu esto que no todas las trabajadoras cumpl\u00edan con las condiciones para acceder a dicha pol\u00edtica. Asimismo, los actores sociales, reunidos en el Consejo de Salarios para el grupo 21, en pos de dar respuestas a las particularidades del sector de actividad , ratifican la cl\u00e1usula 11 del convenio 2010 donde la poblaci\u00f3n empleadora deber\u00e1 abonar al personal de trabajo dom\u00e9stico su salario y/o jornal \u00edntegro toda vez que, por diferentes razones, decidan no convocarlos a trabajar en los d\u00edas acordados . Desde el sindicato destacan que tuvieron dificultades en el pago de sus salarios, por lo cual ven con preocupaci\u00f3n la actual situaci\u00f3n. En relaci\u00f3n a lo mencionado, esta situaci\u00f3n se agrava si consideramos el estado de informalidad de las personas trabajadoras dom \u00e9sticas y la sensaci\u00f3n de \"miedo\" del colectivo de perder su puesto de trabajo . Desde la organizaci\u00f3n sindical, si bien destacan y valoran las medidas de contenci\u00f3n del G obierno, ven con preocupaci\u00f3n y narran el fen\u00f3meno de que muchas de las personas que e staban empleadas en condiciones de informalidad quedaron en situaci\u00f3n de desempleo y sin posibilidad de acceder a la medidas previamente mencionadas. Desde la perspectiva de la pol\u00edtica p\u00fablica es necesario y estrat\u00e9gico pensar en acciones que consideren a la poblaci\u00f3n trabajadora en esta condici\u00f3n ; la evidencia destaca que en momentos de crisis aumenta notoriamente el n\u00famero de personas en condiciones de informalidad, generando una expansi\u00f3n de la econom\u00eda informal. Al respecto , la OIT (2020a) indica la p robabilidad de que la crisis tenga efectos duraderos en la econom\u00eda, y se prev\u00e9 que la recuperaci\u00f3n sea lenta y desigual. Al considerar esta situaci\u00f3n en un sector con elevadas tasas de informalidad, la situaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s compleja y desafiante. La creciente informalidad tendr\u00eda efectos en el corto y mediano plazo en el \u00e1mbito sanitario, dado que la posibilidad de acceder a un servicio de s alud, o de licencia m\u00e9dica, se encuentra vinculad a a tener un empleo formal, por lo que se pone en riesgo la salud y calidad de vida de las personas empleadas en condiciones de informalidad. La efectividad de los sistemas de protecci\u00f3n social basados en e squemas contributivos de financiamiento se ve restringida por las caracter\u00edsticas de los mercados de trabajo, en caso de que estos tengan altos niveles de poblaci\u00f3n empleada en condiciones de informalidad y altos niveles de desempleo. Para el caso del sect or en consideraci\u00f3n, de acuerdo al an\u00e1lisis exploratorio presentado en el informe \" El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 \" (2020) , a pesar de los avances significativos en la materia, e s el sector con m\u00e1s niveles de informalidad de los estudiados, al menos 38 % de sus personas en actividad lo hace bajo estas condiciones de desprotecci\u00f3n socia l y, a su vez, en las ocupaciones claves estas cifras ascienden a 45 %, por lo cual resulta estrat\u00e9gico y relevante considerar este t\u00f3pico en la agenda de Gobierno, el cual requiere respuestas inmediatas y desaf\u00edos de pol\u00edtica p\u00fablica en clave de pol\u00edticas nacionales de transici\u00f3n hacia la formalidad, lo que supone abrir posibilidades de acci\u00f3n hacia poblaciones que por su condici\u00f3n no aportan al Fondo de Reconversi\u00f3n Laboral, y/o articular con otras instituciones que no tengan como condicionantes este 53 requerimiento. IC \"asegur\u00f3 el lunes que el sector atraviesa un ' momento de urgencia' y manifest\u00f3 especial preocupaci\u00f3n por quienes trabajan en la informalidad. \"Hay mucha incertidumbre porque la informalidad sigue siendo importante en nuestro sector. Seguimos siendo 'la chica que ayuda en casa dos o tres veces a la semana', entonces, \u00bfpara qu\u00e9 hacer los aportes [al BPS]? \". Por otra parte, seg\u00fan lo relevado, el modelo tradicional y organizaci\u00f3n del trabajo en el sector, donde la persona empleada pernoctaba en la vivienda de la poblaci\u00f3n empleadora, ha ido dando paso a nuevas modalidades, donde se destacan los casos que se desempe\u00f1an establemente en un hogar, con una jornada de trabajo estipulada, pero regresando diariamente a sus respectivos domicilios, adem\u00e1s se puede observar que personas ocupadas en el sector realizan actividades laborales en diferentes hogares, bajo el r\u00e9gimen por hora o por d\u00eda, en algunos casos en tareas de mayor especializaci\u00f3n o focalizaci\u00f3n y en otros casos realizando diversidad de tareas que hacen a las actividades del trabajo dom\u00e9stico. Desde la perspectiva , el colectivo sindical ve con entusiasmo la reducci\u00f3n de este modelo tradicional, en el entendido de que permite una mayor separaci\u00f3n entre la vida laboral y personal, y asimismo permite el reconocimiento de su car\u00e1cter de \"poblaci\u00f3n trabajadora\" y sujetos de derechos laborales que se desempe\u00f1an de forma remunerada en el desarrollo de las tareas dom\u00e9sticas. Al respecto, la poblaci\u00f3n empleadora destaca la importancia de profundizar en campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n sobre la normativa espec\u00edfica para estas formas de trabajo, identificando derechos y obligaciones de las partes, en el entendido de que pueden darse situaciones donde no se cumple la normativa, y a la vez indican que el v\u00ednculo de proximid ad de \"confianza puede generar baches\" (IC) en el desarrollo de la tarea. Algunos puntos cr\u00edticos se refieren al desarrollo de las 8 horas diarias, al pago de horas extras y a la partida por alimentaci\u00f3n. Fundamentalmente en el actual contexto de emergencia sanitaria, indican que surgen algunas nuevas demandas de actividades que no necesariamente se realizaban anteriormente, personal contratado para el aseo se desempe\u00f1\u00f3 cuidando ni\u00f1os y ni\u00f1as, apoyo en las actividades escolares y consecuente desarrollo de habilidades digitales brindando asistencia por ejemplo a las clases de zoom , adem\u00e1s el desarrollo con mayor profundidad de actividades que normalmente realizan, como la mayor dedicaci\u00f3n a las tareas de higiene de los espacios internos del hog ar, as\u00ed como de los diferentes alimentos. Al respecto, coinciden en las nuevas exigencias y demandas en el actual contexto, a su vez agregan el mayor detalle en la organizaci\u00f3n y prioridades de compras fundamentalmente relacionado a productos de limpieza: \"El ir a hacer la compra de los elementos que se necesitan para el hogar merece que profundicemos en aquellos elementos esenciales para este momento, la parte de limpieza es fundamental, [ ...] tambi\u00e9n inclinarla a que tenga una profesionalizaci\u00f3n e n el cuidado de sectores de la casa que no deben de pasarse por alto, hay que tener una higiene m\u00e1s profunda, evitar mezclas de productos, tener una gu\u00eda para privilegiar el cuidado de la salud de todos los que conformamos el centro de la casa\" (IC) . HALLAZGOS Y RECOMENDACIONES SOBRE LA PROPUESTA FORMATIVA DISE\u00d1ADA En los diferentes intercambios conversacionales con los actores sociales, tanto las referentes de la Liga de Ama s de Casas, Consumidores y Usuarios como las del Sindicato \u00danico de Trabajadoras Dom\u00e9sticas evidencian la valoraci\u00f3n positiva, la potencialidad de la propuesta, el inter\u00e9s de participar en instancias futuras por parte de ambos actores, adem\u00e1s, y particularmente, se considera la pertinencia y relevancia de la formaci\u00f3n dise\u00f1ada para el contexto de emergencia sanitaria, en particular la poblaci\u00f3n trabajadora destaca la aplicaci\u00f3n de los contenidos aprendidos en el escenario actual. En este sentido ratifican la propuesta formativa, aunque con desaf\u00edos futuros diferentes en t\u00e9rminos del act or social que se considere. Al respecto, desde la perspectiva de los actores se sugiere algunos aportes, que se desarrollan en l\u00edneas siguientes, pero se destaca la importancia de realizar las discusiones y validaciones en un espacio 54 de intercambio que retome el abordaje sectorial, es por ello que resulta de vital importancia la reactivaci\u00f3n del Comit\u00e9 Sectorial en la \u00f3rbita del INEFOP. REACTIVACI\u00d3N DEL COMIT\u00c9 SECTORIAL Y FORTALECER LA REPRESENTACI\u00d3N DE LOS ACTORES SOCIALES En el desarrollo de la investigaci\u00f3n nos encontramos con una particularidad, el Comit\u00e9 Sectorial de Trabajo Dom\u00e9stico desde octubre de 2019 no est\u00e1 en funcionamiento ; es importante destacar que, si bien no se encuentra operativo , este no cerr\u00f3, y los t\u00e9cnicos del INEFOP, como los participantes en la CITIOTE , evidencian el compromiso, la responsabilidad, as\u00ed como la importancia de dicho espacio . Asimismo , desde los expertos del INEFOP, se indica que est\u00e1n a la espera de que surjan acuerdos bipartitos para poder continuar el proceso de trabajo. Es fundamental continuar promoviendo la pol\u00edtica p\u00fablica en clave de participaci\u00f3n y di\u00e1logo social, y los comit\u00e9s sectoriales son un espacio privilegiado y estrat\u00e9gico para ello, para generar la sinergia y coordin aci\u00f3n de las partes. El sector dom\u00e9stico es un sector con historicidad por ser trabajo reproductivo imprescindible para el sostenimiento y la reproducci\u00f3n del sistema econ\u00f3mico y social, no obstante, la conformaci\u00f3n de las instituciones representantes de los colectivos es relativamente reciente, y ha tenido una mayor participaci\u00f3n desde el a\u00f1o 2006, donde Uruguay defini\u00f3 la normativa que vino a equiparar los derechos laborales con el resto de la poblaci\u00f3n asalariada en el \u00e1mbito privado. Uruguay es un pa\u00eds reconocido en el cual la poblaci\u00f3n empleada en el sector participa en la negociaci\u00f3n colectiva. Desde las organizaciones, los actores sociales han participado en rondas de negociaci\u00f3n, logrando avances significativos, como por ejemplo un aumento salarial escalonado, que ha permitido situar el salario m\u00ednimo de las personas trabajadoras del sector por encima del salario m\u00ednimo nacional. Reconociendo la importancia de seguir avanzando hacia la equidad, empleabilidad y reconocimiento del sector, es necesario continuar profundizando el fortalecimiento institucional, las capacidades de la organizaci\u00f3n y representaci\u00f3n de los actores sociales , para generar organizaciones s\u00f3lidas, con la participaci\u00f3n ampliada, con visi\u00f3n estrat\u00e9gica y voluntad pol\u00edtica de abordar nuevos temas ; estos son actores estrat\u00e9gicos en el proceso de profesionalizaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n del sector. En este marco, y de acuerdo con la OIT (2020a), podr\u00e1n lograrse t\u00e9rminos equitativos de empleo, condiciones de trabajo decente, seguridad y salud en el trabajo y desarrollo para el beneficio de todos, donde ser\u00e1 fundamental la participaci\u00f3n activa de todas las partes. En particular, en relaci\u00f3n a los actores sociales participantes, se destaca la importancia de contar con planillas de titulare s y suplentes, representativos y con compromiso activo, de modo de no generar un desgaste entre las partes y continuar con los acuerdos alcanzados. Espec\u00edficamente, desde la LACCU, la representaci\u00f3n se asocia siempre a la misma persona referente, no solo e n los comit\u00e9 s sectoriales , sino tambi\u00e9n en otros espacios de negociaci\u00f3n (Consejos de Salarios, Comisi\u00f3n de Igualdad para el Trabajo), lo cual, si bien puede ser una oportunidad por la trayectoria de trabajo acumulada y la expertise en la materia, resulta de importancia sumar nuevos referentes que contribuyan a las negociaciones y construcciones colectivas del sector, de modo de fortalece r y diversificar la participaci\u00f3n activa y la representaci\u00f3n del actor empresarial. Al mismo tiempo , considerando las diferentes dificultades previamente detalladas, fundamentalmente en la implementaci\u00f3n de la formaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n empleadora, se observa la necesidad \u2014luego de la reactivaci\u00f3n del Comit\u00e9 Sectorial \u2014 de desarrollar una estrategia de difusi\u00f3n, comunicaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n sobre la propuesta formativa, como un requerimiento previo a la ejecuci\u00f3n de la formaci\u00f3n. En este sentido, resulta estrat\u00e9gico pensar en una fase de construcci\u00f3n de la demanda , que involucre una comunicaci\u00f3n operativa de los contenidos, la metodolog\u00eda de ense\u00f1anza, 55 duraci\u00f3n y lugar, poblaci\u00f3n objetivo, es fundamental una comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, destacando la importa ncia y necesidad de su participaci\u00f3n, argumentando los motivos y la funcionalidad de la formaci\u00f3n, asimismo retomar aspectos motivacionales, la comunicaci\u00f3n motivacional , mostrar el beneficio de la capacitaci\u00f3n, las diferentes aplicaciones de lo aprendido, la relevancia del sector en la estructura productiva del pa\u00eds y la importancia de su involucramiento para contribuir al di\u00e1logo social y a las construcciones colectivas del sector. Como parte de la estrategia de difusi\u00f3n, es clave contar con materiales explicativos, en caso de que hubiese otras experiencias realizadas, boletines informativos con informaci\u00f3n sint\u00e9tica y clara sobre el proceso, sus etapas y alcance. Para lograr la participaci\u00f3n activa y comprometida de los actores resulta fundamental sensibilizar al conjunto del sector, por ello, es importante preparar esta fase de trabajo y apoyar especialmente a las empresas en su difusi\u00f3n con antelaci\u00f3n de las instancias de curso ; de este modo, una estrategia de comunicaci\u00f3n que difunda y explique los objetivos, caracter\u00edsticas, funcionalida d es una condici\u00f3n fundamental para asegurar la calid ad de los productos y el \u00e9xito del proceso, adem\u00e1s contextualizar la importancia del proceso de profesionalizaci\u00f3n en el trabajo dom\u00e9stico, especialmente en el actual escenario pand\u00e9mico, evidenciando que la formaci\u00f3n responde a una necesidad de las partes , es fundamental lograr que esto sea claramente percibido entre el colectivo empresarial y las personas trabajadoras del sector. METODOLOG\u00cdA DE ENSE\u00d1ANZA PARA LA POBLACI\u00d3N EMPLEADORA Tal como se mencion\u00f3, algunas de las dificultades para la implementaci\u00f3n del curso dirigido al colectivo de empleadores fue la poca receptividad, que determin\u00f3 no poder constituir una unidad grupal, condicionado, de acuerdo a la perspectiva de los informantes, por las posibilidades de dedicaci\u00f3n de tiempo y dific ultades de traslado. En este sentido, desde la LACCU se observa la demanda de nuevas formas de capacitaci\u00f3n h\u00edbridas que retomen la formaci\u00f3n presencial y a distancia, con acceso a la informaci\u00f3n de los contenidos, res\u00famenes y la grabaci\u00f3n de las clases en un espacio virtual espec\u00edfico, con orientaci\u00f3n docente, tutores e instancias asincr\u00f3nicas y/o sincr\u00f3nicas. \u00bfCuentan con las habilidades digitales para el desarrollo de este formato ? Desde la Liga entienden que no todos los empleadores y empleadoras cuentan con las habilidades digitales, pero destacan que por motivo de la pandemia tuvieron que desarrollar mayor permeabilidad con las nuevas tecnolog\u00edas, lo cual habilita la posibilidad de nuevos intercambios por medios de comunicaci\u00f3n digitales, en ese marco indican el contexto actual como una ventana de oportunidad para retomar las capacitaciones , para la poblaci\u00f3n empleadora, que no pudieron efectivizarse. Al respecto, el formato de capacitaci\u00f3n online facilita la conciliaci\u00f3n, es m\u00e1s flexible y permite ahorrar costos de traslados y tiempo. Sin embargo, demanda una mayor autodisciplina, el desarrollo de un conocimiento tecnol\u00f3gico m\u00ednimo y personal dedicado a realizar el seguimiento de los estudiantes. Adem\u00e1s, si bien puede ser considerado como una oportunidad, no toda la poblaci\u00f3n empleadora maneja competencias digitales y no conocemos la receptividad de una formaci\u00f3n diferente a la tradicional, fundamentalmente en los empleadores adultos mayores, por lo cual ser\u00eda de relevancia realizar en una segunda etapa de investigaci\u00f3n un relevamiento diagn\u00f3stico de inter\u00e9s y de posibilidades reales de la poblaci\u00f3n empleadora, para determinar si es pertinente realizar una posible capacitaci\u00f3n h\u00edbrida, y en caso Ilustraci\u00f3n 9 - Estrategia de comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n para empleadores/as del sector Trabajo Dom\u00e9stico 56 de que el diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n evidencie la receptividad positiva pero la necesidad del desarrollo de habilidades digitales , se sugiere utilizar instancias presenciales de formaci\u00f3n y/o nivelaci\u00f3n en la materia para luego trabajar desde la virtualidad el resto d e los contenidos curriculares. POBLACI\u00d3N TRABAJADORA - POBLACI\u00d3N OBJETIVO Por otra parte, en referencia a los hallazgos y recomendaciones para la formaci\u00f3n dirigida a personas empleadas en el sector, particularmente se destaca la importancia de efectuar n egociaciones bipartitas entre los actores sociales sobre la poblaci\u00f3n objetivo definida en los dise\u00f1os de la propuesta formativa. En las aplicaciones realizadas, los actores sociales definieron que las capacitaciones fueron dirigidas a personas trabajadoras sindicalizadas, luego se considera incorporar una cuota para aquellos que no participan de la organizaci\u00f3n sindical, pero realizan su actividad laboral en condiciones de formalidad, posteriormente se estipulan ajustes, por las diferentes demandas locales e intercambios con las filiales del interior del pa\u00eds, puesto que las personas trabajadoras del interior no necesariamente est\u00e1n sindicalizadas y eso hace que sea necesario cambiar los requerimientos de participaci\u00f3n. De acuerdo a lo mencionado, se observa capacidad de negociaci\u00f3n y flexibilidad del colectivo sobre la toma de decisiones referid a a los requisitos de la poblaci\u00f3n objetivo, en este marco, considerando las demandas y contexto de situaci\u00f3n, se propone sugerencias sobre la p oblaci\u00f3n objetivo en el actual escenario. TRABAJADORES/AS EN SEGURO DE DESEMPLEO Es importante destacar que el sector no contaba con cobertura de seguro de desempleo hasta el a\u00f1o 2007, accediendo a este d erecho como resultado de la aprobaci\u00f3n de la Ley N .\u00ba 18.065 , \"Trabajo Dom \u00e9stico. Normas para su regulaci\u00f3n \". Al respecto, la evoluci\u00f3n del acceso de beneficiarios a la pol\u00edtica pasiva de empleo, seg\u00fan datos del BPS, ha tenido un incremento sostenido para el periodo 2007 -2019. Fundamentalmente, tal como se ha mencionado, se observa un salto cuantitativo de las solicitudes de desempleo para el periodo de marzo -agosto de 2020. Por lo cual, el estudio de estos primeros 5 meses de emergencia sanitaria permite v er el shock negativo de la pandemia en el sector, puesto que al comparar el total de subsidios en referencia a la variaci\u00f3n interanual 2019 -2020, se visualiza la duplicaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n del subsidio de desempleo \u2014ver anexo estad\u00edstico, gr\u00e1fica 1\u2014. Este cambio de contexto y aumento de la demanda de la medida argumenta la necesidad de considerar a las personas trabajadoras en seguro de desempleo como potencial poblaci\u00f3n a considerar para el desarrollo de la capacitaci\u00f3n, asimismo, se considera una dec isi\u00f3n estrat\u00e9gica, considerando las dificultades de implementaci\u00f3n previamente detalladas. POBLACI\u00d3N EMPLEADA SIN COBERTURA DE SEGURIDAD SOCIAL EN CONDICIONES DE INFORMALIDAD Tal como se describi\u00f3, la evidencia indica que en momentos de crisis aumentan las personas empleadas en condiciones de informalidad, y que , a su vez, este colectivo tiene mayores dificultades para acceder a un nuevo trabajo, adem\u00e1s , al considerar que el sector cuenta con una elevada proporci\u00f3n de personas en condici\u00f3n de informalidad laboral, se destaca la posibilidad de que sea poblaci\u00f3n objetivo, en pos de contribuir al reconocimiento de sus derechos y avanzar hacia una nueva normalidad pospandemia con m\u00e1s formalidad. Asimismo, desde el INEFOP, existen antecedentes de implementaci\u00f3n y trabajo con personas empleadas en condiciones de informalidad ; en particular para el sector en el a\u00f1o 2017, por acuerdo sectorial, se logr\u00f3 incorporar un cupo del 20 % de la unidad curricular destinada a las personas trabajadoras en el \u00e1mb ito de la informalidad. En relaci\u00f3n a lo mencionado, si bien se reconoce la dificultad del i nstituto de trabajar con poblaci\u00f3n no cotizante al Fondo de Reconversi\u00f3n Laboral, se puede n retomar los antecedentes de trabajo 57 con esta poblaci\u00f3n, o bien ampliar la capacitaci\u00f3n a otras instituciones formativas sin este impedimento, ya sea, por ejemplo , en articulaci\u00f3n con el MIDES, organizaciones de la sociedad civil, y/o CETP -UTU, en este marco se contribuir\u00eda a la realizaci\u00f3n de acciones sobre las sugerencias de organismos internacionales como la Recomendaci\u00f3n de la OIT sobre la transici\u00f3n de la econom\u00eda informal a la econom\u00eda formal, 2015 (n\u00fam. 204), con \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n de las poblaciones inmersas en estas condiciones de precariedad, y que ven condicionados sus derechos como trabajadores y trabajadoras, las condiciones de trabajo decente, la protecci\u00f3n social, repercutiendo en el bienestar social y la calidad de vida. RECOMENDA CI\u00d3N EN CLAVE DE POL\u00cdTICA P\u00daBLICA DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL ESTRAT\u00c9GICA El actual contexto de emergencia sanitaria, especialmente para el sector en consideraci\u00f3n, supone interrogantes sobre el futuro, asociadas a preguntas emergentes en la \u00f3rbita de la producci\u00f3n de conocimiento de la CEPAL (2020a) , \u00bfhacia un mundo laboral pospandemia o con pandemia permanente?, lo cierto es que la temporalidad de la crisis sanitaria y econ\u00f3mica evidencia que es posible que a corto y medio plazo el mundo no se mueva hacia un escenario laboral pospandemia, sino hacia un escenario laboral con pandemia permanente. Es por ello que la seguridad y la salud en el trabajo deber\u00e1n adquirir una nueva dimensi\u00f3n, los informantes calificados del sector empleador indican una alta percepci\u00f3n del miedo entre sus socios y no socios, lo cual repercute en las decisiones de despedir al personal, es por ello que las medidas de contenci\u00f3n del virus y salud laboral deben ser el nuevo paradigma para contribuir a evitar las medidas de cese del personal. En este marco, se vuelve estrat\u00e9gico para la segunda fase de investigaci\u00f3n la elaboraci\u00f3n de un protocolo de seguridad y salud en el trabajo para empresas y pe rsonas ocupadas, que retome los avances en la materia, tales como lo labrado en el acta de Consejos de Salarios para el grupo 21 firmada el 15 de mayo del 2020 que estipula medidas b\u00e1sicas de seguridad para las personas trabajadoras en actividad que contin \u00faan prestando servicios, pero que desarrolle con mayor amplitud recomendaciones sobre el retorno, acceso y permanencia segura de las actividades del sector y oficie de gu\u00eda para los actores sociales. En relaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas del sector previament e desarrolladas, se evidencia la necesidad, articulada entre diferentes instituciones, especialmente la IGTSS y la CTIOTE, de dise\u00f1ar talleres de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para el abordaje de dos factores fundamentales. Por un lado , se puede n observar en el sector asimetr\u00edas de poder, demanda de situaciones de violencia de g\u00e9nero y/o acoso, en tanto Uruguay es el primer pa\u00eds en ratificar el Convenio Internacional de Trabajo N.\u00ba 190 contra el acoso y la violencia en el trabajo y, adem\u00e1s , por la representaci\u00f3n de las mujeres en el sector, se vuelve imperioso la intervenci\u00f3n en la materia, realizando actividades de sensibilizaci\u00f3n y difusi\u00f3n del c onvenio internacional con los actores sociales del sector de actividad, fundamentalmente porque estas situaciones, desde la perspectiva de la organizaci\u00f3n trabajadora y los informantes calificados, se ven potenciad as en el contexto de emergencia y confinamiento generado por el COVID -19, asociado al miedo de perder las fuentes de trabajo. En segundo lugar , una de las dificultades del sector es el reconocimiento de la identidad profesional de las trabajadoras, en este marco resulta de importancia las acciones de apoyo para el desarrollo de la identidad -autonom\u00eda de la trabajadora. Es estrat\u00e9gico el des arrollo de talleres y grupos reducidos, sobre identidad de g\u00e9nero e identidad profesional de trabajadoras, el prop\u00f3sito es romper el aislamiento y silencio caracter\u00edstico de una actividad solitaria, para dar oportunidad de pensar alternativas colectivas y compartidas. Por otra parte, en el desarrollo del trabajo de campo se puede apreciar un car\u00e1cter ciertamente difuso entre el significado de las diferentes categor\u00edas y cargos que involucra el sector, en este marco se 58 destaca la importancia de continuar avanzando en la definici\u00f3n de aquellos cargos relacionados a las tareas del hogar y cuidados de las personas en ese espacio. Para ello resulta fundamental continuar con el proceso de profesionalizaci\u00f3n y desarrollo de las competencias de los r ecursos humanos del sector llevando adelante una pol\u00edtica p\u00fablica de normalizaci\u00f3n de competencias laborales que involucren la descripci\u00f3n y valoraci\u00f3n de cargos del sector y el levantamiento de perfiles ocupacionales, al menos para las ocupaciones claves, aq uellas con mayor frecuencia ocupacional. En tal sentido, la descripci\u00f3n y valoraci\u00f3n de cargos tiene como objetivo el fortalecimiento de las capacidades de los actores sectoriales, pone a disposici\u00f3n del MTSS, INEFOP, otras instituciones y los actores sociales las capacidades y herramientas para definir y construir los perfiles ocupacionales, adem\u00e1s de brindar insumos significativos para los procesos de n egociaci\u00f3 n colectiva y para el mejoramiento de las capacidades y competencias de las personas trabajadoras y empleadoras , desde una mirada sectorial y basados en el di\u00e1logo social y la participaci\u00f3n social, aportando claridad sobre las funciones, responsabilidades, conocimientos, habilidades y actitudes inherentes a cada cargo .29 Adem\u00e1s, las desc ripciones de cargos sirven como insumo para elaborar perfiles ocupacionales, est\u00e1ndares y normas de competencias de una ocupaci\u00f3n, facilitando el proceso de elaboraci\u00f3n. El perfil ocupacional consiste en una agrupaci\u00f3n de u nidades de c ompetencias laborales relevantes para una determinada \u00e1rea ocupacional u oficio. Dichas competencias son previamente identificadas y validadas de manera participativa y tripartita por parte de actores expertos sectoriales, del sector p\u00fablico y de instituciones formativas. Estas acciones son fundamentales para las pol\u00edticas e instituciones de formaci\u00f3n profesional y desarrollo, siendo insumos para los dise\u00f1os curriculares, las carreras t\u00e9cnicas, facilitar el reconocimiento de los saberes adquiridos previamente y trayectorias de movilidad ascendente, para pensar en rutas formativo -laborales de desarrollo laboral de las personas empleadas del sector p ara poder identificar un camino laboral y formativo, adem\u00e1s permite dise\u00f1ar e implementar respuestas pertinentes y de calidad a las necesidades de las empresas y de la poblaci\u00f3n trabajadora del sector. S\u00cdNTESIS Y CONCLUSIONES En t\u00e9rminos generales, en el presente documento se indic\u00f3 que el trabajo d om\u00e9stico es un \u00e1mbito clave para la reproducci\u00f3n y bienestar de los hogares, el funcionamiento de la sociedad y la econom\u00eda nacional. En su forma de trabajo remunerado constituye una de las ocup aciones con mayor proporci\u00f3n femenina, generador de oportunidades de empleo e ingreso al mercado de trabajo, fundamentalmente para los sectores m\u00e1s vulnerados, pero, y a pesar de los avances en materia normativa, contin\u00faa con niveles de informalidad elevados, a pesar de su importancia ha sido tradicionalmente subvalorad o, lo que lo convierte en uno de los trabajos con mayor d\u00e9ficit de trabajo decente. Al respecto, la precariedad laboral que signa al sector se puede asociar, entre otros factores, por 29 El concepto de cargo representa a las funciones, competencias y responsabilidades que definen y caracteriza n al tipo de trabajo que realizan un conjunto de trabajadores/as que se desempe\u00f1an en una determinada funci\u00f3n ocupacional dentro del sector, independientemente de la persona o contexto espec\u00edfico en que la actividad laboral se desarrolle . Ilustraci\u00f3n 10 - Pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional sugeridas para el sector Trabajo Dom\u00e9stico 59 el \u00e1mbito donde se desarrolla la actividad, los hogares. Esto est\u00e1 determinado al menos por dos razones, en primer lugar , la fuerte dependencia de las econom\u00edas dom\u00e9sticas vuelve a los servicios dom\u00e9sticos en hogares particulares sensibles a las fluctuacio nes de la econom\u00eda, cambios en la estructura social y los ingresos monetarios de la poblaci\u00f3n empleadora. Como consecuencia, y tal como expresaron los actores sociales, en situaciones de crisis el espacio privado produce transformaciones en la demanda del servicio y tambi\u00e9n puede incidir en las remuneraciones del sector . 30 En segundo lugar , el car\u00e1cter privado donde se desarrolla la actividad, el espacio de trabajo es la vivienda en que habitan los integrantes del hogar, lo cual lleva a una superposici\u00f3n del espacio laboral con el espacio privado, en un entorno donde est\u00e1 la trabajadora de forma independiente \u2014aislada de la organizaci\u00f3n colectiva y representaci\u00f3n de intereses \u2014 y la figura del hogar como sagrado inviolable, esto dificulta el control e inspecci\u00f3n de los organismos del Estado encargados de esa labor, y en este marco las condiciones laborales pueden ser definidas de forma unilateral y no necesariamente negociadas. Lo anterior se ve profundizado con un imaginario instalado en el sector, donde se expresa que la trabajadora es parte de la familia, el cual se potencia mayormente en los casos de trabajo dom\u00e9stico sin retiro, donde el v\u00ednculo afectivo puede llegar a ser mayor, o que su rol es un aporte para las actividades de trabajo dom\u00e9stico no remun erado de las a mas de c asas empleadoras . Ante esto se puede observar que la presencia de la contrataci\u00f3n del servicio en hogares particulares implica relaciones de poder entre mujeres, una relaci\u00f3n asim\u00e9trica de las empleadoras para con las empleadas, lo cu al genera subordinaci\u00f3n y/o sumisi\u00f3n en las trabajadoras, a su vez puede obstaculizar la formaci\u00f3n de una conciencia que permita ver con claridad las contradicciones del v\u00ednculo laboral. Al mismo tiempo, surgen expresiones tales como : \"La trabajadora dom \u00e9stica que nos ayuda \" (IC). En este contexto, la mezcla de relaciones laborales, afectivas y personales genera confusi\u00f3n de identi dad profesional, confusi\u00f3n de roles por su proximidad a la familia, lo cual profundiza el desaf\u00edo, y la importancia de continuar profundizando en los contenidos relacionados al enfoque de g\u00e9nero en las formaciones dise\u00f1adas. Esto dificulta la negociaci\u00f3n, el di \u00e1logo social y la construcci\u00f3n colectiva de los actores sociales, as\u00ed como dificultades para identificar la relaci\u00f3n como laboral, la identidad como personas trabajadoras y personas empleadoras y, en algunos casos , puede reproducir situaciones de di scriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, de clase, acoso laboral, entre otros (OIT: CIT, 190). Por ello se vuelve de vital importancia la acci\u00f3n inter e intrainstitucional coordinada y articulada de todas las \u2014, de modo de generar un abordaje integral a una realidad compleja y signada por vulnerabilidades m\u00faltiples. La multidimensionalidad de fen\u00f3menos que hacen la realidad del sector, sus diferentes ocupaciones y cargos, las m\u00faltiples vulnerabilidades que atraviesa vuelve complejo el abordaje desde una \u00fanica perspectiva e institucionalidad, por lo que demanda un enfoque integral, multidimensional y con participaci\u00f3n de diversas instituciones \u2014 ver mapa de actores estrat\u00e9gicos en anexos estad\u00edsticos \u2014. En el desarrollo del documento se menciona que desde la perspectiva de ambos actores sociales se ratifica la import ancia de continuar con la formaci\u00f3n profesional dise\u00f1ada , destacando y valorando de forma positiva y pertinente para el actual contexto generado por la emergencia sanitaria, asimismo se sugirieron recomendaciones espec\u00edficas, as\u00ed como la necesidad de pol\u00edt icas estrat\u00e9gicas de formaci\u00f3n 30 Asimismo, tal como indica la bibliograf\u00eda internacional (CEPAL: 2020f; OIT: 2020), en situaciones de crisis econ\u00f3mico -financiera sanitaria, se genera una tendencia de aumento de las personas en situaci\u00f3n de informalidad y de \"informales cr\u00edticos\", personas que aun buscando un empleo en condiciones de informalidad no lo pueden encontrar, quedando incluso sin opciones de ocupaci\u00f3n. Esta realidad resulta ser un nudo cr\u00edtico para el sector. 60 profesional, a largo plazo, que acompa\u00f1en y mejoren el proceso de profesionalizaci\u00f3n. Es importante destacar la importancia del acompa\u00f1amiento en el desarrollo de las actividades formativas, as\u00ed como la atenci\u00f3n puesta en las capacidades (o competencias) transversales y actitudinales, aspecto fuertemente valorado por las personas trabajadoras que realizaron la capacitaci\u00f3n. Por otra parte, se recomienda considerar como actores estrat\u00e9gicos en el contexto institucional de las acciones de formaci\u00f3n a los servicios p\u00fablicos de empleo, y espec\u00edficamente a los Centros de Empleo, en tanto oficinas territoriales que constituyen el eslab\u00f3n principal de contacto entre los ciudadanos y ciudadanas y las pol\u00edticas p\u00fablicas gestionadas por el G obierno, comparten la proximidad y recepci\u00f3n de la demanda y experiencias de los ciudadanos en el \u00e1mbito local. En este sentido, resultan clave por su funci\u00f3n de intermediaci\u00f3n laboral entre la oferta y la demanda de trabajo y su rol de facilitar el acceso de la poblaci\u00f3n a las acciones de capacitaci\u00f3n y empleo alentadas por el Ministerio. En la siguiente ilustraci\u00f3n se sintetiza n los hallazgos y recomendaciones previamente mencionados, se ilustran las principales acciones evidenciadas en el primer acercamiento al sector. Al respecto, se destacan tres grandes grupos de fases ; en primer lugar , la necesidad de reactivar el abordaje sectorial en la \u00f3rbita del Comit\u00e9 Sectorial, establecer l\u00edneas a segui r en el corto y mediano plazo para el desarrollo de la profesionalizaci\u00f3n de los trabajadores y las trabajadoras y del colectivo empleador del sector mediante una oferta de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n permanente adecuada a la realidad nacional. Tambi\u00e9n es importante acompa\u00f1ar la reactivaci\u00f3n con una estrategia de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de la propuesta formativa, lo cual es especialmente relevante para lograr la participaci\u00f3n activa de las personas empleadoras, asimismo es de importancia realizar un diagn\u00f3stic o de situaci\u00f3n sobre habilidades digitales para conocer si es viable pensar en nuevas formas de implementaci\u00f3n a distancia y/o h\u00edbrida de la propuesta formativa. En segundo lugar , se detallan las manifestaciones de los actores sociales en referencia a la propuesta formativa, resulta estrat\u00e9gico la elaboraci\u00f3n de un protocolo de seguridad e higiene para el desarrollo de las actividades laborales, el acceso y permanencia en el espacio de trabajo para las personas empleadoras y trabajadoras, en clave de di\u00e1log o social tripartito y en coordinaci\u00f3n con otras instituciones (IGTSS, DINATRA, INEFOP) con el prop\u00f3sito de sumar su contenido a las propuestas de formaci\u00f3n ya dise\u00f1adas, adem\u00e1s se destaca la importancia del componente de acompa\u00f1amiento en los procesos de ejecuci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n ; finalmente, y considerando las dificultades y caracter\u00edsticas de las personas ocupadas en el sector, resulta de relevancia pensar en instrumentos de apoyo a las responsabilidades de cuidado que acompa\u00f1e y garantice el tr\u00e1nsito por la formaci\u00f3n profesional. Finalmente , y en tercer lugar , retomando una planificaci\u00f3n a largo plazo , se evidencia la importancia de continuar con los procesos de profesionalizaci\u00f3n del sector, para ello es fundamental el desarrollo de tres l\u00edneas estrat\u00e9gicas, por una parte: acciones de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre temas cr\u00edticos como violencia y acoso laboral, identidad de g\u00e9nero e identidad profesional, pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional orientadas a promover la equidad, con el objetivo de mejorar las condiciones laborales de las trabajadoras y de avanzar en los niveles de formalizaci\u00f3n de la actividad, por otra parte: se observa de relevancia el desarrollo de procesos de normalizaci\u00f3n de competencias tales como la descripci\u00f3n de cargos y el levantamiento de perfiles ocupacionales en ocupaciones claves del sector, como una acci\u00f3n que aporte insumos al sector y contribuir al desarrollo de rutas formativas y laborales con foco en la movilidad ascendente de sus actores sociales. Ilustraci\u00f3 n 11 - Plan de acci\u00f3n con el Sector Dom\u00e9stico 61 Fuente: elaboraci\u00f3n propia . Por otra parte, tal como se describi\u00f3 la participaci\u00f3n en las actividades formativas , es principalmente feminizada, caracter\u00edstica que condice con la descripci\u00f3n del sector, no obstante, resulta importante retomar un enfoque de g\u00e9nero y masculinidades hegem\u00f3nicas, promoviendo la participaci\u00f3n de varones tanto para la formaci\u00f3n como en el empleo en el sector, con el prop\u00f3sito de romper con los estereotipos de g\u00e9nero en relaci\u00f3n a la divisi\u00f3n sexual del trabajo. Finalmente, es de suma importancia destacar la necesidad de continuar profundizando en una segunda fase de investigaci\u00f3n, ampliar el proceso de relevamiento, de la mano de la participaci\u00f3 n tripartita en clave de di\u00e1logo social, as\u00ed como la consideraci\u00f3n de la perspectiva de todos los actores involucrados, de manera de profundizar el an\u00e1lisis y lograr acuerdos estrat\u00e9gicos para el desarrollo de nuevas recomendaciones y conclusiones de necesidades de empleo y formaci\u00f3n profesional en clave prospectiva y dentro de la \u00f3rbita de la Econom\u00eda del Cuidado. 62 BIBLIOGRAF\u00cdA Batthyany, K. (2015) , Los tiempos del bienestar social. G\u00e9nero, trabajo no remunerado y cuid ados en Uruguay. Montevideo - Uruguay. CEPAL (2017) , Estrategia de Montevideo para la Implementaci\u00f3n de la Agenda Regional de G\u00e9nero en el Marco del Desarrollo Sostenible hacia 2030 . CEPAL (2019a) , La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cam biantes (LC/CRM.14/3), Santiago, 2019 . CEPAL (2019b) , Oportunidades y desaf\u00edos para la autonom\u00eda de las mujeres en el futuro escenario del trabajo. Iliana Vaca Trigo . CEPAL/OIT (2020e) , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. El trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID -19). Informe N .\u00b0 22 (Mayo/2020) . CEPAL (2020a) , La econom\u00eda del cuidado como acelerador del cambio estructural con igualdad. Notas para la igualdad N .\u00b0 30. CEPAL (2020b) , La pandemia del COVID -19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Informes COVID -19. CEPAL (2020f) , Pol\u00edticas sociales en respuesta al Coronavirus. \u00bfC\u00f3mo impactar\u00e1 la COVID -19 al empleo? Posibles escenarios para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Informes COVID -19 (Abril/2020 ). Esquivel, V. (2011) , LA ECONOM\u00cdA DEL CUIDADO EN AM\u00c9RICA LATINA: Poniendo a los cuidados en el centro de la agenda. PNUD . INE (2013) , Uso del tiempo y del trabajo no remunerado, Uruguay . Lupica, C. (2014) , Recibir y brindar cuidados en condiciones de equidad: desaf\u00edos de la protecci\u00f3n social y las pol\u00edticas de empleo en Argentina. Documento de Trabajo OIT - Argentina. OIT ( 2011) , Trabajadores dom\u00e9sticos: estimaciones a nivel mundial y regional. Trabajo dom\u00e9stico. Nota de informaci\u00f3n No. 4, Ginebra. OIT (2020a ), El COVID -19 y el mundo del trabajo: repercusiones y respuestas. Observatorio de la OIT, 1 .a edici\u00f3n . OIT (2020b) , La crisis de COVID -19 y la econom\u00eda informal. Respuestas inmediatas y desaf\u00edos de pol\u00edtica. PNUD (2020) , Policy Brief: The Impact of COVID -19 on Women. Rodr\u00edguez , C. (200 5), \"Econom\u00eda del cuidado y pol\u00edtica econ\u00f3mica: una aproximaci\u00f3n a sus interrelaciones\" , CEPAL. Rodr\u00edguez , C. (2015) , \"Econom\u00eda feminista y econom\u00eda del cuidado. Aportes conceptuales para el estudio de la desigualdad \". En Nueva Sociedad 256, Marzo - Abril 2015 , ISSN: 0251 -3552 . Ruiz olabu\u00e9naga, J. I. la investigaci\u00f3n cualitativa (Tercera ed.). Espa\u00f1a: Univers idad de Deusto. Salvador, S. (2007) , Estudio comparativo de la \"econom\u00eda del cuidado\" en Argentina, Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico y Uruguay. 63 Triaca, l. (2020) , \"Trabajo Dom \u00e9stico e impacto de las pol\u00edticas p\u00fablicas en Uruguay \". Evoluci\u00f3 n reciente. MTS S-UETSS. Valenzuela, M. E. y mora, C . (2009) , Trabajo dom\u00e9stico: un largo camino hacia el trabajo decente, Santiago de Chile, OIT. Visto en https://www.ilo.org/santiago/publicaciones/WCMS_180549/lang -- es/index.h tm [16/12/2020] . Sitios web: Ley N .\u00b0 19.065, del Trabajo Dom\u00e9stico. Disponible en http://www.impo.com.uy/bases/leyes/18065 -2006 [10/11 . 64 ANEXOS Gr\u00e1fica 3 - Beneficiarios del subsidio de desempleo para el sector dom\u00e9stico, julio 2019 - agosto 2020 Fuente: Triaca, L. MTSS/UETSS en base a BPS. Tabla 12 - Tendenc ia de ocupaci\u00f3n en el total de ocupaciones claves del sector por departamento (2009, 2012, 2015, 2017, 2018, y 2019) Departamento 2009 2012 2015 2017 2018 2019 Montevideo 36,9 32,7 34,4 32,4 33,9 33,7 Artigas 2,6 2,7 2,4 2,2 2,5 2,7 Canelones 14,9 16,4 18,8 18,0 19,8 17,2 Cerro Largo 3 3 2,5 3,1 2,7 2,5 Colonia 4,2 4,5 3,9 3,9 3,9 3,5 Durazno 1,8 1,6 2,1 2,0 2,1 2,5 Flores 0,7 1,2 0,9 1,0 0,9 1,1 Florida 2,8 2,7 2,1 2,4 2,1 1,8 Lavalleja 2,3 2 1,8 2,2 1,7 1,9 Maldonado 5,5 7,4 5,9 7,4 6,1 6,0 Paysand\u00fa 3,0 3,0 3,1 3,7 3,3 3,9 R\u00edo Negro 1,5 1,6 1,3 1,2 1,9 1,7 Rivera 3,8 3,7 3,6 3,6 2,9 3,1 Rocha 2,4 2,1 2,2 2,2 1,8 2,4 Salto 3,8 4,1 4 3,4 3,5 3,6 San Jos\u00e9 3,4 3,9 3,4 3,8 3,5 4,5 Soriano 3,1 3,1 3,3 2,8 3,1 3,0 Tacuaremb\u00f3 2,7 2,9 3,0 3,1 2,2 2,7 Treinta y Tres 1,6 1,6 1,4 1,5 2,2 2,0 Total 100 100 100 100 100 100 Fuente: Triaca, L. MTSS/UETSS en base a ECH. 600 0 500 0 5.535 1.134 1.282 1.534 1.899 1.999 2.212 56 81 96 Ocupaciones claves 65 Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Ilustraci\u00f3n 12 - mapeo y relevamiento d e actores estrat\u00e9gicos para el S ector Dom\u00e9stico 66 CAP\u00cdTULO 3 SECTOR INDUSTRIAS CREATIVAS CAP\u00cdTULO 3 - SECTOR INDUSTRIAS CREATIVAS INTRODUCCI\u00d3N31 Este proyecto de estudio se enmarca en la necesidad de detectar oportunidades y necesidades de formaci\u00f3n profesional dentro del sector Industrias Creativas (IICC) en la coyuntura actual causada por la pandemia del COVID -19, que ha generado una crisis sanit aria a escala global y donde se han implementado , por parte de cada gobierno de los diferentes pa\u00edses v\u00edctimas de esta situaci\u00f3n, distintas medidas con el fin de frenar su propagaci\u00f3n, tales como limitaci\u00f3n sobre los servicios y actividades no esenciales, restricciones a la movilidad internacional de personas, aislamiento social, etc. Si bien estas medidas tomadas en muchos casos cooperan con la reducci\u00f3n de la propagaci\u00f3n del virus, asimismo generan disrupciones econ\u00f3micas en general e impactan de distint a manera en los distintos sectores de la econom\u00eda, donde algunos son m\u00e1s afectados que otros. Es as\u00ed que se ha realizado un estudio exploratorio denominado \" El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 \" (2020) , con el fin de identificar cu\u00e1les son los sectores a priorizar para realizar esta detecci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n profesional. Uno de estos sectores, c omo ya se ha mencionado, fue el sector Industrias Creativas .32 En referencia a la noci\u00f3n de industrias creativas, se observa que es un concepto que deviene de otro a\u00fan m\u00e1s abarcativo: \"Las industrias creativas se enmarcan dentro de un concepto m\u00e1s amplio que es el de industrias culturales. Seg\u00fan la UNESCO, las industrias culturales incluyen cualquier actividad dirigida a la creaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de contenidos creativos de naturaleza cultural\" (Uruguay XXI, 2018: 2). Es as\u00ed que s e entiende a las IICC como las empresas que se dedican tanto a la producci\u00f3n, promoci\u00f3n, difusi\u00f3n y a la comercializaci\u00f3n de bienes, servicios y actividades de contenido cultural, art\u00edstico o patrimonial, donde la creatividad, la tecnolog\u00eda y el conocimien to son una caracter\u00edstica com\u00fan entre ellas (OPP, presentaci\u00f3n audiovisual). A ra\u00edz de los resultados arrojados en el estudio exploratorio anteriormente mencionado, se pudo observar la necesidad de investigar varias cuestiones que hacen y presentan a este sector en particular como uno de los m\u00e1s perjudicados (junto con el sector Turismo y el sector Trabajo Dom\u00e9stico) por el contexto de crisis sanitaria que estamos viviendo. Si bien se observa ba un comportamiento creciente en los ocupados en el sector en 2019, se trata de un sector que presenta una alta participaci\u00f3n de j\u00f3venes ; estos son una de las poblaciones consideradas m\u00e1s afectadas en el contexto de crisis sanitaria, con una tasa de informalidad que registra al menos \u00bc de los trabajadores del sector empleados en condiciones de irregularidad y sin mecanismos de protecci\u00f3n social. El prime r impacto de la pandemia entendido como el \"Impacto de cierre (shock interno de oferta) '', 31 Esta investigaci\u00f3n fue referenciada por la Soc. Viviana Ugarte por la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE. 32 Es necesario aclarar que en este estudio exploratorio se ha hecho referencia al sector Artes, Entretenimiento y Recreaci\u00f3 n tal como se denomina en la Clasificaci\u00f3n Internacional Industrial Uniforme (CIIU) a un d\u00edg ito, all\u00ed se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de varias variables estrat\u00e9gicas, al igual que para los dem\u00e1s sectores que han sido abordados. Una vez realizada esta etapa previa y concluyendo la revisi\u00f3n bibli ogr\u00e1fica pertinente, se observ\u00f3 la necesidad de tomar como un idad de an\u00e1lisis a todo el sector creativo, con el fin de abarcarlo con mayor amplitud para los fines de este estudio en clave de prospecci\u00f3n. 67 explicado en el estudio exploratorio, es el que se da frente a las medidas de suspensi\u00f3n que se establecen para las actividades econ\u00f3micas, sociales y recreativas, reduciendo la demanda del servicio y generando un aumento de los despidos , tendencia a nivel global. En Uruguay, los valores registrados en las solicitudes de desempleo para el sector, presentados en el documento reci\u00e9n mencionado, aumentan y , tras las medi das de restricci\u00f3n de los contactos sociales adoptadas por el G obierno, la econom\u00eda dom\u00e9stica registra una reducci\u00f3n de la actividad, lo que asimismo conlleva a un aumento del uso de las pol\u00edticas pasivas de empleo en el sector. Finalmente, este documento se divide en 5 secciones: La primera secci\u00f3n hace referencia a la estrategia metodol\u00f3gica que comprende el objetivo general de la investigaci\u00f3n y los correspondientes objetivos espec\u00edficos y las preguntas de investigaci\u00f3n, como tambi\u00e9n la metodolog\u00eda utilizada y las t\u00e9cnicas de relevamiento llevadas a cabo. La segunda secci\u00f3n comprende los antecedentes , donde se hace un repaso de los estudios, documentos y l\u00edneas de abordaje sobre el sector hasta el momento, como tambi\u00e9n una descripci\u00f3n de la institucionalidad cultural y su representaci\u00f3n en el pa\u00eds. La tercera secci\u00f3n refiere al marco conceptual donde se aborda los conceptos concernientes a las industrias creativas; el concepto de automatizaci\u00f3n de las IICC; la llamada \"Inte ligencia T\"; los procesos de digitalizaci\u00f3n y crowdfunding, y, finalmente , una breve caracterizaci\u00f3n del sector. La cuarta secci\u00f3n describe los an\u00e1lisis y hallazgos de la investigaci\u00f3n, analizando las siguientes dimensiones de an\u00e1lisis: las industrias cre ativas en lo cultural; las industrias creativas en lo comercial; la formaci\u00f3n en las industrias creativas; otros hallazgos; y las industrias creativas y el covid -19. Para finalmente dar paso a la quinta y \u00faltima secci\u00f3n donde se presentan las recomendaciones y conclusiones del estudio realizado; para las cuales se identificaron 3 ejes de abordaje: recomendaciones en pol\u00edticas p\u00fablicas culturales; recomendaciones en acciones de formaci\u00f3n profesional; y recomendaciones en capacitaciones y cursos. Por \u00faltimo, se presentan las referencias bibliogr\u00e1ficas utilizadas en la realizaci\u00f3n del documento. 68 ESTRATEGIA METODOL \u00d3GICA Objetivo general : identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional para el sector de industrias creativas en el marco de la actual emergencia sanitaria por el c ovid -19. Objetivos espec\u00edficos: 1) Relevar las principales necesidades de formaci\u00f3n profesional dentro del sector de industrias creativas. 2) Identificar los nudos cr\u00edticos, oportunidades y/o competencias transversales dentro del sector, observando las oportunidades y riesgos en este nuevo contexto pand\u00e9mico por el covid -19. 3) Contrastar las necesidades detectadas con la oferta formativa disponible y analizar las posibles brechas formativas. 4) Generar oportunidades de formaci\u00f3n profesional a partir de las necesidades detectadas y crear las acciones que correspondan. Preguntas de investigaci\u00f3n: 1) \u00bfCu\u00e1les son las necesidades de formaci\u00f3n profesional que se detectan dentro del sector industrias creativas? 2) \u00bfCu\u00e1les son las principales funciones y competencias transversales, las oportunidades y los nudos cr\u00edticos dentro del sector en este nuevo contexto de emergencia sanitaria? 3) \u00bfCu\u00e1l es la oferta formativa existente en el sector vinculada con las necesidades que se detectaron, de acuerdo a los niveles de ingreso a la industria y los niveles de egreso de la academia? 4) \u00bfCu\u00e1les son las acciones, en materia de formaci\u00f3n profesional, que se recomiendan llevar a cabo para generar nuevos contenidos y oportunidades en ese sentido? Metodolog\u00eda y/o t\u00e9cnicas de relevamiento Dentro de las t\u00e9cnicas conversacionales, la que se utilizar\u00e1 para realizar el estudio ser\u00e1 la entrevista semiestructurada, ya que dispone de una serie de temas a abordar a lo largo de la entrevista con libre decisi\u00f3n de orden y modo de formular las interrogantes por parte del entrevistador. Se aplicar\u00e1 a actores t\u00e9cnicos clave dentro del sector que estuvieron involucrados en el estudio prospectivo realizado por OPP y/o que hayan estado vinculados al sector desde otras l\u00edneas de acci\u00f3n, con el fin de conocer de primera mano las necesidades que se han identificado para este sector en ese estudio y pod er contrastarlas con las que puedan surgir en este nuevo contexto de pandemia y restricci\u00f3n de actividades. Los actores que ser\u00e1n entrevistados en clave de informante calificado ser\u00e1n los siguientes: Lys Ga\u00ednza, coordinadora del Departamento de Industrias Creativas de la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura del Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura (MEC); Javier Pastorino, coordinador del Programa de Industrias Creativas de la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n. En clave de actores de coordinaci \u00f3n interinstitucional: Hern\u00e1n Cabrera, t\u00e9cnico de la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura del MEC; Natalia R\u00edos, t\u00e9cnica de la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura del MEC. 69 Asimismo, se aplicar\u00e1 tambi\u00e9n como otra herramienta metodol\u00f3gica la revisi\u00f3n documental sobre documentos e informes realizados vinculados al estudio prospectivo de las IICC de OPP y otros documentos que estudian y hacen referencia a las IICC en general. ANTECEDENTES Como un antecedente dentro de lo que son las iniciativas para mejorar y desplegar el universo de las IICC, en clave de desarrollo cultural, econ\u00f3mico, social se encuentra el programa 100 Ciudades Resilientes (100RC). En el a\u00f1o 2016, la ciudad de Montevideo fue seleccionada como parte de las ciudades que integran el programa global (100RC) promovido por la Fundaci\u00f3n Rockefeller. Esta es una plataforma dedicada a brindar diversos apoyos a las ciudades de todo el mundo para poder ser m\u00e1s resilientes, flexibles, robustas y preparadas a los nuevos desaf\u00edo s que se presentan en el siglo XXI (Batlle, J.; Vergara, M., 2018 ). As\u00ed pues, se genera la \"Estrategia de Resiliencia de Montevideo\". Para realizar dicha estrategia, primeramente, se identificaron 4 ejes o temas emergentes: Montevideo conectado y din\u00e1mico; Montevideo inclusivo y solidario; Montevideo innovador y cocreativo; y Montevideo comprometido y preparado. En cuanto al eje tem\u00e1tico referido a Montevideo innovador y cocreativo, se trata de promover el desarrollo econ\u00f3mico a partir de industrias innovadoras, priorizando que la utilizaci\u00f3n del territorio y los recursos sea de manera eficiente y prevaleciendo la econom\u00eda circular, social y solidaria. Por lo tanto, se pretende profundizar en el rol de las IICC y en c\u00f3mo estas influyen en la promoci\u00f3n de una ciudad m\u00e1s innovadora, m\u00e1s sostenible y co ccreativa, conectadas con el resto de la econom\u00eda (Batlle, J.; Vergara, M., 2018 ). Dentro de las posibilidades de desarrollo y \u00e1mbitos de acci\u00f3n para el sector que se plantea en esta Estrategia de Resiliencia, se planean varias propuestas. La propuesta n\u00famero 2 hace referencia a la creaci\u00f3n del \"Mercado de Industrias Creativas y Culturales del Uruguay\", que pretende solucionar el problema que se identifica en la existente desconexi\u00f3n entre oferta y demanda y entre subsectores del sector creativo. Esta propuesta originalmente se planific\u00f3 para que fuese liderada por la Intendencia de Montevideo y apoyada por el MIEM, el MEC, la C\u00e1mara de Comercio y Servicios y C\u00e1maras Sectoriales. Entre sus cometidos encontramos los siguientes: lograr el intercambio comercial entre industrias del sector y con industrias de otros sectores; realizar talleres y actividades de formaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n sobre herramientas o capacidades a transferirse a o tras industrias, para agentes del sector y para agentes de otros sectores; promover la asociatividad y el intercambio colaborativos entre industrias del sector creativo; visibilizar el potencial econ\u00f3mico y creador del sector (Batlle, J.; Vergara, M., 2018 ). Fue entonces que en el a\u00f1o 2019 se presenta el MICUy : Mercado de Industrias Creativas y Culturales de Uruguay, organizado por el MEC (Econom\u00eda Creativa), el MIEM; coorganizado por la IM, con el apoyo de Uruguay XXI, ANDE, INEFOP, Transforma Uruguay, OPP, ANII. 70 El MICUy surge como respuesta a demandas sobre la necesidad de crear espacios donde compartir a nivel nacional e internacional la situaci\u00f3n de las empresas del pa\u00eds, sus producciones y propuestas creativas, sus modelos de negocio y su capacidad exportadora. A su vez, como parte transversal de los objetivos de este enfoque de resiliencia, se ha impulsado la inclusi\u00f3n de las IICC al debate del proceso de elaboraci\u00f3n del Plan de Desarrollo Montevideo 2050. Es as\u00ed como en el a\u00f1o 2019 se realiz\u00f3, en el marco de la Estrategia Nacional de Desarrollo, Uruguay 2050, un estudio de prospecci\u00f3n para las IICC en el desarrollo del Uruguay del futuro. Este estudio abarca a los sectores creativos del audiovisual, los videojuegos, el dise\u00f1o, la m\u00fasica, las artes esc\u00e9nicas y el sector editorial; todos subsectores dentro del sector IICC que comparten como denominador com\u00fan la creatividad (OPP, 2019 ). Uno de los resultados arrojados fue la creaci\u00f3n de un escenario normativo estrat\u00e9gico como una meta a alcanzar en el horizonte. Este escenario meta establecido por los actores sectoriales se determin\u00f3 para el a\u00f1o 2035. Lo que se estableci\u00f3 como objetivo fue lo siguiente: Desarrollar las industrias creativas a partir de productos y servicios de calidad e innovadores, con un fuerte impulso en la internacionalizaci\u00f3n, con foco en la integraci\u00f3n de diversas cadenas de valor, as\u00ed como en la canalizaci\u00f3n de liderazgos p\u00fablico -privados y en la articulaci\u00f3n de sus distintos componentes de manera \u00e1gil y eficiente (OPP, 2019: 37). Este objetivo implica ciertas cuestiones y elementos a considerar, tales como la integraci\u00f3n de las IICC, entre ellas mismas y con otras industrias de la econom\u00eda; los c ontenidos de calidad en t\u00e9rminos del insumo creativo para el desarrollo de contenidos propiamente dichos o de servicios creativos puestos al servicio de las IICC o de otras industrias; el mercado internacional y su v\u00ednculo con las IICC; y los liderazgos en relaci\u00f3n al incentivo o necesidad de las personas y las empresas de generar buenas pr\u00e1cticas en este sentido (OPP, 2019 ). Uno de los objetivos que se plantea alcanzar a largo plazo este estudio tiene que ver con la capacitaci\u00f3n, proponiendo realizar instancias de capacitaci\u00f3n a los roles vinculados con los recursos humanos de las empresas de las IICC para desarrollar elementos de gesti\u00f3n profesional y preparar a las personas tanto de los procesos centrales creativos como de las actividades de apoyo, en la mejora de sus posibilidades de negocios y mejorando sus herramientas tanto digitales como en nuevos roles que surjan a partir de las necesidades constatadas. Para ello se requiere la realizaci\u00f3n de talleres con los actores sociales; el dise\u00f1o de programas de formaci\u00f3n junto a universidades y/u otras instituciones educativas; programas de becas; etc. Por otra parte, tambi\u00e9n se sugiere en el estudio , para poder cumplir con el objetivo de la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, la realizaci\u00f3n de nod os. En la etapa de diagn\u00f3stico del estudio se identificaron cuellos de botella y problemas a solucionar dentro de las IICC uruguayas, para poder lograr un sistema robusto y din\u00e1mico a largo plazo. En tal sentido, los nodos se presentan como soluciones a di versos problemas que son comunes entre los distintos sectores y subsectores de las IICC del pa\u00eds (OPP, 2019 ). 71 El Nodo 4 hace referencia a la formaci\u00f3n. Se visualiza la necesidad que se presenta dentro del sector de capacitar y dotar de habilidades y capacidades de negociaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con actores claves, a los responsables de recursos humanos de las empresas y otros actores afines dentro del sector. Ahora bien, con este Nodo se busca pues realizar un ordenamiento y aprovechamiento de los cursos permanentes que ya existen a nivel de educaci\u00f3n formal como no formal, as\u00ed como de los cursos que se dise\u00f1ar\u00e1n para las \u00e1reas de marketing (digital), entorno digital y utilizaci\u00f3n de TIC para los modelos de negocios, propiedad intelectual y derechos de autor, y habilidades, etc., para la internacionalizaci\u00f3n de proyectos. Por \u00faltimo, en agosto del corriente a\u00f1o, el MEC , a trav\u00e9s de la Divisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n y Estad\u00edstica de la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura, ha realizado una sistematizaci\u00f3n de toda la oferta formativa no formal en Uruguay. De acuerdo a la Clasificaci\u00f3n Internacional Normalizada de la Educaci\u00f3n (CINE 2013) para el a\u00f1o 2018, el 9 .5 % de la oferta de capacitaci\u00f3n no formal de todo el pa\u00eds corresponde a \"Artes\". En la desagregaci\u00f3n a 4 d\u00edgitos dentro de la Clasificaci\u00f3n CINE 2013, se observa que la mayor\u00eda de la oferta formativa no formal corresponde a los sectores vinculados a las artes esc\u00e9nicas y al audiovisual: \"M\u00fasica y artes esc\u00e9nicas \" y \"T\u00e9cnicas audiovisuales y producci\u00f3n para medios de comunicaci\u00f3n \" con un 84 % del total. Se observa , asimismo , que son capacitaciones cuyas caracter\u00edsticas refieren principalmente a tem\u00e1ticas y prop\u00f3sitos m\u00e1s generales, y no tanto a especializaciones o profesionalizaciones tem\u00e1ticas . Fuente: documento Caracterizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n No Formal en Uruguay, MEC 2020. Es por esta l\u00ednea que se plantea el objetivo de este estudio de necesidades de formaci\u00f3n profesional, hallar las brechas y oportunidades de formaci\u00f3n profesional, realizar las propuestas y acciones correspondientes en clave de formaci\u00f3n y, finalmente , la puesta en marcha de estas y sus correspondientes instancias de evaluaci\u00f3n y mejora. Institucionalidad cultura l Dentro del sector, las principales instituciones p\u00fablicas encargadas de ejecutar pol\u00edticas culturales en el pa\u00eds son las siguientes: se destaca , en primer lugar , las intendencias departamentales a trav\u00e9s de sus direcciones o \u00e1reas de cultura generando programas, subsidios y acciones tendientes a crear espacios promotores de cultura; desde la centralidad del Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura , el Servicio Oficial de Tabla 13 - Cursos del \u00e1rea Artes seg\u00fan campo detallado CINE 2013, para el sector Industrias Creativas (todo el pa\u00eds, 2018) 72 Creaci\u00f3n autoral Acceso (comercial o disposici\u00f3n al p\u00fablico) Producci\u00f3n /reproducci \u00f3n Distribuci\u00f3 n del producto Difusi\u00f3n, Representaciones y Espect\u00e1culos (Sodre), el Servicio de Comunicaci\u00f3n Audiovisual Nacional (Secan) y la Direcci\u00f3n Nacional de Cultura; la Biblioteca Nacional; el Archivo General de la Naci\u00f3n; la Comisi\u00f3n de Patrimonio Cultural de la Naci\u00f3n. De todas formas, se observa la necesidad de lograr un abordaje integral interinstitucional de pol\u00edtica cultural, que incorpore una coordinaci\u00f3n y trabajo en conjunto entre las distintas institucione s, a nivel privado y de los distintos niveles de gobierno nacional, departamental, municipal. Como tambi\u00e9 n a nivel regional e internacional. MARCO CONCEPTUAL Las industrias creativas Tal como se ha venido expresando, el sector IICC incluye a los subsectores cuyo denominador com\u00fan es la creatividad: audiovisuales, videojuegos y producci\u00f3n de contenidos; dise\u00f1o; m\u00fasica y artes esc\u00e9nicas; editorial. Las IICC cobran una relevancia desde hace alg\u00fan tiempo por su creciente aporte econ\u00f3mico y de desarro llo humano y por la influencia que tiene a su vez por el contexto de cambio en el mundo del trabajo y de la producci\u00f3n, donde asimismo se ve influenciado por el r\u00e1pido crecimiento de la automatizaci\u00f3n que se viene estudiando en relaci\u00f3n a su impacto en el empleo (OPP, 2019 ). Dentro del mapa de actores de las IICC, se visualizan distintos eslabones de la cadena de valor: la creaci\u00f3n autoral, la producci\u00f3n/reproducci\u00f3n, la distribuci\u00f3n del producto y, finalmente , el acceso, tanto a nivel comercia l como a nivel de puesta a disposici\u00f3n al p\u00fablico. En cuanto a la creaci\u00f3n y producci\u00f3n de contenidos, donde se ubican los estudios de dise\u00f1o, las productoras audiovisuales, los proyectos art\u00edsticos musicales, las productoras de videojuegos, las productoras de anim aci\u00f3n, las editoriales, las productoras de espect\u00e1culos, se observa que todo este conjunto de empresas, para el caso uruguayo , se sit\u00faan generalmente en Montevideo y se caracterizan por ser en su mayor\u00eda peque\u00f1as empresas. Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Fuente: elaboraci\u00f3n propia . Ilustraci\u00f3n 13 - Eslabones de la cadena de valor de las IICC, sector industrias creativas. 73 Por \u00faltimo, dentro del MEC existe un Departamento de Industrias Creativas (DICREA), que tiene como cometido el fortalecimiento de los sectores de las industrias culturales y creativas de Uruguay a trav\u00e9s del impulso de la creatividad, la innovaci\u00f3n y la profesionalizaci\u00f3n. A su vez, organizar los mercados de industrias creativas nacionales (Micuy) e internacionales (Micsur) y promover la capacitaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n de los actores de las IICC en t\u00e9rminos de sostenibilidad, sustentabilidad, oficios y herramientas t\u00e9cnicas. Concepto de automatizaci\u00f3n en las IICC En referencia a la automatizaci\u00f3n, nos encontramos en un contexto mundial donde esta caracter\u00edstica va en aumento y preocupa que el reemplazo del trabajo humano por las m\u00e1quinas influya en las econom\u00edas que no se encuentren preparadas para el cambio. De todas formas, se observa que el tipo de tareas ocupacionales cognitivas no repetitivas son mayoritariamente complementarias a la utilizaci\u00f3n de las m\u00e1quinas, lo que puede obstaculizar esa sustituci\u00f3n. Por esto, se considera a las IICC como un posible polo de absorci\u00f3n de empleo en este contexto; m\u00e1s a\u00fan si se convierte en el sector potente, resiliente y robusto que se espera con los objetivos que se plantean los estudios aqu\u00ed descritos (Batlle, J.; Vergara, M., 2018 ). El cambio tecnol\u00f3gico ya ha empezado a operar en Uruguay y en su estructura de empleo . Seg\u00fan la Direcci\u00f3n de Planificaci\u00f3n d e la Oficina de Planeamiento y Presupuesto, Uruguay presenta un 65 % de riesgo de automatizaci\u00f3n de sus ocupaciones, porcentaje significativamente mayor que el riesgo promedio de los pa\u00edses de la OCDE, de 57 % seg\u00fan cifras del Banco Mundial. [ ...] Un menor riesgo de automatizaci\u00f3n se correlaciona con caracter\u00edsticas ocupacionales como el requerimiento de la originalidad en el desempe\u00f1o de la ocupaci\u00f3n ( Ibid: 26), caracter\u00edstica abundante en ocupaciones vinculadas con las IC. De lo anterior se deriv a que potenciar dicho sector industrial en Uruguay podr\u00eda contribuir a disminuir el elevado riesgo de automatizaci\u00f3n de las ocupaciones que el pa\u00eds presenta (Batlle, J.; Vergara, M., 2018: 10). Una de las principales preocupaciones actuales que tienen los res ponsables del sector IICC, consiste en la adecuada gesti\u00f3n de las inmensas oportunidades de desarrollo y enriquecimiento cultural en el contexto de globalizaci\u00f3n y a trav\u00e9s de los desaf\u00edos de diversidad, capacidad creativa y acceso que se generan. Ahora b ien, al observar la necesidad de formar y capacitar a algunos actores claves dentro del sector de IICC, se har\u00e1 referencia a los tipos de inteligencia y capacidades que se buscan adquirir en este campo. La \"inteligencia T\" El dise\u00f1ador Bill Moggridge introdujo la concepci\u00f3n de \"T shape\" o \"Inteligencia T\" para hacer referencia a aquellas personas que poseen habilidades transversales y habilidades m\u00e1s espec\u00edficas de manera simult\u00e1nea. Es decir, combinan un conocimiento profundo, extenso , en un campo espec\u00edfico, haciendo referencia a este concepto con la barra vertical de la letra T, y, a su vez, poseen habilidades horizontales o transversales que les permiten trabajar de manera colaborativa a trav\u00e9s de distintas disciplinas con otro s 74 profesionales, teniendo un conocimiento general para manejar distintas situaciones, por ejemplo la gesti\u00f3n de equipos, la comunicaci\u00f3n o la creatividad, entre otras, vi\u00e9ndose representado as\u00ed en la barra horizontal de la letra T. Son entonces generalistas en varios campos de conocimientos y expertos en un campo espec\u00edfico (OPP, 2019 ). Las IICC procuran tender a conformar sus planillas de trabajo con personas que cuenten con este tipo de inteligencia como principal caracter\u00edstica laboral. Se observa , entonces , una correlaci\u00f3n entre el concepto reci\u00e9n desarro llado y su v\u00ednculo con la necesidad que presenta el sector de formar a sus recursos humanos y otros actores en las empresas con estas habilidades y capacidades. Dicho esto, es necesario ahora hacer hincapi\u00e9 en el contexto actual de emergencia sanitaria, donde estas capacidades sumadas a los procesos de digitalizaci\u00f3n asumen un papel fundamental para llevar a cabo tareas y negocios que de otra forma se ver\u00edan truncados o dificultados. Digitalizaci\u00f3n y crowdfunding Se observa , pues, a la digitalizaci\u00f3n como un proceso fundamental en el cambio de paradigma que se viene dando y que supone una serie de transformaciones profundas a muchos niveles en distintos sectores de actividad. Las IICC son un ejemplo de esos sectores que atraviesan esas transformaciones y que, por ende, admiten distintas oportunidades y riesgos. Dentro de esas oportunidades o beneficios, encontramos una mejora en la productividad, personalizaci\u00f3n de los productos y los servicios, transparencia, mejora en la calidad, democ ratizaci\u00f3n en el acceso de los servicios, sostenibilidad, reducci\u00f3n del impacto ambiental, entre otras (OPP, 2020 ). Asimismo, esta transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la digitalizaci\u00f3 n abre n camino a un fen\u00f3meno creciente dentro de las IICC llamado crowdfunding. Es un modelo de financiamiento de proyectos, donde la tecnolog\u00eda y su avance facilitan la agrupaci\u00f3n de costos a trav\u00e9s de preventa de productos y servicios de los inversionistas involucrados, evit\u00e1ndose los intermediarios financieros y permitiendo que peque\u00f1os inversionistas con bajos montos se beneficien de estos arreglos y oportunidades (OPP, 2019 ). As\u00ed surge n nuevos modelos de negocios con menos intermediarios y con mayor y mejor capacidad de generaci\u00f3n de oportunidades, todo a partir de los procesos de digitalizaci\u00f3n. La digitalizaci\u00f3n , entonces , genera nuevas posibilidades en este contexto pand\u00e9mico de formar nuevos modelos de negocios y oportunidades en distintos aspectos tales como desarrollo de nuevos paradigmas de formaci\u00f3n de esas nuevas habilidades adaptadas, oportunidades de comunicaci\u00f3n virtual, uso de aplicaciones para distintos fines y teletrabajo, entre otras. CARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR El sector de Industrias Creativas dentro del marco de la Econom\u00eda Creativa y Cultural est\u00e1 comprendido por varios sectores. Los que se utilizaron para llevar a cabo este estudio de detecci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n profesional son los siguientes: editorial; m\u00fasica y artes esc\u00e9nicas; dise\u00f1o; audiovisual, videojuego y producci\u00f3n de contenidos. 75 En t\u00e9rminos de caracterizaci\u00f3n del empleo en las IICC, se observa a la ocupaci\u00f3n con mayor frecuencia dentro de los asalariados privados seg\u00fan la CIUO con base en el a\u00f1o 2019, en primer lugar, con un valor absoluto de 1919 personas , a los oficinistas generales (ocupaciones referidas a tareas de \u00edndole administrativas). En segundo lugar, 1897 personas como asistentes de venta de tiendas y almacenes (tareas asociadas a ocupaciones de venta de servicios y productos). Luego , y con poca variaci\u00f3n en la frecuencia de registro, entre 1770 y 1000 casos, perfiles profesionales vinculados mayormente al sector tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de manera transversal con las IICC ( desarrolladores de software, programadores de aplicaciones, t\u00e9cnicos en operaciones de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, dise\u00f1adores gr\u00e1ficos y multimedia, etc.). Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS -MTSS . Si se observan las trayectorias en la distribuci\u00f3n de las ocupaciones de los asalariados privados dentro del sector IICC, en el per\u00edodo comprendido entre el a\u00f1o 2012 y el 2019, se vislumbra una frecuencia similar a la registrada en el a\u00f1o 2019. Cabe destacar la trayectoria que ha tenido la ocupaci\u00f3n t\u00e9cnicos en operaciones de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y las comunicaciones , ya que se registraba n, en el a\u00f1o 2012, 641 ca sos, y para el a\u00f1o 2019 se registraron 1664, un paulatino aumento significativo que lo lleva a uno de los primeros registros para este \u00faltimo a\u00f1o. A su vez, las ocupaciones desarrolladores de software y programadores de aplicaciones tambi\u00e9n registran valores significativamente altos dentro de toda la trayectoria, aunque con registros m\u00e1s estables en todo el periodo. Gr\u00e1fica 4 - Segmentaci\u00f3n de asalariados privados de las IICC, seg\u00fan CIUO 2019 76 Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS -MTSS. AN\u00c1LISIS Y HALLAZGOS Tal como se ha mencionado al comienzo del estudio, nuestro objetivo supone identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector de las Industrias Creativas, en el marco de la actual emergencia sanitaria por el c ovid -19. Para ello se llev\u00f3 a cab o una serie de entrevistas semiestructuradas con los actores clave anteriormente mencionados, los que han contribuido de manera muy pertinente para poder no solo comprender mejor la l\u00f3gica dentro del sector y lo que se considera como necesario y/o urgente en este momento que se est\u00e1 viviendo a nivel pa\u00eds y mundo en general, sino tambi\u00e9n para realizar las consideraciones necesarias desde un lado integrador y de complementariedad de distintas posturas. Las industrias creativas y el COVID -19 Al realizar las entrevistas , una de las preguntas que se le s consult\u00f3 a todos los entrevistados fue la siguiente: si tuviera que formular las necesidades de formaci\u00f3n profesional para las IICC en este actual contexto de pandemia, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan las m\u00e1s urgent es e inmediatas? y \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan m\u00e1s a mediano y/o largo plazo? Las respuestas estuvieron vinculadas en general con los siguientes aspectos: Gr\u00e1fica 5 - Distribuci\u00f3n de ocupaciones para el sector Industrias Creativas, 2012 -2019 77 Tres de ellos considerados como los m\u00e1s inmediatos o urgentes : Uno de esos aspectos que se mencion\u00f3 por parte d e algunos entrevistados como primordial es realizar capacitaciones en lo concerniente a las habilidades y capacidades de negocios y herramientas digitales, para aquellas personas que est\u00e9n vinculadas con las \u00e1reas de recursos humanos de las empresas de las IICC. De esta forma, se har\u00eda hincapi\u00e9 en la necesidad de formar a las personas que actualmente generan las redes de negocios, logrando nuevas aperturas , utilizando las actualizaciones de la era digital y el desarrollo del e -commerce en este nuevo context o de crisis sanitaria. Otro aspecto que surge de las entrevistas es la necesidad de generar nuevos v\u00ednculos entre los sectores de las IICC con otros sectores de la industria tradicional, con el fin de lograr facilitar el comercio nacional e internacional de servicios y el de bienes culturales. Fomentar el desarrollo de alternativas y oportunidades de los sectores de las IICC, donde no solo se trabaje a trav\u00e9s del contenido creativo, sino tambi\u00e9n lograr concientizar a las IICC como generadoras de valor a otros sectores de la industria tradicional. Y en este nuevo contexto de crisis sanitaria y de pandemia, lograr ese v\u00ednculo entre los distintos sectores de las industrias fomentar\u00eda de alguna manera el desarrollo y la generaci\u00f3n de nuevas oportu nidades para el sector creativo. Y el otro aspecto que se ha observado como prioridad por parte de los entrevistados fue la necesidad de la formaci\u00f3n en gesti\u00f3n cultural. Resulta de importancia entender la gesti\u00f3n cultural como un medio para fortalecer lo s emprendimientos \u2014sobre todo los vinculados a las micro y peque\u00f1as empresas que son la mayor\u00eda en el sector \u2014, pensando sus canales de comunicaci\u00f3n, planificando y organizando las funciones y tareas, definiendo el producto y servicio que se pretende comercializar, estableciendo el p\u00fablico al que va a estar destinado el modelo de negocio, identificando el precio de venta al p\u00fablico, los materiales necesarios para lograr el producto o servicio, etc. En una palabra, poder organizar el emprendimiento antes de salir al p\u00fablico. Y en este contexto de crisis sanitaria, poder establecer que estas capacitaciones sean p\u00fablicas, de acceso a todas las personas interesadas y de manera virtual, ser\u00eda el desaf\u00edo que se pretende lograr. Otros aspectos vinculados a cuestiones de mediano y/o largo plazo : Generar pol\u00edticas p\u00fablicas culturales con el fin de desarrollar la innovaci\u00f3n en el sector. Implementar alianzas entre los distintos sectores y entre los distintos organismos p\u00fablicos vinculados para generar acciones de investigaci\u00f3n y fomentar el trabajo conjunto y colaborativo. Potenciar pol\u00edticas p\u00fablicas transversales entre el sector p\u00fablico, la sociedad civil y el sector privado. Fortalecer iniciativas y estrategias enfocadas en la generaci\u00f3n de empleo de calidad y equidad para el sector y de talento para el nuevo mercado laboral. Formar y capacitar en habilidades tanto en las IICC como en dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas culturales. Construir nuevos perfiles ocupacionales clave para las IICC. 78 Actualizar y profesionalizar los perfiles ya existentes vinculados a los sectores de las IICC. Mejorar y perfeccionar las capacidades existentes, tanto a nivel t\u00e9cnico como profesional, de todos los perfiles ocupacionales vinculados a las \u00e1reas de comercializaci\u00f3n y negocio dentro de las IICC, en todo el pa\u00eds. Las industrias creativas en lo cultural En primer lugar, algunas reflexiones que han surgido en base a las entrevistas realizadas a los distintos actores del sector fue la necesidad de primeramente generar identidad dentro del sector Industrias Creativas. Realizar, mediante estrategias y determinadas acciones, l\u00edneas tendientes a la conformaci\u00f3n de una identidad com\u00fan para todos los sector es que se engloban dentro de lo denominado como IICC. Asimismo, desde el DICREA nos comentan la necesidad de trabajar para generar una singularidad identitaria nacional, es decir generar productos culturales \u00fanicos nacionales y uruguayos. Trabajando en primera instancia en estos aspectos, se abre paso al trabajo sobre los aspectos m\u00e1s comerciales. As\u00ed pues, como primer punto de partida y haciendo referencia no solo a una misi\u00f3n a corto plazo, sino tambi\u00e9n a mediano y largo plazo, surge la necesidad de generar un proyecto com\u00fan de identidad dentro de las IICC. Muchas veces, la noci\u00f3n de IICC y la generaci\u00f3n de esa identidad y acervo compartido se obtiene a trav\u00e9s de la vinculaci\u00f3n con la pol\u00edtica p\u00fablica por parte de quienes all\u00ed desempe\u00f1an su trabajo, y no a ra\u00edz de la formaci\u00f3n comprendida como un factor integrador y generador de identidad. En este sentido, si hubiese una formaci\u00f3n accesible e integrada, ser\u00edan distintas las trayectorias y la noci\u00f3n de identidad compartida. Asimismo, se p lantea al respecto la necesidad de generar en primera instancia capacidades en el sector que permitan visualizar el aspecto cultural que une a los sectores dentro de las IICC, para luego vincularlo con las capacidades de negocio. Para ello, ser\u00eda necesario generar pol\u00edticas p\u00fablicas que est\u00e9n dise\u00f1adas para apoyar la colaboraci\u00f3n entre empresas de IICC y otros sectores para generar innovaci\u00f3n, en el entendido de que es en el v\u00ednculo entre las IICC con otros sectores de actividad donde se generar\u00e1n las oportunidades comerciales con \u00e9xito. A su vez, surgen algunos conceptos importantes de mencionar , que hacen a la identidad del sector y tambi\u00e9n lo postulan y alinean con el \u00e1mbito internacional. Es as\u00ed que se resaltaba tambi\u00e9n la necesidad de trabajar y generar capacidades dentro del sector sobre innovaci\u00f3n y creatividad. Es a trav\u00e9s de este binomio que se pretende impulsar al sector hacia el reconocimiento, el desarrollo y la competitividad. La innovaci\u00f3n y la creatividad son dos aspectos claves dentro d e las IICC que lo distinguen de muchos otros sectores. Generar productos y resultados innovadores, variados y creativos permite lograr niveles de competencia mayores y poder embarcarse en los mercados internacionales. Hablando en t\u00e9rminos de automatizaci\u00f3n y el riesgo que este proceso presenta para algunos puestos de trabajo a nivel general, se entiende a las IICC, gracias a estos factores de innovaci\u00f3n y creatividad, como un posible sector generador de oportunidades en este sentido. Otro con cepto que se ha reiterado en todos los actores que han sido entrevistados es el de profesionalizaci\u00f3n del sector. Se torna necesaria la profesionalizaci\u00f3n de distintos perfiles u ocupaciones 79 dentro del sector de las IICC. Resulta necesario , por tanto, y dado el contexto de crisis sanitaria que se est\u00e1 viviendo, resaltar la importancia de dotar a las personas que est\u00e1n trabajando en el sector , como a quienes ingresan a este , de capacidades y habilidades generalistas en varios campos de conocimientos, y expertas en un campo espec\u00edfico (lo que se explic\u00f3 anteriormente como inteligencia T). Estas capacidades asumen un papel fundamental para llevar a cabo tareas y negocios con fluidez y dinamismo en este contexto. En esta l\u00ednea, desde el DIC REA se hac\u00eda hincapi\u00e9 en la necesidad de trabajar sobre innovaci\u00f3n y creatividad, como tambi\u00e9n en la profesionalizaci\u00f3n. Profesionalizar algunos oficios, o bien que no est\u00e1n distribuidos dentro de todo el territorio nacional, donde ya hay l\u00edneas de trabajo conjuntamente con INEFOP, o bien que deben mejorar asimismo las capacidades. Por otra parte, otro aspecto que se ha relevado de las entrevistas realizadas tiene que ver con la generaci\u00f3n de un aporte cultural nacional, es decir, se debe buscar una mirada nacional y lograr poner el foco en lo que se necesita para el sector en nuestro pa\u00eds, realizando una b\u00fasqueda de innovaci\u00f3n y calidad dentro de las IICC, pero sin necesariamente tener que tomar siempre como referencia los par\u00e1metros internacionales. Observar qu\u00e9 es lo que en nuestro contexto y en nuestro momento se necesita y resulte innovador para la industria, sin tener que seguir los par\u00e1metros de otras necesidades regionales o internacionales, que no siempre concuerdan con las de Uruguay. Por esto es que se observan deficiencias en las industrias creativas y se tornan muchas veces no competitivas para internacionalizar. Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Las industrias creativas en lo comercial Retomando algunas consideraciones que se mencionaban en las entrevistas, se reflexiona sobre la dificultad que presenta en general la cultura para generar un modelo de negocio, y que sea entendida como algo sostenible. As\u00ed, una dificultad que presenta n las IICC es la generaci\u00f3n de un modelo de negocio y el entender a los productos culturales como algo sostenible y generador de oportunidades de comercio y negociaci\u00f3n. Observar y pensar lo creativo y cultural como un negocio no se caracteriza por ser una noci\u00f3n compartida por la generalidad del sector. Identidad Aspectos clave en las IICC Innovaci\u00f3n y creatividad Profesiona lizaci\u00f3n Ilustraci\u00f3n 14 - Aspectos claves en las IICC 80 Se plantea la necesidad de generar previamente un acervo de conocimiento compartido dentro de los sectores pertenecientes a las IICC, para poder luego pensar en generar, producir y comercializar. Es necesario fortalecer los emprendimientos, robustecer esa cadena de producci\u00f3n, trabajar en territorio, dar oportunida d a los distintos emprendimientos nacionales y mejorarlos, ayudando a la promoci\u00f3n, venta, comercializaci\u00f3n y generaci\u00f3n de oportunidades para el \u00e9xito de su producci\u00f3n. Surge entonces como prioridad previa a la generaci\u00f3n de nuevas oportunidades de negoc io la necesidad de, en primer lugar, generar una identidad compartida por el sector, para luego fortalecer esa imagen cultural nacional y poder comercializar. Esta idea traducida en l\u00edneas tendientes a generar oportunidades de formaci\u00f3n profesiona l ir\u00eda primariamente por el camino de la sensibilizaci\u00f3n e identidad cultural del sector, para luego poder pensar en formar y capacitar en habilidades de negocios y afines. Un aspecto que fue planteado en todas las entrevistas realizadas, tanto en car\u00e1cter de informante calificado como de apoyo interinstitucional, fue el fortalecimiento de los lazos ya existentes o por crearse entre los sectores de las IICC y el resto de los sectores de actividad donde se pueda generar un v\u00ednculo. Este aspecto fue planteado como un asunto urgente a atender en este contexto de emergencia sanitaria que estamos transitando, ya que permite y genera valor agregado a nivel inter e intrasector, y donde es posible visualizar las potencialidades que poseen las IICC para asociarse y contribuir con los otros sectores. Surge la necesidad de buscar alternativas que ampl\u00eden las oportunidades de los sectores de las IICC. No solo trabajar con el contenido creativo dentro de la industria, sino concientizar a las IICC como generadoras de valor a otros sectores. Se hace \u00e9nfasis en la necesidad de lograr una sensibilizaci\u00f3n y una apertura de habilidades comerciales dentro de los actores que est\u00e9n vinculados con las IICC, y entenderlas m\u00e1s all\u00e1 de su aspecto cultural. Visibilizar las oportunidades comerciales con diversidad de posibilidades y entender el valor que la industria genera m\u00e1s all\u00e1 de lo social, el ocio, el entretenimiento, la diversi\u00f3n y lo est\u00e9tico. Vislumbrar las oportunidades de negocio y competitividad que las IICC poseen. Ver a las IICC y sus l\u00edneas de acci\u00f3n como una estrategia para lograr oportunidades en s\u00ed mismas como en otros sectores de actividades vinculados. La formaci\u00f3n en las i ndustrias creativas Se han observado varios hallaz gos en este sentido, desde l\u00edneas tendientes a la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en aspectos espec\u00edficos o m\u00e1s generales para las IICC, hasta la construcci\u00f3n de perfiles ocupacionales. En primer lugar, observando los aspectos m\u00e1s generales de necesidades de formaci\u00f3n profesional para las IICC se observa lo siguiente: Se plantea la necesidad de formar personas dentro o fuera del sector con capacidades y conocimientos en IICC para desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas. Que el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas sea referenciado por personas con formaci\u00f3n tanto en temas vinculados directamente al sector de las IICC como en habilidades propias del cargo. Otra necesidad es poder realizar distintas iniciativas de capacitaci\u00f3n en todo lo 81 concerniente a lo creativo y lo c ultural para que todos puedan acceder, ya que hasta el momento la oferta existente es en general en el \u00e1mbito privado y/o universitario. Se necesita contar con mayores posibilidades de acceso para quienes deseen formarse en la tem\u00e1tica y que no pueda n sustentarlo. Los procesos dentro de la cadena de las IICC que surgen como prioritarios en la formaci\u00f3n , ya que cuentan con una menor oportunidad de formaci\u00f3n y menores posibilidades de acceso, podr\u00edan ser los vinculados con producci\u00f3n, reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n y acceso. Seguidamente, en cuanto a los aspectos m\u00e1s espec\u00edficos observados en las necesidades de formaci\u00f3n profesional para las IICC que se plantea, se observa que Se hace necesario construir nuevos perfiles ocupacionales para el sector IICC, sobre todo aquellos que se encuentran en otras industrias internacionalmente , pero que en Uruguay no se han desarrollado hasta el momento: agentes literarios ; scouts ; traductores literarios ; marchand/ galeristas/ dealer ; vinculadores ; agentes de ventas . Los agentes literarios son los intermediarios entre el escritor o autor y las editoriales, ya sea nacional o internacional, con el fin de representar y defender los derechos de autor, buscar al editor m\u00e1s apropiado, revisar los contratos y dem\u00e1s condiciones. Esta figura u ocupaci\u00f3n no se encuentra en Uruguay y resulta necesario, de acuerdo al relevamiento realizado. Los scouts, por su parte, son una figura que existe internacionalmente, pero a\u00fan no en Uruguay. Son encargados de obtener informaci\u00f3n sobre autores y obras que cubran las necesidades del sector. Exploran y descubren las nuevas potencias dentro del mundo de los escritores, de los traductores o de los ilustradores, anticipando las tendencias y localizando escritores cuyas obras o proyectos se complementen. Los t raductores literarios son quienes se encargan de traducir las obras, cuentos, novelas, poes\u00edas y todo texto que se entienda como una figura literaria. La figura del \" marchand\", \" galeristas\" o \" dealer\" , con sus distintas denominaciones a nivel internacional, es la persona encargada de representar al autor con su obra y realizar las transacciones de esta con otros interesados. Por otro lado, como hallazgo encontrado en el estudio prospectivo realizado por OPP, se visualiza la falta y necesidad de los roles o trayectorias comprendidas como los \"vinculadores\" y los \"agentes de ventas\". Con Vinculadores se hace referencia al rol encargado de establecer nexos entre las distintas iniciativas de las IICC, y simult\u00e1neamente realizar una vinculaci\u00f3n con las industrias tradicionales, fomentando y apoyando las posibilidades de negocios para todos los involucrados. Y con Agentes de ventas se refiere al rol encargado de realizar la venta de los productos y servicios de las IICC a nivel local, regional e internacional. 82 Lo que tienen en com\u00fan todos estos actores son sus competencias de intermediaci\u00f3n, ya que todos , desde su lugar, ofician como intermediarios entre el artist a, el autor y la \u00faltima figura de la cadena. Son las ocupaciones que desembocan en el acceso (\u00faltimo eslab\u00f3n de la cadena de las IICC) . Estos perfiles ocupacionales son parte del \u00e1mbito cultural en el mundo y resultan estrat\u00e9gicos en muchos sentidos. En Uruguay no existen estas figuras como tales y, tras haber realizado el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n relevada en las entrevistas, resulta necesario construir estas ocupaciones estrat\u00e9gicas para aumentar la competitividad y las oportunidades de ne gocio dentro de todos los sectores de las IICC. Otra necesidad relevada es la actualizaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n de algunos perfiles ya existentes: representantes y managers ; iluminadores ; sonidistas ; distribuidores . Los representantes y managers son ocupaciones dedicadas a la negociaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la obra, figura, imagen del artista/autor en todos los sectores de las IICC, por lo tanto son considerado s una figura que transversaliza a todos los sectores que la compren den. De las entrevistas realizadas, surge la necesidad de fortalecer estos perfiles ocupacionales que ya existen en nuestro pa\u00eds, y profesionalizarse hacia una mirada de comercializaci\u00f3n, venta y competitividad desde la formaci\u00f3n acad\u00e9mica. Mejorar las habilidades y actualizarlas de acuerdo a lo necesario para afrontar los desaf\u00edos de hoy en d\u00eda para el sector, realizando a su vez especializaciones de acuerdo con las distintas capacidades que necesitan para desempe\u00f1arse seg\u00fan el \u00e1mbito en el que trabajan (teatro, conciertos, circos, danza, etc.). Los iluminadores y sonidistas son perfiles ocupacionales vinculados principalmente con la puesta en escena de las artes esc\u00e9nicas y la tecnolog\u00eda. A trav\u00e9s de INEFOP ya se est\u00e1 trabajando en la profesionalizaci\u00f3 n y mejora de las capacidades de estos perfiles ocupacionales que requieren una constante actualizaci\u00f3n de capacitaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Seguir en esta l\u00ednea resulta esencial, como tambi\u00e9n el mayor acceso a estas ofertas formativas, ya que hasta el momento solo exist\u00eda de forma privada. En cuanto a los distribuidores , y m\u00e1s espec\u00edficamente en el sector editorial, resulta inminente tanto la actualizaci\u00f3n como el fortalecimiento en la cadena de comercializaci\u00f3n, ya que es un perfil directamen te afectado por el factor de la digitalizaci\u00f3n, y se tienden a observar probables dificultades en este sentido. Por ejemplo, las plataformas digitales de venta de distintos sectores dentro de las IICC hasta el momento se caracterizan por ser representadas con grandes monopolios que abordan en general a los sectores. A trav\u00e9s del fortalecimiento y apertura de mercado, podr\u00e1n entonces sortear las dificultades que se presentan y dirigir los planes de negocio a sectores m\u00e1s espec\u00edficos dentro de las IICC. Otros hallazgos Un aspecto importante es el trabajo colaborativo, participativo en clave de di\u00e1logo social, el cual resulta fundamental para el logro de los objetivos que se plantean desde las distintas instituciones para el fortalecimiento y ro bustecimiento de las IICC. 83 Cabe mencionar , al respecto, que desde el DICREA se han propuesto como algunos de los objetivos para el quinquenio el fortalecimiento de los modelos de negocios y comercializaci\u00f3n para el sector; el trabajo colaborativo por regi\u00f3n con m\u00faltiples emprendimientos nacionales; la creaci\u00f3n de redes para impulsar la creatividad y la innovaci\u00f3n en los productos que se generan, as\u00ed como su difusi\u00f3n; la capacitaci\u00f3n en todo sentido y el v\u00ednculo interinstitucional con INEFOP para abordarlo; y profundizar la formaci\u00f3n de identidad, creatividad e innov aci\u00f3n; entre otros. Un aspecto que resulta importante mencionar, ya que ha surgido con reiteraci\u00f3n en las entrevistas realizadas, es el aspecto dependiente que presentan las IICC con respecto a la industria tradicional. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, se observa a las IICC trabajando por y para otras industrias, m\u00e1s que para la cultura en general. Esto suele responder debido a la subapuesta que realiza la industria tradicional en invertir y generar valor agregado a trav\u00e9s de los servicios que brinda n las IICC. Es entonces que se busca generar pol\u00edticas p\u00fablicas dise\u00f1adas para apoyar la colaboraci\u00f3n entre empresas de las IICC y otros sectores para generar innovaci\u00f3n. De esta manera, las empresas del sector tradicional apostar\u00e1n a la incorporaci\u00f3n de valor agregado a sus servicios y productos a trav\u00e9s de las IICC, y estas \u00faltimas se beneficiar\u00e1n aumentando su funcionalidad y competitividad en el desarrollo de la industria tradicional. Otro punto importante para mencionar tiene que ver con el reclutamiento y las estrategias de selecci\u00f3n de personal que se adopta en algunas empresas de las IICC. Resulta ser un sector en donde las personas que ingresan para ocupar cargos o perfiles vinculados a funciones m \u00e1s transversales , como \"de oficina\" o tareas administrativas, no necesariamente cuentan con conocimientos expertos o espec\u00edficos en las tem\u00e1ticas referidas, sino que se forman en las empresas y en el desempe\u00f1o de sus funciones. Esto explica muchas veces la mano de obra joven que ingresa en general para ocupar esos puestos en el sector. El hecho de encontrar dentro de las empresas la formaci\u00f3n y la experiencia para el desempe\u00f1o de esas tareas y funciones hace que la contrataci\u00f3n de j\u00f3venes sea m\u00e1s factible , para poder obtener mano de obra m\u00e1s econ\u00f3mica y m\u00e1s rentable. Asimismo, al ser este un sector con un alto registro de informalidad, resulta necesario , desde una perspectiva de pol\u00edtica p\u00fablica, pensar acciones que consideren a la poblaci\u00f3n trabajadora en esta condici\u00f3n de informalid ad, ya que es en \u00e9pocas de crisis donde aumenta n notoriamente las condiciones de informalidad para las personas, expandi\u00e9ndose de esta manera la econom\u00eda informal. Por tanto, esta condici\u00f3n de informalidad presenta efectos negativos a corto y mediano plazo , donde se pone en riesgo la salud y la calidad de vida de las personas en condiciones de informalidad, ya que acceder a cualquier prestaci\u00f3n de salud y cuidado se vuelve posible solamente para quienes se encuentran en una situaci\u00f3n de formalidad laboral. Por lo tanto, resulta inminente considerar estas cuestiones al realizar pol\u00edtica p\u00fablica, con el fin de contribuir en la generaci\u00f3n de mejores y mayores oportunidades laborales con condiciones justas, lo que supone desaf\u00edos en clave de pol\u00edticas nacionales tendientes a la formalidad para las personas trabajadoras, y determinadas acciones de apertura para aquellas poblaciones que se encuentran fuera de las condiciones de formalidad. Por \u00faltimo y haciendo menci\u00f3n al estudio prospectivo realizado para las IICC por parte de OPP, se observa y concluye que la capacitaci\u00f3n es uno de los principales aspectos necesarios para poder lograr un sector fortalecido y din\u00e1mico. Es as\u00ed que se plantea como un objetivo a largo plazo la capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n de aq uellos roles que se vinculan con las \u00e1reas de recursos humanos de las distintas empresas que componen las IICC, con el fin de desarrollar habilidades, capacidades y elementos de gesti\u00f3n 84 profesional. Es una capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesi onal que contempla tanto los procesos centrales creativos de la industria, como tambi\u00e9n las actividades de apoyo del sector, en relaci\u00f3n a la mejora de sus posibilidades y habilidades de negocios y a las herramientas digitales de las personas vinculadas a esos procesos. RECOMENDACIONES Y CONCLUSIONES Ahora bien, para culminar con este estudio, se realizar\u00e1n algunas recomendaciones a llevar a cabo para el sector de IICC, luego de haber realizado una presentaci\u00f3n m\u00e1s detallada de todos los hallazgos encontrados. Las recomendaciones pueden ser agrupadas en tres grupos distintos y complementarios entre s\u00ed: Un primer grupo que hace referencia a las pol\u00edticas p\u00fablicas culturales a llevar a cabo en las IICC. Un segundo grupo que refiere a dist intas acciones de formaci\u00f3n profesional para las IICC. Y un tercer grupo que implica las capacitaciones y cursos necesarios para las IICC. Recomendaciones en pol\u00edticas p\u00fablicas culturales: Generar estrategias tendientes a forjar una identidad cultural n acional compartida por todos los sectores comprendidos dentro de las IICC. Fomentar la innovaci\u00f3n y la creatividad como rasgo distintivo para el sector y generaci\u00f3n de oportunidades de comercializaci\u00f3n. Profesionalizar los perfiles ocupacionales del sector IICC a nivel nacional. Fortalecer las redes y el trabajo colaborativo entre los distintos sectores dentro de las IICC, como tambi\u00e9n entre las IICC y otros sectores de la industria tradicional. Fortalecer la vinculaci\u00f3n y el trabajo integral interinstitucional de pol\u00edtica p\u00fablica cultural regional e internacional, entre las distintas instituciones vinculadas al sector, a nivel privado , y los distintos niveles de gobierno nacional, departamental, municipal. Generar pol\u00edticas de empleo de calidad que contribuyan a la generaci\u00f3n de mejores y mayores oportunidades laborales con condiciones justas, y establecer l\u00edneas estrat\u00e9gicas para fomentar la reglamentaci\u00f3n y la formalidad en el sector. Promover nuevos modelos de negocios con menos intermediarios y con mayor y mejor capacidad de generaci\u00f3n de oportunidades para el sector, a trav\u00e9s de las nuevas posibilidades que devienen de los procesos de digitalizaci\u00f3n, por ejemplo el crowdfunding. Recomendaciones en acciones de formaci\u00f3n profesional: Impulsar la accesibilidad a la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en las IICC para todas las personas. Construir nuevos perfiles ocupacionales dentro del sector IICC, sobre todo aquellos vinculados a los roles y ocupaciones que desembocan en el acceso: 85 agentes literarios ; scouts ; traductores literarios ; marchand/ galeristas/ dealer ; vinculadores ; agentes de ventas . Actualizar perfiles ya existentes dentro del sector: representantes y managers ; iluminadores ; sonidistas ; distribuidores . Recomendaciones en capacitaciones y cursos: Formar a las personas dentro del sector de las IICC o de otros sectores en habilidades requeridas para dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas a los requerimientos del sector. Es decir, capacitar en habilidades propias de las IICC como en conocimientos para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Capacitar en habilidades de negocio y herramientas digitales (con el fin de disminuir las brechas en talento digital) a todos las ocupaciones que se encuentren vinculadas con las \u00e1reas de recursos humanos o cumplan las funciones que desencadenan en la cadena de la comercializaci\u00f3n del sector. Realizar una tecnicatura o bien una licenciatura en gesti\u00f3n cultural, que se encuentre vinculada a la gesti\u00f3n de proyectos/planificaci\u00f3n de proyectos y a la econom\u00eda creativa. Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Ilustraci\u00f3n 15 - Recomendaciones finales para el sector de industrias creativas. 86 BIBLIOGRAF\u00cdA Agudelo, M. et al. (2020) Las oportunidades de la digitalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina frente al covid -19. CAF - CEPAL - DIGITAL POLICY AND LAW - TELECOM ADVISORY SERVICES LLC. Batlle, J., Vergara, M. (2018) Estrategia de Resiliencia de Montevideo: Industrias Creativas para un Montevideo Innovador y Co -creativo. Informe final. BID (2020) La pandemia pone a prueba a la econom\u00eda creativa: ideas y recomendaciones de una red de expertos. BID; ANII (2020) Vouchers de Innovaci\u00f3 n en las Industrias Creativas de Uruguay: Hoja de proyecto. Katz, R. Jung, J. , y Callorda, F. (2020) El estado de la digitalizaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina frente a la pandemia del COVID -19. Observatorio CAF del Ecosistema Digital ( abril de 2020). MEC (2020) Caracterizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n no formal en Uruguay. MEC (2019) Plan Nacional de Cultura. Sistematizaci\u00f3n del proceso. OPP (2020) Hacia una Estrategia Nacional de Desarrollo, Uruguay 2050: Las TIC en el Uruguay del futuro . Serie de divulgaci\u00f3n - Volumen XVI. OPP (2019) Hacia una Estrategia Nacional de Desarrollo, Uruguay 2050: Las industrias creativas en el desarrollo del Uruguay del futuro . Serie de divulgaci\u00f3n - Volumen XIII. OPP (2017) Automatizaci\u00f3n y empleo en Uruguay. Una mirada en perspectiva y en prospectiva. Hacia una Estrategia Nacional de Desarrollo, Uruguay 2050. Serie de divulgaci\u00f3n - Volumen II. Direcci\u00f3n de Planificaci\u00f3n - Oficina de Planeamiento y Presupuesto. OPP (s/f) Industrias Creativas - Testimonial. Uruguay. Disponib le al 30/10/20 en: https://www.opp.gub.uy/es/videos/industrias -creativas -testimonial UETSS de ocupaciones Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008, 4 d\u00edgitos), UETSS -MTSS, Montevideo, Uruguay. Uruguay XXI (2018) Informe Sectorial: Industrias Creativas en Uruguay. Inteligencia Competitiva. 87 CAP\u00cdTULO 4 - SECTOR LOG\u00cdSTICA INTRODUCCI\u00d3N33 El sector de Transporte y Log\u00edstica fue uno de los 5 sectores m\u00e1s afectados por la pandemia asociada al COVID -19, tal como se puede apreciar en las solicitudes de seguro de desempleo de las empresas del sector en el per\u00edodo de marzo a agosto del a\u00f1o 2020 . Esto se debi\u00f3 tanto a las medidas de restricci\u00f3n de la movilidad, como a las disrupciones en las cadenas de suministros. Sin embargo, tambi\u00e9n en el contexto pand\u00e9mico se observ\u00f3 la importancia del sector log\u00edstico como factor clave de resiliencia frente a la crisis econ\u00f3mica, social y sanitaria, por su car\u00e1cter transversal en relaci\u00f3n a sectores de actividad \u2014como la Industria y el Comercio \u2014 a nivel interno e internacional. La resiliencia del sector log\u00edstico depend\u00eda, seg\u00fan diversas fuentes, en el grado de digitalizaci\u00f3n de sus procesos. En esta l\u00ednea, a partir de la pandemia se ver\u00eda profundizado el avance de la transformaci\u00f3n digital o la log\u00edstica 4.0. En las siguientes p\u00e1ginas, por tanto, nos abocamos a analizar e identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional para el sector log\u00edstico y de transporte, en clave de digitalizaci\u00f3n y automatiz aci\u00f3n de procesos. Para ello realizamos, en la primera secci\u00f3n, una aproximaci\u00f3n a la digitalizaci\u00f3n, y qu\u00e9 supone a nivel tecnol\u00f3gico, qu\u00e9 nivel de avance existe en Uruguay y qu\u00e9 efectos se avizoran sobre el empleo. En la segunda secci\u00f3n se caracteriza al empleo en el sector log\u00edstico, en relaci\u00f3n a sus ocupaciones principales, su cultura y pol\u00edtica de recursos humanos, as\u00ed como la oferta formativa existente para el sector. En la tercera secci\u00f3n se realiza un an\u00e1lisis del cambio tecnol\u00f3gico por proceso y por tareas, de manera de identificar los efectos de la digitalizaci\u00f3n en las ocupaciones principales. Finalmente, se presentan una serie de recomendaciones estrat\u00e9gicas de empleo y formaci\u00f3n profesional para el sector. ESTRATEGIA PARA SECTOR LOG\u00cdSTICO Objetivo general: Identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector Log\u00edstico, en particular en las ocupaciones identificadas como claves frente a la digitalizaci\u00f3n de los procesos productivos. Objetivos espec\u00edficos: 1- Identificar las ocupaciones con mayores riesgos/oportunidades en relaci\u00f3n a la digitalizaci\u00f3n y a la automatizaci\u00f3n de procesos en el sector log\u00edstico, y sus caracter\u00edsticas. 2- Determinar las necesidades formativas presentes y emergentes en estas ocupaciones en t\u00e9rminos de competencias ocupacionales, que permitan la reconversi\u00f3n (en el caso de que sea necesario) y/o las trayectorias educativo -laborales en el sector. 3- Contrastar dichas necesidades con la oferta formativa disponible y analizar las brechas formativas . 4- Elaborar recomendaciones de formaci\u00f3n profesional para el sector que permitan la reconversi\u00f3n (en el caso de que sea necesario) y/o las trayectorias e ducativo -laborales en el sector. Preguntas: \u00bfQu\u00e9 ocupaciones se encuentran m\u00e1s afectadas por la digitalizaci\u00f3n en el sector log\u00edstico? \u00bfQu\u00e9 tipo de acciones formativas son necesarias para la transformaci\u00f3n de estas ocupaciones? Estas acciones \u00bfse encuentran disponibles en el mercado de capacitaciones? \u00bfCu\u00e1les son las brechas existentes? 33 Esta investigaci\u00f3n fue referenciada por la Lic. Maira Mandressi, de la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE . CAP\u00cdTULO 4 SECTOR LOG\u00cdSTICA 88 Estrategia metodol\u00f3gica: La estrategia metodol\u00f3gica consiste principalmente en el relevamiento y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n secundaria, as\u00ed como de an\u00e1lisis de informaci\u00f3n estad\u00edstica, precisamente a partir de los datos disponibles por la Encuesta Continua de Hogares, realizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica. A su vez, se busc\u00f3 contrastar y validar los resultados intermedios y finales de la investigaci\u00f3n con expertos sectoriales .34 Es de suma importancia destacar que el proceso de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis no fue participativo o en clave de di\u00e1logo social, tal como se acostumbra en los estudios de relevamiento de necesidades de formaci\u00f3n profesional. En este sentido, el siguiente apartado pretende servir de insumo para el trabajo con los actores sociales del mun do del trabajo, de manera de profundizar el an\u00e1lisis y lograr consensos estrat\u00e9gicos para el desarrollo de las recomendaciones y conclusiones de este trabajo. MARCO CONCEPTUAL La revoluci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) encuent ra su origen a partir de la d\u00e9cada de 1970, en la regi\u00f3n de Silicon Valley de EE. UU. Supuso un sistema tecnol\u00f3gico inicial alrededor del surgimiento de los microprocesadores y otros semiconductores integrados, es decir, una red de proveedores especializados, y su aplicaci\u00f3n incipiente en calculadoras y juegos, as\u00ed como en la miniaturizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de instrumentos y herramientas de uso civil y militar (P\u00e9rez, 2010). En las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX se ha desarrollado alrededor de este n\u00facleo de tecnolog\u00edas una constelaci\u00f3n de importantes rupturas tecnol\u00f3gicas, que ha impactado tanto en materiales avanzados, en fuentes de energ\u00eda, en aplicaciones m\u00e9dicas, en t\u00e9cnicas de manufactura (existentes o potenciales, como la nanotecnolog\u00ed a) y en la tecnolog\u00eda de la transportaci\u00f3n, entre otras. Por otra parte, seg\u00fan Castells (2002), el actual proceso de transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica se expande exponencialmente por su habilidad para crear una interfaz entre los campos tecnol\u00f3gicos a trav\u00e9s de un lenguaje digital com\u00fan en el que la informaci\u00f3n es generada, almacenada, recuperada, procesada y retransmitida. Digitalizaci\u00f3n: paradigma base y r evoluci\u00f3n 4.0 La r\u00e1pida evoluci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (TIC) en las \u00faltimas d\u00e9cadas representa el comienzo de transformaciones mucho m\u00e1s profundas. La pr\u00f3xima d\u00e9cada ver\u00e1 grandes cambios en varios \u00e1mbitos, como el de la salud, la energ\u00eda, el medioambiente, el transporte, la producci\u00f3n agropecuar ia, manufacturera, creativa, el sistema financiero, entre otros. La transformaci\u00f3n digital representa por ende importantes oportunidades y riesgos, sociales y econ\u00f3micos , para los pa\u00edses. La transformaci\u00f3n que ha ocurrido en la cotidianeidad de las socie dades contempor\u00e1neas de los \u00faltimos 20 a\u00f1os, espec\u00edficamente relacionada a la expansi\u00f3n del internet, requiere de una visi\u00f3n integral nueva. La red ya no es un complemento de nuestra vida, sino un instrumento fundamental en las din\u00e1micas privadas y profesionales, y se traduce en un instrumento posiblemente permanente. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos entrado en una era en la cual la fusi\u00f3n progresiva del mundo real y del mundo digital induce profundos cambios en todos los sectores de actividad. Seg\u00fan OPP (2020), el paradigma general de la digitalizaci\u00f3n se compone de tres elementos. En primer lugar, el mundo digital ha adquirido la capacidad de \" observar \" el mundo \"real\" a trav \u00e9s de un despliegue masivo de sensores conectados. En segundo lugar, estas observaciones se configuran en datos 34 Estos expertos fueron parte del Instituto Nacional de Log\u00edstica (INALOG); Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n (ANII), en particular de parte del Programa de Innovaci\u00f3n en Log\u00edstica; y el equipo docente de la Universidad Tecnol\u00f3gica a cargo de la Ingenier\u00eda en Log\u00edstica. 89 que se transforman en informaci\u00f3n y conocimiento a partir la capacidad de procesar r\u00e1pidamente grandes vol\u00famenes de datos de m\u00faltiples fuentes, llamado an\u00e1lisis inteligente o masivo de datos. Finalmente, a partir de esta informaci\u00f3n se toman de manera continua y autom\u00e1tica decisiones cada vez m\u00e1s complejas y en interacci\u00f3n con el mundo real a trav\u00e9s de la inteligencia artificial y la internet de las cosas (IoT), donde los objetos se tornan objetos conectados, y por ende es posible su control remoto y digital. Esta fusi\u00f3n se ve acelerada por la evoluci\u00f3n de la realidad aumentada y de la realidad virtual. Este bucle \u00abobservaci\u00f3n continua del mundo real, comprensi\u00f3n, aprendizaje autom\u00e1tico, decisi\u00f3n, acci\u00f3n\u00bb se traduce y aplica, de esta manera, en siete tecnolog\u00edas de frontera: Tabla 14 - Siete tecnolog\u00edas de frontera Blockchain35 Tecnolog\u00eda que se utiliza para almacenamiento, transmisi\u00f3n y confirmaci\u00f3n de datos. Es una estructura de datos cuya informaci\u00f3n se agrupa en conjuntos (bloques) a los que se les a\u00f1ade metainformaciones relativas a otro bloque de la cadena anterior en una l\u00ednea temporal. De esta forma, gracias a t\u00e9cnicas criptogr\u00e1ficas, la informaci\u00f3n contenida en un bloque solo puede ser repudiada o editada modificando todos los bloques posteriores. Data analytics Ciencia de analizar datos sin procesar para sacar conclusiones sobre esa informaci\u00f3n. Supone considerar conjuntos de datos tan grandes y complejos que precisan de aplicaciones inform\u00e1ticas no tradicionales de procesamiento de datos para tratarlos adecuadamente. En general se relaciona al t\u00e9rmino \"big data\" o \"smart data \" que tiende a referirse al an \u00e1lisis del comportamiento del u suario, extrayendo valor de los datos almacenados y formulando predicciones a trav\u00e9s de los patrones observados a partir de t\u00e9cnicas y procesos de an\u00e1lisis de datos automatizados en procesos mec\u00e1nicos y algoritmos. Artificial intelligence Disciplina cient\u00edfica sobre el tratamiento del conocimiento y el razonamiento, que permite que una m\u00e1quina realice funciones normalmente asociadas con la inteligencia humana: la comprensi\u00f3n, el razonamiento, el di\u00e1logo, la adaptaci\u00f3n, el aprendizaje, etc. El aprendizaje autom\u00e1tico o aprendizaje de m\u00e1quinas (del ingl \u00e9s \"Machine Learning \") es un subcampo de las ciencias de la computaci\u00f3n y una rama de la IA cuyo objetivo es desarrollar t\u00e9cnicas que permitan a las computadoras aprender , y de esta manera desarrollar respuestas a nuevas situaciones. 3D printing Grupo de tecnolog\u00edas de fabricaci\u00f3n por adici\u00f3n donde un objeto tridimensional es creado mediante la superposici\u00f3n de capas sucesivas de material. Las impresoras 3D son por lo general m\u00e1s r\u00e1pidas, m\u00e1s baratas y m\u00e1s f\u00e1ciles de usar que otras tecnolog\u00edas de fabricaci\u00f3n por adici\u00f3n, y permiten la fabricaci\u00f3n personalizada. Automation & Robotics Conjunto de tecnolog\u00edas vinculadas a la robotizaci\u00f3n, entendida como proceso donde las acciones las desarrolla una entidad aut\u00f3mata o m\u00e1quina autom\u00e1tica compuesta por un sistema electromagn\u00e9tico y por mec\u00e1nica artificial que replica las acciones de un ser humano interactuando con objetos y/o personas. Incluye tanto al robot, que es una m\u00e1quina f\u00edsica compuesta de piezas mec\u00e1nicas y el\u00e9ctricas que replica acciones de tipo manual; como los bots o chatbots que son asistentes virtuales que han sido programados dentro de un software virtual en la nube y replican acciones de un ser humano interactuando con la interfaz de usuario de un sistema inform\u00e1tico, o con otro ser humano. Cloud computing Tecnolog\u00eda de disponibilidad bajo demanda de los recursos del sistema inform\u00e1tico, especialmente el almacenamiento de datos (almacenamiento en la nu be) y la potencia inform\u00e1tica, sin una gesti\u00f3n activa directa por parte del usuario. El t\u00e9rmino se usa generalmente para describir los centros de datos disponibles para muchos usuarios en Internet. Internet of Things Instrumentaci\u00f3n y control de los sensores y dispositivos que participan en las tecnolog\u00edas en la nube que permite conectar objetos f\u00edsicos de manera que pueden compartir y recopilar datos con una intervenci\u00f3n humana m\u00ednima. Permite la comunicaci\u00f3n fluida y autom\u00e1tica entre personas, proce sos y cosas. A nivel industrial se ha utilizado la comunicaci\u00f3n entre m\u00e1quinas (M2M) para lograr la automatizaci\u00f3n y el control inal\u00e1mbricos. Estas tecnolog\u00edas aplicadas a la automatizaci\u00f3n continua de las pr\u00e1cticas industriales y de fabricaci\u00f3n tradicionales constituyen a lo que se suele conocer como la c uarta revoluci\u00f3n industrial o 35 Los nombres de estas siete tecnolog\u00edas suelen mantenerse en ingl\u00e9s. En este sentido, y de manera de favorecer el di\u00e1logo y continuidad con el resto de la literatura nacional e internacional desarrollada, se opta por no traducir estas categor\u00edas. 90 Industria 4.0., si bien ya se encuentran aplicando en diversos sectores productivos, entre lo que se destaca el sector log\u00edstico. Digitalizaci\u00f3n en las c adenas de suministro y l og\u00edstica Tal como se observ\u00f3 en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 (2020) , la literatura internacional plantea que la crisis econ\u00f3mica y social generada por la pandemia del COVID -19 tendr\u00e1 efectos irreversibles sobre la producci\u00f3n y el empleo a nivel mundial. En este sentido, se argumenta que el COVID -19 oper\u00f3 a modo de catalizador de una serie de procesos de transformaci\u00f3n digital que ya ven\u00edan llev\u00e1ndose a cabo y los aceler\u00f3 al extremo, especialmente en lo que refiere a la cadena log\u00edstica, donde la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n es uno de los mayores activos estrat\u00e9gicos (CEPAL , 2020). En el contexto pand\u00e9mico se observ\u00f3 que la digitalizaci\u00f3n de los procesos productivos result\u00f3 como una fortaleza clave para mantener la econom\u00eda operando a partir de las disrupciones generadas por el cierre de las econom\u00edas y las medidas sanitarias. Se observa, a su vez, que esta resiliencia productiva descansaba principalmente en el grado de digitalizaci\u00f3n de todos los actores que participan de las cadenas de aprovisionamiento, procesamiento y de distribuci\u00f3n. Incluso previo a la crisis generada por el COVID - 19, diversos estudios a nivel internacional observaban que el surgimiento y convergencia de las nuevas tecnolog\u00edas que dan lugar a la cuarta revoluci\u00f3n industrial tra\u00eda consigo una transformaci\u00f3n radical del funcionamiento de los entramados productivos, en cuyo centro se encontraban las cadenas de suministro. Se observaba incluso que la particularidad de esta cuarta revoluci\u00f3n industrial es, ante todo, la magnitud y el alcance de la posible transformaci\u00f3n, que permite no solo mejoras incrementales de productividad dentro de la l\u00f3gica de negocio actual, sino tambi\u00e9n un replanteo integral de tales modelos y los modos de relacionamiento a lo largo de las cadenas de suministro. Las cadenas de suministro comprenden al conjunto de actividades que abarca desde el dise\u00f1o de un producto o servicio hasta su entrega o prestaci\u00f3n a los consumidores finales. Esto incluye no solo a los proveedores de insumos, las empresas manufactureras y los canales de comercializaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n a los actores que facilitan el flujo de productos e informaci\u00f3n a lo largo de la cadena. En las siguientes p\u00e1ginas nos centraremos sobre los proveedores de servicios log\u00edsticos y Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Calatayud, A.; Katz, R. (2019) Ilustraci\u00f3n 16 - Princi pales actores de la cadena de suministro 91 empresas de transporte , en particular la log\u00edstica de distribuci\u00f3n, o log\u00edstica de salida. Resulta una etapa o fase de la cadena de suministro que se encarga de gestionar las actividades relacionadas con la distribuci\u00f3n de productos hacia los compradores, incluyendo almacenaje y ent rega. Esto incluye a las empresas que facilitan el movimiento f\u00edsico de insumos y productos finales por diferentes modos de transporte (carretero, mar\u00edtimo, a\u00e9reo, f\u00e9rreo) y que brindan servicios de almacenamiento, embalaje y gesti\u00f3n de inventario. La sele cci\u00f3n anal\u00edtica de este subsector se basa en que, por su v\u00ednculo con la industria manufacturera y el comercio, resulta el m\u00e1s afectado por los procesos de digitalizaci\u00f3n. Podr\u00edamos argumentar, en este sentido, que este informe debiera leerse de manera conjunta con el informe destinado al sector Comercio, en tanto, tal como se observa en este sector, los procesos de instauraci\u00f3n de e - commerce tienen como efecto inmediato el crecimiento en importancia de la log\u00edstica de la \u00faltima milla . La aplicaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la c uarta revoluci\u00f3n industrial en los diferentes procesos de una cadena de suministro puede denominarse \"Cadena de Suministro 4.0\". Estas cadenas se caracterizan por un alto nivel de interconexi\u00f3n entre los \u00e1mbitos f\u00edsicos y digitales, donde los sensores de IoT permiten recolectar y transmitir informaci\u00f3n en tiempo real a lo largo de toda la cadena, y la anal\u00edtica de big data, la inteligencia artificial y la computaci\u00f3n en la nube hacen posible tomar decisiones de manera simult\u00e1nea para diferentes procesos en tiempo real. Las siete tecnolog\u00edas de frontera aqu\u00ed desarrolladas transforman a la infraestructura y equipos log\u00edsticos en inteligentes . El sector log\u00edstico maneja una amplia gama de tareas complejas pero repetibles que requieren grandes cantidades de datos de entrada para tomar las mejores decisiones. Por tanto, los grandes vol\u00famenes de datos generados en tiempo real y analizados por algoritmos que los convierten en informaci\u00f3n , resulta una ventaja tecnol\u00f3gica particularmente \u00fatil, ya que al incrementar la visibilidad a lo largo de toda la cadena, permitiendo a sus actores tomar decisiones con informaci\u00f3n m\u00e1s precisa y r\u00e1pida, permite mejorar radicalmente procesos claves del sector log\u00edstico, como son la predicci\u00f3n de demanda; la gesti\u00f3n de pedidos (u order fullfilment ); la gesti\u00f3n log\u00edstica en dep\u00f3sitos, plantas y puertos integrados e inteligentes; la distribuci\u00f3n y gesti\u00f3n del transporte, entre otros. En la secci\u00f3n dedicada al a n\u00e1lisis se identificar\u00e1n los cambios tecnol\u00f3gicos que supone una transformaci\u00f3n digital del sector. Antecedentes: avances en Uruguay Ante s de continuar con el informe, vale destacar que pr\u00e1cticamente la totalidad de la innovaci\u00f3n en tecnolog\u00edas de la supply chain 4.0 acontece en el mundo desarrollado. A su vez, otra observaci\u00f3n relevante al respecto , presentada por Kraiserbuld, et al . (2020 ), es que los avances tecnol\u00f3gicos suelen ser llevados a cabo tanto por las gigantes multinacionales, con un poder econ\u00f3mico y t\u00e9cnico que les permite ser pioneras en sus respectivas industrias , o por las startups36 que cuentan con la flexibilidad necesaria para incursionar en \u00e1reas poco exploradas y crear nuevos productos y modelos de negocio. Esta realidad no deber\u00eda sorprender, ya que liderar (o al menos no rezagarse de) la transformaci\u00f3n digital requiere de importantes capacidades t \u00e9cnicas, financieras y de capital humano. Tal como se observ\u00f3 en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 (2020) , Uruguay es reconocido en la regi\u00f3n como uno de los pa\u00edses m \u00e1s avanzados en desarrollo de software. A su vez, el pa\u00eds presenta factores favorables que lo convierten en un destino atractivo para desarrollarse como hub log\u00edstico y polo de servicios globales. En 36 Microempresas \u00e1giles de tecnolog\u00eda, fundadas y financiadas de forma independiente. 92 el escenario de desarrollo para 2050, la OPP (2020) visualiza una cadena de suministro eficiente e integrada verticalmente, donde la informaci\u00f3n tiene un alto nivel de visibilidad y, al mismo tiempo, se encuentra asegurada mediante sistemas como blockchain. Tambi\u00e9n imagina una Red Digital Global de Puertos, transporte de paquetes con drones y nano tiendas sin necesidad de stock. Este panorama, a\u00fan en el plano de las hip\u00f3tesis, coincide con la visi\u00f3n que existe a nivel global sobre la log\u00edstica del futuro. La realidad uruguaya en cuanto a su implemen taci\u00f3n, presentada en el Informe Supply Chain 4.0 - Perspectivas globales y situaci\u00f3n en Uruguay, e studio de brechas de conocimiento en soluciones digitales para el sector log \u00edstico (Kraiserbuld, et al., 2020) muestra que, si bien ninguna de las tecnolog\u00ed as asociadas a la digitalizaci\u00f3n ha penetrado de forma generalizada en la cadena de suministros nacional, para todas se encontraron distintas iniciativas de implementaci\u00f3n, mostrando un conjunto de empresas que se encuentra activamente buscando incorporar tecnolog\u00edas avanzadas. Sin embargo, en lo que refiere a la generalidad del conjunto de empresas, se observa que la mayor\u00eda no ha avanzado en la digitalizaci\u00f3n de sus procesos. Adem\u00e1s, particularmente en MiPyMEs, se observaron niveles de digitalizaci\u00f3n por proceso m\u00e1s bajos que los esperados. Incluso el informe destaca que gran parte de las empresas encuestadas (el 34 %) no ven la falta de digitalizaci\u00f3n como un problema que afecte el cumplimiento de sus objetivos. Por lo tanto, es poco esperable que se desarrolle una revoluci\u00f3n industrial en la cadena de suministro nacional hasta que las empresas no empiecen a reconocer, de forma generalizada, que la falta de digitalizaci\u00f3n es un problema. Expertos sectoriales consultados profundizaron sobre esta caracte r\u00edstica del sector log\u00edstico uruguayo frente a la llamada \"Revoluci\u00f3n 4.0\", identifican que el proceso de innovaci\u00f3n y transici\u00f3n tecnol\u00f3gica del sector se asocia a una transformaci\u00f3n profunda de la concepci\u00f3n de la log\u00edstica y del transporte, dejando de ser una actividad de traslado de bienes a una actividad de servicio, de generaci\u00f3n de valor agregado. Esto supone tambi \u00e9n pasar de aut oconcebirse como un sector operativo y caracterizado fuertemente por el trabajo manual, a un sector donde se genera y aplica conocimiento, donde se generan innovaciones sobre los diferentes procesos que lo componen. En este sentido, el presente an\u00e1lisis puede pensarse en clave prospectiva, donde las necesidades formativas identificadas corresponder\u00e1n a necesidades futuras. Automatizaci\u00f3n Tal como se ha podido identificar en las p\u00e1ginas anteriores, un elemento central del proceso de transformaci\u00f3n productiva del sector log\u00edstico denominado \"Revoluci\u00f3n 4.0\" supone la automatizaci\u00f3n de procesos, tanto de tipo manuales como cognitivos. Ya se observaba en el informe exploratorio que esto tiene efectos importantes en las ocupaciones del sector, debido a que, a medida que el avance de la tecnolog\u00eda desarrolla la capacidad de automatizar tareas/ actividades/ funciones productivas m\u00e1s complejas, las maquinarias o tecnolog\u00edas normalmente se hacen cargo de tareas anteriormente realizadas por los trabajadores; y , simult\u00e1neamente, a los trabajadores se les asignan nuevas tareas complementarias a las ahora realizadas por la maquinaria. Estas tareas \"complementarias\" resultan aquellas que a\u00fan son dif\u00edciles de codificar, y ser\u00e1n en un principio llevadas a cabo por trabajadores con alto nivel de habilidades y conocimientos. Esto tiene efectos en el mercado de trabajo, ya que, por un lado, cambian los perfiles ocupacionales relacionados a la funci\u00f3n, aumentando sus exigencias en t\u00e9rminos de niveles de habilidades 93 y cono cimientos. Por otro lado, supone la p\u00e9rdida de los puestos de trabajo que se desempe\u00f1aban en mayor medida realizando las tareas que fueron automatizadas. Tal como observamos en el informe exploratorio, esto demuestra las desigualdades en relaci\u00f3n al riesgo de automatizaci\u00f3n de las ocupaciones, marcados por nivel educativo e ingreso. Entendemos entonces que, para analizar las necesidades de formaci\u00f3n profesional en relaci\u00f3n al proceso de transformaci\u00f3n digital en el sector log\u00edstico, ser\u00e1 fundamental y central considerar esta dimensi\u00f3n. CARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR LOG\u00cdSTICO Para la caracterizaci\u00f3n del sector en t\u00e9rminos de empleo y ocupaciones se toma como punto de referencia el sector Transporte y Almacenamiento, que corresponde al grupo H de la CIIU Rev. 4 . Esto presenta algunas particularidades. En primer lugar, tal como observamos en el mapeo del sector log\u00edstico, existen procesos que corresponder\u00edan al sector log\u00edstico que, en la clasificaci\u00f3n de actividades industriales, se ubicar\u00eda en la Industria Manufacturera, en Comercio, etc. En segundo lu gar, incluir\u00eda originalmente subsectores que podr\u00edan considerarse conexos, como el Transporte de pasajeros, por lo que, especialmente para el an\u00e1lisis de ocupaciones, nos enfocaremos en Transporte por v\u00eda terrestre , v\u00eda acu\u00e1tica, v\u00eda a\u00e9rea, Dep\u00f3sito y acti vidades de transporte complementarias y Correo y mensajer\u00eda . Caracter\u00edsticas generales Tal como se identific\u00f3 en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 (2020) se observa que entre 2012 y 2019 resulta un sector relativamente estable en t\u00e9rminos de generaci\u00f3n de empleo. Se identifica que el menor nivel de ocupaci\u00f3n en el periodo se registra en el 2013, a partir del cual tuvo un crecimiento sostenido hasta llegar en 2015 al mayor nivel de ocupaci\u00f3n. A partir de ese a\u00f1o la ocupaci\u00f3n tuvo una tendencia a la baja hasta 2018, donde ocurre una nueva inflexi\u00f3n mostrando un crecimiento hasta diciembre de 2019. El empleo en el sector es ampliamente masculinizado, y con una muy baja participaci\u00f3n de j\u00f3venes. A su vez, si se observa el nivel educativo general del sector se encuentra que resulta apenas por debajo del nivel educativo registrado para el total de los asalariados privados, teniendo una predominancia de educaci\u00f3n media b\u00e1sica (completa e incompleta), seguida de educaci\u00f3n media superior (completa e incompleta). Tal como veremos en la distribuci\u00f3n del empleo del sector en t\u00e9rminos de ocupaciones, muchos de los perfiles asociados a la rama tienen como exigencia algunos cursos cortos y/o certificaciones, como es el caso de los conductores de carga pesada o los operarios de maquinaria especializada en log\u00edstica como elevadores, gr\u00faas, etc. Por tanto, medir el nivel educativo del sector en t\u00e9rminos de educ aci\u00f3n formal puede no ser completamente ilustrativo de las competencias requeridas y las pol\u00edticas de recursos humanos de este. Otra caracter\u00edstica importante del sector refiere a que, si bien tiene una alta proporci\u00f3n de microempresas, tiene un alto \u00edndice de formalidad, llegando a un 92 % de los asalariados privados. Distribuci\u00f3n de ocupaciones 94 Tabla 15 - Distribuci\u00f3n de ocupaciones para la rama l og\u00edstica ( transporte de carga + d ep\u00f3sito) Grupo de Ocupaciones (seg\u00fan CIUO 08) n % Directores y gerentes 693 2% Profesionales cient\u00edficos e intelectuales 480 2% T\u00e9cnicos y profesionales de nivel medio 1695 5% Personal de apoyo administrativo 6112 19% Trabajadores de los servicios y vendedores de comercios y mercados 1925 6% Agricultores y trabajadores calificados agropecuarios, forestales y pesqueros 20 0% Oficiales, operarios y artesanos de artes mec\u00e1nicas y de otros oficios 1198 4% Operadores de instalaciones, m\u00e1quinas y ensambladores 13124 41% Ocupaciones elementales 6383 20% Total 31630 100% Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos proporcionados por la UETSS -MTSS, en base a la ECH 2019 del INE. Tal como se podr\u00eda esperar, el grupo de ocupaciones que tiene mayor peso en la rama de log\u00edstica es Operadores de instalaciones, m\u00e1quinas y ensamblado res, con un 41 % de los /as ocupados/as asalariados /as privados /as. La ocupaci\u00f3n m\u00e1s frecuente dentro de este grupo es Conductor de camiones pesados , que acumula un 31 .35 % de los asalariados privados del sector, seguido por Operadores de gr\u00faas, aparatos elevadores y afines . El segundo grupo de ocupaciones en importancia refiere al conjunto de Ocupaciones elementales, con un 20 % del empleo dependiente del sector privado. Dentro de este grupo destaca principalmente Peones de carga, que acumula el 12.6 % de la rama, pero tambi\u00e9n se encuentran Mensajeros, mandaderos, maleteros y repartidores y Empacadores manuales , as\u00ed como categor\u00edas vinculadas a la Limpieza . En tercer lugar, encontramos a las ocupaciones vinculadas al Personal de apoyo administrativo, donde se destacan los Oficinistas generales , representando el 10 .17 % de los ocupados asalariados privados, y los Empleados de contabilidad y c\u00e1lculo de costos , con el 4 .7 %. Resulta interesante observar que la importancia de estos tres grupos de ocupaciones se explica fundamentalmente por el peso de tres ocupaciones: Conductor de camiones pesados , Peones de carga y Oficinist as generales. Entre estas tres ocupaciones se concentra m\u00e1s de la mitad del empleo (54 %). Por otra parte, el peso de estas ocupaciones var\u00eda al momento de considerar las subramas. Si consideramos Transporte , las ocupaciones m\u00e1s importantes son las relativas a la conducci\u00f3n de diferentes veh\u00edculos, mientras que en Dep\u00f3sito y actividades de transporte complementarias la ocupaci\u00f3n principal es Oficinista general . Peones de carga parece ser una ocupaci\u00f3n con una importancia transversal al sector. Por otra parte, si se compara con la estructura de ocupaciones del sector realizado por Llamb\u00ed (2014) para el Estudio sobre la demanda y oferta de capacitaci\u00f3n en el sector log\u00edstico del Uruguay , se observan algunas diferencias . En particular, se observa un incremento del Personal de a poyo administrativo y una reducci\u00f3n del peso de Peones de carga, empacadores, etc. Esto podr\u00eda llegar a representar un indicio de algunas transformaciones en el sector. Pol\u00edticas de gesti\u00f3n de recu rsos humanos del sector 95 Tal como presenta el Estudio sobre la d emanda y o ferta de c apacitaci\u00f3n en el sector log\u00edstico del Uruguay de Llamb\u00ed, et al . (2014), el sector log\u00edstico presenta algunas particularidades en relaci\u00f3n a la visi\u00f3n y cultura empresarial del sector en t\u00e9rminos de contrataci\u00f3n y gesti\u00f3n de sus recursos humanos, que son de suma relevancia para considerar las necesidades de formaci\u00f3n p rofesional y las recomendaciones asociadas. Reclutamiento e ingreso al sector Los mecanismos de reclutamiento que utilizan las empresas del sector abarcan desde publicaci\u00f3n en medios de prensa, utilizaci\u00f3n de contactos o recomendaciones, hasta la contrataci\u00f3n de consultoras de recursos humanos. No obstante, predomina ampliamente la utilizaci\u00f3n de referencias o recomendaciones, incluso el head- hunting, esto es, bus car personal en otras empresas que forman parte de la competencia. Esto se prefiere para que el proceso de inducci\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pido que contratar a una persona que no tiene experiencia en el sector y capacitarlo espec\u00edficamente. Los cargos identificados por las empresas como los de mayor demanda de personal refiere a auxiliares administrativos y operarios de dep\u00f3sito , seguido de choferes y luego supervisor operativo y de ventas , y operarios . Los cargos que las empresas detectaban que presentaban mayor dificultad para cubrir eran auxiliar operativo , auxiliar de ventas , chofer , supervisor operativo, supervisor de ventas , supervisor de dep\u00f3sito , supervisor de distribuci\u00f3n y gerente operativo y de l og\u00edstica. El estudio compara estas necesidades con un estudio posterior, del a\u00f1o 2009, y se observa que, si bien se repite el patr\u00f3n de dificultad para encontrar mandos medios y encargados, y puestos de chofer , ha disminuido dr\u00e1sticamente la demanda de puestos de operarios. Por otra p arte, se destaca el cargo de g erente operativo y de l og\u00edstica como un puesto con dificultad para encontrar el perfil adecuado, cuando no era identificado en el estudio realizado en 2009. Por tanto, se plantea la posibilidad de que el dinamismo del sector ha llevado a la creaci\u00f3n de puestos gerenciales con perfil espec\u00edfico del \u00e1rea log\u00edstica. El principal motivo que las empresas expresan en relaci\u00f3n a esta dificultad es la falta de un perfil adecuado. Esta carencia se relaciona a falta de capacitac i\u00f3n espec\u00edfica en log\u00edstica, la falta de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en general y la falta de experiencia necesaria. Tambi\u00e9n se encuentra una carencia en lo que refiere a competencias blandas, como aptitudes personales hacia el trabajo. L\u00f3gicamente, las brech as encontradas en el mercado de trabajo var\u00edan en relaci\u00f3n a los cargos y ocupaciones37, en tanto para cada puesto se esperan distintas competencias generales y espec\u00edficas, aunque se destaca que la experiencia tiene el rol principal en todos y muestra una importancia similar en todas ellas. A continuaci\u00f3n , se presenta a modo de s\u00edntesis las principales competencias identificadas para los diferentes cargos identificados, estos son: operarios, ocupaciones administrativas y de ventas, mandos medio s administrativos y de dep\u00f3sito y los puestos gerenciales. Tabla 16 - Principales competencias identificadas para los cargos: o perarios, ocupaciones administrativas y de ventas, mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito y los puestos g erenciales, de la rama l og\u00edstica. Puesto Gerenciales Mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito Personal administrativo y de ventas Operarios Competencias Inform\u00e1tica Inform\u00e1tica Inform\u00e1tica Inform\u00e1tica 3737 Llamb\u00ed (2014) utiliza la siguiente categorizaci\u00f3n de cargos: operarios, personal administrativo y de ventas, mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito, gerenciales. A los efectos de integrar lo relevado con las ocupaciones de la CIUO (08), realizamos un ejercicio de traducci\u00f3n, que puede observarse en Anexos. 96 requeridas Administraci\u00f3n Administraci\u00f3n Competencias blandas Competencias blandas Manejo de base de datos Manejo de base de datos Administraci\u00f3n Empaquetamiento Idiomas Idiomas Atenci\u00f3n al cliente Manejo de inventarios Conocimiento de Comercio exterior Conocimiento de Comercio exterior Costumer service Almacenamiento Proyecci\u00f3n de demanda Almacenamiento Manejo de cuentas Normas de seguridad Gesti\u00f3n de proyectos Manejo de inventario Uso de software espec\u00edfico. Transporte Regulaci\u00f3n Software de control de stock y elaboraci\u00f3n de pedidos Conocimiento de uso de maquinaria de carga -descarga Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Llamb\u00ed (2014). En lo que refiere a los perfiles adecuados para cada una de estas categor\u00edas se destaca que, para el caso de los o perarios, el estudio muestra que muchas veces estos puestos son subcontratados, y es percibido como con menor capacitaci\u00f3n que el resto de los empleados. Muchas veces las capacidades t\u00e9cnicas para niveles operativos las adquieren en la propia empresa, una vez que ya son contratados en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas personales y actitudinales. Por otra parte, en lo que respecta a las ocupaciones administrativas y de ventas se observa que, si bien se encuentran dentro de las competencias f\u00e1ciles de cubrir en la mayor parte de las empresas, resulta dif\u00edcil conseguir perfiles que se adapten a las p articularidades del sector y esta inducci\u00f3n puede llegar a llevar hasta un a\u00f1o de entrenamiento dentro de la empresa. A su vez, al ser los cargos m\u00e1s f\u00e1ciles de cubrir son tambi\u00e9n aquellos con mayor rotaci\u00f3n, posiblemente debido a que la remuneraci\u00f3n es relativamente baja y que son ocupados por personas j\u00f3venes, por lo que supone una desventaja al momento de realizar acciones formativas en la empresa por tanto tiempo. A nivel de mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito cada vez resulta m\u00e1s importante el manejo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, por ejemplo, si se trata de un supervisor de almac\u00e9n o dep\u00f3sito, para todo lo relacionado con preparaci\u00f3n de pedidos. Y , finalmente, en lo que refiere a puestos gerenciales , casi la totalidad de las empresas consultadas coincide en que provienen de la empresa, es decir, tienen que haber hecho carrera all\u00ed. Vale destacar en este sentido el caso de los gerentes de dep\u00f3sito . En el estudio, las empresas encuestadas dan cuenta de que quienes ocupan esos cargos son personas que han desarrollado sus competencias por aprendizaje en la pr\u00e1ctica, y no personas con formaci\u00f3n general y t\u00e9cnica. Esto, seg\u00fan las empresas, se asocia a la cuesti\u00f3n de balance salario - conocimiento , donde al ser roles vinculados al trabajo f\u00edsico suelen estar menos apreciadas salarialmente y devaluadas socialmente, en comparaci\u00f3n con otras funciones administrativas o de escritorio . Vemos as\u00ed que se valora especialmente la experiencia y el conocimiento adquirido en el lugar de trabajo, existiendo movilidad de los trabajadores en el sector y encontrando algunas barreras al ingreso. Por las caracter\u00edsticas de las ocupaciones, observamos que los operarios y los auxiliares administrativos resultan categor\u00edas de entrada al sector; a su vez, si identificamos una demanda insatisfecha de cargos medios (como s upervisor ), se avizora posibles trayectorias ascendentes y movimientos verticales dentro del mismo sector . 97 Formaci\u00f3n profesional y capacitaci\u00f3n El estudio tambi\u00e9n muestra que la mayor parte de las empresas, al 2014, no contaba con sistemas de gesti\u00f3n de calidad o con pol\u00edticas de recursos humanos. Aquellas empresas que s\u00ed, eran mayoritariamente empresas grandes. A su vez, se encuentra que los sistemas de gesti\u00f3n y certificaci\u00f3n de calidad se vincula n a la descripci\u00f3n formal de cargos, por lo que las empresas que cuentan con este tipo de certificaci\u00f3n suelen contar con estos sistemas. Nuevamente, es m\u00e1s frecuente en empresas grandes. Podemos observar nuevamente que en lo que respecta a capacitaci\u00f3n, se reconoce una brecha entre las empresas medianas y grandes, y aquellas de menor porte, donde estas \u00faltimas destinan menos fondos y con menor frecuencia a d esarrollar acciones formativas para sus trabajadores. Entre las empresas de medio a gran porte se identifica la preferencia por capacitaci\u00f3n interna y cursos a medida in company . En esta l\u00ednea se encuentran experiencias de empresas que poseen en su planilla a \"referentes instructores \" que ofician de docentes en el \u00e1 rea \u2014a partir de un entrenamiento espec\u00edfico para el rol\u2014 y que llevan adelante la capacitaci\u00f3n operativa debido a su experiencia; y empresas que poseen ya dentro de su planificaci\u00f3n un p rograma formal de capacitaci\u00f3n, a trav\u00e9s del cual los trabajadores aprenden no solo las operaciones , sino el sentido de estas , en clave de la comprensi\u00f3n cabal del proceso productivo. Dentro de estas \u00faltimas se destaca especialmente una empresa que constituy\u00f3 una escuela de negocios y log\u00edstica para capacitar a potenciales futuros trabajadores, con el objetivo de llegar a los j\u00f3venes pertenecientes a sectores de menores recursos y con menor nivel educativo. Este proyecto supuso la articulaci\u00f3n del sector privado empresarial (como demandante y oferente de capacitaci\u00f3n), el sector p\u00fablico (que a trav\u00e9s del Centro P\u00fablico de Empleo relev\u00f3 la demanda y orient\u00f3 a las personas interesadas ) y las entidades de capacitaci\u00f3n. A su vez, muchas empresas combinan estas acciones con capacitaci\u00f3n externa, especialmente para cursos de mayor profundidad y carga horaria para trabajadores de alto desempe\u00f1o. Dentro de las empresas que capacitan a sus empleados con instituciones externas se observa que las principales \u00e1reas son conocimiento de comercio exterior , manejo de mercanc\u00edas peligrosas , conocimientos globales de log\u00edstica , inform\u00e1tica y atenci\u00f3n al cliente y costumer service . Oferta formativa del sector Log\u00edstica38 Llamb\u00ed (2014) observa que ya en 2014 exist\u00eda una amplia gama de formaci\u00f3n disponible para el sector log\u00edstico, oferta que se ha ido ampliando con la incorporaci\u00f3n de cursos a nivel terciario, desde tecnicaturas, licenciaturas, ingenier\u00edas y cursos de posgrado; as\u00ed como desde el lado de la educaci\u00f3n no formal; tal como se puede apreciar en la sistematizaci\u00f3n que realiz\u00f3 INALOG de la oferta formativa para el sector log\u00edstico en el a\u00f1o 2019. Se observan m\u00e1s de 30 programas de capacitaci\u00f3n, sin contar con la oferta formativa desarrollada por INEFOP para el se ctor a nivel territorial. Considerando los contenidos tem\u00e1ticos de los cursos, as\u00ed como los requisitos de ingreso (como nivel educativo alcanzado o experiencia laboral en el sector) y los posibles destinos del curso (otros programas educativos a mayor nivel o el mercado de trabajo ), se clasific\u00f3 la oferta formativa disponible del sector log\u00edstico39 bajo la clasificaci\u00f3n nacional Clasificador Nacional de Educaci\u00f3n (CNED_08) y se observan los siguientes aspectos: 38 Se utiliz\u00f3, para el an\u00e1lisis, la oferta formativa sistematizada por INALOG para el a\u00f1o 2019. 39 Ver Anexos. 98 En primer lugar, se identifica que e xiste oferta formativa para todos los niveles desde segundo ciclo de educaci\u00f3n secundaria o e ducaci\u00f3n media tecnol\u00f3gica o profesional. Por tanto, el m\u00ednimo para comenzar una carrera en el sector log\u00edstico es e ducaci\u00f3n media b\u00e1sica completa. En segundo lugar, el hecho de que exista oferta formativa para todos los niveles habilita la creaci\u00f3n de posibles trayectorias educativo -laborales en el sector. Sin embargo, se observa que estas posibles trayectorias educativo -laborales son desde el \u00e1mbito de la educaci \u00f3n formal, no integra n la educaci\u00f3n no forma l y no permiten puentes entre este tipo de programas educativos y la continuidad educativa. Finalmente, en tercer lugar, este \u00faltimo aspecto resulta particularmente relevante ya que, si se analizan los contenidos de la oferta destinada para e ducaci\u00f3n no formal , se identifica que sus destinatarios resultan aquellos que trabajan a nivel de operario s, y en algunos casos supervisores o mandos medios de dep\u00f3sito , y para el personal administrativo y de ventas como oficinistas generales. Esto podr\u00eda truncar trayectorias ascendentes en el sector. Por otra parte, Llamb\u00ed (2014) analiza que la dificultad para encontrar perfiles adecuados para los puestos gerenciales, considerando la oferta formativa disponible para este tipo de cargos, podr\u00eda deberse a que, para estos puestos en genera l, se requiere tambi\u00e9n experiencia en la empresa. Aqu\u00ed entonces se observa una cierta tensi\u00f3n, por un lado, el sector educativo ha respondido con la generaci\u00f3n de una oferta formativa especializada para el sector log\u00edstico, pero las empresas tienden a priorizar la experiencia frente a la capacitaci\u00f3n, por lo que no buscar\u00edan egresados de esas carreras para sus puestos gerenciales, sino que buscar\u00edan dentro de su misma plantilla de trabajadores a aquellos que tengan el perfil adecuado, generando desincentivos a la formaci\u00f3n especializada de alto nivel dentro del sector. Esto tiene dos consecuencias importantes. Por un lado, si bien las trayectorias educativo -laborales son posibles, y existe un ecosistema laboral propicio para la movilidad ascendente dentro del sector, se observan dificultades para materializarse, ya que las principales ocupaciones de entrada al sector (conductores de camiones, peones de carga y oficinistas generales) acceden a formaci\u00f3n que no habilita la continuidad educativa. Por otro lado, seg\u00fan se desprende de las entrevistas co n expertos sectoriales, genera que los mandos medios y gerenciales posean un alto conocimiento operativo de la actividad, pero no posean un perfil tecnol\u00f3gico adecuado para abordar la transformaci\u00f3n digital del sector. A su vez, este conocimiento resulta t\u00e1 cito, y no codificado, por lo que no permite dialogar y articular con el conocimiento cient\u00edfico tecnol\u00f3gico aplicado, tal como supone innovar y transformar los procesos de una empresa, tal como veremos en las siguientes p\u00e1ginas. Tal como presentan Llamb\u00ed, et al . (2014), ya en 2014 el sector proyectaba una relativa expansi\u00f3n signada por una din\u00e1mica de transformaciones y crecimiento, y manifestaba preocupaci\u00f3n por que fuera acompa\u00f1ada por mejoras continuas de capital humano. Los actores mostraban preocupaci\u00f3n por que los nuevos centros de distribuci\u00f3n y la modernizaci\u00f3n en la tecnolog\u00eda de almacenaje necesaria para ampliar los niveles de producci\u00f3n evolucionaran a la par que las capacidades de los empleados en todos los niveles jer\u00e1rquicos. Diversos testimonios recogidos en el estudio demuestran las variadas dimensiones que se ver\u00edan afectadas al introducir una mejora tecnol\u00f3gica: habr\u00eda cambios en aspectos como horarios, sistemas de carga y descarga; sistema de ingreso, control de ingreso y egreso; el flujo de personas, los equipos. En este sentido, en las siguientes p\u00e1ginas buscaremos realizar una primera aproximaci\u00f3n al sector de manera de identificar y proyectar los posibles efectos de la digitalizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n de 99 procesos en los perfiles ocupacionales del sector. Para ello nos enfocaremos en las ocupaciones de conductor de camiones pesados , peones de carga y oficinistas generales , que corresponden a los grupos de operarios y de personal administrativo y de ventas en las categor\u00edas de Llamb\u00ed (2014). El foco en estas ocupaciones se basa en su valor estrat\u00e9gico en lo que respecta a la generaci\u00f3n de empleo de calidad dentro del sector , ya que la mayor\u00eda de los trabajadores del sector se ubica en alguna de estas tres ocupaciones, as\u00ed como estas ocupaciones representan los \"perfiles de ingreso\" del sector. AN\u00c1LISIS As\u00ed como se describe en el proyecto al inicio de este estudio , nuestro objetivo supone identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector l og\u00edstico, en particular en las ocupaciones identificadas como claves en relaci\u00f3n al proceso de transformaci\u00f3n digital com\u00fanmente denominado \"Revoluci\u00f3n 4.0\". En la siguiente secci\u00f3n consideraremos como ocupaci\u00f3n clave aquella que presenta mayores riesgos o mayores oportunidades en relaci\u00f3n a la digitalizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n. Para ello se deber\u00e1 identificar, en primer lugar, los cambios tecn ol\u00f3gicos que se avizoran para el sector log\u00edstico y qu\u00e9 procesos involucran del sector. En segundo lugar, ser\u00e1 fundamental ubicar las ocupaciones principales del sector en estos procesos, y de esta manera observar c\u00f3mo se ver\u00e1n afectadas por el cambio tecn ol\u00f3gico. Finalmente, se intentar\u00e1 realizar algunos esbozos sobre los posibles puentes formativos entre las ocupaciones en riesgo y las ocupaciones emergentes, de manera de identificar acciones formativas que permitan las trayectorias educativo -laborales en el sector. Procesos en el Sector Log\u00edstico Seg\u00fan la informaci\u00f3n secundaria y literatura relevada (Pel\u00e1ez, 2017; MCTP, 2017), se observa que el Secto r Log\u00edstico posee los procesos referenciados en la siguiente ilustraci\u00f3n . Un grupo de estos procesos podr\u00eda clasificarse c omo Procesos estrat\u00e9gicos (representados en color verde), que supone la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de la empresa en clave de cadena de suministro y conexi\u00f3n entre el proveedor y el cliente, tanto en el abastecimiento como en la coordinaci\u00f3n de flotas y rutas. Vinculado a este proceso se encuentra el proceso de Administraci\u00f3n y c ompras (representado en rosado), que incluye la gesti\u00f3n y atenci\u00f3n del cliente. Un tercer grupo (representado en amarillo) repre senta las actividades vinculadas a la Gesti\u00f3n de inventarios . El cuarto grupo de procesos que se ubica en el centro de distribuci\u00f3n (representado en color azul) supone las actividades vinculadas al Almacenamiento . Finalmente, se observa el proceso final de entrega del pedido, en particular el Transporte (representado en naranja). Ilustraci\u00f3n 17 - Procesos en el sector Log\u00edstico 100 Ocupaciones por proceso Retomando la clasificaci\u00f3n de cargos realizada por Llamb\u00ed (2014), y a partir de la literatura analizada, se ubican estas ocupaciones en cada uno de los procesos as\u00ed presentados. Tabla 17 - Procesos y ocupaciones del sector log\u00edstico PROCESO ACTIVIDADES/ OPERACIONES OCUPACIONES PROCESOS ESTRAT\u00c9GICOS Planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de Abastecimiento Gerentes y directores Planificaci\u00f3n de cadena de suministro Planificaci\u00f3n y programa de distribuci\u00f3n ADMINISTRACI\u00d3N Y VENTAS Gesti\u00f3n de contratos, documentaci\u00f3n, recibos, pagos Personal administrativo y ventas Recepci\u00f3n de \u00f3rdenes y pedidos Costumer Service GESTI\u00d3N DE INVENTARIOS Supervisi\u00f3n de operaciones Mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito Control de inventario Administraci\u00f3n Recepci\u00f3n de productos DISTRIBUCI\u00d3N Y ALMACENAMIENTO Control de calidad de productos Operarios - peones de carga y o perarios de maquinarias (elevadores, etc. ). Almacenamiento Servicios (fragmentaci\u00f3n de carga) Preparaci\u00f3n del despacho Distribuci\u00f3n Personal administrativo y ventas Operarios - peones de carga y o perarios de maquinarias (elevadores, etc. ). TRANSPORTE Transporte Operarios - conductores Fuente: elaboraci\u00f3n propia . Se observa as\u00ed que los gerentes y directores se asocian a las actividades vinculadas a los procesos estrat\u00e9gicos. Vinculado a este proceso se encuentra Administraci\u00f3n y ventas, donde en general las actividades las llevan a cabo el p ersonal administrativo y de ventas, el cual se ubica a su vez en algunas actividades de d istribuci\u00f3n y almacenamiento como en la preparaci \u00f3n y despacho de productos. En lo que respecta al proceso de Gesti\u00f3n de Inventarios, all\u00ed se concentran los mandos medios administrativos y los mandos medios de dep\u00f3sito, como los supervisores de operaciones log\u00edsticas y encargados de inventario. En relaci \u00f3n al proceso de Distribuci\u00f3n y Almacenamiento es llevado a cabo casi en su totalidad por operarios, en particular peones de carga, empacadores manuales, m ensajeros, mandaderos, maleteros y repartidores, operadores de gr\u00faas, aparatos elevadores y afines. F inalmente, en el proceso de Transporte tambi\u00e9n es llevado a cabo por operarios, en este caso por conductores y choferes. Contemplando la caracterizaci\u00f3n realizada para el sector en t\u00e9rminos de ocupaciones y 101 considerando que los operarios/as40 representan el conjunto de ocupaciones con el mayor peso dentro de la estructura de ocupaciones del sector, se puede distinguir que los procesos de Distribuci\u00f3n y Almacenamiento as\u00ed como Transporte representan los procesos que m\u00e1s puestos de trabajo gener an dentro del sector, seguidos en tercer lugar por el proceso vinculado a Administraci\u00f3n y Ventas. En otras palabras, estos procesos son los m\u00e1s intensivos en mano de obra. Transformaci\u00f3n digital por procesos A partir de la lectura y an\u00e1lisis de estudios diagn\u00f3sticos del sector log\u00edstico en Am\u00e9rica Latina y Uruguay, se sistematiza el siguiente listado de tecnolog\u00edas aplicadas que supondr\u00eda la transformaci\u00f3n digital y automatizaci\u00f3n del sector (Kraiserbuld, et a l., 2020) (Catalayud & Katz, 2019). Estas fueron clasificadas en Tecnolog\u00edas de Almac\u00e9n, Tecnolog\u00edas de Transporte y Tecnolog\u00edas de Planificaci\u00f3n y Administraci\u00f3n. De manera de facilitar la articulaci\u00f3n con los procesos aqu\u00ed definidos, desagregamos las tecnolog\u00edas identificadas para Planificaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, Gesti\u00f3n de Inventarios y Administraci\u00f3n y Ventas. Tabla 18 - Tecnolog\u00edas 4.0 para el sector Log\u00edstica, por proceso TECNOLOG\u00cdAS DE ALMAC\u00c9N TECN OLOG\u00cdAS DE TRANSPORTE TECNOLOG\u00cdAS DE ADMINISTRACI\u00d3N Y VENTAS TECNOLOG\u00cdAS DE CONTROL DE INVENTARIOS TECNOLOG\u00cdAS DE PLANIFICACI\u00d3N (1) Automatizaci\u00f3n de movimiento y gesti\u00f3n de inventario, armado y cumplimiento de pedidos a partir de sensores o internet de las cosas (IoT) en objetos, pallets y contenedores, para monitoreo y control (1) Sensores e IA en camiones que informen consumo de combustible, velocidad, localizaci\u00f3n y potenciales fallos que requieran un mantenimiento preventivo del veh\u00edculo (1) Automatizaci\u00f3n de tareas administrativas y atenci\u00f3n al cliente a trav\u00e9s de bots y sistemas especializados de gesti\u00f3n de clientes (CRM) vinculado al sistema integrado de gesti\u00f3n de empresa (1) Software de planificaci\u00f3n y seguimiento de los equipos como Microsoft Project o Trello (1) Software de an\u00e1lisis predictivo e inteligencia artificial para la predicci\u00f3n de la demanda y gesti\u00f3n de la cadena de suministros (2) C\u00e1maras de video para vigilancia, monitoreo y control (2) Realidad aumentada para asistir a choferes en caso de emergencias (2) Sistema de gesti\u00f3n de \u00f3rdenes con monitoreo en tiempo real (2) Software especializado con funcionalidades de an\u00e1lisis de datos, generaci\u00f3n de pron\u00f3sticos y optimizaci\u00f3n de beneficios para la fijaci\u00f3n de precios (3) Utilizaci\u00f3n en exclusividad de maquinaria de carga como elevadores y montacargas (3) Utilizaci\u00f3n de combustibles alternativos (3) Blockchain para la gesti\u00f3n de contratos, documentaci\u00f3n, recibos y pagos 40 Caracterizaci\u00f3n de Llamb\u00ed (2014) que incluye a las ocupaciones comprendidas en las Ocupaciones elementales y los Operadores de instalaciones, m\u00e1q uinas y ensambladores de la CIIU Rev. 08. Ver Anexos . 102 (4) C\u00f3digos de barra o etiquetado inteligente y tecnolog\u00edas de radiofrecuencia (RF, RFID) (4) Robots o m\u00e1quinas automatizadas para la carga y descarga de veh\u00edculos (4) Plataformas de contrataci\u00f3n de servicios log\u00edsticos y de transporte, que ponen a disposici\u00f3n de los usuarios informaci\u00f3n sobre precios y servicios ofrecidos por diferentes operadores. (3) Software para planificaci\u00f3n de rutas que permite predecir niveles de congesti\u00f3n y rutas \u00f3ptimas para llegar a destino (2) An\u00e1lisis de datos generados a lo largo de la cadena de suministro (5) Tecnolog\u00edas de gesti\u00f3n de ordenes como Pick -to-light o pick-to-voice (5) Sistemas de video y GPS para seguimiento de la flota y monitoreo de choferes (4) Sistema especializado de gesti\u00f3n de inventarios, integrando clientes, transporte y administraci\u00f3n, con funcionalidades avanzadas. (6) Realidad aumentada para asistir a operarios (6) Veh\u00edculos de carga con diversos grados de autonom\u00eda (5) Software colaborativo en nube (cloud) con indicadores compartidos (KPI) (3) Software de gesti\u00f3n integrada de negocios (7) Infraestructuras inteligentes : sensores que informan \u00e1reas de dep\u00f3sito disponibles (7) Sensores emplazados en productos que permitan realizar su trazabilidad. (6) Facturaci\u00f3n electr\u00f3nica y ventas por canales online (5) IA para la predicci\u00f3n de necesidad de mantenimiento de equipos de montacarga, elevadores, etc. (4) Software de gesti\u00f3n, seguimiento y visualizaci\u00f3n de indicadores y rendimiento Fuente: elaboraci\u00f3n propia . Tal como se puede observar, las irrupciones tecnol\u00f3gicas mayores se encuentran en lo que respecta a Tecnolog\u00edas de Almac\u00e9n, Tecnolog\u00edas de Transporte y Tecnolog\u00edas de Administraci\u00f3n y Ventas, por tanto, los tres procesos que se ver\u00e1n m\u00e1s afectados en relaci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas asociadas a la digitalizaci\u00f3n son Distribuci\u00f3n y Almacenamiento, Transporte y Administraci\u00f3n y Ventas. En este sentido, podemos extraer que - El cambio tecnol\u00f3gico ser\u00e1 en mayor profundidad en aquellos procesos intensivos en mano de obra. - El cambio tecnol\u00f3gico afectar\u00e1 a las ocupaciones principales del sector. Sin embargo, se puede llegar a inducir que la naturaleza y el car\u00e1cter de los efectos que tendr\u00e1 sobre las ocupacio nes no ser\u00e1 igual para cada proceso ni para cada ocupaci\u00f3n. De manera de poder identificar estas posibles transformaciones \u2014y sus efectos sobre el empleo y los requerimientos formativos del sector\u2014 se analizar\u00e1 por proceso y por ocupaci\u00f3n. Enfoc\u00e1ndonos en las ocupaciones principales ( conductores de camiones, p eones de carga y oficinistas generales), procederemos por un an\u00e1lisis de tareas, y en relaci\u00f3n a esto clasificaremos estas ocupaciones en tres grupos: en transformaci\u00f3n, para observar aquellas que ver\u00e1n profundamente modificado el proceso en el que se ubican, y las tareas que desempe\u00f1a; en riesgo de automatizaci\u00f3n, donde el cambio tecnol\u00f3gico supone una automatizaci\u00f3n de las tareas que desempe\u00f1a y, por tanto, son puestos de trabajo que pueden llegar a desaparecer o disminuir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os; y emergentes, que incluye aquellas ocupaciones nuevas que surgen a partir del cambio tecnol\u00f3gico o que ver\u00e1n crecer en proporci\u00f3n dentro del sector. Vale d estacar que para el an\u00e1lisis de tareas se utilizar\u00e1 la \"Definici\u00f3n de ocupaciones del Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008, 4 d\u00edgitos )\" de la Unidad Estad\u00edstica de Trabajo y Seguridad Social del Ministerio de Trabajo, que describe a las oc upaciones principales de la siguiente 103 manera: Tabla 19 - Descripci\u00f3n de tareas por ocupaci\u00f3n para el sector log\u00edstica Grupo primario Ocupaci\u00f3n Descripci\u00f3n de tareas Operadores de maquinarias Conductores de camiones pesados Los conductores de camiones pesados y autobuses conducen y se ocupan de mantener en buen estado camiones pesados, autobuses o tranv\u00edas utilizados para el transporte de mercanc\u00edas, l\u00edquidos, materiales pesados, correspondencia y pasajeros. Entre sus tareas suel en incluirse las siguientes: conducir y ocuparse de mantener en buen estado camiones pesados, autobuses o tranv\u00edas utilizados para el transporte de mercanc\u00edas, l\u00edquidos, materiales pesados, correspondencia y pasajeros. Ocupaciones elementales Peones de carga Los peones de carga se ocupan de tareas tales como embalar bultos, acarrear, cargar y descargar muebles y otros enseres dom\u00e9sticos, o cargar y descargar mercanc\u00edas y otros tipos de carga o equipaje transportados por v\u00eda mar\u00edtima o a\u00e9rea, o transportar y apilar mercanc\u00edas en diversos almacenes. Entre sus tareas se incluyen: embalar muebles de oficina o enseres dom\u00e9sticos, m\u00e1quinas, aparatos dom\u00e9sticos y otros objetos afines para transportarlos de un lugar a otro; cargar y descargar mercanc\u00edas y equipaje de camiones, camionetas (furgonetas), vagones de ferrocarril, buques o aeronaves; cargar y descargar cereales, carb\u00f3n, arena, equipajes y otros objetos similares utilizando cintas transportadoras, tubos y otros sistemas de transporte e izado; c onectar mangueras entre las tuber\u00edas de instalaciones terrestres principales de abastecimiento de combustibles y los dep\u00f3sitos de barcazas, buques cisterna y otros barcos para cargar o descargar petr\u00f3leo, gases licuados y otros l\u00edquidos; cargar y apilar me rcanc\u00edas en almacenes o dep\u00f3sitos similares; clasificar la mercanc\u00eda antes de su carga o descarga. Personal de apoyo administrativo Oficinistas generales Los oficinistas generales realizan diversas tareas administrativas y de oficina con arreglo a procedimientos establecidos. Entre sus tareas suelen incluirse las siguientes: registrar, preparar, seleccionar, clasificar y archivar informaci\u00f3n; clasificar, abrir y enviar correspondencia; fotocopiar y enviar documentos por fax; preparar informes y correspondencia de rutina; mantener un registro del equipo de oficina asignado al personal; responder a preguntas recibidas por tel\u00e9fono o por medios electr\u00f3nicos o remitirlas a la persona competente; verificar cifras, preparar facturas y regist rar los detalles de las transacciones financieras hechas; transcribir informaci\u00f3n a archivos inform\u00e1ticos y revisar y corregir textos. Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a \"Definici\u00f3n de ocupaciones del Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008 , 4 d\u00edgitos)\", UETSS - MTSS. Efectos en las ocupaciones En lo que respecta al proceso Distribuci\u00f3n y Almacenamiento , se observa , por un lado, la instalaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en lo que refiere a la trazabilidad de los productos y de gesti\u00f3n de \u00f3rdenes y armado de pedidos. Esto modificar\u00e1 las tareas como el transporte, carga, descarga y apilamiento de mercanc\u00eda en camiones y/o almacenes, as\u00ed como su clasificaci\u00f3n. Esto puede llegar a suponer nuevos requerimientos en competencias digitales en los operarios, tanto para los peones de carga como para los operadores de maquinaria como autoelevadores o gr\u00faas. Por otra parte, la integraci\u00f3n de sensores o internet de las cosas (IoT) en objetos, pallets y contenedores, as\u00ed como en la infraestructura, busca generar un sistema inteligente de dep\u00f3sito y despacho de pedidos, donde se buscar\u00e1 automatizar profundamente las actividades del proceso de Distribuci\u00f3n y Almacenamiento. Esto se observa en la utilizaci\u00f3n en exclusividad de maquinaria de carga como elevadores y montacargas, as\u00ed como en la proyecci\u00f3n tecnol\u00f3gica de una posible automatizaci\u00f3n de movimiento y gesti\u00f3n de inventario, armado y cumplimiento de pedidos. Vemos as\u00ed que los p eones de carga representan una categor\u00eda de ocupaci\u00f3n que puede calificarse como en riesgo , en tanto una gran 104 proporci\u00f3n de sus tareas son posibles de sustituirse por maquinaria especializada. En lo concerniente al proceso de Transporte , se identifican, por un lado, una serie de cambios tecnol\u00f3gicos orientad os a la mejora de la trazabilidad de los productos, a trav\u00e9s de la georreferenciaci\u00f3n en tiempo real de la flota, y de sensores digitales en productos que permitan monitorear las condiciones de estos y de los veh\u00edculos. Por otro lado, distintas tecnolog\u00edas asociadas a la automatizaci\u00f3n y autonom\u00eda de tareas vinculadas a la carga y descarga de veh\u00edculos, as\u00ed como del mismo transporte. Si analizamos el efecto de estas tecnolog\u00edas sobre las tareas, se puede identificar que, por un lado, existir\u00eda u n avance sobre la automatizaci\u00f3n del transporte, dado por el avance de medios de transporte con relativa autonom\u00eda. Por otro lado, los cambios tecnol\u00f3gicos podr\u00edan evidenciar un traslado de tareas que actualmente desempe\u00f1an los conductores de camiones (por ejemplo, el control del buen estado del veh\u00edculo) hacia perfiles administrativos, ya que a partir del avance tecnol\u00f3gico se podr\u00eda realizar de manera digital y centralizada. En la combinaci\u00f3n de ambos efectos se observar\u00eda una transformaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n, tal como plantean Catalayud & Katz (2019), signada por una reducci\u00f3n de tareas repetitivas y de menor valor agregado, y una mayor asignaci\u00f3n de tareas vinculadas al control y la gesti\u00f3n de carga. A su vez, seg\u00fan la literatura internacional, esto podr\u00eda traer aparejado un cambio en el perfil ocupacional de los conductores, donde las habilidades digitales, as\u00ed como la lectura e interpretaci\u00f3n de base de datos podr\u00edan considerarse competencias relevantes. Catalayud & Katz (2019) observan que esta transformaci\u00f3n podr\u00eda incrementar el inter\u00e9s por la profesi\u00f3n, en tanto mejorar\u00eda la calidad del trabajo y podr\u00eda permitir trayectorias verticales dentro de la l og\u00edstica; lo cu al dialoga con la percepci\u00f3n sobre las ocupaciones que pertenecen al grupo Operarios para el sector en Uruguay, realizado por Llamb\u00ed (2014). En lo que ata\u00f1e al proceso de Administraci\u00f3n y Ventas , se observa un avance profundo de la digitalizaci\u00f3n y automat izaci\u00f3n de las actividades. En primer lugar, en lo que refiere al relevamiento de pedidos, facturaci\u00f3n y canales de venta. En segundo lugar, y como consecuencia de e ste, en relaci\u00f3n al registro, selecci\u00f3n, clasificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y archivo de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n. En tercer lugar, en lo que respecta a la atenci\u00f3n al cliente. Tal como observamos en nuestro Marco Conceptual, se observa claramente que la digitalizaci\u00f3n se asocia a la automatizaci\u00f3n de tareas no s olo manuales , sino tambi\u00e9n de tipo cogniti vo. Por tanto, oficinistas generales, ocupaci\u00f3n encargada de realizar este tipo de tareas, resulta una ocupaci\u00f3n en riesgo . Pero, a diferencia de peones de carga, el perfil ocupacional de este tipo de tareas suele contar con un mayor nivel educativo en genera l y con cursos o capacitaciones como auxiliar administrativo o auxiliar de ventas (Llamb\u00ed, 2014). Aunque no cuenten con una especializaci\u00f3n del sector log\u00edstica, cuentan con mayores posibilidades para la reconversi\u00f3n laboral dentro del s ector, y la capacitaci\u00f3n espec\u00edfica que le permita ascender hacia mandos medios administrativos. Por otro lado, vale la pena mencionar que los expertos sectoriales consultados al respecto presentan menores expectativas en relaci\u00f3n al grado de automatizaci \u00f3n y sustituci\u00f3n de mano de obra por maquinaria y tecnolog\u00eda para el caso de Uruguay. Establecen que a\u00fan los costos de adopci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas siguen siendo muy altos, en relaci\u00f3n al r\u00e9dito esperable (el cual se vincula a su vez a la escala de volumen de servicios). En esta l\u00ednea, tal como observamos en Caracterizaci\u00f3n del Sector, p eones de carga representan las ocupaciones con menores remuneraciones, por lo que, comparado con los altos costos que supone la automatizaci\u00f3n total de proc esos, funciona como desincentivo a la adopci\u00f3n de este tipo de tecnolog\u00edas; aunque s\u00ed se ver\u00eda la instalaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en lo que refiere a la trazabilidad de los productos y de gesti\u00f3n de \u00f3rdenes y armado de pedidos, que facilitar\u00edan la labor y mejorar\u00edan las condiciones de trabajo para el desempe\u00f1o de este tipo de ocupaciones. Para el caso de los o ficinistas generales encontramos otra ecuaci\u00f3n, en tanto la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda que permitir\u00eda automatizar parte del proceso de Administraci\u00f3n y Ve ntas resulta menos costosa, los salarios suelen ser m\u00e1s altos y 105 las dificultades constatadas para encontrar perfiles adecuados, por lo que se observar\u00edan mayores incentivos a la automatizaci\u00f3n de tareas y sustituci\u00f3n de trabajo. Finalmente, en lo que refi ere a los procesos de Gesti\u00f3n de Inventario, como los Procesos estrat\u00e9gicos, se observa que se generar\u00e1n cambios tecnol\u00f3gicos de relativa importancia, que transformar\u00e1n especialmente las actividades vinculadas a la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de abastecim iento, la planificaci\u00f3n de cadena de suministro, la planificaci\u00f3n y programa de distribuci\u00f3n, as\u00ed como el control de inventario y supervisi\u00f3n. Considerando que, seg\u00fan establece Llamb\u00ed, las empresas suelen preferir que las ocupaciones vinculadas a estos pro cesos sean desempe\u00f1adas por personas del sector, valoran especialmente la experiencia, y resulta un sector reticente a la contrataci\u00f3n de j\u00f3venes, es posible encontrar algunas brechas formativas en relaci\u00f3n a los cargos gerenciales y mandos medios en lo que refiere al uso de las nuevas tecnolog\u00edas para la planificaci\u00f3n del sector y la toma de decisiones. Estas brechas pueden eliminarse a trav\u00e9s de capacitaci\u00f3n especializada para aquellos que se encuentran desempe\u00f1ando estas tareas, o a trav\u00e9s del surgimi ento de nuevos perfiles, o emergentes , especializados en el uso y manejo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. A modo de s\u00edntesis, observamos que, por un lado , la transformaci\u00f3n digital del sector log\u00edstica tendr\u00e1 fuertes impactos en el empleo del sector en tanto afecta en mayor medida a los procesos intensivos en mano de obra y a las ocupaciones principales. Al respecto se observa que podr\u00e1 registrarse una transformaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n c onductores de c amiones y peones de c arga, aunque esta \u00faltima tambi\u00e9n podr\u00eda considerarse en riesgo en un futuro cercano. Finalmente, o ficinistas generales ser\u00eda la ocupaci\u00f3n que presenta mayor riesgo de automatizaci\u00f3n, y se observa que los cargos medios y gerenciales cobrar\u00e1n mayor peso en lo que refiere a la estruc tura de ocupaciones del sector. Esto condice con la tendencia observada desde 2014 , pero con una particularidad: si bien se mantendr\u00eda el corrimiento del sector hacia lo administrativo (en relaci\u00f3n a lo operativo ), este poseer\u00eda ahora un fuerte componente tecnol\u00f3gico y avanzar\u00eda hacia la aplicaci\u00f3n de conocimiento especializado. RECOMENDACIONES Y CONCLUSIONES Encontramos que el sector se encuentra en un turning point . La incorporaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales en los procesos productivos se enmarca en una transformaci\u00f3n m\u00e1s amplia del sector: pasando de ser una actividad operativa, de traslado de objetos, a una actividad estrat\u00e9gica de servicios, de aplicaci\u00f3n de conocimiento especializado y de generaci\u00f3n de valor agregado. Esto supone una transformaci\u00f3n de la concepci\u00f3n del empleo y de las tareas que ejecutan quienes se desempe\u00f1an en el sector. Observamos que el sector mantiene una distinci\u00f3n clara entre lo que supone el trabajo manual y el trabajo de escritorio , que se expresa en una valorac i\u00f3n diferencial entre las distintas ocupaciones que lo componen. Esta transformaci\u00f3n se ha expresado por el aumento en peso de las ocupaciones de escritorio , particularmente lo que refiere a p ersonal administrativo y la generaci\u00f3n y emergencia de cargos gerenciales especializados en log\u00edstica. Vimos, a su vez, que la oferta formativa respondi\u00f3 a esa necesidad, desarrollando dentro del \u00e1mbito de la e ducaci\u00f3n formal trayectorias formativas especializadas en el sector. Sin embargo, las empresas siguen prioriz ando en mayor medida la experiencia de sus mandos medios y gerenciales, as\u00ed como el conocimiento de lo operativo . Esto, sumado al hecho de que la amplia oferta de programas formativos de la educaci\u00f3n no formal no permite las pasarelas hacia la e ducaci\u00f3n fo rmal y , por tanto , la continuidad educativa, genera que las trayectorias educativo -laborales se vean truncas, dificultando tanto la movilidad ascendente en el sector como la generaci\u00f3n de cargos medios y gerenciales aptos para desarrollar en mejor medida los procesos de transformaci\u00f3n digital. Tambi\u00e9n identificamos que a medida 106 que avance la digitalizaci\u00f3n del sector log\u00edstico, el empleo en el sector se ver\u00e1 especialmente afectado, en tanto las ocupaciones principales del sector se encontrar\u00e1n en ri esgo de automatizaci\u00f3 n o experimentando fuertes transformaciones. En este sentido, las recomendaciones se orientan, por un lado, a ratificar y valorar positivamente el desarrollo de programas y acciones formativas desarrolladas en los \u00faltimos a\u00f1os para el sector, as\u00ed como a promover su continuidad. Por otro lado, a delinear algunas acciones y pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional a nivel estrat\u00e9gico que apunte directamente a estos aspectos considerados como problem\u00e1ticos para el desarrollo del sector, en relaci\u00f3n a la promoci\u00f3n de trayectorias educativo -laborales y la generaci\u00f3n de empleo de calidad. Consideramos , a su vez, que este tipo de estrategias son fundamentales al momento de abordar una posible sustituci\u00f3n de mano de obra por maquinaria debido a la automatizaci\u00f3n de tareas, en tanto permitir\u00e1n prever y planificar acciones de reconversi\u00f3n y de formaci\u00f3n permanente. En esta l\u00ednea, y considerando los antecedentes del sector en clave de levantamiento y descripci\u00f3n de cargos a nivel de empresa, as\u00ed como el desarrollo de acciones formativas orientadas a la articulaci\u00f3n de educaci\u00f3n y trabajo, se sugiere: En primer lugar, avanzar con una experiencia piloto de elaboraci\u00f3n de un marco de cualificaciones del sector, que funcione como instrum ento para el desarrollo, clasificaci\u00f3n y reconocimiento de habilidades, conocimientos y competencias a nivel sectorial, construido en clave de di\u00e1logo social. Un marco de cualificaciones resulta \u00fatil en tanto ordena a las cualificaciones en niveles continu os y a trav\u00e9s de descriptores determinados, y se encuentran definidas por resultados de aprendizaje, es decir, por sobre lo que se supone que una persona \u2014ya sea en car\u00e1cter de estudiante, aprendiz o trabajador\u2014 debe saber o ser capaz de hacer, ya sea que lo aprende en la educaci\u00f3n formal, no formal, o de manera informal en el espacio laboral, para desempe\u00f1ar determinada tarea. De esta manera, facilitar\u00e1 la articulaci\u00f3n en mejor medida de la oferta formativa tanto de la educaci\u00f3n formal como de la no fo rmal, as\u00ed como el reconocimiento de los conocimientos desarrollados desde la experiencia laboral. A su vez, permitir\u00e1 avanzar hacia el desarrollo y reconocimiento de las trayectorias educativo -laborales del sector, permitiendo las pasarelas entre el mundo de la educaci\u00f3n y el trabajo, entre la educaci\u00f3n formal y no formal. Relacionado a esto, y en segundo lugar, dado la valoraci\u00f3n especial que el sector realiza para la experiencia desarrollada en el lugar de trabajo, as\u00ed como la dificultad de los mandos medios y gerenciales que provienen de cargos operarios para insertarse en la educaci\u00f3n formal y desarrollar competencias claves para el desempe\u00f1o de la tarea y la transformaci\u00f3n digital del sector, se propone impulsar la ejecuci\u00f3n de acciones de cer tificaci\u00f3n de competencias en el sector, especialmente para este tipo de cargos. De esta manera permitir\u00e1 reconocer y traducir los conocimientos t\u00e1citos que poseen quienes desempe\u00f1an estos cargos, y as\u00ed habilitar el di\u00e1logo de saberes y la profundizaci\u00f3n y desarrollo de competencias que permite la educaci\u00f3n formal. En este sentido, resultar\u00e1 fundamental que dicha certificaci\u00f3n permita la continuidad educativa. En tercer lugar, impulsar la revinculaci\u00f3n y/o culminaci\u00f3n de ciclos educativos obligatorios, especialmente para los trabajadores en actividad del sector en las ocupaciones de o cupaciones elementales y operadores de instalaciones y m\u00e1quinas y ensambladores . Desde la Adminis traci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica han existido diferentes modalidades flexibles y alternativas enfocadas en adultos para la culminaci\u00f3n de primaria, educaci\u00f3n media b\u00e1sica y educaci\u00f3n media superior, tanto del CETP -UTU como de Secundaria. A su vez, exi sten experiencias de articulaci\u00f3n con INEFOP con el objetivo de orientar 107 estos programas a los trabajadores en actividad de distintos sectores. En esta l\u00ednea, se sugiere reeditar estas experiencias , incluyendo m\u00f3dulos formativos paralelos y espec\u00edficos de desarrollo de competencias digitales. Este aspecto resulta primordial, ya que en el caso de no realizar acciones de este tipo se estar\u00e1n construyendo importantes barreras a que los trabajadores, especialmente aquellos que est\u00e9n en riesgo de automatizaci\u00f3n, puedan reconvertirse e insertarse en mejores puestos de trabajo en el sector. Vinculado a este \u00faltimo aspecto, en cuarto lugar, y observando las experiencias existentes de desarrollo de actividades formativas en las empresas del sector, pr oponer diferentes acciones de conciliaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y el trabajo. Pueden materializarse como un programa de formaci\u00f3n dual , especialmente para aquellas ocupaciones de entrada al sector, como los operarios, empaquetadores y operadores de maquinaria c omo autoelevadores, as\u00ed como los administrativos con perfil en log\u00edstica. Pueden considerarse de manera alternativa pasant\u00edas educativas , u otras herramientas de conciliaci\u00f3n de educaci\u00f3n y trabajo para que mandos medios y/o gerenciales puedan cursar los programas de formaci\u00f3n de mayor exigencia y carga horaria. Finalmente, se considera que ser\u00e1 clave , de manera de propiciar las transformaciones en el sector, abordar estas acciones a trav\u00e9s de un enfoque de g\u00e9nero integral, que permita la inserci\u00f3n laboral femenina en el sector . BIBLIOGRAF\u00cdA Agudelo, M. et al. (2020) Las oportunidades de la digitalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina frente al covid -19. CAF - CEPAL - DIGITAL POLICY AND LAW - TELECOM ADVISORY SERVICES LLC. Calatayud, A.; Katz, R. (2019) CADENA DE SUMINISTRO 4.0 . Mejores Pr\u00e1cticas Internacionales y Hoja de Ruta para Am\u00e9rica Latina. Banco Interamericano de Desarrollo. CEPAL (2020) Transformaci\u00f3n digital en la log\u00edstica de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Bolet\u00edn 358 - FACILITACI\u00d3N, COMERCIO Y LOG\u00cdSTICA EN AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE . Forbes (2018) Logistics, supply chain and transportation 2023: Change at breakneck speed. Forbes Insights. IMF (2019) Informe de Tendencias de Empleo y Talento 2019. Foro de Log\u00ed stica, IMF Business School, Manpowergroup, Centro Espa\u00f1ol de Log\u00edstica (CEL) y la Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Log\u00edstica (ADL), Espa\u00f1a. Katz, R. Jung, J, y Callorda, F. (2020) El estado de la digitalizaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina frente a la pandemia del COVID -19. Observatorio CAF del Ecosistema Digital ( abril de 2020 ). Kraiserbuld, et al. (2020) Informe Supply Chain 4.0 - Perspectivas globales y situaci\u00f3n en Uruguay, Estudio de brechas de conocimiento en soluciones digitales para el sector log\u00edstico. ANII, BID LAB, INCAE, CINOI. Montevideo (abril, 2020). Llambi, C. et al . (2014) ESTUDIO SOBRE LA DEMANDA Y OFERTA DE CAPACITACI\u00d3N EN EL SECTOR LOG\u00cdSTICO DEL URUGUAY. Centro de Investigaciones Econ\u00f3micas - INSTITUTO NACIONAL DE LOG\u00cdSTICA. Montevideo. MCTP (2017) Sector: Transporte y Log\u00edstica (subsecto r Log\u00edstica). Proceso de Recepci\u00f3n, Procesamiento y 108 Clasificaci\u00f3n. En MCTP, Poblamiento Sectorial. MARCO DE CUALIFICACIONES T\u00c9CNICO -PROFESIONAL. MINEDUC, CORFO, SENCE, ChileValora, FCH. Santiago de Chile , pp. 34-40. OPP (2017) Automatizaci\u00f3n y empleo en Uruguay. Una mirada en perspectiva y en prospectiva. Hacia una Estrategia Nacional de Desarrollo, Uruguay 2050. Serie de divulgaci\u00f3n - Volumen II. Direcci\u00f3n de Planificaci\u00f3n - Oficina de Planeamiento y Presupuesto. OPP (2020) Las TICs en el Uruguay del Fu turo: Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones y sus potenciales sociales y productivos - Informe sint\u00e9sis [En l\u00ednea]. Pel\u00e1ez, M. (2017) Los cinco procesos de la log\u00edstica. Zonalog\u00edstica, Medell\u00edn. P\u00e9rez, C. (2010) Technological Revolutions and Techno -economic paradigms , en Cambridge Journal of Economics, Vol. 34, No.1, pp. 185 -202. Rojas, M., Guisao, E., y Cano, J. (2011 ) Log\u00edstica integral. Colombia: Ediciones de la U, primera edici\u00f3n. UETSS (2018) Definici\u00f3n de ocupaciones del Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008, 4 d\u00edgitos), UETSS -MTSS, Montevideo, Uruguay. ANEXOS 1. Oferta formativa en el Sector Log\u00edstica41 42 Tabla 20 - Oferta formativa en el Sector Log\u00edstica NIVEL CNED_08 NOMBRE DEL PROGRAMA INSTITUCI\u00d3N Con Costo Locaci\u00f3n 3. Segundo ciclo de educaci\u00f3n secundaria. Educaci\u00f3n media tecnol\u00f3gica o profesional 33 Diploma en Gesti\u00f3n del Comercio Exterior Rengl\u00f3n UNO S\u00ed Montevideo Diploma Supervisor T\u00e9cnico en Gesti\u00f3n Aduanera Rengl\u00f3n UNO S\u00ed Montevideo Diploma T\u00e9cnico en Gesti\u00f3n Log\u00edstica Rengl\u00f3n UNO S\u00ed Montevideo Log\u00edstica Estrat\u00e9gica Escuela de Negocios Internacional de la CNCS S\u00ed Montevideo Log\u00edstica Operativa Internacional Escuela de Negocios Internacional de la CNCS S\u00ed Montevideo 5. Educaci\u00f3n Terciaria 41 A partir de la sistematizaci\u00f3n realizada por INALOG para el a\u00f1o 2019. 42 Clasificada en funci\u00f3n del Clasificador Nacional de Educaci\u00f3n (CNED_08), elaborado por INE a partir de la adaptaci\u00f3n de la \u00faltim a versi\u00f3n del Clasificador Internacional Normalizado de Educaci\u00f3n (CINE_97 Tecnicatura en Log\u00edstica UTU NO Montevideo, Canelones, Colonia, Maldonado, Mercedes, Paysand\u00fa, Rivera y Tacuaremb\u00f3 Licenciatura en Log\u00edstica UCU S\u00ed Montevideo Licenciatura en Log\u00edstica UDE S\u00ed Montevideo Ingenier\u00eda en Log\u00edstica UTEC No Fray Bentos y Rivera 52 Especialista UNIT en Log\u00edstica Empresarial e Internacional UNIT S\u00ed Montevideo T\u00e9cnico en Comercio y Transporte Internacional CENNAVE S\u00ed Montevideo Certificado en Formaci\u00f3n en Log\u00edstica Escuela de Negocios UCU -ACDE S\u00ed Montevideo 6. Educaci\u00f3n terciaria superior Certificados para Universitarios en Log\u00edstica Empresarial LOGTRA S\u00ed Montevideo Especialista Internacional en Comercio Exterior UCAM Business School S\u00ed Montevideo Programa Ejecutivo en Gesti\u00f3n de Cadenas de Sumi nistros UM S\u00ed Montevideo 8. No formal Analista en Gesti\u00f3n Log\u00edstica y Comercio Exterior Rengl\u00f3n UNO S\u00ed Montevideo Certificado Administrativo Log\u00edstico B\u00e1sico LOGTRA S\u00ed Montevideo Certificado Administrativo en Planificaci\u00f3n Log\u00edstica y Transporte LOGTRA S\u00ed Montevideo Certificado Operario Calificado en Operaciones Log\u00edsticas LOGTRA S\u00ed Montevideo Certificado T\u00e9cnico en Dise\u00f1o y Gesti\u00f3n de Experiencias en Servicios LOGTRA S\u00ed Montevideo 110 Curso Almacenamiento y Distribuci\u00f3n de Productos Farmac\u00e9uticos LOGTRA S\u00ed Montevideo Curso Manejo y Seguridad en la Operaci\u00f3n de Autoelevadores LOGTRA S\u00ed Montevideo Curso Transporte Mar\u00edtimo de Mercanc\u00edas Peligrosas. Nivel I LOGTRA S\u00ed Montevideo Curso Transporte Mar\u00edtimo de LOGTRA S\u00ed Montevideo Mercanc\u00edas Peligrosas. Nivel II Diploma Supervisor General de Centros Log\u00edsticos y Transporte LOGTRA S\u00ed Montevideo Diploma Supervisor T\u00e9cnico en Log\u00edstica de Entrada LOGTRA S\u00ed Montevideo Diploma Supervisor T\u00e9cnico en Log\u00edstica de Salida LOGTRA S\u00ed Montevideo Curso Log\u00edstica de Graneles LOGTRA S\u00ed Montevideo Curso Log\u00edstica Internacional y Comercio Exterior CENNAVE S\u00ed Montevideo 2. Cargos descriptos por Llamb\u00ed (2014) y o cupaciones relevadas por la CIIU 08 Tabla 21 - V\u00ednculo de C argos (Llamb\u00ed, 2014) y Ocupaciones (CIUO, 2008) para el sector Log\u00edstica CARGOS (Llamb\u00ed, 2014) % en el sector Grupo de ocupaciones CIUO 08 % dentro del Cargo Gerentes y directores 2.35 % Directores y gerentes 100 % Mandos medios administrativos y de dep\u00f3sito 6.36 % Profesionales cient\u00edficos e intelectuales 20 % T\u00e9cnicos y profesionales de nivel medio 80 % Personal administrativo y de ventas 20.80 % T\u00e9cnicos y profesionales de nivel medio 2 % Personal de apoyo administrativo 91 % Trabajadores de los servicios y vendedores de comercios y mercados 7 % 111 Operarios 67.11 % Oficiales, operarios y artesanos 14 % Operadores de maquinarias 60 % Ocupaciones elementales 27 % Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base al procesamiento de datos de la ECH por la UETSS -MTSS y las categor\u00edas utilizadas por Llamb\u00ed (2014). 112 CAP\u00cdTULO 5 - SECTOR COMERCIO (por menor en tiendas especializadas y no especializadas) INTRODUCCI\u00d3N43 El Comercio representa un sector estrat\u00e9gico, tanto por su contribuci\u00f3n al PBI nacional, como por el alto porcentaje de trabajadores ocupados en el sector. La emergencia sanitaria tuvo dos claros impactos sobre el sector, tal como se present\u00f3 en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 (2020) . Por un lado, fue un sector particularmente afectado negativamente, al inicio de la declaraci\u00f3n de la crisis sanitaria, por las medidas de confinamiento y reducci\u00f3n de la mov ilidad de la poblaci\u00f3n interna y de la actividad tur\u00edstica. Siendo un sector que depende fuertemente de los niveles de consumo dom\u00e9stico, se proyectaba que los efectos se mantendr\u00edan hasta en un mediano o largo plazo, ya que la actividad comercial estar\u00eda sufriendo importantes reducciones de las demandas de parte de empresas y consumidores. Por otro lado, y en respuesta a esta situaci\u00f3n, se observ\u00f3 que el comercio electr\u00f3nico a trav\u00e9s de sitios online o de aplicaciones y redes sociales como WhatsApp, Facebook o Instagram se ha visto exponencialmente incrementado. Si bien muchas empresas uruguayas operan desde hace tiempo a trav\u00e9s de medios electr \u00f3nicos , el COVID -19 ha provocado que otras que no lo hac\u00edan hayan debido desarrollar el e- commerce r\u00e1pidamente ante la necesidad de mantener su negocio activo, especialmente en la modalidad B2C (Business to Consumers o comercio entre empresas y consumidores). La profundizaci\u00f3n de la digitalizaci\u00f3n en el sector comercio podr\u00eda contrarrestar hasta cierto punto las tendencias proyectadas en primer lugar. Sin embargo, la irrupci\u00f3n del e -commerce con mayor fuerza supone una transformaci\u00f3n y reconversi\u00f3n del sector y, por tanto, resulta pertinente preguntarnos \u00bfqu\u00e9 efectos tiene sobre el empleo en el sector? \u00bfExisten ocupaciones que ser\u00e1n eliminadas? \u00bfSurgir\u00e1n nuevas adec\u00faan las trabajadoras activas del sector? \u00bfQu\u00e9 desplazamientos, en t\u00e9rminos de trayectorias laborales, son posibles, y qu\u00e9 desplazamientos obstaculizados? \u00bfQu\u00e9 rol juega la formaci\u00f3n profesional en estos desplazamientos? De manera de responder estas interrogantes, se presenta el siguiente informe. En la primera secci\u00f3n se realiza una s\u00edntesis de antecedentes de manera de construir un marco conceptual que nos permita entender el rol de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, en particular bajo los procesos de digitalizaci\u00f3n, en el sector del comercio para Uruguay. Se presenta de igual manera los principales efectos sobre el mercado de trabajo , seg\u00fa n recoge la literatura. En la segunda secci\u00f3n, realizamos una caracterizaci\u00f3n del sector para Uruguay, en particular su distribuci\u00f3n de las ocupaciones. Seguidamente, se presenta el an\u00e1lisis, donde se estudian las transformaciones en el sector comercio y su impacto en el empleo y la formaci\u00f3n profesional. Finalmente, se presentan una serie de recomendaciones en clave de pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional para el sector. 43 Esta investigaci\u00f3n fue referenciada por la Lic. Maira Mandressi, la Soc. Silvia Ferreira y la Lic. Andrea Guill\u00e9n, por la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE. CAP\u00cdTULO 5 SECTOR COMERCIO Por menor en tiendas especializadas y no especializadas 113 ESTRATEGIA PARA SECTOR COMERCIO Objetivo general: Identificar las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector Comercio, en particular las brechas formativas entre las ocupaciones consideradas como claves , tanto porque se configuran como en riesgo o como oportunidades en relaci\u00f3n a los procesos de digitalizaci\u00f3n y el e-commerce, en clave de trayectoria educativo -laboral a nivel sectorial. Objetivos espec\u00edficos: 1. Identificar las ocupaciones que se encuentran con mayores probabilidades de ser automatizadas en relaci\u00f3n al proceso de digitalizaci\u00f3n y transici\u00f3n al comercio electr\u00f3nico. 2. Identificar las ocupaciones emergentes y sus competencias clave en el sector Comercio por la instauraci\u00f3n del comercio electr\u00f3nico. 3. Elaborar recomendaciones de acciones de formaci\u00f3n profesional para el sector que permitan la reconversi\u00f3n (en el caso que sea necesario) y/o las trayectorias educativo -laborales en el sector. Preguntas de investigaci\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 ocupaciones se encuentran m\u00e1s afectadas por la digitalizaci\u00f3n en el sector comercio? \u00bfQu\u00e9 tipo de acciones formativas son necesarias para la transformaci\u00f3n de estas ocupaciones? \u00bfQu\u00e9 competencias se requieren en los trabajadores activos para la reconversi\u00f3n hacia la venta digital? \u00bfQu\u00e9 tr\u00e1nsitos pueden hacer y qu\u00e9 nuevos perfiles deben tener para que los trabajadores que est\u00e1 n en riesgo pasen a desempe\u00f1ar nuevos perfiles reconvertidos? Estrategia metodol\u00f3gica: La estrategia metodol\u00f3gica consiste principalmente en el relevamiento y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n secundaria, as\u00ed como de an\u00e1lisis de informaci\u00f3n estad\u00edstica, precisament e a partir de los datos disponibles por la Encuesta Continua de Hogares, realizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica. A su vez, se busc\u00f3 contrastar y validar los resultados intermedios y finales de investigaci\u00f3n con expertos sectoriales. De manera de poder identificar los efectos de la instalaci\u00f3n del e-commerce y de la digitalizaci\u00f3n, en primer lugar, se describe mediante un mapa general de procesos del sector comercio al por menor en tiendas especializadas y no especializadas, y se identifican las \u00e1reas y ocupaciones que se ver\u00e1n afectad as por la aceleraci\u00f3n de estos procesos como consecuencia del efecto de la pandemia asociada al COVID -19. Luego, a trav\u00e9s de las entrevistas con expertos se consider\u00f3 los efectos que esto supon\u00eda para el empleo en el sector, en lo que refer\u00eda a las brechas de habilidades y las trayectorias educativo -laborales. A su vez, se construy\u00f3 una lista de competencias sectoriales y digitales a partir de los aportes de los expertos sectoriales e informantes calificados. 114 ANTECEDENTES - MARCO CONCEPTUAL TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N Y LA DIGITALIZACI\u00d3N La revoluci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC ) encuentra su origen a partir de la d\u00e9cada de 1970, en la regi\u00f3n de Silicon Valley de EEUU. Supuso un sistema tecnol\u00f3gico inicial alrededor del surgimiento de los microprocesadores y otros semic onductores integrados, es decir, una red de proveedores especializados y su aplicaci\u00f3 n incipiente en calculadoras y juegos, as\u00ed como en la miniaturizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de instrumentos y herramientas de uso civil y militar (P\u00e9rez, 2010). En las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX se ha desarrollado alrededor de este n\u00facleo de tecnolog\u00edas una constelaci\u00f3n de importantes rupturas tecnol\u00f3gicas. Seg\u00fan Castells (2002), el actual proceso de transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica se expande exponencialmente por su habilidad para crear una interfaz entre los campos tecnol\u00f3gicos a trav\u00e9s de un lenguaje digital com\u00fan en el que la informaci\u00f3n es generada, almacenada, recuperada, procesada y retransmitida. Esta revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica viene aparejada de una reducci\u00f3n de parte del empleo manufacturero a favor de los servicios y el comercio, tal como se puede observar en los diferentes pa\u00edses. Al respecto, afirma Pittaluga (2019 ), la revoluci\u00f3n digital est\u00e1 en la base misma de los servicios. Actualmente, la revoluci\u00f3n de las TIC se encuentra en la fase m\u00e1s madura de difusi\u00f3n mundial y se configur\u00f3 como el vect or de transformaciones tecnol\u00f3gicas m\u00e1s din\u00e1mico del presente, transversalizando a toda la econom\u00eda y transformando profundamente la sociedad. Nuevas aplicaciones se desarrollan apalancadas en los desarrollos de e stas, que posibilitan afrontar problemas es pec\u00edficos en cada sector. Se posicionan, por un lado, como complejo productivo en s\u00ed mismo y, por otro, como soporte y motor del desarrollo del conjunto de los sectores de actividad, en este caso: el sector Comercio. La r\u00e1pida evoluci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (TIC) en las \u00faltimas d\u00e9cadas representa el comienzo de transformaciones mucho m\u00e1s profundas. La transformaci\u00f3n digital que ha ocurrido en la cotidianeidad de las sociedades contempor\u00e1neas de los \u00faltimos 20 a\u00f1os, espec\u00edficamente relacionada a la expansi\u00f3n del internet, requiere de una visi\u00f3n integral nueva. La red ya no es un complemento de nuestra vida , sino un instrumento fundamental en las din\u00e1micas privadas y profesionales, y se traduce en un instrumento posiblemente permanente. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos entrado en una era en la cual la fusi\u00f3n progresiva del mundo real y del mundo digital induce profundos cambios en todos los sectores de actividad. La digitalizaci\u00f3n cubre todos los temas ligados a la diseminaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, a nivel de los ciudadanos, de las empresas y de los organismos p\u00fablicos, como soporte para el desarrollo econ\u00f3mico y social, as\u00ed como para la sostenibilidad de dicho desarrollo; con el objetivo a t\u00e9rmino de que est\u00e9 al alcance de todos los ciudadanos y de todas las organizaciones en todos los sectores de actividad. DIGITALIZACI\u00d3N EN CONTEXTO COVID Tal como observamos en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional - Volumen 1 (2020) , la resiliencia de las econom\u00edas, esto es, la capacidad de los pa\u00edses para mitigar los riesgos y desaf\u00edos de la pandemia, responder a nuevos choques y aprovechar las oportunidades econ\u00f3micas, dependi\u00f3 de su grado de avance de la transformaci\u00f3n digital y la preparaci\u00f3n para la industria y el comercio del futuro . Por otra parte, y simult\u00e1neamente, la literatura internacional plantea que la crisis econ\u00f3mica y social generada por la pandemia del COVID -19 tendr\u00e1 115 efectos irreversibles sobre la producci\u00f3n y el empleo a nivel mundial, profundizando algunas tendencias identificadas previamente al impacto de la crisis sanitaria del COVID -19, dentro de las cuales se encuentra la digitalizaci\u00f3n. Es en este entendido que se observa a la pandemia relacionada al COVID -19 como un catalizador de los procesos de profundizaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n de la instauraci\u00f3n de un \"ecosistema digital\", entendido como \"un nuevo contexto industrial y de impacto econ\u00f3mico y social resultante de la adopci\u00f3n masiva de tecnolog\u00edas digitales de informaci\u00f3n y c omunicaci\u00f3n\" (Agudelo, M. et al ., 2020, p . 02) que genera impactos sobre el uso y demanda por parte de los consumidores; que se traducen sobre la producci\u00f3n y, finalmente , sobre los mercados de trabajo. En referencia sobre el uso y demanda de parte de los consumidores, UNCTAD (2020) encuentra cinco aspectos fundamentales que podr\u00edan suponer cambios duraderos en la relaci\u00f3n de los usuarios con las tecnolog\u00edas digitales. El primero de ellos refiere a un uso m\u00e1s intensivo de las herramientas de videoconferencia, adaptadas al teletrabajo y la educaci\u00f3n a distancia. El segundo de ellos, en relaci\u00f3n al uso intensivo de los medios de informaci\u00f3n digital. Tercero, en relaci\u00f3n al uso profil\u00e1ctico de la tecnolog\u00eda, utilizada para la detecci\u00f3n, control y seguimiento del virus, con informaci\u00f3n general de car\u00e1cter oficial para conocer las implicaciones de la enfermedad COVID -19 y su frecuente actualizaci\u00f3n de datos, as\u00ed como el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico asociado al COVID -19. En cuarto lugar, la creciente preocupaci\u00f3n por la privacidad y protecci\u00f3n de los datos personales. Y, finalmente , en el quinto lugar, y la que resulta de inter\u00e9s a la secci\u00f3n dedicada al sector Comercio, la profundizaci\u00f3n de ciertos cambios de consumo por parte de los individuos como el comercio electr\u00f3nico, el delivery y la econom\u00eda de plataformas . Esto tuvo su con trapartida en el comportamiento empresarial: a medida que se extend\u00eda la pandemia en el segundo trimestre de 2020, muchas empresas reconocieron la importancia de tener una presencia en l\u00ednea m\u00e1s activa para llegar a los consumidores. La literatura internac ional muestra el crecimiento exponencial de la cantidad de sitios web empresariales en los pa\u00edses de la regi\u00f3n entre abril y marzo de 2020 en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o anterior (seg\u00fan datos del proyecto Big Data para la Medici\u00f3n de la E conom\u00eda Digital de la C EPAL). Los mayores incrementos se registraron en los sitios empresariales de tipo transaccional (presencia activa) y las plataformas de comercio electr\u00f3nico . El aumento de la capacidad de despacho fue fundamental para reducir la concurrencia masiva a supermercados, almacenes y tiendas , y mantener la actividad de comercio. Si bien antes el e- commerce se observaba como una tendencia de peso, se conceb\u00eda como un proceso de desarrollo signado por una transici\u00f3n hacia la digitalizaci\u00f3n de las tiendas f\u00edsic as, relacionado a la implementaci\u00f3n de estrategias de omnicanalidad m\u00e1s que de cambios abruptos, de un complemento m\u00e1s que de un reemplazo. Sin embargo, se observa que en algunos pa\u00edses que han retomado la actividad luego de las medidas sanitarias por el COVID -19, se mantienen bajos niveles de ventas en las tiendas f\u00edsicas y una preferencia por los canales de venta online. Esto ser\u00e1 especialmente relevante al observar las olas del desarrollo de la pandemia. 116 Uruguay Con relaci\u00f3n a la tendencia vinculada a la digitalizaci\u00f3n y su aceleraci\u00f3n por efecto de la pandemia, en Uruguay es ya una tendencia consolidada tanto la incorporaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n a la vida privada, laboral, as\u00ed como su adopci\u00f3n a nivel empresarial. Tal como se visualiza en la Encuesta de Usos de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n del a\u00f1o 2019 (AGESIC, 2019), desde el a\u00f1o 2010 ha crecido significativamente la cantidad de hogares urbanos del pa\u00eds que cuentan con acceso a internet e igual comportamiento se constata en los hogares que poseen un servicio de banda ancha fija (ADSL o fibra \u00f3ptica), registrando una variaci\u00f3n del 95 % y del 115 %, respectivamente. En el a\u00f1o 2019 nueve de cada diez hogares acced\u00edan a internet y el 71 % ten\u00edan banda ancha, si bien estos valores variaban en funci\u00f3n del ingreso de los hogares. Seg\u00fan la EUTIC (AGESIC, 2019), los \u00e1mbitos econ\u00f3micos y financieros se encuentran en las primeras posiciones donde internet ha sido m\u00e1s disruptivo en relaci\u00f3n al uso y demanda. Desde la forma en la que se accede a informaci\u00f3n sobre caracter\u00edsticas y precios de bienes y servicios, pasando a por c\u00f3mo se ordena y se paga por ellos, internet ha modificado gran parte de la forma en la que consumen los uruguayos y las uruguayas. A modo de ejemplo, un 77 % de los internautas ha buscado informaci\u00f3n sobre bienes y servicios en internet en los 3 meses previos a la realizaci\u00f3n de la encuesta. Si bien esto es en mayor proporci\u00f3n en las personas m\u00e1s j\u00f3venes, m\u00e1s educadas y residentes en hogares de mayores ingresos, la mayor\u00eda de los grupos con mayores rezagos en el uso y acceso (personas mayores, personas que no culminaron Ciclo B\u00e1sico y del primer quintil de ingreso) tambi\u00e9n lo realizaron. A su vez, m\u00e1s de la mitad de los uruguayos (53 %) han comprado en l\u00ednea en los \u00faltimos 3 meses, aunque con algunas diferencias relacionadas a aspectos culturales y de h\u00e1bitos de consumos, a grupos socioecon\u00f3micos, a la edad, al nivel educativo y a los ingresos. Los bienes y servicios m\u00e1s mencionados son el pedido de comida, la solicitud de transporte, el pago de servicios, el pago por acceso a servicios audiovisuales (en general por modelo de suscripci\u00f3n), la compra de entradas y la reserva de restaurant es, vuelos u hoteles. Dentro de los motivos que influyen para no realizar transacciones en l\u00ednea para quienes no hicieron ninguna de las actividades antes mencionadas , se encuentra , en primer lugar , la preferencia por la compra en persona y la falta de inter\u00e9s del internauta, seguido por una serie de motivos vinculados a la confianza en el medio (seguridad, privacidad y desconfianza), as\u00ed como la falta de habilidades digitales. En relaci\u00f3n al efecto de la pandemia sobre el uso de las tecnolog\u00edas digitales, relevado en el Informe de Tendencias de Consumo Digital de la C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital, se observan algunos aspectos que demuestran un comportamiento relativamente similar a lo proyectado en la literatura regional e internacional. Por un lado, se obs erva un leve aumento del uso del internet para el comercio para el a\u00f1o 2020, asociado a un mayor uso de los m\u00f3viles, en contraposici\u00f3n con otros dispositivos. Los rubros m\u00e1s consumidos son Ropa, calzados y accesorios , seguidos por Art\u00edculos para el hogar , Delivery de comida y Art\u00edculos de electr\u00f3nica. Dentro de los internautas (es decir, aquellos que utilizan frecuentemente internet), un 42 % de los encuestados identific\u00f3 que su uso aument\u00f3 gracias a la pandemia y s olo un 6 % comenz\u00f3 ahora; mientras que en la encuesta al mercado en general s olo aproximadamente 1 cada 10 dice estar comprando m\u00e1s por internet en estos meses de pandemia (CEDU, 2020). 117 E-COMMERCE Seg\u00fan el Programa de Trabajo por el Comercio Electr\u00f3nico adoptado por la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio en 1998, se entiende por la expresi\u00f3n 'comercio electr\u00f3nico' la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, venta o entrega de bienes y servicios por medios electr\u00f3nicos (OMC, 1998). Por consiguiente, para determinar si una trans acci\u00f3n comercial se puede considerar como comercio electr\u00f3nico , se toma en cuenta el m\u00e9todo de pedido y no las caracter\u00edsticas del producto que se adquiere, las partes implicadas, el m\u00e9todo de pago o el canal de entrega. Por otra parte, las transacciones de comercio electr\u00f3nico, seg\u00fan esta definici\u00f3n, solo incluyen los pedidos que se realizan a trav\u00e9s de m\u00e9todos dise\u00f1ados de manera espec\u00edfica para recibir o realizar pedidos (OCDE, 2019). Las pautas de interpretaci\u00f3n asociadas a la definici\u00f3n de la OCDE excluyen, por tanto, las transacciones que se realizan por tel\u00e9fono, fax o correos electr\u00f3nicos no autom\u00e1ticos. El e-commerce forma parte de lo que suele denominarse como e-Business , esto es, la estrategia global orientada a gestionar los procesos y operativas de negocio, de modo parcial o total, sobre una infraestructura digital, integrando diferentes componentes que representan la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica, la cadena de valor de la empresa y la informaci\u00f3n para la toma de decisiones, que se den omina business intelligence . En un inicio, el comercio electr\u00f3nico se desarroll\u00f3 como un medio para facilitar las transacciones recurrentes entre grandes empresas y se bas\u00f3 en redes personalizadas para el intercambio electr\u00f3nico de datos. Con la expansi\u00f3n de redes abiertas como i nternet, el comercio electr\u00f3nico se est\u00e1 extendiendo a empresas m\u00e1s peque\u00f1as y se utiliza cada vez m\u00e1s para realizar transacciones entre empresas y consumidores. Aunque las transacciones entre empresas siguen dominando el entorno d el comercio electr\u00f3nico en t\u00e9rminos absolutos, el ritmo de adopci\u00f3n actual es, en promedio, m\u00e1s r\u00e1pido en sectores como el hotelero o el de ventas al por menor, en los que los consumidores juegan un papel importante. El auge de i nternet en la d\u00e9cada de 19 90 impuls\u00f3 el crecimiento del comercio electr\u00f3nico y lo coloc\u00f3 en la agenda a nivel internacional. Tal como recoge el Panorama del C omercio Electr\u00f3nico de la OCDE del a\u00f1o 2019, en los inicios del comercio electr\u00f3nico se identificaron algunos de sus posible s beneficios, tales como el aumento de la eficiencia en la gesti\u00f3n de las transacciones, existencias, la gesti\u00f3n de la cadena de suministro y el servicio al cliente. A medida que la transformaci\u00f3n digital se ha acelerado, las expectativas y predicciones de los analistas han resultado ciertas. Al mismo tiempo, la mayor\u00eda de esos primeros analistas del comercio electr\u00f3nico no previeron el ritmo acelerado con el que ha evolucionado la transformaci\u00f3n digital ni el dinamismo del entorno actual del comercio electr\u00f3nico (OCDE, 2019). Sin lugar a dudas esta transformaci\u00f3n se ha potenciado por el uso masivo de smartphones y la mejora generalizada del acceso a internet por parte de las personas, as\u00ed como la multiplicidad y desarrollo de las redes sociales y la transversalizaci\u00f3n de las Fintech. Esto ha llevado a una tendencia a la profesionalizaci\u00f3n del canal online, las ventas multicanal online, la ubicuidad del consumidor, la introducci\u00f3n de las redes sociales como canales de venta y todas l as gestiones que se han desarrollado para motivar y generar confianza en los usuarios. 118 Esto trae aparejado que el entorno del comercio electr\u00f3nico se vuelve cada vez m\u00e1s din\u00e1mico. Han surgido nuevos actores al mismo tiempo que los actores establecidos han asumido nuevas funciones; se han superado algunos obst\u00e1culos al comercio electr\u00f3nico a nivel empresarial, individual y nacional, al tiempo que han surgido nuevos obst\u00e1culos; adem\u00e1s, se han presentado nuevas oportunidades para liberar el potencial del comercio electr\u00f3nico y de esta manera poder impulsar el crecimiento y el bienestar del consumidor. Como resultado , el comercio electr\u00f3nico est\u00e1 creciendo r\u00e1pidamente en varios mercados emergentes y econom\u00edas en desarrollo. En particular, en Am\u00e9rica Latina, desde hace una d\u00e9cada el comercio electr\u00f3nico est\u00e1 en constante evoluci\u00f3n, donde no solo ha madurado la oferta de servicios, sino que tambi\u00e9n cambiaron los h\u00e1bitos online de los consumidores. Esto, como vimos reci\u00e9n, se vio fuertemente profundizado en el contexto pand\u00e9mico, pero ya se observaba desde hace a\u00f1os, registrando en la regi\u00f3n un crecimiento promedio del 30 % anual, y con una proyecci\u00f3n del 20 % de la tasa de penetraci\u00f3n de los canales online por sobre los tradicionales (Katz et al ., 2020). Sin embargo, no toda la estructura empresarial se encuentra en las mismas condiciones al momento de desarrollar el e -commerce, y se observa que las micro y peque\u00f1as empresas a\u00fan se encuentran rezagadas. Existe una gran diferencia en cuanto a participaci\u00f3n en el comercio electr\u00f3nico entre las grandes y peque\u00f1as empresas. Si bien el promedio entre las empresas est\u00e1 determinado en gran medida por la elevada proporci\u00f3n de empresas peque\u00f1as de la poblaci\u00f3n empresarial, cabe destacar que la tasa de participaci\u00f3n en el comercio electr\u00f3nico de las grandes empresas es m\u00e1s elevada que la de las peque\u00f1as en todos y cada uno de los pa\u00edses de los cuales hay datos disponibles, y es m\u00e1s del doble de la tasa de las peque\u00f1as empresas en m\u00e1s del 60 % de los pa\u00edses estudiados por el informe de la OCDE (2019). A su vez, si se compara la diferencia entre las tasas de participaci\u00f3n de las grandes empresas y las peque\u00f1 as a lo largo del tiempo, se observa que para muchos pa\u00edses esta diferencia ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os. La tendencia general de aumento del comercio electr\u00f3nico y el aumento de las brechas entre las empresas grandes y las PYMES tambi\u00e9n puede observar se cuando se examina el volumen de negocios del comercio electr\u00f3nico. Esto resulta de particular relevancia, ya que , tal como plantea la OCDE (2019) , aquellos que no participan en el comercio electr\u00f3nico, o que no pueden hacerlo, podr\u00edan encontrarse en el lado desfavorecido de una brecha digital posiblemente persistente y perjudicial. A su vez, diferentes fuentes coinciden en presentar a la transformaci\u00f3n digital como una oportunidad para las peque\u00f1as y medianas empresas, debido a que la escalabilidad a tr av\u00e9s de las redes electr\u00f3nicas ofrecer\u00eda a las empresas m\u00e1s peque\u00f1as, incluidas las que operan en nichos de mercado, muchas de las ventajas de las que disfrutan sus hom\u00f3logas m\u00e1s grandes. Esto podr\u00eda traducirse en, por un lado, una probabilidad significativamente mayor que las grandes empresas de participar en las ventas por i nternet en las transacciones con consumidores (B2C); por otro lado, podr\u00eda ofrecer oportunidades de negocio en algunos sectores de proveedur\u00eda tradicionales (B2 B); y , finalmente, podr\u00eda favorecer la exportaci\u00f3n de bienes y servicios de este tipo de empresas, actividad que suelen presentar rezago (OCDE, 2019). En este sentido, lo mencionado ser\u00e1 particularmente relevante al observar la estructura empresarial uruguaya para el sector Comercio, tal como se presentar\u00e1 en la caracterizaci\u00f3n del sector. 119 ECONOM\u00cdA DIGITAL Y MERCADO DE TRABAJO La profundizaci\u00f3n de la digitalizaci\u00f3n genera una transformaci\u00f3n de la fuerza de trabajo con consecuentes impactos sociales. Tal como plantea OPP (2020 ), frente a las transformaciones habilitadas por la digitalizaci\u00f3n, se requiere un mercado laboral adaptado y preparado para responder a las necesidades y para establecer de manera consolidada el pleno empleo. Tal como veremos en el an\u00e1lisis, la irrupci\u00f3n del e -commerce supone nuevas formas de organizaci\u00f3n del sector, donde se digitaliza de manera transversal a los procesos de e ste. Ello induce nuevos requerimientos en t\u00e9rminos de perfiles y de competen cias espec\u00edficas para disponer, en calidad y cantidad, de los recursos humanos necesarios para poder beneficiarse de todas las oportunidades que brinda la digitalizaci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n puede suponer un avance en la automatizaci\u00f3n de procesos y un riesgo en relaci\u00f3n al mantenimiento de los puestos de trabajo. Tal como se abord\u00f3 en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n nacional e internacional - Volumen 1 (2020) , el despliegue de tecnolog\u00edas digitales podr\u00eda expandirse despu \u00e9s de las experiencias durante la pandemia. Es ampliamente reconocido y documentado que el funcionamiento de los mercados de trabajo est\u00e1 cambiando a la luz de la reciente incorporaci\u00f3n de innovaciones tecnol\u00f3gicas de este tipo, en tanto se asocia a la automatizaci\u00f3n de procesos. Los nuevos desarrollos de las TIC han permitido avanzar en la automatizaci\u00f3n no s olo de tareas rutinarias, que tradicionalmente se vieron en riesgo por el perfeccionamiento tecnol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n de las t areas relacionadas al conocimiento de tipo cognitivo. Sobre qu\u00e9 tipo de empleos, ocupaciones o sectores se encuentra n, poseen mayor posibilidad de ser automatizados y, por tanto , mayor riesgo de perder puestos de trabajo, existe una amplia literatura que, aplicando metodolog\u00edas diferentes, presenta proyecciones divergentes. Sin embargo, la mayor\u00eda de los estudios que analizan el impacto de la tecnolog\u00eda se centran en investigar las proyecciones de empleo en ocupaciones con tareas m\u00e1s f\u00e1cilme nte automatizables en relaci\u00f3n a otras ocupaciones. Para ello, caracterizan al empleo seg\u00fan su nivel de posible automatizaci\u00f3n, distinguiendo entre las ocupaciones que tienen una gran proporci\u00f3n de tareas rutinarias (ocupaciones m\u00e1s f\u00e1cilmente automatizables) y aquellas en las que predominan las tareas poco predecibles y codificables (ocupaciones menos automatizables) (BID, 2019). A su vez, al poner el foco en las ocupaciones, distinguen entre aquellas en donde los trabajadores realizan tareas de car\u00e1cter principalmente manual (ocupaciones manuales) y aquellas en las que hacen un uso intensivo de la capacidad de razonamiento (ocupaciones del conocimiento) (BID, 2019). Si bien hay cuestionamientos al respecto, prevalece la opini\u00f3n de que \u2014por lo menos en el corto y mediano plazo \u2014 la tecnolog\u00eda es m\u00e1s capaz de sustituir a los humanos en tareas bien definidas y de car\u00e1cter repetitivo, por lo que las ocupaciones cuyas tareas se ejecutan principalmente con acciones manuales rutinarias son m\u00e1s f\u00e1cilmente susceptibles de ser codificadas por un programa o algoritmo y , por tanto, son las que tienen el riesgo m\u00e1s alto de sustituci\u00f3n por tecnolog\u00edas digitales (Weller, 2020) (BID, 2019). En t\u00e9rminos de ramas de actividad, las que concentran el mayor n\u00famero de estas ocupaciones ser\u00edan las m\u00e1s afectadas, teniendo efectos en toda la estructura laboral. Por ejemplo, las personas que se desempe\u00f1an en ocupaciones en las cuales predominan las tareas rutinarias manuales corren un elevado riesgo de sustituci\u00f3n por nuevas tecnolog\u00edas y , si no cuentan con las competencias necesarias para poder reubicarse a una ocupaci\u00f3n con perspectiva laboral, estar\u00edan obligados a aceptar alguna oportunidad laboral de baja productividad y de bajos ingresos, generalmen te informal (Weller, 2019). 120 Actualmente se encuentran evidencias de estos tipos de procesos en los pa\u00edses desarrollados. En todas las regiones que componen los pa\u00edses de la OCDE se observa una mayor p\u00e9rdida de empleo en las ocupaciones m\u00e1 s automatizables, como administrativos u operarios de maquinaria (BID, 2019). Entre estas ocupaciones, las de car\u00e1cter manual (como, por ejemplo, operarios y personal de mantenimiento) registran la mayor ca\u00edda de empleos y salarios respecto a las dem\u00e1s, producto de la incorporaci\u00f3n de m\u00e1quinas de control num\u00e9rico y robots en la producci\u00f3n de bienes. Por el lado de las ocupaciones automatizables del conocimiento, se registra una p\u00e9rdida de empleo y de poder adquisitivo en el personal administrativo y vendedo res, fruto de la digitalizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de computadoras, internet y otras tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n (BID, 2019). A lo que nuestro recorte sectorial respecta, se observa que para el caso de Am\u00e9rica Latina una de las ramas con mayor riesgo de sustituci\u00f3n dentro de lo que refiere el sector formal es el Comercio (BID, 2019) (Weller, 2020). Dentro del sector, ser\u00edan las ocupaciones que suponen niveles bajos y medios de educaci\u00f3n formal donde se registrar\u00edan mayores posibilidades de sustituci\u00f3n de empleo. Ahora, si se toma en cuenta el sector informal, en el conjunto del empleo por rama de actividad la proporci\u00f3n de empleos con alto riesgo de sustituci\u00f3n baja significativamente dado que en estas hay una proporci\u00f3n el evada de empleos informales que no se ver\u00edan afectados por el cambio tecnol\u00f3gico (Weller, 2019). Tal como veremos en el an\u00e1lisis, el e -commerce supone una transformaci\u00f3n del sector, una digitalizaci\u00f3n transversal de los procesos y funciones, as\u00ed como una reorganizaci\u00f3n profunda del trabajo. La digitalizaci\u00f3n, en este sentido, puede servir de incentivo a la automatizaci\u00f3n de procesos. Por otra parte, la digitalizaci\u00f3n en el sector supone una reconversi\u00f3 n de este, implicando el establecimiento de nuevos proc esos y funciones y, por tanto, nuevos perfiles ocupacionales que se configuran como oportunidades para la generaci\u00f3n de empleo en el sector. Considerando que las ocupaciones que se encuentran en mayor riesgo son las de nivel de calificaci\u00f3n bajo y medio, resultar\u00e1 importante \u2014a los efectos de poder desarrollar recomendaciones de pol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional orientadas a la reconversi\u00f3n de los trabajadores activos, y para los nuevos ingresos al sector\u2014 identificar el nivel formativo asociado a estas nue vas ocupaciones en el sector, y de esta manera observar las brechas o gaps formativos en clave de trayectorias educativo -laborales. DESCRIPCI\u00d3N DEL SECTOR COMERCIO Dada la Clasificaci\u00f3n Internacional I ndustrial Uniforme (revisi\u00f3n 4), y de manera de continuar el an\u00e1lisis presentado en el informe exploratorio desarrollado, se indica que comercio aparece con el c\u00f3digo \"G\", si bien para nuestro an\u00e1lisis se desagreg\u00f3 hasta dos d\u00edgitos en los subsectores de: i) Comercio al por mayor y al por menor; reparaci\u00f3n de veh\u00edculos automotores y motocicletas; ii) Comercio al por mayor, excepto los veh\u00edculos de motor y de las motocicletas; iii) Comercio al por menor, excepto el comercio de veh\u00edculos automotores y motociclet as. Para esta instancia de identificaci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n profesional, se considera el subsector comercio al por menor en tiendas especializadas y no especializadas, por ser un subsector que, aunque tiene un fuerte efecto COVID -19 de signo nega tivo, presenta crecimiento dentro de un sector en ca\u00edda, as\u00ed como resulta generador de empleo, tal como evidencia la alta demanda de empleo aun en contextos de crisis , y con oportunidades de crecimiento por el efecto de la digitalizaci\u00f3n en el \u00e1mbito comercial, como el e-commerce. 121 En este marco, tal como se mencion\u00f3, nos enfocaremos espec\u00edficamente en el \"Comercio al por menor en almacenes no especializados\" y \"Comercio al por menor de otros art\u00edculos en tiendas especializadas\" . CARA CTER\u00cdSTICAS DEL EMPLEO EN EL COMERCIO De acuerdo a lo relevado en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional - Volumen 1 (2020) , se observa que el sector \"Comercio \", en t\u00e9rminos de empleo representa aproximadamente el 19.8 % sobre el total nacional de los ocupados asalariados privados (BCU, 2020), esto lo hace el sector de actividad que m\u00e1s empleo genera en el pa\u00eds. Al observar la tendencia de la ocupaci\u00f3n para el periodo 2012 -2019, se puede observar co mo un sector relativamente estable en la generaci\u00f3n de empleo y se identifica el a\u00f1o 2015 como el mayor nivel de ocupaci\u00f3n registrado en el per\u00edodo , con 192.378 personas ocupadas. En relaci\u00f3n al comportamiento desagregado considerando los subsectores que integran al sector de Comercio al por menor en tiendas especializadas, en funci\u00f3n a su caudal generador de empleo, se observa que el \"Comercio al por menor en almacenes no especializados\" es representativo del 2 5 % en cantidad de empleados (45.261 casos); \"Comercio al por menor de otros art\u00edculos en tiendas especializadas\" representa el 15 % (26.821 personas empleadas). Al respecto, se destaca que, para el primer caso, se observa una ca\u00edda de la tendencia de ocup aci\u00f3n a partir de 2019 hasta el fin del periodo de estudio, mientras que para el segundo caso se visualiza una constante en la tendencia de ocupaci\u00f3n de asalariados privados, demostrando estabilidad durante todo el periodo de estudio (2012 -2019). Otra cara cter\u00edstica del sector es el nivel de informalidad que asciende al 12 % de los ocupados en el sector, y su estructura del empleo presenta entornos del 50 % entre varones y mujeres , por lo cual puede considerarse relativamente paritario, adem\u00e1s de su alta participaci\u00f3n de j\u00f3venes. Por otra parte, y de vital importancia, se destaca que el comercio se compone por 86 % de Mipymes , este grupo de empresas es predominante en la estructura empresarial del sector, y tal como se mencion\u00f3 en el informe anteriormente citado, el cierre temporal de sus actividades econ\u00f3micas y las medidas de confinamiento adoptadas implican una importante r educci\u00f3n de sus ingresos, repercutiendo en el pago de remuneraciones, contribuciones y aportes a la seguridad social, teniendo como consecuencia incluso el cierre de empresas. DISTRIBUCI\u00d3N DE LAS OCUPACIONES PARA EL COMERCIO AL POR MENOR EN TIENDAS ESPECI ALIZADAS Y NO ESPECIALIZADAS En este apartado se presentan las ocupaciones que tienen mayor peso y frecuencia dentro del recorte de estudio previamente definido, es decir; comercio al por menor en tiendas especializadas y no especializadas. La ocupaci\u00f3n q ue tiene mayor peso en ambos subsectores de la rama comercio corresponde a Asistente de ventas de tienda y almacenes , no obstante se observan diferencias cuantitativas de relevancia, para el caso de comercio al por menor en almacenes no especializados, se indica la frecuencia relativa del 22 % de trabajadores ocupados para la categor\u00eda asalariados privados, mientras que para el caso de comercio al por menor de otros art\u00edculos en tiendas especializadas, la ocupaci\u00f3n casi se triplica, ascendiendo a valores de 55 puntos porcentuales. 122 En segundo lugar, se observa la ocupaci\u00f3n cajero/a y expendedores de billete s como otra de las identificadas de importancia; continuando con la diferenciaci\u00f3n realizada por su rama, vemos que tambi\u00e9n el peso var\u00eda, se indica que para el caso de comercio al por menor en almacenes no especializado s el total de trabajadores asalariados privados es de 18 %, mientras que para comercio al por menor de otros art\u00edculos en tiendas especializadas, los valores corresponden al 9 % de las ocupaciones. En tercer lugar, encontramos diferente peso relativo de las ocupaciones por subrama, para el caso de comercio al por menor en almacenes no especializados, con el 13 % aparecen las ocupaciones vinculadas a reponedores/as de estanter\u00edas , esto puede estar determinado por la estructura de modelo u organizaci\u00f3n que componen este sector, puesto que la presencia de supermercados e hipermercados puede generar mayor demanda de la categor\u00eda mencionada . Para la segunda subrama mencionada, aparece n en esta posici\u00f3 n supervisores/as de tiendas y almacenes , con un acumulado del 5 % de las actividades de trabajo. AN\u00c1LISIS TRANSFORMACIONES EN EL SECTOR COMERCIO Y SU IMPACTO EN EL EMPLEO Y LA FORMACI\u00d3N PROFESIONAL Tal como se describi\u00f3 en la estrategia, el an\u00e1lisis se realiza a partir de la identificaci\u00f3n de las ocupaciones y perfiles m\u00e1s afectados por la aceleraci\u00f3n del proceso de digitalizaci\u00f3n como consecuencia del efecto COVID -19. Para ello se describe mediante un mapa general, en primer lugar, los procesos m\u00e1s importantes dentro del sector Comercio, en particular para el subsector definido por Comercio por menor en tiendas especializadas y no especializadas. En segundo lugar, se observan los cambios en los procesos y en la organizaci\u00f3n del trabajo que supone para una empresa reconvertirse o abrir un canal de ventas online, para identificar tanto aquellos procesos que se ver\u00e1n profundamente transformados por la digitalizaci\u00f3n y la posible automatizaci\u00f3 n, como aquellos procesos nuevos y las ocupaciones emergentes. Luego, en tercer lugar, se analizar\u00e1n las competencias ocupacionales que propician la digitalizaci\u00f3n, que son buscadas para la conformaci\u00f3n de equipos de trabajo mejor preparados para abordar la trans formaci\u00f3n digital. Finalmente, en cuarto lugar, se observan los riesgos y oportunidades que supone la instauraci\u00f3n del e-commerce, y c\u00f3mo repercute en t\u00e9rminos de las trayectorias educativo -laborales, de manera de poder identificar las brechas formativas e n t\u00e9rminos de habilidades y competencias. De manera transversal, se problematiza sobre estos aspectos reci\u00e9n mencionados para el caso de las peque\u00f1as y medianas empresas, que poseen un importante peso sobre la estructura empresarial y de empleo para el sec tor a nivel nacional. PROCESOS, FUNCIONES Y PERFILES OCUPACIONALES DEL COMERCIO TRADICIONAL El mapa de procesos es la representaci\u00f3n gr\u00e1fica, o sea el diagrama, de la interrelaci\u00f3n existente entre todos los procesos y subprocesos de una empresa. El objetivo es conocer de forma detallada y relativamente profunda el funcionamiento de los procesos y las actividades en los que la empresa est\u00e1 involucrada, as\u00ed como definir y clarificar roles y responsabilidades, que pueden llegar a permitir la descripci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de cargos. Las descripciones de procesos y funciones suelen ser elaboradas en clave de di\u00e1logo social con los actores sectoriales del mundo del trabajo. Esto resulta relevante al momento de considerar los resultados 123 de este an\u00e1lisis ya que, dado los tiempos establecidos para la elaboraci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n, se opt\u00f3 por reconstruir un mapa general de procesos por categor\u00edas a partir de fuentes secundarias de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. La selecci\u00f3n de las fuentes obedece a que presentaban un mayor detalle de la descripci\u00f3n de procesos por ocupaci\u00f3n, perfiles y funciones que pueden ser asimilables con las categor\u00edas de Uruguay. De igual manera, se espera que el an\u00e1lisis aqu\u00ed vertido pueda oficiar de insumo para un trabajo en mayor profundidad con los actores del sector. Se relevaron los procesos y funciones fundamentales y en com\u00fan para los dos subsectores que forman parte del objeto de estudio (Comercio al por menor en tiendas especializadas y Comercio al por meno r en t iendas no especializadas). Tal como se puede apreciar en el siguiente gr\u00e1fico, los procesos fundamentales para el sector Comercio son Log\u00edstica de Entrada, que supone la compra, recepci\u00f3n, almacenamiento y despacho de la mercader\u00eda; Operaci\u00f3n de Tien da, relacionado a la reposici\u00f3n de productos en la tienda, as\u00ed como a su layout y el montaje de campa\u00f1as de marketing y eventos; Comercializaci\u00f3n, vinculado a la venta propiamente dicha, al control de esta y el servicio posventa; Procesos estrat\u00e9gicos, relacionado s a la direcci\u00f3n de la empresa, como Administraci\u00f3n, Recursos Humanos y Mercadotecnia; y , finalmente, Procesos de Soporte, que incluye n todas las actividades de apoyo del sector, desde control interno, servicios generales y soporte tecnol\u00f3gico. Se entiende que esta descripci\u00f3n se ajusta mejor a las empresas medianas y grandes, y encontrar emos que para el caso de las peque\u00f1as empresas, las cuales se caracterizan por una menor diversificaci\u00f3n y especializaci\u00f3n funcional, probablemente desarrollen m enos \u00e1reas, y probablemente polifuncionales. Fuente: elaboraci\u00f3n propia . En lo que respecta al proceso de Log\u00edstica de Entrada se relaciona a perfiles ocupacionales como encargado/a de compras, j efe/a de almac\u00e9n, auxiliar de almac\u00e9 n y recepcionista. Excepto para el caso de jefe/a de almac\u00e9n, son perfiles con relativamente bajos niveles de cualificaciones. Para el proceso Operaci\u00f3n de tienda, por su parte, sus funciones son llevadas a cabo por los perfiles de v endedor/a, promotor/a , reponedor/a -ordenador/a , asistente de visual merchandising y j efe/a de visual merchandising. Aqu\u00ed se observan niveles de cualificaciones distintos entre el subproceso de Reposici\u00f3n y el Visual Merchandising: mientras el primero se relaciona con perfiles con menor nivel de cualificaciones, el segundo supone cierta especializaci\u00f3n. Si se observa el subproceso de Comercializaci\u00f3n se identifican Ilustraci\u00f3n 18 - Mapa de procesos y subprocesos para el sector Comercio 124 los siguientes perfiles: operador/a telef\u00f3nico /a de servicio al cliente, promotor/a, cajera/o, supervisor/a de ventas, asistente de servicio de atenci\u00f3n al cliente, team leader de atenci\u00f3n al cliente. Con la excepci\u00f3n de operador/a telef\u00f3nic o/a, el nivel de cualificaci\u00f3n asociado a estos perfiles es medio, siendo m\u00e1s alto para el caso de los supervisores. En relaci\u00f3n a los Procesos Estrat\u00e9gicos se observan una serie de funciones que son generalmente llevadas a cabo por jefe/a y subjefe/a de tienda, supervisor/a de ventas, servicio a personas y gerentes y subgerentes del c omercio. Los niveles de cualificaciones asociados a estos cargos suelen ser los m\u00e1s altos del sector, y son relativamente menor aquellos relacionados al subproceso de Recursos Humanos. Finalmente, en lo que refiere a los Procesos de Soporte, los cargos asociados suelen ser jefe/a y supervisor/a de control interno, subjefe de tienda y operador/a de sistemas. Con exc epci\u00f3n de los o peradores de sistemas vinculados al subproceso de Tecnolog\u00eda y Calidad, volvemos a encontrar altos niveles de cualificaciones. MODELOS DE NEGOCIOS Y ESTRATEGIAS PARA EL E -COMMERCE La penetraci\u00f3n de los canales de venta digitales para el sector comercial vinculado con el consumidor (B2C) se ha dado de dos maneras: por un lado, a trav\u00e9s de las start -up que se han desarrollado y operado desde sus or\u00edgenes dentro de la esfera digital, y, por otro lado, a partir de la reconversi\u00f3n de las empre sas que operaban en base a tiendas f\u00edsicas y deben digitalizar sus procesos. World Bank (2016) observa que esta \u00faltima opci\u00f3n es la m\u00e1s frecuente y suele ser optada por empresas de mayor envergadura, por ejemplo , el subsector Retail. Digitalizar procesos supone, en muchos casos, procesos de modificaci\u00f3n y transformaci\u00f3n funcional de las empresas, y puede implicar tercerizar o externalizar algunas funciones, y contratar servicios especializados, como desarrollo de p\u00e1ginas web, dise\u00f1o y marketing digital, etc. Implementar software para las relaciones con los clientes o la gesti\u00f3n de la cadena de suministros, e integrar con los sistemas digitales de clientes y proveedores, requiere contar con recursos humanos altamente capacitadas, y la ad opci\u00f3n de nuevos procesos organizacionales que incorporen y utilicen los flujos de informaci\u00f3n en tiempo real (OCDE, 2019). Por tanto, la reconversi\u00f3n digital supone para las empresas una inversi\u00f3n en habilidades de los trabajadores y la reestructuraci\u00f3n d e la organizaci\u00f3n, en particular a lo que refiere a los procesos de gesti\u00f3n. A su vez, el desarrollo de habilidades complementarias y la reorganizaci\u00f3n es m\u00e1s importante cuanto m\u00e1s avanzadas son las tecnolog\u00edas digitales por incorporar, por lo que explica por qu\u00e9 algunas tecnolog\u00edas se han difundido tan lentamente entre las empresas, por ejemplo, la Inteligencia artificial. En general, abrir un canal de ventas online supone la movilizaci\u00f3n de seis \u00e1reas funcionales (Gim\u00e9nez, 2018), tal como se obse rva en el siguiente gr\u00e1fico. Por supuesto, la reorganizaci\u00f3n no es un\u00edvoca, y existen diversos modelos de negocios. Cada uno de estos modelos supone transformaciones no solo de las \u00e1reas funcionales, sino de una reestructura de la organizaci\u00f3n del trabajo a la interna de la empresa. En ese sentido se observan tres modelos: 'in house', 'outsourcing' y el denominado como 'integrado', en relaci\u00f3n al grado de actividades que la empresa desarrolla 'dentro' de la empresa (Gim\u00e9nez, 2018). 125 Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Gim\u00e9nez (2018 ). El modelo 'in house' se trata de un modelo en que la compa\u00f1\u00eda mantiene el control sobre el comercio digital en todo momento. Lo particular de este modelo es que todas las \u00e1reas funcionales involucradas se encuentran en manos de la empresa y a cargo de equipos internos de esta (Gim\u00e9nez, 2018). El modelo Outsourced, por otra parte, se trata de un modelo donde la compa\u00f1\u00eda delega en un tercero la explotaci\u00f3n de su producto online, por tanto , algunas \u00e1reas funcionales dependen de uno o de varias empresas proveedoras. Este tipo de modelo utiliza plataformas ya creadas, y se necesita poco equipo interno en la compa\u00f1\u00eda, ya que solo requiere coordinar con el (o los) proveedor para controlar resultados y funcionamiento. Este modelo se traduce en los cambios en la estructura de procesos con solo la generaci\u00f3n de un rol, o un \u00e1rea funcional: el encargado del e-commerce. Finalmente, el modelo integrado , que es el m\u00e1s utilizado por el ecosistema empresarial uruguayo, seg\u00fan establecen los actores sectoriales expertos en lo que respecta a e-commerce y econom\u00eda digital. Es un modelo en el cual la empresa subcontrata diversos aspectos de la gesti\u00f3n de un e-commerce, tales como la tecnolog\u00eda, el marketing, los medios de pago o incluso la log\u00edstica; no obstante, siguen quedando dentro de la empresa la direcci\u00f3n operativa, la atenci\u00f3n al cliente y la direcci\u00f3n de la estrategia, as\u00ed como el plan de marketing. Suele ser el m\u00e9todo que utilizan las grandes compa\u00f1\u00edas para iniciarse en el mundo online, acompa\u00f1ados de un experto o consultor, pero conservando el control con un equipo interno que crece junto al volumen de ventas del negocio digital. Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Gim\u00e9nez (2018) . Ilustraci\u00f3n 19 . \u00c1reas funcionales involucradas en el e -commerce Ilustraci\u00f3n 20 - Organigrama posible bajo un modelo integrado de e -commerce 126 Este modelo supone armar un completo equipo de profesionales, as\u00ed como socios estrat\u00e9gicos que acompa\u00f1en a la empresa. Se requiere por tanto la generaci\u00f3n de habilidades dentro de los trabajadores o el reclutamiento de recursos humanos relativamente especializado s (Gim\u00e9nez, 2018). Nuevamente nos encontramos con que lo reci\u00e9n descrito puede no aplicar para el caso de las peque\u00f1as y medianas empresas, en tanto supone la existencia de ciertas capacidades que pueden estar relacionadas con la escala de la empresa, por ejemplo, la generaci\u00f3n de equipos de trabajo relativamente especializados. Resulta interesante destacar que, en general, los expertos consultados suelen coincidir en que las barreras hacia la digitalizaci\u00f3n y desarrollo del comercio electr\u00f3nico en t\u00e9rminos de tecnolog\u00edas y costos son casi nulas para este tipo de empresas, y que la dificultad mayor est\u00e1 en las capacidades en t\u00e9rminos de habilidades y conocimiento. A modo de ejemplo, la C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital expresaba que la mayor dificultad para las Mipymes estaba en considerar estrat\u00e9gico e importante estar en internet, y conocer cabalmente las ventajas que supone abrir canales de venta online. En l\u00ednea con esta apreciaci\u00f3n, desde la Universidad Tecnol\u00f3gica, UTEC, manifestaban que a partir de la pand emia muchos comercios peque\u00f1os y de cercan\u00eda habr\u00edan abierto canales digitales de comunicaci\u00f3n con sus clientes (por ejemplo, a trav\u00e9s de mensajer\u00eda como Whats App), que si bien no es e -commerce en su definici\u00f3n precisa, s\u00ed supone una primera experiencia. E n esa l\u00ednea, poder explotar en mayor medida esas experiencias y capitalizarlas en canales formales de venta, por ejemplo, en la elaboraci\u00f3n de cat\u00e1logos, de formularios de pedidos, garantizar env\u00edos en tiempo y forma, etc., ser\u00e1 un diferencial para este tipo de empresas en su proyecci\u00f3n futura. Al respecto, la CEDU destaca la importancia de trabajar en el desarrollo de un ecosistema digital, a trav\u00e9s de actividades espec\u00edficas y necesarias para el e -commerce, esto, de acuerdo a la perspectiva de la c\u00e1mara, supone el desarrollo de diferentes fases referidas al funcionamiento, la visibilidad y la comercializaci\u00f3n propiamente dicha. Estas involucran una fase cero , focalizada en la concientizaci\u00f3n a los actores sobre la importancia de estar en internet y de mig rar a cadenas de aprovisionamiento apoyadas en el flujo digital; por otra parte, establece la importancia del desarrollo de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n para montar una tienda virtual, una estrategia de marketing digital requerida y, finalmente , la log\u00edstica referida a la entrega de los productos vendidos al consumidor final. Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a consulta de expertos sectoriales. Ilustraci\u00f3n 21 - Fases del e -commerce en clave de ecosistema digital, sector Comercio 127 \u00bfQU\u00c9 COMPETENCIAS DIGITALES SON NECESARIAS PARA REALIZAR ESTA TRANSFORMACI\u00d3N? Tal como se mencion\u00f3, la tendencia de digitalizaci\u00f3n y las transformaciones que supone en las actividades, producci\u00f3n y empleo intervienen de f orma transversal en la organizaci\u00f3n de los procesos empresariales, as\u00ed como en las diferentes \u00e1reas funcionales involucradas en el e -commerce. En este sentido, la capacitaci\u00f3n de todas las partes involucradas es fundamental, resulta esencial la adquisici\u00f3n de competencias funcionales para la nueva era, de modo que las tendencias instaladas est\u00e9n acompa\u00f1adas de perfiles adecuados y habiliten nuevas oportunidades de empleo. De lo contrario, las empresas dispondr\u00e1n de una tecnolog\u00eda innovadora, pero de una for maci\u00f3n inadecuada de los responsables de su funcionamiento, esto supone la afectaci\u00f3n de la competitividad, productividad y rendimiento de las empresas (Informante calificado, CEDU ). En lo que respecta al tipo de habilidades necesarias , los informantes calificados destacan dos tipos, por un lado, la importancia de conocer las generalidades de la actividad del comercio minorista as\u00ed como las especificidades propias del comercio electr\u00f3nico. Esto supone el desarrollo de competencias ocupacional es para el comercio, argumentando que la actividad comercial requiere de habilidades, actitudes y valores espec\u00edficos de hacer comercial, siendo estas funcionales ya sea para su formato virtual o f\u00edsico ; y, por otro lado, el desarrollo de competencias digitales espec\u00edficas para el e-commerce. Las competencias digitales tienen una relevancia cada vez mayor para el tejido empresarial, pueden ser entendidas como un conjunto de conocimientos y habilidades re lacionados a i nternet y el mundo de las tecnolog\u00edas digitales. Al respecto, presentaremos a continuaci\u00f3n un listado de disciplinas y de competencias digitales que deben tener las personas trabajadoras y empresas para desarrollar el e - commerce en el contexto actual y futuro. Este listado se realiz\u00f3 tomando diferentes insumos, por un lado, la bibliograf\u00eda a nivel internacional, en particular el 2 .\u00ba estudio de Competencias Digitales Para la Empresa Espa\u00f1ola publicado en enero de 2017 por el Instituto de Econ om\u00eda Digital (IED) de la C\u00e1mara de Valencia, y , por otro lado, los resultados de un proyecto de la C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital del Uruguay que tuvo como objetivo desarrollar un dise\u00f1o curricular que comprendiera las competencias necesarias que debe tener un a empresa entre sus trabajadores para poder implementar el e -commerce de manera exitosa. Este dise\u00f1o fue elaborado en conjunto con las empresas que conforman la c\u00e1mara. Considerando , a su ve z, la importancia de que las peque\u00f1as y medianas empresas inicien y/o finalicen el proceso de transformaci\u00f3n digital; especialmente para la estructura empresarial uruguaya, donde representan la mayor\u00eda de las empresas, se buscar\u00e1 contextualizar los hallazgos internacionales en el contexto nacional e identificar un prime r acercamiento a las competencias digitales relevantes para las Pymes . Tal como mencionamos anteriormente, la revoluci\u00f3n digital est\u00e1 transformando las actividades de las empresas y la comercializaci\u00f3n de sus productos. De acuerdo al IED esto supone el desarrollo de 10 disciplinas fundamentales para la econom\u00eda digital, las cuales pueden ser apreciadas en el siguiente gr\u00e1fico representativo: 128 Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base al IED (2017 ). En relaci\u00f3n a estas disciplinas, se asocian competencias digitales espec\u00edficas. A partir de nuestro an\u00e1lisis se lograron identificar diez unidades de competencias digitales claves para el sector. Vale destacar que representan una definici\u00f3n genera l y pueden ser entendidas como sectoriales, es decir, aquellas que caracterizan al sector, y que sus integrantes deben desarrollar para contribuir a la estrategia desde las diferentes funciones que hacen a la estructura organizacional. Estas, o bien pueden considerarse como com\u00fan denominador para los cargos del sector, como la base para construir diferentes perfiles que conformen un equipo de trabajo, o pueden estar concentradas en una sola persona, dependiendo del modelo de negocios que la empresa desarrolla. A su vez, puede n evidenciarse diferentes niveles de desarrollo de complejidad dependiendo de los perfiles que correspondan. En este sentido, esta caracter\u00edstica del listado de competencias permite abordar con flexibilidad los diferentes arreglos empresariales, en particular la relevancia de estas disciplinas claves para el entorno digital y las competencias digitales necesarias para el desarrollo de las funciones en las Pymes, que deber\u00edan desarrollar para ingresar al mundo del e-commerce. Entre ellas se destaca n, en primer lugar , conocer la historia del comercio, implica retomar una mirada hist\u00f3rica de las actividade s claves del comercio minorista en tiendas f\u00edsicas, as\u00ed como los principios caracter\u00edsticos y las habilidades necesarias para el desarrollo de las funciones ; en segundo lugar , se destaca el desarrollo y ejecuci\u00f3n de un plan estrat\u00e9gico de comercio electr\u00f3nico multicanal, adem\u00e1s del conocimiento de los principios fundamentales, el mapeo de actores relevantes, el modelo de negocios y diferentes tipos de formato de comercializaci\u00f3n y formas de pago, como las diferentes tendencias \u2014 nacionales/globales \u2014 de incidenci a; en tercer lugar , asociada a la estrategia de multicanal, se destaca la importancia de conocer y utilizar los diferentes marketplace s de comercializaci\u00f3n en l\u00ednea: para e l caso uruguayo son relevantes, por ejemplo, Mercado Libre, Pedidos Ya, Rappi, as\u00ed como la tiendas virtuales de redes sociales como Instagram y Facebook, entre otros. En cuarto lugar , la importancia de tener estrategias de marketing y publicidad, enfocad as en el uso de canales y m\u00e9todos tecnol\u00f3gicos para la captaci\u00f3n de nuevos usuarios y la comercializaci\u00f3n en medios digitales, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de cat\u00e1logos online con fotograf\u00eda y video de calidad, descripci\u00f3n del producto e identida d de la empresa. En quinto lugar , se destaca la pertinencia del desarrollo de la comunicaci\u00f3n digital, la cual engloba un conjunto de m\u00e9todos, herramientas, sitios web y web m\u00f3vil, plataformas, para trasmitir diversos mensajes a los consumidores por medio de un canal digital; en sexto lugar , es fundamental disponer e implementar una estrategia de atenci\u00f3n al cliente, considerando la normativa vigente , y monitorear la experiencia del usuario durante el proceso. En s\u00e9ptimo lugar , la dimensi\u00f3n log\u00edstica, tal como vimos en las \u00e1reas funcionales, se convierte en una protagonista clave para el e-commerce, y, por tanto , es relevante el desarrollo de competencias Ilustraci\u00f3n 22 - Diez disciplinas digitales asociadas al comercio electr\u00f3nico 129 digitales en la materia. La calidad, eficacia y rapidez de un servicio de env\u00edo, el seguimiento de los movimientos del producto, las diferentes alternativas de entrega, entre otros, son algunas de las variables determinantes en la demanda y en las compras en una tienda online o en otra; en este sentido, se observa la pertinencia de la pro fesionalizaci\u00f3n del servicio de log\u00edstica, as\u00ed como el desarrollo de alternativas que consideren la diversidad de procesos operativos y t\u00e9cnicas de distribuci\u00f3n existentes, esto puede suponer, dependiendo del modelo del arreglo empresarial que corresponda, dotar al proceso de distribuci\u00f3n de tecnolog\u00edas de interconexi\u00f3n digital y de internet de las cosas . Para el caso de las peque\u00f1as y medianas empresas , por su capacidad de inversi\u00f3n , puede suponerse que estas innovaciones resultan de mayor comp lejidad en comparaci\u00f3n con una empresa de mayores dimensiones. En octavo lugar , se indica la pertenencia de controlar el rendimiento de comercio electr\u00f3nico, lo cual involucra el monitoreo de ganancias y p\u00e9rdidas en las diferentes \u00e1reas funcionales. En noveno lugar , se observa que para el proceso de comercializaci\u00f3n electr\u00f3nico, al igual que en las tiendas tradicionales, tambi\u00e9n resulta fundamental el desarrollo y aplicaci\u00f3n de una pol\u00edtica de r ecursos humanos, particularmente se destaca la importancia de la gesti\u00f3n digital de esta , caracterizada por la promoci\u00f3n de la virtualizaci\u00f3n para el reclutamiento y desarrollo de actividades laborales colaborativas en medios digitales (nube). Finalmente, en d\u00e9cimo lugar , se considera de relevancia el desarrollo de la innovaci\u00f3n, en el uso y aplicaci\u00f3n de las diferentes tecnolog\u00edas digitales en el proceso del e -commerce y sus diferentes \u00e1reas funcionales. EFECTOS EN EL MERCADO DE TRABAJO: COMPETENCIAS/ TRAYECTORIAS De manera de comenzar a delinear las posibles consecuencias y efectos que tales procesos de reconversi\u00f3n/transformaci\u00f3n digital tienen sobre el empleo y las necesidades de formaci\u00f3n del sector, se identifican algunos aspectos particulares. En primer lugar, si consideramos los procesos y funciones del comercio tradicional , observamos que abrir un canal de ventas online supone, por un lado, el crecimiento de la empresa, en tanto supone una diversificaci\u00f3n y aumento de funciones, dado que resulta necesario desarrollar procesos esp ec\u00edficos (por ejemplo, lo que refiere al desarrollo de plataformas, negocio digital, medios de pago, etc.). Este crecimiento precisa de la incorporaci\u00f3n de trabajadores y trabajadoras con competencias espec\u00edficas \u2014las cuales veremos en las siguientes p\u00e1gina s\u2014 y, por tanto , supone la emergencia de nuevos perfiles. Podr\u00edamos considerar que la generaci\u00f3n y la necesidad de nuevos perfiles ocupacionales en el sector se configuran como oportunidades, en tanto pueden llegar a expresarse en la gener aci\u00f3n de empleo del sector. Estos nuevos perfiles se asocian a las \u00e1reas gerenciales tanto del e-commerce en general, o del e- business, la gerencia de marketing, la gerencia y supervisi\u00f3n del \u00e1rea de log\u00edstica, as\u00ed como de todo lo que refiere a atenci\u00f3n al cliente en los procesos de venta y posventa. La cantidad de nuevos puestos de trabajo, as\u00ed como el nivel de cualificaciones y qu\u00e9 tipo de competencias supone, depende del grado de tercerizaci\u00f3n de determinados tipos de procesos. A modo de ejemplo, el pro ceso log\u00edstico cobra una especial relevancia para el e -commerce, por lo que puede suponer un espacio de oportunidad y de generaci\u00f3n de empleo en esta \u00e1rea; sin embargo, si la reorganizaci\u00f3n de la empresa por la reconversi\u00f3n digital tiene como resultado que este proceso se tercerice, no se terminar\u00edan internalizando dentro del sector comercio las oportunidades de empleo. En segundo lugar, tal como identifican claramente los informantes consultados, especialmente desde la representaci\u00f3n sindical de los trabajadores del sector de Comercio y Servicios, la apertura de una tienda virtual supone una \"competencia\" o amenaza a la tienda f\u00edsica. El aumento del comercio 130 electr\u00f3nico puede suponer una disminuci\u00f3n del comercio en tiendas f\u00edsicas, especialmente en el contexto pand\u00e9mico, donde las medidas de contenci\u00f3n de la emergencia sanitaria desincentivan el movimiento de personas y la concurrencia a los comercios se ve disminuida, tal como vimos en el informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional - Volumen 1 (2020) . La disminuci\u00f3n del comercio en tiendas f\u00edsicas por un desplazamiento de los clientes hacia los canales de venta online posee diversas consecuencias: por un la do, supone una disminuci\u00f3n de las remuneraciones de las trabajadoras de las tiendas f\u00edsicas, especialmente para aquellas vinculadas a la comercializaci\u00f3 n, como las vendedoras, que cobran por comisi\u00f3n. Por otro lado, puede generar un proceso de downsizing, esto es la reducci\u00f3n de personal y equipos para disminuir el tama\u00f1o de las compa\u00f1\u00edas. Por otra parte, la creaci\u00f3n de una tienda virtual supone una transformaci\u00f3n transversal a todos los procesos. Esta transformaci\u00f3n est\u00e1 signada por la digitalizaci\u00f3n, especialmente en los procesos de Log\u00edstica, Operaci\u00f3n de Tienda y Comercializaci\u00f3n. En este sentido, la apertura de una tienda virtual puede suponer un incentivo para la digitalizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n de ciertas tareas. Entonces, tal co mo observamos en el marco conceptual, esto puede configurarse en un riesgo para determinados puestos de trabajo, especialmente aquellos que desarrollan tareas rutinarias, tanto manuales como cognitivas. Los trabajadores del sector Comercio observan que la pandemia asociada al COVID -19 aument\u00f3 profundamente las ventas web y la apertura de canales online. A su vez, observan que si bien esta tendencia hab\u00eda comenzado en el subsector de Tiendas especializadas, ahora el impulso se da de manera transversal a t odos los subsectores, como por ejemplo a los Supermercados. En este subsector en particular estas transformaciones se suman a los procesos de digitalizaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n que se ven\u00edan desarrollando sobre algunas tareas, espec\u00edficamente relacionadas a O peraci\u00f3n de Tienda y Comercializaci\u00f3n, como el caso de la adopci\u00f3n de cajas y balanzas inteligentes. En ese sentido, desde la organizaci\u00f3n de trabajadores se sigue activamente los posibles efectos que posee la apertura de tiendas virtuales y la instalaci\u00f3 n del e -commerce para las empresas y el sector en general. La Federaci\u00f3n Uruguaya de Empleados del Comercio y los Servicios, FUECYS, se encuentra realizando un proyecto de investigaci\u00f3n en cooperaci\u00f3n con el INEFOP y en articulaci\u00f3n con el Instituto Cuesta Duarte, sobre los impactos de las nuevas tecnolog\u00edas en las relaciones laborales y en el ordenamiento del trabajo. El proyecto tiene como objetivo generar conocimiento que habilite a los trabajadores/as del comercio y a algunos sectores de servicios a posicionarse frente a los nuevos desaf\u00edos como consecuencia de la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y formas organizacionales del trabaj o, para que se transformen en pol\u00edticas activas de empleo. Si bien desde la organizaci\u00f3n de trabajadores mantienen una actitud de cautela y preocupaci\u00f3n frente al cambio tecnol\u00f3gico, consideran que estos procesos de cambio no han significado a\u00fan, en el corto plazo, la p\u00e9rdida de puestos de trabajo, sino una serie de reestructuras profundas en las empresas, aunque con diferentes grados entre ellas. Estos procesos de reestructura suponen la reorganizaci\u00f3n de las tareas que desarrollaba el personal, y , por tanto , la rotaci\u00f3n de las trabajadoras hacia otras \u00e1reas y funciones. A modo de ejemplo, se iden tifica que podr\u00eda observarse una disminuci\u00f3n del personal que desarrolla actividades laborales en la tienda, y un incremento en el \u00e1rea log\u00edstica dado por el aumento de la importancia funcional del \u00e1rea para el e-commerce. Uno de los efectos que se identifica se observa en relaci\u00f3n a las trayectorias formativo -laborales en el sector. En este sentido, se registra un \" desarraigo de la tarea natural\" , una ruptura del desarrollo \"natura l\" o t\u00edpico de las trayectorias laborales, en tanto que a partir de la reconfiguraci\u00f3n de tareas y el 131 cambio tecnol\u00f3gico estas trayectorias se ver\u00edan truncas. A modo de ejemplo, una trayectoria t\u00edpica en el sector de tiendas era: ingresar en la categor\u00eda de cadeta/auxiliar de ventas y ascender a auxiliar de primera. De ah\u00ed se divid\u00eda entre el \u00e1rea de Cajas y de Ventas. En caso de continuar por el \u00e1rea de Ventas se segu\u00eda a vendedor/a de segunda, vendedor/a de primera, subencargado/a, encargado/a y supervisor/a. Si bien la estructura podr\u00eda representarse como una pir\u00e1mide, do nde la base era ampliamente mayor \u2014 dado que esta trayectoria representa un ideal y no todas los/las trabajadores/as llegan a los cargos m\u00e1s altos \u2014 \"hab\u00eda una l\u00ednea marcada que iba in crescendo\" (entrevista con FUECYS, 03/12/20), hab\u00eda una trayectoria esperable. Pero a partir de estos procesos de transformaci\u00f3n, esto no se dar\u00eda de esta manera. Por un lado, las ocupaciones de cadete/a o auxiliar \u2014las categor\u00edas de ingreso del sector \u2014 se han ido suprimiendo. Esto se traduce en una acumulaci\u00f3 n de tareas para las categor\u00edas de vendedoras. Si antes las categor\u00edas estaban bien definidas, ahora est\u00e1n marcadas por los procesos de multifunci\u00f3n, de multitarea, que incluye las tareas que realizaban las ocupaciones de ingreso al sector hasta alguna ocupaci\u00f3n superior. Esto se ve, por ejemplo, en el caso de las cajas en supermercados, donde adem\u00e1s de escanear, cobran facturas y empiezan a desarrollar tareas relacionadas a lo administrativo o financiero, suponiendo as\u00ed un cambio de responsabilid ades. Esto tambi\u00e9n se ha visto profundizado y se ven m\u00e1s claramente en este contexto de pandemia. Ese \"desarraigo \" tambi \u00e9n se expresa en una suerte de incertidumbre de parte de las trabajadoras en relaci\u00f3n a las habilidades necesarias y valiosas para el desempe\u00f1o de la tarea. En esta l\u00ednea ilustran con un ejemplo: en una empresa del subsector Tiendas especializadas en vestimenta y calzado, con una cierta trayectoria en el pa\u00eds, tradicionalmente las personas contratadas para realizar tareas de ventas eran capacitadas y formadas en el desarrollo de habilidades interpersonales y con una cierta especializaci\u00f3n, como el caso de atenci\u00f3n al cliente, trato con clientes dif\u00edciles e incluso asesor\u00eda en moda. Este tipo de cursos expresaba que el desempe\u00f1o del ven dedor/a en el trato personal con el cliente generaba valor agregado. Ahora, sin embargo, con el aumento del comercio electr\u00f3nico sin intermediaci\u00f3n humana, parece ponerse en duda el valor de este tipo de habilidades y conocimiento. Por otra parte, observam os que a trav\u00e9s del e -commerce \u00e1reas como la atenci\u00f3n posventa y la experiencia de usuario se vuelven particularmente relevantes, y utilizan este tipo de habilidades y conocimientos, aunque en otra disposici\u00f3n y profundamente mediada por la tecnolog\u00eda. En este sentido, las brechas en competencias digitales pueden funcionar como barreras tanto para la reconversi\u00f3n de estas personas empleadas, as\u00ed como el aprovechamiento del aprendizaje generado en la empresa. Por otro lado, y en l\u00ednea con lo anterior, este proceso de rotaci\u00f3n del personal y reorganizaci\u00f3n del trabajo supone un proceso de reconversi\u00f3n de los/las trabajador es/as. Se configuran trayectorias donde s olo es posible ascender a partir de la capacitaci\u00f3n espec\u00edfica para cada una de las tareas, pero n o siempre las empresas desarrollan acciones formativas en este sentido. Esto se traduce en un proceso de selecci\u00f3n interno a las empresas, donde tienen mayores probabilidades de reconvertirse hacia otras \u00e1reas aquellas personas trabajadoras que cuenten con las nuevas habilidades requeridas, en particular las competencias digitales. Esto gener\u00f3 , a su vez, que, para aquellas personas que no contaban con este tipo de competencias, les result\u00f3 muy dif\u00edcil acoplarse a estas nuevas situaciones laborale s. En esta l\u00ednea presentan que el desarrollo de competencias digitales resulta una necesidad formativa transversal, que podr\u00eda complementar el conocimiento y el aprendizaje existente en los trabajadores en lo que refiere al sector comercio en general, que, tal como presentamos, sigue siendo una competencia valorada. Por otra parte, la CEDU expres\u00f3 que si bien los m\u00f3dulos formativos desarrollados 132 en su Proyecto de Unidad Curricular con foco en Comercio Electr\u00f3nico fueron presentados a las instituciones educativas de la educaci\u00f3n formal y a nivel terciario, esto no significar\u00eda que este tipo de formaci\u00f3n tuviera como requisito la Educaci\u00f3n Media Superior completa. Por el contrario, seg\u00fan nuestra informante, en t\u00e9rminos ideales podr\u00eda pensars e como una formaci\u00f3n donde el nivel de ingreso fuera la Educaci\u00f3n Media B\u00e1sica finalizada. Por otro lado, tampoco supone que una persona deba formarse en todos los m\u00f3dulos formativos de la propuesta, sino que podr\u00eda considerarse una oferta compuesta por cursos cortos de r\u00e1pida aplicaci\u00f3n. Esta consideraci\u00f3n va en l\u00ednea con una propuesta , de parte de la UTEC, de \"capacitar r\u00e1pidamente con cursos cortos en tecnolog \u00edas digitales, [ya que] hoy los cursos de tecn\u00f3logos duran 3 a\u00f1os \" (UTEC, 2020). Sin embargo, las posibilidades de reconversi\u00f3n hacia otras \u00e1reas dentro del sector comercio se ven limitadas por brechas generacionales y brechas de g\u00e9nero. En primer lugar, relacionado a que las generaciones nativas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la c omunicaci\u00f3n cuentan con mayores ventajas frente al movimiento dentro del sector. De parte de los trabajadores destacan a su vez que estas brechas se ir\u00edan profundizando en tanto las generaciones mayores presentan a su vez menor disposici\u00f3n a la capacitaci\u00f3n, lo cual podr\u00eda generar una expulsi\u00f3n de fuerza de trabajo. De parte de la C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital se manifiesta una preocupaci \u00f3n en lo que respecta a la gesti\u00f3n de recursos humanos, donde pasan a trabajar tres generaciones (nombradas en general como los boomers , millenials y zoomers ), cada una con sus particularidades, formas de trabajo y expectativas en relaci\u00f3n al lugar de trab ajo. En segundo lugar, si bien se destaca un posible tr\u00e1nsito horizontal dentro del sector hacia otras \u00e1reas con mayor intensidad de trabajo a partir del e-commerce, en lo que refiere al proceso log\u00edstico, se presenta que el empleo en este sector es altam ente masculinizado, mientras que las personas trabajadoras desplazadas del \u00e1rea de Operaci\u00f3n de Tiendas y Comercializaci\u00f3n ser\u00edan mayoritariamente mujeres, por lo que tambi\u00e9n puede estar limitado por sesgos de g\u00e9nero. Sin embargo, tal como observamos en el an\u00e1lisis de necesidades formativas para el sector log\u00edstico, las ocupaciones de menor nivel de cualificaciones del sector y relacionadas a la \"Operativa\", las cuales se vinculan tambi \u00e9n al trabajo f\u00edsico y, por tanto, son las m\u00e1s masculinizadas dentro del sector, ver\u00edan en riesgo sus ocupaciones frente a una posible automatizaci\u00f3n de tareas dada por la digitalizaci\u00f3n de procesos. En esta l\u00ednea, resultan inciertas las posibles oportunidades de empleo en esta \u00e1rea en el mediano plazo. RECOMENDACIONES Y CONCLUSIONES En el desarrollo del documento, se mencion\u00f3 que la profundizaci\u00f3n de la digitalizaci\u00f3n genera una transformaci\u00f3n de la fuerza de trabajo con consecuentes impactos sociales, puesto que los nuevos escenarios digitales demandan un mercado de trabajo adaptado y capacitado para responder a los nuevos requerimientos. Adem\u00e1s, se mencion\u00f3 que el impulso del e -commerce supone nuevas formas de organizaci\u00f3n del sector, con modelos de negocios diferent es de acuerdo a la estructura de empresa que corresponda, y con incidencia en las diferentes \u00e1reas funcionales, lo que supone una digitalizaci\u00f3n transversal a los procesos y funciones de trabajo del sector. En este escenario, se estimulan nuevas competenci as y habilidades y otras quedan obsoletas, lo cual supone un riesgo para el mantenimiento de algunos puestos laborales, fundamentalmente aquellos asociados a las ventas en tiendas f\u00edsicas, espec\u00edficamente en procesos de reposici\u00f3n y ventas, para las ocupaciones caracterizadas por niveles bajos y medios de educaci\u00f3n formal, pero , a su vez, una oportunidad, puesto que el proceso de reconversi\u00f3n del sector y de las empresas supone el desarrollo de competencias espec\u00edficas, de los recursos humanos necesar ios para beneficiarse de las oportunidades que brinda la digitalizaci\u00f3n. Por otra parte, tal como se mencion\u00f3 en el informe exploratorio El impacto del COVI D-19 en los 133 sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional - Volumen 1 (2020) , en el escenario de la emergencia sanitaria hay arreglos empresariales con mayores riesgos, tal es el caso de las micro, peque\u00f1as y medianas empresas, puesto que el cierre de actividades y medidas de confinamiento implican la reducci\u00f3n de sus ingres os, posibilidades de pagos de salarios, contribuciones y aportes a la seguridad social, entre otras. Asimismo, constituyen la mayor parte de las empresas en casi todos los sectores de la actividad econ\u00f3mica nacional, tal es el caso del sector comercio: el 56 % se clasifica como \"Patr\u00f3n sin dependientes\", el 30 % son microempresas, el 11 % son peque\u00f1as empresas y un 3 % son empresas de tipo medianas, mientras que apenas el 1.5 % son empresas grandes. En ese sentido, a los efectos de desarrollar recomendaciones de pol\u00edtica de formaci\u00f3n, se destaca dos ventanas de oportunidades en este escenario que promueve el desarrollo de la digitalizaci\u00f3n, por un lado: la reconversi\u00f3n de los trabajadores activos que sus ocupaciones se encuentren en riesgo por s er rutinarias, repetitivas y no cognitivas, por tanto con mayores posibilidades de sustituci\u00f3n de empleo por la aceleraci\u00f3n del proceso de digitalizaci\u00f3n, y por otro lado : la formaci\u00f3n profesional orientada a los procesos de instalaci\u00f3n y gesti\u00f3n del e-com merce, puesto que la transformaci\u00f3n del sector supone cierta reconversi\u00f3n que involucra el desarrollo de competencias y habilidades, especialmente para el caso de las peque\u00f1as y medianas empresas. En clave de recomendaciones, en primer lugar , a partir de la reconversi\u00f3n de las empresas que operaban en base a tiendas f\u00edsicas y quieran digitalizar sus procesos para impulsar el desarrollo del comercio electr\u00f3nico y as\u00ed la modificaci\u00f3n y transformaci\u00f3n funcional de la empresa, se destaca la pertinencia de acom pa\u00f1ar el proceso con la reconversi\u00f3n de sus r ecursos humanos por medio de la capacitaci\u00f3n. Al respecto, se destaca la importancia de articular con la Gerencia de Empresas44 del INEFOP, de modo de identificar aquellas empresas que tengan inter\u00e9s en fomentar la inversi\u00f3n digital, acompa\u00f1ado del desarrollo de habilidades tecnol\u00f3gicas de los/las trabajadores/as actualmente empleados en el sector, generando procesos de reconversi\u00f3n de la mano de obra activa en el tr\u00e1nsito hacia los canales de venta online. Se sub raya que los contenidos de esa formaci\u00f3n no ser\u00e1n un\u00edvocos, dado que, tal como se mencion\u00f3, existen diversos modelos de negocios, y cada uno de ellos suponen transformaciones de las \u00e1reas funcionales, pero tambi\u00e9n de la estructura interna de la empresa, y hacia el modelo de negocio de e -commerce que pretenda migrar \u2014'in house', 'outsourcing' o 'integrado' \u2014. Asimismo, esta acci\u00f3n ser\u00eda de relevancia, puesto que desde la CEDU como desde UTE C nos indican que no necesariamente se necesita contar con Educaci\u00f3n Media Superior completa para ingresar al sector, por tanto , se recomienda el desarrollo de cursos cortos relacionados a las competencias del e - commerce previamente mencionadas para trabajadores/as en actividad de parte de los empleadores y con o rientaci\u00f3n del INEFOP. Por otra parte, en referencia a la tendencia de digitalizaci\u00f3n en los procesos de comercializaci\u00f3n para la peque\u00f1a y mediana empresa en Uruguay, este tiene sus particularidades ; tal como se mencion\u00f3, los informantes calificados dest acan que existen barreras culturales hacia el desarrollo del comercio electr\u00f3nico y poca visualizaci\u00f3n de las oportunidades y ventajas de ingresar al mundo digital, tal como vimos, los expertos consultados coincide n en que la dificultad mayor radica en las habilidades y conocimientos, y no tanto en el costo de una posible inversi\u00f3n. Asimismo, es importante destacar que existen niveles de competencias digitales, habilidades y conocimientos, que pueden estar determinados 44 La Gerencia tiene como objetivo: asegurar la implementaci\u00f3n de acciones de capacitaci\u00f3n y de asistencia t\u00e9cnica destinadas a la creaci\u00f3n y fortalecimiento de las empresas, otras formas asociativas, microemprendimientos y emprendedores, contribuyendo a la mejora de la compet itividad (sitio web del INEFOP). 134 por la escala de la empresa, la utiliz aci\u00f3n en sus procesos de equipos especializados y/o tecnolog\u00edas de punta. En este sentido , para el caso de una Mipymes , tambi\u00e9n se menciona , por parte de los informantes calificados, que informalmente muchos emprendedores incursionaron en canales digitales de comunicaci\u00f3n y ventas con sus clientes, por ejemplo; por medio de las redes sociales . En este sentido, resulta de relevancia capitalizar estas experiencias y generar formaci\u00f3n espec\u00edfica en competencias digitales para la profesionalizaci\u00f3n de estas emp resas en el mundo del e -commerce. En este marco, destacamos que generar un canal de ventas online supone una oportunidad de crecimiento para la mediana y peque\u00f1a empresa, pero tambi\u00e9n un desaf\u00edo, en referencia a la diversificaci\u00f3n, aumento de funciones y el desarrollo de procesos espec\u00edficos. Por ello, y retomando las competencias asociadas a las disciplinas para PYMES, los m\u00f3dulos formativos y las fases para desarrollar el comercio electr\u00f3nico, elaborado por la CEDU, se propone , como segunda recomendaci\u00f3n, el desarrollo de un perfil polivalente para la profesionalizaci\u00f3n de las peque\u00f1as empresas en el e -commerce , se plantea el desarrollo y aplicaci\u00f3n de diferentes niveles incrementales, en primer a instancia, un Nivel Inicial (N1) que retome contenidos generales pero de relevancia para introducirse y ser competitivos en el mundo del e -commece, y en segundo instancia, un nivel de especializaci\u00f3n mayor, Nivel 2 (N2), a desarrollar en una fase futura, que retome un enfoque estrat\u00e9gico para el desarrollo del comercio electr\u00f3nico, la importancia de la planificaci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n de planes de marketing, as\u00ed como el desarrollo de plataformas digitales. En referencia al perfil polivalente para el nivel 1, se sugiere los siguien tes contenidos y funciones relacionados a las competencias digitales de relevancia: Tabla 22 - Contenidos para perfil polivalente Nivel 1, para el sector comercio. Industria del comercio minorista Conocer la historia del comercio minorista uruguayo en su forma f\u00edsica y los procesos asociados espec\u00edficamente relacionados con el comercio electr\u00f3nico, considerando los principios fundamentales de la actividad y los actores participantes. Comercio electr\u00f3nico -Medios de pagos Importancia de conocer y estar en internet. Diferentes modelos de negocios de e -commerce. Integrar las redes sociales en el proceso de venta online. Conocer los diferentes medios de pago y su facilitaci\u00f3n. Mercados en l\u00ednea Conocer los marketplace s existentes y las potencialidades de cada uno . Estrategias para utilizar los diferentes mercados en l\u00ednea disponibles. Marketing digital - Publicidad digital Conocer y analizar sobre la importancia del marketing. Conocer las principales estrategias de captaci\u00f3n de clientes a trav\u00e9s de medios digitales. Qu\u00e9 es la publicidad y diferentes estrategias. Principios b\u00e1sicos de dise\u00f1o gr\u00e1fico. Elaboraci\u00f3n de cat\u00e1logos de productos, registro y edici\u00f3n de fotograf\u00eda. Comunicaci\u00f3n digital Crear, mantener y divulgar un sitio web de la tienda virtual en redes sociales (Instagram, Facebook, Twitter, etc. ). Principales estrategias para difundir contenido de la marca. Log\u00edstica Conocer las fases del proceso log\u00edstico. Diferentes t\u00e9cnicas y formas de distribuci\u00f3n. Estrategias para garantizar la entrega de productos en tiempo y forma. Indicadores Conocer los indicadores para evaluar el desempe\u00f1o online . Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Por otra parte, es de importancia mantener el v\u00ednculo e intercambio con los proyectos de investigaci\u00f3n con objetivos que dialogan con los estipulados en este estudio, y que est\u00e1n siendo ejecutados, tal como es el caso del proyecto Ideas para la Reconversi\u00f3n, con fecha tentativa de finalizaci\u00f3n 135 para enero 2021, de modo de socializar hallazgos y considerarlos como un insumo para el dise\u00f1o de la pol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional. Finalmente, tal como se ha dicho , el comercio es un sector estrat\u00e9gico por su contribuci\u00f3n al PBI y por la proporci\u00f3n de asalariados/as privados /as que ocupa ; no obstante, el shock negativo generado por la pandemia ny la profundidad y severidad de estos efectos depender\u00e1 de la duraci\u00f3n de la emergencia y de sus medidas sanitarias asociadas, las olas sucesivas de brotes de contagio y el correspondiente movimiento de la apertura y restricci\u00f3n de la econom\u00eda. En este marco, en consideraci\u00f3n del impacto negativo y la nueva ola de contagio evidenciada en diciembre del presente a\u00f1o, desde la C\u00e1mara de Comer cio y Servicios del Uruguay, CCSUY, se desarrolla la campa\u00f1a denominada M\u00e1s Comercio Seguro , donde se sugiere tambi\u00e9n realizar actividades de compras en el menor tiempo y contacto posible, para lo cual se sugiere la utilizaci\u00f3n de otros canales de consulta de compra no presencial, lo cual se encuentra en sinton\u00eda y carga de validez con las recomendaciones previamente desarrolladas. BIBLIOGRAF\u00cdA AGESIC (2019) Encuesta de Usos de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n - Informe. Presidencia de la Rep\u00fablica, AGESIC, INE. Uruguay. Agudelo, M. et al . (2020) Las oportunidades de la digitalizaci\u00f3n en A m\u00e9rica Latina frente al covid- 19. CAF - CEPAL - DIGITAL POLICY AND LAW - TELECOM ADVISORY SERVICES LLC. BCU (2020) Producto Interno Bruto por industrias. Anual. Precios Corrientes. Visto en https://www.bcu.gub.uy/Estadisticas -e- Indicadores/Paginas/Presentacion%20Cuentas%20Nacionales.aspx [20/11/2020] . BID (2019) El futuro del trabajo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe \u00bfCu\u00e1les son las ocupaciones y las habilidades emergentes m\u00e1s demandadas en la regi\u00f3n? Castells, M. (2002) La era de la informaci\u00f3n. Econom\u00eda, sociedad y cultura, Siglo XXI . La revoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3 n. CEDU (2020) Informe de T endencias de Consumo Digital, C\u00e1mara de Econom\u00eda Digital de Uruguay. Gim\u00e9nez, J. (2018) El comercio digital: 3 modelos de negocio de un e -commerce. Visto en http://increnta.com/es/blog/ecommerce- para- emresarios/# [1/11/2020] . Katz, R. Jung, J ., y Callorda, F. (2020) El estado de la digitalizaci\u00f3n de Am \u00e9rica Latina frente a la pandemia del COVID -19. Observatorio CAF del Ecosistema Digital (abril de 2020 ). OCDE (2019) Unpacking E -Commerce: Business Models, Trends and Policies. Par\u00eds . OMC (1998) Programa de Trabajo sobre Comercio Electr\u00f3nico . Visto en https://docs.wto.org/dol2fe /Pages/SS/directdoc.aspx?filename=s:/WT/L/274.pdf&Open=True [14/12/2020] . OPP (2020) Las TIC en el Uruguay del futuro. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones, y sus principales sociales y productivos - Informe S\u00edntesis. Presidencia ROU. P\u00e9rez, C. (2010) Revoluciones tecnol\u00f3gicas y paradigmas tecnoecon\u00f3micos . En Cambridge Journal of Economics, Vol. 34, No.1, pp. 185 -202. 136 Pittaluga, L. (2019) Comentario de Luc\u00eda Pittaluga a la presentaci\u00f3n \"M\u00e1s y mejor trabajo. Empleo y competitividad. Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. La mirada de los trabajadores\" . Visto en http://www.conicyt.gub.uy/sites/default/files/20 1911/Comentarios%20Lucia%20Pittaluga.pdf [20/11/2020] UNCTAD (2020) The -19 crisis: accentuating the need to Bridge Digital Divides. United Nations Conference on Trade and Development. [6/04/2020]. Weller, J. (2020) La pandemia del COVID -19 y su efecto en las tendencias de los mercados laborales . DOCUMENTOS DE PROYECTOS en CEPAL. World Bank (2016) World Development Report 2016: Digital Dividends. Washington, DC: World [15/12/2020] . ANEXOS 1. PROCESOS Y FUNCIONES DEL COMERCIO Tabla 23 - Subprocesos y funciones para el proceso Log\u00edstica de Entrada, para el sector Comercio Subprocesos Funciones Compra Generar \u00f3rdenes de compra de acuerdo a stock de productos y pol\u00edticas de abastecimiento del sector . Gestionar con proveedores la compra y aprovisionamiento de mercader\u00eda, de acuerdo a niveles definidos en el sector . Recepci\u00f3n Recepcionar productos y documentos de acuerdo a los procedimientos del sector . Revisar el estado de los productos y docs. recep. seg\u00fan protocolos del sector . Mantener el orden y limpieza del sector seg\u00fan normativa vigente . Almacenamiento Aplicar procedimientos de clasificaci\u00f3n y almacenamiento de la mercader\u00eda recepcionada, de acuerdo a est\u00e1ndares de calidad del sector y normativa sanitaria. Registrar el inventario de la bodega, seg\u00fan pol\u00edticas y procedimiento del sector . Mantener orden y limpieza de zona de almacenamiento conforme a normativa . Tabla 24 - Subprocesos y funciones para el proceso Operaci\u00f3n de Tienda, para el sector Comercio Subprocesos Funciones Reposici\u00f3n Controlar stock de los productos del departamento a cargo , de acuerdo a los niveles de servicio establecidos en el sector. Reponer mercader\u00eda en los diferentes departamentos de acuerdo a est\u00e1ndares de servicio del sector. Acondicionar la zona de venta para la exposici\u00f3n de la mercader\u00eda respetando los procedimientos del sector. Mantener el orden y la limpieza de la sala de venta conforme a normativa sanitaria vigente. Visual Merchandising Dirigir el montaje de campa\u00f1as y eventos en tiendas de acuerdo a la planificaci\u00f3n se\u00f1alada. Controlar el layout de la sala de ventas, conforme a los lineamientos establecidos. Implementar la exhibici\u00f3n de los distintos productos en las vitrinas y en el interior de la tienda de acuerdo a pol\u00edticas y procedimientos establecidos. Apoyar el desarrollo de eventos que se lleven a cabo en la tienda de acuerdo a lineamientos establecidos. 137 Tabla 25 - Subprocesos y funciones para el proceso de Comercializaci\u00f3n, para el sector Comercio Subprocesos Funciones Venta Atender clientes, de acuerdo a protocolos y normativas establecidas . Asesorar a clientes, asegur\u00e1ndose de resolver sus necesidades de acuerdo a procedimientos establecidos en el sector . Realizar servicios de caja, de acuerdo a procedimientos establecidos en sector . Control de venta Confeccionar libros de venta y banco, seg\u00fan procedimientos del sector y normativa vigente. Revisar rendiciones de caja, de acuerdo a protocolos y procedimientos del sector . Supervisar las tareas del equipo de trabajo a cargo, conforme a los niveles de servicio esperados. Asistencia Posventa Solucionar solicitudes y reclamos de clientes, conforme a niveles de servicio definidos en el sector. Gestionar cambios, devoluciones, reparaciones y reemplazos de productos, de acuerdo a protocolos y normativa. Tabla 26 - Subprocesos y funciones para los Procesos Estrat\u00e9gicos , para el sector comercio Subprocesos Funciones Administraci\u00f3n de tienda Supervisar la operaci\u00f3n y funcionamiento del establecimiento y sus departamentos de acuerdo a los niveles de servicio esperados . Preparar el establecimiento para su apertura, conforme a los procedimientos y est\u00e1ndares de calidad del sector. Dirigir las acciones del equipo de trabajo y planificar las actividades para cumplir con los objetivos del sector. Supervisar el desempe\u00f1o de los distintos departamentos del establecimiento, conforme a las metas establecidas Administrar el departamento, de acuerdo a planificaci\u00f3n, stock de productos, recursos y procedimientos establecidos. Resolver requerimientos de clientes, de acuerdo a protocolos de atenci\u00f3n, procedimientos y normativas establecidas. Gesti\u00f3n de Recursos Humanos Realizar el reclutamiento y selecci\u00f3n del personal de acuerdo a procedimientos y est\u00e1ndares del sector. Desarrollar la inducci\u00f3n para el personal que se integra al establecimiento . Controlar los turnos, horarios y asistencia del personal de acuerdo a normativa legal vigente . Mantener informado y capacitado al personal en legislaci\u00f3n, pol\u00edticas, protocolos, campa\u00f1as, productos y servicios . Mercadotecnia Plantear estrategias y proponer soluciones estableciendo los m\u00e9todos m\u00e1s adecuados para agilizar la captaci\u00f3n y fidelizaci\u00f3n de clientes . Elaborar programas anuales de trabajo y supervisar el cumplimiento de las metas propuestas . Organizar, planificar y supervisar las actividades que realiza el personal del departamento de Visual Merchandising . Tabla 27 - Subprocesos y funciones para los Procesos de Soporte, para el sector Comercio Subprocesos Funciones Control Interno Generar procedimientos para realizar auditor\u00edas de productividad peri\u00f3dicas de acuerdo a las pol\u00edticas de la empresa. Realizar evaluaciones de satisfacci\u00f3n de clientes. Servicios Generales Supervisar el desempe\u00f1o del personal de aseo y seguridad de acuerdo a est\u00e1ndares y procedimientos del sector. Gestionar los sistemas de energ\u00eda el\u00e9ctrica, aire acondicionado, sala de descanso y mobiliario que se requiere para el trabajo de los operadores. 138 Tecnolog\u00eda y Calidad Mantener operativas las plataformas de telefon\u00eda, los sistemas de registro de llamados y sistemas particulares de gesti\u00f3n de telef\u00f3nica que posea cada empresa. Mantener operativos los equipos computacionales y de telefon\u00eda que aseguren la operaci\u00f3n telef\u00f3nica. Gestionar el respaldo peri\u00f3dico de la informaci\u00f3n, grabaciones telef\u00f3nicas y bases de datos de clientes, de acuerdo a las pol\u00edticas de cada empresa . 1. Competencias asociadas a las disciplinas para PYMES y los m\u00f3dulos formativos para el comercio electr\u00f3nico CEDU Tabla 28 - Competencias asociadas a las disciplinas para PYMES y los m\u00f3dulos formativos para el comercio electr\u00f3nico de la CEDU Definici\u00f3n de las competencias Competencia Conocer la historia del comercio minorista uruguayo en su forma f\u00edsica y los procesos asociados espec\u00edficamente relacionados con el comercio electr\u00f3nico, considerando los principios fundamentales de la actividad y los actores participantes. Industria del comercio minorista Elaborar y/o ejecutar un plan de trabajo estrat\u00e9gico de comercio electr\u00f3nico multicanal, de acuerdo con las tendencias digitales identificadas, los diferentes medios de pago en el mercado y el modelo de negocio que se adecue a la realidad de la empresa. e-commerce Monitorear el rendimiento (KPI) del comercio electr\u00f3nico, para controlar p\u00e9rdidas y ganancias (P&L) en las diferentes \u00e1reas funcionales del proceso de venta online. Conocer y utilizar los diferentes mercados en l\u00ednea para comercializar los productos. Mercados en l\u00ednea (Marketplace) Analizar, elaborar y/o ejecutar un plan de marketing digital y publicidad, de acuerdo a las estrategias de generaci\u00f3n de tr\u00e1fico, captaci\u00f3n de usuarios y nuevas formas innovadoras. Marketing digital y Publicidad digital Elaborar un cat\u00e1logo online de productos que incluya: Fotograf\u00eda y videos de calidad, Descripci\u00f3n y detalles del producto, Informaci\u00f3n de la empresa. Elaborar, mantener y/o divulgar los sitios webs de la tienda, para difundir los contenidos y reputaci\u00f3n de la marca en los medios digitales de relevancia, considerando la diversidad de usuarios y los diferentes dispositivos de uso. Comunicaci\u00f3n digita l \u2014web y web m\u00f3vi l\u2014, Plataformas e IT Disponer, implementar y/o monitorear estrategias de atenci\u00f3 n al cliente a trav\u00e9s de medios f\u00edsicos y digitales, para optimizar el servicio, considerando los diferentes perfiles de consumidores, el criterio de omnicanalidad y la normativa vigente. El cliente - experiencia de usuario Desarrollar y ejecutar una pol\u00edtica de distribuci\u00f3n de productos adquiridos por el cliente, en tiempo y forma, para dotar al negocio de mayor eficiencia y calidad. Log\u00edstica Desarrollar y/o aplicar una pol\u00edtica de RRHH, en el caso que sea necesario, para mejorar la estructura organizacional de una tienda online, promoviendo el trabajo colaborativo y utilizando medios digitales para el desarrollo de la actividad, en consideraci\u00f3n de la diversidad de generaciones de consumidores, trabajadores y empleadores. Recursos Humanos y Gesti\u00f3n Digital Obtener y aprovechar las tecnolog\u00edas digitales relevantes para el proceso de e - commerce y sus diferentes \u00e1reas funcionales , considerando las tendencias del mercado. Elaborar y ejecutar estrategias y metodolog\u00edas orientad as a fomentar la innovaci\u00f3n digital. Innovaci\u00f3n Elaboraci\u00f3n propia en base a CEDU y IED, C\u00e1mara de Valencia, Espa\u00f1a. 139 CAP\u00cdTULO 6 - SECTOR INDUSTRIAS FRIGOR\u00cdFICAS INTRODUCCI\u00d3N45 En el marco de este trabajo de investigaci\u00f3n se decide llevar adelante un proceso de identificaci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n profesional enfocado en la rama de las industrias frigor\u00edficas del Uruguay, especializadas en la producci\u00f3n de carne bovina destinada a la exportaci\u00f3n (recorte tem\u00e1tico). Tomando como referencia la nominaci\u00f3n que otorga la Clasificaci\u00f3n Industrial Internacional Uniforme (CIIU Rev. 4), dicha rama de actividad forma parte del subsector de \"Procesamiento y conservaci\u00f3n de carnes\" (c\u00f3digo 101), el cual a su vez integra la subcategor\u00eda \"Elaboraci\u00f3n de productos alimenti cios\" (c\u00f3digo 10), dentro de la categor\u00eda \"Industrias manufactureras\" (c\u00f3digo \"C\"). A continuaci\u00f3n, se mencionan un conjunto de argumentos que respaldan la decisi\u00f3n de indagar en esta rama industrial en particular, a saber: La industria c\u00e1rnica bovina es estrat\u00e9gica y protag\u00f3nica en la matriz productiva del pa\u00eds, caracterizada por un gran potencial exportador.46 Es la rama industrial que ostenta el segundo lugar en nivel de ocupaci\u00f3n de trabajadores asalariados privados dentro de la Industria de elaboraci\u00f3n de productos alimenticios (ver gr\u00e1fico n .\u00b0 1). 47 El sector tiene un s\u00f3lido tejido de actores sectoriales e instituciones especializadas que resultan estrat\u00e9gicos a la hora de aportar recomendaciones y validar acciones en materia de formaci\u00f3n prof esional en un marco de Di\u00e1logo Social. Existe un acumulado de experiencia previa por parte de la DINAE -MTSS en trabajos de investigaci\u00f3 n prospectiva sobre formaci\u00f3n profesional aplicada al sector. Este antecedente brinda una base informacional y de contactos que resulta sustantiva para embarcar en este nuevo proceso de indagaci\u00f3n. 48 El presente informe est\u00e1 subdivid ido en cinco partes. En la primera secci\u00f3n se presenta un marco conceptual de base. La segunda parte muestra detalles de la estrategia met odol\u00f3gica para el abordaje del sector de industrias frigor\u00edficas especializadas en la producci\u00f3n de carne bovina para exportaci\u00f3n, describi\u00e9ndose all\u00ed los objetivos generales y espec\u00edficos, las preguntas de investigaci\u00f3n y las t\u00e9cnicas seleccionadas para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n. En la tercera secci\u00f3n se presenta una caracterizaci\u00f3n gen\u00e9rica del sector en base a datos de la ECH49 y de procesamientos realizados por la Unidad Estad\u00edstica del MTSS . La cuarta secci\u00f3n est\u00e1 destinada al desarrollo del an\u00e1lisis y sistematizaci\u00f3n de los hallazgos de la inv estigaci\u00f3n aplicada. En la quinta secci\u00f3n se listan una serie de conclusiones y recomendaciones en 45 Para esta investigaci\u00f3n aplicada la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional de la DINAE -MTSS cont\u00f3 con el valioso apoyo t\u00e9cnico de la Mag. Graciela Sanguinetti (integrante del Observatorio \"Educaci\u00f3n y Trabajo\" del CETP/UTU - Programa de Planeamiento Educativo) y la Ing. Alim. Ana Leiza (funcionaria de la Direcci\u00f3n Nacional de Industrias del Ministerio de Industrias, Energ\u00ed a y Miner\u00eda). Por parte de la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE particip\u00f3 referenciando el proceso de investigaci\u00f3n el t\u00e9cnico en Formaci\u00f3n Profesional Soc. Ramiro Duarte. 46 Ver m\u00e1s informaci\u00f3n en la secci\u00f3n 2.2: \"Comercializaci\u00f3n de productos y servicios de la industria c\u00e1rnica uruguaya\". 47 La mayor concentraci\u00f3n de trabajadores/as asalariado s/as privados/as dentro de la industria alimentaria corresponden a la rama de \"Elaboraci\u00f3n de otros productos alimenticios\" (c\u00f3digo 107), donde se lleva a cabo la manufactura de productos de panader\u00eda, az\u00facar y dulces, fideos macarrones y productos similares, comidas y platos preparados, caf\u00e9, t\u00e9 y especias, como tambi\u00e9n productos alimenticios perecederos y especializados. 48 https ://w ww.o itcinterfor.org/sites/default/files/file_publicacion/prospectiva_indFrigorificaBovinaUruguay_31_07.pdf 49 Encuesta Continua de Hogares, aplicada por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE). CAP\u00cdTULO 6 SECTOR INDUSTRIAS FRIGOR\u00cdFICAS 140 clave de pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional para el sector de las industrias frigor\u00edficas. MARCO CONCEPTUAL Y ANTECEDENTES En esta secci\u00f3n se presentan de manera gen\u00e9rica y sint\u00e9tica una serie de conceptos que resultan pertinentes para la investigaci\u00f3n, funcionales para el an\u00e1lisis aplicado a las necesidades de formaci\u00f3n profesional de las industrias frigor\u00edficas. Tambi\u00e9n se presenta un antecedente de investigaci\u00f3n prospectiva tecnol\u00f3gica sectorial que tuvo una participaci\u00f3n protag\u00f3nica de la DINAE, concretamente de la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional; dicha investigaci\u00f3n y sus hallazgos co nstituyen un punto base de partida para la presente indagaci\u00f3n. Competencias laborales : competencias que las personas deben desarrollar para poder desempe\u00f1arse y desenvolverse en el \u00e1mbito laboral. La competencia es definida como el conjunto de conocimientos , habilidades y actitudes de desempe\u00f1o en una funci\u00f3n productiva (MTSS/DINAE/DFP, 2014) . Los conocimientos refieren a los saberes , las habilidades al saber hacer , mientras que las actitudes reflejan el saber ser en situaciones laborales. Perfil ocupaci onal: agrupaci\u00f3n coherente de Unidades de Competencias Laborales relevantes para una determinada \u00e1rea ocupacional, oficio o profesi\u00f3n. Las Unidades de Competencia Laborales son agrupaciones de funciones productivas que emp\u00edricamente pueden ser realizadas p or personas (MTSS - DINAE, 2014c ). Estructura ocupacional : \"Marco ordenador de las ocupaciones del sector a partir de dos criterios rectores: los procesos de trabajo y los niveles que tienen como centro las competencias (diversidad, complejidad y autonom\u00eda) requeridas para el desempe\u00f1o en las distintas ocupaciones. La organizaci\u00f3n en base a dos ejes, procesos y niveles , permite establecer la relaci\u00f3n entre los diferentes grados de desarrollo de las competencias que se solicitan a las diferentes ocupaciones correspondientes a cada proceso productivo, as\u00ed como entre procesos y por niveles de responsabilidad\" (MTSS; INEFOP; OIT/Cinterfor, 2018: 11). Perspectiva socio- t\u00e9cnica : \"Las tecnolog\u00edas son construcciones sociales tanto como las sociedades son construcciones tecnol\u00f3gicas\" (UNSAM, 2019: 5 ). Es decir, los entornos o contextos otorgan sentido a las tecnolog\u00edas, condicion\u00e1ndolas, a la vez que esas tecnolog\u00edas transforman dichos entornos/contextos. Automatizaci\u00f3n: \"Con el avance de l a tecnolog\u00eda se desarrolla la capacidad de codificar tareas cada vez m\u00e1s complejas para que estas puedan ser ejecutadas de manera autom\u00e1tica. Las tareas se clasifican de acuerdo a su car\u00e1cter 'rutinario ' o 'no rutinario ', y de acuerdo a si se trata de una tarea 'manual ' o 'cognitiva' . Las tareas rutinarias pueden ser codificables con mayor facilidad, y por lo tanto m\u00e1s automatizables\" (Acemoglu y Autor, en DINAE -CETP -OPP, 2018, p. 11). En t\u00e9rminos de antecedentes resulta ineludible la alusi\u00f3n al trabajo Prospectiva de f ormaci\u00f3n profesional en el sector de la industria frigor\u00edfica de Uruguay, especializada en la producci\u00f3n de carne vacuna (DINAE, CETP/UTU, OPP, 2018 ). Dicha investigaci\u00f3n se caracteriz\u00f3 por la aplicaci\u00f3n de una metodolog\u00eda prospecti va de tipo tecnol\u00f3gica, para el an\u00e1lisis de las necesidades de formaci\u00f3n profesional en el sector de las industrias frigor\u00edficas especializadas en la producci\u00f3n de carne vacuna destinada a exportaci\u00f3n. Esta indagaci\u00f3n fue realizada por un equipo interinstitucional integrado por t\u00e9cnicos 141 representantes de OPP, CETP/UTU y DINAE/ MTSS.50 Entre los principales hallazgos de dicha indagaci\u00f3n, se identificaron un conjunto de tecnolog\u00edas emergentes y significativas con proyecci\u00f3n de difusi\u00f3n al corto y mediano plazo, as\u00ed como perfiles ocupacionales y competencias laborales vinculadas funcionalmente al desarrollo de dichas tecnolog\u00edas dentro de la industria.51 ESTRATEGIA METODOL\u00d3GICA Y DEFINICI\u00d3N DE LOS OBJETIVOS DE INVESTIGACI\u00d3N Objetivos de la investigaci\u00f3n Objetivo general: identificar si en el actual contexto existen nuevas necesidades en materia de formaci\u00f3n profesional para el campo de las industrias frigor\u00edficas del Uruguay especializadas en la producci\u00f3n de carne bovina para exportaci\u00f3n, enfatizando en las nuevas demandas en materia de perfiles ocupacionale s y/o competencias laborales requeridas. Objetivos espec\u00edficos: Identificar efectos e impactos en el campo del empleo y la formaci\u00f3n profesional para esta rama industrial, en el marco del actual contexto de crisis producto de la pandemia del covid -19. Identificar si en la actualidad existen demandas de nuevos perfiles ocupacionales y/o nuevas competencias laborales. Identificar si en la industria emergen nuevas exigencias en materia de competencias laborales para perfiles ocupacionales ya existentes ; enfatizando en los casos de perfiles ocupacionales relevados en la investigaci\u00f3n prospectiva tecnol\u00f3gica aplicada por OPP -CETP/UTU DINAE (2017 - 18) en el sector en estudio. Observar si en la industria existen indicios que den cuenta de la prescindencia o desaparici\u00f3n progresiva de ciertos perfiles ocupacionales y/o competencias laborales , identificando las causas y motivos en esos casos. Relevar insumos para la elaboraci\u00f3n de recomendaciones en materia de p ol\u00edticas activas de empleo y formaci\u00f3n profesional para el sector. Preguntas de investigaci\u00f3n / delimitaci\u00f3n tem\u00e1tica: 1) Teniendo en cuenta las condicionantes que establece el contexto pand\u00e9mico actual sobre los procesos productivos en la industria frigor\u00edfica: \u00bfse identifican efectos e impactos sobre el campo del empleo y formaci\u00f3n profesional del sector? En caso afirmativo: \u00bf traen aparejados cambios para el futuro del sector? 2) \u00bfSe evidencia la demanda de nuevos perfiles ocupacionales en la industria frigor\u00edfica bovina exportadora? En caso afirmativo: \u00bf qu\u00e9 caracter\u00edsticas presentan las competencias laborales asociadas a esos nuevos perfiles? 3) \u00bfHan surgido nuevas exigencias en materia de competencias laborales, para los perfiles ocupacionales ya existentes en la estructura ocupacional de los frigor\u00edficos? 4) \u00bfSe detectan indicios que den cuenta de la reconfiguraci\u00f3n, prescindencia o desaparici\u00f3n progresiva de ciertos perfiles ocupacionales y/o competencias laborales ya existentes? 50 Equipo de investig aci\u00f3n: Graciela Sanguinetti por CETP/UTU; Gonzalo Garrido y Pablo Aguirregara por OPP; Ramiro Duarte por DINAE -MTSS. 51 Ver Anexos, Tabla N.\u00ba 29. 142 T\u00e9cnicas de relevamiento de la informaci\u00f3n seleccionada En esta investigaci\u00f3n se aplicaron para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n t\u00e9cnicas de tipo documentales: revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y de otras fuentes secundarias. Tambi\u00e9n se utilizaron t\u00e9cnicas de tipo conversacionales: i) entrevistas en profundidad realizadas a una informante calificada y a un representante sindical de la Federaci\u00f3n de Obreros de la Industria de la Carne y Afines \u2014 FOICA Cerro \u2014; ii) entrevista grupal tipo \"focus group\" realizada con representantes de la Asociaci\u00f3n de la Industria Frigor\u00edfica del Uruguay (ADIFU), sector empresarial. Informante calificada: ingeniera qu\u00edmica Beatriz Briano, experta del sector. Representante sindical de la FOICA Cerro : t\u00e9cnico prevencionista Mart \u00edn Cardozo. Representantes de ADIFU :52 Carmen Olivera del Frigor\u00edfico Las Moras (La Paz, Canelones); Carlos Capeche del Frigor\u00edfico San Jacinto , Nirea S. A. (Canelones); Mig uel Quintero del Frigor\u00edfico San Jacinto , Nirea S . A. (Canelones); Luis Llanes del Frigor\u00edfico Marfrig; Ana Cecilia Rodr\u00edguez de Frigor\u00edfico (Durazno); laboral y asesora de ADIFU; Guillermo Pigurina, g erente de la ADIFU. CARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR DE INDUSTRIAS FRIGOR\u00cdFICAS EN URUGUAY Variables econ\u00f3micas, laborales y sociales de la industria El sector \"Industrias manufactureras\", del cual forman parte las industrias de p rocesamiento y conservaci\u00f3n de carnes, representa el 11.7 % del PBI nacional medido en precios corrientes \u2014 miles de pesos \u2014 (BCU, 2020). En clave de empleo, las i ndustrias de p rocesamiento y conservaci\u00f3n de c arnes hasta el a\u00f1o 2019 registraban un empleo aproximado de 18.739 trabajadores asalariados privados. En cifras relativas, esto representa el 15.6 % del total de asalariados privados dentro de las i ndustrias manufactureras. En el marco del per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2012 y 2019 es posible observar que el sector mantuvo un comportamiento estable y tendiente a un muy leve crecimiento. El registro m\u00e1s alto de empleo figura en el a\u00f1o 2019 (18.739 obreros/as), mientras que el registro m\u00ednimo se estableci\u00f3 en el a\u00f1o 2013 (15.596 personas), seg\u00fan muestran los datos de la ECH del INE procesados por la UETSS del MTSS. 52 En el focus group participaron representantes de la ADIFU, en su mayor\u00eda vinculados a las \u00e1reas de gesti\u00f3n de recursos humanos de las empresas, aunque tambi\u00e9n participaron personas que ofician en otros roles dentro de la asociaci\u00f3n. 143 23% 77% Varones Mujeres Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS -MTSS. Cuando se realiza una segmentaci\u00f3n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero , se observa que el sector de las Industrias C\u00e1rnicas tiene una masculinizaci\u00f3n significativa: el 77 % de las personas que trabajan en la industria son varones, mientras el 23 % son mujeres . Fuente : elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS -MTSS. Gr\u00e1fica 6 - Tendencia ocupacional de asalariados privados, seg\u00fan subsector de industria alimentaria (2012 -2019) Gr\u00e1fica 7 - Desagregaci\u00f3n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero en la Industria C\u00e1rnica (2019) 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 Procesamiento y conservaci\u00f3n de carne Procesamiento y conservaci\u00f3n de pescados Procesamiento y conservaci\u00f3n de frutas y vegetales Elaboraci\u00f3n de aceites y grasas de origen vegetal y animal Elaboraci\u00f3n de productos l\u00e1cteos Elaboraci\u00f3n de productos de moliner\u00eda, almidones y productos derivados del almidon Elaboraci\u00f3n de otros productos alimenticios Elaboraci\u00f3n de alimentos preparados animales formaci\u00f3n Primaria Ed. Media B\u00e1sica Ed. Media Superior Terciaria/Universitaria 38% 26% 31% El 42 % de los trabajadores pertenece al tramo etario de 30 a 44 a\u00f1os, seguido por el grupo de 45 a 64 a\u00f1os; lo que determina que es un sector que emplea mayoritariamente a personas adultas mayores de 30 a\u00f1os . Si se agrupan las frecuencias correspondientes a los tramos de 19 a 24 y de 25 a 29, se puede decir que el 22 % de los trabajadores del sector son poblaci\u00f3n joven. En t\u00e9rminos de m\u00e1ximos niveles de educaci\u00f3n alcanzados (que no significa que hayan sido culminados), se puede decir que las industrias c\u00e1rnicas se componen por t res grandes grupos: en primer lugar, personas que han alcanzado como m\u00e1ximo el nivel de educaci\u00f3n media b\u00e1sica (38 % de los casos); en segundo lugar, el grupo de personas que han alcanzado como m\u00e1ximo la educaci\u00f3n primaria (31 %); y, en tercer lugar, las personas que han alcanzado la educaci\u00f3n media superior (26 %). Solamente un 5 % de los trabajadores de la industria c\u00e1rnica cuentan con niveles educativos terciarios y/o universitarios . Fuente : elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETS 1% 0% Fuente : elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesad os por la UETSS -MTSS . Gr\u00e1fica 8 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan tramos etarios en la Industria C\u00e1rnica (2019) Gr\u00e1fica 9 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado en la \"Industria c\u00e1rnica\" (al 2018 ) 145 2% 98% Formalidad Informalidad Un aspecto que se destaca y llama la atenci\u00f3n positivamente es la poca informalidad que presenta el sector. Seg\u00fan los registros de la ECH del INE al 2019, solamente un 2 % trabaja en condiciones informales. Ocupaciones m \u00e1s frecuentes en la Industria de Procesamiento y C onservaci\u00f3n de C arnes en Uruguay, datos al 2019 Gr\u00e1fica 11 - Ocupaciones m\u00e1s frecuentes entre asalariados privados de la industria de \"Procesamiento y Conservaci\u00f3n de Carnes\", a\u00f1o 2019 Carniceros, pescaderos y afines (7511) Limpiadores y asist . de oficinas, hoteles y otros... 8.081 Peones de carga (9333) 777 Oficinistas grales. (4110) 707 Operadores de m\u00e1quinas para elaborar alimentos... 670 Empacadores manuales (9321) 643 Operarios m\u00e1quinas de embalaje,... 598 Mec\u00e1nicos y reparadores de m\u00e1quinas... 593 Otros peones de industrias manufactureras (9329) 500 Conductores de camiones pesados (8332) 363 Operarios de control de abastecimiento e... 348 Empleados de contabilidad y c\u00e1lculo de costos... 324 Catadores y clasificadores de alimentos (7515) 287 Operadores de gr\u00faas, aparatos elevadores y... 233 Otras ocupaciones (agrupadas) 3452 Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la ECH del INE procesados por la UETSS -MTSS . Tal como se observa en la gr\u00e1fica N .\u00b0 6, figuran ordinalmente (en base a su frecuencia) las principales categor\u00edas ocupacionales del sector c\u00e1rnico uruguayo al 2019. Los datos fueron procesados por la Unidad Estad\u00edstica del Trabajo y la Seguridad Social (MTSS) en base a las categor\u00edas comprendidas en la Clasificaci\u00f3n Int ernacional Industrial Uniforme de Ocupaciones (CIIUO revisi\u00f3n 4).53 Se destaca con claridad que la denominaci\u00f3n ocupacional que mayor frecuencia presenta en la estructura de empleo de 53 En esta oportunidad se decidi\u00f3 presentar esta informaci\u00f3n destacando a las ocupaciones que presentan una frecuencia mayo r/igual a los doscientos casos ( 200), en el universo de los 18.739 trabajadores asalariados privados registrados al 2019. E l resto de las ocupaciones denominadas que no superan esa frecuencia fueron agrupadas dentro de la categor\u00eda \"Otras ocupaciones (ag rupadas)\". Fuente : elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS -MTSS. Gr\u00e1fica 10 - Formalidad/informalidad en la Industria C\u00e1rnica (2019) 146 las industrias c\u00e1rnicas es \"Carniceros, pescadores y afines\", categor\u00eda d onde figuran los operarios de planta. En base a las descripciones del CIUO esta categor\u00eda se utiliza por parte de las empresas para el registro de trabajadores que \"[...] sacrifican animales, limpian, cortan y elaboran diversos productos a base de carne y de pescado, retiran los huesos y preparan productos de alimentaci\u00f3n afines o conservan la carne, el pescado y otros alimentos y productos alimenticios sec\u00e1ndolos , sal\u00e1ndolos o ahum\u00e1ndolos \" (MTSS, 2018: 410). Comercializaci\u00f3n de productos y servicios de la industria c\u00e1rnica uruguaya La manufactura c\u00e1rnica uruguaya tiene un destacado reconocimiento internacional, lo que decanta en la exportaci\u00f3n de productos c\u00e1rnicos a m\u00e1s de 45 pa\u00edses.54 Los principales mercados destinatarios de esta industria son China, la Uni\u00f3n Europea y los pa\u00edses del NAFTA55 (EE. UU ., Canad\u00e1 y M\u00e9xico). En el per\u00edodo 2019 -2020 , el 55.5 % del total de exportaciones del sector tuvieron como destino China, el 17.6 % a pa\u00edses del NAFTA, y el 13.8 a pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. Las exportaciones a pa\u00edses del MERCOSUR represen tan tan solo un 4.1 % del total.56 Los procesos de industrializaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n que se desprenden particularmente de la elaboraci\u00f3n de manufacturas derivadas de la carne bovina son una de las actividades productivas m\u00e1s importantes del Uruguay. Seg\u00fan datos del INAC , el 83.9 % de las exportaciones totales de carnes uruguayas en el per\u00edodo 2019 -2020 corresponden a la rama de carne vacuna (INAC, 2020). 57 Uruguay a nivel mundial es el \"s\u00e9ptimo exportador mundial de carne bovina congelada y el d\u00e9cimo octavo de carne bovin a enfriada\" (Uruguay XXI, 2020, p. 32). AN\u00c1LISIS Y SISTEMATIZACI\u00d3N DE HALLAZGOS o En el marco de las entrevistas realizadas a los distintos actores sectoriales expertos, surgieron comentarios, percepciones y valoraciones respecto a los efectos e impactos provocados por la irrupci\u00f3n del c ovid -19 sobre el sector de las industrias frigor\u00edf icas en dimensiones tales como la organizaci\u00f3n del trabajo, los procesos de manufacturaci\u00f3n, el empleo y la formaci\u00f3n profesional. El representante de la FOICA Cerro expresa en la entrevista que, seg\u00fan su visi\u00f3 n, las industrias frigor\u00edficas bovinas export adoras del Uruguay no se vieron tan perjudicadas en comparaci\u00f3n a las industrias frigor\u00edficas que destinan su producci\u00f3n al mercado interno. Dos variables son condicionantes en este sentido seg\u00fan el entrevistado: I) los procesos de comercializaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de carne siguieron realiz\u00e1ndose aun con la irrupci\u00f3n del covid -19 a nivel mundial. De hecho, los grandes mercados consumidores de carnes uruguayas (a saber, China, UE, pa\u00edses del NAFTA) siguieron comprando \u2014 aunque en menor medida \u2014 productos c\u00e1rnicos a las industrias uruguayas (ver tabla n.\u00b0 29 y 30 en Anexos ). II) En Uruguay las industrias frigor\u00edficas export adoras cuentan con un sistema de stock, es decir procesos de almacenamiento de productos c\u00e1rnicos mediante sistemas de refrigeraci\u00f3n, infraestructura adecuada y log\u00edstica aplicada; factor que permite a las empresas contar con grandes cantidades de productos conservados almacenados, los cuales son recurridos en ocasiones peculiares y necesarias (por ejemplo: 54 La canasta de productos c\u00e1rnicos para exportaci\u00f3n del Uruguay est\u00e1 compuesta por los siguientes productos: carne bovina; carn e de animales de caza menor; de ave; carne equina; carne ovina; carne porcina; menudencias; productos c\u00e1rnicos gen\u00e9ricos; productos c\u00e1rnicos para alimentaci\u00f3n animal; subproducto industrializado; subproducto primario para uso industrial; subproducto residual comestible. 55 North American Free Trade Agreement (NAFTA). 56 Ver Anexos: Tabla n.\u00b0 30. 57 Ver Anexos: Tabla n.\u00b0 31. 147 reducci\u00f3n del stock ganadero, merma en la faena, etc.) . En base a estas situaciones, el entrevistado sostiene que comparativamente fueron las industrias frigor\u00edficas orientadas al mercado interno las que m\u00e1s padecieron los efectos negativos en t\u00e9rminos de comercializaci\u00f3n de productos . Por lo tanto, los impactos m\u00e1s significativos en t\u00e9rminos de empleo se reflejaron en las ramas industriales destinadas a la comercializaci\u00f3n local, y en partic ular en las industrias de chacinados . Seg\u00fan el entrevistado, adem\u00e1s de los trabajadores de la industria de chacinados, se vieron perjudicados en el empleo los trabajadores con enfermedades pre existentes y los mayores de 60 a\u00f1os . Seg\u00fan afirma el sindicalist a, estos grupos particulares han sido usuarios de seguro de paro y seguro de enfermedad a lo largo del a\u00f1o 2020. Por su parte, la informante calificada entrevistada plantea que uno de los impactos m\u00e1s determinantes que tuvo la irrupci\u00f3n del c ovid -19 sobre los procesos productivos de los frigor\u00edficos en Uruguay se reflej\u00f3 en las complejidades de la realizaci\u00f3n de trabajos presenciales en \"lugares cerrados\", considerando las nuevas medidas sanitarias exigidas para evitar la propagaci\u00f3n del virus entre trabajadores . Este aspecto es harto desafiante debido a que las plantas frigor\u00edficas tienen varios espacios cerrados donde se desarrollan procesos productivos \"principales u operativos\", as\u00ed como procesos \"de soporte\" que tambi\u00e9n son fundamentales, y en to dos los casos la copresencia f\u00edsica de los trabajadores resulta pr\u00e1cticamente inevitable . 58 Algun os de esos espacios o secciones son lo s que corresponden al deshuesado, a la elaboraci\u00f3n de cortes y porciones, las c\u00e1maras de fr\u00edo, los dep\u00f3sitos; tambi\u00e9n esta dificultad atinge a las zonas destinadas a comedores, vestidores y ba\u00f1os de los establecimientos industriales. La experta expresa que ante esta dificultad algunas empresas optaron por una reorganizaci\u00f3n horaria a efectos de llevar adelante los procesos de producci\u00f3n en las plantas minimizando al m\u00e1ximo los riesgos de contagio, lo que supuso la designaci\u00f3n de cuadrillas de trabajo con diferentes horarios. La experta plantea que esto , de hecho , pudo repercutir en varias dimensiones que atingen ta nto a la vida cotidiana de los trabajadores como a la din\u00e1mica cotidiana de las empresas. La entrevistada plantea que no es posible ni afirmar ni tampoco descartar que a futuro ciertas empresas opten por seguir implementando algunas de esas nuevas pr\u00e1cticas de reorganizaci\u00f3n horaria, aun ante un panorama donde ya se haya superado el problema de la pandemia. Otro efecto identificado por la informante respecto a la irrupci\u00f3n del c ovid -19 tiene que ver con las exigencias y observaciones planteadas por parte d e clientes y mercados sobre la problem\u00e1tica de la \"contaminaci\u00f3 n cruzada\" de virus y bacterias , que refiere a la contaminaci\u00f3n de productos manufacturados a ra\u00edz de la manipulaci\u00f3n humana. La entrevistada sostiene que sobre este aspecto existe actualmente a nivel mundial una discusi\u00f3n abierta y sin saldar, y sostiene que si bien no hay una confirmaci\u00f3n cient\u00edfica al respecto de ese tipo de contaminaciones, lo cierto es que los compradores establecen exigencias en esa l\u00ednea. De hecho, la experta menciona que a inicios del mes de diciembre del 2020, China advirti\u00f3 al Uruguay que se detectaron productos c\u00e1rnicos provenientes desde nuestro pa\u00eds, cuyos envases estaban infectados con c odiv -19. 59 M\u00e1s all\u00e1 de la atribuci\u00f3n de responsabilidades, lo que queda en claro es que el mercado internacional de las carnes tiene exigentes est\u00e1ndares de calidad (que se ven acentuadas en el actual contexto pand\u00e9mico), y eso conlleva una necesidad imperiosa del ejercicio de buenas pr\u00e1cticas en la manipulaci\u00f3n de producto s, as\u00ed como de la comprobaci\u00f3n y argumentaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica por parte de las empresas frigor\u00edficas de la aplicaci\u00f3n de estrictas t\u00e9cnicas de 58 En este trabajo los denominados \"procesos principales u operativos\" son aquellos que figuran como procesos contenidos en el Grupo \"A\" en las actas de los Consejos de Salarios en la \u00f3rbita del MTSS (Grupo n.\u00b0 2, subgrupo 01), a saber: Producci\u00f3n; C\u00e1maras de Fr\u00edo; Mantenimiento . Por su parte, los procesos denominados \"de soporte\" son los que figuran como procesos contenidos en el Grupo \"B\", a saber: Administraci\u00f3n; Computaci\u00f3n; Servicios T\u00e9cnicos . Por m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los tipos de procesos de las industrias frigor\u00edficas ver en Anexos - ilustraci\u00f3n n.\u00ba -de-uruguay/ e higiene alimentaria en sus procesos industriales . En esta l\u00ednea, los representantes de ADIFU plantean que, desde su punto de vista , el efecto o impacto m\u00e1s notorio de la irrupci\u00f3n del COVID -19 sobre los procesos productivos de las industrias frigor\u00edficas bovinas exportadoras se tradujo en una profundizaci\u00f3n de las exigencia s sanitarias y de la inocuidad por parte de los clientes y mercados compradores . Ahora bien, desde ADIFU aclaran que estas pr\u00e1cticas ya eran desarrolladas estrictamente por parte de las industrias frigor\u00edficas de forma previa a la irrupci\u00f3n del COVID -19, p ues las exigencias en temas sanitarios y de vigilancia microbiol\u00f3gica sobre la manufactura c\u00e1rnica es una constante para el sector desde hace d\u00e9cadas. Desde ADIFU afirman que las empresas del sector cumplen desde hace a\u00f1os con estrictas Buenas Pr\u00e1cticas de Manufactura (BPM); por lo tanto, m\u00e1s que nada entienden que se profundizaron ciertas exigencias en temas sanitarios, y que esto se vivencia como una \"zona de confort\" en/para las industrias frigor\u00edficas exportadoras, pues las pr\u00e1cticas de inocuidad son pe ri\u00f3dicas y sistem\u00e1ticas desde hace largo tiempo. La erradicaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, la limpieza e higiene personal de los trabajadores, productos y maquinarias de producci\u00f3n son ejercicios recurrentes y diarios en esta industria alimentaria. o Identificaci\u00f3n de nuevas necesidades en materia de formaci\u00f3n profesional dentro de las industrias frigor\u00edficas bovinas. Informaci\u00f3n relevada a partir de las entrevistas con los actores sectoriales expertos y de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Un aspecto importa nte a destacar respecto a esta variable de an\u00e1lisis es que en algunos casos las necesidades formativas identificadas y referidas por parte de los actores sectoriales expertos no resultan nuevas para la industria, sino que en muchos casos m\u00e1s bien se trata de competencias laborales ya requeridas desde hace un tiempo, pero que presentan exigencias de actualizaci\u00f3n constante. No obstante, tambi\u00e9n se identifican demandas de nuevos saberes, habilidade s y aptitudes para el desempe\u00f1o de funciones en diferentes procesos constitutivos de las estructuras ocupacionales de los frigor\u00edficos. La informante calificada entrevistada, as\u00ed como los representantes de ADIFU , traen a colaci\u00f3n la necesidad constante y permanente de formaci\u00f3n en temas de inocuidad, conceptos y pr\u00e1cticas que ante la irrupci\u00f3n de la pandemia del COVID -19 exigen un reforzamiento y actualizaci\u00f3n. La informante arguye que este campo de saberes, habilidades y aptitudes se constituye en una competencia laboral de tipo \"transversal\" que debe ser incorporada y asimilada por todos los trabajadores de las industrias frigor\u00edficas, independientemente del lugar y roles que ocupen dentro de la e structura ocupacional de las empresas . En un nivel m\u00e1s espec\u00edfico, concretamente en lo que respecta a los \"operarios\" 60, la entrevistada plantea que es importante la asimilaci\u00f3n de reglamentos y normativas sanitarias para la manipulaci\u00f3n de productos y su manufacturaci\u00f3n. Destaca que cada mercado destinatario exige especificidades (mediante inspecciones de calidad) que deben ser contempladas y demostradas en las pr\u00e1cticas de inocuidad, y que esas exigencias pueden suponer el ejercicio de determinados procedimientos y tratamientos de los pro ductos en las fases de producci\u00f3n, dep\u00f3sito, enfriado y congelado, entre otras. La experta sostiene que , si bien la formaci\u00f3n de los 60 El t\u00e9rmino \"operarios\" utilizado en este documento, refiere espec\u00edficamente a los trabajadores de la industria frigor\u00edfica que desempe\u00f1an funciones y tareas en el marco de los procesos espec\u00edficos centrales tales como producci\u00f3n, c\u00e1maras de fr\u00edo, mantenimiento, carga de mercader\u00edas. Imagen 1 149 trabajadores en este tipo de competencias laborales se lleva adelante mediante pr\u00e1cticas formativas implementadas por las m ismas empresas frigor\u00edficas de manera sistem\u00e1tica, es importante que las personas que aspiran a ingresar al mundo laboral en estas industrias cuenten con una \"base\" de saberes, habilidades y aptitudes en temas de inocuidad. Otra necesidad de formaci\u00f3n emergente que identifica la informante calificada tiene que ver con la g preparaci\u00f3n integral de operarios con especializaci\u00f3n en el tratamiento de \"efluentes\" o \"aguas residuales\". Estas actividades suponen la adquisici\u00f3n y desempe\u00f1o de competencias aplicadas a la depuraci\u00f3n de aguas residuales producto del proceso de producci\u00f3n de los frigor\u00edficos. Entre los saberes y habilidades que exige la eliminaci\u00f3n de contaminantes, aparecen exigencias te\u00f3rico -pr\u00e1cticas de disciplinas tales com o F\u00edsica, Qu\u00edmica y Biolog\u00eda. La experta arguye que los trabajadores que realizan funciones de potabilizaci\u00f3n de las aguas residuales deben tener conocimiento sobre: electricidad, mec\u00e1nica, manejo de bombas, monitoreo de procesos, nociones de f\u00edsica y qu\u00edmica del agua, nociones de muestreo, medici\u00f3n del PH (potencial de hidr\u00f3geno), nociones de colorimetr\u00eda, entre otras. En las entrevistas tambi\u00e9n surge la menci\u00f3n a la necesidad de seguir reforzando la formaci\u00f3n b\u00e1sica en temas de s eguridad y s alud laboral . Las competencias laborales en este aspecto resultan significativas para los trabajadores de la industria frigor\u00edfica. Seg\u00fan lo planteado por los actores entrevistados , los saberes, habilidades y aptitudes en materia de seguridad y salud laboral exigen una formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n constante. Una de las entrevistadas hizo menci\u00f3n a una urgencia en este aspecto, que tiene que ver con la necesidad de capacitar al personal de las \u00e1reas y equipos que se dedican a la limpieza de los est ablecimientos industriales . 61 Estos operarios manipulan con frecuencia productos qu\u00edmicos y de limpieza, por lo que resultar\u00eda necesario el fortalecimiento de competencias de estos trabajadores, a efectos de promover buenas pr\u00e1cticas del uso de qu\u00edmicos, cuidado personal, prevenci\u00f3n de intoxicaciones, prevenci\u00f3n de accidentes qu\u00edmicos, entre otros. En base al planteo de una de las personas entrevistadas, se entiende que este perfil ocupacional es desempe\u00f1ado habitualmente por personas con bajo ni vel educativo, y en muchos casos son personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidades socioecon\u00f3micas. Se hace referencia tambi\u00e9n en las entrevistas que en los \u00faltimos a\u00f1os han ingresado a estas \u00e1reas de trabajo personas migrantes que han llegado al pa\u00eds en b\u00fasqu eda de oportunidades laborales. 61 Los trabajadores que desempe\u00f1an estas funciones figuran en la categor\u00eda \"Limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos\" (c\u00f3digo No. 9112 de la CIIUO 2008). Dicho sea de paso, este tipo de trabajadores/as ocupan el segundo lugar en la estructura de empleo (de asalariados privados) en las Industrias de Procesamiento y Conservaci\u00f3n de Carnes al 2019 (ver gr\u00e1fico n.\u00b0 6). Imagen 3 Imagen 2 150 Otras necesidades formativas identificadas por la informante calificada refieren a los conocimientos y habilidades en \"electr\u00f3nica\" e \"inform\u00e1tica\" . Estas disciplinas son necesarias para los trabajos de mantenimiento de las distintas m\u00e1quinas y herramientas implementadas en la industria c\u00e1rnica bovina. En este sentido la entrevistada menciona muy especialmente la importancia de la formaci\u00f3n en competencias laborales para el manejo y reparaci\u00f3n de las \"bom bas de vac\u00edo \", tecnolog\u00eda fundamental para las instalaciones frigor\u00edficas. Existe coincidencia entre todos los actores sectoriales entrevistados, en la postura de que resulta fundamental hoy en d\u00eda que los trabajadores incorporen habilidades para el uso de tecnolog\u00edas digitales cada vez m\u00e1s frecuentes y hegem\u00f3nicas en los procesos de producci\u00f3n industrial. Esto permite el desempe\u00f1o en varias \u00e1reas de producci\u00f3n de las empresas, tanto en las operativas (producci\u00f3n, c\u00e1maras de fr\u00edo, mantenimiento) como en las de soporte o apoyo (administraci\u00f3n, computaci\u00f3n, servicios t\u00e9cnicos). La informante calificada destaca en este sentido dos dimensio nes complementarias pero diferentes: por un lado, es importante que el personal tenga habilidades para el uso de softwares aplicados a procesos de la industria (que en algunos casos son desarrollados por la propia empresa, y en otros casos son productos suministrados por proveedores externos). Y esto atraviesa a todos los perfiles ocupacionales, dado que cada proceso de la industria exige la utilizaci\u00f3n de alg\u00fan tipo de software, y para ello es fundamental tener un acercamiento a tecnolog\u00edas digitales. Por otro lado, se requiere , espec\u00edficamente para algunos perfiles (que se desempe\u00f1an en \u00e1reas de mantenimiento y computaci\u00f3n ), habilidades para la reparaci\u00f3n de hardware. El representante de la FOICA Cerro explicita en este aspecto la necesidad de formar a los trabajadores de mayor edad en el uso de las tecnolog\u00edas con base digital , pues identifica una brecha formativa en esta poblaci\u00f3n. El representante sindical plantea que muchos operarios mayores presentan resistencias a la hora de utilizar m\u00e1quinas y tecnolog\u00edas con base digital. Este dilema no se presenta tanto en trabajadores de nuevas generaciones, m\u00e1s vinculados en la cotidianeidad con el uso de este tipo de tecnolog\u00edas. Otra de las necesidades de formaci\u00f3n identificadas por los actores sectoriales expertos (en particular por la experta del sector, as\u00ed como por los representantes de ADIFU), refiere a los conocimientos y habilidades en el manejo y an\u00e1lisis de datos estad\u00edsticos aplicados a distintos campos disciplinarios dentro de la industria c\u00e1rnica . Sobre esto desde ADIFU argumentan que dichas competencias resultan fundamentales y necesarias para los trabajadores que se desempe\u00f1an en \u00e1reas tales como Laboratorios, Investigaci\u00f3n y Desarrollo, Recursos Humanos, Administraci\u00f3n, Controles de Producci\u00f3n, \u00e1rea de Productos Elaborados , entre otras. Todas estas \u00e1reas tienen entre sus funciones en mayor o menor medida el procesamiento y sistematizaci\u00f3n de datos (de distintos tipos, en el marco de distintas disciplinas cient\u00edficas) para la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n t\u00e9cnica basada en evidencia, y la elaboraci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos que en muchos casos deben ser presentados en el marco de auditor\u00edas y consultor\u00edas que se realizan en las distintas empresas por parte de instituciones y clientes. Para ello, es de significativa importancia que el personal sepa utilizar con solvencia bases de datos, planilla de c\u00e1lculos y aplicaci\u00f3n ofim\u00e1tica. La formaci\u00f3n en idiomas tambi\u00e9n emerge como una demanda de formaci\u00f3n que presenta grado de urgencia. Particularmente se hace referencia a la importancia de que determinados perfiles ocupacionales dentro de la industria tengan un manejo b\u00e1si co del ingl\u00e9s , y cada vez resulta m\u00e1s necesario Imagen 4 Imagen 5 151 el manejo b\u00e1sico del idioma chino . Otro punto destacado en las necesidades formativas identificadas tiene que ver con la capacitaci\u00f3n dirigida a transportistas . En este sentido, se plantea como una urgencia la capacitaci\u00f3n en el manejo, conservaci\u00f3n y control de productos congelados y enfriados , as\u00ed como en el cumplimiento de normativas higi\u00e9nico -sanitarias . Esta formaci\u00f3n resulta necesaria para los transportist as de mercader\u00edas , tanto para aquellos que se dedican al transporte de conteiner con destino de exportaci\u00f3n, como para aquellos que se dedican a la distribuci\u00f3n de productos c\u00e1rnicos con destino al mercado interno (carnicer\u00edas, grandes superficies). A su v ez, tambi\u00e9n se identifica una necesidad en la capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n a los transportistas que se dedican al traslado de ganado en pie; en este caso, se plantea como fundamental que los conductores de veh\u00edculos tengan conocimientos, habilidades y aptitudes en temas de bienestar animal . Este \u00faltimo punto es de alta sensibilidad hoy en d\u00eda en el campo de las industrias frigor\u00edficas, pues , seg\u00fan expresan los entrevistados, los mercados de la carne exigen cada vez m\u00e1s el buen tratamiento de los animales, desde la crianza hasta su sacrificio. En el transcurso de las entrevistas realizadas, y en particular en el focus group llevado a cabo con ADIFU, surgieron referencias a la necesidad de mayor apoyo en la formaci\u00f3n en Neum\u00e1tica, Hidr\u00e1ulica, Mecatr\u00f3nica y Automatismo . Estos campos disciplinarios espec\u00edficos son necesidades tanto presentes como futuras en la industria. En esp ecial se hace alusi\u00f3n a las nuevas competencias laborales que se exigen para \u00e1reas clave del proceso industrial de los frigor\u00edficos, como es el caso de la secci\u00f3n de \"Mantenimiento\" . Los trabajadores que se desempe\u00f1an en dichas \u00e1reas cada vez m\u00e1s requieren saberes y habilidades en el uso de nuevas t\u00e9cnicas sujetas a las nuevas tecnolog\u00edas y ciencias aplicadas. Para estos perfiles ocupacionales ya no resultan suficientes los cl\u00e1sicos conocimientos en soldadura, electricidad y mec\u00e1nica, sino que ahora se les exige el manejo y conocimiento de Controladores L\u00f3gicos Programables (PLC), t\u00edpicos en la ingenier\u00eda de automatismos. En lo que respecta a la recapitulaci\u00f3n de algunos hallazgos vertidos en la investigaci\u00f3 n Prospectiva de formaci\u00f3n profesional en el sect or de la industria frigor\u00edfica de Uruguay, especializada en la producci\u00f3n de carne vacuna (DINAE, CETP/UTU, OPP, 2018), se da cuenta de que a pesar de identificarse nuevas habilidades y competencias exigidas en funci\u00f3n a los cambios tecnol\u00f3gicos que vienen desarroll\u00e1ndose en el sector (ver Tabla n. \u00b0 29 en Anexos), dicho estudio arroja que para los perfiles profesionales \"ya existentes\" en las e structuras ocupacionales de los frigor\u00edficos se requerir\u00e1 necesariamente la incorporaci\u00f3n progresiva de nuevas habilidades y conocimientos. A modo de ejemplo, las tareas de la fase de \" faena\" (especialmente tareas de desosado bovino ) seguir\u00edan exigiendo trabajos manuales62, pero se 62 Particularmente en la etapa de la \"faena\" (caracterizada por la ocupaci\u00f3n de mano de obra intensiva, manual y repetitiva), es posible observar avances tecnol\u00f3gicos, pero no necesariamente automatizaci\u00f3n de tareas en el corto y mediano plazo. Los expertos consultados (industriales, trabajadores, acad\u00e9micos) aducen en este sentido determinantes vinculadas a las Imagen 6 Imagen 7 Imagen 8 152 Imagen 9 requieren personas m\u00e1s calificadas debido a la incorporaci\u00f3n de nu evas tecnolog\u00edas que hacen m\u00e1s eficiente y seguras las tareas. En este sentido, se puede observar que las industrias frigor\u00edficas requieren que sus trabajadores posean competencias de car\u00e1cter t\u00e9cnico, muchas de ellas ya descritas en el an\u00e1lisis con anterioridad, a saber: conocimientos en inform\u00e1tica; conocimientos y habilidades en materia de bienestar animal ; conocimientos, habilidades, actitudes en inocuidad e higiene -sanitaria; conocimientos de refrigeraci\u00f3n. Otro de los campos de conocimiento y habilidades que los entrevistados identifican como necesidades tienen que ver con las actividades derivadas del paradigma del \"Desarrollo Sustentable\" aplicado a la producci\u00f3n industrial. La formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en el uso de energ\u00edas renovables y cuidadosas con el ambiente. Algunos de los ejemplos referidos en este sentido fueron las tecnolog\u00edas e\u00f3licas para la generaci\u00f3n de electricidad y los paneles solares. En t\u00e9rminos de t\u00e9cnicas sustentables aplicadas ya se hizo menci\u00f3n en este informe a las pr\u00e1cticas de \"trata miento de efluentes\"; por otra parte, cabe destacar las pr\u00e1cticas de \" rendering\" que tienen como principal caracter\u00edstica la utilizaci\u00f3n de los desechos que surgen del proceso de manufacturaci\u00f3n de las materias primas. En el caso de los frigor\u00edficos este tipo de actividades presenta beneficios ecol\u00f3gicos y econ\u00f3micos: i) en t\u00e9rminos de cuidado ambiental, disminuye significativamente los riesgos inherentes a la manipulaci\u00f3n de desechos y residuos, al transformarlos en nuevos subproductos deri vados de la carne, huesos, v\u00edsceras y sangre animal; ii) en el aspecto econ\u00f3mico disminuye costos en la gesti\u00f3n de residuos propiamente dicha. Ahora bien, con respecto a esta \u00faltima dimensi\u00f3n , desde los representantes empresariales se plantea que el \"rende ring\" est\u00e1 condicionado en \u00faltima instancia por la relaci\u00f3n de \"costos -beneficios\" que supone la producci\u00f3n de los subproductos derivados. o Identificaci\u00f3n de nuevos perfiles ocupacionales en la industria frigor\u00edfica y sus competencias laborales asociada s. En el marco de las entrevistas realizadas a los actores sectoriales expertos, se realiz\u00f3 la siguiente conjunci\u00f3n de preguntas: \u00bfse evidencia la demanda de nuevos perfiles ocupacionales en la industria frigor\u00edfica bovina exportadora? En caso afirmativo: \u00bf qu\u00e9 caracter\u00edsticas presentan las competencias laborales asociadas a esos nuevos perfiles? En t\u00e9rminos generales , lo que se recoge en base a las opiniones, reflexiones y percepciones de los actores sectoriales entrevistados es que en las industrias frigor\u00edficas m\u00e1s que nada surgen nuevas demandas y necesidades a nivel de competencias laborales, antes que a nivel de perfiles ocupacionales nuevos . Es decir, la tendencia es a la aparici\u00f3n de nuevos saberes, habilidades y aptitudes requeridas para el desempe\u00f1o de ciertas labores inherentes a los cargos que se desempe\u00f1an dentro de la estructura ocupacional de los frigor\u00edficos, pero esto no necesariamente se refleja en la emergencia de nuevos perfiles ocupacionales. Esas nuevas compete ncias laborales, y otras que no resultan ser tan novedosas pero s\u00ed exigentes y din\u00e1micas en t\u00e9rminos de su actualizaci\u00f3n, ya fueron referidas en la secci\u00f3n anterior de este an\u00e1lisis de hallazgos. No obstante, el representante sindical entrevistado identif ic\u00f3 un perfil ocupacional que a su entender es emergente en la industria y que merece especial atenci\u00f3n. Se trata de la figura del \"l\u00edder\", cargo que oficia como una especie de mediador entre los operarios de producci\u00f3n y los supervisores de caracter\u00edsticas anat\u00f3micas del ganado vacuno (heterogeneidad de la anatom\u00eda de los animales), que establece l\u00edmites a la automatizaci\u00f3n del proceso. 153 \u00e1reas . El entrevistado arguye que este perfil ocupacional emergente en los \u00faltimos tiempos ha cobrado una importancia estrat\u00e9gica, ya que es una figura bien recibida tanto por trabajadores como por parte de las empresas. Un \"l\u00edder\" tiene entre sus funciones la trasmisi\u00f3n de \u00f3rdenes y recomendaciones dirigidas hacia los operarios de las distintas secciones, y a la vez recopila informaci\u00f3n y solicitudes que le son planteadas por esos operarios y trasmite dicha informaci\u00f3n a los respectivos supervisores de \u00e1reas, a los efectos de mejorar aspectos en las condiciones de trabajo, trasmitir acerca de la necesidad de insumos, etc. Seg\u00fan la visi\u00f3n del sindicalista este perfil ocupacional oficia como un \"ayudante de supervisor\", pero tiene como agregado que puede suplantar temporalmente a los operarios en aquellos casos que resulta necesario por razones de fuerza mayor. Todo esto indica que quienes se desempe\u00f1an en este tipo de roles deben ser personas que conjugan una diversidad de competencias espec\u00edficas y transversales. Un \"l\u00edder\" debe saber trabajar en todos los puestos, tener experiencia de trabajo y conocimiento de los procesos de manufacturaci\u00f3n de la carne, debe tener habilidades de com unicaci\u00f3n efectiva y habilidades psicosociales que permitan un buen relacionamiento para con el resto de las personas. Seg\u00fan el planteo del entrevistado, este perfil emergente realiza funciones y tareas que en algunos casos tambi\u00e9n son realizadas por los p ropios supervisores y en algunos casos por t\u00e9cnicos prevencioni stas, pero con el plus o valor agregado de contar con una \"confianza\" construida y \"buen trato\" para con los trabajadores de producci\u00f3n. El representante sindical afirma que las personas que se desempe\u00f1an como l\u00edderes fomentan el buen clima de trabajo, a la vez que marcan l\u00edmites con claridad y respaldo. Son figuras que hablan \"de par a par\" con el resto de los operarios, y esto resulta una habilidad y aptitud bien recibida por los trabajadores de planta. El entrevistado sostiene que este tipo de perfiles ocupacionales es m\u00e1s bien frecuente en aquellas empresas frigor\u00edficas cuyos capitales son de origen multinacional, que son las empresas que m\u00e1s apuestan a la gesti\u00f3n de recursos humanos incentiv ando pr\u00e1cticas para el mejoramiento del clima de trabajo y sentido de pertenencia al lugar de trabajo. o Identificaci\u00f3n de tendencias de prescindencia o desaparici\u00f3n progresiva de ciertos perfiles ocupacionales y/o competencias laborales asociadas a perfi les ya existentes. Otra de las variables de an\u00e1lisis propuesta en esta indagaci\u00f3n tiene que ver con el plano de la existencia funcional de determinados perfiles ocupacionales, o en su defecto de determinadas competencias asociadas. En concreto, en este estudio, as\u00ed como se indag\u00f3 respecto a la aparici\u00f3n de nuevos perfiles y/o competencias laborales en las industrias c\u00e1rnicas bovinas, tambi\u00e9n se procur\u00f3 revisar acerca de los fen\u00f3menos de desaparici\u00f3n progresiva de estos . En este aspecto , los actores entrevistados compartieron impresiones y opiniones desde sus puntos de vista que resultan muy interesantes a considerar, y que deben ser tenidos en cuenta para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas activas de empleo. La informante calificada, en su calidad de experta en el sector, entiende que existen ciertas tareas que son las que tienden a desaparecer en los procesos frigor\u00edficos, particularmente son aquellas que se caracterizan por la repetici\u00f3n de sus actividades. En este campo se identifican tareas tanto de tipo manual como cognitivas. Arguye que en la actualidad se tienden a automatizar aquellas actividades vinculadas al registro de movimiento de mercader\u00eda , y esto atinge a las fases de ingreso de mercader\u00edas a los establecimiento s, su traslado dentro de los predios industriales, as\u00ed como a las fases de out o salida de productos e insumos de las plantas. Tambi\u00e9n han tendido a desaparecer los perfiles cuyas actividades se dediquen funcionalmente a la clasificaci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de carcasas , esto est\u00e1 en pleno proceso de automatizaci\u00f3 n, y el Instituto Nacional de Carnes (INAC) es un actor institucional pionero en este sentido. Tambi\u00e9n tienden a desaparecer del campo de acci\u00f3n humano aquellas actividades repetitivas vinculadas al cont rol de peso, rotulaci\u00f3n y etiquetado de productos . A su vez, la informante calificada entiende que figuras tales como \"recepcionistas\" tender\u00e1n a desaparecer, as\u00ed como aquellos perfiles de \"cadetes\" que se dedican fundamentalmente a la realizaci\u00f3n de tr\u00e1mi tes (por ejemplo: en entidades financieras), debido 154 al avance en los procesos de digitalizaci\u00f3n de este tipo de gestiones. A su vez, la experta entiende que los perfiles administrativos ver\u00e1n cada vez menos la necesidad de gestionar y archivar documentaci\u00f3n f\u00edsica (en formato papel), pues los documentos y su correspondiente gesti\u00f3n pr\u00e1cticamente han asumido formatos digitales. Por su parte, el representante de la FOICA Cerro identifica que en el \u00e1rea de \"mantenimiento\" es donde m\u00e1s se ha tendido a la reducci\u00f3n de personal , debido a que se exigen para esas \u00e1reas personal cada vez m\u00e1s capacitado y polifuncional. Sobre esto ya se ha comentado algo en secciones anteriores; los perfiles ocupacionales de los trabajadores que se desempe\u00f1an en dic ha \u00e1rea han tendido a reconfigurarse muy especialmente en base al condicionamiento del avance de nuevas tecnolog\u00edas, as\u00ed como por la necesidad de la incorporaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas y ciencias aplicadas al proceso industrial. Este aspecto fue mencionado por representantes de ADIFU que entienden que efectivamente los trabajadores de la secci\u00f3n de mantenimiento deben contar en la actualidad con formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n que trascienda a los oficios cl\u00e1sicos (soldadura, electricidad y mec\u00e1nica), pues las exigen cias actuales determinan que estos operarios deben tener conocimiento de automatismos . El representante sindical hace alusi\u00f3n particular a la tendencia de desaparici\u00f3n de la cl\u00e1sica figura del tornero metal\u00fargico , uno de los perfiles tradicionales de los talleres de manutenci\u00f3n de los frigor\u00edficos. El sindicalista afirma que este tipo de perfiles hoy en d\u00eda no son tan solicitados como otrora en la industria, pues el tipo de tareas y la obtenci\u00f3n de productos caracter\u00edsticos de su trabajo tienden a ser tercerizados; es decir, las empresas frigor\u00edficas atinan a contratar a empresas proveedoras de esos bienes y servicios. Este aspecto de todos modos resulta interesante de analizar, pues en t\u00e9rminos de acciones y pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional es importante abordar tambi\u00e9n el fen\u00f3meno de la tercerizaci\u00f3n de servicios, la generaci\u00f3n de empleos indirectos que supone, pues en definitiva sigue resultando necesaria la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n continua para los perfiles ocupacionales que se desempe\u00f1an en empresas proveedoras. Adem\u00e1s de agregarse los desaf\u00edos de competitividad y productividad en este tipo de empresas que mayoritariamente tienden a ser Mipymes. Los representantes de ADIFU trajeron a colaci\u00f3n aspectos de significativa importancia para el abordaje y discusi\u00f3n de esta tem\u00e1tica. En primer lugar, plantean la necesidad de dimensionar las necesidades de empleo y formaci\u00f3n profesional que traen aparejados consigo los procesos de automatizaci\u00f3n en las industrias . Puntualizan que los proce sos de automatismos no se traducen necesaria y directamente en la desaparici\u00f3n de puestos de trabajo, sino que m\u00e1s bien plantean el desaf\u00edo de reconfiguraci\u00f3n de los trabajadores, sus perfiles ocupacionales y ciertas competencias laborales. A la vez que la automatizaci\u00f3n de procesos requiere de nuevos perfiles ocupacionales, as\u00ed como de nuevas competencias laborales en juego. Desde ADIFU destacan los beneficios que el avance de ciertas tecnolog\u00edas ha significado . Estos beneficios son multidimensionales , pues refieren a aspectos de mejoramiento en la productividad y competitividad empresarial, en la rentabilidad de determinadas elaboraciones de productos, en la salubridad e inocuidad de procesos y productos, as\u00ed como en la mejora de las condiciones de salud laboral de los trabajadores. Uno de los ejemplos tra\u00eddos a colaci\u00f3n por parte de uno de los representes de esta asociaci\u00f3 n tiene que ver con la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda para las tareas de traslado de mercader\u00edas dentro de los establecimientos (aspecto tambi\u00e9n referido en su momento por la informante calificada), esto supuso la desaparici\u00f3n de un tipo de actividad humana que consist\u00eda en empujar la \"media res\" o \"canales\" por v\u00eda de rieles a\u00e9reos . Este tipo de trabajo hoy en d\u00eda se realiza mediante el uso de las norias , tecnolog\u00eda de engranaje que permite el traslado de la mercader\u00eda pesada dentro de las plantas . Este 155 ejemplo es referido como un avance, que supuso una mejora en la calidad de vida laboral, permitiendo la reducci\u00f3n de accidentes laborales, as\u00ed como de enfermedades producidas por el empuje humano de material pesado. Lo mismo ocurre con los peones que barren, los que empujan carros. Las funciones b\u00e1sicas de la producci\u00f3n, aquellas que exigen ba ja calificaci\u00f3n son las que tienden a desaparecer. Lo mismo tiende a ocurrir con las operaciones repetitivas en las cargas, armado y montaje de pallets . Seg\u00fan el planteo de ADIFU, este tipo de actividades en otras partes del mundo tienden a robotizarse. Ahora bien, desde ADIFU plantean que los desaf\u00edos de la automatizaci\u00f3n no solo deben ser problematizados y concebidos en base a la \"repetici\u00f3n\" de tareas, sean estas manuales o cognitivas , sino que tambi\u00e9n deben ser problematizadas en base al aporte a la mejora de la calidad de vida de las personas trabajadoras y a la reducci\u00f3n de las enfermedades y accidentes laborales . Desde ADIFU arguyen que la tendencia mundial es a la automatizaci\u00f3n de las actividades que suponen \"riesgos\" inminentes para la salud humana. Desde esta organizaci\u00f3n empresarial plantean que es estrat\u00e9gico comenzar a dimensionar estas tendencias mundiales, en particular las implementadas en los pa\u00edses desarrollados. A modo de eje mplo, las actividades que suponen \"riesgos\" y \"peligrosidad\", tales como cortar, utilizar sierras, realizar actividades de exposici\u00f3n extendida en ambientes de fr\u00ed o; son algunos de los ejemplos que tienden a ser automatizados en otras regiones del mundo. D esde ADIFU aclaran que estos procesos de automatizaci\u00f3n en determinadas tareas de riesgo a\u00fan no se han iniciado con profundidad en el caso de Uruguay, y no resulta posible determinar a partir de qu\u00e9 momento y a qu\u00e9 velocidad se implementar\u00e1n automatismos ( si es que acaso sucede esto en alg\u00fan momento). Una de las grandes determinantes en este sentido tiene que ver con la rentabilidad y factibilidad de implementar estos procesos tecnol\u00f3gicos; en la actualidad resulta muy costoso para las industrias frigor\u00edfic as del Uruguay invertir en cambios tecnol\u00f3gicos exhaustivos, pues los costos de instalaci\u00f3n y mantenimiento de los bienes de equipo son muy altos, dado que los n\u00facleos industriales de producci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1n territorialmente ubicados en p a\u00edses lejanos, y esto es un obst\u00e1culo en t\u00e9rminos de rentabilidad. Otro aspecto que trae a colaci\u00f3n el grupo de ADIFU, es que la automatizaci\u00f3n como se ha explicado tiene diversas variables de condicionamiento para su real implementaci\u00f3n. Una de esas dimensiones tiene que ver con el costo de la mano de obra; y en este sentido, se plantea que en aquellos pa\u00edses donde la mano de obra es costosa, aumenta la tendencia e intereses por parte de las empresas a automatizar procesos en b\u00fasqueda de una mejor ren tabilidad. Seg\u00fan ADIFU el caso uruguayo en este sentido tiene grandes desaf\u00edos, pues entienden que la mano de obra en el Uruguay es muy costosa, y esto se afirma si se realiza una comparaci\u00f3n para con otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. o Oferta de formaci\u00f3n profesional para el sector, por parte de instituciones p\u00fablicas y privadas. En el proceso de entrevistas individuales y grupales llevadas a cabo en el trabajo de campo, as\u00ed como en la revisi\u00f3n documental realizada, fue posible el releva miento de informaci\u00f3n, as\u00ed como de opiniones y percepciones por parte de los actores sectoriales en lo que a la oferta de formaci\u00f3n profesional p\u00fablica y privada refiere. En este sentido, los entrevistados identifican y conciben como muy positivas y valios as determinadas propuestas y carreras de formaci\u00f3n que resultan funcionales para la industria c\u00e1rnica. No obstante, tambi\u00e9n identifican ciertas dificultades y desaf\u00edos a resolver en materia de oferta formativa que contribuya sustantivamente al fortalecimie nto de competencias laborales requeridas. Dichas dificultades se plasman en distintos niveles y dimensiones. Algunas son cuestiones referidas al acceso y obst\u00e1culos para la formaci\u00f3n; surgi\u00f3 como una preocupaci\u00f3n la brecha existente entre el tipo de oferta y las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n que necesita formaci\u00f3n. Se identifica que ciertas poblaciones de trabajadores y estudiantes no presentan el perfil de ingreso requerido para 156 determinadas formaciones (que en algunos casos exigen altos niveles formales de educaci\u00f3n). Otro de los obst\u00e1culos tiene que ver con el hecho de que varias capacitaciones tienen costos , y eso resulta ser un filtro para determinadas personas que no pueden pagarlas. Otro de los obst\u00e1culos de acceso tiene que ver con aspectos de territorialidad de la oferta formativa. En las entrevistas a los actores sectoriales surgi\u00f3 que la lejan\u00eda de los centros de formaci\u00f3n profesional es una condicionante y determinante negativa . Llama la atenci\u00f3n que este tipo de planteos provie ne fundamentalmente de actores situados en la zona sur del pa\u00eds; dichos actores arguyen que los centros de capacitaci\u00f3n p\u00fablicos estrat\u00e9gicos se ubican en la zona norte del pa\u00eds, esto supone una problem\u00e1tica para las sure\u00f1as empresas frigor\u00edficas y sus tra bajadores , pues en muchos casos deciden no incursionar en actividades de formaci\u00f3n dado los costos de traslado y tiempo que implica el viaje a los centros de formaci\u00f3n al norte del R\u00edo Negro. Tambi\u00e9n surgieron comentarios sobre \"debilidades\" de las propuestas curriculares propiamente dichas, las cuales se detallan en los p\u00e1rrafos siguientes. Tal como se mencion\u00f3 con anterioridad, en las entrevistas surgi\u00f3 la alusi\u00f3n a las necesidades de formaci\u00f3n b\u00e1sica y continua en temas de seguridad y s alud laboral para los trabajadores de la industria. Y un aspecto a destacar es la menci\u00f3n realizada desde ADIFU sobre la importancia de la formaci\u00f3n profesional que lleva adelante en esta l\u00ednea el Banco de Seguros del Estado (BSE) , institucionalidad que realiza cursos dirigidos a distintas poblaciones objetivo, entre ellas las empresas del sector privado.63 Tambi\u00e9n surge en las entrevistas una buena valoraci\u00f3n sobre la carrera de Tecn\u00f3logo C\u00e1rnico que se lleva adelante en el departamento de Tacuaremb\u00f3 (propuesta implementada conjuntamente por la UdelaR , a trav\u00e9s de las f acultades de Veterinaria, Ingenier\u00eda y Qu\u00edmica, y el CETP/UTU ).64 Igual reconocimiento se realiza sobre la Licen ciatura en An\u00e1lisis Alimentario que se implementa en el departamento de Paysand\u00fa (propuesta implementada por la UTEC en las instalaciones del Polo Tecnol\u00f3gico de Paysand\u00fa ).65 Los actores entrevistados coinciden mayoritariamente en que estas propuestas deber \u00edan ser difundidas en otras regiones del pa\u00eds ; en concreto se plantea que en las zonas del sur del pa\u00eds no se cuenta con este tipo de formaci\u00f3n, y el acceso a estas carreras resulta muy engorroso para estudiantes y trabajadores del sector que viven en la zona sur del Uruguay. Como un aspecto a agregar, es importante mencionar que algunas de los representantes empresariales conjugados en ADIFU identifican ciertas debilidades por parte de estas carreras en lo que respecta a la formaci\u00f3n en idiomas (ingl\u00e9s y chino) y habilidades para el an\u00e1lisis y procesamiento de datos estad\u00edsticos. De hecho, una de las recomendaciones sugeridas por ADIFU consiste en el fortalecimiento de estas carreras en esos rubros. De la revisi\u00f3n de fuentes secundarias surge que el CETP/ UTU ha implementado la Capacitaci\u00f3n B\u00e1sica para la Industria Frigor\u00edfica dise\u00f1ada para su implementaci\u00f3n especialmente dirigida hacia los trabajadores de la industria frigor\u00edfica, aunque tambi\u00e9n es pensada en clave de posibilitar el ingreso de nuevos traba jadores al mercado laboral. La propuesta formativa originariamente se dise\u00f1\u00f3 para ser implementada en formato presencial con abordaje te\u00f3rico -pr\u00e1ctico, incluyendo como actividades curriculares la visita a plantas industriales y ejecuci\u00f3n de actividades pr\u00e1 cticas en los mismos establecimientos. 66 Tambi\u00e9n cabe una especial menci\u00f3n al convenio interinstitucional que vienen llevando adelante el CETP/UTU junto con la UTEC para la implementaci\u00f3n del Tecn\u00f3logo 157 que se dicta en el departamento de Rivera. Esta formaci\u00f3n resulta estrat\u00e9gica, teniendo en cuenta los comentarios y valoraciones que los actores sectoriales manifestaron respecto a las necesidades de formaci\u00f3n en automatismos en las diferentes entrevistas. Otro de los caso s ineludibles en t\u00e9rminos de propuestas formativas que se recogen de la revisi\u00f3n de fuentes secundarias es el trabajo que lleva adelante el Instituto Nacional de Carnes (INAC) , organismo que desde 1984 opera como la institucionalidad referente para el sector en lo que respecta a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas nacionales para garantizar la calidad de productos c\u00e1rnicos y procesos tanto en las fases de producci\u00f3n manufacturera como de comercializaci\u00f3n .67 Dicha institucionalidad tiene entre sus objetivos: \" [...] promover, regular, coordinar y vigilar las actividades de producci\u00f3n, transformaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, almacenamiento y transporte de carnes bovina, ovina, equina, porcina, caprina, de ave, de conejo y animales de caza menor, sus menudenci as, subproductos y productos c\u00e1rnicos \" (INAC, s/d ).68 El INAC , en calidad de persona p\u00fablica no estata l, establece de forma recurrente convenios para con distintas instituciones y organizaciones p\u00fablicas y/o privadas con el objetivo de implementar cursos para la capacitaci\u00f3n de operarios para la industria frigor\u00edfica (dirigida tanto a trabajadores/as en activ idad del sector como a potenciales nuevos empleado s/as). Entre las instituciones que han realizado convenios con el INAC en este marco figuran las de tipo \"educativas\", \"gubernamentales\", institucionalidades estatales \"espec\u00edficas\", as\u00ed como empresas del s ector privado. Entre las de tipo educativas figuran las facultades de Ciencias Sociales, Agronom\u00eda y Veterinaria de la Udela R. Entre las gubernamentales destacan el MGAP, MIDES y las i ntendencias departamentales. Tambi\u00e9n tienen lugar institucionalidades es pec\u00edficas y especializadas , como el caso del INAU. En clave de formaci\u00f3n profesional, el INAC y la Facultad de Veterinaria (UdelaR), en base a convenios acordados, han implementado varias ediciones de cursos de capacitaci\u00f3n enmarcados en el denominado Programa de Capacitaci\u00f3n para Operarios de la Industria Frigor\u00edfica , habitualmente dirigido a una poblaci\u00f3n de j\u00f3venes de entre 18 a 21 a\u00f1os con o sin experiencia en el rubro c\u00e1rnico, con educaci\u00f3n media b\u00e1sica aprobada y que manifiesten inter\u00e9s en ingresar a trabajar en el sector de las industrias frigor\u00edficas. Tambi\u00e9n en conjunto con la Facu ltad de Veterinaria y la Facultad de Agronom\u00eda de la Udela R, el INAC ofrece (actualmente) el Posgrado de Especializaci\u00f3n en la Industria C\u00e1rnica (PEIC) . 69 Dicha propuesta est\u00e1 dirigida a un p\u00fablico con estudios universitarios; el requisito principal para ac ceder a la formaci\u00f3n es tener un t\u00edtulo de grado de cuatro o m\u00e1s a\u00f1os. Seg\u00fan el planteo de la informante calificada entrevistada para esta investigaci\u00f3n, el PEIC resulta funcional y pertinente principalmente para profesionales que ofician en roles de g erencia en las estructuras ocupacionales de las industrias frigor\u00edficas. El Instituto Nacional de Formaci\u00f3n Profesional (INEFOP) ha desarrollado acciones concretas de pol\u00edticas de formaci\u00f3n dirigidas al sector de frigor\u00edficos. Las capacitaciones que ha financiado el INEFOP a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n del Fondo de Reconversi\u00f3n Laboral (FRL) han sido implementadas por entidades de c apacitaci\u00f3n. En algunos casos, las formaciones han sido dirigidas tanto a trabajadores en actividad que se desempe\u00f1an en plantas frigor\u00edficas como a poblaci\u00f3n desocupada que aspira al ingreso laboral en la industria. En base al trabajo de campo, tanto en las entrevistas realizadas como en la revisi\u00f3n documental, surgen referencias a algunas experiencias que han tenido una buena valoraci\u00f3n por parte de actores sectoriales. En las entrevistas mantenidas al representante de la FOICA Cerro y a la informante calificada, surgi\u00f3 la alusi\u00f3n a la experiencia que lleva adelante la OSC Manos Libres , 67 Ver novaportal/file/17064/1/peic -ppfv.pdf 158 organizaci\u00f3n que oficia como una ECA que ha ejecutado en la localidad de Pando (Canelones) sucesivas capacitaciones de operarios/as para frigor\u00edficos . Esta OSC ha capacitado a personas que presentan dificultades para la inserci\u00f3n laboral (mujeres jefas de hogar con hijos a cargo, j\u00f3venes, personas en situaci\u00f3n de consumo problem\u00e1tico de sustancias), y qu e en la mayor\u00eda de los casos se trata de personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidades socioecon\u00f3micas. Los inicios de esta experiencia se enmarcaron en un convenio interinstitucional originario entre la DINAE -MTSS y el INEFOP. A su vez, en un convenio mantenido entre el INEFOP y el Frigor\u00edfico BPU de Durazno , se llev\u00f3 adelante en el a\u00f1o 2018 una capacitaci\u00f3n dirigida a trabajadores en actividad integrantes de la plantilla de trabajo de la empresa frigor\u00edfica referida. En esa experiencia se realiz\u00f3 una formaci \u00f3n a ciento veinte operarios en tem\u00e1ticas tales como seguridad alimentaria espec\u00edfica del sector (FSSCC 22000); BRC Versi\u00f3n 7 y Gesti\u00f3n de Al\u00e9rgenos. Otra l\u00ednea de acci\u00f3n formativa a destacar es el proyecto denominado Impulsa Industria , iniciativa ejecutada por la C\u00e1mara de Industrias del Uruguay (CIU) con financiaci\u00f3n del FRL (administrado por INEFOP). Este emprendimiento tiene entre sus objetivos la generaci\u00f3n de \"proyectos de desarrollo industrial mediante la prestaci\u00f3n de servicios qu e fomenten la incorporaci\u00f3n de nuevas capacidades y la articulaci\u00f3n entre empresas industriales, emprendedores, investigadores, estudiantes y servicios conexos a la industria \". En particular cabe el destaque de las capacitaciones dirigidas a industrias de la rama alimentaria (entre ellas las frigor\u00edficas), abordando conocimientos sobre normas t\u00e9cnicas y reglamentaciones para el registro de productos, auditor\u00edas externas, pr\u00e1ctic as de inocuidad, as\u00ed como sanidad animal y vegetal. Del focus group realizado con ADIFU, surge una especial menci\u00f3n al proyecto de Aulas M\u00f3viles del INEFOP . Esta experiencia es muy bien valorada por los actores sectoriales en t\u00e9rminos de los contenidos y propuesta de capacitaci\u00f3n, que permite la formaci\u00f3n en \u00e1reas tem\u00e1ticas de enorme significaci\u00f3n para la industria c\u00e1rnica, a saber: Hidr\u00e1ulica y Electrohidr\u00e1ulica, Electricidad y Electr\u00f3nica; Neum\u00e1tica y Electroneum\u00e1tica; Automatismos y Control de Procesos. Cabe destacar tambi\u00e9n que, as\u00ed como se hace una buena valoraci\u00f3n de esta herramienta educativa, tambi\u00e9n se plantean cr\u00edticas constructivas en t\u00e9rminos de la gesti\u00f3n institucional de este tipo de recursos. Uno de los representantes de ADIFU plantea que en experiencias pasadas procuraron coordinar con INEFOP la disponibilidad de las a ulas m\u00f3viles y contar con las mismas durante un per\u00edodo de tiempo a efectos de poder capacitar (en las \u00e1reas tem\u00e1ticas) a trabajadores de empresas frigor\u00edficas de la regi\u00f3n norte del pa\u00eds, pero esto no result\u00f3 posible, debido a \"dificultades burocr\u00e1ticas \". La Organizaci\u00f3n Mundial de Sanidad Animal (OIE) , en calidad de organismo intergubernamental especializado en bienestar animal (del cual Uruguay es part\u00edcipe como estado miembro), ofrece cursos para personal de frigor\u00edficos sobre \"Buenas pr\u00e1cticas de manejo a nivel de la industria\" . Este tipo de capacitaciones aborda temas tales como buenas pr\u00e1cticas en el manejo de animales (contemplando el enfoque del b ienestar animal); la gesti\u00f3n eficiente de calidad; la seguridad sanitaria y log\u00edstica de los productos; la salud laboral. 70. En el marco de la entrevista a la informante calificada, surge la menci\u00f3n a la formaci\u00f3n que provee el UNIT . Esta instituci\u00f3n privada implementa cursos de especializaci\u00f3n en temas de 70 http://www.bienestaranimal.org.uy/files/curso_personal_Frigor.pdf 159 seguridad alimentaria. Concretamente la experta hace referencia a la capacitaci\u00f3 n de Especializaci\u00f3n en Inocuidad Alimentaria (norma UNIT -ISO 22000), realizando una muy buena valorac i\u00f3n sobre esta formaci\u00f3n, destacando que para cursar esta propuesta educativa no se requiere necesariamente contar con t\u00edtulo universitario. Otra de las ofertas formativas referidas por la informante calificada fueron los cursos para cortadores de carne vacuna, ovina y otras implementad os en el Laboratorio Tecnol\u00f3gico del Uruguay (LATU) . Esta formaci\u00f3n tambi\u00e9n aborda el rubro de los productos chacinados. El organismo paraestatal forma en aspectos b\u00e1sicos a las personas interesadas en ingresar tanto al sector industrial manufacturero (frigor\u00edficos) como al sector de comercializaci\u00f3n de la carne (carnicer\u00edas). Las capacitaciones abordan tem\u00e1ticas de inocuidad, tipos de cortes c\u00e1rnicos, aspectos de la manutenci\u00f3n del fr\u00edo y congelamiento de productos. En base a la revisi\u00f3n documental surge , como otro actor institucional en la oferta de formaci\u00f3n profesional pertinente para el sector , el Centro de Automatizaci\u00f3n Industrial y Mecatr\u00f3nica (CAIME) , espacio de capacitaci\u00f3n en procesos de automatizaci\u00f3n y mecatr\u00f3nica de \u00faltima tecnolog\u00eda, dirigido a trabajadores de industrias locales y regionales, as\u00ed como a estudiantes. Es desarrollado en conjunto por el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda (MIEM), CETP/UTU y el LATU. El centro es la primera plataforma de alta tecnolog\u00eda de la regi\u00f3n y tiene como fin crear las capacidades necesarias para difundir la tecnolog\u00eda de automatizaci\u00f3n, el equipo de entrenamiento que posee es altamente sofisticado y ofrece la posibilidad de trabajar con los equipos m\u00e1s modernos de tecnolog\u00eda de automatizaci\u00f3n de manufactura y empaquetado. o Recomendaciones, ideas y sugerencias planteadas por los actores sectoriales entrevistados. En el transcurso de las entrevistas realizadas al representante de la FOICA Cerro, a los representantes de ADIFU y a la informante calificada, fueron surgiendo una serie de ideas, reflexiones, sugerencias y recomendaciones por partes de estos actores que resultan ser muy importantes insumos que pueden ser funcionales para el fortalecimiento de la toma de decisiones en materia de Pol\u00edtica P\u00fablica, en particular en los dise\u00f1os e implementaciones de las pol\u00edticas de empleo y formaci\u00f3n profesional. En este trabajo se hace un modesto y respetuoso esfuerzo de sistematizaci\u00f3n y docu mentaci\u00f3n de esas valiosas opiniones. Uno de los representantes de ADIFU, especialista en temas de gesti\u00f3n de r ecursos humanos, as\u00ed como el representante sindical de la FOICA Cerro, coinciden en la recomendaci\u00f3n de articular estrat\u00e9gicamente a las empresas frigor\u00edficas y al CETP/UTU en vistas de avanzar en la \"acreditaci\u00f3n de s aberes\" de los trabajadores del sector . 71 En particular se hace referencia a la experiencia de la opci\u00f3n educativa denominada \"Rumbo\", que permite a las personas acreditar sus saberes aprendidos en contextos de educaci\u00f3n no formal e informal, a los efectos de avanzar en la culminaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media b\u00e1sica formal. A su vez, esto se constituye en una herramienta que permite la continuidad educativa dentro del sistema de educaci\u00f3n formal. Esta recomendaci\u00f3n se realiza con el \u00e1nimo de brindar soluciones al desfasaje y brechas existentes (gap) entre la oferta y la demanda de formaci\u00f3n profesional, tema que fue abordado en secciones anteriores de este an\u00e1lisis. 72 71En el marco del CETP/UTU, el \u00e1rea especializada en estas pol\u00edticas educativas es el Departamento de Capacitaciones y Acreditaciones de Saberes (DICAS). 72 Esta recomendaci\u00f3n cobra significativa relevancia, m\u00e1s a\u00fan teniendo en cuenta que el sector de las industrias del procesamiento y conservaci\u00f3n de carnes en el 2019 registr\u00f3 un 31 % de sus trabajadores asalariados privados con educaci\u00f3n primaria como m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado, y un 38 % con educaci\u00f3n media b\u00e1sica como el m\u00e1ximo nivel alcanzado (ver gr\u00e1fica n.\u00b0 4). Las pol\u00edticas de acreditaci\u00f3n de saberes y culminaci\u00f3n de ciclos educativos, por lo tanto, contribuir\u00edan funcionalmente 160 Otra idea com partida fue la de ampliar la oferta de formaci\u00f3n t\u00e9cnica no formal para poblaciones de trabajadores de la industria c\u00e1rnica que no cuentan con nivel terciario de educaci\u00f3n. Se plantea con preocupaci\u00f3n que la actual oferta formativa dirigida al sector conte mpla perfiles educacionales elevados (personas con nivel terciario y universitario), pero no tanto a personas con menor nivel de educaci\u00f3n formal. Desde ADIFU sugieren que para los pr\u00f3ximos a\u00f1os venideros se realicen articulaciones entre empresas, instituc iones estatales y centros educativos, a los efectos de elaborar planes de capacitaci\u00f3n pertinentes para la industria frigor\u00edfica. En este marco, varios representantes de ADIFU coincidieron en la necesidad de avanzar en el desarrollo de propuestas regionales focalizadas en la capacitaci\u00f3n en \u00e1reas tem\u00e1ticas de vital inter\u00e9s (mencionadas con anterioridad en la secci\u00f3n de an\u00e1lisis de necesidades formativas). Directamente vinculado a los puntos anteriores, algunos integrantes de ADIFU hicieron menci\u00f3n acerca de la conveniencia estrat\u00e9gica de la articulaci\u00f3n de acciones entre empresas frigor\u00edficas de la zona centro -norte del Uruguay (Durazno, Salto y Tacuaremb\u00f3), a los efectos de avanzar en un posible p lan de c apacitaci\u00f3n. Una iniciativa concreta consiste en gestionar y concretar el acceso al recurso de las Aulas M\u00f3viles del INEFOP , para poder capa citar a trabajadores de las industrias frigor\u00edficas seg\u00fan regiones. La informante calificada entrevistada expresa que ser\u00eda estrat\u00e9gico replicar en la zona sur del pa\u00eds la experiencia del t ecn\u00f3logo c\u00e1rnico que en forma conjunta implementan la UdelaR y el CETP/UTU en el Departamento de Tacuaremb\u00f3. La valoraci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n brindada en esa propuesta educativa es muy positiva. La experta plantea que los sitios estrat\u00e9gicos para la instalaci\u00f3n de un centro educativo similar en la zona sur ser\u00edan los departamentos de Flores y/o Florida, pues en esos lugares permitir\u00eda la participaci\u00f3n de trabajadores y estudiantes del sur del pa\u00eds que por razones de costos y tiempo no les resulta posible dirigirse hasta Tacuaremb\u00f3 para formarse y especializarse. Este tipo de ideas y opiniones tambi\u00e9n surgieron en el focus group con los representantes de ADIFU, quienes manifestaron que en algunos casos se han visto con la necesidad de enviar personal desde Montevideo para formarse en la carrera de Tecn\u00f3logo en Mecatr\u00f3nic a (UTEC -CETP) en el departamento de Rivera , cuesti\u00f3n que tiene sus l\u00f3gicas dificultades. Por tal motivo, sugieren la instalaci\u00f3n de centros de formaci\u00f3n similares en la zona sur del pa\u00eds. Otra idea planteada por la informante calificada, y que tambi\u00e9n va en la l\u00ednea de un enfoque desde la dimensi\u00f3n territorial, tiene que ver con el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas e iniciativas de formaci\u00f3n profesional en los territorios circundantes a las plantas frigor\u00edficas . La experta alega que avanzar e n este tipo de acciones resulta sumamente necesario y estrat\u00e9gico, beneficiando as\u00ed a las comunidades, las empresas y los mismos trabajadores y potenciales trabajadores. Seg\u00fan plantea la experta, las empresas frigor\u00edficas tienden a contratar personas de las zonas cercanas a las plantas industriales, por tal motivo es importante tener una oferta de capacitaci\u00f3n con anclaje territorial. Esto a la larga permite para todas las partes implicadas la reducci\u00f3n de costos de transporte, la minimizaci\u00f3n del ausentismo y la generaci\u00f3n de \"sentido de pertenencia\" tanto de los trabajadores hacia las empresa s como de las comunidades hacia las empresas y viceversa. Tambi\u00e9n se hizo hincapi\u00e9 desde ADIFU en la importancia de recurrir a las experiencias de pasant\u00edas laborales y las modalidades contractuales de p r\u00e1cticas formativas dispuestas en la Ley de Empleo Juvenil, n.\u00b0 19.133 . Este tipo de herramientas permite la formaci\u00f3n te\u00f3ric a y pr\u00e1ctica de los j\u00f3venes en lugares de trabajo. a fortalecer los niveles educativos de los trabajadores del sector, y, por consiguiente, sus oportunidades de acceso, manutenci\u00f3n y ascenso en los lugares de trabajo. 161 El representante de la FOICA Cerro plantea como una idea e iniciativa la conformaci\u00f3n de un \"fondo com\u00fan\" financiado con los aportes de empresas y trabajadores , para que desde all\u00ed se financien capacitaciones dirigidas al fortalecimiento de las capacidades de los trabajadores de la industria c\u00e1rnica, as\u00ed como propuestas educativas dirigidas para los hijos de los trabajadores . Con respecto a este \u00faltimo punto, el representante sindical hace hincapi\u00e9 en la nec esidad de avanzar en pol\u00edticas educativas que eviten la desvinculaci\u00f3n temprana de los j\u00f3venes de los centros de estudio y la consiguiente interrupci\u00f3n de sus trayectorias educativas. La idea que sugiere el sindicalista de la FOICA Cerro es replicar la exp eriencia de los centros de capacitaci\u00f3n como los que llevan adelante la Federaci\u00f3n de Obreros y Empleados de la Bebida (FOEB)73, el Centro de Capacitaci\u00f3n para T rabajadores y Empresarios de la Construcci\u00f3n74, y la Uni\u00f3n Nacional de Trabajadores del Metal y R amas Afines (UNTMRA). Otra de las recomendaciones a destacar por parte de ADIFU tiene que ver con el fortalecimiento de los canales y din\u00e1micas de mediaci\u00f3n y acercamiento entre las empresas, las e ntidades de capacitaci\u00f3n y el INEFOP . En esta recomendaci\u00f3n se demanda de alguna manera un mayor y mejor acercamiento por parte del INEFOP para con las empresas del sector a nivel de todos los territorios, con el objetivo de relevar necesidades espec\u00edficas y nutrir as\u00ed a un plan de capacitaci\u00f3n pertinente y estrat\u00e9gico para las industrias c\u00e1rnicas. Una opini\u00f3n de importancia que comparten los integrantes de ADIFU en el marco de la entrevista grupal realizada, consiste en la aclaraci\u00f3n de que la capacitaci\u00f3n espec\u00edfica de los trabajadores fundamentalmente se realiza en las propias empresas y establecimientos industriales . De hecho, se expresa que \"el personal se va capacitando en el oficio, en el hacer\". Es t\u00edpico que se origine una especie de carrera funcional en la industria, mediante la cual los trabajadores van ascendiendo en los cargos (desde pe\u00f3n hasta oficial especializado) en base a la demostraci\u00f3n y desempe \u00f1o de las tareas b\u00e1sicas hasta las m\u00e1s complejas. Lo que sugieren y solicitan desde el sector empresarial es en concreto el apoyo institucional del Estado mediante p ol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas al fortalecimiento de otros niveles de la formaci\u00f3n profesional . Las necesidades de formaci\u00f3n no pasan tanto por cursos espec\u00edficos para oficios de operarios, sino por niveles y dimensiones m\u00e1s estrat\u00e9gicas como las mencionadas a lo largo de este informe de sistematizaci\u00f3n. CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES En esta secci\u00f3n se realizan una serie de conclusiones y recomendaciones de \u00edndole t\u00e9cnica, orientadas al fortalecimiento de las pol\u00edticas de empleo y formaci\u00f3n profesional dirigidas al sector de las industrias frigor\u00edficas. Se toman en cuenta para ello los aportes realizados por los actores sectoriales expertos entrevistados, as\u00ed como los insumos que arroja la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica- documental especializada. Cabe destacar que las recomendaciones que se presentan a continuaci \u00f3n levantan necesidades t\u00e9cnicas espec\u00edficas que exige el mercado de trabajo en las industrias c\u00e1rnicas (las cuales fueron relevadas en el trabajo de campo), as\u00ed como recomendaciones para p ol\u00edticas activas de e mpleo teniendo en cuenta las necesidades estructurales de distribuci\u00f3n del empleo que establecen las dimensiones sociales, econ\u00f3micas y culturales en el campo del empleo y la formaci\u00f3n profesional en nuestro pa\u00eds. Sobre las necesidades estructurales de distribuci\u00f3n del empleo y la formaci\u00f3n profesional. 73 La FOEB en la actualidad gestiona cinco centros educativos y Sociales para ni\u00f1os y ni\u00f1as, y una escuela de oficios para j\u00f3venes liberados del sistema penitenciario. 74 El Fondo Social de Capacitaci\u00f3n de la Construcci\u00f3n (FOCAP) tiene entre sus objetivos principales establecer las bases de un sistema sectorial de formaci\u00f3n profesional que exprese la concreci\u00f3n de pol\u00edticas de formaci\u00f3n para la capacitaci\u00f3n de los trabajadores y empresarios del sector. 162 Se identifican desaf\u00edos en la formaci\u00f3n profesional en niveles estrat\u00e9gicos para la rama industrial estudiada. Por un lado, es necesario seguir fortaleciendo las competencias laborales de trabajadores en actividad o desempleados vinculados a las industrias frigor\u00edficas ; pero , a su vez, tambi\u00e9n es fundamental el avance en dise\u00f1os e implementaci\u00f3n de acciones formativas dirigidas a personas que tienen potencial y/o que aspiran a ingresar por vez primera al mercado de trabajo de este campo industrial. En el ejercicio de incorporar la perspectiva de generaciones al an\u00e1lisis del sector, se avizoran desaf\u00edos y necesidades muy importantes que involucran tanto a j\u00f3venes como a personas mayores de 45 a\u00f1os , dos grupos etarios que presentan sus dificultades peculiares en el campo del empleo, y que son priorizados desde la DINAE en la presente administraci\u00f3n. Tal como se demuestra en los datos presentados (gr\u00e1fica n .\u00b0 8), el 35 % de los trabajadores de la industria de Procesamiento y Conservaci\u00f3n de Carnes tiene entre 45 y 64 a\u00f1os, siendo el segundo grupo etario de importancia en t\u00e9rminos de frecuencia. Esto en s\u00ed mismo resulta un dato desafiante para esta rama industrial si se tiene en cuenta que las personas mayores de 45 a\u00f1os cons tituyen una poblaci\u00f3n susceptible a diversas problem\u00e1ticas e incidencias de riesgos en materia laboral. A modo de ejemplo, en base a las opiniones expertas recogidas en las entrevistas , se plantea con preocupaci\u00f3n que las personas mayores de 45 a\u00f1os habitu almente presentan mayores dificultades a la hora de vincularse con tecnolog\u00edas de base digital, las cuales tienen cada vez m\u00e1s una presencia hegem\u00f3nica en la industria c\u00e1rnica exportadora. Por tal motivo, es recomendable avanzar de forma urgente en propues tas de capacitaci\u00f3n continua que acerquen a los trabajadores del sector \u2014 mayores de 45 a\u00f1os \u2014 a las tecnolog\u00edas y herramientas de base digital tan difundidas en las industrias frigor\u00edficas. Esto fortalecer\u00eda las competencias laborales de estos trabajadores y les ofrecer\u00eda oportunidades y herramientas para afrontar en mejor posici\u00f3n los desaf\u00edos del empleo que establece la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica constante y din\u00e1mica que caracteriza al sector c\u00e1rnico. Sumado a esto, y en vista de las condicionante s que establece el contexto pand\u00e9mico del covid -19, el actual escenario agudiza las complejidades para esta poblaci\u00f3n etaria no solo en t\u00e9rminos estrictos de empleo y riesgo de desempleo, sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de salud humana, pues esta poblaci\u00f3n es la que m\u00e1s padece estad\u00edsticamente los riesgos sanitarios aparejados con la propagaci\u00f3n del covid -19. Todos estos aspectos establecen obst\u00e1culos y desaf\u00edos may\u00fasculos para la formaci\u00f3n profesional focalizada a este grupo poblacional. En esta misma dimensi\u00f3n de an\u00e1lisis (en base a enfoque generacional), los datos de la ECH del INE arrojan que el sector emplea mayoritariamente a personas adultas mayores de 30 a\u00f1os. Por lo tanto, sigue constituyendo un desaf\u00edo la inclusi\u00f3n de j\u00f3venes al mercado de trabajo de las industrias frigor\u00edficas. Se puede decir que tan solo el 22 % de los trabajadores del sector son poblaci\u00f3n joven menor de 29 a\u00f1os (ver gr\u00e1fico n .\u00b0 8). Por tal motivo, se recomienda seguir avanzando en pol\u00edti cas de acci\u00f3n afirmativa para la inclusi\u00f3n laboral de j\u00f3venes . En la actualidad existe una herramienta jur\u00eddica que incentiva la contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes, se trata de la Ley de Empleo Juvenil , n.\u00b0 19.133 . Dicha ley presenta un conjunto de modalidades contractuales que es necesario que el Estado siga difundiendo e incentivando a efectos de que sea utilizada y reconocida por parte del sector empleador. En lo que refiere a las relaciones sociales de g\u00e9nero , este sector presenta enormes desaf\u00ed os que merecen la mayor de las atenciones por parte de los organismos del Estado, as\u00ed como de empresas, sindicatos, instituciones educativas y academia. Tal como se plantea en la secci\u00f3n de caracterizaci\u00f3n del sector, el 77 % de las personas que trabajan en las industrias frigor\u00edficas son varones, mientras el 23 % son mujeres (ver gr\u00e1fica n .\u00b0 7). Se puede afirmar que inobjetablemente se trata de un sector altamente masculinizado. Ser\u00eda interesante ahondar en estudios con enfoque de g\u00e9nero que investiguen la desagregaci\u00f3n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero en base a la estructura ocupacional de las industrias c\u00e1rnicas, a efectos 163 de obtener mayor informaci\u00f3n sobre la operatividad de desigualdades sociales en este aspecto (estereotipos de g\u00e9nero en el trabajo, divisi\u00f3n sexual del trabajo, oportunidades de acceso -manutenci\u00f3n - ascenso en el empleo seg\u00fan sexo/g\u00e9nero, etc .). Por lo tanto, se recomienda avanzar en pol\u00edticas activas de empleo de tipo afirmativas que incentiven la mayor participaci\u00f3n de mujeres en la industria. Las pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional tienen un papel estrat\u00e9gico y fundamental en este aspecto. Otra dimensi\u00f3n que requiere un urgente abordaje en materia de formaci\u00f3n profesional tiene que ver con ofrecer mayores oportunidades de empleo y capacitaci\u00f3n dirigida a poblaci\u00f3n con vulnerabilidades socioecon\u00f3micas . Es recomendable y necesario que la DINAE -MTSS avance en convenios con institucionalidades que incentiven y promuevan iniciativas de capacitaci\u00f3n dirigida a mujeres jefas de hogar con h ijos a cargo, personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica, personas en tratamiento de consumo problem\u00e1tico de sustancias, personas migrantes, entre otros perfiles poblacionales. En este sentido, una experiencia que se recomienda difundir y repli car en otros territorios del pa\u00eds (especialmente en zonas cercanas a las plantas industriales) es la iniciativa que lleva adelante la OSC Manos Libres en la localidad de Pando (Canelones), instituci\u00f3n que oficia como Entidad de Capacitaci\u00f3n (ECA) financiada por el Fondo de Reconversi\u00f3n Laboral (administrado por INEFOP). Dicha organizaci\u00f3n civil se ha especializado en la \u00faltima d\u00e9cada en implementar acciones de formaci\u00f3n profesional dirigida a sectores en situaci\u00f3n de vulnerabilidades socioecon\u00f3micas, con el objetivo de formar y fortalecer en competencias laborales que generen mayores oportunidades para que las personas ingresen al mercado de trabajo de las industrias frigor\u00edficas. Mediante este tipo de iniciativas se aborda funcionalmente a poblaciones que trabajan en situaci\u00f3n de informalidad, que en muchos casos han visto obstaculizada por una diversidad de factores su continuidad educativa en el sistema formal de educaci\u00f3n, as\u00ed como poblaciones migrantes que presenta n dificultades para el acceso al mercado de trabajo en el Uruguay. Sobre necesidades espec\u00edficas del sector relevadas en el trabajo de campo. Al momento de indagar acerca de nuevas necesidades de formaci\u00f3n profesional para el sector, surge una reflexi\u00f3n importante, y es que en algunos casos las necesidades formativas identificadas y referidas por parte de los actores sectoriales expertos no resultan \"nuevas\" para las industrias frigor\u00edficas, sino que m\u00e1s bien son competencias laborales ya requeridas desde hace largo tiempo. No obstante, dichos saberes, habilidades y aptitudes presentan necesidades de actualizaci\u00f3n constante y permanente . Con respecto a la identificaci\u00f3n de nuevos perfiles ocupacionales, en t\u00e9rminos generales lo que se recoge en base a las opiniones, reflexiones y percepciones de los actores sectoriales entrevistados es que en las industrias frigor\u00edficas m\u00e1s que nada surgen nuevas demandas y necesidades a nivel de competencias laborales , antes que perfiles ocupacionales nuevos . Es decir, la tendencia es a la aparici\u00f3n de nuevos saberes, habilidades y aptitudes requeridas para el desempe\u00f1o de ciertas labores inherentes a los cargos que ya se d esempe\u00f1an dentro de la e structura ocupacional de los frigor\u00edficos, pero esto no necesariamente se refleja en la emergencia de nuevos perfiles ocupacionales. De todos modos, se hizo referencia a la figura del \"l\u00edder\" como un perfil ocupacional que viene instal\u00e1ndose de manera progresiva en las e structuras ocupacionales de los frigor\u00edficos, con gran aceptaci\u00f3n por parte de trabajadores y las empresas. Cuando se consult\u00f3 a los actores sectoriales respecto a los procesos de automatizaci\u00f3n y sus efectos en las e structuras ocupacionales , mayoritariamente surgieron posiciones y puntos de vista que hicieron referencia a la mejora de las condiciones de trabajo y de la salud y seguridad laboral que estos procesos suponen. Esto fue comentado tanto por el repre sentante sindical como por los representantes del sector empresarial. Concretamente sobre el tema de la sustituci\u00f3n de cargos por nuevas tecnolog\u00edas, se plante\u00f3 que los procesos de automatismos no se traducen necesaria y directamente en la desaparici\u00f3n de puestos de trabajo, sino que m\u00e1s bien plantean el desaf\u00edo de reconfiguraci\u00f3n de los 164 trabajadores, sus perfiles ocupacionales y ciertas competencias laborales . A la vez, se argument\u00f3 que la automatizaci\u00f3n de procesos requiere de nuevos perfiles ocupacionale s, as\u00ed como de nuevas competencias laborales en juego; por lo tanto, se generan otras oportunidades de empleo asociadas . Con respecto a la desaparici\u00f3n progresiva de tareas , se plante\u00f3 , por parte de los actores , que se ven implicad as en este fen\u00f3meno particularmente aquellas que se caracterizan por ser repetitivas, sean manuales o cognitivas . Tambi\u00e9n se identifican en esta situaci\u00f3n (a futuro) aquellas actividades que suponen \"riesgos\" inminentes para la salud humana, tales como tare as que suponen cortar, utilizar m\u00e1quinas peligrosas, as\u00ed como tareas que suponen larga exposici\u00f3n a ambientes fr\u00edos (con temperaturas bajo cero), entre otras. Teniendo en cuenta el importante planteo realizado por los representantes de las \u00e1reas de Gesti\u00f3 n de Recursos Humanos conjugados en ADIFU, de que preferentemente las capacitaciones t\u00e9cnicas m\u00e1s espec\u00edficas de los operarios de las plantas frigor\u00edficas las realizan las mismas empresas en sus establecimientos industriales , se recomienda que las instituc ionalidades del Estado orienten su apoyo hacia otros niveles y dimensiones de las necesidades de formaci\u00f3n profesional . En este sentido, se mencionan a continuaci\u00f3n algunos de esos frentes de trabajo propuestos: Apoyar en la formaci\u00f3n en temas de \"inocuidad\" , si bien la formaci\u00f3n de los trabajadores en este campo de competencias laborales se lleva adelante mediante pr\u00e1cticas formativas implementadas por las mismas empresas frigor\u00edficas de manera sistem\u00e1tica, es importante que las personas que aspiran a ingresar al mundo laboral en estas industrias cuenten con una \"base\" de saberes, habilidades y aptitudes en temas de inocuidad. Apoyar en la formaci\u00f3n para la preparaci\u00f3n integral de operarios frigor\u00edficos para el \"tratamiento de efluentes\" o de \"agua s residuales\" . Competencias aplicadas a la depuraci\u00f3n de aguas residuales producto del proceso de producci\u00f3n de los frigor\u00edficos . Seguir reforzando la formaci\u00f3n b\u00e1sica en temas de s eguridad y s alud laboral . Una urgencia en este aspecto es la necesidad de c apacitar al personal de las \u00e1reas y equipos que se dedican a la limpieza de los establecimientos industriales . Dise\u00f1ar e implementar capacitaciones para fortalecer conocimientos y habilidades en \"electr\u00f3nica \" e \"inform\u00e1tica \", y otras habilidades para el uso de tecnolog \u00edas digitales, principalmente dirigidas a los trabajadores de mayor edad (mayores de 45 a\u00f1os) . Dise\u00f1ar e implementar capacitaciones para el manejo y reparaci\u00f3n de las \"bombas de vac\u00edo \", tecnolog\u00eda fundamental para las instalaciones frigor\u00edficas en la actualidad y a futuro. Reforzar la capacitaci\u00f3n de conocimientos y habilidades en el manejo y an\u00e1lis is de datos estad\u00edsticos aplicados a distintos campos disciplinarios dentro de la industria c\u00e1rnica . Este campo de competencias resulta fundamental para los trabajadores que se desempe\u00f1an en \u00e1reas tales como Laboratorios, Investigaci\u00f3n y Desarrollo, Recursos Humanos, Administraci\u00f3n, Controles de Producci\u00f3n, Productos Elaborados , entre otras. Reforzar la oferta de formaci\u00f3n en idiomas ; especialmente en ingl\u00e9s b\u00e1sico y chino b\u00e1sico . Dise\u00f1ar e implementar capacitaciones dirigidas a t ransportistas y empresas de transporte que proveen servicios para las empresas frigor\u00edficas . En este sentido, se plantea como una urgencia la capacitaci\u00f3n en el manejo, conservaci\u00f3n y control de productos congelados y enfriados , as\u00ed como en el cumplimiento de normativas higi\u00e9nico -sanitarias . Esta formaci\u00f3n resulta necesaria para los transportistas de mercader\u00edas (conteiner para exportaci\u00f3n; productos para mercado interno). Tambi\u00e9n se identifica una necesidad en la capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n a los transportistas que se dedican al traslado de ganado en pie ; en este caso, se plantea como fundamental que los conductores de veh\u00edculos tengan conocimientos, habilidades y aptitudes en temas de bienestar animal . 165 Reforzar y ampliar la oferta formativa p\u00fablica en Neum\u00e1tica, Hidr\u00e1ulica, Mecat r\u00f3nica y Automatismo . Estos campos disciplinarios espec\u00edficos son necesidades tanto presentes como futuras en la industria c\u00e1rnica. Ampliar los recursos y mejorar la gesti\u00f3n para el acceso de las Aulas M\u00f3viles del INEFOP , para poder capacitar a trabajadore s de las industrias frigor\u00edficas ubicadas en las distintas regiones del pa\u00eds. Dise\u00f1ar e implementar cursos para manejo y mantenimiento de Controladores L\u00f3gicos Programables (PLC) , t\u00edpicos en la ingenier\u00eda de automatismos. Este tipo de capacitaciones resulta fundamental para trabajadores de la secci\u00f3n de \"Mantenimiento\" de las plantas industriales. Avanzar en la consolidaci\u00f3n de propuestas de formaci\u00f3n en energ\u00edas renovables y cuidado del ambiente. Elaborar planes estrat\u00e9gicos de capacit aci\u00f3n dirigidos a la reconversi\u00f3n laboral de trabajadores con perfiles ocupacionales que se caracterizan por la repetici\u00f3n de sus actividades, sean de tipo manuales o cognitivas (por ejemplo: perfiles con actividades vinculadas al registro de movimiento de mercader\u00eda; clasificaci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de carcasas; control de peso; rotulaci\u00f3n y etiquetado de productos; carga, armado y montaje de pallets; cadeter\u00eda; administraci\u00f3n contable, etc.). Tambi\u00e9n resulta estrat\u00e9gico a futuro orientar esa reconversi\u00f3n a trabajadores con perfiles ocupacionales que realizan actividades que suponen \"riesgos\" inminentes para la salud humana, tales como cortar, utilizar sierras, realizar actividades de exposici\u00f3n extendida en ambientes de fr\u00edo. Promover la ampliaci\u00f3n de la oferta de formaci\u00f3n t\u00e9cnica sin costo (formal y no formal) dirigida a poblaciones de trabajadores (y potenciales trabajadores) de la industria c\u00e1rnica que no cuentan con nivel terciario de educaci\u00f3n. Avanzar en la \" acreditaci\u00f3n de s aberes\" de los trabajadores del sector, que permita la culminaci\u00f3n de ciclos educativos. Agilitar y facilitar las gestiones para que las empresas y centros educativos recurran a las modalidades contractuales de pr\u00e1cticas formativas dispuest as en la Ley de Empleo Juvenil n .\u00b0 19.133 . Dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas e iniciativas de formaci\u00f3n profesional en los territorios cercanos a las plantas frigor\u00edficas. Incentivar la creaci\u00f3n de c entros de c apacitaci\u00f3n regionales especializados en industria alimentaria, que cuenten con el apoyo del Poder Ejecutivo, c\u00e1maras empresariales y t rabajadores organizados. Promover y avanzar en la implementaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de Descripci\u00f3n y Valoraci\u00f3n de Cargos para el sector de las i ndustrias frigor\u00edficas, en vista de que seg\u00fan los propios actores sectoriales el formato vigente de categorizaciones ocupacionales que se utilizan en los Consejos de Salarios est\u00e1 desacoplado de la realidad actual de los procesos de producci\u00f3n del sector. Promover procesos de Certificaci\u00f3n de Competencias Laborales aplicado al sector de las industrias frigor\u00edficas, identificando aquellos perfiles ocupacionales que presenten las condiciones y validaciones necesarias por parte de los actores sectoriales. Dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas de f ormaci\u00f3n dual o en alternancia , que permitan tanto a estudiantes como a trabajadores la formaci\u00f3n te\u00f3rico -pr\u00e1ctica, alternando entre c entros de estudio y e mpresas formativas. BIBLIOGRAF\u00cdA BCU (2020) Producto Interno Bruto por industrias. Anual. Precios c orrientes. Disponible al 24/12/20 en https://www.bcu.gub.uy/Estadisticas -e- Indicadores/Paginas/Presentacion%20Cuentas%20Nacionales.aspx 166 CETFOR (2018) Herramientas para la ge sti\u00f3n sectorial de competencias. Gu\u00eda pr\u00e1ctica. Montevideo -Uruguay. Disponible al 22/12/20 en https://www.oitcinterfor.org/sites/default/files/file_p ublicacion/Guia_Modulo2_New_SLC.pd f DINAE/MTSS (2014 ) Orientaciones para facilitar la elaboraci\u00f3n de Perfiles Profesionales y dise\u00f1o de M\u00f3dulos Formativos. Gu\u00eda metodol\u00f3gica. Uruguay . DINAE / CETP -UTU / OPP (2018) Prospectiva de Formaci\u00f3n Profesional en el sector de la industria frigor\u00edfica de Uruguay, especializada en la producci\u00f3n de carne vacuna. Disponible al 16/12/20 en https://www.oitcinterfor.org/sites/default/files/file_publicacion/prospectiva_indFrigorificaBo vinaUrugu ay_31_07.pdf INAC (2020) Informe estad\u00edstico. A\u00f1o Informaci\u00f3n referida al per\u00edodo 2019 -2020. MTSS; DINAE; DFP (2014) Orientaciones para facilitar la elaboraci\u00f3n de Perfiles Profesionales y dise\u00f1o de M\u00f3dulos Formativos . Gu\u00eda metodol\u00f3gica. Uruguay. MTSS (2018) Definici\u00f3n de Ocupaciones. Clasificador Internacional de Ocupaciones CIUO ( 2008) Unidad Estad\u00edstica del Trabajo y Seguridad Social. UNSAM (2019) Seminario Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Material did\u00e1ctico del Diploma en Formaci\u00f3n Profesional de la Universidad de San Martin. Argentina. Uruguay XXI (2020) Informe Sectorial: Agronegocios. Disponible al 16/12/20 en https://www.uruguayxxi.gub.uy/uploads/informacion/38e9164aa995240bac0a959e37a8c16b 438da067. pdf 167 ANEXOS Ilustraci\u00f3n 23 - Procesos, secciones y categor\u00edas ocupacionales utilizados en los Consejos de Salarios , para el sector Industria Alimentaria, en la \u00f3rbita del MTSS -DINATRA Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Tabla 29 - Perfiles ocupacionales gen\u00e9ricos vinculados a tecnolog\u00edas emergentes y significativas en el sector de las industrias frigor\u00edficas especializadas en la producci\u00f3n de carne bovina para exportaci\u00f3n OCUPACI\u00d3N DESCRIPCI\u00d3N/COMENTARIO Perfiles ocupacionales asociados a los sistemas de refrigeraci\u00f3n. Las competencias laborales requeridas para este perfil refieren a conocimientos y habilidades para el enfriamiento, almacenamiento y log\u00edstica de productos envasados de mediano y gran porte (de hasta 30 kg), con clasificaci\u00f3n seg\u00fan mercados y clientes destinatarios. Competencias destacadas: conocimiento de diferentes tipos de sistemas de refrigeraci\u00f3n (c\u00e1maras de maduraci\u00f3n, enfriado, congelado, etc.); sistema de \" cart\u00f3n freezer\"; inform\u00e1tica; lectura y regist ro digital de c\u00f3digos, etc. Perfiles ocupacionales con especialidad en Mecatr\u00f3nica e instalaci\u00f3n y mantenimiento de PLC (Controlador L\u00f3gico Programable); rob\u00f3tica. Conocimientos en ingenier\u00eda mec\u00e1nica, ingenier\u00eda electr\u00f3nica, ingenier\u00eda inform\u00e1tica, ingenier\u00eda neum\u00e1tica. Disciplinas conjugadas que implican la automatizaci\u00f3n industrial. Perfiles ocupacionales vinculados a las \u00e1reas higi\u00e9nico -sanitarias y aseguramiento/control de calidad Laboratoristas, veterinarios, ingenieros qu\u00edmicos, biotecn\u00f3logos, ingenieros en alimentos, etc. Con especialidad en el procesamiento de informaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de informes; formaci\u00f3n en b ienestar animal e inocuidad alimentaria. Perfiles ocupacionales vi nculados a sistemas inform\u00e1ticos internos: desarrollador/ programador. Preferentemente programadores con conocimientos de mercado, normativas, reglamentaciones, manejos comerciales, trazabilidad, an\u00e1lisis de datos, etc. 168 Perfil ocupacional de autoelevadoristas Perfil ya existente que exige nuevas competencias laborales, ante aparici\u00f3n de nuevas maquinarias/autoelevadores que presentan incorporaciones tecnol\u00f3gicas novedosas (sensores, computadoras a bordo, etc.). Perfil ocupacional de charqueador. Perfil ya existente que exige conocimientos de los distintos patrones de cortes seg\u00fan los distintos clientes y habilidad para realizarlos (manejo de cuchillo). Lectura e interpretaci\u00f3n de datos a trav\u00e9s de sistemas inform\u00e1ticos. Perfiles ocupacionales vinculado s a log\u00edstica y transporte de productos c\u00e1rnicos: transportista/ cobrador. Perfil ya existente que exige nuevas competencias laborales, a saber: conocimiento en inform\u00e1tica, manejo de documentaciones, etc. Fuente: Prospectiva de Formaci\u00f3n Profesional en el sector de la industria frigor\u00edfica de Uruguay, especializada en la producci\u00f3n de carne vacuna (DINAE, CETP/UTU, OPP, 2018). Tabla 30 - Exportaciones totales (en miles de U$S) del sector c\u00e1rnico seg\u00fan mercado destinatario Fuente : Informe estad\u00edstico del INAC. A\u00f1o Agr\u00edcola. Informaci\u00f3n referida al per\u00edodo Julio 2019 - junio 2020. 169 Tabla 31 - Exportaciones totales (por toneladas) del sector c\u00e1rnico, seg\u00fan producto Fuente : Informe estad\u00edstico del INAC. A\u00f1o Agr\u00edcola. Informaci\u00f3n referida al per\u00edodo Julio 2019 - junio 2020. Fuentes de las im\u00e1genes citadas a lo largo del presente informe t\u00e9cnico Imagen 1. Recuperada de https://www.contextoganadero.com/regiones/conocimiento - rudimentario -de-normas - sacrifica- la-inocuidad- Recuperada 5. Recuperada de http://xibibig.com.ar/index.php/servicios/item/58 -digital- y-social Imagen 6. Recuperada de http://www.bienestaranimal.org.uy/files/R121_42.pdf Imagen 7. Recuperada de https://www.transportecontenedores.com/es/producto/contenedores -frigorificos/ Imagen 8. Recuperada de https://www.cursos Recuperada de https://www.zmescience.com/ecology/germany -renewable -energy -10012012/ 170 CAP\u00cdTULO 7 - SECTOR INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA INTRODUCCI\u00d3N75 En este trabajo de investigaci\u00f3n sobre las necesidades de formaci\u00f3n profesional aplicado a sectores estrat\u00e9gicos del Uruguay, se ha optado por analizar el caso de las i ndustrias farmac\u00e9uticas . Tomando como referencia la nominaci\u00f3n otorgada por el Clasificador Industrial Internacional Uniforme (CIIU Rev. 4), esta rama industrial forma parte de la categor\u00eda \"Industrias Manufactureras\" (c\u00f3digo \"C\"), y se especializa en la \"Fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos , sustancias qu\u00edmicas medicinales y de productos bot\u00e1nicos \" (c\u00f3digo 2100). Las razones que llevaron a la selecci\u00f3n de este sector son las siguientes: Tras el an\u00e1lisis que realiz\u00f3 la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional (DINAE/MTSS) de los datos suministrados por la Unidad Estad\u00edstica del MTSS (en base a la ECH del INE), se identific\u00f3 que la rama industrial de fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos fue una de las que mostr\u00f3 una tendencia creciente en t\u00e9rminos de ocupaci\u00f3n de trabajadores asalariad os privados en el per\u00edodo comprendido entre 2012 al 2019. 76 Se entiende que, en el marco del actual contexto sanitario determinado por la pandemia del covid -19 y sus efectos, el sector asume un rol protag\u00f3nico en la producci\u00f3n de bienes y servicios fundame ntales para la salud p\u00fablica, as\u00ed como en la dinamizaci\u00f3n del mercado de trabajo. A su vez, este sector fue uno de los priorizados por parte del actual gobierno en el marco del Di\u00e1logo Social Tripartito organizado por el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, a los efectos de avanzar hacia la conformaci\u00f3n de un Consejo Sectorial integrado por representantes de los actores sectoriales (empresas, trabajadores) y el Poder Ejecutivo. Adem\u00e1s, se constata una experiencia de pol\u00edtica activa de empleo precedente: el Centro de Formaci\u00f3n de Talento Humano (CEFORTH).77 Dicha iniciativa establece un punto de partida sustantivo para el abordaje de las necesidades de formaci\u00f3n profesional en el sector. 75 Para esta investigaci\u00f3n aplicada se realizaron consultas a diferentes t\u00e9cnicos: Venancio Lacurcia y Dami\u00e1n Pirrocco, ambos funcionarios del Ministerio de Industrias, Energ\u00eda y Miner\u00eda. Por parte de la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional/DINAE participaron referenciando el proceso de investigaci\u00f3n los t\u00e9cnicos en Formaci\u00f3n Profesional Soc. Viviana Ugarte, Soc. Ramiro Duarte y Mag. Mauricio Vidal Vitello. 76 Ver informe El impacto del COVID -19 en los sectores de actividad y empleo. Situaci\u00f3n n acional e internacional - Volumen 1 (2020) elaborado por la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional de DINAE -MTSS (2020). 77 El Centro de Formaci\u00f3n de Talento Humano (CEFORTH) fue creado el 22 de diciembre de 2017 mediante la firma de un acuerdo entre el Instituto Nacional de Empleo y Formaci\u00f3n Profesional (INEFOP), el Parque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de Pando (PCTP), l a Asociaci\u00f3n de Laboratorios Nacionales (ALN) y el Sindicato de la Industria del Medicamento y Afines (SIMA). Dicho acuerdo tuvo como fin la creaci\u00f3n de un centro de formaci\u00f3n que permitiese a los trabajadores de las industrias qu\u00edmica y farmac\u00e9utica actualizar sus conoci mientos relacionados y mantenerse al d\u00eda con la mejora de los procesos de trabajo y el permanente cambio tecnol\u00f3gico. Actualmente, el CEFORTH no se encuentra implementando capacitaciones y otros servicios asociados, por razones presupuestales. CAP\u00cdTULO 7 INDUSTRIAS FARMAC\u00c9UTICAS 171 El presente documento se divide en seis secciones: una primera secci\u00f3n correspondiente a la estrategia metodol\u00f3gica, donde se presenta el objetivo general de investigaci\u00f3n, los objetivos espec\u00edficos, las preguntas de investigaci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de relevamiento de la informaci\u00f3n. Una segunda secci\u00f3n hace referencia a los antecedentes encontrados en el relevamiento realizado para el sector en materia de formaci\u00f3n profesional. En la tercera secci\u00f3n se encuentra el marco conceptual considerado para el estudio. Una cuarta secci\u00f3n presenta una caracterizaci\u00f3n del sector de industria farmac\u00e9utica en el Uruguay, donde se presentan datos e informaci\u00f3n sobre el sector y sus ocupaciones m\u00e1s frecuentes. Una quinta secci\u00f3n donde se presenta el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n, los hallazgos y otras cuestiones en referencia a lo relevado en el proceso de indagaci\u00f3n. Y una sexta secci\u00f3n en la que se encuentran las conclusiones y recomendaciones de \u00edndole t\u00e9cnica para el fortalecimiento de pol\u00edticas de empleo y formaci\u00f3n profesional dirigidas al sector de las industrias farmac\u00e9uticas. Por \u00faltimo, un apartado con las referencias bibliogr\u00e1ficas utilizadas en el documento. ESTRATEGIA METODOL\u00d3GICA Objetivo general: Identificar necesidades de formaci\u00f3n profesional en el sector de las i ndustrias farmac\u00e9uticas en Uruguay, considerando especialmente las determinantes que establece el contexto actual condicionado por la pandemia del c ovid -19. Objetivos espec\u00edficos: Relevar las necesidades de formaci\u00f3n profesional para el sector de industria farmac\u00e9utica. Identificar los principales perfiles ocupacionales con mayor demanda del sector, y las principales funciones y tareas de dichos perfiles. Detectar la probabilidad de riesgo o incidencia de automatizaci\u00f3n en las funciones y tareas identificadas, sujetas a esos perfiles ocupacionales. Indagar si desde el CEFORTH se desarrollan acciones formativas que aborden las necesidades de formaci\u00f3n sujetas a esos perfiles ocupacionales y/o competencias laborales, en el marco de las condicionantes que establece el actual contexto. Relevar insumos para la elaboraci\u00f3n de recomendaciones orientadas a la formaci\u00f3n para el ingreso al sector, as\u00ed como para la instrumentaci\u00f3n de acciones de formaci\u00f3n profesional dirigidas a trabajadores/as del sector (que no sean contempladas por CEFORTH).78 Preguntas de investigaci\u00f3n / d elimitaci\u00f3n tem\u00e1tica: 1) En el marco del contexto pand\u00e9mico por c ovid -19: \u00bf cu\u00e1les son las necesidades de formaci\u00f3n profesional que se identifican en el sector? 2) \u00bfCu\u00e1les son los principales perfiles ocupacionales demandados dentro del sector y sus funciones y tareas clave? 3) \u00bfSe evidencian riesgos de automatizaci\u00f3n sobre los tipos de funciones y tareas vinculadas a los perfiles identificados ? 4) Desde el CEFORTH , \u00bfse desarrollaron acciones formativas para el abordaje de las necesidades de formaci\u00f3n sujetas a esos perfiles ocupacionales y/o competencias laborales? 78 Al princi pio se hab\u00eda pensado en un objetivo espec\u00edfico dirigido a la formaci\u00f3n continua, pero una vez identificado el campo de acci\u00f3n del CEFORTH, se opta por redirigir la estrategia hacia la identificaci\u00f3n de necesidades para el ingreso al sector. 172 5) \u00bfSe detectan oportunidades para instrumentar pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional tales como certificaci\u00f3n de competencias , formaci\u00f3n dua l, entre otras? T\u00e9cnicas para el relevamiento de la informaci\u00f3n \u2014 Conversacionales : en este estudio se opt\u00f3 por la aplicaci\u00f3n de entrevistas semiestructuradas que contaron con algunos temas disparadores que guiaron la conversaci\u00f3n con actores sectoriales expertos de la industria farmac\u00e9utica. En esta oportunidad, se realiz\u00f3 una entrevista en calidad de informante calificado al ingeniero Ramiro Roselli (funcionario de la Direcci\u00f3 n Nacional de Industrias del Ministerio de Industrias, Energ\u00eda y Miner\u00eda). Tambi\u00e9n se entrevist\u00f3 en calidad de informante calificada a la qu\u00edmica farmac\u00e9utica Alejandra Hermida, trabajadora de la empresa Urufarma. A su vez, se realiz\u00f3 una entrevista con Sergio Chanes y Jimena P\u00e9rez, c oordinador y a sistente acad\u00e9mica, respectivamente, del CEFORTH. \u2014 Revisi\u00f3n documental : se trabaj\u00f3 sobre documentos derivados de la experiencia del CEFORTH (memos de actividades, informes de consultor\u00eda, follet er\u00eda, otros). En este sentido, se destaca fundamentalmente el an\u00e1lisis de los registros (memos) de actividades realizadas en la implementaci\u00f3n del proyecto cuyos objetivos consistieron en el relevamiento de necesidades formativas (avaladas por actores empr esariales y sindicales); as\u00ed como el an\u00e1lisis de los resultados obtenidos en un Informe de consultor\u00eda solicitado por INEFOP (2020) para la evaluaci\u00f3n de dicha experiencia. \u2014 T\u00e9cnica observacional : en el marco del trabajo de campo fue posible la realizaci\u00f3n de una experiencia de visita guiada en las instalaciones del CEFORTH ubicado en el Parque Tecnol\u00f3gico de Pando , en el Departamento de Canelones. Sergio Chanes y Jimena P\u00e9rez fueron las personas encargadas de guiar la visita. Antecedentes Como uno de los primeros antecedentes, se encuentra la creaci\u00f3n del sector farmac\u00e9utico en el marco del Gabinete Productivo, en el a\u00f1o 2008. Espacio con representaci\u00f3n del Ministerio de Industrias, Energ\u00eda y Miner\u00eda (MIEM), el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) y la Asociaci\u00f3n de Laboratorios Nacionales (ALN). Posteriormente, en el a\u00f1o 2010 , se crea el Consejo Sectorial Farmac\u00e9utico tripartito, con tres grandes ejes estrat\u00e9gicos como objetivos: i) fortalecimiento de la cadena productiva nacional; ii) innovaci\u00f3n y d esarrollo; iii) Internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n. Por otro lado, con la finalidad de promover el desarrollo econ\u00f3mico productivo e innovador, se crea el Sistema Nacional de Transformaci\u00f3n Productiva y Competitividad - Transforma Uruguay, en el a\u00f1o 2016. Aqu\u00ed se definieron 8 sectores estrat\u00e9gicos para aplicar y dise\u00f1ar una hoja de ruta donde llevar a cabo dicha finalidad; uno de esos sectores fue el farmac\u00e9utico, con un foco inicial en salud humana: medicamentos y dispositivos terap\u00e9uticos. De este estudio, uno de los resultados arrojados fue la necesidad de creaci\u00f3n de un c entro de capacitaci\u00f3n para los actores del sector. Es as\u00ed que se establece el CEFORTH como un proyecto de capacitaci\u00f3n dise\u00f1ado por el MIEM, INEFOP y el Sindicato de la Industria del Medicamento y Afines (SIMA) , con el objetivo de desarrollar capacidades para los distintos puntos de la cadena productiva farmac\u00e9utica ; queda operativo a partir del a\u00f1o 2018 hasta fines de 2020. Las necesidades que se relevaron inicialmente (en el a\u00f1o 2017), se identificaron en talleres de 173 intercambio donde partic iparon activamente los actores sectoriales de la industria. La ausencia de cursos espec\u00edficos para el sector, as\u00ed como la ausencia de oferta en capacitaci\u00f3n y mejora continua en el sistema educativo forma l fueron algunos de los aspectos diagnosticados en estos espacios de di\u00e1logo social. El CEFORTH se dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 con el objetivo de dar respuesta a esas necesidades que presenta el sector en t\u00e9rminos del desarrollo de nuevas capacidades y competencias de los trabajadores y potencia les trabajadores del sector, mediante la capacitaci\u00f3n, la formaci\u00f3n y la certificaci\u00f3n de saberes. El centro de capacitaci\u00f3n tuvo como cometido capacitar tanto a trabajadores de las industrias qu\u00edmica y farmac\u00e9utica como a desempleados del sector y/o estud iantes de carreras afines; a su vez, realiz\u00f3 un trabajo de actualizaci\u00f3n de conocimientos en el \u00e1rea, procesos de trabajo y cambio tecnol\u00f3gico a trav\u00e9s de capacitaciones te\u00f3rico -pr\u00e1cticas. Desde la Comisi\u00f3n Honoraria del CEFORTH se defini\u00f3 como orden de prioridad la capacitaci\u00f3n dirigida a distintos actores en un orden de prelaci\u00f3n: 1 .\u00b0) trabajadores en actividad (del sector); 2 .\u00b0) trabajadores de la industria que no est\u00e9n en actividad (seguro de desempleo); 3.\u00b0) trabajadores de otros sectores de actividad; 4.\u00b0) estudiantes de carreras vinculadas. Seguidamente, en el transcurso del a\u00f1o 2020 se realiza una consultor\u00eda de evaluaci\u00f3n de resultados, en el marco del convenio espec\u00edfico con INEFOP y el Parque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de Pando, donde se busc\u00f3 determinar el nivel de cumplimiento y alcance del c onvenio. A trav\u00e9s de encuestas y entrevistas realizadas tanto a las personas que formaron parte del CEFORTH como a quienes participaron en las distintas capacitaciones, se registraron algunos datos y conclusiones al respecto de su funcionamiento y resultados. Por una parte, como principales fortalezas del c entro se detectaron: la variedad de las tem\u00e1ticas ofrecidas; la forma de organizaci\u00f3n de los cursos; la disposici\u00f3n y buen funcion amiento de las instalaciones y equipamiento del aula laboratorio en donde se llevaron a cabo las actividades y capacitaciones; y el equipo t\u00e9cnico y el cuerpo docente que form\u00f3 parte del Centro de Capacitaci\u00f3n. Por otra parte, como debilidades detectadas se identificaron: la dependencia del financiamiento y sostenibilidad del proyecto del c entro en base al Fondo de Reconversi\u00f3n Laboral administrado por el INEFOP; la ausencia de asociaci\u00f3n entre el sector empresarial y las capacitaciones que ofreci\u00f3 el c entro debido a la no congruencia, en algunos casos, entre los cursos dictados y las necesidades de capacitaci\u00f3n de las empresas; la falta de vinculaci\u00f3n de manera general por parte de las empresas del sector con el CEFORTH y sus ofertas de capacitaci\u00f3n, ya que , como surge en el relevamiento realizado, no todas las empresas del sector conoc\u00edan y utilizaban las instalaciones del c entro y lo que este ofrec\u00eda. MARCO CONCEPTUAL El sector farmac\u00e9utico se caracteriza por reunir un conjunto de \u00e1reas o cadenas en su s eno: laboratorios farmac\u00e9uticos que producen medicamentos para el consumo humano; laboratorios de especialidades veterinarias; laboratorios de productos fitoter\u00e1picos (uso de origen vegetal con finalidad terap\u00e9utica); laboratorios de productos nutrac\u00e9uticos (productos aislados o purificados a partir de alimentos); dispositivos de diagn\u00f3stico terap\u00e9uticos (diagn\u00f3stico de enfermedades u otras condiciones). (Gabinete Productivo, 2012) . 174 Fuente: Gabinete Productivo , 2012 . El sector farmac\u00e9utico , a diferencia del sector de la industria qu\u00edmica, se caracteriza por generar productos de consumo humano o veterinario, mientras que el sector de la industria qu\u00edmica realiza productos qu\u00edmicos funcionales para una amplia gama de servicios (gases industriales, abonos, pl\u00e1sticos, product os de limpieza, pinturas, productos de uso agropecuario, etc.). Por lo tanto, si bien se encuentran conectados y se complementan ambos sectores, se distinguen por la direcci\u00f3n de su producto final y sus consumidores (Instituto Cuesta Duarte, 2006) . Nuestro pa\u00eds presenta una larga tradici\u00f3n dentro de la industria farmac\u00e9utica, como tambi\u00e9n una amplia cantidad de instalaciones autorizadas por el Ministerio de Salud P\u00fablica que poseen el Certificado de Buena Pr\u00e1ctica de Manufactura en la industria (entre ellos parques tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos, zonas francas, institutos del \u00e1rea de la salud, etc.). De acuerdo a la legislaci\u00f3n uruguaya, existe una resoluci\u00f3n GMC N .\u00ba 61/00; buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n y control de medicamentos dentro del Decreto N .\u00b0 99/018, que garantiza que se registren niveles adecuados m\u00ednimos de calidad para asegurar la salud de la poblaci\u00f3n. Estas buenas pr\u00e1cticas se encuentran sujetas a act ualizaciones y revisiones permanentes que confirmen su garantida calidad. Con el fin de asegurar el cumplimento de la calidad en los productos dentro de la industria farmac\u00e9utica, se controla mediante m\u00e9todos y medidas , previamente establecidos, todo lo vinculado a los distintos puntos en la cadena de la producci\u00f3n: desde los procesos de trabajo, la maquinaria, las instalaciones, el personal encargado en cada proceso, as\u00ed como la documentaci\u00f3n, el producto finalizado para el consumo y todos los procesos de calidad. Por otra parte, y como ocurre en los distintos sectores de actividad que se han analizado anteriormente en el documento, el proceso de automatizaci\u00f3n se hace presente en varias ocupaciones o procesos de trabajo donde el factor repetici\u00f3n registra un mayor riesgo de ser automatizado. Aquellas ocupaciones dentro del sector de la industria farmac\u00e9utica que se caracterizan por realizar tareas rutinarias y repetitivas (sean de car\u00e1cter manual o cognitivas), como lo son las tareas de \u00edndole administrativo y de secretar\u00eda, o las tareas vinculadas a los procesos de embalaje, son las que presentan Ilustraci\u00f3n 24 - Estructura del sector farmac\u00e9utico en Uruguay 175 14000 12000 10000 8000 6000 4000 2000 0 Gr\u00e1fico n\u00b0 1: Tendencia de la ocupaci\u00f3n de Asalariados Privados en la Industria Qu\u00edmica -Farmac\u00e9utica agrupada Fabricaci\u00f3n de sustancias y productos qu\u00edmicos Fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, sustancias qu\u00edmicas medicinales y de productos bot\u00e1nicos. 4961 un mayor riesgo de automatizaci\u00f3n y, por tanto, un mayor riesgo de ser sustituidas por tecnolog\u00edas digitales (Weller, 2020) . CARACTERIZACI\u00d3N DEL SECTOR DE LAS INDUSTRIAS FARMAC\u00c9UTICAS EN URUGUAY El sector \"Industrias Manufactureras\" representa el 11.7 % del PBI nacional, medido en precios corrientes \u2014miles de pesos \u2014 (BCU , 2020). Particularmente, la Industria Farmac\u00e9utica represe nta aproximadamente el 4 .4 % del PBI industrial, contribuyendo al PBI nacional en un valor aproximado al 0.5 % (P\u00e9rez Pe\u00f1a, 2020) . En lo que respecta a la contribuci\u00f3n al empleo nacional en t\u00e9rminos de asalariados privados, las industrias farmac\u00e9uticas hasta el 2019 empleaban aproximadamente a 6.740 trabajadores/as. En valores relativos, esto representa el 5.6 % del total de asalariad os privados dentro de las Industrias Manufactureras. Observando los datos arrojados por la ECH del INE, para el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2012 y 2019, se observa que el sector tuvo tendencialmente un leve crecimiento. En 2012 se observa el registro m\u00e1s bajo de empleo en el per\u00edodo (4.961 trabajadores/as), mientras que en 2019 figura el registro personas). 4713 5328 5417 2016 2017 2018 2019 Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS -MTSS. Gr\u00e1fica 12 - Tendencia de la ocupaci\u00f3n de asalariados privados en la Industria Qu\u00edmica -Farmac\u00e9utica (2012 -19) 176 ) 59% Varones Mujeres 41% 1% 6 36% 47% 14-18 19-24 25-29 30-44 45-64 65 y + 10% La desagregaci\u00f3n del sector seg\u00fan tramos etarios desprende que el 47 % del total de trabajadores/as tiene entre 33 y 44 a\u00f1os, seguido por el tramo de 45 a 64 a\u00f1os que representa en valores relativos un 36 % de los casos. Un 10 % corresponde a trabajadores/as comprendidos entre las edades de 25 a 29 a\u00f1os; otro 6 % son personas entre 19 y 24 a\u00f1os; tan solo un 1 % son personas mayores de 65 a\u00f1os. No figuran situaciones de trabajadores j\u00f3venes comprendidos en edades de 14 a 18 a\u00f1os. . Cuando se analiza descriptivamente la segmentaci\u00f3n del sector en base a los m\u00e1ximos niveles educativos alcanzados (que no significa que hayan sido culminados), se observa que el grupo mayoritario corresponde a trabajadores/as que han alcanzado como m\u00e1ximo nivel educativo la ense\u00f1anza universitaria , este grupo representa el 47 %. El segundo grupo en importancia cuantit ativa corresponde al de trabajadores/as que han alcanzado niveles de educaci\u00f3n secundaria, con un 34 % de representatividad. Un 12 % son trabajadores/as con ense\u00f1anza t\u00e9cnica o UTU. Otro 6 % son trabajadores/as que han alcanzado como m\u00e1ximo el nivel primario de educaci\u00f3n formal. Para este sector no figuran situaciones de personas sin instrucci\u00f3n, cosa que resulta l\u00f3gica si se consideran las alt\u00edsimas exigencias de calidad de procesos y productos que operan en el campo de la producci\u00f3n de medicamentos. Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS - MTSS. Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETS S-MTSS . Cuando se hace una segmentaci\u00f3n del sector seg\u00fan la variable sexo/g\u00e9nero se observa que el 59 % de los casos son trabajadores varones, mientras que 41 % son trabajadoras mujeres. Gr\u00e1fica 13 - Desagregaci\u00f3 n seg\u00fan sexo/g\u00e9nero en la Industria Farmac\u00e9utica (2019) Gr\u00e1fica 14 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan tramos etarios en la Industria Farmac\u00e9utica (2019) 177 Antes de adentrar se en una descripci\u00f3n de los tipos de ocupaciones m\u00e1s frecuentes en el sector farmac\u00e9utico, es importante hacer menci\u00f3n especial respecto a la tem\u00e1tica de la formalidad de las situaciones laborales de este. Seg\u00fan los datos vertidos en la ECH del INE, no se registran casos de trabajadores asalariados privados informales en esta industria , aspecto que es positivament e llamativo en un pa\u00eds que registra un 25 % de informalidad en el mercado de trabajo. Ocupaciones frecuentes dentro de la Industria Farmac\u00e9utica en Uruguay A continuaci\u00f3n, se presentan listadas de manera ordinal (en base a su frecuencia) las principales categor\u00edas ocupacionales del sector al 2019. Los datos fueron procesados por la Unidad Estad\u00edstica del Trabajo y la Seguridad Social (MTSS), en base a las categor\u00edas comprendidas en la Clasificaci\u00f3n Internacional Industrial Uniforme de Ocupacio nes (CIIUO 2008) : 79 Qu\u00edmicos (c\u00f3digo 2113): 624 trabajadores/as en un total de 6740. Operarios de p lantas y m \u00e1quinas de productos qu\u00edmicos (c\u00f3digo 8131): 588 trabajadores/as. Operadores de m\u00e1quinas de embalaje, embotellamiento, etiquetado (c\u00f3digo 8183): 490 trabajadores/as. Oficinistas generales (c\u00f3digo 4110): 380 trabajadores/as. Empacadores manuales (c\u00f3digo 9321): 379 trabajadores/as. Supervisores de industrias manufactureras (c\u00f3digo 3122): 318 trabajadores/as. Empleados para c ontabilidad y c \u00e1lculo de cost os (c\u00f3digo 4311): 264 trabajadores/as. Limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos (c\u00f3digo 9112): 262 trabajadores/as. Guardias de p rotecci\u00f3n/ seguridad (c\u00f3digo 5414): 258 trabajadores/as. Clasificadores y probadores de productos (c\u00f3digo 7543): 248 trabajadores/as. Profesionales de v entas t\u00e9cnicas y m\u00e9dicas (c\u00f3digo 2433): 219 trabajadores/as. 79 En este trabajo se decidi\u00f3 presentar esta informaci\u00f3n destacando a las ocupaciones que presentan una frecuencia mayor/igual a los doscientos casos ( 200), en el universo de los 18.739 trabajadores asalariados privados registrados al 2019. El resto de las ocupaciones denominadas que no superan esa frecuencia fueron agrupadas dentro de la categor\u00eda \"Otros\". Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS -MTSS . Sin instrucci\u00f3n Primaria Secundaria Ense\u00f1anza T\u00e9cnica o UTU Magisterio o Profesorado Universidad o similar 1% 34% 47% 6% 12% Gr\u00e1fica 15 - Segmentaci\u00f3n seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado en la Industria Farmac\u00e9utica (2018) 178 0 1000 2000 3000 2710 Qu\u00edmicos (2113) 624 Operadores de plantas y m\u00e1quinas de productos... 588 Operadores de m\u00e1 quinas de embalaje,... 490 Oficinistas grales. (4110) 380 Empacadores manuales (9321) 379 Supervisores de industrias manufactureras (3122) 318 Empleados de contabilidad y c\u00e1lculo de costos... 264 Limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y... 262 Guardias de protecci\u00f3n (5414) 258 Clasificadores y probadores de productos (7543) 248 Profesionales de ventas t\u00e9cnicas y m\u00e9dicas (2433) Otros 219 Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del INE procesados por la UETSS -MTSS . AN\u00c1LISIS Y HALLAZGOS En esta secci\u00f3n se desarrolla el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n relevada en el trabajo de campo y la sistematizaci\u00f3n de hallazgos. En el transcurso de esta investigaci\u00f3n, como se ha mencionado anteriormente, se aplicaron fundamentalmente tres t\u00e9cnicas para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, a saber: a) entrevistas semiestructuradas a actores expertos del sector, b) revisi\u00f3n documental y c) t\u00e9cnica observacional mediante una visita guiada a las instalaciones del CEFORTH en el Parque Tecnol\u00f3gico de Pando. Por lo tanto, los contenidos aqu\u00ed vertidos se desprenden del an\u00e1lisis de las fuentes informacionales (primarias y secundarias) contempladas en el marco de la aplicaci\u00f3n metodol\u00f3gica. Antes de comenzar con el an\u00e1lisis, es importante realizar una puntualizaci\u00f3n. Para el abordaje de las necesidades de formaci\u00f3n profesional del sector farmac\u00e9utico en Uruguay se decidi\u00f3 explorar en profundidad el proceso del CEFORTH, ya que esta experiencia ha conjugado una diversidad de variables que la tornan relevante e ineludible a tales efectos. Dicha iniciativa tuvo desde sus inicios una participaci\u00f3n de diversos actores sectoriales e institucionalidades estrat\u00e9gicas (ALN, SIMA, Parque Tecnol\u00f3gico de Pando, INEFOP), que llevaron adelante acuerdos interinstitucionales en materia de formaci\u00f3n profesional (no desprovisto de discusiones y negociaciones). A su vez, durante la implementaci\u00f3n de la experiencia , se llev\u00f3 a cabo una producci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de informaci\u00f3n considerable y constante, que sintetiza los puntos de vista e intereses de los actores part\u00edcipes. Hallazgos En el marco de la entrevista realizada al equipo t\u00e9cnico del CEFORTH, se identifican determinadas l\u00edneas de acci\u00f3n que se llevaron a cabo en dicho centro de c apacitaci\u00f3n. En esta los actores sectoriales asociados acordaron cuatro l\u00edneas estrat\u00e9gicas para enmarcar las capacitaciones a trabajadores/as del sector: Producci\u00f3n, Log\u00edstica , Comercializaci\u00f3n y Salud humana & seguridad. A partir de la yuxtaposici\u00f3n Gr\u00e1fica 16 - Ocupaciones frecuentes dentro de la Industria Far mac\u00e9utica en Uruguay 179 de e stas dimensiones se planearon capacitaciones espec\u00edficas y prioritarias, algunas de ellas: \"Buenas pr\u00e1cticas de manufactura\" ; \"Limpieza ; \"Qu\u00edmica b\u00e1sica\" . A continuaci\u00f3n, se desarrolla en mayor profundidad el an\u00e1lisis de alguna de estas necesidades de formaci\u00f3n identificadas: o Una de las necesidades formativas m\u00e1s sensibles y urgentes refiere a la capacitaci\u00f3n en fundamentos b\u00e1sicos de qu\u00edmica . Seg\u00fan el planteo del equipo t\u00e9cnico del CEFORTH, se constata que una importante cantidad de trabajadores/as que asistieron a los cursos no contaba con nociones b\u00e1sicas de qu\u00edmica. La importancia de la formaci\u00f3n en los fundamentos b\u00e1sicos de esta ciencia parece obvia para los/as trabajadores/as en este sector (en funci\u00f3n de las exigencias de calidad y a la peligrosidad que supone la manipulaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos), no obstante, se identifican serias brechas formativas en este plano. Cabe aclarar que las nociones b\u00e1sicas de qu\u00edmica resultan fundamentales para varios perfiles ocupacionales dentro de la e structura ocupacional de las industrias farmac\u00e9uticas en Uruguay ; es decir, no es un campo de conocimiento que debe ser solamente manejado por profesionales universitarios con formaci\u00f3n en q u\u00edmica, sino que trabajadores/as que ofician en otros perfiles ocupacionales tambi\u00e9n deben contar con ciertas competencias b\u00e1sicas en la materia. En la experiencia del CEFORTH esta brecha formativa fue identificada por los docentes que impart\u00edan los cursos. o Otra de las necesidades formativas identificadas mediante el trabajo de campo refiere a la capacitaci\u00f3n rigurosa en la t\u00e9cnica de Cromatograf\u00eda L\u00edquida de Alto Desempe\u00f1o ( HPLC por sus siglas en ingl\u00e9s: High Performance Liquid Chromatography ). En la actualidad esta t\u00e9cnica est\u00e1 asociada a la utilizaci\u00f3n de dispositivos tecnol\u00f3gicos de \u00faltima generaci\u00f3n que permiten realizar un an\u00e1lisis de calidad de los medicamentos, desagregando las cantidades y caracter\u00edsticas de los ingredientes que los componen. Es decir, permite la separaci\u00f3n de los elementos qu\u00edmicos de una f\u00f3rmula, arrojando datos sobre la composici\u00f3n molecular. Este procedimiento es sumamente sensible, en vista de los altos est\u00e1ndares de control de calidad y exigencias que plantean el mercado y las instituciones reguladoras en la materia. 80 Las tecnolog\u00edas HPLC habitualmente son manipuladas por trabajadores con formaci \u00f3n universitaria en q u\u00edmica, as\u00ed como quienes se desempe\u00f1an en los l aboratorios de c alidad dentro de la industria. Tambi\u00e9n personas formadas en las carreras de tecn\u00f3logos qu\u00edmicos pueden llegar a manipular este tipo de tecnolog\u00edas. 80 Una de las instituciones regulatorias a nivel mundial es la FDA ( Food and Drug Administration), encargada de garantizar mediante fiscalizaciones y aud itor\u00edas la seguridad sanitaria y la eficacia de alimentos, medicamentos (para consumo humano y animal), productos biol\u00f3gicos y cosm\u00e9ticos. Imagen 1 Imagen 2 180 Otra necesidad de la industria farmac\u00e9utica en clave de formaci\u00f3n profesional consiste en la Certificaci\u00f3n de Competencias , concretamente para el caso de trabajadores con perfiles ocupacionales que acumulan experiencia en el manejo de los sistemas ER P81 y MM.82 En la entrevista realizada al funcionario del MIEM (especializado en el sector) se desprende la informaci\u00f3n de que en las industrias farmac\u00e9uticas en Uruguay se constata esta situaci\u00f3n referida, en la que trabajadores desarrollan saberes, habilidades y aptitudes para el desempe\u00f1o en estos sistemas (ERP y MM), y todo ello en base a la experiencia que les otorga n el trabajo y la pr\u00e1ctica acumulada. No necesariamente los trabajadores cuentan con capacitaci\u00f3n previa para el desempe\u00f1o de tareas y funciones vinculadas al desarrollo de dichos sistemas. o A fines del a\u00f1o 2017 , cuando inici\u00f3 formalmente la experiencia del CEFORTH, se llevaron a cabo una serie de talleres diagn\u00f3sticos de las necesidades de formaci\u00f3n profesional para el secto r, que contaron con la participaci\u00f3n de representantes de las c\u00e1maras empresariales y de trabajadores organizados. Una de las coincidencias respecto a este tema fue la necesidad de formaci\u00f3n en temas de farmacovigilancia , disciplina de la farmacolog\u00eda que se caracteriza por la instrumentaci\u00f3n de un conjunto de m\u00e9todos de seguimiento, observaci\u00f3n y registro orientado a la detecci\u00f3n de reacciones adversas , as\u00ed como de efectos imprevistos beneficiosos para la salud (humana y de animales), que se desprenden del uso extendido de un medicamento (Laporte & Tognoni en Valsecia, s/f) . o Una de las capacitaciones que se lleva a cabo en la industria farmac\u00e9utica continuamente es la de Buenas Pr\u00e1cticas de Manufactura . Esta es una formaci\u00f3n compartida con otros sectores que tienen requisitos de calidad y necesidad de generaci\u00f3n de pr\u00e1cticas que se utilizan a nivel industrial para obtener herramientas y formas \u00f3ptimas de gesti\u00f3n y calidad de los productos que se utilizan para determi nados fines de servicios. Por tanto, al ser una formaci\u00f3n que se comparte con otros sectores que demandan los mismos requisitos de calidad y seguridad (por ejemplo: Industria Alimentaria) puede generar oportunidades para vincular otro tipo de formaci\u00f3n que tambi\u00e9n sea requerida entre esos sectores. 81 El t\u00e9rmino ERP se refiere a Enterprise Resource Planning, que significa \"sistema de planificaci\u00f3n de recursos empr esariales\". Estos programas o softwares se hacen cargo de distintas operaciones internas de una empresa, tales como producci\u00f3n o manufacturaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y log\u00edstica, gesti\u00f3n de recursos humanos, entre otros. 82 El m\u00f3dulo de MM ( Materials Management ) es el principal m\u00f3dulo de log\u00edstica, se podr\u00eda asociar con los procesos de entrada de materiales a la empresa y la gesti\u00f3n de stocks. Incluye la planificaci\u00f3n, las compras y la verificaci\u00f3n de facturas de proveedores. Imagen 3 Imagen 4 Imagen 5 181 Otros aspectos relacionados Se identific\u00f3 que en el caso de la experiencia del CEFORTH emergieron desacuerdos entre empresas y trabajadores en lo que respecta a la formaci\u00f3n durante el horario de trabajo . Algunas empresas no permitieron a sus trabajadores formarse durante el horario de la jornada laboral, y este aspecto resulta problem\u00e1tico y sensible a la hora de generar incentivos para la participaci\u00f3n en formaci\u00f3n profesional por parte de los/as trabajadores /as. En el marco de la entrevista realizada a integrantes del CEFORTH, surgi\u00f3 que el tema del traslado de las personas trabajadoras desde sus respectivos lugares de trabajo hacia las instalaciones del centro de capacitaci\u00f3n emergi\u00f3 como una de las necesidades a ser contemplada y resuelta. Este aspecto log\u00edstico supuso ciertas complejidades, dado que el CEFORTH ten\u00eda su principal espacio de aula ubicado en el Parque Tecnol\u00f3gico de Pando en el departamento de Canelones. Los costos asociados a ese servicio de transporte fueron cubiertos por el CEFORTH. No obstante, esto re sulta ser un punto cr\u00edtico si se tiene en cuenta que, tal como se menciona en el p\u00e1rrafo anterior, en varios casos los trabajadores no ten\u00edan habilitaci\u00f3n por parte de las empresas para formarse en el horario de trabajo. Esto claramente supuso una sobrecarga horaria sensible para aquellos trabajadores que decid\u00edan participar de las capacitaciones, si se tiene en cuenta el esfuerzo que supone para un/a trabajador/a cumplir con su horario de trabajo y formarse en horarios extralaborales, sumando los tiempos d e traslado que todo ello implica. CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES En base a los insumos y hallazgos que arroja el an\u00e1lisis documental y de los contenidos vertidos en las entrevistas realizadas a los actores sectoriales, se identifica un conjunto de aspectos que nutren a la elaboraci\u00f3n de recomendaciones y conclusiones en materia de formaci\u00f3n profesional para el sector. Como primer punto a destacar se identifica una necesidad de fortalecer el plano de la construcci\u00f3n de d ise\u00f1os curriculares para la educaci\u00f3n no formal dirigida al sector para experiencias futuras. Desde el sector empresarial se realizaron devoluciones concretas a la experiencia del CEFORTH en ese sentido. Desde la ALN plantean que resulta necesario elaborar propuestas de cursos y capa citaciones aggiornadas a los distintos p\u00fablicos, es decir, a los distintos tipos de perfiles ocupacionales y sus necesidades de formaci\u00f3n. De esta manera se evitar\u00eda la implementaci\u00f3n de capacitaciones y/o cursos comunes dirigidos a poblaciones que present an distintos perfiles y niveles de formaci\u00f3n diferencial. Esto contribuir\u00eda sustantivamente a alinear las necesidades de formaci\u00f3n de los distintos grupos de actores o instituciones implicadas y as\u00ed delimitar los perfiles a capacitar de acuerdo a las disti ntas tem\u00e1ticas . Como otro punto que se ha detectado en este estudio, se identifica la necesidad de capacitaci\u00f3n en algunos aspectos o tem\u00e1ticas concretas y espec\u00edficas. Se recomienda, pues, la capacitaci\u00f3n y la certificaci\u00f3n de competencias en el manejo de la tecnolog\u00eda HPLC , as\u00ed como de otros saberes, habilidades y aptitudes necesarias para la implementaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de Cromatograf\u00eda L\u00edquida de Alto Desempe\u00f1o. En base a los relevamientos de informaci\u00f3n que se desprenden del trabajo de campo realizado, se constata que este tipo de t\u00e9cnicas resulta de fundamental importancia para el desarrollo del secto r, en vista del aporte que realiza en t\u00e9rminos de aseguramiento de calidad en procesos y productos (muy exigidos por el mercado y las institucio nes reguladoras de la industria a nivel internacional). 182 Asimismo, se recomienda continuar y profundizar las experiencias de capacitaci\u00f3n en temas de farmacovigilancia , apostando a la actualizaci\u00f3n de las exigencias que supone esta disciplina (en vista de los nuevos desaf\u00edos que establece el contexto de emergencia sanitaria por el c ovid -19). Considerando las complejidades que plantea el actual contexto en el campo del empleo, as\u00ed como en el de la producci\u00f3n de medicamentos, en funci\u00f3n de las determinantes que ha establecido la crisis sanitaria por la pandemia del covid -19, se recomienda que el INEFOP permita que los trabajadores (tanto desempleados como en actividad) vinculados al sector farmac\u00e9utico puedan acceder a m\u00e1s de un curso o capacitaci\u00f3n anual sin costo . De esta forma, y retomando lo que se ha planteado en las recomendaciones de la consultor\u00eda realizada por P\u00e9rez Pe\u00f1a (2020), se trabajar\u00eda en la consolidaci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n y la formaci\u00f3n continua como factor motiv acional , tanto para potenciales trabajadores como para los trabajadores ya integrados al campo de trabajo de las industrias farmac\u00e9uticas. Del trabajo de campo realizado se desprende , tanto de las entrevistas como de la revisi\u00f3n documental , que existen necesidades espec\u00edficas de avanzar en procesos de c ertificaci\u00f3n de competencias laborales . Uno de los campos de competencias a certificar est\u00e1 vinculado a los saberes, habilidades y aptitudes en Buenas Pr\u00e1cticas de Manufacturaci\u00f3n e Inocuidad. A su vez, en el marco de la entrevista realizada al representante t\u00e9cnico de la DNI -MIEM, especialista en el sector farmac\u00e9utico, se identifica la necesidad de avanzar hacia la certificaci\u00f3n de competencias en perfiles ocupacionales que realizan funciones vinculadas a Sistemas Enterprise Resource Planning (ERP) y Materials Management (MM) . Teniendo en cuenta lo anterior y considerando que, de acuerdo al art\u00edculo 5.\u00b0 del Decreto N.\u00b0 340/18 de la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Certificaci\u00f3n Ocupacional \u2014Uruguay Certifica\u2014 , se establece que las acciones de certificaci\u00f3n ocupacional se implementar\u00e1n por parte del INEFOP a trav\u00e9s de una u nidad t\u00e9cnica interna o mediante la contrataci \u00f3n de un tercero; surge como una recomendaci\u00f3n que se considere al CEFORTH como posible c entro de evaluaci\u00f3n para la certificaci\u00f3n de competencias en el campo de las industrias farmac\u00e9uticas, as\u00ed como en otras industrias que tengan como caracter\u00edstica altos grados de exigencia en temas de Buenas Pr\u00e1cticas de Manufacturaci\u00f3n e Inocuidad (por ejemplo: industria alimentaria). Esta recomendaci\u00f3n tiene su sustento en base al proceso de evaluaci\u00f3n documentado en el informe t\u00e9cnico elaborado por la consultora Cecilia P\u00e9rez Pe\u00f1a (2020) y en base a la acumulaci\u00f3n de experiencia e infraestructura (locativa y tecnol\u00f3gica) necesaria demostrada por parte del CEFORTH en los \u00faltimos a\u00f1os. Estos factores contribuyen a que este c entro de c apacitaci\u00f3n oficie como centro evalu ador de competencias laborales para el sector farmac\u00e9utico. Por otra parte, en vista del antecedente del CEFORTH en lo que respecta a la escala de prelaciones para orientar la fo rmaci\u00f3n profesional en el sector,83 y considerando la priorizaci\u00f3n de poblaciones con vulnerabilidades particulares para el acceso y manutenci\u00f3n del empleo dispuesta por la DINAE, se recomienda el siguiente orden de prioridad para el acceso a cursos sin costo : 1.\u00b0) trabajadores en seguro de desempleo mayores de 45 a\u00f1os; 2 .\u00b0) estudiantes j\u00f3venes de carreras vinculadas; 3 .\u00b0) operarios de producci\u00f3n que realizan tareas manuales repetitivas; 4\u00b0 .) empleados que se desempe\u00f1an en procesos de soporte (administraci\u00f3n y contabilidad) que realizan tareas cognitivas repetitivas. 83 El acuerdo intersectorial pautado en la \u00f3rbita de la Comisi\u00f3n Directiva Honoraria del CEFORTH (compuesta por representantes de INEFOP, el PCTP, la ALN y el SIMA) determin\u00f3 que el orden de prioridad para el acceso a los cursos fuera el siguiente: 1.\u00b0) trabajadores en actividad; 2.\u00b0) trabajadores de la industria en seguro de desempleo; 3.\u00b0) trabajadores de otros sectores de actividad; 4.\u00b0) estudiantes de carreras vinculadas. 183 En base a la identificaci\u00f3n de \"brechas formativas\" (gap) realizada por el equipo de docentes que particip\u00f3 en la experiencia del CEFORTH, se recomienda muy especialmente ahondar en la capacitaci\u00f3n sobre fundamentos b\u00e1sicos de q u\u00edmica para trabajadores/as del sector, as\u00ed como para potenciales trabajadores/as . Esta capacitaci\u00f3n deber\u00eda ser dirigida fundamentalmente a personas que ocupan (o podr\u00edan ocupar) cargos dentro de la estructura ocupacional de las empresas, cuyas tareas se vinculan a la manipulaci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas. Dentro de la industria existen perfiles ocupacionales que no tienen formaci\u00f3n t\u00e9cnica o universitaria espec\u00edfica en q u\u00edmica, pero de todos modos manipulan productos qu\u00edmicos. Hacia esos perfiles deber\u00eda dirigirse prioritariamente la capacitaci\u00f3n. En funci\u00f3n a las alt\u00edsimas exigencias internacionales, la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para el sector farmac\u00e9utico debe contar con est\u00e1ndares altos en materia de calidad de los cursos. Esto supone cont emplar aspectos que trascienden los contenidos y dise\u00f1os curriculares. Por ejemplo, las condiciones infraestructurales para el desarrollo de los cursos, la disponibilidad de tecnolog\u00eda y herramientas apropiadas, as\u00ed como materiales did\u00e1cticos pertinentes, son elementos de vital importancia en la actualidad para garantizar capacitaciones de calidad y pertinentes. En base a las evaluaciones y comentarios vertidos en el informe de consultor\u00eda elaborado por P\u00e9rez Pe\u00f1a (2020), se puede afirmar que la experiencia del CEFORTH contempl\u00f3 esas dimensiones esenciales. No obstante, de esa experiencia surgen lecciones aprendidas que permiten identificar dificultades que deben ser consideradas y abordadas en otras experiencias futuras. En t\u00e9rminos de una gesti \u00f3n eficiente de los servicios de formaci\u00f3n profesional, uno de los puntos cr\u00edticos a resolver son algunos de los ejemplos abordados en la secci\u00f3n del an\u00e1lisis, a saber: facilitaci\u00f3n por parte de las empresas para que los trabajadores se formen en horario laboral ; centros de capacitaci\u00f3n acondicionados infraestructural y tecnol\u00f3gicamente, y que a su vez resulten accesibles para las personas que participan en las propuestas formativas (trabajadores/as y potenciales trabajadores/as del sector). Tamb i\u00e9n, cobra cada vez m\u00e1s importancia considerar posibilidades de implementaci\u00f3n de formatos de educaci\u00f3n virtual (e -learning) para todas aquellas capacitaciones en las que esto resulte viable . En cuanto a los aspectos vinculados a la automatizaci\u00f3n y los p erfiles que presentan mayores riesgos en este sentido, surge del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n relevada que los perfiles cuyas funciones y tareas se caracterizan por ser repetitivas (sean manuales o cognitivas) tienen un mayor riesgo de incidencia de automatizaci\u00f3n. Espec\u00edficamente, para el caso de la i ndustria farmac\u00e9utica, ciertos perfiles ocupacionales vinculados a tareas denominadas \"de oficina\" (vinculadas a tareas contables repetitivas) y perfiles que se vinculen a \"tareas manuales\" y de repetici\u00f3n como el embalaje, empaque, etiquetamiento de productos ( m\u00e1s espec\u00edficamente los perfiles \"blistero\" y \"pailero\")84 tienen considerable riesgo de automatizaci\u00f3n. Teniendo en cuenta esos riesgos de incidencia de automatizaci\u00f3n para tareas repetitivas de tipo manuales, resultar\u00eda estrat\u00e9gica la orientaci\u00f3n de pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional con objetivos de actualizaci\u00f3n de competencias o en su defecto reconversi\u00f3n laboral (dependiendo de las particularidades de cada caso) dirigida a trabajadores de la industria farmac\u00e9utica comprendidos en las siguientes categor\u00edas de ocupaci\u00f3n: operarios de p lantas y m \u00e1quinas de productos qu\u00edmicos (c\u00f3digo CIIUO 8131); operadores de m\u00e1quinas de embalaje, embotellamiento, etiquetado (c\u00f3d. 8183); 84 El perfil de \"blistero\" se caracteriza por introducir la medicaci\u00f3n dentro del bl\u00edster; mientras que el perfil de \"Pailero\" se caracteriza por el manejo de la paila donde se introducen los productos que posteriormente se empacan. 184 empacadores manuales (c\u00f3d. 9321); limpiadores y asistentes de oficinas, hoteles y otros establecimientos (c\u00f3d. 9112); guardias de p rotecci\u00f3n/ seguridad (c\u00f3digo 5414). Tambi\u00e9n ser\u00eda estrat\u00e9gica la orientaci\u00f3n de formaci\u00f3n profesional con objetivos de actualizaci\u00f3n de competencias o en su defecto reconversi\u00f3n laboral dirigida a trabajadores de la industria que realizan tareas repetitivas de car\u00e1cter cognitivo. Algunos de las categor\u00edas de ocupaci\u00f3n a priorizar en ese sentido: oficinistas generales (c\u00f3digo 4110); empleados para c ontabilidad y c \u00e1lculo de costos (c\u00f3digo 4311). Siguiendo esta l\u00ednea de an\u00e1lisis, se identifica que dentro del sector de industrias farmac\u00e9uticas se registra una inquietud por problematizar el fen\u00f3meno de la automatizaci\u00f3n, ya sea desde el lado de los procesos o desde el lugar de las personas; es decir, realizar un aprendizaje de nuevas tecnolog\u00edas y automatizaci\u00f3n de procesos donde no necesariamente se tenga que sustituir a las personas, o bien realizar una sustituci\u00f3n de mano de obra por m\u00e1quinas. Por tanto, el desaf\u00edo es generar l\u00edneas que proporcionan mayores oportunidades, donde , a trav\u00e9s de distintas capacitaciones y cursos en diversas tem\u00e1ticas, se logren abordar algunos de los perfiles ocupacionales con mayores riesgos de automatizaci\u00f3n, con el fin de proporcionar habilidades o capacidades para reconvertir sus tareas y/o poder adaptarse a las nuevas tecnolog\u00edas. En este sentido, se destaca la in iciativa proveniente del propio SIMA, actor que ha planteado la demanda de que se implementen cursos de automatizaci\u00f3n de procesos, a los efectos de poder formar y fortalecer las competencias de los trabajadores del sector en vinculaci\u00f3n con las nuevas tecnolog\u00edas aplicadas y proyectadas. CONCLUSIONES Para culminar con el estudio realizado, se presentar\u00e1n en las siguientes l\u00edneas las recomendaciones y conclusiones finales. Luego de haberse realizado el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n relevada y presentado los hallazgos correspondientes, se plantea lo siguiente: Se observan dos posibles l\u00edneas de abordaje para presentar las recomendaciones a llevar a cabo, por un lado, las que corresponden a las estrategias y acciones de formaci\u00f3n profesional , y, por otro, las que corresponden a las capacitaciones o cursos propiamente dichos. En cuanto a las capacitaciones y cursos que resultan necesarios implementar a la brevedad en el sector farmac\u00e9utico (considerando los determinantes que establece el contexto d e crisis sanitaria por el covid -19), se encuentran los siguientes: Capacitaci\u00f3n sobre fundamentos b\u00e1sicos de q u\u00edmica para trabajadores del sector. Capacitaci\u00f3n avanzada en la t\u00e9cnica de Cromatograf\u00eda L\u00edquida de Alto Desempe\u00f1o. Capacitaci\u00f3n en temas vinculados a farmacovigilancia. En cuanto a las acciones de formaci\u00f3n profesional para el sector (en clave de pol\u00edticas activas de empleo), se recomienda un avance sustantivo en las siguientes l\u00edneas estrat\u00e9gicas: Implementar proceso de Certificaci\u00f3n de Competencias para trabajadores con perfiles ocupacionales que acumulan experiencia en el manejo de los sistemas ERP y MM . Considerar al CEFORTH como Centro de Evaluaci\u00f3n de Competencias Laborales en el marco de la Pol\u00edtica Nacional de Certificaci\u00f3n Ocupacional (Uruguay Certifica), dado su acumulado de experiencia y buena evaluaci\u00f3n obtenida en la consultor\u00eda realizada por P\u00e9rez Pe\u00f1a (2020) a solicitud del INEFOP. 185 Ilustraci\u00f3n 25 - Capacitaciones y cursos que resultan necesarios implementar en el sector farmac\u00e9utico en contexto de crisis sanitaria Fuente: elaboraci\u00f3n propia. BIBLIOGRAF\u00cdA BCU (2020) Producto Interno Bruto por industr ias. Anual. Precios Corrientes. D isponible al 24/12/20 en https://www.bcu.gub.uy/Estadisticas -e- Indicadores/Paginas/Presentacion%20Cuentas%20Na cionales.aspx Gabinete Farmac\u00e9utico. Impo (2018) Decreto N.\u00b0 340/018 . Creaci\u00f3n de Comisi\u00f3n Nacional de Certificaci\u00f3n Ocupacional. Disponible al 10/12/2020 en https://www.impo.com.uy/bases/decretos/340 -2018 Impo (2018) Decreto N.\u00b0 99/018 . Contenido m\u00ednimo del certificado de cumplimientos de Buenas Pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n en el \u00e1rea Farmac\u00e9utica. Disponible al 10/12/2020 en https://www.impo.com.uy/bases/decretos/99 -2018 Instituto Cuesta Duarte (2006) Fabricaci\u00f3n de sustancias y productos qu\u00edmicos. Estudios sectoriales. Montevideo, Uruguay. MTSS (2018) Definici\u00f3n de ocupaciones Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008). Unidad Estad\u00edstica del Trabajo y la Seguridad Social. P\u00e9rez Pe\u00f1a, Cecilia (2020) Consultor\u00eda de evaluaci\u00f3n de resultados de con venios: proyecto 186 CEFORTH (INEFOP - Convenio -PCTP. UETSS (2018) Definici\u00f3n de ocupaciones del Clasificador Internacional de Ocupaciones (CIUO 2008, 4 d\u00edgitos), UETSS -MTSS, Montevideo, Uruguay. Uruguay XXI (2019) Oportunidades de inversi\u00f3n. Farma y ciencias de la vida. Valsecia, Mabel (s/f) Farmacovigilancia y mecanismos de reacciones adversas a medicamentos. Disponible al 27 de noviembre de 2020 en https://med.unne.edu.ar/sitio/multimedia/imagenes/ckfinder/files/files/13_farmacovigi.pdf Weller, J. (2020) La pandemia del COVID -19 y su efecto en las tendencias de los mercados laborales . DOCUMENTOS DE PROYECTOS en CEPAL. Fuentes de las im\u00e1genes citadas a lo largo del presente informe t\u00e9cnico Imagen 1. Recuperada de https://didactalia.net/comunidad/materialeducativo/recurso/test - sobre - quimica -basica/c89f7d61- e690 cuando - - estudios -de-pre-formulacion -y-desarrollo . 187 CONSIDERACIONES FINALES El cambio e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, los acontecimientos y ciclos econ\u00f3micos del pa\u00eds, as\u00ed como las migraciones y cambios demogr\u00e1ficos, resultan solo algunos de los numerosos fen\u00f3menos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales que afectan al mercado de trabajo, las relaciones laborales y la organizaci\u00f3n del trabajo. De esta manera, la identificaci\u00f3n de sus impactos en clave de necesidades presentes y proyectadas del sector productivo, del empleo y de las estrategias de desarroll o productivo y social del pa\u00eds resulta fundamental para orientar las acciones formativas de manera que generen trabajo decente y empleo de calidad. Tanto el diagn\u00f3stico de las coyunturas y estructuras ocupacionales , como la previsi\u00f3n de escenarios futuros en el \u00e1mbito del desarrollo de las competencias laborales resultan insumos clave para la toma de decisiones en relaci\u00f3n al dise \u00f1o e implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de formaci\u00f3n profesional, a nivel nacional, sectorial y territorial. Esto es as\u00ed ya que permite identificar brechas formativas entre la demanda y la oferta de habilidades actuales y futuras en el mercado de trabajo. El a\u00f1o 2020 fue testigo de un fen\u00f3meno altamente disruptivo, que afect\u00f3 profundamente la producci\u00f3n y el empleo a nivel nacional e internacional : la emergencia sanitaria vinculada al COVID -19. En esa l\u00ednea, en el segundo semestre del a\u00f1o 2020 , la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional de la Direcci\u00f3n Nacional de Empleo se encauz\u00f3 en dos investigaciones. La primera de ellas consisti\u00f3 en una investigaci\u00f3n de tipo exploratorio , con el objetivo de identificar los sectores cr\u00edticos con respecto al COVID -19 y las medidas sanitarias asociadas, de manera de proponer estudios sectoriales de identificaci\u00f3n de necesidades de formaci\u00f3n profesional en clave prospectiva. Para ello se consideraron de manera simul t\u00e1nea tres ejes: por un lado, se enfoc\u00f3 sobre los sectores con mayor impacto de la pandemia a nivel de empleo; por otro lado, se observaron las caracter\u00edsticas de cada sector en relaci\u00f3n a ciertas dimensiones identificadas como de importancia estrat\u00e9gica a nivel nacional; y , finalmente, las caracter\u00edsticas del empleo y de las personas trabajadoras ocupadas del sector. Esta investigaci\u00f3n tuvo como resultado la identificaci\u00f3n de siete sectores clave. Estos son: Turismo . Trabajo Dom\u00e9stico . Industrias Creativas . Comercio . Log\u00edstica de Transporte y Almacenamiento . Industria Frigor\u00edfica. Industria Qu\u00edmica- Farmac\u00e9utica. La segunda investigaci\u00f3n, la cual se present\u00f3 en estas p\u00e1ginas, consisti\u00f3 en siete estudios a nivel sectorial, con el objetivo de identificar necesidades formativas y posibles acciones formativas a desarrollar en cada uno de estos sectores, de manera de impulsar el crecimiento en el sector a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de trabajo decente y empleo de calidad. El estudio e investigaci\u00f3n de cada uno de estos sectores present\u00f3 su particularidad, tanto en el recorte del problema a investigar como en la estrategia metodol\u00f3gica y en los resultados de investigaci\u00f3n. Cada uno de los informes incluye, en esta l\u00ednea, una serie de recomendaciones en clave de pol\u00edticas, programas y acciones de formaci\u00f3n profesional a nivel sectorial, las cuales se pueden encontrar en las secciones de conclusiones y recomendaciones de cada uno de los cap\u00edtulos. En sinton\u00eda con el rol rector de la Direcci\u00f3n Nacional de Empleo y los objetivos estrat\u00e9gicos de la Divisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional 188 para el presente quinquenio, estas recomendaciones operan tanto a nivel ejecutivo y curricular, como a nivel estrat\u00e9gico y de dise\u00f1o de pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional. De las recomendaciones espec\u00edficas planteadas para cada sector, se identifican algunos aspectos transversales que valen la pena ser mencionados a modo de Conclusiones . Estas se dividen en dos grandes l\u00edneas, por un lado, se presentan aquellas que suponen un abanico de recomendaciones en clave de aspectos estrat\u00e9gicos a seguir profundizando , con foco en el abordaje y dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Y , por otro lado , se presentan algunos aspectos emergentes referidos a facto res comunes a todos los sectores , que ofician como un hilo conductor, donde se delinean aspectos relacionados al proceso de digitalizaci\u00f3n, grupos sociales, enfoque de g\u00e9nero, fen\u00f3meno de la informalidad, etc. En referencia al primer grupo de recomendaciones , y en clave de rector\u00eda de la pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n pro fesional, se identifican una serie de desaf\u00edos a seguir abordando desde l\u00edneas de pol\u00edtica p\u00fablica . En primer lugar, se ratifica la importancia del enfoque sectorial. Para ello resulta fundamental la generaci\u00f3n y el mantenimiento de espacios de articulaci\u00f3n p\u00fablico -privado que tengan como fin dise\u00f1ar y ejecutar el seguimiento y la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas de empleo y formaci\u00f3n profesional. Si bien existen problem\u00e1ticas de empleo y brechas de formaci\u00f3n que pueden \u2014y deben \u2014 ser abordadas de manera transversal, el abordaje sectorial de la pol\u00edtica p\u00fablica permite identificar aspectos que operan de manera diferencial as\u00ed como el desarrollo de conocimientos y de capacidades espec\u00edficas en cada rama productiva, capitalizando y profundiza ndo la cultura de di\u00e1logo social de cada sector. De igual manera, vale destacar que este abordaje sectorial deber\u00e1 ser integ rado a un abordaje territorial, que permita conjugar en el espacio local la articulaci\u00f3n integral e intersectorial de la pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional. Vinculado al primer punto, y, en segundo lugar, se destaca la importancia del di\u00e1logo social como marco y mecanismo de la generaci\u00f3n de consensos y aprendizajes colectivos, tanto para la identificaci\u00f3n de necesidades formativas actuales, para la anticipaci\u00f3n de escenarios futuros del sector, as\u00ed como para el dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de l a pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional. A su vez, se considera que el car\u00e1cter de urgencia y los tiempos previstos para el trabajo de investigaci\u00f3n aqu\u00ed presentado no permitieron en todos los sectores un trabajo profundo con los actores sociales. En esta l\u00ednea, se considera que la investigaci\u00f3n desarrollada aqu\u00ed deber \u00e1 funcionar como insumo, como puntapi \u00e9, para el trabajo articulado con los actores del mundo del trabajo, el cual podr\u00e1 profundizar en mayor medida los hallazgos de cada sector as\u00ed como delinear con mayor precisi\u00f3n las acciones a realizar. A su vez, en tercer lugar, y tambi\u00e9n vinculado con el primer punto aqu\u00ed presentado, se observa la necesidad de conectar la pol\u00edtica de empleo y formaci\u00f3n profesional con la pol\u00edtica productiva y estrat\u00e9gica. Esto supone, tambi\u00e9n, articular y coordinar con otras instituciones que no necesariamente abordan las problem\u00e1ticas de empleo y formaci\u00f3n profesional, y que a menudo pueden tener un v\u00ednculo de cercan\u00eda con el entramado productivo. El nexo productivo - laboral - formativo permitir\u00e1 pensar programas y acciones formativas pertinentes, tanto a las necesidades de las personas trabajadoras, a las necesidades de las empresas, como a las estrategias de desarrollo formuladas desd e el gobierno. En cuarto lugar, se identifica la necesidad de contar con sistemas de informaci\u00f3n actualizados y disponibles a lo que respecta al Sistema Nacional de Formaci\u00f3n Profesional y las instituciones que lo conforman. A lo largo del desarrollo de la investigaci\u00f3n se constataron una serie de dificultades al momento de contar con informaci\u00f3n actualizada y sistematizada, tanto para el estudio del mercado de trabajo en el contexto pand\u00e9mico como para el posterior an\u00e1lisis de brechas formativas a nivel sectorial. Estas dificultades se encontraron en diversos frentes : i) por un lado, en la informaci\u00f3n que se puede 189 sustraer desde la Planilla de Trabajo Unificada del BPS -MTSS, as\u00ed como la posibilidad de agregaci\u00f3n y desagregaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n. ii) Por otro lado, lo que responde a la oferta formativa de parte de las instituciones de educaci\u00f3n formal y no formal, en particular INEFOP. Si bien formaba parte de los obje tivos de investigaci\u00f3n poder contrastar las necesidades identificadas con la oferta formativa desarrollada por dicha instituci\u00f3n a nivel sectorial, no result\u00f3 posible acceder a esa informaci\u00f3n, y , por tanto, este objetivo fue descartado para esta instancia. iii) Finalmente, en lo que corresponde a las demandas de formaci\u00f3n por parte de personas que utilizan los servicios de empleo desarrollados por DINAE -INEFOP, incorporados actualmente en la plataforma V\u00eda Trabajo . En esta l\u00ednea, resulta estrat\u00e9gico fortalecer las bases de datos de nuestras propias instituciones, tanto a trav\u00e9s de la sistematizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n (a nivel sectorial y a nivel territorial) como a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de gesti\u00f3n de calidad de la informaci\u00f3n. Por \u00faltimo, es de importancia seguir profundizando y trabajando en fortalecer el v\u00ednculo entre el mundo del trabajo y el de la educaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n de los diferentes programas y pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional tales como certificaci\u00f3 n de competencias ocupacionales, formaci\u00f3n dual, descripci\u00f3n y valoraci\u00f3n de cargos, construcci\u00f3n de perfiles ocupacionales, entre otros. Esto contribuye a promover la complementariedad (educaci\u00f3n y trabajo), permitiendo la continuidad educativa y el mejor desarrollo laboral de las personas, contribuyendo al desarrollo productivo y social del pa\u00eds, en el marco de los principios orientadores de la formaci\u00f3n profesional: calidad, equidad, pertinencia. De manera paralela a la profundizaci\u00f3n de estas acci ones estrat\u00e9gicas , se encuentran l\u00edneas de abordaje emergentes que obliga n a identificar y redoblar esfuerzos en algunas dimensiones y factores espec\u00edfic os identificados de manera transversal a los sectores estudiados. Los cuales se traducen en un conjunto de desaf\u00edos que supone el futuro del trabajo en el actual escenario. En primer lugar, del proceso del an\u00e1lisis se observa que la digitalizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n de procesos son fen\u00f3menos que han venido avanzando de forma progresiva y paulatina en var ios de los sectores estudiados en esta investi gaci\u00f3n . Ambos procesos dan cuenta de una tendencia sostenida hacia la innovaci\u00f3n, es decir al reconocimiento y desarrollo de transformaciones significativas que buscan la optimizaci\u00f3n en los rendimientos productivos. Estos cambios se reflejan (aunque no exhaustivamente) en aspectos tales como la elaboraci\u00f3n de productos ; ejecuci\u00f3n de procesos ; implementaci\u00f3n de estrategias de comercializaci\u00f3n y en la organizaci\u00f3n del trabajo . Los estudios sect oriales aqu\u00ed plasmados refuerzan la idea de que el contexto pand\u00e9mico ha tendido a acelerar ciertas exigencias sobre las dimensiones de estas pr\u00e1cticas innovadoras, aunque se aclara que un grupo importante de empresas y organizaciones de nuestro pa\u00eds no se encuentran en un estado de situaci\u00f3n que les permita incorporar y asimilar f\u00e1cilmente estos nuevos requisitos que establecen los mercados. Particularmente las micro y peque\u00f1as empresas son las que padecen con mayor intensidad y magnitud la presi\u00f3n y el es tr\u00e9s que suponen la transformaci\u00f3n digital y los automatismos. En funci\u00f3n a esta situaci\u00f3n, varios de los estudios hacen hincapi\u00e9 en la importancia may\u00fascula de que trabajadores y empresas desarrollen competencias digitales, entendidas ya como competencia s de tipo transversal , estrat\u00e9gicas e indispensables para el aumento de la productividad y competitividad en las nuevas realidades a nivel global, regional y local. A su vez, y como era de esperar, los estudios arrojan que cada vez adquiere mayor importanc ia el desarrollo de competencias blandas por parte de la poblaci\u00f3n trabajadora, las cuales tambi\u00e9n son concebidas como transversales. Ahora bien, tambi\u00e9n queda planteado en estas investigaciones que el desarrollo de estas habilidades, saberes y aptitudes mencionadas necesariamente deben ser contempladas en el marco de p ol\u00edticas p \u00fablicas orientadas a la generaci\u00f3n de oportunidades de empleo de calidad, capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional que contribuyan a estos 190 procesos de incorporaci\u00f3n y asimilaci\u00f3n de com petencias transversales, las cuales no pueden quedar libradas a las voluntades individuales ni ser concebidas como responsabilidad absoluta de las personas y de las peque\u00f1as organizaciones. En este sentido, es necesario que tanto el Estado como el s ector productivo implementen acciones de fortalecimiento y generaci\u00f3n de oportunidades reales focalizadas en las poblaciones m\u00e1s vulnerables a los vaivenes del mercado de trabajo. Simult\u00e1neamente , y en segundo lugar, observando los efectos que tales cambios suponen en el entramado de las relaciones laborales y sociales, es importante identificar y focalizar esfuerzos y acciones hacia aquellos sectores y grupos que se encuentran m\u00e1s vulnerados. Entr e ellos se identifica claramente que las personas mayores de 45 a\u00f1os (fundamentalmente aquellas con menor nivel educativo) presentan serias dificultades para adaptarse a las exigencias del empleo en varios sectores aqu\u00ed estudiados. Justamente un aspecto qu e aflora con claridad en este sentido y que resulta determinante refiere a las dificultades (y resistencias en algunos casos) que presenta esta poblaci\u00f3n para el desarrollo de las ya mencionadas competencias digitales. Por su parte, las poblaciones j\u00f3venes demuestran una mayor disposici\u00f3n para el manejo de las TIC, aspecto fundamental en contextos laborales donde cada vez este requisito resulta m\u00e1s determinante y excluyente. No obstante, en estos estudios se releva que las juventudes en el mercado de trabaj o siguen enfrent\u00e1ndose a obst\u00e1culos y dificultades largamente estudiadas por la bibliograf\u00eda especializada: mayores tasas de desempleo; subempleo; informalidad; subestimaci\u00f3n de desmedida de experie ncias laborales; entre otras. Haciendo un ejercicio de comparaci\u00f3n entre los sectores estudiados, se puede decir que cuentan con menor proporci\u00f3n de j\u00f3venes empleados los sectores de Industrias Farmac\u00e9uticas, Log\u00edstica y Transporte e Industrias de Procesam iento y Conservaci\u00f3n de Carnes. Por su parte, el sector de Turismo, Industrias Creativas y Comercio son por excelencia captadores de trabajadores j\u00f3venes. En tercer lugar, en t\u00e9rminos de las relaciones sociales de g\u00e9nero , se demuestra que los sectores estudiados presentan generalmente una tradicional divisi\u00f3n sexual del trabajo, donde los estereotipos y expectativas de g\u00e9nero influyen en la designaci\u00f3n de los tipos de tareas que llevan a cabo mujeres y varones en sus espacios de trabajo. Se evidencia que e xisten sectores fuertemente masculinizados (por ejemplo: Log\u00edstica y Transporte; Industrias C\u00e1rnicas; Artes, entretenimiento y recreaci\u00f3n), y sectores muy feminizados (como es el caso de Servicio Dom\u00e9stico). Por lo tanto, se desprende de estos estudios la necesidad de seguir ahondando en pol\u00edticas p\u00fablicas que incentiven una mayor y mejor participaci\u00f3n de mujeres en el mercado de trabajo, a la vez que se promueva una divisi\u00f3n del trabajo m\u00e1s igualitaria e inclusiva entre varones y mujeres (no signada por lo s imperativos tradicionales del sexo/g\u00e9nero). En cuarto lugar, la informalidad es un fen\u00f3meno que se presenta de manera diferencial en todos los sectores estudiados, destac\u00e1ndose los casos de Servicio Dom\u00e9stico, Industrias Creativas y Comercio, dada la alta incidencia de personas trabajadoras que no cuentan con protecci\u00f3n de la seguridad social. En las investigaciones surge que es relevante y urgente el abordaje de esta problem\u00e1tica estructural por parte del Estado. El contexto de la pandemia del covid -19 y sus efectos en los planos econ\u00f3mico y social en Uruguay han dejado a la luz los riesgos que trae aparejada consigo la informalidad en el mercado de trabajo, ya que un contingente significativo de personas se ha visto sumamente perjudicad o por la falta de protecci\u00f3n social en momentos de crisis sanitaria y de empleo. En quinto lugar, u n factor com\u00fan emergente entre varias de las investigaciones sectoriales refiere a la recomendaci\u00f3n de dar continuidad a pol\u00edticas educativo -laborales , que aporten al fortalecimiento de las competencias y capacidades de las personas trabajadoras y de Mipymes. En este sentido se destacan las pol\u00edticas de c ulminaci\u00f3n de Ciclos Educativos (tan necesarias para las poblaciones con menores niveles 191 educativos), as\u00ed como la Acreditaci\u00f3n de Saberes (que favorece la continuidad educativa) y la Certificaci\u00f3n de Competencias Laborales (que otorga reconocimiento p\u00fablico y formal a los saberes y habilidades adquiridos en espacios de trabajo y de educaci\u00f3n no formal). La nec esidad de instrumentar pr\u00e1cticas de formaci\u00f3n dual o en alternancia tambi\u00e9n emerge como otra de las necesidades estrat\u00e9gicas para los distintos sectores. Finalmente , esta conjunci\u00f3n de investigaciones de corte sectorial demuestra que es fundamental y est rat\u00e9gica la concepci\u00f3n de los sectores de Log\u00edstica y Transporte e Industrias Creativas como sectores transversales , los cuales mantienen lazos y potenciales v\u00ednculos productivos para con otros sectores de actividad, mediante la prestaci\u00f3n de sus bienes y servicios, otorgando valor agregado. Es decir, ambos sectores deben ser caracterizados de forma tal que permitan visualizar y dimensionar el aporte e intercambio estrat\u00e9gico que mantienen para con otros sectores de actividad. Esto supone desaf\u00edos may\u00fasculo s para las pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional, las cuales deben asumir una perspectiva intersectorial para el abordaje de las necesidades formativas. 192 "}