{"title": "Exponiendo los protocolos hospitalarios de la muerte durante la presunta pandemia de la Covid-19 - Diario16plus", "author": "Fernando Vizca\u00edno Carles", "url": "https://diario16plus.com/exponiendo-los-protocolos-hospitalarios-de-la-muerte-durante-la-presunta-pandemia-de-la-covid-19/", "hostname": "diario16plus.com", "description": "En mi art\u00edculo anterior, dej\u00e9 perfectamente aclarado y documentado que la vida de los casi 30 mil ancianos que fallecieron en el interior de los", "sitename": "Diario16plus", "date": "2023-03-11", "cleaned_text": "dej\u00e9 perfectamente aclarado y documentado que la vida de los casi 30 mil ancianos que fallecieron en el interior de los geri\u00e1tricos espa\u00f1oles durante la llamada primera ola de la pandemia, no lleg\u00f3 a su fin por causa del virus del Sars-Cov-2, sino por la de los denominados como [protocolos de la verg\u00fcenza o muerte](https://drive.google.com/file/d/1_WC-zG_ijOUGLb2vxFfOTQSgiB8aJddm/view?usp=share_link). Unos protocolos que recomendaban la administraci\u00f3n de medicamentos contraindicados para personas que sufren de insuficiencia respiratoria, precisamente a quienes que sufr\u00edan dicha sintomatolog\u00eda. La Morfina y el Midozalam, era una medicaci\u00f3n que solo pod\u00eda provocar el agravamiento de estos pacientes y postrera inducci\u00f3n a su muerte mediante la sedaci\u00f3n paliativa tambi\u00e9n incluida en estos mismos protocolos. Dando por zanjado lo acontecido en las residencias de ancianos con lo expuesto en mi \u00faltimo art\u00edculo, hoy concentrar\u00e9 mis esfuerzos en demostrar lo ocurrido en hospitales y, mucho m\u00e1s espec\u00edficamente, en sus unidades de cuidados intensivos (UCIs) durante estos \u00faltimos a\u00f1os de [presunta pandemia](https://diario16.com/las-cifras-de-la-pandemia-del-coronavirus-son-un-mero-asusta-viejas/). Pues aunque todav\u00eda no se haya hablado tan alto y tan claro a este respecto, lo cierto es que los hospitales tambi\u00e9n recibieron una serie de [protocolos de muy dudosa buena intencionalidad](https://drive.google.com/file/d/1_WC-zG_ijOUGLb2vxFfOTQSgiB8aJddm/view?usp=share_link) que, tal y como veremos a continuaci\u00f3n, contribuir\u00edan a sesgar precozmente la vida de much\u00edsimas personas que ser\u00edan contabilizadas como fallecidos COVID-19. Sucesos que deben ser aclarados aportando la documentaci\u00f3n pertinente porque, sin olvidar en ning\u00fan momento la gravedad de los cr\u00edmenes cometidos, fueron los que justificaron, junto a lo acontecido en el interior de las residencias de ancianos, el gran enga\u00f1o al que fue sometida la poblaci\u00f3n mundial. Un enga\u00f1o que tuvo como principal objetivo el de dar credibilidad a la ilusoria veracidad de una pandemia que no fue en realidad sino un genocidio programado desde las m\u00e1s altas instancias del poder gubernamental y supranacional que rige el control socio econ\u00f3mico y pol\u00edtico en este mundo. Si bien antes de proceder al an\u00e1lisis de los mencionados protocolos hospitalarios y de la medicaci\u00f3n administrada a los presuntos pacientes COVID-19 diagnosticados en base a los [fraudulentos test PCR](https://diario16.com/pandemia-de-falsos-positivos-pcr-en-base-al-umbral-de-ciclos-empleados/), quiero recordar las [declaraciones del Dr. Cesar Carballo](https://odysee.com/@ReVelionenlagranja:0/VID_20230305_085122_481:0) en televisi\u00f3n. Unas declaraciones en las que dijo textualmente lo siguiente: \"la comparaci\u00f3n del siglo XIII, sanguijuelas, cataplasmas, ung\u00fcentos, a lo mejor hubiese sido mejor que trat\u00e1semos con eso que no con los f\u00e1rmacos que tratamos\"; \"fijate, yo dos meses despu\u00e9s hablaba con una intensivista amiga m\u00eda y me dec\u00eda, es que los pacientes se nos est\u00e1n muriendo porque les hemos abolido el sistema inmune, les hemos puesto corticoides, inmunosupresores, otro inmunodepresor, de diferentes familias, interluquina 6, interluquina 13, se nos est\u00e1n muriendo de enfermedades oportunistas. Ese ansia que ten\u00edamos de poner algo que salvara vidas, tenemos que hacer autocr\u00edtica y decir, si no sabes, esp\u00e9rate\". \"Nuestra propia agencia espa\u00f1ola del medicamento, nuestro propio hospital, nos daba unos protocolos en el cual sal\u00edan esas medicinas; es decir, que t\u00fa hac\u00edas mala praxis si no pon\u00edas eso, y eso creo que es una autocr\u00edtica que hay que hacer al m\u00e9dico y tenemos que hacernos nosotros, o sea, no hicimos bien, no hicimos bien en esa primera ola\". Este testimonio, de un doctor oficialista que ha legitimado el uso de [los fraudulentos test PCR para diagnosticar la enfermedad](https://diario16.com/pandemia-de-falsos-positivos-2-0-conflictos-de-intereses-e-intespecificidad/) y que ha recomendado el uso de la mal llamada vacuna para frenar el contagio y proteger al ciudadano, y que por tanto jam\u00e1s podr\u00eda ser tachado de \"negacionista\", bastar\u00eda por s\u00ed mismo para poner en evidencia [los protocolos de manejo cl\u00ednico del COVID-19 en la atenci\u00f3n hospitalaria](https://drive.google.com/file/d/13RCY1Yx5DvJIYwJ7bHL6LUStxvYbDOWq/view?usp=share_link), as\u00ed como [la medicaci\u00f3n recomendada.](https://drive.google.com/file/d/1lHhbHpYLgEKh3LEz-CKv6dJ1MhwhXxs0/view?usp=share_link) Lo mismo a este respecto podemos leer en el [informe pericial](https://drive.google.com/file/d/17DQQi7YhhSzIR2x9m4OEFqKsRYX6XCZw/view?usp=share_link) realizado por el M\u00e9dico Forense y Doctor en Emergencias ( [entre un extens\u00edsimo curr\u00edculum](https://drive.google.com/file/d/1QEyzsdFzQsKJWWaWtqgDWU-IGfnuhKyv/view?usp=share_link)) Manuel J. Rodriguez, en relaci\u00f3n a estos protocolos. B\u00e1sicamente, viene a decirnos que estos protocolos y medicaci\u00f3n suministrada fue la causa de la muerte de muchos pacientes que hoy todav\u00eda vivir\u00edan si se les hubiese tratado debidamente. En la misma l\u00ednea que el Dr. Cesar Carballo, el Dr. Manuel J. Rodriguez resalta en su informe que los m\u00e9dicos se sintieron presionados por estas recomendaciones -protocolos-, ya que de las mismas se deriva el hecho de que si ocurre alg\u00fan incidente y no se han aplicado los protocolos descritos, el m\u00e9dico puede temer ser sancionado de alguna forma. De esta forma se consigui\u00f3 que en muchos hospitales se administrasen unos tratamientos que jam\u00e1s hubiesen sido administrados por cualquier m\u00e9dico responsable y verdaderamente profesional. No cabe duda de que muchos m\u00e9dicos pensaron: \"si sigo los protocolos pese a considerarlos inapropiados y el paciente fallece, no ser\u00e1 mi responsabilidad. \u00a1Al fin y al cabo habr\u00e9 actuado seg\u00fan los protocolos! En cambio, si no los sigo y act\u00fao como considero adecuado y las cosas se tuercen... \u00a1Toda la responsabilidad recaer\u00e1 sobre m\u00ed!\" Con este terrible dilema servido... \u00bfCu\u00e1ntos ser\u00edan los m\u00e9dicos que dejar\u00edan de hacer lo que considerar\u00edan correcto para salvar vidas para mantener cubiertas sus espaldas? Al parecer, durante la denominada como primera ola de la pandemia, fueron muchos los m\u00e9dicos que prefirieron cubrirse el culo a cambio de dejar morir a sus pacientes. No en vano, al menos durante las primeras semanas de esta primera ola, murieron pr\u00e1cticamente todos los presuntos pacientes COVID-19 que fueron hospitalizados e ingresados en la UCI. Un problema que, una vez pasada la primera ola de la pandemia, persistir\u00eda en muchos hospitales donde verdaderos irresponsables con bata blanca, pese a haber sido testigos de lo sucedido en los meses anteriores, todav\u00eda continuar\u00edan aplicando estos mismos protocolos. En su informe pericial, el Dr. Manuel J. Rodr\u00edguez tambi\u00e9n nos habla de las implicaciones que la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno en las dosis recomendadas en los protocolos tuvo sobre los pacientes. Dice textualmente: \"El protocolo recomienda la utilizaci\u00f3n de ox\u00edgeno con saturaciones de ox\u00edgeno en sangre hasta ahora consideradas fisiol\u00f3gicamente normales y a dosis extremadamente altas\". \"Esto produce una alteraci\u00f3n del centro respiratorio del cerebro, en la protuberancia del bulbo raqu\u00eddeo bajo el t\u00e1lamo cerebral, enviando \u00f3rdenes equ\u00edvocas a los m\u00fasculos respiratorios disminuyendo la frecuencia respiratoria y el volumen respiratorio provocando una disminuci\u00f3n en la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en sangre. Ante ello, el protocolo obliga a aumentar el aporte de ox\u00edgeno provocando un c\u00edrculo vicioso hasta niveles de ox\u00edgeno que provocan irritaci\u00f3n del parenquima pulmonar, dolor respiratorio que, seg\u00fan el protocolo, se oblige a iniciar el tratamiento sedativo\". \"Cualquier medico sabe, o debe de saber, lo que ocurre cuando se administra ox\u00edgeno de forma inadecuada por lo que est\u00e1 m\u00e1s que claro que se est\u00e1 produciendo una negligencia m\u00e9dica que conduce a da\u00f1os graves e incluso la muerte, avalada y defendida por el protocolo de manejo cl\u00ednico\". Efectivamente, los protocolos recomendaban iniciar la oxigenoterapia en pacientes con saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno del 92% o menor (SaO2 <92%): Sin embargo, la hipoxemia severa siempre fue diagnosticada con porcentajes de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno inferiores a 80%, (SaO2 <80%). Por otra parte, tal y como puede verse en la imagen anterior (tabla 1 de [los protocolos de manejo cl\u00ednico del COVID-19 en la atenci\u00f3n hospitalaria](https://drive.google.com/file/d/13RCY1Yx5DvJIYwJ7bHL6LUStxvYbDOWq/view?usp=share_link)) bastaba con un porcentaje de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno inferior a 90% (SaO2 <90%) para que al paciente le fuese diagnosticada una neumon\u00eda grave. Pero [la oxigenoterapia fue considerada inapropiada porque se dijo que las terapias de ox\u00edgeno aerosolizar\u00edan/propagar\u00edan el virus](https://www.businesswire.com/news/home/20200529005148/en/Non-invasive-Oxygen-Therapies-Delay-or-Prevent-Intubation-but-Are-Believed-to-Aerosolize-Coronavirus-by-80-of-Global-Physicians-Treating-COVID-19-in-Hospitals). Con este pretexto, se justifico que pacientes que ni siquiera estaban verdaderamente urgidos de recibir oxigenoterapia o de ser ingresados en la UCI, fuesen sedados para ser sometidos a tratamientos tan invasivos y peligrosos como lo son la intubaci\u00f3n o la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; los \u00fanicos que [los Protocolos de manejo cl\u00ednico en la UCI para pacientes COVID-19](https://drive.google.com/file/d/1-qitR-T-X8niQS8NetQXyLUEoJojmnLx/view?usp=share_link) no aconsejaba evitar. El resultado de semejante aberraci\u00f3n fue el de que el de que [fallecieran el 88% de los presuntos pacientes COVID](https://www.businesswire.com/news/home/20200529005148/en/Non-invasive-Oxygen-Therapies-Delay-or-Prevent-Intubation-but-Are-Believed-to-Aerosolize-Coronavirus-by-80-of-Global-Physicians-Treating-COVID-19-in-Hospitals). Huelga decir que fueron muchos los m\u00e9dicos que, en todo el mundo, [denunciaron estar utilizando los ventiladores mec\u00e1nicos con demasiada precocidad](https://www.businesswire.com/news/home/20200529005148/en/Non-invasive-Oxygen-Therapies-Delay-or-Prevent-Intubation-but-Are-Believed-to-Aerosolize-Coronavirus-by-80-of-Global-Physicians-Treating-COVID-19-in-Hospitals). Alegaban que su uso deb\u00eda retrasarse todo lo posible y probar inicialmente con la oxigenoterapia. Por otra parte, en su informe pericial, el Dr. Manuel J. Rodriguez indica que los protocolos alentaban a ingresar en planta con aislamiento o en UCI a muchos pacientes que no lo necesitaban. \"En este paso no se respetan los fundamentos estudiados en la facultad de medicina ni los resultados de la experiencia m\u00e9dica, no, se aplican unas directrices para el ingreso y el aislamiento que no se corresponden ni con la realidad asistencial, ni con el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico M\u00e9dico ni con la pr\u00e1ctica habitual de los tratamientos de neumolog\u00eda actuales que ya inclu\u00edan el manejo de las infecciones por coronavirus\". \"Debido a este cambio dr\u00e1stico en los criterios de hospitalizaci\u00f3n, que obligaba a hospitalizar a pacientes con signos y s\u00edntomas que jam\u00e1s nunca se hab\u00eda hecho por ser s\u00edntomas y signos inespec\u00edficos, leves y con tratamiento domiciliario posible\". Es en el p\u00e1rrafo 3\u00ba del punto 4.1. de los [protocolos de manejo cl\u00ednico del COVID-19](https://drive.google.com/file/d/13RCY1Yx5DvJIYwJ7bHL6LUStxvYbDOWq/view?usp=share_link), donde se alentaba a los m\u00e9dicos a ingresar precozmente a los pacientes en la unidad de cuidados intensivos. Estas medidas no solo supusieron poner en riesgo la vida de pacientes que no necesitaban de tratamientos tan comprometidos, sino, que, adem\u00e1s, desembocaron en el innecesario colapso de las UCIs. Al mismo tiempo que se acab\u00f3 con la vida de presuntos pacientes COVID relativamente sanos al ser innecesariamente intubados y/o conectados a ventiladores mec\u00e1nicos, se desatendi\u00f3 o dej\u00f3 morir a pacientes con otras patolog\u00edas que no tuvieron acceso a las UCIs por encontrarse colapsadas con los primeros. La prioridad eran los presuntos pacientes COVID, pese a que sus signos o sintomatolog\u00eda nunca antes hubiesen sido criterio de hospitalizaci\u00f3n y/o ingreso en UCI. Para m\u00e1s inri, se meter\u00eda todav\u00eda m\u00e1s miedo a la poblaci\u00f3n respecto al coronavirus, hablando de los terribles efectos secundarios que la COVID-19 estaba dejando en los supervivientes, cuando en realidad [estos efectos hab\u00edan sido provocados por la intubaci\u00f3n ](https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/003449.htm#:~:text=Los%20riesgos%20incluyen%3A,la%20tr%C3%A1quea%20o%20el%20es%C3%B3fago) y/o [ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica](https://www.pucv.cl/uuaa/ciencias/noticias/problemas-y-rehabilitacion-despues-de-la-ventilacion-mecanica) a la que tantos presuntos pacientes COVID fueron innecesariamente sometidos. Los protocolos de manejo hospitalario y UCI de la COVID-19, fueron la causa de que cientos de miles de personas en todo el mundo fueran aisladas de sus seres queridos e inducidas a la muerte en base a la administraci\u00f3n de una medicaci\u00f3n y de unos m\u00e9todos de tratamiento (sedaci\u00f3n, intubaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica) que no necesitaban. Todo esto, por descontado, tras ser [diagnosticadas fraudulentamente por mediaci\u00f3n de las pruebas PCR como pacientes COVID](https://diario16.com/pandemia-de-falsos-positivos-pcr-en-base-al-umbral-de-ciclos-empleados/) pese a haber acudido a los hospitales por otras causas. Aqu\u00ed os dejo algunos [testimonios de familiares afectados recogidos por el colectivo Bizitza en el Pa\u00eds Vasco](https://odysee.com/@BizitzaKoordinakundea:7/02-Las-otras-voces-de-la-pandemia:b), Espa\u00f1a. Aunque, evidentemente, testimonios semejantes los hay en todo el mundo, como por ejemplo lo es [\u00e9ste verdaderamente terror\u00edfico](https://odysee.com/@periodistasporlaverdad:5/aleli-loo:0) recogido por la plataforma de [Periodistas por la Verdad](https://periodistasporlaverdad.com/) a una mujer residente en los EE.UU. Estos familiares narran las experiencias que vivieron tratando de evitar que sus seres queridos fuesen diagnosticados como pacientes COVID-19 y sometidos a los protocolos pertinentes. Algunos de ellos consiguieron sacar de los hospitales a sus familiares y as\u00ed salvarles la vida; otros no tuvieron tanta suerte. Lo que es seguro es que todos ellos esperan que se haga justicia y que los responsables de estas atrocidades sean juzgados por ello. Para cerrar este art\u00edculo, y ayudar a responder algunas de las preguntas l\u00f3gicas que muchos lectores se estar\u00e1n haciendo, haremos un seguimiento del origen de un elevad\u00edsimo porcentaje de los cr\u00edmenes que se cometen en el mundo. Hablo del dinero, por supuesto. Del dinero con el que los centros hospitalarios ser\u00edan recompensados en [base a cada PCR realizado y a sus pacientes \u00abCOVID\", tal y como por ejemplo en Espa\u00f1a viene perfectamente reflejado en el BOE](https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2020-5649). \u00bfPor qu\u00e9 en los hospitales se dio la orden de realizar pruebas PCR indiscriminadamente a todo el mundo? \u00bfIncluso a pacientes con patolog\u00edas bien diferenciadas de la COVID-19? \u00bfPor qu\u00e9 se realizaban PCRs incluso a \"tr\u00e1ficos\"? 93 euros por PCR realizada, ten\u00edan la culpa... \u00a1Solo para empezar! Porque si la persona que hab\u00eda sufrido un atropello y ten\u00eda que ser ingresada en la UCI, daba adem\u00e1s positivo a su prueba PCR, el hospital era recompensado con nada m\u00e1s y nada menos que otros 43.000 euros. No s\u00e9 que cobrar\u00e1 un hospital por tener a un cardi\u00f3pata ingresado durante m\u00e1s de 72 horas. Pero lo que s\u00ed puede leerse claramente en el Bolet\u00edn Oficial del Estado, es que si dio positivo a PCR, el hospital se llevar\u00e1 5000 euros de recompensa. A nadie debe, pues, extra\u00f1ar, que a aquellos pacientes cuyos resultados PCR eran negativos, se les repitiese la prueba una vez tras otra hasta obtener el resultado que m\u00e1s beneficios econ\u00f3micos reportara al hospital. Beneficios econ\u00f3micos para el hospital... ...Y riesgo de ser sometido a unos protocolos de verdadero infarto para el pobre desdichado positivo PCR. Dado el caso, mucho cuidado con una SaO2 <92% u otros de los no menos novedosos que rid\u00edculos s\u00edntomas o signos vitales considerados para ser diagnosticado como paciente COVID-19 grave. Porque lo que es entrar, s\u00ed se pod\u00eda entrar en los hospitales. Pero todo lo que no fuese salir con los pies por delante -exitus- aportando otros 5000 euros al hospital de turno como paciente COVID... Cuanto m\u00e1s pienso en lo que sucedi\u00f3 en los hospitales, [en las residencias de ancianos](https://diario16.com/primera-ola-de-la-pandemia-del-coronavirus-30-mil-ancianos-ejecutados-no-por-el-influjo-de-un-virus-asesino-sino-por-el-de-los-protocolos-de-la-muerte/), y en el [uso fraudulento de los PCR](https://diario16.com/pandemia-de-falsos-positivos-pcr-en-base-al-umbral-de-ciclos-empleados/), m\u00e1s dif\u00edcil me resulta asimilar que todav\u00eda haya gente que contin\u00fae creyendo en el cuento de la pandemia y que no tome plena consciencia de los cr\u00edmenes de lesa humanidad que durante los \u00faltimos a\u00f1os han sido perpetrados sin que todav\u00eda nadie haya respondido por ellos. "}