{"title": "Vacunaci\u00f3n de prueba iniciar\u00eda esta semana en Colombia: Duque", "author": "Caracol Radio", "url": "https://caracol.com.co/radio/2020/12/21/nacional/1608564640_350855.html", "hostname": "caracol.com.co", "description": "El presidente Iv\u00e1n Duque advirti\u00f3 que los migrantes que no est\u00e9n de forma legal en el pa\u00eds no tendr\u00e1n la vacuna.", "sitename": "Caracol Radio", "date": "2020-12-21", "cleaned_text": "semana en Colombia: Duque El presidente Iv\u00e1n Duque advirti\u00f3 que los migrantes que no est\u00e9n de forma legal en el pa\u00eds no tendr\u00e1n la vacuna. Despu\u00e9s de anunciar que Colombia tiene aseguradas 40 millones de dosis de la vacuna contra la [COVID-19](https://caracol.com.co/tag/covid_19/a/), el presidente Iv\u00e1n Duque dijo que el Invima adelanta el proceso de aprobaci\u00f3n de esta vacuna, para que entre esta y la pr\u00f3xima semana lleguen las primeras dosis a Colombia. La idea es que con este [contingente de vacunas](https://caracol.com.co/radio/2020/12/18/nacional/1608331440_591735.html) se adelanten las primeras pruebas y se consolide el proceso de inmunizaci\u00f3n desde el mes de febrero. Le puede interesar [Gobierno cierra trato por 40 millones de dosis de vacunas contra COVID](https://caracol.com.co/radio/2020/12/18/nacional/1608331440_591735.html) [No vamos a dejar que la persona escoja qu\u00e9 vacuna quiere: MinSalud](https://caracol.com.co/programa/2020/12/09/6am_hoy_por_hoy/1607516012_398955.html) \"Nosotros esperamos, entre hoy (lunes 21 de dicembre) y el mi\u00e9rcoles, (23 de diciembre) tener el primer contingente de pruebas, y esperamos tambi\u00e9n que hacia el mes de febrero inicie la vacunaci\u00f3n masiva. La vacunaci\u00f3n de prueba puede ocurrir esta semana, la otra, o la primera de enero\", dijo en di\u00e1logo con Blu Radio. El presidente tambi\u00e9n explic\u00f3 que la prioridad para el Gobierno es inmunizar la mayor cantidad de ciudadanos colombianos, por lo que dijo que los [migrantes venezolanos](https://caracol.com.co/tag/venezuela/a/) que no tengan doble nacionalidad, ni est\u00e9n regularizados no tendr\u00e1n vacuna. Le puede interesar [\"Los n\u00fameros en uci no son alarmantes, pero tenemos que ser responsables\"](https://caracol.com.co/programa/2020/12/21/6am_hoy_por_hoy/1608547784_629981.html) [No hay afectaci\u00f3n de las vacunas con esta nueva cepa: Daniel L\u00f3pez Acu\u00f1a](https://caracol.com.co/programa/2020/12/21/6am_hoy_por_hoy/1608548033_104857.html) \"Quienes no tengan en este momento la acreditaci\u00f3n de ser ciudadanos colombianos y que no tengan regulariza su situaci\u00f3n migratoria no la recibir\u00e1n, porque si no, imag\u00ednese lo que estar\u00edamos viviendo, un llamado a la estampida a que todo el mundo cruce la frontera para pedir que lo vacunen\" dijo. Sobre su inmunizaci\u00f3n dijo que \"no busca ning\u00fan trato preferencial\", pero que estar\u00eda dispuesto a vacunarse si esto genera confianza en la poblaci\u00f3n. "}