{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "roderic.uv.es/bitstream/handle/10550/85646/P%C3%A9rez-Aguado%20Oscar.Tesis%20Doctoral.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "EFICACIA DE UN PROGRAMA DE MUSICOTERAPIA COMO TRATAMIENTO COMPLEMENTARIO A LA INTERVENCI\u00d3N PSICOSOCIAL EN LA RECUPERACI\u00d3N DE LA ESQUIZOFRENIA Y OTRAS PSICOSIS PROGRAMA DE DOCTORADO EN PSICOLOG\u00cdA CL\u00cdNICA Y DE LA SALUD TESIS DOCTORAL PRESENTADA POR: D. OSCAR P \u00c9REZ -AGUADO DIRIGIDA POR : Dra. INMACULADA FUENTES DUR\u00c1 Dra. CARMEN DAS\u00cd VIV\u00d3 Dr. JUAN CARLOS RUIZ RUI Z Octubre de 2022 \"En verdad, si no fuera por la m\u00fasica habr\u00eda m\u00e1s razones para volverse loco\" P.I. Tchaikovski Iaia Carmen, per tu i per a tu AGRADECIMIENTOS La presente tesis es fruto de la vocaci\u00f3n, la convicci\u00f3n, la dedicaci\u00f3n y el esfuerzo orientado a mostrar evidencias que justificaran la incorporaci\u00f3n de la musicoterapia en una oferta de servicio p\u00fablico. A mediados del 2017 se ofrecieron las primeras sesiones en el CREAP , ge rmen del presente proyecto. Desde entonces muchas personas me han acompa\u00f1ado en un camino arduo de aprendizaje y esfuerzo desinteresado, y otras muchas que sin colaborar directamente en este proyecto, de alguna forma o de otra me han posibilitado llegar ha sta aqu\u00ed . A todas ellas les querr\u00eda mostrar mi m\u00e1s sincero agradecimiento. Especialmente a la Dra. Inmaculada Fuentes, por ser para mi referente y gu\u00eda en diferentes momentos de mi desarrollo formativo y profesional. Profundamente agradecido por la confian za, el apoyo, \u00e1nimo y dedicaci\u00f3n en este proyecto. Gracias Inma, sin ti, esto no hubiera sido posible. Al Dr. Juan Carlos Ruiz y la Dra. Carmen Das\u00ed por su inestimable ayuda a nivel metodol\u00f3gico, por su diligencia, disponibilidad, consejo y apoyo. A la Dra . M\u00aa Luisa Garc\u00eda Merita, responsable de canalizar mi rebeld \u00eda y de despertar mi inter\u00e9s por la rehabilitaci\u00f3n psicosocial . A la Dra. M\u00aa Jos\u00e9 Baguena y la Dra. \u00c1ngela Bele\u00f1a que acompa\u00f1aron, apoyaron y fueron est\u00edmulo en el primer proyecto de investigaci\u00f3n . A Marina Romero, por mostrarme y orientar el camino de la formaci\u00f3n en musicoterapia y a David Quesada por animarme y acompa\u00f1arme en el devenir de la formaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica. A los y las profesores/as y compa\u00f1eros/as de promoci\u00f3n del master de musicotera pia, especialmente Al Dr. Alex March, Jos\u00e9 Ramos y Antonio Mompean, que siguen formando parte importante de mi vida, gracias amigos. Al Dr. Rolando Omar Benenzon, gracias por la \u00e9tica profesor, acompa\u00f1ando, nutriendo, desarrollando. Gracias a cada uno de l os/las terapeutas, supervisores, compa\u00f1eros/as y alumnos/as, del Modelo. Gracias al Dr. Mariano Bet\u00e9s, por acogerme en mi proceso personal, tu ayuda fue imprescindible en un momento clave. Gracias Sera, por el amor, compa\u00f1era de mi vida, y sufridora princi pal de esta tesis, a ti te la debo, gracias por seguir sonando y sanando juntos. Gracias al Instituto de Mayores y Servicios S ociales por apostar por la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3 n a trav\u00e9s del CREAP y gracias a las entidades que han gestionado el centro por hacerlo posible durante este periodo; Fundaci\u00f3n Rey Ardid y Eulen Servicios Sociosanitarios S.A. A las personas que han estado en la direcci\u00f3n del CREAP por apoyar el proyecto y facilitarlo: Marta Dur\u00e1n, por la confianza y por alentarme a tener pacien cia para esperar las flores; Yago Cebolla, por su diligencia y pragmatismo; Juan L\u00e1zaro, por favorecer la continuidad y seguir apostando por nuevos proyectos. Gracias a los coordinadores de Gesti\u00f3n del conocimiento del CREAP, Dr. Sergio Lacamara y Dr. Pa u Soldevila; gracias por ser parte activa del proyecto, por compartir conocimientos, experiencia, alientos y desalientos. Gracias a todas y todos los compa\u00f1eros/as del CREAP, a los que se fueron y a los que permanecen, a los que colaboraron y a los que no pudieron hacerlo como les hubiera gustado; Kike, eres parte fundamental de esto. A los profesionales externos que colaboraron en el pase de pruebas, Marisa, Sagrario, \u00c1lvaro, Nerea, Ana, Cristina y V\u00edctor. A la Universidad de Valencia por las ayudas econ\u00f3 micas concedidas al proyecto, AE- 19- 1199985 y la aprobaci\u00f3n por parte del comit\u00e9 \u00e9tico UV-INV-ETICA_1666574 . Gracias a mis hijos, Arnau y Amanda, a mi familia, amigas y amigos, por la espera, el amor incondicional y la comprensi\u00f3n en el tiempo que nos falt\u00f3. Y gracias sobre todo a las personas usuarias del CREAP, las que por una u otra raz\u00f3n no pudieron particip ar, las que desinteresadamente contribuyeron siendo grupo control y las que participaron abri\u00e9ndose a la experiencia depositando toda su confianza en m\u00ed. En definitiva, g racias a todas las personas que con mayor o menor sufrimiento ps\u00edquico se han vinculad o conmigo e n una relaci\u00f3n de conocimiento, respeto y crecimiento mutuo. Gracias a todas y cada una de ellas, son la causa, motivaci\u00f3n y fin principal de este trabajo. RESUMEN Esta tesis doctoral tiene como objeto de estudio evaluar la eficacia de un pr ograma de musicoterapia grupal en personas diagnosticadas de esquizofrenia y otras psicosis que se aplica de manera complementaria al tratamiento usual en este grupo de personas para promover su recuperaci\u00f3n . La esquizofrenia es el trastorno psic\u00f3tico con mayor prevalencia y el m\u00e1s grave en t\u00e9rminos de conse cuencias para la persona que lo padece y su entorno. El tratamiento de los s\u00edntomas, la rehabilitaci\u00f3n de los d\u00e9ficits cognitivos, la mejora del funcionamiento social y la calidad de vida en la esquizofrenia y otras psicosis se abordan mediante una estrategia integral que combina la psi cofarmacolog\u00eda con las intervenciones psicosociales. Sin embargo, a pesar de la eficacia de estas intervenciones, \u00e9sta no es igual en todos los pacientes, y un gran porcentaje no logra la recuperaci\u00f3n funcional. En este sentido, la musicoterapia es una de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas que se est\u00e1n utilizando con \u00e9xito como terapia complementaria en el tratamiento de la psicosis y la esquizofrenia. Los beneficios de las terapias creativas como tratamiento complementario, entre las que se encuentra la musicoterapia, est\u00e1n despertando un creciente inter\u00e9s cient\u00edfico que se acompa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os de una mayor utilizaci\u00f3n en el tratamiento de la psicosis. Los meta -an\u00e1lisis m\u00e1s recientes sobre musicoterapia en psicosis, si bien dan cuenta de estos be neficios, alertan de aspectos que reducen la calidad de la evidencia, como por ejemplo, la heterogeneidad de las muestras, la calidad de la intervenci\u00f3n y heterogeneidad de la misma. Siguiendo esta l\u00ednea, y en base a los estudios que muestran los beneficio s de la musicoterapia en este \u00e1mbito, se dise\u00f1\u00f3 un programa de musicoterapia grupal y se aplic\u00f3 a personas diagnosticadas de esquizofrenia y otras psicosis en un contexto de atenci\u00f3n ambulatoria con el objetivo de estudiar el impacto sobre sintomatolog\u00eda, ansiedad, depresi\u00f3n, autoestima, cognici\u00f3n social , estigma internalizado, y funcionamiento social. Para este prop\u00f3sito se llev\u00f3 a cabo un ensayo controlado aleatorizado con simple ciego que incluy\u00f3 a 60 pacientes cl\u00ednicamente estables diagnosticados de esq uizofrenia y otras psicosis que acud\u00edan regularmente al Centro de Referencia Nacional de Atenci\u00f3n Psicosocial a Personas con Enfermedad Mental Grave (CREAP) de Valencia (Espa\u00f1a). Se establecieron dos grupos a los que fueron asignados los participantes de m anera aleatoria, en uno se administr\u00f3 el tratamiento habitual y en el otro se admi nistr\u00f3 el tratamiento habitual combinado con el programa de musicoterapia. Todos los participantes fueron evaluados dos veces, antes y despu\u00e9s del tratamiento. Se recogieron las variables sociodemogr\u00e1ficas de los participantes y se evaluaron una serie de variables con los instrumentos que se detallan a continuaci\u00f3n . Para evaluaci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda se administraron las siguientes pruebas : PANSS, STAI y CDSS. P ara evaluar aspectos del self se aplic\u00f3 la escala de autoestima de Rosenberg. Los dominios de la cognici\u00f3n social considerados fueron el procesamiento emocional y la teor\u00eda de la mente , para su an\u00e1lisis se utilizaron las pruebas FEIT, FEDT y Hinting Task, respectivamen te. De cara a conocer la situaci\u00f3n del autoestigma se aplic\u00f3 la escala de estigma internalizado de la enfermedad mental (ISMI). Finalmente se aplicaron pruebas para evaluar el impacto de la intervenci\u00f3n en funcionamiento social (FSF) y calidad de vida (WHO QOL -BREF). El desarrollo del estudio en todas sus fases se llev\u00f3 a cabo seg\u00fan los principios de la Declaraci\u00f3n de Helsinki. Se aplicaron 22 sesiones de musicoterapia grupal con una frecuencia semanal a los participantes del grupo experimental, que tambi\u00e9n recibieron el tratamiento habitual (farmacol\u00f3gico y psicosocial). El grupo control solo recibi\u00f3 el tratamiento habitual que se desarrolla en el CREAP. El estudio desarrollado mostr\u00f3 que la aplicaci\u00f3n de un programa de musicoterapia grupal como terapia comp lementaria al tratamiento habitual, produjo una mejora estad\u00edsticamente significativa en estigma internalizado, funcionamiento social y calidad de vida. Los resultad os no mostraron efectos significativos tras la aplicaci\u00f3n del programa en sintomatolog\u00eda, n iveles de ansiedad, s\u00edntomas depresivos, autoestima y cognici\u00f3n social. Los resultados obtenidos apoyan los beneficios de incorporar un programa de musicoterapia como terapia complementaria al tratamiento habitual dentro de las actuaciones, programas y ser vicios de car\u00e1cter psicosocial y de recuperaci\u00f3n por las mejoras obtenidas en autoestigma, funcionamiento social y calidad de vida. Palabras clave : Musicoterapia, esquizofrenia, psicosis, terapia complementaria, rehabilitaci\u00f3n psicosocial, recuperaci\u00f3n . ABSTRACT The purpose of this doctoral thesis is to evaluate the efficacy of a group music therapy program me for people diagnosed with schizophrenia and other psychoses that is applied as a complement to the usual treatment in this group of people to promote their recovery. Schizophrenia is the most prevalent psychotic disorder and the most serious in terms of consequences for the sufferer and his or her environment. Treatment o f symptoms, rehabilitation of cognitive deficits, improvement of social functioning and quality of life in schizophrenia and other psychoses are addressed a de these interventions, this is not equal in all patients, and a large percentage do not achieve functional recovery. In this sense, music therapy is one of the non -pharmacological interventions that are being used successfully as a com plementary therapy in the treatment of psychosis and schizophrenia. The benefits of creative therapies as a complementary treatment, including music therapy, are arousing growing scientific interest, which in recent years has been accompanied by increased use in the treatment of psychosis. The recent meta -analyses on benefits, warn of aspects that reduce the quality of the evidence, such as, for example, the heterogeneity of the samples, the qualit y of the intervention and its heterogeneity. this line, and based on studies showing the benefits of music therapy in this area, a group music therapy program me was designed and applied to people diagnosed with schizophrenia and other psychoses in an outpatient setting with the aim of studying schizophrenia and other psychoses who regularly attended the Centro de Referencia Nacional de Atenci\u00f3n Psicosocial a Per sonas con Enfermedad Mental Grave (CREAP) in Valencia (Spain). Two groups were established to which the participants were randomly assigned; in one group the usual treatment was administered and in the other group the usual treatment combined with the musi c therapy program me was administered. All participants were evaluated twice, before and after treatment. The sociodemographic variables of the participants were collected and a series of variables were evaluated with the instruments detailed below. The Rosenberg self scale applied. The domains of social cognition considered were emotional processing and theory of mind, and the FE IT, FEDT and Hinting Task tests were used for their the of the intervention on social functioning (FSF) and quality of life (WHOQOL -BREF). The development of the study in all its phases was carried out according to the principles of the Declaration of Helsinki. Twenty -two sessions of group music therapy were applied weekly to the participants of the ex perimental group, who also received the usual treatment (pharmacological and psychosocial). The control group only received the usual treatment developed at CREAP. The study showed that the application of a group music therapy program me as a complementary therapy to the produced life. The results showed no significant effects after the application anxiety self -stigma, social functioning, and quality of support the benefits incorporating a music therapy programme as in I: MARCO LAS 1.1. PERSPECTIVA HISTORICA ................................ ................................ 1.1.1. Del animismo al periodo cl\u00e1sico ................................ ................................ ..... 13 1.1.2. Oscurantismo, renacimiento y \"gran encierro\" ................................ ............. 20 1.1.3. Ilustraci\u00f3n, primeras reformas y nacimiento de la psiquiatr\u00eda ........................ 30 1.1.4. Siglo xx: cien a\u00f1os de luces y sombras ................................ .......................... 36 1.2. CONCEPTUALIZACI\u00d3N 59 2. DE LA REH DE RECUPERACI\u00d3N HISTORICA y ................................ ................................ ...... 79 3.1.4. Hacia el nacimiento de . MUSICOTERAPIA EN LA ESQUIZOFRENIA OTRAS PSICOSIS .............. 109 4.1. INTRODUCCI\u00d3N ................................ ................................ ............................. 109 4.2. RELACIONES DE LA MUSICOTERAPIA CON LA CL\u00cdNICA Y LA NEUROCIENCIA ................................ ................................ ................................ .. 111 4.2.1. La m\u00fasica como psicosis; primeros estudios ....................... 111 4.2.2. Musicoterap ia psicodin\u00e1mica; trauma apego y disociaci\u00f3n ......................... 113 4.2.3. Beneficios de la musicoterapia en el estado de \u00e1nimo y la ansiedad ............ 118 4.2.4. Musicoterapia, LA MUSICOTERAPIA EN PSICOSIS LLEVADA A ENSAYO: VARIABLES DE LA INTERVENCI\u00d3N Y RESULTADOS ................................ Aspectos epistemol\u00f3gicos ................ 127 4.3.3. Resultados en Pacientes Hospitalizados Variables de la II: ESTUDIO EMP\u00cdRICO 5. PLANTEAMIENTO Dise\u00f1o del programa ................................ ................................ ..................... 149 6.2.3.1. Frecuencia, duraci\u00f3n y calidad de ................................ ... 149 6.2.3.2. Valoraci\u00f3n Inicial proceso Descripci\u00f3n 156 6.3. PARTICIPANTES ................................ ................................ 1993) ........... 173 6.4.4.2. Emotion 1993) ................................ 8. DISCUSI\u00d3N ................................ ................................ ................................ OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 1: HIP\u00d3TESIS 1 ................................ .................... 190 8.2. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 2: HIP\u00d3TESIS 2 ................................ .................... 191 8.3. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 3: HIP\u00d3TESIS 3 ................................ .................... 191 8.4. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 4: HIP\u00d3TESIS 4 ................................ .................... 192 8.5. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 5: HIP\u00d3TESIS 5 ................................ 193 8.6. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 6: HIP\u00d3TESIS 6 ................................ 194 8.7. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 7: HIP\u00d3TESIS 7 ................................ .................... 195 8.8. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 8: HIP\u00d3TESIS 8 ................................ .................... 197 8.9. LIMITACIONES DEL ESTUDIO 8.10. FUTURAS ................................ ................................ 157 ................................ ................................ ................................ ........................... 184 \u00cdNDICE DE FIGURAS Figura 1. Imagen del espacio y disposici\u00f3n de materiales al inicio de la sesi\u00f3n .......... 151 Figura 2. Fases del proceso terap\u00e9utico ................................ ................................ ........ 152 Figura 3. Diagrama de flujo del progreso de los participantes a trav\u00e9s de las fases del ensayo ................................ ................................ ................................ .......... 178 Figura 4. Diagrama de l\u00edneas que muestra las diferencias pre -post en ambos grupos en autoestigma ................................ ................................ ................................ ... 195 Figura 5. Diagrama de l\u00edneas que muestra las diferencias pre -post en ambos grupos en funcionamiento social ................................ ................................ ........................ 196 Figura 6. Diagrama de l\u00edneas que muestra las diferencias pre -post en ambos grupos en calidad de vida ................................ ................................ .............................. 197 LISTA DE ABREVIATURAS a.c.: Antes de Cristo ADN: \u00c1cido desoxirribonucleico APA: American Psychiatric Association (Asociaci\u00f3n americana Method of Guided Imagery & Music (M\u00e9todo Bonny de Imaginaci\u00f3n Guiada con M\u00fasica, en castellano) BOE: Bolet\u00edn Oficial del Estado BPRS: Brief Psychiatry Rating Scale (Escala Breve de Evaluaci\u00f3n Psiquiatrica) CEEMC: Centro Espec\u00edfico de Enfermos Mentales Cr\u00f3nicos CDSS: Calgary Depresion Scale for Schizophrenia (Escala Calgary de depresi\u00f3n para la esquizofren ia) CIE: Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades CREAP: Centro de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n Psicosocial desarrollo) CRIS: Centro de Rehabilitaci\u00f3n e Inserci\u00f3n Social DSM: Diagnostic and statistical manual of mental disorders (Manual estad\u00edstico y diagn\u00f3stico de los trastornos mentales) DT: Desviaci\u00f3n T\u00edpica DOGV: Diario Oficial de la Generalitat Valenciana ECA: Estudio Controlado Aleatorizado EE.UU.: Estados Unidos de Am\u00e9rica FEAMT: Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Musicoterapia FEDT: Facial Emotion Discrimination Test (Test de discriminaci\u00f3n facial de emociones) FEIT: Facial Emotion Identification Test (Test de identificaci\u00f3n facial de emociones) GIM: Guided Imagery & Music (o Servicios Sociales ISMI: Internalized stigma of mental Illness Scale (Escala de estigma internalizado de la enfermedad mental) ISO: Identidad Sonora ISO: Principio LSD: Therapy (Asociaci\u00f3n Nacional para la Musicoterapia) NICE: National Institute for health and Care Excellence OE: Objetivo espec\u00edfico OECD: Organisation for Economic Co -operation and Development (Organismo de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3 mica y D OMS: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud OP: Objetivo principal p.: p\u00e1gina PANSS: Positive and Negative Syndrome Scale (Escala de s\u00edndrome negativo y positiv o) PBE: Pr\u00e1cticas Basadas en la Evidencia p\u00e1rr.: p\u00e1rrafo PFTM: Plan de Funci\u00f3n Terap\u00e9utica de la M\u00fasica PIB: Producto Interior Bruto pp.: p\u00e1ginas RAE: Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola RC: Recuperaci\u00f3n Cl\u00ednica RF: Recuperaci\u00f3n Funcional RPS: Rehabilitaci\u00f3n psicosocial RS: Recuperaci\u00f3n subjetiva S.A.: Sociedad An\u00f3nima SANS: Scale for Assessment of Negative Symptoms (Escala para la Evaluaci\u00f3n de Sintomas Negativos) SAMHSA: Substance Abuse and Mental Health Services Agency (Agencia de Servicios de Salud Mental y Abuso de Sustancias) SFS: Social Functioning Scale (Escala de Funcionamiento S ocial) SPSS: Package for the Social Sciences STAI: State/Trait Anxiety Inventory (Inventario de ansiedad estado -rasgo) t: Prueba t para muestras in dependientes TAU: Treatment As Usual (Tratamiento habitual) TEPT: Trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico TMG: Trastorno Mental Grave ToM: Teor\u00eda de la mente WFMT: World Federation of Music Therapy (Federaci\u00f3n Mundial de Musicoterapia) WHO: World Health Organ ization (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) WHOQOL: World Health Organization Quality of Life (Calidad de vida de la organizaci\u00f3n mundial de la salud) U: Prueba Mann -Whitney UK: United Kingdom (Reino Unido) 2: Prueba Chi -cuadrado 1 INTRODUCCI\u00d3N CONTEXTO PERSONAL Me gustar\u00eda comenzar este trabajo describiendo mi experiencia personal. Una m\u00e1s, de entre tantas, ejemplo de silencio y verg\u00fcenza como consecuencia del estigma social. No resulta f\u00e1cil, la toma de conciencia del impacto vital y sus periferias siendo testigo directo. No obstante, no se me ocurre mejor manera de introducir al lector en el \u00e1mbito sobre el que versa este estudio. Tener una loca en la familia, en los a\u00f1os 80 o en la actualidad, segura mente difiera en m\u00faltiples aspectos cl\u00ednicos, psiqui\u00e1tricos, de cuidados, atenci\u00f3n y recursos asistenciales, sin embargo, la vivencia de lo que supone en t\u00e9rminos sociales y de relaci\u00f3n con la comunidad para los familiares, tal vez no sea tan diferente. Ha br\u00eda que preguntarse si en estos aspectos hemos avanzado lo suficiente como para poder integrar, reconocer, aceptar y convivir con esta realidad sin ser afectados por las mencionadas consecuencias. De hecho, muy pocas personas de mi entorno actual conocen esta experiencia, este secreto \u00bfQu\u00e9 pensaran mis colegas? \u00bfAfectar\u00e1 este dato al juicio o imagen que tienen sobre m\u00ed?. No ser\u00eda coherente, volver a obviar una vivencia que pienso que ha influido en mi desarrollo personal, relacional y profesional cuando me permito en estas l\u00edneas volver la vista atr\u00e1s. Carmen , mi abuela paterna fallec\u00eda en el verano de 1995, en octubre iniciar\u00eda mis estudios de Psicolog\u00eda. En las \u00faltimas visitas, apenas ya me reconoc\u00eda, ni com\u00eda pr\u00e1cticamente, mal s\u00edntoma, puesto que recuer do la avidez con la que disfrutaba de la merienda que acostumbraba a ofrecerle mi madre en las visitas. Hacia algunos a\u00f1os que hab\u00eda sido desplazada a una planta r esidencial en el Hospital de Alc ira1 por el cierre del Hospital de 1 El Hospital de Santa Lucia fue un hist\u00f3rico centro hospitalario fundado en el siglo XIV. Fue adquirido Fue adquirido en 1994 por la Generalidad Valenciana y clausurado en 1997 . Mantuvo su actividad asistencial durante setecie ntos a\u00f1os (Lera & Lera, 2009). 2 Jes\u00fas2. No sabr\u00eda decir la edad que ten\u00eda cuando visit\u00e9 por primera vez el Manicomio, que as\u00ed se llamaba. La suficiente para tener recuerdos v\u00edvidos de la primera experiencia, y no demasiada porque visualizo la imagen de ir de la mano de mi madre. Lleg\u00e1bamos de Picassent en el \"trenet\" , recuerdo el olor a madera de los asientos del vag\u00f3n, el olor a pescado al salir de la estaci\u00f3n cruzando el mercado de Jes\u00fas, las casetas verdes, ya cerradas y el suelo mojado tras la limpieza. Tal vez no fue la primera vez que cruzaba por la enor me puerta de forja que aseguraba el primer paso al recinto. Es muy probable tambi\u00e9n que en mis recuerdos se mezclen vivencias de visitas posteriores, pero lo cierto es que conservo im\u00e1genes y sensaciones n\u00edtidas , que justifican el impacto de la experiencia . Un patio enorme, un pasillo, entre palmeras y otra puerta..., tal vez otra, y otra m\u00e1s...hasta llegar finalmente a la recepci\u00f3n. Recuerdo el patio de recreo, los asientos de piedra d\u00f3nde nos sent\u00e1bamos, y las im\u00e1genes de los y las locas deambulando en solilo quio, o inmutables, sentados en una esquina, en el suelo o en silla de ruedas, alguno descalzo, con ropas viejas, sucias o desali\u00f1adas. Ahora me pregunto, si lo que se mostraba resultaba un escenario dantesco, \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda lo que las paredes ocultaban? Desd e dentro, a trav\u00e9s del pasillo de baldosas negras y blancas, o de detr\u00e1s de las ventanas enrejadas, se filtraban gritos, risas desencajadas, sonidos de fuertes golpes. Entonces creo que empezaba a preguntarme porque, el motivo por el cual mi abuela, tan d ulce, amable, serena, no pod\u00eda venirse con nosotros. Recuerdo que apretaba un pa\u00f1uelo en su mano, temblaba, se le mov\u00eda mucho la mand\u00edbula y miraba al vac\u00edo, siempre con su 2 En 1866 la Diputaci\u00f3n de Valencia adquiere el convento Franciscano de Santa Mar\u00eda de Jes\u00fas, como medida provisional mientras se proyectaba un manicomio modelo. Los alienados, que permanecieron aislados y divididos por sexos en un departamento ( casa de fol ls) que siempre estuvo albergada en el mismo lugar del primitivo Spital dels Ignocents, folls i orats fueron paulatinamente trasladados a estas dependencias. La provisionalidad, se prolong\u00f3 123 a\u00f1os. Antes de cerrar sus puertas en 1989, la poblaci\u00f3n asilad a fue distribuida en diferentes grupos, d\u00f3nde solamente los casos psiqui\u00e1tricos con sintomatolog\u00eda activa fueron siendo trasladados al H ospital Psiqui\u00e1trico Padre Jofr\u00e9 de B\u00e9tera (Polo, 2021). La m\u00edtica instituci\u00f3n, que nac\u00eda con el halo de ser la mayor in stituci\u00f3n psiqui\u00e1trica de Europa, empez\u00f3 a recibir pacientes en 1973 (Polo, 1999), llegaba a la ciudad de manera tard\u00eda y desfasada de las modernas directrices internacionales (Polo, 1996). 3 mirada profunda y acuosa. A medida que yo crec\u00eda, tambi\u00e9n crec\u00eda mi curiosidad, las dudas y las preguntas. Las respuestas siempre eran parciales, escuetas, imprecisas, y solo hac\u00edan que aumentara mi extra\u00f1eza, mi perplejidad. La \"loca dels paperets\" llegaron a llamarla en el pueblo, porque seg\u00fan me contaba mi padre, que le contaba el abu elo, que le contaba mi t\u00eda abuela; siempre recog\u00eda papeles y andaba por las calles corriendo, como con prisa, cargada de retales y sin rumbo fijo. Mi padre y mi t\u00edo eran peque\u00f1os cuando ingres\u00f3 por recomendaci\u00f3n de los m\u00e9dicos. Pero que ocurri\u00f3 antes? Mi a buelo, campesino, trabajaba de sol a sol y, mi abuela hab\u00eda dejado de ir al almac\u00e9n para dedicarse a la crianza y los cuidados de la casa. Reci\u00e9n h ab\u00eda terminado la guerra, las calles eran de barro, y mi t\u00edo sufri\u00f3 una ca\u00edda por las escaleras, que dicen qu e fue la causa de su locura..., el impacto de la experiencia. Se dec\u00eda que era Mani\u00e1tica\", muy limpia y muy ordenada en la casa. Tanto era as\u00ed que mi abuelo dejaba una punta del mantel sobre la mesa antes de irse a trabajar; si al volver el mantel estaba igual, era un mal signo, y hab\u00eda que salir a buscarla. Eso contaban, poco m\u00e1s. Deambulaba, o se escapaba, o buscaba o tem\u00eda. En la piel de mi padre, el recuerdo de c\u00f3mo lo cog\u00eda fuertemente para llevarlo al colegio, a veces en brazos, como si fuera un beb\u00e9 . En el recuerdo de mi padre marcad o el sentimiento de avergonzarse de que los dem\u00e1s vieran que tanta angustia y temor, ya no era normal. Nunca las respuestas, ni el recuerdo de las respuestas, ni el recuerdo del recuerdo de las respuestas fueron suficientes para clarificar estas cuestiones. Hoy ya no queda nadie a quien preguntar. \u00bfPor qu\u00e9 Carmen pas\u00f3 encerrada dos tercios de su vida? En las \u00faltimas visitas, Carmen preguntaba la hora, como si tuviera que entrar al almac\u00e9n, a veces insistente, reiterativa, co n urgencia y miedo de llegar tarde. Como si su reloj se hubiera parado y siguiera viviendo y reviviendo en bucle sus d\u00edas perdidos, d\u00f3nde tener un auto\" era un lujo, las calles eran de barro, la mujer deb\u00eda ser para la casa, se pasaba hambre y se trabajab a duro. En nuestros encuentros, a mi padre lo trataba como un ni\u00f1o, a mi madre 4 como la hija que no tuvo y se le iluminaban los ojos cada vez que, muy de tarde en tarde , pod\u00eda ver y abrazar a sus nietos; invitados ausentes de un d\u00eda a d\u00eda aciago de otra dim ensi\u00f3n, de otra realidad. Verano de 1995, apenas unos meses antes del fallecimiento de mi abuela, la muerte abrupta de Antonio Flores me hab\u00eda impactado profundamente. De esta manera, su m\u00fasica fue, entre otras, la banda sonora que acompa\u00f1\u00f3 mi \u00e1nimo . La t risteza de mi primera p\u00e9rdida importante, mi abuela, tan presente como ausente en mi vida. Desde que tengo memoria he tenido una particular relaci\u00f3n con la m\u00fasica, que siempre ha ido m\u00e1s all\u00e1 de la sensibilidad para apreciarla y el o\u00eddo para reproducirla e interpretarla sin la necesidad de escribirla y leerla. Tal vez si hubiera estudiado en el conservatorio, hoy no estar\u00eda aqu\u00ed escribiendo estas l\u00edneas . La m\u00fasica ha sido b\u00e1lsamo y vinagre para mis heridas de vida, ha acompa\u00f1ado mi infancia, ha nutrido mi a prendizaje, mi crecimiento, mi formaci\u00f3n como persona, acompa\u00f1\u00e1ndome en la melancol\u00eda y en la euforia, en la calma y en la actividad, en la soledad y con los dem\u00e1s. Resumiendo, y como la mayor\u00eda de los seres humanos me he podido servir de ella, y me ha aco mpa\u00f1ado siempre, en los momentos m\u00e1s importantes de mi vida. Una vez terminada la carrera, con muchas incertidumbres de c\u00f3mo s e desarrollar\u00eda mi futuro en el \u00e1mbito profesional, se salvaban dos cuestiones que cre\u00eda tener claras; la primera que quer\u00eda des arrollarme como cl\u00ednico, quer\u00eda trabajar con personas. La segunda, que no trabajar\u00eda en el \u00e1mbito de la geriatr\u00eda ni con pacientes psic\u00f3ticos. Esta \u00faltima, de forma prejuiciosa: la tercera edad no tiene margen de mejora y los enfermos mentales tampoco \"Un esquizofr\u00e9nico no se cura\" . \u00bfQu\u00e9 trabajo pod\u00eda ofrecer un cl\u00ednico, qu\u00e9 ayuda? Despu\u00e9s , una serie de casualidades, o en palabras de Jung sincronicidades, me condujeron a desempolvar las preguntas sobre mi abuela. Recuerdo que fue gracias a un seminario de los cursos de doctorado Esquizofrenia y familia. Me contagi\u00f3 la pasi\u00f3n de 5 Marisa, la mirada de Inma y las lecturas que recomendaban empezaban a satisfacer una curiosidad antigua que ten\u00eda disociada. En ese periodo ya hab\u00eda tenido la oportunidad de llevarm e la m\u00fasica al trabajo, con adolescentes en riesgo de exclusi\u00f3n social, siguiendo con mi relaci\u00f3n intuitiva, desde la sensibilidad y centrado en sus posibilidades y uso por parte de cualquiera y con independencia de los conocimientos formales. Siendo un le go en la materia empec\u00e9 a leer sobre su aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica. Siguiendo otra serie de casualidades, de estar en el momento y lugar adecuados, se me ofreci\u00f3 la oportunidad de realizar sustituciones como auxiliar y celador en el CEEMC de B\u00e9tera3, en el 200 5. Pens\u00e9, aunque mi itinerario profesional empezaba a clarificarse, que resultar\u00eda una experiencia enriquecedora adem\u00e1s de una posibilidad para complementar el menoscabado sueldo de profesor asociado en la universidad. Al a\u00f1o siguiente, m\u00e1s sincron\u00edas, me ofrecieron una vacante de Psic\u00f3logo en un CRIS4, a la que opt\u00e9 sin mucha convicci\u00f3n, ten\u00eda pendiente la tesis y la intenci\u00f3n de seguir mi itinerario en la Universidad. Recuerdo que en la entrevista, estas cosas que ocurren, ante la pregunta de que m\u00e1s pod\u00ed a a\u00f1adir al puesto, mencion\u00e9 mi inter\u00e9s por los procesos creativos y la posibilidad de trasladar mi experiencia con la m\u00fasica con adolescentes a este contexto. Ante mi sorpresa, me seleccionaron entre otros candidatos y tuve que elegir, seria padre en agosto y resolv\u00ed ser pr\u00e1ctico y atender a las necesidades pecuniarias, anticipando que tendr\u00eda que dejar en stand -by mi intenci\u00f3n de doctorarme y con el tiempo suspender las clases en la universidad. La estabilidad laboral y econ\u00f3mica me permiti\u00f3 conocer y profundizar en la Musicoterapia, el taller de m\u00fasica que desarrollaba, no solo funcion\u00f3 como experiencia piloto sino que adem\u00e1s result\u00f3 ser el espacio de mayor demanda y adhesi\u00f3n de todos los que se 3 Acr\u00f3nimo que hace referencia a Centro Espec\u00edfico de Enfermos Men tales Cr\u00f3nicos, servicio residencial comunitario, abierto y flexible destinado a enfermos mentales cr\u00f3nicos que no requieren hospitalizaci\u00f3n (Sanch\u00eds et al. 2002) ubicado en los pabellones C y D, de las instalaciones del Hospital Psiqui\u00e1trico de B\u00e9tera. 4 Acr\u00f3nimo que hace referencia a Centro de Rehabilitaci\u00f3n e Inserci\u00f3n Social. Se definen como servicios espec\u00edficos y especializados, dirigidos a enfermos mentales cr\u00f3nicos, con un deterioro significativo de sus capacidades funcionales, donde se llevar\u00e1n a c abo programas de trabajo adecuados a las caracter\u00edsticas, necesidades y situaci\u00f3n concreta de los usuarios (DOGV, 1997). 6 ofrec\u00edan en el centro. Surg\u00eda la necesidad y la coherencia de formarme en la disciplina en paralelo con posibilitar una mayor oferta de actividades relacionadas con la m\u00fasi ca y la especializaci\u00f3n en el Modelo Benenzon. Durante un periodo mi dedicaci\u00f3n profesional se centr\u00f3 \u00fani camente en el desarrollo de la M usicoterapia en diferentes \u00e1mbitos, Autismo, Demencia y Alzheimer, pacientes cotidianos y Trastorno Mental Grave. Sin o lvidar mi vertiente acad\u00e9mica, retom\u00e9 las clases en la universidad, y volvi\u00f3 a surgir la dedicaci\u00f3n a tiempo completo en el CREAP5, que me permiti\u00f3 posibilitar de nuevo ofrecer mi experiencia como psic\u00f3logo y retomar la investigaci\u00f3n. Detr\u00e1s de cada pers ona afectada por sufrimiento ps\u00edquico hay una historia, una familia, una vida rota. Nadie est\u00e1 libre de caer en los abismos, de fragmentarse y alienarse como respuesta a una realidad intolerable, insostenible. Como dec\u00eda Oscar Wilde \"Formar parte de la soc iedad es un fastidio, pero estar excluido de ella es una tragedia\" . La historia de la locura, es una historia de exclusi\u00f3n de la sociedad, de reclusi\u00f3n por vida, de privaci\u00f3n de libertades, de vulneraci\u00f3n de derechos, de opresi\u00f3n, rechazo y maltrato. Los informes t\u00e9cnicos de la OMS a mediados del siglo pasado, la incipiente utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos eficaces para los s\u00edntomas psic\u00f3ticos, el movimiento anti -psiqui\u00e1trico de la d\u00e9cada de los 60 y una creciente iniciaci\u00f3n de l\u00edneas de investigaci\u00f3n desde difere ntes teor\u00edas psicosociales y neuropsicol\u00f3gicas abrieron caminos de reforma y desinstitucionalizaci\u00f3n en la mayor\u00eda de pa\u00edses desarrollados. En estas l\u00edneas introductorias, hemos podido advertir, que, en nuestro contexto, estos avances, no siempre fueron correspondidos en tiempo y forma y de manera coherente en la pr\u00e1ctica. Si bien en los a\u00f1os 70 en nuestro pa\u00eds se comienza a establecer una cr\u00edtica rotunda 5 Acr\u00f3nimo que hace referencia a Centro de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n Psicosocial. Se crea como centro de alta especializaci\u00f3n en servicios de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n integral a las personas con trastorno mental grave e n situaci\u00f3n o en riesgo de dependencia o discapacidad y a sus familias cuidadoras, as\u00ed como para la promoci\u00f3n, el desarrollo y la difusi\u00f3n de conocimientos, experiencias innovadoras y m\u00e9todos especia lizados de intervenci\u00f3n (BOE, 2014 ). 7 del manicomio (Huertas & Navarro, 2009) en paralelo se abre las puertas en el municipio de B\u00e9tera el que se presentaba como el mejor psiqui\u00e1trico de Europa, nombrado hospital, de manera eufem\u00edstica, puesto que desde su apertura ya se encontraba totalmente obsoleto en cuanto a sus funciones, tratamiento y estructura (Huertas & Peris, 2000; Polo 1996; Pol o 1999). Valga solo este ejemplo de c\u00f3mo las instituciones pueden favorecer y perpetuar el rechazo social a la locura, margin\u00e1ndola, construyendo guetos, invisibiliz\u00e1ndola. La Historia de Carmen, las preguntas sobre si pudo ser de otra manera, es la histor ia de miles de vidas rotas y excluidas de la familia y la comunidad. Personas incurables, peligrosas o vulnerables, que requieren de un espacio separado para ser protegidos y proteger a los dem\u00e1s. Una tradici\u00f3n paternalista que el fraile mercedario Gilaber t Jofr\u00e9 inici\u00f3 en 1409 exhortando a la caridad de los fieles para abrir un asilo dedicado al amparo de los desviados que vagaban por el centro de la ciudad. \u00bfAmparo o control social? una posici\u00f3n ambivalente, una controversia que a pesar de no dejar de adv ertirse, parece albergarse en lo profundo de nuestro contexto inmediato . El mensaje \"es por tu bien\", a\u00fan impl\u00edcito, puede advertirse en las acciones y los itinerarios de nuestro sistema socio -sanitario desde antes de la primera crisis, pasando por el ingreso hospitalario, toma de medicaci\u00f3n y adscripci\u00f3n al circuito asistencial de \"puertas giratorias\" . No es cuanto menos, pretencioso, en este contexto, esperar cambios en el imaginario colectivo, en el ciudadano de a pi\u00e9, que posibiliten aceptar, acompa\u00f1ar y sostener un cambio de modelo. Obviando lo pol\u00edtico, y en la l\u00ednea argumental de Desviat (2010), no podemos pensar defender un modelo comunitario si practicamos la misma cl\u00ednica que denostamos, requiriendo, para ello un compromiso diario cl\u00ednico y \u00e9tico. En definitiva, no quedarse en las palabras, en la fachada, sino poner el acento en la responsabilidad, y en acciones coherentes con este prop\u00f3sito. 8 DESARROLLO DE CONTENIDOS El concepto de locura es un t\u00e9rmino gen\u00e9rico que se puede entender de d iferentes maneras atendiendo a las acepciones que encontramos en el diccionario de la Real Academia de la Lengua (2020). La primera entrada la define como perdida de j uicio o privaci\u00f3n de la raz\u00f3n. Centr\u00e1ndonos en esta acepci\u00f3n, y aun sin descartar las siguientes6 por inferirse propia s de un comportamiento loco, seguir\u00eda siendo una definici\u00f3n demasiado vaga y amplia en el contexto que nos ocupa. Por otro lado , aun asumiendo que se trata un fen\u00f3meno universal, la experiencia, la vivencia y la propia historia de la locura es diferente en cada cultura y ha ido evolucionando a lo largo de la historia (P\u00e9rez -\u00c1lvarez, 2021 ). Dada la complejidad y atendiendo a estas premisas consideramos fundamental comenzar el marco te\u00f3rico de esta tesis ofreciendo una sint\u00e9tica perspect iva hist\u00f3rica que ayude a situarnos en el contexto actual. Aunque parezca que el tiempo y el estudio nos van acercando a asumir ciertos consensos, incluso en nuestros d\u00edas, en nuestra cultura, conviven diferentes concepciones y perspectivas te\u00f3ricas para definir y explicar las manifestaciones psic\u00f3ticas. De ah\u00ed la necesidad de abrir un apartado que nos permita describir estas consideraciones , en particular sobre el diagn\u00f3stico de esquizofrenia, el m\u00e1s com\u00fan y estudiado bajo el amplio y cambiante paraguas d e los denominados trastornos psic\u00f3ticos, que en definitiva se corresponden a los trastornos mentales graves m\u00e1s comunes (OCDE, 2018). Duch\u00eane y Bailly -Salin (1961, como se cit\u00f3 en Agrazar & De Batista (2019) ), consideran que las modalidades asistenciales de las psicosis en determinada \u00e9poca y lugar son el resultado de tres factores principales: las concepciones te\u00f3ricas sobre la locura, los recursos terap\u00e9uticos disponibles y las condiciones pol\u00edticas y socioecon\u00f3micas del lugar. Estas 6 2. f. Desprop\u00f3sit o o gran desacierto. 3. f. Acci\u00f3n que, por su car\u00e1cter an\u00f3malo, causa sorpresa. 4. f. Exaltaci\u00f3n del \u00e1nimo o de los \u00e1nimos, producida por alg\u00fan afecto u otro incentivo (RAE, 2020) . 9 consideraciones nos servir\u00e1n para establecer un puente de contenidos entre la evoluci\u00f3n de los tratamientos y los cambios en los modelos asistenciales. La descripci\u00f3n de las variables asociadas al cambio desde u na perspectiva actualizada nos pueden permitir ju stificar la necesidad de incorporar programas de intervenci\u00f3n que puedan ofrecer espacios diferentes y experiencias de cambio satisfactorias, que adem\u00e1s resulten m\u00e1s coherentes con los paradigmas actuales. Contemplar un apartado sobre la historia de la aplicaci\u00f3n terap\u00e9u tica de la m\u00fasica, servir\u00e1 par a tomar la perspectiva necesaria para conocer y contextualizar la musicoterapia desde su nacimiento como disciplina, principales fundamentos y metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n. Posteriormente nos centraremos en las intervenciones d e musicoterapia en las psicosis, exponiendo los fundamentos que justifican cada vez m\u00e1s, que sea considerado un creciente \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n (Mossl\u00ebr et al., 2012). En esta l\u00ednea es importante destacar las evidencias emp\u00edricas previas as\u00ed como describir las particularid ades del abordaje terap\u00e9utico. Establecer relaciones entre los aspectos cl\u00ednicos, neurobiol\u00f3gicos en conjunci\u00f3n con los hallazgos emp\u00edricos m\u00e1s recientes, es crucial para situarnos en el contexto de la investigaci\u00f3n . En s\u00edntesis nos permiti r\u00e1 justificar el abordaje musicoterapeutico desarrollado y el inter\u00e9s por las variables que se han contemplado en el ensayo. La segunda parte de este tra bajo se centrar\u00e1 en el estudio emp\u00edrico desarrollado para poner a prueba un programa dise\u00f1ado espec\u00edfic amente para integrar las bondades de la aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica de la m\u00fasica en personas con sufrimiento ps\u00edquico de larga evoluci\u00f3n. En la tercera parte de esta tesis se discutir\u00e1n los resultados obtenidos, las dificultades, limitaciones y aportaciones del presen te estudio , para finalmente poder ofrecer cierta perspectiva a futuras investigaciones . Confiando en poder colaborar , aportando evidencia y l\u00edneas de desarrollo, en acciones que permitan sostener con mayor solvencia , la incorporaci\u00f3n 10 de la Musicoterapia como terapia complementaria en este \u00e1mbito, y por ende reforzar la consolidaci\u00f3n de la disciplina en nuestro contexto. 11 PARTE I: MARCO T E\u00d3RICO 12 13 1. LAS PSICOSIS 1.1. PERSPECTIVA HISTORICA 1.1.1. Del animismo al periodo cl\u00e1sico La locura es un hecho observado seguramente desde tiempos prehist\u00f3ricos y que est\u00e1 documentada desde el inicio de la historia misma (Torres -Ruiz, 2002). La evoluci\u00f3n de lo que hoy en d\u00eda consideramos trastornos psic\u00f3ticos va ligada necesariamente al concepto de enfermeda d en general. Las atribuciones que se han realizado sobre el origen de la enfermedad han marcado el camino para la cura o tratamiento de la misma. En coherencia, y en particular para la enfermedad mental, como afectaci\u00f3n del funcionamiento \"normal\", compor tamiento \"desviado\" , su identificaci\u00f3n y \"cura\" no puede entenderse sin atender al contexto socio -hist\u00f3rico -cultural. En los inicios de la civilizaci\u00f3n los hombres primitivos ten\u00edan un concepto fant\u00e1stico del mundo . En la descrita racionalizaci\u00f3n animista todos los objetos pose\u00edan vida propia, predominando la creencia en las fuerzas sobrenaturales como causas o efectos de la naturaleza (Sneader, 1990). Los hallazgos arqueol\u00f3gicos de cr\u00e1neos perf orados en torno a l 5000 a.c. sugieren que la trepanaci\u00f3n se uti lizaba como un medio para liberar los demonios o malos esp\u00edritus causantes de la locura (Porter, 2003). En opini\u00f3n de Scull (2019) la locura es un fen\u00f3meno que se puede encontrar en todas las sociedades conocidas y ha planteado desaf\u00edos profundos de tipo pr\u00e1ctico y simb\u00f3lico para mantener la estabilidad del tejido social. En el antiguo Egipto, los papiros de K ahun, Ebers y Smith, son una muestra de c\u00f3mo la invocaci\u00f3n a los dioses convivi\u00f3 con los primeros registros de tratamientos emp\u00edricos . La utilizaci\u00f3 n de los remedios naturales se combinaba con otras pr\u00e1cticas d\u00f3nde el curandero y 14 sus conexiones extra -terrenales cumpl\u00edan un papel fundamental en la sanaci\u00f3n (Fern\u00e1ndez de Ram\u00f3n & Criado, 2017). En los documentos mencionados, sin embargo, aparecen descrip ciones m\u00faltiples de casos de cirug\u00eda, adem\u00e1s de aspectos relacionados con la diagnosis, terapia y prognosis de las enfermedades. En este contexto, alrededor del 1900 a.c., podemos encontrar la primera referencia escrita sobre la Histeria, que ya en la anti g\u00fcedad describ\u00eda determinados trastornos psicol\u00f3gicos que s\u00f3lo se daban en las mujeres (Le\u00f3n & Montero, 2006 ) atribuy\u00e9ndose sus manifestaciones caracter\u00edsticas a una disfunci\u00f3n del \u00fatero (Bowman, 2006; Navarro, 2009; L\u00f3pez, 2011). De hecho fueron los grieg os quienes crearon el t\u00e9rmino, cuyo origen deriva de Hysterum (\u00fatero) (Guzm\u00e1n, 2011). Tambi\u00e9n en la antigua Grecia coexist\u00edan las concepciones sobrenaturales m\u00edstico -religiosas hasta los tiempos de Hip\u00f3crates de Cos (460 -377 a.c.) , figura que personaliza e l hito en el camino hacia explicaciones m\u00e1s racionales de la enfermedad y su tratamiento . En este periodo se consolida la separaci\u00f3n de la medicina de la filosof\u00eda y de otras disciplinas que conjugaban las practicas m\u00e1gicas con el poder de los Dioses. Hip\u00f3 crates concibe la enfermedad por causas naturales y desarrolla su teor\u00eda humoral tomando como base los postulados de Emp\u00e9docles sobre la las cualidades de la materia7. El corpus hippocr\u00e1ticum , da continuidad a la noci\u00f3n egipcia de sofocaci\u00f3n uterina o \u00fater o errante de la histeria , aunque acomodando su explicaci\u00f3n deductivamente a sus planteamientos te\u00f3ricos: por las caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas de la mujer, la sustancia b\u00e1sica, la carne, es m\u00e1s porosa, h\u00fameda , m\u00e1s llena de fluidos y m\u00e1s propensa acumularlos (P\u00e9rez, 2006). La histeria se clasific\u00f3 en las enfermedades de la mujer8, y la mayor\u00eda de pacientes eran v\u00edrgenes o viudas que a causa de su estatus no ten\u00edan relaciones 7 Para el corpus Hippocraticum exist\u00edan en el cuerpo cuatro humores (sangre, bilis negra, bilis amarilla y flema). La salud depend\u00eda del predominio o desequilibrio de los mencionados fluidos y se consideraba el resultado de la combinaci\u00f3n de las cuatro cualidades b\u00e1sicas de la naturale za (calor, fr\u00edo, humedad y sequedad). En relaci\u00f3n a esta premisa, se describ\u00edan a su vez cuatro temperamentos (col\u00e9rico, sangu\u00edneo, melanc\u00f3lico y flem\u00e1tico) que indicaban la orientaci\u00f3n emocional (Castro, 2005; Rodr\u00ed guez, 2013 ) 8 Hasta la segunda mitad de l siglo XVII el pensamiento occidental atribuy\u00f3 la enfermedad al cuerpo, no a la mente (Navarro, 2009) 15 heterosexuales. El \u00fatero en sus movimientos pod\u00eda desplazarse a la cabeza, al coraz\u00f3n , costillas etc., produciendo en sus desplazamientos todo un elenco de diferente sintomatolog\u00eda (P\u00e9rez, 2006) como las caracter\u00edsticas convulsiones cuando en su deambular afectaba al h\u00edgado (Salaverry, 2012). Para el corpus hippocraticum las enfermedades m entales eran fundamentalmente de naturaleza fisiol\u00f3gica, y su centro se localizaba en el cerebro. Entre ellas se encontraba la llamada enfermedad sagrada, la epilepsia (Bermejo, 2007). Tambi\u00e9n describen la man\u00eda , t\u00e9rmino ya utilizado en la tragedia que hac \u00eda referencia a la locura en t\u00e9rminos generales y se diferenciaba de la frenitis que efectivamente cursaba con fiebre. La man\u00eda9 planteaba una etiolog\u00eda m\u00e1s discutida (Pichot, 2003) . Seg\u00fan Ackerknecht (1993) la man\u00ed a era propiciada por causas ocultas pero era observable a trav\u00e9s de la extenuaci\u00f3n, los excesos sexuales, el alcoholismo, manifestaciones de c\u00f3lera, alborozo, tristeza y estados de angustia. La melancol\u00eda10, afectaci\u00f3n producida por el desplazamiento de la bilis negra, completaba la clasificaci\u00f3n de las perturbaciones mentales. El tambi\u00e9n denominado mal de Saturno se caracterizaba por estado general de tristeza y aversi\u00f3n hacia cosas queridas que no cursaba con fiebre pero s\u00ed con v\u00f3mitos de bilis negra, destacando como s\u00edntoma evidente de la enfer medad la alternancia s\u00fabita entre alegr\u00eda y tristeza (P\u00e9rez, 1983). La presente aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica ha obviado la representaci\u00f3n de la locura en la poes\u00eda o la tragedia, la mitolog\u00eda, las sagradas escrituras y la filosof\u00eda. No obstante, consideramos im portante detenernos en la concepci\u00f3n plat\u00f3nica, por ser contempor\u00e1nea a los preceptos del corpus hippocraticum , y por su implicaci\u00f3n futura . En sus di\u00e1logos, Plat\u00f3n 9 Mart\u00ednez (1991) en su exploraci\u00f3n del conjunto de pasajes de los diversos tratados del corpus hippocraticum llega a la conclusi\u00f3n de que, en lo concern iente a la man\u00eda como enfermedad o estado especial patol\u00f3gico o de comportamiento, se hallan una totalidad de pasajes confusos, ambiguos y a veces contradictorios, destacando que no hay un texto que defina con claridad el concepto como perturbaci\u00f3n mental, sino m\u00e1s con un sentido general, tal y como se ven\u00eda empleando en la tragedia griega. 10 Los escritos del corpus hippocr\u00e1ticum sobre la melancol\u00eda , tal y como advierte Garc\u00eda (1991), no nos muestran un concepto unitario como patolog\u00eda que pudi\u00e9ramos recono cer o identificar en nuestros d\u00edas. El autor realiza interesantes reflexiones sobre los peligros de realizar diagn\u00f3stico retrospectivo o paleodiagn\u00f3stico. 16 diferencia dos tipos de locura, la primera de ellas, la propia de la enfermedad del alma, l a segunda aquella que nos hace traspasar los l\u00edmites de la naturaleza humana por inspiraci\u00f3n divina. Se distinguen cuatro especies de furor en funci\u00f3n de los dioses que las inspiran: La prof\u00e9tica inspirada en Apolo, la de m\u00edstica y los iniciados a Dionisio , la de los poetas y las musas; y el amor, inspirado por Eros y Afrodita, el m\u00e1s excelso de todos ( Navarrete , 2006; P\u00e9rez, 1983; Torres -Ruiz, 2002). Es indudable, a pesar de los esfuerzos hipocr\u00e1ticos, la influencia de la filosof\u00eda y la cultura griega en los conocimientos sobre la enfermedad mental y su implicaci\u00f3n en la vida cotidiana. La psique , el alma, y sus enfermedades hab\u00edan sido abordadas en los templos dedicados a Asclepio, desde planteamientos te\u00fargicos utilizando el ritual y la palabra. No pode mos olvidarnos de la may\u00e9utica Socr\u00e1tica, la cura a trav\u00e9s de la catarsis tr\u00e1gica y su di\u00e1logo terap\u00e9utico11. La implicaci\u00f3n de la tradici\u00f3n griega en la terap\u00e9utica en las enfermedades del alma, no solo no se extingui\u00f3 sino que lleg\u00f3 a trascender \u00e9pocas y fronteras12. Sin embargo, como Simon (1984) expone, los escritores m\u00e9dicos se preocupaban m\u00e1s de establecer l\u00edmites precisos con la filosof\u00eda, cuestionando el posicionamiento y contemplaci\u00f3n de la locura como una enfermedad del alma, desde d\u00f3nde afirmaban ser\u00edan incapaces de curar a un man\u00edaco (Ackernknecht, 1993). No obstante Schiavone (1995) destaca la humildad de los tratamientos m\u00e9dicos de la \u00e9poca; poco afecto a la utilizaci\u00f3n de remedios dr\u00e1sticos, descanso f\u00edsico y espiritual, purgantes, enemas, em\u00e9t icos y reg\u00edmenes alimentarios terap\u00e9uticos adem\u00e1s de contemplar y confiar en la fuerza curativa de la naturaleza. 11 Herr\u00e1ez (2007) nos ofrece una interesante revisi\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la palabra en su funci\u00f3 n curativa en la antigua Grecia. 12 En P\u00e9rez (1986) en su rese\u00f1a de Pingeaud sobre las enfermedades del alma, describe la utilizaci\u00f3n en la antigua Roma, recomendados por Celio Aureliano, de procedimientos alop\u00e1ticos ( contraria contrariis curantur ) en el tr atamiento de la man\u00eda como el di\u00e1logo, la lectura y el teatro. 17 No podemos dejar de nombrar a la figura de Arist\u00f3teles, que a\u00fan adherido a los preceptos hipocr\u00e1ticos, desarroll\u00f3 y matiz\u00f3 el concepto de m elancol\u00eda. Adem\u00e1s, abund\u00f3 en la idea de que puede potenciar la capacidad creativa de la persona provocando que ella sea capaz de llevar adelante obras que se caracterizar\u00e1n por su grandeza y excelencia (Rivas, 2012). La asociaci\u00f3n entre el genio y la melan col\u00eda es casi desde entonces uno de los grandes lugares comunes de nuestra cultura (Florencio, 2008). As\u00ed mismo se le atribuye ser el primero en llamar la atenci\u00f3n sobre la funci\u00f3n cat\u00e1rtica, en utilizar la k\u00e1tharsis en el \u00e1mbito de una teor\u00eda po\u00e9tica (S\u00e1n chez, 1996). La expansi\u00f3n de Roma demand\u00f3 la necesidad de cirujanos militares en sus campa\u00f1as y el crecimiento demogr\u00e1fico de la ciudad increment\u00f3 la demanda en salud, lo que propici\u00f3 la llegada de m\u00e9dicos griegos y la progresiva penetraci\u00f3n de la tradici\u00f3n m\u00e9dica (Rodr\u00edguez, 1977). Esto supuso un nuevo impulso para el \u00e1rea que nos ocupa. En el 46 a.C., Julio Cesar otorga carta de ciudadan\u00eda a todos los m\u00e9dicos griegos permitiendo que pudieran ejercer libremente su profesi\u00f3n (Fasolino, 2002). Cabe d estacar que, si bien, todos beb\u00edan de la misma fuente, distintas escuelas de pensamiento influyeron en los m\u00e9dicos de aquella \u00e9poca (Schiavone, 1995). En este contexto, Asclep\u00edades de Bitinia (124 -40 a.c.), afecto a la escuela met\u00f3dica, se empe\u00f1\u00f3 en el des arrollo de una nueva medicina, aplicando la teor\u00eda at\u00f3mica de Dem\u00f3crito en su explicaci\u00f3n del origen de las enfermedades: En la piel hay unos poros por d\u00f3nde circulan libremente estos elementos o \u00e1tomos ( onk\u00f3i ) su obstrucci\u00f3n generar\u00eda un desequilibrio (P\u00e9 rez, 1984). La terap\u00e9utica de Asclep\u00edades se basaba en recuperar el equilibrio perdido, a\u00f1adiendo los ba\u00f1os, masajes, ejercicio, m\u00fasica13 y vino con moderaci\u00f3n a la sanaci\u00f3n tradicional de las perturbaciones mentales. Fue el primero en dividir las 13 En adelante la m\u00fasica no le ser\u00e1 desconocida (al m\u00e9dico), pues se dice que esta disciplina produce en los enfermos efectos positivos, haciendo referencia a David, que liber\u00f3 a Sa\u00fal del esp\u00ed ritu maligno que le atormentaba por medio de una melod\u00eda. Asimismo, Asclep\u00edades devolvi\u00f3 la salud, gracias a la m\u00fasica, a un enajenado mental . Isidoro de Sevilla. Etimologiarum sive Originarium libri XX en Calle (2011) . 18 enfermeda des ps\u00edquicas, en agudas y cr\u00f3nicas y se opuso a la reclusi\u00f3n de la locura14. Adem\u00e1s se le atribuye la primera diferenciaci\u00f3n entre ilusi\u00f3n sensorial y alucinaci\u00f3n (Salorio & Lapaz, 2000) resultando un hito en la clasificaci\u00f3n y descripci\u00f3n de las alteraci ones senso - perceptivas. Lipowski (1991) atribuye a Celso, disc\u00edpulo de Asclep\u00edades, la utilizaci\u00f3n por primera vez del t\u00e9rmino delirium , aunque refiri\u00e9ndose tambi\u00e9n al delirio febril de la frenitis. Celso dedic\u00f3 un cap\u00edtulo de su obra De re m\u00e9dica a las enfermedades mentales, que las consideraba sist\u00e9micas (Castro, 2005), compilando las manifestaciones cl\u00ednicas principales, teor\u00edas explicativas y consideraciones sobre los tratamientos m\u00e1s adecuados (Torres -Ruiz, 2002). En la terap\u00e9utica incorpor\u00f3 aspectos de higiene de vida y ambiente moral, prohibiendo las carnes, las grasas, los vinos, destacando la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos dr\u00e1sticos en los furiosos15. Sorano de Efeso (98 -138 d.c.) es sin duda otra figura a destacar de este per\u00edodo. De la escuela met\u00f3dica , rechaz\u00f3 completamente la teor\u00eda de los humores y sus nociones axiom\u00e1ticas, incorporando los avances en anatom\u00eda ginecol\u00f3gica16 reformulando la histeria. Realiz\u00f3 una s\u00edntesis de conocimientos y dividi\u00f3 la causa de las perturbaciones en org\u00e1nicas y mentales o ps\u00edquicas, orient\u00e1ndose hacia tratamientos m\u00e1s humanitarios. Adem\u00e1s de su detallada descripci\u00f3n de los cuadros cl\u00ednicos destaca el tratamiento personalizado y principios de psicoterapia en sus recomendaciones (Ackerknecht, 1993). Las contenciones f\u00edsica s se deb\u00edan de realizar m\u00e1s para proteger al paciente que como castigo, y se recomendaba aislar al enfermo en un cuarto tranquilo, iluminado y con ventanas elevadas para evitar la 14 Prefiri\u00f3 utilizar el t\u00e9rmino furor para referirse a la locura en general distinguiendo la alienaci\u00f3n febril aguda (fren\u00edtis ) de la cr\u00f3nica sin fiebre ( furiosi) . 15 Partidario de una terap\u00e9utica m\u00e1s brutal consideraba que las cadenas, las reprimendas, los castigos, el ayuno, los grilletes, as\u00ed como los sustos repentinos, pod\u00edan ser \u00fatiles en los furiosos (Ackerknecht, 1993). Consideraba que la sangr\u00eda y los purgantes dr\u00e1sticos (el\u00e9boro) eran necesarios para expulsar la bilis negra del enfermo mental, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de ung\u00fcentos y t isanas de adormidera o bele\u00f1o (Salorio & Lapaz, 2000). 16 La ginecolog\u00eda contin\u00faa progresando gracias a la utilizaci\u00f3n de instrumental como el speculum que permite el examen de \u00f3rganos vivientes in situ . En base a sus observaciones se opone a la teor\u00eda de \u00fatero errante, y la visi\u00f3n androc\u00e9ntrica de Hip\u00f3crates en la explicaci\u00f3n de la Histeria (P\u00e9rez, 2006). 19 precipitaci\u00f3n. Tampoco consideraba indicados los encierros a oscuras, los en cadenamientos, los enemas, las sangr\u00edas excesivas ni la pr\u00e1ctica del amor (Salorio & Laplaz, 2000). En el \u00e1mbito que nos ocupa tambi\u00e9n cabe destacar Areteo de Capadocia (50 d.c.) a quien se le atribuye ser el primero en diferenciar el estudio de las enfer medades mentales de otras ramas de la medicina. Diferencia la man\u00eda y la melancol\u00eda de otras perturbaciones similares derivadas del alcohol o producidos por la fiebre, adem\u00e1s de observar que las primeras pod\u00edan ser intermitentes y curables en oposici\u00f3n a l os procesos seniles, progresivos e incurables (Lipowski, 1991; Torres -Ruiz, 2002). No podemos dejar de nombrar la escuela de medicina m\u00e1s influyente encabezada por Galeno de P\u00e9rgamo (129 -198 d.c.), que si bien no dedic\u00f3 un tratado especial a la enfermedad mental (Salaverry, 2012) sus aportaciones fueron capitales para la \u00e9poca y el futuro de la medicina. Galeno realiz\u00f3 estudios anat\u00f3micos y fisiol\u00f3gicos en Alejandr\u00eda, d\u00f3nde se permit\u00eda las disecciones humanas post mortem, antes de ser trasladado a Roma y s er nombrado m\u00e9dico imperial (Schiavone, 1995). Galeno, puso de relieve el Sistema Nervioso como centro de las sensaciones, del movimiento voluntario y de todos los procesos del pensamiento (Van der Heijden et al. , 2002) adem\u00e1s de recopilar, ordenar y siste matizar los conocimientos m\u00e9dicos logrados hasta su \u00e9poca. La desaparici\u00f3n de Galeno, aunque hubiera m\u00e9dicos que mantendr\u00edan viva la tradici\u00f3n antigua (Schiavone, 1995), junto con la difusi\u00f3n del cristianismo y su posterior oficializaci\u00f3n a partir del de creto de Constantino en el 313 d.c. (Salaverry, 2012: Porter, 2003) contribuyeron a la reaparici\u00f3n progresiva de la medicina arcaica y la vuelta a lo sobrenatural. Estos aspectos junto con la posterior ca\u00edda del imperio romano marcaron el inicio de una etapa de oscuridad en el estudio y tratamiento de las enfermedades mentales en occidente que perdurar\u00eda hasta el siglo XVIII ( Porter, 2003; Scull, 2019; Torres -Ruiz, 2002). 20 El periodo grecorromano se cierra con la consolidaci\u00f3n de la disciplina m\u00e9dica como una profesi\u00f3n, con un c\u00f3digo deontol\u00f3gico y una epistemolog\u00eda propia y diferencial. Como legado destacan las primeras descripciones cl\u00ednicas, intentos de clasificaci\u00f3n de las enfermedades, as\u00ed como aproximaciones a la diagnosis y prognosis de las afectacio nes mentales. Abundantes m\u00e9todos terap\u00e9uticos de car\u00e1cter f\u00edsico e higi\u00e9nico, una rudimentaria actitud psicoterap\u00e9utica y los primeros f\u00e1rmacos\" sedantes (Salorio & Laplaz, 2000). Sin embargo, y como hasta ahora hemos podido ir advirtiendo, no podemos hab lar de un cuerpo de conocimiento unitario, ordenado y sistem\u00e1tico de la patolog\u00eda mental en todos sus par\u00e1metros (Mart\u00ednez, 1991). Obviamente caer\u00edamos en el error de esperar una correspondencia clara con los conceptos actuales, aunque algunas nomenclatura s pervivir\u00e1n durante muchos siglos como la man\u00eda , la melancol\u00eda y la histeria . No obstante, como indica Simon (1984) estos avances se pueden considerar precedentes de importantes cuestiones que a lo largo de la historia se han tratado de atender y que han pervivido hasta la psiquiatr\u00eda moderna. 1.1.2. Oscurantismo , renacimiento y \"gran encierro \" Muchos autores aducen no obviar la irremediable p\u00e9rdida de escritos de la \u00e9poca como advierte Scull (2019). La supervivencia de algunos tratados, y su traducci\u00f3n pudieron dar continuidad a la tradici\u00f3n m\u00e9dica en el imperio bizantino y despu\u00e9s en el mundo \u00e1rabe. La creciente expansi\u00f3n del Islam procur\u00f3 una creciente comunidad m\u00e9dica que emerg\u00eda en los territorios bajo su dominio. La cultura \u00e1rabe, no se limit\u00f3 a mimetizar l as proclamas greco - romanas sino que progresivamente se fueron convirtiendo en veh\u00edculos del pensamiento intelectual (B\u00e1rcena, 2001; La\u00edn, 1978). En este contexto surge en Damasco, Bizancio, en el siglo IV la primera instituci\u00f3n documentada para el tratamie nto de los enfermos mentales, morotrophium , o casa de locos (Moscard\u00f3 et al., 2009). Le seguir\u00edan otros, aunque el de 21 Bagdad, seg\u00fan diversas fuentes, a finales del siglo VIII se identifica como el primer bimarist\u00e1n u hospital de enfermos mentales y f\u00edsic os del Islam (B\u00e1rcena, 2001; Fern\u00e1ndez & Ma\u00f1\u00e1, 2016). La sociedad musulmana conceb\u00eda la locura como la posesi\u00f3n de esp\u00edritus o criaturas m\u00e1gicas; genios, seres inteligentes y de grandes saberes, que dominaban los actos de aquellos inocentes a los que pose\u00ed an (Rodr\u00edguez, 2002). La locura estaba fuertemente vincula da con la poes\u00eda y con el amor. La asimilaci\u00f3n de concepciones m\u00e9dicas greco - romanas como la etiolog\u00eda de las enfermedades mentales favoreci\u00f3 la integraci\u00f3n de la base cient\u00edfica en t\u00e9rminos de abor daje terap\u00e9utico. De este modo, libres de las concepciones demonol\u00f3gicas de occidente, se permitieron generar avances sorprendentes en diversas \u00e1reas de la medicina as\u00ed como detalladas observaciones y descripciones cl\u00ednicas m\u00e1s espec\u00edficas17 de la enfermeda d mental (Syed, 2002). No obstante, coherentes con su tradici\u00f3n arcaica, el loco siempre fue tratado con mucho respeto y las m\u00e1ximas atenciones. Aquellos que estaban en buena posici\u00f3n social, se quedaban en sus casas y eran atendidos en todas sus necesidad es, los que no ten\u00edan esta opci\u00f3n y eran inofensivos no eran recluidos, y aquellos que no cumpl\u00edan con ambas condiciones eran aislados en el maristan . Se separaban en departamentos especiales d\u00f3nde eran visitados peri\u00f3dicamente por los funcionarios que ins peccionaban sus condiciones de vida, su manutenci\u00f3n, el tratamiento diet\u00e9tico y las diferentes terapias que segu\u00edan hasta que eran dados de alta cuando se recuperaban (Gonz\u00e1lez, 2021). En la concepci\u00f3n isl\u00e1mica, para mantener un orden religioso, el loco no deb\u00eda quedar excluido de la sociedad en su fluir, su acogida en la comunidad era un acto de responsabilidad social (Fern\u00e1ndez & Ma\u00f1\u00e1, 2016). Muhammad V funda en 1367 el marist\u00e1n de Granada, \u00fanico 17 Najab ud din Muhammad dej\u00f3 muchas y excelentes descripciones psicopatol\u00f3gicas. Sus observaciones de pacientes, cuidadosamente recopiladas, constituyeron la clasificaci\u00f3n m\u00e1s completa de las enfermedades mentales conocida hasta entonces. Najab describi\u00f3 la depresi\u00f3n agitada, un tipo de neurosis obsesiva, la Nafkhae Malikholia (priapismo combinado, impotencia sexual), Kutrib (una forma de psicosis persecutoria) y Dual -Kulb (una forma de man\u00eda) (Sarhan, 2018) . 22 ejemplo de este tipo de edificio en el Al -andalus del que s e conservan noticias precisas y restos arqueol\u00f3gicos suficientes (Almagro & Orihuela 2003). Es interesante recalcar que la disposici\u00f3n arquitect\u00f3nica de estos edificios , la distribuci\u00f3n de los espacios y los elementos que lo ocupaban, piedras, arboles, flo res, fuentes y agua en movimiento se distribu\u00edan con sentido de contribuci\u00f3n a la curaci\u00f3n del paciente (Calle , 2014a). Situado en la Ciudad, y abierto a la visita de familiares y amigos (B\u00e1rcena, 2001), los edificios albergaban mezquita, incluso capilla p ara cubrir las necesidades espirituales de los cristianos, su propia farmacia, biblioteca, sala de lectura y m\u00fasicos empleados para la labor terap\u00e9utica de su trabajo (Miller, 2006). En el Islam en general y el sufismo en particular, el o\u00eddo era el sentido m\u00e1s importante, cre\u00edan en la escucha transformadora y en la capacidad sanadora de la m\u00fasica. Adaptados al punto de vista m\u00e9dico de la \u00e9poca18, estos elementos ten\u00edan la capacidad de influir en los humores, y pod\u00edan conseguir equilibrarlos adem\u00e1s de favorec er el despertar espiritual del ser humano ( B\u00e1rcena, 2001; Calle , 2011 ). Ser\u00eda demasiado extendernos para el prop\u00f3sito del presente trabajo, nombrar el desarrollo que la cultura \u00e1rabe, a trav\u00e9s de sus m\u00e1s destacados representantes, aport\u00f3 al saber y conoc imiento de la salud mental y sus cuidados. No podemos olvidarnos, no obstante, de la figura de Ib-Sina (980-1037) y su vasta obra de escritos filos\u00f3ficos y m\u00e9dicos, de los que destacamos su conocido Al Qanun : El canon de Avicena19, fue el tratado de medicin a que influy\u00f3 poderosamente en el pensamiento cient\u00edfico europeo hasta el siglo XVII (Bartra, 2021). 18 La adquisici\u00f3n del conocimiento, su cultivo y desarrollo es inherente a los fundamentos del Islam y tambi\u00e9n responde al precepto musulm\u00e1n del esfuerzo ( yihad ) (Gonz\u00e1lez, 2011) Los eruditos \u00e1rabes partiendo de esta premisa, adem\u00e1s de dominar sus respectivas disciplinas, filosof\u00eda, medicina, poes\u00eda y m \u00fasica, conoc\u00edan otras transversales que complementaban un conocimiento exh austivo de la enfermedad (Calle , 2014b). La m\u00fasica era una disciplina que todo facultativo deb\u00eda conocer. Se consideraba la \u00fanica disciplina natural capaz de armonizar y dar equilibr io al cuerpo afectado por la enfermedad. A los sonidos naturales como por ejemplo el correr y gotear del agua, se a\u00f1ad\u00edan la m\u00fasica, la danza, los espect\u00e1culos, la audici\u00f3n de relatos maravillosos a trav\u00e9s de la palabra melodiosa de los narradores. Todo el lo basado en la belleza, la proporci\u00f3n y el ritmo resultaba ser sanador para los pacientes ( B\u00e1rcena, 2001; Calle 2014a; Foucault, 1967; Moscard\u00f3 et al., 2009). 19 Latinizaci\u00f3n del nombre . 23 Volviendo al mundo cristiano, algunas manifestaciones que podr\u00edamos catalogar de locura, se pudieron atribuir al \u00e9xtasis de las revelaciones de santos y m \u00edsticos. Parafraseando a Porter (2003) podr\u00edamos decir que los santos inocentes, profetas y ascetas sufr\u00edan una locura saludable, aunque lamentablemente, era m\u00e1s com\u00fan, que los locos fueran vistos como diablos, pose\u00eddos por sat\u00e1n y etiquetados como brujos y herejes. La iglesia cat\u00f3lica, persegu\u00eda todo acto de curaci\u00f3n o razonamiento que no se adhiriera a la \u00fanica forma de sanaci\u00f3n del alma, la Fe; la oraci\u00f3n, la liturgia y la escucha de las palabras santas, tratamiento de elecci\u00f3n. En funci\u00f3n del m\u00e9dico que tratase la aflicci\u00f3n, esta pod\u00eda pasar por oraciones y encantamientos hasta la trepanaci\u00f3n20, como otra forma de expulsar los esp\u00edritus malignos (La\u00edn, 1978). La enfermedad mental y f\u00edsica, era vista como un castigo divino, y la curaci\u00f3n tambi\u00e9n pod\u00eda pasar por la peregrinaci\u00f3n hacia lugares sagrados. En nuestro contexto m\u00e1s cercano son los monasterios los primeros que se encargaron de albergar una creciente poblaci\u00f3n con estas caracter\u00edsticas siguiendo los principios benedictinos de acoger a l pobre y pereg rino. La peregrinaci\u00f3n m\u00e1s que sanaci\u00f3n procuraba en muchas ocasiones el empeoramiento, contagio de otras enfermedades, hambre y sufrimiento ps\u00edquico. Las afectaciones f\u00edsicas o la invalidez a su vez ten\u00edan como consecuencia imposibilidad de trabajar, de a h\u00ed a la indigencia que llevaba a la tristeza, la desesperanza y en definitiva, en muchas ocasiones a la locura. El avance de la reconquista y la repoblaci\u00f3n de las ciudades acrecent\u00f3 la peregrinaci\u00f3n a las urbes, d\u00f3nde fuero n creciendo los hospitales (Gonz \u00e1lez, 2021). El inicio de las cruzadas en Europa en el siglo XI ya hab\u00eda tenido una serie de consecuencias, de las cuales en nuestro 20 La piedra de la locura , resume una creencia extendida por Europa de sde el siglo XIV. En t\u00e9rminos generales se refer\u00eda a la idea de que los trastornos mentales se deb\u00edan a la existencia de una piedra dentro de la cabeza, lo que propici\u00f3 que se extendiera la pr\u00e1ctica (con m\u00e1s o menos tinte m\u00edstico, m\u00e9dico o religioso) de la trepanaci\u00f3n frontal para extraerla y sanar as\u00ed al enfermo. Al respecto, en los trabajos citados al final del pi\u00e9, se ofrecen m\u00e1s detalles del fen\u00f3meno y las diferentes formas que toman en la edad media y el renacimiento; misticismo, supercher\u00eda, psico -magia o prehistoria de las a\u00fan vigentes psicocirug\u00edas. Jeroen Anthoniszoon van Aeken, conocido como El Bosco, hacia 1475 -1480, deja registro iconogr\u00e1fico en su oleo Extracci\u00f3n de la piedra de la locura\" , que resume de manera simb\u00f3lica las contradicciones, lu cha y confluencia de ideas del orden social del renacimiento (Gonz\u00e1lez, 2006; La\u00edn, 1978; Salaverry, 2012) . 24 \u00e1mbito debemos destacar la recuperaci\u00f3n a trav\u00e9s de Bizancio de textos m\u00e9dicos greco - romanos y traducciones al lat\u00edn del co nocimiento \u00e1rabe. Estas empresas militares fueron debilitando progresivamente a la nobleza y el sistema feudal, iniciando el final del vasallaje y el crecimiento de la burgues\u00eda. En el siglo XII se fundan las primeras universid ades europeas (Gonz\u00e1lez, 2021 ; Scull, 2019 ) y con ellas la transmisi\u00f3n de conocimientos m\u00e9dicos cl\u00e1sicos. El resurgimiento de la teor\u00eda humoral, empez\u00f3 a convivir con el poder y el acumulo del saber en la iglesia, que se ocupaba fervientemente de que los avances en la racionalidad fue ran apareciendo de manera muy dosificada y siempre que no se confrontaran con los dogmas cat\u00f3licos. Mientras tanto, como consecuencia de las guerras, las hambrunas y las epidemias, la pobreza aument\u00f3 de manera exponencial aumentando la afluencia a las ciud ades para poder subsistir de la limosna o la caridad cristiana. En la urbe subsist\u00edan a duras penas, hacin\u00e1ndose en albergues y hospitales o vagando a la intemperie. En este contexto, el Padre Mercedario Gilabert Jofr\u00e9, exhorta a los fieles de la ciudad de Valencia a abrir un hospital para los locos21 que campaban por la ciudad siendo objeto de burla, maltratos y agresiones. El serm\u00f3n caus\u00f3 efecto inmediato en la incipiente burgues\u00eda de la ciudad que ofreci\u00f3 su apoyo para desarrollar la obra benefactora que se proclamaba, recibiendo luego el privilegio real y la bula papal para su reconocimiento (Polo, 1996). Sin entrar en el debate de si fue la primera instituci\u00f3n espec\u00edfica para la atenci\u00f3n de los dementes del mundo, de Europa o de occidente, bien es cierto que supuso un hito en reconocer la diferencia y la separaci\u00f3n de las alteraciones mentales del resto. Tambi\u00e9n cabe destacar el car\u00e1cter laico y burgu\u00e9s del Hospital y la facultad de la justicia civil de obligar el encierro a aquellas personas que pod\u00edan s er peligrosas 21 Conocido como L'Spital dels ignocents, folls i orats de Santa Mar\u00eda dels Inocents , en su nombre ya advertimos el lenguaje lego utilizado para ref erirse a los beneficiarios de sus funciones: Inocentes hac\u00eda referencia a aquellos faltos de conocimiento o ignorantes; folls tratamiento gen\u00e9rico de locos i orats, de ra\u00edz etimol\u00f3gica latina que tambi\u00e9n se refiere a personas faltas de juicio o raz\u00f3n (V\u00e1zq uez, 2015). Ventosa (1997) matiza que el termino orates hace referencia a endemoniados y posesos y entra\u00f1aba exclusivamente un sentido de peligrosidad y de perjuicio, mientras que inocentes, por analog\u00eda con el t\u00e9rmino que la Iglesia otorgo a los ni\u00f1os sac rificados por el rey Herodes, representa mejor la idea de caridad y protecci\u00f3n. 25 y que sus familias no pod\u00edan o no quer\u00edan hacerse cargo (Simbor, 1996). La popularidad que fue alcanzando el Hospital de Valencia favoreci\u00f3 el desarrollo del modelo al resto de nuestro territorio (Salorio & Laplaz, 2000). En cuanto al tratami ento, diversas fuentes recogen referencias que afirman la posible influencia \u00e1rabe en los planteamientos y aportaciones del Padre Jofr\u00e922. Una de las misiones de la orden mercedaria era la redenci\u00f3n de prisioneros cristianos del Al -andalus y datos biogr\u00e1fic os del cl\u00e9rigo constatan algunos de sus viajes a territorio Isl\u00e1mico ( Calle , 2011; Gonz\u00e1lez , 2021; Nogales, 2001). De esto se podr\u00eda desprender que la atenci\u00f3n al demente en el nuevo hospital dar\u00eda continuidad a esta tradici\u00f3n de tratamientos m\u00e9dicos, tera p\u00e9uticos, as\u00ed como de los principios humanitarios de respeto absoluto y trato digno. Sin embargo, trabajos que realizan una revisi\u00f3n m\u00e1s profunda de las fuentes nos llevan a pensar que, si bien en sus or\u00edgenes pudo haberse acercado a esta idea, m\u00e1s all\u00e1 de la manutenci\u00f3n caritativa y la protecci\u00f3n\" hacia los locos garantizada por su exclusi\u00f3n de la comunidad, los tratamientos m\u00e9dicos resultaban ser algo anecd\u00f3tico23. El siglo XV se caracteriz\u00f3 por una proliferaci\u00f3n de los hospitales urbanos, dado el aument o de poblaci\u00f3n que no ten\u00eda los recursos m\u00ednimos para subsistir y necesitaban cobertura para evitar contagios y pestilencia en la comunidad (Pile\u00f1o et al., 2003). Tal fue el aumento que se lleg\u00f3 a la necesidad de integrar los peque\u00f1os hospitales y converti rlos en 22 Simbor (1996) realiza un interesante estudio historiogr\u00e1fico en el que refleja que tanto el nombre de Gilabert Jofr\u00e9, como el Lloren\u00e7 Salom, no aparece en el privilegio funda cional, lo cual cuestiona su participaci\u00f3n no ya en la fundaci\u00f3n, sino en el propio funcionamiento del Hospital. En la misma l\u00ednea, Polo (1996) desgrana toda una serie de trabajos orientados a superar t\u00f3picos tradicionales y frecuentes errores publicados s obre la figura del cl\u00e9rigo mercedario. 23 Si bien acud\u00edan distintos m\u00e9dicos al hospital para prescribir tratamientos a los alienados, la principal funci\u00f3n del hospital era la exclusi\u00f3n social de los individuos que pudiesen alterar el orden p\u00fablico. Los emp leados se encargaban de las necesidades b\u00e1sicas de los enfermos como la alimentaci\u00f3n, aseo o movilizaci\u00f3n. Si se mostraban furiosos o desobedec\u00edan se les azotaba, se les colocaba grilletes, a veces de forma permanente, o se les encerraba en jaulas de metal ; les \"Gavies\" que introdujo el Doctor Jaume Roig. Llevaban sayos hechos con pedazos de tela gruesa y caperuza. El uniforme distintivo era sustituido por otro de colores vistosos cuando se les permit\u00eda salir a pedir limosna, o participar en procesiones fes tivas, para que, por seguridad pudieran ser reconocidos. Dada la concepci\u00f3n religiosa de la inactividad se les obligaba a trabajar: los hombres en el jard\u00edn, la limpieza y los servicios; y las mujeres cosiendo, tejiendo y confeccionando vestidos (Nogales, 2001; Pile\u00f1o et al., 2003; V\u00e1zquez & Duro 2015). 26 hospitales generales, con secciones o departamentos para dementes y locos. Esta unificaci\u00f3n ocurri\u00f3 en valencia en 1512, sobre los terrenos del Hospital de folls , que a partir de entonces se llamar\u00eda General. Hospital que en su mod\u00e9lica labor benef actora empezar\u00eda exp\u00f3sitos, reclusos y alienados, cada cual en sus respectivas instalaciones y separados por sexos (Polo, 2021). Seg\u00fan La\u00edn (1978) tres aspectos caracterizaran esencialmente la visi\u00f3n renac entista del hospital, su nueva arquitectura, la incipiente dedicaci\u00f3n exclusiva de sus servicios a un fin especializado y la tambi\u00e9n incipiente ordenaci\u00f3n m\u00e1s o menos, centralizada, de los varios, a veces min\u00fasculos establecimientos de una misma ciudad en los que se practicaba la asistencia hospitalaria. Este modelo fue imponi\u00e9ndose, a medida que se iba implantando la secularizaci\u00f3n y relegando a la iglesia en la atenci\u00f3n tradicional a los desfavorecidos . Fueron incorpor\u00e1ndose sucesivamente las salas de esp ecializaci\u00f3n en la medida que se iban introduciendo los avances cient\u00edficos y t\u00e9cnicos al ejercicio de la medicina (Polo, 2021). Sin embargo, cabe recordar que precisamente a finales del siglo XV se recrudeci\u00f3 la Inquisici\u00f3n y la persecuci\u00f3n de la herej\u00eda . El malleus maleficarum o martillo de las brujas, escrito por los frailes dominicos alemanes Heinrich Kramer y Jakob Sprenger contando con la aprobaci\u00f3n del Vaticano (Sacrist\u00e1n, 2009), atribu\u00eda todas las enfermedades mentales a la posesi\u00f3n del Demonio y n o a causas naturales. Esto legitim\u00f3 al tiempo una persecuci\u00f3n sin precedentes de hechiceros, curanderos y \"brujas\" , causando miles de muertes bajo el fuego purificador, acto de caridad cristiana para liberar a las almas del maligno. El esp\u00edritu renacentis ta devolv\u00eda la importancia del hombre en la vida terrena, recogiendo con fuerza los impulsos de renovaci\u00f3n y protesta ante el teocentrismo, la decadencia cultural y el debilitado sistema feudal. Un periodo de transici\u00f3n a la edad 27 moderna, bisagra entre lo espiritual y lo terrenal, entre la especulaci\u00f3n y el empirismo entre lo sobrenatural y lo racional. La figura de Paracelso (1493 -1545) personifica como nadie la lucha de estas polaridades, resolvi\u00e9ndola, desde mi punto de vista, en una asimilaci\u00f3n de princ ipios a priori contrarios. Recorri\u00f3 media Europa, recogiendo la sabidur\u00eda popular rural, los remedios naturales de cada lugar y tambi\u00e9n la herencia m\u00e1gica pagana (Esteban, 2003) al tiempo que se formaba en medicina, se doctor\u00f3 y fue cirujano del ej\u00e9rcito i mperial Italiano. Philippus Theofrastus Bombast von Hohenheim, lo mismo aclamaba a los cl\u00e1sicos autoproclam\u00e1ndose Para Celso24 que expresaba con vehemencia la ruptura de los principios de Galeno, sobre todo en cuestiones de anatom\u00eda. Tan innovador como arca ico en muchos de sus planteamientos genero mucha controversia en su \u00e9poca. La mayor\u00eda de sus trabajos se publicaron y empezaron a tener transcendencia tras su muerte. En el \u00e1mbito que nos ocupa podemos destacar de su obra \"Sobre las enfermedades que privan de la raz\u00f3n\" , d\u00f3nde realiza una descripci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de las enfermedades mentales25. La\u00edn (1978) destaca de la Psicolog\u00eda de Paracelso, su car\u00e1cter psicosom\u00e1tico, no solo porque plantea que los cuerpos externos pueden actuar sobre el cuerpo propio p roduciendo acciones ps\u00edquicas, sino porque el alma, a trav\u00e9s de la imaginaci\u00f3n, es capaz de determinar acciones corp\u00f3reas patol\u00f3gicas26. Reconocidas sus contradicciones, denostado o aclamado, son indudables sus influencias que 24 Igual o a la altura de Celso, refiri\u00e9ndose al destacado m\u00e9dico de la antigua Roma. 25 Describe a los lun\u00e1ticos (acci\u00f3n de la luna) los insanos (por obra de la gestaci\u00f3n, parto o herencia) los vesanos (alimentaci\u00f3n nociva, bebida) y los melanc\u00f3licos (constituci\u00f3n morbosa) (Foucault, 1967; Torres -Ruiz, 2003). La Histeria se producir\u00eda como l a acci\u00f3n del alma sobre el cuerpo, por lo que tanto hombres como mujeres pod\u00edan ser v\u00edctimas de esta enfermedad (La\u00edn, 1978). 26 Paracelso se anticipa y ofrece descripciones y explicaciones de la coreoman\u00eda o man\u00eda del baile (Tarantismo, Baile de san Vito, etc...) diferenciando tres tipos; por causa imaginativa (sugestiva) por causa sensual (producida por voluntad propia) y por causa natural (por causas corporales). Abogaba principalmente por la m\u00fasica, de viento y percus i\u00f3n, para su tratamiento (Calle , 2011 ). M\u00e1s tarde se atribuyeron como causas de la fren\u00e9tica man\u00eda del baile, la intoxicaci\u00f3n por el ergot o cornezuelo, hongo que contaminaba el centeno, que en formas graves, produc\u00eda el tambi\u00e9n llamado fuego de San Antonio o ergotismo que pod\u00eda causar necr osis incluso la muerte. 28 contribuyeron a liberar el dog matismo del pensamiento m\u00e9dico. Abri\u00f3 caminos en la adusta farmacopea de la \u00e9poca, estableci\u00f3 los cimientos del desarrollo de la qu\u00edmica, y fue inspirador de la homeopat\u00eda, la medicina psicosom\u00e1tica y la psicolog\u00eda del inconsciente (Esteban, 2003 ; La\u00edn, 19 78). Valga entonces el detenimiento en Paracelso como paradigma de las virtudes del esp\u00edritu renacentista, as\u00ed como para reflejar los avatares de un periodo confuso, de cambio, de contradicciones y paradojas, como las que vivi\u00f3 Erasmo de Rotterdam (1466 -1536), contempor\u00e1neo y representante del humanismo, y testigo de la encrucijada, pol\u00edtica, social, moral y teol\u00f3gica de la reforma luterana, que plasma, con habilidoso ingenio, en su obra magna Elogio de la locura\" . Cabe destacar otras figuras importantes d e este per\u00edodo, como Juan Luis Vives (1492 - 1540) y su defensa al pobre y al insano, cualidades indisociables en este periodo, as\u00ed su como del derecho a recibir un trato digno y amable. Figura clave del humanismo en Europa junto a Erasmo, y fundamental en e l desarrollo de concepciones psicol\u00f3gicas (Carpintero, 1993). Por otro lado, las detalladas disecciones humanas de Andr\u00e9s Vesalio (1514 -1564), considerado el padre de la anatom\u00eda moderna, dejaron al descubierto errores de Galeno, abriendo adem\u00e1s caminos pa ra el avance en la neuroanatom\u00eda. Juan Weyer, defendi\u00f3 la idea de protecci\u00f3n de los enfermos mentales as\u00ed como de las \"brujas\" , merecedores ambos de compasi\u00f3n m\u00e1s que de castigo. Su libro De praestigis daemonum\" , publicado en 1556, es un alegato en contra de la oficializaci\u00f3n de la demonolog\u00eda refutando de manera argumentada y l\u00f3gica los enunciados del malleus maleficarum . Progresivamente, en el sucesivo siglo la semilla del renacimiento va brotando orientada a una concepci\u00f3n, m\u00e9dica, organicista de la salud mental. Mientras tanto, La nave de los locos 27convertida en instituci\u00f3n, embarcar\u00eda a 27 Foucault (1967) describe una tradici\u00f3n literaria en la alta edad media que en tono sat\u00edrico relataba las tribulaciones de diferentes h\u00e9roes o personajes sociales embarcados en un viaje simb\u00f3lico. El Bosco da su 29 los m\u00e9dicos que ratificar\u00edan el aislamiento y segregaci\u00f3n, dirigiendo su viaje a ninguna parte. Lo que Foucault (1967) denominar\u00eda el gran encierro, d\u00f3nde cualquier forma de irracionalidad, fue desenmascarada y apartada del mundo del comercio, la moralidad, y el trabajo, fuera del dominio de la raz\u00f3n. El internamiento no hab\u00eda sido de ninguna manera una pr\u00e1ctica m\u00e9dica, y el rito de exclusi\u00f3n no se abr\u00eda a un espacio de conocimiento positivo hasta finales del siglo XVIII. Antes, sin embargo, deb\u00edan evolucionar concepciones fundamentales como el desarrollo de un m\u00e9todo cient\u00edfico para el uso de la mente por parte de Descartes (1596 -1650) afirmando que no es el alma, sin o los procesos mentales los que procuran el raciocinio (Navarro, 2009). Locke (1632 -1704) va m\u00e1s all\u00e1 y describe que el conocimiento al nacer es como una tabula rasa , sobre la que se va instaurando la mente a trav\u00e9s de la experiencia registrada pos los sen tidos, desde d\u00f3nde se empieza a formar la identidad. Los avances neuroanat\u00f3micos de Willis (1621 -1675) le permitieron afirmar que las perturbaciones del sistema nervioso desempe\u00f1aban un papel m\u00e1s importante en numerosas afecciones que los humores (Pichot, 2003). Sydenhan (1624 -1689) influido por las ideas de Locke, profundiza en la Histeria identificando la influencia de la autoconciencia individual y la posici\u00f3n social en su desarrollo, al tiempo que describ\u00eda y tipificaba diferentes formas que se daban ta nto en hombres como en mujeres (Gonz\u00e1lez , 2000a; La\u00edn, 1978). En este periodo, se empieza a desarrollar la nosograf\u00eda moderna de los trastornos ps\u00edquicos y la nosolog\u00eda, o descripci\u00f3n de las manifestaciones comunes que describen la enfermedad. Stahl (1659 -1734) divide las enfermedades mentales e n dos grandes grupos: simp\u00e1ticas, en las que exist\u00eda perjuicio en alg\u00fan \u00f3rgano, y pat\u00e9ticas, sin lesi\u00f3n ni da\u00f1o org\u00e1nico en su origen. Cullen (1710 -1790) particular visi\u00f3n cargada de alegor\u00edas en La nave de los locos. Foucault (1967) cita la posible existencia de estas naves que transportaban locos, que expulsados de su ciudad eran obligados a vivir una vida errante como vagabundos fuera de la sociedad. El autor toma se refi ere as\u00ed a la primigenia forma de segregaci\u00f3n social de la locura, que ya en siglo XV empieza a mutar de espacie en forma de manicomio. 30 elabora una clasificaci\u00f3n de las enfermedades mentales tomando los mecanismos etiopatog\u00e9nicos como cri terio principal de clasificaci\u00f3n y es el primero en utilizar el t\u00e9rmino \"neurosis\". Para Cullen, a nivel etiol\u00f3gico, la locura ( vesania ) era una inusual y apresurada asociaci\u00f3n de ideas que daba lugar a juicios equivocados sobre la realidad y, por consigui ente, a emociones desproporcionadas28 (Salaverry, 2012). Salazar et al. (2007) consideran la introducci\u00f3n del t\u00e9rmino como una verdadera revoluci\u00f3n equiparable a la que personific\u00f3 Vesalio en anatom\u00eda. Si bien el t\u00e9rmino neurosis perdur\u00f3, su definici\u00f3n y su s l\u00edmites, a partir de este momento, fueron modific\u00e1ndose profundamente (Pichot, 2003). 1.1.3. Ilustraci\u00f3n, primeras reformas y nacimiento de la psiquiatr\u00eda Los cambios en la concepci\u00f3n del hombre derivados de la reorganizaci\u00f3n profunda que ven\u00eda propici\u00e1ndose d esde la revoluci\u00f3n industrial, fue extendi\u00e9ndose en la medida que se consolidaba la revoluci\u00f3n burguesa. La cr\u00edtica al poder y las instituciones fue incorporando, a su vez, una voz pol\u00edtica que pensaba que la irracionalidad pod\u00eda ser reconducida por direcc iones socialmente m\u00e1s \u00fatiles (Gonz\u00e1lez , 2000a). En la medicina de la enfermedad mental, esto se traduc\u00eda en una descripci\u00f3n de la patolog\u00eda individual, tal y como defend\u00eda Philippe Pinel (1745 -1826), considerado por muchos el padre de la psiquiatr\u00eda (Desvi at, 2020; Van der Heijden et al., 2002). La Declaraci\u00f3n de los derechos humanos en Francia termina con el gran encierro y Pinel fue nombrado por la Comuna, en plena revoluci\u00f3n francesa, director m\u00e9dico del Asilo de La Bic\u00e8tre, d\u00f3nde fueron trasladados los hombres y, posteriormente en 1795 director de La Salp\u00eatri\u00e8re, en Par\u00eds. El principal remedio para la locura s\u00f3lo pod\u00eda hallarse en un hospital bien organi zado (Pile\u00f1o et al., 2003) para dominar al enfermo y someterlo en todo al m\u00e9dico que, por sus cualid ades f\u00edsicas y morales, deb\u00eda hacerle cam biar la serie de sus ideas (Gonz\u00e1lez , 2000a). Para la observaci\u00f3n y para ganarse la 28 Dentro de las Neurosis encontrar\u00edamos las vesanias ; caracterizadas por alteraciones del juicio sin fiebre ni coma que p od\u00edan tomar forma de amnesia, melancol\u00eda, man\u00eda y somnolencia (Salazar et al., 2007) . 31 confianza, \"liber\u00f3\" a los locos de sus cadenas. Los alienados deb\u00edan estar separados por diferentes especies para evitar sus reca\u00edd as. Los convalecientes eran objeto de tratamiento moral , aislamiento terap\u00e9utico, orden estricto, horarios fijos y trabajo regulado. En su \"Tratado de la alienaci\u00f3n mental o la man\u00eda\"29, Pinel identifica ambos t\u00e9rminos al caracterizarla como una alteraci\u00f3 n de todas las facultades, diferente de las melancol\u00edas o delirio parcial ,30 d\u00f3nde el paciente preservaba el resto de facultades (Pichot, 2003). As\u00ed mismo propuso la creaci\u00f3n de un cuerpo especializado de m\u00e9dicos dedicados a la atenci\u00f3n de los \"alienados\", el m\u00e9dico alienista se convertir\u00eda en la \u00fanica autoridad del asilo (Foucault, 1967). Estos planteamientos fueron desarrollados por su principal disc\u00edpulo Esquirol31 (1782 - 1840), maestro de todos los alienistas franceses. Las experiencias de los m\u00e9dicos en estos t\u00e9rminos eran todav\u00eda dispersas y las condiciones de los asilos lamentables, por lo que se presionaba al Estado para hacerse cargo de estas instituciones. Finalmente, la Ley de internamiento de 1838, permiti\u00f3 disponer de un asilo para dementes en cad a departamento del pa\u00eds. Sin embargo, nos encontramos en un periodo de expansi\u00f3n de la demanda de hospitalizaci\u00f3n consecuencia del proceso de industrializaci\u00f3n, no siempre acompa\u00f1ada con una pol\u00edtica asistencial que pudiera proveer de los recursos necesari os para brindar un trato digno y un tratamiento efectivo dirigido por la ciencia32. 29 Clasificaba las enfermedades mentales en cuatro tipos: man\u00eda, melancol\u00eda, idiocia y demencia, explicando su origen por la herencia y las influencias ambientales (Le\u00f3n, 2013). 30 Esquirol diferencia de ellas la que denomin\u00f3 monoman\u00eda; delirio que se limita a un \u00fanico objeto o a un peque\u00f1o n\u00famero de ellos con excitaci\u00f3n y predominio de una pasi\u00f3n alegre y expansiva, de la lipeman\u00eda o melancol\u00eda de los antiguos ; delirio sobre un objeto o un peque\u00f1o n\u00famero de objetos con predominio de una pasi\u00f3n triste o depres iva (Huertas, 1999). 31 Huertas (1999) destaca de Esquirol su descripci\u00f3n de la Alucinaci\u00f3n, de car\u00e1cter ps\u00edquico, diferenci\u00e1ndola de la ilusi\u00f3n. 32 El confinamiento, era el factor clave de la curaci\u00f3n, pues significaba aislar al enfermo de las personas, los hechos o las pasiones que hab\u00edan motivado su locura (Sacrist\u00e1n, 2009). En las sucesivas d\u00e9cadas el manicomio era cuestionado por su inoperancia terap\u00e9utica, que se retroalimentaba al tiempo en una mayor necesidad de asilos porque los enfermos c ronificaban en poco tiempo (Gonz\u00e1lez , 2000a), lo que supon\u00eda a su vez un empeoramiento de las atenciones producida por la desidia administrativa. 32 En Espa\u00f1a por ejemplo, durante el siglo XIX, si bien hab\u00eda m\u00e9dicos en el manicomio, el poder absoluto lo ten\u00eda el llamado Padre de Locos , figura sobre la que reca\u00eda plena po testad sobre tratamientos, castigos, salidas y admisiones que sol\u00edan ser remitidas por alcaldes, jueces y jefes pol\u00edticos provinciales (Huertas & Peris, 2000). El siguiente fragmento extra\u00eddo de la reflexi\u00f3n de Concepci\u00f3n Arenal (1894) puede servirnos de s \u00edntesis en este periodo; Aquellas jaulas inmundas; aquellos lechos de paja medio podrida; aquellos hombres demacrados y desnudos; aquellas voces desacordes, expresi\u00f3n terrible de un dolor sin nombre; aquellas miradas siniestras, extraviadas, irresistibles, abrasadas con el fuego de un delirio cr\u00f3nico, que hacen clavar los ojos en tierra o volverlos al cielo pidiendo misericordia para el que as\u00ed mira; aquellas manos d\u00e9biles y amenazadoras al trav\u00e9s de la dura reja; aquel terror a la vista del carcelero, que hace huir a los m\u00edseros reclusos al fondo de su estrecha prisi\u00f3n...Corramos un velo sobre esta escena desgarradora, pero que no se borre de nuestro coraz\u00f3n, para que, cada uno de la manera que le sea posible, contribuya a que los dementes sean tratados com o la ciencia y la caridad lo exigen; para que a la horrible m\u00e1xima de que El loco por la pena es cuerdo , se sustituya esta otra: El loco por el amor recobra la raz\u00f3n perdida . Esto es no s\u00f3lo m\u00e1s cristiano, sino m\u00e1s cient\u00edfico; las teor\u00edas crueles son siemp re falsas teor\u00edas (Arenal, 1894 . P\u00e1rr. 30) De manera coet\u00e1nea , en Francia, Inglaterra y Alemania, se desarrollaba la naciente disciplina de la Psiquiatr\u00eda, de diferente manera, pero teniendo en com\u00fan el contexto del manicomio como centro neur\u00e1lgico. Mientras que la tradici\u00f3n Francesa, se centraba m\u00e1s en la clasificaci\u00f3n y las descripciones cl\u00ednicas sin entrar en las causas, en Alemania sus inicios estuvieron marcados por la especulaci\u00f3n filos\u00f3fica y meno s orientados por la praxis 33 (Gonz\u00e1lez , 2000a). Johann Christian Reil, acu\u00f1a el t\u00e9rmino Psychiatrie y su obra sienta las bases de la disciplina marcando el inicio de la psiquiatr\u00eda alemana y dando un impulso que har\u00eda florecer progresivamente el crecimiento de las instituciones asilares y su tratamiento moral33. Feuchtersleben fue el primero en utilizar el t\u00e9rmino psicosis, en 1845, para referirse a aquellas afecciones mentales que compromet\u00edan a la personalidad en su totalidad, y atribu\u00eda su origen a una rec\u00edproca y compleja interacci\u00f3n entre lo f\u00edsico y lo ps\u00edquico (Beer, 1996). Argumentaba que todas las psicosis son neurosis34, en tanto en cuanto son producidas por los nervios, pero no todos los trastornos nerviosos son psicosis (Berrios, 1997). El t\u00e9rmino fue adoptado r\u00e1pidamente por las corrientes mate rialistas, personificadas en Wernicke, que fueron transformando su significado original. Griesinger, funda la primera cl\u00ednica universitaria, que trataba de desligar el estudio de toda especulaci\u00f3n filos\u00f3fica; las enfermedades mentales eran afecciones del c erebro. Estos planteamientos sirvieron a la expansi\u00f3n de la psiquiatr\u00eda alemana a partir de la d\u00e9cada de los 70 del siglo XIX , ganando peso la orientaci\u00f3n organicista. El t\u00e9rmino Psicosis se populariz\u00f3, fue creciendo e incorporando una mayor gama de des\u00f3r denes mentales de naturaleza org\u00e1nica, mientras que la clase neurosis , adem\u00e1s de reducirse se redefini\u00f3 aglutinando trastornos de car\u00e1cter psicol\u00f3gico. Seg\u00fan Berrios (1997) cuatro procesos interrelacionados y desarrollados en distintos momentos infl uyeron en esta deriva: - El cambio en el concepto de enfermedad - Las necesidades descriptivas resultantes de los requerimientos de la psiquiatr\u00eda - La necesidad de clasificaci\u00f3n - La adopci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n del t\u00e9rmino psicosis 33 Persist\u00eda, no obstante, una discusi\u00f3n entre si esta disciplina se encargaba del estudio de los nervios (soma) o de los trastornos del alma (psique), como propugnaba principalmente Re\u00edl, destacando de tod os el tratamiento ps\u00edquico (Gonz\u00e1lez , 2000a; Torres - Ruiz, 2002). 34 Inclu\u00eda las afectaciones descritas y clasificadas por Cullen. 34 En el primer punto, fue consolid \u00e1ndose la visi\u00f3n anatomo -cl\u00ednica de la enfermedad como un conjunto de s\u00edntomas, lesiones y con una historia natural. Morel (1809 -1873) en cuanto al curso longitudinal de las enfermedades mentales destaca la hip\u00f3tesis de la degeneraci\u00f3n que viene caracteriz ada por una desviaci\u00f3n, heredable familiarmente, que pod\u00eda ser a ctivada por factores externos (t raumas, alcoholismo, infecciones) y que evolucionaba progresivamente a la decadencia ( Le\u00f3n, 2013; Torres -Ruiz, 2002 ). Lombroso (1836 -1909) plante\u00f3 el origen bio l\u00f3gico de la criminalidad, identificable a partir de la fisiognom\u00eda. En cuanto al segundo punto nace la semiolog\u00eda psiqui\u00e1trica, que actualmente conocemos como fenomenolog\u00eda , que se centraba en describir con detalle los s\u00edntomas, redefini\u00e9ndose con indep endencia de la enfermedad que caracterizaba. La naciente Psicopatolog\u00eda, crec\u00eda en la descripci\u00f3n de fen\u00f3menos y etiquetas, en las que no vamos a entrar en profundidad. Sin embargo las manifestaciones que empezaron a considerarse distintivas a la psicosis se fueron reduciendo; delirios, alucinaciones y desorganizaci\u00f3n del pensamiento y la conducta (Berrios, 1997). La necesidad de clasificaci\u00f3n para la psiquiatr\u00eda, como rama de la medicina y como como ciencia, fue fundamental. La bot\u00e1nica clasific\u00f3 a las pl antas, la zoolog\u00eda a los animales, y la medicina a las enfermedades. Contra los planteamientos que defend\u00edan las enfermedades mentales como una construcci\u00f3n social, era necesario encontrar invariantes biol\u00f3gicas y partir de concepciones filos\u00f3ficas posit ivistas. El debate se recrudeci\u00f3 en este periodo para la definici\u00f3n de esta constante, entre los defensores de la Psicosis \u00fanica y los abogaban por la clasificaci\u00f3n. Entre aquellos que defend\u00edan que hab\u00eda solo una forma de locura o psicosis, que variab a en manifestaciones dependiendo de caracter\u00edsticas individuales y cofactores ambientales; y aquellos que defend\u00edan que las diferencias depend\u00edan del cuadro de fondo 35 (Berrios, 1997). Los desarrollos posteriores al 1860, fueron desequilibrando la balanza ha cia la segunda concepci\u00f3n. Resultar\u00eda digno de an\u00e1lisis m\u00e1s extenso \u00e9l \u00e9xito y la proliferaci\u00f3n del t\u00e9rmino psicosis. Bien es cierto que, atendiendo a los procesos descritos, ante la voluminosa obra descriptiva de s\u00edndromes espec\u00edficos, y sin haber ya dud as de la necesidad de clasificaci\u00f3n, solo faltaba definir las l\u00edneas directrices. Esta necesidad de encontrar una visi\u00f3n m\u00e1s ajustada la encontramos en los trabajos de Kahlbaum, Wernicke y Kraepelin (Berrios, 1997). De la competencia en diferentes clasific aciones, se fue imponiendo la Kraepeliana, que basada en una sistem\u00e1tica observaci\u00f3n construye una nosolog\u00eda descriptiva que definir\u00e1 un cuadro general, d\u00f3nde la historia natural de la enfermedad y el pron\u00f3stico destaca ban como criterios fundamentales (Mel lor & Aragona, 2009). En su obra Psichiatrie (1899), Kraepelin latiniza el t\u00e9rmino Demenc\u00e9 Precoc\u00e9 , utilizado por Morel35, para establecer una nueva categor\u00eda de trastornos de car\u00e1cter end\u00f3geno que contendr\u00eda a su vez tres subtipos; la Catat\u00f3nica, tomando de Kahlbaum (1874), la Hebefrenia descrito por Hecker (1871) y la Paranoica (Berrios et al., 2003). La dementia praecox fue descubierta por Kraepelin por la observaci\u00f3n de la confluencia de s\u00edntomas caracter\u00edsticos36, inicio temprano y evoluci\u00f3n progres iva e ininterrumpida que conduce a un deterioro cognitivo y emocional. El mismo A\u00f1o, Freud publica La Interpretaci\u00f3n de los sue\u00f1os , la obra que sienta las bases del psicoan\u00e1lisis y de una nueva forma de concebir la mente humana. 35 Utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino para referirse a esta dos de d\u00e9ficit cognitivo observados en la adolescencia o poco despu\u00e9s. 36Alucinaciones, delirios, desordenes afectivos, menoscabo de la atenci\u00f3n, negativismo y comportamiento estere otipado (Merita et al., 1995, p . 123). 36 1.1.4. Siglo xx: cien a\u00f1os de lu ces y sombras Los planteamientos de Freud influir\u00edan de manera destacable para impulsar la noci\u00f3n de mente escindida . Bleuler consider\u00f3 que el rasgo caracter\u00edstico de la demencia precoz , era la disgregaci\u00f3n de las funciones ps\u00edquicas, y propuso en 1911 la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino Esquizofrenia para referirse a estos trastornos (\u00c1lvarez & Colina, 2011; Berrios et al., 2003; Rodr\u00edguez & De Rivera, 1993). La esquizofrenia har\u00eda referencia a un grupo de psicosis de curso variable, con diferentes fases, que pued e detenerse o retroceder en cualquiera de ellas, pero que no permite una completa recuperaci\u00f3n. Sin embargo, m\u00e1s que el curso, lo que define la enfermedad para Bleuler son los que identific\u00f3 como s\u00edntomas fundamentales, b\u00e1sicos o primarios. Estos incluyero n trastornos formales del pensamiento, alteraciones del afecto, alteraciones de la experiencia subjetiva del yo, ambivalencia y autismo. Los s\u00edntomas accesorios, o secundarios a estas alteraciones serian intentos ps\u00edquicos de restituci\u00f3n, reacci\u00f3n o defens a ante los s\u00edntomas fundamentales, y pod\u00edan aparecer en forma de: trastornos perceptivos (alucinaciones), delirios, ciertas alteraciones mn\u00e9micas, modificaci\u00f3n de la personalidad, agitaci\u00f3n, agresividad, angustia, cambios en el lenguaje y la escritura, alteraciones motoras, manierismos, etc. (M erita et al., 1991; Rodr\u00edguez & De Rivera, 1993). Bleuler, aporta una visi\u00f3n menos aciaga de la enfermedad que Kraepelin adem\u00e1s de abrir espacios para contemplar el psiquismo y la subjetividad en la vivencia experien cial del enfermo37 como proceso, lo que sin embargo, no le impidi\u00f3 separarse de una concepci\u00f3n neurobiol\u00f3gica. Al tiempo Karl Jaspers desarrollaba la psicopatolog\u00eda fenomenol\u00f3gica tratando las experiencias subjetivas de la vida an\u00edmica enferma e introduc\u00ed a aspectos tales como explicaci\u00f3n y comprensi\u00f3n, reac ci\u00f3n, desarrollo y proceso (Gonz\u00e1lez , 2000a) 37 La psicoterapia en la psicosis nace en la cl\u00ednica Burgh\u00f6lzi (Zurich) d\u00f3nde entre otros traba jaron Jung, Gross, Riklin y Biswanger, bajo la direcci\u00f3n de Bleuler. En el tratamiento se incorporaron elementos como la relaci\u00f3n constante, an\u00e1lisis de la fuente de tensi\u00f3n, catarsis, reflexi\u00f3n, cam bios conductuales, adaptaci\u00f3n y consejo (Garc\u00eda, 2008) . 37 Tomar perspectiva hist\u00f3rica, nos permite dar testimonio de la antiqu\u00edsima dicotom\u00eda cuerpo -mente, soma -psyche , en la explicaci\u00f3n de las enfermedades mentales. En este periodo, el propio Wundt (1832 -1920) considerado el padre de la Psicolog\u00eda, toma parte poniendo el \u00e9nfasis en los procesos psicol\u00f3gicos y la experiencia inmediata. As\u00ed mismo, destacaba que no se pod\u00eda entender el individuo aislado de la i nteracci\u00f3n social. Consideraba que la experiencia de la naturaleza peculiar de las conexiones ps\u00edquicas no pod\u00edan derivarse de la causalidad fisiol\u00f3gica, sino atendiendo a la causalidad ps\u00edquica: esta \u00faltima se experimenta, mientras que la causalidad f\u00edsic a se concibe (Danzinger, 1979). Opuestamente, los desarrollos de K\u00fclpe, Titchener, y Ebbinghaus se adhirieron al positivismo filos\u00f3fico de la ciencia y la Psicolog\u00eda fue redefinida como una ciencia natural que se deb\u00eda ocupar de los fen\u00f3menos en su depende ncia de un organismo f\u00edsico. La preponderancia de planteamientos mecanicistas oriento a la investigaci\u00f3n hacia la b\u00fasqueda de la localizaci\u00f3n cerebral o causa f\u00edsica de las psicosis, y en coherencia hacia el descubrimiento de tratamientos som\u00e1ticos. Las h ip\u00f3tesis degenerativas acompa\u00f1aban cierto nihilismo terap\u00e9utico que pronto empezar\u00eda a recibir cr\u00edticas generalizadas. La psiquiatr\u00eda moderna deb\u00eda de ofrecer respuestas satisfactorias sobre su eficacia proliferando una multitud de teor\u00edas y procedimientos38, que adem\u00e1s de caracterizarse por presentar en sus resultados un sesgo positivo y minimizar sus efectos secundarios (Plumed & Rojo, 2010) soslayaban principios fundamentales de rigor cient\u00edfico y \u00e9tico. Procedimientos que, e n la actualidad , podemos consi derar igual o m\u00e1s aberrantes que el uso de sanguijuelas, enemas y otros purgantes utilizados en la tradici\u00f3n greco -romana. 38 Grosso modo, las siguientes: En primer lugar aquellas orientadas a producir fiebre elevada o denominadas piroterap\u00edas: Reacci\u00f3n leu cog\u00e9nica mediante nucleinatos, a bcesos de fijaci\u00f3n producidos por inyecciones de trementina, malarioterapia, v acuna t\u00edfica y administraci\u00f3n de aceites sulfurados. En segundo lugar, tratamientos de choque, que generaban intensas convulsiones por administraci\u00f3n de Cardiazol, por coma insul\u00ednico o cura de Sakel o a trav\u00e9s d escargas el\u00e9ctricas, la popular Terapia Electro Convulsiva. En tercer lugar la psicocirug\u00eda; diferentes procedimientos de los que destacan la leucotom\u00eda., por la que Edgard Moniz recibi\u00f3 el premio Nobel. Freeman mejor\u00f3 la t\u00e9cnica y la realiz\u00f3 indiscrimin adamente y de forma ambulatoria (Garrab\u00e9, 2000; Pigem, 1945; Plumed Domingo & Rojo Moreno, 2010). 38 As\u00ed mismo, y en coherencia con la l\u00ednea preponderante, desde el 1900 hasta el 1938, en sus cinco primeras ediciones, la Clasificaci\u00f3 n Internacional de Enfermedades de la OMS solo incorpor\u00f3 las enfermedades mentales de causa org\u00e1nica (Barrio, 2009). Hay que esperar a la segunda mitad del siglo XX para encontrar un abordaje de la psicosis esquizofr\u00e9nica desde la psicolog\u00eda comprensiva . El periodo de post guerra y sus consecuencias influyeron en el resurgir de nuevos cuadros de aparici\u00f3n tard\u00eda que solo se pod\u00edan explicar como resultado de la experiencia traum\u00e1tica o dificultades concomitantes. A su vez, los psiquiatras que hab\u00edan sido militarizados que hab\u00edan constatado la influencia de los factores sociales y grupales en la salud mental trataron de aplicar su experi encia en la sociedad civil (Gonz\u00e1lez , 2000a). La consolidaci\u00f3n y expansi\u00f3n del psicoan\u00e1lisis tom\u00f3 un fuerte impulso en EE .UU al acoger un gran grupo de eminentes autores que escaparon del nacismo en los a\u00f1os 30. Algunos de ellos fueron desarrollando un rumbo independiente, alej\u00e1ndose progresivamente de la ortodoxia Freudiana. Masserman39 y Carmichel (1938) ponen en relieve la rigidez y la ortodoxia de las clasificaciones psiqui\u00e1tricas y la necesidad de reevaluaci\u00f3n de los pacientes que en su estudio hab\u00eda recibido err\u00f3neamente un diagn\u00f3stico de esquizofrenia40. Adem\u00e1s la teor\u00eda de las relaciones interpersonales de Harry Stack S ullivan tuvo una gran importancia en la psiquiatr\u00eda americana. Frieda Fromm -Reichmann, desarrolla las ideas de Sullivan sobre la relaci\u00f3n materno -filial, acu\u00f1ando el pol\u00e9mico t\u00e9rmino Madre esquizofren\u00f3gena41, aunque su 39 Antecedente claro de futuras propuestas que destacan la influencia de factores sociales y culturales en la enfermedad mental (Pati\u00f1o, 2006) . 40 El Noruego Ga briel Langfeldt en 1939 evalu\u00f3 una muestra de 100 pacientes con posible esquizofrenia, encontrando que solo 45 de ellos desarrollaron la enfermedad, del resto; 25 mejoraron y 35 se recuperaron completamente. Su estudio le permiti\u00f3 introducir el t\u00e9rmino psi cosis esquizofreniformes para diferenciar aquellas que ten\u00eda mejor pron\u00f3stico, destacando variables como la edad de inicio y la aparici\u00f3n frente a aspectos traum\u00e1ticos desencadenantes (Beer, 1996). 41 el esquizofr\u00e9nico es dolorosamente desconfiado y resent ido frente a otras personas, debido a la severa deformaci\u00f3n y al rechazo que ha padecido tempranamente de manos de personas importantes, en su infancia y ni\u00f1ez, por lo com\u00fan principalmente de una madre esquizofrenog\u00e9nica (Fromm -Reichmann, 1948:70, citado en Delahanty, 2006). 39 aportaci\u00f3n fundamental fue el desarrol lo y aplicaci\u00f3n de una t\u00e9cnica psicoanal\u00edtica para la esquizofrenia (Delahanty, 2006). Aunque sin duda, la figura que hay que destacar es la de Adolf Meyer42 (1951), que fue capaz de integrar las funciones de docencia, investigaci\u00f3n y asistencia de los paci entes. Meyer form\u00f3 a dos generaciones de psiquiatras, elev\u00f3 los niveles de calidad del diagn\u00f3stico y el tratamiento, y realiz\u00f3 una extensa investigaci\u00f3n en neuroanatom\u00eda, neuropatolog\u00eda y psiquiatr\u00eda. Sus principales contribuciones incluyen la propuesta de la doctrina de la psicobiolog\u00eda, la estandarizaci\u00f3n de las historias de casos, la reforma de los manicomios estatales y la contribuci\u00f3n a la fundaci\u00f3n del movimiento de higiene mental (Alanen et al. , 2008). Tras la segunda guerra mundial la OMS forma un a divisi\u00f3n de Higiene Mental y en 1948, la CIE publica su primera inclusi\u00f3n de enfermedades propiamente mentales (Barrio, 2009). Sus informes influyen considerablemente en la mayor\u00eda de pa\u00edses, coordinando estudios y propugnando unificar criterios en la no solog\u00eda y el tratamiento. Maxwell Jones personifica el desarrollo te\u00f3rico de la comunidad terap\u00e9utica43 en Gran Breta\u00f1a, d\u00f3nde se potenci\u00f3 el tratamiento ambulatorio, la asistencia social y la creaci\u00f3n de estructuras extrahospitalarias en 1947. Se abrieron la puerta de algunos hospitales adem\u00e1s de potenciarse de manera extraordinaria la creaci\u00f3n de talleres ocupacionales con trabajo productivo y remunerado para los pacientes (Desviat, 2020). 42 Describi\u00f3 la Esquizofrenia como como un tipo de reacci\u00f3n de ciertas personalidades a consecuencia de situaciones conflictivas, dificultades de adaptaci\u00f3n y complejos (Merita et al. , 1991 ). 43 Como antecedente, en 1943 Wilfred Bion y John Rickman organizaron a los enfermos del hospital de Northfield (Reino Unido), soldados con trastornos mentales, en grupos de discusi\u00f3n, observando las relaciones que establec\u00edan entre s\u00ed, inst\u00e1ndoles a particip ar en el gobierno del centro (Desviat, 2020). Jones utiliz\u00f3 el psicodrama, la terapia social y ocupacional. Destacan los revolucionarios principios que rigen la comunidad: Libertad de comunicaciones a distintos niveles y en todas las direcciones. An\u00e1lisis en t\u00e9rminos de din\u00e1mica individual e interpersonal de todo lo que sucede en la instituci\u00f3n (reuniones diarias de pacientes y personal, psicoterapias de grupo).Tendencia a destruir las relaciones de autoridad tradicionales. Ambiente de m\u00e1xima tolerancia. Ac tividades colectivas (bailes, fiestas, excursiones, etc.). Presencia de toda la comunidad en las decisiones administrativas del servicio. 40 Sin embargo, la introducci\u00f3n de los psicof\u00e1rmacos en este periodo signific\u00f3 la mayor revoluci\u00f3n en el campo de la psiquiatr\u00eda, llegando en poco tiempo a formar parte imprescindible del tratamiento de muchas enfermedades psiqui\u00e1tricas y contribuyendo a posibilitar el alta de los hospitales, reduciendo su tama\u00f1o y el n\u00fame ro de pacientes hospitalizados (Le\u00f3n, 2013). El nacimiento de la psicofarmacolog\u00eda moderna al tiempo que permit\u00eda la desinstitucionalizaci\u00f3n, la atenci\u00f3n ambulatoria y la incipiente labor comunitaria, volv\u00eda a despertar el inter\u00e9s de la investigaci\u00f3n psiqu iatr\u00eda hacia las causas biol\u00f3gicas de la enfermedad mental. Por otro lado, la tradici\u00f3n psiquiatr\u00eda alemana tuvo continuidad en la identificaci\u00f3n de signos o s\u00edntomas que permitieran un diagn\u00f3stico de los cuadros psiqui\u00e1tricos con mayor fiabilidad. En est e sentido el autor que se distingui\u00f3 de manera m\u00e1s notable fue Kurt Shneider, proporcionando una influyente caracterizaci\u00f3n de la esquizofrenia. Partiendo de la concepci\u00f3n de Jaspers que, eludiendo toda referencia a evoluci\u00f3n y diagn\u00f3stico, y por mera observaci\u00f3n cl\u00ednica, desprovista de base te\u00f3rica, plante\u00f3 llegar al diagn\u00f3stico a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n de unos s\u00edntomas que consider\u00f3 patognom\u00f3nicos44 y a los que denomin\u00f3 de primer orden (Novella & Huertas, 2010). Aunque de manera pragm\u00e1tica y con tota l asepsia, Shneider incorporaba a la visi\u00f3n degenerativa Kraepeliana y a la desorganizaci\u00f3n bleuleriana, las manifestaciones que los psiquiatras franceses hab\u00edan definido como xenopatia45, como un rasgo com\u00fan de las 44 Cuya presencia, en ausencia de trastorno de la conciencia o de patolog\u00eda cerebral org\u00e1nica, puede asegurar que est\u00e1 presente la enfermedad. Tal como formul\u00f3 en 1959 en su Psicopatolog\u00eda cl\u00ednica , los siguientes: Pensamientos audibles (eco del pensamiento); que dialogan entre s\u00ed; Pensamientos audibles (eco del pensamiento); Voces que comentan sobre el paciente; Robo del pensamiento; Difusi\u00f3n o radiaci\u00f3n del pensamiento; Inserci\u00f3n del pensamiento; Vivencias de pasividad e influencia ; Vivencias de imposici\u00f3n de afectos o emociones ; Imposici\u00f3n de acciones y movimientos ; Imposici\u00f3n de impulsos, deseos y actos voluntarios y Percepci \u00f3n delirante (Rodr\u00edguez & De Rivera 1993 ). 45 Viene descrita por la experiencia de extra\u00f1eza e imposici\u00f3n de una ajenidad que domina el lenguaje, el pensamiento, los actos y los sentimientos. Es un t\u00e9rmino de uso muy escaso que viene definido por las descripciones de vivencias alucinatorias y delirantes que vinieron descritos por algunos psicopat\u00f3logos 41 esquizofrenias. La p\u00e9rdida de los l\u00edmites del Yo, la permeabilidad de la frontera entre el Yo y el mundo, entre el Yo y el otro. En 1961, Foucault publica su primera edici\u00f3n de Historia de la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica , obra de determinante influencia en el pensamiento contempor\u00e1neo. La constru cci\u00f3n de las verdades se ven mediatizadas por los \u00f3rdenes sociales y sus relaciones de poder, creando discursos dominantes en cada periodo temporal. De esta manera, la locura y su periferia, no puede entenderse desde los par\u00e1metros de las ciencias natura les, como un fen\u00f3meno inmutable, sino como un fen\u00f3meno en transformaci\u00f3n, marcado por la cultura y promovido por la historia, que establece los per\u00edmetros de la identidad y la dimensi\u00f3n de los desgarramientos del sujeto que van sucediendo en cada \u00e9poca (\u00c1lvarez & Colina, 2011. p. 14) En esta l\u00ednea, y momento hist\u00f3rico se va perfilando en Inglaterra un movimiento o corriente contrario a las herramientas tradicionales de la psiquiatr\u00eda para la clasificaci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades m entales. Movimiento en contra de la violencia institucional que, nutri\u00e9ndose de las experiencias de la comunidad terap\u00e9utica, va m\u00e1s all\u00e1 cuestionando la instituci\u00f3n y las relaciones de poder en la misma. Ronald Laing Recoge los estudios sobre esquizofreni a de la escuela de Palo Alto, la influencia de Winnicot46 y la conciencia cr\u00edtica naciente de la fenomenolog\u00eda existencial que acompa\u00f1\u00f3 el movimiento contracultural, nutriendo de contenido te\u00f3rico el movimiento y sus acciones47. Cooper utiliza por primera ve z el t\u00e9rmino Antipsiquiatr\u00eda en 1967 para describir una franceses ; Automatismo Mental de Clerenbault, Delirio de influencia y alucinaci\u00f3n verbal de Segl\u00e1s y s\u00edndrome de acci\u00f3n exterior de Claude (\u00c1lvarez & Colina, 2011) . 46 El inter\u00e9s versado por el autor en el abordaje psicoanal\u00edtico de la psicosis a trav\u00e9s del concepto del falso -self, las relaciones de crianza y familia y la orientaci\u00f3n terap\u00e9utica de construcci\u00f3n, reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n a trav\u00e9s de la creatividad, modo de expresar y reconocer el verdadero self. 47 Como la que el propio Laing acompa\u00f1\u00f3 en el Kingsey Hall, centro que alberg\u00f3 a 100 residentes y se convirti\u00f3 en un eslab\u00f3n en la cadena de centros de \"contra cultura\" y abriendo sus puertas a Grupos de teatro, experimental, cient\u00edficos de la Nueva Izquierda, clases de la Anti -universidad de Londres, l\u00edderes del movimiento comunal, poetas de vanguardia, artistas, m\u00fasicos, bailarines y fot\u00f3grafos (Schatzman, 1972) . 42 experiencia en el pabell\u00f3n psiqui\u00e1trico del hospital de Londres, d\u00f3nde la parte activista toma un papel fundamental. Del movimiento se destaca que los hechos han de hacerse visibles a la sociedad, no se pueden quedar en experiencias marginales, y es fundamental mostrar un cambio de concepci\u00f3n de la locura, no como una enfermedad, sino como una oportunidad para reconstruirse (Desviat, 2006). Valga a modo de s\u00edntesis este fragmento de Szazs (1961, p. 117 ): Si bien he argumentado que las enfermedades mentales no existen, obviamente no he insinuado que los sucesos sociales y psicol\u00f3gicos a los que se les pone esta etiqueta no existan...Se trata de sugerir que los fen\u00f3menos que ahora se denominan enfermedades mentales se consideren de nuevo y con mayor sencillez, que se eliminen de la categor\u00eda de enfermedades y que se consideren como expresiones de la lucha del hombre con el problema de c\u00f3mo debe vivir. La experiencia transformadora de Franco Basaglia en el m anicomio de Gorizia inici\u00f3 las reformas adoptadas para liberar a los pacientes de los asilos en Italia propiciando cambio un epistemol\u00f3gico desde el cuestionamiento de las instituciones psiqui\u00e1tricas y los tratamientos tradicionales48 (Serapioni, 2019). De este sustrato y en paralelo, como sucedi\u00f3 en EE.UU49 y Gran Breta\u00f1a, nacen las primeras reformas psiqui\u00e1tricas que orientaron la intervenci\u00f3n al abordaje en la comunidad empezando a apostar por una progresiva desinstitucionalizaci\u00f3n de la asistencia psiqu i\u00e1trica. Estas reformas se fueron produciendo gradualmente, con diferentes velocidades y de diferente forma, dependiendo siempre de los recursos de cada contexto. 48 La experiencia fue m\u00e1s all\u00e1 de la abolici\u00f3n de las contenciones f\u00edsicas y de la humanizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n, se trataba de desmantelar el sistema del manicomio, desjerarquiz\u00e1ndolo y destecnific\u00e1ndolo: Devolver al paciente la potestad de tomar decisiones sobre su propio tratamiento, g esti\u00f3n asamblearia y sim\u00e9trica entre t\u00e9cnicos y enfermos. Los t\u00e9cnicos estaban formados para desarrollar interesantes espacios simb\u00f3licos y creativos como teatro en la calle y otras performance reivindicativas. Las puertas estaban abiertas para la particip aci\u00f3n de artistas y voluntarios de la comunidad (Gonz\u00e1lez , 2000a; Serapioni, 2019) . 49 En 1963 se aprueba la Ley de Centros Co munitarios de Salud Mental (Gonz\u00e1lez , 2000a) . 43 Por ejemplo en EE.UU la coordinaci\u00f3n de los recursos y la incorporaci\u00f3n de empresas u organ ismos p\u00fablicos y privados resulto necesario para cubrir con garant\u00edas los efectos de la desinstitucionalizaci\u00f3n y abrir nuevos dispositivos de atenci\u00f3n. Loren Mosher como director del Centro de Esquizofrenia del Instituto Nacional de Salud Mental (1966 - 1980) desarroll\u00f3 el modelo Soteria50 con dos proyectos de investigaci\u00f3n con financiaci\u00f3n federal (Alanen et al., 2008) . Mosher en los resultados de sus investigaciones plasm \u00f3 datos reveladores sobre la re lativa necesidad de los tratamientos farmacol\u00f3gico s y los efectos adversos de los mismos. Lamentablemente, estas iniciativas se quedaron como experiencias aisladas, y en la mayor\u00eda de los casos las instituciones se caracterizaban por cuidados pr\u00e1cticos para tratar a los enfermos mentales orientados a la s eguridad y el conservadurismo, poniendo m\u00e1s empe\u00f1o en cubrir los cuidados que en la calidad de los mismos (Pile\u00f1o et al., 2003). En otros casos la desinstitucionalizaci\u00f3n se realiz\u00f3 de manera salvaje, cerrando hospitales sin haber llevado a cabo un desarro llo de servicios que dieran respuesta a las necesidades de las personas afectadas, en detrimento de aquellos pacientes m\u00e1s graves que requer\u00ed an una atenci\u00f3n continuada (Gonz\u00e1lez , 2000b). Coincidiendo con el desencanto del reformismo y con la crisis del ps icoan\u00e1lisis, hubo un renovado inter\u00e9s por pr\u00e1cticas o t\u00e9cnicas, que si bien no se hab\u00edan abandonado, hab\u00edan quedado relega das del discurso dominante (Gonz\u00e1lez , 2000a). La medicaci\u00f3n era ampliamente utilizada y considerada como un tratamiento imprescindible en la esquizofrenia y otras psicosis. El retorno al objetivismo m\u00e9dico, se hizo patente en la necesidad de unificar criterios diagn\u00f3sticos, requiriendo a las asociaciones nacionales de psiquiatr\u00eda que utilizaban 50 El objetivo era investigar los efectos de una terapia ambiental de apoyo (\u00abestar con\u00bb) en individuos con un diagn\u00f3stico de \u00abesquizofrenia\u00bb que experimentaban episodios psic\u00f3ticos agudos por primera o segunda vez en su vida, sin medicaci\u00f3n en algunos casos o dosis m\u00ednimas, individualizando el tratamiento en funci\u00f3n de la respuesta a los neurol\u00e9pticos (Bola & Mosher, 2002) . 44 una clasificaci\u00f3n oficial que modificasen l as revisiones taxon\u00f3micas para hacerlas compaginar con el cap\u00edtulo correspondiente de la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS ). La American Psychiatric Association (APA) , sin embargo, public \u00f3 en 1980 su famosa III versi\u00f3n, The Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (DSM) , que incorpor\u00f3 dos grandes novedades: la explicitaci\u00f3n de los criterios con los que se construyen las categor\u00edas y el diagn\u00f3stico multiaxial, ubicando aquellas alteraci ones que presentaban dificultades diagn\u00f3sticas (Barrio, 2009). Los autores, siguiendo las concepciones, garantizaban la asepsia cient\u00edfica construyendo una clasificaci\u00f3n ate\u00f3rica, si bien Garrab\u00e9 (2000) cuestiona este precepto advirtiendo que lo propio de la ciencia es apoyarse en teor\u00edas, y adem\u00e1s constata que en cada categor\u00eda diagn\u00f3stica hay teor\u00edas impl\u00edcitas. Destacan en estas teor\u00edas impl\u00edcitas el progresivo cambio de lenguaje, sobre todo la revisi\u00f3n del DSM -III (APA, 1987) y de forma notoria en el DSM -IV (APA, 1994) , asimilando el progreso de la llamada psiquiatr\u00eda biol\u00f3gica y la acomodaci\u00f3n del cognitivismo como paradigma dominante en la psicolog\u00eda cient\u00edfica al asimilar el conocimiento del funcionamiento de la mente, cerebro, a condiciones cient\u00edf icamente instrumentalizables. La concepci\u00f3n del ser humano asume la analog\u00eda del ordenador, el hombre como procesador de la informaci\u00f3n del entorno; d\u00f3nde el hardware es el cerebro y el software el aprendizaje. La enfermedad mental, en el paradigma Cognit ivo Conductual, resulta ser un fallo, un error en los procesos, un d\u00e9ficit en las funciones. La locura, sin\u00f3nimo de irracionalidad, y el tratamiento la reeducaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n de esas funciones menoscabadas. En el terreno pr\u00e1ctico, las reagudizacio nes de las personas diagnosticadas de esquizofrenia y los re -ingresos a medio -largo plazo requer\u00edan de una explicaci\u00f3n en EE.UU . 45 As\u00ed, en la l\u00ednea de Mosher, no fueron pocos los estudios que encontraron correlaciones positivas entre dosis de neurol\u00e9ptico ad ministrado y tasa de reca\u00eddas. Algunos de ellos, adem\u00e1s, esgrim\u00edan argumentos biol\u00f3gicos, desde la hip\u00f3tesis de la compensaci\u00f3n51, que hac\u00eda loable defender que algunas personas desarrollaban por el propio tratamiento farmacol\u00f3gico una vulnerabilidad biol\u00f3g ica a la psicosis (Whitaker, 2005). Otra l\u00ednea de investigaci\u00f3n (Brown et al ., 1972; Vaughn & Leff 1976) descubr\u00eda52 la influencia de factores de estr\u00e9s en el agravamiento de los s\u00edntomas psic\u00f3ticos, las reca\u00eddas y la necesidad de rehospitalizaci\u00f3n. Entr e los factores de estr\u00e9s aparec\u00edan de manera destacada aspectos relacionados con los comportamientos manifestados por los familiares que conviv\u00edan con el paciente; comentarios de cr\u00edtica, hostilidad y sobreprotecci\u00f3n. Estos ven\u00edan descritos y operacionalid ados a trav\u00e9s del constructo Emoci\u00f3n Expresada . Zubin & Spring (19 77) integrando estos desarrollos proponen un nuevo punto de vista como explicaci\u00f3n de la Esquizofrenia . El modelo de la vulnerabilidad -estr\u00e9s, plantea la existencia de una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica o adquirida durante el neuro -desarrollo d\u00f3nde los s\u00edntomas de la enfermedad podr\u00edan ser desencadenados por la presencia de estresores ambientales. Las Psicosis depender\u00edan entonces de la confluencia entre factores constitucionales de vulnerabilida d y circunstancias vitales generadoras de estr\u00e9s. Entre los marcadores de la vulnerabilidad se incluir\u00edan el d\u00e9ficit en el procesamiento de la informaci\u00f3n, las Habilidades Sociales y el procesamiento de las se\u00f1ales afectivas. 51 Los neurol\u00e9pticos bloqueaban entre un 70% y u n 90% de los receptores dopamin\u00e9 rgicos y el cerebro, para compensar deb\u00eda aumentar como m \u00ednimo un 30% de la densidad de los receptores D. (Chouinard, Jones, & Annable, 1978 ; Chouinard & Jones, 1980 en Whitaker, 2005) . 52 M\u00e1s descubrir, ser\u00eda m\u00e1s apropiado decir que fue una asimilaci\u00f3n o reformulaci\u00f3n de hallazgos que han venido constat\u00e1ndose y describi\u00e9ndose desde las primeras disensiones de la ortodoxia Freudiana . Partiendo de Alfred Adler, pasando por Harry Stack Sullivan, Frieda Fromm Reichmann, la escuela Kleniana y los desarrollos de posiciones intermedias de la escuela Inglesa , como por e jemplo los trabajos de Winnicot, Bowlby . As\u00ed mismo cabria mencionar a El grupo de palo Alto, destacando a Watzlawick y a Bateson con la teor\u00eda del doble v\u00ednculo\" . Desde posiciones sist\u00e9micas, pusieron el foco en la comunicaci\u00f3n y en la estructura de la fa milia, la persona diagnosticada resultaba ser un paciente identificado dentro de un sistema con patrones disfuncionales. 46 El modelo de vulnerabilidad -estr\u00e9s, si bien supone la superaci\u00f3n de planteamientos radicalmente biol\u00f3gicos, asimila el car\u00e1cter fundamentalmente end\u00f3geno de la enfermedad y se acomoda a los par\u00e1metros del positivismo l\u00f3gico. De hecho, toda investigaci\u00f3n posterior sobre la etiolog\u00eda de la esquizofrenia as\u00ed como el desarrollo de programas de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica ha estado influida por este modelo (Lemos et al. , 2010). En cuanto a los par\u00e1metros cl\u00ednicos de la esquizofrenia se consolidar\u00eda el marco conceptual convencional Kraepelin -Bleuler -Schneider, adapt\u00e1ndose propuestas con cierta implicaci\u00f3n en la etiolog\u00eda, tratamiento farmacol\u00f3gico y curso, como la que apostaba por la diferenciaci\u00f3n entre los s\u00edntomas positivos y negativos ( Andreasen 1982; Crow, 1980). Los s\u00edntomas positivos, identific\u00e1ndose con manifestaciones a\u00f1adidas al funcionamiento pre -m\u00f3rbido, corresponder\u00edan a s\u00edntomas floridos, como delirios, alucinaciones y pensamiento desordenado, superpuestos al estado mental. El predominio de sintomatolog\u00eda positiva o tipo I, estar \u00eda asociado a mejor ajuste pre -m\u00f3rbido, inicio agudo, buena respuesta a neurol\u00e9pticos, remisi\u00f3n entre fases y mejor pron\u00f3stico. Los s\u00edntomas negativos, ven\u00edan caracterizados por d\u00e9ficits en las funciones cognitivas, afectivas y sociales, incluyendo el em botamiento afectivo y el retraimiento pasivo. El predominio de sintomatolog\u00eda negativa o tipo II, se asociar\u00eda a historia pre -m\u00f3rbida de dificultades, inicio insidioso, escasa respuesta al tratamiento farmacol\u00f3gico y peor pron\u00f3stico (Merita et al., 1991). Siendo indudables estos y los sucesivos avances en la comprensi\u00f3n y tratamiento farmacol\u00f3gico de la esquizofrenia y otras psicosis, no podemos dejar de advertir que parten de un modelo del d\u00e9ficit. Tampoco podemos dejar de contemplar, sin intenci\u00f3n de ent rar en debates vacuos, que el objetivismo m\u00e9dico y muchas de sus evidencias son perpetuadas, 47 sustentadas y sufragadas por el lobby farmac\u00e9utico53. Lejos de tener la intenci\u00f3n de ofrecer datos emp\u00edricos para demostrar que la asepsia cient\u00edfica, en algunos ca sos no es m\u00e1s que pretendida y no est\u00e1 exenta de sesgos y subjetividades. Tomar perspectiva y distancia hist\u00f3rica para acoger la locura y su periferia, nos ha de permitir acogerla con toda su complejidad. Consideramos fundamental para entender la problem\u00e1t ica psiqui\u00e1trica, no perder de vista los condicionantes existenciales, sociales, pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos. Para ello es imprescindible, como advierte Gonz\u00e1lez (2000a, p. 40) No olvidarnos de todos los esfuerzos realizados para captar al sujeto y su relaci\u00f3 n problem\u00e1tica con el lenguaje, con lo simb\u00f3lico y con los dem\u00e1s . Consideramos importante, no dejar de lado, no escindir, del propio concepto de la locura, la vivencia subjetiva de la persona, sus razones para escapar de la realidad y su lucha por recup erar el verdadero sentido de su existencia. Ante una realidad compleja, tenemos la obligaci\u00f3n \u00e9tica y moral, de no conformarnos con respuestas parciales, atomistas y disociadas. Creemos, a\u00fan conscientes del desaf\u00edo y la dificultad, que deber\u00edamos encontr ar vasos comunicantes, caminos comunes, correspondencias entre las diferentes perspectivas, saberes y realidades para aportar el mejor conocimiento y abordaje posible de la locura. 1.2. CONCEPTUA LIZACI\u00d3N Antes de atender a los criterios diagn\u00f3sticos quer\u00edamos i ndicar que en el apartado anterior hemos venido soslayando la evoluci\u00f3n de la man\u00eda como concepto antiguo af\u00edn a la locura. Las transformaciones del significado de t\u00e9rmino se han venido produciendo fundamentalmente en la diferenciaci\u00f3n y en la descripci\u00f3n de manifestaciones cl\u00ednicas caracter\u00edsticas. En nuestros d\u00edas, la man\u00eda , viene definiendo un estado de \u00e1nimo persistente y anormalmente elevado, expansivo o irritable acompa\u00f1ado de niveles elevados de actividad. La 53 Cerca del 10% del PIB en EE.UU corresponde al I+D de las empresas farmac\u00e9uticas. 48 man\u00eda es en la actualidad entendida y des crita como un estado, o como una fase, susceptible de caracterizar los denominados Trastornos Bipolares, evoluci\u00f3n terminol\u00f3gica de la psicosis maniaco depresiva descrita por Kraepelin. Tanto la CIE como el DSM asumieron el supuesto kraepeliniano de que ha y enfermedades mentales diferenciadas, lo cual implica que los pacientes no deben cumplir los criterios de m\u00e1s de un diagn\u00f3stico. De esta manera se han ido distinguiendo los trastornos de car\u00e1cter psic\u00f3tico o Espectro de la Esquizofrenia , de los trastornos afectivos, con o sin alteraciones del juicio de realidad. Sin emb argo la soluci\u00f3n dicot\u00f3mica Kraepeliana, pareci\u00f3 funcionar solamente sobre el papel . Durante la primeras d\u00e9cadas del siglo XX aparec\u00edan descritas otras formas de psicosis que no encajaban en la estricta clasificaci\u00f3n, por lo que fueron presentadas de manera independiente (Van der Heijden et al., 2002). De ellas cabe destacar, aquellas forma s benignas de la esquizofrenia o de la psicosis maniaco depresiva, denominadas respetivamente por Kleist psicosis at\u00edpicas y psicosis cicloides (Beer, 1996). As\u00ed mismo aparec\u00edan otras formas que se pod\u00edan considerar intermedias al combinar s\u00edntomas t\u00edpic os de la esquizofrenia y de las manifestaciones afectivas. Kasanin desde 1933 empieza a utilizar el t\u00e9rmino psicosis esquizoafectiva para referirse a aquellos pacientes, con buen ajuste prem\u00f3rbido, que en un principio parec\u00edan ser esquizofr\u00e9nicos pero qu e despu\u00e9s se recuperaban (Alanen et al., 2008; Arenas & Rogelis, 2006; Marneros, 2015). La caracterizaci\u00f3n primigenia incorporaba a aquellos pacientes con caracter\u00edsticas at\u00edpicas en el desarrollo de los s\u00edntomas que dificultaba realizar el diagn\u00f3stico diferencial, cumpliendo los criterios tanto para la esquizofrenia como para los trastornos afectivos. Desde entonces, la concepci\u00f3n se ha ido modificando al ritmo de la investigaci\u00f3n orientada a justificar d\u00f3nde incluir el trastorno ; dentro del espectro afect ivo, como parte del grupo de las esquizofrenias o como una entidad independiente. Progresivamente se fue abandonando el car\u00e1cter transitorio de la psicosis esquizoafectiva, resolviendo, en resumen, 49 un curso hacia la cronicidad con un deterioro intermedio e ntre la esquizofrenia y el trastorno bipolar. El debate a este respecto, y la confusi\u00f3n nosol\u00f3gica sigue sin resolverse. Si bien por el curso, sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y pron\u00f3stico el trastorno parece presentar, seg\u00fan algunos autores, m\u00e1s afinidad con las psicosis afectivas, en las clasificaciones vigentes aparece subsidiario de las psicosis relacionadas con la esquizofrenia. Parece haber consenso en indicar que las alteraciones neurocognitivas de los pacientes esquizoafectivos se presentan con mayor intensidad que las observables en el trastorno bipolar (Torrent et al., 2007). Algunos autores relacionan este gradiente defectual con la existencia de una gen\u00e9tica de riesgo compartido para el trastorno bipolar, la esquizofrenia y el trastorno esquizoafecti vo lo que justificar\u00eda una probable continuidad entre los distintos cuadros psic\u00f3ticos (Cardno & Owen, 2014; Lermanda et al., 2013). No obstante, esto no deja de ser una hip\u00f3tesis, y no resolver\u00eda del todo el dilema te\u00f3rico y nosol\u00f3gico actual, en el que p revalecen las clasificaciones categoriales. Lo cierto es que el dramatismo con el que se presenta en cuadro, la afectaci\u00f3n en la vida personal, la limitaci\u00f3n en las diversas \u00e1reas de funcionamiento y la dificultad para integrase en la sociedad est\u00e1 fuera de todo debate. En coherencia, es cada vez m\u00e1 s frecuente encontrarse en centros de rehabilitaci\u00f3n pacientes que tras un periplo de ingresos acompa\u00f1ados de cambios y virajes en su diagn\u00f3stico terminan con esta etiqueta. As\u00ed mismo, la consideraci\u00f3n de mejor pron\u00f3stico que la esquizofrenia , no es tan ev idente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. El polimorfismo54 sintom\u00e1tico y la complejidad inherente en la confluencia de recidivas afectivas, dificultan el ajuste del tratamiento farmacol\u00f3gico y la adhesi\u00f3n a los programas de car\u00e1cter psicosocial. Bien es cierto, que asumiendo premisas de afectaci\u00f3n y complejidad, el abanico de la locura se podr\u00eda abrir perfectamente a otras manifestaciones de car\u00e1cter ps\u00edquico y a otros 54 Entendido aqu\u00ed como el cambio entre los diferen tes tipos de episodios durante el curso a largo plazo. En el trastorno Esquizoafectivo, esto no es una excepci\u00f3n, sino un fen\u00f3meno muy com\u00fan (Marneros, 2015) 50 grupos de poblaci\u00f3n con d\u00e9ficits y dificultades similares que requieren un plan de intervenci\u00f3n es pec\u00edfico. Personas con la necesidad de una atenci\u00f3n especializada, por la cantidad y gravedad de las dificultades que presentan en diferentes \u00e1reas, que pueden ofrecer los distintos recursos de atenci\u00f3n en salud mental y socio -comunitaria. Algunos autores consideran m\u00e1s acertada la utilizaci\u00f3n gen\u00e9rica del t\u00e9rmino Trastorno Mental Grave (TMG), en sustituci\u00f3n de lo que ven\u00eda denomin\u00e1ndose como cr\u00f3nico , por ser este \u00faltimo impreciso, desajustado y demasiado dependiente del modelo manicomial (L\u00f3pez & Laviana , 2007). Para Gallach & Huertas (2000), a diferencia de lo que ocurre en la enfermedad f\u00edsica, donde el t\u00e9rmino grave compromete la vida del sujeto, en el trastorno psiqui\u00e1trico esa gravedad se define por las repercusiones que va a tener la alteraci\u00f3n en s u propia vida y la de sus familiares, ya que, a la evoluci\u00f3n natural de la dolencia, se le suman como factores cronificantes : el deterioro producido por el tratamiento, la incomprensi\u00f3n y el h\u00e1ndicap social que perpet\u00faan el aislamiento. L\u00f3pez & Laviana (20 07) exponen que, a pesar de la heterogeneidad con que se define el t\u00e9rmino TMG, puede constatarse en la bibliograf\u00eda un acuerdo sobre las dimensiones que deben tenerse en cuenta para su definici\u00f3n operativa: a. Una sintomatolog\u00eda que podr\u00eda resumirse, en t \u00e9rminos generales, como \" psic\u00f3tica \", en la medida en que genera dificultades de captaci\u00f3n de la realidad y de manejo, entre otras cosas, de las relaciones interpersonales. Lo que, traducido a diagn\u00f3sticos, suele incluir fundamentalmente la Esquizofrenia y otras psicosis delirantes (grupo diagn\u00f3stico mayoritario), psicosis afectivas y algunos tipos de trastornos de personalidad (los m\u00e1s \" cercanos \" a las psicosis). 51 b. Una evoluci\u00f3n prolongada en el tiempo (fijada habitualmente en m\u00e1s de dos a\u00f1os), lo que impl ica una utilizaci\u00f3n continuada o muy frecuente de distintos tipos de recursos sanitarios y sociales, entre los que se hace hincapi\u00e9 en los de hospitalizaci\u00f3n. c. Un componente de discapacidad , que suele medirse con instrumentos estandarizados y que implica la presencia de alteraciones en varios aspectos funcionales, como el alojamiento, la conducta social, el funcionamiento en la vida cotidiana, las relaciones sociales y el empleo. Si bien estas consideraciones pueden bastar para hacerse una idea del perfi l general de los usuarios de un recurso asistencias, la primera dimensi\u00f3n a efectos pr\u00e1cticos se permeabiliza siendo muy com\u00fan encontrar cuadros graves de trastorno obsesivo compulsivo, trastornos afectivos sin s\u00edntomas psic\u00f3ticos, trastornos de la personalidad no cercanos a las psicosis , o pertenecientes a otros grupos relacionados con s\u00edntomas ansiosos o histri\u00f3nicos, trastornos somatomorfos y trastornos disociativos graves. Diagn\u00f3sticos que afectar\u00edan a personas que, cumpliendo adem\u00e1s las otras dos dimensiones, forman parte y estar\u00edan incluidas en el circuito asistencial en nuestro contexto inmediato. Esta matizaci\u00f3n, m\u00e1s que atender al tipo de sintomatolog\u00eda, responde a las consecuencias que la misma produce sobre aspectos relacionados con el de sarrollo de las capacidades de la vida diaria, autonom\u00eda y adaptaci\u00f3n al contexto, tanto desde una perspectiva comunicacional, social o laboral. En definitiva, el t\u00e9rmino TMG engloba personas diagnosticadas de una alteraci\u00f3n mental, cuya sintomatolog\u00eda, en conjunci\u00f3n con otros factores intelectuales, culturales, sociales o familiares, presenta un curso incapacitante y de larga evoluci\u00f3n que interfiere de manera significativa en su funcionamiento general. No obstante, si bien era necesario integrar esta con sideraci\u00f3n; dados los objetivos de nuestro estudio nos hemos visto obligados asumir una acotaci\u00f3n de las consideraciones de 52 diagn\u00f3stico de la primera dimensi\u00f3n. De esta manera, c ontemplando a personas caracterizadas por sus experiencias psic\u00f3ticas , atendie ndo estrictamente al diagn\u00f3stico, debemos desestimar los trastornos de personalidad, los trastornos del espectro afectivo y las formas breves dentro del espectro psic\u00f3tico. Esto no significa que la esquizofrenia y el trastorno esquizoafectivo no sigan representando un reto para su adecuada caracterizaci\u00f3n (Arenas & Rogelis, 2006; Bentall, 2006; Jaramillo, 2021; Lermanda et al., 2013; Torres - Ruiz 2002). A pesar de los intentos rigurosos por construir diagn\u00f3sticos fidedignos, las dificultades fundamentales relacionadas con la selecci\u00f3n de signos y s\u00edntomas relevantes y la posterior validaci\u00f3n de entidades sindr\u00f3micas todav\u00eda persisten ( Heinze, 1996; Aragona, 2009; Van der Heijden et al., 2002;). Estos esfuerzos se han realizado recientemente, en el caso en particular de la esquizofrenia , pues los cambios incorporados en su conceptualizaci\u00f3n en la \u00faltima edici\u00f3n de la CIE -11 la hacen m\u00e1s similar a la establecida por el DSM V (Valle, 2020). En los ep\u00edgrafes siguientes, adem\u00e1s de describir los criter ios diagn\u00f3sticos de la esquizofrenia y el trastorno esquizoafectivo, integraremos aspectos complementarios sobre etiolog\u00eda, epidemiolog\u00eda y tratamiento. 1.2.1. Criterios diagn\u00f3sticos 1.2.1.1. Esquizofrenia Exponemos a continuaci\u00f3n los criterios para el diagn\u00f3stico de la esquizofrenia seg\u00fan el DSM - V (APA, 2013) . A. Dos (o m\u00e1s) de los s\u00edntomas siguientes, cada uno de ellos presente durante una parte significativa de un per\u00edodo de 1 mes (o menos si se trat\u00f3 con \u00e9xito): 53 1. Ideas delirantes 2. Alucinaciones 3. Discurso des organizado (p. ej., descarrilamiento frecuente o incoherencia). 4. Comportamiento muy desorganizado o catat\u00f3nico. 5. S\u00edntomas negativos (es decir, expresi\u00f3n emotiva disminuida o abulia) B. Durante una parte significativa de tiempo desde el inicio del trastorno, el nivel de funcionamiento en uno o m\u00e1s \u00e1mbitos principales, como el trabajo, las relaciones interpersonales o el cuidado personal, est\u00e1n muy por debajo del nivel alcanzado antes del inicio (o cuando comienza en la infancia o adolescencia, fraca sa la consecuci\u00f3n del nivel esperado de funcionamiento interpersonal, acad\u00e9mico o laboral). C. Los signos continuos del trastorno persisten durante un m\u00ednimo de seis meses. Este per\u00edodo de seis ha de incluir al menos un mes de s\u00edntomas que cumplan el Crite rio A (o menos si se trat\u00f3 con \u00e9xito) y puede incluir per\u00edodos de s\u00edntomas prodr\u00f3micos o residuales. Durante estos per\u00edodos prodr\u00f3micos o residuales, los signos del trastorno se pueden manifestar \u00fanicamente por s\u00edntomas negativos o por dos o m\u00e1s s\u00edntomas e numerados en el Criterio A, presentes de forma atenuada (p. ej., creencias extra\u00f1as, experiencias perceptivas inhabituales). D. Se han descartado el trastorno esquizoafectivo y el trastorno depresivo o bipolar con caracter\u00edsticas psic\u00f3ticas porque 1) no h a habido ning\u00fan episodio depresivo mayor, man\u00edaco o mixto concurrente con los s\u00edntomas de la fase activa; o 2) si se han producido episodios del estado de \u00e1nimo durante los s\u00edntomas de fase activa, has estado presentes s\u00f3lo durante un m\u00ednima parte de la du raci\u00f3n total de los periodos activo y residual de la enfermedad. E. El trastorno no se puede atribuir a los efectos fisiol\u00f3gicos de una sustancia (p. ej., una droga o medicamento) o de a otra afecci\u00f3n m\u00e9dica. F. Si existen antecedentes de un trastorno de s espectro del autismo o un trastorno de la comunicaci\u00f3n de inicio en la infancia, el diagn\u00f3stico adicional de esquizofrenia solo se hace si las ideas delirantes o las alucinaciones tambi\u00e9n est\u00e1n presentes durante un m\u00ednimo de un mes (o menos si se trat\u00f3 c on \u00e9xito). 54 1.2.1.2. Trastorno Esquizoafectivo Exponemos a continuaci\u00f3n los criterios para el diagn\u00f3stico de la esquizofrenia seg\u00fan el DSM -V. A. Un per\u00edodo ininterrumpido de enfermedad durante el cual existe un episodio mayor del estado de \u00e1nimo (man\u00edaco o depresivo mayor) concurrente con el Criterio A de esquizofrenia. Nota: El episodio depresivo mayor ha de incluir el Criterio A1: Depresi\u00f3n del estado de \u00e1nimo. B. Delirios o alucinaciones durante dos o m\u00e1s semanas en ausencia de un episodio mayor del estado de \u00e1nim o (man\u00edaco o depresivo) durante todo el curso de la enfermedad. C. Los s\u00edntomas que cumplen los criterios de un episodio mayor del estado de \u00e1nimo est\u00e1n presentes durante la mayor parte de la duraci\u00f3n total de las fases activa y residual de la enfermedad. D. El trastorno no se puede atribuir a los efectos de una sustancia (p. ej., una droga o medicamento) u otra afecci\u00f3n m\u00e9dica. 1.3. ASPECTOS ETIOLOGICOS Y EPIDEMIOLOGICOS Los avances en las t\u00e9cnicas de neuroimagen nos est\u00e1n permitiendo tener cada vez mayor cono cimiento sobre el funcionamiento cerebral. Innovaciones que nos permiten establecer conexiones entre \u00e1reas espec\u00edficas y las respuestas de nuestro organismo a la estimulaci\u00f3n externa. Nos permite n identificar circuitos neuronales que est\u00e1n asociados a determinados procesos cognoscitivos, interpersonales y emocionales, as\u00ed como su relaci\u00f3n con los principales neurotransmisores, su interacci\u00f3n entre ellos y el comportamiento de sus receptores. Desde la d\u00e9cada de los 90, la investigaci\u00f3n e inter\u00e9s en este camp o ha crecido de manera exponencial, y en paralelo sus publicaciones, de entre ellas aquellas dirigidas a esclarecer desde esta perspectiva el origen de la Esquizofrenia . Tal y como indican Read et al. (2009) muchas de estas investigaciones ignoraron, aun a sumiendo el modelo de 55 vulnerabilidad, las causas psicosociales o fueron relegadas a un papel detonante o exacerbador de una vulnerabilidad gen\u00e9tica. El autor expone una ratio de 16 a uno, los estudios sobre etiolog\u00eda biol\u00f3gica sobre los centrados en factor es psicosociales. Sin embargo, sigue sin demostrarse la existencia de marcadores biol\u00f3gicos para la esquizofrenia y en coherencia, hasta nuestros d\u00edas, no es posible la detecci\u00f3n o el diagn\u00f3stico del trastorno de manera emp\u00edrica a trav\u00e9s de pruebas compl ementarias. Sin ir m\u00e1s lejos y solo por poner un ejemplo, la Hip\u00f3tesis dopamin\u00e9rgica, que sustenta o mejor dicho ha sido sustentada por los efectos del tratamiento antipsic\u00f3tico, se ha puesto recientemente en tela de juicio. McCutcheon et al. (2021) muestr an a trav\u00e9s de un meta -an\u00e1lisis que las diferencias en la actividad dopamin\u00e9rgica entre personas de alto rie sgo para la psicosis y un grupo control, no alcanza la significaci\u00f3n estad\u00edstica. Por otro lado, la hip\u00f3tesis sobre la existencia de una espec\u00edfic a predisposici\u00f3n gen\u00e9tica para la esquizofrenia, la resumen Read et al. (2009) como uno de los callejones sin salida m\u00e1s costosos de la historia de la medicina. En cuanto a los estudios neuroanat\u00f3micos y funcionales, podr\u00edamos decir lo mismo. Si bien hay hallazgos consistentes, ninguno de ellos se puede considerar un aspecto necesario y suficiente para la esquizofrenia (Keshavan et al. , 2011). As\u00ed, como ocurre en la investigaci\u00f3n gen\u00e9tica, acumula una c antidad de datos que implican tantas estructuras cerebrales, circuitos neuronales y neurotransmisores, que la evidencia acumulada m\u00e1s que como un aumento del conocimiento sobre las causas se puede entender como un signo de incertidumbre y confusi\u00f3n (Maj, 2 011). En definitiva, \u00bfno ser\u00eda una prueba m\u00e1s de la complejidad del trastorno y la imposibilidad de reducirla a aspectos f\u00edsicos concretos y espec\u00edficos? Rizar el rizo para llegar a la conclusi\u00f3n de una causa multifactorial. La falta de integraci\u00f3n de es tos hallazgos 56 fisiol\u00f3gicos parece evidenciar la presentaci\u00f3n heterog\u00e9nea de la esquizofrenia , d\u00f3nde estos descubrimientos podr\u00edan ser explicados como la influencia de eventos externos, vivenciales, biogr\u00e1ficos del propio sujeto en conexi\u00f3n con un contexto socio -cultural particular. En este punto, jugar\u00edan un papel fundamental las experiencias de riesgo en el neurodesarrollo, y cabria integrar los hallazgos de la epigen\u00e9tica. Los aportes de esta disciplina en el conocimiento del desarrollo humano son indudab les. La evidencia epidemiol\u00f3gica y cl\u00ednica sobre la neuropatog\u00e9nesis de la esquizofrenia y el trastorno bipolar ha llevado a sugerir que los mecanismos epigen\u00e9ticos55 pueden desempe\u00f1ar un papel importante en la aparici\u00f3n de las psicosis (Duffy et al., 2019; Mendizabal et al., 2019). As\u00ed, de este modo, los avances en neurociencia que han identificado el papel de los circuitos clave56 en el desarrollo de los s\u00edntomas positivos, negativos y cognitivos, y otras alteraciones fisiol\u00f3gicas (Habtewold et al., 2020) tendr\u00edan m\u00e1s sentido para ser explicadas que para servir de explicaci\u00f3n de la esquizofrenia ( P\u00e9rez -\u00c1lvarez , 2012). Desde una perspectiva integradora, pero invirtiendo el orden de influencia de los factores surge el modelo socieovolutivo (Morgan & Hutchinson, 2010). Desde esta perspectiva se da m\u00e1s peso a la robusta evidencia de la influencia de factores sociales y psicol\u00f3gicos en la g\u00e9nesis de la esquizofrenia, entendiendo las alteraciones cerebrales asociadas al trastorno m\u00e1s como una consecuenci a que como una causa. Este planteamiento vendr\u00eda justificado por los siguientes hallazgos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos: Un mejor pron\u00f3stico de la esquizofrenia en los pa\u00edses menos desarrollados (Hooper et al., 2007), una mayor incidencia de esquizofrenia entre los emigrantes (Coid et al. , 2008; Morgan & Hutchinson, 2009), mayor incidencia en personas nacidas en la ciudad (McGrath & Scott, 55 Como la metilaci\u00f3n del ADN espec\u00edfica del gen, las modificaciones postraduccionales de las histo nas y los ARN no codificantes. 56 En particular de las regiones cerebrales frontales, temporales y meso -estriadas, 57 2006), adversidades y traumas durante la infancia (Matheson et al., 2013) y la pobreza o adversidad social a lo largo de l a vida (Fusar -Poli et al., 2017; Read, 2010). Un reciente meta -an\u00e1lisis muestra resultados robustos sobre la relaci\u00f3n entre disociaci\u00f3n y s\u00edntomas psic\u00f3ticos (Longden et al., 2020). Estas evidencias sobre el fen\u00f3meno disociativo como respuesta a las vive ncias traum\u00e1ticas en las personas diagnosticadas de esquizofrenia y otras psicosis, adem\u00e1s de poner el \u00e9nfasis en factores causales socio - psicol\u00f3gicos, abre un camino de vuelta necesario hacia perspectivas psicoterap\u00e9uticas focalizadas en el desarrollo de una coherente narrativa interna en la persona (Longden et al., 2020). As\u00ed mismo, asumiendo estas evidencias, la aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas de las psicosis entre la adolescencia y el inicio de la edad adulta obliga a ponderar la importancia de aspectos psico y socio evolutivos sobre las hip\u00f3tesis neuro -evolutivas. La adolescencia, per\u00edodo clave en el proceso de individuaci\u00f3n con respecto a los padres, viene acompa\u00f1ada de la presi\u00f3n social de ajuste y adaptaci\u00f3n al mundo del trabajo y las relaciones con iguales y de intimidad. La creciente virtualizaci\u00f3n del mundo real y su interacci\u00f3n con una mayor desvinculaci\u00f3n del individuo de las estructuras comunitarias, no contribuyen precisamente a que el adolescente que empiece a vivenciar experiencias de tur baci\u00f3n, despersonalizaci\u00f3n o rechazo, pueda ser acogido y acompa\u00f1ado de manera efectiva en sus necesidades. Para algunos autores, como Torrey y Miller (2001), la creciente prevalencia hist\u00f3rica de las enfermedades mentales, y en particular de las psicosis funcionales coincide con los avances y efectos colaterales de la industrializaci\u00f3n. Withaker (2005) atendiendo a la prevalencia en EE.UU, medida en n\u00famero de ingresos hospitalarios, matiza la fecha de un crecimiento exponencial en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 50 del pasado siglo, ofreciendo datos 58 paralelos de crecimiento en el uso de la psicofarmacolog\u00eda en el tratamiento de estas afecciones. Seg\u00fan datos de la OMS (2022) a nivel mundial, la esquizofrenia afecta a m\u00e1s de 24 millones de personas y dos de cada tres de ellas no reciben una atenci\u00f3n de salud mental especializada. La esquizofrenia , con un 1% , es el trastorno psic\u00f3tico con mayor prevalencia (NICE, 2017) seguido de cerca por el trastorno esquizoafectivo, que se sit\u00faa entre un 0,5% y un 0,8% (Lermarda et al., 2013). La confluencia de factores, as\u00ed como aquellos directa o indirectamente asociados al tratamiento farmacol\u00f3gico, como el tabaquismo, el sedentarismo y el sobrepeso, afectan de manera significativa a la esperanza de vida de estas personas, hasta un 20% inferior en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general. M\u00e1s del 60% de la mortalidad por esquizofrenia se debe a enfermedades f\u00edsicas, especialmente enfermedades cardiovasculares, incluidos los accidentes cerebrovasculares y las cardiopat\u00edas (Mohamud et al. , 2011). Algunos estudios apuntan la presencia de riesgo 2 -3 veces mayor de mortalidad por accidente cerebro vascular, causado principalmente por el s\u00edndrome metab\u00f3lico (Mitchellet al. , 2013). Estos aspectos se traducen en una reducci\u00f3n del tiempo de vida en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general de entre 14 y 30 a\u00f1os (Brown et al. , 2010; Hjorth\u00f8j et al., 2017; Laursen et al. , 2014). El suicidio es otra de las principales causas de mortalidad prematura en la esquizofrenia (Olfson et al., 2015), presentando u n riesgo alrededor del 5% superior a la poblaci\u00f3n en general y presentando un riesgo 3 veces mayor tras el inicio del trastorno que en cualquier otra fase de la enfermedad (Palmer, 2005). Touri\u00f1o et al. (2018) destacan la confluencia de la desesperanza y e l autoestigma como variables que incrementan el riesgo suicida en personas diagnosticadas de esquizofrenia. 59 1.4. TRATAMIENTO La medicaci\u00f3n sigue siendo el tratamiento de elecci\u00f3n de la esquizofrenia y los s\u00edntomas psic\u00f3ticos. La premisa sobre la necesidad de c ontener o atenuar la sintomatolog\u00eda positiva mediante tratamiento farmacol\u00f3gico sigue prevaleciendo con un peso fundamental y prioritario objetivo terap\u00e9utico. El tratamiento con f\u00e1rmacos antipsic\u00f3ticos se acompa\u00f1a frecuentemente de ansiol\u00edticos, antidepre sivos, anticomiciales y estabilizadores del estado del \u00e1nimo, aunque los niveles de eficacia de estos tratamientos es inferior para ser considerados de elecci\u00f3n (Buchanan et al., 2010; Remington et al., 2017). Las gu\u00edas recomiendan encarecidamente prestar atenci\u00f3n a la evidencia emp\u00edrica, resaltando principalmente el ajuste del tratamiento y la dosis recomendada en funci\u00f3n de la fase de la enfermedad (Barnes et al., 2020). Encontrar un balance riesgo -beneficio difiere si se trata del primer episodio, preven ci\u00f3n de reca\u00eddas o mantenimiento. Hay un acuerdo en la importancia de mantener el tratamiento durante los dos primeros a\u00f1os para evitar reca\u00eddas. La evidencia tambi\u00e9n apunta a la efectividad del tratamiento a largo plazo, aunque, la relaci\u00f3n del uso cr\u00f3nic o de antipsic\u00f3ticos con alteraciones metab\u00f3licas y otras dificultades asociadas a la hipersensibilidad dopamin\u00e9rgica, obliga a examinar con mayor profundidad los par\u00e1metros que pueden entrar en juego en el \u00e9xito de la discontinuidad de tratamiento as\u00ed como con la predicci\u00f3n de la efectividad del mismo (Correll et al., 2018). Es fundamental, por tanto, atender a otro tipo de soporte y tratamiento que adem\u00e1s de permitir reducir riesgo, limitando la exposici\u00f3n a largo plazo a los antipsic\u00f3ticos, pueda mejorar otros aspectos d\u00f3nde los psicof\u00e1rmacos solo ha n mostrado una mejor\u00eda muy limitada. Los s\u00edntomas negativos de la psicosis se han venido abordado mediante terapias psicol\u00f3gicas basadas en el entrenamiento de habilidades cogni tivas y sociales (Lemos et al. , 2010) y las 60 intervenciones familiares se han visto efectivas para mejorar ajuste social y reducir reca\u00eddas e ingresos hospitalarios (Liberman & Kopelwicz, 2004). El inter\u00e9s por adaptar terapias psicol\u00f3gicas al tratamiento de la psicosis tom\u00f3 impulso en la d\u00e9cada de los 90 . De manera progresiva se fue sustituyendo un modelo de praxis basado en apoyos inespec\u00edficos por un modelo basado en programas o intervenciones integradoras que facilitaran su estudio experimental, incorporando estrategias de car\u00e1cter p sicosocial en combinaci\u00f3n con los avances psicofarmacol\u00f3gicos (Contreras, 2005; Fenton & Schooler, 2000). De ah\u00ed que se hayan incorporado progresivamente otras intervenciones complementarias en las principales gu\u00edas internacionales de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas pa ra el tratamiento de la esquizofrenia , como la terapia cognitivo conductual de s\u00edntomas psic\u00f3ticos, empleo con apoyo o integraci\u00f3n de los mismos desde el tratamiento asertivo -comunitario. Sin embargo, a pesar de la evidencia de la eficacia de estas interv enciones, los resultados no son iguales para todos los pacientes y un porcentaje importante no logra la recuperaci\u00f3n funcional (Frances, 2014; Gonz\u00e1lez -Pardo & P\u00e9rez -\u00c1lvarez, 2007; Whitaker, 2015). Por ello, es importante introducir nuevas intervenciones q ue puedan ejercer un impacto positivo en estas \u00e1reas de funcionamiento. Es claro que los niveles de exigencia emp\u00edrica de la evidencia cient\u00edfica aumentan la distancia entre los est\u00e1ndares y la realidad de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, con implicaciones bidireccion ales. La falta de recursos humanos y econ\u00f3micos dificulta la posibilidad de las instituciones de alcanzar los est\u00e1ndares al tiempo que no favorecen la promoci\u00f3n e investigaci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas e intervenciones en desarrollo. En la actualidad son los pa\u00edses escandinavos, destacando Finlandia, punta de lanza en la implementaci\u00f3n de modelos asistenciales que invierten el orden de prioridad de los tratamientos . Modelos en los que destaca la psicoterapia y otras estrategias de soporte en la comunidad sobr e el uso de la medicaci\u00f3n antipsic\u00f3tica. El giro en la praxis responde a acoger 61 y acompa\u00f1ar la subjetividad de la persona en su relaci\u00f3n con el entorno y los dem\u00e1s, apoyando la integraci\u00f3n de las experiencias psic\u00f3ticas en su contexto autobiogr\u00e1fico. Sigui endo esta l\u00ednea , Romme & Escher (2005) plantean un enfoque psicoterap\u00e9utico que permite hacer explicita la relaci\u00f3n entre la historia personal y las voces, situ\u00e1ndolas como un problema vital de la persona y su filosof\u00eda, desligando la experiencia de la psi copatolog\u00eda, desmitific\u00e1ndola y ayudando a que la persona pueda darle un significado. Los desarrollos dial\u00f3gicos realizados en Laponia occidental son otro ejemplo de cambio de enfoque en el tratamiento de la esquizofrenia y las psicosis, d\u00f3nde todos los agentes de salud y del entorno de la persona est\u00e1n implicados en el proceso: la persona no es objeto de tratamiento sino que est\u00e1 en tratamiento , compartiendo responsabilidad con la familia y el resto del equipo multidisciplinario, como principal agente de cambio. No se contempla una sola verdad, sino que se comparten en dialogo abierto y sim\u00e9trico diferentes puntos de vista, llegando a consensos y acuerdos en la planificaci\u00f3n del tratamiento. Seikkula et al. (2006) describen las claves de su modelo de trab ajo, del que destacan la intervenci\u00f3n inmediata en primer episodio, la red social y los sistemas de apoyo, la flexibilidad -movilidad del equipo terap\u00e9utico, la actitud terap\u00e9utica y el dialogo. En estos espacios dial\u00f3gicos las ideas delirantes y el discurs o han de considerarse en su justa importancia para entender el mundo de la persona, d\u00f3nde la familia puede ayudar a encontrar conexiones entre los acontecimientos de la vida y las experiencias psic\u00f3ticas. La emergencia del dialogo abierto ha traspasado fr onteras, y se ha tratado adaptar el enfoque a otros contexto s europeos y Norte Am\u00e9rica. Si bien los resultados parecen favorecedores, la complejidad del abordaje conlleva una alta heterogeneidad de las intervenciones dificultando su ajuste a los requisitos metodol\u00f3gicos de estudios experimentales. En la actualidad el objetivo del dialogo abierto es conseguir una mejor 62 estandarizaci\u00f3n de las diferentes variables de intervenci\u00f3n y tratamiento, con evaluaciones que permitan operativizar los resultados (Bergstr \u00f6m et al., 2018) 63 2. DE LA REHAB ILITACI\u00d3N PSICOSOCIAL AL MODELO DE RECUPERACI\u00d3N En este apartado se tratar\u00e1 de describir ambos conceptos y sus implicaciones en los cambios que se est\u00e1 produciendo durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas en el modelo de intervenci\u00f3n en salud mental. El ejemplo de la experiencia Finlandesa, nos sirve para introducir aspectos clave que , m\u00e1s all\u00e1 de la descrita praxis, reflejan un cambio de foco hac\u00eda una recuperaci\u00f3n funcional y efectiva. En primer lugar constatamos que se trata de una perspectiva de tratamiento que muestra de manera notable la superaci\u00f3n de un modelo paternalista de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica . Este cambio necesita de un contexto cultural que incorpore valores de inclusi\u00f3n, esperanza, confianza, cooperaci\u00f3n, empoderamiento y dignidad personal. En segundo lugar, poner el acento de la atenci\u00f3n en la intervenci\u00f3n temprana es fundamental si el objetivo de la salud mental es la recuperaci\u00f3n. En tercer lugar, se requiere, para posibilitarlo, de cambios profundos en las pol\u00edticas socio -sanitarias, que adem\u00e1s de la dotaci\u00f3n de recursos, provean de cambios estructurales en todos los servicios especializados en diferentes niveles o \u00e1mbitos asistenciales. Retomando experiencias ya descritas en la perspectiva hist\u00f3rica, podemos identificar antecedentes claros en la d\u00e9cada de los 50 del siglo pasado que constataron que la propia implicaci\u00f3n de la persona en el proceso, tener un trabajo significativo y una red social de apoyo, eran aspectos fundamentales para la persona af ectada de TMG. En lo s mencionados antecedentes hist\u00f3ricos era la propia comunidad terap\u00e9utica quien se organizaba para la defensa de los derechos de los pacientes con trastornos mentales, y a partir de aqu\u00ed el reto supon\u00eda, ha supuesto y sigue suponiendo q ue esta defensa se constituya desde la comunidad en sentido amplio. T\u00e9rminos como inclusi\u00f3n o integraci\u00f3n , ya hacen alusi\u00f3n en s\u00ed mismos a 64 una exclusi\u00f3n a priori, por tener una determinada condici\u00f3n ps\u00edquica, de los servicios externos a la propia salud men tal como por ejemplo; la educaci\u00f3n, vivienda, justicia o bienestar social. De la desinstitucionalizaci\u00f3n surg\u00eda la prioridad de crear estructuras, recursos y estrategias en la comunidad orientadas a cubrir estas nuevas necesidades de las personas afectadas. Necesariamente, la atenci\u00f3n comunitaria cobra ba una importancia fundamental as\u00ed como disponer de un tratamiento que integrase en sus contenidos un abordaje de dominios propios de la dimensi\u00f3n socio -ambiental que favoreciera la adaptaci\u00f3n de la p ersona en su entorno natural. La Rehabilitaci\u00f3n Psicosocial (RPS), en sentido amplio, corresponder\u00eda a la metodolog\u00eda o estrategia multisectorial y multidisciplinar orientada a la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud de las personas afectadas por un TMG. Met odolog\u00eda que sobre el papel deb\u00eda dar respuestas de intervenci\u00f3n alternativas al modelo tradicional y al supuesto mecanicista de que la superaci\u00f3n del s\u00edntoma da como resultado la mejora generalizable del comportamiento. Un cambio de visi\u00f3n, para el que fu e necesario la participaci\u00f3n y el compromiso activo no solo de los agentes pol\u00edticos, el personal sanitario y los servicios de salud mental, sino tambi\u00e9n de las organizaciones de usuarios, familiares y profesionales e instituciones de otros sectores implic ados. Los resultados, como hemos podido ir anticipando en apartados anteriores, han sido muy dispares en funci\u00f3n de las condiciones y particularidades econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales de cada pa\u00eds57. En nuestro contexto Desviat (2010), en un art\u00edculo de sugerente t\u00edtulo, aun reconociendo los logros alcanzados, da buena cuenta de muchos objetivos frustrados 35 a\u00f1os despu\u00e9s de la reforma psiqui\u00e1trica. Hoy en d\u00eda sigue siendo un hecho constatable que las Unidades de Larga Estancia contin\u00faan teniendo un peso enorme en la estructura asistencial de nuestro pa\u00eds mientras que en la mayor\u00eda de territorios se adolece de 57 En P\u00e9rez (2012) se dedica un capitulo a describir directrices institucionales globales, hitos en las \u00faltimas d\u00e9cadas m\u00e1s destacables y retos de futuro, d\u00f3nde ya se vislumbraba la perspectiva de la recuperaci\u00f3n, iniciada ya en EE.UU e Inglaterra, como estrategia global pendiente. 65 estructuras suficientes de soporte y apoyo comunitario. La carencia se constata sobre todo en aquellos servicios centrados en la intervenci\u00f3n tempr ana y aquellos orientados a garantizar la continuidad de cuidados en el entorno. Otra de las grandes controversias que alejaron la RPS de su ideario en nuestro contexto es la heterogeneidad de servicios, nomenclaturas y organizaci\u00f3n de redes en las distint as comunidades aut\u00f3nomas, incluso dentro de un mismo departamento de salud. Esta circunstancia ha generado, en muchas ocasiones, un trabajo desigual y descoordinado entre los diferentes dispositivos, entre los servicios de distintas dependencias administra tivas (Servicios Sociales y Sanitarios) y entre los dispositivos de gesti\u00f3n p\u00fablica y de gesti\u00f3n privada o concertada (Hern\u00e1ndez Monsalve, 2017). Estos aspectos han afectado de manera notable la implicaci\u00f3n de los distintos servicios y profesionales en sus competencias, la responsabilidad sobre ellas, la formaci\u00f3n de los t\u00e9cnicos, los modelos te\u00f3ricos de referencia y la compartimentalizaci\u00f3n de acciones. Las repuestas a estas cuestiones se han resuelto muchas veces desde los modelos tradicionales de interve nci\u00f3n basados en apoyos inespec\u00edficos a largo plazo (Contreras, 2005). En otras ocasiones, como contrapartida, la RPS se ha traducido en la aplicaci\u00f3n de unas t\u00e9cnicas espec\u00edficas dirigidas a modificar h\u00e1bitos y conductas en un momento concreto, a trav\u00e9s d e un servicio especializado, corriendo el riesgo de convertirse en pr\u00e1cticas descontextualizadas de la subjetividad y situaci\u00f3n biogr\u00e1fica de la persona. As\u00ed mismo, aunque hay excepciones, se constata la escisi\u00f3n entre las pr\u00e1cticas y el ideario de los rec ursos externos de RPS y los dispositivos sanitarios, d\u00f3nde destaca todav\u00eda un predominio de pr\u00e1cticas reduccionistas guiadas por el modelo farmacol\u00f3gico dominante. El t\u00e9rmino RPS se ha utilizado para una variedad de intervenciones muy distintas y desde diferentes modelos te\u00f3ricos, como aprecia Florit -Robles (2006), a\u00f1adiendo adem\u00e1s que en muchas ocasiones esto supone no atender a la persona en su contexto corriendo el riesgo 66 parad\u00f3jico de que los centros de \"rehabilitaci\u00f3n\" se conviertan en instituciones t otales cerradas donde los usuarios encuentran todo. El propio autor se pregunta si en definitiva no ser\u00eda volver a la institucionalizaci\u00f3n psiqui\u00e1trica de la que est\u00e1bamos pretendiendo huir. De manera coet\u00e1nea , y en paralelo, las directrices internacional es han venido poniendo \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n orientada a la Recuperaci\u00f3n ( Recovery ). Concepto que renace desde la idea primigenia de protesta de los movimientos sociales de personas afectadas por un trastorno mental grave, que se autodenominaban Supervivi entes de haber sido hospitalizados contra su voluntad y/o haber recibido medidas coercitivas. Por otro lado, el estudio longitudinal de Vermont (Harding et al., 1987) corona la tradici\u00f3n de estudios que desde la evidencia emp\u00edrica refutaban la visi\u00f3n Kraep eliana de la esquizofrenia . Estos estudios encontraron que la mejor\u00eda de un elevado porcentaje de participantes , incluso la recuperaci\u00f3n completa de muchos de ellos, no siempre depend\u00eda de la necesaria remisi\u00f3n de s\u00edntomas sino que estaba asociada a otras variables psicosociales. Anthony (1993) define la Recuperaci\u00f3n como una Visi\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de la recuperaci\u00f3n cl\u00ednica o un resultado del servicio, en la que es necesario incorporar dimensiones como la autoestima, el empoderamiento, la adaptaci\u00f3n a la discapacidad y la autodeterminaci\u00f3n. A partir de estos hitos, el concepto emergi\u00f3 en la literatura cient\u00edfica de manera exponencial, creciendo en contenidos, y tambi\u00e9n en significados . Esto ha ido generando una amplia retorica sobre su conceptualizaci\u00f3n (Davidson & Roe, 2007; Meehan et al., 2008) como si la propia falta de consenso y la heterogeneidad en puntos de vista retroalimentara la necesidad de reformulaci\u00f3n. Empezando porque la recup eraci\u00f3n ha sido tradicionalmente definida en t\u00e9rminos de remisi\u00f3n de s\u00edntomas y consecuci\u00f3n de resultados psicosociales (Liberman et al., 2002). Davidson & Gonz\u00e1lez -Iba\u00f1ez (2017) apuntan precisamente a que una de las causas de confusi\u00f3n acerca de la recupe raci\u00f3n y sus 67 implicaciones para la atenci\u00f3n, es que la misma palabra significa cosas diferentes para diferentes personas. Rodr\u00edguez & Garc\u00eda (2020) a\u00f1aden que, en nuestros contexto, el t\u00e9rmino es utilizado frecuentemente en documentos institucionales y ent re colegas, en muchas ocasiones, vac\u00edo de contenidos. No es infrecuente que el termino se utilice para definir otra cosa, por moda, convenci\u00f3n o por ser pol\u00edticamente correcto al responder a las gu\u00edas de recomendaci\u00f3n (Meehan et al., 2008). En esta l\u00ednea, es revelador un reciente informe sobre estado actual del modelo comunitario en nuestro pa\u00eds, en particular sobre el papel central de la persona en su proceso: En la actualidad, algunos servicios llevan la etiqueta de recuperaci\u00f3n como mera propaganda dadas las dificultades para la implantaci\u00f3n de estos abordajes por la infradotaci\u00f3n y la infrafinanciaci\u00f3n. Educar a la poblaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de su autocuidado, y trabajar con las familias y las redes sociales, requiere unos recursos humanos que no tenemos. A dem\u00e1s, es necesario el leg\u00edtimo compromiso con las personas usuarias de los servicios de salud mental, tanto en las opciones de tratamiento individual como en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, involucr\u00e1ndolas en comit\u00e9s asesores de salud mental, \u00f3rganos de moni torizaci\u00f3n y estructuras de defensa de pacientes y familias (Juli\u00e1 -S\u00e1nchis et al., 2020, p.84). Es cierto, sin embargo, que las organizaciones civiles de personas con enfermedad mental est\u00e1n cobrando mayor visibilidad social, y que la aportaci\u00f3n de la pers pectiva de personas con enfermedad mental respecto de su tratamiento, ignorada tradicionalmente, est\u00e1 siendo cada vez m\u00e1s reconocida (Guinea & Casal, 2012). Tambi\u00e9n es notable, el avance en la promoci\u00f3n de los derechos del colectivo (autonom\u00eda, informaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la toma 68 de decisiones cl\u00ednicas) y en el desarrollo de legislaciones, estrategias, pol\u00edticas y programas para la igualdad, la inclusi\u00f3n y el empoderamiento (Juli\u00e1 -S\u00e1nchis et al., 2020). Aunque no es nuestro prop\u00f3sito entrar en el detall e, tampoco hay que obviar, el esfuerzo de muchas instituciones profesionales, asociaciones locales de usuarios y familias, que desinteresadamente hacen posible el desarrollo y mantenimiento de espacios grupales de apoyo, trabajo de ayuda entre pares, red d e redes, promoci\u00f3n de la figura de paciente experto e iniciativas varias que conectan con el enfoque en el desarrollo de acciones de participaci\u00f3n, opini\u00f3n y reivindicaci\u00f3n. Estos aspectos podr\u00edamos situarlos en el marco de condiciones externas que posibi litan la recuperaci\u00f3n, que han sido comprendidas en tres amplias dimensiones; derechos humanos, cultura de salud ( healing ) y servicios orientados a la recuperaci\u00f3n (Jacobson & Greenley, 2001) . Si bien la primera dimensi\u00f3n se clarifica por s\u00ed misma, m\u00e1s complejo resulta delimitar las siguientes. Como cultura positiva de curaci\u00f3n (healing ) los autores hacen hincapi\u00e9 en, adem\u00e1s de la importancia de hacer cumplir los de rechos de los usuarios del servicio en la toma de decisiones, la organizaci\u00f3n del servicio debe garantizar un entorno caracterizado por la tolerancia, la escucha, la empat\u00eda, la compasi\u00f3n, el respeto, la seguridad, la confianza, la diversidad y la competen cia cultural. En cuanto a la tercera dimensi\u00f3n, los servicio orientados a la recuperaci\u00f3n incluir\u00edan contextos dirigidos al alivio de los s\u00edntomas, la intervenci\u00f3n en crisis, la gesti\u00f3n de casos, la rehabilitaci\u00f3n, el enriquecimiento, la protecci\u00f3n de los derechos, el apoyo b\u00e1sico y la autoayuda. Este \u00faltimo punto, es interesante en tanto en cuanto nos permite matizar que el enfoque de Recuperaci\u00f3n no sustituye la RPS, sino que va m\u00e1s all\u00e1. La RPS corresponder\u00eda a una prevenci\u00f3n terciaria, mientras que la R ecuperaci\u00f3n ha de responder adem\u00e1s, de manera integradora a demandas de prevenci\u00f3n primarias y secundarias. As\u00ed mismo, las garant\u00edas de cultura positiva y exigencias de cumplimiento de derechos y la 69 provisi\u00f3n de organismos han de ser transversales para los cuidados o servicios en atenci\u00f3n sanitaria, social y comunitaria. No se trata de desarticular lo que hasta ahora se ha conseguido, ni desmontar la RPS, sino de revisar y remodelar el sistema de creencias y valores redimensionando las pr\u00e1cticas existentes y a\u00f1adiendo nuevas. Cabe resaltar que, de alguna manera, el modelo, tambi\u00e9n se ve amparado por asumir las bondades de la evidencia alcanzada en los \u00e1mbitos aplicados y de investigaci\u00f3n. Lo que para su conceptualizaci\u00f3n, para diferenciarla del enfoque de recuperaci\u00f3n de proceso , se viene identificando como Recuperaci\u00f3n Cl\u00ednica (RC) (Davidson & Gonz\u00e1lez -Iba\u00f1ez, 2017; Slade, 2009). Una reformulaci\u00f3n de consenso entiende la RC como la remisi\u00f3n de los s\u00edntomas principales de la esquizofrenia hasta un grado que no perjudica el funcionamiento y la continuaci\u00f3n de este estado durante un per\u00edodo de 6 meses (Andreasen et al., 2005; van Os et al. , 2006). Tambi\u00e9n Braslow (2013) destaca la necesaria diferenciaci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n como un resultado de salud mental, d efinida en funci\u00f3n de si se cumplen o no ciertos criterios objetivos. De ah\u00ed tambi\u00e9n la necesidad de definir el cambio de foco hacia la adaptaci\u00f3n de la persona al entorno y funcionalidad, que sin salirse del marco de la recuperaci\u00f3n objetiva o de resultad o, da m\u00e1s peso a variables propias de la sintomatolog\u00eda negativa o relacionadas con ella, destacando adem\u00e1s otros factores de car\u00e1cter psicosocial (Liberman et al., 2002). Estos aspectos se identificar\u00edan con el concepto de Recuperaci\u00f3n F uncional (RF) , que vendr\u00eda definido como la capacidad de una persona con s\u00edntomas estabilizados para vivir de forma independiente durante un largo periodo de tiempo (al menos 2 a\u00f1os) sin ninguna reca\u00edda, para participar en las relaciones sociales, y para mantener el funcion amiento profesional/acad\u00e9mico (Liberman , 2009) . En esta l\u00ednea se integra la identificaci\u00f3n de diferentes factores de recuperaci\u00f3n (social, educativa y ocupacional) 70 susceptibles de servir para ajustar las intervenciones dise\u00f1adas con el objeto de mejorar la probabilidad de recuperaci\u00f3n de las personas (Liberman et al., 2004). Realizar es ta delimitaci\u00f3n es importante, aunque no siempre queda clara en la bibliograf\u00eda y mucho menos en el \u00e1mbit o aplicado. Este aspecto de integraci\u00f3n de diferentes concepciones de la recuperaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica asistencial, desde las m\u00e1s ortodoxas a las m\u00e1s revolucionarias, ha sido uno de los puntos de controversia del modelo de Recuperaci\u00f3n (Uriarte & Vallesp\u00ed, 2 017). Los espacios asistenciales , sin un verdadero entramado comunitario, funcional y articulado en una red de redes que permita la autonom\u00eda del usuario, puede n correr el riesgo de conducirnos de nuevo a los efectos contrarios a los que se pretenden. Bra slow (2013) repasando la historia y los hechos pol\u00edticos de la Recuperaci\u00f3n , en EE.UU, advierte del peligro terminar cayendo en concepciones reduccionistas de una idea que est\u00e1 en deuda con los valores socioculturales del neoliberalismo y nace arraigada en ellos. Estos valores se orientan a disminuir los compromisos del estado de bienestar aumentando la responsabilidad de las personas en sus aut ocuidados (Rodr\u00edguez & Garc\u00eda, 2020 ). Algunos de e stos aspectos se pueden leer entre l\u00edneas en la declaraci\u00f3n de c onsenso nacional establecida en 2004 por la Substance Abuse and Mental Health Services Agency (SAMHSA) a trav\u00e9s de la descripci\u00f3n de los 10 componentes fundamentales de la recuperaci\u00f3n: autodirecci\u00f3n, individualizado y centrado en la persona, empoderamient o, hol\u00edstico, no lineal, basado en los puntos fuertes; apoyo de los compa\u00f1eros, respeto, responsabilidad y esperanza (Ellison et al., 2018). Sin embargo, desde la experiencia Inglesa (Shepherd et al., 2008) no dejan de insistir en la importancia de que las pol\u00edticas se preocupen mucho m\u00e1s de la salud y el bienestar general para generar apoyo directo a las personas desde los servicios de sanitarios hasta el empleo, poniendo el punto de mira en los peligros de la exclusi\u00f3n social. 71 Davidson & Gonz\u00e1lez -Iba\u00f1ez (2017) destacan que a medida que el concepto de recuperaci\u00f3n se ha extendido por el mundo el \u00e9nfasis individualista subyacente en la cultura norteamericana ha llegado a ser muy cuestionado, por lo que es importante exponer matizaciones coherentes con el modelo sobre la importancia e implicaci\u00f3n de la familia, los amigos, y las adaptaciones en el entorno (intervenci\u00f3n comunitaria, vivienda y empleo asistido). Argumentos que est\u00e1n en la l\u00ednea de perfilar aspectos que Jacobson & Greenley (2001) describ\u00edan: l a importancia de la interrelaci\u00f3n de las condiciones externas con las condiciones internas del individuo; esperanza, curaci\u00f3n ( healing ), empoderamiento y conexi\u00f3n, entendida por la red del entorno y los apoyos comunitarios. Con todo, lo cierto, es que la recuperaci\u00f3n no se puede entender ajena a los recursos y servicios que la c omunidad ofrece para sostenerla y favorecerla a trav\u00e9s de medios y valores afines (Braslow, 2013 ; Davidson & Gonz\u00e1lez -Ib\u00e1\u00f1ez, 2017). Finalmente, cabr\u00eda atender a aquello que la pe rsona entiende como recuperaci\u00f3n: l a consideraci\u00f3n autobiogr\u00e1fica y subjetiva de la persona que elige su itinerario y toma decisiones en la reconstrucci\u00f3n de un plan de vida. Acoger la dimensi\u00f3n interna de la recuperaci\u00f3n es entenderla como un proceso cont inuo, personal, no lineal y hol\u00edstico. En definitiva esta visi\u00f3n corresponder\u00eda a la esencia filos\u00f3fica de la orientaci\u00f3n, la idea primigenia que va m\u00e1s all\u00e1 de la RC y de concepciones centradas en el d\u00e9ficit. Shepherd et al. (2008) anticipa que el proceso de recuperaci\u00f3n supone un recorrido personal y \u00fanico por lo que, en coherencia, los intentos de encontrar indicadores y medir el proceso parecen estar destinados a fracasar. Sin embargo, la necesidad de definir y objetivar la recu peraci\u00f3n no ha dejado de crecer dado su inter\u00e9s, encontrando en la bibliograf\u00eda un gran n\u00famero de gu\u00edas e instrumentos orientados a definir y evaluar la recuperaci\u00f3n como proceso. Por ejemplo, Andresen et al. (2006) describen 5 etapas en el proceso de recuperaci\u00f3n ( Moratoria, 72 Conc ienciaci\u00f3n, preparaci\u00f3n, reconstrucci\u00f3n y crecimiento ) a\u00f1adiendo que estas no han de entenderse en sentido lineal, ni progresivo, sino como un indicador del grado de vinculaci\u00f3n de la persona a su proceso. En paralelo a la proliferaci\u00f3n de estudios que contemplan variables para la RF , en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, desde hace aproximadamente m\u00e1s de una d\u00e9cada, algunos autores reconocen la necesidad de encontrar herramientas para evaluar indicadores y definir las variables implicadas en la recuperaci\u00f3n m\u00e1 s all\u00e1 de la consecuci\u00f3n de ciertos resultados. Variables e indicadores implicados en el proceso continuo de cambio en la identidad personal (Silverstein & Bellack, 2008). Esta perspectiva para diferenciarla de la RC viene asumiendo t\u00e9rminos como recuperac i\u00f3n psico l\u00f3gica (Andresen et al., 2003), subjetiva (Roe et al., 2011) o personal (Slade, 2009). Para referirnos a esta aproximaci\u00f3n, nosotros escogemos el t\u00e9 rmino Recuperaci\u00f3n Subjetiva RS. Consideramos m\u00e1s apropiado y diferencial el t\u00e9rmino RS porque acog e la subjetividad de la persona en t\u00e9rminos amplios. En este sentido, diferentes autores reconocen la necesidad de ampliar las medidas cl\u00ednicas objetivas con nuevos instrumentos que incluyan las percepciones y expectativas de las personas con esquizofrenia sobre su propia recuperaci\u00f3n (Andresen et al., 2010). El modelo de Recuperaci\u00f3n aprende directamente de la experiencia de las personas que han afrontado exitosamente la esquizofrenia , por lo que son loables los intentos de explorar la compleja relaci\u00f3n entre las variables que lo han permitido la RS y las variables de RC y RF (Rossi et al., 2018). Los hallazgos que se est\u00e1n encontrando en este \u00e1mbito pueden tener diferentes implicaciones en el papel que tienen las pr\u00e1cticas basadas en la evidencia en lo s cuidados orientados a la recuperaci\u00f3n. Un reciente meta -an\u00e1lisis, apoya la idea de que el aumento de la conciencia de enfermedad general se asocia de mane ra inversa con la calidad de v ida, d\u00f3nde la gravedad de 73 los s\u00edntomas tienen una funci\u00f3n moduladora de esta influencia (Davis et al., 2020) . Estos resultados son coherentes con el debate abierto sobre los tratamientos enfocados en el Insight , ya que corren el riesgo de afe ctar a la autopercepci\u00f3n de la c alidad de vida, variable frecuentemente asociada con la RS. El concepto de Insight, engloba subdominios de la percepci\u00f3n cl\u00ednica y la asunci\u00f3n, entre otras cosas del tratamiento farmacol\u00f3gico y el diagn\u00f3stico, que son aspectos m\u00e1s conectados con el modelo m\u00e9dico biol\u00f3gico de la esquizofrenia . Davis et al. (2020) sugirieron que el signific ado que los clientes asignan a su enfermedad una vez que son conscientes de ella determina en \u00faltima instancia sus efectos en la calidad de vida. Desde una perspectiva de RS, m\u00e1s all\u00e1 de la RC, se hace hincapi\u00e9 en los puntos en com\u00fan a trav\u00e9s de la experie ncia humana, como experimentar las luchas y buscar la satisfacci\u00f3n , cuestionando la necesidad de aceptar un diagn\u00f3stico para lograr la recuperaci\u00f3n o permitiendo que la propia persona pueda encontrar otros significados de la enfermedad y otras valoraciones sobre sus necesidades. Slade & Longden (2015) Detallan y pormenorizan componentes que pueden ser cient\u00edficamente defendibles, relevantes y \u00fatiles sobre la RS: 1. La recuperaci\u00f3n es mejor juzgada por la persona que vive la experiencia La valoraci\u00f3n de la per sona afectada es primordial para la recuperaci\u00f3n. En coherencia, los valores y preferencias del individuo para tratamientos espec\u00edficos u otras formas de apoyo deber\u00e1n ser centrales. 74 2. Much as personas con salud mental se recuperan de sus problemas Se trata de aceptar que vivir bien con las experiencias de enfermedad y m\u00e1s all\u00e1 de ellas es posible para muchas personas. Para hacerlo posible se requiere de esfuerzo personal, pero tambi\u00e9n apoyo de los otros. 3. Si una persona ya no cumple con los criterios para un trastorno mental, no est\u00e1n enfermos La capacidad de recuperaci\u00f3n y capacidad de enfrentar los desaf\u00edos de la vida, estar\u00e1 m\u00e1s cerca en la medida de que se pueda desarrollar una identidad rica en matices como una persona en recuperaci\u00f3n en lugar de una i dentidad pobre como un paciente. 4. El diagn\u00f3stico no es una base s\u00f3lida El diagnostico puede ser \u00fatil para algunas personas, pero no para todas. En coherencia se deber\u00e1 usar si es \u00fatil, pero tener una comprensi\u00f3n diferente de las experiencias (por ejemplo, como una respuesta al trauma en lugar de una enfermedad) est\u00e1 cient\u00edficamente justificado y para algunas personas puede ser un punto de inflexi\u00f3n en su camino hacia la recuperaci\u00f3n. 5. El tratamiento es una ruta entre muchas para la recuperaci\u00f3n Es razonable , esperar una amplia gama de intervenciones farmacol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas y sociales establecidas que est\u00e9n ampliamente disponibles y proporcionadas de manera competente en los pa\u00edses desarrollados. Sin embargo, algunas personas encuentran otras formas de a vanzar en su vida; hay m\u00e1s de un camino hacia la recuperaci\u00f3n. 75 6. Algunas personas optan por no utilizar los servicios de salud mental Las personas eligen no usar los servicios de salud mental por una variedad de razones. Algunas personas se pueden beneficiar de estos servicios mientras que otras vivir\u00e1n bien fuera de los mismos. 7. El impacto de la salud mental genera problemas La recuperaci\u00f3n puede no significar recuperar la vida anterior (ninguno de nosotros puede retroceder), pero muchas personas id entifican que la experiencia de la mala salud mental tiene beneficios inesperados en contra del discurso dominante que suele llevar a resultados pesimistas. El apoyo para este modelo se puede encontrar en entrevistas de personas con TMG. Una de las conclusiones que se arrojan de estas investigaciones es que la mayor\u00eda de las personas con TMG no viven de manera consciente la recuperaci\u00f3n y los servicios que la promueven . Muchos autores sugieren la necesidad de implementar cambios importante s dentro de la atenci\u00f3n a la salud mental p ara orientarse v erdaderamente a la recuperaci\u00f3n. Un aspecto particularmente necesario es que el terapeuta y la persona con experiencias psic\u00f3ticas trabajen juntos en un espacio intersubjetivo orientado a que el cliente descubra su propio significado (Lysaker et al., 2009) . En los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1n estudiando \u00e1reas relacionadas con la recuperaci\u00f3n que necesitan ser exploradas con mayor detenimiento y que son susceptibles de ser inco rporadas en los tratamientos integradores. Aspectos como la metacognici\u00f3n (Kao et al., 2017; Lysaker et al., 2011) estigma internalizado (D\u00edaz -Mandado et al., 2015; Yanos et al., 2008) y su relaci\u00f3n con aspectos de la cognici\u00f3n social parecen tener lugares comunes en la recuperaci\u00f3n. Estos aspectos presentan una gran implicaci\u00f3n en las psicosis al vincularse con en el sentido del prop\u00f3sito, la 76 generaci\u00f3n de alternativas, el lugar que la persona ocupa en el mundo y la cohesi\u00f3n del sentido del si -mismo (Lysaker et al., 2021). Los procedimientos psicoterap\u00e9uticos conocidos pueden integrar estos aspectos que puedan ayudar a las personar a restaurar un sentido coherente del s\u00ed mismo y mejora r la comprensi\u00f3n de la mente propia y la ajena, reduciendo el impacto emocional de las experiencias psic\u00f3ticas. Las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de las terapias expresivas o creativas, como la musicoterapia, pueden fav orecer estos aspectos en aquellas pers onas que les resulte dif\u00edcil expresar de manera verbal sus pensamientos, movimiento, sentimientos o , que por sus experiencias o emociones puedan necesitar mayor tiempo para expresarlos y comunicarlos a los dem\u00e1s (Rodr\u00edguez & Rodr\u00ed guez, 2018) . 77 3. LA MUSICOTE RAPIA 3.1. PERSPECTIVA HISTORICA 3.1.1. Prehistoria y edad antigua El uso de la m\u00fasica como agente terap\u00e9utico es tan antiguo como la m\u00fasica misma (Benenzon, 2011). La m\u00fasica nace en los albores de la civilizaci\u00f3n y era utilizada principalmente en rituales y ce remonias, adem\u00e1s de acompa\u00f1ar danzas m\u00edstico -religiosas. El M\u00fasico -Chaman era una figura destacada de la tribu, al que se le atribu\u00eda el poder de sanaci\u00f3n y alivio del malestar, ejercido en base a primitivas concepciones m\u00e1gico -religiosas sobre el origen d e la enfermedad (Boxberguer, 1963). En las culturas mesopot\u00e1micas, la m\u00fasica va creciendo no solo en su funci\u00f3n religiosa, sino tambi\u00e9n en su utilizaci\u00f3n en celebraciones, festividades y en la guerra. Algunos autores datan el primer h allazgo de terapia mu sical entorno al 2700 a.c.; los sumerios invocaban a Dumuzi, dios de la medicina y la m\u00fasica, y a Ishtar, diosa de la fertilidad, para encontrar sanaci\u00f3n y alivio de sus afecciones. La asociaci\u00f3n de la m\u00fasica con la fertilidad, junto a otras aplicaciones ginecol\u00f3gicas, tuvo continuidad en otras cultures siendo desarrollada en el antiguo Egipto. En los popularmente conocidos como papiros de Kahun, datados en el 1800 a.c., la m\u00fasica era recomendaba con car\u00e1cter sedante y relajante en los periodos de gestaci\u00f3n, influyendo tanto a la madre como al feto dentro del \u00fatero (Calle, 2014). De la tradici\u00f3n hebre a, recordamos, el pasaje de la Biblia que para muchos autores es considerado el primer relato sobre el efecto curativo de la m\u00fasica (Benenzon, 2011) as\u00ed como un antecedente arcaico sobre los efectos favorables de la m\u00fasica en el estado an\u00edmico: Y cuando e l esp\u00edritu malo de parte de Dios se apoderaba de Sa\u00fal, David tomaba el arpa y la 78 tocaba con su mano; y Sa\u00fal ten\u00eda alivio y estaba mejor, y el esp\u00edritu malo se apartaba de \u00e9l (I Samuel 16:23). En la antigua Grecia la tradici\u00f3n del culto musical a los dios es se entremezclaba con un importante componente cultural y filos\u00f3fico. Los mitos de Homero y Orfeo resultan referenciales en la pr\u00e1ctica del canto y de sus efectos beneficiosos. La escuela de Pit\u00e1goras utilizaba la m\u00fasica como medio de curaci\u00f3n y purifica ci\u00f3n, con una gran amplitud, ya que produc\u00eda un efecto sedante, calmante y de evasi\u00f3n. Grandes pensadores de la \u00e9poca, como Sot\u00e9rico de Alejandr\u00eda, Plat\u00f3n, Arist\u00f3teles y Damon de Atenas han destacado la pr\u00e1ctica de la m\u00fasica como esencial para el desarroll o del car\u00e1cter humano. En esta l\u00ednea, sin duda, cabe destacar la teor\u00eda del ethos , que, perfecciona ndo la tradici\u00f3n egipcia, asoci\u00f3 estados an\u00edmicos (dolor, pereza, embriaguez, paz, oraci\u00f3n, persuasi\u00f3n...) a los diversos modos de la m\u00fasica griega (Palacios , 2001). El ethos fundamentaba los beneficios y cualidades que ten\u00edan los sonidos tanto para el alma como para el cuerpo del ser humano. En el apartado 1.1.1 . del presente trabajo avanz\u00e1bamos algunas referencias de la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica como tratam iento adjunto para el alivio del sufrimiento ps\u00edquico en el periodo cl\u00e1sico. La utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica en la medicina se ajustaba a la teor\u00eda humoral hipocr\u00e1tica. Tradici\u00f3n que perdur\u00f3 en el imperio romano, y lleg\u00f3 al Islam en la edad media a trav\u00e9s del Imperio bizantino. 3.1.2. Edad Media Como vimos en apartados anteriores, el Islam, adem\u00e1s de proteger del oscurantismo el legado intelectual m\u00e9dico del periodo cl\u00e1sico, ampli\u00f3 considerablemente el bagaje de conocimientos y aplicaciones en el \u00e1mbito que no s ocupa. La consideraci\u00f3n en el mundo musulm\u00e1n de la m\u00fasica como agente terap\u00e9utico fue sobresaliente y consolid\u00f3 una \u00e9poca dorada en la historia de nuestra disciplina, que podemos conocer actualmente (Calle, 2014) 79 pero que no lleg\u00f3 a trasladarse al mundo occidental en toda su amplitud. Muchos textos en \u00e1rabe sobre la m\u00fasica y su utilizaci\u00f3n en las enfermedades espirituales (enfermedades mentales) no se tradujeron al lat\u00edn. Una de las razones residi\u00f3 en la complejidad de las referencias t\u00e9cnicas a la teor\u00eda musical \u00e1rabe, o sobre la teor\u00eda del maq\u00e5m\u00e5t (un sistema de patrones mel\u00f3dicos y r\u00edtmicos en muchos aspectos similar a la doctrina griega del ethos , pero mucho m\u00e1s elaborada) (Ruud, 2000b) . En los ini cios de la baja edad media, la m\u00fasica y sus conocimientos empiezan a salir de los muros de los monasterios , aunque todav\u00eda de la mano de te\u00f3logos -m\u00fasicos y muy marcados por el car\u00e1cter cristiano de la m\u00fasica santa. 3.1.3. Del renacimiento a la ilustraci\u00f3n La recuperaci\u00f3n de los textos cl\u00e1sicos de medicina permite que se vayan incorporando progresivamente estos conocimientos, generando la relaci\u00f3n parad\u00f3jica entre el misticismo y el mundo racional -emp\u00edrico caracter\u00edstico del renacimiento. Desde esta perspectiva, recordando el citado pasaje b\u00edblico de Sa\u00fal, el pintor Hugo Van der Goes, afectado del mismo mal, es tratado en un contexto religioso con m\u00fasica, dej\u00e1ndole a su disposici\u00f3n diferentes instrumentos y ofreci\u00e9ndole espect\u00e1culos recreativos (Benen zon, 2011; Calle, 2013 ). En Espa\u00f1a, Ramos de Pareja personifica la g\u00e9nesis en la baja edad media del pensamiento musical, del que destacamos la asociaci\u00f3n que realiz\u00f3 entre los cuatro tonos fundamentales, los cuatro temperamentos y sus planetas correspondi entes58 (Gal\u00e1n, 2019). Marsilio Fisino, sacerdote, m\u00e9dico y fil\u00f3sofo florentino, protegido de los Medicis, publica en 1482 De vita libris tres , d\u00f3nde trata los s\u00edntomas y el tratamiento del mal de Saturno. Ficino escribi\u00f3 para eruditos y estudiantes de letras que como \u00e9l, por sus intensos 58 El tonus protus correspondiente a la flema y a la luna; el tonas deuterus a la bilis y a marte; el tonus tribus a la sangre y a j \u00fapiter; el tonus tetartus a la melancol\u00eda y a Saturno . 80 estudios, sufr\u00edan de melancol\u00eda (Ammann, 1998) . Ficino se esfuerza por dar una explicaci\u00f3n f\u00edsica de los efectos de la m\u00fasica, construyendo una teor\u00eda que integra conc epciones m\u00e9dicas, filos\u00f3ficas y astrol\u00f3gicas. Consejos como, por ejemplo, que el hombre melanc\u00f3lico debe ejecutar, y a veces inventar el mismo a\u00edres musicales, se acercan a propuestas activas actuales de musicoterapia . Los planteamientos de Ficino influenc iar\u00edan enormemente desarrollos posteriores (Ruud, 2000b). Para el m\u00e9dico del Renacimiento59 el efecto de la m\u00fasica sobre la mente se ap reciaba de una manera peculiar en su profesi\u00f3n; la m\u00fasica se utilizaba como complemento en la pr\u00e1ctica de la medicina pre ventiva. En este periodo l a m\u00fasica s e inclu\u00eda por su influencia sobre los factores emocionales que favorec\u00edan la resistencia a la enfermedad, como evitar la ira, la tris teza excesiva y la preocupaci\u00f3n, y fomentar la esperanza y la actitud positiva. Los consejos m\u00e9dicos hac\u00eda hincapi\u00e9 en un estado de \u00e1nimo feliz y en la conveniencia de la alegr\u00eda, de la recreaci\u00f3n social y de escuchar m\u00fasica (Boxberguer, 1963). Los avan ces en anatom\u00eda y fisiolog\u00eda durante el renacimiento permitieron adem\u00e1s estudiar la infl uencia de la m\u00fasica en diversos par\u00e1metros f\u00edsicos, como la respiraci\u00f3n, la presi\u00f3n de la sangre o la actividad muscular, destacando en este \u00e1mbito figuras como Zarlino. En el barroco se destaca la capacidad de la m\u00fasica de despertar las pasiones y los afe ctos, en la conocida como Doctrina de los afectos . En esta l\u00ednea no podemos obviar la obra del padre Anastasius Kircher, de gran influencia en la historia de la m\u00fasica y fundamental como antecedente de algunos principios de la m\u00fasica como agente terap\u00e9ut ico 60. 59 Cabr\u00eda recordar la figura de Paracelso y sus aportaciones en este sentido. 60 En la integraci\u00f3n de los desarrollos de la teor\u00eda humoral, el temperamento y la m\u00fasica consideraba que ...a las personas melanc\u00f3licas les gusta la armon\u00eda grave, s\u00f3lida y triste; las personas sangu\u00edneas prefieren la m\u00fasica de baile porque agita la sangre; a las personas col\u00e9ricas les gustan las armon\u00edas agitadas, por la vehemencia de su hiel; mientras que l as personas de disposici\u00f3n flem\u00e1tica se inclinan por las voces de las mujeres porque sus voces agudas tienen un efecto ben\u00e9volo sobre el humor flem\u00e1tic o... (Boxberguer, 1963, p. 26). 81 En el siglo XVII cabe mencionar el Compedium musicae de Descartes, d\u00f3nde desde un enfoque deductivo y cient\u00edfico estudia la percepci\u00f3n sensorial y se aproxima a definir la relaci\u00f3n dual entre los fen\u00f3menos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos de la producci\u00f3n mu sical (Calle, 2013). En el siglo XVIII, destaca la aparici\u00f3n de los primeros art\u00edculos sobre los efectos de la m\u00fasica en diferentes enfermedades (Zarate & D\u00edaz, 2001). En Espa\u00f1a la obra de Fray Antonio Jos\u00e9 Rodr\u00edguez con su volumen de la Palestra Cr\u00edtico M\u00e9dica de 1744, se considera obra pionera a la que seguir\u00edan una larga lista de obras en nuestro pa\u00eds dedicadas a la m\u00fasica como agente terap\u00e9utico (Bandr\u00e9s & Llavona, 2009). Muchos de estos trabajos se orientaron a exponer el fen\u00f3meno del Tarantismo, des cribir el procedimiento y caracter\u00edsticas musicales de cura, y ofrecer explicaciones racionales del fen\u00f3meno61. Otros estudios dieron cuenta de los beneficios de la m\u00fasica sobre los estados de \u00e1nimo, como analg\u00e9sico e hipn\u00f3tico o para contrarrestar la got a, las alteraciones menstruales y las fiebres. En Inglaterra, Richard Broclesby, public\u00f3 un tratado m\u00e9dico, que detalla experimentos , con cierta sistematizaci\u00f3n para la \u00e9poca, sobre el uso de la m\u00fasica para el tratamiento y alivio de diferentes trastornos (Merrill, 2016). En s\u00edntesis , durante este periodo, se empezaron a considerar elementos fundamentales de la pr\u00e1ctica de la m\u00fasica como agente terap\u00e9utico: tipo de m\u00fasica en relaci\u00f3n con la naturaleza del trastorno, atenci\u00f3n a las preferencias musicales de la persona, y la importancia de relaci\u00f3n establecida por el paciente y el responsable del tratamiento62 (Bet\u00e9s, 2000). 61 Se lleg\u00f3 al consenso de que los efectos fundamentales del efecto del bai le acompa\u00f1ado por m\u00fasica era purgar por sudoraci\u00f3n el veneno del organismo, as\u00ed fuera de la picadura de la Tar\u00e1ntula como efecto de la intoxicaci\u00f3n del cornezuelo del centeno. 62 El caso de Mesmer con sus pacientes, y la relaci\u00f3n entre Farinelli y Felipe V, son ejemplos de este periodo que llevaron a pensar que la sanaci\u00f3n era m\u00e1s el resultado d e la relaci\u00f3n afectiva que se generaba en el proceso de tratamiento, Calle (2013; 2014; 2016) en sus trabajos ofrece descripciones detalladas de estos casos. 82 3.1.4. Hacia el nacimiento de la disciplina En el siglo XIX la m\u00fasica fue perdiendo mucha de su influencia como poder terap\u00e9utico debi do al debilitamiento general de la concepci\u00f3n vitalista de la medicina y al crecimiento de la filosof\u00eda positivista de la ciencia (Ruud, 2000a). Sin embargo, las nuevas concepciones del tratamiento moral\" orientadas a reducir las cadenas y optar por trat amientos m\u00e1s suaves en las instituciones psiqui\u00e1tricas recuperaron, en cierta forma en sus servicios la utilizaci\u00f3n y disfrute de la m\u00fasic a. En Francia Alienistas como Esquirol, Leuret, Dupre, Nathan y Borneville llevaron a cabo investigaciones cl\u00ednicas en los hospitales utilizando la escucha de m\u00fasica, las actuaciones musicales y el aprendizaje musical con el objetivo de reducir la ansiedad, regular el estado an\u00edmico y el comportamiento (Lecourt, 1993:223 citado en Davis & Hadley, 2015). Estas iniciativas llegaron a Gran Breta\u00f1a (Davis 1988), Finlandia (Lehtonen, 1993:212 citado en Davis & Hadley, 2015) y Estados Unidos, d\u00f3nde destac\u00f3 la figura George Alder Blumer. Alder public\u00f3 en 1898, \"Music in its relation to the mind\" y como administrador del Utica Sta te Hospital, adem\u00e1s de reformar la asistencia psiqui\u00e1trica en pro de una mayor humanizaci\u00f3n, puso especial \u00e9nfasis en ofrecer m\u00fasica interpretada a sus pacientes (Davis, 1987). Estas pr\u00e1cticas aunque espor\u00e1dicas y experimentales resultaron ser de gran impo rtancia al mostrar claramente la m\u00fasica como una alternativa a los duros y a veces crueles m\u00e9todos utilizados con pacientes psiqui\u00e1tricos. Estas experiencias adem\u00e1s sirvieron de avanzadilla en la futura incursi\u00f3n de la m\u00fasica y sus beneficios en las instit uciones sanitarias. Atendiendo al \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n James Leonhard Corning publica en 1989 uno de los primeros intentos experimentales sistematizados de tratar la enfermedad con m\u00fasica63 63 Con el sugerente t\u00edtulo The use of musical vib rations before and during sleep figures contributions to the therapeutics of the emotion s, el art\u00edculo , con claras influencias de algunas de las radicalmente nuevas teor \u00edas psicol\u00f3gicas de Freud , recoge una seri e de experimentos con m\u00fasica 83 En la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica tambi\u00e9n pudimos contar con m\u00e9dicos que preconizaron la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica como forma de tratamiento terap\u00e9utico, destacando los trabajos de Rafael Rodr\u00edguez M\u00e9ndez, Jos\u00e9 de Letamendi y Francisco Vidal y Careta64. Los inicios del siglo XX la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la musicoterapia en EE .UU empez\u00f3 a promocionarse de manera m\u00e1s vigorosa por parte de m\u00fasicos experimentados y tambi\u00e9n , aunque en menor grado, por profesionales de la medicina. En 1903, de la mano de Eva Augusta Vescelius, se crea la primera organizaci\u00f3n orientada a promover la aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica de la m\u00fasica; The National Society of Musictherapeutics (Davis & Hadley, 2015). De manera progresiva fueron surgiendo las primera s revistas especializadas, se desarrollaron procedimientos, y proliferaron los usos de la m\u00fasica en diversas funciones terap\u00e9uticas para el tratamiento de los enfermos f\u00edsicos y mentales . Algunos investigadores estaban realizando experimentos sobre la influencia de la m\u00fasica en el comportamiento, aunque, la literatura experimental se vio superada por un ma yor n\u00famero de escritos que expresaban opiniones o eran meramente descriptivos. Llegada la d\u00e9cada de los 40 la idea de que la musicoterapia ten\u00eda un gran potencial para el tratamiento de diversas enfermedades, segu\u00eda requiriendo del ingrediente necesario pa ra construir una teor\u00eda cient\u00edficamente plausible de la musicoterapia : un conjunto sistem\u00e1tico de investigaciones concluyentes y una formaci\u00f3n profesionalizada65. El psic\u00f3logo estadounidense Edwin Thayer Gaston dirigi\u00f3 gran parte de sus energ\u00edas a estos pro p\u00f3sitos, liderando un grupo de grandes figuras de la naciente para tratar el comportamiento emocional e influir en los estados de l sue\u00f1o de sus pacientes m\u00e1s graves (Davis, 2012). 64 Catedr\u00e1tico de medicina en la Universidad de Madrid fue autor en 1882 de la Tesis La m\u00fasica en sus relaciones con la medicina , de las que se pueden extraer las siguientes conclusiones: la m\u00fasica es capaz de inducir el descanso y distraer al hombre de sus o cupaciones, sirve para combatir estados de excitaci\u00f3n o nerviosismo por lo que puede ser conveniente su uso en el tratamiento de la neurosis, adem\u00e1s de ser un agente socializador y moral (Poch, 1999) . 65 El final de la segunda guerra mundial, forz\u00f3 la neces idad de crear una asociaci\u00f3n de profesionales que pudieran asistir en el desarrollo de rigurosos est\u00e1ndares que asegura ran un entrenamiento y preparaci\u00f3n suficiente de m\u00fasicos para poder trabajar en hospitales (Davis & Hadley, 2015) . 84 disciplina, creando en 1950 la National Assossiation of Musictherapy (NAMT) y gestando la primera carrera de musicoterapia (Boxberguer 1963; Johnson, 1981). Desde estas efem\u00e9rides, la musicote rapia como disciplina no ha dejado de crecer, ampliarse, y su pr\u00e1ctica, podr\u00edamos decir , se ha extendido pr\u00e1cticamente en todo el mundo. No obstante, la regulaci\u00f3n de la musicoterapia como profesi\u00f3n evoluciona a diferentes velocidades en funci\u00f3n del contex to socio -econ\u00f3mico y cultural d\u00f3nde dirijamos nuestra atenci\u00f3n. En coherencia la presencia de la disciplina en las instituciones, la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y el bagaje investigador parece directamente proporcional al nivel de desarrollo de cada pa\u00eds. A pesar de los esfuerzos de los t\u00e9cnicos y de las organizaciones dedicadas a promover el uso de la musicoterapia , su normalizaci\u00f3n como disciplina, y su inclusi\u00f3n en la regularizaci\u00f3n como profesi\u00f3n , no se puede decir todav\u00eda que las concepciones sobre la discipl ina est\u00e9 en la conciencia p\u00fablica. La musicoterapia , sigue siendo desconocida en sus diferentes \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n, confundida con otras pr\u00e1cticas musicales, y poco reconocida en la comunidad cient\u00edfica. Por este motivo consideramos fundamental abrir un apartado que permita aproximarnos a una definici\u00f3n de consenso . 3.2. CONCEPTUALIZACI\u00d3N 3.2.1. Definici\u00f3n En los \u00faltimos 70 a\u00f1os, la musicoterapia se ha ido nutriendo de una gran variedad de disciplinas profesionales, e n diferentes contextos culturales y a partir de una multiplicidad de enfoques u orientaciones. Estas son las razones primordiales por lo que resulta complejo definirla. 85 La musicoterapia se ha ido construyendo alrededor de dos temas primordiales, la m\u00fasica y la terapia, y desde las diferentes disciplinas que han estado vinculadas a ambas. Wigram et al. (2005) destacan entre estas: la terapia ocupacional, la psicolog\u00eda general, la psicoterapia, la educaci\u00f3n especial, la educaci\u00f3n musical, la psicolog\u00eda de la m\u00fasica, la antropolog\u00eda y la medicina. El propio Keneth Bru scia (1997) dedica un volumen orientado a clarificar la gran variedad de definiciones de Musicoter apia. Brus cia plant ea diferentes cuestiones relativas a la difi cultad y la i mportancia de que el profesional de este \u00e1mbito pueda explicar en qu\u00e9 consiste su trabajo y las implicaciones del contexto y otr as variables que demand an la necesidad de respond er a tal cuesti\u00f3n de una manera compr ensiva. Dado que el objeto del presente trabajo no permite profundizar sobre estos aspectos, se plant ea escoger una d efinici\u00f3n que incl uya la esencia de la disciplina con indep endencia de la o rientaci\u00f3n profesional, el modelo te\u00f3rico del que se parta y las diferencias culturales. Buscar una d efinici\u00f3n que, integrando los elementos b\u00e1sicos de la disciplina, p ermita diferenciarla de te rapias afines, aglutine \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n, acote su objeto general y refleje su car\u00e1cter de p roceso sistematizado de intervenci\u00f3n realizado por un profesional formado en la dis ciplina. Desde este plant eamiento se consid era coherente escoger una definici\u00f3n est\u00e1nd ar de un organismo ofi cial reconocido por la mayor\u00eda de profesional es del \u00e1mbito a nivel mund ial. Para este prop\u00f3sito, atendiendo a estos condicionantes, presentamos la \u00faltima revisi\u00f3n de la definici\u00f3n ofrecida por la Word Federation of Music Therapy (WFMT). La musicoterapia es el uso profesional de la m\u00fasica y sus elementos como una intervenci\u00f3n en entornos m\u00e9dicos, educacionales y cotidianos con personas, grupos, familias o comunidades que buscan optimizar su calidad de vida y 86 mejorar su salud y bienestar f\u00edsico, social, co municativo, emocional, intelectual y espiritual. La investigaci\u00f3n, la pr\u00e1ctica, la educaci\u00f3n y el entrenamiento cl\u00ednico en musicoterapia est\u00e1n basados en est\u00e1ndares profesionales acordes a contextos culturales, sociales y pol\u00edticos (WFMT, 2011, citada en F ederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de musicoterapia FEAMT, 2022, p\u00e1rr.2). Aunque esa definici\u00f3n cumple la mayor\u00eda de los par\u00e1metros indicados, al ser m\u00e1s sint\u00e9tica, parece obviar ciertos elementos que sin embargo pueden favorecer y ayudar a clarificar el concepto de mus icoterapia a la pobla ci\u00f3n lega. Como tambi\u00e9n ind ica Bruscia (1997) las d efiniciones de musicoterapia tambi\u00e9n difi eren, cambian, progresan en el tiempo. La mus icoterapia es una disciplina din\u00e1mica que crece, que se renueva y que est\u00e1 en continuo cambio y evoluci\u00f3n, nutrida por las diferentes aportaciones de los \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n, contextos y disciplinas concomitantes. Sin embargo, este aspecto no es \u00f3bice para consid erar igualmente otra definici\u00f3n que, a pesar de corresponder a un periodo anterior, puede servir para el prop\u00f3sito general q ue se plantea en este apartado y que adem\u00e1s, como apunta March -Luj\u00e1n (2017) , cumple con m\u00e1s acierto los criterios de representatividad y aceptaci\u00f3n entre los musicoterapeutas. La musicoterapia es el uso de la m\u00fasica y /o elementos musicales (sonido, ritmo, melod\u00eda y armon\u00eda) por un terapeuta cualificado con un cliente o grupo en un proceso dirigido a facilitar y promover la comunicaci\u00f3n, las relaciones, el aprendizaje, la movilizaci\u00f3n, la expresi\u00f3n, la organizaci\u00f3n y otros objetivos terap\u00e9uticos relevantes, con el fin de suplir necesidades de tipo f\u00edsico, emocional, mental, social y cognitivo. La musicoterapia tiene como finalidad desarrollar potenciales y/o restaurar funciones del individuo de forma que \u00e9l o ella puedan conseguir una integraci\u00f3n tanto intra como interpersonal y, como 87 consecuencia una mejor calidad de vida a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n o el tratamiento (WFMT, 1996 citada en Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Musicoterapia FEAMT, 2022, p\u00e1rr.2). 3.2.2. Aspectos Comunes Existe bastante acuerdo en que para hablar de musicoterapia se tienen que dar dos hechos fundamentales: la experiencia musical y la relaci\u00f3n terap\u00e9utica (Poch, 2013 ; Wigram et al 2005). Una primera distinci\u00f3n necesaria, es que la experiencia musical por s\u00ed sola, no es un tratamiento eficaz en s\u00ed mismo. Sus efectos terap\u00e9uticos son el resultado de una aplicaci\u00f3n profesional, metodol\u00f3gica y sistem\u00e1tica (Ruud, 2000a). Esta experiencia musical, adem\u00e1s, aunque en algunos planteamientos te\u00f3ricos los l\u00edmites son difusos, no est\u00e1 orientada al aprendizaje de la m\u00fasica; musicoterapia no es educaci\u00f3n mus ical. En t\u00e9rminos generales la musicoterapia est\u00e1 m\u00e1s interesada en atender a aspectos del proceso de la experiencia de hacer m\u00fasica y en los cambios personales del paciente como meta principal (Ruud 2000a). El terapeuta, al servirse de la m\u00fasica como herramienta, obviamente requerir\u00e1 de unos conocimientos, aptitudes y destrezas musicales para llevar a cabo su trabajo. El nivel de conocimientos y destrezas m\u00ednimas necesarias como requisito en el terapeuta es diferente en cada Modelo Musicoterapeutico. Este requisito de conocimiento y habilidad musica l no es necesario en el usuario o paciente , en ninguno de los casos, para poder beneficiarse de la musicoterapia (Poch, 2013). Otro aspecto generalmente aceptado, si bien no ha estado exento de debate, es que en la musicoterapia se trabaja con el efecto de la m\u00fasica, m\u00e1s que con el efecto de los sonidos de manera aislada (frecuencias vibratorias, ultrasonidos) (Poch, 2001). 88 Igualmente la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica o experiencia musical, vendr\u00e1 \u00edntimamente relacio nada con el segundo hecho fundamental de la musicoterapia ; la relaci\u00f3n terap\u00e9utica. En este sentido el concepto de proceso cobra especial importancia. La musicoterapia es un proceso sistem\u00e1tico que supone empat\u00eda, intimidad, comunicaci\u00f3n, influencia rec\u00edp roca (entre terapeuta y paciente) y relaci\u00f3n como rol terap\u00e9utico (Bruscia, 1997). En esta l\u00ednea, Poch (2001) a\u00f1ade que como proceso deberemos encontrar diferentes etapas; informaci\u00f3n sobre los trastornos a tratar, trazado de objetivos, tratamiento, evalu aci\u00f3n, seguimiento y finalizaci\u00f3n del tratamiento. Entender la musicoterapia como un proceso, adem\u00e1s de acoger y reflexionar sobre las necesidades del paciente, nos orienta adem\u00e1s a prestar atenci\u00f3n a cada uno de los momentos sensibles del proceso en la p ropia relaci\u00f3n, desde el inicio de la terapia, pasando por el encuadre y el establecimiento del v\u00ednculo terap\u00e9utico hasta la preparaci\u00f3n del cierre. 3.3. FUNDAMENTOS TEORICOS La complejidad de encontrar principios b\u00e1sicos generales de la musicoterapia deviene de sumar la dificultad inherente de las ciencias basadas en el estudio del hombre con la amplitud enorme, casi inabarcable de la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica por el ser humano. En sus inicios fundacionales, como disciplina naciente, la musicoterapia , se nutri\u00f3 de la psicolog\u00eda general y los fundamentos psicoterap\u00e9uticos de las diferentes orientaciones psicol\u00f3gicas, destacando el conductismo, los planteamientos psicodin\u00e1micos, la orientaci\u00f3n fenomenol\u00f3gica y el cognitivismo. Cada una de ellas parte de concepcio nes filos\u00f3ficas diferentes del ser humano y la enfermedad, y en coherencia difiere en sus m\u00e9todos para alcanzar los cambios y promocionar la salud en el individuo. De este modo la funci\u00f3n terap\u00e9utica de la m\u00fasica y su aplicaci\u00f3n en la musicoterapia devino mediada por esta diferencia. 89 Poch (2013) resalta que como disciplina joven, en la musicoterapia fue prioritario desarrollar una metodolog\u00eda propia m\u00e1s que un desarrollo te\u00f3rico, que si bien existe, este no ha sido debidamente agrupado o sintetizado. En el siguiente apartado describiremos con mayor detalle los principales m\u00e9todos musicoterapeutico y su conexi\u00f3n con las perspectivas te\u00f3ricas y psicoterap\u00e9uticas. Autores como Taylor (2010) pusieron de manifiesto las dificultades de la musicoterapia para desarrollar una epistemolog\u00eda que suministrara un marco conceptual que abarcara todos los aspectos d e esta disciplina. Taylor desarrolla su propia teor\u00eda como fundamento pr\u00e1ctico cl\u00ednico y de utilidad para la investigaci\u00f3n. El propio autor a\u00fana los conocimientos y evidencias orientadas a identificar los componentes biol\u00f3gicos de la m\u00fasica en contextos m\u00e9 dicos y una propuesta orientada a la investigaci\u00f3n cuantitativa con el fin de posicionar firmemente la musicoterapia como disciplina cient\u00edfica. En esta l\u00ednea podemos encontrar la musicoterapia neurol\u00f3gica (NMT) del profesor de m\u00fasica y neurociencias Michael B. Thaut. La NMT viene definida como el uso estandarizado y basada en la investigaci\u00f3n de la m\u00fasica para mejorar las funciones ps\u00edquicas afect adas como resultado de la enfermedad neurol\u00f3gica o traumatismo. Se basa en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica de los procesos cerebrales utilizados durante la percepci\u00f3n y la producci\u00f3n musical. Las t\u00e9cnicas cl\u00ednicas estandarizadas emparejan un resultado funciona l deseado (por ejemplo, caminar) con una traducci\u00f3n musical de esa funci\u00f3n (por ejemplo, caminar siguiendo un ritmo). Desde la d\u00e9cada de 1990, coincidiendo con el desarrollo de las t\u00e9cnicas de neuroimagen, las investigaciones sobre la influencia de la m\u00fa sica en el cerebro se han multiplicado exponencialmente aproxim\u00e1ndose de manera creciente a tener respuestas fisiol\u00f3gicas sobre par\u00e1metros ya conocidos del efecto de la m\u00fasica en las respuestas motoras, 90 perceptivas, emocionales, motivacionales, comunicacio nales y sociales. El m\u00fasico y neurocient\u00edfico Daniel J. Levitin, es un referente indispensable en la investigaci\u00f3n de estos par\u00e1metros y su divulgaci\u00f3n. En Tu cerebro y la m\u00fasica (2008) disecciona de manera magistral los conocimientos sobre los mecanismos por los cuales la m\u00fasica y sus elementos despiertan nuestros sentidos, nos producen placer y forma parte importante en nuestras vidas. La m\u00fasica, es probablemente el est\u00edmulo humano que m\u00e1s zonas cerebrales activa. En primer lugar la participaci\u00f3n del c\u00f3 rtex auditivo como primera etapa en la audici\u00f3n de sonidos, la percepci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los tonos. Cuando tocamos un instrumento, percu timos nuestro cuerpo o bailamos, s e suman regiones de nuestro cerebro primitivo (el cerebelo y el tallo cerebral) as\u00ed como sistemas cognitivos superiores de la corteza motriz (del l\u00f3bulo parietal) y las regiones planificadoras de los l\u00f3bulos frontales. La activaci\u00f3n del c\u00f3rtex visual se produce ante la lectura de m\u00fasica y la observaci\u00f3n de los movimientos o ejecuciones de los dem\u00e1s (Levitin, 2008). Se ha descubierto que escuchar m\u00fasica puede estimular el sistema meso - corticol\u00edmbico, que incluye el n\u00facleo accumbens, el \u00e1rea tegmental -ventral, el hipocampo, la am\u00edgdala, la c orteza prefrontal ventr o-medial: zonas implicadas en la funci\u00f3n afectiva, el sistema de recompensa y la motivaci\u00f3n (Blood & Zatorre, 2001). As\u00ed mismo, la corteza insular, est\u00e1 recibiendo mucha atenci\u00f3n por sus funciones de centro de integraci\u00f3n de las interacciones entre otras r edes cerebrales implicadas en la atenci\u00f3n orientada al exterior y la cognici\u00f3n relacionada con uno mismo. Se han encontrado evidencias de que la m\u00fasica puede favorecer un aumento en la conectividad de estas regiones mejorando los d\u00e9ficits presentes en algu nas patolog\u00edas (He et al., 2018; Koelsch, 2009). Las perspectivas te\u00f3ricas objetivistas se orientan a realizar esfuerzos sistem\u00e1ticos de revisi\u00f3n de literatura cient\u00edfica sobre estos avances. La base cient\u00edfica de la neuroplasticidad 91 cerebral, adem\u00e1s, pued e apoyar los atributos espec\u00edficos de la musicoterapia cl\u00ednica para posibilitar cambios a diferentes niveles (Stegem\u00f6ller, 2014). Koelsch (2009) sintetiza de manera gr\u00e1fica y exhaustiva evidencias de que la m\u00fasica involucra procesos sensoriales, atenci\u00f3n, procesos relacionados con la memoria, mediaci\u00f3n percepci\u00f3n -acci\u00f3n (actividad del sistema neuronal espejo) integraci\u00f3n multisensorial, cambios de actividad en \u00e1reas centrales del procesamiento emocional, procesamiento de sintaxis, significado musical y cogn ici\u00f3n social. Estas evidencias, son prometedoras, y pueden servir para argumentar los efectos beneficiosos de la m\u00fasica sobre la salud psicol\u00f3gica y fisiol\u00f3gica de las personas, adem\u00e1s de proveer de un sustrato te\u00f3rico que sostenga Practicas Basadas en la Evidencia (PBE). Sin embargo, no todos los autores participan de este punto de vista por varias razones. Una de ellas es que la mayor\u00eda de estos resultados no hacen referencia a la pr\u00e1ctica de la musicoterapia en sentido amplio sino solamente a la m\u00fasica c omo est\u00edmulo sonoro (Rodr\u00edguez et al., 2018). Por otro lado, los tipos de evidencia que se consideran aceptables en la PBE no siempre reflejan los objetivos que se pueden plantear los musicoterapeutas en el trabajo que realizan con sus clientes (Wheeler & Bruscia, 2016). La m\u00fasica es un est\u00edmulo complejo debido a las diversas caracter\u00edsticas de los elementos musicales y a la forma en que se fusionan para formar una unidad. Los seres humanos, como seres multisensoriales que responden a las experiencias de fo rma diferente, son organismos complejos. Atende r a la funci\u00f3n de la m\u00fasica en t erapia, es adem\u00e1s atender a aspectos relacionados con la cultura y la sociedad. Merriam (1964 citado en Hanson - Abromeit, 2015) explic\u00f3 la funci\u00f3n de la m\u00fasica como el uso objeti vamente definido, no aleatorio y activo de los elementos, en el que la eficacia del prop\u00f3sito m\u00e1s amplio proviene de la interdependencia compleja, cambiante y rec\u00edproca de cada elemento. As\u00ed, la funci\u00f3n da una 92 raz\u00f3n de uso. Merriam ofreci\u00f3 una perspectiva antropol\u00f3gica en la que caracterizaba 10 funciones distintas de la m\u00fasica : expresi\u00f3n emocional, disfrute est\u00e9tico, entretenimiento, comunicaci\u00f3n, representaci\u00f3n simb\u00f3lica, respuesta f\u00edsica, imposici\u00f3n de la conformidad con las normas sociales, validaci\u00f3n d e las instituciones sociales y los rituales religiosos, contribuci\u00f3n a la continuidad y estabilidad de la cultura y contribuci\u00f3n a la integraci\u00f3n de la sociedad. En El estudio de la musicoterapia , Aigen (2014) identifica una la tercera etapa en el desarro llo de las teor\u00edas de la musicoterapia66, comprendida desde 1982 hasta la actualidad, que se ha caracterizado por la proliferaci\u00f3n teor\u00edas m\u00e1s aut\u00f3ctonas e interdisciplinares de base amplia, relevantes para m\u00faltiples modelos y formas de pr\u00e1ctica. En orden cronol\u00f3gico, Aigen incluye las siguientes teor\u00edas de la tercera etapa: El campo de juego de Kenny, la musicoterapia biom\u00e9dica de Taylor, la musicoterapia neurol\u00f3gica de Thaut, la musicoterapia centrada en la cultura de Stige, la musicoterapia est\u00e9tica de Lee, la versi\u00f3n de la musicoterapia comunitaria de Pavlicevic y Ansdell, la musicoterapia basada en la complejidad de Crowe, la musicoterapia centrada en la m\u00fasica de Aigen, la musicoterapia basada en la analog\u00eda de Smeijsters, la musicoterapia dial\u00f3gica d e Garred, la musicoterapia feminista de Hadley, la musicoterapia orientada a los recursos de Rolvsjord y la musicoterapia orientada a las humanidades de Ruud. Al igual que Aigen (2014), y la mayor\u00eda de los te\u00f3ricos de la musicoterapia, Ansdell (2014) no el abora la noci\u00f3n de pr\u00e1ctica como tal, pero sus argumentos sugieren una concepci\u00f3n amplia y ecol\u00f3gica. En este sentido, el trabajo de Ansdell, (2003) refleja una tendencia en la teorizaci\u00f3n contempor\u00e1nea de la musicoterapia, donde t\u00e9rminos como pr\u00e1ctica, pr axis, acci\u00f3n, interacci\u00f3n, actividad, participaci\u00f3n y rendimiento se han vuelto cada 66 La primera etapa (1945-1964) fue caracterizada por la importaci\u00f3n \"integral\" de idea s te\u00f3ricas de otras disciplinas y la segunda etapa (1965 -1981) centrada en la sistematizaci\u00f3n de modelos de tratamiento desarrollados en la pr\u00e1ctica. 93 vez m\u00e1s comunes. Desde este planteamiento Ansdell (2003) argumenta que la ayuda de la m\u00fasica no emana, principalmente, de sus cualidades como est\u00edmulo, sino que emerge de lo que la persona hace en un contexto social -musical. Evidentemente, la musicoterapia puede situarse en una serie de contextos y comunidades. Por ejemplo, las pr\u00e1cticas musicoterapeuticas en salud mental se sit\u00faan en instituciones m\u00e9dicas y no m\u00e9dicas o e n contextos comunitarios. A su vez, cualquier sistema de atenci\u00f3n sanitaria se sit\u00faa en un contexto m\u00e1s amplio de sociedad y cultura, de econom\u00eda social y de sistemas pol\u00edticos. Estos contextos sociales, culturales y pol\u00edticos m\u00e1s amplios influyen en la sa lud de una persona y en la pr\u00e1ctica de la terapia de forma compleja. Se nombra como ejemplo: las causas que contribuyen a la enfermedad y a la salud; la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios; el apoyo social; la estigmatizaci\u00f3n y la desmoralizaci\u00f3n. La musico terapia, como pr\u00e1ctica terap\u00e9utica y como disciplina, est\u00e1 influenciada por las ideas y filosof\u00edas actuales sobre la salud mental y la atenci\u00f3n a la salud mental, as\u00ed como de la m\u00fasica. As\u00ed, la musicoterapia se desarrolla en contextos en los que las ideas sociales y culturales de la salud mental y las pol\u00edticas de la atenci\u00f3n a la salud mental se encuentran con los contextos sociales, culturales y pol\u00edticos de la m\u00fasica (Rolvsjord, 2010). Rolvsjord & Stige (2013) revisitan el debate entre los modelos cont extuales y perspectivas m\u00fasico terap\u00e9uticas basadas en modelo m\u00e9dico67, sin considerarlas inadecuadas, pero alertando de que sus limitaciones no han sido reconocidas. En primer lugar, muchos autores han criticado el hecho de centrarse en la patolog\u00eda y en l a reducci\u00f3n de los s\u00edntomas en el modelo m\u00e9dico. En segundo lugar, se ha planteado una amplia cr\u00edtica a la idea de que los problemas de salud mental pueden entenderse como enfermedades o trastornos propios de la persona. Seg\u00fan esta cr\u00edtica, es necesario ex aminar las interacciones de los procesos 67 Haciendo referencia a la perspectiva do minante representada por la teor\u00eda NMT, y de otros autores musicoterapeutas con orientaci\u00f3n objetivista y PBE. 94 biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y sociales. Un tercer punto de cr\u00edtica tiene que ver con las relaciones de po der que constituyen manteniendo un modelo en el que el terapeuta es el experto que proporciona explicaciones e in tervenciones. En cuarto lugar, la cr\u00edtica al modelo m\u00e9dico tambi\u00e9n se ha vinculado a los an\u00e1lisis que sugieren que no hay pruebas que apoyen la suposici\u00f3n de que el cambio en la psicoterapia se debe principalmente a una intervenci\u00f3n espec\u00edfica. Los autores exponen la necesidad de que la musicoterapia debe tomar conciencia y tener sensibilidad al contexto, destacando que hay tres aspectos contextuales que destacan en el \u00e1mbito de la musicoterapia. 1. Musicoterapia en contexto: conciencia del entorno de la music oterapia. 2. Musicoterapia como contexto: conciencia de la ecolog\u00eda de influencias rec\u00edprocas dentro de una situaci\u00f3n de musicoterapia. 3. La musicoterapia como contexto interactivo: conciencia de la ecolog\u00eda de las influencias rec\u00edprocas entre los diversos sist emas de los que forma parte la musicoterapia. En este punto consideramos importante volver la vista atr\u00e1s, y recordar los principios de uno de los grandes pioneros de nuestra disciplina, el doctor Ira Altshuler 68: (...) el enfoque m\u00e9dico tradicional sobre l as partes -como la patolog\u00eda de un tejido - tiene una relevancia limitada para la musicoterapia, donde la acci\u00f3n selectiva del \"organismo -como -un-todo\" se expresa a trav\u00e9s de un medio art\u00edstico. Seg\u00fan Altshuler (1945), el concepto \"concibe al ser humano com o una entidad compacta, sellada por la naturaleza, el tiempo y el h\u00e1bito, aunque 68 Altshuler en 1948, enunci\u00f3 su conocido principio de ISO, igual en griego, tras comprobar que la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica igual al estado an\u00edmi co del paciente o a su tempo metal era \u00fatil para facilitar la respuesta del paciente y entrar en contacto y comunicaci\u00f3n con \u00e9l (Poch, 2013). 95 est\u00e9 compuesta por muchas tendencias opuestas\". No rechaza la idea de \"mente y cuerpo\", sino que los relaciona como inseparables y con una finalidad com\u00fan\". Las artes, m\u00e1s que otros agentes terap\u00e9uticos, \"despiertan al organismo como un todo, no s\u00f3lo por su atractivo est\u00e9tico, sino porque acent\u00faan la experiencia humana\" (Altshuler 1945 p. 227, citado en Ansdell & Stige, 2018) Ansdell & Stige (2018) en su art\u00edculo, se preguntan si todav\u00eda se puede ser humanista en musicoterapia. En este punto tampoco podemos evitar volver la vista atr\u00e1s, y recordar la figura de Rolando Omar Benenzon, otro pionero de la musicoterapia y creador del modelo que lleva su nombre y en el que nos detend remos m\u00e1s abajo. Desde el conocimiento profundo podr\u00edamos decir que m\u00e1s que similitudes, la filosof\u00eda Benenzoniana, aunque parte de principios psicoanal\u00edticos, es radicalmente humanista, holista y sim\u00e9trica en la relaci\u00f3n terap\u00e9utica. En coherencia con su \u00e9tica, todo hay que decirlo, tambi\u00e9n se radicaliza autoexcluy\u00e9ndose de la experimentaci\u00f3n y el objetivismo. No obstante, su cuerpo te\u00f3rico es amplio, siempre en crecimiento, en transformaci\u00f3n y enriquecido por estudios cualitativos y cuasi -experimentales. Hemos abierto este par\u00e9ntesis temporal y cultural, en la l\u00ednea de la necesidad de ser conscientes de la existencia de antecedentes como Benenzon, que son presente activo de la importancia de acoger una mirada m\u00e1s amplia, holista, y significativa para la pe rsonas sobre la funci\u00f3n de la m\u00fasica como agente terap\u00e9utico. Antecedentes susceptibles de actualizar al conjugarse perfectamente con planteamientos contempor\u00e1neos que ponen e l acento en la persona y sus recursos (Rolvsjord, 2004), la conexi\u00f3n de la m\u00fasica con la subjetividad y sentido del self (Ruud, 1997) , la participaci\u00f3n en la comunidad (Ansdell, 2010) y la teor\u00eda de la complejidad (Crowe, 2004). 96 Stige (2015) Realiza una interesante reflexi\u00f3n sobre los desarrollos te\u00f3ricos contempor\u00e1neos llegando a la conclusi\u00f3n de que ha llegado en el turno de la pr\u00e1ctica en el desarrollo de la musicoterapia, o dicho en sus palabras el musicoterapeuta debe preguntarse cu\u00e1ndo y c\u00f3mo la musicoterapia aborda la manipulaci\u00f3n en aras de la adaptaci\u00f3n de las personas a la s ociedad existente y cu\u00e1ndo y c\u00f3mo la musicoterapia podr\u00eda facilitar el empoderamiento y la participaci\u00f3n ciudadana (Stige, 2006, p . 135). Por otro lado, si bien resulta complicado llegar a una teor\u00eda general de la musicoterapia, tenemos a nuestra disposici\u00f3n herramientas que nos permiten sintetizar, describir y orientar nuestro trabajo en base a la funci\u00f3n terap\u00e9utica de la m\u00fasica. Hanson - Abromeit (2015) desarroll\u00f3 El Plan de la Funci\u00f3n Terap\u00e9utica de la M\u00fasica (PFTM) que consiste en una hoja de trabajo d\u00f3nde dise\u00f1ar estrategias eficaces de intervenci\u00f3n basadas en la m\u00fasica y orientada a objetivos. Se trata de una herramienta flexible a la or ientaci\u00f3n filos\u00f3fica, t\u00e9cnica o la metodolog\u00eda, que tiene el objeto de apoyar la capacidad del musicoterapeuta para traducir el marco te\u00f3rico del que parte, la sabidur\u00eda cl\u00ednica y las necesidades y/o preferencias del cliente en la pr\u00e1ctica diaria. Dentro de esta sabidur\u00eda, asumir las limitaciones de los planteamientos objetivistas, no significa dejar de reconocer su impronta en la g\u00e9nesis de la musicoterapia como disciplina, los conocimientos acumulados sobre las relaciones causales, pr\u00e1cticas efectivas as \u00ed como la dotaci\u00f3n de herramientas y procedimientos para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y la investigaci\u00f3n. Desde una perspectiva contempor\u00e1nea no podemos dejar de atender a los hallazgos de la neurociencia o las PBE en nuestro \u00e1mbito, sin que esto suponga necesaria mente defender una posici\u00f3n mecanicista sobre la salud -enfermedad. As\u00ed mismo, compartimos la visi\u00f3n y los procedimientos de Rolvsjord et al. (2005) que permiten articular y conjugar aspectos de 97 proceso y relaci\u00f3n terap\u00e9utica con el rigor metodol\u00f3gico neces ario para generar evidencias emp\u00edricas. 3.4. METODOLOGIA EN MUSICOTERAPIA Para la persona lega, y tambi\u00e9n, en ocasiones, para la que no lo es, resulta frecuente confundir t\u00e9rminos, solapar contenidos o caer en la sin\u00e9cdoque, es decir identificar un t\u00e9rmino para referirse al concepto global, y viceversa, decir que se hace musicot erapia cuando se aplica, por ejemplo, el canto en un grupo de personas con dificultades. La mayor\u00eda de las veces, la definici\u00f3n de la disciplina no es suficiente para tener una comprensi\u00f3n ajustada y poder contestar a la eterna pregunta... \u00bfy que se hace el musicoterapia? Por ejemplo, si contestamos que trabajamos con la improvisaci\u00f3n, empezamos francamente mal. Seg\u00fan el diccionario de la Real Academia de la Lengua (2021) improvisar es hacer algo de pronto, sin estudio, ni preparaci\u00f3n. Con este significa do, el oyente puede mal entender que el terapeuta trabaja aleatoriamente, sin estructura, ni intenci\u00f3n y sin una base metodol\u00f3gica. Un m\u00fasico, puede comprender la improvisaci\u00f3n como el arte de crear m\u00fasica de manera espont\u00e1nea mientras se ejecuta un instru mento, en lugar de interpretar una composici\u00f3n escrita. En musicoterapia esta definici\u00f3n puede formar parte solamente de una acci\u00f3n del terapeuta, pero va mucho m\u00e1s all\u00e1, hay diferentes modelos de improvisaci\u00f3n fundamentados en diferentes teor\u00edas que puede n perseguir diferentes objetivos. Bruscia (2010) Haciendo referencia a esta amplitud desarrolla una taxonom\u00eda, en la que identifica y describe hasta 64 t\u00e9cnicas de improvisaci\u00f3n. La t\u00e9cnica para Bruscia, se corresponder\u00eda con la operaci\u00f3n o interacci\u00f3n ini ciada por el terapeuta para facilitar una respuesta inmediata por parte del paciente o para dar forma a una experiencia inmediata. La t\u00e9cnica seria la aplicaci\u00f3n \u00faltima que viene descrita por el m\u00e9todo y fundamentada por el modelo que describe e 98 incorpora actividades o procedimientos espec\u00edficos. Serafina Poch, pionera de la musicoterapia en Espa\u00f1a, diferencia la actividad musical de la t\u00e9cnica musicoterapeutica, en que esta \u00faltima se realiza de una manera estructurada y en un proceso terap\u00e9utico, adem\u00e1s insiste en la importancia de reconocer los m\u00e9todos y modelos como: (...) procedimientos dise\u00f1ados por un autor que han sido sometidos a un estudio cient\u00edfico riguroso, y est\u00e1n avalados por los resultados obtenidos a trav\u00e9s de los a\u00f1os. Estos m\u00e9todos deben ser realizados por un musicoterapeuta que se haya formado en cursos de entrenamiento del m\u00e9todo que emplee. Sin esta formaci\u00f3n no puede decirse que emplea un m\u00e9todo determinado (Poch, 2013, p . 85) En la actualidad, como hemos venido relatando, la musicoterapi a cuenta con muchos abordajes diferentes. Tras abrir un apartado que permita introducirnos al uso de t\u00e9cnicas, nos centraremos en describir de manera sucinta los cinco m\u00e9todos, que por su trayectoria, fundamentaci\u00f3n, literatura y capacitaci\u00f3n formativa fue ron reconocidos como oficiales en el IX\u00ba Congreso Mundial de musicoterapia69 en 1999 (Wigram et al., 2005). Conocer estos m\u00e9todos, destacando la funci\u00f3n terap\u00e9utica de cada uno de ellos y sus procedimientos, nos permitir\u00e1 reconocer sus bondades y anticipar la posibilidad de integrarlas en el programa transte\u00f3rico que describiremos en el marco emp\u00edrico del presente trabajo. En este apartado desarrollaremos el Modelo Benenzon, de una manera un poco m\u00e1s extendida por varias razones. En primer lugar por su amp litud y profundidad, como apunta Aigen (2007 , p.145 ) El enfoque de Benenzon es m\u00e1s que un modelo de musicoterapia: es una filosof\u00eda global. Abarca una visi\u00f3n del mundo, una ontolog\u00eda y una epistemolog\u00eda. En segundo lugar, porque el autor del presente tra bajo, como especialista, formador y supervisor 69 Organizado por el m\u00e1s importante organismo internacional, la WFMT Federaci\u00f3n Mundial de Musicoterapia WFMT, y celebrado en Washington, EE.UU, se caracteriz\u00f3 por una serie una serie de sesiones plenarias bajo el t\u00edtulo \"Cinco modelos internacionales de pr\u00e1ctica de musicoterapia\" . 99 del modelo Benenzon, conoce y aplica su filosof\u00eda, con independencia de la pr\u00e1ctica que desarrolle. En tercer lugar, porque en coherencia, en el programa que desarrollamos se incorporan algunos elementos del m odelo, sobre todo aquellos que se centran en el v\u00ednculo, el proceso, la \u00e9tica y la actitud terap\u00e9utica. 3.4.1. T\u00e9cnicas musicoterapeuticas La clasificaci\u00f3n m\u00e1s gen\u00e9rica diferencia entre t\u00e9cnicas activas y pasivas. Los t\u00e9rminos pueden llevar a cierto equivoco, so bre el nivel de actividad y participaci\u00f3n de la persona en cada una de ellas. La siguiente definici\u00f3n nos puede ayudar a realizar una primera matizaci\u00f3n: (...) responden al hecho de implicar una acci\u00f3n externa o interna por parte del paciente. Los m\u00e9todos ac tivos implican una acci\u00f3n m\u00e1s visible como es la de tocar un instrumento, bailar, cantar , etc. En cambio, los m\u00e9todos pasivos o receptivos, no parecen comportar acci\u00f3n externa o f\u00edsica, como en la audici\u00f3n musical, aunque suponen, l\u00f3gicamente, una activida d interna y esencial, al poder provocar cambios en el estado de \u00e1nimo (Poch, 2013, p . 86) 3.4.1.1. T\u00e9cnicas activas Son un conjunto de procedimientos que se utilizan en diferentes m\u00e9todos, modelos o enfoques que se caracterizan por la expresi\u00f3n musical, sonora, de movimiento o su integraci\u00f3n por parte del paciente. De ah\u00ed que tomen tambi\u00e9n el nombre de t\u00e9cnicas interactiva s, expresivas o creativas. Estas t\u00e9cnicas persiguen la expresi\u00f3n del paciente, sin importar lo m\u00e1s m\u00ednimo si carece de belleza art\u00edstica o es extremadamente simple (Poch, 2013) La improvisaci\u00f3n es u na t\u00e9cnica eminentemente activ a, utilizada como procedimiento en diferentes enfoques y siendo parte central de m\u00e9todos y modelos. La improvisaci\u00f3n puede 100 ser libre, referencial, metaf\u00f3rica, integrativa, creativa, cumplir diferentes objetivos y apoyarse por m\u00faltiples procedimientos (Bruscia, 2010). El songwriting o composici\u00f3n de canciones, es otro ejemplo de t\u00e9cnica utilizada en musicoterapia para promover la expresi\u00f3n, la creatividad, y dif erentes objetivos terap\u00e9uticos en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, el contexto y el procedimiento que se utilice para su desarrollo. El canto, por sus cualidades terap\u00e9uticas, puede ser central en un gran n\u00famero de t\u00e9cnicas a trav\u00e9s de la re -creaci\u00f3n de canciones , juegos musicales, t\u00e9cnicas vocales, etc. El Body Percussi\u00f3n , o percusi\u00f3n corporal, se define como la utilizaci\u00f3n la sonoridad de las palmas, pies y la percusi\u00f3n de otras partes del cuerpo para producir ritmo. Se puede integrar el movimiento, sonidos voc ales o la voz en ejercicios articulados orientados a diferentes objetivos. Hemos destacado unas cuantas por la utilidad en nuestro trabajo, pero la lista puede continuar: tocar instrumentos de manera pautada o interpretando algo conocido, dialogo sonoro, danza libre, movimiento con m\u00fasica, psicodrama musical, etc. 3.4.1.2. T\u00e9cnicas receptiv as Su denominador com\u00fan es la audici\u00f3n musical y puede utilizarse a trav\u00e9s de diferentes procedimientos y para alcanzar diferentes objetivos en el proceso musicoterapeutico (Poch, 2013 ): - Como estimulador de la creatividad. - En su funci\u00f3n evocadora de im\u00e1genes y fantas\u00edas, que luego pueden ser expresadas. de manera verbal, escrita o a trav\u00e9s de un dibujo. - En su funci\u00f3n evocadora de recuerdos y sentimientos conscientes o inconsc ientes. - Facilitar el conocimiento profundo del mundo emocional del paciente. 101 - Facilitar la expresi\u00f3n de los sentimientos. - Como regulador del estado de \u00e1nimo. (p. 87) Grocke & Wigram (2007) dedican un volumen a profundizar y describir t\u00e9cnicas, m\u00e9todos y mod elos receptivos, as\u00ed como aspectos pr\u00e1cticos sobre la selecci\u00f3n de m\u00fasica, manejo de reminiscencias, acompa\u00f1ando t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, apreciaci\u00f3n perceptual, apreciaci\u00f3n musical, debate sobre el contenido l\u00edrico, integraci\u00f3n con otros medios pl\u00e1sticos y aplicaciones de la vibroac\u00fastica en la musicoterapia receptiva. 3.4.2. Orientaciones metodol\u00f3gicas 3.4.2.1. M\u00e9todo psicoanal\u00edtico en musicoterapia El m\u00e9todo nace alrededor de los a\u00f1os 70 de la mano de la violinista profesional inglesa Mary Priestley que empez\u00f3 desarrolla ndo la pr\u00e1ctica cl\u00ednica con clientes de psiquiatr\u00eda y como asesora a nivel privado. En su trabajo intento combinar la comprensi\u00f3n psicoterap\u00e9utica del fen\u00f3meno de la trasferencia entre el cliente y el terapeuta con la comprensi\u00f3n del significado y forma de expresi\u00f3n en las improvisaciones musicales. En sus inicios su m\u00e9todo se denomin\u00f3 musicoterapia anal\u00edtica, y actualmente, en su ampliaci\u00f3n viene a nombrarse como musicoterapia orientada anal\u00edticamente (MOA). En las sesiones individuales el terapeuta traba ja solo pero en las grupales se requiere la participaci\u00f3n de un coterapeuta. Se trata de un m\u00e9todo activo o expresivo en el que el terapeuta y paciente inician explorando verbalmente lo que es significativo en ese momento y luego se procede a realizar impr ovisaciones musicales tonales o atonales, d\u00f3nde el terapeuta puede ejercer un rol creativo o de apoyo. El material de las improvisaciones se interpreta como una forma de expresar simb\u00f3licamente estados de \u00e1nimo interiores, emociones y recuerdos. El crecimi ento y el desarrollo funcional del cliente son el centro de atenci\u00f3n m\u00e1s que la calidad de la expresi\u00f3n musical. Con clientes con discapacidades m\u00faltiples que tienen 102 la capacidad verbal limitada, la MOA puede utilizarse para conseguir contactar y comunicar se con la persona a un nivel muy b\u00e1sico. La m\u00fasica puede ser analizada en diferentes niveles de desarrollo en funci\u00f3n del estado de los pacientes. Se considera una forma de terapia destinada a que el cliente obtenga una visi\u00f3n profunda, llegue a la integra ci\u00f3n y a la transformaci\u00f3n de problemas psicol\u00f3gicos complejos. La pr\u00e1ctica ha inspirado diferentes proyectos de investigaci\u00f3n cualitativa (Bruscia, 1997 ; Wigram et al., 2002). 3.4.2.2. musicoterapia La musicoterapia conductual (MTC) desarrol lada, entre otros, por Clifford K. Madsen, se basa en la caracter\u00edstica que define a la musicoterapia como la aplicaci\u00f3n cient\u00edfica de la m\u00fasica para lograr objetivos terap\u00e9uticos, ya sean conductuales, de desarrollo y/o m\u00e9dicos (Madsen et al., 1968, p . 15). El enfoque surge en EE.UU. donde sigue teniendo un papel destacado como m\u00e9todo principal de intervenci\u00f3n sobre otros m\u00e9todos de musicoterapia, con una firme orientaci\u00f3n a la experimentaci\u00f3n y con una base s\u00f3lida de procedimientos y protocolos estandar izados. Desde la NAMT ha habido una demanda constante de mayor investigaci\u00f3n en musicoterapia (Boxberger, 1963) mencionando a la ciencia comportamental como el abordaje m\u00e1s apropiado a las exigencias fundacionales de establecerse como disciplina cient\u00edfica (Ruud, 2000a) . La MTC est\u00e1 basada en los principios del condicionamiento operante, utiliza m\u00e9todos y procedimientos de la terapia conductual, incorporando la m\u00fasica o la participaci\u00f3n de actividades musicales (Wigram et al., 2005). La funci\u00f3n terap\u00e9utica de la m\u00fasica en el m\u00e9todo conductista viene definida por ...el uso de la m\u00fasica como refuerzo contingente o estimulo de entrada, para aumentar las conductas adaptativas, modificar las conductas desadaptativas y extinguir las conductas inadaptadas (Bruscia, 1997 , p. ). musicoterapia creativa Nordoff -Robbins Paul Nordoff, compositor y pianista americano y C live Robbins, profesor brit\u00e1nico formado en necesidades educativas especiales, colaboraron juntos para promover uno de los m\u00e1s populares y extendidos modelos de improvisaci\u00f3n. El enfoque de Musicoterapia Creativa conocido popularmente como el m\u00e9todo Nordoff -Robbins, parte de una concepci\u00f3n humanista del ser humano. Influidos por los planteamientos de Rudolf Steiner desarrollaron la idea de que en cada ser humano hay una reacci\u00f3n innata a la m\u00fasica y cualquiera puede alcanzar el ni\u00f1o musical interior . La tendencia a la autorrealizaci\u00f3n y otros conceptos human\u00edsticos de Abraham Maslow, fueron incluidos en su estructura. Los autores sosten\u00edan que la musicalidad innata se despertaba de forma m\u00e1s eficaz mediante el uso de la m\u00fasica de improvisaci\u00f3n, donde la creatividad se utiliza para superar las dificultades emocionales, f\u00edsicas y cognitivas. En esta forma de esfuerzo co -creativo, los clientes toman un papel activo en la creaci\u00f3n de m\u00fasica junto con sus terapeutas en una variedad de instrumentos est\u00e1ndar y especializados70. Para el cliente se suelen escoger instrumentos que resulten gratificantes desde el punto de vista expresivo, pero que no requieran habilidades especiales para tocarlos, generalmente un plato y un tambor. Para el terapeuta se requiere, n o obstante, de una alta cualificaci\u00f3n musical, de cara a poder ofrecer de manera solvente un marco harm\u00f3nico y desarrollar sofisticadas improvisaciones musicales. La funci\u00f3n del co -terapeuta es la de facilitar las respuestas instrumentales o vocales del ni \u00f1o y su participaci\u00f3n en las propuestas musicales. La sesi\u00f3n se desarrolla de inicio a fin en un ambiente musical atractivo donde la m\u00fasica en s\u00ed misma es el medio para alcanzar la alianza terap\u00e9utica, la comunicaci\u00f3n, la autoexpresi\u00f3n y la realizaci\u00f3n del potencial de autorrealizaci\u00f3n. El m\u00e9todo naci\u00f3 en la atenci\u00f3n del ni\u00f1o con discapacidad severa, y aunque prevalece esta orientaci\u00f3n se ha desarrollado ampliamente la investigaci\u00f3n 70 Adaptados para favorecer su utilizaci\u00f3n con ni\u00f1os con discapacidad f\u00edsica o neurol\u00f3gica severa. 104 diversificando el enfoque en su aplicaci\u00f3n en adultos con afectaci\u00f3n neurol \u00f3gica, psiqui\u00e1trica y enfermedad terminal (Kim, 2004; Wigram et al., 2002). 3.4.2.4. M\u00e9todo de imaginaci\u00f3n m \u00fasica ( BMGIM ) Helen Lindquist Bonny, tras formarse como musicoterapeuta e investigadora de la corriente conductista, tuvo la oportunidad de trabaj ar en los a\u00f1os 70 en el Centro de Investigaci\u00f3n del Psiqui\u00e1trico de Maryland, d\u00f3nde colabor\u00f3 en un tratamiento psicoterap\u00e9utico experimental con LSD dirigido a alcoh\u00f3licos y pacientes terminales de c\u00e1ncer. Bonny sugiri\u00f3 acompa\u00f1ar con m\u00fasica estas sesiones, colaborando en la elecci\u00f3n de las audiciones musicales, y evidenci\u00f3 una mayor eficacia del tratamiento sobre las sesiones que se aplicaban sin m\u00fasica. La prohibici\u00f3n del empleo de LSD en la investigaci\u00f3n obligo a finalizar el proyecto. Desde este momento Bonny empieza a desarrollar un modelo psicoterap\u00e9utico libre de sustancias, manteniendo dos de los componentes psicoterap\u00e9utico de la investigaci\u00f3n (Entrenamiento aut\u00f3geno de Schultz y Relajaci\u00f3n progresiva de Jacobson) junto al potencial evocativo y din \u00e1mico de la m\u00fasica cl\u00e1sica para favorecer estados no ordinarios de conciencia. En el proceso el terapeuta anima al paciente a interactuar con las im\u00e1genes evocadas durante la escucha de la m\u00fasica para alcanzar un entendimiento m\u00e1s profundo de su contenido. El m\u00e9todo toma el nombre de este proceso, aunque en la bibliograf\u00eda puede encontrarse con estas siglas (GIM) o a\u00f1adiendo M\u00e9todo Bonny (BMGIM). La propia autora describe de esta manera la funci\u00f3n terap\u00e9utica de la m\u00fasica en su m\u00e9todo: La m\u00fasica es program\u00e1 tica en el sentido de que lleva a la persona a su propio tiempo y espacio ps\u00edquico. El sujeto se permite seguir la m\u00fasica; sus asociaciones al flujo de la m\u00fasica, en el sentimiento, o proyectadas en s\u00edmbolos, le proporcionan su experiencia (Bonny, 1975, p . 134) 105 La aplicaci\u00f3n cl\u00e1sica del m\u00e9todo GIM implicaba una sesi\u00f3n de entre 90 y 120 minutos de duraci\u00f3n y constaba de cuatro etapas de preludio, inducci\u00f3n, recorrido musical y postludio, utilizando m\u00fasica cl\u00e1sica, en las que el terapeuta guiaba al pacient e a trav\u00e9s de un proceso exploratorio profundo. Su aplicaci\u00f3n cl\u00e1sica est\u00e1 contraindicada en pacientes con problemas de percepci\u00f3n de la realidad, inestabilidad emocional y disfunci\u00f3n intelectual. Las adaptaciones posteriores del m\u00e9todo GIM incluyeron sesi ones m\u00e1s cortas, el uso de otros tipos de m\u00fasica y que la intervenci\u00f3n fuera de apoyo en lugar de exploratoria (Wigram et al ., 2005). La literatura sobre el m\u00e9todo GIM abarca estudios cl\u00ednicos, teor\u00eda cl\u00ednica, investigaci\u00f3n cualitativa y estudios cuantitat ivos (Bonde & Ole, 2012). 3.4.2.5. Modelo Benenzon Rolando Omar Benenzon, m\u00fasico, m\u00e9dico, psiquiatra y psicoanalista, empieza a introducir la m\u00fasica en sus sesiones de grupo con pacientes psiqui\u00e1tricos muy graves alrededor de 1965. La m\u00fasica era representada como una forma de abrir n\u00facleos regresivos, permit\u00eda acompa\u00f1ar al paciente, y retomar el camino hacia lo prospectivo. En su pr\u00e1ctica fueron apareciendo, adem\u00e1s de la palabra, otros mediadores71 de la comunicaci\u00f3n, los instrumentos corp\u00f3reo -musicales, y la c reciente asunci\u00f3n de que el soporte fundamental en las sesiones era la m\u00fasica. De esta comprensi\u00f3n, la reflexi\u00f3n, la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y las ideas Rankovsky sobre psiquismo fetal, surge el t\u00e9rmino ISO, identidad sonora. La identidad sonora se va construy endo desde el momento de la concepci\u00f3n y caracteriza a cada ser humano, incorporando a su vez en su compleja estructura elementos universales, familiares, culturales, de grupo y de interacci\u00f3n (Benenzon, 2011). Su trabajo con pacientes en coma, con autismo , Alzheimer y dolor cr\u00f3nico, le llevaron al cuestionamiento de la palabra como mediador del 71 T\u00e9rmino que acoge la descripci\u00f3n y funci\u00f3n del concepto Objeto Intermediario desarrollado por Winnicott. 106 v\u00ednculo, al descubrir que en ausencia de la palabra las din\u00e1micas transferenciales y contransferenciales se produc\u00edan igualmente por fen\u00f3menos anal\u00f3gicos. La utiliz aci\u00f3n de la palabra termina por desaparecer en lo que a partir de 1999, se denomin\u00f3 Modelo Benenzon de Musicoterapia (Benenzon, 2019). Rolando Benenzon parte de concepciones sobre el psiquismo freudiano pero desarrolla su propio modelo te\u00f3rico en base a su experiencia cl\u00ednica como psicoterapeuta y musicoterapeuta. En sus planteamientos te\u00f3ricos y desarrollos pr\u00e1cticos y formativos se integran un amplio bagaje de conocimientos multidisciplinares: De la psicolog\u00eda : Freud : el inconsciente y el concep to de energ\u00eda; Jung: arquetipos e inconsciente colectivo; de la comunicaci\u00f3n; Watslawick: comunicaci\u00f3n anal\u00f3gica ; Winnicott: objetos, espacio transicionales, origen del arte y del juego; Fiorini; proceso terciario y psiquismo creador. Lorenz: teo r\u00eda de la impronta; Wertheimer y Kohler: teor\u00eda de la Gestalt; Didier Anzieu: teor\u00eda del yo -piel. De la m\u00fasica : Pierre Schaeffer con su estudio de los objetos sonoros y de la m\u00fasica concreta; John Cage y su \"piano preparado\"; Varese, Schoenberg, Marteno t pasando por Duchamp, con el faro de Dad\u00e1, arte contempor\u00e1neo. De la formaci\u00f3n musical : Dalcroze, Willems, Orff y Kodaly. De las corrientes filos\u00f3ficas contempor\u00e1neas : Deleuze, Italo Calvino, Paul Virillo, Adorno, Todorov, entre otros. De la lite ratura : Herman Hesse, Borges y Cortazar. (Benenzon, 2007, p . 149) El trabajo terap\u00e9utico, se centra en crear y posibilitar canales de comunicaci\u00f3n en la persona, a trav\u00e9s de los mediadores, que son generalmente instrumentos, pero tambi\u00e9n pueden 107 funci onar como mediadores objetos y elementos cotidianos, los componentes anal\u00f3gicos de la comunicaci\u00f3n, el movimiento y la voz no hablada. Los tiempos, cronol\u00f3gico , biol\u00f3gico y de latencia de la persona son elementos a atender en la construcci\u00f3n del tiempo t erap\u00e9utico, as\u00ed como la distancia \u00f3ptima y espacio vincular son determinantes para propiciar el v\u00ednculo terap\u00e9utico . La funci\u00f3n del terapeuta se articula en torno Esperar, Escuchar, Atender y Acoger72, a la persona en sus producciones atendiendo a una serie de co-out73. El terapeuta acompa\u00f1a los fen\u00f3menos de la Repetici\u00f3n, Ritornelo, Ritual y Regresi\u00f3n, y las experiencias contra -transferenciales sin perder la contenci\u00f3n del Setting74 atendiendo a una serie de no-out75. La complejidad de un contexto musicotera peutico no verbal, recomienda, siempre que sea posible, trabajar en pareja terap\u00e9utica en las sesiones individuales y es requisito indispensable en las sesiones de grupo, d\u00f3nde, aunque el n\u00famero de pacientes depender\u00e1 mucho de sus caracter\u00edsticas y la expe riencia -entrenamiento de los terapeutas, como m\u00e1ximo, no superar\u00e1 un numero entre 4 y 6 personas. Por parte del terapeuta, acceder a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica no solo requiere de un entrenamiento profundo en las t\u00e9cnicas y los procedimientos, sino tambi\u00e9n hab er realizado u n proceso terap\u00e9utico personal que complete la formaci\u00f3n y realizar supervisi\u00f3n peri\u00f3dica de su pr\u00e1ctica cl\u00ednica con un profesional reconocido. 72 Descritas y desarrolladas en sentido amplio como cuatro actitudes terap\u00e9uticas fundamentales, que no solo son una manera de com portarse, sino una manera de estar (cuerpo, mente y esp\u00edritu) en sesi\u00f3n para vincularse con el otro. Una posici\u00f3n que permite al terapeuta contemplar el cambio al tiempo que lo sit\u00faan en la condici\u00f3n de crear y recrear. Actitudes que permiten ofrecer al ot ro el tiempo y el espacio necesarios para expresarse y entender lo que est\u00e1 dispuesto a expresarnos. Aceptar lo que percibimos con tolerancia y atenci\u00f3n, admitiendo y re-conociendo al otro (Benenzon, 2011). 73 Engloba una serie de actitudes susceptibles de poner en acci\u00f3n para acompa\u00f1ar el recorrido de proceso de la persona, como por ejemplo: contener, compartir, comunicar, consensuar, considerar ...etc . (Benenzon, 2011, pp. 293-293). 74 Encuadre f\u00edsico de las sesiones, que ha de situarse en un espacio de caract er\u00edsticas espec\u00edficas y estructurarse de manera sistematizada siguiendo una serie de reglas t\u00e9cnicas. 75 Engloba aquellas acciones que no deben hacerse por contradecir la \u00e9tica del proceso vincular, como por ejemplo; interpretar, intervenir, censurar, e tiquetar, prejuzgar , prescribir... etc. (Benenzon, 2011, p p. 293-293). 108 Las aplicaciones cl\u00ednicas iniciales de entrenamient o en el modelo se centraron en autismo, coma, Alzheimer y dolor cr\u00f3nico. La no implicaci\u00f3n de la palabra, facilita que cualquier persona con independencia de su afectaci\u00f3n f\u00edsica, psiqui\u00e1trica, cognitiva o del lenguaje pueda beneficiarse de la terapia. Podemos encontrar bibliograf\u00eda sobre aplicacione s cl\u00ednicas, preventivas y comunitarias en diferentes \u00e1mbitos (Benenzon, 2000; Benenzon, 2011; Loro\u00f1o, 1996; Volpe et al., 2018). 109 4. MUSICOTERAPIA EN LA ESQUIZOFRENIA Y OTRAS PSICOSIS 4.1. INTRODUCCI\u00d3N Tomar perspectiva tanto de la historia de la locura como de la aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica de la m\u00fasica nos ha permitido redescubrir una relaci\u00f3n antigua y arraigada desde d\u00f3nde partir con solvencia hacia una justificaci\u00f3n amplia de nuestro trabajo. La m\u00fasica y sus posibilidades terap\u00e9uticas en las psicosis, con indepen dencia de la evoluci\u00f3n de las concepciones sobre salud y enfermedad, han formado parte del cuidado y tratamiento del malestar ps\u00edquico a lo largo de los tiempos. En particular, destacan las referencias en aquellos periodos y espacios caracterizados por tra tar acoger a la locura de una manera amplia, respetuosa y por ende orientada a procedimientos no coercitivos. Desde el nacimiento como disciplina, la musicoterapia, como hemos venido advirtiendo, ha estado cada vez m\u00e1s presente en espacios de atenci\u00f3n psi qui\u00e1trica con una creciente base explicativa de sus beneficios desde la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, fundamentada por la teor\u00eda y secundada por la investigaci\u00f3n. Sin embargo, a pesar del recorrido de la aplicaci\u00f3n de la musicoterapia en contextos psiqui\u00e1tricos, el gr ueso de las publicaciones corresponde a estudios cualitativos y de caso \u00fanico. Backer (2004) profundiza, detalla, describe y clasifica el bagaje cl\u00ednico e investigador de este campo hasta la fecha de publicaci\u00f3n de su trabajo. En el mismo, presenta un estu dio con elevada sistematizaci\u00f3n y atenci\u00f3n a la fiabilidad y validez a trav\u00e9s de dos casos cl\u00ednicos. Es indudable el aporte de la investigaci\u00f3n cualitativa y de caso \u00fanico y su contribuci\u00f3n a la formaci\u00f3n del marco de pensamiento te\u00f3rico de un musicoterape uta cl\u00ednico. Este tipo de dise\u00f1os adem\u00e1s, han permitido introducir, progresivamente, una mayor sistem atizaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, en particular para desarrollar hip\u00f3tesis susceptibles de poner a prueba mediante otros m\u00e9todos de investigaci\u00f3n. Estudiar y describir la musicoterapia cl\u00ednica de forma estructurada y detallada 110 es un proceso muy disciplinado. El desarrollo sistem\u00e1tico de un dise\u00f1o de investigaci\u00f3n a partir de la base de pr\u00e1ctica cl\u00ednica es un proceso que requiere una re flexi\u00f3n continua sobre el itinerario a desarrollar, y la exigencia de anticipar qu\u00e9 pasos son realmente necesarios para responder a la pregunta de investigaci\u00f3n. En las referencias anteriores a la d\u00e9cada de los noventa del siglo pasado, no obstante, cuesta encontrar ensayos experimentales. Las propias caracter\u00edsticas de la musicoterapia entendida como proceso junto al amplio rango y pluralidad de perspectivas te\u00f3ricas, puede estar detr\u00e1s de la demora en la utilizaci\u00f3n de estrategias metodol\u00f3gicas objetivista s, m\u00e1s afines, en t\u00e9rminos epistemol\u00f3gicos, con el modelo conductual o biom\u00e9dico. Adem\u00e1s, el hecho de que los musicoterapeutas est\u00e1n formados no s\u00f3lo como cient\u00edficos, sino tamb i\u00e9n como artistas (Bruscia, 1997 ), lleva asociado que en ocasiones se destaquen como elementos centrales de la pr\u00e1ctica musicoterap\u00e9utica dimensiones art\u00edsticas como la subjetividad, la est\u00e9tica, la espontaneidad, la creatividad y la singularidad individual. La asunci\u00f3n que la musicoterapia es una disciplina de la que no se pueden ex traer estas dimensiones est\u00e1 alineada estrechamente con una perspectiva subjetiva y viene ilustrada por una amplia gama de estudios de investigaci\u00f3n y ejemplos de casos que hacen hincapi\u00e9 en los paradigmas constructivistas y m\u00e9todos cualitativos (Aigen, 20 08). A pesar de esto, como hemos indicado en apartados anteriores, para el nacimiento de la disciplina en EE.UU fue fundamental la sistematizaci\u00f3n de procedimientos, acogi\u00e9ndose a perspectivas que permitieran una mayor operatividad de la pr\u00e1ctica para sus tentarse en evidencias emp\u00edricas. Estas investigaciones pioneras en el \u00e1mbito de la psicosis empezaron a proveer de resultados cuantitativos similares a los obtenidos a trav\u00e9s de estrategias metodol\u00f3gicas cualitativas. 111 As\u00ed mismo, la creciente investigaci\u00f3 n en neurociencia de la m\u00fasica va acumulando hallazgos que pueden explicar los beneficios de su aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica en la esquizofrenia y otras psicosis. La relaci\u00f3n entre la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y estos descubrimientos permite fundamentar la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos y procedimientos orientados a potenciar sus beneficios. En el apartado siguiente nos centramos en abordar estas relaciones. Algunos autores destacan la distancia entre la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y los resultados obtenidos en su aplicaci\u00f3n protocolizada en ensayos experimentales (Silverman, 2015). Adem\u00e1s, la disciplina es joven en comparaci\u00f3n con otras ciencias de la salud y en coherencia presenta una menor tradici\u00f3n investigadora. A pesar de estos aspectos la evidencia emp\u00edrica de la aplicaci\u00f3n de la mus icoterapia en la psicosis coge impulso a las puertas del siglo XXI. En el \u00faltimo apartado abordaremos estos aspectos, detallando algunos de los ensayos y revisiones m\u00e1s destacados en el \u00e1mbito. Esto nos permitir\u00e1 mostrar una s\u00edntesis de evidencias sobre va riables de resultado, as\u00ed como la implicaci\u00f3n de variables de la propia intervenci\u00f3n. 4.2. RELACIONES DE LA MUSICOTERAPIA CON LA CL\u00cdNICA Y LA NEUROCIENCIA 4.2.1. La m\u00fasica como est\u00edmulo en las psicosis; primeros estudios Podemos encontramos los primeros estudios descr iptivos en EE.UU, antes de la d\u00e9cada de los setenta, d\u00f3nde la pr\u00e1ctica de la musicoterapia en hospitales era frecuente. En este contexto se empezaba a diferenciar la actividad musical por s\u00ed sola, utilizada para aumentar el compromiso social de los pacient es, de la musicoterapia orientada a objetivos cl\u00ednicos m\u00e1s amplios. Autores como Euper, dan cuenta de la heterogeneidad de intervenciones y de la falta de un tratamiento musicoterapeutico integral (Silverman, 2015). La estandarizaci\u00f3n de procedimientos fue uno de los principales objetivos de la disciplina. En el 112 caso de la musicoterapia en psicosis, la mayor\u00eda se ofrec\u00eda en contextos sanitarios, a corto plazo y aplicada en grupo. Estos factores favorecieron el desarrollo de la pr\u00e1ctica adherida a explicacio nes sustentadas en el modelo m\u00e9dico. Esta perspectiva tradicionalmente centrada en \u00e9l d\u00e9ficit y de car\u00e1cter organicista, ha estado sustentada por una metodolog\u00eda experimental y basada en modelos te\u00f3ricos afines como el conductual. Desde esta orientaci\u00f3n musicoterapeutica, centran el papel de la m\u00fasica en sus caracter\u00edsticas estimulares. El siguiente fragmento puede servir de s\u00edntesis para ejemplificar el foco de la intervenci\u00f3n y la justificaci\u00f3n de los beneficios desde una perspectiva biom\u00e9dica. A fin de facilitar el contacto de un paciente con psicosis con su realidad externa inmediata, conviene involucrarlo en actividades de interacci\u00f3n con el medio. A trav\u00e9s del juego, el canto o cualquier otra actividad que implique la producci\u00f3n de m\u00fasica, se le brind a al cerebro la posibilidad de actuar en relaci\u00f3n directa con el est\u00edmulo musical que ingresa en el terreno de la percepci\u00f3n neurol\u00f3gica. La participaci\u00f3n del acto musical requiere de una conducta que se base en la percepci\u00f3n adecuada tanto del tempo, de l a t\u00f3nica, de los patrones r\u00edtmicos y de la selecci\u00f3n musical, as\u00ed como de otros aspectos b\u00e1sicos e incluso m\u00e1s sutiles de producci\u00f3n musical. Dichas conductas impiden la reacci\u00f3n consciente a esquemas de pensamientos alucinatorios, enga\u00f1osos o desorganizad os, tan comunes en el paciente con un diagn\u00f3stico de esquizofrenia. Por lo tanto la interacci\u00f3n musical sostenida es de gran utilidad en cuanto que ayuda al cerebro del paciente psic\u00f3tico a recobrar su capacidad de recibir, organizar y reaccionar apropiada mente a las sensaciones que provienen del medio externo (Taylor, 2010, p p. 164-165) 113 Unkefer & Thaut (2005) desde una perspectiva pr\u00f3xima ampl\u00edan esta visi\u00f3n destacando la importancia de las respuestas afectivas y el papel \u00fanico de la m\u00fasica como est\u00edmulo cualificado para modificar las emociones. Asumir la relaci\u00f3n rec\u00edproca entre cognici\u00f3n y afecto, permite analizar la emoci\u00f3n y su significado en m\u00fasica en el marco de las teor\u00edas cognitivas y de procesamiento emocional. Las experiencias musicales terap\u00e9uti cas se basan en los mecanismos de la experiencia perceptiva de la m\u00fasica en el cerebro y el comportamiento, llegando a significativas aplicaciones terap\u00e9uticas desde la comprensi\u00f3n de las bases biol\u00f3gicas y del papel de los procesos afectivo -cognitivos en los trastornos mentales. La aplicaci\u00f3n de los principios del aprendizaje y la metodolog\u00eda experimental en la musicoterapia aplicada en psicosis se acompa\u00f1a de los primeros intentos de ensayo. Cassity (1976), desde una perspectiva de musicoterapia educacio nal, realiza un ECA que arroj\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas para el grupo experimental en la aceptaci\u00f3n, cohesi\u00f3n grupal y mejora de las relaciones interpersonales en pacientes psiqui\u00e1tricos adultos, mostrando los beneficios del aprendizaje de guitarra y posterior recital desde un encuadre musicoterapeutico. Esta perspectiva sigue siendo hoy en d\u00eda en EE.UU, como hemos referenciado en apartados anteriores, la orientaci\u00f3n predominante. 4.2.2. Musicoterapia psicodin\u00e1mica; trauma apego y disociaci\u00f3n En Europa, los desarrollos de la aplicaci\u00f3n de la musicoterapia en psiquiatr\u00eda se basaron en principios psicoanal\u00edticos, y podemos datar su inicio a principios de la d\u00e9cada de los 70 a trav\u00e9s del trabajo de Mary Priestley en varios hospitales psiqui\u00e1tricos , aunque las ra\u00edces de su trabajo profesional se remontan a Juliette Alvin (Wigram et al., 2005). 114 Alvin se bas\u00f3 en principios anal\u00edticos, destacando el uso de la improvisaci\u00f3n libre como medio de auto -proyecci\u00f3n y de asociaci\u00f3n libre, destacando, entre ot ros, la capacidad de la m\u00fasica y los instrumentos para superar las defensas de los pacientes (Bruscia, 2010). Priestley sigui\u00f3 desarrollando los m\u00e9todos de improvisaci\u00f3n de Alvin, desde la convicci\u00f3n de que en los pacientes psiqui\u00e1tricos los s\u00edntomas esta ban arraigados en experiencias de la infancia temprana, y que su descubrimiento y re -experimentaci\u00f3n eran los factores curativos del proceso terap\u00e9utico. El papel de la m\u00fasica en este proceso juega un papel importante estimulando recuerdos, generando emoci ones y fantas\u00edas en el momento, actualizando y haciendo audibles traumas tempranos, en situaciones reales y en relaciones de transferencia entre el paciente y el terapeuta (Wigram et al., 2005). Priestley no asume el papel de neutralidad del psicoan\u00e1lisis cl\u00e1sico como central en la forma de estar presente en terapia, siendo muy consciente de la necesidad de una alianza afectuosa, autentica y profunda con el paciente. Los conceptos cl\u00ednicos de regresi\u00f3n, resistencia y compulsi\u00f3n a la repetici\u00f3n se usan en la interpretaci\u00f3n, pero centr\u00e1ndose en el hecho de que representan soluciones con m\u00e1s posibilidades de ser elegidas por el paciente para sobrevivir a situaciones anteriores generadoras de ansiedad. As\u00ed mismo la fantas\u00eda, o las interrupciones propias del disc urso psic\u00f3tico, son la parte de un todo, y se articulan, se hacen audibles, dentro del dialogo mutuo. El paciente puede re experimentar modelos de relaciones anteriores que repite en su vida, y el mundo afectivo dividido o encerrado puede ser re -experiment ado y transformado. La creatividad es un elemento central en la musicoterapia basada en planteamientos psicodin\u00e1micos. La expresi\u00f3n de lo que se muestra en sesi\u00f3n se centra en la creatividad y esta precisa de la comunicaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la producci\u00f3n musical est\u00e9tica, que res ulta secundaria (Ter\u00e1n, 2000). En estos espacios surgen la fantas\u00eda y el juego, funciones vitales que permiten encontrar un punto intermedio entre el mundo interior y el mundo real. Los l\u00edmites entre estos 115 espacios se hacen difusos en la psicosis. En este punto la obra de Donald Woods Winnicott (1971) realidad y juego, es clave para entender la construcci\u00f3n intersubjetiva del s\u00ed mismo en los v\u00ednculos tempranos significativos y el papel de la imaginaci\u00f3n, el juego y el s\u00edmbolo, a trav\u00e9s de fen\u00f3menos y objeto s transicionales. Para Winnicott la creatividad es una capacidad universal del ser humano, y est\u00e1 estrechamente vinculada con la salud. La psicopatolog\u00eda devendr\u00eda de una precaria utilizaci\u00f3n de los objetos y fen\u00f3menos transicionales, junto con la imprevis ibilidad de la satisfacci\u00f3n de las necesidades del ni\u00f1o. Winnicott comenta con respecto a las personas que no han tenido en su infancia un ambiente lo suficientemente bueno, que en el caso de la psicosis como base de la p\u00e9rdida del contacto con la realidad destaca la falta de ilusi\u00f3n y ausencia de sentido de la experiencia v\u00edvida. De ah\u00ed la importancia de ofrecer espacios de creatividad en la psicosis, al permitir desarrollar el espacio transicional entre realidad e ilusi\u00f3n, y junto a ello la atribuci\u00f3n d e significado. Los actos y las expresiones creativas (la m\u00fasica estar\u00eda dentro de ellas, junto a otras modalidades de arte) representan el surgimiento de algo aut\u00e9ntico, algo verdadero y propio de la persona, lo que promueve la conexi\u00f3n y la emergencia del verdadero self (Rodr\u00edguez, 2018). En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas se est\u00e1 volviendo a prestar atenci\u00f3n a la adversidad infantil como factor de riesgo en el desarrollo psicopatol\u00f3gico en general, y en la psicosis en particular. Desde una perspectiva psicodin\u00e1m ica contempor\u00e1nea, la teor\u00eda del micro -trauma ofrece una visi\u00f3n comprensiva del trauma relacional o acumulativo y su impacto en el desarrollo y las manifestaciones psicopatol\u00f3gicas adultas (Crastnopol, 2011, 2019). La investigaci\u00f3n con modelos de cuidado materno en roedores, est\u00e1n avanzando en la descripci\u00f3n de las din\u00e1micas de interacci\u00f3n de los procesos epigen\u00e9ticos clarificando como las carencias psicosociales pueden dar lugar al desarrollo de problemas de salud mental. 116 Champagne & Curly (2009) realiza n una interesante revisi\u00f3n sobre los mecanismos epigen\u00e9ticos que median las consecuencias a largo plazo del cuidado materno, mostrando que un pobre o ausente cuidado maternal afecta a formas de actividad del eje hipotal\u00e1mico - pituitario adrenal (HPA), princ ipal sistema encargado de la respuesta al estr\u00e9s, as\u00ed como en regiones de regulaci\u00f3n del cerebro como el hipot\u00e1lamo y el c\u00f3rtex prefrontal medial. Las cr\u00edas expuestas a un cuidado materno deficiente desarrollaron una reactividad aumentada, y una interrupci \u00f3n de la regulaci\u00f3n normal a la baja de este sistema. A nivel comportamental, las cr\u00edas expuestas mostraron un aumento de la ansiedad, del miedo y de las respuestas de sobresalto, pasividad y una reducci\u00f3n del comportamiento de exploraci\u00f3n en situaciones nuevas en la vida adulta. Las hembras tendieron a mostrar el mismo comportamiento, hacia sus propias cr\u00edas, que hab\u00edan experimentado en el periodo postnatal. Read et al. (2009) conectan estos hallazgos con los cambios que se observan en estas regiones cere brales en la psicosis, desde el primer episodio, con otras evidencias que sostienen un modelo d\u00f3nde el trauma ocupa un papel principal en el desarrollo de la psicosis, denominado Traumagenetic Neurodevelopmental (Read et al., 2001). Un reciente meta -an\u00e1lisis (Longden et al., 2020) arroja resultados que confirman que los fen\u00f3menos disociativos se relacionan s\u00f3lidamente con los s\u00edntomas positivos, y tambi\u00e9n, menos s\u00f3lidamente, con los s\u00edntomas negativos. Los autores indican que estos hallazgos son consisten tes con las propuestas que sugieren que ciertos s\u00edntomas psic\u00f3ticos podr\u00edan ser mejor conceptualizados como de naturaleza disociativa y apoyan el desarrollo de intervenciones dirigidas a la disociaci\u00f3n en la formulaci\u00f3n y el tratamiento de las experiencias psic\u00f3ticas. Estos hallazgos justificar\u00edan acoger los elementos psicodin\u00e1micos, en su base te\u00f3rica en conexi\u00f3n con la pr\u00e1ctica de la musicoterapia en psicosis. 117 Por otro lado, los hallazgos preliminares de la investigaci\u00f3n interdisciplinar sugieren que inv olucrar al cuerpo en el tratamiento del trauma podr\u00eda reducir la duraci\u00f3n del tratamiento al abordar las conexiones entre los pensamientos, los sentimientos, la neurobiolog\u00eda y las respuestas som\u00e1ticas en el sobreviviente (Rodr\u00edguez, 2018). En el m\u00e9todo de improvisaci\u00f3n, como en el modelo Benenzon, adem\u00e1s de los procesos psicodin\u00e1micos que se han descrito, el cuerpo est\u00e1 comprometido, en el movimiento al tocar el instrumento, pero tambi\u00e9n a trav\u00e9s del balanceo, movimiento r\u00edtmico, y baile. Adem\u00e1s, la resonancia directa de la m\u00fasica se percibe f\u00edsicamente. En las interacciones terapeuta -paciente la comunicaci\u00f3n anal\u00f3gica es continua, a trav\u00e9s de la mirada, el gesto, la proximidad, la sonrisa, la distancia, y todos los par\u00e1metros de la voz. Koelsch et al. ( 2013) han destacado la estrecha relaci\u00f3n entre las funciones sem\u00e1nticas y sint\u00e1cticas en el proceso de la m\u00fasica y el habla, mostrando que la m\u00fasica activ\u00f3 mecanismos cerebrales relacionados con el procesamiento del significado sem\u00e1ntico. Estos hallazgos pueden estar en la base del Principio de Analog\u00eda que defiende que los procesos musicales son an\u00e1logos a los procesos ps\u00edquicos. Smeijsters (2003) ha desarrollado esta teor\u00eda bas\u00e1ndose en argumentos s\u00f3lidos obtenidos en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica que pueden ser sustentados adem\u00e1s por correlatos psicofisiol\u00f3gicos evidenciados en la investigaci\u00f3n. Desde esta perspectiva se explicar\u00eda c\u00f3mo la musicoterapia puede lograr cambios ps\u00edquicos a trav\u00e9s de la experiencia musical. De esta manera podemos deducir que los camb ios en la interacci\u00f3n en las improvisaciones, observables en el proceso, se pueden manifestar an\u00e1logamente en los procesos ps\u00edquicos del paciente. La m\u00fasica y el trauma est\u00e1n mediados sensorialmente. Por lo tanto, la musicoterapia parece funcionar como un medio de aproximaci\u00f3n sensorial a los recuerdos traum\u00e1ticos. La improvisaci\u00f3n cl\u00ednica, pero tambi\u00e9n los modelos receptivos se han evidenciado efectivos para 118 la expresi\u00f3n de emociones, recuerdos, percepciones y pensamientos disociados, posibilitando, en def initiva, su integraci\u00f3n y la consecuente mejora de la sintomatolog\u00eda asociada al trauma (Beck et al., 2018; Bensimon et al., 2008; Blake & Bishop, 1994; Carr et al., 2012). Fachner et al. (2013) llevaron a estudio la improvisaci\u00f3n psicodin\u00e1mica utilizand o reflexi\u00f3n verbal sobre la experiencia musical, en depresi\u00f3n y ansiedad, encontrando diferencias estad\u00edsticamente significativas en las ondas alfa y theta en zonas fronto -temporales y temporo -parietales. Estos cambios en la actividad cortical sugieren que la improvisaci\u00f3n musical puede inducir una reorganizaci\u00f3n neuronal en las mencionadas \u00e1reas. 4.2.3. Beneficios de la musicoterapia en el estado de \u00e1nimo y la ansiedad Es destacable que los s\u00edntomas relacionados con descenso del estado de \u00e1nimo en personas diagn osticadas de esquizofrenia muchas veces est\u00e1n presentes de manera cl\u00ednicamente relevante sin ser diagnosticados (Majadas et al., 2012). En un reciente meta - an\u00e1lisis se constata un porcentaje de comorbilidad del 28,6%, alertando adem\u00e1s de su influencia nega tiva en el pron\u00f3stico y la calidad de vida de los pacientes (Li et al., 2020). El porcentaje de la presencia de s\u00edntomas depresivos en la esquizofrenia, sin atender a la gravedad de los mismos o fase de la enfermedad, se encuentran en un rango entre el 22% y el 75% (Birchwood et al., 2005). El citado autor justifica esta elevada prevalencia de los s\u00edntomas depresivos en esta afectaci\u00f3n por su aparici\u00f3n a trav\u00e9s de tres v\u00edas; la depresi\u00f3n intr\u00ednseca a la psicosis, la depresi\u00f3n como reacci\u00f3n psicol\u00f3gica al di agn\u00f3stico y sus implicaciones para el estatus y la posici\u00f3n social, y la depresi\u00f3n como \"prueba fehaciente\" de una historia infantil traum\u00e1tica. En la revisi\u00f3n Cochrane de musicoterapia para la Depresi\u00f3n (Maratos et al., 2008), se constat\u00f3 que cuatro estu dios informaron de una mayor reducci\u00f3n de los s\u00edntomas de depresi\u00f3n en aquellas personas asignadas al azar a la musicoterapia en comparaci\u00f3n con las que solo 119 recibieron tratamiento est\u00e1ndar. Un meta -an\u00e1lisis centrado en la aplicaci\u00f3n de terapias no verbale s para los s\u00edntomas depresivos en la psicosis, destaca un significativo efecto en la reducci\u00f3n de s\u00edntomas depresivos para la musicoterapia en comparaci\u00f3n con el tratamiento est\u00e1ndar (Steenhuis et al., 2015). As\u00ed mismo, la presencia de trastornos de ansi edad tambi\u00e9n es muy com\u00fan en personas diagnosticadas de esquizofrenia, influyendo en los s\u00edntomas centrales y en la propia calidad de vida de la persona (Huppert & Smith, 2005). Las manifestaciones ansiosas, en particular la ansiedad social est\u00e1 con mucha frecuencia presente en personas con riesgo a desarrollar un episodio psic\u00f3tico (Haidl et al., 2018) y se han encontrado resultados a favor de considerarla un factor predictor de peores resultados funcionales globales a largo plazo (Deng et al., 2022). La a nsiedad junto a la depresi\u00f3n influyen en la gravedad de los s\u00edntomas, el estr\u00e9s, el pron\u00f3stico y las reca\u00eddas (Hartley et al., 2013; Jobe & Harrow, 2010). Aikawa et al. (2018) confirmaron que los s\u00edntomas de ansiedad social eran altamente prevalentes entre los pacientes ambulatorios con esquizofrenia y estaban m\u00e1s estrechamente asociados con el funcionamiento social y la duraci\u00f3n del periodo de psicosis sin tratar que los d\u00e9ficits cognitivos sociales. Beck et al. (2012) encontraron que la ansiedad junto a l a autoestima eran las variables que predec\u00edan la recuperaci\u00f3n auto -percibida, o subjetiva, en la esquizofrenia. Un reciente meta -an\u00e1lisis ofrece resultados significativos de la musicoterapia en la reducci\u00f3n de s\u00edntomas de ansiedad (Lu et al., 2021). Estos resultados se han observado en trastornos del espectro psic\u00f3tico. En una muestra de pacientes hospitalizados se comprob\u00f3 una reducci\u00f3n significativa de los s\u00edntomas de ansiedad tras el tratamiento de musicoterapia (Pavlov et al., 2017). 120 4.2.4. Musicoterapia, s\u00edntomas silenciosos y recuperaci\u00f3n Los beneficios sobre s\u00edntomas del estado de \u00e1nimo y la ansiedad nos resultan \u00fatiles para evaluar la efectividad de la musicoterapia en manifestaciones presentes en la psicosis. Sin embargo, no debemos olvidar que estos s \u00edntomas son en la mayor\u00eda de los casos secundarios o consecuencia del autoestigma (Gerlinger et al., 2013). Corrigan et al. (2011) describen un modelo de autoestigma en tres fases en la perdida de respeto por uno mismo. El abordaje de la fase aguda, en nu estro contexto, es frecuentemente v\u00eda ingreso hospitalario y muchas veces involuntario o forzoso. Al ingreso se acompa\u00f1a la inmediatez del tratamiento farmacol\u00f3gico y la psicoeducaci\u00f3n orientada a la conciencia de enfermedad. Estas intervenciones llevan im pl\u00edcitas una adhesi\u00f3n vinculante a un \u00fanico significado de la enfermedad. Diferentes autores han evidenciado, sin embargo, que un mayor insight en la esquizofrenia se asocia a mayores niveles de disforia, a una menor autoestima, y a una disminuci\u00f3n del bi enestar y la calidad de vida (Lysaker et al., 2007). Estos resultados conocidos como paradoja de la conciencia de la enfermedad, no resultan tan extra\u00f1os considerando que determinadas intervenciones y procedimientos llevan t\u00e1citamente impl\u00edcito la necesi dad de tratamiento farmacol\u00f3gico de por vida, una afectaci\u00f3n org\u00e1nica no reversible y una serie de limitaciones que la persona ha de aceptar, asumir y adherirse por su discapacidad. Roe et al. (2003) reflexionan sobre estos aspectos llegando a la conclusi\u00f3 n de que el impacto de la aceptaci\u00f3n de la esquizofrenia depende de los significados que las personas atribuyen a la esquizofrenia . El \u00e9nfasis en la recuperaci\u00f3n cl\u00ednica, en resultados y objetivos medibles, establecen la prioridad en la seguridad inmediat a; la contenci\u00f3n farmacol\u00f3gica y el aislamiento. Jackson (2015) advierte de la importancia de reconocer y acompa\u00f1ar los s\u00edntomas silenciosos , menos 121 obvios, como los sentimientos de estigmatizaci\u00f3n, la soledad, la desvalorizaci\u00f3n y el aislamiento secundario a estas experiencias; vivencias susceptibles de re -traumatizar a la persona, vulnerable ya de por s\u00ed a esta actitud del entorno. Se conoce que la c alidad de vida de estos pacientes se ve adem\u00e1s afectada negativamente por el estigma social que sufren (Omo ri et al., 2014) y la consiguiente baja autoestima que esto provoca (Hjorth et al., 2017; Palijan et al., 2017). El impacto producido por el autoestigma resultante del proceso de internalizaci\u00f3n del estigma social es sustancial (Badallo -Carbajosa et al. , 2013; Hombrados et al., 2006; Ritsher & Phelan, 2004). Las consecuencias negativas del autoestigma incluyen experimentar una mayor sintomatolog\u00eda depresiva y ansiedad social, as\u00ed como mostrar m\u00e1s desesperaci\u00f3n (Gerlinger et al., 2013). Tener menores expecta tivas de recuperaci\u00f3n, a su vez, hace que los pacientes est\u00e9n menos dispuestos a buscar ayuda o perseverar en el tratamiento (Corrigan et al., 2011; D\u00edaz - Mandado et al., 2015; Fung et al., 2008). Los niveles m\u00e1s altos de autoestigma est\u00e1n relacionados con niveles m\u00e1s bajos de funcionamiento, satisfacci\u00f3n y calidad de vida (Gerlinger et al., 2013; Mu\u00f1oz et al., 2011; Picco et al., 2016). Raij et al. (2014) mostraron una relaci\u00f3n entre el circuito cerebral para la regulaci\u00f3n emocional y la resistencia hacia el estigma de la esquizofrenia en la corteza prefrontal medial rostral -ventral y sugirieron que una mayor regulaci\u00f3n de las emociones contribuye directamente a la resistencia al estigma, a la capacidad de interactuar socialmente y a la capacidad de benefic iarse del apoyo social. La implicaci\u00f3n del fen\u00f3meno musical en la activaci\u00f3n de las \u00e1reas prefrontales es bien conocida. Investigaciones anteriores en este \u00e1mbito (Baumgartner et al., 2006; Ferreri et al., 2014; Green et al., 2012; Mansouri et al., 2017) h an aportado pruebas de los mecanismos que subyacen a la activaci\u00f3n de regiones cerebrales que se sabe que est\u00e1n implicadas en la recompensa/motivaci\u00f3n, la 122 aproximaci\u00f3n/retirada o la excitaci\u00f3n; como el el mesenc\u00e9falo, la corteza prefrontal medial ventral, Adem\u00e1s, podemos contemplar que los enfoques de tratamiento con una orientaci\u00f3n m\u00e1s hol\u00edstica, como la musicoterapia, pueden resultar especialmente beneficiosos para adquirir y mantener la estabilidad y mejorar la calidad de vida en general. Estas intervenc iones pueden permitir abordar el trauma residual de una vida interrumpida en el momento en que el camino evolutivo de la persona debe abrirse a las posibilidades de la vida (Jackson, 2015). Solli et al. (2013) realizaron una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica orientada a comprender como los usuarios del servicio experimentaron la musicoterapia en m\u00faltiples entornos. Los resultados permitieron proporcionar informaci\u00f3n de su contribuci\u00f3n \u00fanica al enfoque del modelo de recuperaci\u00f3n. Siguiendo las categor\u00edas principales, la participaci\u00f3n en la musicoterapia ofrec\u00eda a los usuarios del servicio la posibilidad de: (a) pasar un buen rato a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en la m\u00fasica, contribuyendo a diversos aspectos del bienestar y promoviendo el sentido de la vida presente y la es peranza de una vida futura; (b) estar junto a otras personas, en la cl\u00ednica, en la comunidad y en la vida cotidiana, proporcionando escenarios para participar en las relaciones interpersonales, el trabajo en equipo y la participaci\u00f3n social de manera que s e facilitaban procesos de inclusi\u00f3n social; (c) experimentar y expresar las emociones a trav\u00e9s de la m\u00fasica de forma que se facilitara el bienestar y la vida emocional; y (d) fortalecer el sentimiento de ser alguien al ofrecer un escenario en el que se pud ieran explorar, utilizar y florecer los puntos fuertes, los intereses y los talentos, promoviendo 123 experiencias de dominio y una identidad m\u00e1s fuerte y saludable. (Solli et al., 2013, p . 262) Por otro lado, se ha visto que la baja motivaci\u00f3n de los pacient es puede conducir a un resultado deficiente de las terapias, influyendo en la adhesi\u00f3n y aprovechamiento. El uso de la m\u00fasica, a menudo puede ser una factor de motivaci\u00f3n para los pacientes que no estar\u00edan motivados para la psicoterapia (Rolvsjord, 2001, e n Rodr\u00edguez et al. (2018). El estudio de Gold et al. (2013) mostr\u00f3 que la MT individual, llevada a cabo en la pr\u00e1ctica rutinaria, es un complemento eficaz de para los clientes de salud mental con poca motivaci\u00f3n. Desde el punto de vista de la neurociencia , la musicoterapia estimula el sistema meso - corticol\u00edmbico, que incluye muchas \u00e1reas del cerebro asociadas a los s\u00edntomas negativos de la esquizofrenia (Koelsch et al., 2013; Legge, 2015). Un meta -an\u00e1lisis realizado por Silverman (2003) descubri\u00f3 que la mu sicoterapia aumentaba la actividad en pacientes que de otro modo estar\u00edan ap\u00e1ticos. Helgason y Sarris (2013) tambi\u00e9n observaron una correlaci\u00f3n positiva entre la musicoterapia y la mejora de los s\u00edntomas negativos, incluida la disminuci\u00f3n del retraimiento social, la mejora de la socializaci\u00f3n y el aumento de la disposici\u00f3n a iniciar y participar en una conversaci\u00f3n. 4.2.5. Musicoterapia, cognici\u00f3n y funcionamiento social En las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha prestado especial atenci\u00f3n a las alteraciones en las distintas fu nciones de la cognici\u00f3n social. Se han identificado determinadas \u00e1reas cerebrales, su implicaci\u00f3n en el origen de la psicopatolog\u00eda en la esquizofrenia y sus repercusiones para el funcionamiento social (Rodr\u00edguez et al., 2011). Hay un creciente conocimient o de la participaci\u00f3n de las \"neuronas espejo\" en estos procesos. Estas neuronas situadas en la corteza frontal y la corteza de asociaci\u00f3n en las \u00e1reas parietal, temporal y occipital, se activan, no s\u00f3lo al realizar una acci\u00f3n, sino tambi\u00e9n al observar y/o escuchar a otra persona que realiza la 124 misma acci\u00f3n (Rizzolatti et al., 2001; Rizzolatti, 2005; Rizzolatti & Craighero 2004). Partiendo de estos conocimientos, la percepci\u00f3n y la acci\u00f3n no se consideran entidades separadas, sino que se integran mutuamente a trav\u00e9s de una compleja red de conectividad sensorio -motora, que implica mecanismos de anticipaci\u00f3n que permiten al sistema responder adecuadamente a las demandas del entorno. La implicaci\u00f3n de la m\u00fasica en este mecanismo ha sido descrito por Greenhead y Habron (2015): (...) la naturaleza t\u00e1ctil del sonido contacta con el cuerpo, no solo incitando el movimiento f\u00edsico y emocional, sino tambi\u00e9n desarrollando la conciencia de s\u00ed mismo, de los dem\u00e1s y del entorno debido a la naturaleza social de la participac i\u00f3n musical en general y de la clase de r\u00edtmica en particular (Greenhead & Habron , 2015, p . 93). La percepci\u00f3n musical evoca una serie de procesos relacionados con la acci\u00f3n; los mecanismos de percepci\u00f3n -acci\u00f3n (espejo) son relevantes para la musicoterapi a, porque estos mecanismos sirven para el aprendizaje de acciones, la comprensi\u00f3n de acciones y la predicci\u00f3n de acciones de otros (Koelsch, 2009). Estos hallazgos pueden explicar los resultados satisfactorios de la musicoterapia en la mejora en las inter acciones con los dem\u00e1s, la mejora en la empat\u00eda y el funcionamiento social, aspectos diana, por otra parte, en poblaci\u00f3n con s\u00edntomas psic\u00f3ticos. El funcionamiento s ocial es una de las variables de resultado m\u00e1s importantes que forman parte de la recupera ci\u00f3n (Burns & Patrick, 2007) . Su afectaci\u00f3n es considerada un elemento b\u00e1sico de la sintomatolog\u00eda, como demuestra su inclusi\u00f3n entre los criterios diagn\u00f3sticos de la esquizofrenia (Tandon et al., 2009). Br\u00fcne et al. (2007) ya anticipaban que el deterioro de la capacidad de apreciar los estados mentales propios y ajenos es el mejor 125 predictor de la afectaci\u00f3n de la competencia social en la esquizofrenia sugiriendo su inclusi\u00f3n en futuras definiciones de la sintomatolog\u00eda \"b\u00e1sica\". Diferentes m\u00e9todos de music oterapia, por sus caracter\u00edsticas, pueden multiplicar la implicaci\u00f3n de los procesos espejo a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n multisensorial con los dem\u00e1s cuando se trabaja en grupo. La improvisaci\u00f3n cl\u00ednica, las din\u00e1micas de m\u00fasica y movimiento adaptadas del m \u00e9todo Dalcroze (Greenhead & Habron, 2015), las actividades de m\u00fasica y movimiento (Eyre, 2013) y otras propuestas de integraci\u00f3n sensorial, como las aplicaciones del Body percussi\u00f3n y el m\u00e9todo BAPNE (Romero -Naranjo et al., 2014) est\u00e1n especialmente indica das para la implicaci\u00f3n de estos procesos. Adem\u00e1s de las t\u00e9cnicas activas, los procedimientos receptivos integrados en un proceso musicoterapeutico pueden explicar sus beneficios en base a hallazgos neuro - cient\u00edficos sobre el efecto de la audici\u00f3n musical a diferentes niveles. Dado que no es el prop\u00f3sito del presente trabajo extendernos en este punto, destacaremos algunos resultados que pueden ser aplicables en el \u00e1mbito que nos ocupa. As\u00ed en la l\u00ednea de los efectos positivos en la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s destacamos lo siguiente: La investigaci\u00f3n neuroendocrinol\u00f3gica ha demostrado la importancia de dos hormonas pept\u00eddicas -la oxitocina y la vasopresina - en la afiliaci\u00f3n social y la confianza (ambas hormonas cumplen tambi\u00e9n otras funciones). Aunque sus funci ones sociales son a\u00fan muy desconocidas, los resultados preliminares sugieren que la m\u00fasica puede influir en ambas hormonas. De ser as\u00ed, esto podr\u00eda ser una clave para entender el papel biol\u00f3gico de la m\u00fasica en la relaci\u00f3n cl\u00ednica entre el cliente y el mus icoterapeuta. Tambi\u00e9n podr\u00eda demostrar una capacidad \u00fanica de la m\u00fasica para promover el desarrollo 126 saludable de la relaci\u00f3n cliente -terapeuta. Adem\u00e1s, el fomento de las relaciones positivas y la confianza suele ser crucial en el tratamiento de la salud me ntal. El aislamiento social es un s\u00edntoma com\u00fan de la esquizofrenia, y la mejora del funcionamiento social es un predictor com\u00fan de remisi\u00f3n (Legge, 2015, p . 135). 4.2.6. Musicoterapia y estr\u00e9s El estr\u00e9s, y el umbral m\u00e1s bajo en la esquizofrenia para tolerarlo, o vulnerabilidad, puede llevar a un episodio de la enfermedad (Zubin & Spring, 1977). La atenci\u00f3n cl\u00e1sica a los niveles de estr\u00e9s ha orientado a enfocar una parte importante de la psicoterapia al afrontamiento del estr\u00e9s y el manejo de s\u00edntomas. Charnetsky et al. (1998) encontraron evidencia de un aumento en la secreci\u00f3n de la Inmunoglobulina A en la escucha de m\u00fasica, uno de los principales anticuerpos del organismo que se relaciona negativamente con niveles elevados de Estr\u00e9s. Por otro lado, el estado de \u00e1nimo juega un papel causal en la modulaci\u00f3n de las respuestas al estr\u00e9s agudo. En un estudio controlado aleatorizado, se observ\u00f3 que el grupo que recib\u00eda intervenci\u00f3n musical, mostr\u00f3 un estado de \u00e1nimo m\u00e1s positivo y respuestas m\u00e1s fuertes de cortisol que el grupo experimental (Koelsch et al., 2016). El efecto de la m\u00fasica sobre el estr\u00e9s podr\u00eda servir para respaldar los beneficios profil\u00e1cticos de la musicoterapia en las psicosis, en su aplicaci\u00f3n ante los primeros s\u00edntomas prodr\u00f3micos, as\u00ed como para pre venir reca\u00eddas. En s\u00edntesis, se puede decir que podemos encontrar relaciones cl\u00ednicas suficientes, as\u00ed como su conexi\u00f3n con bases neurofisiol\u00f3gicas que sustentan la hip\u00f3tesis de que la musicoterapia en la esquizofrenia puede servir para mitigar los factores ambientales 127 estresantes y mejorar el afrontamiento, adem\u00e1s de favorecer la expresi\u00f3n de emociones, reforzar la conciencia de s\u00ed mismo, la conexi\u00f3n social y la sensaci\u00f3n de apoyo personal. 4.3. LA MUSICOTERAPIA EN PSICOSIS LLEVADA A ENSAYO: VARIABLES DE LA INTERVENCI\u00d3N Y RESULTADOS 4.3.1. Aspectos epistemol\u00f3gicos Diferentes autores han cuestionado que la elecci\u00f3n de una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n tenga que adherirse a una epistemolog\u00eda, una manera de aprehender la realidad sobre otras, centrando sus esfuerzos en validar visiones y practicas holistas, m\u00e1s centradas en el proceso, el contexto o la subjetividad de la persona (Abrams, 2010; Aigen, 2015; Rolvsjord & Stige, 2013). En musicoterapia es m\u00e1s frecuente que en psicolog\u00eda o en psicoterapia, encontrar estudios que sin adherirse a una pr\u00e1ctica conductual se han acogido a la metodolog\u00eda emp\u00edrica para demostrar la efectividad de la intervenci\u00f3n. 4.3.2. Auge de la Investigaci\u00f3n Cuantitativa; requisitos metodol\u00f3gicos Ejemplos de lo coment ado en el apartado anterior podemos encontrarlos en Europa. En Inglaterra, si bien la pr\u00e1ctica de las actividades musicales en pacientes psiqui\u00e1tricos y en hospitales era frecuente y reconocida, no encontramos registro de estudios que apoyara estas impresi ones con datos objetivos hasta avanzada la d\u00e9cada de los 80 del siglo pasado. Bunt et al. (1987) realizaron un estudio piloto con metodolog\u00eda descriptiva con pacientes diagnosticados de esquizofrenia en el que comp ar\u00f3 el comportamiento musical en pacientes de larga y corta estancia administrando 8 sesiones de musicoterapia grupal basada en la improvisaci\u00f3n. Los autores aplicaron un cuestionario a participantes y miembros del equipo, encontrando en el 92% de los participantes efectos positivos. Entre estos e fectos positivos 128 encontraron los siguientes: Exploraci\u00f3n de aspectos de la comunicaci\u00f3n no verbal; Espontaneidad; Uso de instrumentos como medio de comunicaci\u00f3n; Oportunidad de desarrollar la imaginaci\u00f3n: Los participantes se relajan y conf\u00edan m\u00e1s a medida que el grupo se desarrolla; El grupo se consider\u00f3 amistoso y no amenazante; Expresi\u00f3n de las emociones a trav\u00e9s de m\u00e9todos no habituales; Ruptura de patrones de comportamiento y liberaci\u00f3n de la risa y la alegr\u00eda. Otro ejemplo lo encontramos en el plante amiento de estudio realizado por Pavlicevic et al. (1994). Los autores adaptaron su M\u00e9todo ( Music Interaccion Rating ) (MIR) de evaluaci\u00f3n de las improvisaciones a poblaci\u00f3n con esquizofrenia . Esta estrategia permite valorar el compr omiso y la interacci\u00f3n m usical terapeuta -paciente en 9 niveles que van desde la ausencia total de sincron\u00eda y comunicaci\u00f3n musical hasta una completa asociaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n musical creativa. La intervenci\u00f3n consisti\u00f3 en 20 sesiones individuales de musicoterapia de una media ho ra de duraci\u00f3n realizadas en un periodo aproximado de 3 semanas. Participaron 41 pacientes ambulatorios que fuer on evaluados antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n en el MIR (una sesi\u00f3n de 30 minutos) y en las escalas de valoraci\u00f3n cl\u00ednica SANS y BPRS. La comp araci\u00f3n entre el grupo control y el grupo experimental mostr\u00f3 una reducci\u00f3n de s\u00edntomas en el grupo experimental, encontrando diferencias estad\u00edsticamente significativas en la puntuaci\u00f3n total del BPRS y en el MIR. Los resultados del an\u00e1lisis de covarianza refuerzan la asociaci\u00f3n entre los niveles de interacci\u00f3n musical y las manifestaciones cl\u00ednicas globales. En el desarrollo del presente trabajo, por razones de s\u00edntesis, hemos obviado la fuerte tradici\u00f3n hist\u00f3rica de la aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica de la m\u00fasic a en la cultura oriental. En el este asi\u00e1tico los desarrollos de la musicoterapia como disciplina se han visto nutridos por una arraigada tradici\u00f3n as\u00ed como por un creciente impulso cient\u00edfico impulsado en China, que se 129 est\u00e1 extendiendo a pa\u00edses vecinos. E s de justicia, en coherencia, detenernos en el estudio de Tang et al. (1994). En este ensayo, un dise\u00f1o comparativo con setenta y siete persona s diagnosticadas de esquizofrenia residual, se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas en los pacientes que formaron parte del grupo de tratamiento con respecto al grupo control en las siguientes variables: disminuci\u00f3n de s\u00edntomas negativos, aumento en los niveles de interacci\u00f3n con los dem\u00e1s, reducci\u00f3n del aislamiento social y aumento en el inter\u00e9s por las situaciones externas. La intervenci\u00f3n se bas\u00f3 en la escucha pasiva de canciones escogidas por los participantes de una selecci\u00f3n, aprendi zaje y canto de canciones y practica libre con los instrumentos disponibles. Si bien en la d\u00e9cada de los noventa proliferaron las investigaciones de car\u00e1cter emp\u00edrico. En mucho de los casos, se evidenci\u00f3 la necesidad de alcanzar los requisitos m\u00ednimos meto dol\u00f3gicos para este tipo de investigaciones. En muchos de ellos la falta de informaci\u00f3n acerca de la intervenci\u00f3n, dificultaba determinar si se correspond\u00eda a una pr\u00e1ctica de musicoterapia en sentido estricto. En otros casos el insuficiente rigor metodol\u00f3g ico del dise\u00f1o dificult\u00f3 poder afirmar con datos estad\u00edsticamente significativos que los cambios que mostraban los resultados se relacionaban con la implementaci\u00f3n de la musicoterapia. Gold et al. (2005) en una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura observa ron que de 34 potenciales investigaciones tan solo cuatro cumpl\u00edan los requisitos m\u00ednimos, metodol\u00f3gicamente hablando, para ser incluidas en su art\u00edculo. En la mayor\u00eda de estudios la asignaci\u00f3n de los pacientes a los grupos de tratamiento y control no hab\u00ed a sido realizada de manera aleatoria, la m\u00fasica se utilizaba por si sola sin referirse a una terapia espec\u00edfica o una intervenci\u00f3n musicoterap\u00e9utica concreta, o se utilizaban otras formas de terapia (terapia de movimiento y baile o terapia recreativa). Con todo, los estudios seleccionados en la revisi\u00f3n revelaron evidencias de que la mu sicoterapia, como complemento a la atenci\u00f3n est\u00e1ndar, puede ayudar a 130 los pacientes con diagn\u00f3stico de esquizofrenia a mejorar su estado global, su estado mental y su funciona miento social a corto y medio plazo. 4.3.3. Resultados en Pacientes Hospitalizados Las investigaciones posteriores, orientadas al tratamiento musicoterapeutico de pacientes hospitalizados, encontraron diferencias significativas en la reducci\u00f3n de s\u00edntomas psiqui\u00e1 tricos, aplicando la intervenci\u00f3n de manera individual (Morgan et al., 2011; Talwar et al., 2006) y una reducci\u00f3n significativa de sintomatolog\u00eda negativa en sesiones grupales (Ulrich et al., 2007). Algunas investigaciones a\u00f1adieron medidas subjetivas de los propios participantes sobre su asistencia a las sesiones, encontrando diferencias significativas en su autoevaluaci\u00f3n sobre la mejor\u00eda en nivel de interacci\u00f3n y contacto social gracias a la musicoterapia en comparaci\u00f3n con el tratamiento est\u00e1ndar (Ulr ich et al., 2007) y tambi\u00e9n frente a otros programas educativos y de rehabilitaci\u00f3n ofrecidos en un centro psiqui\u00e1trico para adultos (Silverman, 2006). 4.3.4. Variables de la Intervenci\u00f3n Muchos de los estudios mencionados se recogen en la revisi\u00f3n Cochrane llev ada a cabo por M\u00f6ssler et al. (2011). Los autores ofrecen datos y reflexiones de inter\u00e9s sobre los efectos de la musicoterapia en pacientes psiqui\u00e1tricos. Concluyen que \u00e9sta tiene un potente efecto sobre el estado global de las personas con TMG . Constatan efectos positivos en el estado mental general, en la reducci\u00f3n de s\u00edntomas negativos as\u00ed como en la sintomatolog\u00eda depresiva y ansiosa. Adem\u00e1s, se eval\u00faan los resultados sobre la mejor\u00eda de funciones cognitivas, satisfacci\u00f3n de los usuarios, calidad de vid a, comportamiento y funci\u00f3n social. Los autores muestran relaciones entre las dificultades de constatar tama\u00f1os de efecto significativo y las muestras peque\u00f1as. Otros aspectos, como las diferencias en el n\u00famero de sesiones, las 131 t\u00e9cnicas utilizadas y el ent renamiento, tambi\u00e9n pueden tener un efecto en los resultados. Por otro lado, el hecho de comparar intervenciones en diferentes contextos terap\u00e9uticos, permite advertir que la atenci\u00f3n a estos elementos y el control de variables contaminadoras del contexto y otros sesgos relacionados con el experimentador, depender\u00e1 mucho del tipo de recurso en el que se realiza la investigaci\u00f3n. Dicho de otra manera, las caracter\u00edsticas del centro, influyen en aspectos como la organizaci\u00f3n, los l\u00edmites en costes y utilizaci \u00f3n de recursos . Estas limitaciones afectan al dise\u00f1o por dificultar la participaci\u00f3n de m\u00e1s de un musicoterapeuta, reduciendo posibilidades para la implementaci\u00f3n de sesiones individuales , el balanceo o control del efecto del experimentador, influyendo, as \u00ed mismo en el n\u00famero de sesiones. 4.3.4.1. Relaci\u00f3n dosis -efecto Sobre la importancia del n\u00famero de sesiones para alcanzar efectos significativos Gold et al. (2005) ya contemplaron, en su revisi\u00f3n, aquellos estudios que, al menos, hubiesen contado con siete sesione s, concluyendo que a pesar de resultar dif\u00edcil poder determinar un n\u00famero m\u00ednimo, para alcanzar efectos beneficiosos y cl\u00ednicamente significativos ser\u00eda recomendable realizar al menos 20 sesiones. Obviamente el tratamiento en sala de agudos se ve limitado por el tiempo de ingreso y resultar\u00eda inviable alcanzar el mencionado criterio. Sin embargo, con la participaci\u00f3n de m\u00e1s profesionales, y controlando la variable usuarios atendidos por cada uno de ellos para equilibrar el efecto del experimentador, podr\u00edan realizarse un mayor n\u00famero de sesiones, consigui\u00e9ndose, probablemente, un mayor tama\u00f1o del efecto en este tipo de contexto. Sin embargo, en una revisi\u00f3n posterior Gold et al. (2009) analizan la relaci\u00f3n entre dosis -respuesta hallando beneficios, aunque co n menor tama\u00f1o del efecto, en aquellos estudios que realizaron de 3 a 10 sesiones. Estos autores se\u00f1alan que el tama\u00f1o del efecto aumentaba por encima de las 16 sesiones hasta un m\u00e1ximo de 51. 132 Asimismo, M\u00f6ssler et al. (2011) tomando esa referencia matizaro n que en tratamientos entre 16 y 24 sesiones se pueden observar diferencias significativas en sintomatolog\u00eda general, sintomatolog\u00eda negativa y funcionamiento. En conjunto, los autores consideran que menos de 20 sesiones se puede considerar una dosis baja, y m\u00e1s de 20 dosis alta. En cuanto a la distribuci\u00f3n temporal, clasificaron los estudios diferenciando a corto plazo (hasta 12 semanas) a medio plazo (entre 13 y 26 semanas) y al largo plazo (m\u00e1s de 26 semanas). 4.3.4.2. Calidad de la Intervenci\u00f3n Los estudios debe n aportar informaci\u00f3n suficiente sobre la intervenci\u00f3n que permitan objetivar que se trata de una intervenci\u00f3n musicoterapeutica. Es destacable la necesidad de que se describa el entrenamiento de los musicoterapeutas o la indicaci\u00f3n de que sean cualificado s, de cara a proveer una intervenci\u00f3n de calidad. Este aspecto ha de clarificarse en los dise\u00f1os de investigaci\u00f3n, as\u00ed como otros detalles sobre la experiencia del musicoterapeuta (Robb et al., 2011). 4.3.4.3. Procedimiento Musicoterapeutico En cuanto al procedimiento musicoterapeutico, la mayor\u00eda de estudios llevados a revisi\u00f3n utilizan una combinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas activas y receptivas, con algunas diferencias en la predominancia de una sobre otra. Chung & Woods -Giscombe (2016) en su revisi\u00f3n, observaron q ue aquellos estudios que implementaban una combinaci\u00f3n de MT activa y receptiva produc\u00edan mayores mejoras significativas en comparaci\u00f3n con los estudios que solo aplicaban una de las dos. 4.3.5. Resultados en pacientes ambulatorios Otro aspecto a destacar son los pocos estudios aplicados a personas fuera del contexto hospitalario, en atenci\u00f3n ambulatoria o en otros recursos de rehabilitaci\u00f3n psicosocial (Chung 133 & Woods -Giscombe, 2016; M\u00f6ssler et al. , 2011). Valoramos de importancia considerar este aspecto, entendiendo que los pacientes ambulatorios pueden tener menos margen de mejora a nivel sintomatol\u00f3gico que los pacientes ingresados en agudos o en hospital de d\u00eda, pero sin embargo pueden beneficiar se especialmente de la musicoterapia en tanto en cuanto puede proveer de herramientas de afrontamiento, mejorar los procesos de recuperaci\u00f3n y favorecer la integraci\u00f3n en la comunidad (Ansdell, 2016; Jackson, 2015; Silverman, 2011; Silverman, 2015;). Un estudio desarrollado por un centro de salud mental comunitaria en Corea, con pacientes en r\u00e9gimen ambulatorio diagnosticados de esquizofrenia , mostr\u00f3 efectos similares a los resultados descritos anteriormente . Tras la intervenci\u00f3n, 18 sesiones de musicoter apia grupal, el grupo experimental mostr\u00f3 mejoras significativas en comparaci\u00f3n con el grupo de control en estado mental (s\u00edntomas positivos, negativos y psicopatolog\u00eda general) algunos dominios del funcionamiento social (relaci\u00f3n social, recreaci\u00f3n, desem pe\u00f1o de independencia), y algunos dominios de la Escala de Cambio en la Relaci\u00f3n (comunicaci\u00f3n, confianza, afecto, apertura, comprensi\u00f3n) (Lee et al., 2014). Precisamente, en relaci\u00f3n a la mejora de sintomatolog\u00eda positiva, si bien, en la muestra coreana, la musicoterapia resulta efectiva, los datos de las revisiones y meta -an\u00e1lisis siguen sin ser consistentes, como describimos m\u00e1s abajo. 4.3.6. Resultados de Meta -an\u00e1lisis Con el objetivo de llegar a un acuerdo de cu\u00e1les son los resultados u efectos primarios o generales de la musicoterapia en personas diagnosticadas de esquizofrenia Geretsegger et al. (2017) complementan las revisiones Cochrane anteriores sobre musicoterapia en esquizofrenia , con un meta -an\u00e1lisis. En primer lugar destacaron que no se encontraron efectos adversos para la musicoterapia en t\u00e9rminos de ingresos hospitalarios, adhesi\u00f3n al servicio o 134 coste del tratamiento. Se encontraron efectos positivos para la musicoterapia como tratamiento adjunto al tratamiento est\u00e1ndar sugiriendo que la musicotera pia como tratamiento complementario puede aportar beneficios. Atendiendo al estado global los resultados sugieren que la musicoterapia tiene un fuerte efecto cuando se aplica a medio plazo, con una duraci\u00f3n de entre tres a seis meses. Se\u00f1alan las siguiente s mejoras en el estado mental: psicopatolog\u00eda general, sintomatolog\u00eda negativa, sintomatolog\u00eda positiva, depresi\u00f3n y ansiedad. Los efectos m\u00e1s potentes se encontraron en los estudios que proporcionaron musicoterapia a largo plazo y con elevada frecuencia. En cuanto al funcionamiento; general, social y cognitivo, los resultados fueron mixtos. Los an\u00e1lisis mostraron que el funcionamiento social mejora antes que el funcionamiento general a trav\u00e9s de la musicoterapia. Este resultado es plausible, en tanto en cu anto, la musicoterapia, especialmente los m\u00e9todos activos, se centra en la interacci\u00f3n social. El funcionamiento general puede ser m\u00e1s dif\u00edcil de cambiar. Los efectos de la musicoterapia en el funcionamiento general requieren m\u00e1s sesiones y m\u00e1s tiempo. En cuanto los efectos sobre la calidad de vida, mostraron un patr\u00f3n similar al de otros resultados, la musicoterapia a dosis altas muestra efectos beneficiosos y tama\u00f1os de efecto grandes, mientras que la musicoterapia a dosis bajas no mostr\u00f3 tales efectos. La calidad de la evidencia del estudio, en relaci\u00f3n a las investigaciones que contemplaron, fue moderada por las razones que se mencionan seguidamente. En primer lugar, si bien todos los estudios declararon expl\u00edcitamente que se utiliz\u00f3 la aleatorizaci\u00f3n, la ocultaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n fue poco clara en la mayor\u00eda de los estudios. En segundo lugar, se inform\u00f3 del cegamiento de la evaluaci\u00f3n en s\u00f3lo una minor\u00eda de estudios. En tercer lugar, el nivel de formaci\u00f3n de los musicoterapeutas no estaba claro en ap roximadamente la mitad de los estudios incluidos. Y por \u00faltimo , la diferencia en el n\u00famero de sesiones y la calidad de la 135 musicoterapia prevista pueden haber influido en que los resultados no hayan resultado constantes. Un reciente meta -an\u00e1lisis, encontr \u00f3 diferencias significativas en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas positivos cuando la duraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n fue inferior a tres meses, pero no cuando la duraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n fue superior o igual a tres meses (Jia et al., 2020). Las razones que esgr imen los autores sobre los diferentes resultados de los subgrupos establecidos en su Meta -an\u00e1lisis, fue que en los estudios incluidos se utilizaron diferentes criterios de diagn\u00f3stico y herramientas de medici\u00f3n. Por otro lado, se encontraron diferencias significativas en las edades de las muestras y las formas de musicoterapia, lo que podr\u00eda causar diferentes resultados del an\u00e1lisis de subgrupos. Estos aspectos aumentaron la heterogeneidad del estudio, junto los diferentes tama\u00f1os muestrales, las caracter\u00eds ticas de la poblaci\u00f3n, instrumentos de medida y cualificaci\u00f3n del musicoterapeuta. La informaci\u00f3n limitada de algunos estudios incluidos en el meta -an\u00e1lisis dificultaron que las fuentes de heterogeneidad no se exploraran por completo. En conjunto, el nivel de calidad de la evidencia del mencionado estudio, se mantendr\u00eda en la l\u00ednea de revisiones anteriores, entre bajo y moderado. 4.3.7. S\u00edntesis de evidencias En s\u00edntesis, podr\u00edamos decir que la investigaci\u00f3n emp\u00edrica sobre la aplicaci\u00f3n de la musicoterapia, como c omplemento al tratamiento est\u00e1ndar para la esquizofrenia y otras psicosis, muestra las siguientes evidencias: 1) La musicoterapia mejora el estado global, as\u00ed como el estado y funcionamiento mental general, incluyendo sintomatolog\u00eda de depresi\u00f3n y ansieda d (nivel de la evidencia bajo, susceptible de mejorar aumentando dosis y frecuencia de la intervenci\u00f3n); 136 2) L a musicoterapia puede ser especialmente beneficiosa para los pacientes que presentan s\u00edntomas negativos, tales como el embotamiento afectivo, d\u00e9ficit atencional, empobrecimiento de las relaciones, sociales y una falta general de motivaci\u00f3n e inter\u00e9s (nivel de la evidencia bajo, susceptible de aumentar en tratamientos a largo plazo, prolongados en el tiempo) 3) La musicoterapia mejora el funcionamiento social y la calidad de vida (nivel de la evidencia moderado). 137 PARTE II: ESTUDIO EMP\u00cd RICO 138 139 5. PLANTEAMIENTO DEL ESTUDIO 5.1. JUSTIFICACI\u00d3N En la actualidad, como se ha detallado en el marco conceptual, existe un conjunto de estudios que han mostrado que las intervenciones basadas en la musicoterapia, en combinaci\u00f3n con el tratamiento est\u00e1ndar, son efica ces en la consecuci\u00f3n de los objetivos para los que est\u00e1n dise\u00f1adas (Geretsegger et al., 2017; Gold et al., 2009; Jun g & Newton, 2009; M\u00f6ssler et al., 2011). Sin embargo, por lo que conocemos, hasta la fecha, en Espa\u00f1a, no se ha llevado a cabo ning\u00fan ensay o controlado aleatorizado de la aplicaci\u00f3n de la musicoterapia en personas diagnosticadas de esquizofrenia. El motivo principal de esta investigaci\u00f3n es evaluar en un recurso cl\u00ednico del sistema espa\u00f1ol de salud mental, la eficacia de tales intervenciones. Las revisiones en el \u00e1mbito tambi\u00e9n han puesto de manifiesto que en ocasiones los estudios que han evaluado la eficacia de la musicoterapia como tratamiento en esquizofrenia siguen teniendo limitaciones y problemas de tipo metodol\u00f3gico. Por otro lado, com o se ha indicado, no hay suficientes estudios sobre la eficacia de la musicoterapia en funci\u00f3n del perfil de paciente y pocos estudios se han realizado con pacientes no hospitalizados. El tratamiento de la sintomatolog\u00eda y la rehabilitaci\u00f3n de los d\u00e9ficits cognitivos, de la cognici\u00f3n social y de la mejora del funcionamiento cotidiano, que caracterizan el trastorno, se ha venido abordando mediante tratamientos farmacol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y psicosociales, sin embargo, pese a tener evidencias de su eficacia, \u00e9sta no es la misma en todos los pacientes y un porcentaje amplio no consiguen una recuperaci\u00f3n funcional (Frances, 2014; Gonz\u00e1lez -Pardo & P\u00e9rez -\u00c1lvarez, 2007; Whitaker, 2015). De ah\u00ed la necesidad de introducir nuevas intervenciones que contribuyan a una m ayor mejora de su sintomatolog\u00eda y capacidad de funcionamiento. Entidades como la Biblioteca Cochrane (Jung y Newton, 2009; Geretsegger et al., 2017) o el NICE (National Institute for Health and Care Excellence, UK) en su gu\u00eda de 140 intervenci\u00f3n en psicosis y esquizofrenia (NICE clinical guideline CG178, 2017), dentro del grupo de intervenciones psicol\u00f3gicas y psicosociales, recomiendan la utilizaci\u00f3n de musicoterapia junto con otras intervenciones psicoterap\u00e9uticas. El objetivo de la musicoterapia es permitir que los pacientes desarrollen nuevas formas de relacionarse con los dem\u00e1s, de expresarse, de aceptarse y de comprender los sentimientos que puedan haber surgido en el proceso creativo (Ceccato et al., 2006; Fancourt et al., 2019; van Goethem & Sloboda, 2011). La musicoterapia puede ofrecer un encuentro terap\u00e9utico muy diferente en comparaci\u00f3n con los tratamientos actuales y tiene el potencial de abordar dominios intrapersonales e interpersonales y promover la apertura de canales de comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n emocional (Carr et al., 2017; Benenzon, 2000; Gold et al., 2009). Al mismo tiempo, se han encontrado efectos positivos de la musicoterapia sobre el funcionamiento cognitivo en pacientes con esquizofrenia (Kwon et al. , 2013; M\u00f6ssler et al., 2012). Los resultados relacionados con la cognici\u00f3n social han demostrado que al escuchar m\u00fasica se activan autom\u00e1ticamente \u00e1reas dedicadas a la atribuci\u00f3n del estado mental ( ToM) (Koelsch, 2009; Steinbeis & Koelsch, 2009). Estos e fectos pueden estar en la base de las evidencias encontradas en la mejora del funcionamiento social a trav\u00e9s de la musicoterapia. Sin embargo, no hay estudios sobre el efecto de la musicoterapia sobre la cognici\u00f3n social en pacientes con diagn\u00f3stico de esq uizofrenia. Estos aspectos justifican la evaluaci\u00f3n de la cognici\u00f3n social en el presente estudio. Por otro lado, la evidencia indica que el tratamiento con musicoterapia mejora las capacidades de expresi\u00f3n y regulaci\u00f3n emocional de la persona (Hanson -Abro meit, 2015) . La implicaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n emocional en la resistencia al estigma (Raij et al. 2014) junto a la 141 evidencia de la implicaci\u00f3n del fen\u00f3meno musical en el circuito cerebral asociado (Green et al., 2012) puede estar en la base de los efectos d e la musicoterapia en la reducci\u00f3n del autoestigma. En el estudio de Silverman (2013) la musicoterapia mostr\u00f3 ser un m\u00e9todo creativo eficaz para reducir el autoestigma y el estigma experimentado en pacientes hospitalizados. En pacientes ambulatorios estudi os cuasi -experimentales y de caso \u00fanico, ofrecen resultados favorables a considerar que la musicoterapia contribuye a reducir el estigma percibido (Francomano et al., 2011; Jackson, 2015). Estos resultados indican que cualquier investigaci\u00f3n destinada a va lorar la eficacia de la musicoterapia aplicada a los trastornos mentales graves, deber\u00eda incluir alguna variable relacionada con el autoestigma. El objetivo de la presente investigaci\u00f3n es el de evaluar la eficacia de un programa de musicoterapia en un en torno cl\u00ednico, mediante un ensayo controlado aleatorizado que permita superar las limitaciones y los problemas metodol\u00f3gicos que han tenido investigaciones anteriores. Adem\u00e1s, el estudio se realizar\u00e1 con pacientes en situaci\u00f3n ambulatoria, no con pacientes hospitalizados que ha sido el \u00e1mbito en el que se han desarrollado la mayor\u00eda de los estudios. As\u00ed mismo incorporar\u00e1 como medida del efecto del tratamiento las variables tradicionalmente utilizadas en los estudios de evaluaci\u00f3n de programas de musicoterap ia en pacientes con diagn\u00f3stico de esquizofrenia, as\u00ed como otras poco o nada evaluadas en estas intervenciones como son el autoestigma y la cognici\u00f3n social. 142 5.2. OBJETIVOS La presente tesis se plantea un objetivo principal (OP) del que se derivan una serie de objetivos espec\u00edficos (OE) que a continuaci\u00f3n se detallan: OP: Dise\u00f1ar y aplicar un programa de musicoterapia grupal a pacientes diagnosticados de esquizofrenia y trastorno esquizoafectivo en r\u00e9gimen ambulatorio, como tratamiento complementario a la int ervenci\u00f3n psicosocial habitual, y valorar el efecto del mencionado programa sobre distintas variables cl\u00ednicas, autoestima, cognici\u00f3n social, estigma internalizado, funcionamiento social y calidad de vida. La valoraci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante la comparaci\u00f3n del grupo cl\u00ednico en las mediciones pre y post intervenci\u00f3n, as\u00ed como mediante la comparaci\u00f3n con el grupo control que sigue el tratamiento est\u00e1ndar. De aqu\u00ed se derivan los siguientes objetivos espec\u00edficos: OE1: Estudiar el efecto de la intervenci\u00f3n sobre la sintomatolog\u00eda caracter\u00edstica de la psicosis (sintomatolog\u00eda positiva, negativa y psicopatolog\u00eda general) OE2: Evaluar si hay mayor descenso de la ansiedad, tanto estado como rasgo, de los participantes del grupo cl\u00ednico respecto al control. OE3: Evaluar si se ha producido un descenso significativo mayor de la sintomatolog\u00eda depresiva en el grupo de tratamiento. OE4: Valorar la evoluci\u00f3n de la autoestima de los participantes en funci\u00f3n del tratamiento recibido . OE5: Evaluar los cambios en los domin ios de la cognici\u00f3n social, como el procesamiento emocional y teor\u00eda de la mente (ToM) despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de las intervenciones . OE6: Medir el posible cambio en los niveles de estigma internalizado de los pacientes de ambos grupos . 143 OE7: Valorar el f uncionamiento social de los participantes despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de los programes de intervenci\u00f3n . OE8: Evaluar el posible cambio en la calidad de vida de los participantes en funci\u00f3n del grupo de terapia . 5.3. HIP\u00d3 TESIS Los objetivos espec\u00edficos descritos an teriormente, se concretan a nivel operativo en las siguientes hip\u00f3tesis de trabajo: H1: La sintomatolog\u00eda mejorar\u00e1 m\u00e1s en el grupo con intervenci\u00f3n musicoterap\u00e9utica grupal . La musicoterapia est\u00e1 especialmente indicada para mejorar la sintomatolog\u00eda negati va, con lo que se espera una mayor reducci\u00f3n de las puntuaciones en sintomatolog\u00eda negativa en l os participantes del grupo de musicoterapia que en el grupo control. H2: Los niveles de ansiedad en estado y en rasgo se reducir\u00e1n m\u00e1s en el grupo con interven ci\u00f3n musicoterap\u00e9utica. H3: Los s\u00edntomas depresivos disminuir\u00e1n m\u00e1s en el grupo con intervenci\u00f3n musicoterap\u00e9utica. H4: Los valores en autoestima aumentar\u00e1n m\u00e1s en el grupo con el tratamiento en musicoterapia complementario al tratamiento habitual. H5: La cognici\u00f3n social mejorar\u00e1 despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n combinada, lo que mostrar\u00e1 un mayor aumento de las puntuaciones en procesamiento emocional y teor\u00eda de la mente. La magnitud de la mejora en cognici\u00f3n social se espera superior en el grupo de tratamie nto que en el grupo control. 144 H6: Los valores en autoestigma se reducir\u00e1n despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n a grupal. La magnitud de la reducci\u00f3n de las puntuaciones en autoestigma, se espera superior en el grupo de tratamiento que en el grupo control. H7: Los va lores en funcionamiento social aumentar\u00e1n despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n grupal. La magnitud de la mejora de las puntuaciones en funcionamiento social se espera superior en el grupo experimental que en el grupo control. H8: Los valores en calidad de vida aumentar\u00e1n despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n grupal. La magnitud del aumento de las puntuaciones en calidad de vida, se espera superior en el grupo experimental que en el grupo control. 145 6. M\u00c9TODO 6.1. DISE\u00d1O La investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo mediante un ensayo controlad o aleatorizado (ECA) (Argim\u00f3n y Jim\u00e9nez, 2013), en el que se compar\u00f3 un grupo experimental que recibi\u00f3 el programa de musicoterapia (MT) adem\u00e1s de su tratamiento habitual (farmacol\u00f3gico y psicosocial) (TAU76+ MT) con un grupo de control que recibi\u00f3 \u00fanicamen te tratamiento habitual (TAU). Se aplicaron funciones al listado de usuarios utilizando el programa inform\u00e1tico Excel para garantizar la asignaci\u00f3n aleatoria de los participantes a los grupos. La evaluaci\u00f3n se realiz\u00f3 tanto antes como despu\u00e9s del tratamien to mediante una evaluaci\u00f3n ciega realizada por psic\u00f3logos ajenos al equipo de investigaci\u00f3n de este estudio. 6.2. PROGRAMA DE MUSICOTERAPIA 6.2.1. Bases te\u00f3rico -pr\u00e1cticas Para el presente estudio se ha dise\u00f1ado un programa inspirado en una orientaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica integral (Bruscia, 2016) que permite articular desde una aproximaci\u00f3n pragm\u00e1tica diferentes enfoques te\u00f3ricos. El programa combina planteamientos basados en la perspectiva neurocient\u00edfica (Hillecke et al., 2005; Koelsch, 2009; Legge, 2015), la musicoterapia psiqui\u00e1trica espec\u00edfica para el afrontamiento de la enfermedad y la recuperaci\u00f3n (Silverman, 2015) y otras consideraciones extra\u00eddas de la investigaci\u00f3n emp\u00edr ica: calidad de la intervenci\u00f3n, relaci\u00f3n dosis -efecto, tama\u00f1o del grupo y relaci\u00f3n m\u00e9todo -objetivo de la intervenci\u00f3n. En esta l\u00ednea, el programa est\u00e1 en consonancia con el hallazgo de Chung y Woods -Giscombe (2016), que observ\u00f3 que aquellos estudios que i mplementan una 76 Las siglas corresponden a Treatment As Usual , que se utilizar\u00e1 a partir de este momento de cara a homogeneizar la terminolog\u00eda con la usada en las publicaciones de valoraci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n. 146 combinaci\u00f3n de MT interactiva y receptiva producen mejoras significativas cuando se comparan con los estudios que aplican s\u00f3lo una de las dos. Nuestro programa dedica m\u00e1s tiempo a la musicoterapia interactiva (un 75% aproximadamente) que a m \u00e9todos receptivos (un 25% aproximadamente). Por ejemplo, s e ha evidenciado la mejora de competencias relacionales entre los participantes a trav\u00e9s de actividades centradas en la reproducci\u00f3n de la m\u00fasica (cantando o tocando canciones conocidas; orientaci\u00f3n interactiva, m\u00e9todo re -creativo) (M\u00f6ssler et al., 2012). El m\u00e9todo songwriting o composici\u00f3n de canciones, es otro m\u00e9todo interactivo utilizado en poblaci\u00f3n psiqui\u00e1trica con muy buenos resultados sobre variables como el autoestigma, la autoestima y el fun cionamiento social (Grocke, 2014; Silverman,2011; 2013; 2015). Por otro lado, la improvisaci\u00f3n, como experiencia musical se ha vinculado con los mecanismos neuronales que subyacen a la regulaci\u00f3n emocional, encontr\u00e1ndose argumentos solventes sobre las impl icaciones resultantes para el tratamiento cl\u00ednico desde la musicoterapia. La literatura tambi\u00e9n respalda esta orientaci\u00f3n interactiva mediante la utilizaci\u00f3n del m\u00e9todo de improvisaci\u00f3n en contextos psiqui\u00e1tricos (Degli Stefani & Biasuti, 2016; Pavlicevic, 1995; Talwar et al., 2006; Yang et al., 1998). Los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas aplicados (recreativos, de composici\u00f3n, de improvisaci\u00f3n y receptivos) est\u00e1n adaptados a los contextos psiqui\u00e1tricos (Eyre, 2013; Silverman, 2015; Unkefer & Thaut, 2005). La utilizaci\u00f3 n de cada m\u00e9todo y/o t\u00e9cnica est\u00e1 protocolizada y se desarrollar\u00e1 deliberadamente en momentos concretos de las sesiones seg\u00fan el prop\u00f3sito espec\u00edfico que cada una cumple. Al igual que ocurre con otras intervenciones psicosociales evaluadas utilizando ensay os controlados aleatorizados una estandarizaci\u00f3n sistematizada aplicada de forma r\u00edgida e inflexible sin tener en cuenta el contexto, puede alejarla de su aplicaci\u00f3n en el mundo real (Hawe et al., 2004). Adem\u00e1s, existe un amplio consenso en que la recupera ci\u00f3n debe ser individualizada/centrada en la persona, y que est\u00e1 conectada 147 centralmente con estructuras de empoderamiento, prop\u00f3sito y esperanza (Ellison et al., 2018). La orientaci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n tiene claras similitudes con la perspectiva Orientada a los Recursos en musicoterapia (Solli & Rolvsjord, 2015). Gold et al. (2013) llevaron a cabo un estudio multi -c\u00e9ntrico poniendo a prueba esta concepci\u00f3n con una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n que suele concebirse como fuertemente estandarizada aplicando ses iones individuales. En el mencionado estudio la MT+TAU fue superior al TAU, mostrando diferencias estad\u00edsticamente significativas en mejora de los s\u00edntomas negativos totales, el funcionamiento, las impresiones cl\u00ednicas globales, la evitaci\u00f3n social a trav\u00e9 s de la m\u00fasica y la vitalidad. En nuestro estudio, el dise\u00f1o del programa se concibe como una intervenci\u00f3n grupal. La implementaci\u00f3n del programa protocolizado, aunque mantiene elementos esenciales estandarizados para favorecer su replicabilidad, permite s in embargo un cierto grado de flexibilidad para poder responder a las necesidades del cliente, acomodar las emergencias y adaptarse a los gustos, deseos y necesidades personales. De cara a acoger estos aspectos se atendi\u00f3 al cumplimiento de las recomendaci ones del Manual de Principios de la Terapia Orientada a los Recursos (Rolvsjord et al., 2005). 6.2.2. Principios Terap\u00e9uticos: Musicoterapia centrada en los recursos La gu\u00eda que proponen Rolvsjord et al., (2005) realiza una formulaci\u00f3n de los principios terap\u00e9uti cos basados en la experiencia cl\u00ednica y los estudios te\u00f3ricos sustentada por la literatura sobre factores contextuales y la colaboraci\u00f3n en la terapia con clientes con problemas mentales. La gu\u00eda describe actitudes y comportamientos terap\u00e9uticos generales, as\u00ed como actitudes espec\u00edficas dentro de la interacci\u00f3n musical comprendiendo los siguientes: 1. Principios terap\u00e9uticos \u00fanicos y esenciales para la musicoterapia orientada a los recursos. Estos principios se entienden como centrales y definitorios para este enfoque y 148 perspectiva, y s\u00f3lo en un grado muy limitado se han articulado como centrales y definitorios en los modelos de musicoterapia existentes. 1.1 Centrarse en los puntos fuertes y potenciales del cliente. 1.2 Reconocer la competencia del cliente en relaci\u00f3n con su proceso terap\u00e9utico. 1.3 Colaborar con el cliente en cuanto a los objetivos de la terapia y los m\u00e9todos de trabajo. 1.4 Reconocer la identidad musical del cliente. 1.5 Implicarse emocionalmente en la m\u00fasica. 1.6 Fomentar las emociones positivas. 2. Principios terap\u00e9uticos esenciales pero no \u00fanicos de este enfoque. Esta categor\u00eda es fundamental para la perspectiva de musicoterapia orientada a los recursos, pero tambi\u00e9n lo es para los modelos de musicoterapia existentes. Estos principios son tan importantes como los anteriores. 2.1 Involucrar al cliente en la interacci\u00f3n musical (como la improvisaci\u00f3n musical, la creaci\u00f3n de canciones, la interpretaci\u00f3n de m\u00fasica pre -compuesta o la escucha de m\u00fasica). 2.2 Reconocer y fomentar las habilidad es y los potenciales musicales. 2.3 Reflexionar verbalmente sobre la m\u00fasica y la interacci\u00f3n musical. 2.4 Escuchar e interactuar con empat\u00eda. 2.5 Sintonizar con las expresiones musicales del cliente. 2.6 Colaborar con el cliente en lo que respecta a la d uraci\u00f3n y la finalizaci\u00f3n del proceso terap\u00e9utico. 149 3. Principios terap\u00e9uticos aceptables pero no necesarios . En esta categor\u00eda se describen acciones terap\u00e9uticas que podr\u00edan ser relevantes en algunos casos pero que no son consideradas esenciales y definitorias para la musicoterapia orientada a los recursos. 3.1 Ense\u00f1ar instrumentos/m\u00fasica 3.2 Compartir las propias experiencias 3.3 Presentar/interpretar m\u00fasica con el cliente fuera del entorno de la terapia 3.4 Proporcionar fundamentos terap\u00e9uticos 3.5 Tener la m\u00fasica como objetivo principal de la terapia 3.6 Reflexionar verbal y musicalmente sobre los problemas 4. Los principios terap\u00e9uticos prohibidos son acciones terap\u00e9uticas que se consideran muy contradictorias con una perspectiva orientada a los recursos. 4.1 Descuidar los puntos fuertes y potenciales del cliente 4.2 Centrarse en la patolog\u00eda 4.3 Evitar lo s problemas emergentes y las emociones negativas 4.4 Dirigir con un estilo no colaborativo A continuaci\u00f3n detallamos c\u00f3mo se articul\u00f3 el programa, as\u00ed como la planificaci\u00f3n del mismo, dise\u00f1ada para conciliar el rigor metodol\u00f3gico con el pluralismo te\u00f3ric o y una orientaci\u00f3n centrada en la persona. 6.2.3. Dise\u00f1o del programa 6.2.3.1. Frecuencia, duraci\u00f3n y calidad de la Intervenci\u00f3n Partiendo de la premisa de la musicoterapia orientada a los recursos, compartimos la idea de que la calidad de la intervenci\u00f3n en t\u00e9rminos de consideraci\u00f3n del proceso de la persona hace recomendable aplicar la intervenci\u00f3n musicoterapeutica de manera indi vidual. No obstante, nuestro estudio, por razones temporales, de recursos humanos y econ\u00f3micos, 150 necesariamente deb\u00eda de realizarse de manera grupal, requiriendo, por razones obvias una mayor estandarizaci\u00f3n. El programa consta de un total de 22 sesiones d e musicoterapia grupal, con una frecuencia de una sesi\u00f3n a la semana y una duraci\u00f3n de entre 45 y 60 minutos. El n\u00famero de sesiones se estableci\u00f3 para asegurar que la intervenci\u00f3n no excediera los l\u00edmites de temporalidad para los usuarios del centro. De es ta manera pod\u00edamos controlar que tanto la intervenci\u00f3n como las valoraciones post, se realizaban para toda la muestra dentro del periodo de alta en el centro. El n\u00famero de sesiones planificado se encuentra dentro de un rango considerado suficiente para log rar tama\u00f1os de efecto moderados -elevados (Gold et al., 2009), m\u00e1s de 20 sesiones son consideradas por la literatura como dosis alta, y una duraci\u00f3n a medio plazo (entre 13 y 26 semanas) (M\u00f6ssler, 2011). El programa fue implementado por el autor de la prese nte tesis, trabajador del centro donde se desarroll\u00f3 la investigaci\u00f3n: m\u00e1ster oficial en musicoterapia, as\u00ed como m\u00e1ster y supervisor del modelo Benenzon, Psic\u00f3logo General Sanitario, m\u00e1ster en rehabilitaci\u00f3n e inserci\u00f3n social del TMG y con 17 a\u00f1os de expe riencia en Salud Mental.77 6.2.3.2. Valoraci\u00f3n Inicial Antes del inicio del programa, se realiz\u00f3 a los participantes una entrevista musicoterap\u00e9utica para dise\u00f1ar la planificaci\u00f3n del tratamiento.78 Se administr\u00f3 una adaptaci\u00f3n del Registro de Musicote rapia (Benenzon et al., 2008, p p. 139 -140) que consiste en una entrevista semi -estructurada que aborda la historia sonora, la relaci\u00f3n de la persona con la m\u00fasica y sus preferencias musicales79. Favorece la elecci\u00f3n de los instrumentos, la 77 En un dise\u00f1o de investigaci\u00f3n adem\u00e1s de la cualificaci\u00f3n m\u00ednima requerida del musicoterapeuta, se recomienda informar en detalle de la capacitaci \u00f3n y la experiencia del profesional en base a criterios de calidad de la intervenci\u00f3n (Robb et al., 2011 ). 78 En el Anexo 13, p. 299, puede consultarse la ficha musicoterap\u00e9utica utilizada en el estudio . 151 selecci\u00f3n y preparaci\u00f3n de canci ones que sean significativas, adem\u00e1s de prever la adaptaci\u00f3n de los procedimientos del m\u00e9todo en funci\u00f3n de las capacidades y necesidades de la persona. 6.2.3.3. Estructura y protocolos Las sesiones presentan una estructura com\u00fan que se compone de cuatro momentos: Inicio , Caldeamient o, Trabajo y Cierre . Las sesiones se celebraron siempre en la misma sala, que se eligi\u00f3 por cumplir los requisitos t\u00e9cnicos recomendados de ubicaci\u00f3n, privacidad y sonido ambiente (Benenzon, 2000; Poch, 2013). Sobre un espacio di\u00e1fano, la disposici\u00f3n de las sillas en c\u00edrculo y en el centro d el mismo se ubica una moqueta do nde se disponen los instrumentos. Figura 1 Imagen del espacio y disposici\u00f3n de materiales al inicio de la sesi\u00f3n Los cambios en la disponibilidad de los instrumentos y materiales se realizan de forma gradual seg\u00fan el proceso, para fomentar los sentimientos de seguridad y pertenencia. Antes y despu\u00e9s de cada sesi\u00f3n, se completan protocolos para garantizar que la incorporaci\u00f3n de componentes f\u00edsicos se realice de manera uniforme en cada grupo ya que 152 progresivamente se ir\u00e1n incorporando instrumentos (hue vos shakers, djembe, darbuka, caja china, claves, panderos , baqueta s, kalimba, boomwhackers, cabassa, maracas y guitarra), folios con letras de canciones impresas, altavoz para la experiencia receptiva, y pizarra para apoyar la escritura de canciones. Se incluyeron notas de sesi\u00f3n para mantene r la coherencia del proceso en las fases comunes (Robb et al., 2011). 6.2.3.4. Fases del proceso El programa se dise\u00f1\u00f3 utilizando un enfoque basado en el proceso, adaptando el contenido y los m\u00e9todos a diferentes fases de proceso terap\u00e9utico: Figura 2 Fases del proceso terap\u00e9utico Esta planificaci\u00f3n se corresponde a una organizaci\u00f3n de contenidos coherentes con los objetivos terap\u00e9uticos susceptibles de ser alcanzados mediante determinados m\u00e9todos. A continuaci\u00f3n se describen estas relaciones acompa\u00f1adas de evi dencias que las justifican. a) Contacto inicial El inicio del proceso, el musicoterapeuta puede enfrentar a la persona a sentimientos de verg\u00fcenza, duda o inseguridad relacionados con la interacci\u00f3n y la expresi\u00f3n a trav\u00e9s de los procedimientos basados en la m\u00fasica. Por estos motivos, en esta fase se incorporaron t\u00e9cnicas que no supusieran dem asiada exposici\u00f3n para los usuarios. Estas fueron aplicadas de manera progresiva atendiendo de menor a mayor implicaci\u00f3n emocional y diferentes canales de comunicaci\u00f3n no verbal (cuerpo, instrumentos, voz), antes de presentar propuestas donde se favorecier a la integraci\u00f3n y expresi\u00f3n a trav\u00e9s de todos los canales de comunicaci\u00f3n. En Contacto inicial Manejo de resistencias Confianza Relaci\u00f3n Toma de conciencia Cierre del proceso 153 esta fase se incorpora la improvisaci\u00f3n instrumental grupal no referencial80 que se ha visto \u00fatil como medio para formar la alianza terap\u00e9utica (Kim, 2016). La vivencia de las ex periencias es gradual, as\u00ed como la exposici\u00f3n a la verbalizaci\u00f3n, lo que permite atender y manejar las posibles resistencias. Por esto, en esta fase, la retroalimentaci\u00f3n verbal tras el momento del Trabajo ocupa un breve espacio temporal. La experiencia d el paciente juega un papel fundamental a la hora de preparar el Cierre , eligiendo un final musical, que consiste en el canto grupal de una canci\u00f3n popular. Este m\u00e9todo permite favorecer la separaci\u00f3n y la vuelta al mundo fuera de la sesi\u00f3n. La incorporaci\u00f3 n de canciones cantadas, seleccionadas por los participantes de su propia colecci\u00f3n o creadas por el grupo, ha sido documentada en numerosas ocasiones destacando las cualidades de proporcionar estructura y fomentar el sentido de pertenencia favoreciendo la cohesi\u00f3n grupal (Bruscia, 2016; Cassity & Cassity, 2006; Silverman, 2009; Silverman, 2011). b) Manejo de resistencias A partir de la quinta sesi\u00f3n, los contenidos y m\u00e9todos se planifican para favorecer la transici\u00f3n del Manejo de resistencias a la Confianz a. En esta fase se invita a los participantes a compartir con el grupo sus canciones significativas. Como m\u00e9todo receptivo81 se incorpora la escucha activa de canciones elegidas por los propios usuarios de manera individual. El terapeuta preparaba la reproducci\u00f3n a trav\u00e9s de un altavoz de alta calidad con conexi\u00f3n wi -fi a internet. Una vez reproducida se invita a la verbalizaci \u00f3n del significado personal de la obra, tema o canci\u00f3n por parte del protagonista, as\u00ed como la aportaci\u00f3n posterior de cada miembro del grupo. En este m\u00e9todo se favorece el an\u00e1lisis l\u00edrico y la expresi\u00f3n emocional, adem\u00e1s de 80 El t\u00e9rmino referencial o programada se utiliza en musicoterapia cuando la m\u00fasica utilizada en la improvisaci\u00f3n est\u00e1 organizada y hace referencia a algo externo; una verbalizaci\u00f3n, un sentimiento, un acontecimiento, una imagen, etc. Si la m\u00fasica es creada y organizada sin representar o referirse a algo externo, y solo responde a consideraciones estrictamente musicales, se considera improvisaci\u00f3n no referencial (Bruscia, 2010). 81 Corresponder\u00eda a la T\u00e9cnica receptiva 1, puede consultarse en la Tabla1 p. X, 154 fomentar el respeto, el conocim iento mutuo, la flexibilidad, la identificaci\u00f3n y reconocimiento de emociones. c) Confianza Siguiendo un procedimiento similar, y respetando las resistencias, las dificultades a la exposici\u00f3n y las caracter\u00edsticas m\u00e1s emergentes de algunos participantes, se fue incorporando en paralelo la t\u00e9cnica de canto individual82, con soporte arm\u00f3nico, de canciones elegidas por los propios participantes. Tras la interpretaci\u00f3n, el usuario expresaba las motivaciones de elegir ese tema en particular, lo que significaba para \u00e9l y como se hab\u00eda sentido en la interpretaci\u00f3n. Posteriormente recib\u00eda feedback del grupo orientado al contenido de la canci\u00f3n, las emociones percibidas, los sentimientos asociados y otros aspectos captados desde la escucha activa , construyendo una refle xi\u00f3n constructiva y una interacci\u00f3n emp\u00e1tica. El tiempo que se le conceda a cada participante no ser\u00e1 fijo, ya que depender\u00e1 de la canci\u00f3n, de sus propias necesidades y capacidades, as\u00ed como del contenido que desee expresar. En el detalle del programa (Ta bla 1) aunque hay una numeraci\u00f3n de los participantes en estas t\u00e9cnicas, esta no implica un orden necesario de participaci\u00f3n. Aunque todos los participantes pasar\u00e1n por ambas experiencias, se respetar\u00e1n los tiempos de latencia a la exposici\u00f3n y la emergenc ia de cada participante. d) Relaci\u00f3n Aunque desde el inicio se abordan estos aspectos, entre las sesiones 8 y 16, se plantea incorporar m\u00e9todos que favorezcan el dominio interpersonal en lo que identificar\u00edamos con la fase de relaci\u00f3n . Una vez superadas las primeras resistencias, la cohesi\u00f3n grupal y la confianza con los dem\u00e1s se ven aumentadas por el trabajo previo. 82 T\u00e9cnica activa 1. Ver tabla 1. 155 Este es el momento de plantear m\u00e9todos que requieren un mayor di\u00e1logo entre los participantes, conocimiento mutuo e interacci\u00f3n. En coherencia, en esta fase se incorpora el trabajo de composici\u00f3n de canciones o Songwriting . De este m\u00e9todo, adem\u00e1s, cabe destacar el fortalecimiento de la alianza terap\u00e9utica y el desarrollo de estrategias de afrontamiento en pacientes psiqui\u00e1tricos (Silverman, 2015). Adem\u00e1s, s e introducen improvisaciones referenciales sobre estados emocionales en el espacio de caldeamiento . Los contenidos de este espacio de expresi\u00f3n precede el trabajo a trav\u00e9s del Songwritting . De esta manera se favorece la expresi\u00f3n emocional y la proyecci\u00f3n de contenidos a trav\u00e9s de las verbalizaciones vocales o escritas orientadas a componer las canciones. En ambos momentos se pone en juego la relaci\u00f3n con el otro a trav\u00e9s de la expresi\u00f3n de gustos, la expresi\u00f3n de vivencias, la escucha y la negoc iaci\u00f3n. Esto permite ir construyendo la identidad del grupo y consolidando la cohesi\u00f3n grupal. Las directrices que aparecen en el programa (Tabla 1) sobre la emoci\u00f3n, el g\u00e9nero musical y las caracter\u00edsticas r\u00edtmicas para la escritura de canciones son una orientaci\u00f3n y pueden funcionar como un disparador creativo en los casos en los que no surjan ideas. En estos espacios se priorizar\u00e1 la aparici\u00f3n de deseos y necesidades de los participantes, as\u00ed como aspectos de su identidad musical como los que se deriven de la propia cohesi\u00f3n grupal. La escritura de canciones proporciona opciones creativas para las conexiones sociales (Grocke et al., 2014) y ofrece a los pacientes un m\u00e9todo atractivo y creativo para expresarse sin temor a ser juzgados, para compartir sus perspectivas de los problemas que est\u00e1n experimentando y para ver c\u00f3mo pueden potencialmente hacer frente a estos problemas en un formato creativo y din\u00e1mico (Silverman, 2013; Silverman, 2020). 156 e) Toma de conciencia La anticipaci\u00f3n de la finalizaci\u00f3n del programa de intervenci\u00f3n desde la decimoquinta sesi\u00f3n favorece que se active la reflexi\u00f3n sobre los contenidos que los participantes se han permitido expresar musical y verbalmente hasta el momento. Este punto de inflexi\u00f3n marca el inicio de una fase de toma de conciencia del proceso. Se orienta a compartir los aspectos individuales y relacionales que los participantes han percibido que han cambiado, en el espacio grupal y en su contexto. De la sesi\u00f3n 16 a la 22 el caldeamiento retoma las din\u00e1micas y los juegos musicales, enfocados a favorecer la integraci\u00f3n sensorial. El trabajo reduce progresivamente los tiempos dedicados a la verbalizaci\u00f3n ampliando la interacci\u00f3n con los elementos musicales: negociaci\u00f3n de las variaciones di n\u00e1micas, definici\u00f3n de las melod\u00edas, favorecimiento del canto en grupo, preferencias por cantar o tocar un instrumento. f) Cierre del proceso Como se ha advertido, los aspectos de cierre se anticipan y se acompa\u00f1an en los contenidos y m\u00e9todo del programa. Si n embargo, la \u00faltima sesi\u00f3n, si bien cierra el programa tal y como se ha planificado sirve para valorar el inter\u00e9s y motivaci\u00f3n de los participantes de dar continuidad a los contenidos trabajados. Dentro del \u00e1rea de procesos creativos , la oferta del centro se orienta a incluir actividades abiertas a la comunidad. Estas actividades pueden servir para dar continuidad al deseo de perfeccionar las canciones compuestas y la motivaci\u00f3n de poder mostrarlas como producto creativo en el futuro, aunque causen baja de l centro. 6.2.3.5. Descripci\u00f3n de las sesiones En la tabla 1 se presenta un resumen de la estructura y contenido de todas las sesiones. 157 Tabla 1 Estructura y contenido de las sesiones Contenido Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 1 Presentaci\u00f3n del programa No es necesario saber solfeo No es necesario tener conocimientos musicales No es necesario saber cantar No hay objetivos est\u00e9ticos Todos somos musicales Todos podemos comunicarnos a trav\u00e9s de la m\u00fasica, los sonidos y de manera no verbal. Presentaci\u00f3n usuarios Ventilaci\u00f3n: Puesta en com\u00fan de expectativas Feedback: Aclaraciones sobre los objetivos de la musicoterapia. Toma de contacto con el sonido del cuerpo: - Juegos r\u00edtmicos corporales - Incorporaci\u00f3n de reglas Presentaci\u00f3n del trabajo a trav\u00e9s del Body Percussion . - Din\u00e1micas con incorporaci\u00f3n de elementos corp\u00f3reos/ lateral -horizontal. - Incorporaci\u00f3n de movimiento. - Propuestas de los participantes - Aumento progresivo de la dificultad. Feedback verbal de lo experienciado Cierre musical: - Canci\u00f3n popular. Propone el emergente del grupo Sesi\u00f3n 2 Reducir temores Ventilar miedo al rid\u00edculo Recuperar capacidad de juego No hay respuestas incorrectas No se juzga No se valora Con-divertirse. Divertirse con el otro Saludos Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Focalizar la atenci\u00f3n Toma de contacto con la voz - Din\u00e1micas musicales con la voz - Incorporaci\u00f3n de reglas - Sonidos vocales Presentaci\u00f3n del trabajo a trav\u00e9s de la voz - Din\u00e1micas e Incorporaci\u00f3n de elementos - Arm\u00f3nicos y armon\u00eda - Propuestas - Aumento progresivo de la dificultad. Feedback verbal de lo experienciado Cierre musical: - Interpretaci\u00f3n vocal guiada 158 Contenidos Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 3 El instrumento como mediador Los instrumentos no se rompen, se transforman Permitirse tocar, permitirse sonar, permitirse ser, permitirse decir, permitirse comunicar. Escuchar y ser escuchado Tolerancia a la frustraci\u00f3n Saludos Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Focalizar la atenci\u00f3n Toma de contacto con los instrumentos - Elegir instrumento - Cambio de instrumento - Tocar solo/tocar juntos Presentaci\u00f3n del trabajo a trav\u00e9s de los instrumentos Juego musical: - Incorporaci\u00f3n de reglas por parte de los participantes Feedback verbal de lo experienciado Cierre musical: - Interpretaci\u00f3n Instrumental guiada Sesi\u00f3n 4 Favorecer Vinculo terap\u00e9utico Iniciar trabajo de integraci\u00f3n sensorial Iniciar trabajo en toma de iniciativa Expresi\u00f3n/descarga/catarsis Contemplaci\u00f3n de las din\u00e1micas grupales Saludos Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Focalizar la atenci\u00f3n Din\u00e1mica Musical. Toma de contacto con la integraci\u00f3n de todos los elementos: - Incorporaci\u00f3n de los instrumentes, la voz, y la percusi\u00f3n corporal. Experiencia de Improvisaci\u00f3n Libre Procesamiento verbal de la experiencia Sesi\u00f3n 5 Iniciar trabajo de autoconocimiento Iniciar trabajo de escucha activa Iniciar trabajo de expresar opiniones Saludos Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Focalizar la atenci\u00f3n Improvisaci\u00f3n libre Di\u00e1logo terap\u00e9utico de la experiencia Presentaci\u00f3n t\u00e9cnica activa 1: Canto individual con acompa\u00f1amiento arm\u00f3nico: \"Cantando mi canci\u00f3n favorita - Participante 1 Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: - Canto en grupo de canci\u00f3n popular negociada por el grupo. 159 Contenidos Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 6 Alianza terap\u00e9utica Trabajo de autoconocimiento Trabajo en toma de iniciativa Trabajo en reconocimiento del otro Diferenciaci\u00f3n/Proximidad Expresi\u00f3n de gustos y opiniones Ventilar miedo al rid\u00edculo Saludos Establecer rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n: Improvisaci\u00f3n libre Presentaci\u00f3n t\u00e9cnica receptiva 1. Escucha activa/an\u00e1lisis lirico: \"Compartiendo otro tema favorito\" - Participante 1. - Feedback de lo experienciado - Tarea: Invitaci\u00f3n a revisar tema de escucha. Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: Canci\u00f3n popular Sesi\u00f3n 7 Alianza terap\u00e9utica Trabajo de autoconocimiento Trabajo de escucha activa Trabajo en toma de iniciativa Trabajo en reconocimiento del otro Expresi\u00f3n de gustos y opiniones Inicio trabajo de cohesi\u00f3n grupal Saludos Establecer rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n: Improvisaci\u00f3n libre T\u00e9cnica receptiva 1. Participante 2 T\u00e9cnica activa 1. Participante 2. - Feedback personal - Feedback grupal Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: Canci\u00f3n popular Sesi\u00f3n 8 Alianza terap\u00e9utica Trabajo de autoconocimiento Toma de iniciativa Cohesi\u00f3n grupal Saludos Establecer rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n: Improvisaci\u00f3n referencial - Improvisaci\u00f3n guiada/ regulaci\u00f3n de los niveles de arousal/activaci\u00f3n T\u00e9cnica receptiva 1. usuario 3 y 4 T\u00e9cnica activa 1. Usuario 3 y 4 Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: Canci\u00f3n popular 160 Contenidos Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 9 Consolidaci\u00f3n de la alianza terap\u00e9utica Expresi\u00f3n/reconocimiento de emociones Saludos Establecer rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n: Improvisaci\u00f3n referencial Improvisaci\u00f3n guiada/ regulaci\u00f3n de los niveles de arousal/descarga T\u00e9cnica receptiva 1. usuario 5 y 6 T\u00e9cnica activa 1. Usuario 5 y 6 Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: Canci\u00f3n popular Sesi\u00f3n 10 Consolidaci\u00f3n de la alianza terap\u00e9utica Trabajo de autoconocimiento Trabajo de escucha activa Trabajo en toma de iniciativa Trabajo en reconocimiento del otro Expresi\u00f3n de gustos y opiniones Consolidaci\u00f3n cohesi\u00f3n grupal Saludos Establecer rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Improvisaci\u00f3n referencial Improvisaci\u00f3n guiada/ regulaci\u00f3n de los niveles de arousal/catarsis Experiencia de libre improvisaci\u00f3n Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: Canci\u00f3n popular Sesi\u00f3n 11 Songwriting Conciencia del esquema corporal Saludos Establecer rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Din\u00e1mica exploraci\u00f3n del espacio - Movimiento y sonido de la naturaleza y el cuerpo Presentaci\u00f3n del Songwriting - T\u00e9cnica de sustituci\u00f3n /Canci\u00f3n 1: pop. Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: Canci\u00f3n popular 161 Contenidos Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 12 Trabajo de autoconocimiento Trabajo de toma de conciencia del cuerpo en movimiento Aumentar integraci\u00f3n sensorial Reducir miedo al rid\u00edculo Aumentar cohesi\u00f3n grupal Trabajo de afrontamiento Expresi\u00f3n/ reconocimiento de emociones Saludos Establecer rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Improvisaci\u00f3n referencial Improvisaci\u00f3n guiada/ regulaci\u00f3n de los niveles de arousal/calma Songwritting - Canci\u00f3n 2: Lento/reflexivo/pop - cl\u00e1sico -popular Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: Canci\u00f3n popular Sesi\u00f3n 13 Trabajo de autoconocimiento Trabajo de toma de conciencia del cuerpo Aumentar Integraci\u00f3n sensorial Trabajo de afrontamiento Trabajo de autoconocimiento Expresi\u00f3n/ reconocimiento de emociones Reflexiones sobre el estigma Saludos Establecer rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Improvisaci\u00f3n referencial Improvisaci\u00f3n guiada/ Enfado/ Expresi\u00f3n de la Ira Songwriting - Tema 3 Fuerte/descarga/rock - hip hop Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo 162 Contenidos Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 14 Trabajo de autoconocimiento Trabajo de toma de conciencia del cuerpo Aumentar integraci\u00f3n sensorial Trabajo de afrontamiento Expresi\u00f3n/ reconocimiento de emociones Reflexiones sobre el estigma Establecimiento del rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Improvisaci\u00f3n referencial Improvisaci\u00f3n guiada/ Miedo/ consigna sobre el miedo Songwritting - Tema 4/ Pop -rock Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo Sesi\u00f3n 15 Cohesi\u00f3n grupal Conflicto -negociaci\u00f3n Anticipaci\u00f3n del cierre Trabajo p\u00e9rdida Reconstrucci\u00f3n Reinventarse Proyectar desde el presente Establecimiento del rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Improvisaci\u00f3n referencial Improvisaci\u00f3n guiada/ miedo/ consigna sobre el miedo Songwriting - Tema 5/ Blues - Di\u00e1logo terap\u00e9utico de la experiencia Procesamiento verbal de la experiencia Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo Sesi\u00f3n 16 Cohesi\u00f3n grupal Anticipaci\u00f3n del cierre Rememoraci\u00f3n e integraci\u00f3n Reconstrucci\u00f3n Reinventarse Proyectar desde el presente Establecimiento del rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Body Percussion ; Din\u00e1micas r\u00edtmicas. - Rememoraci\u00f3n - Complejidad creciente - Recomendaciones, tareas Songwriting - Rememoraci\u00f3n de composiciones del grupo - Integraci\u00f3n de elementos Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo 163 Contenidos Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 17 Cohesi\u00f3n grupal Reconstrucci\u00f3n Reinventarse Autoestima Autoestigma Insight Proyectar desde el presente Integraci\u00f3n de herramientas terap\u00e9uticas/ uso de la m\u00fasica en todos sus elementos Recomendaciones y tareas de continuidad Establecimiento del rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Din\u00e1micas vocales/ Interpretaci\u00f3n: - Rememoraci\u00f3n - Complejidad creciente - Armon\u00eda - Recomendaciones Songwriting - Rememoraci\u00f3n de composiciones del grupo - Integraci\u00f3n de elementos - Arreglos musicales/ roles, instrumentos Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo Sesi\u00f3n 18 Cohesi\u00f3n grupal Reconstrucci\u00f3n Reinventarse Reconocimiento Autoestima Autoestigma Insigh t Proyectar desde el presente Integraci\u00f3n de herramientas terap\u00e9uticas/ uso de la m\u00fasica en todos sus elementos Recomendaciones y tareas de continuidad Establecimiento del rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Din\u00e1micas de integraci\u00f3n sensorial: - Boom Whackers /voz /movimiento - Complejidad creciente - Armon\u00eda - Recomendaciones Songwriting - Rememoraci\u00f3n de composiciones del grupo - Integraci\u00f3n de elementos - Arreglos grupales - Feedback grupal Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo 164 Contenidos Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 19 Cohesi\u00f3n grupal Reconstrucci\u00f3n Reinventarse Reconocimiento Autoestima Autoestigma Insight Proyectar desde el presente Integraci\u00f3n de herramientas terap\u00e9uticas/ uso de la m\u00fasica en todos sus elementos Recomendaciones y tareas de continuidad Establecimiento del rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Din\u00e1micas de integraci\u00f3n sensorial: - Boom Whackers /voz /movimiento - Complejidad creciente - Armon\u00eda Recomendaciones Songwriting - Rememoraci\u00f3n de composiciones del grupo - Integraci\u00f3n de elementos - Arreglos musicales - Feedback grupal Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo Sesi\u00f3n 20 Cohesi\u00f3n grupal Reconstrucci\u00f3n Reconocimiento Autoestima Autoestigma Insight Proyectar desde el presente Integraci\u00f3n de herramientas terap\u00e9uticas/ uso de la m\u00fasica en todos sus elementos Recomendaciones y tareas de continuidad Establecimiento del rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Din\u00e1micas de integraci\u00f3n sensorial: - Boom Whackers /voz /movimiento - Complejidad creciente - Armon\u00eda Recomendaciones Songwriting - Rememoraci\u00f3n de composiciones del grupo - Integraci\u00f3n de elementos - Arreglos musicales - Feedback grupal Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo 165 Contenidos Inicio Caldeamiento Trabajo Cierre Sesi\u00f3n 21 Final del proceso Reconstrucci\u00f3n Reinventarse Proyectar desde el presente Integraci\u00f3n de herramientas terap\u00e9uticas/ uso de la m\u00fasica en todos sus elementos Tareas de continuidad Establecimiento del rapport Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n Din\u00e1micas de integraci\u00f3n sensorial: Canto de Temas grupales con acompa\u00f1amiento arm\u00f3nico Escucha de temas grupales Dialogo terap\u00e9utico del proceso Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo Sesi\u00f3n 22 Reflexiones sobre el proceso Despedida Tareas de continuidad Presentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n de despedida Juegos musicales Canto de temas grupales con acompa\u00f1amiento arm\u00f3nico Escucha de temas grupales Dialogo terap\u00e9utico del proceso Cierre musical: - Canci\u00f3n grupal: Canci\u00f3n compuesta por el grupo 167 6.3. PARTICIPANTES Sesenta personas han formado parte del presente estudio. Los participantes en el estudio hab\u00edan sido diagn osticados de esquizofrenia (n=42), trastorno esquizoafectivo (n=15) u otros trastornos en el espectro de la esquizofrenia y otros trastornos psic\u00f3ticos (n=3) de acu erdo co n los criterios del DSM -5 (APA, 2014). Todos eran usuarios, en el momento del estudio, del Centro de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n Psicosocial (CREAP) cuya titularidad pertenece al Instituto de Mayores y Servicios Sociales (IMSERSO). La gesti\u00f3n integral d el centro en el momento del estudio era llevada a cabo por la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Rey Ardid. En la actualidad el \u00c1rea de atenci\u00f3n directa y gesti\u00f3n del conocimiento es gestionada por Eulen Servicios Socio -sanitarios S.A. Finalmente, la muestra qued\u00f3 formada po r 53 personas debido a que algunos de ellos abandonaron la terapia o no hicieron la evaluaci\u00f3n final. Todos los participantes manten\u00edan seguimiento psiqui\u00e1trico en sus respectivas Unidades de Salud Mental y ten\u00edan tratamiento farmacol\u00f3gico con antipsic\u00f3ticos. Los criterios de inclusi\u00f3n en el estudio fueron: - Estar cl\u00ednicamente estables. Al menos seis meses sin crisis activas ni ingresos hospitalarios. - Tener entre 18 y 65 a\u00f1os. En la investigaci\u00f3n se excluy\u00f3 a los pacientes que presentaban los sig uientes criterios de exclusi\u00f3n: - Presentar da\u00f1o cerebral previo al diagn\u00f3stico. - Presentar abuso activo de sustancias estupefacientes, al menos durante el \u00faltimo a\u00f1o. - Presentar trastornos del estado de \u00e1nimo. 168 - Presentar trastornos mentales derivados del abuso de sustancias estupefacientes. - Presentar alteraciones de conducta graves. - Presentar d\u00e9ficit cognitivo o s\u00edntomas graves que dificultaran la comprensi\u00f3n de las implicaciones del consentimiento informado. - Adem\u00e1s, se excluyeron aquellos usuarios que ya estab an involucrados en actividades relacionadas con el arte para evitar cualquier factor de confusi\u00f3n. En el apartado de procedimiento, la Figura 1 muestra mediante un diagrama de flujo el proceso de selecci\u00f3n de participantes en cada fase del estudio. En la T abla 2 se muestran los descriptivos de las variables demogr\u00e1ficas de cada grupo. La edad de los participantes se encontraba entre los 18 y los 65 a\u00f1os. La media de los participantes del grupo control (n=27) fue de 42.30 a\u00f1os con una desviaci\u00f3n t\u00edpica de 8 .04, mientras que la del grupo experimental (n=26) fue de 35.76 a\u00f1os con una desviaci\u00f3n t\u00edpica de 9.94. La media global fue de 39.10 a\u00f1os (DT= 9.50). M\u00e1s de dos tercios de los participantes fueron del g\u00e9nero masculino, concretamente un 79.24 % del total. El porcentaje de mujeres en el grupo control fue del 22.22 % mientras que el grupo control fue del 19.23%. El nivel educativo, evaluado mediante el n\u00famero de a\u00f1os de estudios fue de 10.78 a\u00f1os de media para el grupo control con una deviaci\u00f3n t\u00edpica de 3.6 4, y de 9.58 a\u00f1os y desviaci\u00f3n t\u00edpica de 2.83, para el grupo experimental. La media global fue de 10.19 a\u00f1os (DT= 3.29). En cuanto a la cantidad de antipsic\u00f3ticos, se valor\u00f3 como es habitual, con la cantidad equivalente de miligramos de olanzapina (Leucht, Samara, Heres, & Davis, 2016). La media total fue de 7.80 (DT=10.18). 169 6.4. INSTRUMENTOS DE EVALUACI\u00d3N 6.4.1. Variables sociodemogr\u00e1ficas Se prepar\u00f3 un cuestionario ad hoc83 para registrar las variables: edad, g\u00e9nero, a\u00f1os de estudio, diagn\u00f3stico y tratamiento farmac (Kay et al., 1987; Peralta & Cuesta, 1994) Para la valoraci\u00f3n de los s\u00edntomas positivos y negativos se administr\u00f3 la adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola de la PANSS84. Eval\u00faa el s\u00edndrome positivo y negativo de la esquizofrenia y la psicopatolog\u00eda general desde un punto de vista dimensional (gravedad del cuadro) y categorial (esquizofrenia positiva, negativa o mixta). Consta de 30 \u00edtems que eval\u00faan el s\u00edndrome esquizofr \u00e9nico desde esa doble perspectiva. Del total de \u00edtems se conforman las siguientes 3 escalas: a) Escala positiva (PANSS -P): 7 \u00edtems, eval\u00faa los s\u00edntomas sobrea\u00f1adidos a un estado mental normal. b) Escala negativa (PANSS -N): 7 \u00edtems, eval\u00faa los d\u00e9ficits propios de c) Psicopatolog\u00eda general (PANSS -PG): 16 \u00edtems, eval\u00faa la presencia de otro tipo de s\u00edntomas en el paciente esquizofr\u00e9nico (depresi\u00f3n, ansiedad, orientaci\u00f3n, etc.). El tiempo aproximado de administraci\u00f3n es de 30 a 40 minuto s mediante entrevista estructurada que permite la observaci\u00f3n directa de funciones afectivas, psicomotoras, cognitivas, perceptuales, atencionales, de integraci\u00f3n y de interacci\u00f3n. La 83 En el Anex o 3, p. 270, se puede ver la plantilla utilizada en el estudio. 84 En el Anexo 4, p. 271, se puede ver la plantilla de la escala PANSS utilizada en el estudio. 170 escala permite obtener 4 puntuaciones dimensionales que corresponder\u00edan a los siguientes subtipos: s\u00edndrome positivo, s\u00edndrome negativo, escala compuesta y psicopatolog\u00eda general. La escala compuesta indica la predominancia de la sintomatolog\u00eda positiva sobre la negativa o al rev\u00e9s, y se obtiene con los \u00edtems de la PANSS -P y l a PANSS -N. No es de gran relevancia en la presente investigaci\u00f3n por lo que no ha sido considerada en los c\u00e1lculos. Peralta & Cuesta (1994) validaron la escala en una muestra espa\u00f1ola. La PANSS reporta rangos intermedios de fiabilidad inter -evaluador, con diferencias entre las subescalas: de un lado la PANSS -P y la PANSS -N, con valores con valores de .72 y .80 y por otra, la PANSS -PG con un valor de .56. Respecto de la consistencia interna (o \u00edndice de fiabilidad) con un Coeficiente Alfa de .92, la subescala negativa muestra gran fiabilidad, en cambio las subescalas positiva y general muestran valores moderados de .62 y .55 respectivamente. 6.4.2.2. State/Trait Anxiety Inventory (STAI) (Spielberg et al., 1970) Se aplic\u00f3 la adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola para la eva luaci\u00f3n de la ansiedad . el State/Trait Anxiety Inventory (STAI) (Spielberg et al., 1970 Eval\u00faa el nivel actual de ansiedad y la predisposici\u00f3n de la persona a responder al estr\u00e9s. Orientada a poblaci\u00f3n general (adultos y adolescentes). Consta de 40 \u00edtems, la mitad de los cuales pertenecen a la subescala Estado , formada por frases que describen c\u00f3mo se siente la persona en ese momento. La otra mitad de \u00edtems corresponden a la subescala Rasgo , que identifican como se siente la persona habitualmente. En su ve rsi\u00f3n, adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n al castellano (Spielberger et al., 1982) los criterios de calidad de la escala presentan: una fiabilidad elevada de .90 a .93 para la subescala Estado, y de .84 a .87 para la subescala Rasgo. La fiabilidad test -retest de la subescala Rasgo fue de .73 a .86 puntos. En cuanto a la validez, muestra correlaciones 171 altas con otras medidas de ansiedad, como la Escala de Ansiedad Manifiesta de Taylor y la Escala de Ansiedad de Cattell (.73 a .85). Presenta un cierto solapamiento entr e los constructos de ansiedad y depresi\u00f3n, ya que la correlaci\u00f3n con el Inventario de Depresi\u00f3n de Beck es de .60. La puntuaci\u00f3n para cada escala puede oscilar de 0 a 30 puntos, indicando las puntuaciones m\u00e1s altas, mayores niveles de ansiedad. Existen baremos en puntuaciones centiles para adultos y adolescentes. Se ha aplicado en poblaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, no encontrando diferencias en la puntuaci\u00f3n global comparada con poblaci\u00f3n sana, pero si en ansiedad Rasgo en poblaci\u00f3n masculina, significativamente mayo r entre los pacientes con esquizofrenia que entre las personas del grupo considerado sano (Kaneda et al., 2003). 6.4.2.3. Calgary Depressio n Scale for Schizophrenia (CDSS) (Addington et al.,1990) Para evaluar depresi\u00f3n se aplic\u00f3 la Escala de Depresi\u00f3n de Calgary85, un instrumento desarrollado espec\u00edficamente para valorar el nivel de depresi\u00f3n en la esquizofrenia, tanto en la fase aguda como en los estados deficitarios, al tiempo que trata de distinguirla de los s\u00edntomas positivos, negativos y extrapiramidales que p ueden existir. Con el fin de superar las limitaciones de las escalas generales de depresi\u00f3n, dise\u00f1adas para poblaci\u00f3n no psic\u00f3tica Addington et al. (1990) realizan un an\u00e1lisis factorial de los \u00edtems de la Escala de Depresi\u00f3n de Hamilton y del Present State Examination (PSE), seleccionando aquellos que mejor fiabilidad y validez obtuvieron en la valoraci\u00f3n de la depresi\u00f3n en la muestra de pacientes esquizofr\u00e9nicos estudiada. La primera versi\u00f3n constaba de 11 \u00edtems, puntuados de 0 a 5, si bien en un segundo estudio se observ\u00f3 que dos de los \u00edtems (ideas delirantes de culpa y p\u00e9rdida de peso) no contribu\u00edan a mejorar la fiabilidad interna de la escala ni a su validez, por lo que fueron suprimidos y finalmente consta de 9 \u00edtems. Para los 8 primeros la propia esc ala facilita 85 En el Anexo 5, p. 273, puede consultarse la plantilla de la versi\u00f3n en castellano de la CDSS utilizada en el estudio. 172 las preguntas para su exploraci\u00f3n, mientras que el \u00faltimo es un \u00edtem observacional para el que no se proporcionan preguntas espec\u00edficas. Asimismo, la puntuaci\u00f3n de cada \u00edtem se redujo a 4 niveles de severidad. Los \u00edtems se punt\u00faan seg\u00fan una es cala tipo Likert de 4 valores de intensidad: 0 (ausente); 1 (leve); 2 (moderado), y 3 (grave). Para todos los \u00edtems se proporcionan criterios operativos para establecer la puntuaci\u00f3n de gravedad. Ha de ser administrada por un cl\u00ednico, utilizando la t\u00e9cnica de entrevista estructurada, aunque se anima al entrevistador a que realice cuantas preguntas adicionales crea necesarias. El marco de referencia temporal son las 2 semanas previas, a no ser que expl\u00edcitamente se estipule otro. En relaci\u00f3n a las propiedade s psicom\u00e9tricas, presenta consistencia interna elevada (alfa de Cronbach entre .70 y .90), y muestra as\u00ed mismo buenos valores de fiabilidad inter -observadores (en torno a .90). En cuanto a la validez la escala muestra una elevada correlaci\u00f3n con otros inst rumentos de evaluaci\u00f3n de la depresi\u00f3n, como por ejemplo la Escala de Depresi\u00f3n de Hamilton (HDRS) o el Inventario de Depresi\u00f3n de Beck (BDI) (coeficiente de correlaci\u00f3n de .80). La validez predictiva es adecuada; para el punto de corte que los autores de la escala proponen (mayor a 5), la sensibilidad est\u00e1 en torno al 75 %, con especificidad pr\u00f3xima al 100 %. Especial inter\u00e9s tiene su validez divergente, por la ausencia de asociaci\u00f3n con s\u00edntomas positivos, negativos y extrapiramidales. En comparaci\u00f3n con la HDRS, la CDSS no se correlaciona con los s\u00edntomas positivos y negativos evaluados con la PANSS, en tanto que la HDRS si lo hace. Esto viene a apoyar la menor contaminaci\u00f3n de la CDSS por este tipo de s\u00edntomas y, por tanto, su mayor especificidad para la valoraci\u00f3n de la depresi\u00f3n en pacientes con esquizofrenia. La adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n de la versi\u00f3n espa\u00f1ola por Sarr\u00f3 et al. (2004) muestra caracter\u00edsticas psicom\u00e9tricas altamente satisfactorias y afines con la versi\u00f3n original. 173 6.4.3. Autoestima Rosenberg Self-steem Scale (Rosenberg, 1965) Prueba utilizada para la medici\u00f3n de la autoestima en su versi\u00f3n en castellano86 (Echebur\u00faa, 1995). Este instrumento es uno de los m\u00e1s utilizados para la evaluaci\u00f3n de la autoestima contando con buenas propiedades psicom\u00e9t ricas (Atienza et al., 2004). Ha sido frecuentemente utilizado para valorar autoestima en estudios sobre esquizofrenia (V\u00e1zquez et al., 2013; Nabors et al., 2014). Consta de 10 \u00edtems: cinco miden autoestima en sentido positivo (por ejemplo puedo hacer las cosas tan bien como la mayor\u00eda de la gente) y cinco \u00edtems miden autoestima en sentido negativo (auto -desprecio) (por ejemplo creo que no tengo muchos motivos para sentirme orgulloso de m\u00ed). Presenta un formato tipo Likert con 4 alternativas de respues ta: 1= Muy de acuerdo, 2= De acuerdo, 3= En desacuerdo, 4= Totalmente en desacuerdo. Los \u00edtems enunciados negativamente tienen una valoraci\u00f3n inversa. Las puntuaciones pueden oscilar dentro de un rango de entre 10 (menor autoestima) a 40 (mayor autoestima) . En poblaci\u00f3n con esquizofrenia se ha encontrado una alta consistencia interna (entre .72 y .88), una satisfactoria fiabilidad temporal (r= .88) y se confirma la validez de constructo del instrumento (V\u00e1zquez et al, 2013). 6.4.4. Cognici\u00f3n social 6.4.4.1. Facial Emotion Identification Test (FEIT) (Kerr & Neale, 1993) La FEIT eval\u00faa procesamiento emocional. Est\u00e1 formada por 19 fotograf\u00edas en blanco y negro de caras que expresan seis emociones b\u00e1sicas: alegr\u00eda, tristeza, ira, sorpresa, miedo y verg\u00fcenza. Los rostros se pres entan en una proyecci\u00f3n durante 15 segundos. La tarea del participante consiste en identificar cu\u00e1l de las seis emociones 86 En el Anexo 6, p. 275, puede verse la plantilla de la escala de Autoestima de Rosenberg en su versi\u00f3n en castellano utilizada en el estudio. 174 representa mejor el afecto expresado por la cara87. La consistencia interna de la prueba es de = .74 en pacientes con diagn\u00f3stico de esquizofrenia (Kerr & Neale, 1993). 6.4.4.2. Facial Emotion Discrimination Test (FEDT) (Kerr & Neale, 1993) Otra medida para evaluar el procesamiento emocional fue el test de discriminaci\u00f3n de la emoci\u00f3n facial FEDT. En esta prueba se presentan en una proyecci\u00f3n tr einta pares de caras. Se pide al participante que determine si dos caras presentadas una al lado de la otra expresan las mismas o diferentes emociones88. La consistencia interna de la prueba es de = .74 en pacientes con diagn\u00f3stico de esquizofrenia (Kerr & Neale, 1993). 6.4.4.3. Hinting Task (Corcoran et al., 1995) Se aplic\u00f3 para evaluar la Teor\u00eda de la Mente (ToM) en su versi\u00f3n espa\u00f1ola (Gil et al., 2012). Este test incluye diez historias breves. Con el objeto de reducir las interferencias del posible deterioro en memoria o en comprensi\u00f3n verbal, el evaluador puede leer las historias a los sujetos las veces que sea necesario para asegurar una correcta comprensi\u00f3n de las mismas. En todas las historias aparecen dos personajes y una breve situaci\u00f3n que finaliza cuando uno de ellos expresa una demanda de manera indirecta. Al sujeto se le pregunta la verdadera intenci\u00f3n del personaje de la historia con el comentario que ha hecho89. Si el sujeto responde correctamente, se punt\u00faa con un 2; si no, se a\u00f1ade informaci\u00f3n que de ja a\u00fan m\u00e1s clara la indirecta. Si el sujeto responde correctamente en esta ocasi\u00f3n, se punt\u00faa con un 1. Una respuesta incorrecta equivale a un 0 y el rango de puntuaciones oscila entre 0 y 20. En cuanto a las propiedades 87 En el Anexo 7, p. 277, puede consultarse la hoja de respuestas sobre la tarea de la prue ba FEIT utilizada en el estudio. 88 En el Anexo 8, p. 278, puede consultarse la hoja de respuestas sobre la tarea de la prueba FEDT utilizada en el estudio. 89 En el Anexo 9, p. 279, puede consultarse la hoja de respuestas sobre la tarea de la prueba Hinting task versi\u00f3n en castellano utilizada en el estudio. 175 psicom\u00e9tricas, destacar que la fiab ilidad entre evaluadores estuvo por encima del .80 y del .70 en la fiabilidad test -retest para todas las historias (Gil et al., 2012). 6.4.5. internalizado Internalized stigma of mental Illness Scale (ISMI) et 2003) Se trata de una escala autoadministrada que eval\u00faa la experiencia subjetiva de estigma90. Presenta correlaciones negativas con medidas de autoestima, empoderamiento y orientaci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n. Se puede usar como una medida de resultado (reducci\u00f3n del estigma internalizado) de las intervenciones junto a las medidas de reducci\u00f3n de s\u00edntomas. Incluye 7 subescalas que miden: alienaci\u00f3n (\u00edtems del 1 al 6), asunci\u00f3n del estereotipo o autoestigma (\u00edtems del 7 al 13), discriminaci\u00f3n percibida o experiencia de discriminaci\u00f3n (\u00edtems del 14 al 18), aislamiento social (\u00edtems del 19 al 24) y resistencia al estigma (\u00edtems del 25 a 29). Todas las escalas se punt\u00faan en una escala Likert que va de 1 (muy en desacuerdo) a 4 (muy de acuerdo). Las cuatro primeras escalas indican mayor estigma percibido cuanto mayor es la puntuaci\u00f3n. La escala de resistencia al estigma ha de ser puntuada de forma inversa. Para el c\u00e1lculo de la puntuaci\u00f3n de esta escala debe restar a la puntuaci\u00f3n de cada \u00edtem. El instrumento est\u00e1 validado en Estados Unidos para l a puntuaci\u00f3n global. Esta puntuaci\u00f3n suma de todas las subescalas y va de 29 a 116. La versi\u00f3n en castellano obtuvo valores adecuados de consistencia interna y abilidad test -retest para el total de la prueba (.91 y .95 respectivamente) y para las 5 subesc alas que integran la ISMI, salvo la subescala de resistencia al estigma (alfa de Cronbach .42) (Bengoechea -Seco et al. 2016). 90 En el Anexo 10, pp. 280 -281, puede consultarse el contenido de la versi\u00f3n en castellano de la escala ISMI utilizada en el estudio. 176 6.4.6. Funcionamiento social Social Functioning Scale (SFS) (Birchwood et al., 1990) La valoraci\u00f3n de esta variable se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la versi\u00f3n en castellano de la SFS. El instrumento eval\u00faa funcionamiento social en los \u00faltimos tres meses de la vida del paciente con trastornos del espectro psic\u00f3tico y puede administrarse tanto en forma de cuestionario auto -informado como en entrevista semi - estructurada. Consta de 78 \u00edtems que miden siete subescalas: aislamiento, comportamiento interpersonal, actividades prosociales, tiempo libre, independencia -competencia, independencia -ejecuci\u00f3n y empleo -ocupaci\u00f3n91. La versi\u00f3n espa \u00f1ola de Olivares y Torres (2005) presenta coeficientes alfa elevados (entre .69 y .80) por lo que se puede considerar un instrumento adecuado. 6.4.7. Calidad de vida World Health Organization Quality of Life (WHOQOL -100) (Whoqol Group.,1995) . Para la presente var iable se administr\u00f3 el Instrumento de Evaluaci\u00f3n de Calidad de Vida de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se trata de una escala autoaplicada que consta de 100 \u00edtems. Este instrumento determina la percepci\u00f3n de los individuos de su situaci\u00f3n en la vida d entro del contexto cultural y del sistema de valores en el que viven, y en relaci\u00f3n a sus objetivos, expectativas e intereses. Esta medida se realiza bas\u00e1ndose en la percepci\u00f3n del sujeto y en su valoraci\u00f3n sobre diversos aspectos de su vida. El WHOQOL -100 est\u00e1 estructurado de forma jer\u00e1rquica y cuenta con una evaluaci\u00f3n global de la calidad de vida y evaluaciones en 6 distintos dominios, que a su vez est\u00e1n integrados por 24 distintas facetas: f\u00edsico, psicol\u00f3gico, nivel de independencia, 91 En el Anexo 11, pp. 283, puede consultarse la escala SFS versi\u00f3n en castellano utilizada en el estudio. 177 relaciones sociales , entorno y espiritualidad/religi\u00f3n/creencias personales. La OMS ha desarrollado una versi\u00f3n abreviada, el WHOQOL -BREF formado por 26 \u00edtems (2 \u00edtems generales y 1 \u00edtem por cada una de las 24 facetas que valora). Esta versi\u00f3n s\u00f3lo proporciona informaci\u00f3n so bre 4 de las 6 dimensiones del WHOQOL -100: f\u00edsica, psicol\u00f3gica, relaciones sociales y entorno. De ambas escalas existe una versi\u00f3n en castellano. Las propiedades psicom\u00e9tricas se describen a continuaci\u00f3n. La consistencia interna medida por el alfa de Cronb ach para el WHOQOL -100 en cada dominio oscil\u00f3 de .69 (f\u00edsico) a .90 (relaciones sociales y del entorno) y de .74 (psicol\u00f3gico) al .80 (f\u00edsico) de la WHOQOL -BREF. As\u00ed mismo, la prueba arroj\u00f3 una elevada validez de constructo y validez discriminante (Lucas -Carrasco., 2012). Dada la equivalencia entre la escala completa y la reducida, se opt\u00f3 por aplicar la WHOQOL -BREF, de cara a reducir la carga de la evaluaci\u00f3n en los usuarios92. 6.5. PROCEDIMIENTO Los participantes fueron reclutados de entre los usuarios del CREA P de acuerdo con los criterios de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n por los psic\u00f3logos del centro, quienes les preguntaron de manera individual si estar\u00edan dispuestos a participar en el estudio. Se obtuvo el consentimiento informado de cada participante. A continuaci\u00f3n, los participantes fueron evaluados por dos psic\u00f3logos. Estos profesionales, entrenados debidamente en el pase de pruebas, no formaban parte del equipo y desconoc\u00edan los objetivos de la investigaci\u00f3n. Tras esta evaluaci\u00f3n inicial, se les asign\u00f3 aleatoriame nte al grupo experimental (TAU + MT) o al grupo de control (TAU) mediante una lista de n\u00fameros aleatorios generados por ordenador. La aleatorizaci\u00f3n fue realizada por una persona independiente de la investigaci\u00f3n. 92 En el Anexo 12, p. 293, puede verse la hoja de respuestas de la prueba WHOQOL -BREF utilizada en el estudio. 178 Figura 3 Diagrama de flujo del progreso de los participantes a trav\u00e9s de las fases del ensayo Evaluados para eligibilidad (n=70) Excluidos (n=10) No cumplieron criterios de inclusi\u00f3n (n=3) Rechazaron participar (n=2) Iniciaron curso formativo (n=2) Presentaron abuso de sustancias (n=3) Analizados (n= 26) Excluidos del an\u00e1 lisis (n= 0) Completaron la evaluaci\u00f3n post -tratamiento (n= 26) Asignados a intervenci\u00f3n MT + TAU (n= 30) Recibieron intervenci\u00f3n asignada (n=26) No recibieron intervenci\u00f3n asignada (No completaron el 50% de las sesiones ) (n= Completaron evaluaci\u00f3n post -tratamiento(n= 27) Excluidos de la evaluaci\u00f3n post -tratamiento (se retir\u00f3 del estudio, imposible de contactar) (n=3) Asignados al TAU (n= 30) Recibieron intervenci\u00f3n asignada (n= 30) Analizados (n= 27) Exclui dos del an\u00e1lisis (n= 0) Asignaci\u00f3n An\u00e1lisis Evaluaci\u00f3n post -tratamiento Aleatorizados (n= 60) Inclusi\u00f3n Evaluaci\u00f3n de la l\u00ednea de base 179 Intervenci\u00f3n Musicoterap\u00e9utica Antes de iniciar el programa se realiz\u00f3 por parte del autor del presente trabajo una valoraci\u00f3n musicoterap\u00e9utica de los participantes a trav\u00e9s de entrevista semi - estructurada de 30 minutos de duraci\u00f3n93. Dado el car\u00e1cter grupal del programa dise\u00f1ado, los 30 p articipantes del grupo experimental se dividieron en 5 grupos de 6 pacientes. Este era el n\u00famero recomendado seg\u00fan las caracter\u00edsticas de nuestro programa. El tama\u00f1o del grupo no debe ser demasiado grande (Silverman, 2015). A partir de los estudios que det allan el tama\u00f1o del grupo en esta poblaci\u00f3n, encontramos que un rango aproximado de entre 4 -10 pacientes es adecuado (Carr et al., 2013; Peng et al., 2010; Salvador & Mart\u00ednez, 2013). Para trabajar en un contexto no verbal, Benenzon recomienda que el grupo no supere los 6 pacientes (Benenzon, 2000). La distribuci\u00f3n de los participantes en los grupos trat\u00f3 de atender a criterios de disponibilidad y compatibilidad de horarios con el TAU. Tratamiento habitual (TAU) El CREAP proporciona una gesti\u00f3n integral activa de cada paciente por parte de un equipo multidisciplinar de salud mental de atenci\u00f3n secundaria. El servicio incluye atenci\u00f3n de enfermer\u00eda, terapia ocupacional, terapia de apoyo y terapia cognitivo - conductual. La atenci\u00f3n psicol\u00f3gica tambi\u00e9n ofrece asesoramiento individual a las familias e intervenci\u00f3n familiar grupal. El programa hace hincapi\u00e9 en la recuperaci\u00f3n social y personal desde una perspectiva comunitaria. Cada cliente recibe tambi\u00e9n una evaluaci\u00f3n psiqui\u00e1trica y la gesti\u00f3n de la medicaci\u00f3n por parte de un psiquiatra en su respectivo centro de salud mental externo al recurso. 93 En el Anexo 13, p. 299, puede consultarse la ficha musicoterapeutica en la que se bas\u00f3 la entrevista realizada en nuestro estudio. 180 Tras completar las 22 sesiones programadas, se realiz\u00f3 una segunda evaluaci\u00f3n a los dos grupos de participantes (Figura 3 ). La evaluaci\u00f3n posterior al tratamiento fue realizada por psic\u00f3logos externos al centro, que no conoc\u00edan el grupo respectivo de cada participante, por lo que la valoraci\u00f3n era ciega. 6.6. AN\u00c1LISIS ESTAD\u00cd STICOS Una vez finalizadas las evaluaciones, se procedi\u00f3 al volcado de datos a trav\u00e9s de un documento de Excel para su procesamiento. Con el objetivo de asegurar la calidad de los datos, se hicieron an\u00e1lisis exploratorios para tratar de detectar, y en su caso depurar, posibles errores en la valoraci\u00f3n o en la creaci\u00f3n de la base de datos Aunque el proceso aleatorio de asignaci\u00f3n de los pacientes a los grupos garantiza que los grupos est\u00e1n igualados en las variables medidas, para tener una seguridad total, se hicieron comparaciones pretratamiento de las variables sociodemogr\u00e1ficas, diagn\u00f3stico y dosis de ant ipsic\u00f3ticos mediante la prueba t para muestras independientes, o la prueba de Mann -Whitney si la variable no cumpl\u00eda con el supuesto de normalidad (prueba de Kolmogorov -Smirnov con correcci\u00f3n de Lilliefors). Para las variables categ\u00f3ricas, se utiliz\u00f3 la pr ueba de Chi -cuadrado. El efecto de la intervenci\u00f3n de la musicoterapia se evalu\u00f3 comparando el cambio en las variables dependientes medidas (diferencia entre la evaluaci\u00f3n inicial y la evaluaci\u00f3n final) producido en el grupo experimental frente al cambio producido en el grupo control. Se calcularon las diferencias de puntuaci\u00f3n entre la evaluaci\u00f3n inicial y la final en todos los participantes y todas las variables dependientes medidas. A continuaci\u00f3n, las puntuaciones diferenciales fueron contrastadas en f unci\u00f3n del grupo (TAU vs TAU+MT) mediante una prueba t de grupos independientes, o la prueba de Mann - Whitney cuando no hab\u00eda normalidad. 181 Tambi\u00e9n se calcularon los tama\u00f1os del efecto (d de Cohen) para las diferencias de cambio entre los dos grupos. Los an\u00e1l isis se realizaron con el paquete estad\u00edstico IBM -SPSS v.26. 6.7. ASPECTOS \u00c9 TICOS Todos los participantes firmaron formularios de consentimiento informado94 y el estudio se llev\u00f3 a cabo seg\u00fan los principios de la Declaraci\u00f3n de Helsinki. A los participantes se les garantiz\u00f3 la confidencialidad de la informaci\u00f3n y se les asegur\u00f3 que los datos s\u00f3lo se utilizar\u00edan con fines acad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n. El pres ente estudio fue aprobado por la comisi\u00f3n t\u00e9cnica del Centro Nacional de Referencia de Atenci\u00f3n Psicosocial para Personas con Enfermedad Mental Grave con el c\u00f3digo: 2017_FRACREAPCTE_18 y el registro del ensayo cl\u00ednico es NCT04777266. As\u00ed mismo el proyecto del ensayo fue aprobado por el comit\u00e9 \u00c9tico de Investigaci\u00f3n en Humanos de la Comisi\u00f3n de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n Experimental de la Universitat de Valencia, c\u00f3digo de resoluci\u00f3n 1637665415688_fyhb_1057_166657_1 -1. Una vez finalizado el estudio, se dio la o portunidad de participar en una nueva edici\u00f3n del programa de musicoterapia a los participantes del grupo control que inicialmente no pudieron seguir el programa por haber sido asignados al grupo control. Para atender el deseo y la necesidad de aquellos pa rticipantes que al finalizar el programa mostraron inter\u00e9s es continuar su proceso desde la musicoterapia, se dise\u00f1\u00f3 una intervenci\u00f3n basada en la musicoterapia con objetivos de car\u00e1cter comunitario. En esta actividad se da la oportunidad de finalizar el p roducto creativo y poderlo mostrar a la comunidad a trav\u00e9s de actuaciones, conciertos y jornadas de puertas abiertas. Colaborar con el cliente en lo que respecta a la duraci\u00f3n y la finalizaci\u00f3n del proceso terap\u00e9utico, forma parte de uno de los principios de la musicoterapia centrada en los 94 En el Anexo 1, p. 267, puede verse la hoja de informaci\u00f3n al usuario sobre el estudio y en el Anexo 2 p. 269 el consentimi ento informado al usuario. 182 recursos. Consideramos que dar continuidad desde estas propuestas era una responsabilidad \u00e9tica. 183 7. RESULTADOS Cuatro pacientes del grupo experimental completaron menos del 50% de las sesiones de MT programadas, y tres pacientes del grupo de control no completaron la evaluaci\u00f3n final, por lo que sus datos no se incluyeron en los an\u00e1lisis estad\u00edsticos. El flujo de participantes a lo largo del estudio se representa en la Figura 3. La comparaci\u00f3n inicial entre los dos grupos mostr\u00f3 que eran similares en cuanto a la distribuci\u00f3n por sexos, los a\u00f1os de estudio, el diagn\u00f3stico y la dosis equivalente de Olanzapina que tomaban, pero no fue as\u00ed en cuanto a la edad, siendo el grupo de control el de mayor edad (v er Tabla 2). Tabla 2 Caracter\u00edsticas descriptivas del grupo de estudio GRUPO CONTROL (n=27) GRUPO EXPERIMENTAL (n=26) Estad\u00edsticos* p G\u00c9NERO (femenino) 22.22% psic\u00f3ticos** 19 (70.40%) Samara, Heres, & Davis, 2016) * t: Prueba t para muestras independientes; U: Prueba Mann -Whitney ; 2: Prueba Chi -cuadrado ** Que cumpl\u00edan los criterios seg\u00fan el DSM -5 de O tros trastornos en el espectro de la esquizofrenia y otros trastornos psic\u00f3ticos . 184 Las diferencias entre los grupos en los cambios desde la evaluaci\u00f3n inicial a la final en las variables medidas fueron significativas en: ISMI (p<.001; d=2.01), la reducci\u00f3n del estigma internalizado fue el grupo de intervenci\u00f3n musical; WHOQOL -BREF (p<.001; d=1.15), la percepci\u00f3n de la calidad de vida aument\u00f3 m\u00e1s en el grupo de intervenci\u00f3n musical; y SFS (p<.001; d=1.54), el funcionamiento social tambi\u00e9n mejor\u00f3 m\u00e1s en el grupo de intervenci\u00f3n musical (ver Tabla 3). Los tama\u00f1os del efecto en las tres escalas fueron grandes seg\u00fan Cohen (1988). Tabla 3 Comparaci\u00f3n entre grupos Grupo Control Grupo Experimental Diferencia absoluta de media (95% CI) Estad\u00edsticos* ( p) Tama\u00f1o efecto** M SFS: Social Functioning Scale * U: Prueba Mann -Whitney . ** Valor absoluto 186 187 PARTE III: DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES 188 189 8. DISCUSI\u00d3N Aunque las intervenciones farmacol\u00f3gicas y psicosociales han demostrado ser adecuadas en el tratamiento de la esquizofrenia, las mejoras en aspectos relacionados con la vida diaria son limitadas y es dif\u00edcil hacerlas efectivas en pacientes ambulatorios estables con muchos a\u00f1os de evoluci\u00f3n desde el inicio de la enfermedad. Para superar estas limitaciones, se ha recomendado la incorporaci\u00f3n de intervenciones como la musicoterapia a los programas de tratamiento de atenci\u00f3n est\u00e1ndar para personas diagnosticada s de esquizofrenia. El objetivo principal de nuestro trabajo ha sido dise\u00f1ar y aplicar un programa de musicoterapia grupal a pacientes diagnosticados de esquizofrenia y trastorno e squizoafectivo en r\u00e9gimen ambulatorio, como tratamiento complementario a la intervenci\u00f3n psicosocial habitual. Para evaluar la eficacia del programa s e utilizaron variables cl\u00ednicas, la autoestima, la cognici\u00f3n social, el estigma internalizado, el funcionamiento social y la calidad de vida. El programa de musicoterapia se administ r\u00f3 en veintid\u00f3s sesiones grupales con una sesi\u00f3n semanal de una hora y se centr\u00f3 en la recuperaci\u00f3n funcional del paciente. En este apartado se tratar\u00e1 de establecer relaciones entre los resultados obtenidos con del programa de intervenci\u00f3n aplicado, y los objetivos e hip\u00f3tesis planteadas al inicio del estudio. Estas relaciones se contrastar\u00e1n con los hallazgos previos de la literatura especializada en musicoterapia, de cara a valorar si se corroboran, as\u00ed como ofrecer argumentos sobre las posibles discrepa ncias. En primer t\u00e9rmino, atendiendo a los resultados obtenidos, podemos decir que el objetivo principal (OP) del presente trabajo se ha cumplido parcialmente, ya que se ha comprobado que tras las 22 sesiones de musicoterapia se han observado mejor\u00edas significativamente mayores en el grupo que sigui\u00f3 el programa de musicoterapia junto 190 con el tratamiento habitual en comparaci\u00f3n con el grupo de tratamiento habitual en las variables autoestigma, funcionamiento social y calidad de vida. A continuaci\u00f3n valorarem os los resultados y el nivel de ajuste de las hip\u00f3tesis que parten de los objetivos espec\u00edficos de este estudio, as\u00ed como la confluencia, divergencia y/o confirmaci\u00f3n de evidencias previas sobre cada variable. Esto nos permitir\u00e1 discutir sobre las posibles causas de estos resultados concretos. Tambi\u00e9n se hablar\u00e1 de las limitaciones de esta investigaci\u00f3n y de propuestas para futuras l\u00edneas de estudio. 8.1. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 1: HIP\u00d3TESIS 1 Planteamos evaluar la evoluci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda positiva, negativa y psicopatolog\u00eda general de ambos grupos. A partir de este objetivo, se estableci\u00f3 la H1, esperando que la sintomatolog\u00eda mejorara m\u00e1s en el grupo experimental que en el control despu\u00e9s de recibir las sesiones de musicoterapia. La musicoterapia est\u00e1 especia lmente indicada para mejorar la sintomatolog\u00eda negativa, con lo que se esperaba que los cambios fueran superiores en los participantes del grupo de musicoterapia que en el grupo control. Como se observa en la Tabla 3, a diferencia de estudios anteriores c on pacientes hospitalizados (Geretsegger et al., 2017; Jia et al., 2020), la reducci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda psic\u00f3tica que se ha producido ha sido semejante en ambos grupos, por lo que se puede afirmar que los resultados no corroboran la H1. Esta discrepan cia con los hallazgos previos puede explicarse por diferentes v\u00edas. En primer lugar, la muestra de nuestro estudio se compone exclusivamente de pacientes de car\u00e1cter ambulatorio y con cl\u00ednica estable. En segundo lugar, a diferencia de los estudios con paci entes hospitalizados que solo reciben medicaci\u00f3n y cuidados b\u00e1sicos como tratamiento est\u00e1ndar, los participantes de nuestro estudio en el grupo control 191 recib\u00edan un tratamiento psicosocial integral basado en la recuperaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n comunitaria. Es tos aspectos podr\u00edan explicar que aunque hay una tendencia a la mejor\u00eda (sobre todo en sintomatolog\u00eda negativa) entre las mediciones pre y post, la magnitud de este cambio no es superior cuando se a\u00f1ade la musicoterapia como tratamiento complementario al t ratamiento habitual . 8.2. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 2: HIP\u00d3TESIS 2 Nos planteamos estudiar la ansiedad, tanto estado como rasgo, de los participantes despu\u00e9s de cumplimentar el programa de musicoterapia con el fin de comparar estos resultados con los datos previos y con los obtenidos por el grupo control. La H2 hace referencia a una disminuci\u00f3n de los niveles de ansiedad, tanto estado como rasgo, de forma m\u00e1s acentuada en el grupo experimental que en el grupo control. Sin embargo, los resultados de nuestro estudio, no confirman esta hip\u00f3tesis. Los datos recogidos no avalan la existencia de unos efectos m\u00e1s beneficiosos del tratamiento combinado respecto al TAU sobre la ansiedad que describen estudios previos (Pavlov et al., 2017). 8.3. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 3: HIP\u00d3TESIS 3 Nos planteamos evaluar la sintomatolog\u00eda depresiva de los participantes despu\u00e9s del tratamiento y compararla con los datos previos a la intervenci\u00f3n y con los resultados del grupo control en esta variable. En la correspondiente H3 se esperaba que los s\u00edntomas depresivos se vieran disminuidos de forma m\u00e1s acentuada en el grupo que ha recibido el tratamiento combinado. En los resultados de nuestro estudio, no aparecieron diferencias significativas en la evoluci\u00f3n que mostraron ambos grupos, con un descenso algo superior a 2 puntos, por lo que los datos no confirman esta hip\u00f3tesis. 192 Estos resultados difieren de los encontrados en investigaciones previas, aunque hay que se\u00f1alar que cada investigaci\u00f3n presenta particularidades propias que hacen que las comparaciones sean dif\u00edciles de realizar. Por ejemplo, el estudio de Maratos et al., (2008), aunque mostr\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas en favor de la musicoterapia, se centr\u00f3 en personas diagnosticadas de depresi\u00f3n cl\u00ednica, mientras que en nuestro estud io los s\u00edntomas depresivos se presentaron a un nivel subcl\u00ednico. As\u00ed mismo, el me ta-an\u00e1lisis de Steenhuis et al. (2015) si bien encontr\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas, recog\u00eda tambi\u00e9n estudios que inclu\u00edan otras intervenciones de car\u00e1cter no verbal, adem\u00e1s de la musicoterapia. 8.4. OBJETIVO ESPEC\u00cd FICO 4: HIP\u00d3TESIS 4 En relaci\u00f3n con este objetivo, valorar el efecto de la musicoterapia sobre la autoestima, se hipotetiz\u00f3 un incremento m\u00e1s fuerte de las puntuaciones del test de Rosenberg en el grupo ex perimental que en el control. Sin embargo, los resultados no han avalado la hip\u00f3tesis, ya que la mejor\u00eda observada no difiere significativamente entre los dos grupos. Grocke et al., (2014) encontraron evidencias significativas en autoestima, aplicando una intervenci\u00f3n de musicoterapia con una orientaci\u00f3n y m\u00e9todo muy similar al programa que presentamos en el presente estudio. Sin embargo, la muestra fue m\u00e1s heterog\u00e9nea, se compuso de personas diagnosticadas de trastorno mental grave y el reclutamiento se re aliz\u00f3 tanto en r\u00e9gimen hospitalario como ambulatorio. Por otro lado, un componente interesante del programa era que las \u00faltimas sesiones antes de la medici\u00f3n, se realiz\u00f3 una grabaci\u00f3n de las composiciones y se represent\u00f3 una actuaci\u00f3n en la que los partici pantes mostraban sus creaciones al p\u00fablico. En nuestro estudio, para incorporar el desarrollo de los m\u00e9todos recreativos en estos t\u00e9rminos, hubiera sido 193 necesario ampliar el n\u00famero de sesiones. Este aspecto resultaba inviable por la programaci\u00f3n temporal d el centro. En las concepciones te\u00f3ricas contempor\u00e1nea de la musicoterapia, hay una mayor atenci\u00f3n a los espacios orientados a la comunidad ampliando y diversificando la pr\u00e1ctica. En particular en contextos de recuperaci\u00f3n se constata un creciente giro de l a praxis musicoterap\u00e9utica, en la que conceptos como acci\u00f3n, interacci\u00f3n, actividad, participaci\u00f3n y actuaci\u00f3n se han vuelto cada vez m\u00e1s comunes (Ansdell, 2014; Stige, 2015; ESPEC\u00cd FICO 5: HIP\u00d3TESIS 5 Este objetivo de nuestro estudio emp\u00edrico se centraba en la evaluaci\u00f3n del efecto del programa de musicoterapia sobre dos dimensiones de la cognici\u00f3n social, el procesamiento emocional y la teor\u00eda de la mente. En relaci\u00f3n con este objetivo, se esperaba una mejor\u00eda m\u00e1s fuer te en las tres mediciones en el grupo experimental, que ha recibido la musicoterapia adem\u00e1s del tratamiento est\u00e1ndar, respecto al control. Hasta d\u00f3nde conocemos, es la primera vez que se exploraba el efecto de una intervenci\u00f3n de musicoterapia sobre la cog nici\u00f3n social en pacientes con psicosis. En nuestro estudio, los resultados no muestran diferencias significativas respecto al control en los resultados de procesamiento emocional. Sin embargo, la direcci\u00f3n de los cambios es muy satisfactoria en el grupo experimental sobre todo en teor\u00eda de la mente (Hinting Task). Aunque estas diferencias no alcanzan la significaci\u00f3n estad\u00edstica, parecen apuntar que la intervenci\u00f3n con musicoterapia podr\u00eda tener un efecto sobre la ToM, que habr\u00eda que explorar en investigaciones futuras. Si bien l a cognici\u00f3n social es un factor directamente relacionado con el funcionamiento en la comunidad a lo largo del curso de la esquizofrenia, algunas cuestiones fundamentales sobre el alcance, estructura y medici\u00f3n \u00f3ptima siguen sin respuesta, se\u00f1alando la necesidad de continuar estudiando la interacci\u00f3n existente entre 194 cognici\u00f3n social y funcionamiento social en la investigaci\u00f3n ( Vaskinn & Horan, 2020) . Por ejemplo , en la val oraci\u00f3n cr\u00edtica de los resultados, podemos atender a la modalidad de instrumento utilizado para la evaluaci\u00f3n del procesamiento emocional, basado en la visualizaci\u00f3n y respuesta de est\u00edmulos emocionales est\u00e1ticos . Algunos autores, han apuntado limitaciones en la capacidad de e ste tipo de tareas para captar los procesos cognitivos sociales tal y como se desarrollan en la vida diaria en la investigaci\u00f3n de la esquizofrenia y de otros \u00e1mbitos (Zaki & Ochsner, 2009). 8.6. OBJETIVO ESPEC\u00cd FICO 6: HIP\u00d3TESIS 6 Tambi\u00e9n e ste objetivo es bastante novedoso, porque hasta donde sabemos, es el primer estudio controlado aleatorizado que muestra un efecto de la musicoterapia adjunta al tratamiento habitual sobre las actitudes de autoestigma en pacientes con diagn\u00f3stico de esquizo frenia ambulatorios, ya que los que hay son con pacientes agudos (Silverman, 2013). En nuestros resultados el cambio fue significativamente mayor en el grupo experimental que en el grupo control. El tama\u00f1o del efecto de la magnitud de estas diferencias en esta variable fue grande, tal como se puede apreciar en la Figura 4. 195 Figura 4 Diagrama de l\u00edneas que muestra las diferencias pre -post en ambos grupos en autoestigma La relaci\u00f3n entre el circuito cerebral para la regulaci\u00f3n emocional y la resistencia hacia el estigma de la esquizofrenia (Raij et al. 2014) junto a la implicaci\u00f3n del fen\u00f3meno musical en la activaci\u00f3n de \u00e1reas que forman parte de este circuito (Baumgartner et al., 2006; Ferreri et al., 2014; Green et al., 2012; Mansouri et al., 2017), jus tificaban la incorporaci\u00f3n en el dise\u00f1o del programa de un conjunto de m\u00e9todos orientados a activar regiones cerebrales pre -frontales. La incorporaci\u00f3n de esos m\u00e9todos, junto con el hecho de haber asumido unos principios terap\u00e9uticos de la musicoterapia or ientada a los re cursos y centrada en la persona, han podido favorecer una construcci\u00f3n de significad os menos estigmatizantes en los participantes , adem\u00e1s de influir positivamente en su empoderamiento y el compromiso en su recuperaci\u00f3n (Gold et al., 2013; Rolvsjord et al ESPEC\u00cd FICO 7: HIP\u00d3TESIS 7 En relaci\u00f3n a este objetivo, se esperaba que el funcionamiento social aumentara despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n musicoterap\u00e9utica grupal, y la magnitud de la mejora fuera 196 superi or en el grupo experimental que en el grupo control. Los resultados del estudio han confirmado lo esperado en la H7. Los resultados fueron consistentes con investigaciones anteriores sobre los impactos beneficiosos de la musicoterapia en la reducci\u00f3n de la evitaci\u00f3n social y las mejoras en las relaciones sociales (Fu y Zhang, 2013; Gold et al., 2013; Mao et al., 2013; Ulrich et al., 2007; Yang et al., 1998) . Nuestra intervenci\u00f3n ha demostrado mejoras significativamente mayores en el grupo TAU+MT en funciona miento social. El tama\u00f1o del efecto ha sido grande, ya que en el grupo experimental la mejor\u00eda promedio obte nida por los pacientes est\u00e1 en torno a 30 puntos por encima de la del grupo control, tal como se puede ver en la Tabla 3 y en la Figura 5. Figura 5 Diagrama de l\u00edneas que muestra las diferencias pre -post en ambos grupos en funcionamiento social 197 8.8. OBJETIVO ESPEC\u00cd FICO 8: HIP\u00d3TESIS 8 En relaci\u00f3n a este objetivo, la hip\u00f3tesis plantea un incremento en la calidad de vida m\u00e1s fuerte cuando se combina el TAU con la MT que cuando los pacientes s\u00f3lo reciben el TAU. Los resultados del estudio han confirmado lo esperado en la H8, tal como se puede apreciar gr\u00e1ficamente en la Figura 6, y num\u00e9ricamente en la Tabla 3. La mejor\u00eda conseguida es de 16 puntos superio r en el grupo experimental, con lo que el tama\u00f1o del efecto es grande (Cohen, 1988). Figura 6 Diagrama de l\u00edneas que muestra las diferencias pre -post en ambos grupos en calidad de vida Los resultados fueron consistentes con investigaciones anteriores so bre los impactos beneficiosos de la musicoterapia en la calidad de vida (Chang et al., 2013; Grocke et al., 2014; Lu et al., 2013) . El dise\u00f1o del programa de musicoterapia se orient\u00f3 a facilitar la activaci\u00f3n de \u00e1reas prefrontales implicadas en la capacid ad de interactuar socialmente, beneficiarse del apoyo social, la recompensa/motivaci\u00f3n, la apr oximaci\u00f3n/retirada y la regulaci\u00f3n de la excitaci\u00f3n. Esto se favoreci\u00f3 permitiendo a los usuarios participar activamente en las din\u00e1micas de integraci\u00f3n auditivo -sensorial; en las diferentes t\u00e9cnicas de improvisaci\u00f3n; 198 el trabajo individual con canciones elegidas seg\u00fan sus preferencias y creando sus propias composiciones. El dise\u00f1o de nuest ro programa orientada al proceso junto con la monitorizaci\u00f3n de la actitud te rap\u00e9utica siguiendo los principios de la musicoterapia basada en los recursos , puede estar en la base de haber podido replicar los resultados encontrados en la bibliograf\u00eda en pacientes estables . Solli (2013) en su revisi\u00f3n sistematica sobre la experi\u00e9 ncia subjetiva concluy\u00f3 que la pa rticipaci\u00f3n en los servicios de musicoterapia en diferentes entornos contribuy\u00f3 al bienestar de los participantes promoviendo el sentido de la vida presente y la esperanza en la vida futura, las relaciones en la comunidad, la participaci\u00f3n en la vida cotidiana y una identidad m\u00e1s f uerte y saludable: aspecto s vinculados positivamente con la calidad de vida. 8.9. LIMITACIONES DEL ESTUDIO El presente trabajo de investigaci\u00f3n presenta algunas fortalezas que se han indicado a lo larg o de la tesis, pero sin duda tiene tambi\u00e9n algunas limitaciones que hay que considerar. En primer lugar, no hubo evaluaciones de seguimiento para estudiar los efectos del programa combinado a lo largo del tiempo. Los criterios de temporalidad de acceso a l os servicios del centro provocan la desvinculaci\u00f3n inmediata de los pacientes despu\u00e9s del alta, lo que impidi\u00f3 la realizaci\u00f3n de mediciones de seguimiento. En segundo lugar, hubo diferencias de edad entre los dos grupos, aunque una revisi\u00f3n de la literat ura actual no parece apoyar la idea de que la edad sea una variable moderadora sobre los efectos beneficiosos de la MT. De hecho, los estudios con personas diagnosticadas de esquizofrenia han utilizado grupos con rangos de edad de 20 a 76 a\u00f1os (G old et al. , 2013; Degli Stefani & Biasutti, 2016; Hayashi et al., 2002). Finalmente, hay que indicar que el tama\u00f1o de los grupos no era grande, por lo que convendr\u00eda hacer m\u00e1s estudios como \u00e9ste para ir acumulando evidencia emp\u00edrica 199 con vistas a la posterior realizaci\u00f3n de un metaan\u00e1lisis que aportara una idea m\u00e1s real del tama\u00f1o del efecto global de la intervenci\u00f3n sobre las principales variables psicol\u00f3gicas. 8.10. FUTURAS LINEAS DE INVESTIGACI\u00d3N La investigaci\u00f3n futura ha de ir orientada, en primer lugar a suplir estas limitaciones y a a\u00f1adir evidencia sobre la duraci\u00f3n de los efectos de la musicoterapia, acompa\u00f1ando al estudio de evaluaciones intermedias y de seguimiento. En segundo lugar, ser\u00eda interesante incorporar medidas subjetivas de recuperaci\u00f3n que favorecieran una mayor profundidad y explicaci\u00f3n de los datos cuantitativos. Atender a las medidas de proceso permitir\u00eda profundizar en la relaci\u00f3n entre el momento en que la persona se encuent ra en su proceso de recuperaci\u00f3n y los componentes de la intervenci\u00f3n . La exploraci\u00f3n de estas consideraciones podr\u00eda permitir determinar qu\u00e9 intervenci\u00f3n presenta mayores beneficios en funci\u00f3n del contexto rehabilitador, desde la fase aguda a la atenci\u00f3n ambulatoria pasando por la intervenci\u00f3n comunitaria. En tercer lugar, dado que los posibles efectos de las intervenciones psicol\u00f3gicas sobre la necesidad de la medicaci\u00f3n neurol\u00e9ptica se suelen producir de una manera lenta, hacer un estudio con un seguimie nto a largo plazo del efecto de la intervenci\u00f3n con MT sobre esta variable podr\u00eda ser de gran inter\u00e9s cient\u00edfic o (Degli Stefani y Biasutti, 2016). Esperamos que este trabajo estimule e incentive la realizaci\u00f3n de futuros ensayos cl\u00ednicos aleatorizados mul tic\u00e9ntricos que den mayor soporte emp\u00edrico a los resultados aportados por la presente investigaci\u00f3n. De esta manera ser\u00eda m\u00e1s probable que esta terapia pudiera extenderse a otros contextos socioculturales. 200 201 9. CONCLUSIONES La aplicaci \u00f3n del programa de musicoterapia grupal como complemento a la intervenci\u00f3n psicosocial en la recuperaci\u00f3n de la esquizofrenia y otras psicosis ha mostrado eficacia en la mejora de los denominados por Jackson (2015) como s\u00edntomas silenciosos . Manifestaciones , com o la desvalorizaci\u00f3n y el aislamiento secundario a los sentimientos de estigmatizaci\u00f3n y el impacto sustancial del proceso de internalizaci\u00f3n del estigma (Badallo -Carbajosa et al. 2013; Hombrados et al., 2006; Ritsher & Phelan, 2004) se asocian fuertement e con el funcionamiento, las relaciones con el entorno y en definitiva con la satisfacci\u00f3n y la calidad de vida (Gerlinger et al., 2013; Mu\u00f1oz et al., 2011; Picco et al., 2016). Los resultados obtenidos por Gold et al. (2013) a trav\u00e9s de sesiones individuales, adem\u00e1s de corroborar la eficacia de esta modalidad de intervenci\u00f3n les sirvi\u00f3 para concluir que la musicoterapia orientada a los recursos podr\u00eda proporcionar una base com\u00fan independientemente de las diferencias en los enf oques filos\u00f3ficos y pr\u00e1cticos resultantes de contextos socioculturales espec\u00edficos. Nuestra propuesta recoge estos principios para responder a las necesidades de la persona , estandarizando, adem\u00e1s , elementos esenciales que permiten implementar la interve nci\u00f3n en grupo y favorecen su replicabilidad. La posibilidad de disponer de un programa con protocolos estandari zados en los estudios sobre la eficacia de la musicoterapia en las psicosis, podr\u00eda ayudar a resolver el h\u00e1ndicap de la heterogeneidad en este tipo de intervenciones. El car\u00e1cter heterog\u00e9neo de los programas de musicoterapia puede haber reducido la robustez de las evidencias confirmadas sobre la efectividad de la musicoterapia en recientes meta -an\u00e1lisis (Geretsegger et al., 2017; Jia et al., 202 0). 202 Si bien e l objetivo de nuestro estudio se ha centrado en estudiar la eficacia de la musicoterapia; las caracter\u00edsticas del programa y los resultados nos pueden servir para atender a su eficiencia , par\u00e1metro cada vez m\u00e1s importante en la valoraci\u00f3n de las intervenciones psicosociales (Ferro & Vivas, 2004). En este sentido, incidimos en que las mejoras alcanzadas en las personas que han participado en el grupo de tratamiento, se ha posibilit ado a\u00f1adiendo una hora de sesi\u00f3n semanal, lo que contrasta con el coste que supone la suma del tratamiento farmacol\u00f3gico y la intervenci\u00f3n psicosocial habitual . Este dato refleja , aun sin entrar en detalles pecuniarios, un balance m\u00e1s que satisfactorio atendiendo a la relaci\u00f3n coste/beneficio de la intervenci\u00f3n. Sin obviar, el efecto aumentativo de las sesiones individuales, l as sesiones grupales, adem\u00e1s de ser m\u00e1s rentables , facilitan el trabajo de interacci\u00f3n entre pares, formato ideal para mejorar elementos de la recuperaci\u00f3n personal (Silverman, 2015). La intervenci\u00f3n grupal favorece la interacci\u00f3n interpersonal y permite accionar, a trav\u00e9s del fen\u00f3meno y las din\u00e1micas musicales, mecanismos cerebrales que est\u00e1n en la base de la resistencia al estigma, la empat\u00eda y la vinculaci\u00f3n con el otro. Estos aspectos junto a una practica af\u00edn a la orientaci\u00f3n de recuperaci\u00f3n pueden estar en la base de la reducci\u00f3n significativa del autoestigma de los participantes del programa de musicoterapia grupal. La relaci\u00f3n inversa entre los niveles de autoestigma y; las expectativas de recuperaci\u00f3n ; la perseveraci\u00f3n en el proceso (Corrigan et al., 2011; D\u00edaz -Mandado et al., 2015; Fung et al., 2008) y los niveles de funcionamiento, satisfacci\u00f3n y calidad de vida (Gerlinger et al., 2013; Mu\u00f1oz et al., 2011; Picco et al., 2016) nos orientan a valorar muy positivamente estos resultados en cuanto a la implicaci\u00f3n que pueden tener en el proceso de recuperaci \u00f3n de las personas. Si bien los resultados de nuestro estudio no han confirmado con evidencias cambios significativos en cognici\u00f3n social, los resultados nos anima a seguir explorando 203 los efectos de la musicoterapia en dominios espec\u00edficos de la cognici\u00f3n social a trav\u00e9s de instrumentos de medida con mayor validez ecol\u00f3gica. Por otro lado e l formato grupal, al consumir menos recursos, puede facilitar introducir la disciplina en instituciones sociosanitarias de pa\u00edses donde, como Espa\u00f1a, la musicoterapia todav\u00eda est\u00e1 en v\u00edas de reconocimiento. En resumen, los efectos positivos sobre el autoestigma, el funcionamiento social y la calidad de vida, refuerzan la idea de que la musicoterapia puede ser un enfoque eficaz para promover el bienestar psicol\u00f3gico y la recuperaci\u00f3n funcional . Estos resultados respaldan los beneficios de incorporar un programa de musicoterapia grupal como terapia complementaria al tratamiento est\u00e1ndar en los programas y servicios psicosociales comunitarios de car\u00e1cter ambulatorio dirigidos a personas d iagnosti cadas de esquizofrenia y otras psicosis. Para terminar, incidir en que la incorporaci\u00f3n creciente de actividades musicales nombradas como musicoterapia en centros asistenciales de salud mental , en la mayor\u00eda de los casos no cumplen los est\u00e1ndares formativos, metodol\u00f3gicos y \u00e9ticos m\u00ednim os que exige nuestra disciplina. Este d\u00e9ficit deontol\u00f3gico hace muy necesaria la adecuada regularizaci\u00f3n de la musicoterapia como profesi\u00f3n en nuestro pa\u00eds. El reconocimiento de la profesi\u00f3n podria favorecer la dotac i\u00f3n de recursos, introducir la figura del musicoterapeuta en los equipos multidisciplinares sociosanitarios, y promover intervenciones que cumplieran los est\u00e1ndares de calidad, buena praxis y rigor metodol\u00f3gico, tal y como sucede en otros pa\u00edses desarrolla dos. Todo para garantizar el prop\u00f3sito de mejorar la salud, el bienestar y la calidad de vida de las personas, fin \u00faltimo de la disciplina. 204 205 10. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Abramowitz, A. C., Ginger, E. J., Gollan, J. K., & Smith, M. J. (2014). Empathy, depressive symptoms, and practice: An integral understanding. Music Therapy, 47 (4), 351 -379. https://doi.org/10.1093/jmt/47.4.351 Ackerknecht, E. H. (1993). Breve historia de la psiquiatria (Vol. 2). Universitat de Val\u00e8ncia. Breve historia de la psiquiatr\u00eda - Erwin H. Ackerknecht - Google Libros Addington, D., Addington, J., & Schissel, B . (1990). De Battista, J. (2019). Contribuci\u00f3n a la historia del surgimiento de dispositivos alternativos al asilo en el tratamiento de las psicosis: el caso del hospital de d\u00eda del HZGA Manuel Belgrano. Revista de Historia de la Psicolog\u00eda, 40(4), 33 -42. Aigen, K. (2007). Introduction to article by Rolando Benenzon. of Music Therapy, 16(2), 144 -145. (2008). research reports 1987 -2006: Articles and Psychotherapy, 35 (4), 251 -261. https://doi.org/10.1016/j.aip.2008.05.001 206 Aigen, K. (2014). The study of issues and concepts . New York: Routledge. Aigen, K. (2015). A critique evidence -based practice in music therapy. Music Therapy Perspectives, 33 (1), 12 -24. https://doi.org/10.1093/mtp/miv013 Aikawa, S., Kobayashi, H., Nemoto, T., Matsuo, S., Wada, Y., Mamiya, N., Yamaguchi, T., Katagiri, N., Tsujino, N., & Mizuno, M. (2018). Social anxiety risk ), https://doi.org/10.1016/j.psychres.2018.02.038 Y., Gonz\u00e1lez de Ch\u00e1vez, Silver, A -L, & Martindale, Y. (2008). Abordajes psicoterap\u00e9uticos de las psicosis esquizofr\u00e9nica s. Madrid: Fundaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n y el tratamiento de la esquizofrenia y otras psicosis . http://www.cursoesquizofrenia.com/images/ABORDAJES - PSICOTERAPEUTICOS.pdf Almagro, A., & O rihuela, A. (2003). El Marist\u00e1n Nazar\u00ed de Granada. An\u00e1lisis del edificio y una propuesta para su recuperaci\u00f3n. Bolet\u00edn de la Real Academia de Bellas Artes de la Pur\u00edsima Concepci\u00f3n . (2003), 80 -109. https://digital.csic.es/bitstream/10261/10198/1/Maristan.pdf \u00c1lvarez, J. M., & Colina, F. (2011). Origen hist\u00f3rico de la esquizofrenia e historia de la subjetividad. Frenia , XI, 7 -26. http://www.revistaaen.es/index.php/frenia/article/view/16523 207 American Psychiatric Association (1980), Diagnostic and statistical manual of mental disorders (3\u00aaed.)(DSM -III), Washington, D.C., American Psychiatric Association (trad. Cast. En Barcelona, Masson, 1984). American Psychiatric Association (1987), Diagnostic and statistical manual of mental disorders (3\u00aaed. revisada) (DSM -III-R), Washington, D.C., American Psychiatric Association (trad. Cast. En Barcelona, Masson, 1988). American Psychiatric As sociation (1994), Diagnostic and statistical manual of mental disorders (4\u00aaed.) (DSM -VI), Washington, D.C., American Psychiatric Association (trad. Cast. En Barcelona, Masson, 1994). American Psychiatric Association. (2000). Diagnostic and Statistical Manu al of Mental Disorders (4th ed. Text Revision). American Psychiatric Association. American Psychiatric Association. (2013). Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (5th ed.). American Psychiatric Association. Ammann, P. (1998). Music and mela ncholy: Marsilio archetypal R., Cap P., & Oades, L. (2006). Stages of recovery instrument: Development of a measure of recovery from serious mental illness. Australian 208 and New Zealand Journal of P. of recovery from schizophrenia: Towards an empirically validated stage model. Australian 37(5), 586 -594. https://doi.org/10.1046/j.1440 on -192. (2014). everyday life . Can Become Scrap in Southern England. En Stige, B., Ansdell, G., Elef ant, C. , & Pavlicevic, M. (Eds.) Where Music Helps: Comunity Music Everything Become Metal in Southern England. In Where Music Helps: Comunity Music Therapy in action and reflection (pp. 152-159). http://ebookcentral.proquest.com/lib/univalencia/deta Created Anthony, W. A. (1993). Reco very from mental illness: The guiding vision of the mental health service system in the 1990s. Psychosocial Rehabilitation Journal , 16(4), 11-23. https://doi.org/10.1037/h0095655 209 Arenal, C (1894). La beneficencia, la filantrop\u00eda, y la caridad. Librer\u00eda de A. (2006). Revisi\u00f3n de la historia del trastorno esquizoafectivo y su relaci\u00f3n con los rasgos de personalidad. Universitas M\u00e9dica , 47(2), 147 -156. http://med.javeriana.edu.co/publi/vniversitas/serial/v47n2/5 Revisi%F3n de la historia.pdf Argim\u00f3n, J., & Jim\u00e9nez, J. (2013). M\u00e9todos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica . Elsevier. Atienza, F. L., Balaguer, I., Moreno, Y., & Fox, K. R. (2004). El perfil de autopercepci\u00f3n f\u00edsica: propiedades psicom\u00e9tricas de la versi\u00f3n espa\u00f1ola y an\u00e1lisis de la estructura jer\u00e1rquica de las autopercepciones f\u00edsicas. Psicothema, 16(3), 461-467. Backer, J. De. (2004). The l play to musical form A., Garc\u00eda & Y\u00e9lamos, L. (2013). La situaci\u00f3n de estigmatizaci\u00f3n en el entorno de un recurso de rehabilitaci\u00f3n psicosocial. Revista de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda, 33 (120), 737-47. https://doi.org/10.4321/s0211 -57352013000400005 210 B\u00e1rcena, C. G. (2001). El bimarist\u00e1n, un modelo de hospital isl\u00e1mico. Natura Medicatrix , (61), 6 -11. https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4989778 Barnes, T. R. E., Drake, R., Paton, C., Cooper, S. J., Deakin, B., Ferrier, I. N., Gregory, C. J., Haddad, P. M., Howes, O. D., Jones, I., Joyce, E. M., Lewis, S., Lingford - Hughes, A., MacCabe, J. H., Owens, D. C., Patel, M. X., Sinclair, J. M. A., Stone, J. M., Talbot, P. S., ... Yung, A. R. (2020). Evidence -based guidelines for the pharmacological treatment of schizophrenia: Updated recommendations from the British Association for Psychopharmacology. Journal of Psychopharmacology, 34 (1), 3 -78. https://doi.org/10.1177/0269881119889296 Barrio, V. Del. (2009). Ra\u00edces y evoluci\u00f3n del DSM. Revista de Historia de La Psicolog\u00eda , 30(23), 81 -90. https://scholar.google.es/scholar?hl=es&as_sdt=0%2C5&q=Ra%C3%ADces+y +evoluci%C3%B3n+del+DSM.&btnG = Bartra, y melancol\u00eda . Anagrama. Baumgartner, T., Lutz, K., Schmidt, C. F., & J\u00e4ncke, L. (2006). The emotional power of music: How music enhances the feeling of affective pictures. Brain Research, 1075 (1), 151 -164. https://doi.org/10.1016/j.brainres.2005.12.065 Beck, B. D., Lund, S. T., S\u00f8gaard, U., Simonsen, E., Tellier, T. C., Cordtz, T. O., Laier, G. H., & Moe, T. (2018). Music therapy versus treatment as usual for refugees diagnosed with 19 (1), 1 -20. https://doi.org/10.1186/s13063 -z 211 Beck, R., Heffernan, S., Law, H., McCusker, M., Bentall, R. P., & Morrison, A. P. (2012). Subjective judgements of perceived recovery from psychosis. Journal of 2 1(6), 556 -566. https://doi.org/10.3109/09638237.2012.710765 Bedregal, P., Shand, B., Santos, M. J., & Ventura -Junc\u00e1, P. (2010). Aportes de la epigen\u00e9tica en la comprensi\u00f3n del desarrollo del ser humano. Revista m\u00e9dica de Chile , 138(3), 366 -372. https://scielo.conicyt.cl/pdf/rmc/v138n3/art18.pdf Beer, M. D. (1996). Psychosis: A history of concept. Comprehensive Psychiatry , 37(4), 273 -291. https://doi.org/10.1016/S0010 -440X(96)90007 cl\u00ednicas de la musicoterapia . Lumen. Benenzon, R. O. (2007). The Benenzon Model. o f Music Therapy, 16(2), 148 -159. https://doi.org/10.1080/08098130709478185 Benenzon, R. O. (2011). la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica . Paid\u00f3s. Benenzon, R. O. (2019). La Resistencia al no verbal: De la musicoterapia a la Santacoloma - Cabero, I., G\u00f3mez, J., Garc\u00eda -Polavieja, B., Santos -Zorroz\u00faa, B., & Gil-Sanz, D. (2018). Adaptaci\u00f3n al espa\u00f1ol de la escala Internalized Stigma of Mental Illness para valorar el estigma personal. Revista de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental, 11 (4), 244-254. https://doi.org/10.1016/j.rpsm.2016.01.007 212 Bensimon, M., Amir, D., & Wolf, Y. (2008). Drumming through trauma: Music therapy with post -traumatic soldiers. Arts in Psychotherapy, 35 (1), 34 -48. https://doi. org/10.1016/j.aip.2007.09.002 Bentall, R. Taskila, J. J., Tolvanen, A., & Aaltonen, J. (2018). The family -oriented open dialog ue approach Bermejo B, J. C. ( 2007). Psiquiatr\u00eda y lenguaje: Filosof\u00eda e historia de la enfermedad mental. Revista Chilena Neuro -Psiquiatria , 45(3), 193 -210. Aspectos Hist\u00f3ricos de la Psicosis: Experiencias del siglo XIX. Revista de Neuro . 1) 5-14. E., Luque, R., & Villagr\u00e1n, J. M. (2003). Schizophrenia: A conceptual History. International , 3(2), 111-140. http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=56030201 213 Bet\u00e9s, M. (2000). Bases hist\u00f3ricas del uso terap\u00e9utico de la m\u00fasica. En Bet\u00e9s, M. (Ed.) Fundamentos de Musicoterapia (pp. 23 -36). Ediciones Morata S.L. Birchwood, M., Iqbal, Z., & Upthegrove, R. -4 M., Smith, J., Cochrane, R. Wetton, S., & Copestake, S. (1990). The Social Functioning Scale The development and validation of a new scale of social adjustment for use in family intervention programmes schizophrenic 157(6), 853 -859. https://doi.org/10.1192/bjp.157.6.853 Blake, R. L., & S. R. (1994). The Bonny Method of Guided Imagery and Music (GIM) in of Post Stress Disorder (2), 125 -129. https://doi.org/10.1093/mtp/12.2.125 J., & Zatorre, R. J. (2001). Intensely pleasurable responses to implicated in reward and emotion. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America, 98 (20), 11818 -11823. https://doi.org/10.1073/pnas.191355898 BOE (2014). Orden SSI/2416/2014, de 17 de diciembre, por la que se crea y regula el Centro de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n Psicosocial a Personas con Trastorno Mental Grave, en Valencia. https://www.boe.es/eli/es/o/2014/12/17/ssi2416 214 Bonde, A., & Ole, L. (2012). Health Musicing -Music Therapy or Music and Health? A model, empirical examples and personal reflections. Music and Arts in Action, 3(2), 120 -140. http://hdl.handle.net/10036/3970 Bonny, H. (1975). Music and consciousness. Journal of Music Therapy, 12 (3), 122 - 135. https://doi.org/10.1162/leon.2008.41.4.420 Bowman, E. S. (2006). \u00bfPor qu\u00e9 las convulsiones deber\u00edan clasificars e como un trastorno disociativo? Psychiatric Clinics of North America , 29(1). doi 185 - 211.10.1016/j.psc.2005.10.003. Boxberguer, R. (1963). A Historical Study Of The National Association For Music Therapy (Order No. 6406814). Disponible en Brown, S., Kim, M., Mitchell, C., Inskip, H. (2010) Twenty -five year mor -tality of a community cohort with schizophrenia. British Journal of Psychiatry, 196 (2), 116-121. Br\u00fcne, M., Abdel -Hamid, M., Lehmk\u00e4mper, & Mental state neurocognitive functioning, and psychopathology: What predicts poor social best? Schizophrenia Research, 92 (1-3), 151-159. https://doi.org/10.1016/j.schres.2007.01.006 215 Bruscia, K. E. (1997). Definiendo Musicoterapia . Salamanca. Amar\u00fa Ediciones. Bruscia, K. E. (2010). Modelos de improvisaci\u00f3n en musicoterapia (2\u00aa Ed.). M\u00fasica arte y proceso. Bruscia, K. E. (2016). Definiendo Musicoterapia . Barcelona Publishers. Buchanan, R. W., Kreyenbuhl, J., Kelly, D. L., Noel, J. M., Boggs, D. L., Fischer, B. A., Himelhoch, S., Fang, B., Peterson, E., Aquino, P. R., & Kelle r, W. (2010). The 2009 schizophrenia PORT psychopharmacological treatment recommendations and summary - 93. https://doi.org/10.1093/schbul/sbp116 Bunt, L., Pike, D., & Wren, V. (1987). Music Therapy in a General Hospital's Psychiatric Unit \u2014 A Pilot' Evaluation of An Eight Week Programme. Journal of British Music Therapy, 1 (2), 22 -27. https://doi.org/10.1177/135945758700100205 Burns, T., & Patrick, D. (2007) . Social functioning as an outcome measure in 116 (6), 403 -418. https://doi.org/10.1111/j.1600 -0447.2007.01108.x Calle, A. I. (2011). Fundamentos hist\u00f3rico -Art\u00edsticos de la M\u00fasica como medio terap\u00e9utico en Europa: Desde la edad media hasta el prerromanticismo . Universitat de Valencia. https://roderic.uv.es/handle/10550/25833 Calle, A. I. (2013). Historia de la musicoterapia en Europa II: Desde el barroco hasta el Prerromanticismo . Sociedad Latina de Comunicaci\u00f3n Social. http://www.cuadernosartesanos.org/CBA20.pdf 216 Calle, A. I. (2014a). La incidencia de la musica como medio terap\u00e9utico en los espacios arquitect\u00f3nicos europeos. Archivo de Arte Valencia , (95), 91 -102. https://realacademiasancarlos.com/ archivo -de-arte-valenciano Calle, A. I. (2014b). La figura de la mujer en la historia de la musicoterapia . Sociedad Latina de Comunicaci\u00f3n Social. http://www.cuadernosartesanos.org/2014/cba38 .pdf Cardno, A. G., & Owen, M. J. (2014). Genetic relationships between schizophrenia, 40(3), 504-515. https://doi.org/10.1093/schbul/sbu016 Filosofia , 6(10), 311-327. & Priebe, S. (2017). Feasibility and acceptability of group music therapy vs wait -list control for treatment of patients with long - term dep ression (the -15. https://doi.org/10.1186/s13063 -017-1893 -8 Carr, C., D'Ardenne, P., Sloboda, A., Scott, C., Wang, D., & Priebe, S. (2012). Group music therapy for patients evaluation. Psychology and Research and Practice, 85 (2), 179- 202. https://doi.org/10.1111/j.2044 -8341.2011.02026.x 217 Cassity, M. D. (1976). The Influence of a Music Therapy Activity Upon Peer and Adult Psychiatric Patients. of Music Therapy, 13 (2), 66 -76. https://doi.org/10.1093/jmt/13.2.66 Cassity, M., & Cassity, E. manual . Jessica Kingsley Publishers. Castro, H. (2005). Estigma y enfermedad mental: un punto de vista hist\u00f3rico social. Revista de Psiquiatr\u00eda y salud mental Hermilio Valdizan , 6(1), 33 -42. & Curley, (2009). Epigenetic mechanisms mediating the long - term effects Reviews, 33(4), 593 -600. doi:10.1016/j.neubiorev.2007.10.0 Chang, C. H., Liu, F. F., Xu, T. H., & Jiao, T. L. (2013). Correlation study of music therapy on subjective well -being and social support for schizophrenic patients. Medical Journal of Chinese People's Health, 25 (11), 25-27. Charnetsky, C. J., Brennan, F. X., & Harrison, J. F. (1998). Effect of music and auditory stimuli on secretory Inmunoglobulin A -1170. (2016). of dosage and type of music therapy in symptom management and rehabilitation for individuals with -641. https://doi.org/10.1080/01612840.2016.1181125 Coid, J. B., Barker, D., Cowden, F., Stamps, R., Yang, M., & Jones, P. B. (2008). Raised Incidence Rates of https://doi.org/10.1001/archpsyc.65.11.1250 Contreras, J. A. (2005). La tecnolog\u00eda: Evidencia emp\u00edrica y revisi\u00f3n de los modelos y programas hasta el momento. E n I. de M. y S. S. (IMSERSO) (Ed.), Primer congreso: La salud mental es cosa de todos . Instituto de Mayores y Servicios Sociales (Imserso). Corcoran, R., Mercer, G., & Frith, C. D. (1995). Schizophrenia, symptomatology and social inference: investigating theory of mind in people with schizophrenia. Schizophrenia Research, 17 (1), 5-13. https://doi.org/10.1017/S0033291703007529 Correll, C. U., Rubio, J. M., & Kane, J. M. (2018). What is the risk -benefit ratio of long-term antipsychotic treatment in N. Examining a progressive model of self-stigma and its impact on people with serious menta l illness. Psychiatry Research, 189(3), 339 -343. https://doi.org/10.1016/j.psychres.2011.05.024 Crastnopol, M. (2011). Intimidad inquietante, el canto de la sirena. Cl\u00ednica e Investigaci\u00f3n Relacional , 5(3), 403 -418. Crastnopol, M. (2019). Micro psicoanal\u00edtica del da\u00f1o psiquico acumulativo . Agora Relacional. 219 Crow, T. J. (1980 ). Positive and negative Schizophrenia symptoms and the role Science - Based Theory and philosophy for music therapy practice and research . Music Therapy Today, 5(3), 1 -20. Cruz, C., & Rodr\u00edguez, M. (2017). La histeria cl\u00e1sica y moderna: una visi\u00f3n sin\u00f3ptica Parte II Diagn\u00f3stico. Psiquiatr\u00eda y Salud positivist of Wundt. Journal of the History of Sciences , 15(3), 205 -230. https://doi.org/10.1002/15206696(197907) Gonz\u00e1lez -Iba\u00f1ez, \u00c1. (2017). La recuperacion centrada en la persona y sus implicaciones. Revista de La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Neuropsiquiatria , 37(131), 189 -205. https://doi.org/10.4321/S0211 -57352017000100011 220 Davidson, L., & Roe, D. (2007). Recovery from versus recovery in serious mental illness: One strategy for lessening confusion plaguing 16(4), -470. https://doi.org/10.1080/09638230701482394 Davis, B. J., Lysaker, P. H., Salyers, M. P., & Minor, K. S. (2020). The insight paradox in schizophrenia: A insight and quality of life. Schizophrenia Research, 223(Sep 2020), 9 -17. https://doi.org/10.1016/j.schres.2020.07.017 Davis, W. B. (1987). La musicoterapia en la Am\u00e9rica del siglo XIX. Revista de musicoterapia ,24 (2), 76 -87. Davis, W. B. (1988). Music Therapy in Victorian England. Journal of British Music Therapy , 2(1), 10 -16. Degli Stefani, M., & Biasutti, M. (2016). Effects of Music Therapy Delahanty, G. (2006). Frieda Fromm -Reichmann y la psicoterapia intensiva en la esquizofrenia. Neurologia, Neurocirurgia y Psiquiatria, 39(1), 12 -23. http://www.medigraphic.com/pdfs/revneuneupsi/nnp -2006/nnp061c.pdf Deng, Addington, J., Bearden, C. E., Cadenhead, K. S., Cornblatt, B. A., Mathalon, D. H., Perkins, D. O., Seidman, L. J., Tsuang, M. T., Woods, S. W., Walker, E. F., & Cannon, T. D. (2022). Characterizing sustained social anxiety in individuals at clinical -8. https://d oi.org/10.1017/S0033291722000277 Desviat, M. (2020). Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la atenci\u00f3n a la salud mental: hitos esenciales en la construcci\u00f3n del discurso de la salud mental comunitaria. Educaci\u00f3n Social, Revista De Intervenci\u00f3n Socioeducativa , 75, 17 -45 https://redined.educacion.gob.es/xmlui/bitstream/handle/11162/202463/Art.%20 1%20Cat.pdf?sequence=2 D\u00edaz -Mandado, -Moreno, M., Montor io, I., & Peri\u00e1\u00f1ez -Morales, J. A. (2015). Predictores de recuperaci\u00f3n subjetiva en la esquizofrenia. Revista de Psicopatolog\u00eda y Psicolog\u00eda Cl\u00ednica , 20(2), 101 -114. Dompablo, M. (2018). Calidad de vida en esquizofrenia . Universidad Complutense de Madrid. Duffy, A., Goodday, S. M., Keown -Stoneman, C., Scotti, M., Maitra, M., Nagy, C., & Turecki, G. (2019). Epigenetic markers in inflammation -related genes associated with mood disorder: a cross -sectional and longitudinal study in high -risk offspring of bipolar parents. International journal of Evaluaci\u00f3n y tratamiento de la fobia social . Barcelona: Mart\u00ednez Roca. Esteban, S. S. (2003). Paracelso el m\u00e9dico, Paracelso el alquimista. Anales de La Real Sociedad de Qu\u00edmica , (4), 53 -61. 222 https://scholar.google.es/scholar?hl=es&as_sdt=0%2C5&q=Paracelso+el+m%C 3%A9dico+paracelso+el+alquimista&btnG = Eyre, L. (2013). Guidelines for music therapy practice in mental health . Barcelona Publishers. Fachner, J., Gold, C., 338 -354. https://doi.org/10.1007/s10548 -012-0254 -x Fancourt, D., Garnett, C., Spiro, N., West, R., & M\u00fcllensiefen, D. (201 9). How do artistic creative activities regulate emotions? https://doi Fasolino, G. H. (2002). Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del t\u00e9rmino cataton\u00eda. Vertex. Revista Argentina de Psiquiatria , 8 (48), 145 -150. http://polemos.com.ar/docs/vertex/vertex48.pdf#page=66 Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Musicoterapia FEAMT (2022). Definici\u00f3n de Musicoterapia seg\u00fan la World Federation of Music Therapy WFMT de 2011 . http://feamt.es/que -es-la-musicoterapia/ Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Musicoterapia FEAMT (2022). Definici\u00f3n de Musicoterapia seg\u00fan la World Federation of Music Therapy WFMT de 1996 . http://feamt.es/que -es-la-musicoterapia/ 223 Fenton, & Schooler, N. R. (2000). Evidence Based psychosocial treatment for schizophrenia. Schizophrenia Bulletin, 26 (1), 1 -3. https://d oi.org/10.1093/oxfordjournals.schbul.a033428 Fern\u00e1ndez de Ram\u00f3n, J., & Criado, C.F. (2017). Los remedios de sanaci\u00f3n de los papiros m\u00e9dicos del Imperio Medio egipcio. En S\u00e1nchez C.M ., Claret G.M.A. & Jes\u00fas G.M.M. Los Colegios Profesionales de Enfermer\u00eda, su funci\u00f3n social e institucional (pp. 555 -562). Colegio Profesio nal de Enfermer\u00eda de Salamanca . https://core.ac.uk/download/pdf/199184267.pdf Fern\u00e1ndez, A. V., & Ma\u00f1\u00e1, R. A. (2016). El legado i sl\u00e1mico en los cuidados psiqui\u00e1tricos. El Marist\u00e1n de Granada. Cultura de Los Cuidados Revista de Enfermer\u00eda y humanidades , 20(45), 52-63. & Bugaiska, A. (2014). Less effort, better results: 1-11. https://doi.org/10.3389/fnhum.2014.00301 Ferro, R., & Vives, C. (2004). Un an\u00e1lisis de los conceptos de efectividad, eficacia y eficiencia en psicolog\u00eda. Panacea , 5(16), 97 -99. First, M. B., Spitzer, R.L., Gibbon, M., & Williams, J. B. (2002). Structured Clinical Research. 224 Florit -Robles, A. (2006). La rehabilitaci\u00f3n psicosocial de pacientes con esquizofrenia cr\u00f3nica. Apuntes De Psicolog\u00eda , 24(1-3), 223 -244. http://apuntesdepsicologia.es/index.php/revista/article/view/104 Foucault, M. (1967). Historia de la Locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. http://i3campus.co/CONTENIDOS/es - ibliofilo/content/Foucault,%20Michel%20(1926 - 1984)/Foucault,%20Michel%20%20Historia%20de%20la%20Locura%20 I,%20 II%20y%20III.pdf Frances, A. (2014). \u00bfSomos todos enfermos mentales? Manifiesto contra los abusos de la Psiquiatr\u00eda. Ariel. Francomano, A., Carlone, M., Dazzo, M., & Barbera, D. L. (2011). Un modelo di musicoterapia nelle Psicoterapia, 30 (4), 277-299. Fu, W. J., & Zhang, L. F. (2013). The rehabilitation effect of improvisational music therapy on the treatment of social disability in patients with schizophrenia in recovery period. Sichuan Mental Health, 26 (3), 215 -218. Fung, K. M. T., Tsang, H. W. H., & Corrigan, P.W. (2008). Self -stigma of people with schizophrenia as predictor of their adherence to psychosocial treatment. Psychiatric https://doi.org/10.2975/32.2.2008.95.104 P., Tantardini, M., De -Cravaro, Oliver, D., Kingdon, J., Kotlicka -Antczak, M., Val maggia, L., Lee, J., Millan, M. J., Galderisi, S., , 65- 75.https://doi.org/10.1016/j.eurpsy.2016.09.003 Gal\u00e1n G\u00f3mez, S. (2019). Te\u00f3logos y m\u00fasicos: Pedro de Osma, Ramos de Pareja y la g\u00e9nesis medieval de la Escuela de Salamanca de pensamiento musical. Estudios Sobre Patrimonio, Cultura y Ciencias Medievales, 21 , 257 -296. Gallach, S. E., & Huertas, Z. M. (200 0). Rehabilitaci\u00f3n psicosocial de personas con enfermedad mental cr\u00f3nica. En Escrib\u00e1, P. & Huertas, M (Eds.) (2000) Salud mental comunitaria. Rehabilitaci\u00f3n psico -social y reinserci\u00f3n socio -laboral (pp. 255-294). Nau llibres. Garc\u00eda, I. C. (2008). Evoluci\u00f3 n de la psicoterapia en la esquizofrenia. Revista de La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda , 28(1), 9 -25. https://doi.org/10.4321/s0211 -57352008000100002 Garc\u00eda, V. J. D. (1991). Sobre la \u00abmelancol\u00eda\u00bb en Hip\u00f3crates. Psicothema, 3 (1), 259 - 267. http://www.unioviedo.es/reunido/index.php/PST/article/view/7082/6946 Garrab\u00e9, J. (2000). La psiquiatr\u00eda en el siglo xx. \u00c1topos , 2, 33 -42. http://www.atopos.es/pdf_02/psiquiatria -SXX.pdf Geretsegger, A., Bieleninik, . Chen, X. J., Heldal, T. O., & Gold, C. (2017). Music therapy for people with schizophrenia and schizophrenia -like M., Lacluyse, K., Wampers, M., & Correll, C. U. (2013). Personal stigma in schizophrenia spectrum disorders: systematic D., Fern\u00e1ndez -Modamio, M., Bengochea, R., & Arrieta, M. (2012). Adaptaci\u00f3n al espa\u00f1ol de la prueba de teor\u00eda de la mente Hinting Task. Revista de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental, 5 (2), 79-88. https://doi.org/10.1016/j.rpsm.2011.11.004 Gold, C., Heldal, T., Dahle, T., & Wigram, T. (2005). Music therapy for schizophrenia - like illnesses (Review). The Cochrane Database of Systematic Reviews, (2). https://doi.org/10.1002/14651858.cd005378 C., O., L., Aar\u00f8, E., Rittmannsberger, H., Stige, B., Assmus, J., & Rolvsjord, R. (2013). Individual music therapy for mental health care cli ents with C., Solli, H. P., V., & Lie, S. A. (2009). Dose -response relationship in music therapy for people Systematic review and 193 -207. https://doi.org/10.1 016/j.cpr.2009.01.001 227 Gonz\u00e1lez, \u00c1. P. (2011). Islam y conocimiento. Pliegos de Yuste: revista de cultura y pensamiento europeos , 14(13), 117 -124. http://www.pliegosdeyuste.eu/n1314/p117 -124.pdf Gonz\u00e1lez, E. D. (2000a). Breve historia de la psiquiatr\u00eda. En P. E. P\u00e9rez & M. H. Zarco (Eds.), Salud mental comunitaria: rehabilitaci\u00f3n psico -social y reinserci\u00f3n socio -laboral (pp. 15 -44). Nau llibres. Gonz\u00e1lez, E. D. (2000b). De la Psiquiatr\u00eda a la Salud Mental. Revista de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda. , 20(74), 249 -260. http://www.ww.revistaaen.es/index. php/aen/article/viewFile/15695/15554 Gonz\u00e1lez, E. D. (2021). Historia de la locura en Espa\u00f1a . Siglo XXI de Espa\u00f1a Editores S.A. https://books.google.es/books?hl=es&lr=&id=k1JGEAAAQBAJ&oi=fnd&pg=P T8&dq=Gonzalez+Duro&ots=Ph1hdc8P1q&sig=oZQvgYO - qqzlvRpotf5mV6sp9vQ#v=onepage&q&f=false Gonz\u00e1lez -Pardo, H., & P\u00e9rez -\u00c1lvarez, M. (2007). La inve nci\u00f3n de los trastornos mentales. Escuchando al f\u00e1rmaco o al paciente . Alianza. Green, A. C., B\u00e6rentsen, K. B., Stodkilde -Jorgensen, International , 2012 . https://doi.org/10.1155/2012/846270 Greenhead, K., J. touch of sound: Dalcroze Eurythmics as a somatic practice. Journal of Dance & Somatic Practices, 7 (1), 93 -112. 228 Grocke, D., Bloch, S., Castle, D., Thompson, G., Newton, R., Stewart, S., & Gold, C. (2014). Group music therapy for severe mental illness: a randomized 130(2), 144-153. https://doi.org/10.1111/acps.12224 Guinea, R., & Casal, J. Carlos. (2012). La voz de los usuarios. En Desviat M. & Moreno A.P (Eds). Acciones de Salud Mental en la Comunidad (pp. 877 -884). Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda. G\u00fcrel, \u00c7., Ku\u00e7u, G. B. (2020). The clues in solving the mystery of major psychosis: the epigenetic basis of , 113(Jun 2020) , 51 -61. https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0149763419310462 Guzm\u00e1n Guzm\u00e1n, R. E. (2011). Trastorno por somatizaci\u00f3n: su abordaje en Atenci\u00f3n Primaria. Revista cl\u00ednica de medicina de familia , 4(3), 234 -243. https://scielo.isciii.es/pdf/albacete/v4n3/especial5.pdf Habtewold, Sidorenkov, G., Boezen, H. M., Bruggeman, R., & Alizadeh, B. Z. (2020). A systematic review and narrative synthesis of data M., Ruhrmann, S., & Klosterk\u00f6tter, J. (2018). Social anxiety in individuals with clinic al high -risk state for 229 Hanson -Abromeit, D. (2015). A conceptual methodology to define the therapeuti c function of music. Music Perspectives , -38. Hartley, S., Barrowclough, & Haddock, G. (2013). Anxiety and depression in A K oubuchi, Y., Watanabe , M., Okui , M., Takagi Sugita, K., Sasaki, A., & Koike, I. (2002). of musical on inpatients H., Yang, Duan, M., Chen, X., Lai, Y., Xia, Y., Shao, J., Biswal, B. B., Luo, C., & Yao, D. (2018). Music intervention leads to increased insular . Neurocognitive deficit in schizophrenia: a quantitative review of Neuropsychology, 12 (3), 426 -445. https://doi.org/ 10.1037/0894 -4105.12.3.426 Heinze, G. (1996). Del DSM -III-R al DSM -IV. Salud Mental, 19 (suppl. 2), 4 -6. http://www.repositorio.inprf.gob.mx/bitstream/handle/123456789/7350/sm19s20 4.pdf?sequence=1& isAllowed=y 230 Helgason, C., & Sarris, J. (2013). Mind -body medicine for schizophrenia and psychotic disorders: A review of the evidence. Clinical Schizophrenia and Related Psychoses, 7 (3), 138 -148. https://doi.org/10.3371/CSRP.HESA.020813 Hern\u00e1ndez, M. M. (2017). La rehabilitaci\u00f3n psicosocial entre la desinstitucionalizaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n. Revista de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda , 37(131), 171 -187. https://doi.org/10.4321/S0211 -57352017000100010 Hernando, I. G. (2012). La p iedra de la locura. Revista digital de iconograf\u00eda medieval , 4(8), 79 -88. La piedra de la locura (ucm.es) Herr\u00e1ez, D. F. (2007). \u00bfHubo Una Psicoterapia Verbal Grecia Cl\u00e1sica? Frenia , 7(1), 167 -194.https://core.ac.uk/download/pdf/228844291.pdf Hjorth, P., Madsen, N. Vandborg, K., & Munk -Jorgensen, P. (2017) Improving life and physical in patients with schizophrenia: A 30 -month program carried out in a real -life setting. International Journal of Social Psychiatry, 63 lost and life expectancy in schizophrenia: a systematic review and m eta- Psychiatry, 4 (4), 295 -301. doi: 10.1016/S2215 -0366(17)30078 - 0. Hombrados, M. I., Garc\u00eda, M., & L\u00f3pez, T. (2006). Intervenci\u00f3n social y comunitaria. Aljibe. 231 Hopper , K., Harrison, G., Janca, A., & Sartorius, N. (2007). Recovery from Schizophrenia: An International Perspective: A Report from the WHO Collaborative Project, the International Study of Schizophrenia . Oxford: Oxford University Press. Huertas, M.Z. & Navarro I.M. (2009) Los programas de rehabilitaci\u00f3n psicosocial (RHPS) e inser ci\u00f3n socioprofesional dirigido a personas con enfermedad gora, Alalba y Albero Artesanos ). -16. Huertas, M.Z., & Peris, P.R. (2000). Equipo s de salud mental comunitaria. E n Escriv\u00e1 P., &. Huertas M.P. (Eds.), Salud mental comunitaria: rehabilitaci\u00f3n psico - social y reinserci\u00f3n socio -laboral (pp. 93 -140). Nau Llibres Huertas, R. (1999). Entre la doctrina y la cl\u00ednica: la nosograf\u00eda de J. E. D. Esquirol (1772 -1840). Cronos: Cuadernos Valencianos de Histor ia de La Medicina y de La Ciencia , 2(1), 47 - 66 https://digital.csic.es/bitstream/10261/100425/1/Cronos_2_1_1999_47 -66.pdf Huppert, J. D., & Smith, T. E. (2005). Anx iety and schizophrenia: The (2015). Music therapy and illness: Overcoming 10.1093/mtp/miv017 232 Jacobson, N., & Greenley, D. (2001). What Is Recovery A Conceptual model? Psychiat ric Services , 52(4), 482 -485. Jaramillo, R. I. A. (2021). No hay mal que dure 100 a\u00f1os, ni una era que lo resista: Sobre la eliminaci\u00f3n del t\u00e9rmino Esquizofrenia. RD.Icuap, 7(20), 174-185. http://rd.buap.mx/ojs -dm/index.php/rdicuap/article/view/607 Jia, R., Liang, D., Yu, J., Lu, G., Wang, Z., Wu, Z., Huang, H., & Chen, C. (2020). The effectiveness of adjunct music the rapy for patients with Psychiatry Research, 293 (Jul), 113464. https://doi.org/10.1016/j.psychres.2020.113464 Jobe, T. H., & Harrow, M. (2010). Schizophrenia course, long -term outcome, recovery, and prognosis. Current Directi (4), -Sanchis, -Serrano, C., Meg\u00edas -Lizancos, F., & Mart\u00ednez -Riera, J. R. (2020). Evolution and status of the community model of mental health care. SESPAS Report 202 0. Gaceta Sanitaria . https://doi.org/10.1016/j.gaceta.2020.06.014 Jung, X. T., & Newton, R. (2009). Cochrane Reviews of nonmedicationbased psychotherapeutic and other interventions for schizophrenia, psychosis, and bipolar disorder: A systematic literature review. International Journal of Mental Health , 18, 239 -249. https://doi.org/10.1111/j.1447 dad-Estado en la esquizofrenia. The European journal of psychiatry (edici\u00f3n en espa\u00f1ol) , 17(2), 101 -107. 233 Kao, Y. C., Lien, Y. J., Chang, H. A., Tzeng, N. S., Yeh, C. Bin, & Loh, C. H. (2017). Stigma Resistance in of Psychiatry, 62 (10), 735 -744. https://doi.org/10.1177/0706743717730827 Kay, S. R., Fiszbein, A., & Opler, L. A. (1987). The positive and syndrome https://doi.org/10.1093/schbul/13.2.261 Kerr, S. L., J. M. (1993). Emotion perception in schizophrenia: specific deficit or further evidence of generalized Keshavan, H. (2011). Schizophrenia,Just the Facts 6. Moving ahead with the schizophrenia concept: from the elephant to the mouse. Schizophrenia Research , 127(1-3), 3 -13. https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0920996411000454 Kim, J. (2016). Psychodynamic music A World Forum for Music Therapy , 16(2). Kim, Y. (2004). The early Nordoff -Robbins music therapy. Journal of Music Therapy, -339. https://doi.org/10.1093/jmt/41.4.321 S. (2009). A Neuroscientific Perspective on Music Therapy. Annals of the The New York Academy of Sciences, 1169 (1), 374 -384. https://doi. org/10.1111/j.1749 -6632.2009.04592.x 234 Koelsch, S., I., Bauer, K., & Sack, U. (2016). The impact of acute stress on hormones and cytokines, and how their recovery is affected by music -evoked positive mood. Koelsch, S., Fritz, T., Herrera, P., Bonhage, C., K\u00fcssner, M. B., & Jacobs, A. M. (2013). The roles of superficial amygdala and auditory cortex in music - 81 , 49-60. https://doi.org/10.1016/j.neuroimage.2013.05.008 Kotrlik, J. W., Williams, K. (2011). Reporting and interpreting effect size in quantitative agricultural education Education, 52 (1), 132 -142. https://doi.org/10.5032/jae.2011.0113 Kuri, S.E.R., (2013). La Melancol\u00eda \u00bfNeurosis o Psicosis? Realitas: revista de Ciencias Sociales, Humanas y Artes , 1(1), 56 -58. http://www.scielo.org.pe/pdf/rins/v29n1/a22v29n1.pd Kwon, M., Gang, M., & Oh, K. (2013). Effect of the Group Music Therapy on Brain Wave, Behavior, and Cognitive wit Research, 7 (4), 168 -174. https://doi.org/10.1016/j.anr.2013.09.005 La Santa Biblia (1960). Sociedades B\u00edblicas Unidas . Centro Regional para las am\u00e9ricas. La\u00edn, P.E. (1978). Historia de la medicina . Salvat Editores. -de-la-medicina.pdf Mortensen. P.B. (2014) Exc ess early mortal ity in schizophrenia. Annual Review of Clinical Psycholy 10(1), 425 -448. Lee, H., Lee, D., Park, M., & Lee, S. (2014). The Effect of Group Music Therapy on the Social Function and Interpersonal Relationship in Outpatients with Schizophrenia. Journal of Korean Neuropsychiatric Association, 53 (1), 40 -53. Legge, A. W. (2015). On the neural mechanisms of music therapy in mental health care: Literature and clinical implications. Music Therapy Perspectives, 33 (2), 128-141. http s://doi.org/10.1093/mtp/miv025 Lemos, S., Fern\u00e1ndez, P., Vallina, O., Fonseca, E., & Paino, M. (2010). Bases Cl\u00ednicas para un Nuevo Modelo de Atenci\u00f3n a las Psicosis. Cl\u00ednica y Salud , 21(3), 299 - 318. https://doi.org/10.5093/cl2010v21n3a7 Le\u00f3n, G.O. & Montero, G -C. I., (2006). Metodolog\u00edas cient\u00edficas en psicolog\u00eda . Barcelona. Ed. UOC. Le\u00f3n, H. M. C. (2013). Estigma y enfermedad mental. Revista De Psiquiatr\u00eda Y Salud Mental Hermilio Valdizan Estigma Y Enfermedad Mental: Un Punto De Vista Hist\u00f3rico -Social , 10(2), 234. http://dspace.uces.edu.ar:8180/xmlui/bitstream/handle/123456789/1529/Buri%0 An_2010_Preprint.pdf?sequence=1%0Ahttp://www.hhv.gob.pe/revista/2005/4 ESTIGMA Y ENFERMEDAD MENTAL.pdf Lera, P. G & Lera, C. G (2009). Hospital Municipal Santa Ll\u00facia d 'Alzira. Estudi hist\u00f2ric i assistencial. 1967 -1997 . Valencia. Generalitat Valenciana. Conseller\u00eda de Sanitat. Escuela Valenciana de Estudios de la Salud ed. 236 Lermanda, S.V., Holmgren https://doi.org/10.4067/s0717 - M., (suppl . 1), S90-S94. Li, W., Yang, Y., An, F. R., Zhang, L., Ungvari, G. S., Jackson, T., Yuan, Z., & Xiang, Y. T. (2020). Prevalence of comorbid depre ssion in schizophrenia: A Disorders, 273 (Oct. 2019), 524 -531. https://doi.org/10.1016/j.jad.2020.04.056 Li, Y. M., Ren, X., Li, C. P., & Li, Z. Q. (2007). The correct effect of language guided music therapy on International Nurses Journal, 26(9), 917 -918. Liberman, R. P., & Kopelwicz, A. (2004). Un enfoque emp\u00edrico de la recuperaci\u00f3n de la esquizofrenia: definir la recuperaci\u00f3n e identificar los factores que pueden facilitarla. Rehabilitaci\u00f3n Psicosocial, 1 (1), 12 -29. http://www.elsevier.es Liberman, R. P., K opelowicz, A., Ventura, J., & Gutkind, D. (2002). Operational criteria and factors related to recovery Psychiatry , 14(4), 256 -272. https://doi.org/10.1080/0954026021000016905 237 Lipowski, Z. K., S., & Varese, F. (2020). The relationship between dissociation and symptoms , 46(5), 1104 -1113. https://academic.oup.com/schizophreniabulletin/article/46/5/1104/5816610 L\u00f3pez, M. & Laviana, M. (2007). Rehabilitaci\u00f3n, apoyo social y atenci\u00f3n comunitaria a personas con trastorno mental grave. Propuestas desde Andaluc\u00eda. Revista de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatria, 27(1), 187-223. http://www.faisem.es/contenidos/publicaciones/articulos/Art%C3%ADculo%20 Rehab ilitaci%C3%B3n%20RevAEN99 L\u00f3pez, del trastorno de somatizaci\u00f3n. Universidad de Valencia. http://www.tdx.cat/handle/10803/80943 Loro\u00f1o, A. (1996). Esquizofrenia y Musicoterapia. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, (26), 91-102. Lu, G., Jia, R., Liang, D., Yu, J., Wu, Z., & Chen, C. (2021). Effects of music (Jul.), 114137. https://doi.org/10.1016/j.psychres.2021.114137 Lu, S. F., Lo, C. H. K., Sung, H. C., Hsieh, T. C., Yu, S. C., & Chang, S. C. (2013). Effects of group music intervention on psychiatric symptoms and depression in 238 Complementary erapies in Medicine , 21(6), 682 - 688. https://doi.org/10.1016/j.ctim.2013.09.002 Lucas -Carrasco, R. (2012). The WHO quality of questionnaire: Spanish development Lysaker, P. understanding functioning, hope, and self -esteem among people with schizophrenia spectrum Schizophrenia 192 -199. https://doi.or g/10.1093/schbul/sbl016 Lysaker, P., Yanos, P. T., & Roe, D. (2009). The role of insight in the process of recovery from schizophrenia: A review of three views. Psychosis, 1 (2), 113 - 121. https://doi.org/10.1080/17522430902948175 Maj, M. (2011). Understandi ng the pathophysiology of schizophrenia: Are we on the wrong or on the right track?. Schizophrenia Research , 127(1 -3), 20 -21. Majadas, S., Olivares, J., Galan, J., & Diez, T. (2012). Prevalence of depression and its relationship with other clinical characteristics in a sample of patients with stable schizophrenia. Comprehensive Psychiatry, 53 (2), 145 -151. https://doi.org/10.1016/j.comppsych.2011.03.009 Mansouri, F. A., Acevedo, N., Illipparampil, R., Fehring, D. J., Fitzgerald, P. B., & Jaberzadeh, 239 Mao, Z. Q., Li , D., Zhang, G.F., Cha, Z.Q., & Rong, J. K. (2013). The effects of music therapy on the rehabilitation of patients with chronic schizophrenia. China Journal of Health Psychol ogy, 21 , 56-57. Maratos, A., Gold, C., Wang, X., & Crawford, M. (2008). Music therapy for depression (Review). Cochrane Database of Systematic Reviews, (1), 1-18. https://doi.org/10.1002/14651858.cd004517 March -Luj\u00e1n, A. (2017). Estudio del impacto de la intervenci\u00f3n con una adaptaci\u00f3n grupal del m\u00e9todo de musicoterapia BMGIM en pac ientes con enfermedad inflamatoria intestinal (enfermedad de crohn y colitis ulcerosa) . Universidad Cat\u00f3lica de Valencia. Marneros, A. (2015). Trastorno esquizoafectivo: una realidad cl\u00ednica y una controversia te\u00f3rica. El desarrollo de un concepto. In A. H. Benabarre (Ed.), Trastornos Esquizoafectivos (pp. 2 -14). Editorial M\u00e9dica Panamericana. http://www.herrerobooks.com/pdf/PAN/9788498359039.pdf Mart\u00ednez Conesa, J. A. (1991). Las perturbaciones mentales en el corpus hippocraticum. El concepto man\u00eda\". Saitabi , ( 41), 111 -124. https://roderic.uv.es/bitstream/handle/10550/27026/111 - 123.pdf?sequence=1&isAllowed=y Martino, L. M., & Risco, A. M. (2014). Desine, iam conclamatum est: Relatos sobre la muerte aparente en el mundo romano. Praesentia , (15), 1 -17 https://ri.conicet.gov.ar/bitstream/handle/11336/12660/CONICET_Digital_Nro. 15604.pdf?sequence=1&isAllowed=y 240 Masserman, J., & Carmichel, M. (1938). New York City of Mental Science. The Journal of Mental Science , M., Pinchbeck, R. M., Laurens, K. R., & Carr, V. J. Childhood O. D. (2021). Dopamine and glutamate in individuals at high risk a meta of in vivo imaging findings and controls. World Psychiatry, 20 (3), 405-416. https://doi.org/10.1002/wps.20893 McGrath, J., & Scott, J. (2006). Urban birth and risk of schizophrenia: A worrying example of epidemiology where the than B.M., & Aragona, M. (2009). De la categor\u00eda a la dimensi\u00f3n: una mirada cr\u00edtica a la evoluci\u00f3n de la nosograf\u00eda psiqui\u00e1trica. Revista de La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda N., Toriumi, K., Chatterjee, P., Douglas, C., ... & Yi, S. V. (2019). Cell type -specific epigenetic links to schizophrenia risk in M. L. M., & Fuentes, I. D. (1991). Psicofisiolog\u00eda cl\u00ednica: Depresi\u00f3n y Esquizofrenia . Promolibro. Merrill, T. R. (2016). Music Therapy Research: A historical Portrait. In B. L. Wheeler & K. Murphy (Eds.), Music Therapy Research (Third, pp. 10 -26). Barcelona Publishers. Miller, C. A. (2006) Jundi -Shapur, bimaristans, and the rise of academic medical centres. Journal of the Royal Society of Medicine, 99 (12), 615-617. Mitchell, A.J., Vancampfort, D., Sweers, K., van Winkel, R., W., De Hert, M. (2013) Prevalence of metabolic syndrome and me tabolicabnormalities systematic review -analysis. 306 -318 Mohammadi, A. Z., Minhas, L. S., Haidari, M., & Panah, F. M. (2012). A study of the effects of music therapy on negative and survey. Diabetes Research and Clinical Practice, 91(2), 239 -245. Moore, K. S. (2013). A systematic review on the neural effects of music on emotion regulation: Implications for music 50(3), 198 -242. https://doi. org/10.1093/jmt/50.3.19 Morgan, C., & G. (2009). The social determinants of psychosis in migrant and ethnic minority populations: -5922 -45cb -abb8 Morgan, Hutchinson, G. (2010). The sociodevelopmental origins of psychosis. Principles of Social https://ebookcentral.proquest.com/lib/univalencia/detail.action?docID=496052 Morgan, K., Bartrop, R., Telfer, & Tennant, C. (2011). A controlled tr ial the effect 0447.2011.01739.x Mahlke, C. I., Westermann, S., Ruppelt, F., Lysaker, P. H., Bock, T., etin, 44 (2), 307 -316. doi: 10.1093/schbul/sbx072 Moscard\u00f3, J., Gonz\u00e1lez, R., & Valencia, P. (2009). Influencias isl\u00e1micas en la obra del Padre Jofr\u00e9. VII Jornadas Auton\u00f3micas de La AEN -PV. http://www.historiasocialdelamedicina.es/pdf/Influencia+Islamica+Padre.Jofre.d oc.pdf M\u00f6ssler, K., Assmus, J., Heldal, T. O., Fuchs, K., & Gold, C. (2012). Mu sic therapy techniques as predictors of change in mental health care. Arts in Psychotherapy , 39(4), 333 -341. https://doi.org/10.1016/j.aip.2012.05.002 M\u00f6ssler, K., Chen, X., Heldal, T. O., & Gold, C. (2011). Music therapy for people with schizophrenia and schizophrenia -like disorders. Cochrane Database of Systematic Reviews, (12), CD004025. htttps://doi.org/10.1002/14651858.CD004025.pub3 Mu\u00f1oz, M., Sanz, M., & P\u00e9rez -Santos, E. (2011). Estado del conocimiento sobre el estigma internalizado desde el modelo socio -cognitivocomportamental. Annuary of Clinical Psychology , 7, P. D., Hasson -Ohayon, I., Leonhardt, B. L., Buck, K. Psychiatry guideline. Health and Clinical Exce llence. (2014). Psychosis and schizophrenia in management . NICE Clinical guideline. Navarrete , C. A. (2006). Eros y Ret\u00f3rica: desde la Locura Divina al Conocimiento Humano en el Fedro de Plat\u00f3n. Esp\u00e9culo: Revista de Estudios Literarios , 32, 180-190. https://biblioteca.org.ar/libros/151230.pdf Navarro O, L. (2009). Trastornos Neurociencia , 10(1), 34-43. http://www.artemisaenlinea.org.mx/acervo/pdf/revista_mexicana_neurociencia/5 %20t rastornos%20somatomorfos.pdf Nogales E, A. (2001). La enfermer\u00eda y el cuidado de los enfermos mentales en el s. XV. Cultura de Los Cuidados Revista de Enfermer\u00eda y Humanidades , 9, 15-21. https://doi.org/10.14198/cuid.2001.9.04 Novella, E. J., & Huertas, R. (2010). El s\u00edndrome de Kraepelin -Bleuler -Schneider y la conciencia moderna: Una aproximaci\u00f3n a la historia de la esquizofrenia. Cl\u00ednica y Salud , 21(3), 205 -219. https://doi.org/10.5093/cl2010v21n3a1 OECD. (2018). Health at a Glance: Europe 2018: State of Health in the EU Cycle . OECD Publishing. https://doi.org/10.1787/health_glance_eur -2018 -en Olfson, M., Gerhard, Stroup, T.S. (2015) Premature mortality among adults . 72(12),1172 -1181. doi: 10.1001/jamapsychiatry.2015.1737 245 Olivares, J. M., & Torres, A. (2005). Validation of the Spanish version of the Social Functioning Scale. Actas Espa\u00f1olas de Psiquiatr\u00eda, 33 (4), 216 -220. Omori, Y., Mori, C., & White, A. H. (2014). Self-stigma in Schizophrenia: A concept Analysis. Nursing Forum, 49 (4), 259-266. Orden 2929/1997, del 3 de febrero de 1997, por la cual se modifica la Orden de 9 de abril de 1990 (DOGV n\u00fam. 1.291) sobre registro, autorizaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de los servicios sociales de la Comunidad Valenciana, con el fin de atender los nuevos servicios que se van a prestar a enfermos mentales cr\u00f3nicos en la Comunidad Valenciana. Diario Oficial de la Comunidad Valenciana, de 13 de febrero de 1997. https://dogv.gva.es/portal/ficha_disposicion_pc.jsp?sig=0373/1997&L=1 Palijan, T. Z., Kovacevic, D., Sarilar, M. Quality of life suffering from schizophrenia, psoriasis and physical disabilities. Psychiatria Danubina, 29 (1), 60 -65. https://doi.org/10.24869/psyd.2017.60 Palmer, B. A. , Pankratz, V. S., & Bostwick, J. M. (2005). The lifetime risk of suicide in schizophrenia: a reexamination. Archives of Psychiatry , 62(3), 247 -253. Pati\u00f1o, R. (2006). Etnopsiquiatr\u00eda en Salvador de Bah\u00eda. En Memorias Del V Congreso Internacional de La Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica de Jalisco, Colegio M\u00e9dico, AC , 139-171. 246 Pavlicevic, M., Trevarthen, C., & Duncan, J. (1994). Improvisational Music Therapy and the Rehabilitation of Persons Suffering from Chronic Schizophrenia. Journal of Music 31 (2), https://doi.org/10.1093/jmt/31.2.86 Pavlov, A., Kameg, K., Cline, T. W., Chiapetta, L., Stark, S., & Mitchell, A. M. (2017). Music Therapy as a Nonpharmacological Intervention a Thought in Mental Health Nursing, 38 (3), 285 -288. https://doi.org/10.1080/01612840.2016.1264516 Penn, D. L., Combs, D. R., Ritchie, M., Francis, J., Cassisi, J., Morris, S., & Townsend, M. (2000). Emotion schiz ophrenia: Further 512 -516. https://doi.org/10.1037/0021 -843X.109.3.512 Peralta, V., & Cuesta, M. J. (1994). Validaci\u00f3n de la escala de los s\u00edndromes positivo y negativo (PANSS) en una muestra de esquizofr\u00e9nicos espa\u00f1oles. Actas Luso - Espa\u00f1olas de Neurolog\u00eda y Psiquiatr\u00eda, 22 (4),171-177. P\u00e9rez, F. (Ed.). (2012). Perspectivas sobre la rehabilitaci\u00f3n psicosocial en el mundo. En Hacia una reformulaci\u00f3n de la rehabilitaci\u00f3n psicosocial (pp. 103 -118). Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda. P\u00e9rez, J. A. L. (1986). RESE\u00d1A de: Pigeaud, J. La mal adie de l'\u00e1me: Etude sur la relativon de l'\u00e1me antique. Les Belles , (2), 365 -365. http://revistas.uned.es/index.php/EPOS/article/download/9439/8995 P\u00e9rez, M. L. (2006). La transmisi\u00f3n a la edad media de la ci\u00e8ncia m\u00e9dica cl\u00e1sica. Antig\u00fcedad y Cristianismo, (23), 899 P\u00e9rez -\u00c1lvarez, M. (2012). El mito del cerebro creador. Cuerpo, conducta y cultura. Papeles del Psic\u00f3logo , 33(1), 74 - 75.https://www.papelesdelpsicologo.es/pdf/2038.pdf Picco, L., Pang, S., W., Jeyagurunathan, A., Satghare, P., Abdin, E., Vaingankar, J. A., Lim, S., Poh, C. L., Chong, S. A., & Subramaniam, Research , 246, 500-506. https://doi.org/10.1016/j.psychres.2016.10.041 Pichot, P. (2003). Los conceptos de trastorno del estado de \u00e1nimo y de ansiedad: evoluci\u00f3n hist\u00f3ric a. Originales: La piroterapia, las curas de choque y asociaci\u00f3n de m\u00e9todos en psiquiatr\u00eda. Anales de Medicina y Cirug\u00eda , 18(3), 260 -264. https://r aco.cat/index.php/AnalesMedicina/article/download/183360/252044/0 Pile\u00f1o, M. E., Morillo, F. J., Salvadores, P.F, & Nogales, A.E (2003). El enfermo mental. Historia y cuidados desde la \u00e9poca medieval. Cultura de Los Cuidados Revista de Enfermer\u00eda y Humanid ades, (13), 29 -35. https://doi.org/10.14198/cuid.2003.13.06 248 Plumed, J. J. & Rojo, L. M. (2010). El tratamiento de las psicosis funcionales en Espa\u00f1a a principios del siglo XX (1917 -1931). Actas Espa\u00f1 olas de Psiquiatr\u00eda , 38(3), 163-169. Poch B. S. (1999). Compendio de Musicoterapia (I y II) . Biblioteca de Psicolog\u00eda, Textos Universitarios, Ed. Herder. Poch B. S. (2013). Musicoterapia en psiquiatr\u00eda . Editorial M\u00e9dica Jims, S .L. Polo, C. G. (1996). El jofrismo: del mito primigenio a la deformaci\u00f3n hist\u00f3rica. Revista de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda. , 16(58), 313 -326. http://0 - www.revistaaen.es /index.php/aen/article/view/15485 Polo, C. G. (1999). Cr\u00f3nica del manicomio: Prensa, locura y sociedad. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatria. Polo, C. G. (2021). Bogeria y salut mental: El manicomi de Jes\u00fas (1866 -1989) . Instituci\u00f3 Alfons el Magn\u00e0nim -Centre Valenci\u00e0 d'Estudis i d'Investigaci\u00f3. Porter, R. (2003). Locura: historia . OUP https://books.google.es/books?hl=es&lr=&id=AAJREAAAQBAJ&oi=fnd&pg= Saarni, S. I., & Riekki, T. J. J. (2014). Association of stigma resistance with regulation (2010). Can poverty drive you mad? Schizophrenia, socio -economic status and the case for primary prevention. New Zealand Journal of Psy chology, 39 (2), 7-19. Read, J., Bentall, R. P., & Fosse, R. (2009). Time to abandon the bio -bio-bio model of psychosis: Exploring the Sociale, 18 210 -225. https://doi.org/10.1057/9781137304667 Read, J., Perry, B. D., Moskowitz, A., & Connolly, J. (2001). The contribution of early traumatic events to schizophrenia in some patients: A traumagenic neurodevelopmental model. Psychiatry , 64 (4), 319 -345. https://doi.org/10.1521/psyc.64.4.319.18602 Real Academia Espa\u00f1ola. (2020). Locura. En Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (23.a ed.). Recuperado de locura | Definici\u00f3n | Diccionario de la lengua espa\u00f1ola | RAE - ASALE Real Academia Espa\u00f1ola. (2021). Improvisar. En Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (23.a ed.). Recuperado de improvisar | Definici\u00f3n | Diccionario de la lengua espa\u00f1ola | RAE - ASALE Remington, G., Addington, D., Honer, W., Ismail, Z., & Teehan, M. (2017). Guidelines for the Pharmacotherapy Schizophrenia Psychiatry , 604 -616. https://doi.org/10.1177/0706743717720448 Ritsher, J. B., Otilingam, P. G., & Internalized stigma https://doi.org/10.1016/j.psychres.2003.08.008 Rivas, R. P. (2012). Arist\u00f3teles y la melancol\u00eda. En torno a Problemata XXX, 1.Contrastes. Internacional de Filosof\u00eda , . G. G., & Craighero, L. (2004). The Mirror -Neuron System. Annual Review of Neuroscience, 27 , 169 -192. and Neuroscience, 2 (9), 661 -670. https://doi.org/10.1038/35090060 Rodr\u00edguez Sosa, J. T., Acosta, M. O., & Rodr\u00edguez Del Rosario, L. (2011). Theory of mind, facial recognition and emotional processing in schizophrenia. Revista de Psiquiatria y Salud Mental, 4 (1), 28 -37. https://doi.org/10.1016/j.rpsm.2010.11.005 251 Rodr\u00edguez, J. F. (1977). Medicus Colonorum:(los m\u00e9dicos oficiales de las ciudades en \u00e9poca romana) . Universidad de C\u00f3rdoba. https://helvia.uco.es/bitstream/handle/10396/5836/trabajos14_1977.pdf?sequenc e=1&isAllowed=y Rodr\u00edguez, M. F. (2002). Sobre la locura en las sociedades musulmanas tradic ionales. Frenia, 2 (2) , 255 -264. http://www.revistaaen.es/index.php/frenia/article/viewFile/16382/16228 Rodr\u00edguez, P. F, Rodr\u00edguez G. A & Caballero E. N (2018). Musicoterapia: Definici\u00f3n, componentes y evidencias. En R. Francisco & N. Caballero (Eds.), Salud y bienestar; m\u00e1s all\u00e1 del arte (pp. 375 -416). Mercurio editorial. Rodr\u00edguez, P. F. & Garc\u00eda, \u00c1. R. (2020). Lo comunitario y la recuper aci\u00f3n:\u00bft\u00e9rminos o nociones?. Norte de Salud Mental , 16(62), 9 -13. Rodr\u00edguez, P. F. (2018). Psicosis y psicodinamia. En R. Francisco & N. Caballero (Eds.), Salud y bienestar; m\u00e1s all\u00e1 del arte (pp. 17 -89). Mercurio editorial. Rodr\u00edguez, P. F. (2018). Psicos is: De la fenomenolog\u00eda del Self a las neurociencias. En R. Francisco & N. Caballero (Eds.), Salud y bienestar; m\u00e1s all\u00e1 del arte (pp. 149-200). Mercurio editorial. Rodr\u00edguez, P. F., & De Rivera, J. L. G. (1993). La investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la esqui zofrenia: algunos problemas metodol\u00f3gicos. En G. de R. Revuelta, F. P. Rodr\u00edguez, & A. S. L\u00f3pez (Eds.), El m\u00e9todo epidemiol\u00f3gico en Salud Mental (pp. 271 -292). Masson -Salvat. https://luisderivera.com/wp - -ALGUNOS -PROBLEMAS - METODOLOGICOS.pdf Rodr\u00edguez, P. F., & Rodr\u00edguez, A. (2018). Recuperaci\u00f3n y Ciudadania. En R. Francisco & N. Caballero (Eds.), Salud y bienestar; m\u00e1s all\u00e1 del arte (pp. 149 -200). Mercurio editorial. Rodr\u00edguez, P. F., Rodr\u00edguez, A., & Caballero, N. (2018). Musicoterapia y Salud: Fundamentos neurocient\u00edfico y Psicodin\u00e1micos. En F. Rodr\u00edguez & N. Caballero (Eds.), Salud y bienestar; m\u00e1s all\u00e1 del arte . Mercurio editorial. Roe D, Kravetz S.(2003) Different ways of being aware of psychiatric Mental Disease, 191(7), 417-424. Roe, D., Mashiach -Eizenberg, M., & Lysaker, (2011). The relation between objective and sub jective domains of recovery mental practises of music therapy. Nordic of Music Therapy, Rolvsjord, R. (2010). Resource music care . Barcelona Publishers. 253 Rolvsjord, R., & Stige, B. (2013). Concepts of context in music therapy. Nordic Journal of Music Therapy, 24 (1), 44 -66. https://doi.org/10.1080/08098131.2013.861502 Rolvs jord, R., Gold, C., & Stige, B. and therapeutic flexibility: controlled trial. Nordic Journal of Music Therapy, 14 (1), 15 -32. https://doi.org/10.1080/08098130509478122 Romero -Naranjo, A. A., Jauset -Berrocal, J. A., Romero -Naranjo, F. J., & Liendo - C\u00e1rdenas, A. (2014). of Body the 1171 -1177. https://doi.org/10.1016/j.sbspro.2014.09.295 Romme, M., & Escher, S. (2005). Dando sentido a las voces (Primera Ed). Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y el tratamiento de la Esquizofrenia y otros trastornos. Rosenberg, M. (1965). Society and the adolescent self -image . Princeton University Press. Rosenberg, M. (1989). Society and the Adolescent Self -image (2nd ed.) . Wesleyan University Press. Rossi, A., Amore, M., Galderisi, S., Rocca, P., Bertolino, A., Aguglia, B., A., L., Giannantonio, M., Mancini, M., Marchesi, C., Monteleone, P., Montemagni, C., Ol dani, L.,... Bracale, N. (2018). The complex relationship between self -reported personal recovery and clinical recovery in 254 schizophrenia. Schizophrenia Research , 192, 108 -112. https://doi.org/10.1016/j.schres.2017.04.040 Ruud, E. (1997). Music and identity . Nordic Journal of Music Therapy, 6 (1), 3 -13. https://doi.org/10.1080/08098139709477889 Ruud, E. (2000a). Los caminos de la musicoterapia . Editorial Bonum. Ruud, E. (2000b). Music therapy - history and cultural contexts. Nordic Journal of Music Therapy, 9 (2), 67 -76. https://doi.org/10.1080/08098130009478003 Sacrist\u00e1n, C. (2009). La locura se topa con el manicomio. Una historia por contar. Cuicuilco , 16(45), 163 -188. http://www.scielo.o rg.mx/pdf/cuicui/v16n45/v16n45a8.pdf Salazar, L. J., Murillo, A.V, & Sierra, M. A. (2007). The concept of neurosis by William Cullen as a scientific revolution. Ense\u00f1anza e Investigaci\u00f3n En Psicolog\u00eda , 12(001), 157 -178. http://www.cneip.org/documentos/revista/CNEIP_12 -1/Rivera_Salazar.pdf Salorio, D. B., & Lapaz, A. A. (2000). Organizaci\u00f3n de la asistencia psiqui\u00e1trica. En Salorio, D. B. ( Ed), Tratado de psiquiatria . -937). Ar\u00e1n Ediciones. 925- 938 \u00c1.P. (1996). Catarsis en la Po\u00e9tica de Arist\u00f3teles. Anales Del Seminario de Historia de La Filosof\u00eda , 13, 127 -147. https://revistas.ucm.es/index.php/ashf/article/download/ashf9696120127a/4994 255 Sanchis, N. S., Jim\u00e9nez, A. M., Quintana, Y. S., Fons, L. A., Arabaolaza, M. M. S., Puchades, J. A., & Brines, J. V. (2002). CEEM de B\u00e9tera: un proyecto de Informaci\u00f3 psicol\u00f2gica , 57 of arab 28(1), 57-56. https://doi.org/10.12816/0046444 Sarr\u00f3, S., Due\u00f1as, R. M., Ram\u00edrez, N., Arranz, B., Mart\u00ednez, R., S\u00e1nchez, J. M., Gonz\u00e1lez, J. M., Sal\u00f3, L., Miralles, L., & San, L. (2004). Cross -cultural adaptation and validation of the Spanish version of the Calgary Depression Scale for Schizophrenia. Schizophrenia Research , 68(2-3), 349 -356. https://doi.org/10.1016/S0920 -9964(02)00490 -5 Schatzman, M. (1972). Kingsley Hall: La pol\u00edtica de la locura. Revista de Psicoan\u00e1lisis, Psiquiatr\u00eda y Psicolog\u00eda , (22), 53 -63. https://opus4.kobv.de/opus4 - Fromm/files/19711/Schatzman_M_1972a.pdf Schiavone, M. \u00c1. (1995). La medicina en Grecia y Roma. [en l\u00ednea]. En: Liz\u00e1rraga, AA., Lemus, JD. (eds.) Introducci\u00f3n a la salud p\u00fablica 2 . Buenos Aires: Universidad del Salvador, Facultad de Medicina, 1995. https://repositorio.uca.edu.ar/bitstream/123456789/7707/1/medicina -grecia - roma -schiavone.pdf Scull, A. (2019). Locura y civilizaci\u00f3n: una historia cultural de la demencia, de la Biblia a Freud, d e los manicomios a la medicina moderna . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. https://books.google.es/books?hl=es&lr=&id=_m7DDwAAQBAJ&oi=fnd&pg= 256 PT5&dq=la+locura+historia&ots=NhRDACucmT&sig=9NuDzedlryHXHv4jrC 0qXZYmXcg#v=onepage&q=la%20locura%20historia&f=false Aaltonen, er\u00e4nen, J., & K. (2006). Five-year experience of first 16(2), 214 -228. https://doi.org/10.1080/10503300500268490 Shepherd, G., Boardman, J., & Slade, M. (2008). Hacer de la recuperaci\u00f3n una realidad . Servicio Andaluz de salud. Silverman, M. J. (2003). The influence of mu sic on the symptoms of psychosis: A meta - analysis. Journal of Music Therapy, 40 (1), 27 -40. https://doi.org/10.1093/jmt/40.1.27 Silverman, M. J. (2006). Psychiatric patients' perception of music therapy and other psychoeducational of Music Therapy, 43 (2), 111 -122. https://doi.org/10.1093/jmt/43.2.111 Silverman, M. J. (2009). The effect of of Music Therapy, 46 (2), 105 -131. https://doi.org/10.1093/jmt/46.2.105 Silverman, M. J. (2011). The effect of s ongwriting on knowledge of coping skills alliance in psychiatric patients: A randomized clinical effectiveness study. Journal of Music Therapy, 48 (1), 103 -22. https://doi.org/10.1093/jmt/48. 1.103 257 Silverman, M. J. (2013). Effects of music therapy on self - and experienced stigma in patients on an acute care psychiatric effectiveness of Psychiatric Nursing, 27 (5), 223 -30. https://doi.org/10.1016/j.apnu.2013.06.003 Silverman, M. J. (2015). Music therapy in mental health for illness management and recovery . Oxford University Press. Silverman, M. J. (2020). Therapeutic S ongwriting for Perceived Stigma and Perceived Social Silverstein, S. M., & Bellack, A. S. (2008). A scientific agenda for the concept of recovery as it applies to schizophrenia. Clinical Psychology Review , 28(7), 1108 -1124. https://doi.org/10.1016/j.cpr.2008.03.004 Simon, B. (1984). Raz\u00f3n y locura en la antigua Grecia (Vol. 64). Ediciones Akal. https://books.google.es/books?hl=es&lr=&id= 2nfA5IO8tmMC&oi=fnd&pg=PA 9&dq=enfoque+transcultural+de+la+locura&ots=O49BTeUB7s&sig=8zKqByL DGISKGHFE3FrHt6iFOY0#v=onepage&q&f=false Slade, M. (2009). Recuperaci\u00f3n personal y enfermedad mental: una gu\u00eda para profesionales de la salud mental . Prensa de la Un iversidad de Cambridge. Slade, M., & Longden, E. (2015). Empirical evidence about recovery and mental health. BMC Psychiatry , 15(1), 1 -14. https://doi.org/10.1186/s12888 -015-0678 Forms of Feeling Forms of Perception. Journal of Music Therapy, 12(1), Rolvsjord, Borg, M. (2013). Toward u nderstanding music therapy as a recovery -oriented practice within mental health care: A meta -synthesis of service users' experiences. Ansiedad Estado/Rasgo. TEA ediciones. Steenhuis, L. A., Nauta, M. H., Bocking, C. L. H., & Pijnenborg, G. H. M. (2015). Treating depressive symptoms in psychosis: of non therapies. PLoS ONE, 10 (10), 1 -19. https://doi.org/10.1371/journal.pone.0140637 Stegem\u00f6ller, E. L. (2014). Exploring a neuroplasticity model of music th erapy. Journal of Music Therapy, 51 (3), 211 -227. Steinbeis, N., & Cortex 19 (3), 619 -623. https://doi.org/10.1093/cercor/bhn110 259 Stige, B. (2006). On a notion of participation in music therapy. Nordic Journal of Music Therapy, 15 (2), 121 -138. https://doi.org/10.1080/08098130609478159 Stige, B. (2015). The practice turn in music therapy theory. Music Therapy Perspectives, 33 (1), 3 -11. https://doi.org/10.1093/mtp/miu050 Talwar, N., Crawford, M. J., Maratos, A., Nur, U., McDermott, O., & Procter, S. (2006). therapy for in -patients with schizophrenia: https://doi.org/10.1192/bjp.bp.105.015073 Tandon, R., \"just the facts\" 4. Clinical features and conceptualization. Schizophreni a Research, 110 (1-3), 1- 23. https://doi.org/10.1016/j.schres.2009.03.005 Tang, W., Yao, X., & Zheng, Z. (1994). Rehabilitative effect of music therapy for residual schizophrenia: A one - month randomised controlled trial in Shanghai. British Journal of Psychiatry, 164 (AUG. SUPPL. 24), 38 -44. https://doi.org/10.1192/s0007125000292969 Ter\u00e1n, D. F. (2000). La m\u00fasica re curso terap\u00e9utico desde fuera de la musicoterapia. In M. Bet\u00e9s (Ed.), Fundamentos de musicoterapia (pp. 174 -190). Ediciones Morata S.L. Torrent, C., Mart\u00ednez -Ar\u00e1n, A., Amann, B., Daban, C., Tabar\u00e9s -Seisdedos, R., Gonz\u00e1lez A., Reinares, 0447.2007.01072.x Torres -Ruiz, A. (2002). Locura, Esquizofrenia y Sociedad. Reflexiones. Revista Neurolog\u00eda, Neurociencia y Psiquiatr\u00eda , 35(3), 162 -168. http://scholar.google.com/scholar?hl=en&btnG=Search&q=intitle:Locura+,+esq uizofrenia+y+sociedad+.+Reflexiones#1 Torrey, E .F., & Miller, J. (2001). La plaga invisible: El surgimiento de la enfermedad mental desde 1750 hasta el presente . Prensa de la Universidad de Rutgers. Touri\u00f1o, R., Acosta, F. J., Gir\u00e1ldez, A., \u00c1lvarez, J., Gonz\u00e1lez, J. M., Abelleira, C., Ben\u00edtez, N., Baena, E., Fern \u00e1ndez, J. A., & Rodr\u00edguez, C. J. (2018). Riesgo suicida, desesperanza y depresi\u00f3n en pacientes con esquizofrenia y autoestigma. Actas Espa\u00f1olas de Psiquiatria , 46(2), 33 -41. Tseng, P. T., Chen, Y. W., Lin, P. Y., Tu, K. Y., Wang, H. Y., Cheng, Y. S., Chang, Y. C., Chang, C. H., Chung, W., & Wu, C. K. (2016). Significant treatment effect of adjunct music therapy to standard treatment on the positive, negative, A. L., Nielsen, I., & McIvor, D. S. H. (2022). Being a person who plays in a band rather than being a person with a mental illness playing in a band: A qualitative study of stigma in the context of music therapy in mental health aftercare. Nordic Music Therapy . 2022 ), 1-19. https://doi.org/10.1080/08098131.2022.2075437 261 Ulrich, G., Houtmans, T., & Gold, C. (2007). The additional therapeutic effect of group music therapy & Thaut, M. H. (2005). Music Therapy in the treatment of adults with Mental Disorders: Theoretical and J.,U. & Vallesp\u00ed, A.C. (2017). Reflexiones en torno al modelo de recuperaci\u00f3n. Revista de La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda , 37(131), 241-256. -11: Comparison of ICD -10 and DSM -5. Revista de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental, 13 (2), 95 -104. https://doi.org/10.1016/j.rpsm.2020.01.001 Van der Gaag, M., Hoffman, T., Remijsen, M., Hijman. R., de Haan, L., van Meijel, B., van Harten, P. N., Valmaggia, L., de Hert, M., Cuipers, A., & Wiersma, D. (2006). The five -factor model of the Positive and Negative Syndrome Scale II: a ten-fold cross -validation a revised Schizophrenia Research, 85 (1-3), 280-287. https://doi.org/10.1016/j.schres.2006.03.021 Van der Heijden, F. M. M. A., Tuinier, S., Pepplinkhuizen, L., van Praag, H. M. , & Verhoeven, W. M. A. (2002). M\u00e1s all\u00e1 de la corriente dominante: el valor heur\u00edstico de la Psicosis Cicloide. The European journal of psychiatry (edici\u00f3n en espa\u00f1ol) , 16(1), 15 -26. 262 https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1579 - 699X2002000100003 van Goethem, A., & Sloboda, J. (2011). The functions of music for affect reg ulation. Musicae Scientiae, 15 (2), 208 -228. P. Schizophrenia: Unresolved Issues and New Challenges 464 expressed emotion in the families of psychiatric -B\u00f3veda, R., & V\u00e1zquez -Morej\u00f3n Jim\u00e9nez, R. (2004). Escala de autoestima de Rosenberg: fiabilidad y validez en poblaci\u00f3n cl\u00ednica espa\u00f1ola. Apuntes De Psicolog\u00eda , 22(2), 247 -255. V\u00e1zquez, A. F. (2015). Cambio en la noci\u00f3n de la locura. El Hospital de los inocentes de Valencia. Cultura de Los Cuidados (Edici\u00f3n Digital) , 41(19). https://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/46618/1/Cultura -Cuidados_41_13.pdf V\u00e1zquez, A. F., & Duro, I. A. (2015). Diferencias y semejanzas en la organizaci\u00f3n y cuidad os del Marist\u00e1n de Granada y el Hospital de los Inocentes de Valencia . (Conferencia). III Encuentro Cient\u00edfico Gallego de Enfermer\u00eda y Fisioterapia Ourense, Espa\u00f1a. https://www.researchgate.net/publication/283419600_Diferencias_y_semejanzas _en_la_organizacion_y_cuidados_del_Maristan_de_Granada_y_el_Hospital_de _los_Inoce ntes_de_Valencia 263 Ventosa, F.E. (1997). El enfermo mental en el siglo XV en Espa\u00f1a. Conceptuaci\u00f3n como enfermo distinto y curable: su cuidado. Cultura de Los Cuidados Revista de Enfermer\u00eda y Humanidades , ( 1), 43 -48. https://doi.org/10.14198/cuid.1997.1.08 Volpe, U., Gianoglio, C., Autiero, L., Marino, M. L., Facchini, D., Mucci, A., & Galderisi, S. (2018). Psychiatry, 81 (3), 218 B. L. (Ed.). (2015). Music therapy handbook . Guilford Publications. Wheeler, B.L., & Bruscia, K. (2016). Oberview of Music Therapy Research. In B. Wheeler & K. Murphy (Eds.), Music Therapy Research (pp. 1 -9). Barcelona Publishers. Whitaker, R. (2005). Anatomy of an epidemic: Psychiatric drugs and the astonishing rise Human Psychiatry , 7(1), 23 -35. https://jamanetwork.com/journals/jamapsychiatry/article - abstract/492831 Whitaker, R. (2015). Anatom\u00eda de una epidemia: medicamentos psiqui\u00e1tricos y el asomb roso aumento de las enfermedades mentales . Capit\u00e1n Swing. WHOQOL Group. (1995). The World Health Organization quality of life assessment (WHOQOL): position paper from the World Health Organization. Social Science & Medicine , 41(10), 1403 -1409. 264 Wigram, T., Pedersen, I. N., y Bonde, L. O. (2005). Gu\u00eda completa de musicoterapia: teor\u00eda, pr\u00e1ctica cl\u00ednica, investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n. AgrupArte Producciones. Winnicott, D. W. (1971). Realidad y Juego . Gedisa. Yang, W. Y., Li, Z., Weng, Y. Z., Zhang, H. Y., & Ma, B. (1998). Efectos de rehabilitaci\u00f3n psicosocial de la musicoterapia en la esquizofrenia cr\u00f3nica. Hong Kong Journal of Psychiatry, 8, 38 -40. Zaki, J., & Ochsner, K. (2009). The Need for a Cognitive Neuroscience of Naturalistic Social Cognition. Annals of the New York Academy of Sciences , 1167, 16 -30. https://doi.org/10.1111/j.1749 -6632.2009.04601.x. Zarate D.P. & Diaz T.V. (2001). Aplicaciones de la musicoterapia en la medicina. Revista m\u00e9dica de Chile. 129 (2) 219 -223. http://dx.doi.org/10.4067/S0034 - 8872001000200015 Zubin, J., & Spring, B. (1977). Vulnerability \u2014A New View of Schizophrenia Joseph. Journal of Abnormal (2), 103 -126. https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0883941703000578%0Ahttp: //www.pnas.org/content/early/2017/06/26/1701597114.abstract%0Ahttps://doi.o rg/10.1111/j.1532 - 5415.2010.02737.x%0Ahttps://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0149 76341630171 3 265 ANEXOS 266 267 Anexo 1. Hoja de Informaci\u00f3n al usuario para el estudio de musicoterapia grupal 268 269 Anexo 2. Consentimiento informado al usuario para el estudio de musicoterapia grupal 270 Anexo 3. Plantilla del questionario -registro de datos sociodemogr\u00e1ficos Edad: G\u00e9nero: Estudios(transformar en a\u00f1os): Diagn\u00f3stico : Tratamiento farmacol\u00f3gico (transformar en equivalencias Olanzapina): 271 Anexo 4. Plantilla de la versi\u00f3n en castellano de la Positive and Negative S\u00edndrome cale (PANSS) 272 273 Anexo 5 . Plantilla de la versi\u00f3n en castellano de la Escala de depresi\u00f3n de Calgary para la Esquizofrenia (CDS S) 274 275 Anexo 6. Plantilla de la versi\u00f3n en castellano de la Escala de Autoestima de Rosenberg 276 277 Anexo 7. Hoja de respuestas para la versi\u00f3n en castellano de la tarea de identificaci\u00f3n de emociones (FEIT ) 278 Anexo 8. Hoja de respuestas para la versi\u00f3n en castellano de la tarea de discriminaci\u00f3n de emociones (FEDT) 279 Anexo 9. Hoja de respuestas para la versi\u00f3n en castellano de la tarea de reconocimiento de insinuaciones (Hi nting task). 280 Anexo 10. Plantilla de la versi\u00f3n en castellano de escala de autoestigma de la enfermedad (ISMI) 281 En este cuestionario se utiliza de forma repetida la palabra \"enfermedad mental\", por favor, piense c\u00f3mo aplicar esta palabra a su caso. Para cada afirmaci\u00f3n marque si est\u00e1 1. muy en desacuerdo, 2. en desacuerdo, 3. de acuerdo, 4. muy de acuerdo. Muy en desacuerdo En desacuerdo De acuerdo Muy de acuerdo 1. Me siento fuera de lugar porque tengo una enfermedad mental 1 2 3 4 2. Tener una enfermedad mental ha destrozado mi vida 1 2 3 4 3. Siento que las personas sin enfermedad mental no pueden entenderme 1 2 3 4 4. Me da verg\u00fcenza tener una enfermedad mental 1 2 3 4 5. Me siento culpable por tener una enfermedad mental 1 2 3 4 6. Me siento inferior a las personas que no tienen enfermedad mental 1 2 3 4 7. Respondo a la imagen o estereotipo que se tiene de las personas con enfermedad mental. 1 2 3 4 8. Por mi apariencia la gente puede decir que tengo una enfermedad mental. 1 2 3 4 9. Las personas con enfermedad mental tienden a ser violentas 1 2 3 4 10. La mayor\u00eda de la veces, otras personas deben decidir por m\u00ed a consecuencia de mi enfermedad mental 1 2 3 4 11. Las personas con enfermedad mental no pueden vivir una vida satisfactoria y gratificante 1 2 3 4 12. Las personas con enfermedad mental no deber\u00edan casarse. 1 2 3 4 13. No puedo aportar nada a la sociedad porque tengo una enfermedad mental. 1 2 3 4 14. La gente me discrimina porque tengo una enfermedad mental 1 2 3 4 15. Algunas personas piensan que no puedo conseguir mucho en la vida porque tengo una enfermedad mental 1 2 3 4 16. La gente me ignora o me toma menos en serio porque tengo una enfermedad mental 1 2 3 4 17. A menudo la gente me trata con condescendencia o me tratan como a un ni\u00f1o/a, porque tengo una enfermedad mental. 1 2 3 4 18. Nadie se interesar\u00eda en acercarse a m\u00ed porque tengo una enfermedad mental. 1 2 3 4 19. No hablo mucho sobre m\u00ed porque no quiero cansar a los dem\u00e1s con mi enfermedad mental. 1 2 3 4 20. No me relaciono con otras personas tanto como sol\u00eda porque podr\u00eda comportarme de forma extra\u00f1a a causa de mi enfermedad mental. 1 2 3 4 21. Los estereotipos o creencias negativas sobre las enfermedades mentales me a\u00edslan del mundo\"normal.\" 1 2 3 4 22. No me relaciono con otras personas para no avergonzar a mi familia y mis amistades. 1 2 3 4 23. Cuando estoy con personas sin enfermedad mental siento que no estoy a la altura o que estoy fuera de lugar. 1 2 3 4 24. Evito acercarme con personas sin enfermedad mental para evitar el rechazo. 1 2 3 4 282 25. No me importa e incluso me apetece que la gente sepa que tengo enfermedad mental. 1 2 3 4 26. En general, soy capaz de vivir mi vida como quiero. 1 2 3 4 27. Puedo tener una vida satisfactoria y plena, a pesar de mi enfermedad mental. 1 2 3 4 28. Las personas con enfermedad mental hacen importantes contribuciones a la sociedad 1 2 3 4 29. Vivir con una enfermedad mental me ha convertido en un/a superviviente nato. 1 2 3 4 283 Anexo 11. Plantilla de la v ersi\u00f3n en castellano escala de Funcionamiento S ocial (SFS) 284 285 286 287 288 289 290 291 292 293 Anexo 12. Plantilla de la versi\u00f3n en castellano de la escala de calidad de vida (WHOQOL -BREF) Antes de empezar con la prueba nos gustar\u00eda que contestara unas preguntas generales sobre usted: haga un c\u00edrculo en la respuesta correcta o conteste en el espacio en blanco. Sexo: Hombre Mujer \u00bfCu\u00e1ndo naci\u00f3? D\u00eda Mes A\u00f1o \u00bfQu\u00e9 estudios tiene? Ninguno Primarios \u00bfCu\u00e1l es Separado/a Viudo/a \u00bfEn la actualidad, est\u00e1 enfermo/a? S\u00ed No Si tiene alg\u00fan problema con su salud, \u00bfQu\u00e9 piensa que es? Enfermedad/Problema Instrucciones : Este cuestionario sirve para conocer su opini\u00f3n acerca de su calidad de vida, su salud y otras \u00e1reas de su vida. Por favor conteste todas las preguntas . Si no est\u00e1 seguro/a de qu\u00e9 respuesta dar a una pregunta, escoja la que le parezca m\u00e1s apropiada. A veces, \u00e9sta puede ser la primera respuesta que le viene a la cabeza. Tenga presente su modo de vivir, expectativas, placeres y preocupaciones. Le pedimos que piense en su vida durante las dos \u00faltimas semanas .Por ejemplo, pensando en las dos \u00faltimas semanas, se puede preguntar: Nada Un poco Moderado Bastante Totalmente \u00bfObtiene de otras personas el apoyo que necesita? 1 2 3 4 5 Rodee con un c\u00edrculo el n\u00famero que mejor defina cu\u00e1nto apoyo obtuvo de otras personas en las dos \u00faltimas semanas. Si piensa que obtuvo bastante apoyo de otras personas, usted deber\u00eda se\u00f1alar con un c\u00edrculo el n\u00famero 4, quedando la respuesta de la siguiente forma: Nada Un poco Moderado Bastante Totalmente \u00bfObtiene de otras personas el apoyo que necesita? 1 2 3 4 5 Recuerde que cualquier n\u00famero es v\u00e1lido, lo importante es que represente su opini\u00f3n 294 Por favor, lea la pregunta, valore sus sentimientos y haga un c\u00edrculo en el n\u00famero de la escala que represente mejor su opci\u00f3n de respuesta. Muy mala Regular Normal Bastante buena Muy buena 1 \u00bfC\u00f3mo calificar\u00eda su calidad de vida? 1 2 3 4 5 Muy insatisfecho/a Un poco insatisfecho/a Lo normal Bastante satisfecho/a Muy satisfecho/a 2 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con su salud? 1 2 3 4 5 Las siguientes preguntas hacen referencia al grado en que ha experimentado ciertos hechos en las dos \u00faltimas semanas. Nada Un poco Lo normal Bastante Extremadamente 3 \u00bfHasta qu\u00e9 punto piensa que el dolor (f\u00edsico) le impide hacer lo que necesita? 1 2 3 4 5 4 \u00bfEn qu\u00e9 grado necesita de un tratamiento m\u00e9dico para funcionar en su vida diaria? 1 2 3 4 5 5 \u00bfCu\u00e1nto disfruta de la vida? 1 2 3 4 5 6 \u00bfHasta qu\u00e9 punto siente que su vida tiene sentido? 1 2 3 4 5 7 \u00bfCu\u00e1l es su capacidad de concentraci\u00f3n? 1 2 3 4 5 8 \u00bfCu\u00e1nta seguridad siente en su vida diaria? 1 2 3 4 5 9 \u00bfC\u00f3mo de saludable es el ambiente f\u00edsico a su alrededor? 1 2 3 4 5 295 Las siguientes preguntas hacen referencia a si usted experimenta o fue capaz de hacer ciertas cosas en las dos \u00faltimas semanas, y en qu\u00e9 medida. Nada Un poco Lo normal Bastante Totalmente 10 \u00bfTiene energ\u00eda suficiente para la vida diaria? 1 2 3 4 5 11 \u00bfEs capaz de aceptar su apariencia f\u00edsica? 1 2 3 4 5 12 \u00bfTiene suficiente dinero para cubrir sus necesidades? 1 2 3 4 5 13 \u00bfDispone de la informaci\u00f3n que necesita para su vida diaria? 1 2 3 4 5 14 \u00bfHasta qu\u00e9 punto tiene oportunidad de realizar actividades de ocio? 1 2 3 4 5 15 \u00bfEs capaz de desplazarse de un lugar a otro? 1 2 3 4 5 SIGA EN LA P\u00c1GINA SIGUIENTE 296 Las siguientes preguntas hacen referencia a si en las dos \u00faltimas semana ha sentido satisfecho/a y cu\u00e1nto, en varios aspectos de su vida Muy insatisfecho/a Poco Lo normal Bastante satisfecho/a Muy satisfecho/a 16 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con su sue\u00f1o? 1 2 3 4 5 17 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con su habilidad para realizar sus actividades de la vida diaria? 1 2 3 4 5 18 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con su capacidad de trabajo? 1 2 3 4 5 19 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 de s\u00ed mismo? 1 2 3 4 5 20 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con sus relaciones personales? 1 2 3 4 5 21 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con su vida sexual? 1 2 3 4 5 22 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con el apoyo que obtiene de sus amigos/as? 1 2 3 4 5 23 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 de las condiciones del lugar donde vive? 1 2 3 4 5 24 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con el acceso que tiene a los servicios sanitarios? 1 2 3 4 5 25 \u00bfC\u00f3mo de satisfecho/a est\u00e1 con los servicios de transporte de su zona? 1 2 3 4 5 SIGA EN LA P\u00c1GINA SIGUIENTE 297 La siguiente pregunta hace referencia a la frecuencia con que usted ha sentido o experimentado ciertos sentimientos en las dos \u00faltimas semanas. Nunca Raramente Moderadamente Frecuentemente Siempre 26 \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia tiene sentimientos negativos, tales como tristeza, desesperanza, ansiedad, o depresi\u00f3n? 1 2 3 4 5 \u00bfLe ha ayudado alguien a rellenar el cuestionario? \u00bfCu\u00e1nto tiempo ha tardado en contestarlo? \u00bfLe gustar\u00eda hacer alg\u00fan comentario sobre el cuestionario? Gracias por su ayuda 298 299 Anexo 13. Entrevista musicoterapeutica adaptada del Registro de musicoterapia (Benenzon et al., 2008) FICHA MUSICOTERAPEUTICA Fecha: Expediente: Entrevistador: DATOS PERSONALES Nombre y apellidos: Fecha de Nacimiento (Edad): Ocupaci\u00f3n (Presente -Pasada): Origen del Padre: Origen de la Madre: Origen del Usuario: EXPERIENCIA -AFICI\u00d3N MUSICAL FAMILIAR DATOS SONOROS MUSICALES INFLUENCIA SONORO MUSICAL EN LAS DIFERENTES ETAPAS EVOLUTIVAS *Primeros recuerdos. Ambiente sonoro -musical: gestaci\u00f3n, primeros meses de vida, canci\u00f3n de cuna, como te dorm\u00edas, edad de inicio del habla, sonoridades particulares. *Infanci a M\u00fasica Preferida: M\u00fasica Rechazada: Instrumentos Preferidos: Instrumentos rechazados: gratificantes Sonoridades displacenteras: *Actualidad Ambiente sonoro en el Hogar: Utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica: Sonidos y M\u00fasica que prefiere: Sonidos y M\u00fasica que rechaza: Particularidades ante la ausencia de sonido o el silenc io Una canci\u00f3n que cantar\u00eda (conoce la letra, por gusto, por recuerdo de un momento vital clave, etc...): Un Tema musical que compartir\u00eda su escucha con los dem\u00e1s (por gusto, porque le evoca situaciones gratificantes, porque le da fuerza, etc...): DATOS SENSORIALES Olfativos (Aromas de la naturaleza, perfumes, etc.) Placenteros Displacenteros T\u00e1ctiles (Sensaciones t\u00e1ctiles, objetos, dulce -salado -amargo, alimentos) Placenteros Displacenter os Visuales (color, preferencias lum\u00ednicas, etc...) Preferencias Rechazo Si tuviera que escoger un elemento de la naturaleza seria: Madera, Metal, Aire, Agua, Viento, Fuego. 302 "}