{"title": "Christian Thorsen: Sus besos con Alejandra Guzm\u00e1n, la salida de 'Al fondo hay sitio' y su vida con el mu\u00e9rdago | EXCLUSIVO", "author": "Trome com; NOTICIAS TROME COM; Javier Cabello", "url": "https://trome.com/espectaculos/tv/christian-thorsen-beso-a-alejandra-guzman-su-salida-de-al-fondo-hay-sitio-y-su-vida-con-el-muerdago-cancer-prostata-entrevista-farandula-noticia/", "hostname": "trome.com", "description": "Christian Thorsen, popular por su personaje de Ra\u00fal del Prado, la pareja de Charito en la teleserie 'Al Fondo Hay Sitio', convers\u00f3 de todo con Trome y cuenta an\u00e9cdotas que no puede olvidar como la vez que bes\u00f3 a la mexicana Alejandra Guzm\u00e1n.", "sitename": "Trome.com", "date": "2023-09-04", "cleaned_text": "Desde el s\u00e9ptimo piso de un edificio en Miraflores, [Christian Thorsen](https://trome.com/espectaculos/tv/christian-thorsen-reportan-la-muerte-del-actor-y-platanazo-se-pronuncia-en-instagram-con-mensaje-inspirador-farandula-trcm-noticia/) mira el amanecer como una valiosa oportunidad que le entrega la vida a sus 59 a\u00f1os de edad. Hace unos meses revel\u00f3 que padec\u00eda de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, pero ha decido dar la vuelta a la p\u00e1gina y seguir su tratamiento por medio del mu\u00e9rdago. Christian recibe a Trome en el departamento de un buen amigo, donde por ahora vive, y hace un repaso de su carrera profesional, contando curiosas an\u00e9cdotas como aquella vez que bes\u00f3 repetidas veces a la famosa cantante mexicana [Alejandra Guzm\u00e1n](https://trome.com/espectaculos/celebridades/alejandra-guzman-la-lujosa-mansion-de-la-cantante-que-no-heredera-su-hija-frida-sofia-celebs-de-mexico-nndatl-noticia/), cuando trabaj\u00f3 como modelo en el programa de [Gisela Valc\u00e1rcel](https://trome.com/videos/espectaculos/luis-miguel-y-gisela-valcarcel-en-1993-sol-de-mexico-concierto-farandula-entradas-peru-2024-nnav-video-amtv-noticia/) en la d\u00e9cada de los 90. Adem\u00e1s, revel\u00f3 entretelones de su abrupta salida de la exitosa teleserie 'Al fondo hay sitio' y confiesa que no lleg\u00f3 a vender s\u00e1nguches en el canal de televisi\u00f3n donde terminaron contrat\u00e1ndolo. \u00bfC\u00f3mo te encuentras Christian? La verdad que muy bien estoy en un proceso muy bonito de sanaci\u00f3n. El tratamiento me est\u00e1 haciendo sentir muy bien y obviamente que eso alegra mucho, entusiasma mucho y te pone positivo. Aunque siempre lo estuve, pero da alegr\u00eda saber que hay un tratamiento que puede funcionar, por lo menos en m\u00ed. \u00bfChristian es verdad que llegaste a la televisi\u00f3n porque vend\u00edas s\u00e1nguches? Jajaja. Es una an\u00e9cdota muy graciosa. Llego a trabajar de pura casualidad con Gisela. Me acuerdo que fue un viernes cuando fui al canal 4. Unos amigos m\u00edos hab\u00edan empezado una empresa de banquetes y quer\u00edan que de alguna manera yo los promocione, entonces me pidieron ayuda porque yo acababa de regresar del extranjero despu\u00e9s de diez a\u00f1os. Es as\u00ed que ten\u00eda un amigo que conoc\u00eda a alguien en el canal, entonces fui a ofrecerles el desayuno por canje y a cambio iban a realizar la menci\u00f3n del negocio de mis amigos en televisi\u00f3n. Entonces \u00bfes mentira que vend\u00edas sanguches en el canal y en la playa? Nunca negu\u00e9 esa historia, me pareci\u00f3 gracioso. La gente pens\u00f3 que vend\u00eda sanguches. Entonces pensaron que vend\u00eda s\u00e1ndwiches en la puerta del canal y as\u00ed lo vieron y lo llamaron. Es as\u00ed que qued\u00f3 esa historia. Nunca la he cambiado, nunca he dicho nada, pero siempre que me preguntan cuento la verdad y esa es la an\u00e9cdota. Tampoco he vendido en la playa. \u00bfFue el productor de Gisela en ese entonces Christian Andrade quien te vio y te llam\u00f3? As\u00ed es. Me dijo de frente si quer\u00eda trabajar en el programa de Gisela en Am\u00e9rica. Le dije que estaba en el canal por otro asunto y pens\u00e9 que era una c\u00e1mara escondida. \u00bfQu\u00e9 crees que vieron en ti para que seas elegido? Ten\u00eda el pelo largo, rubio, alto y me imagino que por ah\u00ed fue la cosa. \u00bfC\u00f3mo fue la relaci\u00f3n con Gisela? S\u00faper bien. Brome\u00e1bamos mucho porque a m\u00ed finalmente me contrataron para eso. A veces hab\u00eda bromas m\u00edas que no le gustaba y me persegu\u00eda. Me pegaba con el micro en la cabeza. S\u00ed se picaba. \u00bfAlguna an\u00e9cdota con Gisela? Una vez fue Alejandra Guzm\u00e1n y me acuerdo que se vino de frente a darme un beso y Gisela ped\u00eda que sea un beso m\u00e1s largo. Despu\u00e9s le dije a Gisela ahora te toca a ti y me dijo qu\u00e9 te pasa mientras que Alejandra le insist\u00eda que lo haga jajaja. Nos vacil\u00e1bamos bien. \u00bfSolo estuviste nueve meses en el programa? S\u00ed. Luego me fui a ATV al programa 'Sinverguenzas' con Marisa Picasso. Ella se fue a las dos semanas e ingres\u00f3 Tatiana Astengo. Despu\u00e9s pas\u00e9 el programa 'A mi manera' en canal 2 y luego a hacer la telenovela 'Nino' en canal 5. En un ratito pas\u00e9 por varios canales. El programa de Gisela fue un trampol\u00edn. \u00bfCu\u00e1nto te pagaban en el programa de Gisela? Me pagaban 300 d\u00f3lares al mes. Fue en los primeros tres meses. Despu\u00e9s subi\u00f3. Christian \u00bfestudiaste educaci\u00f3n f\u00edsica en Argentina? S\u00ed, al terminar la carrera volv\u00ed al pa\u00eds. El cu\u00f1ado de Percy Rojas (exfutbolista) era mi profesor y es as\u00ed que ingres\u00e9 a la escuela de futbol de Percy. Eran mis inicios y adem\u00e1s pens\u00e9 que pod\u00eda en alg\u00fan momento en la televisi\u00f3n hacer alg\u00fan programa deportivo. Eso me interesaba. Si no hubieras ido al canal 4 \u00bfQu\u00e9 habr\u00eda sido de tu vida? Gareca no hubiera existido jajaja. Yo hubiera sido el entrenador de la selecci\u00f3n peruana. En el Mundial de Rusia 2018, Per\u00fa se enfrent\u00f3 con Dinamarca \u00bfQui\u00e9n quer\u00edas que gane? Quer\u00eda que gane Per\u00fa. Tengo cari\u00f1o por los daneses cuando juegan para contra otro equipo al igual que los argentinos porque viv\u00ed seis a\u00f1os en Argentina, pero cuando juega Per\u00fa es otra vaina. \u00bfChristian es cierto que por lo mal que actuabas te pusieron como mudo en una novela? Jajaja. S\u00ed, por lo malo que era. \u00bfC\u00f3mo fue eso? Fue mi primera experiencia, nunca hab\u00eda actuado, nunca hab\u00eda hecho nada. Estaba pasando un lado a otro y ni me hab\u00eda dado cuenta de que ya estaba en la televisi\u00f3n. Me llamaron para la novela 'Los de Arriba y los de Abajo', que tuvo mucho \u00e9xito. Me pusieron con el actor Arist\u00f3teles Picho, que en paz descanse, para que me entrenara un poquito. Sin embargo, despu\u00e9s supe que le hab\u00eda dicho al productor de la novela, Michel G\u00f3mez, que no serv\u00eda. \u00bfY qu\u00e9 pas\u00f3? Tuvieron que meterme de un personaje mudo, entonces no hablaba, jajaja. Pas\u00e9 como tres semanas o un mes sin hablar hasta que aprend\u00ed algo. Luego ya me hicieron hablar jajaja. Era mal\u00edsimo. Te mantuviste en la televisi\u00f3n porque te paraban llamando Yo estaba ah\u00ed de pura casualidad, no ten\u00eda ninguna intenci\u00f3n de quedarme. Segu\u00eda en la televisi\u00f3n porque me volv\u00edan a llamar de otro lado, porque si no yo me hubiera ido, me hubiera salido. Contaste en anteriores entrevistas que te enfrentaste a la presentadora de televisi\u00f3n, Laura Bozzo Si. Te cuento como fue. Un muchacho hab\u00eda hecho una parodia de ella en un programa de otro canal, y esta se\u00f1ora se enter\u00f3 que este estaba grabando en el programa de la 'Chola Chabuca' de Ernesto Pimentel. Es as\u00ed que lleg\u00f3 vociferando y gritando tanto as\u00ed que se par\u00f3 la grabaci\u00f3n del programa hasta que encontr\u00f3 al muchacho que estaba atr\u00e1s m\u00edo y le dijo te largas de mi canal. Con insultos de por medio, por supuesto. \u00bfQu\u00e9 dijiste? Solamente le dije 'se\u00f1ora no es la forma de tratar a nadie y que \u00e9l hab\u00eda venido con nosotros y si se ten\u00eda que ir \u00e9l nos \u00edbamos todos'. Y entonces sal\u00ed caminando esperando que todos vinieran detr\u00e1s m\u00edo, pero no vino nadie m\u00e1s jajaja. Solo Nina Mutal vino conmigo. Es as\u00ed que se arm\u00f3 todo y vino Ernesto Pimentel pidi\u00e9ndome que me calme. Se ten\u00eda un poco de miedo a Laura Bozzo porque era la amante de Montesinos y todo el mundo estaba cag... \u00bfY ah\u00ed termin\u00f3 todo? No, Laura Bozzo se llev\u00f3 al muchacho a su camerino y fui a buscarlo. Laura me dijo no le falte el respeto y le respond\u00ed t\u00fa le has faltado el respeto al pa\u00eds con tu programa de mier...El muchacho se qued\u00f3 con ella y me fui. \u00bfDespu\u00e9s no te dejaron ingresar al canal 4? El martes ocurri\u00f3 la discusi\u00f3n y el viernes ten\u00eda que ir al canal, pero no me permitieron el ingreso. Me dijeron que 'por orden del se\u00f1or Crousillat usted no puede ingresar al canal'. Es as\u00ed que me qued\u00e9 sin 'chamba' dos a\u00f1os. \u00bfTe quedaste sin trabajo por culpa de Laura Bozzo? As\u00ed es. Sin trabajar en la televisi\u00f3n, pero realizaba cosas peque\u00f1as como obras de teatro como para tratar de sobrevivir. Y al muchacho que lo defendiste \u00bfQui\u00e9n era? \u00c9l sabe qui\u00e9n es. Todav\u00eda est\u00e1 en la televisi\u00f3n. \u00bfUna pista? A los dos d\u00edas apareci\u00f3 en la portada de los peri\u00f3dicos diciendo que no hab\u00eda pasado nada y que todo hab\u00eda sido una broma abrazada de Laura Bozzo. \u00bfA qui\u00e9n puedes considerar tu amigo en el mundo de la far\u00e1ndula? Al actor Gustavo Bueno. \u00bfHincha de que equipo de f\u00fatbol eres? Estuve como dirigente (vocal) en el club Municipal. Deseaba realizar un trabajo en divisiones inferiores, pero no se pudo. Es dif\u00edcil en general la situaci\u00f3n del f\u00fatbol nacional. \u00bfNo estuviste mucho tiempo en el club Municipal? Present\u00e9 una propuesta, les gust\u00f3, les pareci\u00f3 interesante, pero no hab\u00eda mucha posibilidad de hacerlo. \u00bfQu\u00e9 tal tu experiencia en la teleserie 'Al fondo hay sitio'? Muy divertida. Estuve 7 a\u00f1os. Mi experiencia actoral y el haber estado ah\u00ed y compartido con mucha gente a la que quiero y respeto fue muy bonito. Fue lamentable el final, pero despu\u00e9s todo fue muy bien. Cuando ya dej\u00f3 de divertirme, ya creo que es ah\u00ed donde no me provoc\u00f3 estar m\u00e1s. \u00bfTe despidieron a trav\u00e9s de una llamada telef\u00f3nica? S\u00ed. Efra\u00edn Aguilar me llam\u00f3. Me dijo que estaba afuera. \u00bfPor qu\u00e9 te sacaron? Se quer\u00edan ahorrar mi suelo. Y como no est\u00e1bamos en planilla, entonces pod\u00edan hacer lo que les da la gana. Sin embargo, gracias a que la demanda que yo les met\u00ed y que gan\u00e9. ahora todo est\u00e1 bien. Lo cual me alegra mucho. \u00bfResulta anecd\u00f3tico que no siguieras a pesar que tu personaje era muy querido? Sab\u00eda que me iban a sacar y luego de ocho meses para el final me iban a llamar porque los guionistas quer\u00edan que yo terminara con 'Charito', el personaje de M\u00f3nica S\u00e1nchez. Entonces \u00bftu salida fue un tema econ\u00f3mico? Para m\u00ed s\u00ed. Ser\u00eda cuesti\u00f3n de preguntarle a ellos. Eres bien frontal. Dices lo que piensas sin ning\u00fan filtro. Siempre que ha habido algo que no me parec\u00eda correcto, lo he dicho, eso s\u00ed. Ha habido situaciones que no te gustaban en 'Al fondo al sitio' Siempre he pensado que el humor no es para re\u00edrse del otro, sino con el otro. Y a veces hac\u00edan cosas que era para re\u00edrse del personaje. Eso nunca me gust\u00f3. Entonces cuando ya exced\u00edan en eso yo dec\u00eda 'para el carro'. \u00bfChristian te has dedicado a la reforestaci\u00f3n? S\u00ed, en el Codo de Pozuzo (Puerto Inca-Hu\u00e1nuco). Unos amigos de quien era mi esposa nos propusieron y me pareci\u00f3 super interesante, entonces lo hicimos. No result\u00f3 tan bien, pero por lo menos se intent\u00f3. Obviamente reforestamos y todo, pero el negocio en s\u00ed no result\u00f3 tan bueno como se hab\u00eda pensado en un principio. \u00bfCu\u00e1nto tiempo estuviste? Los \u00e1rboles demoran en crecer siete a\u00f1os por lo menos. Entonces m\u00e1s o menos estuvimos metidos casi diez a\u00f1os. \u00bfAhora te dedicas a la importaci\u00f3n de vinos? Es graciosos. S\u00ed, un amigo franc\u00e9s que ten\u00eda otro amigo, que era un en\u00f3logo me convenci\u00f3 y entonces entr\u00e9 en el negocio con \u00e9l. Sin embargo, despu\u00e9s de un par de a\u00f1os vino la pandemia y \u00e9l se fue a Francia para ver otro tema y desapareci\u00f3. Me qued\u00e9 solo con el negocio. \u00bfDe d\u00f3nde importas? Justo me est\u00e1 llegando un cargamento procedente de Espa\u00f1a y Sud\u00e1frica. No es un gran negocio, pero gotea jajaja. \u00bfDeseas volver a la televisi\u00f3n? No le cierro las puertas, pero s\u00ed me parece que va a ser bien dif\u00edcil que yo vuelva a hacer algo. Muy dif\u00edcil, ahora puede ser si por ah\u00ed aparezca algo que me entusiasme, que me parezca ch\u00e9vere. \u00bfTu rutina diaria ha cambiado? Mi rutina es b\u00e1sicamente ir al centro m\u00e9dico, no solamente para el tratamiento, sino para apoyar un poco por ah\u00ed. Estamos tratando de ayudar a la mayor cantidad de gente posible porque ha colapsado en cierta manera el centro m\u00e9dico. \u00bfEstas ayudado a m\u00e1s gente? Estoy muy contento de que haya una posibilidad diferente para la gente, una opci\u00f3n para la gente y eso nos tiene muy contentos a todos, perfecto. Christian \u00bfte desahuciaron? S\u00ed. Cuando te desahucian o estas desahuciado te da una vida diferente. Vives el minuto, vives el segundo. Vives el momento de una manera muy dif\u00edcil. Hay mucho m\u00e1s valor para todo y hay una especie de alegr\u00eda constante y eso por lo menos a m\u00ed me est\u00e1 pasando. La vida ha cambiado, pero para bien totalmente y eso me tiene muy bien y con una proyecci\u00f3n de vida muy interesante, si es que podemos seguir ayudando. Y que esto que me est\u00e1 pasando a m\u00ed le puede pasar a m\u00e1s gente, me parece s\u00faper interesante. Bueno y positivo para todos. Christian, cuando te dijeron que te quedaba poco tiempo de vida no lo tomaste de la peor manera. \u00bfNo sentiste que el mundo te ven\u00eda encima? Mi reacci\u00f3n fue rara. No termino de entender porque reaccion\u00e9 as\u00ed de manera tranquila. Sent\u00eda que no era l\u00f3gico lo que me estaban diciendo. No entend\u00eda c\u00f3mo que 12 meses, c\u00f3mo que 24 como que 36 m\u00e1ximo. Esa vaina no me entraba en la cabeza simplemente, no lo acept\u00e9 nunca como algo real, como algo que iba a pasar de todas maneras. Despu\u00e9s me dieron un poquito m\u00e1s de vida, me dio 50 meses. \u00bfTus resultados m\u00e9dicos van bien? Ojo, todo puede pasar todav\u00eda porque no ha pasado esa cantidad de tiempo, pero me siento tan bien y los resultados de los an\u00e1lisis corroboran eso. Entonces te puedo decir que estoy por buen camino. En todo caso el tema de ser positivo es esencial para todos los que pasan por esto. La cabeza es lo m\u00e1s importante en toda enfermedad. Christian \u00bfser siempre positivo es fundamental? Escuch\u00e9 algo que me parec\u00eda muy cierto, nosotros nos enfermamos y nosotros nos curamos tambi\u00e9n, entonces tiene que ver la cabeza mucho en eso. Estoy llevando un curso de gimnasia emocional donde de alguna manera manejamos nuestros sentimientos y es lo m\u00e1s importante finalmente, porque eso es lo que te puede deprimir y por ende te bajan las defensas. Tambi\u00e9n te puede poner optimista y es lo que te sube las defensas. Entonces yo lo hice casi de una manera innata, no s\u00e9 por qu\u00e9, como te digo, pero result\u00f3 ser bueno. \u00bfNo quisiste recurrir a la quimioterapia? No quer\u00eda desde que me dijeron que ten\u00eda que hacerme quimioterapia y es as\u00ed que buscando otras opciones encontr\u00e9 el tratamiento que estoy siguiendo. Despu\u00e9s me encontr\u00e9 con un par de doctores que me dijeron que la quimioterapia no tuviera servido en nada. Entonces es loco que te receten una quimioterapia cuando en el fondo no. Yo creo que los m\u00e9dicos est\u00e1n muy encasillados en lo que han aprendido y eso es lo que transmiten. Creo que no se han preocupado en investigar m\u00e1s. Hay pacientes que van al centro m\u00e9dico donde voy y le dicen a su doctor que est\u00e1n probando el mu\u00e9rdago y le contestan que eso no sirve para nada. El paciente desea tener alguna esperanza El paciente lo \u00fanico que est\u00e1 haciendo es buscar algo que le puede ayudar a curarse o por lo menos tener una mejor calidad de vida. Entonces no creo que se pueda dar una respuesta as\u00ed cuando no sabes exactamente en qu\u00e9 medida puede o no ayudar el mu\u00e9rdago. Cuando revelaste que ten\u00edas la enfermedad \u00bflas personas que no ve\u00edas te volvieron a buscar? S\u00ed, pero sobre todo gente que no ve\u00eda hace tiempo, cosa que es muy bonita. Te llena el alma y les dec\u00eda gracias por tomarte el tiempo por escribir, por mandar mensaje, por estar ah\u00ed, por la buena vibra. Eso te sana tambi\u00e9n recibir la buena onda de la gente. Por supuesto que sana hay gente que ni me conoce y tambi\u00e9n me ha escrito. \u00bfC\u00f3mo cambio tu manera de pensar de la vida antes y despu\u00e9s de revelar tu enfermedad? He sido una persona que vive el momento y en que nunca ha aprendido un poco a proyectarme. Sin embargo, ahora vivo el momento, pero de otra manera. Vivir el minuto. Tienes una vibra distinta. Esto que vas viviendo ya es un regalo, no como cuando te lo dicen ah\u00ed se termin\u00f3 una etapa de tu vida y cuando despu\u00e9s de eso viene otra. \u00bfQu\u00e9 buscas ahora? Estoy tratando de que el mu\u00e9rdago no pague impuesto para que a la gente le salga m\u00e1s barato el tratamiento, entonces lograr eso me parecer\u00eda super interesante y estamos en eso. Vamos a ver que sale, ojal\u00e1, entiendo que s\u00ed se puede dar. Todo eso me tiene s\u00faper entusiasmado y me da una visi\u00f3n de vida absolutamente distinta. \u00bfC\u00f3mo llegas al mu\u00e9rdago? Una amiga dijo que una amiga suya hab\u00eda pasado por esta enfermedad y que me recomendaba un tratamiento porque detr\u00e1s del mu\u00e9rdago hay una medicina que se llama antropos\u00f3fica, que es una cosita bastante m\u00e1s profunda y much\u00edsimo m\u00e1s interesante que sustenta todo esto. \u00bfQu\u00e9 hace el mu\u00e9rdago? El doctor me dijo que el mu\u00e9rdago lo que hace es estabilizar tu sistema inmune. O sea, cuando me dijo que yo era el que iba a pelear contra el c\u00e1ncer, eso me gust\u00f3. No era que un qu\u00edmico (quimioterapia) iba a batallar sino t\u00fa mismo y reforzando tu sistema inmune. Eso es lo que lo que hace el mu\u00e9rdago y adem\u00e1s que lucha contra las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas. Entonces, me parec\u00eda una opci\u00f3n fant\u00e1stica. \u00bfEstabas distanciado de tu hermano? S\u00ed, desde el 2015 m\u00e1s o menos no ten\u00eda nada de comunicaci\u00f3n. \u00c9l se comunic\u00f3 conmigo, empezamos a hablar nuevamente. Vive en Estados Unidos. Hace poco vino para estar conmigo, estuvimos como una semana, conversamos mucho y limando asperezas. En entrevistas anteriores hablaste de tus padres y dijiste que careciste mucho afecto Hubo poco afecto. Creo que es tema generacional que eran poco afectivos. Mi padre era dan\u00e9s de Europa del norte. Un tipo duro en algunas cosas y mi madre una mujer que siempre luch\u00f3 por su independencia, muy trabajadora y quiz\u00e1s muy preocupada por sus hijos, pero el tema de los afectos no los ten\u00eda porque justamente en su familia tampoco existieron mucho. Entonces seguro que ella tampoco sab\u00eda muy bien c\u00f3mo hacer y mi padre era tipo m\u00e1s bien fr\u00edo. Creo que los afectos son b\u00e1sicos en la formaci\u00f3n de un ni\u00f1o. Es important\u00edsima para que las cosas fluyan como debe ser. \u00bfNo sentiste el amor de padre? S\u00ed pues, o sea, me es dif\u00edcil ahora. No quiero criticarlo porque \u00e9l ya no est\u00e1. Adem\u00e1s, s\u00ed creo que fue una persona fr\u00eda y dura, y efectivamente no supo c\u00f3mo. Me imagino que por las mismas experiencias que \u00e9l tambi\u00e9n tuvo en su infancia. Creo que son cosas que se van heredando y se van calando en la gente. Hoy en d\u00eda tenemos m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las cosas, entonces m\u00e1s libertad de pensamiento y tambi\u00e9n entonces uno se va dando cuenta y quiz\u00e1s no repetir\u00eda las cosas que hicieron sus padres. Si es verdad, pues que no fue una persona c\u00e1lida ni cari\u00f1osa mucho menos. Entonces \u00bfla falta de amor te afect\u00f3? S\u00ed, claro y en muchas cosas. Creo que es esencial la autoestima. Tienes que sacar coraje de otros lados, tienes que sacar valent\u00eda de otros lados. Me considero una persona valiente, pero porque la he luchado, pero la autoestima ha estado muchas veces abajo. El mundo se encarga de pegarte para que justamente eso no mejore, pero quiz\u00e1s por acciones valientes, creo que finalmente si la tuve. Sin embargo, por otros lados s\u00ed ha afectado y por eso de repente no he tenido ninguna relaci\u00f3n estable y por eso de repente no he tenido hijos. \u00bfChristian no has sabido amar? Jajaja. Una buena pregunta. Mis relaciones de pareja no han sido muy duraderas y creo que justamente lo que hablamos al principio que tan importante son los afectos en la infancia. Quiz\u00e1s eso me hizo incapaz de amar o de saber hacerlo, comprometerme. \u00bfCu\u00e1ntas parejas has tenido? No s\u00e9 si tantas. Como te digo no s\u00e9 exactamente qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3, pero me parece que, o sea, si tengo que ser absolutamente honesto conmigo. Como continuar en una relaci\u00f3n, entonces, si no sabes continuar en una relaci\u00f3n, qu\u00e9 es lo que no sabes hacer. Entonces no se amar, de repente, no s\u00e9. Ojal\u00e1 que esto (enfermedad) que me ha pasado tambi\u00e9n ayude a cambiar eso. \u00bfSientes pena por no saber amar? S\u00ed, claro, me hubiera gustado tener una relaci\u00f3n estable y de repente tener familia, es una maravilla. Siempre quise tener una hija y nunca se dio. \u00bfEn la actualidad tienes un compromiso? No. Ahorita estoy solo. Estoy b\u00e1sicamente preocupado en lo m\u00edo. No hay mucha cabeza para para otra cosa. Christian \u00bfQu\u00e9 piensas de la muerte? Muy buena pregunta. Cada vez creo que no es necesariamente el fin. Creo que como somos b\u00e1sicamente energ\u00eda, creo que hay algo que queda ah\u00ed dando vueltas, no s\u00e9 exactamente qu\u00e9 es ni s\u00e9 c\u00f3mo es. No le tengo miedo a la muerte. \u00bfPor qu\u00e9? Tengo miedo de no haber hecho lo suficiente, creo que as\u00ed dice una canci\u00f3n de Fito P\u00e1ez. De haber hecho lo suficiente y por eso estoy tan feliz con esto que me est\u00e1 pasando en realidad porque me parece que la proyecci\u00f3n de vida que me queda puede ser muy interesante en ese sentido. Entonces si me voy a ir tranquilo con quiz\u00e1s lograr haber hecho lo suficiente, que es lo m\u00e1s importante. Hace unas semanas tambi\u00e9n hab\u00eda circulado por las redes sociales de que hab\u00edas fallecido. Jajaja. S\u00ed, yo no s\u00e9 qui\u00e9n se tom\u00f3 el tiempo para hacer eso porque me dio risa. Entonces por eso puse una foto ri\u00e9ndome y dije, bueno, aqu\u00ed yo ri\u00e9ndome de las personas que creen que yo me he ido, pero m\u00e1s bien es una sonrisa lo que me dan. \u00bfC\u00f3mo te sientes? Te digo en serio, ha cambiado mi vida para bien, me siento muy bien, me siento muy c\u00f3modo, me siento sano, adem\u00e1s. Entonces esta sensaci\u00f3n de haberle ganado a la muerte es muy rica, es una sensaci\u00f3n muy bonita. Y si encima puedes ayudar a la gente a que logren de repente lo mismo es una sensaci\u00f3n gratificante. \u00bfAlguna vez pensaste en el suicidio? Nunca. \u00bfC\u00f3mo quisieras que te recuerden? Quisiera de verdad que todo lo que estoy pasando sirva. Que realmente el mu\u00e9rdago pueda ayudar a m\u00e1s gente y que no sea considerado como algo milagroso. Sino como algo que pueda ayudar a combatir el c\u00e1ncer. A ayudarte a sentir mejor, a darte una mejor calidad de vida, no como te dicen los m\u00e9dicos tradicionales que te dan tiempo de vida. Lo que estoy viviendo es calidad de vida, o sea, me siento vivo, me siento bien, no tengo dolor, no tengo nada. \u00bfEres un desahuciado que est\u00e1 viviendo una vida feliz? S\u00ed, pero desahuciado por alguien que no necesariamente tiene la autoridad. Creo que no tienen la autoridad moral para decirte eso. S\u00ed me desahuciaron. Yo dir\u00eda m\u00e1s bien que soy un valiente con ganas de seguir viviendo y que ojal\u00e1 sea prolongado. No porque me d\u00e9 m\u00e1s vida, sino porque de verdad si me da m\u00e1s vida voy a estar feliz. Todo lo que estoy viviendo es un regalo, pero si me da m\u00e1s vida es porque lo que estoy haciendo funcion\u00f3 y creo que es lo importante. TE PUEDE INTERESAR: [Renato Cisneros: su amor por la 'U', el complot de su pap\u00e1, la historia con el hijo de Pablo Escobar, la decepci\u00f3n de Fernandini y m\u00e1s](https://trome.com/actualidad/renato-cisneros-que-dijo-sobre-mauricio-fernandini-los-complots-de-su-padre-contra-alan-garcia-la-anecdota-con-el-hijo-del-narco-pablo-escobar-alfredo-bryce-echenique-y-mas-noticia/) [Miki Gonz\u00e1lez, penas y locuras: su primera vez en El Carmen, su cambio al Budismo, comi\u00f3 gato, salva insectos y mucho m\u00e1s | ENTREVISTA](https://trome.com/espectaculos/musica/miki-gonzalez-por-que-se-cambio-al-budismo-cuando-comio-gato-por-que-salva-insectos-chabuca-granda-y-mucho-mas-farandula-entrevista-imp-noticia/) ['Cachuca': Los m\u00e9dicos lo desahuciaron, llor\u00f3 en la tumba de Vallejo, le pagaron con cerveza y m\u00e1s "}