{"title": "Aerocivil reitera la importancia de que los viajeros se apliquen la vacuna contra la fiebre amarilla", "author": null, "url": "https://www.aerocivil.gov.co/prensa/noticias/Pages/aerocivil-reitera-la-importancia-de-que-los-viajeros-se-apliquen-la-vacuna-contra-la-fiebre-amarilla.aspx", "hostname": "aerocivil.gov.co", "description": null, "sitename": "aerocivil.gov.co", "date": "2017-03-31", "cleaned_text": "Luego de que el Ministerio de Salud ajustara la circular 00014 relacionada con las directrices frente a la prevenci\u00f3n y recomendaciones de la fiebre amarilla, la Aeron\u00e1utica Civil reitera la importancia de que los viajeros se apliquen la vacuna contra esta enfermedad, m\u00ednimo diez (10) d\u00edas antes del viaje. La nueva circular 0018 emitida por el Ministerio de Salud indica que, la vacuna contra la fiebre amarilla es obligatoria para los viajeros que tengan compromisos de vuelos internacionales hacia destinos como Brasil, Uganda, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo y Angola. Para otros destinos diferentes a estos es recomendable aplic\u00e1rsela. Para el caso de destinos nacionales, el Ministerio de Salud recomienda que se aplique la vacuna, especialmente para destinos como Amazonas, Caquet\u00e1, Casanare, Cesar, Guain\u00eda, Guaviare, Guajira, Meta, Putumayo, Vaup\u00e9s y Vichada; tambi\u00e9n el departamento del Magdalena en el distrito de Santa Marta y los municipios de Ci\u00e9naga y Aracataca. En Norte de Santander; zona del Catatumbo, los municipios de Convenci\u00f3n, El Carmen, El Tarra, Teorama, Sardinata, Tib\u00fa, El Zulia, Hacar\u00ed y San Choc\u00f3; Riosucio, Carmen del Dari\u00e9n, Jurad\u00f3, Nuqu\u00ed el departamento de Antioquia: Dabeiba, Mutat\u00e1, Turbo y Yond\u00f3 Para los viajeros nacionales y extranjeros que se desplacen hacia los parques naturales de Colombia, es necesario que al momento del ingreso presenten el certificado de vacuna expedido por las autoridades territoriales de salud. La instrucci\u00f3n, dirigida a entidades gubernamentales y de salud, aerol\u00edneas nacionales e internacionales y comunidad en general, se fija con el prop\u00f3sito de mantener el control y prevenci\u00f3n en el pa\u00eds de este evento de inter\u00e9s de salud p\u00fablica. La Aeron\u00e1utica Civil realiza este llamado a los viajeros, de cara a que se avecina la temporada alta de Semana Santa. Es importante recordar que, si dentro de la planificaci\u00f3n de su viaje tiene como fecha de salida a partir del 12 de abril, d\u00eda de mayor movilizaci\u00f3n, es recomendable que la vacuna sea aplicada este primero de abril. "}