{"title": "As\u00ed funcionar\u00e1 la planta de vacunas de Rionegro", "author": "Unidad de salud", "url": "https://www.eltiempo.com/salud/todo-lo-que-debe-saber-sobre-la-planta-de-vacunas-en-rionegro-649198", "hostname": "eltiempo.com", "description": "Todo lo que debe saber sobre la planta que producir\u00e1 cerca de 100 millones de dosis anuales.", "sitename": "El Tiempo", "date": "2022-02-03", "cleaned_text": "Ayer, iniciaron las obras de la planta de producci\u00f3n de vacunas de VaxThera en Rionegro (Antioquia). Dicha planta tiene previsto empezar operaciones en 2023. (Adem\u00e1s: [Se inician obras de la planta de producci\u00f3n de vacunas en Antioquia](https://www.eltiempo.com/salud/vacunas-covid-19-inician-obras-de-planta-de-produccion-de-vacunas-649025)) \"El desarrollo del laboratorio tendr\u00e1 dos etapas. La primera contar\u00e1 con diez mil metros cuadrados que albergar\u00e1n el fill and finish, laboratorios de potencia y toxicidad, centros de almacenamiento y edificios de servicios. En la segunda etapa, se integrar\u00e1 unidades de producci\u00f3n, el bloque administrativo y la unidad de investigaci\u00f3n y desarrollo\", afirm\u00f3 Jorge Emilio Osorio, CEO de VaxThera. (Siga leyendo: [ Cada cinco minutos ha muerto un colombiano por covid-19 en la \u00faltima semana](https://www.eltiempo.com/salud/covid-19-en-colombia-panorama-de-muertes-por-coronavirus-649141)) En esta planta de producci\u00f3n, no solo se desarrollar\u00e1n vacunas para combatir el covid-19 sino tambi\u00e9n el dengue, chikungu\u00f1a, fiebre amarilla, influenza y Zika. Mientras este desarrollo se materializa, se vienen gestionando diferentes acuerdos con el Gobierno Nacional y alianzas con organizaciones internacionales para fortalecer la capacidad biotecnol\u00f3gica y transferencia de conocimiento, acorde con las necesidades sanitarias para la producci\u00f3n de vacunas. Es as\u00ed, como esta compa\u00f1\u00eda al servicio de la vida y salud de las personas, se encuentra desarrollando una vacuna contra el covid-19 denominada UNIVAX, la cual est\u00e1 dise\u00f1ada para combatir las diferentes variantes del virus de Sars-CoV-2 y que ha arrojado excelentes resultados en estudios precl\u00ednicos. \"Esta, ser\u00e1 una excelente vacuna de refuerzo y esperamos estar en estudios cl\u00ednicos de fase 1 y 2 despu\u00e9s de la segunda mitad de a\u00f1o\", afirm\u00f3 el doctor Osorio. (De su inter\u00e9s: [Cuatro de cada cinco muertos por covid-19 en Monter\u00eda no estaban vacunadas](https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/contagios-y-muertes-por-covid-19-en-monteria-648977)) El dise\u00f1o de la planta cumple con la regulaci\u00f3n nacional e internacional de buenas pr\u00e1cticas de manufactura (cGMP): certificaciones del Invima, la FDA y la EMA. Esta se encuentra ubicada en el municipio de Rionegro, Antioquia contando con un lote de 35.000 m2 del cual 10.000 m2 corresponden al \u00e1rea que ser\u00e1 construida en la primera fase. Durante esta primera fase de construcci\u00f3n, tambi\u00e9n se priorizar\u00e1 el centro de almacenamiento y bodega, laboratorio de control y aseguramiento de calidad, edificio de servicios a empleados, usuario operador, seguridad y administrativo, donde se estima producir 100 millones de dosis al a\u00f1o. Para la fase dos de la Unidad de Investigaci\u00f3n y Desarrollo, se construir\u00e1 la segunda l\u00ednea para la formulaci\u00f3n y Fill-and-Finish, productos liofilizados, jeringas pre-llenadas y viales; as\u00ed como bloques productivos con m\u00faltiples tecnolog\u00edas con las que se estima llegar a una producci\u00f3n entre 200 - 250 millones de dosis al a\u00f1o. \"VaxThera nos va a dar esa primera indicaci\u00f3n de que en Colombia es posible tener una transformaci\u00f3n de la salud p\u00fablica, hacia una salud p\u00fablica inclusiva, que realmente pueda desde el propio Estado y desde el sector privado, hacer una protecci\u00f3n especial y esencial para todos los colombianos\", expres\u00f3 el ministro de Salud, Fernando Ruiz G\u00f3mez durante el evento. (Le puede interesar: [Vacuna covid-19 de Pfizer para menores de 5 a\u00f1os estar\u00eda lista en febrero](https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-covid-19-de-pfizer-para-menores-de-5-anos-estaria-lista-en-febrero-648681)) La construcci\u00f3n de cada fase estar\u00e1 respaldada por consideraciones \u00e9ticas, ambientales, gesti\u00f3n responsable de los residuos y otras pr\u00e1cticas a favor del cuidado del entorno. Con esta construcci\u00f3n, VaxThera generar\u00e1 m\u00e1s de 500 empleos en el departamento y promover\u00e1 las habilidades especializadas y el talento humano que hay en el pa\u00eds, convirtiendo a Colombia en epicentro de conocimiento, desarrollo e innovaci\u00f3n en torno a la elaboraci\u00f3n de biol\u00f3gicos. [-Vacuna contra el envejecimiento: \u00bfC\u00f3mo funciona y en qu\u00e9 fase est\u00e1?](https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-contra-el-envejecimiento-asi-funciona-648135) - [Minciencias "}