{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.fundacionpfizer.org/sites/default/files/Dossier-historico-2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2 \u00cdndice I. PRESENTACI\u00d3N ...................................................................................................... 4 II. MISION DE LA FUNDACI\u00d3N PFIZER ........................................................................ 5 III. DEL ENVEJECIMIENTO SALUDABLE AL IMPULSO DE LA INNOVACI\u00d3N .................... 6 IV. GALARDONES Y RECONOCIMIENTOS ..................................................................... 7 V. COMPROMISO CON LA INVESTIGACI\u00d3N ................................................................. 9 A. Investig aci\u00f3 n biom\u00e9dica ........................................................................................ 9 1. Premios de la Fundaci\u00f3n Pfizer en Investigaci\u00f3n ............................................ 9 2. Foro de Investigadores / de Innovaci\u00f3n ....................................................... 20 3. Financiaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica ............................................... 26 B. Estudios sociosanitarios y demogr\u00e1ficos ................................................................. 29 VI. COMPROMISO CON LA SOCIEDAD ....................................................................... 34 A. Acto Institucio nal ............................................................................................... 34 B. Desaf \u00edo e -d ........................................................................................... n\" F. UPM Demo Day Healthcare Startups ................................................................... 51 G. Mentor Day .......................................................................................................... 52 I. Syemp reSalud ................................................................................................. 52 J. Convocatorias de Ayudas a Proyectos de Compromiso Social ................................. 54 K. Premio al Compromiso Social .............................................................................. 68 L. Fo ros d e Deb ate Social ...................................................................................... 83 M. Pro y ecto de cooperaci\u00f3n sanitaria con Bolivia ......................................................... 94 N. Premio Fundaci\u00f3n Pfizer de Comunicaci\u00f3n ............................................................. 95 VII. COMPROMISO CON LA EDUCACI\u00d3N EN SALUD ..................................................103 A. Health Guardians 2030 ......................................................................................103 B. Ciencia p ara vivirla ............................................................................................105 C. Salud en evo luci\u00f3n............................................................................................106 D. City Salud .......................................................................................................107 E. \"Tenemos Mucho en Com\u00fan\" ..............................................................................108 F. Mesas Redond as .............................................................................................110 G. Seminarios y Cursos .........................................................................................112 H. Concursos .......................................................................................................118 3 I. Jo rnadas de Envejecimiento Saludable ................................................................. 120 J. Fo ros .............................................................................................................121 VIII. L\u00cdNEA EDITORIAL ............................................................................................122 IX. C\u00c1TEDRA PFIZER EN GESTI\u00d3N CL\u00cdNICA .............................................................131 X. P\u00c1GINA WEB Y REDES SOCIALES ........................................................................133 4 I. PRESENTACI\u00d3N La Fundaci\u00f3n Pfizer se fund\u00f3 en 1999 con la misi\u00f3n de favorecer un envejecimiento saludable de la poblaci\u00f3n. Con el paso de los a\u00f1os, ha ido evolucionando en su mensaje para hablar en la actualidad de impulsar la innovaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y social para mejorar la prevenci\u00f3n y promocionar la salud. \u00c9stos son elementos clave de la compa\u00f1\u00eda biom\u00e9dica Pfizer y, a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n, pretende mos transmitir mejor nuestro esp\u00edritu y nuestro decidido compromiso con la innovaci\u00f3n. A trav\u00e9s de las distintas iniciativas desarrolladas durante todo este tiem po, se ha consolidado como una fundaci\u00f3n activa, que ha sabido responder a las necesidades de quienes nos rodean, enfoc\u00e1ndonos en el amplio abanico de maneras desde las que cuidamos de la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n, impulsando la investigaci\u00f3n ci ent\u00edfica y social, o desarrollando actividades que permitan adelantarnos y dar soluciones en salud, frente a los cambios que afectan a nuestro entorno. La imagen que la Fundaci\u00f3n Pfizer ha obtenido en todos estos a\u00f1os es la de una entidad con solidez, afia nzada en sus l\u00edneas de actuaci\u00f3n. Para lograr el objetivo de posicionar la innovaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y social en el centro de nuestra actuaci\u00f3n, nuestra actividad pivota sobre tres ejes fundamentales: Construir una imagen institucional de referencia sobre nuestros valores de transparencia, calidad, excelencia y rigor. Fortalecer relaciones y generar compromisos con los distintos agentes sociales. Realizar proyectos de calidad que sirvan de referencia para instituciones y organizaciones p\u00fablicas y privadas. Fundaci\u00f3n Pfizer 5 II. MISION DE LA FUNDACI\u00d3N PFIZER Cuando se fund\u00f3 la Fundaci\u00f3n Pfizer , en 1999, se marc\u00f3 la misi\u00f3n de mejorar la educaci\u00f3n en salud de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n del concepto de envejecimiento saludable, desde cualquier etapa de la vida, como un proceso natural, optimista y din\u00e1mico, desarrollando iniciativas que recono cieran y apoy aran la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n, el compromiso social y la difusi\u00f3n del conocimiento en salud. En 2017, el patronato de la Fundaci\u00f3n decidi\u00f3 dar un giro a esta misi\u00f3n, para impulsar la innovaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y social, con el objetivo de mejorar la prevenci\u00f3n y promocionar la salud. Todo ello a trav\u00e9s de los decididos compromisos , adquiridos desde sus or\u00edgenes , por la Fundaci\u00f3n Pfizer: Compromiso con la investigaci\u00f3n , el reconocimiento y apoyo a la innovaci\u00f3n. Compromiso con la educaci\u00f3n en salud de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Compromiso social con asociaciones de pacientes y organizaciones sociales. Compromiso con instituciones, entidades, organismos p\u00fablicos o privados que contribuyan a mejorar la Sanidad espa\u00f1ola desde el punto de vista de la ed ucaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n. Compromiso con la sociedad, a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n del concepto de envejecimiento saludable en sus or\u00edgenes y del impulso a la innovaci\u00f3n en la actualidad. 6 III. DEL ENVEJECIMIENTO SALUDABLE AL IMPULSO DE LA INNOVACI\u00d3N Desde la fecha de su constituci\u00f3n, en julio de 1999, la Fundaci\u00f3n Pfizer renueva cada a\u00f1o su compromiso con la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. En este sentido son diversas las actuaciones o rientadas a atender el cuidado de la salud y el bienestar sociosanitario de nuestra poblaci\u00f3n. Dentro de estas acciones exist \u00eda un \u00e1mbito espec\u00edfico que la Fundaci\u00f3n Pfizer asumi \u00f3 como un reto de gran impacto social: el proceso de envejecimiento y la calid ad de vida. Dos \u00e1mbitos que convergen en el concepto de Envejecimiento Saludable , que alcanz \u00f3 durante la primera d\u00e9cada del siglo mayor inter\u00e9s en todos los \u00e1mbitos de nuestra sociedad. Procurar un envejecimiento saludable, activo, din\u00e1mico, independiente y vitalista adquiere, as\u00ed, una dimensi\u00f3n prioritaria para instituciones, colectivos sociales y para el conjunto de la sociedad en general, que exige cada vez con mayor intensidad un compromiso por parte de quienes mejor conocen la salud y mej or valoran la calidad de vida. La Fundaci\u00f3n Pfizer, como instituci\u00f3n que asume tambi\u00e9n este compromiso, colabor \u00f3 desde sus or\u00edgenes y a lo largo de sus primeros 15 a\u00f1os de vida, con una inversi\u00f3n aproximada de m\u00e1s de once millones y medio de euros, en proy ectos y programas destinados a poner en valor ese concepto . Pero los tiempos cambian, y la sociedad tambi\u00e9n. Unos cambios que a medida que avanza el nuevo siglo son m\u00e1s r\u00e1pidos, y todos tienen un denominador com\u00fan, las nuevas tecnolog\u00edas y el uso que de el las se hacen para mejorar la calidad de vida de la sociedad en todas las facetas de la vida. Por eso, fieles con el compromiso adquirido con la sociedad espa\u00f1ola desde nuestra constituci\u00f3n , decidimos en 2017 dar un giro a nuestra misi\u00f3n, con el objetivo de impulsar el conocimiento y ayudar a implanta r la innovaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y social en cualquier etapa de la vida o proceso asistencial , para mejorar la prevenci\u00f3n y promocionar la salud de las personas . 7 IV. GALARDONES Y RECONOCIMIENTOS A lo largo de la historia de la Fundaci\u00f3n Pfizer, vari as han sido l as instituciones u organismos que han querido destacar el trabajo o los proyectos que ha desarrollado la Fundaci\u00f3n en favor de la sociedad. A continuaci\u00f3n, listamos los distintos reconocimientos recibidos durante estos a\u00f1os: Premio \"Sustainability Action 2022\" de los medios Compromiso RSE y Equipos y Talento . Nuestro programa educativo \"Health Guardians 2030\" ha recibido este premio por promover la sostenibilidad entre los estudiantes de 10 a 14 a\u00f1os, a la vez que fomenta las habilidades STEAM (Science, Technology, Engineering, Arts & Maths) y da a conocer los Objetivos de Desarrollo Sostenible entre los j\u00f3venes. Premio especial f undaciones en la gala de los premios Fundamed & WEcare -u. Con este premio se ha querido reconocer la aportaci\u00f3n al emprendimiento y a la colaboraci\u00f3n entre entidades facilitada por la Fundaci\u00f3n Pfizer, as\u00ed como el est\u00edmulo a la cultura, elementos considerados por la organizaci\u00f3n como asignatura pendiente en nuestro pa\u00eds (2020) . Premio ASICOM (Asociaci\u00f3n Iberoamericana de Comunicaci\u00f3n) - Universidad de Oviedo . El galard\u00f3n se concede a profesionales, acad\u00e9micos y artistas que han destacado en difere ntes disciplinas dentro del contexto iberoamericano. El premio lo recibi\u00f3 ese a\u00f1o junto al Instituto iberoamericano de Berl\u00edn, el catedr\u00e1tico de Oftalmolog\u00eda, Luis Fern\u00e1ndez -Vega, el periodista Hilario Pino y el escritor Jordi Soler (2014) . Placa de plat a de la Sanidad Madrile\u00f1a. La Comunidad de Madrid ha concedido a la Fundaci\u00f3n Pfizer la Placa de Plata de la sanidad madrile\u00f1a en el a\u00f1o 2013, por haberse consolidado como entidad activa 8 en el cuidado de la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n, ya sea impulsando la innovaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y social, o desarrollando actividades que permitan adelantarse y dar soluciones en salud, frente a los cambios que afectan al entorno (2013). Premio Sanitaria 2000 a la Fundaci\u00f3n Sanitaria m\u00e1s relevante (2009) . Premio Fundamed El Global a la mejor iniciativa sanitaria. Concedido al Programa \"Tenemos Mucho en Com\u00fan\" (2008). Premio Medicina general de la SEMG. Premio a la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica o socio sanitaria dirigida a mejorar la informaci\u00f3n , sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por el programa \"Tenemos Mucho en Com\u00fan\" (2008) . Mejores pr\u00e1cticas intergeneracionales. Concedido por el IMSERSO al Programa \"Tenemos Mucho en Com\u00fan\" (2007) . Premio Actualidad Econ\u00f3mica a las 100 mejores ideas del a\u00f1o (2006) . Premio Diario M\u00e9dico a las 100 mejores ideas de la d\u00e9cada por el Programa Envejecimiento y Calidad de Vida de la Fundaci\u00f3n Pfizer (2002). 9 V. COMPROMISO CON LA INVESTIGACI\u00d3N A. Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica La Fundaci\u00f3n Pfizer, fiel a su compromiso de contribuir al fomento de la Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica desarrollada en Espa\u00f1a, ha celebrado distintas iniciativas dedicadas a la Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Dentro de este compromiso se enmarcan su s Prem ios de Innovaci\u00f3n en sus categor\u00edas, investigaci\u00f3n b\u00e1sica, cl\u00ednica o salud p\u00fablica e investigaci\u00f3n para profesionales sanitarios en fase de especializaci\u00f3n , as\u00ed como los Foro s anual es dedicado s a la Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica o los proyectos dedicados a la financiaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n . 1. Premios de la Fundaci\u00f3n Pfizer en Investigaci\u00f3n Entre las acciones relacionadas con la investigaci\u00f3n, propuestas con el af\u00e1n de apoyar y promover la innovaci\u00f3n para mejorar la calidad de vida de las personas, la Fundaci\u00f3n Pfizer convoca anualmente, desde sus inicios en 1999, los Premios de Investigaci\u00f3n , en sus categor\u00edas cl\u00ednica y b\u00e1sica . A trav\u00e9s de esta convocatoria se quiere reconocer y apoyar la excelencia de los trabajos realizados en investigaci\u00f3n b\u00e1sica, cl\u00ednica e investigaci\u00f3n para profesionales sanitarios en fase de especializaci\u00f3n publicados en revistas cient\u00edficas que aparecen mencionadas en el Science Citation Index (SCI ). En algunas de las convocatorias tambi\u00e9n se ha premiado a la mejor Tesis Doctoral en medicina. La dotaci\u00f3n global de los premios en estas 23 ediciones , hasta el a\u00f1o 20 22 inclusive, ha sido de m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros (1. 117.400 \u20ac) entre las diferentes categor\u00edas, incluyendo los a\u00f1os en los que se han concedido acc\u00e9sit. Dichos premios son el m\u00e1ximo reconocimiento que la Fundaci\u00f3n Pfizer otorga a aquellos investigadores que dedican su esfuerzo a la b\u00fasqueda de soluciones innovadoras a favor de la salud, mediante el desarrollo cient\u00edfico, con el fin de lograr aplicaciones beneficiosas para el bienestar, soluciones para las necesidades m\u00e9dicas m\u00e1s acuciantes, y la m ejor calidad de vida de las personas. 10 Listado hist\u00f3rico de premiados Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2022: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: Mar\u00eda Llorens Mart\u00edn, d el Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa, un instituto con titularidad compartida entre el CSIC y la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, por el trabajo publicado en Science , \"Impact of neurodegenerative diseases on human adult hippocampal neurog\u00e9nesis\" , en el que ha demostrado la existencia del fen\u00f3meno de neurog\u00e9nesi s adulta en el cerebro humano. Ello ha sido posible gracias al descubrimiento de c\u00e9lulas madre en una regi\u00f3n cerebral humana, denominada hipocampo. Adem\u00e1s, se han observado por primera vez las caracter\u00edsticas celulares que podr\u00edan convertir al hipocampo humano en una regi\u00f3n permisiva para la generaci\u00f3n de nuevas neuronas a lo largo de toda la vida. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : \u00c1lvaro San Mill\u00e1n , del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda del CSIC , por el trabajo \"Pervasive transmission of a carbapenem resistance plasmid in the gut microbiota of hospitalized patients \", realizado en colaboraci\u00f3n con el Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal de Madrid y publicado en Nature Microbiology , en el que caracteriza en alta definici\u00f3n la epidemiolog\u00eda del pl\u00e1smido de resistencia a antibi\u00f3ticos pOXA -48. En este estudio ha buscado encontrar nuevas estrategias para prevenir la colonizaci\u00f3n intestinal y la transferencia de pl\u00e1smido pOXA -48 dentro del paciente para contener este mecanismo de resistencia. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2021: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Mart\u00ed Duran Ferrer, del Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), por una investigaci\u00f3n publicada en Nature Cancer titulada 'The proliferative history shapes outcome' , estudio de un reloj epigen\u00e9tico que permite conocer cu\u00e1nto se han multiplicado las c\u00e9lulas tumorales en el pasado. Esta nueva herramienta bioinform\u00e1tica podr\u00e1 pronosticar c\u00f3mo podr\u00eda crecer el tumor en un futuro y, en consecuencia, como podr\u00eda ser la evoluci\u00f3n del paciente. 11 Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Laura Escudero Monreal, por un trabajo desarrollado en el Instituto de Oncolog\u00eda del Vall d'Hebr\u00f3n (VHIO), con el apoyo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer, titulado 'El ADN tumoral circulante del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo permite la caracterizaci\u00f3n y el se guimiento del meduloblastoma' y publicado en Nature Communications , en el que demuestra que el ADN tumoral que circula en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo permite caracterizar y monitorizar el meduloblastoma, el tumor cerebral maligno m\u00e1s com\u00fan en pacientes pedi\u00e1tricos. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2020: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Almudena Chaves P\u00e9rez, por la investigaci\u00f3n desarrollada en el Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), y publicad a en la revista Science : \"URI es esencial para mantener la estructura intestinal durante exposici\u00f3n a radiaciones ionizantes\" , donde describe este nuevo mecanismo, que busca proteger a las c\u00e9lulas intestinales sanas del impacto de la radiaci\u00f3n, adem\u00e1s de ay udar a estratificar a los pacientes y cambiar la forma en la que nos enfrenta mos a la radioterapia. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Elena Castro Marcos, investigadora principal del Grupo de Investigaci\u00f3n Traslacional en tumores genitourinarios del Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de M\u00e1laga (IBIMA), y m\u00e9dico adjunto del servicio de Oncolog\u00eda del Hospital Universitario Virgen de la V ictoria, por su publicaci\u00f3n en Journal of Clinical Oncology : \"Impacto de las mutaciones germinales en genes de reparaci\u00f3n del DNA en el pron\u00f3stico de los pacientes con c\u00e1ncer de pr\u00f3stata resistente a la castraci\u00f3n\" . El objetivo de esta investigaci\u00f3n era entender c\u00f3mo afectan al pron\u00f3stico de estos pacientes la presencia de mutaciones heredables en 107 genes que se encargan de reparar el ADN. 12 Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2019: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Alberto Parras Rodr\u00edguez, del Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CBMSO) y del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red sobre Enfermedades Neurodegenerativas (CIBERNED), por su trabajo : 'CPEB4: Un nuevo regulador de la expresi\u00f3n g\u00e9nica en el autis mo' que muestra como la prote\u00edna CPEB4 es capaz de regular la expresi\u00f3n de la mayor\u00eda de los genes asociados al trastorno del espectro autista , publicado en Nature . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Pablo Garc\u00eda Pav\u00eda, director de la Unidad de Insuficiencia Cardiaca y Cardiopat\u00edas Familiares del Hospital Puerta de Hierro de Madrid, por el trabajo publica do en el Journal of the American College of Cardiology , \"Papel de la gen\u00e9tica en la toxicidad cardiaca por alcohol\" , donde se identifican, por primera vez, los factores gen\u00e9ticos predisponentes en pacientes con miocardiopat\u00eda dilatada, asociada al consumo excesivo de alcohol. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2018: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Gloria Pascual Angulo, del Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica (IRB Barcelona), por su trabajo : 'Targeting metastasis -initiating cells through the fatty acid receptor CD36' ('Apuntando hacia las c\u00e9lulas iniciadoras de la met\u00e1stasis a trav\u00e9s del receptor de \u00e1cidos grasos CD36') , que abre una nueva v\u00eda para luchar contra varios tipos de c\u00e1ncer metast\u00e1sico. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Bel\u00e9n Guti\u00e9rrez Guti\u00e9rrez por su trabajo, dentro del Proyecto Increment sobre infecciones por bacterias multi - resist entes, titulado: 'Efecto del tratamiento combinado apropiado en la mortalidad de los pacientes con bacteriemia por enterobacterias productoras de carbapenemasas: un estudio de cohortes retrospectivo' , que sienta las bases para luchar contra determinadas 's uperbacterias' responsables de infecciones muy graves. 13 Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2017: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: Ana Teijeiro, del grupo de factores de crecimiento, nutrientes y c\u00e1ncer del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), por el trabajo publicado en la revista Cancer Cell , 'La esteatohepatitis no alcoh\u00f3lica y el carcinoma hepatocelular son causados por la citoquina IL -17A asociada a la inflamaci\u00f3n metab\u00f3lica' . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Sebasti\u00e1n Mor\u00e1n Salama, del Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Bellvitge (IDIBELL), por su art\u00edculo : 'Perfil epigen\u00e9tico para identificar el c\u00e1ncer de origen desconocido' , publicado en The Lancet Oncology . Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2016: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: H\u00e9ctor Peinado Selgas, del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), por su trabajo , publicado en Nature determinan el Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Antonio D\u00e1valos Errando, del Hospital German Trias i Pujol , en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Ictus, por el trabajo : 'Trombectom\u00eda endovascular en las primeras 8 horas desde el inicio de los s\u00edntomas en el ictus agudo' , que demuestra la eficacia de desobst ruir las arterias cerebrales afectadas en los pacientes con ictus m\u00e1s complejos con dispositivos de nueva generaci\u00f3n introducidos por microcat\u00e9teres , publicado en la revista New England Journal of Medicine . 14 Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2015: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Pura Mu\u00f1oz -C\u00e1noves, de la Universidad Pompeu Fabra, ICREA y CIBERNED, por su trabajo : 'Las c\u00e9lulas madre del m\u00fasculo esquel\u00e9tico en edad geri\u00e1trica convierten su estado de quiescencia reversible a senescencia' , publicado en Nature . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Javier Cort\u00e9s Cast\u00e1n, codirector de la Unidad de C\u00e1ncer de Mama del Instituto Oncol\u00f3gico Baselga (IOB) y j efe de la Unidad de Melanoma del mismo instituto, por el trabajo publicado en la revista CA: A Cancer Journal for Clinicians , 'Nueva aproximaci\u00f3n a la terapia del c\u00e1ncer basada en clasificaciones del c\u00e1ncer definidas molecularmente' , centrado en los nuevos paradigmas que est\u00e1n apareciendo en el tratamiento del c\u00e1ncer. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2014: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Cristina Claver\u00eda del Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares (CNIC), por el trabajo 'Competici\u00f3n celular end\u00f3gena inducida por Myc en el embri\u00f3n temprano de mam\u00edfero' publicado en Nature . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Miguel Angel Mart\u00ednez Garc\u00eda, del Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe de Valencia, por el trabajo ' Efecto d el tratamiento con presi\u00f3n positiva continua sobre la v\u00eda a\u00e9rea, sobre las cifras de tensi\u00f3n, en pacientes con apnea obstructiva del sue\u00f1o e hipertensi\u00f3n arterial, resistente al tratamiento, (Ensayo cl\u00ednico aleatorizado HIPARCO)' , publicado en JAMA . Profesionales sanitarios en Fase de Especializaci\u00f3n : Xavier Rossell\u00f3 Lozano, del Hospital de la Santa Creu i San Pau de Barcelona, por el trabajo 'Nuevos criterios electrocardiogr\u00e1ficos para diferenciar la pericarditis aguda y el infarto agudo de miocardio' , publicado en The American Journal of Medicine . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Mejor Tesis Doctoral en Medicina : Miguel Bioque Alc\u00e1zar, del Hospital Clinic de Barcelona, por su tesis 'Neuroinflamaci\u00f3n en los primeros episodios de la psicosis'. 15 Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2013: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Victor Quesada de la Universidad de Oviedo -IUOPA, por el trabajo 'Mutaciones recurrentes en el factor de splicing SF3B1 en leucemia linf\u00e1tica cr\u00f3nica' publicado en Nature Genetic . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica: al trabajo 'Colonoscopia versus test inmunol\u00f3gico de sangre oculta en heces en el cribado del c\u00e1ncer colorrectal' codirigido por Enrique Quintero Carri\u00f3n, del Hospital Universitario de Canarias y Antoni Castells , del Hospital Cl\u00ednico de Barcelona, publicado en The New England Journal of Medicine . Menci\u00f3n Especial en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica: Antonio Agudo Trigueros, del Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda, por el trabajo 'Impacto del h\u00e1bito de fumar en el riesgo de c\u00e1ncer en el estudio prospectivo europeo sobre c\u00e1ncer y nutrici\u00f3n' publicado en Journal of Clinical Oncology . Profesionales sanitarios en Fase de Especializaci\u00f3n: Sonia Ben\u00edtez Rivero, del Hospital Virgen del Roc\u00edo por el trabajo 'Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y de imagen con SPECT I123 -FP-CIT en parkinsonismo vascular y Enfermedad de. P , publicado en Journal of Neurology, Neurosurgery and Psychiatry. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Mejor Tesis Doctoral en Medicina: Mariona Fern\u00e1ndez de Sevilla, del Hospital Sant Joan de Deu , por el estudio 'Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y microbiol\u00f3gicas de la enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva pedi\u00e1trica' . Art\u00edculos premiados en la Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: Anal\u00eda del IIBB-CSIC-IDIBAPS, por su trabajo 'Efectos antidepresivos asociados a la supresi\u00f3n del auto -receptor 5 - HT1A mediante siRNAs modificados', publicado en la revista Molecular Psychiatry 2011. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica / Salud P\u00fablica : Jaime Feliu Batlle , del servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario La Paz, por su trabajo 'Desarrollo y Validaci\u00f3n de un nomograma con valor pron\u00f3stico en pacientes con c\u00e1ncer en fase terminal', publicado en Journal of National Cancer Institute. 16 Profesionales sanitarios en fase de especializaci\u00f3n : Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela, por su trabajo 'Evidencia de un rol de los productos de glicaci\u00f3n avanzada en la fibrilaci\u00f3n auricular', publicado en International Journal of Cardiology. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2011: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: Carlos Belmonte , del Instituto de Neurociencias de Alicante, Centro mixto Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche - CSIC, por su trabajo 'La humedad de la superficie ocular est\u00e1 regulada por termo receptores de frio dependientes de TRPM8', publicado en la r evista Nature Medicine. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica / Salud P\u00fablica: Miguel Mart\u00edn Jim\u00e9nez , del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, por su trabajo 'Adjuvant Docetaxel for High Risk, Node -negative Breast Cancer', publicado en la revista New England Journal of Medicine. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2010: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Luis \u00c1lvarez Garc\u00eda de la Unidad de Investigaci\u00f3n del Hospital Universitario La Paz, por su trabajo 'Recurrencia de la enfermedad por deficiencia en la prote\u00edna transportadora de sales biliares despu\u00e9s del trasplante hep\u00e1tico' , publicado en la revista New England Journal of Medici ne. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Miguel \u00c1ngel Mart\u00ednez Garc\u00eda , del Hospital General de Requena, por su trabajo 'El tratamiento con presi\u00f3n continua positiva de la v\u00eda a\u00e9rea reduce la mortalidad en pacientes con accidente cerebrovascular isqu\u00e9mico y apneas obstructivas del sue\u00f1o. Un estudio prospectivo con 5 a\u00f1os de seguimiento' , publicado en la revista American Respiratory Journal and Critical Care Medicine . Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2009: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: equipo dirigido por el profesor Luis Ignacio Toledo , del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), por su trabajo 'ATR signalling can drive cells into senescen ce in the absence of DNA breaks' . Publicado en la revista Genes and Development . Acc\u00e9sit de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : Piero Crespo Baraja , del IBBTEC , departamento de Biolog\u00eda Molecular en la Facultad de Medicina de la Universidad de Cantabria, por su trabajo 'Essentia l role of ERK dimers in 17 the activation not nuclear substrates by ERK- , publicado en la revista Molecular Cell . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo del doctor Manuel Monreal Bosch, del Servicio de Medicina Interna del Hospital Universitario Germans Trias i Pujol de Badalona, por su trabajo 'Clinical predictors for (RIETE) Registry' , publicado en la Acc\u00e9sit de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : Jos\u00e9 Such Ronda , de la Unidad Hep\u00e1tica del CIBERehd , Hospital General Universitario de Alicante, por su trabajo 'Serum and Ascitic Fluid Bacterial DNA: A in Non- infected Patients with Cirrhos ', publicado en la revista Hepatology . Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2008: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : equipo dirigido por el profesor Alfonso Araque, del Instituto de Neurobiolog\u00eda Ram\u00f3n y Cajal , CSIC, por su art\u00edculo 'Astrocytes potentiate transmitter release at single hippocampal synapses' , publicado en la revista Science . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo del profesor Javier D\u00edez Mart\u00ednez, del Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada ( CIMA ), por su trabajo 'Upregulation of systolic dysfunction', publicado en el European Heart Journal. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2007: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: equipo dirigido por el doctor Xos\u00e9 Ram\u00f3n Garc\u00eda Bustelo, del Centro de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer de la Universidad de Salamanca- CSIC, por su trabajo en el estudio 'Vav 3 proto -oncogene deficiency leads to sympathetic en Nature Me dicine . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo dirigido por el doctor Vicente Garc\u00eda, de la Facultad de Medicina de la Universidad de Murcia, por el art\u00edculo de investigaci\u00f3n 'A nonsense polymorphism in the , publicado en Blood . Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2006: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : equipo dirigido por la doctora Maria A. Blasco, del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas ( CNIO ), por su on epidermal stem cell behavior' , publicado en Science Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo dirigido por el doctor Jos\u00e9 M. Pego, de la Secci\u00f3n de Reumatolog\u00eda del Hospital de Meixoeiro en Pontevedra, publicado en Arthritis & Rheumatism (Arthritis Care & Research). Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2005: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : equipo dirigido por el doctor Joan X. Comella del Hospital Arnau de Vilanova Lleida, por su trabajo 'The death receptor antagonist FAIM promotes neurite outgrowth ERK and NF -KB signaling', publicado en The Journal of Cell Biology. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo dirigido por el doctor Juan J. Zarranz del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital de Cruces - Univ. Pa\u00eds Vasco, por el trabajo 'The new mutation, E46K alfa -synuclein , publicado en Annals of Neurology. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2004: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : equipo dirigido por el doctor Francisco S\u00e1nchez -Madrid , del Servicio de Inmunolog\u00eda del Hospital Universitario de La Princesa, por su trabajo 'CD69 down regulates autoimmune reactivity through active transforming production in collagen - induced arthritis' , publicado en la revista Journal of Clinical Investigation. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo dirigido por el doctor Exuperio D\u00edez Tejedor, jefe cl\u00ednico y profesor asociado del servicio de Neurolog\u00eda del Hospital de La Paz , \u00bfpor su publicado en la revista Stroke . Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2003: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: equipo dirigido por el doctor Ignacio Torres Alem\u00e1n , del Instituto Cajal, CSIC, por su trabajo 'Serum insulin- like growth factor I regulates brain amyloid - levels', publicado en la revista Nature Medicine . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo dirigido por la doctora Mar\u00eda Cinta Cid, del departamento de Medicina Interna del Hospital Cl\u00ednic por su trabajo 'Tissue and serum angiogenic activity is associated with in patients en la revista Circulation . Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2002: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: equipo dirigido por el doctor Jes\u00fas \u00c1vila de Grado , del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (UAM), por su trabajo 'Decreased nuclear - and neurodegeneration in GSK conditional publicado en la revista The EMBO Journal . Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo dirigido por el doctor Joan Mart\u00edn - F\u00e1bregas , del Hospital de la Santa Creu i Sant Pau, Universitat Aut\u00f3noma de Barcelona, por su trabajo 'Cerebral perfusion and haemodynamics la revista European Journal of Nuclear Medicine . Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2001: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica: equipo dirigido por el doctor Gustavo Barja de Quiroga , de la Facultad de Ciencias Biol\u00f3gicas, Universidad Complutense de Madrid, por su trabajo 'Oxidative damage to mitochondrial DNA is inversely related to maximum life span in the heart and brain of mammals', publicado en la revista FASEB Journal. Categor\u00ed a de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : equipo dirigido por el doctor \u00c1ngel Chamorro , del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, por su trabajo 'Proinflammatory cytokines and early neurological worsening in ischemic stroke', publicado en la revista Stroke. Art\u00edculos premiados en la convocatoria de 2000: Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica : equipo dirigido por el doctor Francisco Mora, de la Universidad Complutense de Madrid, por su trabajo 'Effects of aging of the interaction in striatum and nucleus accumbens of the awake rat ', publicado en la revista Journal of Neurochemistry. Categor\u00eda de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica : desierto. 20 2. Foro de Investigadores / de Innovaci\u00f3n La Fundaci\u00f3n Pfizer celebr\u00f3, entre los a\u00f1os 2011 y 2015, y en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, diversos Foros de Investigadores, para acercar a la sociedad la investigaci\u00f3n de calidad y de excelencia que se realiza en nuestro pa\u00eds, fomentar el inter cambio abierto y constructivo de ideas y opiniones, y debatir sobre las posibles v\u00edas de colaboraci\u00f3n entre instituciones, entidades y organismos p\u00fablicos o privados. Estos foros cambiaron de denominaci\u00f3n en 2016, para pasar a ser Foros de Innovaci\u00f3n, pero con el mismo objetivo de acercar a la sociedad el trabajo que realizan los cient\u00edficos e investigadores nacionales, en pos de mejorar la salud. La Fundaci \u00f3n Pfizer, para celebrar el vig\u00e9simo aniversario de sus premios de Innovaci\u00f3n Cient\u00edfica para j\u00f3ve nes investigadores, organiz\u00f3 en 2019 un foro de debate - moderado por el divulgador cient\u00edfico Luis Quevedo -, junto a varios de los ganadores de ediciones pasadas (Xose Bustelo, H\u00e9ctor Peinado, V\u00edctor Quesada y Jaime Feli\u00fa), a fin de que pudieran explicar el desarrollo y evoluci\u00f3n de sus proyectos desde que recibieron el galard\u00f3n. Con esta iniciativa, hemos tratado de reconocer el trabajo de los m\u00e1s de 50 investigadores que durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas han visto reconocido su trabajo diario con nuestros premios, y de animarlos par a que contin\u00faen con su trabajo diario en beneficio de la Ciencia y de nuestra Salud. El tercero de los foros de Innovaci\u00f3n que ha celebrad o la Fundaci\u00f3n, organizado en 2018, llev\u00f3 por t\u00edtulo : 'Investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica: cruce de caminos en terapia g\u00e9nica' y con \u00e9l se pretendi\u00f3 servir de plataforma de encuentro en la que debatir sobre la biotecnolog\u00eda, la inteligencia artificial o el manejo de ingentes cantidades de datos, avances todos ellos que est\u00e1n provocando un desarrollo incremental en biomedicina, ac elerando las mejoras en la detecci\u00f3n, prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades. Este desarrollo es particularmente relevante en los tiempos que vivimos, dado el creciente envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el deseo de vivir m\u00e1s 21 a\u00f1os con mayor calidad, lo cua l nos lleva as\u00ed a la era de una medicina individualizada. Mientras llegan esas respuestas, el camino pasa por tener un mayor conocimiento de las posibilidades que estos avances biotecnol\u00f3gicos nos pueden ofrecer para posibilitar una mejor calidad de vida p ara el paciente, y evolucionar hacia una mejor atenci\u00f3n m\u00e1s eficiente y sostenible. En un debate, moderado por Pablo Lapunzina, coordinador del Instituto de Gen\u00e9tica M\u00e9dica y Molecular (INGEMM) del idiPaz y director cient\u00edfico del CIBERER, y por Joaqu\u00edn Ar enas, patrono de la Fundaci\u00f3n y director cient\u00edfico del Instituto de Investigaci\u00f3n 12 de Octubre, se celebraron dos mesas redondas, una centrada en la terapia g\u00e9nica y el CRISPR, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Lluis Montoliu, investigador cient\u00edfico del CSIC y miembro del comit\u00e9 de direcci\u00f3n del CIBER -ER del ISCIII, y de Antonio P\u00e9rez, jefe del s ervicio de Hemato -Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica y Trasplante Hematopoy\u00e9tico en La Paz, y la otra centrada en el uso que la ingenier\u00eda de datos puede aportar a la Medicina , con la participaci\u00f3n de Juli\u00e1n Isla, presidente de la Fundaci\u00f3n 29 y miembro del Comit\u00e9 de Medicamentos Hu\u00e9rfanos de la EMA, y de Juan Antonio Garc\u00eda, cient\u00edfico del departamento de Biolog\u00eda Molecular y Bioqu\u00edmica de la Universidad de M\u00e1laga. En el a\u00f1o 2017 la Fundaci\u00f3n Pfizer organiz\u00f3 el II Foro de Innovaci\u00f3n, con el t\u00edtulo : 'Hospital y emprendimiento: la colaboraci\u00f3n como futuro de la innovaci\u00f3n en salud' y sirvi\u00f3 para ayudar a abordar y superar los retos significativos a los que se enfrenta el sistema sanitario, que implican una mejor atenci\u00f3n, tanto por el aumento de la esperanza de vida, que conlleva un incremento de la demanda asistencial, como por la escasez de recursos disponibles para atenderla, y todo ello del modo m\u00e1s eficiente y sostenible posible. Ante esta situaci\u00f3n, los hospitales se plantean buscar f\u00f3rmulas diferentes que les permitan confluir en unos objetivos prioritarios: considerar la sati sfacci\u00f3n del paciente en el centro de la toma de decisiones, aplicar la innovaci\u00f3n al trabajo diario, promover el conocimiento en red y la cooperaci\u00f3n entre profesionales de diferentes \u00e1mbitos. Todo ello, conlleva la generaci\u00f3n de un ecosistema de innovaci\u00f3n y emprendimiento id\u00f3neo para el desarrollo de soluciones creativas en el que 22 el apoyo tecnol\u00f3gico pasa a ser una herramienta fundamental para realizar la transformaci\u00f3n necesaria del sector y que, a su vez, puede ayudar de forma notable a mejorar los resultados en salud de la poblaci\u00f3n. En ese contexto surgen emprendedores y startups que plantean soluciones que permiten la generaci\u00f3n de este ecosistema y por ello, algunos hospitales han inicia do ya su proceso de transformaci\u00f3n con la reformulaci\u00f3n del concepto. Participaron en el debate, moderado por Jos\u00e9 Luis Puerta L\u00f3pez -C\u00f3zar, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer: Jorge Juan Fern\u00e1ndez Garc\u00eda, director del \u00e1rea de e -health y Health 2.0 del Hospital Sant Joan de D\u00e9u; In\u00e9s Gallego Cami\u00f1a, subdirectora de Innovaci\u00f3n y Calidad del Hospital de Cruces de Bilbao; Llu\u00eds Blanch Torra, director de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n Sanitaria Parc Taul\u00ed; Joan Bigorra Llosas, director de Innovaci\u00f3n de l Instituto de Salud Global del Hospital Clinic de Barcelona y Diego Velasco Escribano, director de Innovaci\u00f3n del Instituto del H. Ram\u00f3n y Cajal. La Fundaci\u00f3n Pfizer en su compromiso con la Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica celebr\u00f3 bajo el t\u00edtulo : 'Medicina Expone ncial, C\u00f3mo la Tecnolog\u00eda est\u00e1 transformando la Medicina ', la primera edici\u00f3n del Foro de Innovaci\u00f3n, celebrado el 26 de abril de 2016. Este foro vino a sustituir a los foros de investigadores que se hab\u00edan celebrado con anterioridad y busc\u00f3 dar respuesta a preguntas que flotaban en el ambiente en aquel momento: \u00bfPuede la tecnolog\u00eda dron abrir nuevos campos de aplicaci\u00f3n al mundo de la biomedicina? \u00bfQu\u00e9 perspectivas nuevas est\u00e1 aportando la nanotecnolog\u00eda en el diagn\u00f3stico y tratamiento de enfermedades? \u00bfAyudar\u00e1 la neurorob\u00f3tica a mejorar la vida de los pacientes? El foro, moderado por Jos\u00e9 Luis Puerta L\u00f3pez -C\u00f3zar, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer, ha dado cita a reconocidos cient\u00edficos para contribuir a una comprensi\u00f3n m\u00e1s cabal del profundo cambio que es t\u00e1 experimentando en este momento la pr\u00e1ctica de la Medicina, a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas actuales, que aceleran y transforman el conocimiento sobre el ser humano y todo lo relacionado con el amplio campo de la cl\u00ednica. En el foro 23 participaron el profesor Jos\u00e9 Luis Pons Rovira , director del Grupo de Neuro - Rehabilitaci\u00f3n del Departamento Neurobiolog\u00eda Funcional y de Sistemas del Instituto Cajal -CSIC; el profesor Ram\u00f3n Mart\u00ednez M\u00e1\u00f1ez, director cient\u00edfico del CIBER -BBN; Carlos Bernab\u00e9u Gonz\u00e1lez, CEO de Arborea Intellbird; y Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Quir\u00f3s, profesor de Filosof\u00eda en la URJC. La nanomedicina tiene tres grandes \u00e1reas de aplicaci\u00f3n. Por una parte, las t\u00e9cnicas anal\u00edticas y de diagn\u00f3stico, en las que se est\u00e1 avanzando para conseguir dispositivos cada vez m\u00e1s peque\u00f1os y eficaces capaces de diagnosticar enfermedades de forma temprana a partir de muy pocas mol\u00e9culas o c\u00e9lulas. Por otra, la liberaci\u00f3n de f\u00e1rmacos, cuyo objetivo es el dise\u00f1o de sistemas de liberaci\u00f3n formados por un principio activo y un sist ema transportador (nanopart\u00edculas) que pueda dirigir el f\u00e1rmaco al sitio adecuado y en la cantidad apropiada. Y, por \u00faltimo, la medicina regenerativa -de gran potencial - que busca el mantenimiento, la mejora o la restauraci\u00f3n de la funci\u00f3n de las c\u00e9lulas, tejidos u \u00f3rganos mediante la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos relacionados con terapia celular y la ingenier\u00eda tisular. En abril de 2015 celebr\u00f3 su V Foro de Investigadores, el \u00faltimo bajo esta denominaci\u00f3n, con el t\u00edtulo : \"Aunando esfuerzos para el futuro de la investigaci\u00f3n en enfermedades poco frecuentes\". El foro dedic\u00f3 su programa a las enfermedades poco frecuentes, poniendo el foco en c\u00f3mo contribuir a lograr los objetivos de innovaci\u00f3n, a la vez que favorecer el desarrollo de una sociedad basada en el conocimiento colaborativo. Durante el mismo, reconocidos cient\u00edficos se reunieron para intercambiar conocimientos sobre la investigaci\u00f3n en estas patolog\u00edas, analizando tanto su futuro, como los modelos de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el privado, el desarrollo de nuevos tratamientos e instrumentos de diagn\u00f3stico, la investigaci\u00f3n colaborativa en enfermedades pedi\u00e1tricas y en el adulto, o el papel de las organizaciones de pacientes. La inauguraci\u00f3n del foro corri\u00f3 a cargo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Medina, del consejo cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces; Juan \u00c1lvarez, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer; y Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Crespo, director del Instituto de Salud Carlos III. El Foro tambi\u00e9n cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la profesora Mar\u00eda Teresa Garc\u00eda Silva, coor dinadora de la Unidad de Enfermedades Mitocondriales - 24 Enfermedades Metab\u00f3licas Hereditarias de la Unidad Pedi\u00e1trica de Enfermedades Raras del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid, con Francesc Palau, director del Instituto Pedi\u00e1trico de Enfermedad es Raras (IPER) del Hospital Sant Joan de D\u00e9u de Barcelona, y director cient\u00edfico del CIBER de Enfermedades Raras (CIBERER) del ISCIII, con Isabel Illa, de la Unidad de Enfermedades Neuromusculares del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Santa Creu i Sant Pau de Barcelona, Michael Skynner , director del Consorcio de Enfermedades Raras de Pfizer , y Bego\u00f1a Nafr\u00eda, p roject manager de Rare Commons del Hospital Sant Joan de D\u00e9u y miembro de la Academia Europea de Pacientes sobre Innovaci\u00f3n Terap\u00e9utica. En abril de 2014 la Fundaci\u00f3n Pfizer celebr\u00f3 su IV Foro de Investigadores bajo el t\u00edtulo : \"Avances Cient\u00edficos de Vanguardia en la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica\". El objetivo era abordar el estado actual de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica del conocimiento, con el fin de adqu irir y transferir la capacidad innovadora sobre los principales problemas de salud presentes en nuestra sociedad. El foro cont\u00f3 con prestigiosos ponentes como Antonio L. Andreu, director del Instituto de Salud Carlos III y Jos\u00e9 Luis Puerta, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer. La mesa redonda, moderada por el profesor Juan Rod\u00e9s Teixedor, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer , cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la profesora M\u00f3nica Marzuela, jefa del Servicio de Endocrinolog\u00eda del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria del Ho spital Universitario de la Princesa; del profesor David Garc\u00eda -Dorado, jefe del Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Universitari Vall d'Hebr\u00f3n - Institut de Recerca; y del profesor El\u00edas Campo G\u00fcerri, director de Investigaci\u00f3n del Hospital Cl\u00ednico de Barcelona, director de la Fundaci\u00f3 Clinic. En abril de 2013 tuvo lugar el III Foro de Investigadores bajo el t\u00edtulo : \"Investigar en \u00e9poca de crisis\" , donde reconocidos cient\u00edficos se reunieron para intercam biar ideas y opiniones y debatir de forma constructiva sobre los nuevos avances en \u00e1reas de m\u00e1ximo inter\u00e9s a favor del progreso cient\u00edfico. La mesa redonda, fue moderada por el profesor Juan Rod\u00e9s Teixedor, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer. El programa lleva do a cabo cont\u00f3 con la participaci\u00f3n, en la primera mesa redonda, de Antonio L. Andreu, director del Instituto de Salud Carlos III, quien habl\u00f3 sobre el futuro de la 25 investigaci\u00f3n en salud con el nuevo plan estatal de investigaci\u00f3n, (priorizaci\u00f3n y atomiz aci\u00f3n, recursos y estructura no cient\u00edfica); Germ\u00e1n Rodr\u00edguez Somolinos, director de seguimiento, sistemas y procesos del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad y su tema de discusi\u00f3n sobre las o portunidades de colaboraci\u00f3n p\u00fablico -privada; Jes\u00fas Cubero Herranz, director general de la Fundaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Puerta de Hierro, quien habl\u00f3 sobre la optimizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica; y Juan \u00c1lvarez, director m\u00e9dico de Pfizer, quien explic\u00f3 el futuro de la investigaci\u00f3n en la industria farmac\u00e9utica. La segunda mesa redonda cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de destacados investigadores, como Carlos L\u00f3pez -Ot\u00edn, Javier de Felipe, Francisco Fern\u00e1ndez -Avil\u00e9s y \u00c1ngel Gil de Miguel, quienes trataron temas tan interesantes como el desciframiento de los genomas del c\u00e1ncer y sus aplicaciones cl\u00ednicas, el uso de las nuevas tecnolog\u00edas para el estudio microsc\u00f3pico del cerebro en la enfermedad de Alzheimer, la perspectiva cl\u00ednica del uso de la terapia celular de re generaci\u00f3n card\u00edaca o el impacto futuro en t\u00e9rminos de mortalidad y morbilidad de la utilizaci\u00f3n de vacunas: el precio de no vacunar. En abril de 2012 celebr\u00f3 su II Foro de Investigadores bajo el t\u00edtulo : \"El Papel de Los Investigadores ante los Grandes Retos de la Innovaci\u00f3n en Salud\" . En los \u00faltimos a\u00f1os, la producci\u00f3n cient\u00edfica cualitativa y cuantitativa se increment\u00f3 de forma relevante, posiblemente como consecuencia de una mayor inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n y tambi\u00e9n c omo resultado del mayor n\u00famero y dedicaci\u00f3n de investigadores que trabajan en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en nuestro pa\u00eds. A su vez, uno de los retos actuales de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica ha sido establecer una mejor definici\u00f3n sobre la relaci\u00f3n que debe exis tir entre investigaci\u00f3n p\u00fablica y privada. El objetivo de este foro fue fomentar el intercambio abierto y constructivo de ideas y opiniones, as\u00ed como el debate sobre las posibles v\u00edas de colaboraci\u00f3n entre instituciones, entidades y organismos p\u00fablicos o privados. Esta jornada fue un tributo y apoy o a la labor que los investigadores realizan a trav\u00e9s de su continuo trabajo en favor del progreso del conocimiento cient\u00edfico y pretendi\u00f3 un mayor acercamiento a la investigaci\u00f3n de calidad y de excelencia en nuestro 26 pa\u00eds. Este foro se celebr\u00f3 en colabor aci\u00f3n con el Instituto de Salud Carlos III y la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces. En 2011 celebr\u00f3 su primer foro dedicado a la Investigaci\u00f3n bajo el t\u00edtulo de la jornada : 'Grandes Retos actuales en la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica e Instrumentos para el Desarrollo de una Investigaci\u00f3n de Vanguardia en Espa\u00f1a' . Con esta jornada la Fundaci\u00f3n ha pretendido un mayor acercamiento a la investigaci\u00f3n de calidad y de excelencia que se realiza en nuestro pa\u00eds, con el objetivo de fomentar el intercambio abierto y constructivo de id eas y opiniones, as\u00ed como el debate sobre las posibles v\u00edas de colaboraci\u00f3n entre instituciones, entidades y organismos p\u00fablicos o privados. Esta I edici\u00f3n ha sido un tributo a apoyo a la labor que los investigadores realizan a trav\u00e9s de su continuo trabaj o a favor del progreso cient\u00edfico. Adicionalmente se dio a conocer los instrumentos de apoyo a la investigaci\u00f3n que existe en nuestro pa\u00eds. El foro cont\u00f3 con la moderaci\u00f3n de l profesor Juan Rod\u00e9s Teixidor, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer y presidente de su comit\u00e9 cient\u00edfico y Joaqu\u00edn Arenas , como subdirector g eneral de Evaluaci\u00f3n y Fomento de la Investigaci\u00f3n del instituto de Salud Carlos III. En \u00e9l participaron algunos de los m\u00e1s importantes investigadores espa\u00f1oles, como Emilio Mu\u00f1oz Ruiz, Carlos L\u00f3pez -Ot\u00edn, Jaume Bosch, Mar\u00eda Blasco, Angel Chamorro, Jos\u00e9 L\u00f3pez Barneo o Mariano Barbacid, entre otros. 3. Financiaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica La Fundaci\u00f3n Pfizer convoc\u00f3 en 2001 un concurso p\u00fablico para la financiaci\u00f3n de investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, en colaboraci\u00f3n con el Instituto de Salud Carlos III, para la realizaci\u00f3n de un estudio epidemiol\u00f3gico sobre envejecimiento del sistema nervioso c entral, del sistema cardiovascular y del aparato locomotor. El objetivo de esta convocatoria era fomentar la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica sobre el envejecimiento en estos campos, en coordinaci\u00f3n con los objetivos y criterios establecidos en el Plan de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e innovaci\u00f3n (I+D+i) para 2000- 2003. 27 La evaluaci\u00f3n de los proyectos fue realizada de forma independiente por la Asociaci\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Prospecci\u00f3n (ANEP), y entre los proyectos apoyados destacan: \"El papel de se\u00f1aliza ci\u00f3n de la relina/DAB1 en la patog\u00e9nesis de la enfermedad de Alzheimer y otras demencias: Un an\u00e1lisis de epidemiolog\u00eda molecular\", de Eduardo Soriano Garc\u00eda y Rafael Blesa Gonz\u00e1lez, de la Universidad de Barcelona y el Hospital de la Santa Creu i Sant Pau de Barcelona. \"Efectos de la Angiotensina II sobre las corrientes de salida de potasio en miocitos auriculares\", de Juan Tamargo Men\u00e9ndez, del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) de Madrid. \"Evaluaci\u00f3n de COX -2 como marcador de inflamaci\u00f3 n, lesi\u00f3n ateroscler\u00f3tica y eventos cardiovasculares. Relaci\u00f3n con el proceso de envejecimiento\" , de Jos\u00e9 Antonio P\u00e1ramo Fern\u00e1ndez, de la Cl\u00ednica Universitaria de Navarra. En estos tres proyectos, la Fundaci\u00f3n invirti\u00f3 un total de 649.093,07 \u20ac. Unos 216.000 \u20ac por proyecto. La Fundaci\u00f3n Pfizer tambi\u00e9n ha colaborado con diversos proyectos de investigaci\u00f3n promovidos por centros e investigadores sanitarios espa\u00f1oles de reconocido prestigio, invirtiendo m\u00e1s de 354.000 \u20ac: Proyecto Neuronorma.es cuyo obje tivo fue evaluar la capacidad cognitiva, funcional y la calidad de vida en el envejecimiento y la demencia a partir de una muestra multic\u00e9ntrica de espa\u00f1oles, de m\u00e1s de 49 a\u00f1os, sin trastornos cognitivos; con trastornos cognitivos leves sin demencia, y pac ientes con demencia tipo Alzheimer. Estudio dirigido por Jordi Pe\u00f1a Casanova, del Instituto Municipal de Asistencia Sanitaria del Hospital del Mar, de Barcelona. Estudio Nedices -Epicardian que pretende determinar la incidencia, a lo largo de 7 a\u00f1os de segu imiento en una representaci\u00f3n de ancianos del medio rural y urbano, de varias enfermedades neurodegenerativas, cardio y cerebrovasculares y la distribuci\u00f3n de sus principales factores de riesgo biol\u00f3gicos, h\u00e1bitos de vida y de factores psico -sociales. Dirigido por F\u00e9lix Bermejo, de la Fundaci\u00f3n Neurociencias y Envejecimiento . Subregistro de leucemia linf\u00e1tica en poblaci\u00f3n anciana espa\u00f1ola: cat\u00e1logo espa\u00f1ol multic\u00e9ntrico de leucemias , cuyo objetivo es obtener datos acerca de esta grave enfermedad, incidencia , distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica, patrones asistenciales y establecer l\u00edneas de investigaci\u00f3n 28 epidemiol\u00f3gicas. Dirigido por Rafael Gabriel S\u00e1nchez para la Fundaci\u00f3n Leucemia y Linfoma . Depresi\u00f3n en los mayores como factor de riesgo . Se trata de un amplio estudio de epidemiolog\u00eda anal\u00edtica en el terreno de las demencias y depresiones en el anciano. El objetivo es verificar si los trastornos depresivos son factor de riesgo para desarrollar una demencia, espec\u00edficamente la Enfermedad de Alzheimer. Dirigido por Antoni o Lobo, del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Zaragoza. 29 B. Estudios sociosanitarios y demogr\u00e1ficos Con el af\u00e1n de promover y estimular las investigaciones sociales , poblacionales y sanitarias sobre el envejecimiento en Espa\u00f1a, desde la Fundaci\u00f3n Pfizer, hemos venido colaborando estrechamente con instituciones de m\u00e1ximo presti gio y solvencia , como el Consejo Superior de Inv estigaciones Cient\u00edficas (CSIC), el IMSERSO y Universidades como la de Alcal\u00e1 de Henares y la Pompeu Fabra, desarrollando estudios para la elaboraci\u00f3n de documentos b\u00e1sicos de referencia. Junto con la Sociedad espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda y el Dep artamento de Salud P\u00fablica de la Universidad Complutense , la Fundaci\u00f3n present\u00f3 en 2013 el estudio : 'Un d\u00eda en la Atenci\u00f3n Preventiva al Paciente Mayor en Espa\u00f1a' . El objetivo del estudio era conocer el d\u00eda a d\u00eda en la asistencia preventiva a los pacientes mayores en la atenci\u00f3n especializada, obtener una imagen precisa de la misma y, a partir de ella, proponer estrategias para mejorar la eficiencia y la calidad asistencial en los pacientes mayores. La disponibilidad de un mapa de la atenci\u00f3n preventiva al paciente mayor en Espa\u00f1a se presenta como una gran oportunidad no s\u00f3lo para conocer de forma m\u00e1s precisa su realidad, sino tambi\u00e9n para distribuir m\u00e1s adecuadamente los recursos humanos, soci osanitarios y econ\u00f3micos en un futuro pr\u00f3ximo. La posibilidad de evaluar el d\u00eda a d\u00eda de la asistencia preventiva al paciente mayor posibilitar\u00e1 el conocimiento de los motivos de consulta y establecer \u00e1 frecuencias de asociaci\u00f3n entre las enfermedades de base m\u00e1s frecuentes en el paciente de m\u00e1s edad. El estudio saca a la luz, a partir de una amplia muestra de pacientes, las actuaciones preventivas realizadas en las \u00faltimas consultas atendidas, as\u00ed como tambi\u00e9n a lo largo del \u00faltimo a\u00f1o, especialmente en lo que se refiere a dos de las principales actuaciones preventivas en este tipo de pacientes: la vacunaci\u00f3n antigripal y la vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica. Junto con l a Fundaci\u00f3n Andaluza Beturia para la Investigaci\u00f3n de la Salud, se ha publicado en el a\u00f1o 2012 el estudio : 'C\u00f3mo innovar en la identificaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n del desperdicio en las Organizaciones Sanitarias: Servicios de Urgencias Hospitalari as'. 30 La investigaci\u00f3n llevada a cabo en el Hospital Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez de Huelva concluye que, a diferencia de lo que se cre\u00eda, la demanda de estos servicios se puede anticipar y su variabilidad puede y debe gestionarse. En la \u00faltima d\u00e9cada se ha producido un incremento desmesurado de la frecuentaci\u00f3n de los de los servicios de urgencias hospitalario s (26,50%). Esta afluencia excesiva origina un importante problema sanitario, al tiempo que dispara los costes asistenciales e introduce un riesgo de falta de calidad asistencial. Este proyecto ha generado una herramienta de simulaci\u00f3n que permite a los hospitales adecuar los recursos al patr\u00f3n de su demanda y gestionar con m\u00e1s eficiencia sus servicios de urgencias. Junto con la Fundaci\u00f3n Gaspar Casal se ha editado en el a\u00f1o 2011 el 'Estudio de las pautas previsibles de utilizaci\u00f3n futura de servicios sanitarios para mayores, frente a la viabilidad financiera del sistema de salud' . En \u00e9l se analiza si el envejecimiento de la poblaci\u00f3n es determinante para la sostenibilidad del sistema sanitario. Como principales conclusiones del estudio se expone que, aunque el envejecimiento encarece la asistencia sanitaria, s\u00f3lo significa una parte del aumento de los gastos sanitarios de la \u00faltima d\u00e9cada. La mayor parte de este incremento se debe a la inercia del propio sistema, decisiones cl\u00ednicas - como el incremento de pruebas, ingresos e intervenciones -, as\u00ed como a decisiones de gesti\u00f3n como por ejemp lo un mayor uso de la tecnolog\u00eda y mayores servicios. Por otra parte, tambi\u00e9n influyen las decisiones pol\u00edticas (nuevos hospitales o aumento del n\u00famero de prestaciones). A estos factores, la poblaci\u00f3n responde con un uso m\u00e1s intensivo de lo que se le ofrec e y aumentan sus expectativas de mejora continua. En el a\u00f1o 2009, la Fundaci\u00f3n Pfizer public\u00f3 junto con la Universidad Pompeu Fabra el estudio : 'El impacto de la demograf\u00eda sobre el gasto sanitario futu ro de las comunidades aut\u00f3nomas' . En est e interesante an\u00e1lisis se combinan factores como la edad y la inmigraci\u00f3n para proyectar su efecto conjunto sobre el gasto sanitario de nuestras Comunidades Aut\u00f3nomas en el horizonte del a\u00f1o 2016. Dicho trabajo llega en el momento en que se est\u00e1 negociando el nuevo 31 sistema de financiaci\u00f3n y el creciente coste de la asistencia sanitari a constituye uno de los grandes argumentos en el contexto de estos debates. El estudio demuestra que el efecto conjunto de una poblaci\u00f3n envejecida y una mayor poblaci\u00f3n cubier ta por la sanidad p\u00fablica fruto de la inmigraci\u00f3n, tan solo explican en parte el incremento del gasto. Son los cambios en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, las incesantes innovaciones tecnol\u00f3gicas y farmacol\u00f3gicas y la mayor frecuentaci\u00f3n, par\u00e1metros con mayor impacto en la cuenta sanitaria. En este sentido, el reparto de esa carga es claramente desigual entre comunidades. Con este proyecto , la Fundaci\u00f3n Pfizer ha perseguido proporcionar a las instituciones involucradas una herramienta de an\u00e1lisis profundo y de calidad que arroje datos y argumentos que contribuyan a matizar los argumentos del debate. En 2008, y tambi\u00e9n junto con la Universidad Pompeu Fabra se public\u00f3 el estudio: 'Diabetes y Dependencia: Coste Actual para los Sistemas Sanitario y Social. Proyecciones de Futuro '. La s ostenibilidad financiera actual del sistema de salud depender\u00e1, entre otras variables, de cu\u00e1l pueda ser la evoluci\u00f3n futura de las tasas de prevalencia de los principales problemas de dependencia entre la poblaci\u00f3n mayor, as\u00ed como del tipo de atenci\u00f3n que estas personas acaben recibiendo por parte de los sistemas sanitario y social. En este sentido, por tanto, todas aquellas intervenciones que logren ralentizar el deterioro f\u00edsico de las personas aquejadas de enfermedades cr\u00f3nicas, o incluso que lleguen a evitar la aparici\u00f3n de problemas de dependencia, pueden contribuir decisivamente a la viabilidad financiera del nuevo sistema p\u00fablico de protecci\u00f3n a la dependencia. Por ello, siendo la diabetes una condici\u00f3n cr\u00f3nica de elevada prevalencia entre la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, especialmente la mayor, generadora de situaciones de dependencia cuando est\u00e1 mal controlada, su an\u00e1lisis resulta especialmente relevante en este sentido. Asimismo, el hecho de que, tanto la 32 aparici\u00f3n de la diabetes como de sus consecuencias invalidantes , sean a menudo el resultado de factores individuales modificables, como la dieta o el sedentarismo, hacen de esta enfermedad una candidata id\u00f3nea para el desarrollo de intervenciones preventivas realmente coste - efectivas. A finales del a\u00f1o 2007 se edit\u00f3 'Evoluci\u00f3n del proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y an\u00e1lisis de sus determinantes ' c on la colaboraci\u00f3 n del Institut Catal\u00e0 De l\u00b4Envelliment . En esta investigaci\u00f3n se analiz\u00f3 el estado de salud de la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de sus h\u00e1bitos y evoluci\u00f3n en el tiempo. De esta manera, se han obtenido valiosas conclusiones acerca de la manera en que los espa\u00f1oles l legan a la tercera edad. Entre otras variables, se valor\u00f3 la influencia de los estilos de vida, y los aspectos m\u00e1s relevantes del sistema de salud, comparando la evoluci\u00f3n de las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes, y las transformaciones en los h\u00e1bitos de vida, por grupos de edades. En 2006 se public\u00f3 el estudio del funciona miento de los centros de d\u00eda en la atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia titulado : 'Los Centros de d\u00eda. Aproximaci\u00f3n a la experiencia internacional y espa\u00f1ola ', que efectu\u00f3 una comparativa con los Centros de D\u00eda a nivel europeo y que ha sido realizado por la Fundaci\u00f3n Pfizer junto con el Ayuntamiento de Madrid, a trav\u00e9s de su Concejal\u00eda de Asuntos Sociales y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares, concretamente el \u00e1rea de Sociolog\u00eda. En el a\u00f1o 2000, se firma un acuerdo con el Departame nto de Econom\u00eda y Geograf\u00eda Humana del CSIC para explotar las bases de datos existentes sobre dependencia por edad. Los dos trabajos realizados fueron dirigidos por el profesor Antonio Abell\u00e1n, j efe del d epartamento de Geograf\u00eda Humana. Fruto de este acuerdo, e n 2004 se elabor \u00f3 el estudio: 'Proceso de Discapacidad. Un An\u00e1lisis de la Encuesta sobre Discapacidades, Deficiencias y Estado de Salud' . 33 El objetivo de este trabajo fue el estudio de los determinantes sociales de la discapacidad, centr\u00e1ndose en la poblaci\u00f3n mayor para conocer la prevalencia, la incidencia y la duraci\u00f3n, as\u00ed como las necesidades generadas, con la finalidad de contribuir al dise\u00f1o de medidas en materia de pol\u00edtica sanitaria y de cuidados de larga duraci\u00f3n que posibiliten el incremento de la esperanza de vida y la mejora de la calidad de vida en estos a\u00f1os. En 2002 se realiz\u00f3 el primero de los trabajos de explot aci\u00f3n de las bases de datos del CSIC, bajo el t\u00edtulo : 'Dependencias y necesidades asistencia les de los mayores. Previsi\u00f3n 2 010', pu blicado por la Fundaci\u00f3n Pfizer, IMSERSO y CSIC. Este estudio fue presentado durante la II Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento que se celebr\u00f3 en Madrid en abril de 2002 y fue la base para analizar y cuantificar desde una original perspectiva la situ aci\u00f3n de los mayores dependientes de nuestro pa\u00eds para el a\u00f1o 2010. Constituye un novedoso an\u00e1lisis que quiso contribuir a crear conciencia y opini\u00f3n entorno al problema de la dependencia , cuando todav\u00eda no era un tema de m\u00e1xima actualidad y a\u00f1ade un mayor bagaje al escaso peso que hab\u00eda tenido en la literatura cient\u00edfica hasta la fecha. Seg\u00fan las principales conclusiones del estudio, en los siguientes a\u00f1os, la mayor\u00eda de las personas mayores espa\u00f1olas alcanzar\u00e1n edades entre los 75 y los 84 a\u00f1os como resultado de los avances m\u00e9dicos logrados frente a las patolog\u00edas de mayor mortalidad en este segmento de la poblaci\u00f3n (enfermedades circulatorias, oncol\u00f3gicas, respiratorias, mentales...). Todo ello implicar\u00e1 un mayor riesgo de dependencia y m\u00e1s dificultades para ser atendidos. Con todos estos trabajos, la Fundaci\u00f3n Pfizer ha pretend ido profundizar en el conocimiento sobre c\u00f3mo envejecemos y c\u00f3mo adaptamos nuestros estilos de vida al ideal de un envejecimiento saludable que evite, retrase o disminuya la dependencia en edades avanzadas, teniendo en cuenta la experiencia visible de las generaciones precedentes y qu\u00e9 impactos, retos y oportunidades plantea para los sistemas p\u00fablicos sanitarios y sociales. Desde el a\u00f1o 2000, en el que se comenz\u00f3 esta l\u00ednea de estudios , se han completado un total de 9, con una inversi\u00f3n global de m\u00e1s de 290.000 \u20ac. 34 VI. COMPROMISO CON LA SOCIEDAD A. Acto Institucional Con motivo de las convocatorias establecidas anualmente para otorgar los distintos premios que la Fundaci\u00f3n ha venido otorgando, se celebra con car\u00e1cter anual el Acto Institucional de la Fundaci\u00f3n. Es la celebraci\u00f3n m\u00e1s especial y representativa del a\u00f1o, e n la cual numerosas personalidades del mundo cient\u00edfico, sanitario y social han tenido cabida junto a otros invitados destacables de las ciencias, las letras, el deporte o el espect\u00e1culo. En este acto la Fundaci\u00f3n Pfizer rinde tributo y reconoce a las pe rsonalidades e instituciones que m\u00e1s han destacado por profundizar en el conocimiento de la biolog\u00eda humana y buscar soluciones a distintas patolog\u00edas y enfermedades, su compromiso social, su esfuerzo en divulgar h\u00e1bitos de vida saludables o por profundiza r en el conocimiento de las claves moleculares y cl\u00ednicas del envejecimiento. Y de forma paralela, constituye el mejor escenario p\u00fablico para renovar el compromiso que la Fundaci\u00f3n Pfizer adquiri\u00f3 en 1999 con la sociedad espa\u00f1ola. Desde la primera celebrac i\u00f3n (en el a\u00f1o 2000), la Fundaci\u00f3n Pfizer ha podido contar con la participaci\u00f3n de personas tan reconocidas y destacables como el expresidente del Gobierno de Espa\u00f1a, Felipe Gonz\u00e1lez; el presidente del Consejo de Estado, Jos\u00e9 Romay Beccar\u00eda; el astronauta y posterior ministro de Ciencia, Pedro Duque; escritores como Mario Benedetti, Alberto V\u00e1zquez -Figueroa o Mercedes Salisachs; el actor Arturo Fern\u00e1ndez; la deportista ol\u00edmpica Gemma Mengual; el director del Museo de las Ciencias Pr\u00edncipe Felipe, Manuel Toh aria; la periodista Pilar Cernuda; investigadores como Pedro Alonso (premio Pr\u00edncipe de Asturias de Cooperaci\u00f3n Internacional en 2008), Jes\u00fas \u00c1vila, Santiago Moreno, Juan Luis Arsuaga, catedr\u00e1tico de Paleontolog\u00eda (premio Pr\u00edncipe de Asturias de Investigac i\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica), El\u00edas Campo G\u00fcerri o Ram\u00f3n L\u00f3pez de M\u00e1ntaras, investigador del CSIC (Premio Nacional \"Julio Rey Pastor\" de Investigaci\u00f3n 2018 en Matem\u00e1ticas y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n) o Christian G\u00e1lvez, presentador de televisi\u00f3n y miembro del Leonardo DNA Project, cada uno de los cuales nos ha trasladado su particular visi\u00f3n sobre un aspecto concreto de la sociedad actual. 35 En 2022 y tras dos a\u00f1os de par\u00f3n por la pandemia de COVID , la Fundaci\u00f3n Pfizer organiz\u00f3 un nuevo acto institucional, celebrado en esta ocasi\u00f3n en el Espacio Bertelsmann de Madrid. En el transcurso del mismo Jos\u00e9 Antonio Lorente, director cient\u00edfico del Centro Pfizer - Universidad de Granada - Junta de Andaluc\u00eda de Gen\u00f3mica e Investig aci\u00f3n Oncol\u00f3gica (GENYO) , expuso los \"Aportes la Ciencia al descubrimiento del origen de Col\u00f3n\" , en una investigaci\u00f3n en la que ha participado para tratar de escubrir los or\u00edgenes del descubridor de Am\u00e9rica. En 2019, y coincidiendo con el XX aniversario de la creaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Pfizer, el acto se celebr\u00f3 en los teatros Luchana de Madrid. Este evento sirvi\u00f3 para poner punto y final a la serie de encuentros en los que, con motivo del vig\u00e9simo aniversario d e la fundaci\u00f3n y bajo el t\u00edtulo #EnConstanteEvoluci\u00f3n, hemos reunido a dos expertos de distintos campos y con distintos puntos de vista en torno a una misma tem\u00e1tica, para fomentar el acercamiento entre ciencia y sociedad. En el encuentro \"Ciencia en const ante evoluci\u00f3n: de la salud p\u00fablica a la medicina del futuro\" pudimos conocer la opini\u00f3n de Paloma Domingo Garc\u00eda, directora general de la Fundaci \u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT), y de \u00c1ngel Gil de Miguel, catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica de la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid, respecto a las oportunidades y desaf\u00edos que presenta la incorporaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n al sistema sanitario. El acto del a\u00f1o 2017 se celebr\u00f3, por motivos log\u00edsticos, a principios de 2018, en el Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe de Valencia. Este acto sirvi\u00f3 para presentar la segunda edici\u00f3n del Desaf\u00edo e-dea Salud en colaboraci\u00f3n con el propio Hospital y Richi Foundation, para fomentar la innovaci\u00f3n en el cuidado de la salud. Durante el mismo, el doctor Ignacio Hern\u00e1ndez Medrano, neur\u00f3logo y fundados de varias start -ups, explic\u00f3 lo que para \u00e9l supone 'El desaf\u00edo de innovar en Salud' . En 2016, y con motivo del IV Centenario de la muerte d e Miguel de Cervantes, la Fundaci\u00f3n celebr\u00f3 su acto en el Corral de Comedias de Alcal\u00e1 de Henares, 36 lugar emblem\u00e1tico y simb\u00f3lico, inaugurado en el a\u00f1o 1602, siendo actualmente es uno de los corrales de comedias m\u00e1s antiguos de Europa. Alfredo Alvar Ezquerr a, historiador espa\u00f1ol y autoridad en la historia moderna de Espa\u00f1a, profesor asociado de la Universidad Complutense de Madrid, investigador del CSIC y acad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia de Historia, fue el encargado de impartir la conferencia m agistral sobre la vida de tan insigne autor. En la edici\u00f3n del a\u00f1o 2015, la Fundaci\u00f3n ha celebrado su acto en el Museo de San Telmo de San Sebasti\u00e1n, lugar emblem\u00e1tico y simb\u00f3lico, antiguo convento de frailes dominicos construido en la falda del monte Urgu ll a mediados del siglo XVI, donde se han entregado los premios en las categor\u00edas de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, Compromiso Social y Comunicaci\u00f3n. En el a\u00f1o 2014 con motivo del XV Aniversario de la Fundaci\u00f3n Pfizer y coincidiendo con el IV centenario de la mu erte del Greco, se celebr\u00f3 el XV Acto Institucional de entrega de premios en Toledo, toda una referencia cultural y simb\u00f3lica reconocida internacionalmente, que representa el cruce de gentes, razas, culturas y conocimientos. En esta ocasi\u00f3n contamos con la prestigiosa ponencia de Jos\u00e9 Manuel Romay Beccar\u00eda, presidente del Consejo de Estado. En el a\u00f1o 2013, el XIV Acto Institucional de Entrega de Premios de la Fundaci\u00f3n Pfizer tuvo lugar en CaixaForum Barcelona, un escenario id\u00f3neo para esta cita, con El\u00edas Campo G\u00fcerri como ponente invitado . La Fundaci\u00f3n Pfizer celebr\u00f3 su Decimotercer Acto Institucional de entrega de Premios en el Museo de la Evoluci\u00f3n Humana de Burgos en el a\u00f1o 2012, un escenario id\u00f3neo para esta cita, con un ponente invitado: el profesor Juan Luis Arsuaga, catedr\u00e1tico de Paleontolog\u00eda y premio Pr\u00edncipe de Asturias de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica, cita de referencia de esta instituci\u00f3n y el escenario en que reconoce el trabajo de excelentes profesionales, organismos y entidades que t rabajan por el avance del conocimiento, la promoci\u00f3n de la salud y la mejora de la calidad de vida en nuestro pa\u00eds. En su anterior edici\u00f3n, la Fundaci\u00f3n Pfizer, tras los escalofriantes terremotos que asolaron la localidad de Lorca en el mes de mayo de 201 1, decidi\u00f3 celebrar su acto anual de entrega de premios en esta localidad, como muestra de solidaridad. De este modo, d io continuidad a otras acciones de colaboraci\u00f3n con Lorca emprendidas por la compa\u00f1\u00eda biom\u00e9dica Pfizer a lo largo del a\u00f1o. Gracias a la g enerosidad de todos los empleados, Pfizer realiz\u00f3 una donaci\u00f3n al Ayuntamiento de Lorca de un cheque por valor de 21.918 euros para cubrir las necesidades m\u00e1s urgentes. 37 B. Desaf\u00edo e -dea Salud Entendemos la innovaci\u00f3n como el elemento clave y veh\u00edculo en la b\u00fasqueda de nuevos servicios, procesos o sistemas que redunden en beneficio de la satisfacci\u00f3n de las necesidades de los pacientes y del sistema sanitario en su conjunto, teniendo muy present e la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que estamos viviendo y que tiene una destacable impronta en casi todos los sectores y aspectos de la vida cotidiana. En un entorno globalizado donde la salud de la poblaci\u00f3n forma parte de las prioridades de personas, instituciones y empresas, la colaboraci\u00f3n y la puesta en marcha de mecanismos que impulsen la b\u00fasqueda de soluciones, debe ser el pilar fundamental para el progreso de la sociedad. En este sentido, la colaboraci\u00f3n con las instituciones sanitarias puede ofrecer la visi\u00f3n que nos ayude a establecer unas bases orientadas a seleccionar los mejores proyectos dirigidos a resolver las necesidades y buscar soluciones en la comunidad. Por eso queremos vehiculizar este impulso a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n con el hospital entendie ndo y conociendo las necesidades de los usuarios del sistema. Por todo esto, y en colaboraci\u00f3n con distintos hospitales espa\u00f1oles, hemos lanzado los desaf\u00edos e -dea Salud, por los que retamos a distintas Start -ups y emprendedores a facilitar la soluci\u00f3n al reto o problema planteado por el hospital. El sexto de los retos planteados por la Fundaci\u00f3n Pfizer tuvo como objetivo encontrar una soluci\u00f3n que, haciendo uso de las nuevas tecnolog\u00edas, ayudara a la farmacia comunitaria a mejorar la adherencia al tratamiento de los pacientes cr\u00f3nicos. En esta ocasi\u00f3n, el reto lo planteamos junto a la cooperativa farmac\u00e9utica COFARES. La start -up ganadora de la sexta edici\u00f3n del desaf\u00edo e -Dea Salud fue Duponte, creadores de Matchg\u00e9nica, un asistente farmac\u00e9utic o robotizado que, a partir de la inteligencia artificial, genera notificaciones al paciente para recordar el uso de los medicamentos y registrar la hora en la que toma su medicaci\u00f3n. Esta plataforma permite que la farmacia comunitaria premie al paciente adherente, adem\u00e1s de poder 38 controlar si se pueden producir interacciones con otros medicamentos, alimentos o patolog\u00edas. En el hipot\u00e9tico caso de que pudieran existir riesgos de fallo t erap\u00e9utico y/o reacciones adversas, se generar\u00eda una alerta al farmac\u00e9utico. Nuestro quinto reto, el de 2021, lo planteamos junto al Hospital Universitario Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba y pretend\u00eda encontrar una soluci\u00f3n que, haciendo uso de las nuevas tecnolog\u00ed as, sirviera para humanizar la atenci\u00f3n hospitalaria y facilitar el flujo de informaci\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n del paciente en el centro hospitalario. La start -up ganadora fue Con\u00e9ctate Soluciones y Aplicaciones SL, desarrolladores de Hospital.App, una plataforma de comunicaci\u00f3n compuesta por una web -App para profesionales y una aplicaci\u00f3n para familiares de pacientes, con el objetivo de ampliar el intercambio de informaci\u00f3n de las llamadas del profesional sanitario a la familia del paciente. Esta plataforma integra de forma autom\u00e1tica informaci\u00f3n del paciente, recogida por los profesionales sanitarios en estaci\u00f3n cl\u00ednica y estaci\u00f3n de cuidados y la env\u00eda a los fam iliares en tiempo real. As\u00ed, facilita la comunicaci\u00f3n entre ambas partes mediante una sencilla interfaz (disponible para Android y iPhone) donde el familiar recibe informaci\u00f3n m\u00e9dica y de enfermer\u00eda de forma m\u00e1s \u00e1gil y cercana de su familiar. Adem\u00e1s, permi te un contacto directo mediante videollamada, que el profesional podr\u00eda activar cuando lo estime oportuno y que el familiar podr\u00e1 aceptar en su App. La aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n facilita el env\u00edo de mensajes en diferido por ambas partes. Como en a\u00f1os anteriores, el ganador recibi\u00f3 una beca para participar en el programa Richi Social Entrepreneurs, de Richi Childhood Cancer Foundation. El cuarto de los retos, lanzado durante 2020 en plena pandemia, no pudo contar con la participaci\u00f3n de un hospital dada la situaci\u00f3n en la que se encontraban. Pero no quisimos dejar pasar la oportunidad de que las startups nacionales pudieran ofrecer su so luci\u00f3n al reto 39 planteado: optimizar al m\u00e1ximo el proceso de diagn\u00f3stico de una enfermedad rara, minimizando el tiempo y proporcionando la mejor informaci\u00f3n posible a todos los agentes implicados . En esta ocasi\u00f3n, la ganadora del reto fue la startup BFlow, spin -off de la Universidad de Santiago, que ha desarrollado un chip microflu\u00eddico (Brain -CTCure ) para la detecci\u00f3n precoz de met\u00e1stasis de glioma pedi\u00e1trico , uno de los m\u00e1s problem\u00e1ticos a nivel de seguimiento del tratamiento y control . Los tumores del sistema nervioso central son una de las principales causas de muerte asociadas al c\u00e1ncer durante la infancia. Una vez m\u00e1s, y como parte del premio, los ganadores han recibido una beca para participar en el programa Richi Social Entrepreneurs, d e Richi Childhood Cancer Foundation, de apoyo a startups de salud de todo el mundo con el potencial de generar un notable impacto en la sociedad, acerc\u00e1ndolas al ecosistema de emprendimiento e innovaci\u00f3n de Boston (EE.UU.). El tercero de los retos plan teado s lo lanzamos en el a\u00f1o 2019 en colaboraci\u00f3n con el Consorcio Corporaci\u00f3n Sanitaria Parc Taul \u00ed de Sabadell , retando a los participantes a desarrollar una soluci\u00f3n innovadora que permitiera conocer mejor y dar voz al paciente. La propuesta ganadora la present\u00f3 la startup Pixelabs, y se basaba en el uso de tecnolog\u00edas de inteligencia artificial que permitieran analizar y evaluar las opiniones y expectativas de los usuarios del Hospital, tanto de pacientes como de sus acompa\u00f1antes . As\u00ed, los usuarios dejar\u00edan sus sugerencias a trav\u00e9s de una app, mensajes de voz o llamadas telef\u00f3nicas. A partir de ah\u00ed, y empleando t\u00e9cnicas de procesado del lenguaje natural para extraer la informaci\u00f3n relevante de dicho mensaje, se lograr\u00eda obtener la opini\u00f3n del paciente sobre la atenci\u00f3n recibida. El ganador recibi\u00f3 una beca para participar en el programa Richi Social Entrepreneurs, de Richi Childhood Cancer Foundation. 40 El segundo reto se lanz\u00f3 en colaboraci\u00f3n con el Hospital de La Fe de Valenci a con el objetivo de mejorar la experiencia del paciente y sus familiares en el entorno hospitalario. As\u00ed, se premi\u00f3 a aquella soluci\u00f3n que mejor serv\u00eda para ayudar a conocer y detectar las expectativas del paciente y sus familiares a su paso por el hospit al y que permitiera incorporar su experiencia en los proyectos y acciones en la organizaci\u00f3n sanitaria. El proyecto ganador fue el de la startup guipuzcoana Naru Intelligence, una aplicaci\u00f3n que orienta a los pacientes en el hospital a trav\u00e9s de su tel\u00e9fo no m\u00f3vil. Adem\u00e1s de recibir un premio en met\u00e1lico de 1.500 \u20ac y optar a una beca para una estancia en el programa de inmersi\u00f3n para emprendedores de Richi Foundation en Boston durante tres semanas, el equipo ganador tendr\u00e1 la oportunidad de continuar trabaj ando para poner en marcha su iniciativa en el hospital. El primer reto lanzado, en 2017, se hizo en colaboraci\u00f3n con el Complejo Hospitalario de Navarra (CHN) y buscaba mejorar la gesti\u00f3n de la demanda sanitaria. El desaf\u00edo lo gan\u00f3 el proyecto PLUS (Planificador para Unidades de Salud), propuesto por Ferm\u00edn Mallor, catedr\u00e1tico en el departamento de Estad\u00edstica e Investigaci\u00f3n Operativa de la Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), y se trata de un simulador que facilita la toma de decisiones a los gestore s sanitarios, bas\u00e1ndose en modelos de previsi\u00f3n de la demanda. Seg\u00fan el propio ganador, con su soluci\u00f3n se podr\u00e1 \"describir matem\u00e1ticamente el sistema de salud, lo que nos permitir\u00e1, a trav\u00e9s de estimaciones de probabilidad, prever el comportamiento de los pacientes. El desarrollo de un modelo de simulaci\u00f3n que incluye todos los elementos humanos y materiales permite valorar las consecuencias y disminuir el riesgo de tomar malas decisiones\" . El ganador recibi\u00f3 un premio en met\u00e1lico de 3.000 \u20ac y una beca para una estancia en el programa de formaci\u00f3n para emprendedores de Richi Foundation en Boston durante tres semanas. 41 C. \"En Constante Evoluci\u00f3n\" Para celebrar el XX aniversario de la constituci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Pfizer, en 2019, organiza mos una serie de encuentros llamados \"En constante evoluci\u00f3n\", en los que reun\u00edamos a dos expertos de distintos campos y con distintos puntos de vista en torno a una misma tem\u00e1tica , para fomentar el acercamiento entre la ciencia y la soci edad. Unos debates, moderados por el periodista David Cantero, en los que se abordaron temas como la creatividad, la evoluci\u00f3n social, tecnol\u00f3gica , cient\u00edfica o de la inteligencia. Fruto del inter\u00e9s suscitado, decidimos mantenerlos en el tiempo, para segui r acercando ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n a la sociedad. 'Ciencia en constante evoluci\u00f3n: Salud Mental, de estigma a prioridad social' El 23 de junio de 2022 celebramos el encuentro 'Ciencia en Constante Evoluci\u00f3n: Salud Mental, de estigma a prioridad social' , para debatir sobre el impacto en la salud mental de la poblaci\u00f3n de los dos a\u00f1os de pandemia y restricciones por el COVID de los que acab\u00e1bamos de salir . En el debate participaron Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n, catedr\u00e1tica de Sociolog\u00eda, doctora en Ciencias Pol\u00edticas y profesora de Investigaci\u00f3n en el CSIC, y Celso Arango, catedr\u00e1tico de Psiquiatr\u00eda, pasado presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental, direct or del Instituto de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental; y jefe de Servicio de Psiquiatr\u00eda del Ni\u00f1o y del Adolescente del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Durante la jornada, los invitados analizaron la evoluci\u00f3n de la salud mental de la poblaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os y el impacto que tuvo la pandemia, especialmente entre las mujeres, los ni\u00f1os y los j\u00f3venes, que resultaron algunos de los grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s afectados. Adem\u00e1s, en este encuentro nuestros ponentes tambi\u00e9n destacaron las nuevas medidas que se est\u00e1n adoptando para mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como para eliminar el estigma social que todav\u00eda existe alrededor de ello, poniendo el foco en la Comunicaci\u00f3n como herramienta clave en materia de salud mental. 42 'Sociedad en constante evoluci\u00f3n . \u00bfUn nuevo modelo social tras la pandemia? ' El \u00faltimo de los encuentro s de 2021 sirvi\u00f3 para analizar el impacto social que hab\u00eda tenido la pandemia de COVID y explicar la evoluci\u00f3n que experimenta una sociedad tras una pandemia. En el encuentro 'Sociedad en constante evoluci\u00f3n. \u00bfUn nuevo modelo social tras la pandemia?', celebrado el 22 de octubre, Tambi\u00e9n se se\u00f1al\u00f3 c\u00f3mo las pandemias pasadas hab\u00eda impulsado el desarrollo de la sociedad hasta llegar a nuestros d\u00edas, y c\u00f3mo podr\u00eda ser la nueva sociedad hacia la que nos encaminamos en opini\u00f3n de los expertos invitados , Mar\u00eda Martin\u00f3n -Torres, directora del CENIEH (Centr o Nacional de Investigaci\u00f3n sobre la Evoluci\u00f3n Humana), y Jos\u00e9 Antonio Marina, catedr\u00e1tico de filosof\u00eda y Premio Nacional de Ensayo. Los especialistas abordaron durante el debate c\u00f3mo las pandemias y/o momentos de crisis son las etapas sociales en las que se producen los cambios, cuando desaparecen o surgen especies nuevas o adaptaciones. De estas adaptaciones se ha sacado una lectura clara: la selecci\u00f3n natural ha primado fortalecer el sistema inmune contra posibles pandemias, una crisis c\u00edclica como especie. Tambi\u00e9n se analiz\u00f3 el c\u00f3mo estos cambios han dado lugar a una diversidad dentro del Homo sapiens, permiti\u00e9ndole convertirse en una especie heterog\u00e9nea, y tener una respuesta a los problemas m\u00e1s s\u00f3lida. Por eso los ponentes invitados destacaron que la e ducaci\u00f3n se debe plantear de una manera diversa, para permitir desarrollar diferentes ideas. Finalmente, se destac\u00f3 que la ciencia hab\u00eda sido la gran aliada contra la pandemia actual, que el Homo sapiens es una especie \u00fanica por su capacidad de ser consciente de la posibilidad de sufrir una crisis y tener la capacidad de intentar prevenirla. 'Ciencia en constante evoluci\u00f3n: del Big Data a la Medicina a la carta ' El segundo encuentro de 2021 tuvo tambi\u00e9n como protagonista a la Ciencia, aunque en esta ocasi\u00f3n pusimos el foco en el Big Data y la medicina a la carta. En el debate, celebrado el 1 de julio, trata mos de poner de relieve la oportunidad que las nuevas tecnolog\u00edas nos brindan para lograr uno de los mayores retos del \u00e1rea de la salud: la medicina personalizada. 43 Para ello, reunimos como ponentes a Francisco Herrera, Catedr\u00e1tico del departamento de Ciencias de la Computaci\u00f3n e Inteligencia Artificial de la Universidad de Granada y director del Instituto Andaluz de Inteligencia Artificial DaSCI, y a Emilio Alba, Catedr\u00e1tico de Oncolog\u00eda de la Universidad de M\u00e1laga y director del \u00e1rea de Investigaci\u00f3n cl\u00ednica y traslacional en c\u00e1ncer del Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de M\u00e1laga (IBIMA). Durante la jornada, se puso de relieve la gran oportunidad que suponen estas tecnolog\u00edas para el \u00e1rea de la salud: la prevenci\u00f3n de las enfermedades. No solo porque permitir\u00e1n diagnosticar una enfermedad de forma precoz, mejorando en gran medi da su evoluci\u00f3n, sino que se podr\u00e1 abordar con el tratamiento correcto para cada paciente. Tambi\u00e9n supondr\u00e1n una gran aliada en la toma de decisiones, ya que es un gran sistema de ayuda para los profesionales por su capacidad de detectar patrones de patolo g\u00edas. Finalmente, ambos ponentes coincidieron en que, en la actualidad, contamos con grandes cantidades de datos, y los avances m\u00e1s cercanos se sit\u00faan en la capacidad de procesar informaci\u00f3n como las historias cl\u00ednicas. Estos procesos ayudar\u00edan a diagnosti car de forma preventiva enfermedades que podr\u00edan haber pasado desapercibidas por el volumen de pacientes de los profesionales sanitarios. 'Ciencia en constante evoluci\u00f3n: Pasado, presente y futuro de las cient\u00edficas en el mundo ' El primer encuentro de 2021 tuvo como protagonistas a las mujeres cient\u00edficas. Con motivo de l D\u00eda Internacional de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia, que se celebra todos los a\u00f1os el 11 de febrero, la Fundaci\u00f3n Pfizer organiz\u00f3 el coloquio 'Pasado, presente y f uturo de las cient\u00edficas en el mundo', para dar a conocer la importancia que ha tenido la mujer en su historia y analizar la situaci\u00f3n actual y su papel fundamental en el futuro de la ciencia. En este encuentro participaron Paloma Domingo Garc\u00eda, licenciad a en Astrof\u00edsica, doctora en Inform\u00e1tica y exdirectora general de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECyT), y Maitane Alonso Monasterio, investigadora e inventora, fundadora de Innovating Alimentary Machines y estudiante de Medicina. 44 Durante la jornada, se coment\u00f3 la importancia de educar desde infantil en igualdad, para corregir desigualdades presentes y favorecer que las ni\u00f1as adquieran el valor de la investigaci\u00f3n y la ciencia de forma natural. Entre las m\u00faltiples iniciativas para fomentar las vocaciones cient\u00edficas entre las ni\u00f1as, se hizo hincapi\u00e9 en dar a conocer las m\u00faltiples salidas y oportunidades tangibles que ofrecen las carreras STEM, ya que se desconoce su proyecci\u00f3n profesional. Otro tema considerado clave ha sido la figu ra del docente, que puede ser un gran aliado a la hora de evitar que se perpet\u00faen ciertos estereotipos y que todas las ni\u00f1as desarrollen sus inquietudes sin condicionantes. 'Ciencia en constante evoluci\u00f3n. Medicina del futuro: Inteligencia Artificial y Terapia G\u00e9nica ' El segu ndo de los encuentros de 2020 tuvo por t\u00edtulo 'Ciencia en Constante Evoluci\u00f3n . Medicina del futuro: Inteligencia Artificial y Terapia G\u00e9nica', y en el quisimos conocer con m\u00e1s detalle dos tecnolog\u00edas que en el corto espa cio de tiempo van a tener mucho que aportar a la Medicina , de la mano de Juan Bueren, investigador cient\u00edfico del Centro de Investigaciones Energ\u00e9ticas, Medioambientales y Tecnol\u00f3gicas (CIEMAT), jefe de divisi\u00f3n en el propio CIEMAT, en el Centro de Investi gaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Enfermedades Raras (CIBERER) y en el Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, y de Pedro Larra\u00f1aga, catedr\u00e1tico de Ciencias de la Computaci\u00f3n e Inteligencia Artificial en la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Durante el mismo, Bueren se\u00f1al\u00f3 como la terapia g\u00e9nica es un tratamiento actual, con diversos tratamientos para diferentes patolog\u00edas en estudio, e incluso varios medicamentos a punto de ser lanzados. Por otra parte, Larra\u00f1aga puso el \u00e9nfasis en que el Machine Learning es una de las disciplinas con mayor potencial para desarrollar aplicaciones en el \u00e1mbito de la salud , por su facilidad para trabajar con grandes cantidades de datos, aunque plante\u00f3 el reto de garantizar la transparencia y la regulaci\u00f3n de estos sistemas. 45 'Comunicaci\u00f3n en constante evoluci\u00f3n : informaci\u00f3n sanitaria en tiempos de internet ' El sexto de los encuentros , y primero de 2020, tuvo como protagonista al COVID -19 por dos razones. Por un lado, nos oblig\u00f3 a celebrar el encuentro de manera virtual, dada la crisis sanitaria en la que nos encontr\u00e1bamos en esos momentos y, por el otro, hizo que analiz\u00e1semos el papel determinante de la comunicaci\u00f3n en salud durante la pandemia. En el debate 'Comunicaci\u00f3n en Constante Evoluci\u00f3n: informaci\u00f3n sanitaria en tiempos de internet' , nuestros dos ponentes invitados, Boticaria Garc\u00eda, divulgadora cient\u00edfica, nutricionista y doc tora en Farmacia, y Miguel Gonz\u00e1lez Corral, director del \u00c1rea de Salud de Unidad Editorial , quisieron destacar el papel determinante que la telefon\u00eda m\u00f3vil y las redes sociales ha tenido en la evoluci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en nuestro siglo, ya que facilitan el acceso a todo tipo de contenidos, pero eso hace que muchos de ellos no sean rigurosos cient\u00edficamente. Ambos departieron durante el encuentro sobre el importante papel que divulgadores y medios de comunicaci\u00f3n tienen para combatir los bulos y la enorme responsabilidad de los periodistas de salud, al tener que manejar las expectativas de los pacientes. 'Ciencia en constante evoluci \u00f3n: de la salud p\u00fablica a la medicina del futuro ' En el quinto encuentro, \"Ciencia en constante evoluci\u00f3n: de la salud p\u00fablica a la medicina del futuro\" reunimos a Paloma Domingo Garc\u00eda, directora general de la Fundaci \u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog \u00eda (FECYT), y a \u00c1ngel Gil de Miguel, catedr \u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P \u00fablica de la Universid ad Rey Juan Carlos de Madrid, para analizar las oportunidades y desaf \u00edos que presenta la incorporaci \u00f3n de la innovaci \u00f3n al sistema sanitario. En el transcurso del debate, Paloma Domingo quiso destacar la \"revoluci \u00f3n\" que est \u00e1 suponiendo la incorporaci \u00f3n de la rob \u00f3tica a la medicina, mientras que \u00c1ngel Gil consideraba que, por relevantes que sean estos avances tecnol \u00f3gicos, \"nunca podr \u00e1n sustituir el trato personal con el paciente\" . Por eso, ambos ponentes estuvieron de acuerdo en afirmar la importancia de crear 46 un ecosistema en el que los cient \u00edficos, los profesionales sanitarios, los emprendedores y la Universidad interaccionen, para que los avances cient \u00edficos y tecnol \u00f3gicos que se est \u00e1n produciendo se trasladen al cuidado de la sal ud lo antes posible. 'Tecnolog\u00eda en constante evoluci \u00f3n: de la revoluci\u00f3n industrial a la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica ' En el cuarto de nuestros debates, \"Tecnolog\u00eda en constante evoluci\u00f3n: de la revoluci\u00f3n industrial a la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica\" , reunimos a C arlos Rodr \u00edguez Braun, catedr\u00e1tico de Historia del Pensamiento Econ\u00f3mico, y a Marta Garc\u00eda Aller, periodista de El Confidencial y autora del libro 'El fin del mundo tal y como lo conocemos', para analizar la evoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y las oportunidades y los retos que abordamos como sociedad. Durante el mismo, mientras Carlos Rodr\u00edguez Braun destacaba como la tecnolog\u00eda siempre ha incidido positivamente sobre el crecimiento econ\u00f3mico -hasta hoy -, Marta Garc\u00eda Aller desgranaba algunas de las oportunidades que ofrecen innovaciones como la inteligencia artificial para mejorar la vida y la salud de las personas. 'Inteligencia en constante evoluci\u00f3n : de la inteligencia humana a la inteligencia artificial ' Mientras, en el tercero de los encuentros , \"Inteligencia en constante evoluci\u00f3n: de la inteligencia humana a la inteligencia artificial\" , unimos en un mismo escenario a Ignacio Mart\u00ednez Mendiz\u00e1bal, experto en la evoluci\u00f3n humana, y a Amparo Alonso Betanzos, presidenta de la Asociaci \u00f3n Espa \u00f1ola de Inteligencia Artificial, para analizar la evoluci\u00f3n de la inteligencia y c\u00f3mo ha pasado de considerarse un atributo humano a ser emulada por las m\u00e1quinas. Precisamente, la aparici\u00f3n de la Inteligencia Artificial y su uso en \u00e1mbitos como la sanidad, la educaci\u00f3n o el medio ambiente provocar \u00e1 una evoluci\u00f3n cultural y tecnol\u00f3gica comparable a la que supuso la revoluci\u00f3n neol\u00edtica, pero no cambiar \u00e1 en esencia lo que somos, ya que la adopci\u00f3n progresiva de nuevas tecnolog\u00edas es parte esencial d e lo que nos hace humanos. 47 'Sociedad en constante evoluci\u00f3n : de la protecci\u00f3n al emprendimiento social ' En el encuentro \"Sociedad en constante evoluci\u00f3n: de la protecci\u00f3n al emprendimiento social\" , reunimos al padre \u00c1ngel, fundador de Mensajeros de la Paz, y a Ana S \u00e1enz de Miera, vicepresidenta de la red global de emprendedores sociales Ashoka, para analizar c\u00f3mo ha evolucionado el concepto de ayuda a colectivos desfavorecidos, desde un modelo m\u00e1s asistencial a otro con f oco en el emprendimiento social, en donde se buscan cambios sociales que perduren en el tiempo. Este segundo encuentro sirvi\u00f3 tambi\u00e9n, para analizar la evoluci\u00f3n en Espa \u00f1a del trabajo de aquellos que se dedican a mejorar la vida de personas con distintas necesidades. 'Creatividad en constante evoluci\u00f3n : de la creatividad individual a la creatividad computacional ' En el primero de los encuentros, \"Creatividad en constante evoluci\u00f3n: de la creatividad individual a la creatividad computacional\" , reunimos a Ram\u00f3n L\u00f3pez de M \u00e1ntaras, investigador del CSIC especialista en Inteligencia Artificial y a Christian G \u00e1lvez, presentador de televisi\u00f3n y miembro del Leonardo DNA Project, centrando el debate en la relaci \u00f3n existente entre creatividad e innovaci\u00f3n, y como dos \u00e1mbitos tan aparentemente distintos como las humanidades y las ciencias han estado hist\u00f3ricamente ligad os. En este encuentro, analizamos el af\u00e1n constante del ser humano de desarrollar su creatividad a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n. Pese a los distintos campos de estudio de los dos invitados y los diferentes puntos de vista que han aportado, ambos coincidieron en algunos aspectos, como situar al ser humano en el centro de la creatividad. 48 D. Innomakers4Health Con el programa Innomakers4Health , la Fundaci\u00f3n Pfizer busca el encuentro entre la innovaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda con la salud , para tratar de dar s oluci\u00f3n a algunos de los retos m\u00e1s importantes a los que se enfrenta el sector de la salud en la actualidad. Los participantes en el mismo , agrupados en varios equipos, tratan de crear un protot ipo nuevo y original durante los dos d\u00edas de actividad, poniendo a prueba su creatividad, talento y motivaci\u00f3n. Desde la edici\u00f3n de 2021, el equipo ganador cuenta con la posibilidad de acelerar el desarrollo de su idea durante 6 meses en el Hub de innova ci\u00f3n que Pfizer ha creado junto a TheCUBE, llamado PfizerLAB. En el a\u00f1o 2022 celebramos el evento en formato h\u00edbrido, recuperando la normalidad prepand\u00e9mica, pero dando la oportunidad, de este modo, de que pudieran participar j\u00f3venes de toda Espa\u00f1a. En esta ocasi\u00f3n, los retos planteados fueron: c\u00f3mo prevenir y mejorar los problemas de salud mental utilizando la tecnolog\u00eda y el Big Data de las plataformas digitales (RRSS, videojuegos, portales web, etc) y c\u00f3mo conseguir un sistema sanitario m\u00e1s sostenible con el medio ambiente a trav\u00e9s de solucione s tecnol\u00f3gicas. Los proyectos ganadores fueron los presentados por el equipo Biopamp, que presentaron una idea para tratar las aguas residuales para liberarlas de bacterias resistentes a los medicamentos a trav\u00e9s de pol\u00edmeros sint\u00e9ticos. El segundo premio , recay\u00f3 en Medea, con un proyecto basado en datos para mejorar la eficacia cl\u00ednica y ayudar a los profesionales a implementar tratamientos personalizados para el abordaje de la salud mental a trav\u00e9s de un modelo de software. Y en tercera posici\u00f3n termin\u00f3 InMed, por el dise\u00f1o de una soluci\u00f3n que mejora la adhesi\u00f3n en el reciclaje de medicamentos y productos sanitarios, utilizando el punto SIGRE como palanca. 49 En 2021 tuvimos que volver a realizar este e vento de manera telem\u00e1tic a, pero esto permiti\u00f3 que participasen en la resoluci\u00f3n de los dos retos planteados otra vez m\u00e1s de 100 j\u00f3venes de toda Espa\u00f1a. En esta ocasi\u00f3n, los retos fueron: c\u00f3mo ayudar a los pacientes a la comprensi\u00f3n de su patolog\u00eda y tratamiento, as\u00ed como, al seguimiento de esta, y c\u00f3mo ay udar a verificar la informaci\u00f3n sanitaria online (RRSS, medios de comunicaci\u00f3n, etc.). Los proyectos ganadores fueron los presentados por el equipo Cori - Better Diabetes que dise\u00f1\u00f3 un asistente digital que ayuda a las personas con diabetes a entender su p atolog\u00eda y les ayuda con su tratamiento. El segundo premio se lo llev\u00f3 Paigo, una aplicaci\u00f3n dirigida a ni\u00f1os que facilita la explicaci\u00f3n de su patolog\u00eda gracias a una gu\u00eda interactiva antes, durante y despu\u00e9s de la consulta, a la vez que se les ayuda a en tender su tratamiento, y, en tercera posici\u00f3n, termin\u00f3 el proyecto ALMA (Artificial Learning for Medical Authentication, por sus siglas en ingl\u00e9s) que respond\u00eda al reto de la validaci\u00f3n de informaci\u00f3n sanitaria difundida online a trav\u00e9s de inteligencia art ificial. El equipo de Cori, adem\u00e1s de la dotaci\u00f3n econ\u00f3mica del premio, tuvo la posibilidad de incuba r su idea en el P fizerLAB, la aceleradora de empresas que tenemos en colaboraci\u00f3n con The Cube y, posteriormente , recibi\u00f3 una beca para participar en el programa Richi Social Entrepreneurs, de Richi Childhood Cancer Foundation, un programa que sirve para apoyar a startups de salud de todo el mundo con el potencial de generar un notable impacto en la sociedad. La segunda ed ici\u00f3n se celebr\u00f3 el \u00faltimo fin de semana de noviembre de 2020 de forma virtual, y pese a ello, pr\u00e1cticamente se duplic\u00f3 el n\u00famero de participantes, alguno de ellos incluso desde Latinoam\u00e9rica. Los dos retos planteados consist\u00edan en c\u00f3mo lograr una gesti\u00f3n eficiente del stock de medicamentos y su dispensaci\u00f3n a dista ncia y, por otra parte, c\u00f3mo poder medir la eficiencia en la telemedicina. Despu\u00e9s de tres d\u00edas de intenso trabajo, los equipos ganadores de la segunda edici\u00f3n de Innomakers4Health fueron los siguientes: En primer lugar, qued\u00f3 el equipo Pharmawhale, por u n proyecto basado en la creaci\u00f3n de vasos comunicantes entre farmacias hospitalarias para la gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n de stocks, apoy\u00e1ndose en el uso de la inteligencia artificial y la sostenibilidad. Segundos quedaron The Warriors, con 50 'Care4u' que pretend e facilitar a los pacientes y a los profesionales sanitarios el acceso a una telemedicina que aporte valor. Y terceros fueron los miembros del equipo Valhalla, con su proyecto 'Health EDI', una aplicaci\u00f3n que permitir\u00e1 gestionar de forma sencilla la dispen saci\u00f3n de medicamentes, al igual que el stock de \u00e9stos, integrando un algoritmo de inteligencia artificial que permita afinar la compra y el estocaje necesario del hospital. En su primera edici\u00f3n, la Fundaci\u00f3n Pfizer, Pfizer y Unlimiteck organizaron el 29 y 30 de noviembre de 2019 un evento en el que los cerca de 50 inscritos trataron de encontrar una soluci\u00f3n a alguno de los dos retos planteados: c\u00f3mo mejorar la adherencia al tratamiento y c\u00f3mo facilitar un diagn\u00f3stico precoz. El equipo ganador de esta primera edici\u00f3n de Innomakers4Health fue BioMakers, con una soluci\u00f3n a la que llamaron 'Hera', un sistema integrado para acompa\u00f1ar a los pacientes que sufren depresi\u00f3n. Esta iniciativa ofrece una plataforma a las personas que viven con esta enfermedad, y gracias a ella pueden encontrar herramientas y recursos para mejorar su calidad de vida y su adherencia al tratamiento. E. Premios ITEMAS -Fundaci\u00f3n Pfizer La Fundaci\u00f3n Pfizer y la Plataforma ITEMAS -ISCIII organizaron conjuntamente en 2022 la convocatoria del \"Premio Fundaci\u00f3n Pfizer al mejor proyecto de innovaci\u00f3n en Salud surgido de los Nodos y Centros Adheridos de la Plataforma ITEMAS -ISCIII\" . Con este gal ard\u00f3n , pretendemos reconocer e impulsar proyectos innovadores en el \u00e1mbito de la Salud de profesionales de hospitales o Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria adscritos a nodos y centros adheridos de la Plataforma ITEMAS , que sirvan espec\u00edficamente para fac ilitar el diagn\u00f3stico de una enfermedad, mejorar la adherencia terap\u00e9utica al tratamiento o faciliten la informaci\u00f3n y conocimiento de una patolog\u00eda. El premio est\u00e1 dotado con 4.000 euros. En esta primera edici\u00f3n, el ganador fue Roberto de la Rica Quesada , coordinador del Grupo Multidisciplinar de Sepsis en el Institut d'Investigaci\u00f3 Sanit\u00e0ria Illes Balears 51 (IdISba), por el proyecto 'Detecci\u00f3n de Infecciones respiratorias causadas por Pseudomonas aeruginosa'. El jurado de los premios valor\u00f3, para su con cesi\u00f3n, la aportaci\u00f3n del trabajo a facilitar el diagn\u00f3stico de una enfermedad, el impacto en el Sistema Nacional de Salud, su viabilidad para llegar a implementarse, el potencial de escalabilidad y su car\u00e1cter innovador. F. UPM Demo Day Healthcare Startu ps La Fundaci\u00f3n Pfizer convoc\u00f3 durante 2022 , junto a la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM), el Premio Fundaci\u00f3n Pfizer -UPM Demo Day Healthcare Startups, con el fin de reconocer a startups tecnol\u00f3gicas en el \u00e1mbito de la salud del entorno emprendedor d e la UPM. Durante una tarde, las seis startups creadas todas ellas por emprendedores de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, defendieron sus proyectos ante el jurado, erigi\u00e9ndose en ganadora Spotlab, una plataforma de inteligencia artificial para el diagn\u00f3stico de im\u00e1genes m\u00e9dicas. El proyecto ganador del Demo Day destac\u00f3 por sus opciones de sostenibilidad, escalabilidad e impacto para el cuidado de la salud del pacien te y bienestar de la sociedad, obteniendo un premio de 3.000 euros. G. Mentor Day Junto a MentorDay, primera aceleradora de Impacto de Espa\u00f1a, lanzamos durante 2022 un proyecto piloto para tratar de impulsar los proyectos que hab\u00edan participado en alguno de los programas de la Fundaci\u00f3n Pfizer dirigidos a emprendedores de nuestro pa\u00eds. Varios de los proyectos finalistas de nuestros programas eDea Salud e Innomakers4Health decidieron tomar parte en este programa de aceleraci\u00f3n on-line, donde tuvieron la oportunidad de asistir a talleres impartidos por profesionales, asesores especialistas o consultores, que compartieron sus experiencias y resolvieron las dudas que fueron surgiendo. Adem\u00e1s, tuvieron acceso a sesiones de Speed Mentoring personales, con 70 expertos de diferentes especialidades seleccionados seg\u00fan las necesidades de cada empre ndedor. 52 H. Orbita.K En 2021 nos unimos al proyecto Orbita.K, una iniciativa creada para generar un entorno relacional de todos los agentes de I+D+i en un momento en el que el impulso de la ciencia y la tecnolog\u00eda es crucial para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de Espa\u00f1a. Se trata de un programa de convocatorias de inversi\u00f3n privada colaborativa , que busca identificar al mayor n\u00famero posible de proyectos que respondan a los retos sociales desarrollando nuevas tecnolog\u00edas, para aportarles los recursos privados nece sarios para llevarlos al siguiente nivel. Estos objetivos los intenta lograr a trav\u00e9s del Mecenazgo Tecnol\u00f3gico, un instrumento de inversi\u00f3n colaborativa que canaliza nueva inversi\u00f3n privada hacia proyectos de I+D+i a partir de estructuraci\u00f3n basada en los incentivos fiscales aplicables a la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la innovaci\u00f3n . En este proyecto colaboramos con Kaudal, una compa\u00f1\u00eda privada, que tiene como objetivo atraer inversi\u00f3n privada al ecosistema de la I+D+i en Espa\u00f1a, contribuir al desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas y productos innovadores y facilitar la transferencia de conocimiento y su acceso a mercado , la Fundaci\u00f3n DRO (Fundaci\u00f3n Dami\u00e1n Rodr\u00edguez Olivares) y ASE -Acci\u00f3n Social Empresarial (Acci\u00f3n Social Empresarial). I. SyempreSal ud Durante 2020 lanzamos el programa SyempreSalud, en colaboraci\u00f3n con 50pro, como apuesta por la participaci\u00f3n de personas en edad s\u00e9nior para mejorar el emprendimiento social , y con el objetivo de ayudarles a poner en marcha proyectos innovadores en el campo de la salud. Por medio de este programa, damos la posibilidad a tres emprededores en edad senior en los que vemos un alto potencial para ofrecer una soluci\u00f3n innovadora a la sociedad. Despu\u00e9s de ser becados para recibir una formaci\u00f3n en emprendimient o en salud, el ganador final del programa tiene la opci\u00f3n de ser mentorizado por Pfizer, ya durante 2021. As\u00ed, se seleccionaron como finalistas a tres emprendedores que destaca ron por abordar un proyecto tecnol\u00f3gicamente innovador para el sector de la salud, ofreciendo respuesta a necesidades de pacientes y profesionales del \u00e1mbito 53 sanitario. Estos fueron: Sara Lozano -Zahonero, doctora en Ingenier\u00eda M\u00e9dica, present\u00f3 PanicProtector , una aplicaci\u00f3n para smartphones que ayudar\u00eda a combatir los cuadros de ansiedad y de p\u00e1nico. Manuel Nieto D\u00edaz, doctor en Biolog\u00eda, particip\u00f3 con BioAPP, una herramienta que se basa en la digitalizaci\u00f3n y el registro de datos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica y b\u00e1sica en biomedicina. Finalmente, Guglielmo Foffani, doctor en Bioingenier\u00eda, pro puso una terapia magnetoc\u00e9utica para enfermedades cerebrales. 54 J. Convocatorias de Ayudas a Proyectos de Compromiso Social En 2004, se convocan por primera vez estas ayudas destinadas a apoyar y favorecer el desarrollo del trabajo de organizaciones de car\u00e1cter social que, mediante la puesta en marcha de acciones innovadoras y viables, contribuyan a mejorar la calidad de vida de nuestra poblaci\u00f3n, desde el punto de vista de la prevenci\u00f3n y que , al mismo tiempo, difundan el sentido del Envejecimiento Saludable en cualquier etapa de la vida. Hasta el a\u00f1o 2009 inclusive , se apoyaron a un total de 2 9 proyectos sociales (23 corresponden a las convocatorias de Ayudas anuales y el resto a programas que se realizaron en el inicio) , resu ltando una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 529.000 \u20ac. Muchos son proyectos de difusi\u00f3n nacional, que a\u00fan est\u00e1n gene rando nuevos beneficiarios, por lo que se hace muy dif\u00edc il precisar el alcance real de los destinatarios finales. La media aproximada en las convocatorias de ayudas puede ser de unas 40.000 personas . DISTRIBUCI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA ORGANIZACIONES PARTICIPANTES Por Comunidades Aut\u00f3nomas 0F1 Andaluc\u00eda 2 Barcelona 1 Castilla y Le\u00f3n 2 Catalu\u00f1a 2 Galicia 1 La Rioja 1 Madrid 18 Valencia 2 Arag\u00f3n 1 La instauraci\u00f3n de las convocatoria s de ayudas busc\u00f3, como objetivo principal , impulsar el trabajo de diferentes entidades sin\u00e9rgicas en sus fines con la actividad desplegada desde la Fundaci\u00f3n Pfizer , permitiendo poner en marcha diferentes proyectos enfocados a mejorar la calidad de vida de la sociedad mediante acciones de prevenci\u00f3n, de formaci\u00f3n, de voluntariado y de relaciones intergeneracionale s. 1 Algunos proyectos se han desarrollado en varias Comunidades Aut\u00f3nomas, y otros aun siendo la sede una Comunidad Aut\u00f3noma tienen alcance nacional. 55 Cada a\u00f1o la tem\u00e1tica de las convocatorias ha sido monogr\u00e1fica, tratando de canalizar recursos y apoyo a aspectos cr\u00edticos y demandas concretas de la din\u00e1mica sociedad espa\u00f1ola. En el a\u00f1o 2010 se acord\u00f3 en Patronato suspender esta convocatoria de ayudas sociales. V CONVOCATORIA DE AYUDAS (A\u00d1O 2009) En la convocatoria de 2009, los proyectos presentados estaban enfocados fomentar el voluntariado entre j\u00f3venes y mayores, valor\u00e1ndose especialmente los p rogramas destinados a fomentar y favorecer, mediante acciones innovadoras y viables, la transmisi\u00f3n de la importancia de vivir saludablemente. La dotaci\u00f3n econ\u00f3mica global que se entreg\u00f3 en esta convocatoria fue de 80.000 \u20ac. Los proyectos a los que se les dot\u00f3 con las ayudas fueron: 'Programa de agentes j\u00f3venes en educaci\u00f3n para la salud (PAJEPS) ' Organizaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n de educaci\u00f3n para la salud (FUNDADEPS) Resumen del proyecto: El Programa de Agentes J\u00f3venes en Educaci\u00f3n para la Salud (PAJEPS) pretende promocionar h\u00e1bitos de vida sa ludables entre la poblaci\u00f3n juvenil a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de j\u00f3venes, l\u00edderes de asociaciones juveniles, incidiendo en aquellos h\u00e1bitos que m\u00e1s influyen sobre su salud (drogas, tabaco, prevenci\u00f3n de accidentes, educaci\u00f3n nutricional, educaci\u00f3n sexual .. .) para que desarrollen intervenciones directas, de joven a joven, desde los escenarios en los que ellos act\u00faan y conviven (Centros Educativos, Asociaciones Juveniles, Campamentos) compartiendo entre dicha poblaci\u00f3n juvenil sus dudas y sus inquietudes pero como Agentes de Salud, es decir como j\u00f3venes ya formados con conocimientos y herramientas metodol\u00f3gicas necesarias para incidir en los h\u00e1bitos y en las conductas de riesgo como factores claves en la salud de dichos colectivos, rompiendo de esta forma las barreras de comunicaci\u00f3n que muchas veces provoca la diferencia de edad entre educador y educando. 56 'Formaci\u00f3n de formadores voluntarios de UDP en la Educaci\u00f3n para la Salud ' Organizaci\u00f3n: Uni\u00f3n democr\u00e1tica de pensionistas y jubilados de Espa\u00f1a (UDP) . Resumen del proyecto: Los voluntarios de UDP y el personal t\u00e9cnico que forma parte del Voluntariado Social de UDP, servir\u00e1n como cauce para formar a su vez al colectivo de personas mayores, usuarias del servicio de voluntariado, en los temas de salud: adherencia al tratamiento, derechos de los pacientes, h\u00e1bitos alimenticios, ejercicio f\u00edsico, participaci\u00f3n activa, etc., como elementos generadores de salud. El proyecto consta de actividades y acciones encaminadas a conseguir los objetivos: Edici\u00f3n Cu aderno Informaci\u00f3n \"Promoci\u00f3n de la Salud\"; Formaci\u00f3n presencial y complementaria para t\u00e9cnicos del Voluntariado Social de UDP y voluntarios; Distribuci\u00f3n Cuaderno Informaci\u00f3n \"Promoci\u00f3n de la Salud\" (5000 ejemplares); Descarga Cuaderno Informaci\u00f3n \"Promoc i\u00f3n de la Salud\" en las 31 p\u00e1ginas web de la Entidad que componen la Red Digital UDP; Copia en pendrive y distribuci\u00f3n; Promoci\u00f3n a trav\u00e9s de la Revista UDP \"El poder de la Uni\u00f3n\" (tirada 15.000 ejemplares) 'MAYORES -ON-. Red de Voluntariado, Salud y Nuevas Tecnolog\u00edas ' Organizaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Tomillo Resumen del p royecto: 'MAYORES -ON-. Red de Voluntariado, Salud y Nuevas Tecnolog\u00edas ' es un proyecto de desarrollo de acciones solidarias entre j\u00f3venes y mayores cuya tem\u00e1tica versa sobre la promoci\u00f3n de una vejez activa y h\u00e1bitos saludables entre los mayores. En una primera fase, j\u00f3venes provenientes del fracaso escolar y en riesgo de exclusi\u00f3n social son formados para posteriormente actuar como dinamizadores de TIC\u00b4s en centros municipales de mayores, ap oyando as\u00ed la labor de los servicios sociales p\u00fablicos para mayores en la zona (distritos deprimidos de Madrid) y mejorando al tiempo la calidad de los procesos educativos de estos j\u00f3venes. Los talleres de TIC\u00b4s para mayores tienen por objeto la realizaci\u00f3 n de un producto digital por parte del grupo sobre la tem\u00e1tica del proyecto: la promoci\u00f3n de una vejez saludable. En una segunda fase los mayores pasan del rol receptor al solidario participando como agentes de promoci\u00f3n de la salud por medio de charlas a grupos apoyadas por el material realizado en sus talleres de TIC\u00b4s. Se trata de un proyecto innovador y de utilidad social ya que se basa en la metodolog\u00eda del Aprendizaje y Servicio S olidario (ApSS) que promueve acciones solidarias como veh\u00edculo para el f omento de la ciudadan\u00eda activa y el aprendizaje significativo. 57 'Contigo, podemos: Proyecto de fomento del voluntariado en la Casa Familiar San Lorenzo de los HH.FF . de la Cruz Blanca' Organizaci\u00f3n : Hermanos Franciscanos de la Cruz Blanca , Huesca Resumen del proyecto: Este proyecto pretende fomentar la participaci\u00f3n de j\u00f3venes y mayores en la acci\u00f3n voluntaria de Cruz Blanca, generando procesos que mejoren su participaci\u00f3n en sociedad y, por ende, su salud y nivel de calidad de vida. Se realizar\u00e1 una campa\u00f1a de captaci\u00f3n de voluntariado en Escuelas y Facultades de la Universidad de Zaragoza, as\u00ed como en Centros de Mayores de la ciudad de Huesca. Estos lugares se consideran potenciales lugares para el reclutamiento de voluntarios. La campa\u00f1a consistir\u00e1 en la organizaci\u00f3n de una exposici\u00f3n itinerante que con el lema: \"Contigo, podemos\" recorra la Universidad de Zaragoza (Escuela de Trabajo Social, Escuela de Enfermer\u00eda, Terapia Ocupacional, Facultad de Medicina...); as\u00ed como los Centros de Ocio de Mayores en la ciudad de Huesca. La exposici\u00f3n mostrar\u00e1 la entidad, valores, y sus actividades. La actividad se acompa\u00f1ar\u00e1 de un caf\u00e9 - tertulia a cargo de profesionales y voluntarios de Cruz Blanca que relatar\u00e1n en primera persona la acci\u00f3n de Cruz Blanca, motivando a la participaci\u00f3n. 'Mediadores en salud - CLUB DE MEDIACI\u00d3N UNIVERSITARIA ' Organizaci\u00f3n : Universidad de Sevilla. Servicio de asistencia a la comunidad universitaria. S.A.C.U. Resumen del proyecto: El PROGRAMA FORMA JOVEN como una estrategia de promoci\u00f3n de salud se desarrolla inicialmente en los IES (Institutos de Ense\u00f1anza Secundaria) accediendo a los j\u00f3venes de 12 a 17 a\u00f1os, ampli\u00e1ndose al \u00e1mbito de la Universidad de Sevilla como proyecto piloto. Dicho programa consiste en acercar a los espacios que frecuentan los j\u00f3venes, una informaci\u00f3n y tambi\u00e9n formaci\u00f3n, a nivel individual y colectivo, con la que se pretende mejorar la respuesta a los riesgos y hacer compatible diversi\u00f3n y salud. Esta actividad se realiza por un equipo de profesionales de distintos sectores (salud, educaci\u00f3n, juventud, drogas, etc.) y con la participaci\u00f3n de los propios j\u00f3venes (mediadores) con un objetivo central: Asesorar informando y formar para hacer p osible la elecci\u00f3n de la conducta m\u00e1s favorable para la salud. -o- IV CONVOCATORIA DE AYUDAS (A\u00d1O 2008) En la convocatoria de 2008, los proyectos presentados estaban enfocados a la atenci\u00f3n de la mujer inmigrante, valor\u00e1ndose especialmente aquellos programas que favore cieran su participaci\u00f3n y desarrollo en la vida laboral en Espa\u00f1a. 58 Se evaluaron positivamente : - Proyectos que maximizaban las ventajas que genera la incorporaci\u00f3n de las mujeres inmigrantes al terreno laboral de nuestro pa\u00eds. - Proyectos enfocados en la reunificaci\u00f3n familiar, donde la mujer tiene un papel importante. El Patronato de la Fundaci\u00f3n Pfizer valor\u00f3 especialmente actividades que promovieran el reencuentro con los familiares y la normalizaci\u00f3n de la vida del inmigrant e una vez asentado en Espa\u00f1a. La dotaci\u00f3n econ\u00f3mica global que se entreg\u00f3 en esta convocatoria fue de 80.000 \u20ac. Los proyectos a los que se les dot\u00f3 con las ayudas fueron: 'Proyecto para el fortalecimiento del tejido microempresarial gestionado por mujeres inmigrantes como medio de inserci\u00f3n sociolaboral ' Organizaci\u00f3n: Economistas sin Fronteras. Madrid Resumen del p royecto: Lograr la inserci\u00f3n sociolaboral de las mujeres inmigrantes emprendedoras que quieran comenzar un negocio o que ya lo hayan pue sto en marcha y necesiten de formaci\u00f3n, asesoramiento y apoyo. Fases que se contemplaron : asesoramiento, capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n, apoyo en la gesti\u00f3n econ\u00f3mica y contable mediante una gestor\u00eda, as\u00ed como tutorizaci\u00f3n y seguimiento de entre uno a cinco a\u00f1os. 'Detecci\u00f3n de las barreras y obst\u00e1culos espec\u00edficos a los distintos colectivos de mujeres inmigrantes en su inserci\u00f3n en el mercado laboral ' Organizaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Desarrollo y Turismo (Fundestur). La Rioja Resumen del proyecto: El proyecto presentado consi ste en la elaboraci\u00f3n de un estudio descriptivo -clasificatorio sobre el t\u00edtulo del proyecto en cuesti\u00f3n, intentando establecer tipolog\u00edas de mujeres inmigrantes de cara a su posicionamiento y posici\u00f3n en el \u00e1mbito laboral. En una segunda fa se, se llevar\u00e1 a cabo un an\u00e1lisis m\u00e1s exhaustivo a trav\u00e9s de entrevistas a distintas mujeres que reflejen las distintas situaciones de migraci\u00f3n. Metodolog\u00edas: descriptiva -comparativa, multim\u00e9todo, estrategias de investigaci\u00f3n, recogida de datos y an\u00e1lisis . 59 'Intervenci\u00f3n transcultural , psicosocial, psiqui\u00e1trica a mujeres y familias inmigrantes en proceso de reagrupaci\u00f3n familiar ' Organizaci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Estudios Migratorios y Psicoterapia Transcultural Resumen del proyecto: El objetivo fundamental de este proyecto es brindar valoraci\u00f3n diagn\u00f3stica y tratamiento psicol\u00f3gico y/o psiqui\u00e1trico correspondiente a la poblaci\u00f3n inmigrante que presenta sintomatolog\u00eda derivada del proceso de reagrupaci\u00f3n familiar, con el fin de preveni r situaciones de riesgo. Con esta iniciativa se pretende fomentar la creaci\u00f3n de la red de apoyo social y afectivo a partir de la creaci\u00f3n de grupos de apoyo socioemocional y psicoeducativo, donde se puedan compartir las vivencias derivadas del fen\u00f3meno de la reagrupaci\u00f3n, promover alternativas, herramientas psicol\u00f3gicas y socioculturales para abordar adecuadamente este proceso. El proyecto incorpora aspectos como la a tenci\u00f3n de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico y/o psiqui\u00e1trico, orientaci\u00f3n o derivaci\u00f3n, consulta psicoterap\u00e9utica (individual , familiar, etc.), grupos de apoyo y formaci\u00f3n socioemocional , talleres de prevenci\u00f3n de problemas, actividades de supervisi\u00f3n. 'Salud entre culturas: la mujer inmigrante co mo mediadora sociosanitaria ' Organizaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal Resumen del proyecto: Se trata de una experiencia piloto, con 10 benefici arias directas en el que se pretende formar a mujeres inmigrantes desempleadas con 225 horas te\u00f3rico -pr\u00e1cticas de octubre a marzo de 2009, por un lado, en salud y por otro en intermediaci\u00f3n cultural, con un per\u00edodo de pr\u00e1cticas en el propio hospital . Las pr\u00e1cticas se han llevado a cabo, concretamente , en el servicio de informaci\u00f3n, trabajo social, atenci\u00f3n al paciente , dentro de las \u00e1reas ambulatorias, de hospitalizaci\u00f3n y urgencias, de forma rotatoria. -o- III CONVOCATORIA DE AYUDAS (A\u00d1O 2007) En la convocatoria de 2007, los proyectos presentados deb \u00edan estar enfocados a la atenci\u00f3n de personas con patolog\u00edas cr\u00f3nicas y discapacidad f\u00edsica y ps\u00edquica o mental, valor\u00e1ndose especialmente : - programas de integraci\u00f3n de personas con discapacidad ps\u00edquica y/o enfermedad mental - programas destinados a promover una imagen positiva de las personas con discapacidad en general 60 - programas dirigidos a la educaci\u00f3n de personas con discapacidad. La dotaci\u00f3n global econ\u00f3mica que se entreg\u00f3 fue de 100.000 \u20ac. Los proyectos a los que se les dot\u00f3 con las ayudas fueron: 'Red Rural Alzheimer ' Organizaci\u00f3n: Asociaci\u00f3n de Familiares de enfermos de Alzheimer y otras demencias de Galicia (AFAGA ) Resumen del proyecto: Proyecto de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica no farmacol\u00f3gica a trav\u00e9s de la estimulaci\u00f3n cognitiva, funcional y f\u00edsica de enfermos de Alzheimer u otra demencia neurodegenerativa de la zona rural de la provincia de Pontevedr a. Dicha actividad se desarroll\u00f3 dentro del domicilio y fue proporcionado por su entorno de convivencia, es d ecir, su/s familiar/es a los que previamente se hab\u00eda formado adecuadamente. 'Cuidando a aquellos que cuidan ' Organizaci\u00f3n: Asociaci\u00f3n de Parapl\u00e9jicos y Grandes Minusv\u00e1lidos F\u00edsicos de la Comunidad de Madrid (ASPAYM -MADRID) Resumen del proyecto: Realizaci \u00f3n de material audiovisual, en soporte DVD, con informaci\u00f3n adecuada sobre el manejo f\u00edsico de personas con movilidad reducida. Esta acci\u00f3n formativa, creada con la participaci\u00f3n activa del colectivo de personas con lesi\u00f3n medular, entrena en habilidades de higiene postural al realizar tareas como: transferencias (silla -cama, silla -coche, ba\u00f1o -silla, etc .), movilizaciones, cambios posturales (dependientes e independientes), pulsiones, manejo de silla de ruedas, otros . El DVD se distribuy\u00f3 entre el colectivo de afectados, sus cuidadores formales e informales y aquellas personas que est\u00e9n form\u00e1ndose para trabajar en este campo, con el objetivo de \"sufrir\" menos f\u00edsicamente a la hora de realizarlas, cuid\u00e1ndose y cuidando d e modo m\u00e1s correcto y saludable. Se trata de un material que sirve de referencia en el \u00e1mbito de la asistencia a personas con discapacidad f\u00edsica. 61 'Desarrollo de materiales de informaci\u00f3n sanitaria en formato de f \u00e1cil lectura para personas con discapacidad intelectual' Organizaci\u00f3n: Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones a favor de las Personas con Discapacidad Intelectual (FEAPS) Resumen del proyecto: La iniciativa parti \u00f3 de la consideraci\u00f3n general de que las personas con discapacidad intelectual pueden presentar singularidades y necesidades a las que el sistema de salud debe dar respuesta, y que el derecho a la informaci\u00f3n y la autonom\u00eda son derechos funda mentales de tod as las personas. A trav\u00e9s de d icho p royecto se elabor\u00f3 una g u\u00eda que ofrece a las personas con discapacidad intelectual , en forma y formato accesible, toda la informaci\u00f3n relativa a los tratamientos que van a recibir, as\u00ed como garantiza la plena accesibilid ad a la hora de prestar el consentimiento informado (en situaciones de ingreso hospitalario, inclusi\u00f3n en ensayos cl\u00ednicos, etc.). Campa\u00f1a de sensibil izaci\u00f3n, 'Hazer, haz tu parte' Organizaci\u00f3n: Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER ) Resumen del proyecto: La Fundaci\u00f3n Pfizer prest\u00f3 su apoyo a la Campa\u00f1a de Sensibilizaci\u00f3n: 'HAZER: HAZ Tu parte por las Enfermedades Raras' desarrollada con el fin de promover un enfoque comprensivo para entender las implicaciones de las enfermedades raras e impulsar la concienciaci\u00f3n, el apoyo y la solidaridad con los miles de familias que, en nuestro pa\u00eds, sufren el dram\u00e1tico impacto de una enfermedad rara (ER) en su vida. La campa\u00f1a tuvo un alcance nacional, ya que se desarrollar\u00e1n actividades en Alicante, Madrid, Sevilla, Badajoz y Barcelona, as\u00ed como acciones globales a trav\u00e9s Internet. La campa\u00f1a puso en marcha iniciativas para aumentar el grado de concienciaci\u00f3n entre los representantes pol\u00edticos, los medios de comunicaci\u00f3n, la comunidad cient\u00edfica, las instituciones sociales y sanitarias y la sociedad en general, as\u00ed como subrayar la necesidad de aunar esfuerzos para luchar juntos contra este grave problema de salud p\u00fa blica que afecta a m\u00e1s de 3 millones de personas en Espa\u00f1a . 'Sensibilizaci\u00f3n de los j\u00f3venes sobre los accidentes de tr\u00e1fico y las problem\u00e1ticas de las personas con discapacidad f\u00edsica ' Organizaci\u00f3n: Minusv\u00e0lids F\u00edsics Associats (MIFAS) 62 Resumen del p royecto: conjunto de charlas de sensibilizaci\u00f3n en los Institutos de Ense\u00f1anza Secundaria de toda la provincia de Girona, con el fin de abordar el tema de los accidentes de tr\u00e1fico; la importancia de la prevenci\u00f3n; y de las problem\u00e1ticas reales que padece el colectivo de discapacitados f\u00edsicos. A trav\u00e9s de la experiencia personal de dos personas discapacitadas, se promovi\u00f3 la reflexi\u00f3n para hablar abiertamente sobre todo lo que refiere al colectivo de discapacitados. As\u00ed los alumnos tuvieron la posibilidad de conocer de primera mano aquello que les es desconocido; pudieron preguntar y obtener respuestas para comprender mejor las dificultades con que se encuentran las personas discapacitadas en su d\u00eda a d\u00eda. Fueron sesiones con una duraci\u00f3n de entre 1 hora y 2 horas, que finalizaron con la realizaci\u00f3n de un circuito en silla de ruedas que muestra las dificultades con las que se encuentran a diario este colectivo. -o- II CONVOCATORIA DE AYUDAS (A\u00d1O 2006) En la convocatoria de 2006, los proyectos presentados estaban enfocados a la prevenci\u00f3n de enfermedades y a la educaci\u00f3n en salud. Las \u00e1reas de actuaci\u00f3n, objeto de ayuda en la convocatoria 2006, fueron : - Proyectos que promuevan la prevenci\u00f3n de enfermedades, mediante la pr\u00e1ctica de h\u00e1bitos y estilos de vida saludables - proyectos de educaci\u00f3n con el objetivo de promover la salud en colectivos de todas las edades, con una influencia directa y positiva en la mejora de la calidad de vida. La dotaci\u00f3n econ\u00f3mica global entregada fue de 110.000 \u20ac. Los proyectos a los que se l es dot\u00f3 con las ayudas fueron: 'Proyecto Bio -Psicosocial' Organizaci\u00f3n: Asociaci\u00f3n de Mujeres Mastectomizadas y Afectadas de C\u00e1ncer de Mama de la Comunidad Valenciana (AMMCOVA ) Resumen del proyecto: El objetivo fue proporcionar a las mujeres afectadas de c\u00e1ncer de mama, a sus familias y al resto de la poblaci\u00f3n, informaci\u00f3n y formaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de mama, prevenci\u00f3n de la enfermedad y promoci\u00f3n de la salud mediante la pr\u00e1ctica de h\u00e1bitos y estilos de vida saludables, que se l lev\u00f3 a cabo mediante charlas, conferencias, talleres , etc. Desarroll\u00f3 con las afectadas un proyecto de intervenci\u00f3n psico -social mediante terapias individuales y grupos de autoayuda, y rehabilitador mediante 63 ejercicios de fisioterapia y rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica para prevenir la aparici\u00f3n de secuelas de la enfermedad y resolver aquellas que ya han aparecido . 'Taller de Educa ci\u00f3n para la Salud para Mayores' Organizaci\u00f3n: Ayuntamiento Madrid, Madrid Salud Resumen del proyecto: Desarrollo de una serie de talleres especialmente dise\u00f1ados para la poblaci\u00f3n mayor, abordando tem\u00e1ticas que ayudan a desarrollar su autonom\u00eda, siempre c on un enfoque vital hacia el proceso de envejecimiento . Se trabaj\u00f3 en ocho sesio nes, de dos horas de duraci\u00f3n cada una, con conte nidos de gran inter\u00e9s: 1. Envejecimiento con \u00e9xito. 2. La memoria en nuestra vida y c\u00f3mo mejorarla. 3. Alteraciones de la memoria y t\u00e9cnicas de memoria. 4. Alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n en los mayores. 5. Accidentes en los mayores. 6. C\u00f3mo evitar accidentes y c\u00f3mo actu ar. 7. Autocuidados y h\u00e1bitos saludables. 8. Convivencia y relaciones sociales: posibilidades y recursos: como la nutrici\u00f3n en la tercera edad, la importancia de las relaciones sociales, la prevenci\u00f3n de accidentes y t\u00e9cnicas de memor ia. Las sesiones se dirigieron a personas mayores de 65 a\u00f1os de Madrid. Los mayores es un colectivo que presenta necesidades que generar\u00e1n cada vez un mayor gasto social y sanitario. En este grupo persisten h\u00e1bitos no saludables susceptibles de ser modificados y la herramienta de la Educaci\u00f3n para la Salud, a nivel grupal, es muy rentable social y personalmente. 'Realidad educativa, social y familiar de los ni\u00f1os que padecen diabetes en la comunidad Valenciana' Organizaci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Valenciana de Diabetes Resumen del p royecto: Programa que se dise\u00f1\u00f3 para detectar y cuantificar las necesidades del ni\u00f1o con diabetes en la escuela, proporciona ndo la informaci\u00f3n relevante sobre la diabetes para favorecer e incrementar la comunicaci\u00f3n entre padres, profesores y personal m\u00e9dico, adem\u00e1s de fomentar h\u00e1bitos de vida saludables entre la poblaci\u00f3n escolar. 64 'Gu\u00eda Multiling\u00fce de Atenci\u00f3n al Menor (0 -18 a\u00f1os) ' Organizaci\u00f3n: Universidad Alcal\u00e1 de Henares , Departamento de Filolog\u00eda Moderna Resumen del p royecto: Proyecto basado en la creaci\u00f3n de una ' Gu\u00eda multiling\u00fce de atenci\u00f3n al menor' , para ofrecer informaci\u00f3n sobre h\u00e1bitos de vida saludables en distintos idiomas y en formato biling\u00fce. La publicaci\u00f3n est\u00e1 dirigida a padres de menores de edad que desconocen o tienen dificultades con el espa\u00f1ol, estando disponible en aquellas lenguas con mayor \u00edndice de poblaci\u00f3n extranjera: \u00e1rabe, b\u00falgaro, rumano, ruso, polaco, ingl\u00e9s y franc\u00e9s. Esta publicaci\u00f3n, aporta un doble valor para la sociedad. Por un lado, permite que padres inmigrantes con dificultades en nuestro idioma dispongan de un documento que les facilite adquirir h\u00e1bitos de vida saludables , cubriendo una necesidad latente en este sector, creciente en nuestra sociedad, mediante una informaci\u00f3n b\u00e1sic a sobre estilos de vida saludable, alimentaci\u00f3n, ejercicio f\u00edsico, as\u00ed como pautas sobre la atenci\u00f3n sanitaria que los padres deben dedicar a sus hijos. Por otro lado, supone una herramienta de trabajo \u00fatil para el personal sanitario, educativo e institucional que presta sus atenciones y servicios a este segmento de poblaci\u00f3n. -o- I CONVOCATORIA DE AYUDAS (A \u00d1O 2005) En la convocatoria de 2005, los proyectos presentados a esta convocatoria estaban enfocados a la promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del concepto de envejecimiento saludable. Las \u00e1reas de actuaci\u00f3n, objeto de ayuda en esta convocatoria, fueron : - Proyectos para promover la necesidad de cuidar la salud, como medio preventivo de caer en la dependencia, a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica de h\u00e1bitos y estilos de vida saludables. - Proyectos de participaci\u00f3n social con el fin de favorecer las relaciones intergenera cionales, y promover la b\u00fasqueda de soluciones para reducir el aislamiento y marginaci\u00f3n social. - Proyectos de formaci\u00f3n y puesta en marcha del voluntariado en trabajos destinados a demostrar que se puede envejecer de forma saludable. La dotaci\u00f3n global en tregada en este a\u00f1o fue de: 120.0 00 \u20ac. Los proyectos a los que se les dot\u00f3 con las ayudas fueron: 65 'Proyecto intergeneracional de tel\u00e9fono de apoyo a mayores ' Organizaci\u00f3n: Uni\u00f3n Democr\u00e1tica de Pensionistas (UDP) Resumen del proyecto: Servicio de ayuda telef\u00f3nica mediante voluntarios, que se dirigi\u00f3 a las personas mayores residentes en la Provincia de Lugo . A trav\u00e9s de este proyecto, se trabaj\u00f3 en la mejora de la calidad de vida de las personas mayores dependientes , mediante la prevenci\u00f3n de posibles situaciones de aislamiento . Adem\u00e1s , se analiz\u00f3 el grado de satisfacci\u00f3n y las demandas de servicios asistenciales que son formuladas por este mi smo colectivo y sus familiares. El fomento de las relaciones intergeneracionales y la implicaci\u00f3n de los universitarios en la atenci\u00f3n a las personas mayores fue la base durante todo el programa . 'Nietos -Abuelos, una experiencia a compartir en el contexto escolar ' Organizac i\u00f3n: Fundaci\u00f3n Pere Tarr\u00e9s Resumen del proyecto: Creaci\u00f3n de grupos de abuelos, desde un modelo de voluntariado social, ofreciendo su participaci\u00f3n en los centros escolares de sus nietos. De esta manera , se estimulaba y potenciaba la memoria de los mayores, adem\u00e1s de transmitir su experiencia de vida y , por otro lado, se fomentaba la relaci\u00f3n intergeneracional, fundamental para la integraci\u00f3n social de las personas mayores. Algunas actividades que se real izaron: cuenta cuentos, juegos de la infancia de mayores y ni\u00f1os, difusi\u00f3n de cultura popular... 'Abuelos -Nietos' Organizaci\u00f3n: Cruz Roja Espa\u00f1ola en Palencia Resumen del proyecto: Proyecto de voluntariado de personas mayores, para atender a ni\u00f1os en situaciones de dificultad sociofamiliar . Las actividades fueron diversas: apoyo escolar a ni\u00f1os, visitas en hospitales, ayuda en el manejo de herramientas Web. Para ello, los mayores fue ron tambi\u00e9n formados en estas actividades. 'Alzheimer un problema de todos' Organizaci\u00f3n: Asociaci\u00f3n de Familiares Enfermos de Alzheimer de Salamanca 66 Resumen del proyecto: Proyecto de educaci\u00f3n de los j\u00f3venes sobre la importancia de la salud y la educaci\u00f3n moral en el trato a las personas con enfermedades mentales como el Alzheimer. Este proyecto gir\u00f3 en torno a transmitir la responsabilidad y compromiso en los j\u00f3venes, haciendo part\u00edcipes a todos los sectores implicados. A trav\u00e9s del programa, lo s j\u00f3venes desarrollaban comportamientos de cooperaci\u00f3n y solidaridad con las personas que sufren esta enfermedad: entendiendo la patolog\u00eda y conociendo las dificultades familiares que implican. Se desarroll\u00f3 la actividad dentro de las aulas, y mediante el apoyo de materiales como videos explicativos. Tambi\u00e9 n se realizaron visitas a los centros de d\u00eda. 'Ayuda Mutua Saludable' Organizaci\u00f3n: Lliga Reumatol\u00f3gica Catalana Resumen del proyecto: A trav\u00e9s de los grupos de ayuda mutua para personas reum\u00e1ticas (en cada grupo participaron entre 10 y 12 personas , 150 en total ), se realizaron encuentros para apoyo y comprensi\u00f3n sobre el proceso de las enfermedades reum\u00e1ticas, contando con la experiencia de personas que lo han sufrido o lo sufren tambi\u00e9n. En estos grupos se fomentan h\u00e1bitos de salud para prevenir y paliar los efectos de la enfermedad . En estos espacios se realizaron charlas y talleres para apoyar al grupo. -o- Los o tros proyectos de car\u00e1cter social , apoyados desde la Fundaci\u00f3n Pfizer , en a\u00f1os anteriores a la primera edici\u00f3n de la Convocatoria de Ayudas , fueron : 'Los mayores atendidos por voluntarios mayores. Envejecimiento y calidad de vida en el municipio de Madrid' , de la Fundaci\u00f3n Desarrollo y Asistencia . Este proyecto tuvo como objetivo ocupar a mayores a\u00fan activos en la atenci\u00f3n de otros mayores , con la realizaci\u00f3n de tareas de acompa\u00f1amiento y peque\u00f1as gestiones. 'P rograma preventivo para mayores ', desarrollado en colaboraci\u00f3n con el \u00c1rea de Salud y Consumo del Ayuntamiento de Madrid . Est\u00e1 dirigido a profesionales sanitarios que act\u00faan en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria. El objetivo fue publicar y difundir este Programa en el que se fundamenta el porqu\u00e9 de las actividades preventivas en la poblaci\u00f3n mayor y cu\u00e1les son las que han demostrado eficacia y efectividad en la pr\u00e1ctica diaria. 67 'Aula social ', de la Fundaci\u00f3n San Patricio . Programa dirigido a los j\u00f3venes con la intenci\u00f3n de inc ulcarles una cultura de compromiso y solidaridad con la Tercera Edad a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n y el voluntariado. 'G u\u00eda para la planificaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sociosanitaria del enfermo de Alzheimer y su familia '\", elaborada por la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Familiares de Enfermos de Alzheimer y otras demencias ( CEAFA ). Esta gu\u00eda recoge los criterios de abordaje y las pautas de intervenci\u00f3n, individual, familiar y social, para ayudar a minimizar el impacto que produce esta enfermedad en esas esferas. 'P royecto de estudio y prevenci\u00f3n de ca\u00eddas para personas mayores (Precan) ', pretend i\u00f3 buscar la mejora en el funcionamiento de los servicios sociosanitarios analizando las principales causas de las ca\u00eddas en los mayores. Este proyecto, de cerca de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n, se enmarca en un convenio firmado, por tres a\u00f1os, entre la Fundaci\u00f3n Pfizer y la Fundaci\u00f3n IAVANTE , perteneciente a la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda. 'E l Bosque de los Sue\u00f1os ', la Fundaci\u00f3n Pfizer, en su compromiso por el Bienestar de la poblaci\u00f3n, colabor\u00f3 de forma espec\u00edfica, junto con la Fundaci\u00f3n ASPAYM Castilla y Le\u00f3n , en un proyecto destinado a ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad. Un campamento, constituido por 16 caba\u00f1as adaptadas a las necesidades de los ni\u00f1os y ni\u00f1as discapacitados, en un enclave en plena naturaleza, sirve de escenario para compartir momentos especiales, y favorecer la integraci\u00f3n social. Desde e ste espacio , situado en Cubillos del Sil, cerca de Ponferrada , se organizaron diferentes actividades, en funci\u00f3n de las necesidades de los ni\u00f1os alojados. 68 K. Premio al Compromiso Social En el a\u00f1o 2003, la Fundaci\u00f3n Pfizer convoc\u00f3, por primera vez, el Premio de Compromiso Social , con el fin de reconocer a las organizaciones que tienen bajo su \u00e1rea de responsabilidad y actividad, proporcionar soluciones actuales para el futuro de nuestra sociedad, desde criterios de la inserci\u00f3n de los colectivos m\u00e1s desfavorecidos, la prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n en salud y la mejora de la calidad de vida. A trav\u00e9s de esta convocatoria de premios se ha apoyado a 26 organizaciones e instituciones con un global de 309.000 \u20ac, desde 2003 al a\u00f1o 2016 inclusive . Este premio se encuadra dentro de la filosof\u00eda y objetivos de la Fundaci\u00f3n Pfizer, ya que trata de promover un envejecimiento saludable mediante el apoyo a las instituciones que trabajan en este concepto, de diversas formas. El patronato de la Fundaci\u00f3n Pf izer decidi\u00f3 suspender la concesi\u00f3n de estos premios en el a\u00f1o 2017. Convocatoria 2016 'Algo m\u00e1s que Medicinas ' de la Fundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n HM Hospitales, en la categor\u00eda de 'Profesionales Sanitarios'. En el proyecto se refleja el trabajo diario de un equipo de profesionales y voluntarios que, poniendo al enfermo en el centro, trabaja para integrar la enfermedad en su vida normal y la de su familia. Atienden a ni\u00f1os y adolescentes de 0 a 18 a\u00f1os con enfe rmedades hematol\u00f3gicas y c\u00e1ncer. La supervivencia a los 5 a\u00f1os del diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer en el ni\u00f1o supera el 80%. El objetivo de \"Algo m\u00e1s que medicinas\" no solo es curar el c\u00e1ncer, sino lograr que el ni\u00f1o y adolescente enfermo lleguen a ser adultos sano s f\u00edsica, psicol\u00f3gica, social y espiritualmente. Para ello un equipo multidisciplinar de m\u00e9dicos, enfermeras, fisioterapeutas, psic\u00f3logos, musicoterapeutas , profesores de infantil, Primaria, ESO y bachillerato, sacerdotes y voluntarios, atienden al ni\u00f1o y su familia desde el diagn\u00f3stico hasta su curaci\u00f3n y, en su muerte, ayudan a sus padres a recorrer el camino del resto de sus d\u00edas. 'Movilidad para todos' de la Fundaci\u00f3n General de la Universidad de Alcal\u00e1, en la categor\u00eda 'Innovaci\u00f3n Social' . El objetivo de este proyecto es realizar materiales adaptados para ayudar a mejorar la movilidad de un grupo de ni\u00f1os que, por las caracter\u00edsticas de sus lesiones, requieren de una personalizaci\u00f3n total de sus andadores y sillas de ruedas. As\u00ed, los voluntarios donan, mediante colaboraci\u00f3n personal, econ\u00f3mica 69 o mediante sus conocimientos en tecnolog\u00eda, los materiales necesarios por los centros de atenci\u00f3n a estos ni\u00f1os de toda Espa\u00f1a. Convocatoria 2015 \"Programa de Convivencia Intergeneracional Convive\" de la asociaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, Solidarios para el Desarrollo , en la categor\u00eda de 'Convivencia intergeneracional'. Su principal objetivo es mejorar la calidad de vida de las personas mayores en situaci\u00f3n de soledad y en riesgo de exclusi\u00f3n social a t rav\u00e9s de la convivencia intergeneracional con un estudiante universitario. Esto se logra a trav\u00e9s de una iniciativa intergeneracional y solidaria basada en la convivencia entre personas mayores en situaci\u00f3n de soledad y j\u00f3venes estudiantes universitarios. Una persona mayor que se encuentra sola y dispone de una vivienda, convive con un estudiante universitario de escasos recursos, que necesita un alojamiento para poder desarrollar sus estudios en Madrid. De esta forma, el mayor se asegura la compa\u00f1\u00eda y el a poyo que la persona m\u00e1s joven le aporta, y el estudiante cuenta con una vivienda sin tener que pagar por un colegio mayor o un alquiler. \"El envejecimiento saludable, la importancia de la prevenci\u00f3n\" de la Asociaci\u00f3n de Familiares de Enfermos de Alzheimer y otras demencias de Ourense (AFAEOR), en la categor\u00eda de 'Envejecimiento saludable'. La asociaci\u00f3n ha formado a 87 mujeres del medio rural orensano mediante la realizaci\u00f3n de tres cursos sobre factores de riesgo para la salud y el recibimiento de este ga lard\u00f3n supone un impulso en sus acciones y futuros proyectos. \"Ning\u00fan ni\u00f1o sin tratamiento por falta de recursos\" de la Fundaci\u00f3n Cadete, en la categor\u00eda de \"Programas que den apoyo a familias con ni\u00f1os en situaciones especiales o enfermedades poco frecue ntes\". Proyecto dirigido a menores con discapacidad que precisan de tratamientos de rehabilitaci\u00f3n infantil, cuyas familias tienen serias dificultades para financiar su coste. A trav\u00e9s de la concesi\u00f3n de becas, la fundaci\u00f3n apoya a las familias a sufragar estos tratamientos en el centro de rehabilitaci\u00f3n donde acude habitualmente el menor, logrando as\u00ed evitar que haya ni\u00f1os sin tratamiento por falta de recursos. Paralelamente, orienta y asesora a sus familias en aquellas necesidades que les puedan surgir y todo ello con la finalidad de 70 contribuir a la creaci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa e inclusiva, promoviendo la igualdad de oportunidades. \"Humanizaci\u00f3n de los espacios de Pediatr\u00eda\" del Hospital de Cruces (Vizcaya), en la categor\u00eda de \"Programas de Responsabilidad Social realizados por Instituciones u organizaciones formadas por equipos sanitarios que contribuyan a mejorar la calidad de vida de ni\u00f1os hospitalizados\". En el proyecto se han formado 300 profesionales del Servicio de Pediatr\u00eda y se han identific ado agentes de cambio en cada unidad de hospitalizaci\u00f3n para fomentar una cultura de relaciones emocionalmente saludables y centrada en el paciente, mejorando las relaciones humanas en todas las unidades, creando herramientas para conseguir un c\u00f3digo com\u00fan de comunicaci\u00f3n, fomentando la participaci\u00f3n del paciente/familia e identificando \u00e1reas de mejora en procesos que impacten en el trato. El proyecto se desarroll\u00f3 durante seis meses con una campa\u00f1a muy creativa de intervenci\u00f3n en el entorno, con paraguas, nubes etc. Convocatoria 2014 'Programa de Acci\u00f3n Social en Espa\u00f1a' de la Fundaci\u00f3n Ayuda en Acci\u00f3n. El proyecto de Apoyo al programa Acci\u00f3n Social en Espa\u00f1a tiene como \u00e1mbito principal de intervenci\u00f3n cubrir las necesidades b\u00e1sicas que afectan a la salud y al rendimiento escolar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, en los centros educativos espa\u00f1oles m\u00e1s afectados por la crisis, e impulsar una red de apoyo entre docentes, familias, alumnos/as y agentes sociales. Ayuda en Acci\u00f3n ha puesto en marcha durante el curso escolar 2013/2014 un proyecto de atenci\u00f3n a la infancia que se desarrolla en 21 centros educativos a nivel nacional, con m\u00e1s de 1.500 beneficiarios directos por la intervenci\u00f3n. Se est\u00e1n facilitando m\u00e1s de 110.000 comidas, as\u00ed como 346 becas de libros de texto y material did\u00e1ctico y 612 ayudas para excursiones. Menci\u00f3n Especial 2014 Otorgad a al 'Hospital Nacional de Parapl\u00e9jicos de Toledo' en su 40 aniversario, por la extraordinaria labor que ejercen en el campo de la investigaci\u00f3n y por su compromiso en la asistencia a los pacientes con lesiones medulares . 71 Finalistas 2014 FEBHI Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Espina B\u00edfida e Hidrocefalia por su proyecto \"Blog: Empleo y Discapacidad\" . Cruz Roja Espa\u00f1ola por su proyecto \"T alleres de Competencias prelaborales para j\u00f3venes \". Asociaci\u00f3n ALANNA por su proyecto \"Insertas Dona\". Convocatoria 2013 En el a\u00f1o 2013 el proyecto ganador fue \"Rehabilitaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes con par\u00e1lisis cerebral y trastornos neuromotores\" de la Fundaci\u00f3n Nipace . La Fundaci\u00f3n Nipace rehabilita ni\u00f1os con par\u00e1lisis cerebral y trastornos neuromotores con los m\u00e9todos m\u00e1s novedosos y de \u00faltima generaci\u00f3n. Han trabajado por la introducci\u00f3n en Espa\u00f1a del m\u00e9todo neurol\u00f3gico intensivo con ortesis din\u00e1mica Therasuit. Sus tratamientos son \u00fanicos en Espa\u00f1a, con la uni\u00f3n de 2 m\u00e9todos: el neurol\u00f3gico intensivo con or tesis din\u00e1mica o traje Therasuit y el robot Lokomat. El traje simula los m\u00fasculos del ni\u00f1o que realizando una serie de ejercicios de forma intensiva se logran resultados extraordinarios vs la terapia tradicional. Un mes de este tratamiento , equivale a un a \u00f1o de fisioterapia normal. Hasta ahora \u00fanicamente atend\u00edan ni\u00f1os de hasta 13 a\u00f1os, quieren aumentar el rango de edad hasta los 18. El proyecto se encuentra en desarrollo, con la implantaci\u00f3n del robot Lokomat junto a la ortesis Therasuit, piscina de hidroterapia, y salas de rehabilitaci\u00f3n. Finalistas 2013 Fundaci\u00f3n Bobath, por su proyecto \"Atenci\u00f3n Temprana En Estancia Continuada Espec\u00edfica Para Ni\u00f1os Paral\u00edticos Cerebrales\". Federaci\u00f3n DEBRA ESPA\u00d1A, por su proyecto \"Hogar Respiro Piel De Mariposa\" . Pyfano Asociaci\u00f3n Padres, Familiares y Amigos De Ni\u00f1os Oncol\u00f3gicos De Castilla y Le\u00f3n, por su proyecto \"Apoyo Psicoterap\u00e9utico Al Ni\u00f1o Con C\u00e1ncer Y Su Familia\" . Convocatoria 2012 'Apoyo Psicol\u00f3gico on line FEDER' de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras fue el proyecto ganador en esta convocatoria. 72 El Apoyo Psicol\u00f3gico online en ER persigue mejorar la calidad de vida y promocionar la salud de personas con enfermedades poco frecuentes y sus familias a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web http://psicologia.enfermedades -raras.org y la relaci\u00f3n de ayuda mediante chat. Est\u00e1 pensado para todas aquellas personas que, por motivos de salud, dependencia, movilidad o dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica, no pueden acceder al apoyo psicol\u00f3gico de forma presencial. El Servicio de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica enmarcado dentro del Departamento de Acci\u00f3n Social de FEDER comenz\u00f3 a desarrollar el Proyecto de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica online tras un an\u00e1lisis exhaustivo de las consecuencias psicosociales detectadas en personas atendidas desde el propio servicio, tales como: Incertidumbre ante los distintos aspectos relacionados con la enfermedad; Falta de control a nivel personal y a nivel social, porque la enfermedad le obliga a modificar o a abandonar el rol que desempe\u00f1a en su familia o en su trabajo; rechazo social; p\u00e9rdida de la autoestima; aislamiento; desamparo; desorientaci\u00f3n; impotencia; ansiedad, miedo y angustia. El proyecto pretende alcanzar los siguientes objetivos: Ofrecer una atenci\u00f3n inmediata, i ndividualizada y confidencial, a cercar la informaci\u00f3n a aquellos pacientes, familiares y cuidadores que no pueden acced er presencialmente a la misma, c onocer a tr av\u00e9s del portal on -line, las necesidades reales de los afectados, familiares y cuidadores, favorecer la creaci\u00f3n de un espacio no sesgado por razones de accesibilidad, ya sea por discapaci dad, g\u00e9nero o infrae structura, r ealizar contenci\u00f3n emocional frente a la desestabilizaci\u00f3n afectiva que genera el contacto con la enfermedad, p roporcionar a los afectados y sus familiares estrategias de afrontamiento de la enfermedad, tratar la problem\u00e1tica psicol\u00f3gica as ociada a la tarea del cuidador, i ntervenir en problemas conductuales asociados a los cambios producidos por la enfermedad: conflictos laborales, problemas sociales y familiares, separaciones, etc. Menci\u00f3n Especial 2012 'Tengo c\u00e1ncer y jugando...aprendo a cuidarme' Asociaci\u00f3n Infantil Oncol\u00f3gica de la Comunidad de Madrid. ASION promueve a trav\u00e9s de este proyecto adaptar el proceso de informaci\u00f3n necesario para cualquier paciente oncol\u00f3gico a las necesidades e intereses de los ni\u00f1os y adolescentes reci\u00e9n diagnosticados de c\u00e1ncer, a fin de facilitar su conocimiento y adaptaci\u00f3n a la enfermedad de forma sencilla y amena mediante la creaci\u00f3n de un libro con DVD dirigido a ni\u00f1os enfermos de c\u00e1ncer en tratamiento oncol\u00f3gico, con e dades comprendidas entre los 4 y 14 a\u00f1os, con el fin de facilitarles informaci\u00f3n sobre su enfermedad y sobre los h\u00e1bitos saludables que deben adquirir durante y tras finalizar el tratamiento. Cuando un ni\u00f1o es diagnosticado de c\u00e1ncer sufre un impacto tan i ntenso como el de los padres. Este proyecto pretende cubrir la necesidad de dar informaci\u00f3n a los 73 ni\u00f1os diagnosticados de c\u00e1ncer y de fomentar unos h\u00e1bitos de vida saludables durante y despu\u00e9s de su enfermedad. Finalistas 2012 'Gu\u00eda Metab\u00f3lica www.guiametabolica.org ' Hospital Sant Joan de D\u00e9u (HSJD) . 'Lactation' . Asociaci\u00f3n Amigos De Los Ni\u00f1os De La Marina Alta (Anima). Convocatoria 2011 'Voluntariado en los albergues para familias de ni\u00f1os afectados con hemofilia ' Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hemofilia. Se trata de un proyecto que consiste en la participaci\u00f3n de voluntariado en albergues formativos, para ni\u00f1os afectados de hemofilia entre 3 y 7 a\u00f1os, para sus padres y para sus hermanos, durante un a semana, en la que se realizan actividades de educaci\u00f3n sanitaria, apoyo psicosocial y actividades l\u00fadicas con el objetivo de proporcionar conocimientos y pautas educativas que favorezcan un futuro aut\u00f3nomo de los ni\u00f1os afectados. Participa un equipo mul tidisciplinar de voluntariado compuesto por hemat\u00f3logos, fisioterapeutas, enfermeras, psic\u00f3logos y educadores ligados a la hemofilia. Se desarrollan desde 2006 en Totana (Murcia), una semana en el mes de octubre. Es la \u00fanica actividad nacional donde los pa dres de los ni\u00f1os afectados por hemofilia pueden relacionarse con otras familias en la misma situaci\u00f3n, aprender a administrar la medicaci\u00f3n, recibir apoyo etc. A la vez los ni\u00f1os se familiarizan con el entorno y acudir\u00e1n sin sus padres a partir de los 8 a \u00f1os para aprender ellos mismos la t\u00e9cnica del auto tratamiento. Finalistas 2011: 'Fomento del voluntariado entre personas con discapacidad ', Asociaci\u00f3n Catalana de Enfermedades Neuromusculares. 'Acompa\u00f1amiento domiciliario para ni\u00f1os y j\u00f3venes con enfermed ades de larga duraci\u00f3n ', Fundaci\u00f3n de Oncolog\u00eda Infantil Enriqueta Villavecchia (Barcelona). 'Te pinto una sonrisa ', Asociaci\u00f3n Malague\u00f1a de Artritis Reumatoide AMARE. 74 Convocatoria 2010 'Hipoterapia. Terapia de Prevenci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n con caballos dirigida a Personas Discapacitadas ' APCA (Asociaci\u00f3n de Paral\u00edticos Cerebrales de Alicante) . Con este proyecto de rehabilitaci\u00f3n se trata de llevar a cabo un proyecto terap\u00e9utico con caballos, mediante la realizaci\u00f3n de actividades en un medio natural que propicie mejoras a nivel f\u00edsico, psicol\u00f3gico y social y as\u00ed, mejorar la calidad de vida de la s personas afectadas de Par\u00e1lisis Cerebral (PC) de la Asociaci\u00f3n mediante la integraci\u00f3n animal -usuario/a. Las actividades terap\u00e9uticas utilizadas, a trav\u00e9s del paso cadencial del caballo, sirven para la rehabilitaci\u00f3n de los usuarios/as y los alumnos/as afectados de PC y deficiencias afines. Se aprovechan los movimientos tridimensionales del caballo y as\u00ed poder conseguir estimular los m\u00fasculos y articulaciones y que, los movimientos del caballo son los \u00fanicos semejantes a los humanos en su movimiento de v aiv\u00e9n. Las personas con PC, con la hipoterapia, pueden aumentar su tono muscular y su espasticidad, mejorar su capacidad de relajaci\u00f3n y de concentraci\u00f3n. Adem\u00e1s favorece la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea, proporci\u00f3n de est\u00edmulos al sistema sensorio -motriz , estimul a el desarrollo psicomotor, mejora el equilibrio y la movilidad, favorece la comunicaci\u00f3n y el comportamiento. Finalistas 2010: 'Expr\u00e9sate, Abordaje del Estigma y la Discriminaci\u00f3n hacia las personas con VIH y sida desde el arte ', CESIDA, Coordinadora Estatal de VIH y Sida. 'Tu Casa ', CERMA. 'Taller de Creaci\u00f3n Art\u00edstica Zubietxe destinado a j\u00f3venes en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social ', Asociaci\u00f3n ZUBIETXE. 'Proyecto PRO ', Fundaci\u00f3n Antena 3. Convocatoria 2009 'Programa de acompa\u00f1amiento y actividades ludo -educativas en hospitales ', Menudos Corazones. Menudos Corazones ha dise\u00f1ado un programa que ha permitido ayudar al desarrollo de los ni\u00f1os que sufren prolongados periodos de estancia en los centros sanitarios. 75 El proyecto se lleva a cabo, en algunos centros sanitarios de Madrid, a trav\u00e9s de sesiones de intervenci\u00f3n l\u00fadica y de acompa\u00f1amiento, de car\u00e1cter pr\u00e1ctico y vivencial, con el fin de ofrecer, tanto a los pacientes como a los acompa\u00f1antes, una alternativa a sus rutina s hospitalarias, mejorando as\u00ed, la calidad de sus ingresos. As\u00ed mismo, ofrece una alternativa a la rutina hospitalaria facilitando el acceso a actividades que, m\u00e1s all\u00e1 del aspecto l\u00fadico, tambi\u00e9n favorezcan la autoestima, refuercen las relaciones interper sonales de unos ni\u00f1os con otros y hagan m\u00e1s agradable y humana la estancia en el hospital de los menores ingresados. Acc\u00e9sit 'Programa de orientaci\u00f3n sociolaboral a j\u00f3venes con necesidades educativas espec\u00edficas ', Fundaci\u00f3n Talita . El proyecto presentado por la Fundaci\u00f3n Talita prepara a ni\u00f1os y j\u00f3venes con necesidades educativas especiales hacia la formaci\u00f3n post -obligatoria y hacia las diferentes futuras salidas profesionales, antesala de su transici\u00f3n a la vida adulta. Los ni\u00f1os con necesidades educativas especiales se encuentran, en la actualidad, arropados y acompa\u00f1ados en las primeras etapas de su educaci\u00f3n: Infantil y Primaria. Sin embargo, ese apoyo es pr\u00e1ct icamente inexistente una vez pasan a la ESO o a los centros de formaci\u00f3n ocupacional. Este proyecto consiste en diferentes bloques de trabajo que incluye un proceso de orientaci\u00f3n alumno -familia, un acompa\u00f1amiento en la educaci\u00f3n post - obligatoria y un trabajo de desarrollo personal. Convocatoria 2008 'Programa de Asistencia Hospitalaria ', Fundaci\u00f3n Antena 3 . La Fundaci\u00f3n Antena 3 tiene como principal objetivo favorecer la infancia y primera juventud, prestando especial atenci\u00f3n a los ni\u00f1os hospitalizados. El Programa de Asistencia Hospitalaria premiado trata de hacer m\u00e1s agradable la estancia del ni\u00f1o hospital izado a trav\u00e9s de distintas iniciativas como la dotaci\u00f3n de bibliotecas, ludotecas, visitas de famosos y el canal de televisi\u00f3n , FAN3 creado especialmente para este fin. El canal FAN3 contribuye en el proceso curativo del paciente ofreci\u00e9ndole informaci\u00f3n sanitaria y piezas educativas adaptadas y relacionadas con la enfermedad y su tratamiento, mediante contenidos convencionales como pel\u00edculas, series, dibujos, etc. Asimismo, FAN3 trata, en tono amable, educativo y ameno, de formar y concienciar a los menores sobre los buenos h\u00e1bitos para la protecci\u00f3n de su salud. La programaci\u00f3n est\u00e1 supervisada por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y el Colegio Oficial de Psic\u00f3logos 76 Convocatoria 2007 'Haciendo Familias ', de la Fundaci\u00f3n Meni\u00f1os . En esta convocatoria se premi\u00f3 la labor de Fundaci\u00f3n Meni\u00f1os por las siguientes actividades: 'Cuando el sem\u00e1foro est\u00e1 en \u00e1mbar', 'Haciendo familias' y 'El mundo de Milu'. El primero consiste en un proyecto de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n centrado en la p romoci\u00f3n del buen trato a la infancia desde el \u00e1mbito escolar. Sus actuaciones est\u00e1n dirigidas a llamar la atenci\u00f3n de los profesionales de la educaci\u00f3n sobre la existencia de situaciones de malos tratos, negligencias y pr\u00e1cticas parentales inadecuadas con materiales de calidad. 'Haciendo familias' consiste en una propuesta educativa para la educaci\u00f3n primaria, que pretende facilitar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as participantes din\u00e1micas de aprendizaje de estrategias que fomenten la mejora de la convivencia familiar; que hagan posible la participaci\u00f3n activa y responsable de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en la construcci\u00f3n de un entorno familiar positivo, de seguridad y afecto. 'El Mundo de Mil\u00fa' es una p\u00e1gina web que recoge dibujos y material que aportan los ni\u00f1os y a la vez ofre ce juegos, herramientas, enlaces de Internet, libros, etc ., que puedan ser de su inter\u00e9s y aprovechamiento. Adem\u00e1s, refleja la situaci\u00f3n de menores que pueden estar sufriendo malos tratos o abandono. Convocatoria 2006 'Actividades Extra -hospitalarias de O cio y Tiempo Libre para ni\u00f1os en Tratamiento Oncol\u00f3gico', de la Fundaci\u00f3n Blas M\u00e9ndez Ponce, de ayuda al ni\u00f1o oncol\u00f3gico . Proyecto de desarrollo de actividades extrahospitalarias de ocio y tiempo libre con ni\u00f1os que reciben tratamiento oncol\u00f3gico -hematol\u00f3gico. La periodicidad de las actividades se realiza cada cinco semanas y tienen lugar en diferentes comunidades espa\u00f1olas, con una duraci\u00f3n de entre 2 a 6 d\u00edas. En estas actividad es participa un grupo de ni\u00f1os y ni\u00f1as acompa\u00f1ados de un equipo de profesionales multidisciplinar. El objetivo es que a trav\u00e9s de estas actividades los ni\u00f1os integren el aprendizaje y la autonom\u00eda, dando as\u00ed una respuesta a sus necesidades tanto f\u00edsicas como afectivas de socializaci\u00f3n. La base para la realizaci\u00f3n del proyecto es la constataci\u00f3n a trav\u00e9s de estudios m\u00e9dicos que demuestran que un ni\u00f1o alegre afronta psicol\u00f3gicamente mejor el tratamiento al que se ve sometido e influye positivamente en todo su entorno. 77 Acc\u00e9sit 1 'Educaci\u00f3n Sexual y Prevenci\u00f3n del VIH/SIDA dirigido a J\u00f3venes Escolarizados en Centros de Ense\u00f1anza Secundaria de Mallorca', Escola de Sida, Salut i Convivencia de Balears . Proyecto dirigido a j\u00f3venes de entre 13 y 18 a\u00f1os, escolarizados en Mallorca que tiene por objetivo aportar informaci\u00f3n sobre sexualidad y VIH/SIDA. Se considera que el hecho de disponer de informaci\u00f3n clara y adecuada a la situaci\u00f3n y necesidades de los j\u00f3venes puede favorecer cambios de actitudes, que pe rmitan la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables. El proyecto trabaja en una doble vertiente: un Taller de Educaci\u00f3n Sexual y otro de Prevenci\u00f3n de VIH/SIDA. A lo largo del desarrollo del proyecto se ha conseguido aportar informaci\u00f3n y transmiti r valores de promoci\u00f3n de la salud a una media de 6 .000 j\u00f3venes de Mallorca cada curso escolar, sabiendo que es imprescindible trabajar con ellos cuando todav\u00eda no han tenido o se est\u00e1n iniciando en relaciones sexuales consideradas de riesgo. Acc\u00e9sit 2 'Agentes de Salud '. Asociaci\u00f3n Valenciana de Ayuda a Personas Excluidas (AVAPE ). La finalidad del proyecto es la formaci\u00f3n de agentes de salud para la atenci\u00f3n de personas drogodependientes en situaci\u00f3n de marginaci\u00f3n extrema. La labor fundamental de los agentes de salud es transmitir informaci\u00f3n sobre h\u00e1bitos de vida saludables y positivos. El hecho de que tanto los agentes como las personas afectadas sean del mismo entorno permite que sea la propia comunidad la que se enfrente a sus problemas a trav\u00e9s de la implicaci\u00f3n activa de la red social y de los propios destinatarios de la ayuda. Para el buen desarrollo del proyecto, \u00e9ste se plante\u00f3 como una adaptaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n a las necesidades de los usuarios de droga y no como u na adaptaci\u00f3n de los usuarios a la oferta asistencial. 78 Convocatoria 2005 'Envejecer con el coraz\u00f3n sano' . Asociaci\u00f3n de Pacientes Card\u00edacos de Sevilla . El proyecto comprend i\u00f3 diversos programas y actividades como: toma de tensi\u00f3n , pulsaciones en reposo, t\u00e9cnicas de respiraci\u00f3n abdominal, tabla de gimnasia adaptada y relajaci\u00f3n, charlas -coloquios sobre dietas, h\u00e1bitos alimentarios, contenido de calor\u00edas, grasas, colesterol en los alimentos, disminuci\u00f3n de los factores de riesgo, prevenci\u00f3n primaria y prevenci\u00f3n secundaria, terapias de grupo sobre la familia, ansiedad, depresi\u00f3n, estr\u00e9s, seguridad, aplicaci\u00f3n/ entrenamiento en t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas, as\u00ed como talleres sobre educaci \u00f3n para la salud, campa\u00f1as antitabaco y campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de la salud. Tambi\u00e9n incluye actividades de voluntariado en hospitales. Acc\u00e9sit 'Programa de Promoci\u00f3n de H\u00e1bitos de Vida Saludables Sensemites' . Ajuntament de Calvi\u00e0 (Baleares) . Se dirigi\u00f3 , principalmente , a la poblaci\u00f3n joven, de 12 a 30 a\u00f1os, desde el que se realiza ron asesor\u00edas y talleres de educaci\u00f3n para la salud, principalmente educaci\u00f3n afectivo -sexual, prevenci\u00f3n de drogodependencias y h \u00e1bitos alimentarios. Se facilit\u00f3 el acceso a toda esta informaci\u00f3n a trav\u00e9s de una web espec\u00edfica con asesor\u00edas on -line. Menci\u00f3n Especial Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Familiares de Enfermos de Alzhe imer y otras Demencias (CEAFA ) por la labor destacada que, desde hace 15 a\u00f1os, vienen realizando en el trabajo con enfermos de Alzheimer, y por tener, las asociaciones relacionadas con esta enfermedad, una presencia constante en las convocatorias hasta ese momento realizadas. Convocatoria 2004 'Subasta de Somnis '. FUNDACI\u00d3N EMMA , Gerona, poblaci\u00f3n de San Joan de las Abadesas. El proyecto premiado ( 'Subasta de S ue\u00f1os '), se desarroll\u00f3 en dos tiempos: el primero, la subasta de sue\u00f1os y el segundo la presentaci\u00f3n de los sue\u00f1os realizados. En la primera parte, diferentes empresas, co mercios, entidades no lucrativas y, sobre todo, ciudadanos de la regi\u00f3n de Sant Joan de les Abadesses y los 79 pueblos de alrededor, participaron en un acto de subasta de sue\u00f1os, en el que los mayores de la residencia local propon\u00edan sus mayores deseos: que iban desde una bufanda nueva, hasta ir a conocer el mar. Cada participante se encarg\u00f3 de realizar los sue\u00f1os de los mayores, reservando su \"derecho de realizarlo\", mediante una puja propia de las subastas. En la segunda p arte del proyecto, se presentaron los mayores con sus deseos concedidos. La organizaci\u00f3n de las subasta s se realiz\u00f3 mediante un acto conducido por 4 perso nas de diferentes generaciones, para representar las 4 etapas diferentes de la vida. Acc\u00e9sit 'Sonrisas '. Asociaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n p ara la Salud (ADEPS) de Madrid. M\u00e9dicos, enfe rmeras, trabajadores sociales, del hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid que ya se encontraban jubilados, crearon un equipo de voluntariado, para paliar la soledad que muchas personas mayores sufren en los hospitales. Mediante actividades como: ciclos de conferencias, cursos d e formaci\u00f3n, cursos de memoria, y su proyecto: \"La memoria de los cuentos\" consiguen que este voluntariado senior se acerque tambi\u00e9n a colegios para narrar cuentos e historias a los m\u00e1s j\u00f3venes. Acc\u00e9sit 'Rompiendo Distancias '. Mancomunidad Comarca de La Sidra , en Asturias . Transmisi\u00f3n a los m\u00e1s j\u00f3venes de la cultura de la tierra; participaci\u00f3n de los mayores en recursos comunitarios; realizaci\u00f3n de rutas tur\u00edsticas, en las que los mayores eran los gu\u00edas; conocimiento de las nuevas tecnolog\u00edas, voluntaria do con personas depen dientes. Menci\u00f3n especial C\u00c1RITAS ESPA\u00d1A, por la labor asistencial tan importante que han ido realizando a lo largo de tanto tiempo, en particular por el trabajo desarrollado en la regi\u00f3n de Catalu\u00f1a desde C\u00e1ritas Diocesana de Barcelona y C\u00e1ritas Diocesan a de Tarragona. 80 Convocatoria 2003 'Acompa\u00f1amiento Integral a A ncianos - Viviendas Compartidas' . Solidarios Para el Desarrollo . Actividad de voluntariado orientada a ayudar a aquellos mayores que viven solos en Madrid y que precisan de ayuda y compa\u00f1\u00eda para frenar la soledad en la que se encuentran. De este modo, los mayores comparten sus viviendas con j\u00f3venes estudiantes que vienen de otras ciudades. Como parte del proyecto se imparten seminarios de geriatr\u00eda, psicolog\u00eda, sociolog\u00eda, para la formaci\u00f3n de los voluntarios que van forman do parte del proyecto. Menci\u00f3n especial 'Los Mayores Tambi\u00e9n Cuentan '. Fundaci\u00f3n Girasol . En este programa se confluyen los aspectos cl\u00ednicos del entrenamiento en memoria con las actividades l\u00fadicas y de participaci\u00f3n social. Creaci\u00f3n de grupos activos de mayores junto con voluntarios de contadores de historias. El elemento base consiste en usar l as historias transmitidas por tradici\u00f3n oral o escrita, para que los mayores lo cuenten a los ni\u00f1os, a j\u00f3venes e incluso a sus iguales. As\u00ed se consigue no s\u00f3lo un encuentro intergeneracional sino tambi\u00e9n un encuentro intercultural. Es una forma de mantener activa la mente de los mayores realizando t\u00e9cnicas de memoria y cuentacuentos a trav\u00e9s de un grupo de formaci\u00f3n y entrenamiento. Menci\u00f3n especial 'Convivencia Deportiva Para Personas Mayores '. Consejer\u00eda de Bienestar Social de Extremadura . Fomentar del ejercicio f\u00edsico como instrumento que favorece el desarrollo de h\u00e1bitos saludables, la utilizaci\u00f3n positiva del tiempo libre, el fomento de las relaciones interpersonales y las ansias de superaci\u00f3n por parte de los mayores, permiti\u00e9ndoles as\u00ed afrontar su jubilaci\u00f3n y su vejez con una buena calidad de vida. Mediante este proyecto se propicia que la jubilaci\u00f3n sea vivida como una etapa llena de posibilidades de realizaci\u00f3n personal, mediante la exploraci\u00f3n de nuevas actividades, en las que los de sarrollen un esp\u00edritu de superaci\u00f3n 81 Menci\u00f3n especial 'Envejecimiento Productivo '. Voluntariado s\u00e9nior de asesoramiento empresarial . Colaboraci\u00f3n de l os mayores haciendo part\u00edcipes a la sociedad de sus conocimientos adquiridos a lo largo de a\u00f1os de experiencia, y poni\u00e9ndolo al servicio de gente que necesitan asesor\u00eda sobre diversos temas , fundamentalmente de tipo empresario: solicitud de microcr\u00e9ditos, formaci\u00f3n de microempresas, etc. Desempe\u00f1an una actividad de voluntariado al mismo tiempo que sigue n manteni\u00e9ndose activos desempe\u00f1ando una actividad \u00fatil para la sociedad. --o-- Otros proyectos de Compromiso Social apoyados por la Fundaci\u00f3n Pfizer durante todos estos a\u00f1os han sido: Proyecto Arte Terapia del Hospital Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba. Este proyecto apoyado por la Fundaci\u00f3n Pfizer en el 2010 se desarroll\u00f3 mediante un taller del 23 de abril al 28 de junio, con doce pacientes con trastorno mental grave y trastorno de la conducta a limentaria. Usando las artes visuales con fines terap\u00e9uticos, estos enfermos seleccionados en funci\u00f3n de sus inquietudes art\u00edsticas y su estabilidad cl\u00ednica consiguieron materializar conflictos ps\u00edquicos. Los participantes manifestaron al t\u00e9rmino de la ex periencia una mayor necesidad de adquirir nuevas t\u00e9cnicas y la ampliaci\u00f3n de sus horizontes art\u00edsticos. Todo el proceso fue guiado por Esteban Ruiz, licenciado en Bellas Artes y con gran experiencia en el mundo expositivo y art\u00edstico, habiendo dirigido un proyecto que trata a j\u00f3venes en riesgo de exclusi\u00f3n social. Esta iniciativa art\u00edstica es de gran apoyo para pacientes de salud mental, ayudando a conceptualizar el pensamiento y a ampliar sus horizontes art\u00edsticos. Exposici\u00f3n \"La Inserci\u00f3n Social a trav \u00e9s del Arte\" de la Fundaci\u00f3n Pons. La Fundaci\u00f3n Pfizer quiso reconocer en 2010 la labor de aquellas entidades y organizaciones que apostaron por poner en marcha proyectos innovadores que favorecieran la inserci\u00f3n laboral de j\u00f3venes en alto riesgo de exclus i\u00f3n social, todo ello a trav\u00e9s del fomento de valores sociales y de expresiones art\u00edsticas o culturales. 82 Este reconocimiento se llev\u00f3 a cabo mediante esta exposici\u00f3n, producto derivado del material art\u00edstico expositivo generado por los finalistas del Prem io Fundaci\u00f3n Pfizer 2010 al Compromiso Social y el proyecto de Arte Terapia en el Hospital Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba apoyado desde la Fundaci\u00f3n Pfizer. Se organiz\u00f3 desde el 26 noviembre hasta el 3 diciembre de 2010 en la madrile\u00f1a Fundaci\u00f3n Pons, situada en l a Calle Serrano, en cuyas salas se expusieron obras de las siguientes asociaciones: Proyecto Expr\u00e9sate , de la Coordinadora Estatal de VIH -Sida (CESIDA). Proyecto de sensibilizaci\u00f3n y abordaje contra el estigma social que todav\u00eda afrontan los pacientes con VIH, con la participaci\u00f3n de Facultades de Bellas Artes, Escuelas de Artes y Oficios y otros colectivos ligados a las artes de distintas ciudades. Taller de Arte Terapia y Creaci\u00f3n Art\u00edstica Zubietxe, de la Asociaci\u00f3n Zubietxe. El taller tiene 7 a\u00f1os de andadura, formando un espacio donde, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas y procesos de creaci\u00f3n art\u00edstica, se estimula la expresi\u00f3n de j\u00f3venes en situaci\u00f3n activa de exclusi\u00f3n social, en su mayor\u00eda drogodependientes y personas con problemas de salud ment al. El 98% de los j\u00f3venes que han pasado por este taller han experimentado avances notables en su proceso de reinserci\u00f3n social. Taller de Arte Terapia del Hospital Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba. Taller desarrollado del 23 de abril al 28 de junio de 2010 con doce pacientes con trastorno mental grave y trastorno de la conducta alimentaria. Usando las artes visuales con fines terap\u00e9uticos, estos enfermos seleccionados en funci\u00f3n de sus inquietudes art\u00edsticas y su estabilidad cl\u00ednica consiguieron materializar con flictos ps\u00edquicos. Psoriasis: La Verdad al Desnudo. Proyecto realizado por el departamento de pacientes de Pfizer, con la colaboraci\u00f3n de la asociaci\u00f3n \"Acci\u00f3n Psoriasis\". \u00c9ste es un programa educativo europeo cuyo objetivo es concienciar a la sociedad sob re el impacto f\u00edsico y social de la psoriasis. 19 valientes con esta enfermedad se desplazaron hasta Gran Canaria desde distintas partes del mundo. Cada uno de ellos se atrevi\u00f3 a descubrir su piel y a exponerse, junto a sus historias, ante la lente del fot \u00f3grafo Ralph Tooten. 83 L. Foros de Debate Social El concepto de mesas redondas y foros de envejecimiento saludable se ampli\u00f3 a partir del 2007 a los Foros de Debate social para abarcar a un p\u00fablico m\u00e1s amplio y realizar promoci\u00f3n de la salud en un contexto socio sanitario con m\u00e1s posibilidades de difusi\u00f3 n. Con esta iniciativa se pretende crear una plataforma social de an\u00e1lisis sobre temas de m\u00e1xima actualidad, con el objeto de fomentar el intercambio abierto de ideas y opiniones, as\u00ed como el debate social sobre las posibles v\u00edas de colaboraci\u00f3n entre ins tituciones, entidades y organismos p\u00fablicos o privados. En cada uno de estos foros se presentan una serie de estudios espec\u00edficos para cada tem\u00e1tica. Los estudios, realizados mediante encuestas poblacionales de amplia representatividad, permi ten conocer la situaci\u00f3n real en la que nos encontra mos. A partir de ellos se preparan y dirig en los debates posteriores. Un elevado n\u00famero de expertos multidisciplinares han intervenido tanto en directo, como a trav\u00e9s de testimonios grabados en video, que han sido tam bi\u00e9n publicados durante los foros. \"J\u00f3venes en pleno desarrollo y crisis pand\u00e9mica. C\u00f3mo miran al futuro \" (septiembre 2022) . Nuevamente junto a FAD Juventud, realizamos un estudio para indagar sobre los efectos que la pandemia ha causado en la vida de los y las j\u00f3venes, tanto en los aspec tos relacionados con su salud mental como en el impacto posible sobre su devenir vital. En general se observa un panorama de pesimismo juvenil, por un contexto que genera incertidumbre y situaciones dif\u00edciles para gran parte de la poblaci\u00f3n joven, aunque, si se compara con las percepciones que hab\u00eda en el a\u00f1o 2020, se percibe cierta reducci\u00f3n del pesimismo. Como contraposici\u00f3n al dif\u00edcil contexto, parece que las y los j\u00f3venes se muestran afortunadas y afortunados por contar con apoyo de familiares, amigos y pareja, \u00e1mbitos en los que se sienten m\u00e1s satisfechos. 84 \"La innovaci\u00f3n social y la salud en Espa\u00f1a: una visi\u00f3n desde el emprendimiento social \" (marzo 2022) . Junto a Ashoka, fundaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro y organizaci\u00f3n de referencia en el campo del emprendimiento y la innovaci\u00f3n social , analizamos los retos y tendencias de la innovaci\u00f3n social en el \u00e1mbito de la Salud en cinco tem\u00e1ticas: Discapacidad, Envejecimiento, Salud y Medio Ambiente, Prevenci\u00f3n y Detecci\u00f3n, y Salud y Educaci\u00f3n. Despu\u00e9s de mapear 74 iniciativas que buscan transfo rmar el sistema de salud nacional, en el informe que realizamos se pudo concluir que las grandes tendencias del se ctor abarcan, desde la importancia de tener una visi\u00f3n interdisciplinar, en el que diferentes actores generan alianzas para co -crear soluciones sist\u00e9micas; la visi\u00f3n hol\u00edstica de la salud donde el concepto de One Health (una sola salud) cobra cada vez m\u00e1s sentido; la filosof\u00eda del paciente en el centro como trasmisor de necesidades y con capacidades de tomar sus propias decisiones; hasta la importancia de la tecnolog\u00eda como herramienta de transformaci\u00f3n de la mano de la experiencia del personal sanitario. \"J\u00f3venes en pleno desarrollo y en plena pandemia. C\u00f3mo hacen frente a la emergencia sanitaria \" (diciembre 2020). Junto a la Fundaci\u00f3n de Ayuda contra la Drogadicci\u00f3n (FAD), hemos querido analizar c\u00f3mo la crisis de COVID -19 est\u00e1 transformando las actitudes y las formas de vida de las y los j\u00f3venes espa\u00f1oles de 15 a 29 a\u00f1os. Cuando les preguntamos sobre sus vivencias y emociones durante el tiempo de confinamiento y desescalada , o sobre sus expectativas de futuro tras la pandemia, encontramos un escenario plural y lleno de claroscuros, con m\u00e1s elementos esperanzadores de lo que pudiera parecer en un principio. Por ejem plo, tres de cada diez j\u00f3venes creen que tras la pandemia aumentar\u00e1 el inter\u00e9s general por la defensa de los servicios p\u00fablicos, la pol\u00edtica y la ecolog\u00eda. Los resultados del estudio \"J\u00f3venes en pleno desarrollo y en plena pandemia . C\u00f3mo hacen frente a la emergencia sanitaria\" s e presentaron en un evento online en el que participaro n la directora de la Fundaci\u00f3n Pfizer, Maite Hern\u00e1ndez; la directora general y la 85 directora t\u00e9cnica de Fad, Beatriz Mart\u00edn Padura y Eulalia Alemany , respectivamente ; y varios expertos , como la soci\u00f3loga y profesora de la Universidad de Barcelona, Marga Mar i Klose o el soci\u00f3logo y profesor de la Universidad Complutense de Madrid, Pablo Santoro. El evento lo moder\u00f3 el periodista de RNE, Alfredo Men\u00e9ndez. \"La tecnolog\u00eda al servicio de la medicina y la sociedad\" ( octubre 2017) . Hoy en d\u00eda el campo de la salud se est\u00e1 viendo muy beneficiado por las tendencias tecnol\u00f3gicas. Estos avances han permitido ayudar a conocer de forma m\u00e1s r\u00e1pida la salud de los pacientes, monitorizar su progreso, hacer una medicina menos invasiva, con meno res riesgos, m\u00e1s precisa y, por lo tanto, estar m\u00e1s cerca de poder adaptarse a las necesidades individuales de cada usuario. En este foro de debate, reconocidos expertos intercambiaron opiniones y experiencias a trav\u00e9s de algunos ejemplos pr\u00e1cticos con l os que ilustraron las evoluciones tecnol\u00f3gicas aplicadas actualmente a la medicina, que vislumbran un futuro donde ambas, tecnolog\u00eda y medicina, estar\u00e1n irremediablemente unidas en beneficio de la sociedad. Los ponentes invitados a participar en este en cuentro fueron: Lluis Blanch Torra, d irector de Innovaci\u00f3n de Parc Taul\u00ed, Jes\u00fas Moreno Sierra, del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, Jos\u00e9 Antonio Calvo, c irujano ortop\u00e9dico del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Jos\u00e9 \u00c1ngel Obeso, director del CINAC (Centro Integral de Neurociencias AC) y Fernando Caba\u00f1as, jefe del departamento de Pediatr\u00eda y Neonatolog\u00eda del Hospital Universitario Quir\u00f3n Salud Madrid. 86 \"Privacidad y Seguridad, Oportunidades y Riesgos del Big Data en Salud\" (octubre 2016) La tecnolog\u00eda digital ha cambiado la forma de relacionarse de las personas con el mundo. A trav\u00e9s de cada una de las interacciones que los ciudadanos realizamos a diario en internet, y debido a que nos hemos convertido en una sociedad hiperconectada, vamo s dejando todo un reguero de datos e informaci\u00f3n personal. Este hecho es algo que genera una gran preocupaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n: la inseguridad ante la privacidad de nuestros datos. Sin embargo, toda esta cantidad de datos, utilizada de forma correcta, gracias al Big Data, supone una gran oportunidad para muchos \u00e1mbitos, incluido la salud, en \u00e1reas como la investigaci\u00f3n, los procesos de detecci\u00f3n de enfermedades, la prevenci\u00f3n de pandemias, la adherencia a los tratamientos o el avance de la medicina pers onalizada. Para analizar en profundidad los beneficios y riesgos que supone el Big Data en Salud y obtener un conocimiento adecuado sobre c\u00f3mo salvaguardar la privacidad de los usuarios y aportar les mayor seguridad, la Fundaci\u00f3n Pfizer celebra su XIII For o de Debate Social: 'Privacidad y Seguridad. Oportunidades y Riesgos del Big Data en Salud'. Como novedad este a\u00f1o en la Fundaci\u00f3n Pfizer, el foro quiso tener presencia en Twitter y gracias a la moderaci\u00f3n de Am\u00e9rica Valenzuela, periodista especializada e n ciencia y salud, multitud de personas pudieron seguir la actividad a trav\u00e9s de la red. Tambi\u00e9n participaron escribiendo tweets los participantes en el panel de expertos, los cuales llevan una asidua actividad en Twitter. Dicho panel, cont\u00f3 con la partici paci\u00f3n de Borja Adsuara Varela, profesor, abogado, consultor y experto en Derecho y Estrategia Digital, Alejandro Perales Albert, miembro del Foro de Gobernanza de Internet, Fernando Picatoste, socio en el \u00e1rea de Enterprise Risk Services (ERS) de Deloitte y Ricard Mart\u00ednez Mart\u00ednez, abogado y jefe del servicio de Tran sparencia de la Diputaci\u00f3n de Valencia. \"Relaciones generacionales en la sociedad del siglo XXI\" (junio 2015) En esta edici\u00f3n quisimos intercambiar, de forma abierta y constructiva, ideas y opiniones sobre una realidad social en la que todos somos parte: las relaciones intergeneracionales en el siglo XXI. En concreto se 87 pretend\u00eda analizar el balance vital que realizan los distintos grupos de poblaci\u00f3n, c\u00f3mo interact\u00faan entre s\u00ed las personas de diferentes edades, analizar las diferencias en las formas de comunicarse y relacionarse y, adem\u00e1s, vislumbrar qu\u00e9 cambios se est\u00e1n experimentando como sociedad a trav\u00e9s de los valores y actitudes personales. Para ello, desde la Fundaci\u00f3n Pfizer y junto a TNS Demoscopia llevamos a cabo un estudio -encuesta titulado ''Relaciones Intergeneracionales en la sociedad espa\u00f1ola y Balance Vital\" . Esta encuesta se realiz\u00f3 en una muestra r epresentativa de m\u00e1s de 1.500 espa\u00f1oles mayores de 18 a\u00f1os, de ambos sexos, residentes en las diferentes comunidades aut\u00f3nomas y niveles de h\u00e1bitat de nuestro pa\u00eds y pertenecientes a todos los estatus sociolaborales y tipolog\u00edas familiares. El foro cont\u00f3 con una mesa de debate moderada por el doctor Enrique Baca, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer y en la que participaron ponentes de la talla de M\u00aa \u00c1ngeles Dur\u00e1n Heras, p rofesora vinculada ad honorem del Instituto de Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Demograf\u00eda del CSIC, Fernando Berl\u00edn, periodista y director de radiocable.com, Lorenzo Navarrete Moreno, decano del Colegio de Madrid de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda y profesor titular en Sociolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid y Gabriel Fern\u00e1ndez Rojas, presiden te del Consejo Escolar de la Comunidad de Madrid. 'Conciliaci\u00f3n laboral y personal' (junio 2014) En esta edici\u00f3n, coincidiendo con el XX Aniversario del A\u00f1o Internacional de la Familia, la Fundaci\u00f3n Pfizer y TNS demoscopia realizaron un estudio -encuesta sobre \"Familia y Conciliaci\u00f3n de la vida laboral y personal en Espa\u00f1a \". El objetivo era analizar las opiniones, actitudes y realidad actual de la sociedad en lo concerniente a un asunto tan transcendental como la conciliaci \u00f3n laboral y personal, as\u00ed como sobre determinados condicionantes relativos a sus 88 h\u00e1bitos y conductas, estructura familiar y los distintos factores que inciden o pueden incidir sobre sus posibilidades de conciliaci\u00f3n. La mesa de debate cont\u00f3 con el papel m oderador de l profesor Enrique Baca, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer y con ponentes de la talla de Pedro N\u00fa\u00f1ez Morgades, Isabel Tocino, Nieves Alarc\u00f3n, M\u00aa Angeles Dur\u00e1n y Mar\u00eda Linacero de la Fuente. 'Expectativas Vitales de la Juventud (2013) La Fundaci\u00f3n Pfizer y TNS demoscopia realizaron el estudio sociol\u00f3gico \"Expectativas Vitales de la Juventud \" con el obje tivo de analizar las distintas vertientes sociol\u00f3gicas del tema, abordando las siguientes tem\u00e1ticas: Conocer las opiniones, actitudes y situaci\u00f3n vital del conjunto de los j\u00f3venes espa\u00f1oles entre 15 y 32 a\u00f1os. Analizar la visi\u00f3n retrospectiva, toma de dec isiones y expectativas vitales y profesionales de tres colectivos especiales: o J\u00f3venes de 15 a 17 a\u00f1os en el \u00faltimo curso de la ESO o J\u00f3venes de 23 a 26 a\u00f1os en el \u00faltimo curso de universidad/ superior o J\u00f3venes de 30 a 32 a\u00f1os con estudios superiores finalizados La mesa de debate posterior a la presentaci\u00f3n del estudio, a cargo de Juan \u00c1lvarez, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Irene Villa , Carmen Garc\u00eda, Iv\u00e1n Bofarull y Juan D\u00edez, todos ellos moderados por los patronos de la Fundaci\u00f3n Enrique Baca y Pedro N\u00fa\u00f1ez Morgades. Juventud y Alcohol: Una cuesti\u00f3n de todos (octubre 2012). En el IX Foro de Debate Social, se analiz\u00f3 y discuti\u00f3 sobre la situaci\u00f3n de los adolescentes y el alcohol desde el \u00e1mbito sanitario, social y de la realidad que han detectado los profesionales en el d\u00eda. Durante el mismo se present\u00f3 el Estudio \"Juventud y alcohol\" . 89 Cont\u00f3 con una mesa de debate, moderada por el profesor Enrique Baca y Pedro N\u00fa\u00f1ez Morgades, ambos patronos de la Fundaci\u00f3n Pfizer, contando con ponentes de renombre como el profesor Jos\u00e9 Antonio Marina, el profesor Miguel Casas, Jes\u00fas Sanz y Javier Quiroga. Adolescencia, tabaco y sociedad: Una cuesti\u00f3n de todos (noviembre 2011). En el VIII Foro de Debate Social, se analizaron y debatieron las distintas vertientes del tabaquismo: motivaciones para fumar, problemas que conlleva, el impacto econ\u00f3mico e incluso valores asociados o estereotipos. Se present\u00f3 el estudio \"Juventud y tabaquismo\" y se c ont\u00f3 con dos mesas redondas moderadas por el profesor Enrique Baca y Pedro N\u00fa\u00f1ez Morgades, ambos patronos de la Fundaci\u00f3n Pfizer, contando con ponentes de renombre como Jos\u00e9 Luis Puerta, Jaime Pinilla, Alicia Acero, Francisco Rodr\u00edguez Lozano y Josep Basora. Influencia del contexto econ\u00f3mico en los sistemas de protecci\u00f3n social y en la salud (noviembre de 2010). En el VII Foro de Debate Social, se logr\u00f3 profundizar en la realidad actual y en el impacto que la crisis econ\u00f3mica ha tenido en la salud de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Se abord\u00f3 este tema teniendo en cuenta dos perspectivas fundamentales: el impacto del context o econ\u00f3mico actual en los sistemas de protecci\u00f3n social y su influencia en la salud de los 90 espa\u00f1oles. Para ello, se presentaron los resultados del estudio \"El impacto de la crisis econ\u00f3mica en los sistemas de protecci\u00f3n social y en la salud y calidad de vida de los espa\u00f1oles\" . Ambas mesas estuvieron moderadas por el profesor Enrique Baca y Juli\u00e1n Garc\u00eda Vargas, ambos patronos de la Fundaci\u00f3n Pfizer, contando entre otros con ponentes de renombre como Jos\u00e9 L\u00e1zaro, Jos\u00e9 Mar\u00eda Zufiaur o Julio Rodr\u00edguez. Juventud, violencia y valor es sociales. Situaci\u00f3n actual y evoluci\u00f3n a futuro: retos y oportunidades (junio de 2010). En este VI Foro de Debate se profundiz\u00f3 en la realidad actual y la evoluci\u00f3n a futuro de la violencia y los valores sociales entre los j\u00f3venes espa\u00f1oles. Para ello, se abord\u00f3, desde las diferentes perspectivas, la situaci\u00f3n actual de la violencia ejercida o padecida en sus diferentes formatos. En \u00e9l se expuso el estudio realizado sobre \"violencia y juventud: situaci\u00f3n actual y evoluci\u00f3n a futuro\" . As\u00ed mismo, se analizaron los diferentes aspectos socioculturales que pueden contribuir al fomento de la violencia en nuestro pa\u00eds, se debati\u00f3 sobre importancia de los modelos sociales, el impacto del sentimiento de pertenencia a un grupo, as\u00ed como el tratamiento que se le otorga en los marcos legales, educativos y sociales. Para ello se cont\u00f3 con el papel moderador de dos de los patronos de la Fundaci\u00f3n Pfizer, el profesor Enrique Baca y Pedro N\u00fa\u00f1ez Morgades, y con ponentes de la talla de Carmen Maestro, Consuelo Madrigal y Jos\u00e9 Antonio Marina. Como broche final, la clausura corri\u00f3 de la mano de Arturo Canalda, Defensor del 91 Menor de la Comunidad de Madrid. La revoluci\u00f3n en la forma de comunicarse de los adolescentes: Las redes sociales \u00bfExisten diferencias generacionales? (octubre de 2009). Este V Foro de Debate contribuy\u00f3 a mejorar el limitado conocimiento que los padres tienen sobre el uso que sus hijos hacen de las redes sociales en Internet, a trav\u00e9s del intercambio abierto de ideas y opiniones, aportando recomendaciones y consejos a padres, educadores e instituciones. En \u00e9l se expuso el primer estudio realizado en el que se cuantifican los h\u00e1bitos y usos de los j\u00f3venes y de sus respectivos padres sobre el uso y manejo de las nuevas tecnolog\u00edas y m\u00e1s concretamente las redes sociales, como una nueva forma de comunicaci\u00f3n: \"Juventud y redes sociales en Internet\" . Tambi\u00e9n, se analizaron desde diferentes \u00e1mbitos del entorno social y sanitario, las consecuencias sociales, psicol\u00f3gicas, familiares, legales de esta nueva v\u00eda de comunicaci\u00f3n entre los j\u00f3venes, as\u00ed como su impacto en la salud. En este caso los patronos de la Fundaci\u00f3n, el profesor Enrique Baca y Pedro N\u00fa\u00f1ez Morgades, moderaron las mesas. Cambios demogr\u00e1ficos y su impacto sobre el gasto sanitario de las Comunidades Aut\u00f3nomas (mayo de 2009). En este IV Foro de Debate se presentaron los resultados del estudi o que la Fundaci\u00f3n Pfizer promovi\u00f3 junto a la Universidad Pompeu Fabra : \"El impacto de la demograf\u00eda sobre el gasto sanitario futuro de las Comunidades Aut\u00f3nomas\" . En esta obra se combina el factor de la estructura de edades de nuestra poblaci\u00f3n con el de la inmigraci\u00f3n, para proyectar el efecto conjunto futuro sobre el gasto sanitario de nuestras CCAA hasta el horizonte futuro de 2016. Entre las autoridades asistentes destac\u00f3 la participaci\u00f3n de Carmen Navarro, directora general de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica 92 y de Compras de Productos Sanitarios y Farmac\u00e9uticos del SERMAS. La mesa fue moderada por Juli\u00e1n Garc\u00eda Vargas, patrono de la Fundaci\u00f3n. Inmigraci\u00f3n y educaci\u00f3n: Aprendiendo a convivir (octubre 2008) El III Foro de Debate de la Fundaci\u00f3n Pfizer, celebrado bajo el t\u00edtulo 'Inmigraci\u00f3n y educaci\u00f3n: aprendiendo a convivir' con el fin de analizar los nuevos retos que plantea la multiculturalidad en las aulas espa\u00f1olas, debido al aumento del \u00edndice de estudi antes procedentes de otros pa\u00edses, que se ha multiplicado por diez desde 1997. En \u00e9l se presentaron los resultados del estudio \"Inmigraci\u00f3n y sistema educativo espa\u00f1ol\" . En la clausura intervino Javier Fern\u00e1ndez -Lasquetty, consejero de Inmigraci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid. Y destac\u00f3 la participaci\u00f3n de Carlos Gim\u00e9nez, Catedr\u00e1tico de Antropolog\u00eda Social de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Carmen Maestro, presidenta del Consejo Escolar del Estado y de Manuel Bell\u00f3n Fern\u00e1ndez Subdirector Adjunto de Cooperaci\u00f3n Territorial (Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n, Ministerios de Ecuaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte), entre otros. En este caso los patronos de la Fundaci\u00f3n, Pedro N\u00fa\u00f1ez Morgades y Alfonso Moreno, moderaron las mesas. Movimientos demogr\u00e1ficos actuales y su influencia sociosanitaria: Retos y oportunidades (junio de 2008): El II Foro de Debate de la Fundaci\u00f3n Pfizer se organiz\u00f3 con el fin de contribuir en la mejora de la atenci\u00f3n socio sanitaria, de los m\u00e1s de cinco millones de ciudadanos extranjeros residentes en nuestro pa\u00eds y las decenas de millones de personas que cada a \u00f1o utilizan Espa\u00f1a como punto de partida o de destino para sus viajes. Sobre la mesa de debate se present\u00f3 el \"Estudio sobre la inmig raci\u00f3n y el sistema sanitario p\u00fablico espa\u00f1ol\" y se analiz\u00f3 e identific\u00f3 los retos y oportunidades que se plantean al conjunto de la sociedad y de sus instituciones, para hacer frente de forma eficaz a estas nuevas corrientes demogr\u00e1ficas. 93 En la inaugurac i\u00f3n intervino Carlos Clemente, v iceconsejero de Inmigraci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, y en la clausura Consuelo Rum\u00ed, Secretaria de Estado de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n. Tambi\u00e9n interv inieron, entre otros, Berta Rivera, directora de la Fundaci\u00f3n P\u00fablica Escola Galega de Administraci\u00f3n Sanitaria y Bego\u00f1a Merino , consejera t\u00e9cnica de la Subdirecci\u00f3n de Promoci\u00f3n de la Salud y Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Sanidad y Consumo , y como moderadores los patronos Jos\u00e9 Luis Puerta y Enrique Baca. El maltrato infantil y la sustracci\u00f3n de menores (junio de 2007) La primera edici\u00f3n del Foro Fundaci\u00f3n Pfizer se centr\u00f3 en 'El maltrato infantil y la sustracci\u00f3n de menores' . E sta tem\u00e1tica se ha abordado desde distintas perspectivas: los abusos a la infancia en el \u00e1mbito familiar y escolar, los principales mecanismos de detecci\u00f3n de una posible v\u00edctima, las v\u00edas de actuaci\u00f3n legales o las secuelas que provocan en el menor. Moderados por Pedro N\u00fa\u00f1ez Morgades y Jos\u00e9 Luis Puerta, participaron entre otros, el entonces presidente del Consejo Escolar de la Comunidad de Madrid, Jos\u00e9 Luis Carbonell. 94 M. Proyecto de cooperaci\u00f3n sanitaria con Bolivia El Proyecto de Cooperaci\u00f3n Sanitaria con Bolivia es un proyecto de Responsabilidad Social Corporativa, llevado a cabo desde la Fundaci\u00f3n Pfizer junto con la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Urolog\u00eda. El proyecto se desarrolla en el Hospital Virgen de la Milagrosa, ubicado en una de las \u00e1reas m\u00e1s deprimidas de Santa Cruz de la Sierra en Bolivia, ciudad m\u00e1s poblada de Bolivia, donde el 60% de sus ciudadanos vive por debajo del umbral de la pobreza con dificultades para acceder a una atenci\u00f3n sanitaria especializada. Nuestra labor fundamental est\u00e1 orientada al estudio y tratamiento quir\u00fargico de pacientes con diversas patolog\u00edas urol\u00f3gicas, principalmente incontinencia urinaria de esfuerzo femenina, prolapsos genitales, cirug\u00eda prost\u00e1tica y litiasis renouretral, proc urando consultas de acto \u00fanico y cirug\u00eda resolutiva inmediata al diagn\u00f3stico. Comenz\u00f3 su andadura en 2007 y gracias a esta iniciativa, se han atendido a m\u00e1s de 900 pacientes, realiz\u00e1ndose m\u00e1s de 350 cirug\u00edas urol\u00f3gicas. Para muchos de estos pacientes la cirug\u00eda urol\u00f3gica es la \u00fanica salvaci\u00f3n posible, ya que algunas de estas enfermedades ser\u00edan f\u00e1cilmente tratadas con tratamientos farmacol\u00f3gicos, pero en Santa Cruz, la cirug\u00eda es la \u00fanica garant\u00eda de cura, dadas las condiciones infrahumanas en las que vive n. La labor de la Fundaci\u00f3n Pfizer en este proyecto es un reflejo de su compromiso con el bienestar de los pacientes en todo el mundo. Una meta alentadora que compartimos con otros socios en salud . 95 N. Premio Fundaci\u00f3n Pfizer de Comunicaci\u00f3n Iniciativa, mediante la cual, la Fundaci\u00f3n quiere premiar el trabajo informativo de aquellos medios de comunicaci\u00f3n que mejor hayan contribuido a reflejar lo que signif ica envejecer con salud, desde el punto de vista de la prevenci\u00f3n en la salud, y desde el punto de vista social y educativo. En sus inicios el Premio Fundaci\u00f3n Pfizer de Comunicaci\u00f3n que se entre ga desde el a\u00f1o 2005, consta ba de tres categor\u00edas: prensa escrita /internet , radio y televisi\u00f3n. Los premios estaban dotados de una cantidad de 5.000 \u20ac en cada una de las modali dades. El patronato de la Fundaci\u00f3n Pfizer decidi\u00f3 aunar en un \u00fanico premio todas las categor\u00edas en 201 4 y, ya en 2017, cancelar la convocatoria de estos premios. La dotaci\u00f3n global desde 2005 hasta el a\u00f1o 2016, inclusive, ha sido de 3 56.000 \u20ac. Premiados 2016: Mar\u00eda Valerio Sainz fue galardonada, bajo la tem\u00e1tica 'Tecnolog\u00eda aplicada a la salud', por su art\u00edculo \"Ultrasonidos para aliviar los temblores sin abrir el cr\u00e1neo\" y publicado en la secci\u00f3n de salud de El Mundo. El reportaje aborda una t\u00e9cnica denominada High Intensity Focused Ultrasound (HIFU), un procedimiento no invasivo que se aplica para aliviar los temblores esenciales, un trastorno del movimiento -de causa desconocida - que impide a quienes lo sufren realizar tareas sencillas debido a sus movimiento s involuntarios y a la torpeza que ocasiona. Premiados 2015: En la edici\u00f3n del 2015 el premio fue concedido al equipo del programa Cr\u00f3nicas de TVE, por el reportaje \"Payasos en el Hospital\". En \u00e9l se relata el trabajo de los payasos hospitalarios: c\u00f3mo se desenvuelven y el efecto que causan en una habitaci\u00f3n de hospital, en un quir\u00f3fano o en una Unidad del Da\u00f1o Cerebral, y no s\u00f3lo con ni\u00f1os, tambi\u00e9n con adultos. Para este reportaje, Cr\u00f3nicas de TVE ha contado con la colaboraci\u00f3n de varias ONGs que les han permitido grabarles en plena acci\u00f3n. En Murcia, Pupaclown, en Valencia, Payasospital y en Madrid, Saniclown y Payasosalud. Premiados 2014: D. Francisco Oleo Banet fue premiado por su art\u00edculo 'El futuro de la sanidad : como sumar lo p\u00fablico y lo privado', publicado en Actualidad Econ\u00f3mica . Dicho art\u00edculo pone de manifiesto que la colaboraci\u00f3n con las empresas 96 privadas sigue siendo clave para conseguir que el sistema sea m\u00e1s eficiente y evitar que quiebre. La crisis ha dejado al descubierto las grandes debilidades que padece la sanidad p\u00fablica en nuestro pa\u00eds. Una de las soluciones que aportan los expertos para mejorar el sistema de salud es la profundizaci\u00f3n en la colaboraci\u00f3n p\u00fablico -privada. Premiados 2013: Categor\u00eda de Prensa escrita : D. Alberto Vigario fue premiado por el art\u00edculo 'La innovaci\u00f3n se reduce a la mitad', publicado en El Economista y en la Revista digital el Economista Sanidad. Dicho art\u00edculo tiene su principal reflejo en el retraso desde que se aprueba un nuevo f\u00e1rmaco po r las autoridades europeas hasta que el Ministerio le pone precio y los hospitales la compran. En nuestro pa\u00eds esta dilaci\u00f3n llega hasta casi el a\u00f1o: 349 d\u00edas. En Alemania y Reino Unido este tiempo de espera no existe. El mismo d\u00eda que se aprueba el f\u00e1rmac o, ya est\u00e1 disponible en su sistema sanitario. Categor\u00eda de Televisi\u00f3n : D\u00f1a. Nuria Briongos fue premiada por los reportajes 'Prevenci\u00f3n del ictus ' Recordaba que es la primera causa de muerte entre mujeres y la segunda entre hombres. 120.000 nuevos casos cada a\u00f1o y cada vez afecta m\u00e1s a los j\u00f3venes. Visit\u00f3 una unidad de ictus y hablaba de h\u00e1bitos saludables que ayudan a prevenir. Y 'la importancia de los ensayos cl\u00ednicos' emitidos en Antena 3 televisi\u00f3n. Para que un medicamento llegue a la farmacia hay que seguir muchos pasos. Muestro la importancia de un ensayo cl\u00ednico en el desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos que pueden salvar vidas. Categor\u00eda radio: qued\u00f3 desierto. Premiados 2012: Categor\u00eda prensa escrita: Noem\u00ed Navas Alonso, por su art\u00edculo 'El mercado farmac\u00e9utico espa\u00f1ol se desmorona', publicado en el peri\u00f3dico Cinco D\u00edas. Este art\u00edculo se trata de un an\u00e1lisis econ\u00f3mico sobre c\u00f3mo decrece el mercado farmac\u00e9utico espa\u00f1ol a causa de los recortes sanitarios del Gobierno, materializados en cuatro Reales Decretos en los \u00faltimos tres a\u00f1os. Adem\u00e1s, se analiza c\u00f3mo es la p\u00e9rdida de ventas de los principales laboratorios derivada de la rebaja de precio de los f\u00e1rmacos. 97 Categor\u00eda Televisi\u00f3n: Rtvcyl por el reportaje 'Normalizar la palabra c\u00e1ncer', de Carmen Casero. El reportaje trata, como su propio t\u00edtulo lo dice de normalizar la utilizaci\u00f3n de la palabra c\u00e1ncer. Parece que s\u00f3lo la utilizamos cuando hablamos de un extra\u00f1o o de cuando no est\u00e1 presente esa persona. Por ello para lograr atacar un problema lo m\u00e1s necesario es conocerlo en todas sus vertientes. La primera de ellas es reconocerlo, aceptarlo, dimensionarlo y, en t\u00e9rminos de comunicaci\u00f3n, verbalizarlo. Solo cuando verbalizamos la palabra c\u00e1nc er y la despojamos de acepciones y connotaciones podemos trabajar sobre este tema con rigor. Categor\u00eda Radio: El programa 'La Rebotica' de ABC Punto Radio. Es el programa de radio sociosanitario que m\u00e1s tiempo lleva en antena. Durante estos veintitr\u00e9s a\u00f1os su prop\u00f3sito ha sido abarcar todas aquellas cuestiones relacionadas con la sanidad que tuvieran impacto en nuestra sociedad. Premiados 2011: Categor\u00eda prensa escrita: Carmen Gir\u00f3, por su art\u00edculo 'Despu\u00e9s del infarto', publicado en La Vanguardia . En este art\u00edculo se intenta reflejar como un accidente cardiovascular cambia la vida de los que lo han sufrido, ya que los pacientes deben cambiar su estilo de vida tras el infarto, as\u00ed como mejorar la die ta, hacer ejercicio y aprender a manejar el estr\u00e9s. Categor\u00eda Televisi\u00f3n: Antena 3 por los reportajes 'Glaucoma' y 'Una lucha que empieza en la incubadora' , de Nuria Briongos . En el primero, se aborda el tema de una de las principales causas de la ceguera, mientras que el segundo tiene por protagonistas a seres peque\u00f1itos que luchan junto con equipos m\u00e9dicos por salir adelante. Categor\u00eda Radio: El programa Salud al D\u00eda de Onda Madrid por su reportaje 'D\u00eda Mundial sin tabaco', donde se trata de concienciar a la poblaci\u00f3n de la cantidad de enfermedades que se pueden prevenir. El objetivo de este especial es dar informaci\u00f3n a los fumadores, ayudarles si decide n dar el paso, explicarles a qui\u00e9n pueden acudir, as\u00ed como los tratamientos a los que podr\u00e1 acceder. 98 Premiados 2010: Categor\u00eda prensa escrita . Se concedi\u00f3 el premio ex aequo a: Patricia Matey Corada, por su art\u00edculo 'La conflictividad de los j\u00f3venes puede ocultar un trastorno', publicado en El Mundo . En este art\u00edculo se pretende poner en evidencia que, pese a que el trastorno l\u00edmite de la personalidad afecta al 2% de la poblaci\u00f3n juvenil, carece de los recursos asistenciales para su buen diagn\u00f3stico. Y a Mar\u00eda R. Sahuquillo, por su art\u00edculo 'Para bajar la factura de la salud, gaste en prevenir', publica do en El Pa\u00eds. En este art\u00edculo, se informa de que la prevenci\u00f3n no s\u00f3lo es fundamental para generar bienestar, tambi\u00e9n es una f\u00f3rmula imprescindible para aligerar la carga del sistema nacional de salud. Categor\u00eda Televisi\u00f3n: Informativos TVE por los reportajes 'El c\u00e1ncer en los ni\u00f1os' y 'Alimentaci\u00f3n y ejercicio f\u00edsico en Espa\u00f1a' , de Leonor Garc\u00eda \u00c1lvarez, en los cuales se trata el tema de como los ni\u00f1os afrontan el c\u00e1ncer y cu\u00e1les son los tipos de tumores m\u00e1s comunes en la infancia; as\u00ed como la explicaci\u00f3n de c\u00f3mo son los h\u00e1bitos alimenticios y la pr\u00e1ctica de deporte de los espa\u00f1oles. Categor\u00eda Radio: El programa Esto es Vida de Radio Nacional de Espa\u00f1a (Radio 5), por su reportaje 'El C\u00e1ncer: Una Visi\u00f3n Optimista', donde se aborda el c\u00e1ncer desde un punto de vista positivo y optimista. Se insiste en la importancia de la prevenci\u00f3n y se ofrecen testimonios de vida de personas que han padecido o padecen esta enfermedad. Categor\u00eda Int ernet: Portal de Salud de Castilla y Le\u00f3n , es una versi\u00f3n mejorada, integral e innovadora de la informaci\u00f3n sanitaria en la Comunidad aut\u00f3noma castellana y leonesa y ha sido dise\u00f1ado para que, tanto los ciudadanos como los profesionales, puedan interactuar de forma \u00e1gil y sencilla, utilizando para ello una plataforma tecnol\u00f3gica actualizada de nuevo dise\u00f1o. El objetivo es avanzar en el concepto de \"Salud 2.0\", basado en el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. 99 Premiados 2009: Categor \u00eda prensa escrita: Raquel Gonz\u00e1lez Arias por su art\u00edculo: 'Los h\u00e1bitos poco saludables en la infancia y adolescencia podr\u00edan adelantar el riesgo cardiovascular de la poblaci\u00f3n en la edad adulta' . Publicado en la revista Noticias M\u00e9dicas . El \u00e9l se explica c\u00f3mo los h\u00e1bitos poco saludables durante la juventud pueden adelantar el riesgo cardiovascular unos 15 a\u00f1os. Cuenta la opini\u00f3n de la doctora Nieves Martell, de la Unidad de Hipertensi\u00f3n del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de la Comunidad de Madrid. Categor\u00eda Televisi\u00f3n: Canal 9 de Valencia por el programa: 'Hora de salud' por los programas sobre 'Cancer de mama' y 'Soy joven y soy hipertenso '. Presentado, en valenciano, por la doctora Mar\u00eda Jos\u00e9 Masip, este espacio tiene como objetivo divulgar los h\u00e1bitos saludables entre la poblaci\u00f3n y los conocimientos b\u00e1sicos sobre las principales enfermedades que nos afectan. Acc\u00e9sit a Telemadrid por su programa: 'Treinta Minutos' y m\u00e1s concretamente por su reportaje 'Ni\u00f1os que se curan' . Reportaje documental de Servicio P\u00fablico que trata de abordar y divulgar la lucha por curarse de ni\u00f1os que sufren dolencias graves. Categor\u00eda Radio: Bartolom\u00e9 Beltr\u00e1n por su programa: 'En buenas manos' emitido en Onda Cero, donde el doctor explica de forma sencilla y did\u00e1ctica los problemas de salud m\u00e1s comune s y revela los pasos esenciales para mantenernos siempre en forma. Categor\u00eda blog de contenidos en salud : Desierto Premiados 2008: Categor\u00eda prensa escrita: Mayka S\u00e1nchez por su art\u00edculo 'Alargar la vida, acortar la vejez ' publicado en el peri\u00f3dico El Pa\u00eds . En \u00e9l aporta consejos y recomendaciones para una poblaci\u00f3n con cada vez m\u00e1s esperanza de vida. Categor\u00eda Televisi\u00f3n: Dr. Jes\u00fas Sanchez Martos por el programa 'Buenos d\u00edas, Madrid ' emitido en Telemadrid. P rograma de actualidad en el que se presta una especial atenci\u00f3n a las noticias relacionadas con la salud. En \u00e9l, de lunes a viernes se dedica un espacio concreto a realizar educaci\u00f3n para la salud. 100 Categor\u00eda Radio: 'La lucha contra el c\u00e1ncer ', programa realizado por la periodista de la cadena COPE Susana Garc\u00eda Ciudad. En este documento se recogen distintos testimonios de pacientes y su manera de enfrentarse a la enfermedad. Se trata de un enfoque lleno de vitalidad y optimismo, valorando el esfuerzo de superaci\u00f3n y mostrando estas actitudes como pauta a seguir en la vida diaria de toda la poblaci\u00f3n. Categor\u00eda blog de contenidos en salud : En el a\u00f1o 2008 se incluy\u00f3 por primera vez la categor\u00eda blog, ya que este tipo de comunicaci\u00f3n se ha establecido como medio con gran capacidad de difusi\u00f3n , influencia y vigencia . El blog premiado fue www.demayores.com , cuyo autor Jos\u00e9 Luis Jor dana Laguna, realiza una funci\u00f3n divulgativa de h\u00e1bitos saludables entre la poblaci\u00f3n mayor. Premiados 2007: Categor\u00eda Prensa Escrita: Beatriz Mu\u00f1oz por su art\u00edculo 'Menos calor\u00edas, uno de los secretos para vivir m\u00e1s' publicado en el suplemento de La Raz\u00f3n 'A tu salud '. En \u00e9l aborda ba el papel que una reducci\u00f3n en la ingesta cal\u00f3rica tiene en un envejecimiento saludable y una mayor longevidad. Categor\u00eda Televisi\u00f3n : Rosa Mar\u00eda Artal por el reportaje ' Un cuerpo para toda la vida ' emitido en Informe Semanal , Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola (TVE1) . En el trabajo refleja como la pr\u00e1ctica de determinados h\u00e1bitos contribuyen al envejecimiento saludabl e y activo . Categor\u00eda Radio: Concedido a la directora del programa 'El laboratorio ' de la cadena COPE . Este programa centra su inter\u00e9s en el tema de envejecer con salud, mostrando una visi\u00f3n optimista del envejecimiento. Acc\u00e9sit al periodista Jos\u00e9 Mar\u00eda Catal\u00e1n por su programa 'Cuadernos de Salud ' emitido por Radio Nacional de Espa\u00f1a (RNE) . \u00c9ste se dedic a a la salud, tanto f\u00edsica como mental, buscando la prevenci\u00f3n y pautas para una vida saludable. Premiados 2006: Categor\u00eda prensa escrita. Se concedi\u00f3 el premio ex aequo a: 'La cesta de la compra de la eterna juventud ' publicado en el Diario M\u00e9dico por Clara Sim\u00f3n V\u00e1zquez y Elena Escala S\u00e1enz : En el reportaje se comentan 101 los \u00faltimos hallazgos sobre el envejecimiento f\u00edsico y neuronal. No obstante, las f\u00f3rmulas para la correcta conservaci\u00f3n f\u00edsica y mental no parecen ser las mismas. \u00bfEs posible una pi r\u00e1mide de la alimentaci\u00f3n neuronal? Y al art\u00edculo '\u00bf Llegaremos a vivir m\u00e1s de un siglo? ' de Mar\u00eda Corisco Borja publicado en \u00c9poca : En un mundo que camina a pasos agigantados hacia una sociedad de ancianos, la ciencia avanza contrarreloj para encontrar las claves biol\u00f3gicas que detengan el inexorable proceso del envejecimiento. Pero la b\u00fasqueda del elixir de la eterna juventud enfren ta a los investigadores: en la actualidad, el tope biol\u00f3gico de la vida humana se sit\u00faa en torno a los 120 a\u00f1os de edad, y mientras algunos cient\u00edficos est\u00e1n convencidos de que este l\u00edmite se ampliar\u00e1 en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas hasta los 150 a\u00f1os, otros defienden la idea de que hemos tocado techo y que la esperanza de vida apenas crecer\u00e1. El art\u00edculo analiza ambas corrientes, repasa los avances de la biotecnolog\u00eda y la medicina gen\u00e9tica, y aborda tambi\u00e9n el dilema social y \u00e9tico que representa el envejecimient o. Acc\u00e9sit para Susana Hidalgo Arenas (El Pa\u00eds ), Rafael Navas (J\u00fabilo Comunicaci\u00f3n ) y Patricia P\u00e9rez -Cejuela (Gente Mayor ), por sus art\u00edculos 'Llegan los parques geri\u00e1tricos ', 'Prevenci\u00f3n y salud, c\u00f3mo envejecer saludablemente ' y 'Una sonrisa, por favor', respectivamente. 'Llegan los parques geri\u00e1tricos ', reflejo optimista sobre c\u00f3mo es la vida cotidiana de los jubilados en un municipio de la periferia de Madrid . 'Prevenci\u00f3n y salud, c\u00f3mo envejecer saludablemente ', reportaje period\u00edstico y de investigaci\u00f3n publicado en la revista J\u00fabilo que recoge todos los aspectos f\u00edsicos y ps\u00edquicos para vivir la madurez de forma activa, saludable y feliz y 'Una sonrisa, por favor ', reportaje sobre como r e\u00edrse es saludable y nos ayuda a sentirnos mejor con nuestro entorno y nosotros mismos. Pero lo m\u00e1s interesante de la risa es que est\u00e1 demostrado que tiene efectos terap\u00e9utic os sobre m\u00faltiples enfermedades. El sentido del humor prolonga la vida. Categor\u00eda Televisi \u00f3n: Desierto Categor\u00eda Radio: Se concedi\u00f3 el premio a Paloma Delgado y M\u00f3nica Gonz\u00e1lez por el programa 'La Salud en la Ser ' de Cadena Ser : En el a\u00f1o 2050 podr\u00eda haber aproximadamente 2.000 millones de personas mayores de 60 a\u00f1os en el mundo. Asegurar el envejecimiento saludable de este sector de poblaci\u00f3n se convierte ahora en uno de los principales objetivos de los expertos en esta materia. Reflexi\u00f3n sobre el envejecimiento desde distintas \u00f3pticas: 1. Dr. Isidoro Ruip\u00e9rez, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda 2. Dr. Luis Ag\u00fcera, del Servicio de Psiquiatr\u00eda del Hospital Doce de Octubre de Madrid 3. Eduardo Rodr\u00edguez Rovira , presidente de CEOMA (Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones de Mayores) 102 Premiados 2005: Categor\u00eda Prensa Escrita: Ram\u00f3n S\u00e1nchez Oca\u00f1a por su trabajo informativo 'Hacia un envejecimiento saludable I y II ', publicado en Peri\u00f3dicos de Prensa Ib\u00e9rica : p\u00e1ginas dominicales del Diario de Ibiza, La Provincia -Diario de Las Palmas, Diario de Mallorca, Levante -El Mercantil Valenciano, Informaci\u00f3n de Alicante, La Opini\u00f3n de Murcia, La Opini\u00f3n de M\u00e1laga, La Opini\u00f3n de A Coru\u00f1a, Diari de Girona, La Opini \u00f3n de Tenerife, La Opini\u00f3n de Granada, La Opini\u00f3n -El Correo de Zamora, Faro de Vigo y La Nueva Espa\u00f1 a (Asturias): Art\u00edculos bastante optimistas, para destacar la importancia del estado de salud con el estado psicol\u00f3gico de la persona. No importa la edad d e cada uno para cuidarse y mantenerse en forma, tambi\u00e9n mentalmente. En el segundo art\u00edculo se hace un an\u00e1lisis general de los problemas de salud que ata\u00f1en a las mujeres y cuyos s\u00edntomas, a veces, no son tenidos tan en cuenta como cuando afectan a los hombres. Por otro lado, comenta brevemente como el hombre generalmente no se preocupa mucho de la prevenci\u00f3n en la salud. Dos puntos de vista distintos, seg\u00fan el g\u00e9nero. Acc\u00e9sit a Jos\u00e9 Carlos Vicente L\u00f3pez , por su trabajo titulado 'La Sociedad de Mayores: La atenci\u00f3n sanitaria al anciano, valor de \u00e9tica social ', publicado en el medio La verd ad de Murcia : Los sistemas de previsi\u00f3n social y de atenci\u00f3n sociosanitaria tienen ante s \u00ed uno de los m\u00e1s formidables retos a los que han tenido que hacer frente a lo largo de su relativa corta existencia, y \u00e9ste no es sino la manera de afronta r la atenci\u00f3n sanitaria y de cuidados sociales que grandes capas de la poblaci\u00f3n va a ir necesitando d urante los pr\u00f3ximos a\u00f1os como consecuencia del incremento de la esperanza de vida y de las obligaciones contra\u00eddas con dichas personas. Categor\u00eda Televisi\u00f3n : Equipo dirigido por Juan Antonio Tirado por su trabajo informativo 'La Memoria Rota' , de Informe Semanal , trasmitido en Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola (TVE) : Es un reportaje sobre el Alzheimer visto desde varios puntos de vista. Entrevistan a los enfermos de un centro, a los m\u00e9dicos, a los familiares y a los voluntarios. Da un acercamiento realista a lo que significa padecer esta enfermedad. Categor\u00eda Radio : Loles D\u00edaz Aledo por su trabajo informativo 'El Club de la Vida ', emitido por Radio Nacional de Espa\u00f1a (RNE) . Radio 1: EL CLUB DE LA VIDA comenz\u00f3 a emitirse el d\u00eda 10 de octubre de 1.987. Es el programa m\u00e1s antiguo de la radiodifusi\u00f3n nacional dedicado a la tem\u00e1tica espec\u00edfica de las personas mayores. Tiene una clara vocaci\u00f3n de servicio p\u00fablico, con el deseo de atender tanto a las necesidades y demandas de quienes hoy son mayores, como de ayudar a preparar esa importante etapa de la vida a quienes a\u00fan la ven con cierta distancia. 103 VII. COMPROMISO CON LA EDUCACI\u00d3N EN SALUD La Fundaci\u00f3n Pfizer quiere servir como tribuna para los distintos agentes sociales y cient\u00edficos, ya sean de \u00edndole p\u00fablic a o privad a, desde donde se contrasten y concilien necesidades, criterios y soluciones a temas actuales de inter\u00e9s m\u00e9dico , sanitario o social . Con esta idea se han desarrollado diversos encuentros entre profesionales de la salud, cient\u00edficos y representantes de Asociaciones, Fundaciones , ONGs e Instituciones privadas o p\u00fablicas preocupados por la educaci\u00f3n en materia de salud . Entre la s acciones iniciadas desde sus or\u00edgenes , destacan los siguientes: A. Health Guardians 2030 En el a\u00f1o 2020 , la Fundaci\u00f3n Pfizer lanz\u00f3 Health Guardians 2030, una iniciativa educativ a pioner a en el entorno Minecraft, desarrollado para fomentar vocaciones STEAM (Science, Technology, Engineering, Arts & Maths) y dar a conocer los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) entre los j\u00f3venes de nuestro pa\u00eds. En la segunda edici\u00f3n del proyecto, celebrada durante el curso escolar 21 - 22, se multiplic\u00f3 exponencialmente el n\u00famero de participantes en el programa, cerca de 5.250 alumnos procedentes de 70 colegios de Espa\u00f1a pusieron su talento y habilidades al conocimiento de los O DS. Los equipos ganadores fueron : Categor\u00eda de Educaci\u00f3n Primaria: Mejor equipo cient\u00edfico: CEIP Jos\u00e9 Plata (Ja\u00e9n) Mejor equipo tecnol\u00f3gico: Colegio Sant Gabriel (Ripollet, Barcelona) 104 Mejor equipo de comunicaci\u00f3n: Colegio Esclavas de Mar\u00eda (Almansa, Albacete) Menci\u00f3n especial: Colegio Senara (Madrid) Categor\u00eda de Educaci\u00f3n Secundaria: Mejor equipo cient\u00edfico: LCP Santo Domingo Savio (Huelva) Mejor equipo tecnol\u00f3gico: IES Sanje (Alcantarilla, Murcia) Mejor equipo de innovaci\u00f3n: Colegio Montserrat (Barcelona) Mejor equip o de comunicaci\u00f3n: Colegio Compa\u00f1\u00eda de Mar\u00eda (Zaragoza) Menci\u00f3n especial: Colegio Jesu\u00eftes Sarri\u00e0 Sant Ignasi (Barcelona) Cabe destacar que, una vez superada la pandemia de COVID, el acto de entrega de premios a los distintos equipos ganadores se realiz\u00f3 en el Museo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Espa\u00f1a. En la primera edici\u00f3n de HealthGuardians 2030 participaron m\u00e1s de 680 alumnos procedentes de 22 colegios. De entre las soluciones aportadas por los participantes, el jurado, compuesto por expertos en diferentes \u00e1mbitos, galardon\u00f3 a los siguientes equipos: Mejor equipo cient\u00edfico: Mediadoras de la Salud (Colegio Ram\u00f3n y Cajal de Madrid). Por la pericia demostrada para crear compuestos qu\u00edmicos, resolver retos de conocimiento y representar co nceptos de Ciencias de la Vida. Mejor equipo tecnol\u00f3gico: Las 3 mosqueteras (Col\u00b7legi Montserrat de Barcelona). Por el ingenio y la precisi\u00f3n demostrados a la hora de resolver retos de ingenier\u00eda, programaci\u00f3n y construcci\u00f3n. Equipo m\u00e1s innovador: Rescue team (Col\u00b7legi Sant Gabriel de Ripollet, Barcelona). Por la originalidad de algunas de las propuestas de futuro que se han realizado para combatir la degradaci\u00f3n ambiental y el cambio clim\u00e1tico. 105 B. Ciencia para vivirla La Fundaci\u00f3n Pfizer presen t\u00f3 en 2022 el v\u00eddeo de docuficci\u00f3n 'Ciencia para Vivirla ', con un triple objetivo: mostrar al gran p\u00fablico la labor de una cient\u00edfica y su d\u00eda a d\u00eda, romper estereotipos en torno a la figura del investigador en Es pa\u00f1a y servir de inspiraci\u00f3n para promover las vocaciones cient\u00edficas entre los m\u00e1s j\u00f3venes. Este cap\u00edtulo tiene como protagonista a Iris Sim\u00f3n, una doctoranda alicantina que se traslad\u00f3 a Granada para realizar su tesis en c\u00e1ncer de pr\u00f3stata en el GENYO (Centro Pfizer - Universidad de Granada - Junta de Andaluc\u00eda de Gen\u00f3mica e Investigaci\u00f3n Oncol\u00f3gica) y en \u00e9l tambi\u00e9n colabora Francesc Gasc\u00f3, 'El Pakozoico', conocido divulgador cient\u00edfico. 'Ciencia para Vivirla' est\u00e1 pensada para animar a los j\u00f3venes que tien en que decidir su futuro profesional a decantarse por las disciplinas STEM (Science, Technology, Engineering and Mathematics, por sus siglas en ingl\u00e9s). Muchos estudiantes pueden descartar un futuro profesional en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica por falta de o rientaci\u00f3n o conocimiento, o por una asociaci\u00f3n estereotipada con trabajos aburridos y mon\u00f3tonos. 106 C. Salud en evoluci\u00f3n Con el objetivo de posicionar la innovaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y social como eje fundamental para el desarrollo, y dado el auge importante de consumo de contenidos audiovisuales que provoc\u00f3 la pandemia, la Fundaci\u00f3n Pfizer decidi\u00f3 en 2020 crear una serie d e v\u00eddeos divulgativos conducidos por el periodista, Luis Quevedo , llamada gen\u00e9ricamente \"Salud en evoluci\u00f3n\" . Esta apuesta por los contenidos audiovisuales tom \u00f3 forma en una serie de diez cap\u00edtulos alojados en la p\u00e1gina web y en el canal de YouTube de la Fundaci\u00f3n Pfizer en Espa\u00f1a, en donde en apenas 5 minutos se aborda ban temas de m\u00e1ximo inter\u00e9s, como la medicina personalizada, los ensayos cl\u00ednicos o las f\u00e1bricas modulares, sin olvidar otros de actualidad como el 5G, o se mostraban casos de \u00e9xito de startups como Pixelabs, Spotlab o Naru Intelligence, que pretend \u00edan servir de ins piraci\u00f3n a los j\u00f3venes. 107 D. City Salud En 2009, se pone en marcha este innovador y creativo proyecto, que consiste en la creaci\u00f3n de una plataforma ludo -educativa en Internet para ni\u00f1os y adolescentes (8 -12 a\u00f1os) destinada a sensibilizar e informar a este colectivo sobre la necesidad de desarrollar buenos h\u00e1bitos saludables , pero lo hace desde un enfoque ameno y divertido. Alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, higiene, ejercicio f\u00edsico, consumo responsable , esp\u00edritu cr\u00edtico ante la publicidad y los modelos sociales, respeto al medio ambiente, convivencia intercultural, buenos modales, buen uso del tiempo de ocio, respeto a los animales, que hacer si se encuentra mal, los profesionales sanitarios, etc., son algunos de los contenidos que recorrer\u00e1n a trav\u00e9s de esta aventura gr\u00e1fica. El 2 de marzo de 2010 se lanz\u00f3 la herramienta. Se realiz\u00f3 un m ailing postal a 250 organismos p\u00fablicos (Consejer\u00edas Sanidad y Educaci\u00f3n, Organismos relacionados con alimentaci\u00f3n, juventud, ayuntamientos, M inisterio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e I gualdad , AMPAs, Consejo Escolar de Estado y Consejos Auton\u00f3micos); difusi\u00f3n ele ctr\u00f3nica en distintos medios (demo en Youtube, banner en C\u00f3digo Salud de El Mundo, e -mailing a colegios de educaci\u00f3n primaria, etc.). Se realiz\u00f3, as\u00ed mismo, un refuerzo al comienzo del a\u00f1o escolar mediante mailing y dinamizaci\u00f3n de la herramienta. En el a\u00f1o 2011 se particip\u00f3 con este proyecto de educaci\u00f3n en numerosos eventos relacionados con los h\u00e1bitos de vida saludables. En el 2012 se contaba ya con m\u00e1s de 19.728 y en el a\u00f1o 201 4 cont\u00f3 ya con m\u00e1s de 24.023 usuarios \u00fanicos, se realizaron m\u00e1s de 103.645 consultas a las fichas informativas disponibles en la web, se realizaron 15.670 descargas de las \"Gu\u00edas informativas pa ra padres y profesores\" con una excelente valoraci\u00f3n media en la encuesta de satisfacci\u00f3n a 700 usuari os que han jugado en City Salud de 4,57/5. Aunque en la actualidad la plataforma est\u00e1 cerrada, las fichas pedag\u00f3gicas, sus infograf\u00edas, las actividades para desarrollar en casa y en el aula, y las gu\u00edas para padres y educadores se encuentran a disposici\u00f3n del p\u00fablico en la p\u00e1gina web de la Fundaci\u00f3n. 108 E. \"Tenemos Mucho en Com\u00fan\" El fomento de h\u00e1bitos saludables como forma de prevenir enfermedades resulta una de las principales l\u00edneas de trabajo de la Fundaci\u00f3n Pfizer. La Fundaci\u00f3n Pfizer ha trabajado en este proyecto educativo desde el a\u00f1o 2005. Para el desarrollo del proyecto se ha colaborado con las Consejer\u00edas de Sanidad y de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte de la Generalitat Valencia na y en la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid. Los protagonistas son los ni\u00f1os y las personas mayores quienes , con su intervenci\u00f3n, fomentan los valores positivos de la experiencia y madurez , a partir del tratamiento del tema de h\u00e1bitos saludables y calidad de vida, desde el \u00e1mbito escolar. El proyecto se centra en la relaci\u00f3n entre ni\u00f1os y personas mayores dentro y fuera de la escuela, presenta un car\u00e1cter intergeneracional, lo que constituye una oportunidad para compartir opiniones y emociones en torno al envejecimiento, as\u00ed como para impulsar la pr\u00e1c tica de h\u00e1bitos saludables en ambos sectores de la poblaci\u00f3n y potenciar los valores como el respeto a los mayores, la escucha y el valor de la experiencia vital. Bajo el t\u00e9rmino de h\u00e1bitos saludables se incluyen la alimentaci\u00f3n, el ejercicio f\u00edsico, la v ida social activa, etc. El cuidado de todos estos aspectos de la vida cotidiana puede prevenir toda clase de enfermedades y ayudar a gozar de buena salud. La prevenci\u00f3n se enfoca hacia las enfermedades cardiovasculares y las relacionadas con el c\u00e1ncer, pero, sobre todo , hacia aquella que la OMS ha denominado epidemia del siglo XXI: la obesidad infantil. Al abordar el tema de los h\u00e1bitos saludables con ni\u00f1os, el proyecto educativo 'Tenemos mucho en com\u00fan' se concentra en la prevenci\u00f3n de la obesidad infanti l. Se trata de una enfermedad en la que inciden muchos factores, ya que su aparici\u00f3n est\u00e1 condicionada por la alimentaci\u00f3n, el ejercicio f\u00edsico, el bienestar psicol\u00f3gico y la vida social activa; por tanto, debe entenderse como un fen\u00f3meno relacionado de fo rma general con el estilo de vida de las personas. 109 La prevenci\u00f3n de la obesidad infantil debe involucrar a los ni\u00f1os, sus familias y la comunidad para impulsar cambios en el entorno que favorezcan la pr\u00e1ctica de h\u00e1bitos saludables en cuanto a la alimentaci \u00f3n y el ejercicio f\u00edsico. El proyecto s e ha d irigido a ni\u00f1os: entre 6 y 12 a\u00f1os de la Comunidad Valenciana y de Madrid. En total han participado m\u00e1s de 900 centros y unos 60.000 ni\u00f1os de 5\u00ba y 6\u00ba de Primaria. Los voluntarios proceden de a sociaciones contactadas para elegir y formar a los voluntarios mayores . Han colaborado m\u00e1s de 45 dinamizadores de distintas organizaciones en las dos CCAA, con diferentes perfiles, aunque la mayor\u00eda relacionados con el mundo sanitario. En total e stos dinamizadores han realizado m\u00e1s de 1.700 din\u00e1micas. Esta iniciativa fue galardonada con el Premio Fundamed El Global a la mejor iniciativa sanitaria , en el a\u00f1o 2008, el premio a la mejor comunicaci\u00f3n en LARES y el premio de la SEMG (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina General) a la divulgaci\u00f3n sociosanitaria dirigida a mejorar la informaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n , en 2009. Adem\u00e1s , fue catalogada como una de las \"mejores pr\u00e1cticas intergeneracionales 2007\" , en Espa\u00f1a, seg \u00fan el Programa Intergen del IMSERSO . 110 F. Mesas Redondas 1. Mesa redonda sobre innovaci\u00f3n: 'Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la Innovaci\u00f3n' , celebrada en verano de 2017, con el objetivo de analizar c\u00f3mo funciona la innovaci\u00f3n, c\u00f3mo se lleva a cabo en diferentes \u00e1mbitos y c\u00f3mo integrarla en el sistema sanitario para mejorar la calidad asistencial. Se trata de una mesa redonda en la que han participado profesionales cuyo trabajo ha sido reconocido por la Fundaci\u00f3n en el pasado y que en su d\u00eda a d\u00eda reflejan, desde sus diferentes \u00f3pticas de trabajo, los esfuerzos que se realizan en el \u00e1rea de la innov aci\u00f3n. As\u00ed, en un encuentro moderado por Jorge S\u00e1enz, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer, participaron Susana Garc\u00eda Silva, investigadora del equipo de H\u00e9ctor Peinado, del grupo de Microambiente y Met\u00e1stasis del CNIO; Mar\u00eda Valerio, periodista de salud, cienci a, medicina y divulgaci\u00f3n; Saturnino Maldonado, profesor de la Universidad de Alcal\u00e1 y promotor del programa solidario Padrino Tecnol\u00f3gico, y Blanca L\u00f3pez - Ibor, jefa de la Unidad de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica del Hospital Montepr\u00edncipe. 2. Mesas Redondas en el Fo ro Mundial de ONGs, con motivo de la II Asamblea sobre Envejecimiento, celebrada en Madrid (2002): Mesa Redonda sobre atenci\u00f3n a la salud: 'Patolog\u00edas m\u00e1s prevalentes en la poblaci\u00f3n mayor'. Que trat\u00f3 acerca del \u00e1rea de trabajo dedicada a la atenci\u00f3n a la salud con la participaci\u00f3n de expertos como Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Lage, Justo Garc\u00eda de Y\u00e9benes o el profesor Pedro Zarco. Mesa Redonda sobre 'envejecimiento, pol\u00edticas p\u00fablicas y sociedad del bienestar: 'Dependencia y Necesidad asistencial de los mayores e n Espa\u00f1a. Previsi\u00f3n al a\u00f1o 2010': En ella s e debati\u00f3 sobre el envejecimiento, las pol\u00edticas p\u00fablicas y la sociedad de bienestar con la presencia de destacadas autoridades en el tema como Juli\u00e1n Garc\u00eda Vargas, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer o Manuel Aznar L\u00f3pez, secretario general del Defensor del Pu eblo, entre otros. 3. Mesa Redonda sobre envejecimiento: 'Espa\u00f1a: los retos de una sociedad envejecida' , debate que congreg\u00f3 a personalidades del mundo pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social. (2001). 111 La mesa redonda cont\u00f3 con la participaci\u00f3n activa del secretario general de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Defensa de la Competencia, Luis de Guindos, del consejero de Salud del Gobierno de Navarra, Santiago Cervera, del director general de Planificaci\u00f3n Sanitaria de la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid, Jes\u00fas Galv\u00e1n y de la directora del \u00c1rea Sanitaria del Servicio Catal\u00e1n de Salud, M\u00aa Antonia Viedma. 112 G. Seminarios y Cursos 1. WITSalud En el a\u00f1o 2018 se firm\u00f3 un convenio de colaboraci\u00f3n con la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, en el que qued \u00f3 plasmado el inter\u00e9s com\u00fan en realizar actividades que den soporte a la innovaci\u00f3n, el emprendimiento y la divulgaci\u00f3n cient\u00edfico -tecnol\u00f3gica, como ejes de mejora de la prevenci\u00f3n y el cuidado de la Salud. Fruto de este convenio nacen las jornadas #WITSalud (Workshop de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica en Salud) , con el objetivo de conocer el ecosistema innovador y las tendencias y oportunidades que surgen del crecimiento que est\u00e1 experimentando el sector de la salud digital en el mundo. El 16 de diciembre de 2021, y por fin en formato presencial, se desarroll\u00f3 la s\u00e9ptima edici\u00f3n de WIT Salud, bajo el t\u00edtulo 'SALUD 2030: estrategia, oportunidades y financiaci\u00f3n para una salud innovadora', en la sede de la Fundaci\u00f3n Bo t\u00edn en Madrid. En este encuentro quisimos analizar la multitud de iniciativas relevantes que est\u00e1n surgiendo en la actualidad para potenciar la relaci\u00f3n entre tecnolog\u00eda y salud, permitiendo el desarrollo de un escenario propicio para una trasformaci\u00f3n inn ovadora del \u00e1mbito sanitario. Durante el encuentro, Ignacio Garc\u00eda Fenoll, subdirector general de Coordinaci\u00f3n de Innovaci\u00f3n del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, explic\u00f3 en su ponencia \"Next Generation EU: plan de recuperaci\u00f3n y fondos para el fortale cimiento de la innovaci\u00f3n. Sector salud\", c\u00f3mo nuestro pa\u00eds puede ser uno de los grandes beneficiados de este plan europeo para potenciar la salud, al contar con una industria biotecnol\u00f3gica muy s\u00f3lida con unas bases que garantizar\u00edan el aprovechar las opo rtunidades que van a ofrecer estos fondos europeos. Adem\u00e1s, se desarroll\u00f3 una mesa redonda con la participaci\u00f3n de C\u00e9sar de Mercado, COO & Co -Founder de Medicsen; Diego Velasco, director de Innovaci\u00f3n del Instituto Ram\u00f3n y Cajal de Investigaci\u00f3n Sanitaria - IRYCIS; Ernestina Menasalvas, catedr\u00e1tica de la UPM y directora del grupo MIDAS, Centro de Tecnolog\u00edas Biom\u00e9dicas CTB -UPM y Lorena Mu\u00f1oz, socia directora de Effectia Innovation Solutions, para abordar las necesidades de los distintos agentes del sector a la hora de impulsar la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en salud. 113 La sexta edici\u00f3n del WIT Salud, celebrada el 2 de junio de 2021, con el t\u00edtulo 'Conectando ecosistemas de innovaci\u00f3n en salud por un mundo global', sirvi\u00f3 para explorar los nuevos caminos que la tec nolog\u00eda nos abre en el entorno sociosanitario. En este encuentro, contamos con la participaci\u00f3n de Diego Fern\u00e1ndez, fundador y presidente de Kaudal, fintech de Arquimea Group, quien en su ponencia 'Mecenazgo tecnol\u00f3gico: financiaci\u00f3n privada para impulsar la I+D+i de impacto social' explic\u00f3 las particularidades del mecenazgo tecnol\u00f3gico como v\u00eda de financiaci\u00f3n de proyectos de I+D+i en Espa\u00f1a. En la mesa redonda posterior, participaron Olof Berglund, manager del \u00e1rea de Salud en la aceleradora Stockholm I nnovation & Growth (STING), Lisa Suennen, directora gerente senior en el \u00e1rea de digital y tecnolog\u00eda en Manatt, Phelps & Phillips y Manatt Ventures, Urs Mattes, experto internacional en Ciencias de la vida y Tecnolog\u00eda m\u00e9dica en China -Asia y Guillermo Tor re-Amione, Rector de TEC Salud, Tecnol\u00f3gico de Monterrey (M\u00e9xico), con quienes pudimos debatir brevemente las similitudes y diferencias de los distintos mercados regionales, y las distintas interconexiones que existen entre ellos: Europa, Norteam\u00e9rica, Asia y Sudam\u00e9rica, respectivamente. Uno de los aspectos clave tratados fue el aumento de la digitalizaci\u00f3n en los sistemas de salud que, no solo los mejora, sino que contribuye a su sostenibilidad. Aunque afronta diferentes retos, como la burocracia, supone una gran oportunidad para prevenir posibles enfermedades con un diagn\u00f3stico m\u00e1s tard\u00edo y de car\u00e1cter cr\u00f3nico. Tambi\u00e9n, se ha puesto en valor el papel de la telemedicina, a la que nos hemos adaptado a gran velocidad debido a la crisis sanitaria. 114 El 27 de o ctubre de 2020 se celebraba el quinto de los encuentros #WITSalud, bajo el t\u00edtulo de \"Tendencias tecnol\u00f3gicas y nuevas oportunidades para la salud del futuro\" . Nuevamente en formato virtual, y con m\u00e1s de 800 asistentes de 27 pa\u00edses, se ha destacado que la crisis sanitaria ha acelerado la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, redefiniendo el concepto de salud digital previo. Alguno de los ponentes quiso destaca r com o parte de ese impulso de las tecnolog\u00edas aplicadas a la salud provocado por la pandemia ha llegado para quedarse. Y es que, g racias al capital humano y econ\u00f3mico que estas nuevas tecnolog\u00edas est\u00e1n recibiendo, creen que podremos esperar innovaciones en el \u00e1rea de la salud durante, al menos, los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os. En esta ocasi\u00f3n contamos con la presencia como ponentes de Nikola Trbovic, director ejecutivo en WRDM de Pfizer y miembro del equipo de Pfizer Ventures, y de Walter Greenleaf, investigador, desarro llador de productos m\u00e9dicos y asesor en la Universidad de Standford . Adem\u00e1s, tuvimos una mesa redonda con la participaci\u00f3n de Rodrigo Mallo Leiva, socio de SOSV, Enrique J. G\u00f3mez Aguilera, catedr\u00e1tico de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, Secretario General de la Sociedad Espa\u00f1ola de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica y presidente de EIT Health Spain, y de Isabel Lozano, CEO y cofundadora de Atrys Health . El cuarto de los en cuentros #WITSalud se tuvo que celebrar de manera virtual, por la situaci\u00f3n de pandemia que se estaba viviendo, el 27 de mayo de 2020. Precisamente esa virtualizaci\u00f3n del encuentro ha servido para lograr una audiencia de 1.100 asistentes de 23 pa\u00edses disti ntos, lo que da buena muestra del inter\u00e9s que suscita entre la comunidad de emprendedores. En esta ocasi\u00f3n, el tema tratado fue el futuro de los entornos colaborativos una vez superemos la situaci\u00f3n de pandemia provocada por el COVID -19. Para debatir sobr e ello, participaron como ponentes , Elena Bonfiglioli, directora de Salud y Ciencias Biol\u00f3gicas de Microsoft en Europa, Oriente Medio y \u00c1frica , y Francesca Colombo, responsable de la divisi\u00f3n de salud de la OCDE. 115 Adem\u00e1s, tuvimos una mesa redonda en la que participaron Llu\u00eds Blanch, m\u00e9dico especialista en Medicina Intensiva, director del Instituto de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Parc Taul\u00ed, jefe de Grupo CIBERes y profesor asociado de la Universidad de Barcelona ; Miguel Holgado, Vicerrector Adjunto para Innovaci\u00f3n de la UPM ; y Germ\u00e1n Guti\u00e9rrez, director de Digital Health & Innovation en Medtronic para EMEA . Durante la jornada se subraya ron como herramientas m\u00e1s relevantes e n los nuevos entornos sociosanitarios la gest i\u00f3n en remoto por su eficiencia, el an\u00e1lisis de datos por las m\u00faltiples oportunidades que ofrece, as\u00ed como las diversas tecnolog\u00edas y v\u00edas de comunicaci\u00f3n, mediante las cuales se ha conseguido trabajar en la distancia. El 11 de noviembre de 2019 se celebr \u00f3 la tercera edici\u00f3n del #WITSalud , centrado en la innovaci \u00f3n sostenible y su potencial para el cuidado de la salud, con el reto de trasladar de manera eficiente esta innovaci\u00f3n a los pacientes , y enfatizando las distintas posibilidades que las nuevas tec nolog\u00edas ofrecen a los pacientes con distintas capacidades. Los ponentes dieron su opini\u00f3n sobre el impacto positivo que las nuevas tecnolog\u00edas aplicadas a la salud pueden ofrecer a la sostenibilidad de los sistemas sanitarios. En este evento contamos con la participaci\u00f3n como ponentes de Mark Kewley, director del Imperial College Health Partners de Londres, y de M\u00aa Teresa Arredondo , catedr\u00e1tica de la UPM y directora del grupo Life Supporting Technologies en la UPM, Ignacio Aizp\u00fa n, director general de Fundaci\u00f3n ATAM - Telef\u00f3nica , Aur\u00e9lien Bourquard , cofundador y Chief Data Scientist de Leuko Labs y de Carina Escobar , presidenta de la Plataforma de Organizaciones de Pacientes . La segunda edici\u00f3n de las jornadas #WITSalud se celebr aba en la sede de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn de Madrid, el 28 de mayo de 2019, centrada en los distintos Ecosistemas de Innovaci \u00f3n en el \u00e1mbito sanitario. 116 Durante el encuentro, se debati\u00f3 sobre el desarrollo de entornos de innovaci\u00f3n avanzados en el sector sal ud como marco fundamental para dinamizar la conexi\u00f3n entre agentes, la creaci\u00f3n de oportunidades de negocio y la mejora del cuidado del paciente. En esta ocasi\u00f3n, participaron como ponentes: John Gordon, d irector del Pfizer Healthcare Hub , Cristina Bescos, m anaging director del EIT Health Spain , Miguel \u00c1ngel Luengo , fundador de Spotlab y MalariaSpot , Almudena Trigo , fundadora y presidenta de BeAble Capital y C\u00e9sar Velasco , director de la Agencia de Calidad y Evalu aci\u00f3n Sanitaria de Catalu\u00f1a (Aqua) . La primera de estas jornadas se celebr\u00f3 a finales de octubre de 2018 en Madrid , y sirvi\u00f3 para poner de relieve que la colaboraci\u00f3n entre Universidad, empresa y start -ups, en un factor clave para potenciar el desarrollo d e la salud digital en Espa\u00f1a, por la oportunidad que supone usar aplicaciones y dispositivos digitales en todos los procesos asistenciales sanitarios y no solo en la gesti\u00f3n. Los ponentes de esta primera edici\u00f3n fueron: Derek Richards , cofundador y direct or de investigaci\u00f3n cl\u00ednica e innovaci\u00f3n en la start -up SilverCloud e investigador l\u00edder del E- Mental Health Group del Trinity College de Dubl\u00edn , David Labajo, director de Digital Health para el Sur de Europa en GE Healthcare , M\u00aa Jes\u00fas Ledesma , investigado ra del grupo Biomedical Image Technologies y profesora de la UPM y Cecilia Garc\u00eda , cofundadora y asesora tecnol\u00f3gica de Aura Innovative Robotics. 2. En el a\u00f1o 2000 se firm\u00f3 un Convenio de colaboraci\u00f3n con la Universidad Internacional Men\u00e9ndez y Pelayo (UIMP) de Santander, para la celebraci\u00f3n de seminarios sobre el envejecimiento y algunos de los problemas asociados: al coraz\u00f3n, al cerebro o a la capacidad locomotora. 117 3. Seminario sobre 'Investigaci\u00f3n en el envejecimiento hoy: principales retos de salud p\u00fa blica', organizado junto con la Escuela Nacional de Sanidad, del Instituto de Salud Carlos III, y celebrado en Mah\u00f3n, Menorca (2000). 118 H. Concursos Como miembros activos d el Consejo de Fundaciones por la Ciencia, perteneciente a la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECyT), que agrupa a las fundaciones privadas que trabajan en el campo de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n para intercambiar conocimiento y generar sinergias, hemos lanzado junto a siete de ellas el concurso 'Conoce a un cient\u00edfico' , con el objetivo de facilitar el acceso a la educaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la ciencia y la tecnolog\u00eda entre las nuevas generaciones, fomentando la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito escolar mediante la identificaci\u00f3n de problemas y el estudio de su resoluci\u00f3n, y fomentando tambi\u00e9n las habilidades comunicativas. La tercera edici\u00f3n se celebr\u00f3 a finales de 2019, bajo el t\u00edtulo 'Medicina del futuro' con alumnos de Andaluc\u00eda. El premio para los colegios ganadores consisti\u00f3 en una visi ta al Centro Pfizer - Universidad de Granada -Junta de Andaluc\u00eda de Gen\u00f3mica e Investigaci\u00f3n Oncol\u00f3gica (GENYO), en Granada, donde pudieron conocer la labor de investigaci\u00f3n que se realiza en dicho centro de investigaci\u00f3n, a trav\u00e9s de las explicaciones del di rector del grupo de investigaci\u00f3n \"Regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n g\u00e9nica y C\u00e1ncer\", Pedro Medina, y de la directora del grupo \"Regulaci\u00f3n g\u00e9nica, c\u00e9lulas madre y desarrollo\" del \u00e1rea de Oncolog\u00eda gen\u00f3mica, Ver\u00f3nica Ramos. La segunda edici\u00f3n del concurso, ti tulada 'Nuestra energ\u00eda, nuestro reto', se desarroll\u00f3 durante 2019, e iba dirigida a alumnos de 5\u00ba y 6\u00ba de Primaria y de 1\u00ba y 2\u00ba de ESO de centros educativos de la Comunidad de Madrid y Castilla -La Mancha. El premio fue una visita a la Central Hidroel \u00e9ctrica y al Museo de la energ\u00eda que la Fundaci \u00f3n Naturgy tiene en Bolarque ( Guadalajara ), y la posibilidad de entrevistar al experto en generaci\u00f3n de energ\u00edas renovables de Naturgy, Alfonso J. de la Rosa, y al youtuber especializado en divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, J.J. Priego. 119 La primera edici\u00f3n se celebr\u00f3 en 2018 en el Espacio Fundaci\u00f3n Telef\u00f3ni ca, bajo el tema 'Exploradores del Espacio '. Los alumnos de los colegios ganadores pudieron conocer al reconocido cient\u00edfico y divulgador Juan \u00c1ngel Vaquerizo, en un evento conducido por el humorista Daniel Garc\u00eda, de Big Van Ciencia. Adem\u00e1s de la entrevis ta con Vaquerizo y una interesante charla sobre ciencia y astrof\u00edsica, los alumnos pudieron visitar la exposici\u00f3n 'Marte. La conquista de un sue\u00f1o ', para conocer los secretos del planeta rojo. 120 I. Jornadas de Envejecimiento Saludable Estas Jornadas fueron un punto de encuentro entre instituciones y empresas, organizaciones sociales y ciudadanos para intercambiar conocimientos y todo tipo de iniciativas que ayuden a incorporar pr\u00e1cticas novedosas y atractivas para comprender e implementar el concepto de env ejecer con salud. V Jornadas 'Informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n para vivir saludablemente ', octubre 2007. Sevilla. IV Jornadas: 'Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n para vivir saludablemente ', M\u00e9rida. 2006. Inaugur\u00f3 el director general de Atenci\u00f3n Sociosanitaria y S alud de la Consejer\u00eda de Sanidad de Extremadura, y clausur\u00f3 la Consejer\u00eda de Bienestar Social, a trav\u00e9s del director general de Servicios Sociales. III Jornadas: 'Estilos de vida saludable: Una responsabilidad compartida ', San Sebasti\u00e1n. 2005. En la inauguraci\u00f3n particip\u00f3 el diputado general de la Diputaci\u00f3n Foral de Guip\u00fazkoa, Jox\u00e9 Juan Gonz\u00e1lez de Txabarri, y clausur\u00f3 Leire Ere\u00f1o Osa, presidenta de las Juntas Generales de Guip\u00fazkoa. II Jornadas: ' Envejecer saludablemente. Un reto para hombres y mujeres ', Barcelona. 2004. Cont\u00f3 en la inauguraci\u00f3n con la co nsejera de Sanidad, Marina Geli, y en la clausura con el director general del ICASS. I Jornadas: 'Envejecimiento Saludable en el Siglo XXI. Propuestas Pr\u00e1cticas ', Madrid. 2003. Inauguradas por la Concejal\u00eda de Asuntos Sociales del Ayuntamiento de Madrid y el IMSERSO. Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de \u00c1lex Kalache, director del Programa Ciclo Vital de la O.M.S. 121 J. Foros 1. Foros de Envejecimiento y Salud . Se organizaron junto con la Fundaci\u00f3n Sanitas. En ellos se reunieron a destacados expertos en dependencia y atenci\u00f3n al mayor, y se dirigieron a los profesionales implicados en este tipo de servicios. Estos foros se celebraron con car\u00e1cter anual hasta el a\u00f1o 2006: IV Foro 'La nueva ley de d ependencia ante el contexto europeo ', octubre 2006. Clausurado por la secretaria de Estado de Servicios Sociales, Familia y Discapacidad del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, Amparo Valcarce . III Foro 'La atenci\u00f3n a la d ependen cia: modelos de \u00e9xito en Espa\u00f1a' , octubre de 2005. Inaugurado por la secretaria de Estado de Servicios Sociales, Familia y Discapacidad del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, Amparo Valcarce . II Foro 'El futuro de la atenci\u00f3n sociosanitaria en Espa\u00f1a: funci\u00f3n p\u00fablica - funci\u00f3n p rivada ', julio de 2004. Inaugurado por el entonces subsecretario de Sanidad , Fernando Puig de la Bellacasa, y la clausura corri\u00f3 a manos de la secretaria de Estado de Servicios Sociales, Familia y Discapacidad del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, Amparo Valcarce . I Foro 'El futuro de la a tenci\u00f3n sociosanitaria en Europa' , octubre de 2003. La inauguraci\u00f3n corri\u00f3 a cargo del entonces secretario general de Sanidad, Rafael P\u00e9rez Santamarina, y la clausura a manos de la concejala de Empleo y Servicios al Ciudadano del Ayuntamiento de Madrid, en aquel a\u00f1o, Ana Botella. 2. Foro de debate sobre la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Espa\u00f1a , que coincidi\u00f3 con la pre sentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Pfizer a la sociedad (1999) . Entre los participantes destac\u00f3 la presencia de Jos\u00e9 Manuel Romay Beccaria, ministro de Sanidad y Consumo; C\u00e9sar Nombela, presidente del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas; el profesor Mariano Barbacid, director del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas o el profesor Josep Torrent Farnell, director de la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento. 122 VIII. L\u00cdNEA EDITORIAL La Fundaci\u00f3n Pfizer ha creado un fondo b ibliogr\u00e1fico de reconocido prestigio, que permite difundir sus propias actividades con vocaci\u00f3n divulgativa y cultural. En este sentido, la Fundaci\u00f3n ya cuenta con publicaciones que se han convertido en documentos de referencia como: Retrato de la Sociedad del siglo XXI. En esta obra un retrato de la Sociedad Espa\u00f1ola en esta primera d\u00e9cada del siglo XXI para conocer, de primera mano, sus preocupaciones, valores y vivencias asociadas a la salud y h\u00e1bitos de vida. No se trata de teorizar sobre la Sociedad Espa\u00f1ola del siglo XXI, sino de conocer de primera mano, la manera en qu\u00e9 se vive y se evoluciona en la amplia tem\u00e1tica de la salud, de la mano de alguno de sus pro tagonistas an\u00f3nimos. Para conseguir esto se ha realizado un estudio cualitativo, basado en los testimonios de hombres y mujeres residentes en el territorio espa\u00f1ol, sobre el conjunto de comportamientos y deseos que conforman una vida saludable, tal y como la entienden cada uno de ellos. Introducci\u00f3n al estudio de la medicina experimental. Claude Bernard. (Edici\u00f3n biling\u00fce). (Edici\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Puerta) . La Fundaci\u00f3n Pfizer ha publicado, por primera vez, una edici\u00f3n biling\u00fce (franc\u00e9s -espa\u00f1ol) de una de las obras m\u00e1s influyentes de la historia de la Biomedicina: 'Introducci\u00f3n al estudio de la medicina experimental', del m\u00e9dico y fisi\u00f3logo franc\u00e9s Claude Bernard. Este texto contribuy\u00f3 al establecimiento de la 'medicina experimen tal' como \u00fanico camino para el avance del conocimiento cient\u00edfico de las ciencias de la vida, y contin\u00faa siendo un libro de referencia para quienes quieran dedicarse a la investigaci\u00f3n en este campo. 123 Gobierno Cl\u00ednico y Gesti\u00f3n Eficiente. Traducci\u00f3n del texto de Sharon Pickering. Publicado en 2010 su objetivo es ofrecer a los profesionales de la asistencia sanitaria y social, una herramienta pr\u00e1ctica que les ayude a desarrollar su pro fesi\u00f3n, y a poner en pr\u00e1ctica, una atenci\u00f3n del pacient e de m\u00e1xima calidad. Un manual pr\u00e1ctico con un enfoque que integra la asistencia sanitaria y social de la poblaci\u00f3n, integraci\u00f3n clave para cumplir los objetivos de calidad, y una gesti\u00f3n eficiente. Coaching y Salud. Dra. Jaci Molins Roca. El coaching es una metodolog\u00eda que favorece el cambio y ayuda a conseguir objetivos en la vida personal y profesional. El coaching para pacientes centra sus objetivos en la salud: facilita que ellos mismos puedan conseguir mejorar h\u00e1bitos saludables, cumpl ir los tratamientos en las enfermedades cr\u00f3nicas y que, por tanto, mejoren su calidad de vida. En el libro se muestra c\u00f3mo aplicarlo de una manera pr\u00e1ctica ya que todos los casos descritos pertenecen a pacientes reales. Esta publicaci\u00f3n descubrir\u00e1 a los p rofesionales sanitarios nuevos recursos que podr\u00e1n incorporar con facilidad en su consulta diaria. Con la mayor\u00eda de los pacientes bastar\u00e1 s\u00f3lo utilizar alguna t\u00e9cnica de coaching para obtener mejores resultados. Cambios demogr\u00e1ficos y su impacto sobre e l gasto sanitario de las Comunidades Aut\u00f3nomas . Universidad Pompeu Fabra . En esta nueva obra, se combina el factor de la edad con el de la inmigraci\u00f3n, para proyectar el efecto conjunto sobre el gasto sanitario de nuestras CCAA hasta el horizonte del a\u00f1o 2016. Se pone sobre la mesa de debate este estudio, en un per\u00edodo en el que se est\u00e1 negociando un nuevo sistema de financiaci\u00f3n de las CCAA que sustituir\u00e1 al de 2002. En los encuentros pol\u00edticos que est\u00e1n preparando el nuevo acuerdo, est\u00e1n manej\u00e1ndose como grandes argumentos, el coste creciente de la asistencia sanitaria, el aumento de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de la inmigraci\u00f3n y el efecto de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os. Descargar 124 Diabetes y Dependencia: Coste Actual para los Sistemas Sanitario y Social. Proyecciones de Futuro . Universidad Pompeu Fabra. La sostenibilidad financiera actual del sistema de salud depender\u00e1, entre otras variables, de cu\u00e1l pueda ser la evoluci\u00f3n futura de las tasas de prevalencia de los problemas de dependencia entre la poblaci\u00f3n mayor, as\u00ed como del tipo de atenci\u00f3n que estas personas acaben recibiendo por parte de los sistemas sanit ario y social. En este sentido, por tanto, todas aquellas intervenciones que logren ralentizar el deterioro f\u00edsico de las personas aquejadas de enfermedades cr\u00f3nicas, o incluso que lleguen a evitar la aparici\u00f3n de problemas de dependencia, pueden contribui r decisivamente a la viabilidad financiera del nuevo sistema p\u00fablico de protecci\u00f3n a la dependencia. Por ello, siendo la diabetes una condici\u00f3n cr\u00f3nica de elevada prevalencia entre la poblaci\u00f3n mayor, generadora de situaciones de dependencia cuando est\u00e1 ma l controlada, su an\u00e1lisis resulta especialmente relevante en este sentido. Asimismo, el hecho de que tanto la aparici\u00f3n de la diabetes como de sus consecuencias invalidantes sean a menudo el resultado de factores individuales modificables, como la dieta o el sedentarismo, hacen de esta enfermedad una candidata id\u00f3nea para el desarrollo de intervenciones preventivas realmente coste -efectivas (2008) . Descargar Escritos sobre Cajal, Pedro La\u00edn Entralgo (Edici\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Puerta). Con motivo del primer centenario del nacimiento de Pedro La\u00edn Entralgo, quien fuera el emblem\u00e1tico historiador de la medicina en Espa\u00f1a, el Dr. Jos\u00e9 Luis Puerta, patrono de la Fundaci\u00f3n Pfizer, recopila en este libro una selecci\u00f3n cronol\u00f3gica de los trabajos m\u00e1s representativos que D. La\u00edn realiz\u00f3 entre 1946 y 1992 sobre la obra de nuestro \u00fanico premio Nobel de Ciencias: Ram\u00f3n y Cajal, el mejor investigador cient\u00edfico de la historia de la medicina espa\u00f1ola (2008) . 125 Gu\u00eda Multiling\u00fce de Atenci\u00f3n al Menor , disponible en los siete idiomas de los pa\u00edses con m\u00e1s emigraci\u00f3n a Espa\u00f1a. La Fundaci\u00f3n Pfizer, conjuntamente con la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares, public\u00f3 la 'Gu\u00eda multiling\u00fce de atenci\u00f3n al menor ' para avanzar en la adaptaci\u00f3n e integraci\u00f3n social de los inmigrantes, por lo que est\u00e1 dirigida principalmente a madres y padres cuya lengua materna no es el castellano. El objetivo de la 'Gu\u00eda multiling\u00fce de atenci\u00f3n al menor ' se centra en cubrir una nec esidad latente en este sector, mediante una informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre estilos de vida saludable, alimentaci\u00f3n, ejercicio f\u00edsico, as\u00ed como pautas sobre la atenci\u00f3n sanitaria que los padres deben dedicar a sus hijos. Al mismo tiempo, constituye una herramient a \u00fatil para el personal sanitario, educativo e institucional que presta sus atenciones y servicios a este segmento de poblaci\u00f3n (2007) . Evoluci\u00f3n del proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y an\u00e1lisis de sus determinantes . Dirigido por Antoni S alv\u00e1 y Antonio Rivero, director y responsable de Consultor\u00eda y Estudios del Institut de l'Envellimet, respectivamente. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. En esta investigaci\u00f3n se analiza el estado de salud de la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de sus h\u00e1bitos y su evoluci\u00f3n en el tiempo. De esta forma, se han obtenido algunas conclusiones acerca de la manera en que los espa\u00f1oles llegan a la tercera edad. Entre otras variables, se ha valorado la influencia de los estilos de vida, y los aspectos m\u00e1s relevantes del sistema de salud, comparando la evoluci\u00f3n de las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes, y las transformaciones en los h\u00e1bitos de vida, por grupos de edades. Adem\u00e1s, este texto trata de acercar al p\u00fablico interesado en la materia un tema que de manera m\u00e1s o menos continuada han abordado las Encuestas Nacionales de Salud. As\u00ed, algunas de las conclusiones del estudio se\u00f1alan que la esperanza media de los espa\u00f1oles se ha prolongado en tres a\u00f1os en hombres y en tres y medio, en mujeres. En general, se envejece con mayor calid ad de 126 vida y , adem\u00e1s, la poblaci\u00f3n as\u00ed lo describe seg\u00fan los ind icadores de salud auto percibida (2007) . Descargar Los 100 de los 100. La realizaci\u00f3n de este proyecto, llevado a cabo en el periodo 2006 -2007 est\u00e1 basado en el testimonio personal de mujeres y hombres centenarios. Se trata de un homenaje a las personas que en nuestro pa\u00eds, han llegado a cumplir 100 a\u00f1os de forma saludable. El objetivo que se plantea ha sido conocer qu\u00e9 factores y circunstancias personales, m\u00e1s all\u00e1 de las condiciones gen\u00e9ticas de cada individuo, intervienen a f avor de una vida longeva y sana ( 2007). Descargar La b\u00fasqueda de la certeza. La cuantificaci\u00f3n en medicina . Libro de J. Rosser Mathews que se adentra de un tema muy poco estudiado por los tratados de historia de la ciencia: c\u00f3mo se introdujo la cuantificaci\u00f3n y el uso rutinario de estad\u00edsticas en las primeras d\u00e9cadas del siglo XIX en los hospitales de Par\u00eds, que por aquel entonce s les cab\u00eda el honor de ser la luminaria de la medicina mundial. La obra tambi\u00e9n describe los avatares por los que tuvo que pasar la disciplina que hoy conocemos como bioestad\u00edstica en Alemania, Inglaterra y EEUU. Examina las aportaciones, entre otros, de Galton, Pearson, Pearl, Greenwood, Hill y Doll. Para, finalmente, describir la realizaci\u00f3n del primer ensayo cl\u00ednico de la historia (1946), sin descuidar el an\u00e1lisis de su papel cient\u00edfico y social en la actualidad (2007) . 127 Los Or\u00edgenes de las Enfermedade s Humanas. Libro de Thomas McKeown, que analiza los factores que han influenciado el desarrollo de la salud humana (2006) . Los centros de d\u00eda. Aproximaci\u00f3n a la experiencia internacional y espa\u00f1ola . An\u00e1lisis al conocimiento de la pr\u00e1ctica asistencial del Centro de D\u00eda en Espa\u00f1a, a trav\u00e9s de una muestra de centros p\u00fablicos y privados, entrevistas a expertos y a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis espec\u00edfico de la experiencia en una gran ciudad como Madrid. El trabaj o se completa, con un an\u00e1lisis comparativo a nivel internacional, a trav\u00e9s de encuestas y an\u00e1lisis de publicaciones de referencia. Realizado junto con el Ayuntamiento de Madrid, con la Concejal\u00eda de servicios sociales, y por el equipo investigador de la F acultad de Ciencias Econ\u00f3micas y empresariales de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares, dirigido por el profesor Gregorio Rodr\u00edguez Cabrero. La presentaci\u00f3n del estudio se llev\u00f3 a cabo el 26 de junio con l a presencia de Ana Botella (2006) . Descargar C\u00f3mo afrontar la esquizofrenia: Una gu\u00eda para familiares, cuidadores y personas afectadas. Sergio Rebolledo y M\u00aa Jos\u00e9 Lobato. Esta obra nace con la vocaci\u00f3n de contribuir a avanzar en el camino hacia la normalizaci\u00f3n del colectivo de las personas con enfermedad mental, al tiempo que pretende ser una galer\u00eda de respuestas a las principales cuestiones que se pueden plantear profesionales, familiares y pacientes a la hora de abordar dicha enfermedad (2005) . Descargar 128 Poner L\u00edmites. Los fines de la medicina en una sociedad que envejece, de Daniel Callahan . En esta obra el autor analiza los problemas asistenciales, econ\u00f3micos y \u00e9ticos, provocados por el acelerado envejecimiento de la poblaci\u00f3n en las sociedades desarrol ladas (2005). Proceso de Discapacidad. Un An\u00e1lisis de la Encuesta sobre Discapacidades, Deficiencias y Estado de S alud. Este estudio trata de recoger y transmitir una informaci\u00f3n detallada sobre la situaci\u00f3n de las personas que presentan discapacidad en Espa\u00f1a y los diferentes grados que existen al hablar de discapacidad (2004). Descargar Sup\u00e9rate, de Amye Leong. El testimonio en primera persona, sobre c\u00f3mo vencer una enfermedad cr\u00f3nica como la artritis (2004). Programa preventivo para mayores . Realizado en colaboraci\u00f3n con el \u00c1rea de Salud y Consumo del Ayuntamiento de Madrid (2003). Gu\u00eda para la pl anificaci\u00f3n de la atenci\u00f3n socios anitaria del enfermo de ALZHEIMER y su familia . Realizada en colaboraci\u00f3n con la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Familiares de Enfermos de Alzheimer y otras demencias (Ceafa) (2003). Revista de Humanidades , n\u00fameros del 1 al 15. Publicaci\u00f3n semestral, elaborada con la colaboraci\u00f3n de Jose Luis Puerta , que pone en contacto al m\u00e9dico curioso con diversas disciplinas que enriquecen su mirada sobre la realidad de la profesi\u00f3n y su entorno con una perspectiva m\u00e1s amplia (2002 -2014: 2 n\u00fameros cada a\u00f1o). Consultar Revista 129 Introducci\u00f3n a la Filosof\u00eda de la Medicina . Obra que ofrece a los profesionales sanitarios un acercamiento a las cuestiones filos\u00f3ficas que les afectan de forma directa y relevante en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria (2002). Enve jecimiento cerebral y enfermedad y Coraz\u00f3n, cerebro y envejecimiento . Textos recogidos a ra\u00edz de una serie de ponencias, con el fin promover acciones y estilos de vida sanos, para promover una vejez sin enfermedad (2001 y 2002). Dependencia s y necesidades asistenciales de los mayores en Espa\u00f1a: Previsi\u00f3n a\u00f1o 2010. En colaboraci\u00f3n con el CSIC (2001). Esta publicaci\u00f3n se encuentra agotada en la actualidad. Descargar De Senectute. Marco Tulio Cicer\u00f3n (2001). Se trata de una obra consagrada a los ancianos. Se trata de una traducc i\u00f3n del cl\u00e1sico escrito ciceroniano sobre la vejez y un estudio que ofrece diversas perspectivas: m\u00e9dica, social, cultural, biogr\u00e1fica y filol\u00f3gica del tema. Espa\u00f1a: los retos de una sociedad envejecida . Recopilaci\u00f3n de ponencias presentadas en la mesa redonda sobre envejecimiento (2001). Esta publicaci\u00f3n se encuentra agotada en la actualidad. 130 Envejecimiento, ciencia y arte. Recopilaci\u00f3n de obras de arte a trav\u00e9s de las cuales se combinan las im\u00e1genes dejadas por los grandes pintores con el disc urso del profesor Alberto Portera, ce\u00f1ido a un tema concreto: el envejecimiento (2000). Desde la Fundaci\u00f3n Pfizer se sigue trabajando, d\u00eda a d\u00eda, para aunar nuestros esfuerzos materializ\u00e1ndolos con la colaboraci\u00f3n de instituciones, organismos y entidades p\u00fablicas y privadas. Asumimos, en este sentido, un compromiso de educaci\u00f3n y prevenci\u00f3n para la sociedad en general. As\u00ed, se ha colaborado con instituciones como M\u00e9dicos del Mundo, Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Familiares de Enfermos de Alzheimer y otras demen cias (Ceafa), Fundaci\u00f3n Desarrollo y Asistencia, Ayuntamiento de Madrid, Fundaci\u00f3n San Patricio, Club Seniors, J\u00fabilo Comunicaci\u00f3n, Fundaci\u00f3n Viure i Conviure de Caixa Catalunya, Fu ndaci\u00f3n Vodafone, Fundaci\u00f3n Eroski, el IMSERSO , Universidad de Alcal\u00e1 de Henares, Pompeu Fabra, Instituto Catal\u00e1n del Envejecimiento, Ayuntamientos de diferentes ciudades, Consejer\u00edas de diferentes CC.AA. 131 IX. C\u00c1TEDRA PFIZER EN GESTI\u00d3N CL\u00cdNICA La C\u00e1tedra Pfizer en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica se crea en el a\u00f1o 2000, como un espacio para la formaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica. Surge como respuesta a la necesidad de ofrecer a cl\u00ednicos y gestores, el acceso al conocimiento y herramientas de gesti\u00f3n de los servicios cl\u00ednicos. Pret ende contribuir a la excelencia asistencial apoyando a los cl\u00ednicos en el desarrollo de su actividad como gestores de sus servicios. La gesti\u00f3n Cl\u00ednica sigue siendo uno de los retos principales de la gesti\u00f3n sanitaria. La calidad de las decisiones cl\u00ednicas es un componente cr\u00edtico de la eficacia global del sistema. Este hecho incuestionable pone de relieve la importancia de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y de la implicaci\u00f3n de los cl\u00ednicos en la gesti\u00f3n de las organizaciones sanitarias , si se aspira a conseguir una ges ti\u00f3n eficaz y eficiente de las mismas y un entorno seguro para los pacientes. Cl\u00ednicos, gestores y farmac\u00e9uticos, tienen una necesidad creciente de informaci\u00f3n y formaci\u00f3n, para lograr una gesti\u00f3n eficiente de las organizaciones y servicios. La C\u00e1tedra Pf izer en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica lleva a cabo una serie de actividades que se centran en la formaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n, publicaciones, bibliograf\u00eda y enlaces de inter\u00e9s en gesti\u00f3n cl\u00ednica, (m\u00e1s informaci\u00f3n en www.fun daci\u00f3npfizer.org ), p\u00e1gina web m\u00e9dica acreditada para la secci\u00f3n de la C\u00e1tedra Pfizer en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica. Durante 2018, y en colaboraci\u00f3n con la fundaci\u00f3n IDIS (Instituto para el Desarrollo e Integraci\u00f3n de la Sanidad), se celebraron tres foros d irectivos en Innovaci\u00f3 n y Gobierno. Con ellos, se busca que directivos sanitarios de instituciones privadas tengan la oport unidad de reflexionar y debatir sobre los retos que afrontan en la gesti\u00f3n, en un momento de grandes cambios por la irrupci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas y el big data. As\u00ed, en mayo, se celebr\u00f3 la primera reuni\u00f3n, en la que los directivos asistentes analizar on qu\u00e9 estrategias y decisiones t\u00e1cticas son necesarias para que la innovaci\u00f3n y el buen gobierno sean una realidad en sus organizaciones; a finales de agosto se celebr\u00f3 la segunda, en donde se profundiz\u00f3 en las \u00faltimas tendencias en la gesti\u00f3n inteligent e del talento; y en octubre se celebr\u00f3 la \u00faltima, donde los directivos analizaron el impacto de las nuevas tecnolog\u00edas de tratamiento masivo de 132 datos (big data) y el uso de sistemas que permiten analizar esos grandes vol\u00famenes de informaci\u00f3n en sus institu ciones . Con car\u00e1cter anual, entre los a\u00f1os 2001 y 2013, se convocaron los Premios Pfizer a la Innovaci\u00f3n y Excelencia en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica, iniciativa que surgi\u00f3 como reconocimiento e incentivo a los esfuerzos que en esta \u00e1rea se est\u00e1n realizando en tod o el pa\u00eds. Entre las actividades formativas realizadas en el a\u00f1o 2012, se realiz\u00f3 de forma espec\u00edfica, un Seminario de Introducci\u00f3n a la Gesti\u00f3n Cl\u00ednica, dirigido a las Sociedades Cient\u00edficas, en el que participaron numerosos miembros de las Juntas Directivas. En el a\u00f1o 2011 la entrega del Premio Pfizer a la Innovaci\u00f3n y Excelencia en Gesti\u00f3n cl\u00ednica se realiz\u00f3 bajo el paraguas del I Foro de Innovaci\u00f3n en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica en tiempos de crisis , celebrado en Valencia en el Sal\u00f3n de Actos del Centro supe rior de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica (CSISP ), acto que se celebr\u00f3 conjuntamente con el Hospital General de Valencia, dentro de las actividades cient\u00edficas de su V centenario , y la Generalitat Valenciana. La jornada fue inaugurada por Manuela Garc\u00eda Rebol l, Secretaria Auton\u00f3mica de Sanidad y clausurada por el consejero de Sanidad Luis Rosado Bret\u00f3n. En el acto intervino Lola Ruiz Iglesias, directora de la C\u00e1tedra Pfizer en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica, as\u00ed como gerentes de distintos hospitales. A lo largo de estos 15 a\u00f1os de andadura m\u00e1s de 2.200 m\u00e9dicos de distintas especialidades han participado en alg\u00fan curso de la C\u00e1tedra, quienes la consideran de inter\u00e9s estrat\u00e9gico para su desarrollo profesional futuro. 133 X. P\u00c1GINA WEB Y REDES SOCIALES Fruto de la transformaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n, tenemos una nueva identidad visual corporativa y p\u00e1gina web. Se renovaron la imagen, el manual de identidad corporativa, los logos y el dise\u00f1o gr\u00e1fico, de acuerdo con la nueva misi\u00f3n y visi\u00f3n de la Fundaci\u00f3n. La web ( www.fundacionpfizer.org ) cuenta con una visi\u00f3n m\u00e1s atractiva, din\u00e1mica y de mayor utilidad. Se han desarrollado nuevos contenidos para satisfacer las necesidades informativas de los usuarios, que se ir\u00e1n actualizando constantemente para convertirse as\u00ed en una fuente informativa de referencia en el campo de la salud. Adem\u00e1s, se facilita la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n dentro de la propia herramienta, adecuando las publicaciones a las tem\u00e1ticas abordadas. Con es tos cambios pretendemos acercar la innovaci\u00f3n al sistema sanitario, a fin de facilitar su accesibilidad a la Sociedad. Incluye , adem\u00e1s, informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n adicional actualizada peri\u00f3dicamente sobre todas y cada una de las actividades desarrolladas por la Fundaci\u00f3n Pfizer, as\u00ed como noticias de inter\u00e9s y v\u00ednculos relacionados con los objetivos de la misma. Contiene una secci\u00f3n dedicada a la Gesti\u00f3n Cl\u00ednica, con m\u00e1s de 600 enlaces y bibliograf\u00eda de inter\u00e9s en Gesti\u00f3n cl\u00ednica y gesti\u00f3n del conocimiento . Tambi\u00e9n se ha potenciado la imagen de la Fundaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de los medios sociales, especialmente Twitter ( @Fundpfizer_ES ) y You Tube , redoblando nuestra presencia en ambas redes sociales para acercar a la sociedad el trabajo que desarrollamos "}