{"title": "\u00bfQu\u00e9 tipo de mascarilla debo utilizar? \u00bfC\u00f3mo hacer un uso adecuado de la misma? - Quir\u00f3nprevenci\u00f3n", "author": "FABIAN CEVALLOS BEJAR", "url": "https://www.quironprevencion.com/blogs/es/prevenidos/tipo-mascarilla-debo-utilizar-hacer-uso-adecuado-misma", "hostname": "quironprevencion.com", "description": "Debido a la pandemia generada por la COVID-19, durante los \u00faltimos 4 meses se han generalizado t\u00e9rminos y conceptos hasta ahora de uso casi exclusivo en el \u00e1mbito de la PRL.", "sitename": "Quir\u00f3nprevenci\u00f3n", "date": "2020-07-20", "cleaned_text": "Debido a la pandemia generada por la COVID-19, durante los \u00faltimos 4 meses se han generalizado t\u00e9rminos y conceptos hasta ahora de uso casi exclusivo en el \u00e1mbito de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. Entre otros, los relacionados con la protecci\u00f3n de boca y nariz frente al contacto con gotas de fluidos o secreciones respiratorias que contengan SARS-CoV-2 - v\u00eda de entrada al organismo utilizada por el virus, junto con las mucosas oculares: El uso adecuado de una mascarilla siempre debe comenzar con una correcta selecci\u00f3n del tipo a utilizar, entre las de tipo EPI de protecci\u00f3n FFP, quir\u00fargicas o higi\u00e9nicas. Para ello, es importante conocer la naturaleza y forma de presentaci\u00f3n del contaminante frente al que deben proteger. En el caso del SARS-CoV-2, con los conocimientos cient\u00edficos actuales, supuestamente no se transmite por el aire, aunque s\u00ed que viaja dentro de gotas de secreciones respiratorias de 5 micras de tama\u00f1o. Estas gotas son inerciales y por lo tanto no \"flotan\" en el aire, si no que van a depositarse. Consiguen un mayor o menor alcance desde la boca o nariz en las que se generan, en funci\u00f3n de que las condiciones de emisi\u00f3n las lancen con mayor o menor fuerza (habla, tos, estornudo) y de las posibles corrientes de aire que se generen en el ambiente en el que se desplazan (ventilaci\u00f3n/climatizaci\u00f3n en ambientes internos y corrientes de aire naturales en ambientes exteriores). Para una correcta selecci\u00f3n tambi\u00e9n es imprescindible conocer la protecci\u00f3n que ofrece cada tipo de mascarilla, en funci\u00f3n de los ensayos certificados conforme a norma que se les realizan: Algunas FFP2 y casi todas las FFP3 disponen de v\u00e1lvula de exhalaci\u00f3n, cuyo objetivo es facilitar la respiraci\u00f3n del usuario, disminuyendo la resistencia a la salida del aire durante la exhalaci\u00f3n. La existencia de dicha v\u00e1lvula no invalida la protecci\u00f3n \"de entrada\" ofrecida por la mascarilla. De los tres tipos existentes - I, II y IIR -, las tipo I son las destinadas a reducir el riesgo de propagaci\u00f3n de infecciones, particularmente en situaciones epid\u00e9micas o pand\u00e9micas como la actual. Las tipo II o IIR est\u00e1n destinadas a los sanitarios durante las tareas en quir\u00f3fanos o procedimientos sanitarios parecidos. Ejercen de \"barrera f\u00edsica\" que dificulta el contacto con boca y nariz de las gotas de secreciones respiratorias. En funci\u00f3n de todo lo anterior la selecci\u00f3n del tipo de mascarilla se debe centrar en si su uso ser\u00e1 en un ambiente en el que todas las personas la usan, siendo suficiente en ese caso con una mascarilla quir\u00fargica o, por el contrario, no se asegura el uso de mascarilla por parte de todas las personas, caso en el que ser\u00e1 necesario utilizar una que sea EPI tipo FFP2 o FFP3. Una vez seleccionado el tipo de mascarilla a utilizar, para el uso correcto se ha de prestar mucha atenci\u00f3n a las instrucciones del fabricante en relaci\u00f3n a su colocaci\u00f3n y retirada, as\u00ed como respetar el tiempo de uso m\u00e1ximo. Las EPI tipo FFP tienen 2 arneses de cabeza que se han de colocar adecuadamente separados entre s\u00ed, y sobre la nuca y coronilla para una buena sujeci\u00f3n; mientras que las quir\u00fargicas constan de 2 arneses de oreja que han de colocarse correctamente, ejerciendo la tensi\u00f3n precisa para que la mascarilla quede ajustada a la boca y nariz. El tiempo m\u00e1ximo de uso continuado de una mascarilla EPI tipo FFP es de 2 horas, con un descanso de al menos media hora entre usos consecutivos. Para las quir\u00fargicas, en la norma UNE-EN 14683:2019 + AC, no se establece un tiempo m\u00e1ximo de uso continuado, recomend\u00e1ndose su cambio cuando est\u00e9n h\u00famedas o visiblemente sucias. No debemos olvidar que las mascarillas est\u00e1n recomendadas como una medida m\u00e1s para prevenir la transmisi\u00f3n del virus SARS-COV-2, d\u00e1ndole las autoridades sanitarias el valor de medida complementaria a las medidas de car\u00e1cter organizativo y de protecci\u00f3n colectiva que se deben implantar. Se recomienda la utilizaci\u00f3n de las tipo EPI como primera opci\u00f3n, excepto en el supuesto de que todos los trabajadores, proveedores, clientes, usuarios, y cualquier persona que acceda al centro de trabajo porten mascarilla, en cuyo caso se recomienda la utilizaci\u00f3n preferente de las mascarillas quir\u00fargicas y, como \u00faltimo recurso, las mascarillas higi\u00e9nicas o de barrera, que deben cumplir en todo caso las especificaciones UNE 0064-1:2020, en caso de que no sean reutilizables, y UNE 0065:2020, cuando sean reutilizables. Suscr\u00edbete a nuestro blog para estar al d\u00eda en Seguridad y Salud laboral. Te enviaremos un newsletter mensual con lo m\u00e1s interesante de Prevenidos Hola Mar\u00eda Dolores, Entendemos que siendo el empresario quien debe garantizar la seguridad y salud de los trabajadores en el lugar de trabajo, y que la mascarilla tiene como finalidad evitar o reducir el riesgo de contagio, s\u00ed ser\u00eda su responsabilidad que sus trabajadores la usen en el lugar de trabajo. Hola Carmen, El tiempo de uso m\u00e1ximo de las FFP est\u00e1 incluido en la publicaci\u00f3n sobre EPI del Centro Nacional de Medios de Protecci\u00f3n del INSST, dentro de la categor\u00eda "}