{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D01-17032021o142.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 20 21 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 142\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 17 de marzo de 20 21 REUNI\u00d3N Nro . 01 - 1\u00aa ORDINARIA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO : \u00c1NGEL FRANCISCO GIANO SECRETAR \u00cdA: CARLOS MORENO , Silvia del Carmen ANGUIANO , Mart\u00edn C\u00e9sar NAVARRO , Juan Reynaldo BRUPBACHER , Uriel Maximiliano RAMOS , Carina Manuela C\u00c1CERES , Jorge Daniel REBORD , Julio Rodolfo Francisco CUSINATO Jos\u00e9 C\u00e9sar Gustavo SOLARI , Eduardo Manuel FARF\u00c1N , Mariana TRONCO SO, ZAVALLO KRAMER , Mar\u00eda Diputado/a ausentes , N\u00e9stor Dar\u00edo C\u00c1CERES , Jos\u00e9 Orlando MANEIRO , Juli\u00e1n Ariel TOLLER , Mar\u00eda del Carmen Gabriela MATTIAUDA , Nicol\u00e1s Alejandro ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 1 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Izamiento de las Banderas 4.- Actas 5.- Versi ones taquigr\u00e1fica s 6.- Asuntos Entrados . Asuntos fuera d e lista 6.1.- Comunicaciones oficiales 6.2.- Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n 6.2.1. - Expedientes , documentos y domicilios electr\u00f3nicos, en procedimientos administrativos tramitados en el sector p\u00fablico provincial. Implementaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n. (Expte. Nro. 24.661) 6.2.2. - Ley Procesal 23.649 6.4.1.- Proyecto de ley , venido en revisi\u00f3n . Declara r \u00e1rea natural protegida, categor\u00eda Reserva de Usos M \u00faltiples, a un inmueble ubicad o en la localidad de Las Cuevas, departamento Diamante . (Expte. Nro. 24.694) 6.4.2.- Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Adherir a la Ley Nacional Nro. 27.553 de teleasistencia y recetas electr\u00f3nicas o digitales. (Expte. Nro. 24.695) 6.4.3. - Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Modifica r la Ley Nro. 10.027 de R\u00e9gimen Municipal, en lo referente al concejo deliberante, deberes del presidente municipal, publicidad del estado de ingresos y gastos , ordenanzas, resoluciones y decret os, separaci\u00f3n de cargos de contador y tesorero, contrataci\u00f3n directa y fiscalizaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos . (Expte. Nro. 24.696) 6.4.4.- Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Crear el Fondo E special de Emergencia por cat\u00e1strofes o desastres que se produzca n o puedan producirse en el territorio provincial, ya sean de origen natural o antr\u00f3pico. (Expte. Nro. 24.697) 6.4.5.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Declara r zona de reserva exclusiva para la pesca deportiva el arroyo La Ensenada, desde su desemboca dura en el r\u00edo Paran\u00e1 hasta su l\u00edmite con el camping Monte V erde, inclusive . (Expte. Nro. 24 .698) 6.4.6.- Proyecto de ley, devue lto en revisi\u00f3n. Adherir a la Ley Nacional Nro. 27.231, por la cual se regula, fomenta y administra el desarroll o sustentable de la acuicultura y crear la Agencia Provincial para el Desarrollo de la Acuicultura de Entre R\u00edos . (Expte. Nro. 23 .915) 6.4.7.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Establece r la capacitaci\u00f3n obligatoria en la tem\u00e1tica de g\u00e9nero y violencia contra las mujer es, conforme la Ley Nacional N ro. 27.499 y la Ley Provincial N ro. 10.768 , para la totalidad de las autoridades y de los afiliados a los partidos pol\u00edticos. (Expte. Nro. 24.705) 6.4.8.- Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Declara r zona de reserva exclusiva para la pesca deportiva el arroyo Dol l, desde su nacimiento en la localidad de General Ram\u00edr ez hasta su confluencia con el a rroyo Las Mangas. (Expte. Nro. 24.706) 6.4.9.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Declara r patrimonio hist\u00f3rico cultural de la Pr ovincia al inmueble que fuera la casa parroquial y Escuela Alemana de los Inmigrantes del Volga, ubica do en la Aldea San Francisco, departamento Diamante. (Expte. Nro. 24.707) 6.4.10.- Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Faculta r al Instituto Aut\u00e1rquico P rovincial del Seguro de Entre R\u00edos a constit uir una fundaci\u00f3n con domicilio legal en la ciudad de Paran\u00e1 , cuya misi\u00f3n ser\u00e1 promocionar los valores culturales y art\u00edsticos; fomentar la educaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n en seguridad vial y seguridad e higiene en e l trabajo; promover la actividad educacional y formaci\u00f3n profesional y laboral, entre otros. (Expte. Nro. 24.708) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (12). Sancionado (13) 6.4.11. - Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Instaura r en todo el territori o provincial , la Semana de la Memoria, comprendida desde el cuarto d\u00eda calendario previo al 24 de marzo y hasta los dos d\u00edas posteriores a la mencionada fecha. (Expte. Nro. 24.740) 6.4.12.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Ratifica r la vigencia de la d eclaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n dispuesta por la Ley N ro. 10.573 en relaci\u00f3n a inmuebles con destino a l desarrollo urban\u00edstico de la ciudad de General Campos, lo que comprende la ampliaci\u00f3n de la planta urbana, la construcci\u00f3n de planes habit acionales o viviendas de car\u00e1cter social y la generaci\u00f3n de espacios de uso comunitario. (Expte. Nro. 24.770) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (14). Sancionado (15) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 2 6.4.13.- Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Ratifica r la vigencia de la declar aci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n dispuesta por la Ley N ro. 10.237 y ratificaci\u00f3n dispuesta por la Ley N ro. 10.453 y por Ley N ro. 10.626, en relaci\u00f3n a inmuebles con destino a la ampliaci\u00f3n del cementerio municipal de la ciudad de San Salvador . (Expte. Nro. 24.771) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (16). Sancionado (17) 6.4.14.- Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Ratifica r la vigencia de la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n del predio que ocupa la Sinagoga de la Colonia Sonne nfeld, situado en San Gregorio, Colonia Clara, departamento Villaguay, ubicado en un predio de mayor superficie conforme las Leyes Nros. 10.259 y 10.688. (Expte. Nro. 24.772) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (18). Sancionado (19) 6.4.15.- Proyec to de ley, devuelto en revisi\u00f3n. Declarar integrantes del patrimonio cultural a las colectividades radicadas en la provincia de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 24.439) 6.5.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados 6.5.1.- Pedido de informes . Diputados Satto, Maneiro, Troncoso y diputada Acosta . Sobre producci\u00f3n, costos y contenidos de la p\u00e1gina web oficial de la Secretar\u00eda de Turismo de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 24.692) 6.5.2.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputado Loggio . Declara r opini\u00f3n favorable para solicitar al Poder Ejecutivo nacional y/o al Congreso nacional que propicie una regulaci\u00f3n definitiva, completa y de fondo respecto a la publicaci\u00f3n de contenidos en redes sociales y las responsabilidades emergente s para quienes las mal utilicen. (Expte. Nro. 24.693) 6.5.3.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Zavallo . Declara r de inter\u00e9s la Fiesta del P ollo a la Parrilla, organizada por el Club Atl\u00e9tico Arsenal de la ciudad de Viale y con la participaci\u00f3n de emprendedores gastron\u00f3micos, artesanos y artistas locales. (Expte. Nr o. 24.701) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.4.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Moreno . Declara r de inter\u00e9s al juego Piedras del Universo, creado por emprendedores entrerrianos, ambientado en el clima, la historia y l a geograf\u00eda del Litoral, con perspectiva de g\u00e9nero, sustentabilidad ambiental y accesibilidad a personas con problemas de visi\u00f3n reducida. (Expte. Nro. 24.702) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.5.- Proyecto de d eclaraci\u00f3 n. Diputada Moreno . Declara r de inter\u00e9s la resoluci\u00f3n en la cual se nombra al chamam\u00e9 P atrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad reconocido por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura. (Expte. Nro. 24.703) . Moc i\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.6.- Pedido de informes Sobre la vacunaci\u00f3n c ontra COVID -19 implementado, ejecuci\u00f3n del operativo, dosis, centros de vacunaci\u00f3n habilitados, sistema de registro de personas vacunas, existencia de inconvenientes en la aplicaci\u00f3n de la Sputnik V y plan de contingencias. (Expte. Nro. 24.704) 6.5.7.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputado Castrill\u00f3n . Declara r benepl\u00e1cito por la declaraci\u00f3n de Patrimonio Hist\u00f3rico Arquitect\u00f3nico de la Provincia al predio del exferrocarril Urquiza, ubicado en la ciudad de Bovril, departamento La Paz. (Expte. Nro. 24.709) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.8.- Proyecto de ley. Diputado Kramer . Establecer un r\u00e9gimen de licencias por maternidad y paternidad para los trabajadores de los tres poderes del Estado provincial. (Expte. Nro. 24.710) 6.5.9.- Proyecto de ley. Diputada s Farf\u00e1n , Cora, Moreno, Ramos, Rubattino, diputados Castrill\u00f3n, Cosso, Kramer, Silva y Solanas. Modifica r la Ley N ro. 10.027, Org\u00e1nica de Municipios , en lo referente a la pr\u00f3rroga de sesiones ordinaras del concejo deliberante, atribuciones del P residente Municipal y convocatoria a sesiones extraordinarias. (Expte. Nro. 24.711) 6.5.10.- y Varisco . Sobre el estado del Instituto de Obra Socia l de la Provincia de Entre R\u00edos, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, financiera y prestacional, gastos operativos, cantidad de empleados, de afiliados, convenio prestacional con la Federaci\u00f3n M\u00e9dica de Entre R\u00edos, controles de la Comisi\u00f3n Fiscalizadora, entre otros. (Expte. Nro. 24.712) y Jar oslavsky . Declara r repudio por el levantamiento del programa Panorama Agropecuario , conducido por Mart\u00edn ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 3 Morasan, emiti do por LT11 Nacional Rad io General Francisco Ram\u00edrez AM 1.560 de Concepci\u00f3n del Uruguay . (Expte. diputada Acosta . Declara r de inter\u00e9s solicitar al Tribunal de Cuentas de Entre R\u00edos se practique auditor \u00eda en el Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R \u00edos, a los fines de que se dictamine en general sobre los aspectos administrativo, contable, econ\u00f3mico, financiero, i nform\u00e1tico y prestacional entre el 01/01/2019 hasta el 31/12/2020. y diputada Acosta . Sobre el estado del Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos , situaci\u00f3n econ\u00f3mica, financiera y prestacional, gastos operativos, medidas en relaci\u00f3n a la controve rsia con la Federaci\u00f3n M\u00e9dica de Entre R\u00edos, aumento de aportes patronales, entre otros . (Expte. Nro. 24.715) 6.5.14 .- Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputado Kramer . Solicita r a las autoridades de la C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos , la colocaci \u00f3n de una placa c onmemorativa en homenaje a las p rimeras legisladoras de la Provincia de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 24.716) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.15.- Proyecto de declaraci\u00f3n . . Declara r de inter\u00e9s el Acuerdo Federal Hidrov\u00eda, celebrado el 28 /08/2020 en la p rovincia de Santa Fe, entre el Gobierno nacional y las provincias de Buenos Aires, Corriente s, Chaco, Entre R\u00edos, Formosa, Misiones y Santa Fe. (Expte. Nro. 24.717) 6.5.16.- . Sobre si el Ministerio de S alud de Entre R\u00edos, mediante el Comit\u00e9 de Organizaci\u00f3n de Emergencia de Salud, ha enviado dosis de la vacuna Sputnik V a la ciudad de Feliciano, cantidad de vacunas y de personas vacunadas, si funcionarios y/o familiares y amigos fueron vacunados no siendo personal esencial, cantidad de vacunas recibidas de Naci\u00f3n, entre otros. (Expte. Nro. 24.718) 6.5.17.- Proyecto de Foletto . Declara r la emergencia d el servicio educativo provincial en todos los niveles y modalidades para el ciclo lectivo 2021, el que en dicho per\u00edodo se considerar\u00e1 servicio esencial en los t\u00e9rminos de la Ley Provincial Nro. 10.774. (Expte. Nro. 24.719) 6.5.18.- y Acosta . Sobre las inversiones de infraestructura escolar realizadas durante el 2020 y hasta la fecha, para garantizar el retorno a la presencialidad en las escuelas en condiciones sanitarias seguras , plan o protocolo a implementar para el retorno a la presencialidad en los distintos niveles y modalidades y estrategias para mitigar los efectos y desigualdades generadas por las asimetr\u00edas de accesibilid ad del conocimiento entre los estudiantes. (Expte. Nro. 24.720) 6.5.1 9.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Zavallo . Declara r de inter\u00e9s el encuentro Celebremos las D iferencias, destinado a personas con agenesia y sus familias, a realizarse e n el predio del Prado Espa\u00f1ol de Colonia Avellaneda, organizado por el grupo Hermosamente Distintos y el \u00e1rea de Discapacidad del Municipio de Colonia Avellaneda. (Expte. Nro. 24.721) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.20.- Proyecto de ley. Diputado Zavallo y diputada Castillo . Crear un j uzgado de paz de tercera categor\u00eda en la circunscripci\u00f3n judicial de Entre R\u00edos, con asiento en l a ciudad de Villa del Rosario, d epartamento Federaci\u00f3n, con competencia territorial en el mencionado munic ipio. (Expte. Nro. 24.722) 6.5.21.- y diputado Zacar\u00edas . Sobre la situaci\u00f3n generad a en la localidad de Victoria a partir de la presenta ci\u00f3n en el Concejo Deliberante de un proyecto de ordenanza otorgando en c oncesi\u00f3n a privados un espacio p\u00fablico con especi es arb\u00f3reas aut\u00f3ctonas, para la r ealizaci\u00f3n del emprendimiento Shopping a Cielo Abierto: Mercado de la Costa, ingreso de la Carta de Presentaci\u00f3n a la Secretar\u00eda de Ambiente provincial y Estudio de Impacto A mbiental . (Expte. Nro. . Sobre la extracci\u00f3n en el territorio provincial de arena vinculada al proceso de extracci\u00f3n del petr\u00f3leo no convencional mediante ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 4 el sistema de fractura hidr\u00e1ulica en los yacimientos de Vaca Muerta en la cuenca neuquina, o en emprendimientos similares en otras provincias. (Expte. Nro. 24.724) 6.5.23.- Proyecto de ley. Diputadas Ruba ttino, Moreno , Castillo, Farf\u00e1n, Ramos, Cora, diputados C\u00e1ceres, Rebord, Cosso, Kramer, Loggio y Castrill\u00f3n . Modifica r el C\u00f3digo Procesal Penal de Entre R\u00edos , referido a la composici\u00f3n y redacci\u00f3n de la sentencia . (Expte. Nro. 24.725) 6.5.24.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Rubattino . Declara r de inter\u00e9s el libro Pueblo Chico , autor\u00eda del se\u00f1or Carlos Elbert . (Expte. Nro. 24.726) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.25.- Proyecto de ley. Diputadas Rub attino, Castillo, Moreno, Cora, Farf\u00e1n , diputados Castrill\u00f3n, Reinaldo Kramer, Loggio, Giano y Zavallo . Establecer que las empresas de t ransporte p\u00fablico de pasajeros que operen dentro del territorio de Entre R\u00edos , deber\u00e1n adoptar con car\u00e1cter obligator io, pautas y protocolos m\u00ednimos en los viajes que realicen en transporte a\u00e9reo, fluvial o terrestre ni\u00f1o/as y adolescentes encuadrados dentro del Trastorno del Espectro Autista. (Expte. Nro. 24.727) 6.5.26.- Proyecto de ley. Diputadas Rubattino, Ramos, Moreno, Farf\u00e1n , Toller, diputados Silva, Reinaldo C\u00e1ceres y Castrill\u00f3n . Implementa r pautas y pol\u00edticas inclusivas en materia educativa, no discriminatorias , y brindarle s a las personas con discapacidades la cu rr\u00edcula acorde a sus necesidades, en los distintos niveles y establecimientos educativos, tan to p\u00fablicos como privados . (Expte. Nro. 24.728) 6.5.27.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Cora y diputado Cosso . Declara r de inter\u00e9s legislativo la Ley de Financi amiento del Sistema Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n sancionada el 24 /02/2021 por el Senado de la Naci\u00f3n . (Expte. Nro. 24.729) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.28.- Proyecto de resoluci\u00f3n . Anguiano . Expresa r al Poder Ejecutivo la preocupaci\u00f3n por la ausencia de medidas que garanticen el adecuado regreso a las aulas y solicitar se arbitren las medidas necesarias para que cualq uier docente, estudiante y administrativo pueda acceder a la vacuna Sputnik V. (Expte. Nro. 24.730) 6.5.29.- . Declara r repudio y preocupaci\u00f3n por la vacunaci\u00f3n irregular que se realiz\u00f3 en el Mi nisterio de Salud de la Naci\u00f3n . (Expte. Nro. 24.731) 6.5.30.- Pedido y . Sobre el monto invertido en el per\u00edodo 2020/2021 y en lo que va del cor riente a\u00f1o en materia educaci\u00f3n y en que conceptos, modificaciones en establecimientos educativos para garantizar condiciones de salubridad para clases presenciales, mejoras edilicias, materiales par a docentes y estudiantes, desinfecci\u00f3n y presupuesto. (Expte. Nro. 24.732) 6.5.31.- Proyecto de ley. Vitor . Crear el Programa Provincial de Prevenci\u00f3n de Enfermedades en Instituciones Escolares, a implementar se en todos los establecimientos educativos de gesti\u00f3n p\u00fablica y privada de zonas rurales y urbanas, en l os niveles primario y secundario . (Expte. Nro. 24.733) 6.5.32.- la obra del hospit al m odular ubicado en la Unidad Penal 9, Colonia El Potrero, departamento Gualeguaych\u00fa, origen de la partida presupuestaria, montos, plazos de ejecuci\u00f3n, tipo de contrataci\u00f3n, pliegos, documentaci\u00f3n de la empresa constructora, situaci\u00f3n registral del inmueble, destinatarios, entre otros. (Expte. Nro. 24.734) 6.5.33.- Satto, Vitor, Anguiano y diputada Acosta . Sobre el tipo de intervenci\u00f3n y actuaciones administrativas que ha tomado el Ministerio de Salud de la Provincia en relaci\u00f3n al conflicto presentado por empleados del Hospital Masv ernat de la ciudad de Concordia que denuncian falta de registraci\u00f3n laboral. (Expte. Nro. 24.735) 6.5.34.- Pedido Rector de Vacunaci\u00f3n , inicio, orden de prioridades, de localidades, cantidad de dosis, per\u00edodo de administraci\u00f3n e inicio de vacunaci\u00f3n a docentes. (Expte. Nro. 24.736) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 5 6.5.35.- Proyecto de Mattiauda, Zacar \u00edas, Brupbacher, Troncoso y Acosta . Modificar la Ley Provincial Nro. 10.718 , referida al Programa Provincial de Concientizaci\u00f3n y Prevenci\u00f3n del Grooming y adherir a la Ley Nacional Nro. 27.590 de creaci\u00f3n del Programa Nacional de Prevenci\u00f3n y Con cientizaci\u00f3n del Grooming o Ciberacoso contr a Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescente. (Expte. 24.737) de informes . Diputados Solari, Brupbacher, Vitor, Anguiano y diputada Acosta . Sobre la actividad de casinos y bingos desde su r eapertura, cumplimiento de normativa en materia sanitaria, protocolos , habilitaciones municipales o comunales, seguimiento y control del COES, irregularidades contables en el \u00e1mbito del Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social , investigaciones suma rias, auditor\u00eda del Tribunal de Cuentas y designaciones. (Expte. Nro. 24.738) 6.5.37.- Pedido Sobre el Decreto Nro. 949/20 del Poder Ejecutivo nacional por medio del cual se faculta al Ministerio de Transporte de la Naci\u00f3n a elaborar el pliego de concesi\u00f3n de la Hidrov\u00eda Paran\u00e1 -Paraguay, requerimientos elevados por el Gobierno provincia l para ser establecidos e incorporados en dic ho pliego . (Expte. Nro. 24.739) 6.5.38.- Proyecto Crear la comisi\u00f3n bicameral de seguimiento y control para la implementaci\u00f3n del programa de vacunaci\u00f3n para la enfermedad COVID -19. (Expte. Nro. 24.741) 6.5.39.- Foletto . Sobre la problem\u00e1tica del ejercicio ilegal y/o irregular de la Medicina en el \u00e1rea de Salud, padr\u00f3n de profesionales actualizado, requisitos para la habilitaci\u00f3n para el ejercicio de la profesi\u00f3n, denuncias, controles, matriculaci\u00f3n, entre otros. (Expte. Nro. 24.742) 6.5.40.- Pedido de Foletto y Acosta . Sobre el aporte econ\u00f3mico a la Gobernaci\u00f3n para la continuaci\u00f3n del s al\u00f3n de usos m \u00faltiples de la Junta de Gobierno Pa so Duarte , departamento Federal. (Expte. Nro. 24.743) 6.5.41.- Foletto . Sobre la Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica y Censo de la Provincia, cantidad de personal de planta permanente, contratados de ser vicio, obra y/o monotributistas, resultado, plan y metodolog\u00eda de operativos. (Expte. Nro. 24.744) Proyecto de y Satto . Declara r de inter\u00e9s todas aquellas actividades que se realizaren en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer, el pr\u00f3ximo 8 de marzo . (Expte. Nro. 24.745) . Moci\u00f3n de sob re tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.43.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputadas y Satto . Declara r de inter\u00e9s la carrera deportiva de l futbolista Luis Ezequiel Unsain. (Expte. Nro. 24 .746) 6.5.44.- Proyecto de ley. Diputados Castrill\u00f3n, Huss, Solanas, Silva, Rebord, Kramer , diputadas Ramos, Moreno, Farf\u00e1n y Castillo . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.411, por la cual se aprueba el Convenio sobre Ciberdelito del Consejo de Europa , adoptado en Budapest , Hungr\u00eda , el 23/11/2001 ; y a puntos del Protocolo Unificado de los Ministerios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: Gu\u00eda para el L evantamiento y Conservaci\u00f3n de la Evidencia. (Expte. Nro. 24.747) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consider aci\u00f3n (20). Aprobado (21) 6.5.45.- Proyecto de ley. Diputado Cosso y diputada Ramos . Establece r la capacitaci\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n y abordaje de las violencias en la ni\u00f1ez y adolescenci a para funcionarios y personal del Estado provincial que se desem pe\u00f1en en organismos relacionados con la ni\u00f1ez y adolescencia y para el personal de asociaciones civiles. (Expte. Nro. 24.748) 6.5.46.- Proyecto de ley. Diputado Cosso y diputada Ramos . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.520 de presupuestos m\u00ednimos de adapta ci\u00f3n y mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico global . (Expte. Nro. 24.749) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 6 6.5.47.- Proyecto de l ey. Diputados Mattiauda, Solari, Maneiro, Zacar\u00edas y Brupbacher . Incorpora r como nuevos medios de transporte individual a mono veh\u00edculos, ciclorrodados y ciclorrodados con pedaleo asistido el\u00e9ctrico. (Expte. Nro. 24.750) 6.5.48.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Moreno . Declara r de inter\u00e9s el documental Mujeres Campesinas , realizado bajo el guion y la produc ci\u00f3n del Instituto Audiovisual de Entre R\u00edos dependiente de la Secretar\u00ed a de la Cultura de Entre R\u00edos . (Expte. Nro. 24.751) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.49.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Moreno y diputado Giano . Declara r de inter\u00e9s a la obra Nosotras, de la arquitecta Romi na Burone , la cual pone en valor los presentes otorgados por la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer. (Expte. Nro. 24.752) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.50.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Giano y diputada Moreno . Declara r de inter\u00e9s la jornada Reconocimiento a Mujeres Entrerrianas , que se realizar\u00e1 en la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos en el marco de la Semana de la Mujer 2021. (Expte. Nro. 24.753) . Moci\u00f3n de sobre tabla s (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.51.- Proyecto de y Jaroslavsky . Convoca r a la se\u00f1ora Ministra de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos, licenciada Sonia Vel\u00e1zquez , para que asista al recinto de la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos con el objeto que informe y brinde explicaciones respecto del plan de vacunaci\u00f3n llevado adelante contra el COVID -19 en la Provincia . (Expte. Nro. 24.754) . Consideraci\u00f3n. Sancionado (10) 6.5.52.- Proyecto de l ey. Diputado Giano . Autoriza r al Gobierno de Entre R\u00edos a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n formulada por el Municipio de Concordia, de un inmueble con destino al establecimiento educativo Escuela N ro. 53 San Mart\u00edn. (Expte. Nro. 24.755) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (22). Aprobado (23) 6.5.53.- Proyecto de ley . Diputada Ramos , diputados Cosso, Maneiro y Vitor . Modifica r la Ley Nro. 10.027 , Org\u00e1nica de Municipios , en lo referente al incremento del monto m\u00e1ximo para prescindir de la licitaci\u00f3n p\u00fablica y habilitar la licitaci\u00f3n privada, concurso de precios o contrataci\u00f3n directa . (Expte. Nro. 24.756) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (24). Aprobado (25) 6.5.54.- Proyecto de ley. Diputada R amos . Adherir a la Ley Nacional Nro. 27.590 , que crea el Programa Nacional de Prevenci\u00f3n y Concientizaci\u00f3n del Grooming o Ciberacoso con tra Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes . (Expte. Nro. 24.757) 6.5.55.- Proyecto d e declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s social y deportivo el torneo de f\u00fatbol femenino Micaela Garc\u00eda, llevado adelante por la Liga Femenina de los Pueblos en Formaci\u00f3n . (Expte. Nro. 24.758) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.5 6.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declarar de inter \u00e9s el Programa Integral de la Primera Infancia para la reapertura de jardines maternales de la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 24.759) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3 n (28). Sancionado (29) 6.5.57.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declarar deportista destaca do al piloto paranaense Exequiel Bastidas, campe\u00f3n del TC2000 en la temporada 2020. (Expte. Nro. 24.760) 6.5.58.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s las actividades desarrolladas en conmemoraci\u00f3n al D \u00eda Mundial de las Enfermedades Raras o Poco Frecuentes por el Centro de Referencia Epidemiol\u00f3gica de Malformaciones Cong\u00e9nitas y Enfermedades Raras de Entre R \u00edos. (Expte. Nro. 24.761) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.59. - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s el desarrollo de la curr\u00edcula educativa que se impulsa en la Escuela de Gesti\u00f3n Social Pablo de Tarso D-242, de la locali dad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 24.762) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.60.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declarar de inter\u00e9s social y deportivo la VIII edici\u00f3n del Seven de la Mujer, organizado por el Club Don Bosco en la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 24.763) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.61.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Huss, Castrill\u00f3n, Silva, Kramer, Loggio , diputadas Cora, Rubattino, Ramos, Farf\u00e1n, Castillo y Moreno . Declara r de inter\u00e9s la 9 \u00ba Bienal Entrerriana ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 7 Nacional de Arte Infantil -Juvenil 2021, que se realizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 24.764) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.62.- Proyecto de l ey. Diputada Castillo . Establece r el 11 de febrero de cada a\u00f1o como el D\u00eda Provincial de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia , y realizar actividades de difusi\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n para promover la participaci\u00f3n plena y equitativa de las mujeres y las ni\u00f1as en el campo de la ciencia y la tecnolog\u00eda. (Expte. Nro. 24.765) 6.5.63.- Proyecto de r esoluci\u00f3n . Diputada Rubattino y diputado Reinaldo C\u00e1ceres . Solicitar al Poder Ejecut ivo que, por intermedio del Cons ejo General de Educaci\u00f3n , implemente medidas, program as de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n d e docentes y personal educativo, para el uso de barbijos y/o medidas de prevenci\u00f3n en el presente a\u00f1o escolar, en el marco de la pandemia COVID -19, teniendo como sujetos a ni\u00f1o/as, adolescentes y alumnos , que presenten t rasto rnos del espectro autista . (Expte. Nro. 24.766) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.64.- Proyecto de ley. Diputada Castillo . Adherir a la Ley Nacional N ro. 26.691 , que declara Sitios de Memoria del Terrorismo de Estado a l os lugares que funcionaron como centros clandestinos de detenci\u00f3n, tortura y exterminio, o donde sucedieron hechos emblem\u00e1ticos del accionar de la represi\u00f3n ilegal durante el terrorismo de Estado ejercido hasta el 10 /12/1983. (Expte. Nro. 24.767) . Moci\u00f3n d e sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (26). Aprobado (27) 6.5.65.- Proyecto de ley. Diputados Castrill\u00f3 n, Huss y Solanas . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.592, instituy\u00e9ndose la capacitaci\u00f3n obligatoria en la tem\u00e1tica de ambiente, con perspectiva de desarrol lo sostenible y con especial \u00e9nfasis en cambio clim\u00e1tico, para todas las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fablica en todos sus niveles y jerarqu\u00edas en los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 24.768) . Moci\u00f3n de pref eclaraci\u00f3n . Diputado Rebord . Declara r de inter\u00e9s el Taller de Cannabis Medicinal y Autocultivo, a realizarse en la Casa del Bic entenario de la ciudad de Col\u00f3n . (Expte. Nro. 24.769) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Considerac i\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.67.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Huss . Declara r de inter\u00e9s el dictado de la Diplomatura en Rec reaci\u00f3n y Juegoteca Terap\u00e9utica, a desarrollarse por videoconferencia , organizada por el Centro Regional de Capacitaci\u00f3n y Des arrollo Comunitario de la ciudad de Concordia. (Expte. Nro. 24.773) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.68.- Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputadas r rechazo al DNU Nro. 138/21 , por el que se dispone la derogaci\u00f3n del Decreto N ro. 70 del 27 /01/2017, p or considerar que dicha norma resulta contraria a la seguridad de los argentinos e instar al Poder Ejecutivo nacional a deja r sin efecto la medida adoptada. (Expte. Nro. 24.774) 6.5.69.- Proyecto de . Manifestar repudio a la represi\u00f3n llevada adelant e por la Polic\u00eda de la Provincia de Formosa el 05/03/2021 e n la c iudad de Formosa en la manifestaci\u00f3n contra las nuevas medidas restrictivas impuestas por el Gobierno de esa provincia. (Expte. Nro. 24.775) 6.5.70.- Proyecto de y modificatorias Leyes Nros. 10.357, 10.376 y 10.615, referida a la realizaci\u00f3n de las elecciones primarias, abiertas, simult \u00e1neas y obligatorias cuando lo s partidos pol\u00edticos no presenten una \u00fanica lista para los cargos en disputa. (Expte. Nro. 24.776) 6.5.71.- Proyecto de . Establecer un sistema de exhibici\u00f3n de precios claros de productos para consumidores en supermercados totales, supermercados, supertiendas, autoservicios de productos alimenticios y no alimenticios, cadenas de negocios minoristas, organizaciones mayoristas de abastecimientos y tipificadores -empacadores de productos perecederos. (Expte. Nro. 24.777) 6.5.72.- ey. Cusinato, Vitor y diputada Foletto . Regular el procedimiento de actuaci\u00f3n ante la presencia de animales sueltos en la v\u00eda p\u00fablica , como as\u00ed tambi\u00e9n por el arreo de hacienda en rutas y/o caminos p\u00fablicos. (Expte. Nro. 24.778) 6.5.73.- Pedido y Foletto . Sobre la Ruta Provincial Nro. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 8 2, medidas adoptadas por el Poder Ejecutivo nacional para el tramo Villa del Rosario - Chajar\u00ed, plazo para concretar obras con su partida presupuestaria y plan de repavimentaci\u00f3n, bacheo, alumbrad o y se\u00f1alizaci\u00f3n. (Expte. y Foletto . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.305, por la que se establece la co bertura integral de leche medicamentosa. (Expte. Nro. 24.780) . Modifica r la Ley Provincial Nro. 10.027 , Org\u00e1nica de Mu nicipios , en lo referente al presupuesto general de la Administraci\u00f3n municipal. (Expte. Nro. 24.781) 6.5.76.- Proyecto de l Satto, Mattiauda y diputada Foletto . Declara r a los gimnasios como servicio esencial y promotore s de la salud en el territori o de la provincia de Entre R\u00edos . (Expte. Nro. 24.782) Jaroslavsky . Sobre el d\u00e9ficit mensual d e recursos de la Caja de Jubilaciones y Pensiones de Entre R\u00edos, del per\u00edodo enero 2020 a diciembre 2020, y la cantidad de beneficiarios con haberes mayores a $100 .000. (Expte. Nro. 24.783) 6.5.78.- Proyecto de Diputados Reinaldo C\u00e1cer es, Silva , diputadas Castillo, Cora, Farf\u00e1n y Moreno . Declara r apoyo y adhesi\u00f3n a la decisi\u00f3n institucional del Presidente de la Naci\u00f3n, doctor Alberto Fern\u00e1ndez, de promover una querella criminal por los procedimientos en la toma de deuda con el Fondo Mon etario Internacional, y el destino dado a esos fondos, durante el gobierno del ex presidente Macri. (Expte. Nro. 24.784) 6.5.79.- Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputada Castillo . Interesa r a la C\u00e1mara de Senadores para que conjuntamente con esta C\u00e1mara de Diputad os se proceda a la efectiva realizaci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddico de la Provincia de E ntre R\u00edos, conforme la Ley N ro. 9.971 . 24.785) . Diputada Moreno . Declara r de inter\u00e9s legislativo la celebraci\u00f3n del Santo Patrono San Jos\u00e9 de la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano, que se celebra el 19 de marzo de 2021 . (Expte. Nro. 24.786) . Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 6.5.81.- Pedido de i nformes . Diputados Solari, Zacar\u00edas, Vitor, diputadas Acosta Sobre la situaci\u00f3n edilicia y de infraest ructura del Complejo Educativo Juan Domingo Per\u00f3n de la ciudad de Paran\u00e1, estado del proyecto de refacci\u00f3n integral y medidas dise\u00f1adas o realizadas para el retorno a las clases presenciales. (Expt e. Nro. 24.787) 6.5.82.- Pedido de i nformes . Diputada Acosta, diputados Solari, Zacar\u00edas y Troncoso . Sobre el comienzo del ciclo lectivo bajo la modalidad presencial, relevamiento de la situaci\u00f3n de la infraestructura edilicia y la provisi\u00f3n de servicios p \u00fablicos en los establecimientos educativos, obras de mantenimiento y/o refacci\u00f3n, presupuesto y porcentaje ejecutado, entre otros. (Expte. Nro. 24.788) 6.5.83.- Proyecto de ley. Diputadas Moreno, Castillo, Cora, Farf\u00e1n, Ramos, Rubattino, Toller , diputados Loggio, Jos\u00e9 Kramer, Navarro, Rebord, Silva y Zavallo . Crear un r\u00e9gimen para el acceso seguro e informado al cannabis con fines m\u00e9dicos, terap\u00e9uticos y/o paliativos del dolor y a sus derivados, con el fin de garantizar y promover la protecci\u00f3n integral de la salud de las personas a las que se les indique su uso para dichos fines. (Expte. Nro. 24.789) . Moci\u00f3n de preferencia (11) 6.6.1.- Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputado Solanas. Declarar profunda pre ocupaci\u00f3n y repudio frente a la intenci\u00f3n del Gobierno del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte de mantener presencia militar permanente en las Islas Malvinas y de incrementar su arsenal nuclear. (Expte. Nro. 24.790). Ingreso. Moci\u00f3n de sobre ta blas (11). Consideraci\u00f3n (28). Sancionado (29) 7.- Homenajes -A Fabi\u00e1n Valenzuela -A Fabi\u00e1n Murilla -45\u00ba aniversario del golpe de Estado de 1976 8.- Cuarto intermedio 9.- Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 9 30.- 21 de septiembre de cada a\u00f1o D\u00eda de la Sanidad -feriad o provincial para el sector p\u00fablico de la salud -. Instauraci\u00f3n. (Expte. Nro. 24.599) . Traslado de preferencia 31.- Presidencia s de comisiones. Designaci\u00f3n -A 17 d\u00edas del mes de marzo de 202 1, se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados y las se\u00f1oras diputadas en ses i\u00f3n virtual. -A las 11.10, dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Buenos d\u00edas a todas y a todos. Vamos a dar comienzo a la 1\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 142\u00ba Per\u00edodo Legislativo. Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Dan el presente los se\u00f1ores diput ados y las se\u00f1oras Acosta, Zacar\u00edas. SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Informo, se\u00f1or Presidente, que han dado el presente 30 se\u00f1ores diputados y se\u00f1oras diputadas. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE (Giano) - Con la presencia de 30 se\u00f1ores diputados y se\u00f1oras diputadas, queda abierta la 1\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 142\u00ba Per\u00edodo Legislativo. -Se conecta de forma virtual el se\u00f1or diputado Huss . -Ingresa al recinto el se\u00f1or diputado Zavallo. 3 IZAMIENTO DE LA S BANDERA S SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Invito a la se\u00f1ora diputada Mariana Farf\u00e1n a izar la Bandera Nacional y a la se\u00f1ora diputada Gracia Jaroslavsky a izar la Bandera de Entre R\u00edos. -Se izan las Banderas. (Aplausos.) SR. PRESIDENTE (Giano) - En esta sesi\u00f3n estamos estrenando el panel -llam\u00e9mosle as\u00ed- de estado parlamentario, donde se van a poder ver los votos, qu\u00f3rum, etc\u00e9tera ; todo lo que tenga que ver con la manifestaci\u00f3n de voluntad de las se\u00f1oras diputadas y se\u00f1ores diputados, adem\u00e1s de la presencia. -Aplausos. 4 ACTA S SR. PRESIDENTE (Giano) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la 1\u00aa sesi\u00f3n de pr\u00f3rroga del 141 \u00ba Per\u00edodo Legislativo, realizada el 16 de diciembre de 2020, y al acta de la sesi\u00f3n preparatoria del 142 \u00ba Per\u00edodo Legislativo, que se realiz\u00f3 el pasado 12 de febrero. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 10 -Se aprueba una moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro de omitir la lectura y dar por aprobadas las actas. 5 VERSI ONES TAQUIGR\u00c1FICA S SR. PRESIDENTE (Giano) - De acuerdo con lo establecido por el Art\u00edculo 116\u00ba del Reglamento, se encuentran a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara las ver siones taquigr\u00e1ficas correspondientes a la 1\u00aa se si\u00f3n de pr\u00f3rroga del 141\u00ba Per\u00edodo Legislativo, realizada el 16 de diciembre de 2020, y a la sesi\u00f3n preparatoria del 142 \u00ba Per\u00edodo Legislativo, realizada el pasado 12 de febrero. Si no se formulan observaciones , se va a votar su aprobaci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 6 ASUNTOS ENTRADOS . ASUNTOS FUERA DE LISTA SR. PRESIDENTE (Giano) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente: seg\u00fan lo acordado en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, mociono que se omita la lectura de los Asuntos Entrados y que las Comunicaciones oficiales y particulares queden en Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de las se\u00f1oras y los se\u00f1o res diputados que requieran copia, y que al resto de los proyectos se les d\u00e9 el destino all\u00ed indicado, con excepci\u00f3n de los siguientes expedientes, que solicito queden reservados en Secretar\u00eda: de los Proyectos en revisi\u00f3n, los expedientes 24.708, 24.770, 24.771 y 24.772; de los Proyectos de los se\u00f1ores diputados, los proyectos de declaraci\u00f3n de los expedientes de los expedientes n\u00fameros 24.716 , 24.754 y 24.766; los proyectos de n\u00fameros 24.747, 24.755, 24.756, 24.767, 24.768 y 24.789. Adem\u00e1s solicito que se comuniquen los pedidos de informes identificados con los siguientes n\u00fameros de expediente, puesto que cuentan con las firmas que requiere \u00faltimo, solicito el ingreso y la reserva en Secretar\u00eda del proyecto de declaraci\u00f3n identificado con el n\u00famero de expediente 24.790. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navar ro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se proceder\u00e1 seg\u00fan la moci\u00f3n aprobada. -Se insertan los Asuntos Entrados y los asuntos fuera de lista : 6.1 COMUNICACIONES OFICIALE S 6.1.1.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre los porcentajes que el Banco de Entre R\u00edos SA retiene de los sueldos de los empleados p\u00fablicos, por cr\u00e9ditos que los mismos poseen con dicha entidad finan ciera. (Expte. Adm. Nro. 570) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 24.186) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 11 6.1.2.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de i nformes sobre las actuaciones administrativas y/o judiciales realizadas por las distintas repartic iones provinciales, en base a las declaraciones p\u00fablicas del Gobernador a distintos medios locales el 06/08/2020, sobre la obra realizada en la Ruta Provincial Nro. 38 (San Salvador - Ubajay). (Expte. Adm. Nro. 883) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.403) 6.1.3.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre los procedimientos de retiro de efectivo en las sucursales del Agente Financiero de la Provincia. (Expte. Adm. Nro. 939) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.420) 6.1.4.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de i nformes sobre los procedimientos y horarios de transferencias reglamen tadas por el Agente Financiero provincial. (Expte. Adm. Nro. 940) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 24.430) 6.1.5.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre si la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad tiene un proyecto o plan de trabajo para la recuperaci\u00f3n de la cinta asf\u00e1ltica de la Ruta Provincial ex 131. (Expte. Adm. Nro. 994) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.457) 6.1.6.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre el acceso a la Comuna de Puerto Curtiembre en el departamento Paran\u00e1. (Expte. Adm. Nro. 1.064) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.528) 6.1.7.- El Ministro de Cultura de la Naci\u00f3n se dirige manifestando su apoyo al proyecto de ley por el que se persigue designar con el nombre de \"Juan L. Ort iz\", al tramo de la Ruta Provincial Nro. 136, comprendido desde la intersecci\u00f3n del boulevard San Juan y avenida Arturo Illia, hasta la localidad de Puerto Ruiz de la ciudad de Gualeguay. (Expte. Adm. Nro. 1.811) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.631) 6.1.8.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informe s sobre la Brigada de Prevenci\u00f3n de Delitos Rurales de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos. (Expte. Adm. Nro. 1.887) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.586) 6.1.9.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en co ntestaci\u00f3n al pedido de informes sobre la impresi\u00f3n de las boletas de pago del Impuesto Inmobiliario Urbano (segundo anticipo) y la distribuci\u00f3n domiciliaria de las misma s con el posterior descarte de una 600.000 boletas. (Expte. Adm. Nro. 1.890) -A sus a ntecedentes (Expte . Nro. 24.143) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 12 6.1.10.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informe s sobre la cantidad de viviendas entregadas a beneficiarios del Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda de la Provinc ia, con la correspondiente discriminaci\u00f3n por departamentos, c iudades, comunas, juntas de g obierno o jurisdicci\u00f3n de radicaci\u00f3n. (Expte. Adm. antecedentes (Expte . Nro. 24.532) 6.1.11.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre las reparaciones de la Escuela N ro. 36 \"Dami\u00e1n P. Garat\" de la localidad de Estaci\u00f3n Yeru\u00e1, departamento Concordia. (Expte. Adm. Nro. 1.935) -A sus . Nro. 24.326) 6.1.12.- El Ministerio de Gobie rno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de i nformes sobre la creaci\u00f3n de una j unta de gobierno en la localidad de Hambis, d epartamento Col\u00f3n. (Expte. Adm. (Expte . Nro. 23.997) 6.1.13.- La Ministra Secretaria de Estado de Salud P\u00fablica de la Provincia se dirige a los fines de informar respecto de la posici\u00f3n institucional relacionada a garantizar la accesibilidad del uso del aceite de cannabis con fines terap\u00e9uticos en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos como pol\u00edtica de E stado. (Expte. Adm. Nro. 65) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.455) 6.1.14.- El Ministerio de Salud se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de i nformes sobre si el Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos, a trav\u00e9s del Comit\u00e9 de Organ izaci\u00f3n de Emergencia de Salud , ha iniciado las gestiones necesarias ante el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n para articular el operativo de vacunaci\u00f3n en el territorio provincial. (Exp te. Adm. Nro. 96) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.687) 6.1.15.- El Ministerio de Salud se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre la cantidad de recursos que ha recibido la P rovincia de Entre R\u00edos de manera de aportes directos de la Naci\u00f3n Argentina desde que fue declarada la emergencia por Decreto Nro. 260/2 020, por la pandemia COVID -19. (Exp te. Adm. Nro. 822) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.303) 6.1.16.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre el actual funcionamiento de los Centros Departamentales de Salud Mental durante el actual contexto de pandemia. (Expte. Adm. Nro. 1.228) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.594) 6.1.17.- El Ministerio de Gobierno se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre el sistema de tratamiento de residuos s\u00f3lidos urbanos de la ciudad de Federal. (Expte. Adm. Nro. 1.617) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.616) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 13 6.1.18. - El se\u00f1or Secretar io de la C\u00e1mara doctor Carlos O. Saboldelli remite contestaci\u00f3n al pedido de informes presentado en fecha 18 -02-2021, por la se\u00f1ora Fiscal de la Unidad de Investigaci\u00f3n y Litigaci\u00f3n de Paran\u00e1, en el marco del Legajo N ro. 87.360 caratulado 03) (Exptes . Nros. 23 .168 y 23.368) 6.1.19.- El Ministro de Producci\u00f3n remite actuaciones de vecinos y productores de la cuenca del arroyo Doll, donde se pronuncian en relaci\u00f3n al proyecto de ley presentado, que intenta declarar zona de reserva para la pesca deportiva desde el nacimient o del arroyo mencionado hasta la confluencia con el arroyo Las Mangas. (Expte. Adm. Nro. 136) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 24.706) 6.1.20.- El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley que propone un nuevo r\u00e9gimen de protecci\u00f3n, asistencia y prevenci\u00f3n de la violencia contra las mujeres por razones de g\u00e9nero, el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 1.810) 6.1.21.- El Superior Tribunal de Justicia remite Oficio N ro. 317, con relaci\u00f3n al Expediente N ro. 3.546/2020 caratulado \" Sorteo Tribunal Electoral A\u00f1o 2021\" en tr\u00e1mite ante el \u00c1rea de Asuntos Administrativos, por el cual se design\u00f3 -por sorteo - representantes titulares del Poder Judicial para integrar el Tribunal Electoral en el a\u00f1o 2021: a l se\u00f1or Vocal de la Sala N ro. 2 en lo Civil y Comercial, doctor Emilio A. E. Castrill\u00f3n, y a la se\u00f1ora Jueza de Familia N ro. 2 de Paran\u00e1 , doctora Mar\u00eda Victoria Solari, suplente del se\u00f1or Presidente del S uperior Tribunal de Justicia , y a la se\u00f1ora Vocal de la Sala N ro. 3 del Trabajo , doctora Susana E. Medina, suplente del Vocal titular al se\u00f1or Presidente de la Sala N ro. 1 en lo Penal, doctor Miguel \u00c1ngel Giorgio, suplente de la Magistrada de Primera Instancia, la se\u00f1ora Jueza del Juzgado Civil y Comercial Nro. 2 de Paran\u00e1, doctora Gabriela Sione. (Expte. Adm. Nro. 1.814) 6.1.22.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Leyes Nros. : 10.846 por la que se autoriza al Poder Ejecutivo provincial a llevar a cabo el procedimiento de disoluci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de la empresa \"L\u00edneas A\u00e9reas Entre R\u00edos Sociedad del Estado\" en un plazo de un a\u00f1o prorrogable por un a\u00f1o m\u00e1s; 10 .847 por la que se crea el Colegio de Acompa\u00f1antes Terap\u00e9uticos de la Provincia de Entre R\u00edos; 10 .848 por la que se fija en la suma de $256.691.1 81.000 las erogaciones del Presupuesto de la Administraci\u00f3n provincial para el Ejercicio 2021; 10 .849 por la que se fija los honorarios m\u00ednimos que corresponden al ejercicio de las prof esiones que reglamenta la Ley Nro. 8.815 de creaci\u00f3n del Colegio de Ing enieros Especialistas de Entre R\u00edos; 10 .850 por la que se crea la Campa\u00f1a de Co ncientizaci\u00f3n para la Equidad de G\u00e9nero en el Trabajo Dom\u00e9stico y Tareas de Cuidado No Remuneradas; 10 .851 por la que se crea el Programa de Sensibilizaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n contra las Violencias en el Deporte, en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Deportes del Ministerio de Desarrollo Social; 10 .852 por la que se reconoce como protocolo aplicable para los casos de tr\u00e1fico y t rata de personas, el Protocolo Interinstitucional e Intersect orial de Acciones Destinadas a la Prevenci\u00f3n, Asistencia y Recuperaci\u00f3n de las Personas V\u00edctimas del Delito de Trata, suscripto e l 27/09/2011, aprobado por Decreto Nro. 4 .730 MGJE, o el que en el futuro lo reemplace o modifique total o parcialmente; y 10 .853 por la que se brinda un marco normativo para la asociaci\u00f3n entre municip ios y comunas de la Provincia y la creaci\u00f3n de mancomunidades entre \u00e9stas, as\u00ed como la constituci\u00f3n de mancomunidades departamentales, reglamentando a tal efecto lo establecido en los Art\u00edculo s 75 tercer p\u00e1rrafo, 240 I nciso 24 \u00ba, 254, 255 y 256 de la Constituci\u00f3n provincial. (Expte. Adm. Nro. 1.852) 6.1.23.- El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto N ro. 2.354 de l 21/12/2020 , por el que se modifica el P resupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2020 , Ley N ro. 10.754, en la Jurisdicci\u00f3n 25: Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios , Unidad Ejecutora: Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, mediante una ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $300.000.000 (reforzar saldo de diversas partidas de obras). (Expte. Adm. Nro. 1.872) 6.1.24.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite nota remitida al se\u00f1or Gobernador de la Provincia por el Tribunal Electoral de la Provincia donde informa lo resuelt o tras la renuncia al ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 14 cargo de diputado provincial del doctor Diego Lucio Nicol\u00e1s Lara, design\u00e1ndose en su reemplazo a la se\u00f1ora Vanesa Alejandra Castillo. (Expte. Adm. Nro. 1.888) 6.1.25.- El Ministerio de Salud de la Provincia remite informe de gesti\u00f3n 2 020. (Expte. Adm. Nro. 1.897) 6.1.26.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley Nro. 10.854 por la que se crea el Programa Provincial de Huertas Escolares, que se implementar\u00e1 en todos los establecimientos educativos de gesti\u00f3n p\u00fablica y privada de zonas rurales y urbanas, en los niveles primario y secundario de la Provincia. (Expte. Adm. Nro. 1.899) 6.1.27.- El Ministerio de Producci\u00f3n remite Decretos Nros.: 2.438 de l 28/12/2020, por el que se ampl\u00eda el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2020 , Ley N ro. 10.754, en la Jurisdicci\u00f3n 15: Ministerio de Producci\u00f3n , Unidad Ejecutora: Ente Aut\u00e1rquico Puerto de Concepci\u00f3n del Uruguay, por $7.200.000 (mayores ingresos de la Fuente de Financiamiento 12, Subfuente 0210 -Puerto Concepci\u00f3 n del Uruguay ); y 2 .439 de l 28/12/2020 , por el que se modifica el Presupuest o General de la Administraci\u00f3n p rovincial, Ejercicio 2020 , Ley N ro. 10.754, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos, en la Jurisdicci\u00f3n 15 : Ministerio de Producci\u00f3n , Unidad Ejecutora: Secr etar\u00eda de Ambiente, por 31/12/2019). (Expte. Adm. Nro. 1.902) 6.1.28.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.873 por la que se crea el Programa de Inclusi\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Digital de Entre R\u00edos, des tinado a adultos mayores, para el uso de los canales electr\u00f3nicos bancarios ( cajeros autom\u00e1ticos , terminales de autoservicio, banca m\u00f3vil , banca telef\u00f3nica , banca por internet , plataforma de pagos m\u00f3viles) y dem\u00e1s alternativas tecnol\u00f3gicas disponibles. (Expte. Adm. Nro. 1.903) 6.1.29.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.872 por la que se crea el Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales de Entre R\u00edo s. (Expte. Adm. Nro. 1.904) 6.1.30.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley Nro. 10.870 por la que se autoriza al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos a disponer de los intereses generados por los fondos existentes en cuentas judiciales de aquellos expedientes concluidos o paralizados y; que estando en condiciones de s er requeridos por quien tiene el derecho a los mismos, no fueron solicitados para su percepci\u00f3n en el plazo de tres a\u00f1os. (Expte. Adm. Nro. 1.905) 6.1.31.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Leyes Nros. : 10.856 por la que se modifica el C\u00f3digo Fis cal (TO 2018 ) y la Ley Impositiva Nro. 9.622 ; 10.857 por la que se aprueba el Consenso Fiscal celebrado el 04/12/2020, por medio del cual se complementa y modifica el Consenso Fiscal celebrado el 16 /11/2017 y sus modificatorios el Consenso Fiscal de l 13/09/2018 y del 17 /12/2019, y ratifica la gesti\u00f3n del se\u00f1or Gobernador de Entre R\u00edos de suscribir e l mismo con el Poder Ejecutivo n acional y representantes de las provincias; 10 .858 por la que se modifican art\u00edculos de la Ley N ro. 10.503 (donaci\u00f3n inmueble al Municip io de Concordia); 10 .859 por la que se establecen pautas y normas generales para la efectiva implementaci\u00f3n de la separaci\u00f3n en origen de los r esiduos s\u00f3lidos urbanos que se generen dentro de las dependencias del sector p\u00fablico en el territorio de l a Provincia, en complementaried ad a lo dispuesto por la Ley Nro. 10.311 de gesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos urbanos; 10 .860 por la qu e se aprueba el Plan Rector de L ucha contra el Mosquito Aedes Aegypti para la Prevenci\u00f3n de D engue, Zika y Chikungunya; 10 .861 p or la que se rectifica el Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley N ro. 10.765 ( transferencia a t\u00edtulo gratuito efectuada por Del Litoral, Obras, Servicios y Montajes SA a favor del Superior Gobierno de la Provincia); 10 .862 por la que se autoriza al Poder Ejecutivo provinci al a aceptar la donaci\u00f3n ofrecida por el Estado nacional, mediante Ley Nacional N ro. 26.703, de un inmueble ubicado en el Municipio de Paran\u00e1 , con destino al funcionamiento de la Escuela Nro. 100 \"Puerto Nuevo\"; 10 .863 por la que se autoriza al Instituto A ut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda a donar al Municip io de Concepci\u00f3n del Uruguay tres inmuebles con destino a e spacios verdes y calles p\u00fablicas; 10 .864 por la que se declara la emergencia del sector del t ransporte de pasajeros en todo el territorio prov incial hasta el 31 /12/2020, que podr\u00e1 prorrogarse por decreto del Poder Ejecutivo p rovincial en caso de que se mantenga la emergencia epidemiol\u00f3gica; 10 .865 por la que se establece en todo el territorio de provincial la tenencia responsable y sanitaria de perros y gatos como principio rector en procura del bienestar animal; 10 .866 por la que se establece que la ejecuci\u00f3n de la pena privativa de libertad tiene por objeto que el/la cond enado/a adquiera la capacidad de comprender y respetar la ley para orienta r su vida futura en la responsabilidad, procurando su reinserci\u00f3n social, promoviendo la comprensi\u00f3n y apoyo de la sociedad a fin de evitar la reincidencia; 10 .867 por la que se proh \u00edbe la exhibici\u00f3n, oferta, publicidad y/o promoci\u00f3n de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 15 alimentos y bebidas ultraprocesados en las filas y l\u00edneas de cajas registradoras, accesos y salidas de supermercados, hipermercados; y otros comercios de la modalidad autoservicio, como as\u00ed tambi\u00e9n las farmacias, con el objeto de disminuir la prevalencia e incidencia del sobrepeso, obesidad, diabetes y otras enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles en la poblaci\u00f3n; 10.868 por la que se proh\u00ed be la manipulaci\u00f3n, uso, fabricaci\u00f3n, detonaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y expendio mayorista o minorista , cualquiera sea su modalidad, a t\u00edtulo gratuito u oneroso, de todo elemento de pirotecnia ; y 10.869 por la que se adhiere a lo dispuesto por los Art\u00edculos 20 \u00ba, 21\u00ba y 22\u00ba de la Ley N ro. 27.591, de Presupuesto General de la Administraci\u00f3n Nacional para el Ejercicio 2021, que introduce modificacio nes y suspensiones temporarias al R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal aprobado por la Ley Nro. 25.917 y sus modificatorias y complementarias. (Expte. Adm. Nro. 1.906) 6.1.32.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.871 por la que se garantiza el derecho a la identidad de origen a todas las personas nacidas en el territorio de la provincia de Entre R\u00edos. (Expte. Adm. Nro. 1.937) 6.1.33.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 1 del 04/01/2021 , por el que se aprueba la distribuci\u00f3n anal\u00edtica del Pr esupuesto de la Administraci\u00f3n p rovincial para el a\u00f1o 2021, fijado por Ley N ro. 10.848, asignado por categor\u00edas program\u00e1ticas a las jurisdicciones, entidades descentralizadas e instituciones de Seguridad Social, de a cuerdo a la estructura y clasificaci\u00f3n por finalidades, funciones, por objeto del gasto, por ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, por tipo de recurso y seg\u00fan el origen del financiamiento que se deta lla en planillas anexas a dicho decreto. (Expte. Adm. Nro. 1.948) 6.1.34.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decretos Nros. : 127 de l 16/11/2020 , por el que se dispone la integraci\u00f3n parcial del Fondo de Riesgo creado por el Art\u00edculo 2 \u00ba del Decreto N ro. 1.897/2020 MEHF, por hasta $30.000.000 ; y 142 de l 23/12/2020 , por el que se dispone una nueva integraci\u00f3n parcial del Fondo de Riesgo creado por el Art\u00edculo 2\u00ba del Decreto Nro. 1.897/20 MEHF, por $30.000.000. (Expte. Adm. Nro. 1.949) 6.1.35.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 2.464 de l 28/12/2020 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n p rovincial, Ejercicio 2020 , Ley N ro. 10754 , mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $4. 400.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial; Jurisdicci\u00f3n 90: Servicio de la Deuda P\u00fablica, Unidad Ejecutora: Secretar\u00eda de Hacienda ( Fondo Unificado L ey N ro. 7.390 - Convenido de Agente Financiero Art\u00edculo 19 \u00ba). (Expte. Adm. Nro. 1.950) 6.1.36.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 2.688 de l 29/12/2020, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2020, Ley N ro. 10.754, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $4.374.265,04, en la Jurisdicci\u00f3n 30: Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas, Unidad Ejecutora: Sec retar\u00eda de Hacienda ( saldo s no utilizado s al 31 /12/2019, correspondientes a la Subfuente Adm. Nro. 1.951) 6.1.37.- El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto N ro. 2.441 de l 28/12/2020, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2020 , Ley Nro. 10.754, en las Jurisdic ciones 25: Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios y 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro , Unidades Ejecutora s: Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad y Secretar\u00eda de Hacienda, mediante una transferenci a compensatoria de cr\u00e9ditos por $75.874.000 ( Obra B\u00e1sica, Pavimento y Ensanche de Obras de Arte de la RP N ro. 38 - Tramo: RP N ro. 18 - RN N ro. 14). (Expte. Adm. Nro. 1.960) 6.1.38.- El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto N ro. 2.662 de l 29/12/2020 , por el que se ampl\u00eda el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n p rovincial , Ejercicio 2020 , en la Jurisdicci\u00f3n 25 : Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios , Unidad Ejecutora: Ente Provincial Regulador de la Energ\u00eda, por $86.123.025,00 (mayor recaudaci\u00f3n Tasa de Fiscalizaci\u00f3n y Control Anual 2020 - Subfuente 0213 - Inspecci\u00f3n y Control Anual - Ente Provincial Regulador de la Energ\u00eda ). (Expte. Adm. Nro. 1.961) 6.1.39.- El Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos remite estados contables correspondientes al Ejercicio Econ\u00f3mico Anual N ro. 46 finalizado el 31 /12/2019. (Expte. Adm. Nro. 1.981) 6.1.40.- El Ministerio de Econo m\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 69 de l 04/02/2021 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2021 , Ley N ro. 10.848, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $155.627.292,50 en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesor o Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro, Unidad ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 16 Ejecutora: Secretar\u00eda de Hacienda ( convenidos para el desarrollo del Sistema de Transmisi\u00f3n de Energ\u00eda E l\u00e9ctrica en la Provincia de Entre R\u00edos). (Expte. Adm. Nro. 1.982) 6.1.41.- El Mi nisterio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto Nro. 132 de l 22/02/2021 , por el que se ampl\u00eda el Pre supuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2021 , Ley N ro. 10.848, por $1.217.950,23, en la Jurisdicci\u00f3n 30: Ministerio de Econom\u00eda , Hacienda y Finanzas, Unidad Ejecutora: Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica y Censos (saldos no utilizados al 31 /12/2020 , correspondientes a las Subfuentes 0358 y 0418 Estad\u00edstica ). (Expte. Adm. Nro. 61) 6.1.42.- El Mini sterio de Gobierno y Justicia remite Ley Nro. 10.855 referida al Colegio de la Abogac\u00eda de Entre R\u00edos. (Expte. Adm. Nro. 62) 6.1.43. - El Minist erio de Producci\u00f3n remite propuesta de trabajo sobre buenas pr\u00e1cticas agropecuarias para que contribuya como insu mo en el tratamiento de la Comisi\u00f3n Bicameral que se conforme a tal fin. (Expte. Adm. Nro. 73) 6.1.44. - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto Nro. 195 del 01/03/202 1, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3 n provincial, Ejercicio 2021, Ley Nro. 10.848, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $7.200.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y en la Jurisdicci\u00f3n 90: Servicio de la Deuda P\u00fablica, Unidad Ejecutora: Secretar\u00eda de Hacienda (Fondo Unificado Ley Nro. 7.390 - Convenio de Agente Financiero Art\u00edculo 19\u00ba). (Expte. Adm. Nro. 107) 6.1.45.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 234 de l 04/03/2021 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial , Ejercicio 2021 , Ley N ro. 10.848, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $159.270.686, en la Jurisdicci\u00f3n 02: Poder Judicial de la Provincia, Unidad Ejecutora: Superior Tribunal de Justicia (intereses devengados por colocaciones a plazo fijo de los fondos ex istentes en cuentas judiciales). (Expte. Adm. Nro. 119) 6.1.46.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Resoluci\u00f3n N ro. 11 de l 22/02/2021 , por la que se dispone el inicio del proceso formal que tiene por finalidad obtener el consentimiento de al menos el 75% del total de capital en circulaci\u00f3n de tenedores de t\u00edtulos de deuda p\u00fablica internacional emitidos por la Provincia de Entre R\u00edos bajo ley extranjera en el a\u00f1o 2017 y con vencimiento en el a\u00f1o 2025, cuyo capital original asciende a USD500.000.000 y cuyas amortizaciones operan en los a\u00f1os 2023, 2024 y 2025, que permita poner en funcionamiento sus cl\u00e1usulas de acci\u00f3n colectiva, con el objeto de implementar modificaciones a sus t\u00e9rminos y condiciones. (Expte. Adm. Nro. 120) 6.1.47.- El Minist erio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto N ro. 272 de l 10/03/2021 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial , Ejercicio 2021, en la Jurisdicci\u00f3n 25: Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Se rvicios, Unidad Ejecutora: Unidad Ejecutora Provincial, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $30.151.628,80 (remanentes Ejercicio 2020). (Expte. Adm. Nro. 148) 6.1.48.- El Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas remite informe trimestral al 31/12/2020, del Contra to de Agente Financiero ela borado por la u nidad operativa de control del mismo, informaci\u00f3n disponible en el sitio web www.entrerios.gov.ar/minecon, link de la Unidad Operativa de Control de l Agente Financiero. (Expte. Adm. Nro. 149) -En Secretar\u00eda a disp osici\u00f3n de los se\u00f1ores diputados . 6.1.49.- La C\u00e1mara de Senado res mediante Nota N ro. 495 comunica que en sesi\u00f3n de l 10/12/2020 , ha prorrogado las sesiones ordinarias del 141 \u00ba Per\u00edodo Legislativo , hasta el 14/02/2021. (Expte. Adm. Nro. 1.813) 6.1.50.- La C \u00e1mara de S enado res mediante Nota Nro. 490 comunica que en sesi\u00f3n de l 10/12/202 0, ha sancionado en forma definitiva el proyecto de ley por el que se proh \u00edbe la exhibici\u00f3n, oferta, publicidad y/o promoci\u00f3n de alimentos y bebidas ultraprocesados en las filas y l\u00edneas de cajas registradoras, accesos y salida de su permercados, hipermercados, etc\u00e9tera , con el objeto de disminuir la prevalencia e incidencia del sobrepeso, obesidad, diabetes y otras enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles en la poblaci\u00f3n. (Expte. Adm. Nro. 1.821) 6.1.51.- La C\u00e1mara de Senado res media nte N ota N ro. 488 comunica que en sesi\u00f3n de l 10/12/2020 , ha sancionado en forma definitiva el proyecto de ley por el qu e se aprueba el Plan Rector de L ucha contra el Mosquito Aedes Aegypti para la Prevenc y Chikungunya . (Expte. Adm. Nro. 1.822) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 17 6.1.52.- La C\u00e1mara de Senado res mediante Nota N ro. 482 comunica que en sesi\u00f3n de l 10/12/2020 , ha sancionado en forma definitiva el p royecto de ley por el que se solicita autorizaci\u00f3n para disponer de los intereses generados por los fondos existentes en cuentas judiciales de los expedientes concluidos o paralizados. (Expte. Adm. Nro. 1.823) 6.1.53.- La C\u00e1mara de Senado res mediante Nota N ro. 479 comunica que en sesi\u00f3n de l 10/12/2020 , ha sancionado en forma definitiva el proyecto de ley por el que se autoriza al Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda a donar al Municip io de Concepci\u00f3n del Uruguay, tres inmuebles con destino a espacios verdes y calles p\u00fablicas del grupo habitacional Concepci\u00f3n del Uruguay 134 Viviendas. (Expte. Adm. Nro. 1.824) 6.1.54.- La C\u00e1mara de Senado res mediante N ota N ro. 477 comunica que en sesi\u00f3n de l 10/12/2020 , ha sancionado en forma definitiva el proyecto de ley por el que se modifica n art\u00edculo s de la Ley N ro. 10.503, construcci\u00f3n e instalaci\u00f3n de la planta de tratamient o de efluentes cloacales de la c iudad de Concordia. (Expte. Adm. Nro. 1.825) 6.1.55.- La C\u00e1mara de Senado res mediante Nota N ro. 475 comunica que en sesi\u00f3n de l 10/12/2020 , ha s ancionado en forma definitiv a el proyecto de ley por el que se autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n ofrecida por el Estado nacional mediante Ley N ro. 26.703 de un inmueble ubicado en la ciudad de Paran\u00e1, con destino al funcionamiento de la Escuela N ro. 100 \" Puerto Nuevo \". (Expte. Adm. Nro. 1.826) 6.1.56.- La C\u00e1mara de Senado res comunica que en Sesi\u00f3n Preparatoria de l 11/02/2021 , ha fijado d\u00edas y horas de sus pr\u00f3ximas sesiones ordinarias para el 142 \u00ba Per\u00edodo Legislativo de la siguiente manera : martes 19 h oras, mi\u00e9rcoles 19 horas y jueves 11 horas, semana por medio. (Expte. Adm. Nro. 2.071) 6.1.57 .- La C\u00e1mara de Senado res comunica que en Sesi\u00f3n Preparatoria de l 11/02/2021 , ha designado para integrar su Mesa Directiva a partir del 15 de febrero del corriente, al se\u00f1or senador Daniel Horacio Olano como Vicepresidente 1 \u00ba y al se\u00f1or s enador Rub\u00e9n Alberto Dal Mol\u00edn, como Vicepresidente 2 \u00ba. (Expte. Adm. Nro. 2.072) 6.1.58.- La C\u00e1mara de Senado res mediante Nota Nro. 018 comunica que en sesi\u00f3n de l 24/02/2021 , ha designado a la se\u00f1ora senadora Flavia Maidana en lugar de la se\u00f1ora senadora Claudia Gieco, para integrar el Directorio del I nstituto Aut\u00e1rquico Becario Provincial, conforme lo establecido en el Art\u00edculo 6 \u00ba de la Ley N ro. 10.133. (Exp te. Adm. Nro. 77) 6.1.59.- La C\u00e1mara de Senadores mediante N ota N ro. 031 comunica que en sesi\u00f3n de l 11/03/2 021, ha sancionado en forma definitiva el proyecto de ley por el que se crea el R\u00e9gimen de Promoci\u00f3n de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la I nnovaci\u00f3n en la Provincia de Entre R\u00edos. (Expte. Adm. Nro. 143) -Quedan enterados los se\u00f1ores diputados . 6.1.60.- La Presiden cia de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda comunica el archivo , de conformidad con lo establecido por la Ley N ro. 3.030 y su modificatoria Ley Nro. 4.335, de los Archivo. 6.1.61.- La Presidenta de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General comunica el archivo , de conformidad con lo estableci do por Ley Nro. 3.030 y su modificatoria Ley Nro. 4.335, -Al Archivo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 18 6.1.62.- La Presiden cia de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento comunica el archivo , de conformida d con lo establecido por la Ley N ro. 3.030 y su modificatoria Ley Nro. 4.335 de Archivo. 6.1.63.- El Ente Provincial Regulador d e la Energ\u00eda remite para su aprobaci\u00f3n informe de gesti\u00f3n de dicho ente, correspondiente al a\u00f1o 2020, en virtud de lo dispuesto por el Art\u00edculo 48\u00ba Inciso 4) de la Ley Nro. 8.916 -Marco Regulatorio El\u00e9ctrico Provincial -. (Expte. Adm. Nro. 1.985) -A la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda. 6.2 DICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N De la Legislaci\u00f3n General: 6.2.1 .- Proyecto de l ey. Establecer la implementaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de expedientes electr\u00f3nicos, documentos electr\u00f3nicos, digitalizaci\u00f3n de documentos, firmas electr\u00f3nicas, firmas dig itales, audiencias telem\u00e1ticas, comunicaciones y notificaciones electr\u00f3nicas y domicilios electr\u00f3nicos constituidos, en todos los procedimientos administrativos tramitados en el \u00e1mbito del sector p\u00fablico provincial. (Expte. Nro. 24.661) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. De la de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento: 6.2.2.- Proyecto de ley. Modificar la Ley Procesal de Familia Nro. 10.668. (Exptes. Nros. 23.649 -24.684) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. 6.3 COMUNICACIONES PAR TICULARES 6.3.1.- Integrantes de la \"Campa\u00f1a en D efensa de la Escuela P\u00fablica\" remiten petitorio con firmas y una selecci\u00f3n de mensajes en defensa de la restituci\u00f3n de las tierras a la Escuela N ro. 151 \"Paraje El Quebracho\". (Expte. Adm. Nro. 1.864) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputados. 6.3.2. - Vecinos de Libertador San Mart\u00edn y ejido se dirigen en referencia a los proyectos de ley referidos al arroyo Doll y al arroyo La Ensenada. (Expte. Adm. Nro. 89) -A sus antec edentes (Expte . Nro. 24.698) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 19 6.4 PROYECTOS EN REVISI\u00d3N 6.4.1 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.6 94) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase \u00e1rea natural protegida, dentro de la categor\u00eda de \"Reser va de Usos M\u00faltiples\", de conformidad a lo establecido en el Cap\u00edtulo VII, Art\u00edculo 22 \u00ba de la Ley N ro. 10.479, a la fracci\u00f3n de cincuenta (50) hect\u00e1reas que en p\u00e1rrafo siguiente se detalla, ubicada en la localidad de Las Cuevas, departamento Diamante, provincia de Entre R\u00edos, propiedad del Superior Gobierno de Entre R\u00edos. El inmueble referido en el p\u00e1rrafo precedente cuenta con una superficie total de: cincuenta hect\u00e1reas, diecis\u00e9is \u00e1reas y cincuenta y seis centi\u00e1reas (50 ha 16 a 56 ca), con los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte : con riacho de Los Novillos o Las Cuevas ; Sureste : varias rectas amojonadas (A -14\u00ba) 34\u00ba 39\u00b4 O de 114,00 m, (14 S 87 \u00ba 44\u00b4 O de 282,50 m , (15 -16) S 33 \u00ba 08\u00b4 O. de 262,80 m, (16 -17) S 28\u00ba 05\u00b4 E de 80,80 m , (17 -18) S 32\u00ba 31\u00b4O de 68 -21) S 27 \u00ba 36\u00b4 O de 71,40 m, y (21 -22) S 45 \u00ba16\u00b4 O de 69,20 m , lindando todas con Lote N ro. 2 de Gieco Edelmiro Asunci\u00f3n ; Suroeste : recta amojonada (22 -A\u00ba) N 76 \u00ba 17\u00b4 O de 103,90 m, y Madrej\u00f3n d e Las V\u00edboras lindando con el Lote N ro. 2 de Gieco Edelmiro Asunci\u00f3n : Oeste : Madrej\u00f3n de Las V\u00edboras por medio con Lote Nro. 2 de Gieco Edelmiro Asunci\u00f3n. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Poder Ejecutivo a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Ambiente o la entidad que en el futuro la reemplace, deber\u00e1 elaborar el respectivo plan de manejo del \u00e1rea natural protegida, en un plazo no mayor a seis (6) meses de sancionada la presente ley. ART\u00cdCULO 3 \u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 10 de diciembre de 20 20. -A la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Ambiente. 6.4.2 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.6 95) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rese la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional N ro. 27.553, de telea sistencia y recetas electr\u00f3nicas o digitales. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Des\u00edgnase como a utoridad de aplicaci\u00f3n al Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos o al \u00f3rgano que en el futuro lo reemplace. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La a utoridad de aplicaci\u00f3n arbitrar\u00e1 los mecani smos necesarios para la implementaci\u00f3n de la teleasistencia y las recetas electr\u00f3nicas o digitales en todo el territorio provincial. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos (IOSPER), deber\u00e1 ser convocado para colaborar en la reglamentaci\u00f3n de la presente. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- D\u00e9jese sin efecto toda disposici\u00f3n legal que no se adec\u00fae a esta norma. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 10 de diciembre de 20 20. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 20 6.4.3 PROYEC TO DE LEY (Expte. Nro. 24.6 96) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcanse los Art\u00edculos 82 \u00ba, 91\u00ba, 93\u00ba, 95\u00ba \u00ba 141 \u00ba, 159\u00ba Inciso c) c.1, 183 \u00ba y 186 \u00ba de la Ley N ro. 10.02 7 y sus modificatorias, los que quedar\u00e1n redactados de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 82 \u00ba.- El Concejo Deliberante se reunir\u00e1 en sesiones ordinarias desde el 1\u00ba de marzo hasta el 15 de diciembre de cada a\u00f1o, en los d\u00edas y horas que el mismo determine. Art\u00edculo 91 \u00ba.- El Cuerpo podr\u00e1 solicitar al Departamento Ejecutivo, en cualquier \u00e9poca del per\u00edodo de sesiones, los datos, informes o explicaciones que sean necesarios para el mejor desempe\u00f1o de sus funciones, los que deber\u00e1n ser suministrados por escrito o ve rbalmente por el Presidente Municipal, en un plazo m\u00e1xim o de noventa (90) d\u00edas h\u00e1biles. Para efectuar el pedido o solicitud de informes, se necesitar\u00e1: a) En los c oncejos deliberantes de siete (7) y nueve (9) miembros la conformidad de tres (3) de sus inte grantes; b) En los dem\u00e1s concejos deliberantes se requerir\u00e1 la conformidad de cuatro (4) de sus integrantes. Art\u00edculo 93 \u00ba.- El Presidente del Concejo Deliberante tiene voz y solo vota en caso de empate. Cuando el Presidente desee emitir opini\u00f3n o participa r sobre el tema en tratamiento dejar\u00e1 la Presidencia a quien corresponda por su orden, y ejercer\u00e1 su derecho desde una banca. Tienen derecho a participar de las sesiones del Concejo Deliberante con voz pero sin voto, el Presidente Municipal y los Secretari os del Departamento Ejecutivo. Si la P residencia es ocupada por el Vicepresidente Primero, este tendr\u00e1 derecho a votar, debi\u00e9ndose realizar en este supuesto la votaci\u00f3n en forma nominal, constando en acta esta circunstancia. Art\u00edculo 95 \u00ba.- Son atribuciones y deberes del Concejo Deliberante:.... k) Nombrar al Secretario del Concejo Deliberante, el cual no tendr\u00e1 estabilidad, debiendo cesar en su cargo a la finalizaci\u00f3n del mandato de cada gesti\u00f3n, salvo caso de remoci\u00f3n. En caso de considerarlo necesario, tamb i\u00e9n nombrar\u00e1 a un Prosecretario bajo las mismas condiciones que las del Secretario;.... Art\u00edculo 108 \u00ba.- Son deberes del Presidente Municipal: .... b) Suministrar al Concejo Deliberante, de manera fundada y detallada, todos los informes, datos y antecedentes q ue \u00e9ste le requiera sobre asuntos municipales, dentro del plazo de noventa (90) d\u00edas h\u00e1biles de solicitado.... Art\u00edculo 114 \u00ba.- El Municipio debe dar a publicidad en forma cuatrimestral, el estado de sus ingresos y gastos y en forma anual una memoria y la cue nta de percepci\u00f3n e inversi\u00f3n. La que deber\u00e1 estar disponible en el sitio web oficial del Municipio. Art\u00edculo 141 \u00ba.- El contador y el tesorero municipal no podr\u00e1n ser separados de sus cargos sin el acuerdo del Concejo Deliberante por mayor\u00eda absoluta de su s miembros. Previo procedimiento que asegure el leg\u00edtimo ejercicio del derecho de defensa, el cual debe ser dictado con anterioridad. Art\u00edculo 159\u00ba. - .... c) Contrataci\u00f3n directa: c.1. Cuando la operaci\u00f3n no exceda de diez (10) sueldos b\u00e1sicos de la catego r\u00eda inf erior del escalaf\u00f3n municipal.... Art\u00edculo 183 \u00ba.- Todas las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que exploten concesiones de servicios p\u00fablicos, deber\u00e1n ser fiscalizadas por funcionarios del Municipio, aun cuando en el t\u00edtulo constitutivo de la concesi\u00f3n no s e hubiere prev isto esa facultad de contralor. Art\u00edculo 186 \u00ba.- Todas las ordenanzas, resoluciones y decretos que produzcan las autoridades municipales ser\u00e1n publicados en el bolet\u00edn municipal de la misma, y en formato digital, como de cualquier otra forma q ue garantice su exacto conocimiento p or parte de los habitantes del Municipio. \". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 10 de diciembre de 20 20. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 21 -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales y Comunales. 6.4.4 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro . 24.6 97) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase el Fondo Especial de Emergencia (FEE) por cat\u00e1strofes o desastres que se produzcan o puedan producirse en el territorio entrerriano, sean de origen na tural o antr\u00f3pico. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La declaraci\u00f3n de cat\u00e1strofe o desastre estar\u00e1 a car go del Poder Ejecutivo provincial, quien delimitar\u00e1 la zona afectada (parcial o total) manifestando la inmediata imple mentaci\u00f3n de respuesta del FEE. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Para de clarar una zona de emergencia por cat\u00e1strofe o desastre deber\u00e1 emitirse una norma en la que se incluya un informe de evaluaci\u00f3n de da\u00f1os, se determine con precisi\u00f3n la zona afectada y el nivel de afectaci\u00f3n, y se se\u00f1ale en forma taxativa el impacto concret o sobre los bienes y propiedades que afecten en forma individualizada a cada persona f\u00edsica o jur\u00eddica. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El FEE estar\u00e1 constituido por el 10% del canon anual que ab ona el Agente Financiero de la P rovincia. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El \u00f3rgano de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 el Ministerio de Econom\u00eda de la Provincia de Entre r\u00edos, que anualmente brindar\u00e1 en detalles el uso del FEE a ambas c\u00e1maras legislativas. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- De no producirse cat\u00e1strofe alguna contemplada por la presente ley, al f inalizar el a\u00f1o, el dinero del F ondo se destinar\u00e1 en partes iguales al Ministerio de Salud y al Ministerio de D esarrollo Social. Debi\u00e9ndose informar estos ministerios, a ambas c\u00e1maras legislativas, el destino del mismo. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Los principios fundamentales de intervenci\u00f3n org anizacional de las distintas jurisdicciones, se atendr\u00e1n al siguiente criterio rector : 1. Por regla general, toda situaci\u00f3n de emergencia deber\u00e1 ser considerada como responsab ilidad primaria de cada persona; 2. Cuando la capacidad de respuesta de las perso nas estuviera superada, el caso ser\u00e1 de la responsabilidad del \u00e1rea de gobierno local (municipal o comunal) ; 3. Cuando la capacidad de respuesta del \u00e1rea de gobierno local estuviera superada, el caso ser\u00e1 de la responsabilidad compartida entre dicho nivel de gobierno y el gobierno provincial. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial proceder\u00e1 a reglamentar la presente ley en el t\u00e9rmino de noventa (90) d\u00edas desde su promulgaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- A los fines de la presente ley se adopta el glosario terminol\u00f3 gico que se incluye en anexo. ART\u00cdCULO 3 \u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 10 de diciembre de 20 20. Anexo Glosario en Materia de Emergencias por Cat\u00e1strofes o Desastres Integran la presente ley las siguientes definiciones elaboradas a p artir del glosario de t\u00e9rminos espec\u00edficos de las Naciones Unidas, las que fueron sujeto de un proceso de adaptaci\u00f3n a la experiencia nacional. Afectado: V\u00edctima del desastre o cat\u00e1strofe que requiere apoyo limitado para recuperarse de los da\u00f1os sufridos e n menor grado que un damnificado. Amenaza: Es un acontecimiento f\u00edsico, fen\u00f3meno y/o actividad humana potencialmente da\u00f1ina; es decir, que puede ocasionar lesiones o la p\u00e9rdida de vidas, da\u00f1os materiales, interrupci\u00f3n social y econ\u00f3mica o degradaci\u00f3n ambie ntal. Las amenazas pueden incluir aquellas condiciones latentes que podr\u00edan convertirse en futuras amenaza, las cuales pueden tener diversos or\u00edgenes: natural (geol\u00f3gico, hidrometeorol\u00f3gico y biol\u00f3gico) o inducido por varios procesos humanos (degradaci\u00f3n a mbiental y peligros tecnol\u00f3gicos). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 22 Cat\u00e1strofe o Desastre: Es la seria interrupci\u00f3n del funcionamiento de una comunidad o sociedad, la cual causa considerables p\u00e9rdidas humanas, materiales, econ\u00f3micas o ambientales que exceden la capacidad de la comunidad o sociedad afectada para enfrentar esta situaci\u00f3n con sus propios recursos. Una cat\u00e1strofe o desastre es una funci\u00f3n del proceso de riesgo y resulta de la combinaci\u00f3n de peligros, condiciones de vulnerabilidad e insuficiente capacidad o medidas para reducir las probables consecuencias negativas del riesgo. Damnificado: V \u00edctima que no sufri\u00f3 ninguna lesi\u00f3n en su cuerpo, pero perdi\u00f3 la estructura de soporte de sus necesidades b\u00e1sicas, como vivienda, medio de subsist encia, etc\u00e9tera. Emergencia por Cat\u00e1strofe o Desastre: Situaci\u00f3n que aparece cuando, en la combinaci\u00f3n de factores conocidos, surge un fen\u00f3meno o suceso que no se esperaba, eventual, inesperado y desagradable por causar da\u00f1os o alteraciones en las personas, los bienes, los servicios o el medio ambien te, provocando la seria interrupci\u00f3n del funcionamiento de una comunidad o sociedad. Reconstrucci\u00f3n: Es el proceso de recuperaci\u00f3n a mediano y largo plazo de las estructuras afectadas por la ocurrencia de un desastre o cat\u00e1strofe mediante la reparaci\u00f3n del da\u00f1o f\u00edsico sufrido en la infraestructura; dando un proceso de reasentamiento de la comunidad damnificada. Respuesta: Son las acciones llevadas a cabo durante un evento adverso, destinadas a salvar vidas y d isminuir perdidas. Riesgo: Es la probabilidad de enfrentar consecuencias da\u00f1inas o p\u00e9rdidas previstas (muertes, lesiones, propiedades, fuentes de sustento, actividades econ\u00f3micas interrumpidas o da\u00f1os al medio ambiente), que resultan de la interacci\u00f3n entre los peligros naturales o inducidos por el ser humano y las condiciones de vulnerabilidad. Convencionalmente se lo considera como el resultado de calcular la potencial acci\u00f3n de una amenaza (A), con las condiciones de vulnerabilidad (V) de una comunidad o sistema. En conclusi\u00f3n: Riesgo = A \" V Vulnerab ilidad: Es una serie de condiciones y procesos que resultan de factores f\u00edsicos, sociales, econ\u00f3micos y ambientales, los cuales incrementan la susceptibilidad de la comunidad frente a los impactos de los p eligros. Bibliograf\u00eda consultada: Arito, Sandra; Im bert Laura y Otros. (2018): \"Desastres y Cat\u00e1strofes: herramientas de pensamiento para la intervenci\u00f3n\" - Paran\u00e1, Entre R\u00edos. EDUNER -A la Comisi\u00f3n de Econom\u00edas Regionales. 6.4.5 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.6 98) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENT RE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase zona de reserva exclusiva para la pesca d eportiva el \"Arroyo La Ensenada\", desde su desembocadura en el r\u00edo Paran\u00e1 hasta su l\u00edmite con el Camping \"Monte Verde\", inclusive. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Proh\u00edbase en la zona declarada en el Art\u00edculo 1 \u00ba la actividad pesquera en todas sus modalidades mediante la utilizaci\u00f3n de cualquier tipo de red, malla o arte similar, con excepci\u00f3n de la pesca deportiva con devoluci\u00f3n obligatoria. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Contemplase la exce pci\u00f3n del A rt\u00edculo 6 \u00ba de la L ey N ro. 4.892, referida a la pesca que realicen los pobladores ribere\u00f1os para su alimentaci\u00f3n y la de su familia. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La Direcci\u00f3n de Recursos Naturales o la entidad que en el futuro la reemplace ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 velar por el cumplimiento de la presente ley, pudiendo solicitar para ello, la colaboraci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Fiscalizaci\u00f3n, dependiente del Ministerio de la Producci\u00f3n , la Polic\u00eda provincial, de la Prefectura Naval Argentina, de los municipios aleda\u00f1os, de guarda faunas honorarios y de otras organizaciones e instituciones que coadyuven al cumplimiento del objeto de la presente. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Las infracciones a la present e ley ser\u00e1n pasibles de las sanciones previstas en la Ley Provincial de Pesca Nro. 4.892 o la normativa que en un futuro la reemplace y/o modifique. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 23 ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Los fondos recaudados por la aplicaci\u00f3n de las sanciones contempladas en la presente ley, ing resar\u00e1n al Fondo de Protecci\u00f3n y Conservaci\u00f3n de la Fauna y ser\u00e1n utilizados de acuerdo a las disposiciones del mismo. ART\u00cdCULO 8\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 10 de diciembre de 20 20. -A la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Ambiente . 6.4.6 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 2 3.915 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY CAP \u00cdTULO I Adhesi\u00f3n al R\u00e9gimen Nacional de Acuicultura ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhesi\u00f3n . La Provincia de Entre R\u00edos dispone su adhesi\u00f3n a la Ley Nacional Nro. 27.231 por la cual se regula, fomenta y administra el desarrollo sustentable de la acuicultura dentro del territorio de la Rep\u00fablica Argentina, resultando en consecuencia aplicable el r\u00e9gimen normativo all\u00ed previsto. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Autoridad d e aplicaci\u00f3n . Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n la Agencia Provincial para el Desarrollo de la Acuicultura de Entre R\u00edos (APDAER) que se establece por la presente ley. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Exenciones tributarias . Decl\u00e1rase exentos por el t\u00e9rmino de diez (10) a\u00f1os: a) El pago de impuestos de Sellos a los actos provenientes de las actividades compren didas en el r\u00e9gimen de la Ley Nro. 27.231; b) El pago del Impuesto sobre los Ingresos Brutos que graven la actividad lucrativa generada en los proyectos de inversi\u00f3n benefi ciados por la Ley Nro. 27.231; c) El pago de gu\u00edas o cualquier otro instrumento que grave la libre circulaci\u00f3n de elementos destinados a la producci\u00f3n a obtener o ya obtenida, en los proyectos de inversi\u00f3n beneficiados por la Ley N ro. 27.231. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Proyectos de inversi\u00f3n . La Provincia respetar\u00e1 la intangibilidad de los proyectos de inversi\u00f3n que sean aprobados por el APDAER en su calidad de autor idad de aplicaci\u00f3n de la Ley Nro. 27.231, de co nformidad a lo dispuesto en su A rt\u00edculo 45 \u00ba Inciso c). CAP\u00cdT ULO II Agencia Provincial para el Desarrollo de la Acuicultura ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Agencia . Cr\u00e9ase la Agencia Provincial para el Desarrollo de la Acuicultura de Entre R\u00edos (APDAER), como un organismo descentralizado del Poder Ejecutivo con asiento en la ciudad d e Diamante y dependencia funcional del Ministerio de Producci\u00f3n, con personalidad jur\u00eddica propia y as iento en la ciudad de Diamante. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Objeto . La Agencia tiene a su cargo gestionar desde el Estado provincial todo lo conducente a impulsar la ac tividad acu\u00edcola en el territorio provincial, en direcci\u00f3n al desarrollo econ\u00f3mico sustentable, el aliento a la peque\u00f1a y mediana empresa domiciliada y radicada en la provincia, el arraigo del productor entrerriano y la preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y mejoram iento de los ecosistemas y sus corredores biol\u00f3gicos y la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Recursos . Su actividad administrativa, econ\u00f3mica y financiera se sustentar\u00e1 con los siguientes recursos: a) Recursos fijados en su presupuesto anual, provenientes de Rentas Generales; b) Remuneraci\u00f3n por servicios brindados por el APDAER en la medida que ello no resulte incompatible con las finalidades de la presente ley; c) Los fondos que reciba provenientes de cr\u00e9ditos y subsidios de organismos nacionales e internacionales p\u00fablicos o privados, donaciones, legados y sus accesorios que generasen cualquiera de ellos. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Autonom\u00eda . La Agencia se dar\u00e1 su propia organizaci\u00f3n, pudiendo modificar su estatuto org\u00e1nico dentro de las previsiones de es ta ley. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Cometido . La Agencia tendr\u00e1 por finalidad: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 24 a) Asesorar d irectamente al Gobernador, sus m inistros y secretarios sobre la pol\u00edtica provin cial en materia de acuicultura; b) Ser el \u00f3rgano dentro del Poder Ejecutivo provincial que se vincule directamente con las diferentes comisiones de las C\u00e1maras de la Legislatura provincial, sus comisiones con competencia en la materia, as\u00ed como los con cejos deliberantes municipales; c) Propiciar el progreso de la actividad acu\u00edcola mediante las pr opuestas legislativas y reglamentarias; d) Ser el v\u00ednculo directo con la Comisi\u00f3n de Acuicultura del Consejo Federal Agropecuario (CFA) establecida por el Art\u00edculo 25 \u00ba de la Ley N ro. 27.231, designando los representantes de la Provincia a la subcomisi\u00f3n re gional q ue corresponda; e) Ser el v\u00ednculo directo con la Comisi\u00f3n Asesora T\u00e9cnica para la Acuicultura (CATA) establecida por el Art\u00edculo 34 \u00ba de la Ley Nro. 27.231, y todo organismo nacional, provincial o internacional competente en la materia, con capacida d de representar a la Provincia por mandato expreso del Gobernador; f) Designar la representaci\u00f3n de la Provincia al Foro Nacional de Producci\u00f3n Acu\u00edcola, de conformidad a lo previsto en el Art\u00edculo 38\u00ba Inciso a) de la Ley N ro. 27.231; g) Recabar datos de la actividad acu\u00edcola en el territorio provincial y remitirlos al Sistema Nacional de Estad\u00edsticas en Acuicultura (SINEA), de conformidad a lo previsto en el Art\u00edculo 47 \u00ba de la Ley Nro. 27.231 y al convenio suscripto al efecto; h) Crear y gestionar un banc o estatal de reserva gen\u00e9tica de especies propias de la actividad acu\u00edcola, conforme lo previsto en el Art\u00edculo 83, segundo p\u00e1rrafo de la Constituci\u00f3n provincial; i) Conceder permisos, concesiones y habilitaciones para el ejercicio de la actividad acu\u00edcola ; j) Controlar la gesti\u00f3n de las especies ex\u00f3ticas por parte de los acuicultores; k) Brindar asesoramiento t\u00e9cnico a los productores acu\u00edcolas; l) Promover la actividad acu\u00edcola en sus diversas modalidades, brindado informaci\u00f3n espec\u00edfica y asistencia a lo s productores interesados; m) Promover la acuicultura complementaria en las peque\u00f1as unidades productivas, en el sentido previsto en el Art\u00edculo 86 primer p\u00e1rrafo de la Constituci\u00f3n provincial; n) Celebrar los acuerdos que el Consejo de Administraci\u00f3n cons idere necesarios con organismos e instituciones p\u00fablicos y privados con el objetivo de proveer es este marco, programas de desarrollo, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n que impulsen la actividad acu\u00edcola en la provincia; \u00f1) Promover el asociacionismo y cooperaci\u00f3n entre los productores acu\u00edcolas; o) Bregar por la apertura y el dictado de una carrera de Ingenier\u00eda Acu\u00edcola con sede en la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Consejo de Administraci\u00f3n . Es el \u00f3rgano de g obierno de la Agencia y est\u00e1 integrado por onc e (11) miembro s: a) Un (1) Presidente n ombrado por el Poder Ejecutivo; b) Un (1) Secretario General nombrado por el Presidente de la Agencia el que debe ser ratificado por decreto del Poder Ejecutivo; c) Un (1) representante designado por la Universidad Au t\u00f3noma de Entre R\u00edos; d) Un (1) representante designado por la Universidad Nacional de Entre R\u00edos ; e) Un (1) representante designado por el Centro de Investigaciones Cient\u00edficas y Transferencia de Tecnolog\u00eda a la Producci\u00f3n del Consejo Nacional de Investig aciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET); f) Un (1) representante designado por el Centro Regional Entre R\u00edos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA); g) Un (1) representante del Centro Acu\u00edcola de la ciudad de Diamante; h) Un (1) represen tante de los municipios de Entre R\u00edos que contaren con desarrollo acu\u00edcola; i) Un (1) representante del sect or cooperativo de la provincia; j) Un (1) representante de los frigor\u00edficos de productos acu\u00edcolas con asiento en la provincia de Entre R\u00edos; k) Un (1) representante designado por los pescadores artesanales de la provincia. El Presidente y el Secretario General recibir\u00e1n remuneraci\u00f3n del Tesoro de la Provincia. Los restantes miembros del Consejo de Administraci\u00f3n ejercer\u00e1n sus funciones en forma \"ad honorem\". Asimismo, ser\u00e1n miembros plenos del Consejo de Administraci\u00f3n los delegados responsables de las delegaciones de la Agencia que se crearen, conforme lo previsto en el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 25 Art\u00edculo 14. Los miembros durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en sus funciones, pudiendo renovar se las designaciones. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Funcionamiento . El Consejo de Administraci\u00f3n sesionar\u00e1 al menos una (1) vez al mes, en reuni\u00f3n convocada al efecto por el Presidente. Todos sus miembros tienen derecho a un (1) voto, excepto el Presidente, que en caso d e empate cuenta con voto doble. El qu\u00f3rum para sesionar se establece en m\u00e1s de la mitad de sus miembros y las decisiones se tomar\u00e1n por la mayor\u00eda de los miembros presentes. Las reuniones del Consejo de Administraci\u00f3n se plasmar\u00e1n en el Libro de Actas, rub ricado y foliado por el secretario administrativo. Deber\u00e1 contener la relaci\u00f3n sucinta de las deliberaciones, las constancias de los votos emitidos con las mayor\u00edas alcanzadas, las decisiones adoptadas, los votos en disidencia y las salvedades que los miem bros efect\u00faen. Las actas ser\u00e1n le\u00eddas en la siguiente reuni\u00f3n del Consejo de Administraci\u00f3n, a los fines de su aprobaci\u00f3n. Ser\u00e1n firmadas por los miembros que asistieron a la reuni\u00f3n as\u00ed como por los asesores y funcionarios que hayan tenido participaci\u00f3n en la misma. Todo asistente podr\u00e1 solicitar una copia del acta que ser\u00e1 firmada por el Presidente del Consejo de Administraci\u00f3n o por quien presidi\u00f3 la reuni\u00f3n y por el secretario administrativo. Cuando se dicten actos administrativos o reglamentos, se deja r\u00e1 constancia sucinta de su contenido en el acta y el ejemplar del acto o reglamento \u00edntegro en su redacci\u00f3n. Ser\u00e1 firmado por el Presidente o su reemplazante legal y el secretario administrativo, quien dispondr\u00e1 su registraci\u00f3n, publicaci\u00f3n y archivo. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- La Agencia no podr\u00e1 designar personal en planta permanente mientras dure la vigencia del Art\u00edculo 10\u00ba quater de la Ley Nacional Nro. 25.917 en funci\u00f3n de la Ley Provincial N ro. 10.599 de adhesi\u00f3n a dicha norma. Para lograr sus fines y correcto funcionamiento podr\u00e1 requerir al Poder Ejecutivo el traslado o reubicaci\u00f3n de personal de otras dependencias de la Administraci\u00f3n provincial y la afectaci\u00f3n transitoria de personal de los otros entes mencionados en el Art\u00edculo 10\u00ba de esta ley sin que ello implique la obligaci\u00f3n de abonar los salarios por parte de la Agencia o incorporaci\u00f3n a la planta permanente de la misma o la Administraci\u00f3n provincial en el \u00faltimo de los supuestos. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- El Consejo de Administraci\u00f3n podr\u00e1 crear \u00e1reas con incumbe ncias t\u00e9cnicas espec\u00edficas para evaluaci\u00f3n y asesoramiento econ\u00f3mico financiero, ciencia, y tecnolog\u00eda, etc\u00e9tera . A trav\u00e9s de la afectaci\u00f3n transitoria de profesionales, t\u00e9cnicos o id\u00f3neos mediante convenios, en particular c on los entes mencionados en el A rt\u00edculo 10 \u00ba de esta ley sin que ello implique la obligaci\u00f3n de abonar los salarios por parte de la Agencia o establecer una vinculaci\u00f3n laboral perma nente con el Estado provincial. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Delegaciones . El Consejo de Administraci\u00f3n podr\u00e1 disponer la creaci\u00f3n de delegaciones de la Agencia dentro del territorio de la provincia, debi\u00e9ndose adoptar tal decisi\u00f3n por la mayor\u00eda del total de los miembros del cuerpo. Al frente de la delegaci\u00f3n se encontrar\u00e1 un delegado, cuya designaci\u00f3n ser\u00e1 efectuada por el Presidente del Consejo de Administraci\u00f3n, sujeta a la ratificaci\u00f3n por decreto del Poder Ejecutivo. CAP\u00cdTULO III Habilitaci\u00f3n para el Ejercicio de la Acuicultura ART\u00cdCULO 15\u00ba .- La Agencia Provincial de Acuicultura de Entre R\u00edos ejerce la potestad de la Provincia de conceder los permisos, concesiones y habilitaciones que se requieran para la actividad acu\u00edcola sin perjuicio de la observaci\u00f3n de las normas ambientales. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- A tal efecto, el Consejo de Administraci\u00f3n dictar\u00e1 un reglamento administra tivo, sujeto a la ratificaci\u00f3n por decreto del Poder Ejecutivo. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- La denegatoria de permisos, concesiones y habilitaciones por parte de la Agencia podr\u00e1 ser cuestionada mediante el recurso de apelaci\u00f3n jer\u00e1rquica ante el P oder Ejecutivo previs to en los A rt\u00edculos 60 \u00ba y siguientes de la Ley Nro. 7.060. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley dentro de los noventa (90) d\u00edas de su entrada en vigencia. ART\u00cdCULO 19\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 10 de dici embre de 20 20. -A la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Ambiente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 26 6.4.7 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.705) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Capacitaci\u00f3n obligatoria . Establ\u00e9cese la capacitaci\u00f3n ob ligatoria en la tem\u00e1tica de g\u00e9nero y violencia contra las mujeres, conforme las dis posiciones de la Ley Nacional Nro. 27.499 (Ley Micaela) y la Ley Provincial N ro. 10.768 (adhesi\u00f3n a la Ley Micaela), para la totalidad de las autoridades y de los afiliados a los partidos pol\u00edticos en la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Definici\u00f3n . Enti\u00e9ndase por Partidos Pol\u00edticos toda agrupaci\u00f3n de ciudadanos unidos por principios comunes de bien colectivo, que tengan por objeto satisfacer el inter\u00e9s de la comunidad m ediante su intervenci\u00f3n en actos electorales y el ejercicio de los poderes p\u00fablicos y a decuado a las exigencias de la L ey Org\u00e1nica N ro. 5.170 y reconocidos por el Tribunal Electoral de la Provincia como partido pol\u00edtico. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Obligaciones . Las aut oridades de las instituciones definidas en el Art\u00edculo 2 \u00ba, est\u00e1n obligadas, y ser\u00e1n responsables, de garantizar la implementaci\u00f3n de las capacitaciones, las que comenzar\u00e1n a impartirse dentro del a\u00f1o de la entrada en vigencia de la presente ley. ART\u00cdCULO 4 \u00ba.- Contenido . El modo y forma de las capacitaciones obligatorias, ser\u00e1n establecidos por los respectivos partidos en articulaci\u00f3n con la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. Los contenidos curriculares m\u00ednimos deber\u00e1n adecuarse a lo establecido en la Ley Nacional N ro. 26.485 \"Protecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra las Mujeres\", Ley Nacional N ro. 27.499 y la Ley Provincial Nro. 10.768 \"Ley Micaela\". ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . La autoridad de aplicaci\u00f3 n de la presente ley ser\u00e1 establecida por el Poder Ejecutivo provincial en la respectiva reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Deberes y atribuciones . La autoridad de aplicaci\u00f3n tiene los siguientes deberes y atribuciones: a) Establecer los \u00e1mbitos modalidad y los lineamientos m\u00ednimos de los contenidos curriculares de la capacitaci\u00f3n en la tem\u00e1tica de g\u00e9nero y violencia contra las mujeres dentro de los ciento veinte (120) d\u00edas posteriores a la promulgaci\u00f3n de la presente ley; b) Realizar convenios espec\u00edficos de ca pacitaci\u00f3n con organizaciones no gubernamentales legalmente constituidas cuyo objeto contemple la defensa de los derechos de las mujeres, universidades p\u00fablicas con asiento en la Provincia, dependencias provinciales, municipios, comunas, Poder Ejecutivo nacional y todo otro ente, organizaci\u00f3n e instituci\u00f3n que considere pertinente; c) Realizar relevamientos peri\u00f3dicos, en la forma que \u00e9sta determine, a fin de evaluar el desarrollo de las capacitaciones en los partidos pol\u00edticos; d) Elaborar un informe de ev aluaci\u00f3n anual acerca del grado de cump limiento de las capacitaciones; e) Todo otro aspecto que contribuya a dar cumplimient o con el objeto de la presente l ey. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Autorizaci\u00f3n . Autorizase al Poder Ejecutivo a realizar las adecuaciones presupuest arias que resulten necesarias a efectos de dar cumplimiento a los objetivos establecidos en la presente ley. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Delegaci\u00f3n de facultades . La autoridad de aplicaci\u00f3n puede delegar en los municipios y comunas de la Provincia, la facultad de fiscal izar el cumplimiento de lo establecido en la presente l ey, en el \u00e1mbito territorial d e sus respectivas competencias. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n . El Poder Ejecutivo provincial reglamentar\u00e1 la presente ley dentro de los ciento veinte (120) d\u00edas de su promu lgaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 10\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 22 de diciembre de 20 20. -A la Comisi\u00f3n de Banca de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 27 6.4.8 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.706) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase Zona de Reserva Exclusiva para la Pesca Deportiva el arroyo \"Doll\", desde su nacimiento en la localidad de General Ram\u00edrez hasta su confluencia con el a rroyo \"Las Mangas\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Proh\u00edbase en la zo na declarada en el art\u00edculo precedente la pesca en todas sus modalidades y mediante la utilizaci\u00f3n de cualquier tipo de red, malla o arte similar, con excepci\u00f3n de la pesca deportiv a con devoluci\u00f3n obligatoria. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Contemplase la excepci\u00f3n del A rt\u00edculo 6 \u00ba de la Ley N ro. 4.892, referida a la pesca que realicen los pobladores ribere\u00f1os para su alimentaci\u00f3n y la de su familia. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La Direcci\u00f3n de Recursos Naturales o la entidad que en el futuro la reemplace ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n d e la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 velar por el cumplimiento de la presente ley, pudiendo solicitar para ello, la colaboraci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Fiscalizaci\u00f3n, dependiente del Ministerio de la Producci\u00f3n, la Polic\u00eda provincial, de la Prefectura Naval Argentina, de los municipios aleda\u00f1os, de guarda faunas honorarios y de otras organizaciones e instituciones que coadyuven al cumplimiento del objeto de la presente. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Disp\u00f3nese que luego de la entrada en vige ncia de la presente, se deber\u00e1 colocar carteles con la referencia de \"Zona de Reserva Exclusiva para Pesca Deportiva\" o similar, a lo largo del arro yo y estrat\u00e9gicamente donde la a utoridad de aplicaci\u00f3n estime m\u00e1s conveniente. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Las infraccione s a la presente ley ser\u00e1n pasibles de las sanciones previstas en la Ley Provincial de Pesca Nro. 4.892 o la normativa que en un futuro la reemplace o modifique. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Los fondos recaudados por la aplicaci\u00f3n de las sanciones contempladas en la prese nte ley ingresar\u00e1n al Fondo de Protecci\u00f3n y Conservaci\u00f3n de la Fauna y ser\u00e1n utilizados de acuerdo a l as disposiciones del mismo. ART\u00cdCULO 9\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 22 de diciembre de 20 20. -A la Comisi\u00f3n de Comercio , Industri a y Producci\u00f3n. 6.4.9 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.707) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase Patrimonio Hist\u00f3rico Cultural de la Provincia, al inmueble que fuera la casa parroquial y conjunt amente Escuela Alemana de los Inmigrantes del Volga, que seg\u00fan Plano de Mensura Nro. 419, se ubica en la Aldea San Francisco, del departamento Diamante, con inscripci\u00f3n de dominio realizada en fecha 1945; Tomo 33; Folio 18; Partida N ro. 111.490. ART\u00cdCULO 2 \u00ba.- El edificio principal, sus instalaciones, fachada, inmuebles por accesi\u00f3n, ser\u00e1n considerados \"Lugar Hist\u00f3rico Cultural\" de Entre R\u00edos y quedar\u00e1n sujetos al r\u00e9gimen establecido por el D ecreto Provincial N ro. 6.676/03, el que regir\u00e1 tambi\u00e9n lo relativo a los bienes muebles que se encuentran en el interior del edificio. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- En ning\u00fan caso las medidas enunciadas en la norma mencionada en el art\u00edculo precedente afectar\u00e1n el ejercicio pleno del derecho de propiedad. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Los recursos que d emande el cumplimiento de la presente ser\u00e1n afectados del Presupuesto General de la Provincia, de la partida correspondiente a Ingresos Tributarios, Rentas Generales, conforme los programas y proyectos que para cada ejercicio proponga el titular del inmueb le en conjunto con el \u00c1rea de Preservaci\u00f3n del Patrimonio Cultural y Ambiental o la autoridad que en el futuro la reemplace. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 28 Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 22 de diciembre de 20 20. -A la Comisi\u00f3n de Cultura y Turismo. 6.4.10 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.708) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Facultase al Instituto Aut\u00e1rquico Provincial del Seguro de Entre R\u00edos a la constituci\u00f3n de una fundaci\u00f3n conforme al C\u00f3digo Ci vil y Comercial de la Naci\u00f3n, la que llevar\u00e1 un nombre que la identifique con el ente fundador. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La Fundaci\u00f3n tendr\u00e1 capacidad para act uar como persona jur\u00eddica y su estatuto se ajustar\u00e1 a la presente ley y las normas del C\u00f3digo Civil y Comerc ial de la Naci\u00f3n o las que en el futuro la remplacen. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La Fundaci\u00f3n t endr\u00e1 su domicilio legal en la c iudad de Paran\u00e1 y ser\u00e1 determinado en el e statuto o por acta constitutiva. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La Fundaci\u00f3n tendr\u00e1 por misi\u00f3n: a) Promocionar los va lores culturales y art\u00edsticos en nuestra sociedad, generando espacios para su desarrollo; b) Fomentar la educaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n en materia de seguridad vial y seguridad e higiene en el trabajo; c) Promover la actividad educacional y formaci\u00f3n profesio nal y laboral; d) Impulsar herramientas que permitan lograr la igualdad de oportunidades en el acceso a la educaci\u00f3n; e) Favorecer la integraci\u00f3n social y laboral de personas con capacidades diferentes. El presente es de car\u00e1cter meramente enunciativo y no limitativo a cualquier acci\u00f3n en com\u00fan que puede ser encuadrada en su misi\u00f3n. Las acciones tendientes al cumplimiento de la misi\u00f3n, objeto y objetivos e spec\u00edficos ser\u00e1n fijadas en el e statuto. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El patrimonio inicial de la Fundaci\u00f3n IAPS ser\u00e1 aportado por el Instituto Aut\u00e1rquico Provincial de Seguro y determinado por su Directorio. El patrimonio inicial podr\u00e1 ser acrecentado en el futuro con los siguientes recursos: a) Los fondos que se reciban en calidad de subsidios, donaciones, legados y her encias, en el supuesto de que se establecieran eventuales clausulas condicionales, las mismas no pueden ser aceptadas si en alguna forma lesionan o contrar\u00edan el objeto social, los fines espec\u00edficos o los intereses de la entidad; b) Los aportes de su miemb ro fundador y de quienes deseen cooperar con la obra de la instituci\u00f3n; c) Las rentas de sus bienes e intereses que devenguen; d) Cualquier otro ingreso que obtuviere la Fundaci\u00f3n, dentro de su car\u00e1cter de entidad civil de bien p\u00fablico y fines fundacionale s no lucrativo . No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a la Fundaci\u00f3n la Ley de Contabilidad de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La Fundaci\u00f3n tendr\u00e1 un plazo de vigencia de noventa y nueve a\u00f1os y podr\u00e1 ser prorroga do por decisi\u00f3n de su fundador. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El gobierno y la administraci\u00f3n de la fundaci\u00f3n ser\u00e1 ejercida por un consejo de administraci\u00f3n integrado por tres (3) miembros, a saber: un (1) Presidente, un (1) T esorero y un (1) Secretario, quienes durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en sus funciones, pudiendo ser relegid os. Los miembros del Consejo de Administraci\u00f3n ser\u00e1n designados por el ente fundador a trav\u00e9s de su Directorio y no percibir\u00e1n retribuci\u00f3 n por el ejercicio de su cargo. Los miembros del Directorio del IAPS podr\u00e1n integrar el Consejo de Administraci\u00f3n. El G obernador de la Provincia de Entre R\u00edos detentar\u00e1 el cargo de \"Presidente Honorario\" durante el plazo que dure su mandato. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Los miembros del Consejo de Administraci\u00f3n podr\u00e1n ser removidos sin necesidad de invocaci\u00f3n de causa, con el voto de po r los menos las dos terceras (2/3) partes de los integrantes del cuerpo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 29 ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Son deberes y atribuciones del Consejo de Administraci\u00f3n: a) Ejercer por intermedio del Presidente la representaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n en todos los actos judiciales, extra judiciales, administrativos, p\u00fablicos o privados; b) Cumplir y hacer cumplir el e statuto, los reglamentos y las resoluciones que se dicten de acuerdo con las normas estatutarias; c) Sancionar las reglamentaciones internas que fueren necesarias para el mejo r cumplimiento de las finalidades fundacionales; dichas reglamentaciones, cuando regulen aspectos estatutarios o excedan de simples organizaciones administrativas, deber\u00e1n ser sometidas a consideraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la autoridad de contralor, la Direcci\u00f3 n de Inspecci\u00f3n de Personas Jur\u00eddicas, antes de su entrada en vigencia; d) Constituir cuando fuere necesario las comisiones, los institutos y los cuerpos auxiliares internos, para el \u00f3ptimo funcionamiento de la Fundaci\u00f3n, asign\u00e1ndoles misiones y reglamenta ndo sus actividades y relaciones con el Consejo de Administraci\u00f3n; e) Nombrar, sancionar y destituir, en su caso, al personal en relaci\u00f3n de dependencia con la entidad; f) Otorgar y revocar poderes, sean \u00e9stos generales o especiales; g) Aceptar herencias, legados y donaciones, siempre de acuerdo con las normas de su estatuto y darles a esos bienes el destino correspondiente acorde con la obra fundacional; h) Operar con las instituciones bancarias o financieras oficiales, privadas y mixt as, solicitar pr\u00e9stam os, abrir c uentas corrientes, cajas de ahorro, y dem\u00e1s que sean necesarias a los fines de esta l ey; i) Ordenar las inversiones correspondientes, el destino de los fondos y el pago de los gastos; j) Recibir y entregar en las \u00e9pocas correspondientes, y bajo inventario, los bienes de las fundaciones; k) Formular a la fecha del cierre del ejercicio social, la memoria, el inventario general, el balance g eneral y la cuenta de gastos y recursos, documentaci\u00f3n que ser\u00e1 elevada a la Direcci\u00f3n de Inspecci\u00f3n de Person as Jur\u00eddicas de Entre R\u00edos dentro de los plazos y en las formas fijada por las disposiciones legales y reglamentarias en vigenci a; l) Recurrir al asesoramiento de personas especializadas para el mejor cumplimento de sus fines, pudiendo fij\u00e1rseles sus remun eraciones; m) Reformar el estatuto en todas sus partes, salvo en lo que se refiera a las cuestiones especificadas en la presente ley. El Consejo de Administraci\u00f3n podr\u00e1 celebrar todos los actos jur\u00eddicos necesarios para obtener el fin de la creaci\u00f3n fundac ional. Los deberes y atribuciones particulares del Presidente, Tesorero y Secretario ser\u00e1n determinadas en el estatuto. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- El Consejo de Administraci\u00f3n realiza sus reuniones ordinarias y extraordinarias conforme lo establecer\u00e1 el estatuto de la Fundaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- El Consejo de A dministraci\u00f3n podr\u00e1 decidir la d isoluci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n solo en caso de fuerza mayor o imposibilidad manifiesta del cumplimiento de los objetivos institucionales. Tal decisi\u00f3n ser\u00e1 adoptada mediante el voto de lo s dos tercios del total de los miembros que integran la fundaci\u00f3n y en el supuesto de resolverse la disoluci\u00f3n, el Consejo de Administraci\u00f3n designar \u00e1 los liquidadores, quienes proceder\u00e1n a cancelar, en su caso, el pasivo que existiere. Si resultaren biene s remanentes, estos ser\u00e1n transferidos al Instituto Aut\u00e1rquico del Seguro de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- La Fundaci\u00f3n participar \u00e1 con un representante en el Consejo Entrerriano de la Responsabilidad Social y del Consejo de Pol\u00edticas Sociales cr eados mediant e Ley Provincial Nro. 10.582. ART\u00cdCULO 13\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 22 de diciembre de 20 20. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 30 6.4.11 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24. 740) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Inst\u00e1urese en todo el territorio de la Provincia de Entre R\u00edos la Semana de la Memoria, comprendida desde el cuarto d\u00eda calendario previo al veinticuatro de marzo y hasta los dos d\u00edas posteriores a la mencionada fecha. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Estado provinci al, en el marco de esta semana, a trav\u00e9s del Ministerio de Gobierno y Justicia, el Consejo General de Educaci\u00f3n, la Secretar\u00eda de Cultura y dem\u00e1s organismos del E stado, organizar\u00e1 y auspiciar\u00e1 actos, eventos deportivos, culturales, art\u00edsticos, conferencias y jornadas alusivas a la concientizaci\u00f3n sobre Memoria, Verdad y Justicia, como as\u00ed tambi\u00e9n a los valores de la d emocracia, defensa permanente del Estado de derecho y la plena vigencia de los derechos humanos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Inv\u00edtese a instituciones interm edias, organismos de derechos humanos, ONG\u00b4s y autoridades educativas de las distintas ciudades de la Provincia, a promover y organizar, en el marco de la Semana de la Memoria, actividades tales como las enunciadas en el art\u00edculo precedente. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 24 de febrero de 20 21. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. 6.4.12 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.770) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Ratificas e la vigencia de la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n dispuesta por la Ley N ro. 10.573 en relaci\u00f3n a los in muebles individualizados en el Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley 10.573. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Los inmuebles a expropiar mantienen el destino prev isto en la Ley N ro. 10.573, desarrollo urban\u00edstico de la ciudad de General Campos, lo que comprende la ampliaci\u00f3n de la planta urbana, la construcci\u00f3n de planes habitacionales o viviendas de car\u00e1cter social y la generaci\u00f3n de espacios de uso comunitario. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 11 de marzo de 20 21. 6.4.13 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.771) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Ratif\u00edquese la vigencia de la declarac i\u00f3n de utilidad p\u00fablica y sujeci\u00f3n a expropiaci\u00f3n dispuesta por la Ley Nro. 10.237 y ratificaci\u00f3n dispuesta por la Ley N ro. 10.453 y por Ley Nro. 10.626, en relaci\u00f3n a los inmuebles individualizados en la primera y manteniendo el destino en ella previsto. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo para realizar las modificaciones y/o adecuaciones presupuestarias necesarias para atender el gasto que demande lo dispuesto en el art\u00edculo anterior. ART\u00cdCULO 3 \u00ba.- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo para disponer la don aci\u00f3n a favor de la Municipalidad de San Salvador respecto de los bienes inmuebles individualizados en el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley 10.237. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 31 ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 11 de marzo de 20 21. 6.4.14 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro . 24.772) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Ratificase la vigencia de la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica del predio que ocupa la Sinagoga de la Colonia Sonnenfeld, inmueble situado en la Quinta N ro. 17 del Grupo Sonnenfeld, San Gregorio, Colonia Clara, distrito Bergara, en el departamento Villaguay, ubicado en un predio de mayor superficie y sujeto a expropiaci\u00f3n conforme lo dispuesto por Ley N ro. 10.259 y la Ley Nro. 10.688. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La superficie total a expropiar ser\u00e1 de 2 .052 m2. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo para realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias para atender el gasto que demande lo dispuesto en los art\u00edculos. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesione s, Paran\u00e1 , 11 de marzo de 20 21. 6.4.15 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.439) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . Decl\u00e1ranse integrantes del patrimonio cultural a las colectividades radicadas en l a Provincia. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Concepto . Enti\u00e9ndase como \"colectividad \" a toda asociaci\u00f3n de personas registrada y reconocida en legal forma que, por su origen, ascendencia, cultura, nacionalidad o religi\u00f3n en com\u00fan, poseen identidad propia, sentido de pertene ncia y costumbres compartidas. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Decl\u00e1rase la inembargabilidad e inejecutabilidad de los inmuebles que funcionen como sedes soci ales y sean de propiedad de la a sociaci\u00f3n debidamente registrada, excepto para los cr\u00e9ditos que surjan de impuestos, tasas y contribuciones de mejoras que graven directamente el inmueble objeto del embargo o tarifas de servicios p\u00fablicos prestados al mismo, hipotecas constituidas sobre el inmueble embargado con arreglo a las leyes de fondo, construcciones o refacciones realizadas en el mismo inmueble o expensas de administraci\u00f3n y reparaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Deberes del Estado . El Superior Gobierno tiene a su cargo, a trav\u00e9s de los organismos que determine, la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas tendientes a atender los requerimientos de las colectividades. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Pol\u00edticas p\u00fablicas . Reglas generales . Para la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas deben considerarse las siguientes pautas: a) Puesta en valor del acervo cultural de las colectiv idades, generando espacios para que los inmigrantes compartan su cultura; b) Generaci\u00f3n de herramientas para el desarrollo, sostenimiento, y fortalecimiento de sus bases hist\u00f3ricas ; c) Integraci\u00f3n de las diversas colectividades a los festejos provinciales y patrios argentinos ; d) Retratar el pluralismo, la diversidad y el valor de la multiculturalidad como factor determinante en la identidad provincial y nacional ; e) Potenciar la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes de cada colectividad en las actividades y espacio s que se generen ; f) Fomentar encuentros entre las instituciones para la difusi\u00f3n e interrelaci\u00f3n de las distintas culturas y colectividades ; g) Difundir y promover proyectos y programas de trabajo conjunto con organismos internacionales y la sociedad civi l; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 32 h) Difundir informaci\u00f3n relacionada con los derechos de los inmigrantes en la Rep\u00fablica Argentina y en la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 11 de marzo de 20 21. -A la Comisi\u00f3n de Cultura y Turismo . 6.5 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS 6.5.1 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.692) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Sobre producci\u00f3n, costos y co ntenidos p\u00e1gina web oficial de T urismo. Turismo Entre R\u00edos (http://entrerios.tur.ar) Primero : en caso de contrataci\u00f3n a terceros : - Empresa contratada. Antecedentes. Fecha de presentaci\u00f3n del proyec to. - Tipo de contrataci\u00f3n en relaci\u00f3n con la legislaci\u00f3n que rige al sector p\u00fablico provincial. - Monto final y forma de pago. - Condiciones de producci\u00f3n t\u00e9cnica del proyecto, etapas y plazo de ejecuci\u00f3n final. - Coordinador responsable por parte de la S ecretar\u00eda de Turismo de Entre R\u00edos. Segundo : en caso de ejecuci\u00f3n por administraci\u00f3n : - Dependencia estatal responsable del proyecto. - Condiciones de producci\u00f3n t\u00e9cnica del proyecto, etapas y plazo de ejecuci\u00f3n final. - Coordinador responsable por parte d e la Secretar\u00eda de Turismo de Entre R\u00edos. Tercero : producci\u00f3n t\u00e9cnica y de contenidos : - Sobre los textos: \u00bfqui\u00e9n decide su tem\u00e1tica y mensaje, qui\u00e9n es el editor de redacci\u00f3n responsable, por qu\u00e9 se utilizan Lorem Ipsum a la vista del p\u00fablico tomadas de p \u00e1ginas web con copyright y derechos reservados? - Sobre las fotos: \u00bfpor qu\u00e9 se utilizan fotograf\u00edas de otros paisajes fuera de la provincia que pueden tener derechos autorales, con qui\u00e9n se realiza la producci\u00f3n fotogr\u00e1fica final, se utiliza un banco fotog r\u00e1fico propio de la Secretar\u00eda de Turismo, se solicit\u00f3 material a los municipios con autorizaci\u00f3n de derechos? - Sobre el mapa de sitio: \u00bfqui\u00e9n coordina los contenidos cruzados que se presentan entre rubros, atractivos, destinos, etc \u00e9tera ? Cuarto : si se ad uce estar ante una \"supuesta p\u00e1gina de prueba como justificativo\", \u00bfpor qu\u00e9 no se subi\u00f3 a un hosting de forma oculta con una URL (carpeta interna con secuencia de URL de dif\u00edcil b\u00fasqueda p\u00fablica) que no sea la oficial dispuesta por el MinTurDep, como domin io .tur.ar, de acceso p\u00fablico generalizado, difundido y con un alto ranking en los motores de b\u00fasqueda? Quinto : al d\u00eda de hoy, ya iniciada la temporada anunciada por el Gobernador: - \u00bfPor qu\u00e9 a\u00fan presenta un sinf\u00edn de irregularidades en dise\u00f1o, texto y con tenidos? - \u00bfPorque a\u00fan no es una web responsive? - \u00bfPor qu\u00e9 presenta una profusa secci\u00f3n de Promociones caducas, vencidas hace dos a\u00f1os algunas, que exponen precariedad del sitio y falta de confiabilidad? Sexto : ante todas las irregularidades exhibidas, \u00bfc u\u00e1les son las responsabilidades asumidas frente a la Ley 24.240 \"Defensa del Consumidor\", Ley Nro. 22.802 \" Ley d e Lealtad Comercial\", Ley 26.104 \"Publicidad con Fines Tur\u00edsticos\", - MANEIRO - TRONC OSO - ACOSTA . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 33 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El principio republicano de publicidad de los actos de gobierno y el derecho a la informaci\u00f3n p\u00fablica son mandatos de orden constitucional consagrados en el Art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos. Respecto al sector tur\u00edstico, existe la necesidad de contar con un sitio web que proyecte a los potenciales turistas los atractivos naturales y artificiales que ofrece nuestra provincia, m\u00e1xime en el actual contexto de grave crisis econ\u00f3mica qu e afecta a todos los actores directos e indirectos ligados a la actividad y que se encontraron cercenados durante nueve meses a realizar su actividad producto del confinamiento decretado por el Poder Ejecutivo nacional: hoteler\u00eda y dem\u00e1s alojamientos, gast ronom\u00eda, transportes de l\u00ednea de media y larga distancia, transporte de excursiones, complejos termales, parques acu\u00e1ticos, museos, transportes n\u00e1uticos, aerol\u00edneas, centros de convenciones, salones de eventos, agencias de viajes y turismo, comercios, prof esionales, gu\u00edas de turismo, gu\u00edas especializados, gu\u00edas de pesca, toda otra actividad ligada y miles de empleados cuyos puestos de trabajo estuvieron absolutamente en riesgo, al igual que la generaci\u00f3n de divisas en muchas localidades entrerrianas que dep enden del turismo interno y externo. Los entrerrianos tenemos derecho a conocer cu\u00e1l es la empresa contratada como tercero o cu\u00e1l es la repartici\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica que lleva a cabo el servicio de hosting del sitio web oficial de la Secretar\u00eda de Turismo y cu\u00e1les son las con diciones t\u00e9cnicas del servicio. Por ello solicitamos a los colegas d iputados se sirvan acompa\u00f1ar este pedido de informe s al Poder Ejecutivo. Jorge D. Satto - Juli\u00e1n A. Maneiro - Manuel Troncoso - Rosario A. Acosta. -De acue rdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.2 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.693) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su opini\u00f3n favorable par a solicitar al Poder Ejecutivo n acional y/o al Congreso de la Naci\u00f3n Argentina a efectos de que propicie una regulaci\u00f3n definitiva, completa y de fondo respecto a la publicaci\u00f3n de contenidos en redes sociales, las responsabilidades emergentes para quienes las mal utilicen o las propicien para calumniar, difamar, denigrar, deshonrar a terceros o divulgar material de \u00edndole privada de las personas que comprometan o tiendan a denigrar sus creencias, ideolog\u00edas y otras acepciones de \u00edndoles personal\u00ed simas, tanto en el aspecto del derecho civil y c omercial como del penal, otorgando protecci\u00f3n judicial y jurisdiccional real, eficiente y suficiente a las potenciales v\u00edctimas de delitos o denigraciones p\u00fablicas, salvaguardando as\u00ed garant\u00edas esenciales otorgadas a todos los ciudadanos argentinos por la Constituci\u00f3n n acional argentina. Destacar que, entre otras situaciones, quedan incluidas dentro de las posibles agresiones al honor y buen nombre de las personas los grados de violencia moral de todos los habitantes o de g\u00e9nero para las m ujeres, cuando no la afecci\u00f3n directa de los derechos a la intimidad y a la privacidad, derechos que en la actualidad se encuentran ostensiblemente expuestos y vulnerables tambi\u00e9n por el vac\u00edo legal producido por una falta de regulaci\u00f3n de fondo que dista a\u00fan de completarse y precisa de nuevos inst rumentos jur\u00eddicos. LOGGIO ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 34 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En la actualidad vemos cambios globales y constantes de la realidad producidos por la velocidad de la informaci\u00f3n y la extrema digitalizaci\u00f3n que han m odificado para siempre la forma de comunicarnos, de relacionarnos y de interpretar y concebir la vida en sociedad. Sin embargo es tambi\u00e9n muy claro que la celeridad con que la tecnolog\u00eda ha modificado nuestra realidad no se contrasta con la capacidad de r espuesta que los usuarios, las instituciones y hasta los propios organismos judiciales y pol\u00edticos asumimos frente a estos constantes y vertiginosos cambios y los efectos que acarrean. Por ello es que surgen nuevas inquietudes, problemas hasta entonces desc onocidos y abusos que antes no exist\u00edan como tal, simplemente por no preexistir el medio id\u00f3neo para consumar el hecho lesivo o agraviante. Desde la necesidad de ajustar la legislaci\u00f3n del C\u00f3digo Penal a los nuevos delitos inform\u00e1ticos, hasta la adecuaci\u00f3n de los sistemas de acusaci\u00f3n y control judicial como tales, vemos que los intentos de ade cuaci\u00f3n legislativa y por ende j udicial son lentos en comparaci\u00f3n con la rapide z en que se suceden los hechos. As\u00ed, en la actualidad una de las cuestiones m\u00e1s dif\u00edcil es de regular es el de la responsabilidad jur\u00eddica de las afirmaciones u opiniones vertidas en las redes sociales y, sobre todo, cuando dichas manifestaciones no son simplemente una afirmaci\u00f3n deliberada e irresponsable emitida a la red, sino que la misma se hace con una intenci\u00f3n subyacente de obtener un beneficio, sacar una ventaja, manipular una opini\u00f3n o simplemente desinformar a la poblaci\u00f3n apor tando datos falsos o ap\u00f3crifos. \u00bfQu\u00e9 hacer entonces cuando nos enfrentamos a un abuso del derecho a la libre expresi\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo reaccionar ante la proliferaci\u00f3n de datos que da\u00f1an a una velocidad infinitamente mayor que la capacidad de reparaci\u00f3n que posee el sistema judicial? \u00bfCu\u00e1l derecho personal debe ser privilegiado? \u00bfA costa de que principios? Hace pocos d\u00eda s se conoci\u00f3 en la ciudad de Concordia un fallo del juez Gabriel Belen que decidi\u00f3 a favor del se\u00f1or Guillermo Schmid, quien hab\u00eda efectuado descalificadoras acusaciones contra el honor, la familia y la persona del reconocido periodista local, Claudio Gast aldi con frases impropias para un medio al que pueden acceder miles de chicos y perso nas en general. Dichas difamaciones fueron efectuadas por Schmid a trav\u00e9s de un portal de Facebook que responde a la sigla ASEC y que, seg\u00fan la definici\u00f3n del sitio digita l, est\u00e1 dirigido a la prevenci\u00f3n de la seguridad en Concordia. Pero posteriormente, los propietarios de la red social ASEC eliminaron todo el contenido digital de las difamaciones pub licadas en su muro de Facebook. Entablada la demanda civil por parte de G astaldi, el juez Belen fall\u00f3 a favor de Schmid indicando que no se pudo probar que las afirmaciones -posteriormente borradas - fueron efectivamente efectuadas. Surge as\u00ed el interrogante de c\u00f3mo debe actuar la Justicia ante estos casos de extremo abuso del d erecho de libre expresi\u00f3n que desnaturalizan en insultos, calumnias o \"escraches\" en redes sociales. Asimismo respecto a la responsabilidad que le cabe a quienes emiten opiniones libremente cuando \u00e9stas son puramente difamatorias. Adem\u00e1s, e infinitamente p eor, es qu \u00e9 hacemos los representantes de las instituciones del Estado de derecho para salvaguardas los posibles abusos que se pueden generar a la luz de una prerrogativa tan cara y tan necesaria para cualquier rep\u00fablica, como es el derecho a la informaci\u00f3 n y a la libre expresi\u00f3n. Surge as\u00ed la necesidad de solicitar al Ejecutivo nacional y/o al Congreso de la Naci\u00f3n respecto a la urgencia de efectuar una regulaci\u00f3n de fondo para que de modo definitivo, completo y general se promueva la legislaci\u00f3n de esta a ctividad tan naturalizada en la actualidad para la sociedad, pero cuyos horizontes de consecuencias a\u00fan est\u00e1n lejos de ser siquiera divisadas, cuando no resueltas. Posibles alternativas Si bien se trata de legislaci\u00f3n de fondo, es decir de competencia fede ral y potestad del Congreso nacional, debemos bregar porque prime siempre por parte de la Justicia el criterio de razonabilidad por sobre el de formalidad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 35 As\u00ed, para los responsables de impartir justicia deber\u00eda ser fundamental que nadie pueda irrogarse el derecho de borrar las huellas de su propia responsabilidad. Ya sea de modo virtual como en este caso, o su equivalente de que se le permita al imputado corregir los actos incriminatorio s que lo inculpan en un delito. Adem\u00e1s debemos trabajar sobre la cultu ra de quienes usan redes sociales para intentar educar a los usuarios en este sentido, creando conciencia de que una opini\u00f3n debe hacerse con el m\u00e1ximo de cognici\u00f3n posible, porque dicho comentario va a tener inevitablemente efectos sociales gener ales y pe rsonales particulares. Y en caso de que se perfeccione el abuso a la libre expresi\u00f3n, bregar porque la Justicia tenga la suficiente capacidad de poder juzgar y condenar al culpable y no permitir que por lagunas del derecho ante casos pioneros, el sistema j udicial se justifique con cuestiones puramente procedimentales como acto reflejo, permitiendo que se concreten injusticias en nombre de la verdad. La contradicci\u00f3n m\u00e1s vieja y peligrosa desde el advenimiento del sistema de control judicial de derech o desde Monstequieu a la fecha. Sin este necesario cambio de criterio tanto de usuarios de redes como de los responsables de legislar en la materia y de impartir justicia al respecto, no hay \u00f3bice de inicio real de transformaci\u00f3n por lo que ese cambio metodol\u00f3gic o e ideol\u00f3gico, se vuelve en extremo necesario para mitigar una doble injusticia a quien recibe las difamaciones sin pruebas suficientes: 1\u00ba .- La calumnia y 2\u00ba .- La subs ecuente denegaci\u00f3n de justicia. N\u00e9stor D. Loggio -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constituci onales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. 6.5.3 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.701) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s \"La Fiesta del Pollo a la Parrilla\", cuyo objetivo es fomentar la importancia del sector av\u00edcola, a desarrollarse los d\u00edas 29 y 30 de enero de 2021, organizada por el Club Atl\u00e9tico Arsenal de la ciudad de Viale y con la participaci\u00f3n de emprendedores gastron\u00f3micos, artesanos y artistas locales. ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Me dirijo a este Honorable Cuerpo a fin de elevar el presente proyecto de declaraci\u00f3n de inter\u00e9s de la \"La Fiesta del Pollo a la Parrilla\", organizada por el Club Atl\u00e9tico Arsenal de la ciudad de Viale. La Fiesta tiene por objetivo fomentar la importancia que tiene la producci\u00f3n av\u00edcola en Entre R\u00edos, espec\u00edficamente en Viale y zonas aleda\u00f1as, siendo un pilar importante para las econom\u00edas regionales. Esta celebraci\u00f3n se realizar\u00e1 en el predio del C lub, cercano al ingreso a la ciudad, los d\u00edas viernes 2 9 y s\u00e1bado 30 de enero de 2021. La F iesta surge como iniciativa para impulsar las ventas tradicionales y populares, en una representativa \"gran fiesta gastron\u00f3mica\", tal como la propia organizaci\u00f3n la llama. Adem\u00e1s, se pretende generar un sentido de pertenencia y que perdure en el tiempo como identidad local y, as\u00ed lograr que la ciudad de Viale trascienda por su exquisita gastronom\u00eda . Es importante que acompa\u00f1emos estas festividades locales, reflejos de la cultura popular que valorizan nuestras co stumbres y tradiciones entrerrianas. Por los motivos expuestos, es que elevo el presente proyecto de declaraci\u00f3n a este Honorable Cuerpo, aguardando el acompa\u00f1amiento de mis pares de bancada. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 36 Gustavo M. Zavallo 6.5.4 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.702) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s al juego \"Piedras del Universo\" , creado por emprendedores entrerrianos, ambientado en el clima, la historia y la geograf\u00eda del litoral, con perspectiva de g\u00e9nero, sustent abilidad ambiental y accesibilidad a personas con problemas de visi\u00f3n reducida. MORENO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Considerando que Piedras del Universo es un juego basado en la mitolog\u00eda de nuestra regi\u00f3n, orientado a re significar los espacios natura les y poner a los jugadores en contacto con leyendas, costumbres y personajes de las culturas originarias. Que fue ideado y producido por El Equipo Azul, conformado por una familia de emprendedores entrerrianos de la ciudad de Paran\u00e1, con aportes de los ni \u00f1os y ni\u00f1as que integran la misma a partir de sus perspectivas y sabidur\u00eda permitiendo completar la din\u00e1mica del juego, logrando un juego familiar con un amplio espectro de jugabilidad. Que el proceso de creaci\u00f3n y establecimiento de reglas del juego fue a bordado por todos los integrantes de la familia, aportando cada uno desde sus diferentes miradas y esto contribuy\u00f3 a lograr un juego cuya dificultad se adapta a la estrategia y estilo de cada participante, lo que garantiza entretenimiento y aprendizaje par a una amplia gama de edades. Que en su proceso productivo se convoc\u00f3 a diversos emprendimientos locales, basado en la convicci\u00f3n de que el rol social de un emprendimiento debe ser el de conectarse y trabajar sin\u00e9rgicamente con otros productores de forma di recta o indirectamente, estimulando un c\u00edrculo virtuoso de relaciones y forta lecimiento del entramado local. Que invita a la reuni\u00f3n, la colaboraci\u00f3n, la concentraci\u00f3n y la elaboraci\u00f3n de estrategias, adem\u00e1s de entrenar la adaptaci\u00f3n a lo imprevisto y reso luci\u00f3n de problemas. Con un manual de instrucciones que es a la vez, la construcci\u00f3n de una historia repleta de personajes y situaciones que nos ayudan a conocer acerca de nuestra propia mitolog\u00eda. Que recoge leyendas propias de la mitolog\u00eda litorale\u00f1a res inific\u00e1ndolas desde tres ejes principales: g\u00e9nero, ambiente, geogr\u00e1fico/ hist\u00f3rico. Sin transformar el sentido de las leyendas transmitidas de boca en boca por generaciones, los emprendedores decidieron intervenir activamente en ese proceso de conducci\u00f3n de saberes y recreaci\u00f3n del ideario popular reafirmando el rol de la mujer originaria como trabajadora y protagonista de los destinos de s\u00ed misma y de su pueblo, proponiendo una versi\u00f3n alternativa, libre de sexismos y violencias simb\u00f3licas propias del patri arcado. Juego que tambi\u00e9n fue dise\u00f1ado para que en el transitar del mismo permita que los participantes est\u00e9n en contacto con paisajes propios del litoral argentino, transiten sendas junto a animales aut\u00f3ctonos (colibr\u00ed, dorado, aguar\u00e1 guaz\u00fa y guazuncho) e n diversos accidentes geogr\u00e1ficos y fen\u00f3menos naturales caracter\u00edsticos de nuestra regi\u00f3n, que se mencionan permanente mente en las cartas y tarjetas. Que adem\u00e1s de rescatar parte importante del acervo cultural entrerriano, incluye la intervenci\u00f3n de difere ntes personajes y mitos de culturas originarias que no habitaron lo que hoy conocemos como provincia de Entre R\u00edos, plasmando una propuesta alternativa a las divisiones pol\u00edticas del territorio permitiendo entender desde otras miradas el lugar donde vivimo s. Esto con el fin de aportar al entendimiento de la realidad hist\u00f3rica y un acercamiento a los or\u00edgenes de los primeros pobladores y de las expresiones art\u00edsticas con las que nos sentimos hoy en d\u00eda m\u00e1s identificados. La propuesta del juego es entender qu e el chamam\u00e9, el mate y muchas otras expresiones culturales son propios de regiones que trascienden una frontera geogr\u00e1fica. Que en la producci\u00f3n del juego se contempla la reducci\u00f3n del impacto ambiental con la fabricaci\u00f3n de piezas en 3D desarrolladas en PLA, un material pl\u00e1stico con componentes de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 37 origen vegetal y menor impacto ambiental. Como as\u00ed tambi\u00e9n accesibilidad a personas con problemas de visi\u00f3n reducida incorporando en todas sus fichas identificaci\u00f3n en braille. Por todo lo expuesto, solicito a m is pares me acompa\u00f1en con la presente declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Silvia del C. Moreno 6.5.5 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.703) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la resoluci\u00f3n en la cual se nombra al chamam\u00e9 patrimonio cultural inmaterial de la humanidad reconocido por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) . MORENO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Considerando que el chamam\u00e9 por su valor, presencia y peso cultural fue declarado patrimonio cultural de la humanidad, en el encuadre de p atrimonio inmaterial definido por la Unesco, entendido como los \"usos, representaciones, expresiones, conocimientos y t\u00e9cnicas - junto con los instrumentos, objetos, artefactos y espacios culturales que le son inherentes - que las comunidades, los grupos y en algunos casos los individuos reconozcan como parte integrante de su patrimonio cultural\", a fin de ser reconocido y protegido es que propongo la presente declaraci\u00f3n de inter \u00e9s. El chamam\u00e9 es una manifestaci\u00f3n cultural que comprende un estilo de m\u00fasica y danza propios de la gran regi\u00f3n guaran\u00edtica que comprende al litoral argentino y se extiende al sur del Brasil y Paraguay. De todas las hip\u00f3tesis sobre su origen, la tesis m\u00e1s extendida es la del origen guaran\u00edtico. Se puede hablar de un elemento espiritual y filos\u00f3fico en esta etapa inicial del chamam\u00e9, vinculado a la ceremonia sagrada de los av\u00e1 guaran\u00ed en la que participa toda la comunidad. Se desarrolla entre danzas y m\u00fasic a de las mbaraka (maracas, usadas por los hombres) y takuapu (bast\u00f3n r\u00edtmico de uso femenino), alternadas con sermones del cham\u00e1n. El objetivo es fortalecer los v\u00ednculos entre los seres divinos y los miembros de la comunidad, es un momento de s\u00edntesis de t odos los aspe ctos de la cultura av\u00e1 guaran\u00ed. En la actualidad el chamam\u00e9 sigue teniendo en su m\u00fasica y en su cotidianidad un fuerte componente ritual que se transmiten en dialecto yopar\u00e1, una mezcla de espa\u00f1ol y guaran\u00ed. Entre sus principales componentes, figura una danza que sus ejecutantes bailan fuertemente abrazados, as\u00ed como eventos festivos llamados musiqueadas, invitaciones, plegarias y el sapukay, un grito peculiar lanzado con un movimiento del cuerpo que expresa emociones y sensaciones profundas de alegr\u00eda, tristeza, dolor o valent\u00eda. La m\u00fasica y el baile de este elemento del patrimonio cultural inmaterial son componentes importantes de la identidad regional y desempe\u00f1an un importante papel social porque suelen estar siempre presentes en todo tipo d e celebraciones comunitarias, familiares, religiosas y festivas. El chamam\u00e9 pone de relieve toda una serie de valores esenciales: el amor a la tierra en que se ha nacido y a su fauna y flora; la devoci\u00f3n religiosa; y la \u00f1ande reko guaran\u00ed, es decir la \"man era de ser y estar\" de los humanos en armon\u00eda con la naturaleza y la espiritualidad. En este sentido forma parte del \"patrimonio vivo\", y es parte del acervo ancestral heredado y de las pr\u00e1cticas, expresiones, saberes y t\u00e9cnicas transmitidos por las comuni dades del litoral sudameri cano. Reconocido, adem\u00e1s, como p atrimonio cultural del Mercosur, candidatura aprobada por los delegados de Brasil, Chile, Ecuador, Uruguay y Argentina, quienes se expresaron a favor a su reconocimiento como un bien cultural de la regi\u00f3n. Fortaleciendo valores tales como: la identidad -pr\u00e1ctica cultural compleja que se expresa tanto en la m\u00fasica como en la poes\u00eda y la danza, sentimiento que se canta y emoci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 38 que se baila -; la apropiaci\u00f3n -el chamam\u00e9 se transmite de generaci\u00f3n en ge neraci\u00f3n, acompa\u00f1a a las personas y los grupos en su migraci\u00f3n -; y la integraci\u00f3n -por su localizaci\u00f3n y caracter\u00edsticas culturales -. Es la memoria viva, colectiva, que se expresa inclusive a su vez como rito, celebraci\u00f3n, fiesta y alegr\u00eda. Por esta la imp ortancia de enaltecer y re -conocer el valor del chamam\u00e9 como expresi\u00f3n de ser y estar. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares me acompa\u00f1en con la presente declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Silvia del C. Moreno 6.5.6 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.704) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Detalles sobre el grado de ejecuci\u00f3n del operativo de vacunaci\u00f3n contra el COVID -19 implementado en la provincia de Entre R\u00edos. Segundo : El n\u00famero de primera dosis de vacunas Sputnik V recibidas por la Provincia de Entre R\u00edos. Tercero : Fecha estimada de recepci\u00f3n de la segunda dosis complementaria de la Sput nik V y cantidad de las mismas. Cuarto : Los centros de vacunaci\u00f3n habilitados en la provincia para la aplicaci\u00f3n de la vacuna Sputnik V, p\u00fablicos alcanzados y frecuencia de vacunaci\u00f3n. Quinto : El sistema de gesti\u00f3n y registro implementado para realizar el seguimiento y control de las personas vacunadas, como as\u00ed tambi\u00e9n los protocolos implementados para coordinar la aplicaci\u00f3n de la segunda dosis. Sexto : El n\u00famero de personas esenciales y no esenciales vacunadas con la primera dosis de la Sputnik V. S\u00e9ptimo : Detalle, de haber existido, los inconvenientes presentados durante el proceso de aplicaci\u00f3n de la Sputnik V y en su caso el plan de contingencias adoptado. VITOR - ANGUIANO - CUSINATO - SATTO - MATTIAUDA - - BRUPBACHER - - - ZACA R\u00cdAS - ACOSTA - JAROSLAVSKY - FOLETTO. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.7 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.709) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLAR A: Su benepl\u00e1cito por la declaraci\u00f3n de p atrimonio hist\u00f3rico arquitect\u00f3nico de la Provincia al predio del exferrocarril \"Urquiza\" ubicado en la ciudad de Bovril, departamento La Paz . CASTRILL\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El gobernador, contador Gust avo Bordet, firm\u00f3 el pasado 28 de diciembre del 2020 el Decreto Nro. 2.469, en el que se declara patrimonio hist\u00f3rico arquitect\u00f3nico p rovincial al predio donde se encuentra emplazada l a estaci\u00f3n de trenes en Bovril. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 39 El predio del exferrocarril Urquiza, rec ibi\u00f3 esta distinci\u00f3n a instancias de un pedido gestionado por el intendente Fabi\u00e1n Valenzuela y las coordinadoras de T urismo y Cultura, Zunilda Romer o y Bet iana Scarafia, respectivamente. Este predio, donde est\u00e1 emplazada la estaci\u00f3n del ferrocarril, tuvo un papel preponderante en la historia de Bovril desde su mismo nacimiento. Los primeros asentamientos humanos en lo que hoy es Bovril estuvieron constituidos principalmente por ingenieros, top\u00f3grafos y peones del ferrocarril en construcci\u00f3n, que hicieron primero las mensuras, es decir, la demarcaci\u00f3n de las manzanas del futuro pueblo a crearse y desp u\u00e9s realizaron el terraplenado. El 20 de febrero de 1913, se traslad\u00f3 a la ciudad de Paran\u00e1 un grupo de vecinos que habitaban esta zona; los mismos, con la inte rmediaci\u00f3n del se\u00f1or Pablo Guarrochena, en representaci\u00f3n de la Sociedad Argentina Bovril, presentaron al Gobierno provincial, encabezado por el se\u00f1or Pr\u00f3coro Crespo, el plano fundacional de la \"Colonia y Pueblo Bovril\", que fuera realizado por el agrimens or Antonio Tost y el ingeniero civil C\u00e9sar Menegazzo. Dicho plano contemplaba as\u00ed la conformaci\u00f3n de un nuevo poblado, que llevar\u00eda el nombre de la empresa brit\u00e1nica que ceder\u00eda las tierras. El 26 de marzo de 1913, el G obernador de la Provincia resolvi\u00f3 la aprobaci\u00f3n del trazado presentado por la compa\u00f1\u00eda Bovril, creando as\u00ed la \"Colonia y Pueblo Bovril\", que hasta entonces se llamaba \"Km 49\". Esta fecha ser\u00eda reconocida en el a\u00f1o 1992 como fecha oficial de fundaci\u00f3n por el Honorable Concejo Deliberante de B ovril, mediante Orden anza Nro. 235/92. Al apro bar dicho trazado, el Gobierno p rovincial oblig\u00f3 a la Sociedad Argentina Bovril, en car\u00e1cter de propietaria de las tierras, a dejar reservas fiscales, es decir, superficies destinadas a edificios y espacios p\u00fab licos: una plaza, una escuela, una comisar\u00eda, un cementerio, calles y avenidas. Por todo lo antes expuesto es que les solicito a mis pares me acompa \u00f1en en el presente proyecto de d eclaraci\u00f3n. Sergio D. Castrill\u00f3n 6.5.8 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.710 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Ley Provincial de Licencias por Maternidad y Paternidad ART\u00cdCULO 1\u00ba .- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n : Las disposiciones de la presente son de aplicaci\u00f3n en todo el territorio de la Provinci a de Entre R\u00edos, para todos los y las trabajadoras dependientes de los tres poderes del Estado p rovincial. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Objeto : La presente ley tiene por objeto: a) Promover una equitativa distribuci\u00f3n de las responsabilidades laborales y familiares de la s y los trabajadores del E stado provincial ; b) Fomentar y garantizar la inserci\u00f3n y permanencia de las mujeres en edad reproductiva en el mercado laboral ; c) Garantizar la no discriminaci\u00f3n en el \u00e1mbito laboral por razones de g\u00e9nero y/o orientaci\u00f3n sexual ; d) Promover y concientizar acerca de una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de las tareas dom\u00e9sticas y de cuidado entre hombres y mujeres ; e) Garantizar el derecho de los padres y madres trabajadoras del Estado provincial a poder contar con un tiempo propio dest inado al cuidado de sus hijas e hijo s en los primeros meses de vida; f) Garantizar el derecho de todo ni\u00f1o o ni\u00f1a a ser cuidado por sus padres durante su primera infancia ; g) Fomentar y garantizar el trato igualitario entre padres y madres, cualquiera sea el origen de su v\u00ednculo filial con su hijo o hija. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Condiciones m\u00e1s favorables provenientes de convenciones colectivas de trabajo : Las convenciones colectivas de trabajo o laudos con fuerza de tales, que contengan normas m\u00e1s favorables a los y las trabajadoras, ser\u00e1n v\u00e1lidas y de aplicaci\u00f3n. Las que re\u00fanan ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 40 los requisitos formales exigidos por la ley y que hubieran sido debidamente individualizadas, no estar\u00e1n sujetas a prueba en juicio. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Tipos de licencias : Los y las trabajadoras g ozar\u00e1n, cuando correspondan de las siguientes licencias: a) Licencia por tratamiento con t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n m\u00e9 dicamente asistida ; b) Licencia prenatal ; c) Licencia por maternidad o paternidad ; d) Licencia parental ; e) Permisos de lactancia. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- Licencia por tratamiento con t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n m\u00e9 dicamente asistida : La trabajadora que se someta a tratamiento con t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida, podr\u00e1 n gozar de treinta (30) d\u00edas continuos o discontinuos por a\u00f1o calendario cuando mediare prescripci\u00f3n m\u00e9dica expresa. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Licencia prenatal : La trabajadora embarazada gozar\u00e1 de una licencia prenatal de cuarenta y cinco (45) d\u00edas anteriores al parto. Sin embargo, la trabajadora podr\u00e1 optar por la reducci\u00f3n de la licencia prenatal por un per\u00edodo que no podr\u00e1 ser inferior a quince (15) d\u00edas, salvo prescripci\u00f3n m\u00e9dica; el resto del per\u00edodo total de licencia se acumular\u00e1 al per\u00edodo de licencia por maternidad posterior al parto. En caso de nacimiento pre t\u00e9rmino se acumular\u00e1 al descanso pos terior todo el lapso de licencia que no hubiese gozado antes del parto, de modo de completar los setenta y cinco (75) d\u00edas de licencia. La trabajadora deber\u00e1 comunicar el embarazo, presentando un certificado m\u00e9dico en el que conste la fecha presunta del pa rto. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Licencia por maternidad o paternidad : Las y los trabajadores gozar\u00e1n de una licencia por maternidad o paternidad durante los treinta (30) d\u00edas posteriores al nacimiento, a la inscripci\u00f3n de su hijo o hija en el Registro Civil o al otorga miento de la guarda con fines de adopci\u00f3n, seg\u00fan el caso. La o el trabajador deber\u00e1 practicar la correspondiente comunicaci\u00f3n por cualquier medio al empleador/a. Esta licencia ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n para el caso de nacimiento sin vida. En el supuesto d e m\u00e1s de un hijo o hija, el per\u00edodo de licencia se ampliar\u00e1 en quince (15) d\u00edas por cada hijo o hija a partir del segundo inclusive. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Licencia parental : Una vez completado el per\u00edodo de licencia por maternidad o paternidad, las y los trabajado res gozar\u00e1n de una licencia hasta completar sesenta (60) d\u00edas posteriores al nacimiento, del otorgamiento de la guarda con fines de adop ci\u00f3n o de la inscripci\u00f3n en el R egistro Civil. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Permisos de lactancia : Toda trabajadora madre de lactante p odr\u00e1 disponer de dos (2) descansos de media hora para amamantar a su hija o hijo, en el transcurso de la jornada de trabajo, y por un per\u00edodo no superior a un (1) a\u00f1o posterior a la fecha del nacimiento, salvo que, por razones m\u00e9dicas sea necesario que la madre amamante a su hijo/a por un lapso m\u00e1s prolongado. A opci\u00f3n de la trabajadora, podr\u00e1 acumularse la licencia diaria, ingresando una (1) hora m\u00e1s tarde o retir\u00e1ndose una (1) hora antes. La duraci\u00f3n del permiso se incrementar\u00e1 proporcionalmente en los ca sos de parto o adopci\u00f3n m\u00faltiple. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Inv\u00edtese a los municipios, comunas y j untas de gobierno a adherir a la presente ley y dictar las normas pertinentes para su cumplimiento e implementaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Derogase toda norma que se oponga a l a presente ley. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- De forma. KRAMER FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En Argentina, la actual diferencia entre las licencias por maternidad y paternidad reproduce estereotipos de g\u00e9nero e invisibilizan la diversidad de las constituciones familia res, constituyendo un obst\u00e1culo para el acceso, permanencia y desarrollo de las mujeres en el mercado laboral en condiciones de igualdad. En nuestro pa\u00eds la Ley Nro. 20.744 de Contrato de Trabajo establece 90 d\u00edas de licencia por maternidad y 2 de licencia por paternidad para empleados/as privados. A su vez, el convenio colectivo de trabajo de cada actividad puede modificar esas cantidades. Para la Administraci\u00f3n P\u00fablica nacional, la Ley Nro. 25.164 dispone una licencia por maternidad de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 41 100 d\u00edas, mientras que el Decreto Nro. 214/2016 otorga una licencia por nacimiento de 15 d\u00edas h\u00e1bil es para la persona no gestante. En la provincia de Entre R\u00edos, el Anexo I del Decreto MGJE 5 .703/93, que modifica la Ley Nro. 3.289 \"R\u00e9gimen Jur\u00eddico de los Agentes P\u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos\" prev\u00e9 una licencia por maternidad de noventa (90) d\u00edas corridos (estableciendo igual plazo a\u00fan en casos de alumbramiento m\u00faltiple) y una licencia diferenciada para el agente de dos (2) d\u00edas h\u00e1biles por nacimiento de hijo. Estas normativas distribuyen los tiempos de licencia en funci\u00f3n de roles de g\u00e9nero hist\u00f3ricamente naturalizados: ellas como cuidadoras del hogar y los/as hijos/as; ellos como sostenimiento econ\u00f3mico de la familia. Asimismo, este esquema no tiene en cuenta las d iversas constituciones familiares. No est\u00e1 adaptado a La Ley de Matrimonio Igualitario ni a la Ley de Identidad de G\u00e9nero, no considera los casos de adopci\u00f3n, ni la existencia de hogares monoparentales. La asunci\u00f3n de la responsabilidad de los hombres en l as tareas de cuidado, es ciertamente un aspecto relativamente reciente, que requiere de su visibilizaci\u00f3n y de su est\u00edmulo tanto en las pol\u00edticas p\u00fablicas como en las leyes, en especial, en las normas que regulan la vida laboral de varones y mujeres. Hist\u00f3 ricamente, los varones han estado inhabilitados, tanto por auto -imposici\u00f3n como desde la misma sociedad patriarcal, para ejercer labores consideradas como \"femeninas\". El concepto de \"trabajador var\u00f3n sin responsabilidades familiares\" sobre el que se const ruy\u00f3 nuestra Ley de Contrato de Trabajo, ha quedado anacr\u00f3nico frente a las trasformaciones producidas en los roles que hombres y mujeres desempe\u00f1an socialmente y frente a las diversas form as de familias que hoy existen. Las licencias familiares deben ser concebidas como pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a garantizar derechos y promover el desarrollo. Para ello, es necesario universalizar su acceso y promover una divisi\u00f3n m\u00e1s justa de las tareas de cuidado. La promoci\u00f3n de la protecci\u00f3n de la maternidad en para lelo con el apoyo a los trabajadores con responsabilidades familiares forman parte de las estrategias de la OIT para promover la igualdad de g\u00e9nero y la igualdad de oportunidades y de trato para las mujeres en los mercados de trabajo y forman parte del con cepto de \"trabajo decente\" impulsado por dicha organizaci\u00f3n. La protecci\u00f3n de la maternidad ha sido una preocupaci\u00f3n de la OIT desde su fundaci\u00f3n en 1919. En 1981 se aprueba el Convenio 156 y la Recomendaci\u00f3n 165. En estas disposiciones se asume que para g arantizar a las mujeres igualdad de oportunidades y trato en el trabajo, se requieren cambios en el papel masculino tradicional, es decir que la mayor presencia de las mujeres en el trabajo debe ser acompa\u00f1ada de una creciente participaci\u00f3n de los varones en la familia y el hogar. En la Resoluci\u00f3n 165 se plantea que \"deber\u00e1n adoptarse y aplicarse medidas para prevenir la discriminaci\u00f3n directa o indirecta basada en el estado matrimonial o las responsabilidades familiares. Asimismo, en ella se asume que tant o el hombre como la mujer son responsables de sus hijos/as y, por lo mismo, se propone que ambos puedan hacer uso de una licencia parental posteri or a la licencia de maternidad. Una de las principales herramientas utilizadas en los pa\u00edses con mejores \u00edndic es de equidad de g\u00e9nero, mediante la cual se ha logrado una mayor participaci\u00f3n de los padres en la crianza y el cuidado de ni\u00f1as y ni\u00f1os ha sido la licencia por paternidad. Este proyecto tiene por finalidad constituir un r\u00e9gimen de licencias igualitario y superador de los roles de g\u00e9nero. Procura una distribuci\u00f3n m\u00e1s justa de roles al interior del hogar, proporcionando una distribuci\u00f3n equitativa del cuidado de los reci\u00e9n nacidos, facilitando el retorno de las mujeres a sus trabajos, favoreciendo a su auto nom\u00eda econ\u00f3mica y reduciendo la brecha salarial entre hombres y mujeres. Se remarca la importancia de que las licencias que se otorgan son individuales, intransferibles y obligatorias, ya que si fueran optativas, las mujeres las toman en mayor medida que l os hombres. Adem\u00e1s, estos esquemas contribuyen a derribar el mito de que contratar mujeres implica mayores costos laborales, y por lo tanto, sirven para disminuir la discriminaci\u00f3n laboral por razones de g\u00e9nero. Por su parte, se pretende equiparar las lice ncias por maternidad y paternidad sin distinci\u00f3n respecto al origen de la filiaci\u00f3n de los hijos e hijas, procurando abarcar las diversas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 42 constituciones familiares, en el marco de la L ey de Matrimonio Igualitario, a la Ley de Identidad de G\u00e9nero, los casos de adopci\u00f3n y hogares monoparentales. La sanci\u00f3n de la Ley Nro. 26.618 de Matrimonio Igualitario en el a\u00f1o 2010 signific\u00f3 un paso fundamental para la transformaci\u00f3n de las estructuras familiares, la legalidad y legitimaci\u00f3n social que ha brindado dicha le y ha permitido que muchas parejas puedan concretar un proyecto familiar con hijas e hijos. El proceso de consolidaci\u00f3n y visibilizaci\u00f3n de las diversidades familiares trae aparejado el justo reclamo por iguales derechos. La necesidad de equiparar las licen cias por maternidad y paternidad sin distinci\u00f3n de sexo ni orientaci\u00f3n sexual del o la trabajadora beneficiaria, resulta ser una cuesti\u00f3n vital e indispensable. Por los fundamentos expuestos, solicitamos a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Jos\u00e9 M. Kramer -A la Comisi\u00f3n de Empleo, Previsi\u00f3n y Seguridad Social. 6.5.9 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.711) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 85 \u00ba de de la Ley Org\u00e1nica de los Municipios Nro. 10.027, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 85 \u00ba.- Las sesiones ordinarias del Concejo Deliberante pueden ser prorrogadas por el Departamento Ejecutivo, por un plazo m\u00e1ximo de sesenta (60) d\u00edas corridos. En la pr\u00f3rr oga deber\u00e1 expresarse en forma taxativa los asuntos a tratarse, no pudiendo el Concejo Deliberante considerar otros.\" . ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edquese el Inciso d) del Art\u00edculo 107 \u00ba de la Ley Org\u00e1nica de los Municipios Nro. 10.027, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 107\u00ba.- Son atribuciones del Presidente Municipal: ...d) Prorrogar las sesiones ordinarias del Concejo Deliberante por un plazo m\u00e1ximo de hasta sesenta (60) d\u00edas corridos, debiendo expresar en forma taxativa los asuntos a tratars e, no pudiendo el Conce jo Deliberante considerar otros; \". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 86 \u00ba de de la Ley Org\u00e1nica de los Municipios N ro. 10.027, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 86 \u00ba.- Las sesiones ordinarias pueden ser tamb i\u00e9n prorrogadas por sanci\u00f3n del propio Cuerpo, hasta el plazo m\u00e1ximo de inicio de las sesiones ordinarias. Ser\u00e1 necesario el voto a favor de m\u00e1s de la tercera parte de sus miembros. Durante el per\u00edodo de pr\u00f3rroga de las sesiones ordinarias el Concejo Delib erante conserva las mismas atribuciones y facultades que corresponden al per\u00edodo ordinario.\" ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 87 \u00ba de de la Ley Org\u00e1nica de los Municipios N ros. 10.027, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 87 \u00ba.- El Departamento Ejecutivo puede convocar a sesiones extraordinarias para considerar asuntos determinados. Tambi\u00e9n pueden ser convocadas por el propio Concejo Deliberante, mediando petici\u00f3n escrita de m\u00e1s de la tercera parte de sus miembros. Durante el per\u00edodo no ordinario de ses iones las c omisiones pueden ser convocadas por sus presidencias, mediante solicitud de cualquiera de sus miembros, con el fin de emitir los despachos que se interesen tratar en las sesiones extraordinarias.\" . ART\u00cdCULO 5\u00ba.- De forma. FARF\u00c1N - CORA - MORENO - RAMOS - RUBATTINO - CASTRILL\u00d3N - COSSO - KRAMER - SILVA - SOLANAS. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 43 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que, el Art\u00edculo 85 \u00ba de la Ley Org\u00e1nica de los Municipios N ro. 10.027 (en adelante LOM) dispone que \"Las sesiones ordinarias del C oncejo pueden ser prorrogadas por sesenta (60) d\u00edas por el Departamento Ejecutivo, debiendo mencionarse en la convocatoria los asuntos que deber\u00e1n tratarse, no pudiendo el Concejo considerar otros.\". Que, tambi\u00e9n el Inciso d) del A rt\u00edculo 107 \u00ba expresa como atribuciones del Presidente Municipal \"Prorrogar por un t\u00e9rmino que no exceda de sesenta (60) d\u00edas las sesiones ordinarias del Concejo Deliberante, con determinaci\u00f3n de los asuntos que han de tratarse en la pr\u00f3rroga.\" . Qu\u00e9, r\u00e1pidamente podemos observar qu e mientras el Art\u00edculo 85\u00ba pareciera imponer la \u00fanica alternativa de sesenta (60) d\u00edas cuando el Departamento Ejecutivo Municipal (en adelante DEM) prorroga las sesiones ordinarias, en el Inciso d) del Art\u00edculo 107\u00ba surge como el plazo m\u00e1ximo, pero no el \u00fa nico. Lamentablemente estas incoherencias en todo el articulado de la LOM parecen ser la regla general, y no la excepci\u00f3n. Que, tampoco aclara c\u00f3mo se cuentan esos plazos. Entendemos que son corridos, pues si los plazos fueran h\u00e1biles la pr\u00f3rroga abarcar\u00eda pr\u00e1cticamente todo el per\u00edodo de receso (diciembre, enero y febrero), llegando hasta el inicio de las sesio nes ordinarias del 1\u00ba de marzo. Que, por ello proponemos considerar a los sesenta (60) d\u00edas como el plazo m\u00e1ximo y no el \u00fanico, y adem\u00e1s aclarar que son d\u00edas corridos. Ser\u00e1 una decisi\u00f3n discrecional y exclusiva del DEM fijar el plazo que considera m\u00e1s \u00fati l y necesario para la pr\u00f3rroga. Que, por otra parte, el Art\u00edculo 86 \u00ba expresa que \"Las sesiones ordinarias pueden ser tambi\u00e9n prorrogadas por sesenta (60) d\u00edas por sanci\u00f3n del propio Cuerpo, bastando a ese efecto que vote por la pr\u00f3rroga m\u00e1s de la tercera parte de los miembros del Concejo. En la ordenanza por la que se prorroguen las sesiones deber\u00e1n expresarse los asuntos a tratarse, bastando la mayor\u00ed a anterior para que un asunto sea incluido. S\u00f3lo podr\u00e1n ser tratados en estas sesiones los asuntos incluidos en la ordenanza citada o en el decreto del Departamento Ejecutivo a que se refiere el Art\u00edculo 87\u00ba .\". Que, en la pr\u00e1ctica la regulaci\u00f3n de la pr\u00f3rr oga de las sesiones ordinarias ha sido motivo de debates y cr\u00edticas. Es entendible que si la pr\u00f3rroga no es ejercida por el propio Concejo Deliberante (en adelante CD) (por considerar que no hay asuntos que lo ameriten), pero s\u00ed por el DEM, entonces los as untos s\u00f3lo deban ser los que \u00e9ste propuso. Pero los obst\u00e1culos en la pr\u00e1ctica se aprecian cuando es el propio CD quien aprueba la pr\u00f3rroga. En el r\u00e9gimen actual cuando el CD prorroga las sesiones s\u00f3lo est\u00e1 habilitado para tratar \"los asuntos incluidos en l a ordenanza citada\". Es decir, por una parte se prorroga el per\u00edodo ordinario, pero por otra se limitan inexplicablemente las atribuciones que el CD puede ejercer durante ese per\u00edodo. No queda otra conclusi\u00f3n que afirmar que la \"pr\u00f3rroga de sesiones ordina rias\" en realidad no es tal, sino un per\u00edodo \"especial\", limitado a determinadas atribuciones. En la pr\u00e1ctica sucede que en este per \u00edodo \"especial\" de pr\u00f3rroga ingresan por la Secretar\u00eda del CD variados expedientes, tanto del DEM y de los bloques de concej ales como de los particulares. Estos expedientes no pueden ser tratados hasta el inicio de las sesiones ordinarias, por no haber sido \"incluidos\" en la ordenanza de pr\u00f3rroga. Consideramos que el r\u00e9gimen actual limita, sin fundamentos de la realidad ni bene ficio alguno, el accionar del CD cuando es \u00e9ste quien resuelve seguir trabajando y sesionando. Que, por ello proponemos una mayor autonom\u00eda en las atribuciones del \u00f3rgano legislativo, que implique ampliar la posibilidad de aquel de tratar m\u00e1s asuntos y dur ante m\u00e1s tiempo. Proponemos, entonces, disponer que cuando sea el propio CD quien aprueba la pr\u00f3rroga de las sesiones ordinarias, el plazo no se limite a sesenta (60) d\u00edas sino hasta el m\u00e1ximo de inicio de las sesiones ordinarias. Y que, adem\u00e1s, el CD cons erve las mismas e id\u00e9nticas atribuciones y facultades que corresponden al per\u00edodo ordinario. Que, otro de los conflictos que surgen durante el per\u00edodo de receso tiene origen en el funcionamiento de las sesiones extraordinarias. Hoy en d\u00eda para tratar un as unto en una sesi\u00f3n extraordinaria existen dos caminos: el tratamiento sobre tabla o el de un despacho que emiti\u00f3 una c omisi\u00f3n. Algunas interpretaciones niegan que el CD pueda emitir despachos de comisi\u00f3n por fuera del per\u00edodo ordinario de sesiones o de pr\u00f3 rroga. Si fuese as\u00ed las sesiones extraordinarias solo tendr\u00edan el camino del tratamiento sobre tablas para aprobar un asunto. Por ello, proponemos prever expresamente que durante del receso pueda convocarse en forma especial a la comisiones para tratar los asuntos que sus miembros propongan. De ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 44 esta manera, podr\u00e1 solicitarse que los despachos emitidos sean tratados en las sesiones extraordinarias correspondientes. Mariana Farf\u00e1n - Stefan\u00eda Cora - Silvia del C. Moreno - Carina M. Ramos - Ver\u00f3nica P. Rubatti no - Sergio D. Castrill\u00f3n - Juan P. Cosso - Jos\u00e9 M. Kramer - Leonardo J. Silva - Julio R. Solanas. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales y Comunales . 6.5.10 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.712) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: En relaci\u00f3n al estado del Instituto de Obra Social d e la Provincia de Entre R\u00edos (I OSPER): Primero : Requerir al Dir ectorio del IOSPER que informe sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera y prestacional de la Obra Social durante los \u00faltimos dos per\u00edodos 2019 -2020. Segundo : Se informe cu\u00e1les han sido los gastos operativos mensuales durante los mencionados per\u00edodos y que p orcentaje han representado los mismos sobre el total de los recursos presupuestados para cada a\u00f1o. Tercero : Se informe la cantidad de empleados con los que cuenta en la actualidad I OSPER, detallando el personal por delegaciones y la cantidad de personal qu e ha ingresado desde 2016 hasta la actualidad, independientemente de la modalidad de contrataci\u00f3n. Cuarto : Detallar la cantidad de afiliados que posee a la actualidad IOSPER, y si los mismos reciben las prestaciones en debido tiempo y forma, o si las misma s se encuentran suspendidas, detallando en su caso los motivos y el n\u00famero total de afiliados afectados por ello. Quinto : Informar si el Directorio de la Obra Social ha elevado anualmente -en los \u00faltimos dos per\u00edodos - al Poder Ejecutivo, el presupuesto general de gastos . Sexto : Informar si la Comisi\u00f3n F iscalizadora de car\u00e1cter permanente ha efectuado controles en torno al funcionamiento de la Obra Social, durante los \u00faltimos dos per\u00edodos anuales. En caso afirmativo s\u00edrvase de detallar cuales, adjuntando doc umentaci\u00f3n respaldatoria. S\u00e9ptimo : En caso de haberse dado lo enunciado en el apartado anterior, y teniendo en consideraci\u00f3n que corresponde a la Comisi\u00f3n F iscalizadora \"Tomar conocimiento previo a la suscripci\u00f3n de todos los convenios y contrataciones rea lizadas por la Obra Social, al efecto de dictaminar, con car\u00e1cter vinculante, sobre la procedencia o improcedencia de la celebraci\u00f3n del convenio o la contrataci\u00f3n respectiva\", informar si la misma realiz\u00f3 alg\u00fan tipo de recomendaci\u00f3n o sugerencia, con rela ci\u00f3n a la celebraci\u00f3n de dichos acuerdos, detallando las mismas en caso afirmativo. Octavo : Informar si la mencionada comisi\u00f3n ha controlado en el \u00e1mbito de la administraci\u00f3n del Instituto lo referido a la ejecuci\u00f3n de los convenios y contrataciones realiz adas por la Obra Social, detallando los controles efectuados a tal fin. Noveno : Si la Comisi\u00f3n ha controlado la actividad desarrollada por las auditor\u00edas del Instituto. D\u00e9cimo : Informar si la misma ha detectado irregular idades en el \u00e1mbito de la Obra S ocial provincial. En su caso, comunicar si ha dado intervenci\u00f3n a los organismos de contralor competentes en caso de detectar irregularidades, tales como el Tribunal de Cuentas. D\u00e9cimo Primero : Informar si el Presidente de la Obra Social ha remit ido mensualmen te a la Comisi\u00f3n F iscalizadora permanente, un informe financiero de la misma, el que se haya incluido la marcha y desenvolvimiento de los distintos convenios, contrataciones y principales acuerdos realizados o en tr\u00e1mite, discriminando el total de los ingr esos y egresos producidos en dicho lapso de tiempo. D\u00e9cimo Segundo : Informar si el Presidente ha suministrado a la Comisi\u00f3n Fiscalizadora permanente de la Obra Social los estados econ\u00f3micos cada tres (3) meses, durante los \u00faltimos 2 per\u00edodos anuales. D\u00e9cim o Tercero : Informar si en 2017 se registr\u00f3 el aumento de aportes patronales, conforme a lo anunciado por el Gobernador de la Provincia -contador Gustavo Bordet - del 4,5%, que ser\u00edan aplicable a partir del mes de marzo de 2017. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 45 D\u00e9cimo Cuarto : Informar sobre el convenio prestacional que vincula a l a Obra Social de la Provincia con la Federaci\u00f3n M\u00e9dica de Entre R\u00edos (FEMER), y las diferencias que sobre el mismo se han suscitado, desembocando en la falta de cobertura de los afiliados. D\u00e9cimo Quinto : Adjuntar, c opia aut\u00e9ntica del convenio mencionado precedentemente. MATTIAUDA - ZACAR\u00cdAS - BRUPBACHER - CUSINATO SATTO - MANEIRO - SOLARI - ANGUIANO - TRONCOSO - JAROSLAVSKY - ACOSTA - FOLETTO - VARISCO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos (IOSPER) ha recibido numerosos reclamos en los \u00faltimos meses, los cuales se han intensificado en las \u00faltimas semanas, por parte de sus afiliados con respecto a los reiterados y prolongados cortes de servicios y a las pr ecarias coberturas que se les otorga. Es de p\u00fablico conocimiento el descontento por parte de cientos de afiliados que recurren diariamente a las delegaciones y ante la falta de cumplimiento de las prestaciones se ven obligados a recurrir a la v\u00eda de amparo s, para poder lograr forzadamente el cumplimiento de las prestaciones requeridas. Demoras en las autorizaciones de medicamentos para tratamientos cr\u00f3nicos, falta de cobertura, corte de tratamientos a pacientes con HIV, retraso en entrega de elementos, son algunos de los tantos problemas que afectan a los afiliados de la Obra Social. Dichas irregularidades no constituyen un detalle menor, sino que por el contrario se traducen en una grav\u00edsima afectaci\u00f3n de derechos esenciales, tales como el derecho a la vida y a la salud, reconocidos, adem\u00e1s, en numerosos tratados i nternacionales sobre derechos humanos con jerarqu\u00eda constitucional. Lo cual denota la gravedad del asunto en cuesti\u00f3n, justifica la presentaci\u00f3n del presente pedido de informes y exige por parte de la Obra Social provincial una pronta respuesta, a fin de salvaguardar los delicados intereses que se encuentran en juego. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Juan D. Zacar\u00edas - Esteban A. Vitor - Uriel M. Brupbacher - Jos\u00e9 C. Cusinato - Jorge D. Satto - Juli\u00e1n A. Maneiro - Eduardo M. Solari - Mart\u00edn C. Anguiano - Manuel Troncoso - Gracia M. Jaroslavsky - Rosario A. Acosta - Sara M. Foletto - Luc\u00eda F. Varisco. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.11 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.713) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su repudio por el levantamiento del programa \"Panorama Agropecuario\" conducido por el periodista Mart\u00edn Morasan, que se emiti\u00f3 ininterrumpidamen te desde el a\u00f1o 2003 hasta el 29/1/2021 por LT11 Nacional Radio General Francisco Ram\u00edrez AM 1 .560 de Concepci\u00f3n del Uruguay . SATTO - ZACAR\u00cdAS - TRONCOSO - CUSINATO - MATTIAUDA VITOR - BRUPBACHER - ANGUIANO - SOLARI - MANEIRO - ACOSTA - FOLETTO - JAROSL AVSKY. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 46 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto tiene por objeto que esta Honorable C\u00e1mara declare su repudio por el levantamiento del reconocido ciclo radial \"Panorama Agropecuario\" de la radio estatal LT11 Nacional, un cl\u00e1sico de la radio fon\u00eda concepcionera y entrerriana, referencia infaltable del periodismo agropecuario, que refleja la actividad del sector del campo en los \u00e1mbitos local, provincial, nacional y regional. El env\u00edo se emite desde hace 18 a\u00f1os. Su conductor, Mart\u00edn Moras\u00e1n, e n las \u00faltimas horas fue informado telef\u00f3nicamente por el director Juan Antonio Izaguirre que a partir del 1/2/2021 su programa solo ser\u00e1 emitido por FM Arenas -la frecuencia modulada que fun ciona bajo la \u00f3rbita de la AM -. Considero que la decisi\u00f3n intempes tiva de las m\u00e1ximas autoridades de la radio se encuentra motivada en que el periodista est\u00e1 vinculado al PRO y Juntos por el Cambio, por lo que atenta contra la pluralidad de voces y la apertura a la disidencia, m\u00e1xime trat\u00e1ndose de una emisora propiedad d el Estado nacional y administrada por Radio y Televisi\u00f3n Argentina Sociedad del Estado (RTA SE), cuyo Directorio est\u00e1 presidido por la periodista Rosario Lufrano, mientras que la Direcci\u00f3n Ejecutiva de Radio Nacional est\u00e1 a cargo del productor musical y radiof\u00f3nico Alejandro Pont Lezica. En los hechos esta marginaci\u00f3n de la programaci\u00f3n de la AM implica la imposibilidad de llegar a los hogares rurales de los departamentos Uruguay, Gualeguaych\u00fa, Villaguay, Tala, Col\u00f3n y departamentos de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, entre otros, donde se concentra su mayor audiencia y en los que a veces no hay servicio de internet y la \u00fanica v\u00eda de acceso a un medio es a trav\u00e9s de la potente se\u00f1al que tiene la emisora. Morasan ha manifestado p\u00fablicamente su pertenencia a l PRO y al Frente Juntos por el Cambio y ha militado el espacio pol\u00edtico en forma respetuosa, tanto cuando la coalici\u00f3n fue gobierno como en e l presente, desde la oposici\u00f3n. Este acto discriminatorio hacia Mart\u00edn y su audiencia ruralista de la regi\u00f3n impli ca un atropello intolerante hacia la disidencia ideol\u00f3gica y pol\u00edtica que denuncio y rechazo en\u00e9rgicamente. Los gobiernos nacional y provincial lanzan permanentes discursos de supuesta inclusi\u00f3n, mientras paralelamente no cesan de exteriorizar actitudes di scriminatorias y que atentan contra la pluralidad de voces y la libertad de expresi\u00f3n. La Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, en su Art\u00edculo 12, p\u00e1rrafos 1 y 2, establece que \"El Estado garantiza la libertad de expresi\u00f3n, creenci as y corrientes de pensamiento. La libertad de la palabra escrita o hablada, es un derecho asegurado a los habitantes de la Provincia, sin que en ning\u00fan caso puedan dictarse medidas preventivas para el uso de esta libertad, ni restringirla ni limitarla en manera alguna\". El Art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n nacional, consagra entre los derechos de los habitantes el de libertad expresi\u00f3n: \"de publicar sus ideas por la prensa sin censura previa\". La libertad de expresi\u00f3n es un derecho fundamental reconocido en m\u00faltiples instrument os jur\u00eddicos internacionales, entre ellos la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre; la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, todos incorporad os a nuestra Constituci\u00f3n n acion al a trav\u00e9s del Art\u00edculo 75, Inciso 22. Toda persona tiene, conforme a esos instrumentos, derecho a comunicar sus opiniones por cualquier medio y forma. Por lo tanto, nadie podr\u00e1 ser menoscabado de manifestar su propio pensamiento, sin que ello pueda traer aparejado una consecuencia legal y eventualmente pol\u00edtica por el acci onar violatorio de ese derecho. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares d iputados la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Jorge D. Satto - Juan D. Zacar\u00edas - Manuel Troncoso - Jos\u00e9 C. Cusina to - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Esteban A. Vitor - Uriel M. Brupbacher - Mart\u00edn C. Anguiano - Eduardo M. Solari - Juli\u00e1n A. Maneiro - Rosario A. Acosta - Sara M. Foletto - Gracia M. Jaroslavsky. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 47 -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. 6.5.12 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.714) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s solicitar al Honorable Tribunal de Cuentas de la Provincia de Entre R \u00edos, se practique a udito r\u00eda en el Instituto d e Obra Social de la Provincia de Entre R \u00edos (IOSPER) a los fines de que se dictamine en general sobre los aspectos administrativo, contable, econ\u00f3mico, financiero, inform\u00e1tico y p restacional del mencionado ente, en el per \u00edodo comprendi do del 01/01/2019 hasta 31/12/2020. Asimismo, se solicita que se dictamine especialmente sobre: a) Arqueos de fondos, valores en custodia o garant\u00eda ; b) Estado de situaci\u00f3n patrimonial; c) Ejecuci\u00f3n del presupuesto a la fecha de corte; d) Juicios con relev ancia econ\u00f3mica en el per \u00edodo a dictaminar y cuantific aci\u00f3n en dinero de las condenas; e) Adelantos financieros de aportes y/o contribuciones patronales acumuladas a favor del IOSPER durante los el per \u00edodo a dictaminar, 01/01/ 2019 al 31/12/2020; f) Evoluci \u00f3n de los \u00faltimos estados contables del per \u00edodo a dictaminar ; g) Inventario de bi enes de uso a la fecha de corte; h) Cantidad de personal de planta y contratados ; i) Personal designado en el per \u00edodo a dictaminar; j) Registro de deudas exigible a la fecha d e corte y deuda flotante ; k) Relevamiento de deuda no registrada ; l) Evaluaci\u00f3n del sistema Inform\u00e1ticos de almacenamiento, procesamiento y transmisi\u00f3n de datos respecto de su seguridad, fialidad e integridad en el per \u00edodo a dictaminar ; m) Esquema de ahorr o, inversi\u00f3n y financiamiento; n) Ingresos corrientes totales y seg\u00fan su clasificaci\u00f3n institucional ; o) Saldos de cuentas bancarias; p) Gastos corrientes totales y su clasificaron institucional del gasto; q) Balances de sumas y saldo a la fecha de corte a ctivo, pasivo, patrimonio neto, resultados. MATTIAUDA - SOLARI - TRONCOSO - VITOR - SATTO - MANEIRO - ZACAR\u00cdAS - BRUPBACHER - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que es de p\u00fablico conocimiento la dificultad para acceder al ejercicio del leg\u00edtimo derec ho a la salud del pueblo entrerriano en el marco de la pandemia por COVID -19, derecho humano de jerarqu\u00eda internacional, a lo cual debemos agregar las dificultades en la que se encuentra el Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R \u00edos (IOSPER) do nde 300.000 comprovincianos se encuentran afiliados, siendo espectadores de las diversas dificultades econ\u00f3micas, financieras, administrativas que viene arrastrando hace varios a\u00f1os por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica general del pa\u00eds y en especial de nuestra provi ncia, abarcando entre otras al sector de prestaciones m\u00e9dicas y calidad de la salud. La derivaci\u00f3n consecuente de lo expresado en el p\u00e1rrafo anterior lleva a reglamentar y delimitar con mayor precisi\u00f3n la cobertura de salud del IOSPER a sus afiliados, los ingresos que se reciben por afiliados no se ajustan con los gastos que debe realizar mes tras mes el Instituto provincial, situaci\u00f3n que termina en marcar serias dificultades para la renovaci\u00f3n de acuerdos de prestaciones con las distintas asociaciones m\u00e9d icas o prestadores de la salud. En ese contexto el sistema se encuentra en crisis y m\u00e1s a\u00fan cuando la Federaci\u00f3n M\u00e9dica d e Entre R\u00edos (FE MER) dejara de prestar servicios m\u00e9dicos, mediante la negativa de aceptar \u00f3rdenes de afiliados del IOSPER hasta formali zar un nuevo acuerdo, el cual sin dudas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 48 ser\u00e1 muy dif\u00edcil de lograr, ya que al parecer los ajustes patrimoniales que pretende una de las partes, resultan de imposible cumplimiento de pago a la otra; si bien los prestadores seguir\u00e1n atendiendo pero mediante el pago del precio particular, debiendo los afiliados solventar elevados costos en las prestaciones, sin expectativa de obtener un reintegro, de un servicio de salud que deber\u00edan recibir en tiempo y forma, en contraprestaci\u00f3n al aporte que mensual y consec utivamente realizan a la O bra Social provincial a la que fueron adheridos sin otra opci\u00f3n, dejando sin cobertura a unos 300.000 comprovincianos. Esto representa la gota que rebalsa el vaso y genera malestar en los afiliados porque adem\u00e1s de las dificultade s se\u00f1aladas, resultan determinantes las distintas requisitorias para la prestaci\u00f3n, la demora en las autorizaciones, los problemas econ\u00f3micos del Instituto que los afiliados quieren conocer de primera mano, sus causas, cu\u00e1les son los recursos, sus gastos, como se invierte el capital que recibe el Instituto. Todo ello, sumado a la situaci\u00f3n de crisis enmarcada en el Instituto, promueve y fundamenta suficientemente el pedido de auditor\u00ed a al IOSPER para que el Honorable Tribunal de Cuentas dictamine en general y particular sobre los puntos que el resolutorio determine y as\u00ed se har\u00e1 conocer la verdadera situaci\u00f3n del Organismo al pueblo entrerriano que demanda saber lo que en realidad sucede en el \u00e1mbito de nuestra obra social. Asimismo, el derecho constituciona l a la informaci\u00f3n p\u00fablica funda esta petici\u00f3n en el que se encuentran investidos todos los entrerrianos y en especial los afiliados al IOSPER que, sin convenio entre las partes involucradas, no tiene n cobertura de salud siendo la P rovincia tambi\u00e9n garante constitucional para su prestaci\u00f3n a los entrerrianos. Nos encontramos con el incumplimiento de dicho derecho al acceso de la informaci\u00f3n p\u00fablica, siendo que no se encuentra disponible el informe anual del a\u00f1o 2019, sobre la Cuenta General de Ejercicio. Fundo la presente, en el Art\u00edculo 213 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, d\u00f3nde prev\u00e9 el acceso al informe anual del per\u00ed odo vencido, sobre la ejecuci\u00f3n presupuestaria y resultados de gesti\u00f3n financiera, para contralor de fondos remitidos. As\u00ed mismo, que conforme Ley Nro. 5.796, A rt\u00edculo 40\u00ba Inciso 4\u00ba, se encuentra legitimada la competencia de vuestro Tribunal de Cuentas, a pronunciarse sobre la Cuenta General de Ejercicio Presupuesto de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, siendo IOSPER de pendiente de dicho presupuesto. El IOSPER como ente a ut\u00e1rquico se encuentra bajo contralor tambi\u00e9n del Honorable Tribunal de Cuentas de la Provincia el cual se encuentra llamado a intervenir en esta instancia. Por todo ello solicito de mis pares el acompa\u00f1amiento a esta iniciativa legislativa. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Eduardo M. Solari - Manuel Troncoso - Esteban A. Vitor - Jorge D. Satto - Juli\u00e1n A. Maneiro - Juan D. Zacar \u00edas - Uriel M. Brupbacher - Rosario A. Acosta . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Po l\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. 6.5.13 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.715) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: En relaci\u00f3n al estado del Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos (IOSPER): Primero : Requerir al Gobernador de la Provincia -contador Gustavo Bordet - que informe sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, financiera y pre stacional de la Obra Social durante los \u00faltimos dos per\u00edodos 2019 -2020. Segundo : Informar cuales han sido los gastos operativos mensuales de dicha obra social, durante los per\u00edodos mencionados precedentemente y que porcentaje han representado los mismos so bre el total de los recurso s presupuestados para cada a\u00f1o. Tercero : Informar que medidas concretas ha adoptado -en su car\u00e1cter de Jefe de Estado y responsable de la adminis traci\u00f3n general de la Provincia - con relaci\u00f3n a la controversia ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 49 suscitada entre el I nstituto de Obra Social d e la Provincia de Entre R\u00edos (I OSPER) y la Federaci\u00f3n M\u00e9dica de Entre R\u00edos (FEMER), que ha desembocado en la falta de cobertura de los afiliados. En su caso, dar cuenta de las mismas, a trav\u00e9s de la correspondiente documentaci\u00f3n re spaldatoria. Cuarto : Informar si en 2017 se registr\u00f3 efectivamente el aumento de aportes patronales, - conforme a lo anunciado por el propio Go bernador en aquella oportunidad - en funci\u00f3n del Decreto N ro. 970/17 del Poder Ejecutivo provincial que dispuso el aumento de los aportes patronales elev\u00e1ndolo al 4,5%, retroactivos al 1\u00ba de m arzo de 2017. Quinto : Info rmar si la Contadur\u00eda General -como \u00f3rgano rector de la contabilidad de la administraci\u00f3n, que tiene a su cargo el control interno de la gesti\u00f3n econ\u00f3mic a, financiera y patrimonial de la hacienda p\u00fablica - ha elaborado la cuenta general del ejercicio y los dem\u00e1s estados e informes sobre la gesti\u00f3n presupuestaria, financiera, econ\u00f3mica y patrimonial. Sexto : Informar si el Fiscal de Estado -encargado de def ender el patrimonio del Estado provincial - ha puesto a disposici\u00f3n del titular del Poder Ejecutivo el listado de juicios en tr\u00e1mite en general y contra el IOSPER en particular. MATTIAUDA - TRONCOSO - VITOR - SATTO - MANEIRO - ZACAR\u00cdAS - SOLARI - BRUPBACHER - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Instituto de Obra Social d e la Provincia de Entre R\u00edos (I OSPER) ha recibido numerosos reclamos en los \u00faltimos meses, los cuales se han intensificado en las \u00faltimas semanas, por parte de sus afiliados con respect o a los reiterados y prolongados cortes de servicios y a las precaria s coberturas que se les otorga. Es de p\u00fablico conocimiento el descontento por parte de cientos de afiliados que recurren diariamente a las delegaciones y ante la falta de cumplimiento de las prestaciones se ven obligados a recurrir a la v\u00eda de amparos, para poder lograr forzadamente el cumplimiento de las prestaciones requeridas. Demoras en las autorizaciones de medicamentos para tratamientos cr\u00f3nicos, falta de cobertura, corte de tratamie ntos a pacientes con HIV, retraso en entrega de elementos, son algunos de los tantos problemas que afectan a los afiliados de la Obra Social. Cabe destacar que corresponde al titular del Poder Ejecutivo provincial, en su car\u00e1cter de Jefe de Estado y respon sable de la administraci\u00f3n general de la Provincia \"Tomar las medidas necesarias para conservar la paz y el orden p\u00fablico, por todos los medios que no est\u00e9n expresamente prohibidos por esta Constituci\u00f3n y leyes\", de conformidad a lo normado por el Art\u00edculo 175 Inciso 20\u00ba de nuestra Constituci\u00f3n provincial. Dichas irregularidades no constituyen un detalle menor, sino que por el contrario se traducen en una grav\u00edsima afectaci\u00f3n de derechos esenciales, tales como el derecho a la vida y a la salud, reconocidos, adem\u00e1s, en numerosos tratados internacionales sobre derechos humanos con jerarqu\u00eda constitucional. Lo cual denota la gravedad del asunto en cuesti\u00f3n, justifica la presentaci\u00f3n d el presente pedido de informes, y exige por parte del Gobernador de la Provinc ia, una pronta y favorable respuesta, a fin de salvaguardar los delicados intereses que se encuentran en juego. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso - Esteban A. Vitor - Jorge D. Satto - Juli\u00e1n A. Maneiro - Juan D. Zacar\u00edas - Eduardo M. Solari - Uriel M. Brupbacher - Rosario A. Acosta. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 50 6.5.14 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 24.716) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar a las autoridades de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia, la colocaci\u00f3n de una placa conmemorativa en homenaje a las \"Primeras Legisladoras de la Provincia de Entre R\u00edos \". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. KRAMER FUNDAMENT OS Honorable C\u00e1mara: La historiograf\u00eda ha demostrado que la incorporaci\u00f3n masiva de la mujer a la vida pol\u00edtica, fue una de las transformaciones m\u00e1s significativas realizadas en el pa\u00eds durante los dos primeros gobiernos de Juan Domingo Per\u00f3n. A partir de la sanci\u00f3n de la Ley de Sufragio Femenino las mujeres de la Naci\u00f3n se incorporaron como ciudadanas plenas, pero, adem\u00e1s, las peronistas tuvieron la posibilidad de organizarse dentro de una estructura partidaria que hizo posible su incorporaci\u00f3n a los sect ores de representaci\u00f3n. Es imprescindible recordar que las mujeres obtuvieron el derecho al voto en el a\u00f1o 1947 con la sanci\u00f3n de la Ley Nro. 13.010, treinta y cinco a\u00f1os despu\u00e9s de la denominada Ley S\u00e1enz Pe\u00f1a, que instaur\u00f3 el sufragio universal masculino . La Ley de Sufragio Femenino permiti\u00f3 que las mujeres obtuvieran los mismos derechos y deberes pol\u00edticos que los hombres y a su vez implic\u00f3 sumar a la mitad de la poblaci\u00f3n que hasta ese momento se encontraba excluida de las pr\u00e1cticas pol\u00edticas formales. Este acontecimiento constituy\u00f3 el primer paso hacia la incorporaci\u00f3n formal de las mujeres en \u00e1mbitos pol\u00edticos, lucha que no fue nada f\u00e1cil para todas aquellas mujeres que formaban parte del Partido Peronista Femenino. La rama femenina actuaba de manera i ndependiente a la rama masculina y bajo la presidencia de Eva Per\u00f3n, quien bregaba para que las mujeres ocuparan un tercio de la representaci\u00f3n en las listas, que luego de arduas deliberaciones y presiones debi\u00f3 resignarse a un n\u00famero menor de candidatas. Cabe destacar que la particularidad de las elecciones del a\u00f1o 1951 no solo reca\u00eda en el hecho de que las mujeres iban a sufragar por primera vez, sino que adem\u00e1s pasaban a integrar las listas electivas. Los candidatos a ocupar los cargos a diputados y dipu tadas, s enadores y senadoras a nivel nacional seleccionados para la representaci\u00f3n por la Provincia de Entre R\u00edos, fueron: el general Ram\u00f3n Albari\u00f1o, quien se encon traba desempe\u00f1ando el cargo de gobernador de Entre R\u00edos, y la delegada del Partido Peronista Femenino por la Provincia, Juana Larrauri. Para los cargos a diputados y d iputadas nacionales se postularon seis candidatos, de los cuales solo un lugar fue para una mujer: Mar\u00eda Caviglia de Boeykens de la ciudad de Paran\u00e1 y de reconocida trayectoria en e l peronismo. Para los cargos legislativos por la Provincia de Entre R\u00edos el Partido Per onista present\u00f3 un candidato a s enador por departamento, donde solo la capital de la Provincia obtuvo una banca femenina, la candidatura de Yolanda Vartorelli. En l o referente a los candidatos a d iputados, de los veintitr\u00e9s cargos que presentaba, seis correspondieron a las mu jeres: De Felipe Emilia por la c iudad de Paran\u00e1; Villa Carmen, departamento La Paz; Fortuna Facal por el departamento de Diamante; C\u00e1ceres Gregoria p or la ciudad de Concordia; Quiroga Aurora por Concepci\u00f3n del Uruguay y Gonz\u00e1lez Te\u00f3fila por el departamento de Gualegua ych\u00fa. El 11 de noviembre del a\u00f1o 1951, d\u00eda en que se desarrollaron las elecciones en todo el territorio nacional, la participaci\u00f3n femeni na represent \u00f3 el 90% de mujeres inscriptas en los padrones, que se presentaron a cumplir sus derechos c\u00edvicos adquiridos, frente al p\u00fablico masculino que represent\u00f3 el 86% de los votantes. La emisi\u00f3n del voto femenino fue expresada no solo con mayor presen cia que la masculina, sino que adem\u00e1s su debut manifest\u00f3 seguridad y compromiso. Todas las candidatas que integraban las listas del peronismo resultaron electas, circunstancia casi \u00fanica en el mundo para la \u00e9poca. De esta manera la Provincia de Entre R\u00edos, qued\u00f3 conformada con una C \u00e1mara de Diputados integrada por treinta y un legisladores. El ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 51 peronismo cont\u00f3 con veintiuno de esos cargos, correspondiendo seis cargos para las legisladoras mujeres. El Senado en cambio, cont\u00f3 con quince legisladores electos, t odos pertenecientes al Partido P eronista, pero se diferenci\u00f3 en que una sola banca, corr espondi\u00f3 para el cupo femenino. Como bien sabemos el campo de la historia de las mujeres durante el siglo XX subi\u00f3 a escena proporcionando motivos para repensar el pasa do con respecto a los derechos de varones y mujeres; situaci\u00f3n que no era solo diferente sino esencialmente desigual ya que el lugar que la historia les hab\u00eda otorgado a los varones hab\u00eda sido el de los grandes protagonistas de la vida p\u00fablica, los ocupant es de los lugares de mayor jerarqu\u00eda, el poder, el valor social, entre otros. Por ello, es necesario que, entre todos, podamos reescribir una nueva historia, en donde el trabajo de las mujeres sea reconocido, al igual que el de los hombres. Por esta raz\u00f3n considero que la forma de comenzar a escribir nuevos cap\u00edtulos de nuestra historia, es reconociendo a aquellas mujeres que fueron pioneras en el desarrollo de las tareas legislativas, mediante la colocaci\u00f3n de una placa conmemorativa en vuestra Honorable C \u00e1mara de Diputados, con la finalidad de rendirles homenaje, teniendo en cuenta que este a\u00f1o se cumplen 70 a\u00f1os de lograr acceder al desarrollo de la tarea p\u00fablica y legislativa, durante las elecciones del a\u00f1o 1951. Solicito por los motivos expuestos que lo s legisladores y legisladoras me acompa\u00f1en en este proyecto. Jos\u00e9 M. Kramer 6.5.1 5 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.717) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el \"Acuerdo Federal Hidrov\u00eda\", celebrado el 28 d e agosto del a\u00f1o 2020 en la Provincia de Santa Fe, entre el Gobierno nacional y las Provincias de Buenos Aires, Corrientes, Chaco, Entre R\u00edos , Formosa, Misiones y Santa Fe. Que ver\u00eda con agrado la creaci\u00f3n de la \"Sociedad Administradora Hidrov\u00eda\", integrad a por el Estado nacional y las mencionadas provincias, en las condiciones y con los objetivos establecidos en dicho acuerdo, la cual constituye un instrumento id\u00f3neo para el ejercicio de la soberan\u00eda n acional con sentido federal sobre el Sistema de Navegac i\u00f3n Troncal. Que considera de especial relevancia la construcci\u00f3n del proyectado \"Canal Magdalena\" atento a las ventajas t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas que importa, constituyendo una v\u00eda es trat\u00e9gica de salida directa al o c\u00e9ano Atl\u00e1ntico. Que por el lo solicita al Po der Ejecutivo p rovincial tenga a bien considerar el tratamiento de las cuestiones antes referidas en el \u00e1mbito del Consejo Federal Hidrov\u00eda (CFH) a trav\u00e9s de su representante designado. SOLANAS - C\u00c1CERES R. - CASTRILL\u00d3N - GIANO - LOGGIO - ZAVALLO - REBORD - CASTILLO - FARF\u00c1N - MORENO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El 28 de agosto del a\u00f1o 2020 el Gobierno nacional y las Provincias de Buenos Aires, Corrientes, Chaco, Entre R\u00edos, Formosa, Misiones y Santa Fe, suscriben en la provincia de Santa Fe, el \"Acuer do Federal Hidrov\u00eda\", considerando la importancia que representa para el transporte regional la v\u00eda navegable \"Hidrov\u00eda Paraguay -Paran\u00e1\" y el \"Sistema de Navegaci\u00f3n Troncal\" (sector argentino), desde l a zona de Confluencia hasta el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. Esta v \u00eda fluvial es de enorme relevancia estrat\u00e9gica desde la perspectiva del desarrollo econ\u00f3mico de la Argentina, dado que por ella circulan gran n\u00famero de embarcaciones que transportan alrededor del 90% del total de exportaciones de nuestra producci\u00f3n agropec uaria e industrial, constituyendo una de las v\u00edas fundamentales para el transporte de gas natural, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 52 petr\u00f3leo crudo y productos refinados, siendo esto \u00faltimo de vital importancia para el abastecimiento energ\u00e9tico. Asimismo, el corredor reviste importancia ge oestrat\u00e9gica para la integraci\u00f3n regional con el resto de los pa\u00edses integrantes de la denominada Cuenca del Plata y sus relaciones de intercambio con el mundo. El Estado Plurinacional de Bolivia, la Rep\u00fablica Federativa de Brasil, la Rep\u00fablica del Paragua y y la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, han suscripto el 26 de junio de 1992 el \"Acuerdo de Transporte Fluvial por la Hidrov\u00eda Paraguay -Paran\u00e1 (Puerto C\u00e1ceres - Puerto Nueva Palmira)\", tambi\u00e9n denominado \"Acuerdo de Santa Cruz de la Sierra\", con el objeto de facilitar la navegaci\u00f3n y el transporte comercial, fluvial longitudinal, favoreciendo el desarrollo, modernizaci\u00f3n y eficiencia de dichas operaciones y el acceso en condiciones competitivas a los mercados de ultramar, el cual fue aprobado por Ley Nacional Nro. 24.385, promulgada el 11 de noviembre de 1994. El mencionado \"Acuerdo Federal Hidrov\u00eda\" celebrado entre el Gobierno nacional y las provincias reconoce al tramo argentino de la Hidrov\u00eda Paraguay -Paran\u00e1 como un activo estrat\u00e9gico fundamental que amerita la formulaci\u00f3n de una pol\u00edtica de Estado de largo plazo y profundamente federal, y se\u00f1ala la necesidad de instrumentar las medidas conducentes al logro de los objetivos de esta pol\u00edtica de transporte mediante dicho acuerdo. Resulta imprescindible la parti cipaci\u00f3n del Estado nacional y los Estados provinciales ribere\u00f1os para cumplir tal finalidad, a cuyo efecto el mencionado acuerdo dispone que el Ministerio de Transporte de la Naci\u00f3n crear\u00e1 el \"Consejo Federal Hidrov\u00eda \", como espacio de coordinaci\u00f3n pol\u00edti ca y estrat\u00e9gica, presidido por el Ministro de Transporte, integrado por representantes designados por el Ministerio del Interior, el Ministerio de Desarrollo Productivo y por cada una de las provincias signatarias, con el objeto de planificar el desarroll o del sector a mediano y largo plazo, promoviendo la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y acciones en forma integrada y federal con los planes de transporte, atendiendo a la multi e intermodalidad, y la modernizaci\u00f3n, integraci\u00f3n y competitividad de la Hidr ov\u00eda en toda su extensi\u00f3n en el territorio nacional, propendiendo a la protecci\u00f3n del ambiente. Asimismo, dispone que el Ministerio de Transporte impulsar\u00e1 la creaci\u00f3n de la \"Soci edad Administradora Hidrov\u00eda\", sociedad del Estado (Ley Nro. 20.705), para la administraci\u00f3n de la Hid rov\u00eda, integrada por el Estado n acional y las Provincias de Buenos Aires, Corrientes, Chaco, Entre R\u00edos, Formosa, Misiones y Santa Fe. El Poder Ejecutivo nacional, mediante Decreto Nro. 949/2020 del 26 de noviembre de 2020 ha deleg ado en el Ministerio de Transporte \"la facultad de efectuar el llamado y adjudicaci\u00f3n de la licitaci\u00f3n p\u00fablica n acional e internacional, por el r\u00e9gimen de concesi\u00f3n de obra p\u00fablica por peaje, en el marco de la Ley Nro. 17.520, para la modernizaci\u00f3n, amplia ci\u00f3n, operaci\u00f3n y mantenimiento del sistema de se\u00f1alizaci\u00f3n y tareas de dragado y redragado y mantenimiento de la v\u00eda navegable troncal comprendida entre el kil\u00f3metro 1 .238 del r \u00edo Paran\u00e1, punto denominado Confluencia, hasta la zona de Aguas Profundas Natu rales, en el R\u00edo de la Plata exterior, hasta la altura del kil\u00f3metro 239,1 del canal Punta Indio, por la v\u00eda del canal Ingeniero Emilio Mitre y el r\u00edo Paran\u00e1 de las Palmas, r\u00edo Paran\u00e1 Bravo, r \u00edo Paran\u00e1 Guaz\u00fa, r\u00edo Talavera, r\u00edo Paran\u00e1 -oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, a ri esgo empresario y sin aval del Estado\". Consideramos de inter\u00e9s para el desarrollo econ\u00f3mico nacional y regional impulsar la construcci\u00f3n del \"Canal Magdalena\" con salida directa al Atl\u00e1ntico, dada la superioridad t\u00e9cnica y econ\u00f3mica respecto del \"Canal Pu nta Indio\". La obra consiste en el dragado y balizamiento del canal natural que presenta el lecho del R\u00edo de la Plata, y se extiende desde la zona Beta del canal Punta Indio a la altura del Codillo (km 143,900) hasta la Isobata de 12 m del R\u00edo de la Plata, en direcci\u00f3n SE, longitud de 61,4 km, solera de 150 m y profundidad de hasta 47 pies. El canal Magdalena implica entre otras ventajas una orientaci\u00f3n en el sentido de la corriente del R\u00edo de la Plata con profundidades naturales frente al sentido perpendic ular a la corriente y al flujo y reflujo de mareas que presenta el canal antinatural de Punta Indio; menores costos de dragado; menor longitud que el canal Punta Indio que alcanza los 95,2 km para 34 pies; doble v\u00eda de navegaci\u00f3n frente a la \u00fanica v\u00eda del canal Punta Indio que s\u00f3lo cuenta con 110 m de solera; descart\u00e1ndose la posibilidad de encontrar materiales como rocas \u00edgneas o cristalinas: gneis, granitos o basaltos, como es frecuente en la costa uruguaya; reducci\u00f3n de demoras y peajes. Aunque la constr ucci\u00f3n del c anal Magdalena podr\u00eda considerarse contemplada en el Art\u00edculo 2\u00ba del mencionado Decreto Nro. 949/2020 al referirse a \"otros tramos de la v\u00eda navegable no comprendidos en el A rt\u00edculo 1 \u00ba\", no lo es en forma espec\u00edfica, lo cual nos lleva a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 53 poner e n evidencia la necesidad de considerar tal proyecto de manera concreta en las correspondientes reuniones del \"Consejo Federal Hidrov\u00eda\", a trav\u00e9s de la representaci\u00f3n provincial. Cabe destacar que el proyecto se halla incluido en el Presupuesto nacional pa ra el a\u00f1o 2021. Asimismo, el mencionado decreto si bien contempla la creaci\u00f3n del \"Consejo Federal Hidrov\u00eda\", a lo cual se ha dado cumplimiento mediante Resoluci\u00f3n Nro. 307/2021 del Ministerio de Transporte de la Naci\u00f3n, no hace referencia a la creaci\u00f3n de la sociedad del Estado encargada de administrar la h idrov\u00eda prevista en el \"Acuerdo Federal Hidrov\u00eda\", siendo que la misma constituir\u00eda un instrumento id\u00f3neo para el ejercicio de la soberan\u00eda n acional mediante el control con perspectiva federal de nuestra s aguas, lo cual reviste especial importancia actualmente dado que en el mes de abril pr\u00f3ximo vence la concesi\u00f3n de dragado y balizamiento de l a v\u00eda fluvial que comparten el r \u00edo Paran\u00e1 y el R\u00edo de la Plata efectuada en favor de Hidrov\u00eda SA. Resulta imperio so abordar la cuesti\u00f3n desde una perspectiva que vele por los intereses nacionales con una mirada federal en el \u00e1mbito de intercambio del \"Consejo Federal Hidrov\u00eda\", cuya primera reuni\u00f3n plenaria fuera convocada para el 22 de febrero de 2021 en la ciudad d e Rosario, provincia de Santa Fe (Resoluci\u00f3n Nro. 23/2021 del Ministerio de Transporte de la Naci\u00f3n). Por los fundamentos expuestos someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable C\u00e1mara el presente proyecto de declara ci\u00f3n y solicito su aprobaci\u00f3n. Julio R. Solanas - Reinaldo J. C\u00e1ceres - Sergio D. Castrill \u00f3n - \u00c1ngel F. Giano - N\u00e9stor D. Loggio - Gustavo M. Zavallo - Mariano P. Rebord - Vanesa A. Castillo - Mariana Farf\u00e1n - Silvia del C. Moreno . -A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones y Transporte . 6.5.16 PEDIDO DE IN FORMES (Expte. Nro. 24.718) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Atento a que se ha dado a cono cer p\u00fablicamente el malestar generado en la ciudad de Feliciano, donde personas que ostentan el cargo de diputada provincial y actuales funcionarios de Desarrollo Social, quienes supuestamente habr\u00edan recibido la vacuna correspondiente contra el virus SARS -CoV-2 en el marco de la pandemia mundial de COVID -19, siendo que la misma fue enviada a la ciudad de Feliciano para ser puesta a los funcionarios de salud que voluntariamente se anotaran para tal fin. Es entonces que presento el siguiente pedido de inform es: Primero : Si el Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos, mediante el Comit\u00e9 de Organizaci\u00f3n de Emergencia de Salud (COES), ha enviado 30 dosis de la vacuna Sputnik V contra el COVID -19 a la ciudad de Feliciano. Segundo : En el caso que sea cier to, informar la cantidad de vacunas y la cantidad de personas que hasta el d\u00eda de la fecha se habr\u00edan puesto la misma, incluyendo una lista de los mismos, de acuerdo a los protocolos vigentes. Tercero : Se solicita que espec\u00edficamente se informe si en el ho spital de la ciudad de Feliciano fueron vacunadas contra el COVID -19 la diputada p rovincial Silvia Moreno, alg\u00fan funcionario del Ministe rio de Desarrollo Social de la P rovincia, y/o familiares y amigos de la Diputada, siendo que no son personal esencial y a\u00fan no les corresponde la aplicaci\u00f3n de la misma. Cuarto : Requerir al Ministerio de Salud que investigue la existencia de personas que no est\u00e1n incluidas en esta etapa de la vacunaci\u00f3n, y que igual fueron vacunadas, a los efectos que se verifique si existe n otros casos similares en otras localidades del interior provincial. Quinto : Instar al Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos, que informe con certeza la cantidad de vacunas contra el COVID -19 que ha recibido de la Naci\u00f3n, y cu\u00e1l es el criterio de distribuci\u00f3n de las mismas en las localidades del interior de la provincia, especialmente en el departamento Feliciano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 54 Sexto : Solicitar al Poder Ejecutivo p rovincial que informe las pol\u00edticas implementadas respecto del personal esencial que voluntaria mente se ha inscripto para ser vacunado contra el COVID - 19, y si la cantidad de vacunas enviadas cubre la totalidad de la demanda de las personas esenciales, y en su caso cuantas vacunas faltan para cubrir la totalidad de l personal esencial de salud. CUSI NATO - BRUPBACHER - MANEIRO - MATTIAUDA - VITOR - SOLARI - SATTO - ZACAR\u00cdAS - FOLETTO - JAROSLAVSKY. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.17 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24 .719) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase la emergencia del servicio educativo provincial en todos los niveles y modalidades para el ciclo l ectivo 2021, el que en dicho per\u00edodo se considerar\u00e1 s ervicio esencial en los t\u00e9rminos de la Ley Provincial 10.774 y lo dispuesto en la presente ley. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Disp\u00f3nese que en virtud de la declaraci\u00f3n de emergencia del servici o educativo provincial para el c iclo 2021, la presencialidad deber\u00e1 prevalecer por sobre cualquier otra forma de dictado, pudiendo s\u00f3lo suspenderse o adaptarse a otra modalidad en los supuestos del Art\u00edculo 5 \u00ba. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La prestaci\u00f3n presencial del servicio educativo se efectuar\u00e1 sometida al cumplimiento de los protocolos que, a tal efecto, apruebe el Consejo General de Educaci\u00f3n de la Provincia, debiendo garantizarse la asistencia simult\u00e1nea de docentes y alumnos a las instituciones educativas durante todos los d\u00edas h\u00e1biles del calendario escolar. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Poder Ejecutiv o provincial garantizar\u00e1 a cada instituci\u00f3n educativa de gesti\u00f3n p\u00fablica la provisi\u00f3n de insumos de higiene y bioseguridad en cantidad y calidad suficiente para la protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n en dicho \u00e1mbito del COVID -19. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Disp\u00f3nese que el Consejo General de Educaci\u00f3n podr\u00e1 modificar los criterios de presencialidad establecidos por esta ley cuando la gravedad de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica as\u00ed lo amerite, previo dictamen de la autoridad sanitaria provincial competente. En las decisiones a adoptarse deber\u00e1 establecerse su alcance geogr\u00e1fico, por zonas o departamentos a los que alcanza la medida o si est\u00e1 rige en la Provincia. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- De forma. VITOR - SOLARI - BRUPBACHER - ZACAR\u00cdAS - TRONCOSO - ANGUIANO - MATTIAUDA - JAROSLAVSKY - FOLETTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de l ey tiene por objeto la declaraci\u00f3n de emergencia del servicio educativo provincial en todos los niveles y modalidades para el ciclo lectivo 2021 y su consideraci\u00f3n como servicio esencial en los t\u00e9rminos de la Ley Nro. 10.774, de manera de garantizar el acceso al derecho constitucional a la educaci\u00f3n en iguales condiciones para todos los estudiantes entrerrianos. En el marco de las medidas de restricci\u00f3n de la circulaci\u00f3n de personas implementadas para m itigar la propagaci\u00f3n del COVID -19, durante el a\u00f1o 2020, el G obierno nacional y el provincial decidieron el cierre de las escuelas y la implementaci\u00f3n de estrategias virtuales de ense\u00f1anza -aprendizaje. Estas medidas se tomaron sin considerar las realidades locales y generaron enormes consecuencias cognitivas, sociales y psicol\u00f3gicas entre los estudiantes. Se argumentaba que el hecho de mantener las escuelas cerradas reduc\u00eda la circulaci\u00f3n de personas y del virus, minimizando por consiguiente, el \u00edndice de co ntagios. A pesar de ello, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 55 r\u00e1pidamente se demostr\u00f3 que el retorno a la presencialidad en las escuelas no incide significativamente en el aumento de las tasas de contagio, siempre que la reapertura se realice de manera cuidada y con los protocolos adecuados. El cierre de escuelas durante el 2020 profundiz\u00f3 la desigualdad existente entre los estudiantes con diferentes niveles de ingreso y los ni\u00f1os de entornos m\u00e1s desfavorecidos experimentaron mayores p\u00e9rdidas de aprendizaje, sin mencionar los dem\u00e1s efectos psicol\u00f3gicos y sociales ya que la escuela, adem\u00e1s de su funci\u00f3n primaria en el aprendizaje, tiene un papel importante en el bienestar integral de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. A ra\u00edz de ello, UNICEF Argentina emiti\u00f3 un comunicado en el que recomienda que \"las escuelas sean lo \u00faltimo en cerrar y lo primero en abrir cuando las autoridades comiencen a suprimir las restricciones\" y agrega que \"el derecho a la educaci\u00f3n de los chicos y las chicas argentinas debe trascender las diferencias pol\u00edticas y unificar a una sociedad golpeada por la pandemia, y por el impacto econ\u00f3mico, social y emo cional que trajo el COVID -19\". \u00c9 stas recomendaciones halla n su correlato jur\u00eddico en la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y en la Ley Nacional Nro. 26.061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, cuyo sistema protectorio introduce principios, est\u00e1ndares y responsabilidades impostergables de todos los niveles y Poderes del Estado para el adecuado resguardo y garant\u00eda de los derechos e intereses tut elados, entre ellos con particular \u00e9nfasis, el derecho a la educaci\u00f3n. Garantizar el acceso a la educaci\u00f3n en el actual escenario, requiere de un amplio acuerdo pol\u00edtico y social que integre las voces de todos los actores involucrados en la noble tarea de ense\u00f1ar y aprender. El di\u00e1logo tiene que ser una actitud permanente de las autoridades de gobierno para garantizar un retorno efectivo a la presencialidad en las escuelas. La declaraci\u00f3n de emergencia educativa que propone la presente propuesta permitir\u00e1 garantizar la prestaci\u00f3n obligatoria y continua del servicio educativo provincial y otorga a l Consejo General de Educaci\u00f3n la facultad de modificar los criterios de presencialidad cuando la gravedad de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica as\u00ed lo amerite, pero con al cance geogr\u00e1fico determinado, por zonas o departamentos seg\u00fan la realidad epidemiol\u00f3gica de cada regi\u00f3n. En funci\u00f3n de lo expuesto, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Esteban A. Vitor - Eduardo M. Solari - Uriel M. Brupbacher - Juan D. Zacar\u00edas - Manuel Troncoso - Mart\u00edn C. Anguiano - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Gracia M. Jaroslavsky - Sara M. Foletto. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda . 6.5.18 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.720) La C\u00e1mara de Diputados de la P rovincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Detalle por instituci\u00f3n de las inversiones de infraestructura escolar realizadas durante el a\u00f1o 2020 y hasta la fecha de respuesta, cuyo objeto haya sido garantizar el retorno a la presencialidad en las escuelas en condiciones sanitarias seguras. Segundo : El plan o protocolo a implementar para el retorno a la presencialidad en los dis tintos niveles y modalidades del sistema educativo entrerriano. Tercero : Detalle de las estrategias a implementar en los diferentes niveles y modalidades del sistema educativo entrerriano para mitigar los efectos y desigualdades generadas por las asimetr\u00eda s en torno a la accesibilidad del conocimiento entre los estudiantes entrerrianos . VITOR - SOLARI - BRUPBACHER - ZACAR \u00cdAS - TRONCOSO - ANGUIANO - MATTIAUDA - JAROSLAVSKY - FOLETTO - ACOSTA . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har \u00e1n las comunicaciones correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 56 6.5.19 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.721) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el encuentro \"Celebremos las D iferencias\", destinado a personas con agenesia y sus fa milias, con el prop\u00f3sito de unir, celebrar y educar sobre las diferencias en las extremidades; a realizarse el d\u00eda 28 de febrero de 2021, en el predio del Prado Espa\u00f1ol de Colonia Avellaneda; organizado por el grupo \"Hermosamente Distintos\" y la Municipali dad de Colonia Avellaneda, a trav\u00e9s del \u00c1rea de Discapacidad local. ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Me dirijo a este Honorable Cuerpo a fin de elevar el presente proyecto de declaraci\u00f3n de inter\u00e9s del encuentro \"Celebremos las D iferencias\", a cele brarse el d\u00eda 28 de febrero de 2021, en el Prado Espa\u00f1ol de Colonia Avellaneda. Dicho encuentro est\u00e1 destinado a personas con agenesia, es decir, con ausencia de miembro/s superiores y/o inferior/es) y sus familias, con el prop\u00f3sito de unir, celebrar y edu car sobre las d iferencias en las extremidades. La jornada es organizada de manera conju nta por el grupo \"Hermosamente D istintos\" y por la Municipalidad de Colonia Av ellaneda, a trav\u00e9s del \u00c1rea de D iscapacidad local. El grupo \"Hermosamente D istintos\" es de asistencia a personas con ausencia cong\u00e9nita y/o amputaciones de extremidades; brindan contenci\u00f3n a los padres que enfrentan algo socialmente desconocido, lo que produce angustia y dudas. Seg\u00fan estad\u00edsticas, 1 de cada 10.000 beb \u00e9s nace con esta anomal\u00eda, d enominada \"agenesia\". Realizan diferentes actividades para contribuir a la aceptaci\u00f3n y autoestima de estos ni\u00f1os. La m\u00e1s importante es el encuentro anual \"Celebremos las Diferencias\", que en esta oportunidad se realiza en el mencionado municipio entrerria no. Creo necesario e importante acompa\u00f1ar y visibilizar estas iniciativas, a fin de contribuir a una sociedad m\u00e1s justa que aprenda a vivir y convivir en las diferencias. Por los motivos antes expuestos es que elevo el presente proyecto de d eclaraci\u00f3n a consideraci\u00f3n de mis pares de bancada, aguardando su acompa\u00f1amiento. Gustavo M. Zavallo 6.5.20 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.722) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase un Juzgado de Paz de Tercera Categor\u00eda en la circunscripci\u00f3n judicial de Entre R\u00edos, con asiento en l a ciudad de Villa del Rosario, d epartamento Federaci\u00f3n, con competencia territorial en el mencionado municipio. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Cr\u00e9ase un (1) cargo de Juez de Paz y un (1) cargo de Secr etario de Tercera Categor\u00eda. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase al Superior Tribunal de Justicia a arbitrar los medios y recursos necesarios, materiales y humanos, para la implementaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de esta ley, comprendiendo la fecha de iniciaci\u00f3n de la actividad j urisdiccional pertinente . ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Todos los juicios y acciones judiciales iniciados hasta el momento de la puesta en vigencia del juzgado creado por esta ley y que corresponder\u00edan a \u00e9ste en raz\u00f3n de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 57 competencia territorial y material, continuar\u00e1n su tramitaci\u00f3n y fenecer\u00e1n ante el juzgado originario por e l que se encuentran tramitando. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autor \u00edzase al Poder Ejecutivo a realizar las modificaciones, adecuaciones, y reestructuraciones al Presupuesto General de la Provincia, a los fines de cumplimen tar con lo establecido en esta l ey. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- De forma. ZAVALLO - CASTILLO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Me dirijo a este Honorable Cuerpo a fin de elevar el presente proyecto de ley referido a la creaci\u00f3n de un juzgado de p az en la l ocalidad de Villa del Rosario, d epartamento Federaci\u00f3n. La necesidad de creaci\u00f3n de este juzgado, surge de una solicitud cursada al suscripto por la Presidenta Municipal, Mar\u00eda Vanina Perini, y por el se\u00f1or Secretario de Gobierno, Hacienda y Pro ducci\u00f3n, Diego M art\u00edn Cortiana. Villa del Rosario es una pujante ciudad del norte entrerriano que cuenta con m\u00e1s de cuatro m il habitantes, aproximadamente. Actualmente, para efectuar tr\u00e1mites de competencia de un juzgado de p az, los ciudadanos deben trasladarse hacia la l indera ciudad de Chajar\u00ed, lo que ha comenzado a tornarse engorroso debido al crecimiento demogr\u00e1fico de \"la Villa\". El crecimiento poblacional fue acompa\u00f1ado de una extensi\u00f3n territorial y un aumento de magnitud en la litigiosidad, por lo que resulta imper ioso contar en el pueblo con un servicio de justicia adecuado. Por los motivos antes expuestos es que elevo el presente proyecto de l ey a consideraci\u00f3n de mis pares de bancada, aguardando su acompa\u00f1amiento. Gustavo M. Zavallo - Vanesa A. Castillo. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . 6.5.21 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.723) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecut ivo se sirva informar: Primero : Informe el Poder Ejecutivo Provincial si tiene conocimiento de la situaci\u00f3n que se ha generado en la localidad de Victoria, a partir de haberse presentado en el Concejo Deliberante de esa localidad un proyecto de o rdenanza o torgando en concesi\u00f3n a privados un espacio p\u00fablico con especies arb\u00f3reas aut\u00f3ctonas de la provincia, en la ladera de la colina frente al balneario, desde calle G\u00fcemes extendi\u00e9ndose por toda la costanera Pedro Radio, para la realizaci\u00f3n de un emprendimient o que se denomina \"Shopping a Cielo Abierto: Mercado de la Costa\". Segundo : Requerir informe el Poder Ejecutivo provincial si tiene conocimiento que se ha presentado una nota impugnando dicho emprendimiento por parte de la Multisectorial de Victoria en Def ensa de los Humedales. Tercero : Informe el Poder Ejecutivo provincial, si en la Secretar\u00eda de Ambiente dependiente del Ministro de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico, el proponente del emprendimiento que se desarrollar\u00eda en la localidad de Victoria ha ingresado la \"Carta de Presentaci\u00f3n\" tal como emana en la obligaci\u00f3n establecida en el Decreto 4.799/09 reglamentaci\u00f3n del estudio de impacto ambiental. Reglamento que en su Art\u00edculo 2\u00ba establece \"Ning\u00fan emprendimiento o actividad que requiera de un Es tudio de Impacto Ambiental (E sIA) podr\u00e1 iniciarse hasta tener el mismo aprobado, por la autoridad de aplicaci\u00f3n\" . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 58 Cuarto : De haber ingresado el pedido de estudio de impacto ambienta l solicitar el Poder Ejecutivo p rovincial, remita copia del informe de impacto ambiental que producir\u00eda el mencionado emprendimiento. FOLETTO - VARISCO - ZACAR\u00cdAS. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.22 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.724) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Solicitar al Poder Ejecutivo provincial informe si tiene conoc imiento respecto de la extracci\u00f3n en el territorio de la Provincia de Entre R\u00edos, de arena sil\u00edcea o arena de otro tipo todas vinculadas al proceso de extracci\u00f3n del shell oil mediante el sistema de fractura hidr\u00e1ulica -fracking - en los yacimientos de Vaca Muerta en la cuenca neuquina, o en emprendimientos similares en otras provincias. Segundo : Instar al Poder Ejecutivo provincial informe que organismo municipal, provincial, o nacional expidi\u00f3 autorizaci\u00f3n para la extracci\u00f3n en la provincia de Entre R\u00edos d e arena sil\u00edcea u otras similares para ser utilizado en la extracci\u00f3n de shell oil mediante sistema de fractura hidr\u00e1ulica -fracking -. Tercero : Requerir al Poder Ejecutivo provincial que informe durante cu\u00e1nto tiempo se ha llevado adelante la extracci\u00f3n de estas arenas y cu\u00e1l es el volumen de dicho mineral que se ha extra\u00eddo hasta la fecha. Cuarto : Para que el Poder Ejecutivo provincial informe si previo a la autorizaci\u00f3n para la extracci\u00f3n de la arena sil\u00edcea u otras similares, se realiz\u00f3 por parte de la S ecretar\u00eda de Ambiente dependiente del Ministro de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico, un estudio de impacto ambiental , audiencias p\u00fablicas y dem\u00e1s protocolos establecidos en la Ley 25.675. Quinto : Solicitar que, si el E stado provincial ha realizado el estudio de impacto ambiental, el mismo sea remitido a esta Honorable C\u00e1mara para determinar los efectos al medio ambiente que podr\u00eda producir la extracci\u00f3n de gran volumen de dicho mineral. Sexto : Si de dicho informe se desprende que las explotaciones de arena de s\u00edlice en desarrollo y a desarrollarse se encuentran dentro (Ley 9.718 y 10.479) y/o en cercan\u00edas de alg\u00fan \u00e1 rea natural protegida as\u00ed declarada por el Estado provincial. S\u00e9ptimo : Solicitar al Poder Ejecutivo provincial si tiene conocimiento de que para la extracci\u00f3n de dichos minerales se estar\u00edan utilizando floculantes. De ser as\u00ed indique: a) Qu\u00e9 floculante se usa y su composici\u00f3n; b) Cantidades; c) Tratamiento del efluente; d) Qu\u00e9 tipo de piletas para el tratamiento de efluentes son utilizadas ; e) D\u00f3nde y en qu\u00e9 cantidades por arenera por d\u00eda se descarta floculante en los efluentes; f) Qui\u00e9n es el encargado de fiscalizar el destino de los efluentes, y con qu\u00e9 periodicidad se realizan los controles; g) Si los floculantes utilizados para la limpi eza del pro ducto contienen poliacrilamida. Octavo : Requerir que el Poder Ejecutivo provincial informe que contralor realiza por parte de organismos p\u00fablicos provinciales de la cantidad de material extra\u00eddo, tratamiento y eliminaci\u00f3n de los desechos produci dos, m\u00e9todo de transporte y su recorrido dentro del territorio provincial, indicando en este \u00faltimo caso las empresas transportistas encargadas del mismo, en caso afirmativo remita la totalidad de los informes, actas y estudios realizados. Noveno : Solicita r que el Poder Ejecutivo provincial remita a esta Honorable C\u00e1mara listado de empresas que se encuentren realizando la explotaci\u00f3n, de estos minerales en la provincia de Entre R\u00edos. FOLETTO - JAROSLAVSKY - TRONCOSO - ZACAR\u00cd AS - SOLARI MATTIAUDA - CUSINATO - VITOR - BRUPBACHER . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 59 -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.23 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.725) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modificase el Art\u00edculo 456\u00ba del C\u00f3digo Procesal Penal de la Provincia de Entre R\u00edos, el que quedar\u00e1 redactado del siguiente modo: \"Art\u00edculo 456\u00ba.- Sentencia. La sentencia contendr\u00e1: la menci\u00f3n del Tribunal que la pronuncie, el nombre y apel lido de los intervinientes, las generales del Imputado o los datos que sirvan para identificarlo, la enunciaci\u00f3n del hecho y de las circunstancias que hubieren sido materia de acusaci\u00f3n, la exposici\u00f3n de los motivos de hecho y de derecho en que se fundamen te, las disposiciones legales que se apliquen, la parte resolutiva, lugar y fecha, y las firmas de los Jueces y el Secretario. Si uno de los Jueces no pudiere firmar la sentencia por un impedimento ulterior a la lectura del veredicto, se har\u00e1 constar esta circunstancia y aqu\u00e9lla valdr\u00e1 sin su firma. En la medida de que la complejidad del caso lo permita, la sentencia ser\u00e1 redactada en un lenguaje claro y sencillo, que permita su comprensi\u00f3n por la mayor cantidad de personas posibles. En casos de suma comple jidad, se proceder\u00e1 a elaborar por la Oficina d e Gesti\u00f3n de Audiencias u/o el o rganismo que el Poder Judicial en uso de sus facultades organizativas designe, una sencilla explicaci\u00f3n de los fundamentos de la misma, a los solos fines explicativos.\". ART\u00cdCUL O 2\u00ba.- De forma. RUBATTINO - MORENO - CASTILLO - FARF\u00c1N - RAMOS - CORA - SILVA - SOLANAS - C\u00c1CERES J . - REBORD - COSSO - KRAMER - LOGGIO - CASTRILL\u00d3N. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Se\u00f1or Presidente, sabido es que uno de los pilares fundamentales de nues tro ordenamiento penal, sobre todo en su faz aplicativa, esto es, en el sistema procesal, ha sido sin lugar a dudas, la garant\u00eda del debido p roceso -Art\u00edculo 18 de la Constituci\u00f3n nacional -, lo que va de la mano con la inviolabilidad de la defensa en juicio y con otro gran derecho del cual son acreedores los ciu dadanos, que es el acceso a la j usticia, con lo cual tambi\u00e9n, resulta v \u00e1lido traer a colaci\u00f3n el Art\u00edculo 8.1 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos -Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica de rango constitucional -, el cual establece el derecho de toda persona a ser o\u00edda, con las debidas garant\u00edas y dentro de un plazo razonable, por un juez o tribunal competente, independiente e imparcial, establecido con anterioridad por la ley; en la sustanciaci\u00f3n d e cualquier acusaci\u00f3n penal formulada contra ella, o para la determinaci\u00f3n de sus derechos y obligaciones de orden civil, laboral, fiscal o de cualquier otro car\u00e1cter. En ese derecho a ser o\u00edda, surge obviamente el derecho a tener una respuesta de parte de ese tribunal, haciendo lugar o no a sus pretensiones. Obviamente que el instrumento por antonomasia donde surge ese mensaje portador de una verdad jur\u00eddica, es lo que com\u00fanmen te conocemos como \"Sentencia\". Pero para que ese instrumento, portador de un men saje, el cu\u00e1l va declarar o no un derecho, y que si dudas, va a modificar o consolidar conductas y posiblemente modificar\u00e1 tambi\u00e9n la vida de sus destinatarios, reafirmando o no determinadas normas legales y, que en definitiva, busca declarar ante quienes fueron protagonistas de ese proceso y ante la comunidad toda: una verdad. Por lo tanto, no solo debe tratar de ser acogido tal mensaje por tales destinatarios, sino que a su vez, debe ser comprendido, por la mayor cantidad de personas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 60 Es cierto que las so ciedades y los contactos sociales por ende, se han complejizado, que los entramados normativos, son complejos a\u00fan para quienes ejercen la profesi\u00f3n de abogados y, que las cuestiones que se judicializan, que llegan a los tribunales resulta n cada vez con may ores aristas. El idioma jur\u00eddico se ha vuelto abstracto a medida tambi\u00e9n que se ha desarrollado la ciencia jur\u00eddica, lo cual no es un dato negativo, sino que forma parte de ese crecimiento en t\u00e9cnica y en discusi\u00f3n, lo cual tambi\u00e9n forma parte de esa compl ejidad. Ese idioma espec\u00edfico de cierto sector del saber, complicado, con muchas variedades y giros, buscando captar en f\u00f3rmulas generales la realidad, para as\u00ed determinar conductas conforme a derecho, tambi\u00e9n forma parte de la respuesta a la complejidad. Pero tambi\u00e9n es cierto que, conforme lo se\u00f1ala el doctor Guillermo Gonz \u00e1lez Zurro, ha dicho que \"El juez tiene la obligaci\u00f3n de explicarse. No se trata s\u00f3lo de un derecho del usuario del servicio de justicia. El que desempe\u00f1a una funci\u00f3n p\u00fablica debe hacer saber en forma clara los argumentos y razones que brinda para condenar o absolver. Estas razones han de ser entendidas, en primer lugar, por las personas a las que van dirigidas. Pero, adem\u00e1s, por la sociedad toda, que as\u00ed podr\u00e1 ejercer un control democr\u00e1 tico sobre estos actos p\u00fablicos, como son las sentencias\" (para mayor abundamiento ver el trabajo \"Sentencias en lenguaje claro\" - Autor: Gonz\u00e1lez Zurro, Guillermo D. - Publicado en: La Ley 26/12/2018, 26/12/2018, 1 - Cita online: AR/DOC/2608/2018 - en www .informacionlegal.com.ar - Thompson Reuters). Las \"Reglas de Brasilia sob re Acceso a la Justicia de las P ersonas en Condici\u00f3n de Vulnerabilidad\", las cuales son importantes en virtud de los sujetos a las cuales buscan proteger estas reglas, esto es las per sonas vulnerables (ni\u00f1os, personas discapacitadas, personas en condici\u00f3n de pobreza, en virtud de su g\u00e9nero, etc \u00e9tera ), no solo se establece en la Secci\u00f3n 3\u00aa, el derecho a int\u00e9rprete \"cuando el extranjero que no conozca la lengua o lenguas oficiales ni, en su caso, la lengua oficial propia de la comunidad, hubiese de ser interrogado o prestar alguna declaraci\u00f3n, o cuando fuere preciso darle a conocer personalmente alguna resoluci\u00f3n\". Sino tambi\u00e9n en su apartado 58, se\u00f1alan que \"(58) Se adoptar\u00e1n las medidas necesarias para reducir las dificultades de comunicaci\u00f3n que afecten a la comprensi\u00f3n del acto judicial en el que participe una persona en condici\u00f3n de vulnerabilidad, garantizando que \u00e9sta pueda comprender su alcance y significado\". En la secci\u00f3n referid a a notificaciones y requerimientos, el apartado 59, refiere que \"En las notificaciones y requerimientos, se usar\u00e1n t\u00e9rminos y estructuras gramaticales simples y comprensibles, que respondan a las necesidades particulares de las personas en condici\u00f3n de vu lnerabilidad incluidas en estas r eglas. Asimismo, se evitar\u00e1n expresiones o elementos intimidatorios, sin perjuicio de las ocasiones en que resulte necesario el uso de expresiones conminatorias\". El p\u00e1rrafo 60, es a\u00fan m\u00e1s importante, en lo que hace a nuest ra materia, al referir que \"En las resoluciones judiciales se emplear\u00e1n t\u00e9rminos y construcciones sint\u00e1cticas sencillas, sin perjuicio de su rigor t\u00e9 cnico\". El C\u00f3digo Iberoamericano de \u00c9 tica en su Art\u00edculo 27\u00ba, establece que \"Las motivaciones deben estar e xpresadas en un estilo claro y preciso, sin recurrir a tecnicismos innecesarios y con la concisi\u00f3n que sea compatible con la completa comprensi\u00f3n de las razones expuestas\". En s\u00edntesis, si el lenguaje de una sentencia judicial, no resulta claro y comprensi ble, para el ciudadano no abogado, para aquel que no posee otros conocimientos jur\u00eddicos m\u00e1s all\u00e1 del conocimiento vulgar, respecto de quien tambi\u00e9n va destinada la norma, la reafirmaci\u00f3n de esta \u00faltima, est\u00e1 destinada a fracasar con una sentencia no compr ensible, esto es que la ciudadan\u00eda no puede entender por cuestiones eminentemente t\u00e9cnicas. No decimos que haya que relegar la calidad del mensaje jur\u00eddico, ni que no se efect\u00faen citas o remisiones. Para nada. La capacitaci\u00f3n del operador judicial , es una cuesti\u00f3n innegociable. Sino que de lo que se trata es de mejorar el mensaje, de extenderlo hacia la ciudadan\u00eda toda. No se trata de lenguajes simples o vulgares, se trata de mensajes comprensibles. Por ello consideramos que, sobre todo en materia penal, do nde est\u00e1n en juego ni m\u00e1s ni menos, que aspectos relacionados con conductas sumamente graves que vulneran las normas a trav\u00e9s de la afectaci\u00f3n de bienes jur\u00eddicos considerados como valiosos y, donde la consecuencia es la p\u00e9rdida de derechos tan importantes como la libertad, el patrimonio, de un empleo o de un cargo p\u00fablico a trav\u00e9s de la pena, entonces con mayor raz\u00f3n, sea para discutirla o ponerla en entredicho el imputado, sea para que la sociedad comprenda en qu\u00e9 t\u00e9rminos y fundamentos se ha dado culmina ci\u00f3n a cierto conflicto, lo cierto es que la claridad de vocabulario en una sent encia de este fuero se impone. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 61 Por eso hemos considerado importante en este sentido, reformar el Art\u00edculo 456\u00ba del C\u00f3digo Procesal Penal de la Provincia de Entre R\u00edos, m\u00e1xime q ue el sistema acusatorio considera a la publicidad, uno de los pilares fundamentales donde se asienta el mismo, por lo que la claridad en las redacciones de las sentencias es una cuesti\u00f3n prioritaria. Sin embargo, conscientes de situaciones de alta complej idad, que impliquen el uso ineludible de un lenguaje t\u00e9cnico, a los fines de su comprensi\u00f3n por el p\u00fablico, se ha convenido en que se elabore una explicaci\u00f3n que no constituye la sentencia en s\u00ed misma, pero que ayuda a comprender el alcance y fundamentos d e la misma, es decir a los fines meramente publicitarios. Estas disposiciones no alcanzan los casos y las causas, que ya se juzgan conforme el procedimiento establecido por la Ley Nro. 10.746, esto es por el sistema de jurados populares, en donde existen o tras pautas en cuanto a la comunicaci\u00f3n del contenido de lo decidido. Por las razones y motivaciones expuestas le solicito a mis pares me acompa\u00f1en con la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Ver\u00f3nica P. Rubattino - Silvia del C. Moreno - Vanesa A. Castillo - Mariana Farf\u00e1n - Carina M. Ramos - Stefan\u00eda Cora - Leonardo J. Silva - Julio R. Solanas - Jos\u00e9 O. C\u00e1ceres - Mariano P. Rebord - Juan P. Cosso - Jos\u00e9 M. Kramer - N\u00e9stor D. Loggio - Sergio D. Castrill\u00f3n. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edt ico y Peticiones, Poderes y Reglamento . 6.5.24 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.726) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s el libro \"Pueblo Chico\", cuya obra es de autor\u00eda del ciudadano Carlos Elbert, oriundo de la ciudad de Basavibaso, de esta provincia. RUBATTINO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La obra del escritor entrerriano Carlos Elbert, esto es su novela titulada \"Pueblo Chico\" de editorial de la Provincia de Entre R\u00edos de reciente edici\u00f3n, despliega un r elato de ficci\u00f3n, que sucede en una localidad del Norte entrerriano y cuenta la historia de un profesional de ciudad novato, que llega a dicho pueblo a v\u00e9rselas con una realidad caprichosa, condicionada por reglas y h\u00e1bitos espec\u00edficos y acendrados, atrave sando experiencias sorprendentes y contradictorias que conformar\u00e1n su vida y su destino. Tres mujeres fuertes modelar\u00e1 n su personalidad, sobre todo \"Rita\", una joven hermosa, vital e indomable, campesina at\u00edpica, que sabe imponer sus valores por sobre prej uicios y convenciones. Elbert, escritor, abogado, doctor en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales, doctor honoris causa de la Universidad Nacional de San Agust\u00edn, Arequipa Per\u00fa e n el 2012, exfunciona rio judicial de la Provincia de Entre R \u00edos, exjuez de la C\u00e1mara N acional de Apelaciones de la Capital Federal (1984 -2005), exbecario de la Fundaci\u00f3n Alexander Von Humbol dt (Alemania Federal), en la Universidad de C olonia (1977 - 1979), co n reside ncias posteriores (2006 -2011), asesor legislat ivo y an\u00e1lisis de legislaci\u00f3n e n mate ria de menores, viol encia familiar y sexual, tr\u00e1fico de ni\u00f1os, etc \u00e9tera , de diversos ministerios de Justicia, comisiones legislativas; miembro del Consejo Consultivo de varias revistas especializadas; y tambi\u00e9n destacada actuaci\u00f3n docente e n pa\u00edses t ales como Aleman ia, Colombia, Costa Rica, Brasil, Guatemala, Honduras, Uruguay, etc \u00e9tera. Profesor titular de posgrado e n Criminolog\u00eda, Universidad Nacional de la Patagonia, profesor titular de San Juan Bosco , Trelew, provincia de Chubut; profesor de posgr ado en la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n, de La Pampa y del Comahue. Sus impecables y destacados antecedentes, pueden advertirse en la vasta trayectoria descripta. Con el advenimiento de la democracia, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 62 Elbert regres\u00f3 de Alemania a nuestro pa\u00eds ocupando, n ada menos, la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones de la Capital Federal. Hoy, retirado hace unos a\u00f1os de la actividad de tribunales, volvi\u00f3 a sus pagos, al \"pueblo chico\" de Basavilbaso. Ha iniciado otro camino (o tal vez ha retomado alguna vocaci\u00f3n que qued\u00f3 p endiente), marchando por los senderos de la ficci\u00f3n a trav\u00e9s de esta obra que tal vez busca encontrar aquello que simplemente podemos denominar \"nuestra forma de ser entrerrianos\", mostrando y a la vez discutiendo, describiendo y poniendo en crisis quiz\u00e1s, costumbres, valores, etc\u00e9tera . Tanto en su carrera judicial, como en su incursi\u00f3n literaria (donde la primera influye fuertemente en el car\u00e1cter y conformaci\u00f3n de la segunda), podemos concluir que Carlos Elbert, es de aquellas personas que nos han prestig iado tanto ante nuestra p atria, como ante el mundo. Si bien es cierto que nuestra provincia atraviesa momentos dif\u00edciles, que exigen de este recinto discusiones arduas sobre temas apremiantes, no es menos cierto tambi\u00e9n que como legisladores tenemos el deb er de reconocer y alentar este tipo de actividades culturales, que cimientan no solo la creatividad y - \u00bfpor qu\u00e9, no? - el esparcimiento, las que adem\u00e1s constituyen una invitaci\u00f3n a la reflexi\u00f3n y tal vez al cambio, posibilit\u00e1ndonos como entrerrianos una mej or mirada sobre los hechos que transcurrieron, que transcurren y que habr\u00e1n de transcurrir en los tiempos. Por los motivos antes expuestos es que elevo el presente proyecto de declaraci\u00f3n a consideraci\u00f3n de mis pares de bancada, aguardando su acompa\u00f1amient o. Ver\u00f3nica P. Rubattino 6.5.25 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.727) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Las empresas de t ransporte p\u00fablico de pasajeros que operen dentro del territorio de la Provincia de Entre R\u00edos, deber\u00e1n adoptar con car\u00e1cter obligatorio, las siguientes pautas y protocolos m\u00ednimos, en relaci\u00f3n a los viajes que realicen en medios de transporte a\u00e9reo, fluvial o terrestre ni\u00f1o/as y adolecentes encuadrados dentro del Trastorno del Espect ro Autista (TEA), a saber: Primero : Que tanto los padres, como los ni\u00f1os con TEA, tendr\u00e1n prioridad en la atenci\u00f3n en ventanilla y toda tramitaci\u00f3n en relaci\u00f3n al transporte, sin demora ni dilaci\u00f3n alguna, como as\u00ed tambi\u00e9n deber\u00e1 facilitarse el r\u00e1pido ingr eso al veh\u00edculo, nave o aeronave al ni\u00f1o con TEA y sus acompa\u00f1antes. La reducci\u00f3n de los tiempos de espera, es una de regla interpretativa primordial, par a el presente. Sin perjuicio de ello, deber\u00e1n habilitarse dentro de las terminales, muelles de abordaj e y/o aeropuertos, en caso de ser necesaria la espera, espacios adecuados para el ni\u00f1o con TEA, que re\u00fanan las condiciones id\u00f3neas para evitar su desorden conductual, a saber: luces tenues, encontrarse lejos de ruidos intensos, contar con juguetes e implem entos adecuados, que posea una se\u00f1alizaci\u00f3n por im\u00e1genes en relaci\u00f3n a los pasos que llevar\u00e1 el viaje, etc\u00e9tera . Segundo : A tales efectos se deber\u00e1n habilitar por las empresas, las respectivas p\u00e1ginas web o sistemas electr\u00f3nicos, que permita previamente y con la debida antelaci\u00f3n no solo el acceso al boleto de pasaje respectivo, sino a todo tr\u00e1mite relacionado con dicho viaje, de tal modo de encontrarse superadas tales trabas burocr\u00e1ticas al ingresar a las terminales o muelles. Tercero : El ni\u00f1o con TEA y su s acompa\u00f1antes, tendr\u00e1n prioridad en la ubicaci\u00f3n dentro del veh\u00edculo, buque o aeronave, preferentemente en la parte delantera o donde reciba menos est\u00edmulos de movimiento o gente ante su vista y que evite la desorganizaci\u00f3n e n el comportamiento del mismo. Adem\u00e1s deber\u00e1n sentarse siempre junto a su familia y/o acompa\u00f1antes. Deber\u00e1 tenerse en cuenta en cuanto la ubicaci\u00f3n y asiento, la cercan\u00eda con un ba\u00f1o, para el inmediato uso del mismo. Siempre deber\u00e1 priorizarse, el lugar m\u00e1s conv eniente para un buen via je del n i\u00f1o. Cuarto : Las empresas de transporte y m unicipios, deber\u00e1n brindar la apoyatura visual al n i\u00f1o con TEA necesaria para que \u00e9 ste pueda ubicarse tanto en lugares, como en la funci\u00f3n que cumplen los mismos, tanto en terminales, aeropuertos y lugares de embarque, como dentro de los veh\u00edculos y aeronaves. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 63 Quinto : Promover dentro de los veh\u00edculos, buques y aeronaves, el uso de las denominadas \"medialunas\" y otros implementos, que permitan la mejor contenci\u00f3n del ni\u00f1o desde lo corporal, como as\u00ed tambi\u00e9n mantas con peso, elementos para apretar y liberar ansiedad, sorbetes para ingerir bebidas y opciones para morder, debiendo tener a disposici\u00f3n elementos de este tipo, para un mejor viaje. Sexto : Los padres o acompa\u00f1antes del ni\u00f1o con TEA, deber\u00e1n anticipar dentro de las 48 horas previas a iniciar el viaje, a las empresas de transporte, a los fines que puedan contarse con los implementos mencionados antes, como tambi\u00e9n del men\u00fa especial del ni\u00f1o, para mantener una correcta alimentaci\u00f3n durante el viaje, salv o que los familiares acompa\u00f1en dicho men\u00fa. S\u00e9ptimo : Brindar al ni\u00f1o con TEA las posibilidades de caminar efectuando el veh\u00edculo las paradas que sean necesarias o, el paseo dentro de la aeronave o buque tom\u00e1ndose las previ siones de seguridad necesarias. Octavo: Avisar los choferes, capitanes, azafatas o guardas, a los restantes pasajeros, que un ni\u00f1o con TEA se encuentra viajando, a los fines de requerir su colaboraci\u00f3n y comprensi\u00f3n. Noveno : Adoptar las medidas de seguridad necesarias, tales como laminados de vidrio, etc\u00e9tera , a fin de resguardar la integridad f\u00edsica del ni\u00f1o y los restantes pasajeros . D\u00e9cimo : Las empresas de transporte, deber\u00e1n facilitar a los familiares, el asesoramiento y todo lo necesario para la preparaci\u00f3n del ni\u00f1o para el viaje, lo qu e incluye informaci\u00f3n, visitas previas, coordinaci\u00f3n con otras empresas para el trasbordo, reserva y condicionamiento de lugares adecuados dentro del veh\u00edculo, y dem\u00e1s medidas que ayuden al ni\u00f1o a un viaje de mejor calidad. D\u00e9cimo Primero : Las empresas de transporte y el personal municipal y/o provinci al, que preste servicio en las terminales y m uelles, deber\u00e1n realizar las capacitaciones pertinentes, a los efectos de las presente ley, como tambi\u00e9n para afrontar situaciones de crisis del ni\u00f1o, que impliquen intervenci\u00f3n durante las esperas o en tr\u00e1nsito, a fin de coadyuvar a los padres. Las empresas, P rovincia y municipios en las respectivas terminales y muelles, deber\u00e1n asegurarse que el personal de salud y policial afectado, posea tal capacitaci\u00f3n. D\u00e9cimo Segundo : A tales fines, las empresas respectivas y los municipios deber\u00e1n acreditar ante la Secretar\u00eda de Transporte de la Provincia y el Instituto Provincial de Discapacidad, la realizaci\u00f3n de las capacitaciones mencionadas en el inciso anterior. D\u00e9cimo T ercero : Las empresas de transporte adem\u00e1s, asegurar\u00e1 n lo necesario, para aquellos casos de ni\u00f1os que requieran del apoyo emocional de mascotas tales como perros, lo necesario para que puedan acompa\u00f1arlos en el viaje y brinden dicho apoyo mientras dure el mismo. Asimismo, se les permitir\u00e1 llevar consigo y a la mano, los element os de vestimenta, juguetes, etc\u00e9tera , que resulten necesarios para llevar adelante un viaje con tranquilidad y libre de inconvenientes. D\u00e9cimo Cuarto : Primar\u00e1 c omo principio interpreta dor de estas pautas, que e n caso de crisis, debe primar el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, por encima de los horarios y/o cualquier pauta comercial. D\u00e9cimo Quinto : Las presentes pautas, no excluyen otras que en el orden interno, los municipios y las e mpresas pu dieran adoptar para mejorar la calidad del viaje del ni\u00f1o con TEA. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- En caso de incumplimiento de las empresas de las disposiciones de la presente, se aplicar\u00e1n sanciones que ir\u00e1n desde multas hasta la suspensi\u00f3n temporaria y revocaci\u00f3n de las concesiones respectivas. Todo ello, sin perjuicio de las acciones legales que los se\u00f1ores padres pudieran llevar a cabo ante tales incumplimientos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Invitase a los m unicipios de la Provincia de Entre R\u00edos, a adherir a las presentes. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. RUBATTINO - CASTILLO - MORENO - CORA - FARF\u00c1N - CASTRILL\u00d3N - C\u00c1CERES R. - SILVA - SOLANAS - REBORD - C\u00c1CERES J. - HUSS - KRAMER - LOGGIO - GIANO - ZAVALLO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las situaciones de espectro autista, constituyen el e nigma de la ciencia en este naciente s iglo XXI, donde si bien se han profundizado tratamientos y se ha dado lugar a una ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 64 amplia discusi\u00f3n cient\u00edfica, el camino por recorrer es a\u00fan muy largo. Adem\u00e1s con el aumento de casos detectados y de la visibilizaci\u00f3n d e los mismos, advertimos que gran cantidad de estructuras y servicios p\u00fablicos no est\u00e1n adaptados a esta nueva realidad. Para aquellas personas que tenemos ni\u00f1os dentro de dicho espectro, el viajar en transporte p\u00fablico, sea en \u00f3mnibus, tren, avi\u00f3n o barco , puede resultar una experiencia dif\u00edcil y estresante, debido a las caracter\u00edsticas propias del trastorno, que se manifiesta por ejemplo en dificultades para responder de manera flexible a las demandas de los diferentes contextos sociales. As\u00ed un aeropuert o, una terminal de \u00f3mnibus o trenes, como tambi\u00e9n un muelle de abordaje de pasajeros constituyen ambientes novedosos que pueden generarles situaciones de extrema ansiedad y sufrimiento, debido a la incertidumbre de lo que va a ocurrir all\u00ed. Para quienes no est\u00e1n diagnosticados con TEA y a su vez, se encuentran habituados a este tipo de trayectos, hacer fila durante largo tiempo en una ventanilla, manejar tickets de equipaje, estar supeditado a horarios, es un mero tr\u00e1mite que no requiere mucho esfuerzo y, t an solo un poco de paciencia. Pero a las personas con TEA, el hecho de enfrentarse a situaciones nuevas o imprevistas puede suponerles un gran esfuerzo y generarles un profundo malestar o estr\u00e9s. Adem\u00e1s, dichos lugares constituyen ambientes de alta estimul aci\u00f3n sensorial, y muchas personas con autismo presentan alteraciones en el procesamiento de los est\u00edmulos sensoriales que pueden manifestarse, por ejemplo, en un malestar intenso ante determinados sonidos o luces o un inter\u00e9s inusual por aspectos sensoria les del entorno, como insistencia por tocar determinadas cosas o fascinaci\u00f3n por luces u objetos brillantes o que giran o, por el contrario, una tambi\u00e9n intensa angustia y llanto. Estas peculiaridades sensoriales se hacen extensibles al viaje propiamente d icho, por lo que habr\u00e1 ni\u00f1os con TEA que precisen llevar elementos para paliar tal situaci\u00f3n de stress, por ejemplo, cascos, mascotas de apoyo emocional, etc \u00e9tera ..., lo que se tiene en cuenta a los fines de este proyecto de ley. Que deb emos recordar las pal abras del p re\u00e1mbulo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad aprobada mediante resoluci\u00f3n de la Asamble a General de Naciones Unidas A/ RES/61/106, el d\u00eda 13 de diciembre de 2006, en cuanto se\u00f1ala: \"i) Reconociendo adem\u00e1s la diver sidad de las personas con discapacidad, j) Reconociendo la necesidad de promover y proteger los derechos humanos de todas las personas con discapacidad, incluidas aquellas que necesitan un apoyo m\u00e1s intenso, k) Observando con preocupaci\u00f3n que, pese a estos diversos instrumentos y actividades, las personas con discapacidad siguen encontrando barreras para participar en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s en la vida social y que se siguen vulnerando sus derechos humanos en todas las partes del mundo...\". Por eso, a veces advertimos en las terminales y aeropuertos de nuestra provincia y el pa\u00eds, situaciones de crisis de ni\u00f1os con TEA, dada las caracter\u00edsticas que hemos apuntado, lo que nos obliga a tomar cartas en el asunto y generar los instrumentos legislativ os necesarios para hacer efectivos los derechos humanos de los mismos, en nuestro entorno provincial. Procediendo a legislar de dicha manera, cumpliremos con el mandato de dicha convenci\u00f3n, que en su Art\u00edculo 4\u00ba nos dice \"Obligaciones generales: 1. Los Est ados Partes se comprometen a asegurar y promover el pleno ejercicio de todos los derechos humanos y las libertades fundamentales de las personas con discapacidad sin discriminaci\u00f3n alguna por motivos de discapacidad. A tal fin, los Estados Partes se compro meten a: a) Adoptar todas las medidas legislativas, administrativas y de otra \u00edndole que sean pertinentes para hacer efectivos los derechos reconocidos en la presente convenci\u00f3n; b) Tomar todas las medidas pertinentes, incluidas medidas legislativas, para modificar o derogar leyes, reglamentos, costumbres y pr\u00e1cticas existentes que constituyan discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad...\". Regulando y dando pautas, para mejorar situaciones de espera, abordaje y viaje de ni\u00f1os con TEA, podremos contr ibuir a mejorar tales aspectos o porciones de su vida. Fuentes : \"Consejos para facilitar un viaje en avi\u00f3n a los menores con autismo\" un art\u00edculo de Cristina Guti\u00e9rrez (\u00c1rea de Investigaci\u00f3n y Transferencia del Conocimiento Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a) https://saposyprincesas.elmundo.es/viajar -con-ninos/consejos -para-Viajar/viajar -en- avion -con-ninos -con-autismo/ Autismo: viajar en avi\u00f3n con un ni\u00f1o TEA - art\u00edculo publicado en la web https://www.bloghoptoys.es/veranoviajar -en-avion -con-un-nino-tea/ Pasajero s c on necesidades especiales en p\u00e1gina w eb de la empresa Iberia https://www.iberia.com/ar/viajar -con-iberia/necesidades -especiales/ Pautas brindadas por la licenciada Florencia Natalino, psic\u00f3loga especializada en TEA. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 65 Ver\u00f3nica P. Rubattino - Vanesa A. Castillo - Silvia del C. Moreno - Stefan\u00eda Cora - Mariana Farf\u00e1n - Sergio D. Castrill\u00f3n - Reinaldo J. C\u00e1ceres - Leonardo J. Silva - Julio R. Solanas - Mariano P. Rebord - Jos\u00e9 O. C\u00e1ceres - Juan M. Huss - Jos\u00e9 M. Kramer - N\u00e9stor D. Loggio - \u00c1ngel F. Giano - Gustavo M. Zavallo. -A las Comisiones de Desarrollo Social y de Comunicaciones y Transporte . 6.5.26 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.728) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- La presente ley tiene por obj etivo implementar pautas y pol\u00edticas inclusivas en materia educativa, no discriminatorias y brindarle a las personas con discapacidades, la curr\u00edcula acorde a sus necesidades, que desarrollen su actividad en \u00e1mbitos con estructura adecuada en los distintos niveles y establecimientos educativos, tanto p\u00fablicos como privados; en consonancia con las leyes nacionales, convenciones internacionales, Ley de Educaci\u00f3n provincial y de Discapacidad. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Enti\u00e9ndase a los fines de esta ley por personas con ca pacidades diferentes: a aquellas que presentan alteraci\u00f3n parcial o total y/o limitaci\u00f3n funcional, permanente o provisoria, que tengan su origen en causas f\u00edsicas, sean estas gen\u00e9ticas o adquiridas, psicol\u00f3gicas, sensoriales, sociales o familiares y que, por lo tanto, requieren ayudas o recursos que no est\u00e1n usualmente disponibles en un contexto educativo habitual, ya sea este de \u00edndole acad\u00e9mico y/o de infraestructura. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Enti\u00e9ndase por e ducaci\u00f3n inclusiva, al proceso sist\u00e9mico de mejora e innovaci\u00f3n educativa para promover la presencia, el rendimiento y la participaci\u00f3n del alumnado en todos los establecimientos educativos de nuestra provincia; en todos sus niveles, con particular atenci\u00f3n a aquellos alumnos o alumnas m\u00e1s vulnerables a la exclu si\u00f3n, la marginaci\u00f3n, detectando y eliminando, para ello, todos los impedimentos de acceso a una educaci\u00f3n igualitaria y acorde a sus necesidades. Esto implica la posibilidad concreta de las personas con discapacidades de acceder y participar activamente d el proceso de aprendizaje en la escuela con m\u00e9todos, materiales y aulas adecuadas, tanto para su acceso como en el interior de las mismas. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Deben establecerse acciones pertinente para que el sistema educativo inclusivo se desarrolle dentro del sistema regular, que remueva las barreras que limiten el aprendizaje y la participaci\u00f3n, facilitando la accesibilidad de los alumnos con necesidades espec\u00edficas, de apoyo educativo por medio de recursos humanos calificados, tecnolog\u00edas adaptativas y una i nfraestruct ura adecuada a sus necesidades. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La presente ley es de alcance general y obligatorio para las instituciones p\u00fablicas, privadas y privad as que sean subsidiadas por el E stado provincial y/o nacional; en todos sus niveles y modalidades . ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El sistema educativo tanto p\u00fablico como privado y privado subvencionado, brindar\u00e1 a los alumnos con necesidades espec\u00edficas de apoyo, que experimenten barreras y/o dificultades para el aprendizaje y la participaci\u00f3n; los siguientes principi os educativos b\u00e1sicos: a) La no discriminaci\u00f3n, tanto dentro como fuera de la instituci\u00f3n, por parte de ning\u00fan miembro de la comunidad educativa; b) Respeto a la diferencia y reconocimiento de la discapacidad como componente de la diversidad humana ; c) El derecho y acceso a todos los niveles de educaci\u00f3n en un marco de igualdad de oportunidades; d) Todas las adaptaciones que sean necesarias conforme las necesidades espec\u00edficas, por m\u00e9todos flexibles y alternativos de modo tal que no alteren su aprendizaje y ense\u00f1anza; e) El respeto e igualdad de derechos; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 66 f) Debe garantizar la participaci\u00f3n activa de todos los actores de la comunidad educativa comprendiendo a toda la familia; g) Brindar los apoyos que sean necesarios para satisfacer las necesidades relaciona das con la discapacidad, y que en el futuro le garanticen una adecuada salida laboral y activa inserci\u00f3n y participaci\u00f3n en la sociedad. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- A los alumnos con discapacidades se les reconoce el derecho a recibir adaptaciones de acceso al curr\u00edculu m, adaptaciones significativas (que requiera una modificaci\u00f3n de objetivos y de contenidos comunes); recibir flexibilizaciones y adaptaciones a los criterios de evaluaci\u00f3n, promoci\u00f3n y acreditaci\u00f3n. Recibir todas las comodidades y adecuaciones edilicias de los establecimientos educativos; en caso que estos no puedan brindarlas al momento del dictado de la presente deber\u00e1n ser adaptados en el plazo que establezca la reglamentaci\u00f3n; en particular y especial lo establecido en el art\u00edculo siguiente. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Aulas multisensoriales : Por la presente ley se implementa y reconoce el acceso de las personas con discapacidades a las denominadas \"Aulas Multisensoriales\"; entendiendo por tales a aquellas que tengan recursos y espacios adecuados para una tarea pedag\u00f3 gica, conforme los requerimientos del o los alumnos; tales como \"programas individuales\", o de \"peque\u00f1os grupos\", teniendo en cuenta los intereses y c aracter\u00edsticas de cada usuario. Dichas caracter\u00edsticas residir\u00e1n en tener en cuenta el espacio visual, el espacio de proyecci\u00f3n, el espacio de los olores y gustos, el espacio t\u00e1ctil y el espacio auditivo. De modo tal que dichas aulas posibiliten un trabajo con los alumnos, abordando todos los sentidos buscando as\u00ed el desarrollo libre de la experiencia sensoria l, de alegr\u00eda, de disfrute, aprendizaje y relajaci\u00f3n. Entendiendo que no son aulas recreativas sino espacios donde el alumno debe recibir un programa de intervenci\u00f3n individualizado y establecido a partir de una valoraci\u00f3n exhaustiva previa; extremo este \u00fa ltimo que se desarrollar\u00e1 por profesionales especializados y con diagn\u00f3sticos precisos. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- El Concejo G eneral de Educaci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, como \u00f3rgano rector de la educaci\u00f3n, deber\u00e1 tomar todas las medidas necesarias para la imple mentaci\u00f3n de la presente; as\u00ed tomar medidas para prevenir, combatir y sancionar toda actitud discriminatoria. Tambi\u00e9n tendr\u00e1 a su cargo la planificaci\u00f3n plurianual con las estrategias necesarias para implementar las previsiones de la presente ley, en espec ial destinar los recursos necesarios para la adecuaci\u00f3n de los establecimientos para que estos cuenten con las infraestructuras y docentes capacitados para el mejor desarrollo de las \"Aulas Multisensoriales\", descriptas en el art\u00edculo anterior, alcanzando de este modo la transformaci\u00f3n del sistema educativo y a lograr una permanente y efectiva prestaci\u00f3n del servicio educativo inclusivo a los/as ni\u00f1os/as, j\u00f3venes y adultos con capacidades diferentes. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Se establece que las acciones referidas a una inclusi\u00f3n educativa, responde a principios de respeto a la diversidad, propiciando el reconocimiento de la rica heterogeneidad de nuestra sociedad por parte de los docentes y estudiantes incorporados en \u00e1mbitos comunes del sistema educativo; a una orga nizaci\u00f3n, con flexibilizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n del curr\u00edculo com\u00fan, y de los criterios de evaluaci\u00f3n de logros y acreditaci\u00f3n y promoci\u00f3n de los/as alumnos/as con capacidades diferentes. Tambi\u00e9n se establece el acceso de la familia y de la sociedad civil a los \u00e1mbitos de toma de decisiones atin entes a la educaci\u00f3n inclusiva. ART\u00cd CULO 11\u00ba .- Fac\u00faltase al Concejo General de Educaci\u00f3n la creaci\u00f3n de equipos t\u00e9cnicos instalados en cada departamento educativo, asiento de las \u00e1reas educativas locales, para una atenci\u00f3 n y evaluaci\u00f3n profesional consistente en el apoyo t\u00e9cnico institucional que garantice la identificaci\u00f3n y asistencia necesaria a los alumnos con necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo, como as\u00ed tambi\u00e9n su participaci\u00f3n en las \" Aulas M ultisensoriales\". ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Los equipos t\u00e9cnicos, referidos en el art\u00edculo anterior, estar\u00e1n conformados por un psic\u00f3logo, un psicopedagogo, un fonoaudi\u00f3logo, un trabajador social, un terapista ocupacional y el especialista por discapacidad. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Los docente s y los equipos t\u00e9cnicos, en forma mancomunada y colaborativa, ser\u00e1n responsables de la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los ajustes razonables individuales conforme a las orientaciones recibidas por la autoridad competente. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- El CGE brindar\u00e1 progr amas de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n a la actual planta de educadores del sistema educativo, que posibiliten la incorporaci\u00f3n de los principios de la presente, como as\u00ed tambi\u00e9n las herramientas concretas y necesarias para los procesos de inclusi \u00f3n educativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 67 ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Todo establecimiento de formaci\u00f3n docente en cualquier modalidad deber\u00e1 dise\u00f1ar su curr\u00edcula incorporando espec\u00edficamente el estudio de atenci\u00f3n a la diversidad, y a las necesidades especiales. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- El CGE deber\u00e1 gara ntizar la inclusi\u00f3n educativa y social de los/as ni\u00f1os/as, j\u00f3venes y adultos con capacidades diferentes y, por tanto, el acceso, permanencia y acreditaci\u00f3n de la escuela com\u00fan. Instrumentar los apoyos y recursos necesarios, entendi\u00e9ndose por apoyos a los p rocesos, procedimientos, estrategias, metodolog\u00edas y personal que la escuela com\u00fan ofrece y/o requiere a los fines de esta ley. Asimismo deber\u00e1 avalar las tareas de los docentes de escuelas especiales y de los equipos privados de apoyo pedag\u00f3gico, en su ca so. Debe acompa\u00f1ar la tarea de las Organizaciones No Gubernamentales (ONGs) que muestren calidad en el trabajo y una labor interdisciplinaria para asesorar y promover acciones y capacitaciones para los docentes como refuerzo para la inclusi\u00f3n y permanencia de a los/as alumnos/as con capacidades diferentes dentro del aula. Realizar campa\u00f1as de difusi\u00f3n y concientizaci\u00f3n sobre la educaci\u00f3n inclusiva. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Se autoriza al Poder Ejecutivo provincial, la asignaci\u00f3n anual de las partidas presupuestarias necesarias para la implementaci\u00f3n de una educaci\u00f3n inclusiva, la adecuaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la infraestructura necesaria de los establecimientos que as\u00ed lo requieran en especial atendiendo a las denominadas \" Aulas Multisensoriales\"; y que sea establezca en el presupuesto anual del Concejo General de Educaci\u00f3n para la concreci\u00f3n de los principios, fines y programas establecidos en la presente. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Dentro de los ciento ochenta d\u00edas ( 180) d\u00edas desde la publicaci\u00f3n de la presente ley, el CGE aproba r\u00e1 las pautas y el cronograma en los establecimientos educativos, en todos sus niveles, para la concreci\u00f3n de la inclusi\u00f3n educativa. ART\u00cdCULO 19\u00ba.- De forma. RUBATTINO - RAMOS - MORENO - FARF\u00c1N - TOLLER - SILVA - C\u00c1CERES R. - CASTRILL\u00d3N . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Se\u00f1or Presidente: la educaci\u00f3n inclusiva implica que los ni\u00f1os, los j\u00f3venes y adultos con necesidades educativas especiales deben incluirse en los planes educativos elaborados para todos y todas. Las escuelas inclusivas deben reconocer y re sponder a las diversas necesidades de los alumnos, los ajustes razonables tanto de los estilos y ritmos de aprendizaje diferentes y garantizar una educaci\u00f3n de calidad para todos a trav\u00e9s de los programas de estudio apropiados, las modalidades de organizac i\u00f3n, las estrategias de ense\u00f1anza, la utilizaci\u00f3n de los recursos y la colaboraci\u00f3n con sus comunidades (UNESCO - Declaraci\u00f3n de Salamanca, 1994). El derecho a la educaci\u00f3n est\u00e1 garantizado en nuestra Constituci \u00f3n nacional y en la provincial. La Ley Federa l de Educaci\u00f3n Nro. 26.206, en su tan atinada propuesta de educar a \"todos\", nos convoca a la necesidad de entablar desaf\u00edos y estrategias nuevas . Desde el punto de vista pedag\u00f3gico, y de esta manera trasmitir todo el bagaje cultural a la totalidad del est udiantado, sin excepciones . Con ese esp\u00edritu es que hemos encara do el presente proyecto de ley. Y desde ya afirmamos que es un ida y vuelta entre los docentes que deben estar capacitados, formados para estos nuevos desaf\u00edos y paradigmas, como sin dudas padres, madres, alumnos y los funcionarios del \u00e1rea respectiva. Esto con prescindencia absoluta de la procedencia social, cultural, econ\u00f3mica o de caracter\u00edsticas individuales. Inclusi\u00f3n y acceso a la educaci\u00f3n son derechos que el E stado debe garantizar, m\u00e1s aun trat\u00e1ndose de personas con discapacidad. El derecho a la educaci\u00f3n es atravesado por dos principios b\u00e1sicos sin los cuales perder\u00eda su significado o esencia; la universalidad y la no discriminaci\u00f3n. As\u00ed la educaci\u00f3n inclusiva ha sido reconocida como la modalidad m\u00e1s adecu ada para que los E stados garanticen la universalidad y la no discriminaci\u00f3n. En la Convenci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad se ha se\u00f1alado que, para que estas personas puedan ejercer ese derecho, han de existir sistem as educativos inclusivos; en ese lineamiento es que el proyecto alude por ejemplo la existencia de programas especiales, la eliminaci\u00f3n de barreras, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 68 establecimientos con infraestructura adecuada, de ah\u00ed el reconocimiento de l as \"aulas multisensoriales\", et c\u00e9tera . La UNESCO define la educaci\u00f3 n inclusiva como: \"(La Educaci\u00f3n Inclusiva: \"El Camino hacia el Futuro\" UNESCO, 2008) \". \"La educaci\u00f3n para todos, reconoce la necesidad y urgencia de impartir ense\u00f1anza a todos los ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos, incluidos aqu ellos con discapacidad, dentro del sistema com\u00fan de educaci\u00f3n\" (Declaraci\u00f3n de Salamanca, UNESCO, 1994). Esta \"educaci\u00f3n para todos\", est\u00e1 inspirada en la necesidad de actuar \"con miras a conseguir escuelas para todos\", esto es, escuelas que incluyan a tod o el mundo, celebren las diferencias, respalden el aprendizaje y respondan a las necesidades de cada cual. Este desaf\u00edo al que nos enfrentamos y al que hace referencia esta Declaraci\u00f3n de Salamanca y que a\u00f1os m\u00e1s tarde fue plasmado en el Art\u00edculo 24\u00ba de la Convenci\u00f3n de la ONU sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD) garantiza la inclusi\u00f3n como un derecho e igualmente enfatiza el derecho de los alumnos con discapacidad a recibir los apoyos individuales que sean necesarios. Este articulado obliga a los Estados a \"reconocer el derecho de las personas con discapacidad a la educaci\u00f3n. Con miras a hacer efectivo este derecho sin discriminaci\u00f3n y sobre la base de la igualdad de oportunidades, los Estados Partes asegurar\u00e1n un sistema de educaci\u00f3n inclusivo a todos los niveles, as\u00ed como la ense\u00f1anza a lo largo de toda la vida...\" . Si cuando hablamos de educaci\u00f3n inclusiva no estamos trascendiendo m\u00e1s all\u00e1 de la mera ret\u00f3rica, simplemente estamos haciendo meras promesas. Hace falta que se tomen medidas para hacer efectiva una escuela eficaz para todos procurando, mejorar los procesos relacionados con el diagn\u00f3stico y la identificaci\u00f3n de las personas con discapacidad y/o necesidades educativas severas desde edades tempranas. Mejorar el proceso de interv enci\u00f3n de los profesionales en la atenci\u00f3n a la diversidad con nuevas formas y proyectos para formar al profesorado en ejercicio, vincular reformas o nuevos planes educativos con soluciones financieras, llevar adelante reformas edilicias que garanticen la accesibilidad a los mismos, el uso de apoyos y servicios adecuados. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, tiene jerarqu\u00eda constitucional en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 75 Inciso 22, otorgado por la Ley Nro. 27.044/14. Se debe luc har y obtener el compromiso de todos los a ctores implicados, para que las escuelas sean verdaderamente inclusivas y funcionen, para ello entre otros son necesarios contar con los recursos humanos y materiales; dentro de los primeros proveer de los ayudante s t\u00e9cnicos educativos que sean necesarios y dentro de los segundos incluir el transporte adaptado; las condiciones edilicias adecuadas y adaptadas, como para garantizar una educaci\u00f3n de calidad. Se debe exigir a todos los centros sostenidos con fondos p\u00fabl icos que gestionen planes educativos. Tambi\u00e9n, escolarizar a los alumnos en los centros pr\u00f3ximos a su hogar y no fomentar la escolarizaci\u00f3n en centros de escolarizaci\u00f3n preferente para determinadas discapacidades, propiciando as\u00ed nuevas formas de segregaci \u00f3n, ello conspira con derechos constitucionales como la igualdad y la equidad. As\u00ed se debe fomentar entornos inclusivos, no s\u00f3lo considerando las barreras f\u00edsicas, sino todas aquellas barreras mentales a la inclusi\u00f3n como son: una educaci\u00f3n no adaptada a l a diversidad, pol\u00edticas organizativas r\u00edgidas, organizaci\u00f3n del centro y del aula que impiden la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad y procurando que no se produzca una brech a digital para estas personas. La Convenci\u00f3n Interamericana sobre Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Persona s con Discapacidad, que fuera ratificada en la Argentina por Ley Nro. 25.280, obliga a los E stados miembros a eliminar toda forma de discriminaci\u00f3n y a contribuir a que las personas con discapa cidad alcancen las mayores cuotas posibles de autonom\u00eda personal y lleven una vida independiente de acuerdo con sus propios deseos, a cuyo fin, se encuentran obligados a garantizar, seg\u00fan los Art\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba, su integraci\u00f3n social y su inserci\u00f3n laboral. Tambi\u00e9n nuestra Carta Magna en su Art\u00edculo 75 Inciso 23 consagra la obligaci\u00f3n del Estado de legislar y promover acciones positivas que garanticen la igualdad real de oportunidades y de trato, y el pleno goce y ejercicio de los derechos contenidos en la C onstituci\u00f3n y en los tratados internacionales, en especial respecto de los ni\u00f1os, los ancianos, las mujeres y las personas con discapacidad. Del mismo modo la Ley Nro. 26.061 de \"Protecci\u00f3n integral de los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes\" que d ice en su Art\u00edculo 2 \u00ba \"Que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o es de aplicaci\u00f3n obligatoria en las condiciones de su vigencia...\" . Finalmente es menester destacar que una escuela abierta a la diversidad es una instituci\u00f3n comprometida con la atenci\u00f3n d e las necesidades de la sociedad actual. El desaf\u00edo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 69 de hoy es atender esta diversidad en los mismos \u00e1mbitos por los que normalmente circulan todos los habitantes, o dicho de un modo m\u00e1s contundente, favorecer a que la mayor parte de los alumnos concurran a las escuelas comunes, \" escuelas que fueron pensadas para todos y que son de todos\", que erradique los prejuicios y se comprometa, aceptando las diferencias y apuntando a ser m\u00e1s comprensiva y solidaria\", trabajando en definitiva por una s ociedad m\u00e1s justa e inclusiva. Por todos estos fundamentos es que le pido a mis pares que me acompa\u00f1en en este proyecto. Ver\u00f3nica P. Rubattino - Carina M. Ramos - Silvia del C. Moreno - Mariana Farf\u00e1n - Mar\u00eda del C. Toller - Leonardo J. Silva - Reinaldo J. C\u00e1ceres - Sergi o D. Castrill\u00f3n . -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda . 6.5.27 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.729) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s legislativo la Ley de Financiamiento del Sistema Naciona l de Ciencia y Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n sancionada el 24 de febrero de 2021 por el Senado de la Naci\u00f3n, teniendo por objeto establecer el incremento progresivo y sostenido del presupuesto nacional destinado a la funci\u00f3n ciencia y t\u00e9cnica, por su capacidad e strat\u00e9gica para el desarrollo econ\u00f3mico, social y ambiental. CORA - COSSO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El d\u00eda 24 de febrero del 2021, el Senado de la Naci\u00f3n sancion\u00f3 el proyecto de Ley de Financiamiento del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e In novaci\u00f3n dando un paso hist\u00f3rico en materia de desarrollo y productividad cient \u00edfico-tecnol\u00f3gico para el pa\u00eds. La citada ley tiene por objeto establecer el incremento progresivo y sostenido del presupuesto nacional destinado a la funci\u00f3n ciencia y t\u00e9cnica, por su capacidad estrat\u00e9gica para el desarrollo econ\u00f3mico, social y ambiental hasta alcanzar, como m\u00ednimo, en el a\u00f1o 2032 una participaci\u00f3n del 1% de l Producto Bruto Interno (PBI). En la ley se fijan una serie de objetivos a los que se prev\u00e9 estar\u00e1 destin ado el incremento en la inversi\u00f3n en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n: promover la federalizaci\u00f3n del sistema cient\u00edfico tecnol\u00f3gico, desarrollar la matriz productiva, generar empleos de calidad, visibilizar los avances cient\u00edficos tecnol\u00f3gicos, promover l a formaci\u00f3n de profesionales, incrementar la infraestructura y equipamiento, generar incentivos para la inversi\u00f3n del sector privado, jerarquizar la investigaci\u00f3n cient\u00edfico tecnol\u00f3gica y contribuir al desarrollo sostenido del Plan Nacional de Ciencia, Tec nolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Con un claro enfoque de derecho s humanos y perspectiva de g\u00e9nero, la ley busca propiciar la igualdad real y efectiva de la participaci\u00f3n de las mujeres y la poblaci\u00f3n LGTBI+ en todos los niveles y \u00e1mbitos del sistema cient\u00edfi co-tecnol \u00f3gico de nuestro pa\u00eds. En miras a garantizar el incremento progresivo y sostenido en materia presupuestaria, se estipula que la inversi\u00f3n crecer\u00e1 anualmente de acuerdo a los porcentajes m\u00ednimos: 0,28% del PBI en el a\u00f1o 2021; 0,31% 2031; 1% en 2032. Previendo como principio rector que la asignaci\u00f3n de recursos para ciencia y tecnolog\u00eda del presupuesto nacional nunca deber\u00e1 ser inferior, en t\u00e9rminos absolutos, a la del presupuesto del a\u00f1o anterior. A fin de lograr un desarrollo cient\u00edfico -tecnol\u00f3gico sostenido que atienda a las diversidades de todo el pa\u00eds y pregone la reducci\u00f3n progresiva de las asimetr\u00edas presentes ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 70 entre l as distintas regiones se establece una distribuci\u00f3n de los fondos con criterio federal, mediante la articulaci\u00f3n con el Consejo Federal de Ciencia y Tecnolog\u00eda (COFECyT), impulsando la consolidaci\u00f3n y crecimiento de los sistemas provinciales de ciencia y t ecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. En esa l\u00ednea se estipula que, como m\u00ednimo, del veinte por ciento (20%) del incremento anual en el presupuesto nacional debe distribuirse en el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en las provincias y en la Ciudad Aut \u00f3noma de Buenos Aires, y aplicarse a proyectos que promuevan un desarrollo arm\u00f3nico de las regiones del pa\u00eds, poniendo \u00e9nfasis en aquellas de menor desarrollo. El Jefe de Gabinete de Ministros tendr\u00e1 a su cargo el contralor mediante la remisi\u00f3n de un infor me anual respecto de la ejecuci\u00f3n del presupuesto detallado por jurisdicciones y su grado de cumplimiento a las comisiones de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva de la C\u00e1mara de Diputados, y Ciencia y Tecnolog\u00eda de la C\u00e1mara de Senadores del Honora ble Congreso de la Naci\u00f3n, para su control y seguimiento. A su vez, la ley reconoce la importancia de la participaci\u00f3n del sector privado en la inversi\u00f3n de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n como complementaria de la inversi\u00f3n p\u00fablica, por lo que impulsa la sanci\u00f3n de normativas espec\u00edficas que generen est\u00edmulos en materia de aporte de recursos y fomenten el desarrollo de empresas de base tecnol\u00f3gica y la creaci\u00f3n de aglomerados productivos destinados a generar bienes y servicios del conocimiento . Desde las legislaturas provinciales debemos impulsar y sostener aquellas normativas que tiendan a un desarrollo y crecimiento justo e igualitario en todas las regiones de nuestro pa\u00eds, que posibiliten a nuestros j\u00f3venes y profesionales acceder a puestos de trabajo d e calidad en sus territorios y jerarquizar la herramienta del conocimiento y la capacitaci\u00f3n. Entendiendo a esta nueva ley como parte de un modelo de pa\u00eds y de provincia que queremos y construimos d\u00eda a d\u00eda, m\u00e1s justa, m\u00e1s igualitaria, con justicia social y de g\u00e9nero. Por todo lo antes expuesto invito a mi s pares a acompa\u00f1arme en el siguiente proyecto de ley. Stefan\u00eda Cora - Juan P. Cosso. 6.5.28 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 24.730) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Poder Ejecutivo a fin de expresar la preocupaci\u00f3n de este cuerpo por la ausencia de medidas que garanticen el adecuado regreso a las aulas pa ra la correcta vuelta a clases. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitar que por medio de los organismos c ompetentes se arbitren las medidas necesarias para que cualquier docente, estudiante y administrativo, pueda acceder a la vacuna Sputnik V contra COVID -19. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. VARISCO - FOLETTO - ACOSTA - BRUPBACHER - MATTIAUDA - SATTO - VITOR - ANGUI ANO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pasado 20 de marzo de 2020, y tras el DNU Nro. 297/2020 dictado por el p residente Alberto Fern\u00e1ndez se vaciaron las aulas de nuestro pa\u00eds. El Poder Ejecutivo nacional y provincial se compromet\u00edan a tomar las medidas necesarias en el transcurso del per\u00edodo de cuarentena para que los ciudadanos cuenten con informaci\u00f3n para prevenir el COVID -19, para garantizar la atenci\u00f3n de quienes contrajeran dicho virus y para realizar las inversiones correspondientes para poder comb atirlo, entre otras cosas. Los docentes de la provincia de Entre R\u00edos debieron adaptarse a un sistema de dictado de clases en la modalidad online, muchos de ellos teniendo que reinventar sus pr\u00e1cticas, formarse y capacitarse en soledad, as\u00ed como hacerse de los medios inform\u00e1ticos necesarios ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 71 para poder responder a un gobierno que mucho les exig\u00eda pero poco les brindaba frente a un nuevo desaf\u00edo para el cual muchos no se encontraban preparados. Del mismo modo dichos docentes, que lejos se encuentran de sus me recidos salarios dignos por el rol social fundamental que cumplen en nuestra sociedad, debieron adaptarse a un sistema de evaluaci\u00f3n por el cual fue ron muy criticados socialmente. En el mes de enero 2021 comenzaron las diversas versiones sobre el regreso a clases de modo presencial, y el mismo fue confirmado por el Ejecutivo provincial tras la reciente visita, en la ciudad de Paran\u00e1, del m inistro de Educaci\u00f3n nacional Nicol\u00e1s Trotta. Est\u00e1 claro que la educaci\u00f3n es un derecho fundamental, tanto como la salud , y no queda claro por las medidas que se han tomado, si el Estado provincial realmente tiene conciencia plena de las consecuencias que puede traer una medida tan importante como el regreso a las aulas sin haber tomado las medidas necesarias que permitan g arantizar las medidas de salubridad frente a la pandemia. Por \u00faltimo, en enero del corriente a\u00f1o y tras la llegada a nuestro pa\u00eds de la reciente vacuna Sputnik V contra COVID -19, en nuestra provincia se comenz\u00f3 con la correspondiente vacunaci\u00f3n al personal sanitario. El personal de Educaci\u00f3n es tan esencial como el personal sanitario, a\u00fan m\u00e1s en el contexto actual de regreso a las aulas, por lo que es necesario que el Estado garantice a docentes, administrativos y estudiantes el acceso inmediato a la vacuna ci\u00f3n. Por lo expuesto, solicito se realice la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Luc\u00eda F. Varisco - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta - Uriel M. Brupbacher - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jorge D. Satto - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. 6.5.29 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.731) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Total repudio y preocupaci\u00f3n por la vacunaci\u00f3n irregular que se realiz\u00f3 en el Ministerio d e Salud de la Naci\u00f3n, en la cual se vacunaron amigos y allegados del ex ministro Gin \u00e9s Gonzales Garc\u00eda. TRONCOSO - MANEIRO - BRUPBACHER - MATTIAUDA - SATTO - VITOR - ANGUIANO - VARISCO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como es de p\u00fablico conocimien to, el 19 de f ebrero de 2021 explot \u00f3 un esc\u00e1ndalo (m\u00e1s) en la Argentina. La vacunaci\u00f3n de amigos de Gin\u00e9 s Gonz\u00e1le z Garc \u00eda, realizada en el Ministerio n acional, configura una falta absoluta de respeto para todos los argentinos y especialmente para todos los adultos mayores de nuestra patria. \u00bfC\u00f3mo es posible se\u00f1or Presidente?, nuestros abuelos est\u00e9n esperando la vacuna en sus casas y el se\u00f1or Horacio Verbitsky cuenta en una entrevista (con un repudiable tono) que \u00e9l pudo acceder a la vacuna ya que se comunic \u00f3 con su \"amigo Gin \u00e9s''. \u00bfDesde cu\u00e1ndo tener amigos en el poder te hace valer m\u00e1s como ser humano? Elegir a \"dedo'' a quienes se van a colocar una vacuna en una pandemia es utilizar los recursos de todos los argentinos con un criterio sentimental y espurio . A esta situaci\u00f3n debemos sumarle que el criterio de selecci\u00f3n estaba determinado por la afinidad pol\u00edtica. Este desagradable suceso es el fiel ejemplo de la Argentina que no queremos. No tiene que ver con oficialismo ni con oposici\u00f3n, este tipo de accion es no representa a ninguno de los argentinos que qu eremos lo mejor para el pueblo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 72 Si bien la renuncia del ministro Gin\u00e9s Gonz\u00e1 lez Garc\u00eda ya es oficial, es necesario dar un ejemplo como clase pol\u00edtica y repudiar desde esta Honorable C\u00e1mara este tipo de act itudes. Ojal\u00e1 este sea nuestro punto de partida, nuestro fondo, el lugar de donde se vuelve. Debemos erradicar de la pr\u00e1ctica y de la tolerancia pol\u00edtica estas actitudes canallescas para poder as\u00ed dar lugar a algo nuevo y bueno. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Manuel Troncoso - Juli\u00e1n A. Maneiro - Uriel M. Brupbacher - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jorge D. Satto - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Luc\u00eda F. V arisco - Rosario A. Acosta . -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica. 6.5.30 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.732) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: En relaci\u00f3n a las manifestaciones vertidas por el Ejecutivo provincial, tras la visita a la ciudad de Paran\u00e1 del Ministro de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Nicol\u00e1s Trotta, sobre el inicio del ciclo lectivo 2021 en la modalidad presencial. Prime ro: Qu\u00e9 monto se invirti\u00f3 en el transcurso del per\u00edodo 2020/2021 y en lo que va del corriente a\u00f1o en materia educaci\u00f3n y en que conceptos. Segundo : Cu\u00e1les fueron las modificaciones realizadas en los establecimientos educativos, en relaci\u00f3n a la garant\u00eda de condiciones de salubridad, para un comienzo de clases en modalidad presencial. Tercero : Qu\u00e9 mejoras se realizaron a nivel edilicio en los establecimientos e ducativos frente a la pandemia. Cuarto : Con qu\u00e9 materiales contar \u00e1n los docentes y estudiantes entr errianos para hacer frente al COVID -19. Quinto : Con qu \u00e9 periodicidad planean desinfectar los establecimientos educativos. Sexto : Si hay previsto un aumento presupuestario en materia educaci\u00f3n para garantizar condiciones dignas para docentes y estudiantes. VARISCO - ACOSTA - BRUPBACHER - TRONCOSO - MATTIAUDA - SATTO - VITOR - ANGUIANO . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.31 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.733) LA LEGISLATURA DE LA PR OVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase el Programa Provincial de Prevenci\u00f3n de Enfermedades en Instituciones Escolares, el que se implementar\u00e1 en todos los establecimientos educativos de gesti\u00f3n p\u00fablica y privada de zonas r urales y urbanas, en los niveles primario y secundario de la Provincia. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Son objetivos de la presente: a. Incluir la formaci\u00f3n sobre prevenci\u00f3n de salud como recurso de cuidado social en las instituciones educativas; b. Implementar talleres te \u00f3ricos -pr\u00e1cticos sobre prevenci\u00f3n de enfermedades con altos \u00edndices de contagio en la provincia de Entre R\u00edos; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 73 c. Utilizar datos epidemiol\u00f3gicos para generar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n sobre enfermedades que se pueden prevenir con cuidados personales; d. Real izar capacitaciones a los docentes encargados de brindar los talleres en los establecimientos educativos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 el Consejo General de Educaci\u00f3n, quien definir\u00e1 los contenidos espec\u00edficos en base a los obj etivos prese ntes en el A rt\u00edculo 2 \u00ba. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n tiene la facultad de celebrar convenios con distintas instituciones a fin del cumplimiento de la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Instar a los municipios a la adhesi\u00f3n de dicha ley para ser aplica da en los \u00e1mbitos de educaci\u00f3n inicial. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autorizase al Poder Ejecutivo a generar las modificaciones presupuestarias necesarias en el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial, a los efectos del cumplimiento de la presente ley . ART\u00cdCULO 6\u00ba .- De forma. VARISCO - JAROSLAVSKY - FOLETTO - ACOSTA - TRONCOSO - ANGUIANO - ZACAR\u00cdAS - MATTIAUDA - BRUPBACHER - SATTO - VITOR. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pasado 20 de marzo de 2020, y tras el DNU Nro. 297/2020 dictado por el preside nte Alberto Fern\u00e1ndez, se establec\u00eda la cuarentena obligatoria en todo el territorio nacional. El Poder Ejecutivo nacional y el p rovincial se compromet\u00edan a tomar las medidas necesarias en el transcurso del per\u00edodo de cuarentena para que los ciudadanos cue nten con la informaci\u00f3n necesaria y b\u00e1sica para prevenir el COVID -19, as\u00ed como tambi\u00e9n garantizar la atenci\u00f3n de quienes contrajeran dicho virus y realizar las inversiones correspondientes para poder combatirlo, entre otras cosas. En consecuencia de esto m uchos edificios de instituciones p\u00fablicas y privadas debieron cerrar sus puertas para evitar la propagaci\u00f3n del virus COVID -19. Las instituciones educativas no quedaron exentas de ello, encontr\u00e1ndose los docentes y administrativos en la dif\u00edcil tarea de adaptar sus planes de estudios en una modalidad online para poder garant izar el derecho a la educaci\u00f3n. Tras diversas extensiones de la cuarentena, y con el comienzo de muchas manifestaciones por parte de los ciudadanos que se iban quedando sin reservas y de b\u00edan retomar sus trabajos para poder viv ir, fue evidenci\u00e1ndose como el E stado provincial iba maniobrando improvisadamente, sin proyecci\u00f3n pol\u00edtica alguna habilitaci\u00f3n de ciertos sectores para que pudieran volver a realizar sus labores. La preocupaci\u00f3n soci al creci\u00f3, qued\u00f3 expuesto un G obierno provincial que no mostr\u00f3 grandes inversiones en pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y asistencia en salud. El mismo no mostraba un plan estrat\u00e9gico preventivo y habilitaba sectores para que trabajen en relaci\u00f3n a la fuerza de manifestaci\u00f3n que ten\u00edan en las calles y no a la esencialidad de sus trabajos. A su vez, se\u00f1alaba a la sociedad como principal responsable de la expansi\u00f3n del COVID -19. En cuanto a la educaci\u00f3n se improvisaron exigencias, pero pocas respuestas les d ieron a quienes no ten\u00edan condiciones de conectividad. Asimismo, nos encontramos con docentes que debieron capacitarse por su cuenta en medios inform\u00e1ticos, con estudiantes que debieron aprender y adaptarse al modo en el cual cada docente utilizaba para po der darles clases, y con padres que se encontraban en soledad ayudando a sus hijos como pod\u00edan. Tras casi un a\u00f1o de haberse declarado la cuarentena, y estando por comenzar el ciclo lectivo 2021, nuevamente nos encontramos frente a una improvisaci\u00f3n, y nada m\u00e1s y nada menos que en materia educaci\u00f3n. Es de p\u00fablico conocimiento por parte de manifestaciones de docentes y administrativos que no se han visto modificaciones edilicias ni ha llegado material sanitario a las escuelas, sin embargo rec ientemente y con la visita del ministro de Educaci\u00f3n nacional Nicol\u00e1s Trotta, el gobernador Gustavo Bordet anunci\u00f3 el regreso a clases de manera presencial previsto para el 1 \u00ba de marzo. Dicho anuncio poco dec\u00eda sobre protocolos, garant\u00edas en materia de salud, inversi\u00f3n en material sanitario y de aumento en el salario de nuestros docentes entrerrianos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 74 Es nuestro deber como representantes sociales generar pol\u00edticas que apunten a dar respuestas a una sociedad preocupada por la evidente improvisaci\u00f3n del Ejecutivo provincial. Es por ello que solicito a mis pares que acompa\u00f1en este proyecto de ley con su voto. Luc\u00eda F. Varisco - Gracia M. Jaroslavsky - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta - Manuel Troncoso - Mart\u00edn C. Anguiano - Juan D. Zacar\u00edas - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Uriel M. Brupbacher - Jorge D. Satto - Esteban A. Vitor. -A las Comisiones de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Salud P\u00fablica . 6.5.32 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.734) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribucion es que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: En relaci\u00f3n a la obra del hospital modular sito en el departamento de Gualeguaych\u00fa, ubicado en la Unidad Penal 9, Colonia \"El Potrero\": Primero : Requerir al Gobernador de la Provincia, contador Gustavo Bordet, informe sobre el origen de la partida presupuestaria disponible para la realizaci\u00f3n la obra mencionada , montos y plazos de ejecuci\u00f3n. Segundo : Informe mediante qu\u00e9 tipo de mecanismo de cont rataci\u00f3n se ha aprobado, la adjudicaci\u00f3n de dicha obra, adjuntando en su caso, los pliegos pertinentes y la documentaci\u00f3n aportada por la empresa constructora, donde conste su condici\u00f3n fiscal (CUIT) y su responsable legal. Tercero : Informe sobre la situac i\u00f3n registral del inmueble donde se realizar\u00e1 la obra, como as\u00ed tambi\u00e9n los instrumentos que respalden la factibilidad t\u00e9cnica por su condici\u00f3n geogr\u00e1fica elegida y los organismos t\u00e9cnicos que decidieron la ejecuci\u00f3n de la misma en ese lugar. Cuarto : Infor me, qui\u00e9n o qui\u00e9nes, son los destinatarios de dicha obra, si ser\u00e1 de uso exclusivo de la poblaci\u00f3n carcelaria, o tambi\u00e9n podr\u00e1 ser utilizado por la poblaci\u00f3n en general, incluso los residentes lim\u00edtrofes, transportistas y extranjeros. MATTIAUDA - TRONCOSO - ANGUIANO - ZACAR \u00cdAS - BRUPBACHER - SATTO - VITOR - JAROSLAVSKY - FOLETTO - ACOSTA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Actualmente nos encontramos transitando una pandemia, y un d\u00e9ficit en el servicio de salud, a nivel nacional, provincial y en el Municipio de San Jos\u00e9 de Gualeguaych\u00fa. Asimismo, el departamento Gualeguaych\u00fa, cuenta con una poblaci\u00f3n carcelaria inferior a 160 internos. La poblaci\u00f3n s \u00f3lo de la ciudad contabiliza aproximadamente 85.000 habitantes, mientras que la ciudad de Gualeguaych\u00fa y su dep artamento, tiene una poblaci\u00f3n, aproximada a 120.000 habitantes, datos del Censo A\u00f1o 2010, ya que el Censo A\u00f1o 2020, no fue realizado. Sumado a la infraestructura limitada, con que cuenta el Hospital Centenario de Gualeguaych\u00fa, actualmente solo disponible como centro de aislamiento para casos positivos de COVID -19, al igual que el nuevo Hospital Bicentenario, que administra el servicio de salud p\u00fablica local, departamental, y recibe traslados de otros departamentos, tanto para emergencias como para atenci\u00f3n programa de especialidad m\u00e9dicas en consultorios. Adem\u00e1s, es de p\u00fablico conocimiento que la obra de ampliaci\u00f3n del nuevo Hospital Bicentenario de Gualeguaych\u00fa, tuvo 4 \"inauguraciones\" durante el plazo de ejecuci\u00f3n licitaci\u00f3n previsto en 8 meses, y que des de el a\u00f1o 2009, no fue finalizado todav\u00eda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 75 Encontr\u00e1ndose pendiente tambi\u00e9n, la instalaci\u00f3n de aparatolog\u00eda de alta complejidad, de suma necesidad que podr\u00eda haber salvado la vida de muchos copoblanos que han quedado en el camino desde entonces. Interesa a nuestra comunidad conocer el por qu\u00e9 de generar una obra p\u00fablica, cuando los recursos son escasos y se eligi\u00f3 estrat\u00e9gicamente un espacio territorial d\u00f3nde se beneficiar\u00eda un grupo reducido de la poblaci\u00f3n en general, existiendo urgencia en mejor el servic io de la comunidad en su conjunto. Es por ello que me veo, en la necesidad de solicitar la debida informaci\u00f3n sobre esta obra de infraestructura de importancia relevante, la que hasta la fecha reci\u00e9n comienza, pero que en su momento fue anunciada con bombo s y platillos, considerando fundamental el acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica de manera cierta y transparente, pues la sociedad en su conjunto de Gualeguaych\u00fa, as\u00ed se lo merece. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso - Mart\u00edn C. Anguiano - Juan D. Zacar\u00edas - Uriel M. Brupbacher - Jorge D. Satto - Esteban A. Vitor - Gracia M. Jaroslavsky - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.33 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.735) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Cu\u00e1l es el tipo de intervenci\u00f3n que ha tomado el Ministerio de Salud de la Provincia en la situaci\u00f3n que se presenta en el Hospital \"Delicia Concepci\u00f3n Masvernat\" de la ciudad de Concordi a, donde unos 70 empleados del N osocomio se encuentran realizando un acampe en el frente del edificio desde hace m\u00e1s de 70 d\u00edas, denunciado que se encuentran en situaci\u00f3n de falta total de registraci\u00f3n laboral, es decir de \"en ne gro\" desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os. Segundo : Si se est\u00e1 en pleno conocimiento de la gravedad de la situaci\u00f3n ya que se trata de agen tes que denuncian que presentan una precarizaci\u00f3n laboral extrema por un largo per\u00edodo en esta situaci\u00f3n, con ausencia de cobertura de ART, con salarios promedio de unos $16.000, y realizando tareas de riesgo como camilleros, ordenanzas, etc \u00e9tera . Tercero : Si se tiene en cuenta que esta situaci\u00f3n necesita una pronta soluci\u00f3n ya que se presenta en el Hospital regional de afectados por COVID -19, lo cual aumenta notablemente el riesgo de la situaci\u00f3n para estos agentes, sus familias, pacie ntes, y dem\u00e1s trabaja dores del Nosocomio. Cuarto : Se remitan copia de las actuaciones administrativas realizadas a la fecha en el marco del mencionado conflict o, lo mismo que con motivo del r ecurso de amparo realizado por los trabajadores. MANEIRO - SOLARI - BRUPBACHER - MATT IAUDA - TRONCOSO - SATTO - VITOR - ANGUIANO - ACOSTA . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.34 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.736) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Se sirva remitir a esta C\u00e1mara el \"Plan Rector de Vacunaci\u00f3n\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 76 Segundo : Espec\u00edficamente se informe el orden de prioridades para llevar adelante la vacunaci\u00f3n. Tercero : Cu\u00e1ndo, c\u00f3mo y d\u00f3nde se va a dar inic io a la misma. Cuarto : Cu\u00e1l es el orden establecido para las distintas localidades y que cantidad de dosis se asign\u00f3 a cada una de ellas. Quinto : Cu\u00e1 ntas dosis se tiene previsto para toda la provincia y en qu\u00e9 per\u00edodo de tiempo se administrar\u00e1n. Sexto : Cu\u00e1 ndo se tiene previsto iniciar la vacunaci\u00f3n a los docentes atento a que estamos a una semana del inicio de clases. JAROSLAVSKY - VARISCO - ACOSTA - ZACAR \u00cdAS - SOLARI - MANEIRO - BRUPBACHER - MATTIAUDA - TRONCOSO - SATTO - VITOR - ANGUIANO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En virtud de haber tomado conocimiento por la prensa de la llegada a la provincia de vacunas contra el COVID -19, y a dichos de la Ministra de Salud se ha iniciado el \"Plan Rector de Vacunaci\u00f3n \" con el arribo de 10.800 dosis del primer componente y 2 mil del segundo; y la visita del Ministro de Salud quien alab\u00f3 el plan de vacunaci\u00f3n del Gobierno: \"Entre R\u00edos es el mejor lugar donde se est\u00e1 gestionando la vacunaci\u00f3n\", (sic) asegur\u00f3 el Ministro de Salud de la Naci\u00f3n, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, durante su visita destac\u00e1ndola como una de las mejores del pa\u00eds. Por ello es que me dirijo a la se\u00f1ora Ministra de Salud a los efectos de requerir se n os de la informaci\u00f3n oficial necesaria para poder ponderar la evoluci\u00f3n de la pandemia y sus consecuencias en el per\u00edodo inmediato. Nuestra preocupaci\u00f3n tiene que ver con que no estamos observando la realidad tal como se la enuncia, no sabemos realmente cu \u00e1l es la estrategia del Gobierno y estamos a destiempo ya con situaciones urgentes como lo es el inicio de las clases, atendiendo a que los docentes y el personal de las instituciones educativas deber\u00edan estar mayormente ya vacunados para evitar los riesgo s que a\u00fan, con todos los cuidados, corren especialmente aquellos que van a estar en contacto directo y permanente con adolescentes. Gracia M. Jaroslavsky - Luc\u00eda F. Varisco - Rosario A. Acosta - Juan D. Zacar\u00edas - Eduardo M. Solari - Juli\u00e1n A. Maneiro - Uriel M. Brupbacher - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso - Jorge D. Satto - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.35 PROYECTO DE LEY (Expte. N ro. 24.737) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 3 \u00ba de la Ley N ro. 10.718, el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 3 \u00ba.- El presente programa tiene por finalidad concientizar el uso responsable de las nuevas formas de comunicaci\u00f3n, prevenir y preservar los derechos del ni\u00f1o, siendo o bjetivos espec\u00edficos del mismo: a) Generar conciencia sobre el uso responsable de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n; b) Garantizar la protecci\u00f3n de los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes frente al grooming o ciberacoso ; c) Capacitar a la comunidad educativa en el nivel inicial, primario y secundario de gesti\u00f3n p\u00fablica y privada a los fines de concientizar sobre l a problem\u00e1tica del grooming o ciberacoso ; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 77 d) Dise\u00f1ar y desarrollar campa\u00f1as de difusi\u00f3n a trav\u00e9s de los medios masivos de comunicaci\u00f3n a los fines de cumplir c on los objetivos del presente p rograma ; e) Brindar informaci\u00f3n acerca de c\u00f3mo denunc iar este tipo de delitos en la J usticia. \". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 4 \u00ba de la Ley N ro. 10.718, el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 4\u00ba.- Es competencia del Consejo General de Educaci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos: a) Coordinar e imp artir capacitaciones a doc entes y personal no docente de n ivel primario y secundario, s obre el uso responsable de las t ecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n y la problem\u00e1tica del g rooming ; b) Incluir en la curr \u00edcula escolar del sistema e ducativo provincial, talleres con el fin de advertir los peligros del uso indiscriminado de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n; c) Coordinar un equipo interdisciplinario integrado por profesionales especialistas en la materia, que elabore planes de acci\u00f3n sobre prevenci\u00f3n y concientizaci\u00f3n ; d) Brindar contenci\u00f3n interdisciplinaria al ni\u00f1o, ni\u00f1a y/o adolescente v\u00edctimas del grooming o ciberhostigamiento ; e) Fomentar la participaci\u00f3n y conocimiento de la tem\u00e1tica a los padres y/o tutores en pos de la detecci \u00f3n temprana de posibles casos de ciberacoso hacia sus hijos ; f) Organizar espacios de reflexi\u00f3n y debate en establecimientos educativos de gesti\u00f3n p\u00fablica y privada y cualquier otro \u00e1mbito que re\u00fana a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes y a sus padres, madres y/o tutores/as con el objeto de capacitarlos mediante talleres, seminarios y clases especiales orientadas a la concientizaci\u00f3n y conocimiento del uso responsable de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, y de la prevenci\u00f3n y cuidado frente al gro oming o ciberacoso. \". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edquese el A rt\u00edculo 5 \u00ba de la Ley Nro. 10.718, el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 5 \u00ba.- Es competencia de la Secretar\u00eda General y de Relaciones Institucionales: a) Celebrar convenios con organi smos estatales y no estatales que propendan a la implementaci\u00f3n del Programa; b) Realizar campa\u00f1as de prevenci\u00f3n a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n para la concientizaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre el g rooming ; c) Crear una p\u00e1gina web de acceso p\u00fablico que b rinde informaci\u00f3n sobre la seguridad inform\u00e1tica y asesoramiento legal a los familiares de las v\u00edctimas. Asimismo, permita denunciar p\u00e1ginas web y/o perfiles de redes sociales que atenten contra la integridad del menor ; d) Fiscalizar y verificar el cumplim iento de las disposiciones de la presente ley, disponiendo la aplicaci\u00f3n de las sanciones que correspondan en caso de infracci\u00f3n a la misma. \". ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.590 que crea el \"Programa Nacional d e Prevenci\u00f3n y Concientizaci\u00f3n del Grooming o Ciberacoso contra Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\". ART\u00cdCULO 5\u00ba.- De forma. MATTIAUDA - SATTO - SOLARI - ZACAR\u00cdAS - BRUPBACHER - TRONCOSO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El grooming, tambi\u00e9n denominado c iberacoso o acoso sexual virtual, es -tal como lo define la ley obj eto de la presente modificaci\u00f3n - \"toda acci\u00f3n deliberada y ejecutada mediante la utilizaci\u00f3n de medios tecnol\u00f3gicos que facilitan la transmisi\u00f3n de datos, con el fin de cometer cualquier de lito que menoscabe la integridad sexual de l ni\u00f1o, ni\u00f1a y/o adolescente.\". Es as\u00ed que, en el mundo contempor\u00e1neo, caracterizado por la globalizaci\u00f3n y un marcado acceso a las telecomunicaciones, a trav\u00e9s de distintos dispositivos, tales como: computadoras, tablets, smartphones, etc \u00e9tera, toma rel evancia esta problem\u00e1tica. En este contexto, la generalidad de la poblaci\u00f3n -independientemente de su edad - cuenta con una infinidad de mecanismos para acceder f\u00e1cilmente a diversas plataformas de interacci\u00f3n virtual , y los menores no son la excepci\u00f3n. Esto ha generado como efecto indeseado, que los comportamientos delictuales de acoso sexual, que antes solo se perpetraban f\u00edsica y directamente, hoy tambi\u00e9n puedan ser llevados a cabo a trav\u00e9s de las plataform as mencio nadas precedentemente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 78 Como consecuencia de la reiteraci\u00f3n y habitualidad de estas nef astas pr\u00e1cticas, es que la Ley N acional Nro. 26.904 del a\u00f1o 2013 incorpor\u00f3 al grooming como delito expresamente tipificado en el C\u00f3digo Penal a rgentino, al disponer que: \"Art\u00edculo 131 \u00ba.- Ser\u00e1 penado con prisi\u00f3n de seis (6) meses a cuatro (4) a\u00f1os el que, por medio de comunicaciones electr\u00f3nicas, telecomunicaciones o cualquier otra tecnolog\u00eda de transmisi\u00f3n de datos, contactare a una persona menor de edad, con el prop\u00f3sito de cometer cualquier delito contra la integri dad sexual de la misma.\". Cabe destacar adem\u00e1s que, nuestra provincia ha sido una de las pioneras en lo que respecta a la regulaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica. En efecto, se han sancionado en los \u00faltimos a\u00f1os, dos no rmas referidas al abordaje y prevenci\u00f3n de este delito, siendo estas, las Leyes Nros. 10.709 \"D\u00eda P rovincial de la Lucha contra el Grooming\" y 10.718 \"Programa Provincial de Concientizac i\u00f3n y Prevenci\u00f3n del Grooming\". En esta misma l\u00ednea, el Congreso de la Naci\u00f3n sancion\u00f3 recientemente la Ley Nro. 27.590 que crea el \"Programa Nacional de Prevenci\u00f3n y Concientizaci\u00f3n del Grooming o Ciberacoso contra Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\", con el objeto de \"prevenir, sensibilizar y generar conciencia en la poblaci\u00f3n so bre la problem\u00e1tica del grooming o ciberacoso a trav\u00e9s del uso responsable de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TICs) y de la capacitaci\u00f3n de la comun idad educativa en su conjunto\". Dicha norma -de car\u00e1cter nacional - contiene una serie d e disposiciones sumamente interesantes en todo lo referido al abordaje y prevenci\u00f3n de la problem\u00e1tica mencionada precedentemente, e invita a adherir a las provincias y municipios. Sin embargo, dado que nuestra provincia ya cuenta con una regulaci\u00f3n en la materia, entiendo que la alternativa m\u00e1s adecuada ser\u00eda conservar la Ley Provincial N ro. 10.718, - dictada en un leg\u00edtimo ejercicio de las competencias que nos corresponden, en funci\u00f3n de nuestro sistema federal de Estado - incorporando algunas modificacione s, a fin de complementarla, enriquecerla y compatibilizarla con la de orden nacional. Asimismo, resulta conveniente adherir a la referenciada ley nacional, con el objeto de facilitar futuros convenios de colaboraci\u00f3n econ\u00f3mica entre Naci\u00f3n y Provincia, com o as\u00ed tambi\u00e9n de adoptar pol\u00edticas de acci\u00f3n homog\u00e9neas, que faciliten la concreci\u00f3n de los objetivos de estos programas; pues, en definitiva, ambas normas buscan dar frente a una problem\u00e1tica que afecta a todo el pa\u00eds, y de la cual nuestra provincia no re sulta ajena. Finalmente, cabe tener presente que corresponde a nuestro Estado, adoptar las medidas legislativas y administrativas que resulten m\u00e1s adecuadas, para proteger la integridad de ni\u00f1os y adolescentes, otorg\u00e1ndoles todos los cuidados que sean nece sarios para su bienestar f\u00edsico, mental y emocional, en cumplimiento de los numerosos compromisos internacionales que rigen la materia. Por todo lo expuesto, es que solicito a mis pa res la aprobaci\u00f3n del presente p royecto de ley. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jorge D. Satto - Eduardo M. Solari - Juan D. Zacar\u00edas - Uriel M. Brupbacher - Manuel Troncoso - Rosario A. Acosta. -A la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social . 6.5.36 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.738) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: En relaci\u00f3n a presuntas irregularidades suscitadas en el \u00e1mbito del Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Socia l (IAFAS ): Primero : Si la actividad de casinos y bingos, desde su reapertura -en funci\u00f3n de la Res oluci\u00f3n Nro. 1.489/2020 del Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico de Entre R\u00edos -, se ha desarrollado en todo el \u00e1mbito de la Provincia, en un estricto cumplimiento de la normativa en materia sanitaria. Detallando, en su caso, los protocolos y medidas implementadas para tal fin. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 79 Segundo : Si tal actividad se ha llevado a cabo de conformidad con las disposiciones del Decreto de Necesidad y Urgen cia Nro. 814/2020 emanado del Poder Ejecutivo nacional, sus modificatorias y los protocolos aprobados por el Comit\u00e9 de Organizaci\u00f3n de Emergencia en Salud (COES) provincial. Tercero : Si espec\u00edficamente se han respetado las limitaciones referidas a cantidad m\u00e1xima de superficie utilizable, capacidad m\u00e1xima de clientes, distanciamiento entre los mismos, colocaci\u00f3n de mamparas o separadores y otras medidas de protecci\u00f3n exigibles a empleados y concurrentes, para garantizar la integridad de los mismos y evitar la propagaci\u00f3n del virus COVID -19. Cuarto : Si se han a creditado, en todos los casos -para la reapert ura de establecimientos l\u00fadicos - las habilitaciones municipales o comunales que se requieren para tal fin, y si las respectivas autoridades locales han info rmado regularmente sobre la correcta aplicaci\u00f3n de los protocolos o e l incumplimiento de los mismos. Quinto : Si el Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos ha realizado directamente o por intermedio del COES un seguimiento y control de las distint as actividades autorizadas a funcionar a trav\u00e9s de protocolos en general y de las actividades l\u00fadicas en particular. Detallando, a trav\u00e9s de la documentaci\u00f3n respaldatoria, cu\u00e1les han sido las efectuadas para fiscalizar estas \u00faltimas. Sexto : Si se han susc itado, durante el \u00faltimo a\u00f1o -en el \u00e1mbito del IAFAS - irregularidades contables que hayan sido advertidas por los \u00f3rganos de fiscalizaci\u00f3n interna. Ello, en funci\u00f3n de noticias period\u00edsticas de p\u00fablico conocimiento que d an cuenta de tales situaciones. S\u00e9pt imo: Si -en caso de haberse dado lo enunciado en el apartado anterior - se iniciaron investigaciones sumarias -informando en su caso n\u00fameros de expedientes y car\u00e1tulas de las mismas -. Octavo : Si dichas situaciones an\u00f3malas fueron debidamente inform adas, en tiempo y forma, a los \u00f3 rganos de contralor externo, tal es como el Tribunal de Cuentas. Noveno : Si el Tribunal de Cuentas -en funci\u00f3n de las noticias referenciadas precedentemente - ha iniciado de oficio una auditor\u00eda en el \u00e1mbito del IAFAS. D\u00e9cimo : Si duran te la vigencia de la ley de emergencia sancionada en la Provincia de Entre R\u00edos se han efectuado designaciones en el IAFAS especificando, en su caso, los cargos o puestos y sus respectivas retribuciones . MATTIAUDA - SATTO - SOLARI - BRUPBACHER - VITOR - ANGUIANO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En los \u00faltimos meses se han publicado una serie de denuncias period\u00edsticas en diversos medios de la regi\u00f3n, que dan cuenta de una serie de irregularidades que se habr\u00edan suscitado en los casinos y bingos de la Provincia, como as\u00ed tambi\u00e9n en el \u00e1mbito del Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social (IAFAS). Es, en funci\u00f3n de los principios republicanos de divisi\u00f3n y contralor rec\u00edproco entre los distintos \u00f3rganos que detentan el Poder del Estado, que res ulta imprescindible actuar frente a este tipo de anomal\u00edas, con la finalidad de poder detectarlas, individualizarlas y subsanarlas. Tanto el incumplimiento de la normativa sanitari a en salas fiscalizadas por un organismo del Estado, como las irregularidade s econ\u00f3micas presuntamente acaecidas en el seno de este \u00faltimo, son motivo de alarma, y exigen una pronta actuaci\u00f3n que permita enmendarlas en tiempo y forma, con el objeto de evitar consecuencias mayores a futuro. En efecto, es el propio Estado el que deb e habilitar las distintas actividades econ\u00f3micas bajo determinados protocolos, pero adem\u00e1s le corresponde de manera insoslayable velar con recelo por el cumplimiento de las disposiciones en materia preventiva. Del mismo modo, el propio Estado en el \u00e1mbito interno de cada uno de sus \u00f3rganos y reparticiones debe llevar una fiscalizaci\u00f3n permanente que permita detectar cualquier tipo de alteraci\u00f3n en lo que hace a su adecuado funcionamiento, y al mismo tiempo dar cuenta de las mismas a los \u00f3rganos de contralor externo, para garantizar de ese modo una mayor eficiencia del aparato estatal, la transparencia de los actos de gobierno y la responsabilidad de los administradores frente a los ciudadanos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 80 Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jorge D. Satto - Eduardo M. Solari - Uriel M. Brupbacher - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Rosario A. Acosta. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.37 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.739) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si en virtud del Decreto N ro. 949/20 del Poder Ejecutivo nacional por medio del cual se faculta al Ministerio de Transporte de la Naci\u00f3n a elaborar el pliego de concesi\u00f3n de la Hidrov\u00eda Paran\u00e1 -Paraguay en metodolog\u00eda similar a la actual. Se informe los requerimientos oficiales elevados por el Gobierno de la Provincia para ser est ablecidos e incorporados en dicho pliego y posterior contrato de concesi\u00f3n. Segundo : En particular, se solicita que se informe si existen requisitorias elevadas al Gobierno nacional -Ministerio de Transporte -, en materia de: calado m\u00ednimo en cada tramo de la Hidrov\u00eda y ancho del canal de navegaci\u00f3n, inclusi\u00f3n dentro de los requisitos al concesionario el dragado, balizamiento y mantenimiento de los canales de acceso a los puertos de Diamante e Ibicuy, estaciones de rada y zonas de cruces de buques, calado m\u00ed nimo para los puertos barcaceros entrerrianos. Tercero : Si a merced del mencionado decreto que establece una clara contradicci\u00f3n con el \"Acuerdo Federal de la Hidrov\u00eda\" suscripto en agosto del 2020 por el Gobierno nacional y las provincias involucrad as en ella, el Poder Ejecutivo p rovincial ha modificado sus requerimientos y objetivos trazados en torno a la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de la Hidrov\u00eda. Cuarto : Teniendo en cuenta el nuevo rol asignado a las provincias por el Decreto N ro. 949 que de ser parte de l a empresa del Estado anunciada en el \"Acuerdo Federal de la Hidrov\u00eda\", ahora solo ser\u00e1n parte de un \"Consejo Asesor Hidrov\u00eda\" con funciones estrictamente consultivas. Se informe cu\u00e1l es el impacto que esta contramarcha implica en el conjunto de pol\u00edticas p \u00fablicas portuarias establecidas por Entre R\u00edos. Quinto : Si el Gobierno provincial ha realizado una estimaci\u00f3n de la p\u00e9rdi da de ingresos que el Decreto Nro. 949 impide que sean recaudados por Entre R\u00edos. Sexto : Teniendo en cuenta la notoria contramarcha e i ncertidumbre que el Decreto N ro. 949 genera, si el G obierno provincial ha expresado reclamo formal por dicha situaci\u00f3n de un incumplimiento f\u00e1ctico del acuerdo celebrado en agosto del 2020 con los mismos actores que firman el citado decreto. MANEIRO - SOLARI - ZACAR\u00cdAS - BRUPBACHER - MATTIAUDA - TRONCOSO - SATTO - VITOR - JAROSLAVSKY - ACOSTA. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.38 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.741) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Crease la comisi\u00f3n bicameral de s eguimiento y control, para la implementaci\u00f3n del programa de vacunaci\u00f3n, para la enfermedad del COVID -19, de las vacunas que provee el Estado naciona l en sus distintas marcas y origen. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 81 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Dicha comisi\u00f3n estar\u00e1 integrado por 4 diputados y 4 senadores de los distintos bloques que conforman ambas C\u00e1maras en la L egislatura provincial. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Ministerio de S alud de la Provincia remitir\u00e1 informes semanales y mensuales sobre los avances del plan de vacunaci\u00f3n, de las vacunas remitidas por el Estado nacional, en todo el territorio de la Provincia. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Dicho informe deber\u00e1 contar, adem\u00e1s de la cantidad de personas a la que se les s uministr\u00f3 las vacunas, sus factores de riesgo, si los tuviere, sus respectivas edades y a qu\u00e9 otra calificaci\u00f3n, dentro de los par\u00e1metros establecidos por protocolo, corresponde: personal de mayor exposici\u00f3n, perso nal de salud, polic\u00edas u otros. ART\u00cdCULO 5 \u00ba.- Al comienzo del funcionamiento de la Comisi\u00f3n, el Ministerio de Salud de la Provincia deber\u00e1 suministrar toda la informaci\u00f3n que posea desde el comienzo del Plan Nacional de V acunaci\u00f3n en la provincia, conforme los protocolos establecidos para dicho plan. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La Comisi\u00f3n podr\u00e1 recibir informes de distintas a\u00e9reas del Estado provincial, de los Estados municipales, como as\u00ed tambi\u00e9n de particulares que tiendan a mejorar la implementaci\u00f3n del programa de vacunaci\u00f3n que se est\u00e1 llevando adelante en la provincia. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La Comisi\u00f3n podr\u00e1 requerir la presencia del Ministro de Salud de la Provincia, o de cualquiera de los funcionarios dependiente del mismo, con la debida anticipaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba.- De forma. FOLETTO - JAROSLAVSKY - ACOSTA - VARISCO - TRONCOSO - SATTO - CUSINATO - ANGUIANO - - MANEIRO - ZACAR\u00cdAS - MATTIAUDA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El virus denominado COVID -19, que ha desatado una pandemia en el mundo, amerita del conjunto de las fuerzas pol\u00edticas y fun damentalmente del Estado nacional y provincial, los mayores esfuerzos para pres ervar la salud de la poblaci\u00f3n. El Gobierno nacional ha implementado un programa en distintas etapas de vacunaci\u00f3n masiva, como as\u00ed tambi\u00e9n protocolos respectivos para la preven ci\u00f3n y el cuidado, para detener la propagaci\u00f3n de dicha enfermedad. En la provincia de Entre R\u00edos estamos convencidos de que el conjunto de las fuerzas pol\u00edticas, m\u00e1s all\u00e1 de su rol de oposici\u00f3n en el cual se las ha colocado despu\u00e9s de las elecciones, debe n coadyuvar para colaborar en el perfeccionamiento, con la cr\u00edtica constructiva y con todas aquellas acciones y opiniones que permitan mejorar a trav\u00e9s del Estado, la implementaci\u00f3n del programa de vacunaci\u00f3n en nuestra provincia. Proponemos aqu\u00ed, como es habitual en temas espec\u00edficos de importancia, la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n bicameral, en la que los representantes del pueblo a trav\u00e9s de sus distintos bloques pol\u00edticos, puedan monitorear, con la informaci\u00f3n q ue le env\u00ede el Poder Ejecutivo provincial, la c oncreci\u00f3n del Programa de Vacunaci\u00f3n nacional en la provincia, como as\u00ed tambi\u00e9n el cumplimiento de todos los protocolos que se han dictado al respecto. La sumatoria de voluntades democr\u00e1ticas de las fuerzas con representaci\u00f3n parlamentaria, pueden ser tamb i\u00e9n una muestra de mayor transparencia y seguridad para la poblaci\u00f3n, y para el mejoramiento del programa en marcha, pues ese es el sentido que debe tener el rol opositor en una pandemia en donde est\u00e1 en riesgo la salud d e la mayor\u00eda de sus habitantes. Finalmente creemos que el mundo atraviesa una profunda crisis a partir de esta pandemia, con lo cual no hay espacio para la politiquer\u00eda menor, para la chicana, y mucho menos para la ventaja pol\u00edtica, por lo que la conformaci\u00f3n de esta comisi\u00f3n bicameral, no tenemos ninguna duda, podr\u00e1 ser un elemento m\u00e1s que favorezca la concreci\u00f3n de vacunaci\u00f3n en la provincia. Sara M. Foletto - Gracia M. Jaroslavsky - Rosario A. Acosta - Luc\u00eda F. Varisco - Manuel Tronc oso - Jorge D. Satto - Jos\u00e9 C. Cusinato - Mart\u00edn C. Anguiano - Uriel M. Brupbacher - Esteban A. Vitor - Juli\u00e1n A. Maneiro - Juan D. Zacar\u00edas - Nicol\u00e1s A. Mattiauda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 82 -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica . 6.5.39 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.742) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejerci cio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Respecto de la problem\u00e1tica del ejercicio ilegal y/o irregular de la medicina en el \u00e1rea de salud de nuestra provincia, -ello en virtud de las atribuciones que detenta el Ministerio de Salud sobre la matriculaci\u00f3n, control del ejercicio de la Medicina, y auxiliares de la Medicina -: Primero : Si cuenta dicho ministerio con un padr\u00f3n de actualizaci\u00f3n permanente respecto de los profesionales habilitados para el ejercicio profesional de la Medicina, auxiliares de la Medicina y del arte de curar en el \u00e1mbito de la Provincia. Segundo : Si, los controles y/o requisitos a la hora de otorgar la habilitaci\u00f3n para ejercer la profesi\u00f3n, en nuestra provincia se han visto flexibilizados durante la etapa de pandemia COVID -19. Tercero : Si, en los dos \u00faltimos a\u00f1os, actu\u00f3 de oficio o se recibieron denuncias por ejerci cio ilegal y/o irregular de la M edicina y/o auxiliares en nuestra p rovincia, y en caso de ser afirmativo indique cantidad, localidades de la provincia donde se producen con mayor frecuencia, sobre que especialidad recaen, como as\u00ed tambi\u00e9n cualquier otro dato que ilustre la problem\u00e1tica, mencionando en virtud de su facultad de contralor y fiscalizaci\u00f3n las medidas que adopta frente a una situaci\u00f3n de tal gravedad. Cuarto : Si, a ra\u00edz del notorio incremento en los \u00faltimos a\u00f1os respecto de profesionales y/o presuntos profesionales con t\u00edtulos obtenidos en el extranjero, que ejerce n en disti ntos efectores de la P rovincia, han maximizado los controles a la hora de otorgar la habilitaci\u00f3n conforme ley y reglamento, indicando cuales. Quinto : Si, las universidades nacionales e institutos reconocidos env\u00edan a vuestra repartici\u00f3n p\u00fablica una n\u00f3mina de los alumnos diplomados en las distintas profesiones o actividades auxiliares, haciendo constar datos de identificaci\u00f3n y fecha de egreso, como as\u00ed las oficinas de Registro Civil sobre la n\u00f3mina de profesionales fallecidos, a fin de proceder a la anulac i\u00f3n del diploma y la matr\u00edcula, en caso afirmativo con que periodicidad se remite dicha informaci\u00f3n. MATTIAUDA - SOLARI - ZACAR\u00cd AS - BRUPBACHER - TRONCOSO - CUSINATO - VITOR - ANGUIANO - SATTO - ACOSTA - FOLETTO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que es alt amente preocupante, que personas sin contar con t\u00edtulo h abilitante o sin matriculaci\u00f3n p rovincial, ejerzan en forma ilegal y/o irregular la Medicina o ramas auxiliares, provocando un impacto negativo en la salud de los entrerrianos. Por ello, en virtud de las atribuciones que tiene el Ministerio de Salud provincial respecto de las matr\u00edculas y control del ejercicio sobre la materia, resulta imprescindible contar con informaci\u00f3n acabada sobre los m\u00e9todos de acceso a la matriculaci\u00f3n, tanto de profesionales q ue han obtenido t\u00edtulo habilitante en nuestro pa\u00eds como de aquellos que lo han obtenido en universidades extranjeras, ejerciendo tanto en efectores p\u00fablicos como privados en distintas especialidades. Que, a fin de garantizar un sistema de salud confiable y de calidad a la poblaci\u00f3n, resulta a todas luces plausible maximizar los controles de acceso para el ejercicio de la Medicina y la fiscalizaci\u00f3n permanente por parte del \u00f3rgano de contralor. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Eduardo M. Solari - Juan D. Zacar\u00edas - Uriel M. Brupbacher - Manuel Troncoso - Jos\u00e9 C. Cusinato - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Jorge D. Satto - Rosario A. Acosta - Sara M. Foletto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 83 -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.40 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.743) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Estado de la solicitud de aporte econ\u00f3mico a la Gobernaci\u00f3n para continuaci\u00f3n del sal\u00f3n de usos m \u00faltiples de la Junta de Gobierno Paso Duarte Cha\u00f1ar (departamento Federal), efectuada a trav\u00e9s del Expediente N ro. 2415245. SOLARI - CUSINATO - MANEIRO - VITO R - ANGUIANO - MATTIAUDA - SATTO - FOLETTO - ACOSTA . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.41 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.744) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R \u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Cu\u00e1l es la situaci\u00f3n laboral actual del personal de la Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica y Censo de la Provincia, cantidad de personal de planta permanente, contratados de serv icio, obra y/o monotributistas. Segundo : Fecha de la \u00faltima percepci\u00f3n efectiva de ingresos de los contratados -en todas las modalidades -. Tercero : Resultado de los operativos, nac ionales, provinciales y especiales, realizados durante el a\u00f1o 2020, particularmente lo que refiere a los \u00ed ndices de pobreza e indigencia. Cuarto : Cu\u00e1l es el plan de operativos a llevarse a cabo durante el 2021 y bajo qu \u00e9 metodolog\u00eda. SOLARI - ZACAR\u00cd AS - BRUPBACHER - TRONCOSO - CUSINATO - VITOR - ANGUIANO - MATTIAUDA - SATTO - ACOSTA - FOLETTO . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.42 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.745) LA C\u00c1M ARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s todas aquellas actividades que se realizaren en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer, el pr\u00f3ximo 8 de marzo. Es necesario recordar los hechos que dieron lugar a esta celebraci\u00f3n , de modo que esta fecha no sea entendida como una ocasi\u00f3n para la realizaci\u00f3n de un festejo fr\u00edvolo, sino como la oportunidad para reflexionar en torno al respeto por la igualdad de g\u00e9nero, para ratificar la lucha por una sociedad m\u00e1s justa . FOLETTO - JAROSLAVSKY - ACOSTA - SOLARI - BRUPBACHER - TRONCOSO - CUSINATO - VITOR - ANGUIANO - MATTIAUDA - SATTO. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 84 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Recordemos que el 8 de marzo de 1908, un suceso transcendental marc\u00f3 la historia del trabajo y la lucha sindical en el mu ndo entero:129 mujeres murieron en un incendio en la f\u00e1brica Cotton, de Nueva York, Estados Unidos, luego de que se declararan en huelga con permanencia en su lugar de trabajo. El motivo se deb\u00eda a la b\u00fasqueda de una reducci\u00f3n de jornada laboral a 10 horas , un salario igual al que percib\u00edan los hombres que hac\u00edan las mismas actividades y las malas condiciones de trabajo que padec\u00edan. El due\u00f1o de la f\u00e1brica orden\u00f3 cerrar las puertas del edificio para que las mujeres desistieran y abandonaran el lugar. Sin embargo, el resultado fue la muerte de las obreras que se encontraban en el interior de la f\u00e1brica. Ese mismo a\u00f1o, el 3 de mayo, se realiz\u00f3 un acto por el d\u00eda de la mujer en Chicago, pre\u00e1mbulo para que el 28 de febrero de 1909, en Nueva York, se conmemore po r primera vez el \"D\u00eda Nacional de la Mujer\". Con este antecedente, un a\u00f1o despu\u00e9s, en 1910, se desarroll\u00f3 la Segunda Conferencia Internacional de Mujeres Socialistas, en la capital danesa, Copenhague. El tema central fue el sufragio universal para todas la s mujeres, y por moci\u00f3n Clara Zetkin, l\u00edder del \"levantamiento de las 20.000\", se proclam\u00f3 oficialmente el 8 de marzo como el D\u00eda Internacional de la Mujer Trabajadora, en homenaje a las mujeres ca\u00eddas en la huelga de 1908. M\u00e1s cerca en el tiempo, en 1977, la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) design\u00f3 oficialmente el 8 de marzo el D\u00eda Internacional de la Mujer. Luego, en 2011, se celebr\u00f3 el centenario de la celebraci\u00f3n, con la premisa de igualdad de g\u00e9nero y el empoderamiento d e la mujer. Sara M. Foletto - Gracia M. Jaroslavsky - Rosario A. Acosta - Eduardo M. Solari - Uriel M. Brupbacher - Manuel Troncoso - Jos\u00e9 C. Cusinato - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jorge D. Satto. 6.5.43 PROYECTO DE DEC LARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.746) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s la carrera deportiva de Luis Ezequiel Unsain. FOLETTO - ACOSTA - SOLARI - TRONCOSO - CUSINATO - MATTIAUDA - SATTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El joven entrerriano naci\u00f3 el 9 de marzo de 1995 en Alcaraz, donde tambi\u00e9n curs\u00f3 sus estudios primarios y parte de sus estudios secundarios. Desde una edad muy temprana se ha desempe\u00f1ado en el \u00e1mbito deportivo con esfuerzo y compromiso. Esta disciplina lo ha conducido a los logros del presente y se constituye en la s\u00f3lida base de una carrera que a\u00fan tiene mucho por delante. Unsain comenz\u00f3 su trayectoria en el Club Uni\u00f3n de Alcaraz de la Liga de F\u00fa tbol de Paran\u00e1 Campa\u00f1a de nuestra provincia. Debut\u00f3 en Newells O ld Boys el 16 de agosto de 2015. El 21 de febrero de 2016 fue transferido a Defensa y Justicia, club en el que se desempe\u00f1a en la actualidad, y con el cual obtuvo el t\u00edtulo de la Copa Sudamericana. Adem\u00e1s, en 2014 form\u00f3 parte del S eleccionado Sub-20 para e l torneo L\u00b4Alculdia, y en 2016 fue convocado para integrar el Seleccionado nacional Sub-23 para los Juegos Ol\u00edmpicos de R \u00edo de Janeiro. Es nuestro deber como legisladores valorar el esfuerzo e incentivar a los ni\u00f1os y j\u00f3venes de nuestra provincia, reconoci endo los logros obtenidos y favoreciendo el desarrollo de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 85 los diversos \u00e1mbitos en que nuestros j\u00f3venes puedan realizarse. Unsain no solo es reconocido por su capacidad y empe\u00f1o deportivo, sino tambi\u00e9n con el esmero que se procura a s\u00ed mismo una formaci\u00f3n i ntegral que ha sido celebrada en m \u00e1s de una ocasi\u00f3n por el periodismo especializado. Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta - Eduardo M. Solari - Manuel Troncoso - Jos\u00e9 C. Cusinato - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jorge D. Satto. -A la Comisi\u00f3n de Deportes. 6.5.44 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.747) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- La Provincia de Entre R\u00edos, en lo que respecta a su competencia, dispone su adhesi\u00f3n a la Ley Nacional N ro. 27.411, por la cual s e aprueba el Convenio s obre Ciberdelito del Consejo de Europa, adoptado en la ciudad de Budapest, Hungr\u00eda, el 23 de noviembre de 2001. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Apru\u00e9bese los puntos 2.5 (2.5.1; 2.5.2; 2.5.3; 2.5.4) del cap\u00edtulo sobre Recolecci\u00f3n de Evidencias Digitale s del \"Protocolo Unificado de los Ministerios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: Gu\u00eda para el Levantamiento y Conservaci\u00f3n de la Evidencia\" el que como Anexo I forma parte de la presente. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese el contenido del documento mencionado en el art\u00edculo precedente al Superior Tribunal de Justicia de Entre R\u00edos y al Ministerio P\u00fablico Fiscal de la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. CASTRILL\u00d3N - HUSS - SOLANAS - SILVA - REBORD - KRAMER - RAMOS - MORENO - FARF\u00c1N - CASTILLO. Anexo I Se anexa la parte pertinente del Protocolo Unificado de los M inisterios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: Gu\u00eda para el Levantamiento y C onservaci\u00f3n de la Evidencia: 2.5. Evidencias digitales 2.5.1. Principi os generales Las evidencias digitales son elementos tecnol\u00f3gicos que pueden poseer informaci\u00f3n almacenada en formato digital, como PC, notebook, netbook, tablets, celulares, pendrive, CD, DVD, discos r\u00edgidos, servidores, etc \u00e9tera . Para aquellas situaciones que involucren procedimientos judiciales en empresas o instituciones de gran envergadura, a priori se procurar\u00e1 obtener informaci\u00f3n tendiente a conocer las caracter\u00edsticas generales de la infraestructura tecnol\u00f3gica y hardware existente en el lugar del he cho. Las actividades operativas corresponden al personal policial y deben ser efectuadas siguiendo las indicaciones del presente protocolo. La actuaci\u00f3n profesional del perito es, principalmente, una actividad de laboratorio y de asesoramiento cient\u00edfico a l operador judicial que es responsable de la investigaci\u00f3n penal. La pericia inform\u00e1tica conlleva tiempos elevados de trabajo y no es posible realizarla sobre grandes cantidades de elementos. Debe evitarse el secuestro masivo de elementos inform\u00e1ticos, en especial CD y DVD, los que solo han de ser enviados a peritaje \u00fanicamente si se tienen presunciones con un alto grado de verosimilitud de poseer la evidencia buscada. Cabe aclarar que, de ser posible, se sugiere realizar, previo al allanamiento, una invest igaci\u00f3n minuciosa con el objeto de identificar con precisi\u00f3n la ubicaci\u00f3n y caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas generales de los elementos a secuestrar por medio de inteligencia policial. Respecto a la evidencia digital se deber\u00e1 identificar claramente qu\u00e9 dispositiv os m\u00f3viles est\u00e1n en uso y a qui\u00e9nes pertenecen, como as\u00ed tambi\u00e9n los que se encontraron apagados, guardados o en aparente desuso. A continuaci\u00f3n, se describen los principios generales para la recolecci\u00f3n y embalaje de las evidencias digitales halladas en l a escena del crimen. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 86 1) Registrar lo que es visible en los dispositivos de salida como pantallas e impresoras y no intentar explorar los contenidos ni recuperar informaci\u00f3n de una computadora u otro dispositivo electr\u00f3nico (c\u00e1mara de fotos, celular, etc \u00e9tera) sin contar con los conocimi entos t\u00e9cnicos para realizarlo. 2) No presionar cualquier tecla ni hacer clic del mouse. 3) Verificar si existen discos o CD puestos en unidades. 4) Identificar claramente qu\u00e9 dispositivos m\u00f3viles est\u00e1n en uso y a qui\u00e9n perte necen, dar cuenta tambi\u00e9n de los dispositivos que se encontraron apagados, guardados o en aparente desuso. 5) No en cender si se encuentra apagado. 6) Dejar encendido hasta agotar bater\u00eda. 7) Para apagar, desconectar el enchufe directamente de la red de ene rg\u00eda, despu\u00e9s desconectar el resto de cables, como la red de datos, monitores, etc \u00e9tera . 8) No desarmar el equipo dej\u00e1ndolo sin bater\u00eda. 9) No abrir la tapa de una comput adora port\u00e1til si est\u00e1 cerrada. 10) Se realiza alg\u00fan cambio, registrarlo y justificar. 11) Respetar el orden de volatilidad, estableciendo como criterio preservar la muestra m\u00e1s vol\u00e1til al principio -como registros, cach\u00e9s, memoria de perif\u00e9ricos, memoria (kernel, f\u00edsica), estado de las conexiones de red, procesos que se est\u00e1n ejecutando -. 12) Indicar si el material recolectado se encuentra contaminado con residuos biol\u00f3gicos o peligrosos de cualquier tipo. 2.5.2. Pasos en el lugar del hecho, escena del crimen o en allanamiento 1) Separar a las personas que trabajen sobre los equipos inform\u00e1 ticos lo antes posible y no permitirles volver a utilizarlos. Si es una empresa, se debe identificar al personal inform\u00e1tico interno (administradores de sistemas, programadores, etc\u00e9tera ) o a los usuarios de aplicaciones espec\u00edficas que deban someterse a p eritaje. Dejar registrado el nombre del due\u00f1o o usuarios del equipamiento inform\u00e1tico, ya que luego pueden ser de utilidad para la pericia. 2) Obtener, siempre que sea posible, las contrase\u00f1as y/o patrones de bloqueo de aplicaciones, tabletas, celulares, e tc\u00e9tera, para registrar. 3) Fotografiar todos los equipos inform\u00e1ticos antes de moverlos o desconectarlos. Esto es, fotografiar una toma completa del lugar donde se encuentren los equipos inform\u00e1ticos y de las pantallas de las computadoras, si est\u00e1n encend idas. Excepcionalmente, si se debiera inspeccionar los equipos inform\u00e1ticos o material tecnol\u00f3gico en el lugar del hecho, puede ser conveniente realizar una filmaci\u00f3n o bien una descripci\u00f3n del trabajo que se lleva a cabo ante los testigos. 4) Levantar el material inform\u00e1tico con guantes descartables, ya que el teclado, monitores, mouse, CD, DVD, etc \u00e9tera , pueden ser utilizados para an\u00e1lisis de huellas dactilares, ADN, etc\u00e9tera . 5) Si los equipos est\u00e1n apagados, deben quedar apagados; si est\u00e1n prendidos, de ben quedar prendidos y consultar con un especialista la modalidad de apagado (en caso de no contar con asesoramiento, proceder a apagarlos desenchufando el cable de corriente desde el extremo que conecta al gabinete inform\u00e1tico). Si los equipos est\u00e1n apaga dos, desconectarlos desde su respectiva toma el\u00e9ctrica y no del enchufe de la pared. Si son notebooks o netbooks, es necesario quitarles la o las bater\u00edas y proceder a secuestrar los cables y la fuente de alimentaci\u00f3n. Para el caso de celulares, retirar la bater\u00eda. En caso de no poder extraer la bater\u00eda, apagarlo y proteger el bot\u00f3n de encendido con un cart\u00f3n pegado con cinta para evitar el encendido accidental. Como medida extra de seguridad, se puede activar el \"modo avi\u00f3n\" antes de apagarlo. 6) De ser ne cesario, dejar el dispositivo encendido por alg\u00fan requerimiento espec\u00edfico -por ejemplo: para no perder informaci\u00f3n vol\u00e1til colocarlo en una bolsa de Faraday o envolverlo con, al menos, tres capas de papel aluminio -. 7) Identificar si existen equipos que e st\u00e9n conectados a una l\u00ednea telef\u00f3nica y, en su caso, el n\u00famero telef\u00f3nico para registrarlo en el acta de allanamiento. 8) No realizar b\u00fasquedas sobre directorios ni ver la informaci\u00f3n almacenada en los dispositivos, ya que es posible que se altere y destr uya evidencia digital (esto incluye intentar hacer una \"copia\" sin tener software forense espec\u00edfico y sin que quede documentado en el expediente judicial el procedimiento realizado). 9) Identificar correctamente todo el material tecnol\u00f3gico a secuestrar: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 87 a) Siempre debe preferirse secuestrar \u00fanicamente los dispositivos inform\u00e1ticos que almacenen grandes vol\u00famenes de informaci\u00f3n digital (computadoras, notebooks y discos r\u00edgidos externos). Respecto a DVD, CD, pendrives, etc \u00e9tera , atento a que pueden encontra rse cantidades importantes, debe evitarse el secuestro de este material si no se tiene una fuerte presunci\u00f3n de hallar la evidencia en estos medios de almacenamiento. b) Rotular el hardware que se va a secuestrar con los siguientes datos: i) Para computado ras, notebooks, netbooks, celulares, c\u00e1maras digitales, etc \u00e9tera : n\u00famero del expediente judicial, fecha y hora, n\u00famer o de serie, fabricante, modelo. ii) Para DVD, CD, pendrives, etc \u00e9tera : almacenarlos en conjunto en un sobre antiest\u00e1tico, indicando n\u00famero del expediente judicial, tipo (DVD, CD, pendrives, etc \u00e9tera ) y cantidad. c) Cuando haya perif\u00e9ricos muy espec\u00edficos conectados a los equipos inform\u00e1ticos y se deban secuestrar, deben identificarse con etiquetas con n\u00fameros los cables para indicar d\u00f3nde se deben conectar. As\u00ed como tambi\u00e9n, fotografiar los equipos con sus respectivos cables de conexi\u00f3n etiquetados. 2.5.3. Registros activos y vol\u00e1tiles de las PC, netbooks y notebooks TIPO DE MUESTRA RECOLECCI\u00d3N PREPARACI\u00d3N EMBALAJE Estado de la memoria RAM Capacidad de los programas cargados. Bloqueos. Porcentaje de uso Procesos activos Uso de CPU. Dependencias de procesos y componentes Conexiones de red Conexiones actuales con otras PC y servidores Identificaci\u00f3n de elementos con respaldo de impresiones, fotograf\u00edas y actas No instalar programas en la PC. Realizar las operaciones con los equipos encendidos y cables conectados Impresiones activas Cola de impresi\u00f3n local. Documentos sin imprimir. Estado y descripci\u00f3n de los documentos que se est\u00e1n imprimien do Fecha y hora del sistema operativo Fecha y hora del sistema operativo. Zona horaria. Sincronizaciones con servidores de hora en Internet Red de la empresa u organizaci\u00f3n Caracter\u00edsticas. Tr\u00e1fico. Congesti\u00f3n. Bloqueos . Snifers activos. Virus de red Papeles impresos Recolecci\u00f3n de papeles impresos en el lugar Identificaci\u00f3n de elementos con respaldo de fotograf\u00edas y actas Conexiones f\u00edsicas de red Cableados existentes. Hubs. Suitchs Identificaci\u00f3n de elementos con respaldo de fotograf\u00edas y actas No desconectar hasta tanto se recolecte y documente la evidencia 2.5.4. Medios de almacenamiento TIPO DE MUESTRA RECOLECCI\u00d3N PREPARACI\u00d3N EMBALAJE Discos duros de PC Descripci\u00f3n del gabinete en el cual Rotulado. Embalaje en bolsas especiales Capturar datos vol\u00e1tiles antes de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 88 est\u00e1 contenido (marca, color, n\u00famero de serie). Marca y n\u00famero de serie. Capacidad tipo Faraday o en sobres de papel madera. Precinto de seguridad. Identificaci\u00f3n de elementos con respaldo de impresiones, fotograf\u00edas y actas apaga Discos duros externos Marca y n\u00famero de serie. Capacidad Pendrives, CD, DVD, disquetes, otros dispositivos similares Marca. Capacidad. Color Netbooks, notebooks, tablets C\u00e1maras fotogr\u00e1ficas, celulares, mp3, mp4, ipods Fuente: Protocolo Unifica do de los Ministerios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: G u\u00eda para el Levantamiento y C onservaci\u00f3n de la Evidencia / An\u00f3nimo. - 1\u00aa ed. - Ciudad Aut\u00f3noma de Buen os Aires: Ediciones SAIJ, 2017. Libro digital, EPUB. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Podemos so stener que en este siglo XXI estamos atravesados por una din\u00e1mica de constante cambio y devenir acerca de las formas de situarnos y de relacionarnos, en raz\u00f3n de la globalizaci\u00f3n inform\u00e1tica. Internet es la tecnolog\u00eda decisiva de la era de la informaci\u00f3n, del mismo modo que el motor el\u00e9ctrico fue el vector de la transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica durante la era industrial. Esta red global de inform\u00e1tica, que actualmente opera sobre todo a trav\u00e9s de plataformas de comunicaciones inal\u00e1mbricas, nos proporciona la ubic uidad de una comunicaci\u00f3n multimodal e interactiva en cualquier momento y libre de l\u00edmites espaciales. La centralidad de la vida cotidiana de las personas tiene como eje la inform\u00e1tica y es deber del Estado regularla para seguridad y optimizaci\u00f3n de derech os y garant\u00edas. Desde la incorporaci\u00f3n de mecanismos electr\u00f3nicos en la vida cotidiana, muchos pa\u00edses comenzaron a modernizar su legislaci\u00f3n de acuerdo a las nuevas modalidades il\u00edcitas. Algunos pa\u00edses incorporaron los delitos inform\u00e1ticos a su normativa m ediante la promulgaci\u00f3n de leyes espec\u00edficas en el \u00e1rea, mientras que otros modificaron su legislaci\u00f3n para incorporar nuevas figuras. Es en este contexto, teniendo en cuenta el uso que se hace de la telefon\u00eda m\u00f3vil en los entornos familiar, empresarial y rural, y considerando el uso limitado de estos aparatos entre ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, podemos decir que casi toda la humanidad est\u00e1 conectada, aunque con importantes diferencias en cuanto a ancho de banda y a eficiencia y precio del servicio, ubicando a nuestro pa\u00eds como uno de l os m\u00e1s d\u00e9biles en este sentido. M\u00e1s a\u00fan, ya podemos sostener que la generaci\u00f3n T, los nacidos desde 2010 hasta la actualidad, son ni\u00f1os y ni\u00f1as, que conocen el mundo a trav\u00e9s de una pantalla digital y lo que es m\u00e1s importante, t\u00e1ctil. La hiperconexi\u00f3n, velocidad e instantaneidad son algunas de las palabras que van a acompa\u00f1ar a esta generaci\u00f3n y lo que queda de nuestro futuro. Tambi\u00e9n, estas tecnolog\u00edas junto con la globalizaci\u00f3n han permitido un mundo m\u00e1s chico, m\u00e1s cercano e i ntenso, con much\u00edsimas ventajas que permiten mejorar la calidad de vida de los hombres y mujeres, pero al mismo tiempo, desventajas, sobre todo en la inseguridad, incertidumbre y falta de control. Las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, han cambiado la forma de interrelacionarnos, y particularmente internet, ha modificado las relaciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas, sociales y personales, pero tambi\u00e9n, el crimen como hecho social, ha originado u na nueva forma de criminalidad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 89 Los cambios experimentados como consecuencia de la utilizaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas no s\u00f3lo hicieron surgir nuevas formas de afectar los intereses sociales, sino tambi\u00e9n afectaron a los protagonistas del fen\u00f3meno criminal: el autor y la v\u00edctima. Es menester destacar que en la ac tualidad, la mayor\u00eda de tipos penales regulados tanto por el C\u00f3digo Penal de la Naci\u00f3n, tienen directa o indirectamente a la hora de su realizaci\u00f3n, alguna vinculaci\u00f3n con la inform\u00e1tica. Desde un punto de vista criminol\u00f3gico, existen dos enfoques, en cuan to a la naturaleza de este nuevo tipo de fen\u00f3meno criminal; el primero de ellos es que los delitos inform\u00e1ticos no son m\u00e1s que delitos convencionales que toman nueva vida a partir del uso de dispositivos inform\u00e1ticos, de servic ios y aplicaciones en interne t. La segunda perspectiva afirma que las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, brindan nuevas herramientas para la comisi\u00f3n de delitos inexistentes, como la distribuci\u00f3n de virus o programas maliciosos a trav\u00e9s de la red, ataques a sitios web y la pirater\u00eda del software. Lo cierto es que ambos enfoques son ciertos. Existen delitos tradicionales que adquieren nuevas formas a partir de la intermediaci\u00f3n de dispositivos automatizados como tambi\u00e9n nuevas formas delictivas que no ser\u00edan posibles de comet erse si no existiese un programa de software o archivos digitales presente. Es por ello, que debemos entender al ciberdelito como el eje de una pir\u00e1mide delictiva que como Estado, debemos prever y contener. Y adem\u00e1s, contiene una divisi\u00f3n casi infinita de particularidades tales como el ciberacoso, el ciberbullyng, el grooming, entre otras, pero que tienen como principal nexo las comunicaciones digitales que permiten la concreci\u00f3n de los mismos. No obstante, independientemente de la cuesti\u00f3n de fondo, en t\u00e9r minos procesales, todo lo vinculado a evidencias digitales se han convertido en las pruebas conducentes y esenciales para resolver las investigaciones. Hasta se hace dif\u00edcil pensar en investigaciones de delitos donde no se cuente con alg\u00fan aparato digital secuestrado o, alg\u00fan uso de tecnolog\u00edas. A partir de all\u00ed, tenemos que proveer al Estado de herramientas necesarias para el resguardo y cuidado de intereses sociales (o bienes jur\u00eddicos) pero enmarcados en el absoluto respeto de las garant\u00edas del debido pr oceso. Es por ello, que el Congreso de la Naci\u00f3n adhiri\u00f3 a trav\u00e9s de Ley Nacional Nro. 27.411, al Convenio sobre C iberdelito del Consejo de Europa, adoptado en la ciudad de Budapest, Hungr\u00eda, el 23 de noviembre de 2001 , que tuvo como principal objetivo \"la necesidad de aplicar una pol\u00edtica penal com\u00fan a los E stados miembros y fortalecer la cooperaci\u00f3n internacional \" y \"prevenir actos que pongan en peligro la confidencialidad, la integridad y disponibilidad de los sistemas, redes y datos inform\u00e1ticos tanto a s\u00ed como su abuso, la tipificaci\u00f3n penal de los actos, mecanismos y procedimientos para su detecci\u00f3n, investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n y fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n internacional\". Es as\u00ed, que el Estado argentino se hace cargo de la problem\u00e1tica de pol\u00edtica pe nal com\u00fan destinada a prevenir el delito en el ciberespacio y en particular, a trav\u00e9s de la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n adecuada y para mejora r la cooperaci\u00f3n internacional. M\u00e1s tarde, en la misma l\u00ednea argumental, el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n Nro. 231/2018, en el marco del Programa Nacional de Criminal\u00edstica, aprob\u00f3 el Protocolo Unificado de los Ministerios P \u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina : Gu\u00eda para el L evantamiento y Conservaci\u00f3n de la Evidencia, es q ue se decidi\u00f3 abordar la ciberseguridad y mejorar la forma de prevenir las consecuencias de los ciberdelitos. Desde nuestra Legislatura, entendemos determinante estar a la altura de las circunstancias y adherir a la Ley Nacional Nro. 27.411, para fijar com o prioritario en la agenda pol\u00edtica, la procura de trabajar en herramientas para resguardar eficazmente los intereses sociales de nuestra sociedad actual, porque entendemos que en estos contextos se encuentra vulnerable. Claro est\u00e1, que ese esfuerzo no deb e desatender la protecci\u00f3n de las garant\u00edas del individuo es su intimidad, privacidad y respeto de su estado de inocencia. Debemos garantizar estos derechos como Estado, y evitar conflictos sociales que se han suscitado en otros pa\u00edses por la intromisi\u00f3n d el Estado en la privacidad inform\u00e1tica de sus habitantes. Tenemos que esforzarnos en proveer herramientas normativas eficaces para proveer de seguridad a nuestra sociedad, evitando todo tipo de legislaci\u00f3n de excepci\u00f3n, y con ello, se afecte las garant\u00edas del debido pr oceso y el estado de inocencia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 90 Por lo que para poder condenar a una persona, como principio rector del derecho penal, es necesario recolectar evidencia que demuestre de manera notoria su participaci\u00f3n en el delito del cual se la acusa. La con vicci\u00f3n de la responsabilidad de una persona en un hecho debe sustentarse en la ev idencia y no en los prejuicios. Es por eso tambi\u00e9n, la adhesi\u00f3n al Protocolo Unificado de los Ministerios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: Gu\u00eda para el Levantamiento y C onservaci\u00f3n de la Evidencia. Muchas veces -si no todas - esas evidencias se encuentran en \u00e1mbitos propios de la persona, como su domicilio, pero otras hay que investigar profundamente la conectividad internaci onal, de delitos tales como la c iberpedofilia. Por lo que las medidas que se lleven a cabo para obtener aquellas evidencias deben tener el cuidado de no afectar el derecho a las personas a su intimidad. El principio de eticidad del Estado, nos exige que es el mismo Estado el primero en respetar la ley y l os valores sociales consensuados. Es por eso, que en este caso, las garant\u00edas tienen como objetivo proteger a las personas de posibles abusos e intromisiones arbitrarias en su espacio personal. Pero tambi\u00e9n, protegerlos de los constantes peligros a los que los expone la red inform\u00e1tica internacional. Ahora bien, las garant\u00edas procesales que protegen la intimidad fueron dise\u00f1adas para regular las investigaciones que se llevan a cabo sobre entornos f\u00edsicos, no en este escenario nuevo de tecnolog\u00edas y comunica ciones. Este nuevo escenario, donde el 90 % de las evidencias recolectadas en todo tipo de proceso penal, est\u00e1 vinculado a lo digital. Basta con revisar la jurisprudencia o los medios de comunicaci\u00f3n para observar que siempre se secuestran celulares, comput adoras, notebook, pendrive. M\u00e1s, aquellas vinculadas directamente con los delitos inform\u00e1ticos. Sin embargo, en la actualidad un n\u00famero importante de inseguridad creciente se registran acerca de ciberdelitos por lo que los Estados han decidido proveer de h erramientas para salvaguardar bienes jur\u00eddicos de la sociedad. Justamente por lo se\u00f1alado, se vuelve determinante el levantamiento de los rastros e indicios vitales para una correcta investigaci\u00f3n criminal en el marco del debido proceso; este protocolo, pe rmite reducir los m\u00e1rgenes de error en la identificaci\u00f3n de los responsables de los delitos, al mismo tiempo que permite una co laboraci\u00f3n interjurisdiccional. Este \"Protocolo Unificado de los Ministerios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: Gu\u00eda para el Lev antamiento y Conservaci\u00f3n de la Evidencia\" es una forma de hacer efectiva procesalmente la protecci\u00f3n material del Convenio sobre Ciberdelito del Consejo de Europa, para todas y todos los entrerrianos. En el \u00e1mbito de la J usticia en general se observan a m enudo innumerables casos de pruebas contaminadas, p\u00e9rdida de datos al momento de recogerlos, rotura de cadenas de custodia, falta de rigurosidad en el levantamiento de la evidencia: entre tantos otros problemas a los que se enfrenta la investigaci\u00f3n forens e en nuestro pa\u00eds. Cabe destacar que la problem\u00e1tica de la pr\u00e1ctica forense y los errores antes mencionados, no solo ocurren en casos aberrantes, homicidios y/o delitos comunes, sino que, tambi\u00e9n, en siniestros viales, estafas virtuales muy en boga en la a ctualidad, donde la confusi\u00f3n, las urgencias, muchas veces hace olvidar que, despu\u00e9s de todo, hay que trabajar en encontrar l os responsables de lo ocurrido. Puede observarse que la piedra angular de la soluci\u00f3n que trae este protocolo, reposa en una federa lizaci\u00f3n del marco investigativo, y para ello, resulta vital establecer su desarrollo de una manera pragm\u00e1tica, siempre teniendo presente la mirada unificadora que debe prevalecer. De esta manera, la unificaci\u00f3n viene entonces a atravesar esta crisis de fa lta de unanimidad en la actuaci\u00f3n. Estas situaciones han llevado a sintetizar sistem\u00e1ticamente en el protocolo mencionado a\u00f1os de estudio por parte de especialistas nacionales en la materia y tiene como antecedente el Convenio Marco N ro. 986/10 suscripto e ntre dicho organismo nacional y el Consejo de Procuradores, Fiscales, Defensores y Asesores Generales de la Rep\u00fablica Argentina y el Consejo Federal de Pol\u00edtica Criminal quienes impulsaron dicho proyecto federal de creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de Laboratorios Regionales d e Forenses de Alta Complejidad. Todos los actores de dicho protocolo han asumido el compromiso de desarrollar acciones integrales que robustezcan y profesionalicen el trabajo criminal\u00edstico y pericial de los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 91 Ministerios P\u00fablicos de todas la pr ovincias, proveyendo los instrumentos necesarios para el procesamiento de la evidencia, al momento de transformarse en prueba judicial, con el objetivo de establecer criterios pr\u00e1cticos estandarizados e id\u00f3neos para el levantamiento de rastros y evidencias , y para la preservaci\u00f3n del lugar del hecho y la escena del crimen, lo que supone un correcto abordaje de escenarios presuntamente delictivos, facilitando la posterior intervenci\u00f3n forense. La complejidad, la vor\u00e1gine y el constante avance de la inform\u00e1ti ca nos obliga como Estado a estar un paso adelante, mejorando constantemente los medios y herramientas por los cuales asistimos a nuestros investigadores, clarific\u00e1ndoles el protocolo y estableci\u00e9ndoles pautas claras para la prevenci\u00f3n y castigo de delitos . Es por ello que se presenta la siguiente iniciativa, para incluir en la normativa procesal de nuestra provincia este protocolo realizado por especialistas, y que trata de una manera sist\u00e9mica el levantamiento y conservaci\u00f3n de la evidencia, con el objeti vo de que haya criterios unificados para evitar la contaminaci\u00f3n de las pruebas no solo para los delitos inform\u00e1ticos, sino para todo investigaci\u00f3n. Por todo lo expuesto, es que pedimos el acompa\u00f1amiento de nuestros pares. Sergio D. Castrill\u00f3n - Juan M. H uss - Julio R. Solanas - Leonardo J. Silva - Mariano P. Rebord - Jos\u00e9 M. Kramer - Carina M. Ramos - Silvia del C. Moreno - Mariana Farf\u00e1n - Vanesa A. Castillo. 6.5.45 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.748) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANC IONA CON FUERZA DE LEY Capacitaci\u00f3n en Materia de Prevenci\u00f3n y Abordaje de Violencias en la Ni\u00f1ez y Adolescencia ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . La presente ley tiene por objeto establecer la capacitaci\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n y abordaje de las violencias en la ni\u00f1ez y adolescencia en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos, como estrategia de promoci\u00f3n, protecci\u00f3n integral y restablecimiento de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Finalidad . Las capacitaciones establecidas en la present e ley tienen como finalidad brindar herramientas de prevenci\u00f3n y desarrollar capacidad de respuesta institucional ante casos de violencias ejercidas contra l os ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Sujetos alcanzados . Quedan alcanzados por la presente ley: a) Los funcionarios y el per sonal del Estado p rovincial en todo su escalaf\u00f3n que se desempe\u00f1en en organismos relacionados con la ni\u00f1ez y adolescencia, de manera obligatoria; b) Los funcionarios y el personal del Estado provincial en todo su e scalaf\u00f3n no contemplados en el I nciso a), de manera voluntaria y progresiva; c) El personal de las asociaciones civiles con sede en la provincia de Entre R\u00edos, de manera voluntaria y progresiva. La reglamentaci\u00f3n de la presente ley especificar\u00e1 lo s organismos alca nzados por el I nciso a) del presente art\u00edculo. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . El Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adoles cente y la Familia (COPNAF) es a utoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Mesa de t rabajo . A los fines de coordina r la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las capacitaciones sobre prevenci\u00f3n y abordaje de las violencias en la ni\u00f1ez y adolescencia, la autoridad de aplicaci\u00f3n conformar\u00e1 una mesa de trabajo integrada por representantes de organismos pertenecientes al Poder E jecutivo, Legislativo y Judicial. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Contenidos m\u00ednimos . Los contenidos m\u00ednimos de las capacitaciones sobre prevenci\u00f3n y abordaje de las violencias en la ni\u00f1ez y adolescencia incluyen el \"Protocolo Interinstitucional de Actuaci\u00f3n en Casos de Abu so Sexual Infantil en la Provincia de Entre R\u00edos\" o la normativa que en el futuro lo reemplace, as\u00ed tambi\u00e9n como los alcances generales y espec\u00edficos de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, la Ley Nacional N ro. 26.061 y la Ley Provincial Nro. 9.861. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 92 ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Cat\u00e1logo . Cr\u00e9ase el Cat\u00e1logo de Servicios Esenciales a la Ni\u00f1ez y Adolescencia, como herramienta de identificaci\u00f3n, integraci\u00f3n y difusi\u00f3n de los servicios y prestaciones que provee el Estado provincial y las jurisdicciones municipales para a sistir a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescent es. El Cat\u00e1logo de Servicios Esenciales a la Ni\u00f1ez y Adolescencia es de acceso p\u00fablico, gratuito y universal y se encuentra disponible en todos los organismos p\u00fablicos y privados capacitados en el marco de la presente ley. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Informe a nual. Establ\u00e9cese que la autoridad de aplicaci\u00f3n, en conjunto con el Observatorio de G\u00e9neros y Derechos Humanos, elabore y difunda un (1) informe anual de avance sobre las actividades desarrolladas en el marco de la implementaci \u00f3n de la presente ley con detalle de la cantidad de organismos p\u00fablicos y privados capacitados, que permita evaluar el resultado e impacto de la misma. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Municipios y c omunas . A los fines de garantizar la implem entaci\u00f3n de la presente ley, la a utoridad de aplicaci\u00f3n promueve la articulaci\u00f3n de acciones con \u00e1reas vinculadas a la promoci\u00f3n de la ni\u00f1ez y adolescencia en las jurisdicciones municipales y comunales de la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Financiamiento . Fac\u00faltase al Poder Ejecut ivo a realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias para implementar la presente ley. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n . Dentro del plazo de sesenta (60) d\u00edas contados a partir de la publicaci\u00f3n de la presente ley, deber\u00e1 dictarse la reglamentaci\u00f3n de l a misma. COSSO - RAMOS. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La presente ley tiene por objeto establecer la capacitaci\u00f3n permanente en materia de prevenci\u00f3n y abordaje de las violencias en la ni\u00f1ez y adolescencia, de manera obligatoria para los integrantes del Estado que se desempe\u00f1en en \u00e1reas vinculadas a dicha tem\u00e1tica, y de manera voluntaria y progresiva para el conjunto restante del Estado provincial y las asociaciones civiles de Entre R\u00edos. A trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos d el Ni\u00f1o en la Constituci\u00f3n nacional de 1994, el Estado argentino asumi\u00f3 el compromiso de implementar pol\u00edticas p\u00fablicas que garanticen la protecci\u00f3n de los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en situaciones de violencias. La Convenci\u00f3n, expresa en su Art\u00edculo 19 \u00ba que \"Los Estados Partes adoptar\u00e1n todas las medidas legislativas, administrativas, sociales y educativas apropiadas para proteger al ni\u00f1o contra toda forma de perjuicio o abuso f\u00edsico o mental, incluido el abuso sexual, mientras el ni\u00f1o se encuentre bajo la custodia de los padres, de un representante legal o de cualquier otra persona que lo tenga a su cargo\" (...) \"Esas medidas de protecci\u00f3n deber\u00edan comprender, seg\u00fan corresponda, procedimientos eficaces para el establecimiento de programas sociales con objeto de proporcionar la asistencia necesaria al ni\u00f1o y a quienes cuidan de \u00e9l, as\u00ed como para otras formas de prevenci\u00f3n y para la identificaci\u00f3n, notificaci\u00f3n, remisi\u00f3n a una instituci\u00f3n, investigaci\u00f3n, tratamiento y observaci\u00f3n ulterior de los casos antes descritos de malos tratos al ni\u00f1o y, seg\u00fan corresponda, la intervenci \u00f3n judicial\". El ejercicio de la violencia en sus m\u00faltiples dimensiones constituye una clara violaci\u00f3n de los derechos humanos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Pese a e llo, al tratarse de una problem\u00e1tica que por lo general ocurre en el \u00e1mbito familiar, constituye un desaf\u00edo para las instituciones garantizar una intervenci\u00f3n temprana. S\u00f3lo durante 2020, la l\u00ednea nacional de atenci\u00f3n *137 recibi\u00f3 13.194 llamados vinculado s a casos de violencia familiar y sexual en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, con un incremento del 48% en los ll amados desde el inicio del ASPO1. En este sentido, la formaci\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n y abordaje de las violencias ejercidas contra NNyA ocupa un lugar central en la agenda de diversas instituciones y organismos internacionales y nacionales. Se trata de brindar herramientas de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n temprana, as\u00ed tambi\u00e9n como de generar capacidad de respuesta institucional ante posibles casos, de m anera uniforme y bajo criterios que optimicen las intervenciones de los actores in volucrados en su abordaje. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 93 Al respecto, reconociendo la necesidad de un abordaje conjunto desde los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial, el presente proyecto propone la conformaci\u00f3n de una mesa de trabajo para la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las i nstancias de capacitaci\u00f3n (Art\u00edculo 5\u00ba). Se establecen un conjunto de contenidos m\u00ednimos en base a la normativa internacional y nacional existente, as\u00ed tambi\u00e9n como los mecan ismos vigentes a nivel provincial (Art \u00edculo 6\u00ba). La creaci\u00f3n de un Cat\u00e1logo de Servicios Esenciales (Art \u00edculo 7\u00ba) responde la necesidad de difundir, de manera integrada, las v\u00edas de asistencia dispuestas por el Estado para asistir a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adol escentes; mientras que el estableci miento de un informe anual (Art\u00edculo 8\u00ba) constituye un mecanismo de evaluaci\u00f3n y seguimiento del impacto de la pol\u00edtica p\u00fablica propuesta. De esta forma, a trav\u00e9s de la presente propuesta se busca desarrollar el marco institucional para promover una formaci\u00f3n sistem\u00e1tica, que posibilite la prevenci\u00f3n y la intervenci\u00f3n eficaz ante casos de violencias en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, tanto para el personal del Estado provincial como para las asociaciones civiles que deseen ca pacitarse voluntariamente. Por las razones expuestas, solicito a mis pares que acompa\u00f1en la presente iniciativa. 1. UNICEF (2020). \"Un an\u00e1lisis de los datos del programa \"Las V\u00edctimas Contra las Violencias\" 2019 -2020 y del impacto de la campa\u00f1a \"De los chi cos y las chicas #SomosResponsables\". Argentina Juan P. Cosso - Carina M. Ramos. -A las Comisiones de Desarrollo Social y de Banca de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. 6.5.46 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.749) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Adhesi\u00f3n Ley Nacional N ro. 27.52 0 ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhesi\u00f3n . Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional N ro. 27.520, de presupuestos m\u00ednimos de adaptaci\u00f3n y mitigac i\u00f3n al cambio clim\u00e1tico global. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . El Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Ambiente, es a utoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Plan de respuesta . Fac\u00faltase a la autoridad de aplicaci\u00f3n a elaborar, co ordinar e implementar un plan de r espuesta jurisdiccional con la asistencia t\u00e9cnica del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible de la Naci\u00f3n y el Gabinete Nacional de Cambio Clim\u00e1tico. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Participaci\u00f3n . En la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n del Plan de Respuesta Jurisdiccional se adoptar\u00e1n mecanismos de participaci\u00f3n p\u00fablica, de conformidad con el Art\u00edculo 25 \u00ba de la Ley N ro. 27.520 y su Decreto Reglamentario Nro. 1.030/2020. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- De forma. COSSO - RAMOS. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1ma ra: La presente ley tiene como objetivo impulsar la adhesi\u00f3n de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.520, de presupuestos m\u00ednimos de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico global, BO 20/12/19. Seg\u00fan el Art\u00edculo 20 \u00ba de la citada norma y su Decreto Regl amentario N ro. 1.030/2020, las jurisdicciones provinciales deben elaborar y aprobar de manera participativa un \"Plan de Respuesta\" consistente en una estrategia de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, en un plazo no mayor a tres a\u00f1os desde la regla mentaci\u00f3n. El mismo debe s er formulado y aprobado por la a utoridad de aplicaci\u00f3n local y presentado ante la Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica Administrativa ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 94 del Gabinete Nacional de Cambio Clim\u00e1tico, con la intervenci\u00f3n de la Mesa de Articulaci\u00f3n provincial de este \u00falt imo organismo. En ese marco, para el dise\u00f1o del Plan de Respuesta, la reglamentaci\u00f3n establece en su Art\u00edculo 6 \u00ba que la a utoridad de aplicaci\u00f3n nacional -el Ministerio de A mbiente y Desarrollo Sostenible - tiene como competencia brindar asistencia t\u00e9cnica a la autoridad de aplicaci\u00f3n local. As\u00ed tambi\u00e9n, el Art\u00edculo 9 \u00ba establece que la Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica Administrativa tiene como funci\u00f3n realizar aportes y observaciones t\u00e9cnico legales a los planes de r espuesta jurisdiccionales. En este sentido, la ley a la que se propone adherir fue dise\u00f1ada y reglamentada de conformidad a los instrumentos internacionales vigentes en materia de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1 tico. A trav\u00e9s de las L eyes N ro. 24.295 (Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el C ambio Clim\u00e1tico), N ro. 25.438 (Protocolo de Kyoto) y N ro. 27.270 (Acuerdo de Par\u00eds), el Estado n acional asumi\u00f3 el compromiso de formular programas y acciones orientados a mitigar los efectos directos e indirectos que la actividad humana ejerce sobre el sistema clim\u00e1tico. Las consecuencias de tales efectos han sido ampliamente demostradas. El a\u00f1o 2020 fue el segundo a\u00f1o m\u00e1s caluroso de todos los tiempos, precedido solamente por el 2016. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, se espera que la temperatu ra mundial y el nivel de los oc\u00e9anos contin\u00faen increment\u00e1ndose durante las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas producto de las actividades humanas, con consecuencias persistentes por siglos, algunas de ellas irreversibles en la actualidad. Particularmente, uno de los hechos recientes m\u00e1s visibles fue la reducci\u00f3n del 6 % en las emisiones de gases de efecto invernadero producto de las restricciones al movimiento y la recesi\u00f3n econ\u00f3mica derivada de la pandemia del COVID -19 durante 2020. No obstante ello, se prev\u00e9 que las emision es vuelvan a cobrar su tendencia ascendente una vez que la econom\u00eda mundial comience a recuperarse. Frente a est e escenario, la adhesi\u00f3n de la P rovincia de Entre R\u00edos a la norma en discusi\u00f3n representa un compromis o con esta pol\u00edtica del Estado n acional y esfuerzo de coordinaci\u00f3n institucional con la estrategia establecida en la misma, el Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n y Mitigaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico. Por las razones expuestas, solicito a mis pares que acompa\u00f1en la presente iniciativa. Juan P. Cosso - Carina M. Ramos. -A la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Ambiente. 6.5.47 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.750) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Nuevos Medios de Transporte Individual CAP\u00cdTULO I PRINCIPIOS GENERALES ART\u00cd CULO 1\u00ba .- Objeto . La presente ley pretende incorporar nuevos medios de transporte individual a saber: mono veh\u00edculos, ciclo rodados, ciclo rodados con pedaleo asistido el\u00e9ctrico. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Misi\u00f3n . Fomentar el cuidado del medio ambiente en localidades d e mayor concentraci\u00f3n urbana, mediante el uso individual de mono veh\u00edculos de propulsi\u00f3n motriz o el\u00e9ctricos, con el fin de promover un impacto positivo en la reducci\u00f3n del uso de combustibles f\u00f3siles y derivados el petr\u00f3leo, disminuyendo los efectos del c ambio clim\u00e1tico, en consonancia con lo dispuesto por la L ey Nacional de Seguridad Vial Nro. 24.449/94, Ley Nacional de Tr\u00e1nsito y Seguridad Vial N ro. 25.456, Ley de Tr\u00e1nsito Nro. 25.857, Ley Nacional de Tr\u00e1nsito y Seguridad Vial Nro. 25.965, Ley Nacional d e Tr\u00e1nsito y Seguridad Vial N ro. 26.363/08, Ley Provincial 10.025/16, Ley Provincial Nro. 10.460/16 o las reglamentaciones concordantes que en el futu ro las reemplacen o modifiquen. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n . La presente l ey y sus normas reglament arias regulan el uso de la v\u00eda p\u00fablica en las zonas urbanas e interurbanas de la Provincia de Entre R\u00edos, y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 95 aquellos municipios que acepten su adhesi\u00f3n, en consonancia con el objetivo de mitigaci\u00f3n de los efectos del cambio clim\u00e1tico en nuestras comunidade s. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Competencia . Autoridades de aplicaci\u00f3n . Son autoridades de aplicaci\u00f3n y comp robaci\u00f3n de las normas de esta l ey en la Provincia de Entre R\u00edos, la Secretar\u00eda Ministerial de Transporte que depende del Ministerio de Planeamiento, Infraestructu ra y Servicios a nivel provincial, y la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos -o los organism os que el futuro los reemplacen -, y la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito, a partir incorporar nuevas ordenanzas de adhesi\u00f3n, y el control permanente de las disposiciones de la presente norma, para las localidades que adhieran a la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Fines . Disponer de un sistema de registro optativo gratuito, de car\u00e1cter solo identificador de los rodados y sus respectivos propietari os, que se podr\u00e1 acceder desde la p\u00e1gina web de la Secretar\u00eda Ministerial de Transporte de la Provincia de Entre R\u00edos. Las formas de acceder al registro ser\u00e1n mediante una plataforma virtual, donde el interesado podr\u00e1 completar un formulario con datos que identifiquen el rodado, con n\u00famero de serie, marca, modelo y origen; datos del propietario, nombre y apellido, documento de identidad y una direcci\u00f3n de mail, adem\u00e1s se deber\u00e1n adjuntar la factura de compra y la copia de identificaci\u00f3n personal, debiendo l a autoridad competente expedir una identificaci\u00f3n vehicular y constancia de tr\u00e1mite al propietario, tr\u00e1mite que deber\u00e1 estar \"exento\" de tasas y contribuciones para su registraci\u00f3n. As\u00ed mismo las nuevas unidades registradas, podr\u00e1n autorizar un gravado ina lterable u oblea adhesiva inviolable, que proveer\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n . La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 articular la reglamentaci\u00f3n vigente en la jurisdicci\u00f3n provincial, municipal o comunal que detente competencia concurrente en raz\u00f3n de la materia objeto de la presente ley. Corresponde a la Secretar\u00eda de Ministerial de Transporte de la Provincia, y a la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito Municipal, o al organismo que en futuro la reemplace, asesorar en todos los asun tos referidos a la presente ley, mediante las plataformas digitales y sugerir o propiciar la adopci\u00f3n de medidas necesarias para el cumplimiento de sus fi nes con campa\u00f1as publicitarias. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Requisitos de seguridad . Cada propietario o titular del rodado mono veh\u00edculo, ciclo rodado, o monopat\u00edn, deber\u00e1 contratar un seguro excepcional de car\u00e1cter voluntario contra tercero, a los fines de resguardar su responsabilidad civil y penalmente por los da\u00f1os ocasionados a personas o veh\u00edculos que circulen o s e encuentren estacionados en la v\u00eda p\u00fablica. Para ello las compa\u00f1\u00edas de seguro, deber\u00e1n incorporar la oferta de p\u00f3lizas que contemplen estas nuevas modalidades de transporte individual. CAP\u00cdTULO II MITIGACI\u00d3N Y ADAPTACI\u00d3N AL CAMBIO CLIM\u00c1TICO ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Preservaci\u00f3n ambiental . La incorporaci\u00f3n de nuevas modalidades de transporte en las grandes urbes provinciales existentes tendr\u00e1 como fin \u00faltimo la adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de los efectos del cambio clim\u00e1t ico, propendiendo para ello: Establecer sumideros de gases, como el mon\u00f3xido de carbono, principal resultante de la combusti\u00f3n de los motores de los veh\u00edculos y transportes, lo que contribuir\u00e1 a reducir y evitar el avance del efecto de contaminaci\u00f3n del ambiente. Mejorar la calidad del aire, reducir la cont aminaci\u00f3n sonora, disminuir los espacios p\u00fablicos destinados para estacionamiento libre, como tambi\u00e9n estacionamiento medido. Optimizar la organizaci\u00f3n del tr\u00e1nsito urbano, mediante la proyecci\u00f3n de carriles de mono sendas, para el trayecto de unidades de transporte individual. Disminuir el impacto ambiental negativo generados por el crecimiento de la infraestructura vial existente y futura. Componer el paisaje de forma de estimular al conductor/a, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un marco est\u00e9tico agradable visu al. Concientizar y sensibilizar a la poblaci\u00f3n respecto de la importancia del uso de nuevas formas de transporte individual, mejorando el tiempo en los trayectos de circulaci\u00f3n y facilitando espacios de e stacionamiento. CAP\u00cdTULO III INCORPORACI\u00d3N DE NUEVAS DEFINICIONES ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Nuevas definiciones, como integrantes a las normas de tr\u00e1nsito . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 96 -Bicisenda: sector se\u00f1alizado y especialmente acondicionado en aceras y espacios verdes para la circulaci\u00f3n de ciclo rodados y dispositivos de movilidad personal. -Ciclo carril: sector se\u00f1alizado especialmente en la calzada para la circulaci\u00f3n con car\u00e1cter preferente de ciclo rodado y dispositivos de movilidad personal. -Ciclo rodado: veh\u00edculo no motorizado de dos o m\u00e1s ruedas, impulsado por mecanismos motrices de qu ien lo utiliza. -Ciclo rodado con pedaleo asistido electr\u00f3nicamente: veh\u00edculo de dos o m\u00e1s ruedas, con motor el\u00e9ctrico auxiliar, impulsado por el esfuerzo de quien lo utiliza, cuya potencia disminuye progresivamente, y que finalmente se interrumpe cuando e l veh\u00edculo alcanza una velocidad de 25 km/h, o antes si el ciclista deja de pedalear. -Dispositivos de m ovilidad personal: veh\u00edculo de dos o m\u00e1s ruedas, dotados de una \u00fanica plaza y propulsados exclusivamente por motores el\u00e9ctricos. Solo pueden estar equip ados con un asiento, si est\u00e1n dotados de un sistema de autobalance. Se excluyen de esta definici\u00f3n los veh\u00edculos sin sistema de auto -balanceo y con asiento, los veh\u00edculos concebidos para competici\u00f3n y los veh\u00edculos para personas con movilidad reducida. Se considera dispositivos de movilidad personal, al monopat\u00edn con manillar o patinete, de dos o cuatros ruedas dotados con manillar, de una \u00fanica plaza o propulsados exclusivamente por motores el\u00e9ctricos. CAP\u00cdTULO IV NORMATIVA DE SEGURIDAD ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Requ isitos de seguridad . Los dispositivos de movilidad personal deben poseer los siguientes requisitos de seguridad para su circulaci\u00f3n en la v\u00eda p\u00fablica: a) Sistema de rodamiento, direcci\u00f3n a trav\u00e9s de un manillar y un sistema de freno efi caz que act\u00fae sobre sus ruedas; b) Una base de apoyo para los pies ; c) Timbre o bocina que permita llamar la atenci\u00f3n bajo condiciones de tr\u00e1nsito mediano; d) Uso obligatorio de casco reglamentario para el conductor, y uso de calzado adecu ado que se afirme con seguridad; e) Que el conductor sea el \u00fanico ocupante ; f) Potencia m\u00e1xima del motor no debe sup erar los quinientos (500) watts; g) Disponer de una luz delantera y una luz trasera, para la visibilidad en condiciones de poca iluminaci\u00f3n ; h) Elementos reflectantes, que podr\u00e1 n ser adhesivos, que permitan una adecuada visibilidad de terceros ; i) El peso y dimensiones de los dispositivos de movilidad personal ser\u00e1n establecidos por la autoridad de aplicaci\u00f3n, respetando las normas nacionales de seguridad, como tambi\u00e9n las normat ivas internacionales sobre la homologaci\u00f3n o certificaci\u00f3n admitidas por la autoridad de aplicaci\u00f3n, como as\u00ed los modelos ex presamente autorizados por \u00e9sta; j) En el caso del uso de bater\u00edas que se garantice su seguridad y compatibilidad de bater\u00eda con cargadores. La a utoridad de aplicaci\u00f3n establecer\u00e1 las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas, y requerimientos particulares para los elementos exigidos precedentemente. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- L\u00edmites de velocidad . Se establece como l\u00edmite m\u00e1ximo permitido de velocidad para ciclo rodado con pedaleo asistido el\u00e9ctricamente y dispositivos de movilidad personal es de veinticinco kil\u00f3metros por hora (25 km/h). ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Prohibiciones . Se proh\u00edbe la circulaci\u00f3n de ciclo rodado con pedaleo asistido el\u00e9ctricamente o dispositivos de m ovilidad personal: a) Uso de aceras o lugares no habilitados a tal fin; b) Sin uso de casco protector homologado; c) Conducci\u00f3n de menores de diecis\u00e9is (16) a\u00f1os. CAP\u00cdTULO V PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N VIAL ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Programa de educaci\u00f3n v ial. La Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad dise \u00f1ar\u00e1, formular\u00e1 y ejecutar\u00e1 un programa de educaci\u00f3n v ial que deber\u00e1 ser aprobado por la Secretar\u00eda Ministerial de Transporte de la Provincia, el cual se llevar\u00e1 adelante con la implantaci\u00f3n programas en todos los niveles educat ivos, y para aquellas instituciones privadas que organicen programas de capacitaci\u00f3n al personal dependi ente. El mismo deber\u00e1 contener: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 97 Un relevamiento general de los programas vigentes y su contenido, y el cronograma de ejecuci\u00f3n . Incorporar a los conteni dos vigentes, las nuevas formas de movilidad y transporte individual que se utilicen en cada localidad. Cronograma de implementaci\u00f3n que detalle recursos materiales, humanos y econ\u00f3micos a afectarse, en funci\u00f3n de las metas de capacitaci\u00f3n programadas. Incentivar el uso de las nuevas formas de transporte, con fines de mitigaci\u00f3n de los efectos del cambio clim\u00e1tico, a trav\u00e9s de campa\u00f1as publicitarias. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Ejecuci\u00f3n . La ejecuci\u00f3n de las actividades tendientes a la modificaci\u00f3n de las \u00e1reas f\u00edsicas de circulaci\u00f3n vehicular, y los requisitos para habilitar su uso, lugares de estacionamiento libre y gratuito, y los requisitos de seguridad que se incorporar en la presente ley. Autor\u00edcese la circulaci\u00f3n de los dispositivos de movilidad personal y los cic lo rodados con pedaleo asistido el\u00e9ctricamente, en los mismos lugares ya destinados para bicicletas, incluidos los de uso exclusivo como bici sendas, ciclo carriles, ciclo v\u00edas. La autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 disponer de restricciones generales o especia les de circulaci\u00f3n en la trama vial de cada localidad, municipio o junta de gobierno, en virtud del ordenamiento y la seguridad de tr\u00e1nsito. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Convenios n acionales . La Provincia podr\u00e1 realizar convenios con la Naci\u00f3n u otras provincias, para l a implementaci\u00f3n de programas de educaci\u00f3n vial, o beneficios y exenciones impositivas para la comercializaci\u00f3n de las nuevas unidades de transporte individual. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Nuevas obras . Toda nueva obra vial de rehabilitaci\u00f3n o mejoramiento en traza existente o nueva, en jurisdicci\u00f3n provincial que se realice en el futuro, deber\u00e1 contar en forma expresa con un plan de obra p\u00fablica, mediante el sistema de licitaci\u00f3n p\u00fablica, con acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica en forma transparente, a los fines de impleme ntar las incorporaciones de las nuevas formas de movilidad individual en el tr\u00e1nsito. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Gastos . Los gastos que requieran la registraci\u00f3n virtual, su certificado de identificaci\u00f3n individual del rodado, mono veh\u00edculo, ciclo rodado el\u00e9ctrico o m onopat\u00edn, como el gravado u oblea adhesiva de identificaci\u00f3n, deber\u00e1 ser contemplado desde el presupuesto aprobado para la Secretar\u00eda Ministerial de Transporte de la Provincia de Entre R\u00edos, evitando todo gastos excesivo al ciudadano, debido a su aporte po sitivo y al impacto sustentable al medio ambiente. CAP\u00cdTULO VI FINANCIAMIENTO INTERNACIONAL ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Financiamiento internacional . La Provincia podr\u00e1, por intermedio del \u00f3rgano de aplicaci\u00f3n de la presente ley, buscar, gestionar y obtener financiamie nto internac ional destinado a programas de obra p \u00fablica, educaci\u00f3n vial, que permitan ampliar la capacidad estatal para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a la adaptaci\u00f3n a los impactos prod ucidos por el cambio clim\u00e1tico. CAP\u00cdTULO VII DISPOCIONES ESPECIALES ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n . El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley en un plazo no superior a los 60 (sesenta) d\u00edas a partir de su promulgaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Adhesi\u00f3n . Invitase a adherir a la presenta l ey a todos los municipios de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 21\u00ba.- De forma. MATTIAUDA - SOLARI - MANEIRO - ZACAR\u00cdAS - BRUPBACHER. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los cambios de movilidad que se introducen a trav\u00e9s de nuevos medios de transporte individual en otra s jurisdicciones, como as\u00ed su impacto en el cuidado del ambiente, mitigando los efectos del cambio clim\u00e1tico, requieren de una legislaci\u00f3n actual y adecuada a nuevas generaciones. As\u00ed mismo la aparici\u00f3n de estos nuevos medios de transporte, como ciclo roda dos con pedaleo asistido electr\u00f3nico y dispositivos individuales de movilidad personal, com\u00fanmente ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 98 denominados \"monopatines el\u00e9ctricos\", irrumpieron en el mercado internacional y nacional, y presentan diferentes dificultades para su comercializaci\u00f3n, como para su correcta utilidad, al ser introducidos en el tr\u00e1nsito urbano. Esta nueva alternativa de movilidad unipersonal, se presenta como una nueva opci\u00f3n de transporte, \u00e1gil, accesible y sustentable; fundamentalmente por su versatilidad, practicidad, econom \u00eda y bajo impacto ambiental. Que dichas virtudes han conquistado diferentes mercados, incluso ya se encuentran introducidos en nuestra comunidad, tanto en un uso familiar, como as\u00ed tambi\u00e9n para un uso laboral, reduciendo los costos y tiempos de transporte, como as\u00ed el espacio para su estacionamiento. Es imperiosamente necesario y op ortuno, introducir la presente ley en nuestra provincia, tomando como base la legislaci\u00f3n ya vi gente en las jurisdicciones de p rovincias vecinas, como Santa Fe y C iudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Que la circulaci\u00f3n de estos nuevos veh\u00edculos individuales en la v\u00eda p\u00fablica, implica que deben convivir con peatones y con otros medios de transporte tradicionales, tanto p\u00fablicos como privados, particulares o comerciales, y deber\u00e1n adapta rse en el espacio com\u00fan, debiendo delimitarse los espacios especiales de circulaci\u00f3n, como as\u00ed los espacios de estacionamiento p\u00fablico, sus formas de registraci\u00f3n e identificaci\u00f3n, y fundamentalmente sus requisitos de seguridad como las condiciones de circ ulaci\u00f3n, para armonizar la convivencia en la v\u00eda p\u00fablica. Que as\u00ed tambi\u00e9n el proyecto contempla un mejorado programa de educaci\u00f3n vial, donde se deber\u00e1n introducir estos nuevos medios de transporte, como as\u00ed tambi\u00e9n el dictado de nuevas normas reglamentari as a cargo de la autoridad de aplicaci\u00f3n. Que siguiendo las normas vigentes de tr\u00e1nsito, es necesaria tambi\u00e9n la incorporaci\u00f3n de nuevas definiciones a espacios p\u00fablicos que deber\u00e1n ser debidamente identificados para su circulaci\u00f3n y para su estacionamient o, que ha sido pensado como libre y gratuito, dejando regulado los l\u00edmites m\u00e1ximos de velocidad permitida y la edad m\u00ednima para su conducci\u00f3n. Tambi\u00e9n se introduce un sistema optativo de registraci\u00f3n, contemplando \"exenci\u00f3n\" de tasas y contribuciones, se i ntroduce el requisito de contrataci\u00f3n de seguro contra tercero o de riesgo total, para cubrir la responsabilidad civil y penal de los propietarios y conductores de \u00e9stos nuevas formas de transporte. El fin de la presente ley es un aporte positivo a la circ ulaci\u00f3n de estas nuevas formas de transporte individual, debiendo sostener un sistema de identificaci\u00f3n voluntario, y evitando generar irrisorios costos de patentamiento, que imposibiliten su verdadero fin de atenuar el impacto negativo de la contaminaci\u00f3n ambiental. Es por ello que el aporte legislativo viene a resolver una laguna legal sobre la tem\u00e1tica de nuevas costumbres, generando una mejor relaci\u00f3n entre los actores de comunidad, generando pol\u00edticas p\u00fablico privadas de impacto. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Eduardo M. Solari - Juli\u00e1n A. Maneiro - Juan D. Zacar\u00edas - Uriel M. Brupbacher. -A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones y Transporte . 6.5.48 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.751) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su int er\u00e9s al documental \"Mujeres Campesinas \" realizado bajo el gui on y la producci\u00f3n del Instituto Audiovisual de Entre R\u00edos dependiente de la Secretar\u00ed a de la Cultura de la Provincia. MORENO ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 99 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Considerando que es una serie do cumental de siete cap\u00edtulos, de nueve minutos cada uno, que narra en primera persona la historia de distintas mujeres campesinas de Entre R\u00edos, bajo el gui on y la producci\u00f3n del Insti tuto Audiovisual de Entre R\u00edos. Que la pieza recorre las voces, las ident idades y las vidas cotidianas de mujeres de distinta s zonas rurales de la provincia , quienes comenzaron a conocerse en recorridas regionales, en el Programa Social Agropecuario y en diversos encuentros sobre ruralidad y derechos. Mujeres que luego se fuero n organizando en la Asociaci\u00f3n de Mujeres Campesinas, como dispositivo identitario en red y forma de organizaci\u00f3n. Que la producci\u00f3n de Mujeres Campesinas realiza un rescate cultural que visibiliza las acciones colectivas, la lucha, el trabajo y el camino de cientos de mujeres en todo el territorio, mientras revaloriza el protagonismo de ellas en el mundo rural. Y que los relatos colectivos expresan los sue\u00f1os de Asunci\u00f3n, Viviana, Susana, Maris, In\u00e9s, Sandra, Patricia, Ramona, Saturnina, Carolina, Mary, So corro, Rufina, Susana, Norma y tantas mujeres que son la siembra de transformaciones estructurales para la vida rural, del rol de las mujeres y de la visi\u00f3n de derechos. Por todo lo expuesto y en una semana muy simb\u00f3lica para la lucha de las mujeres, solicito a mis pares me acompa\u00f1en con la presente declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Silvia del C. Moreno 6.5.49 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.752) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s a la obra \"Nosotras\" de la arquitecta Romina Burone la cual pone en valor lo s presentes otorgados por esta C \u00e1mara con motivo de conmemorar el \"D\u00eda Internacional de la Mujer\". MORENO - GIANO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Considerando la obra \"Nosotras\" de la arquitecta Romina Burone na cida en G eneral Galarza ( departamento Gualeguay) de nuestra provincia, pone en valor los presentes que ser\u00e1n otorgados por esta Honorable C\u00e1mara por el \"D\u00eda Internacional de la Mujer\" debido a su extensa trayectoria de la artista la cual h a realizado difer entes muestras y sus obras han sido obsequiadas a embajadores y expresidentes que han visitado nuestra provincia. En este caso la elecci\u00f3n de la imagen seleccionada es una obra realizada en la t\u00e9cnica de acuarela las cual representa la mujer unive rsal, su fuerza y su feminidad. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares me acompa\u00f1en con la presente declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Silvia del C. Moreno - \u00c1ngel F. Giano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 100 6.5.50 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.753) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINC IA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la j ornada \"Reconocimiento a Mujeres Entrerrianas\" realizado por esta C\u00e1mara en el marco de la Semana de la Mujer 2021, en virtud del cual se reconoce la labor y el compromiso social de cada mujer a propues ta de las y los legisladores. GIANO - MORENO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este proyecto de declaraci\u00f3n busca consagrar de inter\u00e9s legislativo, la jornada \"Reconocimiento a Mujeres Entrerrianas\" desarrollado por la C\u00e1mara de Diputados en el marco de la Semana de la Mujer 2021. Como cada 8 de marzo, se conmemora el D\u00eda Internacional de la Mujer, que representa la lucha por su participaci\u00f3n dentro de la sociedad, en pie de emancipaci\u00f3n y en su desarrollo \u00edntegro como persona. Este d\u00eda fue institucionaliza do por las Naciones Unidas en 1975. Este 8M, la C\u00e1mara de Diputados busca reconocer a distintas mujeres de todo el territorio entrerriano, a propuesta de las y los legisladores, con el fin de visibilizar su labor y el compromiso social, aquel que todos los d\u00edas suma a la lucha feminista en pos de una sociedad mucho m\u00e1s igualitaria y justa. Conocemos el compromiso de miles y millones de mujeres que todos los d\u00edas emprenden una tarea que expl \u00edcita o impl\u00edcitamen te nos ayuda a crear un mundo m\u00e1 s justo, y lo qu e se busca es que, a trav\u00e9s de estas 34 mujeres entrerrianas, podamos reconocer esa labor incansable de un colectivo tan importante y fundamental. \"Ha llegado la hora de la mujer que comparte una causa p\u00fablica y ha muerto la hora de la mujer como valor ine rte y num\u00e9rico dentro de la sociedad\", dijo una de las pioneras de la igualdad de g\u00e9nero como es Eva Duarte de Per\u00f3n, as\u00ed que hag\u00e1monos eco de los estandartes feministas y construyamos entre todas y todos, la sociedad que la historia nos reclama. En virtud de lo expuesto y de las justas causas, solicito la aprobaci\u00f3n de dicho proyecto. \u00c1ngel F. Giano - Silvia del C. Moreno. 6.5.51 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 24.754) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Convocar a la se\u00f1ora Ministra d e Salud de la Provincia de Entre R\u00edos, licenciada Sonia Vel\u00e1zquez, para que asista en forma inmediata al recinto de esta C\u00e1mara con el objeto que informe y brinde explicaciones respecto del plan de vacunaci\u00f3n llevado adelante contra el COVID -19 en la provincia de Entre R\u00edos, ello en virtud de la gravedad de la situaci\u00f3n existente a partir de la declaraci\u00f3n de pandemia por la OMS, y de conform idad con lo establecido por el A rt\u00edculo 116 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R \u00edos. Se le har\u00e1 saber a la se\u00f1ora Ministra, en la citaci\u00f3n respectiva, que en particular deber\u00e1 informar sobre los siguientes puntos adem\u00e1s de los que formulen los y las legisladores en el recinto: 1. Caracter\u00edsticas del Plan Rector de Vacunaci\u00f3n COVID -19 que se est\u00e1 ejecutando en la provincia detallando: fases de implementaci\u00f3n, poblaci\u00f3n objetivo en cada fase, caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n objetivo, distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la implementaci\u00f3n, sistema de gesti\u00f3n utilizado y responsable operativo de la implementaci\u00f3n y del monitoreo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 101 2. Detalle de los indicadores de ejecuci\u00f3n del Plan Rector de Vacunaci\u00f3n COVID -19 que se est\u00e1n relevando y especificaci\u00f3n acerca de por qu\u00e9 los mismos no se encuentran dispon ibles como informaci\u00f3n p\u00fablica. 3. Caracter\u00edsticas del sistema de gesti\u00f3n y registro implementado para realizar el seguimiento y control de las personas vacunadas, como as\u00ed tambi\u00e9n los protocolos implementados para coordinar la aplicaci\u00f3n de las segundas dosis cuando corresponda. 4. Detalle de los lotes d e vacunas recibidas y aplicadas por la Provincia con especificaci\u00f3n de su distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica. 5. Cantidad de dosis administradas a los adultos mayores de 70 a\u00f1os y a otros grupos considerados de riesgo, con detalle del alcance geogr\u00e1fico. 6. Porcentaj e de aplicaci\u00f3n de vacunas sobre el total general de los siguientes grupos: personal de salud, personal de seguridad, personal docente. 7. N\u00f3mina de los funcionarios p\u00fablicos que recibieron alguna dosis de la vacuna y especificaci\u00f3n individual de los motiv os que fundamentan su consideraci\u00f3n como \"personal estrat\u00e9gico\" . 8. Especificaci\u00f3n de la cantidad de vacunas que fueron aplicadas a entrerrianos que no son mayores de 70 a\u00f1os, no son personal de riesgo, no son personal de salud, no son personal de segurida d, no son personal docente. Adem\u00e1s, argumentaci\u00f3n de los motivos que fundamentaron la decisi\u00f3n de autorizar su aplicaci\u00f3n en dichos casos. 9. Mecanismo de funcionamiento del proceso de \"descentralizaci\u00f3n operativa\" del Plan de Vacunaci\u00f3n y los mecanismos d e control implementados po r el Ministerio en estos casos. 10. Si ante las irregularidades detectadas en la aplicaci\u00f3n de las vacunas y que fueran reconocidas p\u00fablicamente por su persona, ha efectuado la o las denuncias pertinentes ante la Justicia para esc larecer tal situaci\u00f3n. 11. Cantidad de fondos recibidos por la Provincia en virtud del programa Sumar, el p rograma Proteger y del programa Redes, i ndicando destino de los mismos. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. VITOR - TRONCOSO - MANEIRO - CUSINATO MATTIAUDA - BRUPBACHER - SATTO - ANGUIANO - ZACAR \u00cdAS - SOLARI - ACOSTA - VARISCO - FOLETTO - JAROSLAVSKY. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: De acuerdo al Art\u00edculo 116 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, cualquiera de los c uerpos legislativos puede llamar a su seno a los ministros del Poder Ejecutivo para recibir las explicaciones e informes que crea convenientes. Esta pr\u00e1ctica constituye una excelente herramienta que favorece el control pol\u00edtico y la transparencia para hacer efectiva la responsabilidad de l os ministros del Poder Ejecutivo sobre su gesti\u00f3n o el desarrollo de las pol\u00edti cas p\u00fablicas de su incumbencia. En este contexto, dada la relevancia y trascendencia que posee el Plan Rector de Vacunaci\u00f3n COVID -19 que se est\u00e1 ejecutando en la provincia, cons ideramos necesaria la convocatoria al recinto de la C\u00e1mara de la se\u00f1ora Ministra de Salud de la Provincia para que d\u00e9 cuenta a todos los Legisladores y a la poblaci\u00f3n en general, del desarrollo e implementaci\u00f3n del mencionado plan, m\u00e1xime, considerando el esc\u00e1ndalo de p\u00fablico conocimiento en torno a la existencia de los denominados \"Vacunatorios VIP\" en el territorio provincial que seg\u00fan han divulgado diversas fuentes, se concret\u00f3 antes que se terminen de aplicar las dosis al personal de salud y mientras el personal de seguridad, mayores de 70 a\u00f1os y docentes a\u00fan esperan recibir sus dosis. Si bien la se\u00f1ora Ministra de Salud de la Provincia afirm\u00f3 p\u00fablicamente, a la hora de dar explicaciones por las vacunas aplicadas a integrantes del gabinete provincial de distinto rango, que \"ello forma parte del plan estrat\u00e9gico que se ha venido desarrollando desde el inicio de la pandemia, en particular cuando formulamos el Plan Rector de Vacunaci\u00f3n de la Provincia\" y que \"todo lo que hemos hecho est\u00e1 dentro de un encuadr e t\u00e9cnico, sanitario y epidemiol\u00f3gico\", cabe se\u00f1alar que ni el Plan de Vacunaci\u00f3n, ni el estado de ejecuci\u00f3n son datos de acceso p\u00fablico por parte de la ciudadan\u00eda y por ello se hace necesaria su presencia en este recinto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 102 Por otro lado, ante la falta de i nformaci\u00f3n p\u00fablica oficial, se han divulgado listados ap\u00f3crifos que sugieren que legisladores se habr\u00edan aplicado la vacuna sin respetar el encuadre t\u00e9cnico, sanitario y epidemiol\u00f3gico, dando lugar a falsas interpretaciones por parte de la ciudadan\u00eda que d eben ser aclaradas por los funcionarios responsables de ejecutar el Plan de Vacunaci\u00f3n. Finalmente, esta convocatoria a la Ministra al recinto surge de la gravedad de la situaci\u00f3n descripta , y el consenso entre los l egisladores de Juntos por el Cambio lueg o de que se hayan presentado diversos pedidos de informes y notas de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica con escasa o nula respuesta recibida por parte de las autoridades sanitarias. En funci\u00f3n de lo expuesto, solicita mos la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Esteban A. Vitor - Manuel Troncoso - Juli\u00e1n A. Maneiro - Jos\u00e9 C. Cusinato - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Uriel M. Brupbacher - Jorge D. Satto - Mart\u00edn C. Anguiano - Juan D. Zacar\u00edas - Eduardo M. Solari - Rosario A. Acosta - Luc\u00eda F. Varisco - Sara M. Foletto - Gracia M. Jaroslavsky. 6.5.52 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.755) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos a aceptar el ofrecimient o de donaci\u00f3n formulado por la Municipali dad de la ciudad de Concordia, departamento Concordia, mediante Ordenanza N ro. 37.273, sancionada el 15 de diciembre de 2020 y promulgada el 18 de diciembre del mismo a\u00f1o, respecto del inmueble sito en provincia de Entre R\u00edos, departamento Concordi a, Municipalidad de Concordia, p lanta urbana, Secci\u00f3n 0, Grupo 10, Manzana 14 Norte 11 Oeste N ro. 1.895, domicilio parcelario a venida San Lorenzo Nro. 515 (Oeste), con destino al establecimiento educativo Escuela Nro. 53 \"S an Mart\u00edn\", en cuyo terreno en la actualidad se encuentra funcionando dicha instituci\u00f3n educativa, identificado con los siguientes datos p arcelarios: Partida Municipal Nro. 71.153, Partida Provincial N ro. 141.792, Plano de Mensura N ro. 73.557, con una supe rficie de seis mil quinientos noventa y siete metros cuadrados con o chenta y un dec\u00edmetros cuadrados (6 .597,81 m2), de acuerdo a los siguientes l\u00edmites y linderos: Noreste : Recta (1 -2) al rumbo S 79 \u00ba 39\u00b4 E de 78,40 metros lindando con Mart\u00edn Lezcano y Otra , Francisco E Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda del Carmen Isla de Ber\u00f3n, H\u00e9ctor Enrique Bruno, Claudia Raquel Go\u00f1i, Elena Tonelli y Daniel Alberto Milera. Este: Recta (2 -3), al rumbo S 12\u00ba 57\u00b4 O de 85,90 metros lindando con calle Concejal Veiga. Sur: Recta (3 -4), al rumbo N 79\u00ba 00\u00b4 O de 74,90 metros lindando con avenida San Lorenzo. Oeste : Recta (4 -1), al rumbo N 10\u00ba 33\u00b4 E de 86,30 metros lindando con Escuela Especial N ro. 2 \"Los Azahares\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites ne cesarios para la efectiva transferencia de dominio del inmueble a favor del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los gastos que demande la transferencia del dominio ser\u00e1n de cuenta del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. GIANO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En sesi\u00f3n ordinaria del d\u00eda 15 de diciembre de 2020 el Concejo Deliberante de la ciudad de Concordia, mediante el dictado de la ordenanza respectiva, facult\u00f3 al Departamento Ejecutivo Munic ipal a donar al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00ed os un bien inmueble ubicado en a venida San Lorenzo N ro. 515 (Oeste), con destino al establecimiento ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 103 educativo Escuela Nro. 53 \"San Mart\u00edn\", en cuyo terreno en la actualidad se encuentra funcionan do dicha instituci\u00f3n educativa. Asimismo facult\u00f3 al Departamento Ejecutivo Municipal a suscribir la documentaci\u00f3n pertinente para la transferencia del dominio del mencionado inmueble. La ordenanza menciona da result\u00f3 promulgada bajo el Nro. 32.273 el 18 de diciembre de 2020. En cuanto al inmueble corresponde se\u00f1alar que ya funciona ah\u00ed la Escuela N ro. 53 \"San Mart\u00edn\", devin iendo ahora necesario que esta L egislatura provincial autorice al Poder Ejecutivo a recibir dicha donaci\u00f3n a efectos de regularizar la si tuaci\u00f3n dominial de dicho establecimiento escolar. Acompa\u00f1o al presente p royecto copia de la Ordenanza Nro. 37.273. (*) Por todo ello es que solicito a los se\u00f1ores diputados que acompa\u00f1en la sanci\u00f3n del presente proyecto de ley. (*) Ver en expediente origin al. \u00c1ngel F. Giano 6.5.53 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.756) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 159 \u00ba de la Ley N ro. 10.027 el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 159 \u00ba.- Toda adquisici\u00f3n o contrataci\u00f3n, que no se refiera a servicios personales, deber\u00e1 ser hecha por contrato y previa licitaci\u00f3n p\u00fablica, pero podr\u00e1 prescindirse de esas formalidades en los siguientes casos: a) En las contrataciones de suministro s, servicios, consultor\u00edas, compraventa de bienes nuevos y usados y locaciones de bienes, obras o servicios, podr\u00e1n realizarse licitaciones privadas, concursos de precios o contrataciones directa s, en los siguientes supuestos: a.1. Licitaci\u00f3n privada: cuan do la operaci\u00f3n no exceda del equivalente a cien (100) veces el Salario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil vigente. a.2. Concurso de precios: cuando la operaci\u00f3n no exceda del equival ente a cincuenta (50) veces el S alario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil vigente. a.3. Contrataci\u00f3n directa: a.3.1. Cuando la operaci\u00f3n no exceda del eq uivalente a diez (10) veces el S alario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil vigente. a.3.2. Cuando sacada hasta segunda vez por licitaci\u00f3n, no se hubiesen hecho ofertas o \u00e9stas no fueran admisibles. a.3.3. Cuando el conc urso de precios o subasta p\u00fablica o remate resultaren desiertos o no se presentaren ofertas v\u00e1lidas o admisibles, o que las mismas sean manifiestamente inconvenientes. La contrataci\u00f3n deber\u00e1 hacerse con base y especificaciones id\u00e9nticas a las del procedimi ento fracasado o desierto. a.3.4. Cuando se contrate con reparticiones oficiales nacional, provincial o municipal, como as\u00ed tambi\u00e9n, entidades en las que el Estado tenga participaci\u00f3n mayoritaria. a.3.5. Cuando se tratare de la reparaci\u00f3n de motores, m\u00e1qui nas, automotores y aparatos en general que no est\u00e9n sujetos a mantenimiento preventivo y deba ejecutarse con urgencia. a.3.6. Cuando trat\u00e1ndose de obras de ciencia o arte, su ejecuci\u00f3n no pudiera confiarse sino a artistas o personas de probada competencia especial. a.3.7. Para adquirir bienes o contratar servicios cuya fabricaci\u00f3n o suministro sea exclusiva de quienes tengan privilegio para ello, o que s\u00f3lo sean pose\u00eddos por personas o entidades que tengan exclusividad para su venta, siempre que no sea posi ble su sustituci\u00f3n por bines similares. La marca de f\u00e1brica no constituye exclusividad, salvo que t\u00e9cnicamente se demuestre que no hay sustituto conveniente. a.3.8. La adquisici\u00f3n de material docente o bibliogr\u00e1fico cuando la misma se efect\u00fae a editoriales o a empresas que las representen en forma exclusiva. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 104 a.3.9. Cuando existan probadas razones de urgencia no previsibles, tales como, cat\u00e1strofes sociales, econ\u00f3micas o sanitarias y no sea posible aplicar otro procedimiento y que su realizaci\u00f3n resienta ser iamente el servicio, o cuando mediare una situaci\u00f3n de emergencia en el ejido municipal o parte de \u00e9l. a.3.10. La contrataci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n con el fin de publicar actos de gobierno. b) En las contrataciones de obra p\u00fablica podr\u00e1n realizarse li citaciones privadas, concursos de precios o contrataciones directa s, en los siguientes supuestos: b.1. Licitaci\u00f3n privada: cuando la operaci\u00f3n no exceda del equivalente a cuatrocientas (400) veces el Salario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil vigente. b.2. Concurso de p recios: cuando la operaci\u00f3n no exceda del equivalente a ciento cincuenta (200) veces el Salario M\u00ednimo V ital y M\u00f3vil vigente. b.3. Contrataci\u00f3n directa: b.3.1. Cuando la operaci\u00f3n no exceda del equi valente a veinte (20) veces el S alario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil vigente. b.3.2. Cuando los trabajos que resulten indispensables en una obra en curso de ejecuci\u00f3n, no hubiesen sido previstos en el proyecto. El importe de estos trabajos no podr\u00e1 exceder del cuarenta por ciento (40%) del total del monto contratado. b.3.3. Cuando trabajos de urgencia reconocida, o circunstancias imprevistas, demandaren una pronta ejecuci\u00f3n que no permita esperar el resultado de una licitaci\u00f3n p\u00fablica, o se trate de aquellos que sean necesarios para la satisfacci\u00f3n de servicios de orden so cial de car\u00e1cter impostergable. b.3.4. Cuando se trate de obras u objetos de arte o de t\u00e9cnica o de naturaleza especial, que solo pudieran confiarse a artistas, t\u00e9cnicos cient\u00edficos, empresas u operarios especializados, cuando deban utilizarse patentes o p rivilegios exclusivos, o cuando los conocimientos para la ejecuci\u00f3n sean pose\u00eddos por una sola persona. b.3.5 . Cuando realizado un llamado a licitaci\u00f3n p\u00fablica, no hubiese habido postor o no se hubieren hecho ofertas convenientes. b.3.6 . Cuando se trate de contrataciones con organismos nacionales, provinciales o municipales. b.3.7 . Cuando se trate de la contrataci\u00f3n de un proyecto con el autor del estudio respectivo o de la direcci\u00f3n de una obra con el autor del proyecto correspondiente, siempre que as\u00ed se haya especificado previamente. Los c oncejos deliberantes dictar\u00e1n normas estableciendo el r\u00e9gimen de compras y suministros, y de contrataciones de obras p\u00fablicas. Hasta tanto no se sancione dicha ordenanza, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen de contrataciones p rovincial vigente.\" . ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. RAMOS MANEIRO - VITOR . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente p royecto de ley pretende modificar el Art\u00edculo 159 \u00ba fijado por la Ley Org\u00e1nica de los Municipios de Entre R\u00edos N ro. 10.027 incrementa ndo el monto m\u00e1ximo para prescindir de la licitaci\u00f3n p\u00fablica y habilitar, de esta manera, la licitaci\u00f3n privada, concurso de precios o contrataci\u00f3n directa. Se modifica el \u00edndice de variaci\u00f3n de precios, at\u00e1ndolo al Salario M\u00ednimo Vital y M\u00f3vil mensualizad o, de manera tal que se unifique de manera general para toda la provincia el monto de las contrataciones. Actualmente, el Art\u00edculo 159\u00ba de la Ley N ro. 10.027, establece en cien (100) sueldos para la licitaci\u00f3n privada, cincuenta (50) sueldos para el concur so de precios y cinco (5) sueldos para la contrataci\u00f3n directa. Estas variables son aplicadas tambi\u00e9n para los gastos en el \u00e1rea de obra p\u00fablica, cuyos gastos ordinarios usualmente superan los l\u00edmites establecidos, en virtud de los costos propios de los el ementos necesarios para afrontar las obras p\u00fablicas. Estos lineamientos han quedado desactualizados, considerando que es una ley s ancionada hace casi una d\u00e9cada. Es evidente la necesidad de actualizar los montos m\u00e1ximos fijados por la normativa referenciad a a los fines de prescindir de la licitaci\u00f3n p\u00fablica y habilitar otras formas de contrataci\u00f3n mucho m\u00e1s expeditas para dar respuesta a las necesidades de la localidad y el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 105 desarrollo de la gesti\u00f3n administrativa del municipio. En aquellas localidades con r educida poblaci\u00f3n, se torna absolutamente imposible obtener variados presupuestos para llevar a cabo un concurso de precios que habilite la operaci\u00f3n interesada, por la ausencia de variedad de negocios en el rubro, lo que genera un retraso en el actuar del municipio, que no cuenta con los instrumentos jur\u00eddicos necesarios para llevar a cabo una r\u00e1pida gesti\u00f3n y atenci\u00f3n de las necesi dades corrientes del municipio. Por ello es fundamental la amp liaci\u00f3n de los l\u00edmites para la obra p \u00fablica que actualmente rige n para las contrataciones. Como surge del an\u00e1lisis de lo expuesto resulta evidente que no se pueden equiparar las contrataciones de o bras p\u00fablicas con otras contrataciones que tienen cualquier otro objeto, ya que el monto de aquellas resu lta ser enormement e superior a \u00e9 stas. Debido al alto costo de los materiales de construcci\u00f3n, herramientas, insumos, equipamiento, a la mano de obra calificada, al volumen de las obras p\u00fablicas en general, y al monto total que se asciende en cada contrataci\u00f3n. Por los funda mentos antes expuestos, se solicita a esta Honorable Legislatura la aprobaci\u00f3n del presente proyecto . Carina M. Ramos - Juan P. Cosso - Juli\u00e1n A. Maneiro - Esteban A. Vitor. 6.5.54 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.757) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE E NTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhesi\u00f3n . Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional N ro. 27.590, \"Ley Mica Ortega\", que crea el Programa Nacional de Pr evenci\u00f3n y Concientizaci\u00f3n del Grooming o Ciberacoso contra Ni\u00f1as, i\u00f1os y Adolescentes. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Presupuesto . Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos a realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias para dar cumpli miento efectivo de la presente l ey. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Se invita a los municipios y comunas a que adhieran a la presente ley. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el curso de los \u00faltimos veinte a\u00f1os, Internet se ha convertido en parte integrante de nuestra vida. Los tel\u00e9fonos m\u00f3viles y otros medios electr\u00f3nicos d an a los ni\u00f1os y j\u00f3venes posibilidades de acceso a la informaci\u00f3n, la cultura, la comunicaci\u00f3n y el esparcimiento imposibles de imaginar hace apenas 20 a\u00f1os. Sin embargo, a la par de sus numerosos y extraordinarios benefic ios, tambi\u00e9n conlleva peligros. Si bien hemos adoptado con entusiasmo todo el potencial que presenta en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n, el esparcimiento y la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n. Cada vez hay m\u00e1s ni\u00f1os y ni\u00f1as que apenas pueden imaginar la vida sin su perfil en las redes sociales, sin co mpartir en l\u00ednea v\u00eddeos y fotograf\u00edas, a menudo en tiempo real, y sin la posibilidad de jugar en red. De hecho, ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes est\u00e1n a la vanguardia del cambio tecnol\u00f3gico. Crecer en esta era de innovaci\u00f3n exponencial ha ahondado la brecha generaci onal entre ellos y sus padres, maestros, profesores y dem\u00e1s personas que se ocupan de su atenci\u00f3n. No cabe duda alguna de que Internet brinda numerosas oportunidades y beneficios para los ni\u00f1os y ni\u00f1as, dada la influencia que ejerce sobre su nivel educativ o y su inclusi\u00f3n social. No obstante, como bien sabemos tambi\u00e9n pueden ser expuestos a peligros que trascienden los l\u00edmites de edad, la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica y las fronteras m\u00e1s claramente delineadas del mundo real. Estas caracter\u00edsticas suponen que los ni\u00f1os y j\u00f3venes corren el riesgo de ser seducidos o verse envueltos en conversaciones de car\u00e1cter sexual o en ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 106 situaciones de explotaci\u00f3n sexual por parte de delincuentes adultos, as\u00ed como ser blanco de acoso e intimidaci\u00f3n en el entorno en l\u00ednea. En este m arco el Congreso de la Naci\u00f3n sancion\u00f3 el pasado 11 de noviem bre de 2020, la Ley Nro. 27.590, denominada \"Ley Mica Ortega\" promulgada por el Decreto N ro. 1.007/2020. La mencionada ley en su Art\u00edculo 1 \u00ba crea el Programa de Prevenci\u00f3n y Concientizaci\u00f3n del Grooming o Ciberacoso contra Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y A dolescentes. Dicho programa tiene como objetivo prevenir, sensibilizar y generar conciencia en la poblaci\u00f3n sobre la problem\u00e1tica del grooming o ciberacoso a trav\u00e9s del uso responsable de tecnolog\u00edas de la inform aci\u00f3n y tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y de la capacitaci\u00f3n educativa en su conjunto. La L ey Nacional N ro. 27.590 que crea el \"Programa Nacional de Prevenci\u00f3n y Concientizaci\u00f3n del Grooming o Ciberacoso contra Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, lleva el nombre d e Micaela Ortega en homenaje a la ni\u00f1a de 12 a\u00f1os, que fue asesinada en el a\u00f1o 2016 por Jonathan Luna de 28 a\u00f1os en aquel entonces, quien utilizaba cuatro cuentas falsas en la red social Facebook, a trav\u00e9s de las cuales simulaba ser una ni\u00f1a y contactaba c on potenc iales v\u00edctimas menores de edad. Por los motivos expuestos considero fundamental presentar este proyecto de ley, el cual tiene por objeto la adhesi\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley N ro. 27.590, denominada \"Ley Mica Ortega\". Como legisladore s y legisladoras comprometidos debemos garantizar la protecci\u00f3n de todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, adem\u00e1s de capacitar a la sociedad y a la comunidad educativa para concientizar y formar a los menores sobre este tipo de problem\u00e1ticas. Considero rele vante las campa\u00f1as de difusi\u00f3n y la divulgaci\u00f3n que se generen a partir de la aprobaci\u00f3n de esta ley. Carina M. Ramos -A las Comisiones de Desarrollo Social y de Banca de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. 6.5.55 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24. 758) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s social y deportivo el torneo de f\u00fatbol femenino \"Micaela Garc\u00eda\", llevado adelante por la Liga Femenina de los Pueblos en Formaci\u00f3n, que tendr\u00e1 inicio el d\u00eda 14 de marzo del corriente a\u00f1o en conmemoraci\u00f3n al D\u00eda de la Mujer. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por medio del presente proyecto se propone declarar de inter\u00e9s de la Honorable C\u00e1mara de Diputados el torneo de f\u00fatbol femenino \"Micaela Garc\u00eda\", organizado por la Liga Femenina de los Pueblos en Formaci\u00f3n, que tendr\u00e1 inicio el d\u00eda 14 de marzo, en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la M ujer. Dicha actividad es promovida por el Departamento Diamante conjuntamente con el Departamento Paran\u00e1, por lo que tendr\u00e1 como participantes equipos de todo el corredor de las aldeas que va desde Diamante hasta llegar a Paran\u00e1. Cabe resaltar que la actividad tiene como objetivos generales, saldar la desigualdad hist\u00f3rica que sigue subordinando la participaci\u00f3n de las mujeres en la cultura futbolera y llevar adelante una tarea de sensibilizaci\u00f3n en la sociedad tomando como eje la promoci\u00f3n de valores en perspectiva de g\u00e9nero y diversidad. Es fundamental destacar y reconocer este tipo de propuestas que bregan por una sociedad con plena equidad, sin vi olencia de g\u00e9nero y libre de discriminaci\u00f3n en las instituciones deportivas y recreativas. El Art\u00edculo 75 Inciso 22 de nuestra Constituci\u00f3n nacional, con la reforma del a\u00f1o 1994 incorpora una serie de tratados internacionales de derechos humanos que tienen jerarqu\u00eda constitucional, la Convenci\u00f3n para la Eliminaci\u00f3n de T odas las Formas de Discriminaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 107 Contra la Mujer, obliga al Estado a promover todas las acciones para eliminar la diferenciaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n en la esfera del deporte hacia la mujer. En el mismo sentido encontramos el A rt\u00edculo 27 de nuestra Constituci\u00f3n provincial el cual reza, entre otras cosas, que el Estado debe promover la actividad deportiva, facilitando el acceso a su pr\u00e1ctica en igualdad de oportunidades. Referido esto, claro est\u00e1 que el plexo normativo constitucional en nuestro pa\u00eds y en particular en nuestra provincia se dirige en esta direcci\u00f3n, el cual debemos seguir construyendo con el paso del tiempo, visibilizando y contribuyendo al desarrollo de estas actividades que tienen como objetivo una sociedad cada d\u00eda m\u00e1s justa y equitativa. Por los motivos expuestos solicito se me acompa\u00f1e en este proyecto. Carina M. Ramos 6.5.56 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.759) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECL ARA: De su inter\u00e9s el Programa Integral de la Primera Infancia para la reapertura de jardines maternales de la ciudad de Paran\u00e1. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los jardines maternales municipales son la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n en primera infanci a del organismo local, y el objetivo central es que los/as ni\u00f1os/as y el personal docente y no docente de los jardines, puedan volver a habitar estos espacios de forma segura, intentando prevenir el aumento de contagios en las familias y v\u00ednculos de quiene s cotidianamente asisten a la instituci\u00f3n. En virtud de la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria originada por la pandemia de COVID - 19, resulta necesario proteger la salud de lo s/as ni\u00f1os/ni\u00f1as, docentes, personal no docente que desarrolle actividades en la in stituci\u00f3n e implementar procedimientos y medidas adecuadas de higiene y seguridad en el trabajo para minimizar las posibilidades de contagio de COVID -19, fijando para ello las condiciones de pr evenci\u00f3n y recaudos de higiene. Es prioritario que el personal de estas instituciones conozca los procedimientos necesarios que se deben realizar, si se presenta un caso dentro de las salas de primera infancia. Es fundamental no s\u00f3lo trabajar para prevenir contagios, sino tambi\u00e9n, deconstruir malestares, pre juicios o sensaciones que la pandemia ha dejado y que condicionan tanto la salud mental, como la integridad psicof \u00edsica de estas personas. De esta manera surge la idea de llevar adelante \"El Programa Integral de la Primera Infancia p ara la Reapertura de J ardines Maternales\" desde la Coordinaci\u00f3n de Ni\u00f1ez , Adolescencia y Familia dependiente de la Secretar \u00eda de Desarrollo Social de Paran\u00e1, el cual se desarrollar \u00e1 articulado con la Subsecretar\u00ed a de Salud municipal dependiente de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Comunitaria; la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda R \u00edo Paran\u00e1 y el Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Salud Materno Infanto -Juvenil, la Direcci\u00f3n de Primer Nivel de Atenci\u00f3n y el Programa Ampliado de Inmunizaciones. Dicho programa tiene como objetivo general fortalecer y acompa\u00f1ar los equipos docentes y no docentes de los jardines maternales municipales desde una perspectiva integral, interdisciplinaria e intersectorial. Presentaci\u00f3n del Programa, objetivo general, o bjetivos espec\u00edficos, planificaci\u00f3n y desarrollo. Objetivo general: Fortalecer y acompa\u00f1ar los equipos docentes y no docentes de los jardines maternales municipales desde una perspectiva integral, interdisciplinaria e intersectorial. Objetivos espec\u00edficos: Promover un an\u00e1lisis institucional en cada jard\u00edn, que permita una apropiaci\u00f3n de la realidad instituc ional y laboral de cada equipo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 108 Facilitar el regreso a los jardines maternales de forma responsable y respetando los protocolos de salud vigentes. Reconstruir las nuevas formas de relacionarse y sociabilizarse colectivamente al interior de estos espacios . Fortalecer la capacitaci\u00f3n en t\u00e9cnicas de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar y primeros auxilios para beb\u00e9s de 6 meses a 3 a\u00f1os . Fomentar la relaci\u00f3n i nterinstitucional, con el Caps local de cada jard\u00edn en pos de garantizar el derecho a la salud integral en la primera infancia. Capacitar en diferentes tem\u00e1ticas que hacen a la respuesta frente a emergencias como, en articulaci\u00f3n con cada Caps ense\u00f1ar t\u00e9 cnicas de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar, primeros auxilios, otros. Trabajar alimentaci\u00f3n saludable, complementaria, cantidad y consistencia y lactancia materna, como la manipulaci\u00f3n segura de alimentos dentro de las instituciones. Fortalecer mecanismos de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n a la integridad psicof\u00edsica en la primera infancia. Incorporar a estas instancias de capacitaci\u00f3n a las personas que est\u00e1n inscriptas en la l\u00ednea de \"Potenciar Cuidados\" para fortalecer herramientas de formaci\u00f3n. Cabe destacar qu e la primera parte del Programa ser\u00e1 planificada y desarrollada durante 6 meses consecutivos, pudiendo extenderse a un a\u00f1o y ampliando los ejes tem\u00e1ticos y actividades en territorio de cada jard\u00edn. Los ejes a trabajar en el marco de dicho programa son: 1. Protocolos COVID -19 en caso de presentarse ni\u00f1os y ni\u00f1as afectados dentro de los jardines maternales, el cual ser\u00e1 desarrollado por integrantes del Nodo Epidemiol\u00f3gico de la Municipalidad de Paran\u00e1; su coordinadora, la epidemi\u00f3loga Silvina Saavedra, y la a sesora t\u00e9cnica ingeniera Mayra D. Collante Wojcicki. Sobre la base de recomendaciones emitidas por el Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos -Resoluci\u00f3n Nro. 4.474 del Ministerio de Salud de la P rovin cia de Entre R\u00edos -. Participar\u00e1n en el desarr ollo de este eje la Direcci\u00f3n de Salud Materno -Infantil y Sociedad de Pediatr\u00eda R\u00ed o Paran\u00e1. Luego de esta instancia virtual se realizar\u00e1n instancias de articulaci\u00f3n territorial entre cada jard\u00edn maternal y el efector de salud provincial o municipal de Prim er Nivel de Atenci\u00f3n (PNA). Se trabajar\u00e1 seg\u00fan \u00e1rea program\u00e1tica para el abordaje de estas situaciones, con intervenci\u00f3n del \u00c1rea de Control de la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda en situaci ones de brotes institucionales. 1.1. Inmunizaciones: En base a la releva ncia de las inmunizaciones de calendario como estrategia de salud prioritaria y a la necesidad imperativa de mantener adecuadas coberturas en el marco de la pandemia por Covid , se desarrollar\u00e1n capacitaciones al personal sobre esta tem\u00e1tica y estrategias d e evaluaci\u00f3n din\u00e1mica de calendarios e inmunizaci\u00f3n oportuna de ni\u00f1os y ni\u00f1as que concurren a los jardines y del personal que los asiste. Cada instituci\u00f3n ser\u00e1 responsable de constatar el estado de inmunizaci\u00f3n de los ni\u00f1os asistentes al ingreso de la asis tencia presencial y de forma peri\u00f3dica con apoyo t\u00e9cnico del efector de salud de PNA correspondiente a su \u00e1rea program\u00e1tica. Para la inmunizaci\u00f3n oportuna de ni\u00f1os y ni\u00f1as que requieran completar sus esquemas se articular\u00e1 a nivel territorial dispositivos de vacunaci\u00f3n en terreno (en el jard\u00edn) y/o la inmunizaci\u00f3n inmediata por demanda espont \u00e1nea o programada con turnos protegidos a los fines de garantizar la asistencia en vacunatorio seguro (evitar aglomeraciones en salas de espera y el contacto de ni\u00f1os s anos con poblaci\u00f3n enfe rma en los efectores de salud). 1.2. Alimentaci\u00f3n : A Cargo del Programa de P revenci\u00f3n de Obesidad y \u00e1rea de s alud comunitaria del Municipio. Manipulaci\u00f3n de alimentos: este eje estar\u00e1 centrado en trabajar medidas preventivas en la manipulaci\u00f3n de alimentos y condiciones de seguridad e higiene a la hora de producir los mismos. Alimentaci\u00f3n saludable Importancia de la lactancia Alimentaci\u00f3n complementaria: en este eje se trabajar\u00e1 la alimentaci\u00f3n complementaria desde los 6 meses de edad . Cantidad, consistencia. Se llevar\u00e1 a cabo capacitaci\u00f3n general a los equipos de trabajo de los jardines (a trav\u00e9s de instancia virtual v\u00eda Zoom) y difusi\u00f3n de material gr\u00e1fico para el fortalecimiento din\u00e1mico contin\u00fao de este eje. A cargo de miembros de la Mesa de Prevenci\u00f3n de la Obesidad Infantil, \u00c1rea Nutrici\u00f3n de la DMIJER y Salud municipal y miembros de Filial R \u00edo Paran\u00e1 de SAP, con continuidad temporal a cargo de los equipos de salud de cada efector de Paran\u00e1. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 109 2. T\u00e9cnicas de RCP y primeros auxilios de bebes de 6 meses a ni\u00f1os y ni\u00f1as de 3 a\u00f1os ( a cargo de Sociedad Arg entina de Pediatr\u00eda R \u00edo Paran\u00e1 y equipos del Hospital San Roque de Paran\u00e1). Teniendo en cuenta que en las edades tempranas (sobre todo cuando los ni\u00f1os empiezan a alimentarse) pueden atr avesar situaciones de enfermedad y/o situaciones de lesiones prevenibles no intencionales (enfermedad respiratoria, procesos de ahogamiento o asfixia por cuerpo extra\u00f1o, traumatismos encefalocraneanos con p\u00e9rdida de conciencia, entre otros. Se vuelve funda mental que el personal de los jardines se encuentre capacitado para dar respuestas inmediatas para salvar la vida de esos ni\u00f1os y ni\u00f1as. Para esto se ense\u00f1ar\u00e1n las t\u00e9cnicas de RCP y primeros auxilios en ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os, ya que algunas se diferencian de las t\u00e9cnicas habituales aplicables en adultos. Se realizar\u00e1n instancias de capacitaci\u00f3n al personal a cargo de un equipo interdisciplinario e intersectorial de instructores y con participaci\u00f3n del equipo de salud del efector de PNA del \u00e1rea program\u00e1tica c orrespondiente. 3. Desarrollo infantil. Protocolos e indicadores de violencia familiar, violencia de g\u00e9nero, abuso sexual infantil. A cargo de Coordinaci\u00f3n de Ni\u00f1ez y \u00c1rea de S alud Comunitaria de la Municipalidad, en articulaci\u00f3n con Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Una vez f inalizada la primera etapa del P rograma, se desarrollar\u00e1n tambi\u00e9n capacitaciones al personal sobre este eje. Teniendo en cuenta que se vienen realizando jornadas de sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n sobre este tema, se considera relevante po der seguir fortaleciendo los mecanismos de atenci\u00f3n y abordaje en pos de proteger la integridad psico f\u00edsica en la primera infancia. Sobre todo, teniendo en cuenta que es una problem\u00e1tica, sobre la que siempre s e est\u00e1 demandando capacitaci\u00f3n. Por la importa ncia del abordaje del programa en todos los jardines municipales de la ciudad y el compromiso de las autoridades involucradas solicit o a las y los legisladores que me acompa\u00f1en en esta iniciativa legislativa. Carina M. Ramos 6.5.57 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3 N (Expte. Nro. 24.760) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Deportista destacado al piloto paranaense Exequiel Bastidas, campe\u00f3n del TC2000 en la temporada 2020. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por medio del presente proye cto de declaraci\u00f3n, propongo a este Honorable Cuerpo declarar deportista destacado al piloto paranaense Exequiel Bastidas, campe\u00f3n del TC2000 en la temporada 2020. Este joven oriundo de la capital entrerriana, desde muy peque\u00f1o se interes\u00f3 por el deporte a utomovil\u00edstico, y qued\u00f3 seleccionado dentro de los 5 mejores para estar en el TC 2020. A su vez lleg\u00f3 al tercer lugar en la final que tuvo lugar en el aut\u00f3dromo de la ciudad de Buenos Aires, consagr\u00e1ndose campe\u00f3n del TC2000 en la temporada 2020. Cabe resal tar que el automovilismo representa una de las dos pasiones de los argentinos. Es un espect\u00e1culo que abarca un p\u00fablico amplio y permite vincular a las empresas con un amplio espectro de consumidores. A diferencia de otros deportes el evento dura 3 (tres) d\u00edas consecutivos: viernes (pruebas), s\u00e1bado (clasificaci\u00f3n), y domingo (carrera). La cobertura period\u00edstica excede a los medios especializados y abarca programas de radio y TV y los suplementos deportivos de los principales diarios del pa\u00eds, adem\u00e1s garanti za valiosos minutos en televisi\u00f3n abierta. Durante todo el campeonato, las ciudades donde se disputan las competencias reciben a miles de fan\u00e1ticos, garantizando una cobertura federal como en ninguna otra actividad. La asistencia promedia los 40.000 espect adores, con picos de hasta 62.000 asistentes por ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 110 carrera. La empat\u00eda y el compromiso que adopta el p\u00fablico con los pilotos y sus autos son valores que se trasladan directamente a las marcas que participan del espect\u00e1culo. El rating de cada una de las compe tencias, as\u00ed como por los diferentes programas que las suceden y anteceden, se ha convertido en uno de los mayores incentivos para que decenas de compa\u00f1\u00edas hayan ya optado por auspiciar o promocionar las carreras. Durante el 2004, el promedio anual de rati ng de la categor\u00eda trep\u00f3 hasta los 9 puntos con picos de hasta 15,5. Esos valores aseguran una audiencia que puede oscilar entre 900.000 y 1.550.000 personas. En la actualidad, el encargado de la organizaci\u00f3n y la fiscalizaci\u00f3n de las competencias deportiv as de automovilismo, el Autom\u00f3vil Club Argentino (ACA), es el ente oficial regulador de gran parte de l a actividad. Como se sabe este c lub desarrolla diferentes disciplinas en la vida social de nuestra naci\u00f3n. En su labor y bajo su acci\u00f3n esta comisi\u00f3n per mite la realizaci\u00f3n de los campeonatos de categor\u00edas como el TC2000, Turismo Automovilismo Deportivo Periodismo Deportivo 3 1 Unidad Tem\u00e1tica 1: Nacional, F\u00f3rmul a Renault, Rally Nacional, etc\u00e9tera. Debemos hacer menci\u00f3n a que la m\u00e1xima categor\u00eda de nuestro pa\u00eds se llama Turismo Carretera, propiamente porque naci\u00f3 y creci\u00f3 recorriendo diferentes carreteras (rutas) argentinas. Se marcaban trayectos entre pueblos o ciudades, para ser transitados por los autos en competencia. El Turismo Competici\u00f3n 2000 (TC2000 ) es la categor\u00eda m\u00e1s evolucionada tecnol\u00f3gicamente dentro del automovilismo deportivo argentino. Sus bases est\u00e1n afirmadas en la presencia de los mejores pilotos, los autos m\u00e1s modernos del mercado y los preparadores m\u00e1s exitosos. Por los motivos expuesto s considero importante el reconocimiento a este deportista paranaense quien tiene un futuro muy valioso en el deporte automovil\u00edstico, y por ello solicito a los y las legisladoras que me acompa\u00f1en en esta iniciativa . Carina M. Ramos -A la Comisi\u00f3n de Dep ortes. 6.5.58 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.761) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s las actividades desarrolladas en conmemoraci\u00f3n al D\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras o Poco Frecuentes por el Centr o de Referencia Epidemiol\u00f3gica de Malformaciones Cong\u00e9nitas y Enfermedades Raras de Entre R\u00edos -CREMCER -. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El \u00faltimo d\u00eda de febrero de cada a\u00f1o se conmemora el D\u00eda M undial de las Enfermedades Raras o Poco Frecuentes. L as enfermedades poco frecuentes se definen como aquellas cuya prevalencia en la poblaci\u00f3n es igual o inferior a una en dos mil (1 en 2 .000) personas. En la provincia, la Ley Nro. 10.291 marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en el abordaje de las mismas al establecer la adhesi\u00f3n a la Ley Nacional Nro. 26.689 sobre el cuidado integral de la salud de personas con estas patolog\u00edas en pos de mejorar la calidad de vida de ellas y sus familias. Adem\u00e1s, prev\u00e9 la creaci\u00f3n del Centro de Referencia Epidemiol\u00f3gica de Malformacio nes Cong\u00e9nitas y de Enfermedades Poco Frecuentes de Entre R\u00edos (CREMCER) dependiente de la Direcci\u00f3n de Epidemi olog\u00eda del Ministerio de Salud. Cabe destacar que la Provincia de Entre R\u00edos es la primera provincia del pa\u00eds que adhiere a la ley nacional que p rotege al paciente con enfermedades poco frecuentes y cuenta con una genetista que atiende una vez por mes a los pacientes en el centro de referencia pedi\u00e1trica de mayor complejidad, evitando traslados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 111 El trabajo del Cremcer (Centro de Referencia Epidemio l\u00f3gica de Malformaciones Cong\u00e9nitas y Enfermedades Raras de Entre R\u00edos) inici\u00f3 con la atenci\u00f3n a cinco pacientes y hoy, por consulta mensual, tienen un promedio de 28 a 35 atenciones. Cabe resaltar que adem\u00e1s del registro de los nacimientos con malformacio nes en toda la provincia, se hace una tarea de genealog\u00eda que permite descubrir enfermedades gen\u00e9ticas en el grupo familiar. Es por ello que cada 28 de febrero, D\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras o Poco Frecuentes, marca la agenda para valorar el trabaj o del equipo interdisciplinario de salud p\u00fablica que afronta los diagn\u00f3sticos, controles, registros y la educaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de estas patolog\u00edas. Cabe resaltar que desde el 2008 el Centro de Referencia Epidemiol\u00f3gica de Malformaciones Cong\u00e9nitas y Enfermedades Raras de Entre R\u00edos -CREMCER - se adhiere a las celebraciones, todos los a\u00f1os, con distintas actividades. El objeto de las actividades es la visibilizaci\u00f3n p\u00fablica de estas condiciones especiales y la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n, a usuarios, famil iares. Carina M. Ramos 6.5.59 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.762) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el desarrollo de la curr\u00edcula educativa que se impulsa en la escuela D -242 \"Pablo de Tarso\", con moda lidad de gesti\u00f3n s ocial. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Introducci\u00f3n Las escuelas de gesti\u00f3n social son espacios educativos p\u00fablicos y gratuitos que surgen a partir del impulso de organizaciones sociales, fundaciones, asociaciones civiles sin fines de lucro, organizaciones no gubernamentales, iglesias de diferentes credos religiosos o empresas que buscan garantizar un derecho humano fundamental como lo es el acceso a una educaci\u00f3n de calidad en se ctores que han sido vulnerados. Son creadas donde no existen propuestas educativas de gesti\u00f3n estatal. La misma nace como respuesta pol\u00edtico pedag\u00f3gica de sectores sociales afectados por el desmembramiento del tejido social que produjo el neoliberalismo de la d\u00e9cada de los 90 y la crisis del 2001, a trav\u00e9s d e distintas experiencias de organizaci\u00f3n con el objetivo de atender a una poblaci\u00f3n altamente vulnerada. Este tipo de instituciones poseen una fuerte impronta comunitaria, y buscan desarrollar metodolog\u00edas de trabajo adecuadas al contexto social y cultural de los territorios en los que se insertan. Se organizan en base a una gesti\u00f3n escolar promovida por organizaciones de la sociedad civil, sin fines lucrativos y orientados al trabajo con poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social, a partir de acciones innovadoras para la inclusi\u00f3n y permanencia de esos grupos en el sistema educativo. Poseen la capacidad de desarrollar, a partir de la construcci\u00f3n de un proyecto institucional, formas de gesti\u00f3n que promueven estrategias de retenci\u00f3n de poblaci\u00f3n con dif icultades para permanecer en otro tipo de establecimientos del sistema educativo. Escuela de Gesti\u00f3n Social \"Pablo de Tarso\" La E scuela Secundaria de Gesti\u00f3n Social \"Pablo de Tarso \" ubicada en barrio Anacleto Medina de la capital entrerriana empez\u00f3 a funci onar en el a\u00f1o 2014 con un curso y fue creciendo, tiene a cargo seis cursos de secundaria, tiene dos turnos y alberga a unos cien chicos. Tambi\u00e9n cuenta con comedor, donde se alimentan unos sesenta estudiantes. Si bien toda la planta funcional docente la s ostiene el Consejo General de Educaci\u00f3n, la infraestructura ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 112 y gesti\u00f3n de proyectos y material did\u00e1ctico se gestiona de manera particular y colaborativa. Este proyecto es el resultado de la confluencia de muchas personas y la preocupaci\u00f3n de cada una de ell as por los adolescentes y j\u00f3venes de la zona suroeste de la ciudad de Paran\u00e1. En estos a\u00f1os, la Instituci\u00f3n no s\u00f3lo ha crecido en matr\u00edcula, planta docente y estructura institucional, sino tambi\u00e9n en experiencia. Estos aprendizajes se han capitalizado en propuestas curriculares innovadoras y alternativas, que superan el formato de la escuela secundaria y que son pensadas desde la perspectiva de la complejidad, buscando ofrecer experiencias de aprendizajes convocantes y significativos para los estudian tes de l barrio Anacleto Medina. En la Instituci\u00f3n se prioriza al estudiante y la singularidad de su historia en los v\u00ednculos pedag\u00f3gicos e intergeneracionales, desde el posicionamiento de la responsabilidad del derecho a la educaci\u00f3n. Intervenir en situaciones c omplejas desde lo afectivo y lo humano es uno de los principales desaf\u00edos, dadas las caracter\u00edsticas del contexto sociourbano, hist\u00f3rico, pol\u00edtico, cultural y econ\u00f3mico en el que act\u00faa. Desde la lectura que se ha realizado de este contexto, existen situaci ones de gran complejidad en cuestiones relativas a los v\u00ednculos intrafamiliares, la salud, el trabajo, educaci\u00f3n, seguridad. Esto caracteriza a un escenario en el que la vulneraci\u00f3n de derechos humanos fundamentales cobra protagonismo impactando mayormente en los adolescentes y j\u00f3venes que encuentran en la escuela un espacio para la construcci\u00f3n de nuevos destinos . En Pablo de Tarso no s\u00f3lo los estudiantes crecen en conocimiento y experiencia, sino tambi\u00e9n los profesionales. Este proyecto implic\u00f3 ir constru yendo un camino de autoformaci\u00f3n y autoevaluaci\u00f3n institucional continua que apunta a fortalecer la construcci\u00f3n de una comunidad de educadores comprometidos desde dimensiones \u00e9ticas, pol\u00edticas y religiosas con la educaci\u00f3n en este contexto. Consejo Direct ivo Desde 2018 se puso en funcionamiento el Consejo Directivo de la Escuela. Es una de las herramientas fundamentales de la gesti\u00f3n institucional donde se promueven din\u00e1micas democr\u00e1ticas de convocatoria y participaci\u00f3n responsable de todos los actores de la comunidad educativa. Este organismo se constituye como un espacio de colaboraci\u00f3n y consulta, destinado a auxiliar en el planeamiento, seguimiento y evaluaci\u00f3n de las actividades educativas, como as\u00ed tambi\u00e9n, en la soluci\u00f3n de los problemas concretos qu e pudieran presentarse. Es, tambi\u00e9n, un punto de partida para generar una cultura de autoevaluaci\u00f3n institucional que permita revisar las pr\u00e1cticas tanto referidas al \u00e1mbito de la gesti\u00f3n como a aquellas relacionadas con lo did\u00e1ctico -pedag\u00f3gico. En \u00e9l est\u00e1 n representados todos los sectores que constituyen la escuela: equipos de conducci\u00f3n, docentes, estudiantes, padres, preceptores, exalumnos, entre otros. Formaci\u00f3n complementaria Se ha trabajado para la formaci\u00f3n complementaria desde distintos espacios curriculares y muy especialmente desde las pr\u00e1cticas educativas, se ha logrado el v\u00ed nculo con otras instituciones (u niversidades, clubes, hospitales) que suman cualitativamente a la formaci\u00f3n de nuestros estudiantes. Estas propuestas de formaci\u00f3n complementar ia tiene el prop\u00f3sito de brindar orientaciones a las escuelas secundarias, para el desarrollo de las horas que comprender\u00edan lo extracurricular. Se trata de generar posibilidades y condiciones de ingreso, permanencia y egreso de todos los estudiantes a la escuela y tambi\u00e9n de gestionar los aprendizajes. Esta voluntad se materializa mediante la construcci\u00f3n de una l\u00ednea de trabajo intersectorial permanente que apueste a generar en las escuelas las condiciones sociales, institucionales y subjetivas para garan tizar los espacios educativos, formales y no formales. Trayectorias educativas para los adolescentes y j\u00f3venes con discapacidad En el ideario de Pablo de Tarso se pone la mirada sobre los adolescentes y j\u00f3venes m\u00e1s vulnerados. Muchos de ellos, por distinta s razones, presentan serias dificultades en el aprendizaje. El derecho a la educaci\u00f3n y la obligatoriedad del nivel secundario, habilitan un espacio educativo formal a los adolescentes y j\u00f3venes con discapacidad que tienen el derecho a transitar por la edu caci\u00f3n secundaria en funci\u00f3n de sus competencias, intereses y posibilidades. Al entender la discapacidad como la resultante del encuentro entre la dificultad del sujeto y la barrera del medio, es que vale el reconocimiento de las posibilidades que permitan la accesibilidad a los saberes que como sociedad hemos definido transmitir. Accesibilidad entramada en un curriculum flexible, din\u00e1mico y abierto en comuni\u00f3n con las trayectorias educativas que se tracen con/para los estudiantes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 113 Orientaci\u00f3n educacional y vocacional Esta dimensi\u00f3n se trabaja a trav\u00e9s de un grupo de docentes que asumen de modo personal el acompa\u00f1amiento de los estudiantes en la formulaci\u00f3n y concreci\u00f3n de su proyecto de vida. En esta l\u00ednea se potenci\u00f3 la acci\u00f3n a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n d e complejos t em\u00e1ticos surgidos del abordaje territorial espec\u00edfico luego de una decisi\u00f3n pol\u00edtica asumida institucionalmente desde el a\u00f1o pasado. La escuela secundaria debe desarrollar acciones de orientaci\u00f3n educacional mediante el acompa\u00f1amiento de los e studiantes en los distintos momentos de sus trayectorias escolares, responsabilidades, estudios, dificultades. Posibilita as\u00ed no s\u00f3lo los procesos de aprendizaje sino que prepara a los estudiantes para asumir decisiones relacionadas a sus recorridos escola res, en vistas a lograr continuidad y finalizaci\u00f3n del nivel secundario. Ese acompa\u00f1amiento es formativo en la medida que los ayuda a reconocer intereses, a construir expectativas, a conocer posibles estudios o actividades, en base a lo cual tomar decision es sobre su futuro personal, laboral, profesional. Contenidos transversales La Educaci\u00f3n Ambiental: En esta l\u00ednea se trata de comprender al ambiente como un sistema complejo, constituido por factores f\u00edsicos, socio -culturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos, interrelacionados entre s\u00ed. Trabajado desde luego no s\u00f3lo desde las ciencias naturales, sino tambi\u00e9n des de las sociales y human\u00edsticas. La Convivencia Educativa: Desde la construcci\u00f3n colectiva del Acuerdo Escolar de Convivencia (AEC) hasta la resoluci\u00f3n diaria de conflictos se aprovechan todas las oportunidades para trabajar el tema de los v\u00ednculos. El papel de los docentes en este proceso es primordial y los compromete en la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de los marcos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas, en los cuales se fun damentan. Entonces, para poder ser educadores para la paz es imprescindible contar con herramientas y estrategias alternativas de resoluci\u00f3n pac\u00edficas de conflictos que redundar\u00e1n en una mejor convivencia escolar. Salud y Prevenci\u00f3n: - Prevenci\u00f3n de adicci ones: Una de las mayores dificultades para el abordaje transversal de esta tem\u00e1tica tiene que ver con la escasa capacitaci\u00f3n de los docentes en el \u00e1rea del consumo problem\u00e1tico. Sin embargo, la relaci\u00f3n con organismos e instituciones que trabajan en el tem a ha generado un espacio para el di\u00e1logo, la informaci\u00f3n y la conciencia sobre estas problem\u00e1ticas. Adem\u00e1s del consumo problem\u00e1tico de sustancias existen otras adicciones que condicionan la forma de vincularse con otros y con el entorno, tales como la depe ndencia al celular, el juego compulsivo, la pornograf\u00eda, etc \u00e9tera . La complejidad del contexto social y sus emergentes requiere buscar nuevas formas de sentir, pensar y actuar que orienten en el conocimiento de la realidad, la adquisici\u00f3n de criterios y he rramientas para posicionarse y tener la posibilidad de decidir por conductas saludables. - Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI): Este eje es uno de los que reviste mayor complejidad en el abordaje dada las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n estudiantil de la escue la. Sin embargo es posible trabajarlo con naturalidad fuera de los espacios formales. La escuela contribuye no s\u00f3lo por la difusi\u00f3n de saberes que pueda organizar dentro de su oferta educativa, sino tambi\u00e9n porque la misma din\u00e1mica escolar favorece el encu entro entre pares que resulta ser la fuente m\u00e1s importante de b\u00fasqueda de conocimientos de los adolescentes. Por todo lo expuesto, y atendiendo al compromiso, responsa bilidad y organizaci\u00f3n de esta i nstituci\u00f3n en su tarea social y educativa, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del merecido reconocimiento. Carina M. Ramos 6.5.60 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.763) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s social y deportivo l a VIII edici\u00f3n del Seven de la M ujer, org anizado por el Club Don Bosco en la ciudad de Paran\u00e1. RAMOS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 114 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En relaci\u00f3n al tema del deporte y las mujeres, tradicionalmente la mujer ha sido discriminada dentro de varias disciplinas del deporte ya que no concordaba con su rol de g\u00e9nero, dando por hecho que no se pose\u00edan las condiciones \u00f3ptimas como para realizar actividades que realizaban los hombres, creando absurdas distinciones entre \"deporte de hombre\" y \"deporte de mujeres\". Durante d\u00e9cadas, el machismo tradicional del rugby rechaz\u00f3 la presencia de mujeres dentro de la cancha. Desde sus inicios, este deporte fue considerado demasiado rudo para las damas. Sin embargo, las chicas aparecieron en los \u00b470 y, aunque los varones no las tomaban en serio, su rgieron clubes en Gra n Breta\u00f1a. Aunque el primer empuj\u00f3n lo dieron las chicas brit\u00e1nicas, fueron las norteamericanas las que crecieron m\u00e1s r\u00e1pido. En los \u00b480 ya ten\u00edan 300 clubes en Am\u00e9rica del Norte, principalmente en USA, pues eran pocos los de Canad\u00e1. Ese desarrollo provoc\u00f3 que, en esos albores, en algunos otros pa\u00edses europeos se desarrollara el rugby femenino con mayor \u00edmpetu. El lento pero continuo desarrollo sirvi\u00f3 de ejemplo para que las chicas j\u00f3venes descubrieran las virtudes del rugby; se acercaron a los clubes y apr endieron los fundamentos. Aun con el desinter\u00e9s de los varones, crec\u00edan constantemente. Este deporte, altamente masculinizado, arrib\u00f3 oficialmente a nuestro pa\u00eds el 23 de noviembre de 1985, hace 35 a\u00f1os, cuando se disput\u00f3 en el Club GEI el primer partido d e rugby de la Argentina. El rugby femenino viene avanzando a\u00f1o tras a\u00f1o y tiene mucha proyecci\u00f3n de crecimiento, por lo que es muy importante tener la visi\u00f3n necesaria con respecto a las necesidades, y tambi\u00e9n compartir ideas con el objetivo de seguir fort aleciendo y desarrollando la competencia. El fundamento con el que este evento se piensa es visibilizar a la mujer de portista, fuerte y determinada. Por todo lo expuesto, solicito se acompa\u00f1e el presente proyecto. Carina M. Ramos 6.5.61 PROYECTO DE DECLA RACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.764) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la 9 \u00ba Bienal Entrerriana Nacional de Arte Infantil - Juvenil 2021; que tendr\u00e1 como sede la ciudad de Paran\u00e1; inaugur\u00e1ndose en el Museo Hist\u00f3rico Provi ncial Martiniano Leguizam\u00f3n y cuya fecha inaugural ser\u00e1 el 17 de abril del corriente a\u00f1o. HUSS - CASTRILL\u00d3N - SILVA - KRAMER - LOGGIO - CORA - RUBATTINO - RAMOS - FARF\u00c1N - CASTILLO - MORENO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Desde el a\u00f1o 2002 el Museo Provi ncial Itinerante de Arte Infantil - Juvenil \"Profesor Mario Gargatagli\" emprende esta bienal y en esta 9 \u00ba edici\u00f3n el tema convocante es \"Pinto mi Barrio\". El Museo, a trav\u00e9s de las bienales, propone desarrollar procesos creativos propios del lenguaje visua l. Selecciona recursos y t\u00e9cnicas con sentido est\u00e9tico y calidad comunicacional, promoviendo la socializaci\u00f3n, la sensibilizaci\u00f3n y la propia experiencia. Tambi\u00e9n favorece el encuentro entre ni\u00f1os y j\u00f3venes argentinos, creyendo en la posibilidad de que un mundo mejor es posible a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n art\u00edstica. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 115 De esta manera, se intenta que los participantes puedan ahondar en el sentido de pertenencia de su entorno inmediato, y as\u00ed, que sus inquietudes los lleve a descubrir edificaciones, personajes, viv encias de lo cotidiano que muchas veces pasan inadvertidas por la rutina. Por otro lado, este museo se fund\u00f3 con el prop\u00f3sito de establecer un espacio necesario para el desarrollo del arte, la educaci\u00f3n, la integraci\u00f3n y la esperanza de un mundo m\u00e1s humano . Raz\u00f3n por lo cual se organiza esta bienal donde ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes de 4 a 15 a\u00f1os de edad residentes en territorio nacional logren compartir, solidarizarse y relacionarse con la posibilidad de descubrir que a trav\u00e9s del arte se puede concretar una fo rma distinta de expresar sensaciones, pensamientos y sentimientos. Adem\u00e1s, esta propuesta lleva consigo un valor educativo en donde se promueve el encuentro e intercambio entre ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes a trav\u00e9s del arte, y as\u00ed contribuir a fortalecer el mode lo educativo -art\u00edstico inclusivo. Por \u00faltimo, cabe remarcar que las realizaciones de estos encuentros nacionales promocionan el intercambio cultural de la inmensa riqueza de nuestra idiosincrasia e intenta ser un refuerzo a la educaci\u00f3n, ya que de este mod o se concentra la representaci\u00f3n de la multiculturalidad de los participantes de la Bienal. Por los motivos expuestos, invito a mis pares a que acompa\u00f1en la iniciativa. Juan M. Huss - Sergio D. Castrill\u00f3n - Leonardo J. Silva - Jos\u00e9 M. Kramer - N\u00e9stor D. Loggio - Stefan\u00eda Cora - Ver\u00f3nica P. Rubattino - Carina M. Ramos - Mariana Farf\u00e1n - Vanesa A. Castillo - Silvia del C. Moreno. 6.5.62 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.765) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1 \u00ba.- D\u00eda Provincial de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia . Establ\u00e9cese el 11 de febrero de cada a\u00f1o como el D\u00eda Provincial de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia en adhesi\u00f3n a la Resoluci\u00f3n N ro. 70/212 de la Asamblea de las Naciones Unidas -ONU -, en reconocimien to al papel que desempe\u00f1a el g\u00e9nero femenino en la comunidad cient\u00edfico y tecnol\u00f3gica. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Objetivos . Se deben realizar actividades de difusi\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n con el fin de promover la participaci\u00f3n plena y equitativa de las m ujeres y las ni\u00f1as en el campo de la ciencia y la tecnolog\u00eda. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Autoridad de a plicaci\u00f3n . Las autoridades de aplicaci\u00f3n de la presente ley son la Secretar\u00eda de Mujeres, G\u00e9nero y Diversidad del Ministerio de Desarrollo Social y la Secretar\u00eda de C iencia y Tecnolog\u00eda dependiente del Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico, o las que en el futuro las reemplacen. A trav\u00e9s del Poder Ejecutivo se interesar\u00e1 al Consejo General de Educaci\u00f3n la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas educativas sobre la materia. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. CASTILLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el a\u00f1o 2015, la Asamblea General de las Naciones Unidas declar\u00f3 el 11 de febrero como el \"D\u00eda Internacional de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia\", mediante la Resoluci\u00f3n Nro. 70/212, con el objetivo de lograr el acceso y la participaci\u00f3n plena y equitativa de las mujeres y las ni\u00f1as en campo de la ciencia y tecnolog\u00eda. Asimismo, invit\u00f3 a todos los Estados Miembros, todas las organizaciones y los \u00f3rganos del sistema de las Nacion es Unidas y otras organizaciones internacionales y regionales, el sector privado y el mundo acad\u00e9mico, as\u00ed como a la sociedad civil, incluidas las organizaciones no gubernamentales y los particulares, a que celebren el D\u00eda Internacional de la Mujer y la Ni \u00f1a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 116 en la Ciencia a trav\u00e9s de actividades de educaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n p\u00fablica a fin de promover la participaci\u00f3n plena y en condiciones de igualdad de las mujeres y las ni\u00f1as en la educaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n, el empleo y los procesos de adopci\u00f3n de decis iones en la ciencia, eliminar toda forma de discriminaci\u00f3n contra la mujer, incluso en las esferas de la educaci\u00f3n y el empleo, y sortear las barreras jur\u00eddicas, econ\u00f3micas, sociales y culturales al respecto mediante, entre otras cosas, la promoci\u00f3n del es tablecimiento de pol\u00edticas y planes de estudio en el campo de la ciencia, incluidos programas escolares, seg\u00fan corresponda, para alentar una mayor participaci\u00f3n de las mujeres y las ni\u00f1as, promover las perspectivas de carrera de las mujeres en la ciencia y reconocer los logros de las mujeres en la cienc ia. Por otra parte, la UNESCO apoya los sistemas educativos nacionales deconstruyendo los estereotipos de g\u00e9nero que a veces se encuentran en ciertos materiales educativos o fortaleciendo la capacidad de los Estados para proporcionar una educaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica orientada hacia la igualdad. En este sentido la UNESCO recomienda y trabaja para fomentar la ciencia abierta, considerando que contribuir\u00e1 a lograr que el acceso a los estudios cient\u00edficos se a m\u00e1s abierto e inclusivo. La brecha de g\u00e9nero en los sectores de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda, la Ingenier\u00eda y las Matem\u00e1ticas (CTIM) se mantienen desde hace d\u00e9cadas en todo el mundo. A pesar de que la participaci\u00f3n de las mujeres en las carreras de grado su perior ha aumentado enormemente, en estos campos todav\u00eda se encuentran subrepresentadas. Seg\u00fan datos de la UNESCO de 2018, al menos el 30% de las personas que se dedican a la investigaci\u00f3n en todo el mundo son mujeres. Solo alrededor del 30% de todas las estudiantes escogen estudios superiores dentro del campo de las ciencias, la tecnolog\u00eda, la ingenier\u00eda y matem\u00e1ticas. En todo el mundo, la matr\u00edcula de estudiantes femeninas es particul armente baja en el campo de la T ecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y las C omuni caciones (TIC), con un 3%; ciencias naturales, matem\u00e1ticas y estad\u00edsticas, con un 5% por ciento, y en ingenier\u00eda, manufactura y construcci\u00f3n, con un 8% por ciento. En Argentina, seg\u00fan un estudio realizado por el Banco Interamericano de Desarrollo INTAL y C hicas en Tecnolog\u00eda existe la brecha de g\u00e9nero en el ingreso y egreso en las carreras asociadas a la CTIM, entre el 2010 y el 2016 se registr\u00f3 un 33% de mujeres y un 67% de varones de estudiantes. En el caso de las ingenier\u00edas, la proporci\u00f3n de mujeres es del 23% mientras que los varones representaron un 77%. En cuanto a las especializaciones de posgrados en ciencia, tecnolog\u00eda e ingenier\u00eda, el n\u00famero de egresadas mujeres es de un 17% y el de los varones ronda el 40%. A lo largo de la historia, la ciencia y la tecnolog\u00eda se han caracterizado por el discurso androc\u00e9ntrico y su construcci\u00f3n patriarcal, donde se ha desvalorizado el rol de la mujer en el desarrollo del conocimiento cient\u00edfico. Si bien en las \u00faltimas d\u00e9cadas la mujer ha tenido un papel importante en la investigaci\u00f3n, las mujeres enfrentan barreras significativas en el progreso de sus carreras profesionales que les impiden desenvolverse de manera equitativa en el campo de la investigaci\u00f3n. Las mujeres deben superar barreras desde la infancia y la a dolescencia, ya que se educa a ni\u00f1os y ni\u00f1as en funci\u00f3n de roles y estereotipos a partir de los cuales se van promoviendo sus intereses y habilidades intelectuales que repercutir\u00e1n en la vida adulta. Por ejemplo, en los juegos l\u00fadicos se reproduce la const rucci\u00f3n binaria asociada a la masculinidad/feminidad, lo cual es una forma de aumentar la desigualdad, donde las ni\u00f1as son encuadradas en las tareas reproductivas y de cuidado, inhibiendo la cre atividad y pensamiento cr\u00edtico. Por otro parte, cuando acceden al \u00e1mbito universitario las mujeres sufren \"microdesigualdades\" donde se internalizan estereotipos respecto a las aptitudes de las mujeres para desempe\u00f1arse en las carreras de CTIM, motivo que condicionan la participaci\u00f3n plena y finali dad de los estudios superiores. Seg\u00fan datos relevados por el BID, entre el 2010 y 2016, se registraron 131.795 egresos de las carreras universitarias de grado en CTIM en instituciones p\u00fablicas y privadas: un 35% de mujeres y un 65% de varones. Por otro lado, las trabajadoras de las ciencia y tecnolog\u00eda experimentan deslizamientos hacia el \"piso pegajoso\" y se encuentran con la dificultad para superar el \"techo de cristal\" para acceder a los cargos directivos y jer\u00e1rquicos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 117 Nuestra provincia cuenta con instituciones educativas que se dedican a la ciencia y la tecnolog\u00eda, lo que la convierte en una usina de ciencia feminista y celebrar el 11 de febrero como el \"D\u00eda Provincial de la Mujer y la Ni\u00f1a en la C iencia\" es pensar en la recuperaci\u00f3n de las historias de las mujeres cient\u00ed ficas que han sido olvidadas y silenciadas, dar visibilidad a las mujeres en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, promover la construcci\u00f3n colectiva del conocimiento cient\u00edfico por parte de las mujeres de nuestra provincia, incorporar a las ni\u00f1as en el campo cient \u00edfico, reducir los sesgos de g\u00e9nero y derribar los obst\u00e1culos con lo que todav\u00eda se encuentran las cient\u00edfica s para proteger su permanencia. Por todo lo expuesto, solicito a mis coleg as legisladores acompa\u00f1en este p royecto de ley. Vanesa A. Castillo -A las Comisiones de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Banca de las Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad . 6.5.63 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 24.766) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutiv o que, por intermedio del Consejo General de Educaci\u00f3n de esta provincia, implemente medidas, establezca programas de formaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de docentes y personal educativo; con el otorgamiento de los recursos necesarios, para la implementa ci\u00f3n adecuada del uso de barbijos y/o medidas de prevenci\u00f3n en el desarrollo del presente a\u00f1o escolar, en el marco de la pandemia COVID -19, por el lapso que corresponda, teniendo como sujetos a ni\u00f1o/as, adolescentes y alumnos en general, que presenten Tras torno del Espectro Autista (TEA) , en virtud del estado y condicionantes que los mismos presentan, garantizando la inclusi\u00f3n y tratamiento igualitario de los mismos. Estableciendo para ello la posibilidad del uso o no uso de barbijos y otras medidas, adopta ndo las mismas a las circunstancias que el espectro autista determina. - Siendo indispensable un intercambio permanente con los padres y familiares para dicho cometido . ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Comun\u00edquese. RUBATTINO - C\u00c1CERES R. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Sabem os muy bien que en esta pandemia, la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os con Trastornos del Espectro Autista (TEA) , en virtud de las particularidades de dicho estado que presentan, han debido durante esta pandemia por el COVID -19, tener un tratamiento legislativo espec ial en algunos casos. Prueba de ello, es la norma del Art\u00edculo 6\u00ba Inciso 5 del Decreto presidencial Nro. 297/20 del 19/03/2020, la Resoluci\u00f3n -77-APN-DE#AND de fecha 12/04/2020, como tambi\u00e9n la Resoluci\u00f3n N ro. 0531 de la hermana Provincia de Santa Fe. Que sin lugar a dudas, la aplicaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de barbijos, en ni\u00f1os con TEA, quienes en virtud de tal trastorno, presentan dificultades sensoriales importantes, resulta indispensable en primer lugar la no discriminaci\u00f3n de tales ni\u00f1os, p or no concurrir co n barbijos a establecimientos e ducativos y la pronta soluci\u00f3n de situaciones relacionadas con la imposibilidad de que \u00e9stos, se adapten a dicho uso, lo cual surge de la obligaci\u00f3n que nos im pone, primero el A rt\u00edculo 2\u00ba Inciso b) de la Ley Nro. 27.043, como tambi\u00e9n el Art\u00edculo 3\u00ba Inciso 2 (principio de no discriminaci\u00f3n) de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y su protocolo facultativo, aprobados mediante resoluci\u00f3n de la Asamblea General de las Naciones Unidas del 13 de diciemb re de 2006 -Ley Nacional Nro. 26.378 - ; de igual modo lo recepta el Art\u00edculo 21 de nuestra Constituci\u00f3n provincial, al establecer en su p\u00e1rrafo primero que \"El Estado asegura a las personas con discapacidad y en su caso a sus familias: la igualdad real de oportunidades; la atenci\u00f3n integral de la salud orientada a la prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n; la extensi\u00f3n de los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 118 beneficios de la seguridad y previsi\u00f3n social del titular que los tuviera a su cargo; el contralor de todo centro p\u00fablico o privado de asistenci a y alojamiento; el desarrollo de un ambiente libre de barreras f\u00edsicas; la gratuidad y accesibilidad al transporte p\u00fablico; el acceso a la educaci\u00f3n en todos los niveles con la infraestructura necesaria...\". Adem\u00e1s los establecimientos educativos, deben tra bajar tambi\u00e9n sobre otras cuestiones relacionadas con el uso de barbijos, tales como el aviso previo a la familia de tal requisito; adem\u00e1s el trabajo en espacios terap\u00e9uticos dentro de las instituciones educativas y con los profesionales que a nivel partic ular o en centro s de salud oficiales asisten al ni\u00f1o con TEA, a los efectos de su previsi\u00f3n y adaptaci\u00f3n al uso mediante anticipaciones visuales; como tambi\u00e9n las posibilidades efectivas de descanso en la utilizaci\u00f3n del barbijo. Se debe tener en cuenta la posibilidad del uso de telas especiales (por razones de sensibilidad) en su confecci\u00f3n; como la b\u00fasqueda de alternativas al barbijo por el docente como por ejemplo la utilizaci\u00f3n de pantallas, a los fines de lo gesticular, teniendo siempre en cuenta la si tuaci\u00f3n de gravedad y fases que a nivel local, se encuentra pasando la comunidad donde habita el ni\u00f1o/a y adolescentes en relaci\u00f3n a la pandemia del COVID -19. Conforme puede advertirse en la p\u00e1g ina web https://www.bbc.com/mundo/noticias -52856765. -, donde s e entrevista a la psic\u00f3loga e investigadora \u00c1ngela Ulloa Sol\u00eds, con 20 a\u00f1os de experiencia en infanto -juvenil, que trabaja en la Unidad de Adolescentes del Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, donde trata las condiciones psicol\u00f3gicas en relac i\u00f3n al uso de barbijos por la pandemia y otros cambios, ella nos dice que, por ejemplo con ni\u00f1os autistas, el impacto ser\u00e1 mayor y que todo esto, ya se est\u00e1 discutiendo y poniendo en com\u00fan entre expertos de distintas partes del mundo, se\u00f1alando Ulloa que \" Uno de los temas es si usar pantallas para que los ni\u00f1os puedan ver los gestos que hace el profesional, pero el reto es lograr un equilibrio para no poner en riesgo la salud f\u00edsica sin perjudicar la salud mental. M\u00e1s all\u00e1 de la terapia online qu e ocupa un lugar preponderante. Tambi\u00e9n UNICEF Argentina, nos dice que \"Los ni\u00f1os con TEA y/o discapacidad intelectual pueden presentar dificultades para comunicarse o entender los mensajes. Se recomienda utilizar una comunicaci\u00f3n verbal clara, con pocas palabras, co ncretas y recurrir al uso de objetos o im\u00e1genes como referencia de la actividad que se quiere comunicar. Para cualquier procedimiento como puede ser la colocaci\u00f3n de barbijos o la realizaci\u00f3n de hisopados o extracciones de sangre es importante anticipar la conducta con im\u00e1genes previo a su realizaci\u00f3n. As\u00ed mismo muchos ni\u00f1os pueden presentar dificultades de procesamiento sensorial por lo que factores ambientales como las luces fuertes o los ruidos altos pueden resultarles muy agresivos y producir respuestas conductuales que en otros ni\u00f1os ser\u00edan inesperadas. Por ello consideramos que es fundamental emitir esta resoluci\u00f3n, que implica una medida positiva para tales grupo de vulnerables, a los fines de hacer saber a los organismos educativos respectivos la nec esidad de contar con las siguientes pautas de trabajo en relaci\u00f3n con los ni\u00f1os con TEA, para evitar situaciones que resulten en malestares y sufrimiento para ellos y sus familiares. Para ello es necesario que los organismos educativos, trabajen y adopten medidas a los efecto del uso de barbijos por parte de ni\u00f1os con TEA en dichas dependencias, tales como el aviso previo a la familia de tal requisito, con suficiente antelaci\u00f3n, para la preparaci\u00f3n del ni\u00f1o; el trabajo en espacios terap\u00e9uticos dentro de las instituciones educativas y con los profesionales que a nivel particular o en centro s de salud oficiales asisten al ni\u00f1o con TEA, a los efectos de su anticipaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al uso mediante anticipaciones visuales; las posibilidades efectivas de descanso en la utilizaci\u00f3n del barbijo; estudiar la posibilidad del uso de telas especiales (teniendo en cuenta dicha sensibilidad); el uso de t\u00e9cnicas alternativas al barbijo por parte del docente, como la utilizaci\u00f3n de pantallas, a los fines de lo gesticular, t eniendo siempre en cuenta la situaci\u00f3n de gravedad y fases, que a nivel local se encuentra pasando la comunidad donde habita el ni\u00f1o en r elaci\u00f3n a la pandemia del COVID -19. Para ello es indispensable disponer las capacitaciones que resulten necesarias, par a prever, afrontar y solucionar este tipo de situaciones. Informar claramente y con antelaci\u00f3n a la familia, de los espacios terap\u00e9uticos con que cuenta el establecimiento respectivo. Todo esto \u00faltimo descripto son par\u00e1metros a tener en cuenta por las auto ridades de la educaci\u00f3n, meramente enunciativos, pero que en definitiva se pretende con ello dar un salto no solo de calidad sino de inclusi\u00f3n, de un tratamiento igualitario no discriminatorio que alcanzar\u00e1 no solo a quienes tienen esta discapacidad sino a la familia toda y a la sociedad en general, por lo que intereso que mis pares me acompa\u00f1en en el presente proyecto. Antecedentes y consultas: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 licenciada Psicolog\u00eda Florencia Natalino MN Nro. 53.858 Ver\u00f3nica P. Rubattino - Reinaldo J. C\u00e1ceres. 6.5.64 PROYECTO DE LEY (Expte . Nro. 24.767) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase en todos sus t\u00e9rminos a la Ley Nacional N ro. 26.691 que declara Sitios de Memoria del Terrorismo de Estado a los lugares que funcionaron como centros clandestinos de detenci\u00f3n, tortura y exterminio, o donde sucedieron hechos emblem\u00e1ticos del accionar de la represi\u00f3n ilegal desarrollada durante el terrorismo de Estado, ejercido en el pa\u00eds desde el 24 de marzo de 1976 hasta el 10 de diciembre de 1 983. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos dependiente del Ministerio de Gobierno y Justicia, a trav\u00e9s del Registro \u00danico de la Verdad. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. CASTILLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Uno de lo s instrumentos utilizados por la \u00faltima dictadura c\u00edvico -militar durante la instauraci\u00f3n del terrorismo de Estado fueron los centros clandestinos de detenci\u00f3n, tortura y exterminio. Al cumplirse un a\u00f1o del gobierno de \"facto\" Rodolfo Walsh ya denunciaba, e n su c\u00e9lebre Carta Abierta a la Junta Militar, la existencia de los Centros C landestinos de Detenci\u00f3n (CCD): \"Quince mil desaparecidos, diez mil presos, cuatro mil muertos, decenas de miles de desterrados son la cifra desnuda de ese terror. Colmadas las c\u00e1 rceles ordinarias, crearon ustedes en las principales guarniciones del pa\u00eds virtuales campos de concentraci\u00f3n donde no entra ning\u00fan juez, abogado, periodista, observador internacional. El secreto militar de los procedimientos, invocado como necesidad de la investigaci\u00f3n, convierte a la mayor\u00eda de las detenciones en secuestros que permiten la tortura sin l\u00edmite y el fusilamiento sin juicio.\" . Cuando asumi\u00f3 como Presidente de la Naci\u00f3n, N\u00e9stor Kirchne r, promovi\u00f3 la anulaci\u00f3n de la Ley Nro. 23.492 -Punto Final - y de la Ley Nro. 23.521 -Obediencia Debida -, m\u00e1s conocidas como \" Leyes de Impunidad\". De esta manera se dio inicio a una pol\u00edtica de Estado centrada en la recuperaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de la memoria, la b\u00fasqueda de la verdad y la justicia, contra el olvido y la impunidad. Los hist\u00f3ricos reclamos de Memoria, Verdad y Justicia de las Madres y las Abuelas de Plaza de Mayo se transformaron en objetivos permanentes del Estado nacional. El reconocimiento, admiraci\u00f3n y respeto hacia la Madres y las Abuelas expresa do en \u00e1mbitos nacionales e internacionales, el inicio de los juicios a los genocidas, la asignaci\u00f3n de recursos para el sostenimiento de la b\u00fasqueda de la verdad por parte de los organismos de derechos humanos, los actos de reparaci\u00f3n hist\u00f3rica asumidos de sde las m\u00e1s altas autoridades nacionales como fue el \"pedido de perd\u00f3n de parte del Estado nacional por la verg\u00fcenza de haber callado durante 20 a\u00f1os de democracia por tantas atrocidades\" y la decisi\u00f3n de \"bajar los cuadros\" de los genocidas Videla y Bigno ne del Colegio Militar de la Naci\u00f3n, la creaci\u00f3n del Museo de la Memoria en la ex ESMA, solo por mencionar algunas acciones, son una muestra clara de la pol\u00edtica de Memoria, Verdad y Ju sticia asumida por el Gobierno f ederal. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 120 Fue en este contexto que se san cion\u00f3, el 29 de junio de 2011, la L ey N ro. 26.691 mediante la cual se declaran \"Sitios de Memoria del Terrorismo de Estado, a los lugares que funcionaron como centros clandestinos de represi\u00f3n ilegal.\" . La Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, a tra v\u00e9s de la Red Federal de Sitios de Memoria y bajo la coordinaci\u00f3n del Archivo Nacional de la Memoria, se\u00f1aliz\u00f3 hasta el momento 94 lugares para recordar que estuvieron vinculados con el terrorismo de Estado. En Entre R\u00edos: el Escuadr\u00f3n de Comunicaciones 2 en Paran\u00e1 y la Delegaci\u00f3n de la Polic\u00eda Federal de Concepci\u00f3n del Uruguay. Cabe destacar que la Provincia de Entre R\u00edos ha creado el Registro \u00danico de la Verdad con la finalidad de concentrar, sistematizar y garantizar el acceso a la informaci\u00f3n, anteceden tes y documentaci\u00f3n referida al accionar del terrorismo de Estado en Entre R\u00edos o contra entrerrianos hasta el 10 de diciembre de 1983. Por todo lo expuesto, solicito a mis colegas legisladores acompa\u00f1en este proyecto de ley. Vanesa A. Castillo 6.5.65 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.768) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- La Provincia de Entre R\u00edos adhiere a la Ley Nacional N ro. 27.592, denominada \"Ley Yolanda\", instituy\u00e9ndose la capacitaci\u00f3n obligator ia en la tem\u00e1tica de ambiente, con perspectiva de desarrollo sostenible y con especial \u00e9nfasis en cambio clim\u00e1tico, para todas las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fablica en todos s us niveles y jerarqu\u00edas en los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Ju dicial de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n y reglamentaci\u00f3n de esta norma la Secretar\u00eda de Ambiente de la Provincia de Entre R\u00edos o la autoridad que en el futuro la reemplace. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltese a la autoridad de aplicaci\u00f3n a celebrar convenios con entidades, asociaciones y organizaciones p\u00fablicas y/o privadas a efectos de asegurar la aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Inv\u00edtese a los municipios de la Provincia de Entre R\u00edos a adherir a la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- De forma. CASTRILL\u00d3N - HUSS - SOLANAS. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto d e ley tiene como objeto que la P rovincia de Entre R\u00edos adhiera a la Ley Nacional Nro. 27.592. La adhesi\u00f3n propuesta tiene como fin asegurar la formaci \u00f3n integral en perspectiva de desarrollo sostenible, apoyada en valores sustentables y ambientales, para las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fablica provincial. La ley Nacional N ro. 27.592, a la cual este proyecto busca adherir, es conocida como \"Ley Yolanda\", en homena je a Yolanda Ortiz, la primera s ecretaria de Recursos Naturales y Ambiente Humano de Argentina, quien falleci\u00f3 el d\u00eda 22 de junio de 2019. El Art\u00edculo 15\u00ba de la norma invita a las provincias a adherir a la l ey, y la norma ha sido aprobada a nivel nacional con un enorme consenso de todos los sectores pol\u00edticos. La adhesi\u00f3n propuesta resulta de vital importancia, dado que se busca asegurar una educaci\u00f3n ambiental que permita una construcci\u00f3n de valores, adquisici\u00f3n de conocimientos y actitudes, que conduzcan hacia formar funcionarios p\u00fablicos que tengan en miras un desarrollo sustentable basado en la equidad y justicia social, y el respeto por la diversidad biol\u00f3gica y cultural. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 121 Nuestra provincia es extremadamente rica en recursos natura les, por ello es importante que los funcionarios provinciales se capaciten obligatoriamente en materia de medio ambiente, con el fin de bregar a\u00fan m\u00e1s por su cuidado y preservaci\u00f3n. Es por lo anterior que se propone adherir a Entre R\u00edos a la Ley Yolanda pa ra ser parte de este compromiso ambiental y educar y formar para continuar generando sociedades m\u00e1s conscientes, inclusivas y sostenibles. Sergio D. Castrill\u00f3 n - Juan M. Huss - Julio R. Solanas. 6.5.66 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.769) LA C\u00c1M ARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el \"Taller de Cannnabis Medicinal y Autocultivo\", a realizarse el d\u00eda 13 de marzo del corriente a\u00f1o, a las 9 hs . en la Casa del Bicentenario de la ciudad de Col\u00f3n, departamento hom\u00f3nimo . REBORD FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La jornada estar\u00e1 a cargo de la doctora Mariana R\u00edos de la ciudad de La Plata, Secretaria G eneral de la Asociaci\u00f3n C ivil \"Procannt \", (Profesionales de la Salud por el Cannabis Terap\u00e9utico), Carolina Cicerchia y Ram iro Lanzat, integrantes de \"Familias Cultivando Argentina\". Tiene por objeto la introducci\u00f3n al cannabis medicinal, el autocultivo y las preparaciones cann \u00e1bicas. Este taller brindar\u00e1 informaci\u00f3n a personas con familiares que padecen alguna dificultad en s u salud. El encuentro abarca desde el proceso de cultivo hasta la producci\u00f3n de aceite medicinal. En la \u00faltima d\u00e9cada el redescubrimiento de las posibilidades terap\u00e9uticas del cannabis para tratar diversas patolog\u00edas condujo a una creciente demanda de info rmaci\u00f3n clara y certera sobre los beneficios de esta planta. La actividad tiene como objetivo capacitar a las personas para el abordaje integral del uso terap\u00e9utico de la planta de cannabis con una perspectiva de acompa\u00f1amiento y contenci\u00f3n, para que quien es se vuelcan a la tarea de ayudar en el alivio de dolencias, tengan m\u00e1s y mejores herramientas para hacerlo. Por todo lo argumentado y teniendo conocimiento de la importancia de este tema, invito a los miembros de la Honorable C\u00e1mara a que adhieran al pre sente proyecto de declaraci\u00f3n. Mariano P. Rebord 6.5.67 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.773) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el dictado de la \"Diplomatura en Recreaci\u00f3n y Juegoteca Terap\u00e9utica \"; a desarrollarse el d\u00eda 27 de marzo de 9:30 a 13 hs. en formato de videoconferencia. La misma es organizada por el Centro Regional de Capacitaci\u00f3n y Desarrollo Comunitario de la ciudad de Concordia, y se enmarca dentro de las acciones complementarias del Seminar io de Formaci\u00f3n Docente \"Juegoteca y Recreaci\u00f3n en Proyectos de Aprendizaje -Servicio\" aprobado seg\u00fan Res. Nro. 3.264/19 CGE. HUSS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 122 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El objetivo de este proyecto es visibilizar y apoyar las actividades que desarrolla el Centro Regional de Capacitaci\u00f3n y Desarrollo Comunitario de la ciudad de Concordia. Que a trav\u00e9s de sus autoridades, y que dentro del marco de la emergencia sanitaria nacional y provincial, realizan acciones virtuales como esta. Donde, se contemplan conceptos y propuestas destinados a docentes de todos los niveles y modalidades, estudiantes de profesorados, acompa\u00f1antes terap\u00e9uticos, psicogeront\u00f3logos, enfermeros, psicopedagogos, licenciados en Trabajo Social, licenciados en Comunicaci\u00f3n Social , t\u00e9cnicos en Terap ia Ocupacional y p\u00fablico en general interesados en la tem\u00e1tica. En un mismo sentido, y dado que en el marco del pensamiento po l\u00edtico de la actual gesti\u00f3n de g obierno, la educaci\u00f3n constituye una pol\u00edtica de Estado. As\u00ed, en este contexto, es que se consider a a la educaci\u00f3n y al conocimiento como un bien p\u00fablico y un derecho personal y social garantizada por el Estado, tal como lo establece la Ley de Educaci\u00f3n Nacional Nro. 26.206 y la Ley de Educaci\u00f3n Provincial Nro. 9.890, y la Resoluci\u00f3n Nro. 0117/10 del C onsejo Federal de Educaci\u00f3n. Adem\u00e1s, es en este escenario que se promueve un rol activo de los promotores de derechos al juego y la recreaci\u00f3n, donde resultan importantes los espacios que se generen ampliando los m\u00e1rgenes de la participaci\u00f3n comunitaria, f ortaleciendo dichos espacios para democratizarlos y poder seguir ampliando derechos; donde se favorecen la inclusi\u00f3n de nuevos actores sociales en el sistema educativo (formal y no formal), de salud, cultural y social. De esta manera, la Diplomatura surge de la necesidad de formar cr\u00edticamente profesionales que tengan sensibilidad social, compromiso comunitario, herramientas de intervenci\u00f3n para el mejoramiento de procesos culturales, sociales, educacionales en y con las comunidades. Por ello, la acci\u00f3n y l a promoci\u00f3n comunitaria son fundamentales para tejer una red social que sostenga v\u00ednculos, ciudadan\u00eda, empoderamientos de las comunidades donde se interviene. Uno de los principales objetivos de la educaci\u00f3n es la formaci\u00f3n integral de la persona y del con glomerado social. En este sentido, la escuela no se entiende como el lugar donde aprender solamente los distintos contenidos acad\u00e9micos, sino como el lugar de la reflexi\u00f3n, transformaci\u00f3n y de la conciencia de s\u00ed mismo y del mundo. \"La recreaci\u00f3n involucra y vincula desde el trinomio educaci\u00f3n - acci\u00f3n - reflexi\u00f3n lo personal y lo colectivo; y sostiene, desde la educaci\u00f3n no formal, una propuesta de educaci\u00f3n para la libertad, la cual no p uede negar su car\u00e1cter pol\u00edtico /social m\u00e1s que t\u00e9cnico/metodol\u00f3gico\" . De este modo, el contexto sociocultural requiere de personas capacitadas en diversos campos del saber que sepan gestionar intervenciones estrat\u00e9gicas, cuyo desarrollo territorial integral permita superar dificultades detectadas en el corto plazo. As\u00ed, el desarrollo de capacidades complejas de intervenci\u00f3n en la comunidad requiere un enfoque desde diversos abordajes, lo que implica formar sujetos comprometidos con una praxis social que se oriente en la transformaci\u00f3n concreta de la realidad existente, estim ulados desde la recreaci\u00f3n como derecho adquirido e implementado a trav\u00e9s del abordaje de modelos alternativos de juegotecas para ni\u00f1os, adolescentes y adultos mayores. Ante ello, la mediaci\u00f3n entre los actores y los recursos con los que cuenten en el entorno se deben entretejer en un di\u00e1 logo permanente como desaf\u00edo pol\u00edtico tendiente a la participaci\u00f3n democr\u00e1tica en la cultura. En tal caso, abordar la multi -dimensionalidad de los hechos propios de un contexto debe comprender una relaci\u00f3n de perspectiva hi st\u00f3rica ante lo que piensa y se hace en el trabajo colectivo, por ello la promoci\u00f3n de los derechos ser\u00e1 una tarea de bien com\u00fan con el prop\u00f3sito de compensar las fuerzas desiguales que coexistan en un deter minado espacio y tiempo social. Tal cual, enmarca r las problem\u00e1ticas identificadas desde un rol socio -preventivo y recreativo permitir\u00e1 un trabajo ecu\u00e1nime en t\u00e9rminos de pr\u00e1ctica social e institucional. En consecuencia, la propuesta entiende al docente, estudiante de profesorados, agente p\u00fablico y promo tor comunitario, etc \u00e9tera, inmerso dentro del entramado del desarrollo local como un complejo proceso de concertaci\u00f3n entre agentes, sectores y fuerzas que interact\u00faan ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 123 dentro de los l\u00edmites de un territorio local con el prop\u00f3sito de impulsar proyectos soci o- preventivos que combinen la generaci\u00f3n de crecimiento cultural, educativo y recreativo, con el fin de elevar el nivel educativo -comunitario y en definitiva de vida de nuestros alumnos y el biene star de cada familia ciudadana. De esta forma va determinado en los nuevos agentes, complementado con la necesidad de la incorporaci\u00f3n de competencias profesionales que les permitan adecuar, interpretar e interpelar a las pol\u00edticas generales del plan de gobierno y los distintos organismos como as\u00ed tambi\u00e9n de las organizaciones de la comunidad. Por todo lo expuesto, es que solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento de este proyecto. Juan M. Huss 6.5.68 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 24.774) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- Expresar su rechazo al DecNU Nro. 138/21, emitido del Poder Ejecutivo nacional, BO 05/03/2021, por el que se dispone la derogaci\u00f3n del Decreto N ro. 70 del 27 de enero de 2017, pues esa norma resulta contraria a la seguridad de los argentinos y coloca a los inmigrantes honestos, que ven en nuestro pa\u00eds la posibilidad de una mejor vida, en igualdad con aquellos que ingresan acarreando condenas, escapando de la justicia de sus pa\u00edses de origen, e instar al Poder Ejecutivo nacional a dejar sin efecto la me dida adoptada. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Instruir a los se\u00f1ores y se\u00f1oras diputados y senadores n acionales que representan a la Provincia de Entre R\u00edos y su pueblo a rechazar el mencionado decreto por ser contrario a los intereses del pueblo de la Rep\u00fablica Argentina. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. ACOSTA - FOLETTO - TRONCOSO - SATTO - MATTIAUDA - ZACAR\u00cdAS - SOLARI - CUSINATO - VITOR - ANGUIANO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que en el Bolet \u00edn Oficial del 05/03/2021 se publica el Decreto N ro. 138/2021. Que el se\u00f1or Presiden te de la Naci\u00f3n, Alberto Fern\u00e1ndez, con acuerdo de ministros, mediante esa norma dispone \"Der\u00f3gase el Decreto N ro. 70 del 27 de enero de 2017.\". Que el Decreto N ro. 70/2017 en su entrada en vigor fue una concreta medida tendiente a combatir \"hechos de crim inalidad organizada\" as\u00ed como \"delitos vinculados a la narcocriminalidad\". Que la norma hoy err\u00f3neamente derogada aceleraba los procesos de expulsi\u00f3n de extranjeros con antecedentes penales, con expreso respeto a las garant\u00edas reconocidas en pactos interna cionales, doble instancia, revisi\u00f3n judicial, asistencia letrada. Que con esa norma en vigencia se nacionalizaron m\u00e1s de ochocientos mil extranjeros, y se expulsaron tres mil aproximadamente. Que durante a\u00f1os de gobiernos justicialistas, le Rep\u00fablica Argen tina pas\u00f3 de ser mero territorio de tr \u00e1nsito de droga, a consumidor, y luego a productor, en gran medida gracias a pol\u00edticas laxas respecto de los extranjeros que ingresaron al pa\u00eds. Basta recordar el aumento en la importaci\u00f3n de efedrina, la instalaci\u00f3n o nacimiento de verdaderos carteles de la droga en el AMBA, Rosario, Santa Fe, C\u00f3rdoba, que las rutas entrerrianas y los r\u00edos Paran\u00e1 y Uruguay se convirtieron en las v\u00edas de la droga y el contrabando. Que el Decreto Nro. 138/21 dictado por el PEN va contra la seguridad de todos los argentinos, seamos nativos o naturalizados, y convertir\u00e1 a la Rep\u00fablica Argentina en campo f\u00e9rtil para el establecimiento de la narcodelincuencia, o, porque no, tambi\u00e9n del terrorismo internacional. Que, considerando que el Decret o Nro. 138/2021 afecta la seguridad presente y futura de los argen tinos, y considerando que esta C \u00e1mara no puede dejar de manifestarse frente a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 124 situaciones como la presente, es que solicito a esta C\u00e1mara la aprobaci\u00f3n de esta resoluci\u00f3n en vista de la estr icta defensa del derecho y la Constituci\u00f3n. Rosario A. Acosta - Sara M. Foletto - Manuel Troncoso - Jorge D. Satto - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Juan D. Zacar\u00edas - Eduardo M. Solari - Jos\u00e9 C. Cusinato - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. 6.5.69 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 24.775) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Manifestar su repudio a la represi\u00f3n llevada a delante por la Polic\u00eda de la Provincia de Formosa el 5 de marzo de 2 021 hacia los ciudadanos de la c iudad de Formosa que se manifestaban pac\u00edficamente contra las nuevas medidas restrictivas impuestas por el Gobierno de esa p rovincia. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Instruir a los se\u00f1ores y se\u00f1oras diputados y senadores nacionales, que representan a la Provincia de Entre R\u00edos y su pueblo, a manifestarse en cada recinto del Congreso nacional rechazando el accionar violento y deshumanizado del Gobierno de la Provincia de Formos a contra sus propios ciudadanos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. ACOSTA - VARISCO - FOLETTO - TRONCOSO - SATTO - MATTIAUDA - ZACAR\u00cdAS - SOLARI - CUSINATO - VITOR - ANGUIANO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por el presente proyecto se interesa la emisi\u00f3n de una re soluci\u00f3n de esta Honorable C\u00e1mara a los efectos de expresar el rechazo a la represi\u00f3n llevada a delante por el Gobierno de la Provincia de Formosa vulnerando las libertades civiles de sus coprovincianos, a ejercer el derecho a reclamar a las autoridades, a oponerse a normas injustas e ileg\u00edtimas. Que el d\u00eda 5 de marzo del corriente a\u00f1o, nuevamente Formosa es noticia, durante un a\u00f1o hemos conocido las medidas re\u00f1idas con la legalidad dictadas por el gobernador Insfran. Que fue necesaria la muerte de personas que intentaron volver a sus hogares provenientes de otras provincias, para que la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ordene al Gobierno de Formosa establecer mecanismos para asegurar el libre tr\u00e1nsito de las personas hacia o desde sus hogares. Que hem os visto personas aisladas en escuelas, cuan centros de detenci\u00f3n, faltos del debido trato humano. Que el \"buen gobernador...\" seg\u00fan las palabras del Presidente Fern\u00e1ndez, nuevamente utiliza la fuerza del Estado para reprimir. Que son numerosos los hechos de represi\u00f3n que marcan el historial de ese gobierno, normalmente son los pueblos originarios los que sufren estos aberrantes hechos. Que el pasado 5 de marzo, ante 17 casos d e contagiados por COVID -19, el g obernador Insfran decret\u00f3 v olver a fase 1 de aislam iento. Que esa medida gener \u00f3 rechazo en la sociedad civil de la capital de esa provincia y se movilizaron pac\u00edficamente, pero a la protesta civilizada el Gobierno justicialista de Formosa le respondi\u00f3 con violencia, con la violencia del Estado frente a ciu dadanos desarmados. Que estos hechos no hacen m\u00e1s que ratificar el historial poco democr\u00e1tico, republicano y humano que el Gobierno de la Provincia de Formosa ha demostrado d esde a\u00f1os atr\u00e1s al d\u00eda de hoy. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 125 Que esos hechos, las vacunas VIP, etc \u00e9tera , demuest ran la falta de un procedimiento unificado a nivel pa\u00eds para combatir la pandemia COVID -19, una incapacidad que ha costado mucho a la sociedad, y de la que el \u00fanico responsable es el Poder Ejecutivo nacional. Que en el siglo XXI es inaceptable tal uso de l os recursos del Estado para reprimir a personas que solo se manifestaban preocupados por las medidas dictadas inconsultamente por un gobierno acostumbrado a actuar autocr\u00e1ticamente. Que la C\u00e1mara en uso leg\u00edtimo de su representaci\u00f3n no puede abstraerse de esos hechos y debe manifestar su postura legalista, republicana y democr\u00e1tica ante ellos. Que, por lo expuesto, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n de este proyecto de resoluci\u00f3n. Rosario A. Acosta - Luc\u00eda F. Varisco - Sara M. Foletto - Manuel Troncoso - Jorge D. Satto - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Juan D. Zacar\u00edas - Eduardo M. Solari - Jos\u00e9 C. Cusinato - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. 6.5.70 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.776) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley N ro. 9.659, conforme a la redacci\u00f3n dada por el Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley Nro. 10.357, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 1\u00ba.- Del sistema electoral . La Provincia de Entre R\u00edos adopta el sistema de elecciones internas denominadas en adelante primarias, abiertas, simult\u00e1neas y obligatorias en todo el territorio provincial, en un solo acto elec tivo, de un solo voto secreto y obligatorio por ciudadano, s\u00f3lo en aquellos casos en los que en todas o algunas de las agrupaciones, alianzas o frentes electorales se oficializare m\u00e1s de una lista para la elecci\u00f3n de cada una de las categor\u00edas de candidato s a presentarse a las elecciones generales de autoridades provinciales, municipales y comunales, cuyo funcionamiento se regir\u00e1 por la presente ley. El sistema adoptado por esta ley se aplicar\u00e1 obligatoriamente a todos los partidos pol\u00edticos, confederacione s o fusiones de partidos y alianzas transitorias, provinciales, municipales y comunales, que intervengan en la elecci\u00f3n general de cargos p\u00fablicos electivos.\" . ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 2 \u00ba de la Ley N ro. 9.659, confo rme a la redacci\u00f3n dada por el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley N ro. 10.615, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 2\u00ba.- Elecciones . Realizaci\u00f3n . Las elecciones generales de cargos provinciales, municipales, comunales y de juntas de gobierno deben celebrarse el segundo domin go de junio del a\u00f1o en que correspondan las elecciones generales, o bien en forma simult\u00e1nea con las elecciones nacionales. Las elecciones primarias, abiertas, simult\u00e1neas y obligatorias -PASO - para los candidatos provinciale s, municipales, comunales y de juntas de gobierno, deben celebrarse, \u00fanicamente en el caso de que se presente m\u00e1s de una lista por cada partido pol\u00edtico, alianza o frente electoral, para una o m\u00e1s categor\u00edas de cargos, el segundo domingo de abril del a\u00f1o en que se realicen las eleccione s generales, o bien en forma simult\u00e1nea con las elecciones PASO nacionales. La convocatoria de ambas elecciones ser\u00e1 realizada por d ecreto del Poder Ejecutivo provincial o en su defecto por la Legislatura, con una antelaci\u00f3n no menor a 150 d\u00edas de la reali zaci\u00f3n de las elecciones generales.\" . ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 7 \u00ba de la Ley Nro. 9.659, conforme a la redacci\u00f3n dada por el Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley Nro. 10.376, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 7\u00ba .- En la elecci\u00f3n gener al, una agrupaci\u00f3n no puede postular candidatos distintos para el mismo cargo. No se podr\u00e1n adherir boletas de distintos partidos sin que exista alianza preconstituida a las elecciones primarias. La circunstancia de que no exista alianza entre dos o m\u00e1s ag rupaciones pol\u00edticas excluye la posibilidad de vincularlas materialmente en la confecci\u00f3n de las r espectivas boletas de sufragio. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 126 En el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos, las listas de candidatos que participar\u00e1n en la elecci\u00f3n general ser\u00e1n las que hay an participado y oportunamente hayan resultado ganadoras en la elecci\u00f3n primaria, abierta, simult\u00e1nea y obligatoria, o en el caso de listas \u00fanicas, las que hayan sido oficializadas oportunamente por el Tribunal Electoral. No se admitir\u00e1n alianzas posterior es ni anexiones de candidatos en las boletas respectivas que no surjan de los mecanismos previstos en la presente ley.\" . ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 8 \u00ba de la Ley Nro. 9.659, conforme a la redacci\u00f3n dada por el Art\u00edculo 7 \u00ba de la Ley N ro. 10.357, e l que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 8 \u00ba.- Precandidatos . Elecci\u00f3n . La elecci\u00f3n entre los precandidatos se har\u00e1 en un solo acto eleccionario, en todo el territorio provincial simult\u00e1neamente, y para designar todas las candidaturas en di sputa, salvo en aquellas categor\u00edas de cargos en las que se presente una \u00fanica lista dentro de cada agrupaci\u00f3n pol\u00edti ca, frente o alianza electoral. En las elecciones primarias, abiertas, simult\u00e1neas y obligatorias los precandidatos s\u00f3lo podr\u00e1n serlo por u n solo partido pol\u00edtico, confederaci\u00f3n de partidos o alianza electoral, en una \u00fanica lista, y para un solo cargo electivo y una sola categor\u00eda, salvo lo establecido en el Art\u00edculo 6 \u00ba apartados A y B de la presente.\" . ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Modif\u00edquese el \u00faltimo p\u00e1r rafo del Art\u00edculo 12 \u00ba de la Ley Nro. 9.659, conforme a la redacci\u00f3n dada por el Art\u00edculo 10 \u00ba de la Ley Nro. 10.357, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"[...] S\u00f3lo podr\u00e1n participar en la elecci\u00f3n general los candidatos que hayan resultado previ amente electos en las elecciones primarias, abiertas, simult\u00e1neas y obligatorias, o que, en caso de lista \u00fanica por cada agrupaci\u00f3n, alianza o frente electoral, hayan sido previamente oficializados por el Tribunal Electoral, salvo los supuestos previstos p ara los casos de vacancia.\" . ART\u00cdCULO 6\u00ba.- De forma. ACOSTA - JAROSLAVSKY - TRONCOSO - SATTO - MATTIAUDA - VITOR - ANGUIANO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley tiene por objeto modificar el r \u00e9gimen electoral provincial, en lo relativo a la realizaci\u00f3n de las elecciones primarias, abiertas, simult\u00e1neas y obligatorias. Concretamente, a trav\u00e9s de esta iniciativa, lo que se pretende es que las mismas se realicen, \u00fanicamente en caso de que exista una verdadera competencia haci a el interior de las agrupaciones pol\u00edticas, por las distintas categor\u00edas de cargos que se eligen. Desde su aprobaci\u00f3n, a nivel nacional primero, y luego a nivel provincial, las llamadas PASO surgieron como un valioso instrumento electoral, que permitir\u00eda dotar de mayor transparencia y legitimidad al proceso de selecci\u00f3n de candidatos a cargos electivos, que antes depend\u00eda exclusivamente de los partidos pol\u00edticos, y que a partir de ese momento comenzar\u00eda a involucrar a la ciudadan\u00eda en general. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha podido comprobar que, en la mayor\u00eda de los casos, los partidos pol\u00edticos deciden no hacer uso de esta herramienta y, en cambio, optan por presentar una \u00fanica lista para cada cargo en disputa, producto del acuerdo de su dirigenci a. Esto ha llevado a que las elecciones primarias se conviertan simplemente en una gran \"encuesta de opini\u00f3n\" pagada por el Estado, con el dinero de los contribuyentes, y no cumpla con la funci\u00f3 n para las que fueron pensadas. Esto de ninguna manera signifi ca que deban ser derogadas completamente, ya que eso implicar\u00eda, un retroceso para el sistema democr\u00e1tico. Pero s\u00ed considero que es un r\u00e9gimen que debe ser ampliamente debatido por todas las fuerzas pol\u00edticas para realizar las reformas que sean necesarias que permitan cumplir los objetivo s para los que fueron pensadas. Por los motivos expuestos, es que solicito a mis pares que acompa\u00f1en el presente proyecto. Rosario A. Acosta - Gracia M. Jaroslavsky - Sara M. Foletto - Manuel Troncoso - Jorge D. Satto - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 127 -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. 6.5.71 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.777) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCION A CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- La presente alcanza a todos aquellos comercios o/u organizaciones comerciales comprendidos en el Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley Nacional 18.4 25: a) Supermercados totales; Supermercados; c) Supertiendas; d) Autoservicios de prod uctos alimenticios; e) Autoservicios de productos no alimenticios; f) Cadenas de negocios minoristas; g) Organizaciones mayoristas de abastecimientos; h) Tipificadores -empacadores de productos perecederos . ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Quienes ofrezcan para su venta direc tamente al p\u00fablico , bajo la modalidad denominada \" autoservicio \", art\u00edculos de limpieza e higiene y tocador productos alimenticios: l\u00e1cteos; frutas y verduras; carnes de cualquier tipo; panificaci\u00f3n y pasteler\u00eda; alimentos elaborados cocidos o pre -cocidos; adem\u00e1s de cumplir con lo establecido en la Resoluci\u00f3n SCD y DC N ro. 7/2002 de la Secretar\u00eda Nacional de la Competencia, la Desregulaci\u00f3n y la Defensa del Consumidor, o normas legales para tal mismo efecto, deber\u00e1n indicar en caracteres de igual realce el p recio de venta por unidad de medida de los mismos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- A los efectos de dar cumplimiento a lo expresado en el Art\u00edculo 2 \u00ba, se entender\u00e1 por \"preci o de venta por unidad de medida\" , al precio final que efectivamente debiera pagar el consumidor por un (1) kilogramo (kg), un (1) libro (l o L), un (1) metro (m), un (1) metro cuadrado (m2) o un (1) metro c\u00fabico (m3) del producto o una sola unidad de la magnitud que se utilice en forma generalizada y habitual en la comercializaci\u00f3n de productos espec\u00edfic os. En el caso de presentaciones envasadas en f \u00e1brica, cuyo contenido no supere los doscientos cincuenta (250) gramos (g) o mililitros (ml), la referencia al precio por unidad de medida deber\u00e1 hacerse a los (cien) 100 gramos (g) o mililitros (ml), pero des tacando en forma clara el precio por kilo/ o litro. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Quienes publiciten por cualquier medio los bienes alcanzados por el Art\u00edculo 2 \u00ba de la presente ley y en sus publicidades incluir\u00e1n los precios de los mismos, deber\u00e1n cumplir en un todo con l o prescrito en dicho art\u00edculo . ART\u00cdCULO 5\u00ba .- No ser\u00e1 exigible la obliga ci\u00f3n prescrita en el Art\u00edculo 2\u00ba cuando el precio por unidad de medida sea id\u00e9ntico al precio de venta. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El incumplimiento de la presente ley ser\u00e1 pasible de las sanciones y multas previstas en el R\u00e9gimen de Lealtad Comercial, sin perjuicio de las dem\u00e1s sanciones que pudieren corresponder conforme el procedimiento de la Ley Nacional 27.442 o 24.240. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Quedan legitimados para promover denuncias por el incumplimien to de esta ley, las asociaciones, c\u00e1maras empresariales, cooperativas de la econom\u00eda popular que nucleen a los sujetos que participan en la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos comprendidos en la presente ley, as\u00ed como las asociaciones de consumi dores inscriptas en el Registro Nacional de Asociaciones de Consumidores podr\u00e1n fiscalizar el cumplimiento de la presente en car\u00e1cter de colaborador ad hon\u00f3rem del \u00f3rgano de control, previo convenio institucional de las partes que prevea el registro y capa citaci\u00f3n de las personas habilitadas para tal fin de esta ley. Si el incumplimiento afectara a los consumidores, tambi\u00e9n podr\u00e1n iniciarse las denuncias ante las autoridades de aplicaci\u00f3n de la Ley 24.240 nacionales, provinciales o municipales. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Difusi\u00f3n . La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 difundir en medios de la provincia y locales, en la v\u00eda p\u00fablica y en la web, los objetivos y contenidos de la presente ley. Asimismo, deber\u00e1 habilitar una l\u00ednea telef\u00f3nica gratuita para recepci\u00f3n de denuncias p or el incumplimiento de la presente ley para consumidores y asociaciones de consumidores. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 128 ART\u00cdCULO 9\u00ba .- \u00d3rgano de aplicaci\u00f3n . A cargo de la Direcci\u00f3n General de Defensa al Consumidor y Lealtad Comercial, dependiente de la Secretar\u00eda de Comercio del Ministe rio de Producci\u00f3n de la Provincia y/o organismo encargado de las habilitaciones e inspecciones comerciales de los municipios. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- La presente ley comenzar\u00e1 a regir a partir de los tres (3) meses de la fecha de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficia l. ART\u00cdCULO 11\u00ba.- De forma. VARISCO - ACOSTA - JAROSLAVSKY - FOLETTO TRONCOSO - MATTIAUDA - - BRUPBACHER - VITOR - ANGUIANO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Ley de G\u00f3ndolas (Ley Nacional Nro. 27.545.) busca entre otras cosas, que los precios sean claros para los consumidores y que los consumidores puedan acceder a m\u00e1s productos regionales o artesanales de las micro, peque\u00f1as y medianas empresas, productos de agricultura familiar, campesina e ind\u00edgena, productos de la econom\u00eda popular y productos de cooperativas y mutuales...., como as\u00ed tambi\u00e9n que los precios de los productos sean claros y transparentes para los consumidores, pero la falta de reglamentaci\u00f3n de la misma lleva a que, cadenas de supermercados, supermercados, o minimercados sigan con la pr\u00e1cticas de confundir a los consumidores al momento de pagar en l\u00edneas de cajas, tal es el caso cuando en precios destacados en g\u00f3ndolas se promociona un precio \"x\" y en letras muy peque\u00f1as dice por cada 100 gramos o cm3, llevando a la confus i\u00f3n que el mismo no es por kilo o litro, y en el mayor de los casos, son los adultos mayores, los que caen en dicha confusi\u00f3n. Otro claro ejemplo es la costumbre que se da actualmente, en cuanto que el consumidor solicita en mostrador, un precio por alg\u00fan producto fraccionado por medida de kilo, el comerciante lo informa al precio por un cuarto (1/4) o precio por cada 100 gr amos, llevando en algunos casos a confusi\u00f3n. Un sistema de exhibici\u00f3n de precios por unidad de medida resulta el mecanismo m\u00e1s id\u00f3neo p ara brindar a los consumidores \u00f3ptimas condiciones para evaluar y comparar el precio de los productos y de permitirles elegir con mayor conocimiento de causa sobre la base de comparaciones simples, y esta normativa, busca un sistema de exhibici\u00f3n de precio s por unidad de medida que permita garantizar una informaci\u00f3n homog\u00e9nea y transparente que beneficie al conjunto de los consumidores en el marco del mercado interno. Nuestra Carta Magna en su Art\u00edculo 42 reza.... \"Los consumidores y usuarios de bienes y se rvicios tienen derecho, en la relaci\u00f3n de consumo, a la protecci\u00f3n de su salud, seguridad e intereses econ\u00f3micos; a una informaci\u00f3n adecuada y veraz; a la libertad de elecci\u00f3n, y a condiciones de trato equitativo y digno. ..\", es por lo expuesto que solicit o a los se\u00f1ores l egisladores que me acompa\u00f1en en esta ley. Luc\u00eda F. Varisco - Rosario A. Acosta - Gracia M. Jaroslavsky - Sara M. Foletto - Manuel Troncoso - Jorge D. Satto - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Juan D. Zacar\u00edas - Uriel M. Brupbacher - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano. -A la Comisi\u00f3n de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 129 6.5.72 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.778) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Animales Sueltos en la V\u00eda P\u00fablica CAPT\u00cdT ULO I SANCIONES ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Animales sueltos : Todo propietario o encargado de animales que se encuentren sueltos en la v\u00eda p\u00fablica, como as\u00ed tambi\u00e9n el que realice arreo de hacienda en rutas y/o caminos tal como lo proh\u00edbe la Ley Nacional de Tr\u00e1nsito N ro. 24.449 en su Art\u00edculo 48\u00ba, Inciso s), ser\u00e1 penado con multa graduable conforme la escala prevista en la referida ley y su reglamentaci\u00f3n, para este tipo de infracciones. En los casos en que la presencia de los animales sueltos en rutas y/o caminos hubier en provocado lesiones graves, grav\u00edsimas o la muerte de alguna persona, se iniciar\u00e1 de oficio investigaci\u00f3n penal, para determinar su responsabilidad conforme al procedimiento previsto en el Art\u00edculo 66\u00ba de Ley 24.449. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Accidentes : Cuando por causas de dichos animales ocurran accidentes de los que resultaren da\u00f1os en bienes, o lesionados y/o muerte de personas, se comunicar\u00e1 el nombre del propietario o encargado al fiscal interviniente a los fines de la responsabilidad emergente. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Competencia : Las presentes disposiciones ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en los caminos, calzadas, autopistas, semiautopistas, v\u00edas multicarriles, banquinas, zonas de camino y zonas de seguridad, definidos en la Ley Nacional de Tr\u00e1nsito N ro. 24.449, sometidos a la jur isdicci\u00f3n provincial, y en iguales sitios pero de jurisdicci\u00f3n municipal que no posean disposiciones similares tendientes a reprimir la presencia de animales sueltos en los mismos. En caso contrario, la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos entregar\u00e1 los a nimales recogidos a la autoridad comunal correspondiente. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Custodia : Constatada la presencia de animales en los caminos p\u00fablicos por la autoridad policial o por denuncia, \u00e9sta proceder\u00e1 a mantener bajo custodia dichos animales y si fuera de f\u00e1 cil individualizaci\u00f3n su propietario o encargado, se lo emplazar\u00e1 dentro de los tres (3) d\u00edas para que en el plazo de cuarenta y ocho (48) horas se constituya en el local de la repartici\u00f3n policial a retirarlos. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Multa : El propietario de los a nimales identificados, deber\u00e1 abonar por dicho acto la multa prevista en el Art\u00edculo 1 \u00ba, previo pago de los gastos devengados por arreo, pastajes y cuidado, fij\u00e1ndose estos dos \u00faltimos en la suma de tres unidades fijas (UF) por cabeza y por d\u00eda, teniendo c omo monto m\u00e1ximo de gastos el 30% del valor de la subasta. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Publicidad : No siendo conocido el due\u00f1o de los animales y con la primera diligencia se dispondr\u00e1 la publicaci\u00f3n en un diario de la localidad por el t\u00e9rmino de tres d\u00edas corridos. ART\u00cd CULO 7\u00ba .- Subasta p\u00fablica : Vencido el t\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas de la \u00faltima publicaci\u00f3n y no habiendo ocurrido el comparendo de los due\u00f1os de los animales, la autoridad policial interviniente enviar\u00e1 el expediente a la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Delitos R urales de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos o la dependencia que en el futuro la reemplace a los fines de solicitar autorizaci\u00f3n al Ministerio de Gobierno y Justicia para enajenarlos en subasta p\u00fablica. Efectuada la subasta, la autoridad policial em plazar\u00e1 a los propietarios para que en el t\u00e9rmino de tres (3) d\u00edas otorguen a los compradores el correspondiente certificado, bajo apercibimiento de multa de cien a trescientos UF. Si los propietarios se negaran o no fueren conocidos, lo otorgar\u00e1 la Polic\u00eda, con descripci\u00f3n del pelo, marca y se\u00f1al particular de cada animal. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Suspensi\u00f3n de subasta : Cuando el propietario o encargado de los animales se presentara a reclamarlos antes o durante la subasta p\u00fablica, siempre que la operaci\u00f3n no se hubiera concretado, aquellos le ser\u00e1n entregados previo pago de los gastos ocasionados por las publicaciones, arreo, subasta, cuando la hubiera, pastajes y cuidado. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Resultado de subasta : Efectuado el remate previa deducci\u00f3n de los gastos que se originen en los rubros enunciados en el art\u00edculo anterior, el remanente ser\u00e1 depositado en la cuenta especial que al efecto se habilitar\u00e1 a la orden de la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Delitos Rurales de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos o la dependencia que en el futu ro la reemplace en el Nuevo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 130 Banco de Entre R\u00edos SA o la instituci\u00f3n que designe el Poder Ejecuti vo, denomin\u00e1ndose dicha cuenta \" producido por remate de animales mostrencos y multas por animales sueltos en la v\u00eda p\u00fablica \". Si los animales pertenecen a un du e\u00f1o conocido y \u00e9ste se presentara cuando el animal ya ha sido subastado y entregado al adquirente, corresponde que de su producido se efect\u00fae la deducci\u00f3n de los gastos originados, y el importe de la multa y sus accesorias se depositen en la aludida cuenta , restituy\u00e9ndose el remanente al due\u00f1o del mismo. Los fondos que ingresen en dicha cuenta se distribuir\u00e1n el 70% para la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Delitos Rurales de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos o la dependencia que en el futuro la reemplace y el 30% restante deber\u00e1 ser girado a la Jefatura de la Provincia. Dichos fondos se invertir\u00e1n en la atenci\u00f3n que sea necesaria para el normal desenvolvimiento de la repartici\u00f3n, dependencia, incluido el mantenimiento de sus edificios e instalaciones. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Destin o de las multas : El importe de las multas aplicadas tendr\u00e1 el mismo destino previsto en el Art\u00edculo 9 \u00ba, y los dem\u00e1s gastos que se originen ser\u00e1n controlados y rendidos por la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Delitos Rurales de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos o la depen dencia que en el futuro la reemplace. CAPT\u00cdLO II DISPOSICIONES GENERALES ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Publicidad y se\u00f1alizaci\u00f3n : Para advertencia general de la poblaci\u00f3n, deber\u00e1 disponerse la instalaci\u00f3n en las rutas y caminos de carteles indicadores de la prohibici\u00f3n establecida en esta ley y de un n\u00famero de tel\u00e9fono donde podr\u00e1 darse aviso de la existencia de animales sueltos. La carteler\u00eda ser\u00e1 realizada por la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad o en rutas concesionadas por los concesionarios, respetando la morfolog\u00eda d el Sistema de Se\u00f1alizaci\u00f3n Uniforme de acuerdo al Anexo L de la Ley Nacional de Tr\u00e1nsito 24.449 o la norma que en el futuro la reemplace. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Registro de infractores : Cr\u00e9ase el Registr o de Infractores a la presente l ey, el que ser\u00e1 ordenado y ll evado por la autoridad de aplicaci\u00f3n y organizado con las formalidades registrales de pr\u00e1ctica. En dicho registro se tomar\u00e1 raz\u00f3n de cada una de las infracciones cometidas, n\u00famero de animales secuestrados a cada propietario y dem\u00e1s antecedentes. El Registr o ser\u00e1 p\u00fablico para quien acredite inter\u00e9s leg\u00edtimo en su consulta. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Obligaciones comunes : Los propietarios y tenedores de inmuebles lindantes con la v\u00eda p\u00fablica est\u00e1n obligados a mantener debidamente cercado todo el per\u00edmetro de su propiedad de acuerdo a lo previsto por el Art\u00edculo 25 \u00ba, Inciso g) de la Ley Nacional de Tr\u00e1nsito Nro. 24.449. Deber\u00e1n adem\u00e1s llevar a cabo un control y mantenimiento peri\u00f3dico de cercos o alambrados para impedir el ingreso de animales a la v\u00eda p\u00fablica. El incumplim iento de la obligaci\u00f3n ser\u00e1 sancionada con multa de 100 UF a 1 .000 UF, seg\u00fan la nomenclatura adoptada e n la Ley Nacional de Tr\u00e1nsito Nro. 24.449, sin perjuicio de la facultad de la autoridad de aplicaci\u00f3n de realizar los trabajos necesarios a su costa. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n : La autoridad competente para la aplicaci\u00f3n de las sanciones establecidas por la presente norma ser\u00e1 la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos conforme a los procedimientos establecidos po r la Ley Nacional de Tr\u00e1nsito Nro . 24.449 y su reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Derogase toda norma anterior que regule sobre la misma materia. ART\u00cdCULO 16\u00ba.- De forma. MATTIAUDA - SATTO - BRUPBACHER - SOLARI - CUSINATO - VITOR - FOLETTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Motiva el presente proyecto de ley, el aumento de accidentes viales en las rutas de nuestra provincia de Entre R\u00edos, producto de los animales sueltos en las v\u00edas de circulaci\u00f3n, que han determinad o el fallecimiento de personas. As\u00ed mismo resulta peligroso, tanto para los con ductores como para los propietarios de veh\u00edculos, que existan animales sueltos, as\u00ed como resulta dif\u00edcil la identificaci\u00f3n del propietario, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 131 siendo que varias oportunidades nos encontramos con animales sin marcas, por lo cual resulta materialmente imposible reclamar por los da\u00f1os ocasionados. Adem\u00e1s consideramos importante, incorporar las reformas introducidas por los Art\u00edculos 1 .710\u00ba, 1.757\u00ba, 1.758\u00ba, 1.759\u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial sancionado en el a\u00f1o 2015, sobre el deber de prevenci\u00f3n del da\u00f1o, tanto para los due\u00f1os de los animales, como para los propietarios de las fincas rurales, en el mantenimiento de los alambrados, para evitar que el traspaso del ganado hacia las v\u00edas de circulaci\u00f3n. Tanto as\u00ed que existe un cambio de paradigma en la teor\u00eda de la r esponsabilidad civil, tomando como base que los animales son considerados \"cosa riesgosa\", y por tanto el responsable es el due\u00f1o o guardi\u00e1n, es decir el propietario, como el transportista de ganado, definido como guardi\u00e1n de la cosa. Adem\u00e1s para el caso d e resultar imposible la identificaci\u00f3n del propietario del animal, se incorpora un procedimiento de notificaci\u00f3n mediante publicaciones en el peri\u00f3dico de la jurisdicci\u00f3n, para poder encontrar al due\u00f1o de la cosa, y as\u00ed establecer las sanciones o multas correspondientes por el incumplimiento de su responsabilidad. Como corolario se detalla un procedimiento de subasta p\u00fablica, similar al que se encuentra previsto en el C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Provincia de Entre R\u00edos, mediante Ley Nro. 9.776/0 7, en la Secci\u00f3n 3\u00ba, subasta de muebles o semovientes, Art\u00edculo 559\u00ba y A rt\u00edculo 560\u00ba. Como tambi\u00e9n la determinaci\u00f3n de las multas q ue se impondr\u00e1n al responsable. Que, cabe tener presente que el Decreto N ro. 8.087/99 MGE, referido a a nimales sueltos en la v\u00eda p\u00fablica, establece en su Art\u00edculo 5 \u00ba: \"Constatada la presencia de animales en los caminos p\u00fablicos por la autoridad policial o por denuncia, \u00e9sta proceder\u00e1 a mantener bajo custodia dichos animales...\", por su parte la Ley Nro. 8.963, de reglamentaci\u00f3n ge neral de tr\u00e1nsito, en su Art\u00edculo 5\u00ba establece: \"El Poder Ejecutivo Provincial por medio de la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad implementar\u00e1 de inmediato lo normado en el T\u00edtulo IV, Cap\u00edtulo \u00danico del Reglamento, en lo que fuere pertinente.\", dicho t \u00edtulo se refiere entre otras cuestiones, a la estructura vial, los obst\u00e1culos y las restricciones al dominio. En el segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 5\u00ba se\u00f1alado se establece que \"La Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad ser\u00e1 autoridad de comprobaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de Art\u00edculos 25\u00ba, 26\u00ba y 27\u00ba del R eglamento. La Polic\u00eda de Entre R\u00edos podr\u00e1 concurrir como autoridad de comprobaci\u00f3n, elevando las actuaciones a la autoridad de comprobaci\u00f3n\". A su vez, el Art\u00edculo 25 \u00ba de dicho reglamento establece restricciones a l dominio determi nando que \"La falta de alambrados...facultar\u00e1 a la autoridad competente para realizar los trabajos necesarios a su costa\". Por lo expuesto precedentemente es que solicito a mis pares diputados acompa\u00f1en el presente proyecto de ley. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jorge D. Satto - Uriel M. Brupbacher - Eduardo M. Solari - Jos\u00e9 C. Cusinato - Esteban A. Vitor - Sara M. Foletto. -A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones y Transporte . 6.5.73 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.779) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Las medidas adoptadas por el Poder Ejecutivo Nacional ante la p\u00e9sima condici\u00f3n en la que se encue ntra la Ruta Provincial Nro. 2, especialmente en el tramo Villa del Rosario - Chajar\u00ed. Segundo : El plazo para concretar las obras en la Ruta Provincial Nro. 2, con su correspondiente partida presupuestaria. En el caso de existir un plan de repavimentaci\u00f3n, bacheo, alumbrado y se\u00f1alizaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 132 TRONCOSO - ZACAR\u00cdAS - BRUPBACHER SOLARI - SATTO - MATTIAUDA - CUSINATO - VITOR - ANGUIANO - ACOSTA - FOLETTO. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.74 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.780) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional N ro. 27.305, por la cual se establece la cobertura integral de leche med icamentosa. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial establecer\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, quien deber\u00e1 reglamentarla dentro de los noventa (90) d\u00edas de su sanci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese, etc \u00e9tera . TRONCOSO - SATTO - MATTIAUDA - CUSINATO - VITOR - ANGUIANO - ACOSTA - FOLETTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este proyecto fue oportunamente presentado bajo E xpediente N ro. 21.881 por el diputado Joaqu\u00edn La Madrid (mandato cumplido), al no hab\u00e9rsele dado tratamiento parlamentario es que procedo a re -presentarlo. El derecho a la vida resulta el primer derecho de la persona humana, \u00edntimamente relacionado con el derecho a la salud, reconocidos y garantizados por nuestra Constituci\u00f3n nacional. En este co ntexto el Comit\u00e9 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (CPIDESC) ha manifestado que \"el derecho a la salud de toda persona, al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental\" ha tenido un impacto significativo en el desarrollo progresivo del derecho internaci onal y en el derecho interno1. En noviembre de 2016, el Congreso de la Naci\u00f3n Argentina ha sancionado la Ley N ro. 27.305 disponiendo la inclusi\u00f3n en el Programa M\u00e9dico Obligatorio (PMO) vigente, la cobertura de las leches medicamentosas consumidas por quienes sufren de Alergia a la P rote\u00edna de la Leche Vacuna (APLV), como as\u00ed tambi\u00e9n a todas aquellas personas que padecen des\u00f3rdenes, enfermedades o trastornos gastrointestinales y enfermedades metab\u00f3licas. En e ste \u00e1mbito se entiende por Alergia a las Prote\u00ednas de la Leche de Vaca (APLV), cuando un individuo, luego de ingerir prote\u00ednas l\u00e1cteas, manifiesta una respuesta anormal presentando una amplia variedad de s\u00edntomas cl\u00ednicos que aparecen en menos de 60 minuto s luego de la ingesta, ello dependiendo del grado de sensibilizaci\u00f3n y las cantidades ingeridas. Con mayor frecuencia se observan s\u00edntomas cut\u00e1neos, seguidos de digestivos, en ocasiones se presentan simult\u00e1neamente y en casos m\u00e1s graves se presentan s\u00edntom as respiratorios y anafilaxia (reacci\u00f3n inmunitaria generalizada en el organismo), debido a que las respuestas inmunol\u00f3gicas a las prote\u00ednas de leche de vaca pueden ser mediadas por inmunoglobulina E (IgE) y no mediadas por IgE. En cuanto a su nivel de pre valencia se establece que las alergias alimentarias pueden manifestarse a cualquier edad, teniendo mayor frecuencia en la primera infancia en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, ya que la leche es el primer alimento no hom\u00f3logo que se introduce a la dieta del lactant e y que en general luego de esta edad, la alergia se resuelve de manera espont\u00e1nea. Siendo por lo tanto la APLV la primera alergia en manifestarse, afectando, seg\u00fan los \u00edndices estable cidos, al 2% de la poblaci\u00f3n2. Se habla de un proceso de tolerancia de u n 85% antes de los 3 a\u00f1os. La alergia a la prote\u00edna de leche de vaca tiene una prevalencia del 1.6 -2.8% en ni\u00f1os, alcanzando la tolerancia en un 80% entre los 3 y 6 a\u00f1os. La prevalencia en adultos es de 0.7 -1.2% de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 133 poblaci\u00f3n. Por lo que en general, el d iagn\u00f3stico de APLV suele realizarse durante los pri meros 6 meses de vida del ni\u00f1o. Si bien el primer recaudo de la madre es continuar con la lactancia materna excluyendo de su dieta todo tipo de al\u00e9rgenos, no siempre presenta una respuesta favorable debido a que en algunos casos los alimentos presentan cantidades de prote\u00ednas vacunas no especificadas en sus etiquetas. Estas dietas llamadas de exclusi\u00f3n tambi\u00e9n se tornan de dif\u00edcil aplicaci\u00f3n en ni\u00f1os mayores de 1 (un) a\u00f1o de edad3. Siendo el \u00fanico tratamien to eficaz para prevenir y tratar la alergia la eliminaci\u00f3n total del alimento implicado. Es importante enfatizar que la finalidad de este proyecto es permitirles el acceso a las personas que sufren este tipo de alergias a un producto modificado, es decir l a leche medicamentosa. Debiendo destacarse que no se trata de la aplicaci\u00f3n de las llamadas leches maternizadas, leche de f\u00f3rmula o leche infantil, que \"es leche de vaca modificada para que puedan tomarla los beb\u00e9s que no tienen acceso a la leche materna, sin significar necesariamente que sea igual o que la remplace. En este caso se trata de un producto modificado para que no contenga aquello que lo hace al\u00e9rgeno, realmente m\u00e1s pr\u00f3ximo en su concepto al de un medicamento\". Es de primordial importancia trata r la alergia en la primera etapa de vida, fundamentalmente en los primeros 6 meses, ya que es all\u00ed cuando existe una mayor susceptibilidad al ingreso de al\u00e9rgenos en los pacientes debido a la inmadurez de su sistema inmunol\u00f3gico, la escasa barrera intestin al y las anomal\u00edas intestinales secundarias a cuadros previos como infecci\u00f3n, inflamaci\u00f3n y desnutrici\u00f3n. En este \u00e1mbito especialistas en pediatr\u00eda y en alergias alimentarias se refirieron en el 5to Simposio Internacional sobre Alergias Alimentarias, desta cando la importancia de \"un diagn\u00f3stico y tratamiento temprano\" de esta condici\u00f3n que es \"una de las alergi as m\u00e1s comunes de la infancia\". Por ellos, la adhesi\u00f3n a la Ley Nacional N ro. 27.305 es una herramienta necesaria para garantizar la provisi\u00f3n y cobe rtura de leche medicamentosa a pacientes con ALPV, de manera tal que puedan gozar de una mejor calidad de vida, optimizando el servicio de salud y establecer pol\u00edticas de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de sal ud para todos los entrerrianos. Por las razones expuesta s, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. 1. Observaci\u00f3n General Nro. 14 2. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Personas con Alergia a Alimentos y L\u00e1tex 3. Alergia a Prote\u00ednas de Leche de Vaca AM Plaza Mart\u00edn Secci\u00f3n de Alergia e Inmunolog\u00eda. Hospital Sant Joan de Deu. Barcelona 5. Proyecto de ley, Expediente 5716 -D-2014. Sumario: Programa M\u00e9dico Obligatorio -PMO -. Se incorpora la cobertura de las leches medicamentosas para consumo de quienes padecen Alergia a la Prote\u00edna de la Leche Vacuna -APLV-, y que padecen des\u00f3rdenes, enfermedades o trastornos gastrointestinales eosinof\u00edlicos. Fecha: 21/07/2014. Manuel T roncoso - Juan D. Zacar\u00edas - Uriel M. Brupbacher - Eduardo M. Solari - Jorge D. Satto - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jos\u00e9 C. Cusinato - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Rosario A. Acosta - Sara M. Foletto. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica. 6.5.75 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.781) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Art \u00edculo 144\u00ba de la Ley 10.027, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"El Presupuesto General de la Administraci\u00f3n municipal deber\u00e1 ser aprobado por ordenanza especial y requerir\u00e1 de su aprobaci\u00f3n por el voto de la mayor\u00eda simple de los concejales presentes. Deber\u00e1 mostrar el resultado econ\u00f3mico y financiero previsto de las transacciones programadas en sus cuentas corrientes y de capital, as\u00ed como la producci\u00f3n de bienes y servicios que generen las acciones proyectadas. Constar\u00e1 de dos partes: el pr esupuesto de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 134 gastos y el c\u00e1lculo de recurso, los cuales deben figurar por separado y por sus montos \u00edntegros, sin compensaciones entre s\u00ed. Cada uno de \u00e9stos se dividir\u00e1 en cap\u00edtulos, incisos e \u00edtems.\". SOLARI - SATTO - MATTIAUDA - VITOR - ANGUIANO - ACOSTA - FOLETTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este proyecto fue oportunamente presentado bajo Expediente N ro. 21.894 por el diputado Joaqu\u00edn La Madrid (mandato cumplido), al no hab\u00e9rsel e dado tratamiento parlamentario es que procedo a re -presentarlo. El presente proyecto viene a modificar el Art\u00edculo 144 \u00ba de la Ley Org\u00e1nica de Municipios, con el fin de subsanar un error de redacci\u00f3n que se detecta, pero as\u00ed tambi \u00e9n para adecuar el texto de la l ey a lo establecido en la normativa presupuestaria provincial y nacional. La Ley Nro. 10.027, en su Art\u00edculo 99 \u00ba, establece \"Todas la s sanciones y resoluciones del C oncejo Deliberante ser\u00e1n tomadas a simple mayor\u00eda de votos de los presentes\", pero cuando llegamos al Art\u00edculo 144 \u00ba, \"El Presupuesto General de la Administraci\u00f3n municipal deber\u00e1 ser aprobado por ordenanza especial y requerir\u00e1 de su aprobaci\u00f3n por la simple mayor\u00eda de votos de los integrantes del Cuerpo\". Esta redacci\u00f3n, adem\u00e1s de ser con fusa, lleva a que se genere una mayor\u00eda agravada para la aprobaci\u00f3n de los presupuestos municipales, cosa que no sucede en la Provincia y Naci\u00f3n, por lo que es necesario llevar a cabo esta modificaci\u00f3n a fin de subsanar esta situaci\u00f3n y adecuar la normativ a munici pal a la provincial y nacional. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Manuel Troncoso - Juan D. Zacar\u00edas - Uriel M. Brupbacher - Eduardo M. Solari - Jorge D. Satto - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Rosario A. Acosta - Sara M. Foletto. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales y Comunales. 6.5.76 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.782) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rese a los gimnasios como servicio esencial y promotores de la salud en el territorio de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edquese toda normati va que contravenga la presente. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Establ\u00e9zcase un protocolo oficial para cumplir con todos los requisitos necesarios frente al COVID -19. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Dif\u00fandase entre la poblaci\u00f3n, teniendo en cuenta las recomendaciones m\u00e1s recientes de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) sobre la importancia fundamental de la actividad f\u00edsica, p ara la salud integral de las personas y en especial, frente al COVID -19. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- De forma . BRUPBACHER - ZACAR\u00cdAS - SATTO - MATTIAUDA - FOLETTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Junto con el confinamiento dictado por el Gobierno nacional el 20/03/20, devino el cierre de los gimnasios y todo tipo de espacios de pr\u00e1ctica deportiva. Con el transcurso de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 135 pandemia se fueron dando las aperturas y habilitaciones de distintos tipo de servicios, as\u00ed como las declaraciones de esencialidad para determinados ca sos. Lamentablemente hasta ahora no ha sido el caso en la provincia de Entre R\u00edos para este rubro tan importante para la salud humana y se hace imperioso subsanarlo, tanto para los que concurren a los mismos como para los propietarios de los locales, que s e encuentran en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera muy complicada. Llamamos gimnasio, a los establecimientos o locales destinados a la ense\u00f1anza o pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsicas no competitivas. \"La actividad f\u00edsica regular es un importante factor de pr otecci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y el tratamiento de enfermedades no transmisibles como las cardiovasculares, la diabetes tipo 2 y varios tipos de c\u00e1ncer. La actividad f\u00edsica tambi\u00e9n es beneficiosa para la salud mental, ya que previene el deterioro cognitivo y los s\u00edntomas de la depresi\u00f3n y la ansiedad; adem\u00e1s, puede ayudar a mantener un peso saludable y contribuye al bienestar general\" . (Directrices de la Org anizaci\u00f3n Mundial de la Salud -OMS - sobre actividad f\u00edsica y h\u00e1bitos sedentarios, 2020). La OMS en este mismo documento emitido recientemente, establece claramente la importancia de la actividad f\u00edsica en todas las etapas de la vida, y recomienda adem\u00e1s su pr\u00e1ctica frente a la pandemia del COVID -19. Concretamente, sostiene que \"cada a\u00f1o podr\u00edan evitarse entr e cuatro y cinco millones de muertes si todas las personas se mantuvieran m\u00e1s activas f\u00edsicamente. Las presentes directrices mundiales ayudan a los pa\u00edses a elaborar pol\u00edticas sanitarias nacionales de base cient\u00edfica y apoyan la aplicaci\u00f3n del Plan de acci \u00f3n mundial de la OMS sobre actividad f\u00edsica 2018 -2030. La adopci\u00f3n de medidas y las inversiones en pol\u00edticas que promueven la actividad f\u00edsica y reducen los h\u00e1bitos sedentarios pueden ayudar a alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible de 2030, en par ticular los de buena salud y bienestar, ciudades y comunidades sostenibles, acci\u00f3n por el cli ma, y educaci\u00f3n de calidad\". A estas recomendaciones generales se le a\u00f1aden los da\u00f1os ps\u00edquicos y f\u00edsicos que provoc\u00f3 el confinamiento primero, el aislamiento, y e l distanciamiento social luego, provocado por la pandemia de COVID -19, tanto en personas que practicaban actividad f\u00edsica como los que no. Sobre esto la OMS sostiene que \"si bien no se dispone de datos cient\u00edficos sobre la forma en que la actividad f\u00edsica puede mejorar las respuestas inmunitarias contra los coronavirus, s\u00ed se sabe que tener niveles elevados de fitness cardio -respiratorio y hacer ejercicio de intensidad moderada a vigorosa puede mejorar las respuestas inmunitarias a una vacuna, reducir las inflamaciones de bajo nivel cr\u00f3nicas, y mejorar diversos marcadores inmunitarios en varios estados de enfermedad, entre ellos el c\u00e1ncer, el VIH, las enfermedades cardiovasculares, la diabetes, el deterioro cognitivo y la obesidad (Duggal 2019, Walsh 2011). Las pruebas cient\u00edficas disponibles de otras infecciones virales indicar\u00edan que las personas f\u00edsicamente activas tendr\u00e1n s\u00edntomas menos graves, tiempos de recuperaci\u00f3n m\u00e1s cortos y es posible que tengan menos probabilidades de infectar a otras personas con las que entren en contacto. Resulta imperativo que se reconozca con mayor precisi\u00f3n que los amplios efectos negativos de la pandemia en la Argentina y el mundo, traspasan la salud f\u00edsica. Hay datos de enfermedades ps\u00edquicas, trastornos emocionales que no se publican como noticia en los medios masivos, mucho menos de lo que implica a ni\u00f1os y adolescentes, el aumento en los casos de violencia de g\u00e9nero, ni de abuso intrafamiliar. Estamos hablando de una necesidad real y esencial de la poblaci\u00f3n que debe ser contemplado, y que forma parte del derecho a la salud. De esta manera se vuelve imprescindible que la poblaci\u00f3n cuente con espacios para poder mejorar y mantener su salud general, y estar mejor preparado para enfrentar \u00e9sta y otras enfermedades. Como sabem os, junto con la pr\u00e1ctica de la actividad f\u00edsica es fundamental la alimentaci\u00f3n saludable y tambi\u00e9n llevar una vida sana lejos del stress, las adicciones, las enfermedades emocionales, etc \u00e9tera , por lo que tambi\u00e9n son fundamentales las campa\u00f1as permanentes de educaci\u00f3n sobre estos temas y por supuesto la creaci\u00f3n de espacios gratuitos, para aquellas personas que no pueden asistir a centros privados. Por otra parte, el sector empresarial y comercial que sostiene la actividad de los gimnasios y, centros depor tivos se ha visto seriamente perjudicada con la pandemia y, a la vez ha sido uno de los menos atendidos, cuando otros rubros menos importantes han recibido alg\u00fan tipo de ayuda del Estado. En el caso de los gimnasios, \u00e9sta ha sido pr\u00e1cticamente nula. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 136 Con re specto al protocolo necesario por la pandemia, ya est\u00e1 siendo aplicado de la Naci\u00f3n y en algunos casos las ciudades han elaborado los suyos, como es el caso de Paran\u00e1, que cuenta con el propio. Unificar estas y otras cuestiones en relaci\u00f3n a los gimnasios de la provincia de Entre R\u00edos ser\u00eda muy recomendable, a trav\u00e9s de una regulaci\u00f3n acorde a los tiempos y que prevea todos los aspectos necesarios, como ya tiene la Provincia de Catamarca. Por todo lo expuesto se\u00f1or Presidente, solicito a esta C\u00e1mara, sea ap robado este proyecto, en el tiempo m\u00e1s breve posible. Uriel M. Brupbacher - Juan D. Zacar\u00edas - Jorge D. Satto - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Sara M. Foletto. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica. 6.5.77 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.783) La C\u00e1mara de Diputad os de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : El d\u00e9ficit mensual de recursos de la Caja de Jubilaciones del per \u00edodo enero 2020 a diciembre 2020, desagregado por e scalaf\u00f3n primario y secundario. Segundo : N\u00famero de beneficiarios que perciban haberes de entre 100 mil y 150 mil pesos, discriminados por escalaf\u00f3n. Tercero : N\u00famero de beneficiarios que perciban haberes de entr e 150 mil y 200 mil pesos, discriminados por escalaf\u00f3n. Cuarto : N\u00famero de beneficiarios que perciban haberes de m\u00e1s de 200 mil pesos, discriminados por escalaf\u00f3n. TRONCOSO - SATTO - MATTIAUDA - VITOR - ANGUIANO BRUPBACHER - ZACAR\u00cdAS - ACOSTA - FOLETTO - JAROSLAVSKY. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.78 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.784) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su apoyo y adhesi\u00f3n a la decisi\u00f3n institucional del Presidente de la Naci\u00f3n, Dr. Alberto Fern\u00e1ndez, de promover una querella criminal por los procedimientos en la toma de deuda con el Fondo Monetario Internacional, y el destino dado a esos fondos, durante el gobierno del expresidente Mauricio Macri. En nuestro rol de representantes del pueblo entrerriano, en sus diferentes orientaciones y preferencias pol\u00edticas, acompa\u00f1amos y saludamos la iniciativa hist\u00f3rica de investigaci\u00f3n, revisi\u00f3n y juzgamiento de las sospechadas irregula ridades administrativas, jur\u00eddicas e institucionales cometidas en el proceso de toma del cr\u00e9dito m\u00e1s alto de la historia del pa\u00eds y del propio FMI, con objetivos inconfesables, metodolog\u00edas oscuras y discrecionales, a espaldas de la ciudadan\u00eda y sus repres entantes, y con un destino final tan ileg\u00edtimo como ruinoso para nuestro pa\u00eds. LOGGIO - C\u00c1CERES R . - SILVA - CASTILLO - CORA - FARF\u00c1N - MORENO. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 137 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La historia de nuestro pa\u00eds est\u00e1 colmada de procesos pol\u00edtico -econ\u00f3micos nefas tos, que en su desgraciada acumulaci\u00f3n han generado inmenso da\u00f1o a decenas de generaciones de argentinos, y que condicionan permanentemente el desarrollo econ\u00f3mico y social tanto de las finanzas p\u00fablicas como de las econom\u00edas particulares de los ciudadanos . Hablamos de procesos pol\u00edtico -econ\u00f3micos porque independientemente de las condiciones de subdesarrollo propias de un Estado relativamente joven, en comparaci\u00f3n con las naciones europeas o asi\u00e1ticas, la gran mayor\u00eda de las crisis y de los problemas econ\u00f3m icos nacionales tiene su origen en proyectos espec\u00edficos de algunos sectores socioecon\u00f3micos que se han beneficiado miserablemente de ellos, a costa de la destrucci\u00f3n del aparato productivo, de la entrega de la riqueza nacional, y del empobrecimiento del r esto de la ciudadan\u00eda. Seg\u00fan una publicaci\u00f3n reciente que tom\u00f3 mucha difusi\u00f3n a partir de la gesti\u00f3n de Macri, la Argentina tuvo 54 Presidentes1, la inme nsa mayor\u00eda endeud\u00f3 el pa\u00eds y s\u00f3 lo 3 de ellos no tomaron deuda, Irigoyen, Per\u00f3n e Illia. \u00danicamente dos mandatarios lo desendeudaron: N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. Uno lo endeud\u00f3 m\u00e1s que nadie: Mauricio Macri. La mayor parte de esos procesos, generados principalmente por la \u00e9lite aristocr\u00e1tica conservadora, antes agroexportadora, luego e speculadora, hoy ambas cosas, implicaron reiteradamente pol\u00edticas de ajuste y represi\u00f3n a sectores trabajadores, concentraci\u00f3n del ingreso, recesi\u00f3n, privatizaci\u00f3n, desregulaci\u00f3n, y en todos los casos incluyeron de manera esencial un importante componente de endeudamiento externo, el cual casi nunca fue destinado a la inversi\u00f3n productiva, al desarrollo industrial, al crecimiento de la infraestructura, o al fortalecimiento social. En lo que podr\u00eda entenderse como una casi perversa costumbre hist\u00f3rica, se en deud\u00f3 irresponsablemente al pa\u00eds solo para favorecer la especulaci\u00f3n, las fugas de capitales extranjeros (e incluso nacionales), los negociados y el sometimiento del Estado nacional a los designios y exigencias de los acreedores. Esa desgraciada marca recu rrente de nuestra historia, que inicia con el tristemente c\u00e9lebre empr\u00e9stito gestionado por Rivadavia para la construcci\u00f3n del puerto de Buenos Aires, el cual se termin\u00f3 de pagar m\u00e1s de cien a\u00f1os despu\u00e9s, sin que nunca se hubiera aplicado a su destino, nos ha salpicado varias veces en nuestros \u00faltimos a\u00f1os, en los gobiernos neoliberales del Proceso Militar, y en los civiles de Menem y de la Alianza, con De la R\u00faa, Machinea, Bullrich, Cavallo y otros. Pero a\u00fan estos procesos destructores del Estado y endeuda dores han quedado minimizados en su capacidad de da\u00f1o, comparados con la reciente gesti\u00f3n de solo cuatro a\u00f1os de Cambiemos, el cual en muy poco tiempo super\u00f3 todos los records hist\u00f3ricos en temas de deuda externa. Pero adem\u00e1s de las penosas condiciones en que esos procesos de endeudamiento dejan a los pa\u00edses, que pese a ser ampliamente demostradas y detalladas, no adquieren en los medios hegem\u00f3nicos la notoriedad que se merecer\u00edan, los mismos han compartido hasta ahora la incre\u00edble caracter\u00edstica de no prod ucir ninguna consecuencia de responsabilidad para sus autores pol\u00edticos, o para sus beneficiarios econ\u00f3micos, generalmente las mismas personas y empresas. El inmenso poder econ\u00f3mico, social, cultural y medi\u00e1tico que siempre detentaron y contin\u00faan ejerciend o esos sectores en la sociedad, ha permitido que a\u00fan retirados del manejo del Estado al cual endeudaron ilegal, ileg\u00edtima y despreciablemente, se mantengan liberados de toda carga jur\u00eddica, de sentencias pol\u00edticas e incluso sociales. Han logrado impunidad para la comisi\u00f3n de los mayores hechos de administraci\u00f3n fraudulenta y malversaci\u00f3n de caudales que la historia registra, como lo expres\u00f3 el Presidente, y esa impunidad ha sido no solo jur\u00eddica, sino tambi\u00e9n social. La ciudadan\u00eda no ha tomado conciencia a\u00fa n del significado de semejantes desmanejos, quiz\u00e1s en la idea de que las finanzas p\u00fablicas internacionales no afectan su vida diaria, y que se tratan solamente de discusiones en tre economistas especializados. La querella que est\u00e1 impulsando Alberto Fern\u00e1nd ez significa un hito en el sentido de modificar este aspecto clave de nuestra err\u00e1tica historia econ\u00f3mica, tanto porque en un Estado de Derecho los responsables deben pagar por sus actos, como tambi\u00e9n para que esta din\u00e1mica reiterada de entrega del patrimo nio nacional, compromisos imposibles, ajustes obligados y pobreza no contin\u00fae con sus ciclos destructivos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 138 Las pol\u00edticas econ\u00f3micas que un gobierno desarrolla en el cumplimiento de los fines que se propone no son cuestiones judicializables, ya que suponen herramientas de gesti\u00f3n, las cuales, si son l\u00edcitamente definidas e implementadas por las leyes y procedimientos, solo podr\u00e1n ser juzgadas por el sistema pol\u00edtico en el marco del control republicano de resultados, del cual la sanci\u00f3n m\u00e1s expl\u00edcita es la pe rdida de las elecciones. Pero si esas pol\u00edticas fueron tomadas al margen de la ley, obviando procedimientos de control para lograr mayor discrecionalidad, evadiendo la voluntad p opular que expresa el Congreso n acional, y mediante pactos cuestionados con se ctores internos del mismo organismo crediticio, nos encontramos all\u00ed no solo falencias administrativas, sino expl\u00edcitos hechos de ilegalidad, que pueden y deben dar luz sobre los objetivos reales, profundamente cuestionados y sospechados, del proceso de endeudami ento. Los procedimientos administrativos p\u00fablicos nacieron a la vida de los Estados modernos ante la b\u00fasqueda de varios objetivos deseables, como ser, la especializaci\u00f3n de la burocracia para la mejora de la eficiencia, el enriquecimiento de las pol \u00edticas mediante aporte del saber t\u00e9cnico en las diferentes etapas de la plataforma de producci\u00f3n p\u00fablica y, sobre todo, el control de los funcionarios y decisores p\u00fablicos mediante sistemas de progresiva complejidad, de acuerdo a l a relevancia de asunto tr atado. Como se denuncia penalmente, los denunciados incumplieron la solicitud al Poder Legislativo nacional de la autorizaci\u00f3n previa para contraer el cr\u00e9dito ( Art\u00edculo 75, Incisos 4 y 7, de la Constituci\u00f3n nacional); eludieron la inclusi\u00f3n del empr\u00e9stito por el monto correspondiente en la Ley de Presupuesto ( Art\u00edculo 60 \u00ba de la Ley Nro. 24.156); omitieron traducir documentos fundamentales en legal forma ( Art\u00edculo 6 \u00ba de la Ley N ro. 20.305); soslayaron la emisi\u00f3n del dictamen de viabilidad del Ministerio de E conom\u00eda y la autorizaci\u00f3n del Jefe de Gabinete de Ministros para el inicio de las negociaciones de la operaci\u00f3n ( Decreto Nro. 1.344/07); y evitaron la opini\u00f3n previa del Banco Central respecto del impacto de la operaci\u00f3n en la balanza de pagos ( Art\u00edculo 61 \u00ba de la Ley Nro. 24.156). Como legisladores y legisladoras no podemos menos que cuestionar firmemente, adem\u00e1s de los delitos administrativos y la malversaci\u00f3n de fondos, la pr \u00e1ctica antidemocr\u00e1tica de ignorar deliberadamente, como se hizo, al Congreso en e l debate sobre semejante definici\u00f3n del futuro econ\u00f3mico soberano. Por ello una de las primeras iniciativas conjuntas del Frente de Todos en el Gobierno nacional fue sancionar recientemente en el Congreso la Ley de Fortalecimiento de la Sostenibilidad de l a Deuda P\u00fablica, cuyo principal objetivo es regular la toma de deuda en moneda extranjera por parte del Estado. Para ello se estab lece que la Ley de Presupuesto n acional deber\u00e1 prever el porcentaje m\u00e1ximo que se emitir\u00e1 en moneda y bajo jurisdicci\u00f3n extran jera respecto del monto total de emisiones autorizadas para el a\u00f1o. Adem\u00e1s, los futuros acuerdos con el FMI y otros organismos internacionales deber\u00e1n ser aprobados por el Congreso, y queda prohibido que se destinen esos pr\u00e9stamos a gastos primarios corrie ntes. La denuncia que proponemos a ustedes acompa\u00f1ar con este proyecto de declaraci\u00f3n acaba de ser formalizada oficialmente por los delitos de defraudaci\u00f3n por administraci\u00f3n infiel agravada por ser cometida en perjuicio de la administraci\u00f3n p\u00fablica y malv ersaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos. Si bien el da\u00f1o institucional de los procedimientos de endeudamiento es muy importante, el mismo no se acerca a la magnitud del da\u00f1o econ\u00f3mico producido por los ruinosos compromisos asumidos por el gobierno de Mauricio Macri, para cuya revisi\u00f3n la denuncia presentada, solo significar\u00e1 el inicio de una larga, pero imprescindible lucha, en la cual se requiere del apoyo y acompa\u00f1amiento de todos nosotros. 1. https://www.casarosada.gob.ar/nuestro -pais/galeria -de-presidentes. P\u00e1gin a web Oficial de la Casa Rosada. https://www.utdt.edu/ver_nota_prensa.php?id_nota_prensa=17589&id_item_menu=6 .Universidad Torcuato Di Tella. P\u00e1gina web. Nota de prensa. 27/06/19. N\u00e9stor D. Loggio - Reinaldo J. C\u00e1ceres - Leonardo J. Silva - Vanesa A. Castillo - Stefan\u00eda Cora - Mariana Farf\u00e1n - Silvia del C. Moreno. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 139 6.5.79 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 24.785) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Interesar a la Honorable C\u00e1mara de Senadores para que conjuntamente con esta H. C\u00e1mara de Diputados procedan a la efectiva realizaci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddico de la Provincia de Entre R\u00edos, conforme lo establece la Ley N ro. 9.971, que fuera sancionada el 05 de mayo de 2010. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ordenar de manera inmediata el inicio del trabajo encomendado por Ley N ro. 9.971 a la Oficina \"Digesto Jur\u00eddico Provincial Permanente\", en lo que concierne a esta C\u00e1mara. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. CASTILLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este proyecto tiene por objeto la efectiva realizaci\u00f3n del Digesto provincial, estatuido por Ley Nro. 9.971, que fuera sancionada el 05 de mayo de 2010. Han pasado m\u00e1s de diez a\u00f1os sin que se haya realizado e l trabajo que encomend\u00f3 el legislador. Los cargos de personal han sido creados, en el seno de la C\u00e1mara de Diputados existe una oficina llamada \"Digesto Jur\u00eddico\". Es decir, los recursos est\u00e1n a disposici\u00f3n de la Legislatura. Mediante este proyecto de r esoluci\u00f3n obtendremos los consensos pol\u00edticos necesarios para dotar a la Provincia de una herramienta que ser\u00e1 altamente aprovechada por una innumerable cantidad de operadores jur\u00eddicos. Asimismo, la poblaci\u00f3n en general podr\u00e1 acceder a las normas que rigen l a vida de la sociedad de manera ordenada y sistematizada. Colegas legisladores: la enorme profusi\u00f3n normativa hace necesario una urgente intervenci\u00f3n por parte de id\u00f3neos que diagramen un esquema sencillo de acceso a las leyes, decretos y resoluciones. Por ello, solicito que acompa\u00f1en el presente proyecto Vanesa A. Castillo -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. 6.5.80 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.786) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVI NCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s l egislativo la celebraci\u00f3n del Santo Patrono \"San Jos\u00e9\" que se celebra el d\u00eda 19 de marzo de 2021 de la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano. MORENO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto tiene como finalid ad la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s legislativo por parte de esta Honorable C\u00e1mara de Diputados, a la celebraci\u00f3n del Santo Patrono San Jos\u00e9 de la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano , a conmemorarse el 19 de marzo de 2021 ya que es de suma ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 140 importancia plantear la cel ebraci\u00f3n como factor estimulador para la cultura regiona l y los ciudadanos de la misma. San Jos\u00e9 de Feliciano es una ciudad en la cual encontramos todo lo t\u00edpico de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola. Un rinc\u00f3n donde las tradiciones no son un pasado muerto, sino mem oria en un presente que se vive con caracter\u00edsticas propias. En la religiosidad todav\u00eda se encuentran vestigios de la evangelizaci\u00f3n que hicieron los padres jesuitas , la parroquia posee dos im\u00e1genes de origen jesuita: un San Juan Bautista y un San Jos\u00e9, su s tallas son de antes de 1767, a\u00f1o en que fueron expulsados los jesuitas de la Argentina. Una costumbre t\u00edpicamente espa\u00f1ola era juntar el nombre de un santo y una caracter\u00edstica del terreno para denominar un poblado. Surge as\u00ed \"San Jos\u00e9 de Feliciano\", Feliciano por el r\u00edo hom\u00f3nimo a cuyas orillas est\u00e1 edificada la ciudad. Se dice que el nombre de San Jos\u00e9 fue a ra\u00edz del hallazgo de una im agen de este santo en la zona, m\u00e1s concretamente en orillas del arroyo Pajas Blancas, una imagen de madera perteneciente a las misiones jesu\u00edticas. C\u00f3mo y cu\u00e1ndo lleg\u00f3 esta imagen a estos pagos, no se puede saber por ahora. Su arribo es tan incierto como la fecha de fundaci\u00f3n de Feliciano. Hay pocos datos y muchos peros. La \u00fanica certeza que tenemos es que dio origen a una devoci\u00f3n que todav\u00eda saca a las calles a los pobladores todos los 19 de marzo. Por lo antes expuesto solicito a mis pares me acompa\u00f1en en la aprobaci\u00f3n d e este proyecto de declaraci\u00f3n. Silvia del C. Moreno 6.5.81 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24.787) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Informe actualizado y detallado de la situaci\u00f3n e dilicia y de infraestructura del Complejo Educativo \"Juan Domingo Per\u00f3n\" ubicado en San Mart\u00edn y Enrique Carb\u00f3 de la ciudad de Paran\u00e1, que alberga a las escuelas secundarias Ra\u00fal Scalabrini Ortiz y Arturo Jauretche, a la Escuela de J\u00f3venes y Adultos Lorenz o Miguel y a una parte de la Facultad de Ciencias de la Vida y la Salud de la UADER . Segundo : Estado del proyecto de refacci\u00f3n integral del citado complejo . Tercero : Toda otra medida dise\u00f1ada, proyectada o realizada para dar cabal cumplimiento de lo dispue sto en la Resoluci\u00f3n 3.744/20 MS \"Protocolo Marco y Lineamientos Generales para el Retorno a las Clases Presenciales en los Establecimientos Educativos de la Provincia de Entre R\u00edos\"; la Resoluci\u00f3n N ro. 2.722/20 CGE \"Plan Jurisdiccional de Retorno a Clases Presenciales\", y la Resoluci\u00f3n 156/21 CGE. SOLARI - ZACAR\u00cdAS - VITOR - SATTO - ACOSTA - VARISCO. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 141 6.5.82 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 24. 788) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Ante el comienzo del ciclo lectivo del a\u00f1o 2021, bajo la modalidad presencial, en la Provincia de Entre R\u00edos. Primero : Si previamente al comienzo del ciclo lectivo, se ha realizado un relevamiento de la situaci\u00f3n de la infraestructura edilicia y la provisi\u00f3n de servicios p\u00fablicos en los establecimientos educ ativos primarios y secundarios de la provincia. Segundo : Si se han realizado obras de mantenimiento y/o refacci\u00f3n en algunos de estos establecimientos, cu\u00e1les han sido dichas obras y el estado de avance de las mismas. Tercero : Cu\u00e1l es el presupuesto destin ado para la realizaci\u00f3n de las obras mencionadas y cu\u00e1l es el porcent aje ejecutado hasta el momento. Cuarto : Si existe alguna instituci\u00f3n educativa que a\u00fan no haya dado inicio al ciclo lectivo, producto del estado en el que se encuentra el edificio en el q ue funciona o de las obras que eventualmente s e est\u00e9n realizando en el mismo. Quinto : Si hay previstas obras de refacci\u00f3n en particular para la Escuela Secundaria N ro. 13 \"Gdor. L\u00f3pez Jord\u00e1n\", dado los m\u00faltiples reclamos efectuados por las autoridades del establecimiento desde el mes de marzo del a\u00f1o 2020 a la fecha, a trav\u00e9s del formulario virtual habilitado a tal efecto por la Direcci\u00f3n Departamental de Escuelas Paran\u00e1, por el estado de deterioro en el que se encuentra su edificio, y en particular los ba\u00f1 os del mismo, que ha impedido que all\u00ed comience el dictado de clases. Sexto : Si se ha tomado alg\u00fan tipo de medida urgente respecto a los da\u00f1os causados por el temporal ocurrido el pasado jueves 04 de marzo en la ciudad de Paran\u00e1, en los siguientes establec imientos: Escuela N ro. 1 \"Del Centenario\", Escuela Secundaria N ro. 3 \"Mons. Dr. Abel Baz\u00e1n y Bustos\", Escuela Secundaria N ro. 22 \"Ra\u00fal Scalabrini Ortiz\" y Escuela N ro. 197 \"H\u00e9roes de Malvinas\" . ACOSTA - SOLARI - ZACAR\u00cdAS - TRONCOSO. -De acuerdo al Art\u00edcu lo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.83 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 24.789) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Accesibilidad al Cannabis con Fines M\u00e9dicos, Terap\u00e9ut icos y/o Paliativos del Dolor en Entre R\u00edos CAP\u00cdTULO I OBJETO, PRINCIPIOS Y PREFERENCIA ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . Cr\u00e9ase el r\u00e9gimen para el acceso seguro e informado al cannabis con fines m\u00e9dicos, terap\u00e9uticos y/o paliativos del dolor y a sus derivados, con el fin de garantizar y promover la protecci\u00f3n integral de la salud de las personas a las que se les in dique su uso para dichos fines. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Principio de accesibilidad . La presente ley tiene como principal objetivo la protecci\u00f3n integral de la salud, entendida como un derecho humano fundamental en el territorio provincial, mediante el acceso a la plan ta de cannabis y sus derivados. Principio de interpretaci\u00f3n . El articulado de la presente ley y su reglamentaci\u00f3n deber\u00e1n interpretarse en favor del acces o al cannabis y sus derivados con fines terap\u00e9uticos, m\u00e9dicos y/o paliativos del dolor. En caso de duda, siempre se debe garantizar el acceso al cannabis del usuario que lo requiera fundadamente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 142 ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Preferencia . Tendr\u00e1n preferencia en el otorgam iento de las licencias de producci\u00f3n las econom\u00edas sociales y populares, as\u00ed como tambi\u00e9n las econom\u00edas regionales. CAP\u00cdTULO II SUJETOS AUTORIZADOS ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Autorizaci\u00f3n del acceso al cannabis con fines terap\u00e9uticos . Autorizase a sembrar, cultivar, tr ansportar, almacenar y producir cannabis y sus derivados, para los usos especificados en esta ley a todas las personas humanas y jur\u00eddicas, autorizadas en el Art\u00edculo 5\u00ba. En el caso de personas humanas deber\u00e1n presentar indicaci\u00f3n m\u00e9dica que recomiende tratamiento con cannabis para acceder a la autorizaci\u00f3n. Las actividades enumeradas en el presente art\u00edculo se entender\u00e1n como aquellas debidamente autorizadas en los t\u00e9rminos requeridos en el Art\u00edculo 5 \u00ba de la Ley N ro. 23.737. Respecto a las actividades de t ransporte y almacenamiento, quedan autorizadas siempre que est\u00e9n inequ\u00edvocamente destinadas a los fines que la presente ley autoriza. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Personas autorizadas . Est\u00e1n autorizadas, a los fines del Art\u00edculo 4 \u00ba, las personas humanas, que cultiven par a s\u00ed o para un tercero beneficiario que acrediten la indicaci\u00f3n m\u00e9dica; el Estado provincial, municipios y comunas; organismos de ciencia y tecnolog\u00eda dependientes de otros niveles de gobierno; laboratorios p\u00fablicos; universidades p\u00fablicas; fundaciones; mutuales y cooperativas; todas vinculadas a la materia de la presente ley y radicadas en la provincia de Entre R\u00edos. Quedan expresamente excluidas del r\u00e9gimen de la presente ley a los fines de la autorizaci\u00f3n a la siembra y cultivo de cannabis y sus derivados, las sociedades comerciales, las que s\u00f3lo ser\u00e1n autorizadas a la producci\u00f3n de fitopreparados y formulaciones magistrales, como a su posterior comercializaci\u00f3n si funcio nan bajo la forma de farmacias. ART\u00cdC ULO 6\u00ba .- Autorizaci\u00f3n a la constituci\u00f3n de empresas . Facultase al Poder Ejecutivo provincial a la constituci\u00f3n de s ociedades de l Estado o a su integraci\u00f3n en sociedades de econom\u00eda mixta con mayor\u00eda estatal, que tengan por objeto la producci\u00f3n del cannabis , de conformidad al Art\u00edculo 4 \u00ba de esta l ey. CAP\u00cdTULO III AUTORIDAD DE APLICACI\u00d3N ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Autoridad de a plicaci\u00f3n . La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley es el Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos. La misma coordinar\u00e1 la implement aci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas al programa en articulaci\u00f3n con el Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico o quien lo reemplace en un futuro. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Funciones . Corresponde a la autoridad de aplicaci\u00f3n: a) Crear el Regis tro Provincial de Usuarios y Cultivadores de Cannabis con Fines Medicinales, Terap\u00e9uticos y/o Paliativos y el Re gistro Provincial de Farmacias A utorizadas a Producir Preparados F itoterap\u00e9uticos y Formulaciones Magistrales con el Uso de Cannabis ; b) Impleme ntar el Programa de Acceso al Cannabis de Entre R\u00edos ; c) Emitir la Certificaci\u00f3n de Acceso al Cannabis Medicinal (CACM) que servir\u00e1 de constancia para todas aquellas personas autorizadas por esta ley ; d) Designar los miembros del Consejo Consultivo Honorar io; e) Presidir y convocar las reuniones del Consejo Consultivo Honorario, con una periodicidad trimestral ; f) Garantizar el cumplimiento del Programa Integral de Acceso al Cannabis en Entre R\u00edos. CAP\u00cdTULO IV CERTIFICACI\u00d3N Y LICENCIA ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Certific aci\u00f3n de acceso al cannabis con fines terap\u00e9uticos . Todas las personas humanas, asociaciones civiles y fundaciones que cultiven para s\u00ed o para un tercero beneficiario tienen derecho a solicitar y recibir una certificaci\u00f3n oficial de parte del Estado provin cial que valide la autorizaci\u00f3n de su cultivo de cannabis con fines terap\u00e9uticos, m\u00e9dicos y/o paliativos del dolor. Ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n la que otorgue las certificaciones. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Licencias para el cultivo . Los organismos de ciencia y te cnolog\u00eda dependientes de otros niveles de Gobierno, laboratorios p\u00fablicos, centros de investigaci\u00f3n, asociaciones mutuales y cooperativas, deber\u00e1n solicitar a la autoridad de aplicaci\u00f3n una licenc ia que autorice el cultivo. La a utoridad de aplicaci\u00f3n en co ordinaci\u00f3n con el Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico, otorgar\u00e1 estas licencias favoreciendo la econom\u00eda popular; econom\u00edas regionales y la accesibilidad en los distintos puntos de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 143 provincia de Entre R\u00edos. Las universidades estar\u00e1n exceptuadas de la necesidad de solicitar licencias para cultivar. CAP\u00cdTULO V REGISTROS ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Creaci\u00f3n . Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos el \"Registro Provincial de Usuarios y Cultivadores de Cannabis con F ines Medicinales, Terap\u00e9uticos y/o Paliativos\", con el objetivo de garantizar la autorizaci\u00f3n e inscripci\u00f3n de las personas humanas que cultiven para s\u00ed, o para un tercero que acredite indicaci\u00f3n m\u00e9dica y las asociaciones civiles y fundaciones que cultiven p ara sus asociados que acrediten con indicaci\u00f3n m\u00e9dica el uso medici nal, terap\u00e9utico y/o paliativo. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Requisitos de inscripci\u00f3n . Para las personas humanas, asociaciones civiles y fundaciones que soliciten inscribirse en el Registro s\u00f3lo ser\u00e1 re quisito presentar una indicaci\u00f3n m\u00e9dica que prescriba el uso del cannabis o sus derivados con un fin medicinal, terap\u00e9utico y/o paliativo. Para el registro de las personas humanas, como para las asociaciones civiles y fundaciones, deber\u00e1n ser determinados un m\u00e1ximo de tres domicilios habilitados. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Responsables de la siembra y cultivo . Las personas humanas que acrediten indicaci\u00f3n m\u00e9dica de uso de cannabis o sus derivados, tendr\u00e1n el derecho a solicitar ante el Registro la inscripci\u00f3n de hasta tres personas y sus correspondientes domicilios, como responsables de la siembra de cannabis cuyo \u00fanico destino ser\u00e1 el abastecimiento solidario de la persona usuaria de cannabis y sus derivados con fines m\u00e9dicos, terap\u00e9uticos y/o paliativos. En el Registr o quedar\u00e1 plasmada la vinculaci\u00f3n entre la persona que acredite uso medicinal, terap\u00e9utico y/o paliativo del dolor de la planta de cannabis y quienes cultivan para ella. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Registro de vinculaciones . Las personas humanas que acrediten la indica ci\u00f3n m\u00e9dica para uso de cannabis como modalidad medicinal, terap\u00e9utica o paliativa y decidan abastecerse a trav\u00e9s de asociaciones civiles o fundaciones, deber\u00e1n aclarar en el Registro ese tipo de vinculaci\u00f3n expl\u00edcitamente, habilitando de esta manera que d ichas entida des puedan cultivar para ellas. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Funciones . La dependencia encargada de llevar el Registro deber\u00e1: a) Recibir la documentaci\u00f3n requerida para solicitar su inscripci\u00f3n; b) Confeccionar el registro de personas autorizadas a cultivar para s\u00ed o para un tercero y personas usuarias que se abastezcan a trav\u00e9s de asociaciones civiles o fundaciones; c) Garantizar la protecci\u00f3n de la identidad y privacidad de las personas que lo integran en el marco del Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley Nro. 25.326. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Creaci\u00f3n . Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la autoridad de a plicaci\u00f3n el \"Registro Provincial de Farmacias\" autorizadas a producir y comercializar formulaciones magistrales. Las farmacias que cumplan los requisitos que fije la reglamentaci\u00f3n, deber\u00e1n ins cribirse en el registro creado, y una vez autorizadas, deber\u00e1n otorgar a los consumidores la informaci\u00f3n que se fije en la misma. Los alcances de la autorizaci\u00f3n se extienden a la producci\u00f3n de formulaciones magistrales a partir de extractos de cannabis, d e cannabinoides o de materia prima vegetal con actividad farmacol\u00f3gica y su posterior comercializaci\u00f3n. El Estado provincial, los municipios y comunas, las mutuales y cooperativas, autorizadas por la presente ley, ser\u00e1n quienes abastezcan de materia vegeta l a las farmacias autorizadas para la producci\u00f3n de formulaciones magistrales. La a utoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 garantizar la accesibilidad en los distintos puntos de la provincia. CAP\u00cdTULO VI PROGRAMA ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Programa . El \"Programa de Acceso al Ca nnabis de Entre R\u00edo s\" estar\u00e1 bajo la \u00f3rbita de la a utoridad de aplicaci\u00f3n. Este programa ser\u00e1 el marco para la generaci\u00f3n y el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas que se implementen para: a) Desarrollar e implementar acciones de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n dirigid as a los usuarios de cannabis y sus derivados con fines medicinales, terap\u00e9uticos y/o paliativos del dolor ; b) Generar, facilitar y garantizar a usuarios medicinales y cultivadores el acceso a informaci\u00f3n y capacitaciones sobre buenas pr\u00e1cticas de cultivo y extracci\u00f3n del cannabis con fines m\u00e9dicos, terap\u00e9uticos y/o paliativos del dolor, a cargo de la autoridad de aplicaci\u00f3n en conjunto con el Consejo Consultivo Honorario tanto en formato digital como gr\u00e1fico y cualquier otro medio id\u00f3neo para el cumplimien to del Art\u00edculo 1 \u00ba de la presente ley ; c) Garantizar, a trav\u00e9s de la red de laboratorios p\u00fablicos y universidades p\u00fablicas, el testeo gratuito de fitopreparados a todas las personas autorizadas en la provincia que as\u00ed lo soliciten ; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 144 d) Promover los convenio s y articulaciones entre los diferentes actores de instituciones p\u00fablicas y privadas para poner al alcance de los usuarios de cannabis y sus derivados, con fines medicinales, terap\u00e9uticos y/o paliativos, la mayor informaci\u00f3n sobre los fitopreparados y preparaciones magistrales que soliciten analizar acorde a las capacidades t\u00e9cnicas instaladas en la provincia ; e) Crear en la provincia un registro voluntario de profesionales de la salud formados en el uso de cannabis medicinal, terap\u00e9utico y/o paliativo. Est ablecer las medidas necesarias para vincular al paciente que lo requiera con los profesionales de la salud indicados ; f) Promover la investigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre la planta de cannabis y sus componentes, por parte de las instituciones p\u00fablicas y privadas, nacionales e internacionales, en forma coordinada. A tal fin, se realizar\u00e1n convenios con universidades, organismos de ciencia y t\u00e9cnica, organizaciones de la sociedad c ivil u otras entidades p\u00fablicas o privadas, con incumbencia en la tem\u00e1tica, asimismo e stablecer los medios para impulsar los desarrollos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos que sean necesarios para garantizar el derecho a la salud de los usuarios de cannabis medicinal, terap\u00e9utico y/o paliativo del dolor ; g) Establecer los v\u00ednculos y convenios neces arios para garantizar la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en materia de uso y cultivo de cannabis medicinal, terap\u00e9utico y/o paliativo del dolor a la comunidad entrerriana, a trav\u00e9s del sistema educativo y universitario provincial en articulaci\u00f3n con organizacione s de la sociedad civil ; h) Desarrollar en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y el Consejo General de Educaci\u00f3n, la incorporaci\u00f3n de los ejes tem\u00e1ticos necesarios en las curr\u00edculas acad\u00e9micas relativas a las carreras de salud y carrera s conexas, a los efectos de que la formaci\u00f3n que all\u00ed sea impartida fortalezca los principios, pol\u00edticas y disposiciones que s e establecen en la presente ley; i) Relevar y sistematizar informaci\u00f3n de datos en relaci\u00f3n al uso del cannabis con fines medicina les y cient\u00edficos en todo el territorio provincial ; j) Promover el desarrollo de estudios cl\u00ednicos vinculados al uso medicinal, terap\u00e9utico o paliativo de la planta de cannabis y sus derivados. CAP\u00cdTULO VII FORMACI\u00d3N Y CAPACITACI\u00d3N ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n . La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 promover y garantizar, en conjunto con las instituciones competentes en la materia; universidades p\u00fablicas, privadas y otros centros de capacitaci\u00f3n para personal de salud; instancias de formaci\u00f3n obligato rias destinadas a trabajadores, trabajadoras y profesionales de la salud y de todas las \u00e1reas que tengan incumbencia en el uso, acceso, y tratamiento de la planta de cannabis y sus derivados con fines m\u00e9dicos, terap\u00e9uticos y paliativos del dolor. Asimismo, deber\u00e1 convocar a un grupo interdisciplinario compuesto por especialistas y representantes de organizaciones de la sociedad civil para brindar capacitaciones obligatorias en materia de cannabis para todas las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fabli ca en todos sus niveles y jerarqu\u00edas en los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial de la Provincia, incluido el Ministerio P\u00fablico (Fiscal y de la Defensa) y entes aut\u00e1rquicos. CAP\u00cdTULO VIII CONSEJO CONSULTIVO ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Creaci\u00f3n . Cr\u00e9ase el Consejo Consultivo Honorario que tiene por objeto velar por el cumplimiento de la presente ley, as\u00ed como tambi\u00e9n elaborar recomendaciones en torno a las pol\u00edticas p\u00fablicas necesarias para garantizar el cumplimiento del Art\u00edculo 2 \u00ba de esta norma. Funcionar\u00e1 en el \u00e1 mbito del Ministerio de Salud, sus integrantes durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en los cargos y se desempe\u00f1ar\u00e1n \"ad hon \u00f3rem\", debiendo presentar al momento de su incorporaci\u00f3n una declaraci\u00f3n jurada manifestando que act\u00faan sin patrocinio comercial, y que no se encuent ran en conflictos de intereses que afecten la transparencia y la buena fe de su participaci\u00f3n. Se reunir\u00e1, como m\u00ednimo, tres veces por a\u00f1o a requerimiento de su presidente o cada vez que lo soliciten la mitad m\u00e1s uno de sus mi embros, pudiendo fijarse en el reglamento interno un n\u00famero mayor de reuniones. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Composici\u00f3n . El Consejo estar\u00e1 integrado por diecinueve (19) miembros titulares y diecinueve (19) miembro s suplentes, designados por la a utoridad de aplicaci\u00f3n a propuesta de los organismos, \u00e1reas, instituciones y organizaciones que a continuaci\u00f3n se detallan: 1) Un (1) representante del Ministerio de Salud, que ejerc er\u00e1 la Presidencia del Consejo; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 145 2) Un (1) representante del Instituto de Control de Alimentaci\u00f3n y Bromatolog\u00eda (ICAB) dependien te del Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico; 3) Un (1) representante del Centro Regional del Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA); 4) Un (1) representante de la Direcci\u00f3n Provincial del Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda I ndustrial (INTI); 5) Un (1) representante de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos (UNER); 6) Un (1) representante de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER); 7) Un (1) representante de la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN) ; 8) Cuatro (4) represe ntantes de la sociedad civil integrantes de las organizaciones sociales vinculadas a la tem\u00e1tica en la provincia de Entre R\u00edos. Con participaci\u00f3n pro tempore de 2 a\u00f1os, renovable. El reglamento del Consejo Consultivo Honorario deber\u00e1 establecer un m\u00e9todo de elecci\u00f3n de estas organizaciones, que garantice la representaci\u00f3n plural de los diferentes enfoques que existen vinculados a la tem\u00e1tica que aborda esta ley ; 9) Un (1) representante del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET) ; 10) Un (1) representante del Ministerio de Gobierno y Justicia; 11) Un (1) representante de la Secretar\u00eda de Ciencia y T\u00e9cnica dependiente del Ministerio de la Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico; 12) Un (1) representante del partido gobernante en la C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos ; 13) Un (1) representante por la primera minor\u00eda en la C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos; 14) Un (1) representante del partido gobernante en la C\u00e1mara de Senadores de la Provincia de Entre R\u00edos; 15) Un (1) representante de la primera minor\u00eda en la C\u00e1mara de Senadores de la Provincia de Entre R\u00edos; 16) Un (1) representante del Colegio de Farmac\u00e9uticos de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Paridad de g \u00e9nero . En la composici\u00f3n del Co nsejo como as\u00ed tambi\u00e9n en las instancias de participaci\u00f3n previstas en la presente ley, se establecen y promueven criterios tendientes a lograr la representaci\u00f3n paritaria de g\u00e9nero. ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Competencias . Son atribuciones del Consejo: a) Aprobar su reglamento interno al momento de su constituci\u00f3n; b) A trav\u00e9s de su presidente, podr\u00e1 convocar a otras instituciones, entidades p\u00fablicas o privadas y organizaciones civiles a participar con car\u00e1cter consultivo, seg\u00fan lo amerite el caso a discutir; c) La in tervenci\u00f3n obligatoria en todo lo que fuere competente, emitiendo dict\u00e1menes que no son vinculantes, no obstante ello, para disentir con su criterio la autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 fundarlo suficientemente prevaleciendo el principio de accesibilidad. ART\u00cdCULO 23\u00ba .- Funciones . Son funciones del Consejo todas las que velen por el derecho de la poblaci\u00f3n en los t\u00e9rminos de acceso a la salud, cumpliendo con el principio enunciado en el Art\u00edculo 2\u00ba de la presente. Adem\u00e1s emitir\u00e1 opini\u00f3n no vinculante como espa cio de abordaje integral de la tem\u00e1tica, de manera mixta entre el sector gubernamental y no gubernamental. Tendr\u00e1 a su cargo las tareas espec\u00edficas de: a) Constituirse en espacio de consulta y asesoramiento a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n activa de la socieda d civil en lo concerniente al Programa ; b) Proporcionar e impulsar propuestas que tiendan a mejorar y facilitar los prop\u00f3sitos que desarrolle la autoridad de aplicaci\u00f3n ; c) Participar en la evaluaci\u00f3n y auditor\u00eda social de los avances en la imp lementaci\u00f3n de la presente ley. CAP\u00cdTULO IX TESTEO Y BANCO ART\u00cdCULO 24\u00ba .- Testeo . La autoridad de aplicaci\u00f3n en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Ciencia y T\u00e9cnica, garantizar\u00e1 a trav\u00e9s de los laboratorios p\u00fablicos y universidades provinciales, el testeo cromatogr\u00e1fic o gratuito para la cuantificaci\u00f3n de cannabinoides en los fitopreparados realizados por las personas humanas y jur\u00eddic as autorizadas en el Art\u00edculo 5\u00ba de esta l ey que as\u00ed lo requieran, a fin de lograr un uso seguro e informado del cannabis y sus derivados. Las formulaciones magistrales que se comercialicen en farmacias autorizadas, a los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 146 fines de garantizar el principio de accesibilidad, deber\u00e1n darles toda la informaci\u00f3n disponible a los usuarios. El presente art\u00edculo tiene por objeto proveer informaci\u00f3n a los usuarios de cannabis y no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerarse el principio de accesibilidad. ART\u00cdCULO 25\u00ba .- Banco . La autoridad de aplicaci\u00f3n en conjunto con la sociedad civil y representantes de organismos p\u00fablicos y privados, fomentar\u00e1 la creaci\u00f3n de un \"Banco de Aceite de Cannabis, Semillas y Derivados del Cannabis\" el cual funcionar\u00e1 en el \u00e1mbito del Ministerio de la Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico de la Provincia de Entre R\u00edos que proveer\u00e1 de manera gratuita las semillas a las personas cont empladas en el Art\u00edculo 5 \u00ba de esta ley, para la siembra y cultivo de cannabis. Tendr\u00e1 como directriz la generaci\u00f3n de estad\u00edsticas, y censos con el objetivo de producir informaci\u00f3n para los usuarios y consumidores del cannabis y sus derivados. Promover\u00e1 el acceso a la informaci\u00f3n, como as\u00ed la investigaci\u00f3n m\u00e9dica y cient\u00edfica. CAP\u00cdTULO X DISPOSICIONES FINALES ART\u00cdCULO 26\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n . El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley en un plazo m\u00e1ximo de sesenta (60) d\u00edas a pa rtir de su entrada en vigen cia. ART\u00cdCULO 27\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. MORENO - CASTILLO - CORA - FARF\u00c1N - RAMOS - RUBATTINO - TOLLER - LOGGIO - C\u00c1CERES J. - C\u00c1C ERES R. - CASTRILL\u00d3N - COSSO - GIANO - HUSS - KRAMER - NAVARRO - REBORD - SILVA - ZAVALLO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: De acuerdo con la concepci\u00f3n imperante en materia de derechos h umanos, el derecho a la s alud constituye uno de los derechos fundamentales del ser humano y su protecci\u00f3n integral ha sido objeto de distintos tratados i nternacionales y normas fundamentales. En este sentido, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), teniendo en cuenta a la persona humana en su integralidad, sostiene: \"La salud es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades\". Asimismo, agrega \"El goce del grado m\u00e1ximo de salud que se pueda lograr es uno de los derechos fundamentales de todo ser humano sin distinci\u00f3n de raza, religi\u00f3n, ideolog\u00eda pol\u00edtica o condici\u00f3n econ\u00f3mica o social\". Por otro lado, la Declaraci\u00f3n Universal d e Derechos Humanos prev\u00e9 en su A rt\u00edculo 25 \u00ba, primer p\u00e1rrafo, que \"Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda, la asistencia m \u00e9dica y los servicios sociales necesarios...\". A su turno, el Art\u00edculo 12 \u00ba del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, sostiene \"1. Los Estados Partes en el presente pacto reconocen el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s al to nivel posible de salud f\u00edsica y mental. 2. Entre las medidas que deber\u00e1n adoptar los Estados P artes en el pacto a fin de asegurar la plena efectividad de este derecho, figurar\u00e1n las necesarias para: a) La reducci\u00f3n de la mortinatalidad y de la mortalida d infantil, y el sano desarrollo de los ni\u00f1os; b) El mejoramiento en todos sus aspectos de la higiene del trabajo y el medio ambiente; c) La prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades epid\u00e9micas, end\u00e9micas, profesionales y de otra \u00edndole, y la lucha c ontra ellas; d) La creaci\u00f3n de condiciones que aseguren a todos asistencia m\u00e9dica y servicios m\u00e9dicos en caso de enfermedad\". Asimismo el Art\u00edculo 5 \u00ba de la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Racial, se\u00f1ala \" En conformidad con las obligaciones fundamentales estipuladas en el Art\u00edculo 2 \u00ba de la presente c onvenci\u00f3n, los Estados partes se comprometen a prohibir y eliminar la discriminaci\u00f3n racial en todas sus formas y a garantizar el derecho de toda persona a la i gualdad ante la ley, sin distinci\u00f3n de raza, color y origen nacional o \u00e9tnico, particularmente en el goce de los derechos siguientes: ... e) Los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, en particular:... iv) El derecho a la salud p\u00fablica, la asistencia m\u00e9di ca, la seguridad social y los servicios sociales...\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 147 Finalmente, el Art\u00edculo 24 \u00ba de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, establece \"1. Los Estados Partes reconocen el derecho del ni\u00f1o al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud y a servicios para el tratamiento de las enfermedades y la rehabilitaci\u00f3n de la salud. Los Estados Partes se esforzar\u00e1n por asegurar que ning\u00fan ni\u00f1o sea privado de su derecho al disfrute de esos servicios sanitarios. 2. Los Estados Partes asegurar\u00e1n la plena aplicaci\u00f3n de este derecho y, en particular, adoptar\u00e1n las medidas apropiadas para: a) Reducir la mortalidad infantil y en la ni\u00f1ez; b) Asegurar la prestaci\u00f3n de la asistencia m\u00e9dica y la atenci\u00f3n sanitaria que sean necesarias a todos los ni\u00f1os, haciendo hincapi\u00e9 en el de sarrollo de la atenci\u00f3n primaria de salud; c) Combatir las enfermedades y la malnutrici\u00f3n en el marco de la atenci\u00f3n primaria de la salud mediante, entre otras cosas, la aplicaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda disponible y el suministro de alimentos nutritivos adecuad os y agua potable salubre, teniendo en cuenta los peligros y riesgos de contaminaci\u00f3n del medio ambiente; d) Asegurar atenci\u00f3n sanitaria prenatal y postnatal apropiada a las madres; e) Asegurar que todos los sectores de la sociedad, y en particular los pad res y los ni\u00f1os, conozcan los principios b\u00e1sicos de la salud y la nutrici\u00f3n de los ni\u00f1os, las v entajas de la lactancia materna , la higiene y el saneamiento ambiental y las medidas de prevenci\u00f3n de accidentes, tengan acceso a la educaci\u00f3n pertinente y recib an apoyo en la aplicaci\u00f3n de esos conocimientos; f) Desarrollar la atenci\u00f3n sanitaria preventiva, la orientaci\u00f3n a los padres y la educaci\u00f3n y servicios en materia de planificaci\u00f3n de la familia. 3. Los Estados Partes adoptar\u00e1n todas las medidas eficaces y apropiadas posibles para abolir las pr\u00e1cticas tradicionales que sean perjudiciales para la salud de los ni\u00f1os. 4. Los Estados Partes se comprometen a promover y alentar la cooperaci\u00f3n internacional con miras a lograr progresivamente la plena realizaci\u00f3n d el derecho reconocido en el presente art\u00edculo. A este respecto, se tendr\u00e1n plenamente en cuenta las necesidades de los pa\u00edses en desarrollo\". Dentro de nuestr o ordenamiento, la Carta Magna n acional a partir de la reforma realizada en 1994 incorpor\u00f3 en su A rt\u00edculo 75, Inciso 22 una serie de tratados internacionales sobre derechos humanos que reconocen en forma expl\u00edcita el derecho a la salud, conforme fuera expuesto en forma precedente. Por su parte, la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, en su A rt\u00edculo 19 expresa que \"La Provincia reconoce la salud como derecho humano fundamental, desarrollando pol\u00edticas de atenci\u00f3n primaria. La asistencia sanitaria ser\u00e1 gratuita, universal, igualitaria, integral, adecuada y oportuna. Ser\u00e1 prioritaria la inversi\u00f3n en salud, garantizando el primer nivel de atenci\u00f3n, as\u00ed como la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. Se implementar\u00e1 un seguro provincial de salud para toda la poblaci\u00f3n y una progresiva descentralizaci\u00f3n hospitalaria. El medicamento es un bien social b\u00e1sico. El Estado regula y fiscaliza el circuito de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y consumo de \u00e9stos y de los productos alimenticios, tecnolog\u00eda m\u00e9dica y acredita los servicios en salud. La ley propender\u00e1 a jerarquizar el nivel de atenci\u00f3n hospitalaria de tiempo completo. \". Claramente, el andamiaje legal vigente en el territorio de nuestra Naci\u00f3n, y especialmente nuestra Provincia, concept\u00faa a la salud como un derecho fundamental, \u00edntimamente ligado a la integralidad y la dignidad de la persona humana. En consecuencia, garan tiza a todos sus habitantes el bienestar psicof\u00edsico y el acceso a los sistemas de sa lud en igualdad de condiciones. En este hilo argumental, es importante se\u00f1alar que el 29 de marzo de 2017, se produjo un hecho hist\u00f3rico a nivel nacional, en lo que hace a l reconocimiento de este derecho fundamental. En esa fecha, la Honorable C\u00e1mara de Senadores de la Naci\u00f3n, aprob\u00f3 por unanimidad -58 votos positivos y cero negativos - la Ley Nacional N ro. 27.350 Investigaci\u00f3n M\u00e9dica y Cient\u00edfica del Uso Medicinal de la Pla nta de Cannabis y sus Derivados, que establece un marco regulatorio para la investigaci\u00f3n m\u00e9dica y cient\u00edfica del uso medicinal, terap\u00e9utico y/o paliativo del dolor de la planta de cannabis y sus derivados, garantizando y promoviendo el cuidado integral de la salud. Todas las provincias, con excepci\u00f3n de C\u00f3rdoba, Formosa y la Ciudad aut\u00f3noma de Buenos Aires adhirieron a la misma. En el caso de Entre R\u00edos mediante Ley Provincial N ro. 10.623 donde esta Honorable C\u00e1mara fundament\u00f3 su adhesi\u00f3n en los siguientes t\u00e9rminos que reproducimos y compartimos nuevamente: ....\"El Estado en sus distintos niveles, nacional, provincial y municipal debe tener un rol preponderante como promotor, custodio y garante de la salud p\u00fablica, garantizando a todos sus ciudadanos mayor y mejor calidad de vida. No se trata de tener una postura prohibicionista, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 148 negando lo existente, negando los hechos sociales, negando en lo particular que miles de madres y miles de pacientes en nuestro pa\u00eds usan el cannabis para mejorar su calidad de vida. La legislaci\u00f3n a la cual queremos adherir, es una normativa de salud y para ello siguiendo en orden a lo nacional necesitamos un Estado presente, activo, que apueste a la investigaci\u00f3n, que proporcione todas las herramientas necesarias a los profesionales de salud y cient\u00edficos a los efectos de lograr una alternativa terap\u00e9utica con cannabis medicinal para diferentes patolog\u00edas que no responden a tratamientos convencionales. Hablamos de mejorar la calidad de vida de pacientes que sufren distintas enfermedad es, de que las personas que lo necesiten tengan un acceso en forma legal al acceso de cannabis, que sean acompa\u00f1ados por el sistema de salud, otorg ando este, seguridad y calidad. Jur\u00eddicamente, nuestro pa\u00eds ha suscripto la Convenci\u00f3n \u00danica de Estupefacient es de Naciones Unidas (1963), siendo incorporada al derecho interno argentino en 1963 y que luego de la reforma constitucional de 1994 se considera por encima de las leyes, pero debajo de los tratados de derechos humanos de jerarqu\u00eda constitucional. Esta c onvenci\u00f3n, a pesar de impulsar a los Estados a sancionar como delitos determinadas conductas vinculadas a ciertas sustancias, establece la obligaci\u00f3n de los mismos de desarrollar legislaci\u00f3n y adoptar medidas administrativas en pos de la finalidad \"m\u00e9dica y cient\u00edfica\" que tambi\u00e9n persiguen. En este sentido el A rt\u00edculo 4 \u00ba establece: \"Las partes adoptar\u00e1n todas las medidas legislativas y administrativas que puedan ser necesarias: c)... para limitar exclusivamente la producci\u00f3n, la fabricaci\u00f3n, la exportaci\u00f3n , la importaci\u00f3n, la distribuci\u00f3n, el comercio, el uso y la posesi\u00f3n de estupefacientes a los fines m\u00e9dicos y cient\u00edficos\". Esta disposici\u00f3n no deja lugar a dudas en cuanto a que la utilizaci\u00f3n, posesi\u00f3 n, fabricaci\u00f3n, producci\u00f3n, etc\u00e9tera, de estupefacient es, se encuentra autorizada con dos finalidades claramente diferenciadas: una m\u00e9dic a y otra cient\u00edfica. As\u00ed, la L ey Nro. 23.737 de Estupefacientes, principalmente de car\u00e1cter penal, enumera como delitos distintas conductas vinculadas a ciertas sustancias, entre las que se encuentra la planta de cannabis, sus resinas, aceites y semillas, como el tetrahidrocannabinol y sus variantes. De acuerdo a esta ley, una madre que cultiva y usa cannabis podr\u00eda recibir una pena de cuatro a quince a\u00f1os de prisi\u00f3n. Luego, si esa madre se junta con otras para cultivar cannabis y extraer su aceite a fin de bajar la cantidad de convulsiones de su hijo, quedar\u00e1 enmarcada en la figura de asociaci\u00f3n il\u00edcita. La ambig\u00fcedad normativa que se presenta en el ordenamiento jur\u00eddico naci onal entre normas que garantizan el derecho a la salud y el acceso a medicamentos, y otras que obstaculizan el ejercicio de tal derecho, ha generado un enorme vac\u00edo respecto de la legalidad o no del uso medicinal del cannabis, a la vez que coloc\u00f3 en un lim bo jur\u00eddico -administrativo a miles de personas que necesitan acceder a esta sustancia para ejercer su derecho a la salud y no cuentan con las herramientas legales o administrativas para hacerlo.\".... (Lic enciada Miriam Lambert. Diputada provincial). Sin pe rjuicio de esta rese\u00f1a normativa, lo cierto es que el Gobierno nacional, desde la efectiva entrada en vigencia de la L ey Nacional N ro. 27.350 hasta mediados del a\u00f1o en curso, nada ha avanzado en pos de garantizar el acceso al aceite y dem\u00e1s derivados del c annabis para uso medicinal, no cumpli\u00e9ndose hasta la fecha con los objetivos fijados en el Art\u00edculo 3 \u00ba de la ley. Por otra parte, la reglamentaci\u00f3n vigente s\u00f3lo autoriza exclusivamente la provisi\u00f3n gratuita del aceite de cannabis \"Charlotte's Web\" por impo rtaci\u00f3n y \u00fanicamente para tratar la epilepsia refractaria, dejando de lado centenares de patolog\u00edas tratables con l os componentes de la planta de c annabis y derivados, creando una verdadera desigualdad ante la ley y un constante e incesante reclamo de la p oblaci\u00f3n de usuarios medicinales que deben recurrir o bien al mercado clandestino -reforz \u00e1ndolo en su crecimiento - por el cual sufren todas clases de abusos en los precios, calidad y condiciones de acceso, o bien a engorrosos tr\u00e1mites de amparos de Salud, los cuales hasta el momento no han sido resueltos de fondo por la Corte Suprema de Justicia de la Na ci\u00f3n. En virtud del incesante reclamo social por una reglamentaci\u00f3n de la normativa nacional que permita libremente el autocultivo de cannabis y sus derivad os con fines terap\u00e9uticos, medicinales y/o paliativos del dolor, como el reconocimiento de un amplio abanico de condiciones de salud, las cuales sufren sin respuesta alguna por parte del actual \"Programa Nacional para el Estudio y la Investigaci\u00f3n del Uso Medicinal de la P lanta de Cannabis y sus Derivados \". Se ha producido en el \u00e1mbito de m\u00faltiples municipios de todo el territorio del pa\u00eds la sanci\u00f3n de ordenanzas municipales que por propia voluntad pol\u00edtica y a impulso de las ONG y asociaciones civiles loc ales, permiten y habilitan el cultivo de cannabis con fines medicinales y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 149 cient\u00edficos. En este sentido han declarado de inter\u00e9s el cannabis con fines terap\u00e9uticos los partidos bonaerenses de Rivadavia, Castelli, Coronel Rosales, General La Madrid, San Vice nte, Tornquist, Berazategui, Varela, Lomas de Zamora y Hurlingham. En el mismo orden han presentado o presentar\u00e1n los municipios de La Plata, Ituzaing\u00f3, Avellaneda, Mor\u00f3n, 3 de Febrero y San Marcos. Por su parte los municipios de Viedma y San Antonio Oeste (R\u00edo Negro) aprobaron el autocultivo con fines terap\u00e9uticos siendo este \u00faltimo el primero en el pa\u00eds en otorgar los permisos m\u00e9dicos para autocultivo con fines medicinales y terap\u00e9uticos, a los cuales debemos sumar el recientemente aprobado proyecto de or denanza de la ciudad de Santa Fe. Por su parte, a nivel provincial, este avance legislativo tuvo eco en las provincias de Jujuy, Mendoza, Corrientes, Neuqu\u00e9n, Chaco, Chubut, San Juan, Tierra del Fuego que han presentado todas proyectos en sus parlamentos, y la m\u00e1s reciente p rovincia vecina de Santa Fe, proyecto que al d\u00eda de hoy ya cuenta con aprobaci\u00f3n de la C\u00e1mara baj a de su Legislatura provincial. Por \u00faltimo, a nivel nacional, los reclamos y sugerencias de la poblaci\u00f3n de pacientes y de decenas de organi zaciones no gubernamentales, como asimismo de centros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos, cient\u00edficos y acad\u00e9micos de variadas ciencias naturales y sociales fueron atendidos y el Ministerio de Salud emiti\u00f3 una resoluci\u00f3n proponiendo una reglamentaci\u00f3n m\u00e1s amplia de la Ley nacional (p ropuesta de reglamentaci\u00f3n MSAL 2020) , que definitivamente conlleve la autorizaci\u00f3n estatal al autocultivo, un flexible y amplio reconocimiento de patolog\u00edas tratables con cannabis y sus derivados, la inclusi\u00f3n de todos los sectores aca d\u00e9micos y cient\u00edficos tanto p\u00fablicos como privados en el avance del desarrollo investigativo y medicinal, retirando la exclusividad de origen al CONICET e INTA como \u00fanicos entes autorizados por ley para el cultivo de cannabis, su investigaci\u00f3n y producci\u00f3n . Ante este panorama nacional, provincial, municipal y social en todo su conjunto, surge la imperiosa necesidad en nuestra provincia de contar con un marco regulatorio amplio, que satisfaga las exigencias y demandas de la comunidad de manera efectiva, inte gral y sin cortapisas, atentos a que la prohibici\u00f3n y restricci\u00f3n del acceso al cannabis por parte del Estado y sus agencias es una clara violaci\u00f3n de derechos humanos b\u00e1sicos y fundamentales, que por nuestra funci\u00f3n de legisladores del esp \u00edritu de la Cons tituci\u00f3n provincial que juramos reglamentar, nos lo exigen sin soluci\u00f3n de continuidad. En este entendimiento, el Estado debe apoyar, acompa\u00f1ar y asegurarle al ciudadano el acceso a su medicina, e incluso remover todo obst\u00e1culo entre su salud y la burocrac ia propia estatal. Es por estas condiciones que dicho marco regulatorio debe nacer de la idea de que las personas usuarias de cannabis con fines m\u00e9dicos se encuentran en una situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad, siendo que se ven afectadas por una patolog\u00eda de salud, la falta de informaci\u00f3n confiable, derivados de cannabis de dudosa procedencia y por la criminalizaci\u00f3n por parte del Estado. El objeto de esta ley debe ser siempre y en \u00faltimo t\u00e9rmino garantizar el acceso a la salud de todas las personas consum idoras de cannabis con fines m\u00e9dicos, terap\u00e9uticos y/o paliativos del dolor. A su vez, debe contar con la participaci\u00f3n activa de la ciudadan\u00eda, la cual debe tene r su voz ineludiblemente en el c onsejo consultivo h onorario a crearse. El marco regulatorio de be contar con un amplio programa de acci\u00f3n pol\u00edtica donde se busque garantizar la integraci\u00f3n de todos los sectores acad\u00e9micos y cient\u00edficos de la Provincia, p\u00fablicos o privados, desde universidades p\u00fablicas hasta ONG destinadas al estudio y an\u00e1lisis de lo s beneficios m\u00e9dicos y cient\u00edficos de esta planta. El programa de acci\u00f3n debe prever una autoridad de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud el cual debe coordinar sus pol\u00edticas p\u00fablicas con los dem\u00e1s ministerios gubernamentales atento a la variad a gama de posibilidades que se despliegan en una sociedad en contacto continuo con el cannabis y sus derivados. Desde cultivos estatales para abastecimiento de cannabis medicinal, como autorizaci\u00f3n a farmacias para la producci\u00f3n y venta de formulaciones ma gistrales en clara sinton\u00eda con la pol \u00edtica sanitaria que propone el Gobierno nacional, debemos contar con una ley de vanguardia en la materia que movilice y ponga en marcha nuestros laboratorios p\u00fablicos, la vinculaci\u00f3n tan necesaria con la red de farmaci as y la coordinaci\u00f3n con los organismos de ciencia y t\u00e9cnica de toda la provincia. El programa de acci\u00f3n tambi\u00e9n debe prever todo lo conducente a brindar informaci\u00f3n al usuario medicinal de cannabis, sea mediante difusi\u00f3n de sus beneficios, mediante la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 150 elaboraci\u00f3n de manuales de buenas pr \u00e1cticas de cultivo, como cualquier campa\u00f1a informativa que la comunidad especializada en la materia impulse. Es requisito ineludible para la puesta en funcionamiento de este nuevo paradigma sanitario la inclusi\u00f3n en las cua drillas acad\u00e9micas de las materias curriculares relacionadas al cultivo, propiedades medicinales, y sistema humano endocannabinoide, sea como carreras de grado, materias de grado, posgrados como seminarios y cursos en espec\u00edfico tanto para profesionales de la salud, como para cualquier interesado en aprender y especializarse sobre asuntos determinados de toda la fase de producci\u00f3n y consumo. El cambio de paradigma, que se avecina tanto a nivel mundial, como nacional y local, exige que el personal del Estado se capacite en todas sus \u00e1reas, desde Seguridad hasta Educaci\u00f3n, siendo indispensable la implementaci\u00f3n de capacitaciones continuas referidas a la realidad del autocultivo dom\u00e9stico de cannabis con fines terap\u00e9uticos, medicinales o paliativos del dolor, a lejando esta pr\u00e1ctica de la cl\u00e1sica mirada prohibicionista, para desarrollar paulatinamente en la comunidad entrerriana una conciencia colectiva de pol\u00edtica de reducci\u00f3n de da\u00f1os y de derechos humanos. Con la presencia de todos elementos esenciales, el Est ado debe erigir como m\u00e1xima el acceso seguro al cannabis con fines medicinales, terap\u00e9uticos o paliativo del dolor, asegurando en primer t\u00e9rmino mediante la permisi\u00f3n del autocultivo, con la sola presentaci\u00f3n de una recomendaci\u00f3n m\u00e9dica que acredite la nec esidad de tratamiento a base de cannabis y sus derivados, y la posterior inscripci\u00f3n en el Registro Pr ovincial de Cultivadores y U suarios, el cual respetar\u00e1 obligatoriamente los datos personales que obren en su n\u00f3mina de inscriptos. El acceso al cannabis d ebe ser sin limitaciones burocr\u00e1ticas que redunden en perjuicio de las necesidades de los pacientes. Esto \u00faltimo tambi\u00e9n se logra garantizando e impulsando la agrupaci\u00f3n colectiva y solidaria mediante la figura del cultivador solidario y el cultivo en red, haciendo efectivas las pol\u00edticas de empoderamiento civil y soberan\u00eda ciudadana. Por su parte, para los ciudadanos que no puedan o no tengan las herramientas para su propio abastecimiento, se prev\u00e9 la adquisici\u00f3n de formulaciones magistrales en farmac ias a utorizadas en un registro. As\u00ed, la figura de Estado en este nuevo paradigma imperante es una figura de acompa\u00f1amiento, y garante de que la venta de productos a base de cannabis por parte de farmacias consten con niveles de calidad y control, como asimismo que informen debidamente al paciente de todos los componentes del producto. En este mismo camino, y haci\u00e9ndonos eco de los reclamos sociales, el Estado brindar\u00e1 control de calidad a los aceites y fitopreparados caseros de manera gratuita y voluntaria a qui enes se encuentren inscriptos en el Programa y demande n dicho testeo voluntariamente. Por todo lo expuesto, es que solicito a mis pares, el acompa\u00f1amiento en la presente iniciativa, la cual se vislumbra como el \u00fanico remedio para cumplir fielmente una pol\u00ed tica humanitaria y realista, a la altura de las circunstancias para garantizar el derecho a la salud como derecho humano fundamental. Por su parte, combatir el peligroso mercado clandestino que nace exclusivamente de la burocracia y ausencia estatal en enf rentar de modo elocuente la demanda social de miles de personas que desde a\u00f1os buscan una soluci\u00f3n, siendo hasta el momento excluidos del sistema de salud, criminalizados y marginalizados. Es el momento de tener un marco legal provincial de avanzada que je rarquice la calidad de vida de los y las entrerrianas . Silvia del C. Moreno - Vanesa A. Castillo - Stefan\u00eda Cora - Mariana Farf\u00e1n - Carina M. Ramos - Ver\u00f3nica P. Rubattino - Mar\u00eda del C. Toller - N\u00e9stor D. Loggio - Jos\u00e9 O. C\u00e1ceres - Reinaldo J. C\u00e1ceres - Sergio D. Castrill\u00f3n - Juan P. Cosso - \u00c1ngel F. Giano - Juan M. Huss - Jos\u00e9 M. Kramer - Juan R. Navarro - Mariano P. Rebord - Leonardo J. Silva - Gustavo M. Zavallo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 151 6.6.1 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 24.790) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PR OVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su profunda preocupaci\u00f3n y repudio frente a la intenci\u00f3n del Gobierno de Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte de mantener presencia militar permanente en las Islas Malvinas, que ilegal e ileg\u00edtimamente ocupa, y de incrementar su arsenal nuclear, expresada en la Revisi\u00f3n Integrada de Seguridad, Defensa, Desarrollo y Pol\u00edtica Exterior presentada el d\u00eda 16 de marzo de 2021 por su primer ministro Boris Johnson ante la C\u00e1mara de los Comunes, contrariando las resolucione s de la Asamblea General de las Naciones Unidas que instan a la soluci\u00f3n pac\u00edfica de la disputa de soberan\u00eda entre la Rep\u00fablica Argentina y el Reino Unido, y los prop\u00f3sitos y principios relativos a la paz y seguridad internacionales consagrados en la Carta de las Naciones Unidas. SOLANAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de declaraci\u00f3n tiene por objeto manifestar profunda preocupaci\u00f3n y repudio por parte de esta C\u00e1mara frente a la Revisi\u00f3n Integrada de Seguridad, Defensa, Desarrollo y Po l\u00edtica Exterior de Reino Unido, mediante la cual se establece el objetivo de mantener presencia militar permanente en las Islas Malvinas e incrementar su potencial b\u00e9lico nuclear, la cual fuera presentada por su primer ministro Boris Johnson ante la C\u00e1mara de los Comunes el 16 de marzo de 2021. En contra de cualquier posibilidad de mantener un conflicto armado respecto de la cuesti\u00f3n de soberan\u00eda sobre las Islas, y con el objetivo de propiciar la descolonizaci\u00f3n, la Asamblea General de las Nacione s Unidas, mediante Resoluci\u00f3n Nro. 2.065 (XX), ha expresado que: \"1. Invita a los Gobiernos de la Argentina y del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte a proseguir sin demora las negociaciones recomendadas por el Comit\u00e9 Especial encargado de examinar la si tuaci\u00f3n con respecto a la aplicaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n sobre la concesi\u00f3n de la independencia a los pa\u00edses y pueblos coloniales a fin de encontrar una soluci\u00f3n pac\u00edfica al problema, teniendo debidamente en cuenta las disposiciones y los objetivos de la Car ta de las Naciones Unidas y de la Resoluci\u00f3n Nro. 1.514 (XV) de la Asamblea General, as\u00ed como los intereses de la poblaci\u00f3n de las Islas Malvinas...\". En su Resoluci\u00f3n N ro. 3.160 (XXVIII) establece que: \"...2. Declara la necesidad de que se aceleren las negoci aciones previstas en la Resoluci\u00f3n 2.065 (XX) de la Asamblea General entre los Gobiernos de la Argentina y del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte para arribar a una soluci\u00f3n pac\u00edfica de la disputa de soberan\u00eda existente entre ambos sobre las I slas Malvinas...; 3. Insta en consecuencia a los Gobiernos de la Argentina y del Reino Unido a que, de acuerdo con las prescripciones de las resoluciones pertinentes de la Asamblea General, prosigan sin demora las negociaciones para poner t\u00e9rmino a la situac i\u00f3n colonial...\" . La Resoluci\u00f3n N ro. 31/49 veda la posibilidad de sostener una base militar en la zona en cuanto \"Insta a las dos partes a que se abstengan de adoptar decisiones que entra\u00f1en la introducci\u00f3n de modificaciones unilaterales en la situaci\u00f3n mien tras las Islas est\u00e1n atravesando por el proceso recomendado en las resoluciones arriba mencionadas\" [2 .065 (XX) y N ro. 3.160 (XXVIII)]. La actitud del Reino Unido contradice el prop\u00f3sito de mantener la paz consagrado en la Carta de Naciones Unidas, cuyo A rt\u00edculo 1 \u00ba reza: \"Los prop\u00f3sitos de las Naciones Unidas son: 1. Mantener la paz y la seguridad internacionales, y con tal fin: tomar medidas colectivas eficaces para prevenir y eliminar amenazas a la paz, y para suprimir actos de agresi\u00f3n u otros quebrantam ientos de la paz; y lograr por medios pac\u00edficos, y de conformidad con los principios ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 152 de la justicia y del derecho internacional, el ajuste o arreglo de controversias o situaciones internacionales susceptibles de conducir a quebrantamientos de la paz...\". Asimismo, el A rt\u00edculo 2 \u00ba del mencionado instrumento establece los principios a los cuales deber\u00e1n ajustarse los pa\u00edses miembros para alcanzar los prop\u00f3sitos antes se\u00f1alados, entre los que cabe mencionar: \"...3. Los Miembros de la Organizaci\u00f3n arreglar\u00e1n sus con troversias internacionales por medios pac\u00edficos de tal manera que no se pongan en peligro ni la paz y la seguridad internacionales ni la justicia. 4. Los Miembros de la Organizaci\u00f3n, en sus relaciones internacionales, se abstendr\u00e1n de recurrir a la amenaza o al uso de la fuerza contra la integridad territorial o la independencia pol\u00edtica de cualquier Estado, o en cualquier otra forma incompatible con los Prop\u00f3sitos de las Naciones Unidas...\". Cabe poner de resalto la especial responsabilidad que cabe al Reino Unido en la materia dado que integra como miembro permanente el Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas, \u00f3rgano al cual el Art\u00edculo 24 \u00ba de la mencionada carta confiere \"la responsabilidad primordial de mantener la paz y la seguridad internacionales\". Por otra parte, la intenci\u00f3n de incrementar su arsenal nuclear va en contra de los compromisos internacionales asumidos para limitar la carrera armament\u00edstica nuclear. Las declaraciones del Gobierno brit\u00e1nico respecto de las Islas Malvinas y su objetivo de disuadir y defenderlas de amenazas estatales y no estatales manteniendo su presencia militar pone en evidencia la deliberada actitud de ir en contra de los objetivos de paz que proclama la comunidad internacional y de mantener su dominio ileg\u00edtimo a parti r de una inveterada perspectiva colonialista y belicista. Durante los gobiernos de N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner se reforz\u00f3 el reclamo diplom\u00e1tico ante los organismos internacionales respecto de la cuesti\u00f3n Malvinas, pero el Gobierno de Reino Unido se ha negado invariablemente al di\u00e1logo. En su discurso de asunci\u00f3n, el 25 de mayo de 2003, el presidente N\u00e9stor Kirchner declaraba: \"Venimos desde el sur de la Patria, de la tierra de la cultura malvinera y de los hielos continentales y sosten dremos inclaudicablemente nuestro reclamo de soberan\u00eda sobre las Islas Malvinas \". Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner asum\u00eda la Presidencia el 10 de diciembre del a\u00f1o 2007, y en su discurso expresaba: \"Quiero tambi\u00e9n reafirmar una vez m\u00e1s nuestro reclamo irrenu nciable e indeclinable a la soberan\u00eda sobre las Islas Malvinas, y llamamos al pa\u00eds ocupante, que luce como adelantado y respetuoso en todos los foros internacionales, a reconocer que existe una situaci\u00f3n de neocolonialismo, por lo que es preciso cumplir co n todos los mandatos de las Naciones Unidas\". En el mismo sentido, el presidente Alberto Fern\u00e1ndez manifestaba en su discurso del 10 de diciembre del a\u00f1o 2019: \"Reafirmamos nuestro m\u00e1s firme compromiso con el cumplimiento de la cl\u00e1usula transitoria primera de la Constituci\u00f3n nacional, y trabajaremos incansablemente para potenciar el leg\u00edtimo e imprescriptible reclamo por la soberan\u00eda por las Islas Malvinas, Georgia del Sur y S\u00e1ndwich del Sur y los espacios mar\u00edtimos e insulares correspondientes. Lo haremos sabiendo que nos acompa\u00f1an los pueblos de Am\u00e9rica Latina y el mundo y convencidos que el \u00fanico camino posible es el de la paz y la diplomacia. Honraremos la memoria de quienes cayeron en la lucha por la soberan\u00eda. Lo haremos trabajando por la resoluci\u00f3n pa c\u00edfica del diferendo y sobre la base del di\u00e1logo que propone la Resoluci\u00f3n 2 .065, de las Naciones Unidas. No hay m\u00e1s lugar para colonialismos en el siglo XXI\". Sostengo que las cuestiones vinculadas a la s oberan\u00eda nacional interesan especialmente a las pro vincias, y que existiendo instrumentos institucionales id\u00f3neos para coadyuvar a la defensa del inter\u00e9s nacional a trav\u00e9s de sus declaraciones, considero que este Cuerpo no debe mantenerse ajeno a esta materia, que le ata\u00f1e adem\u00e1s por razones hist\u00f3ricas y sociales, las cuales se remontan al a\u00f1o 1833 con la haza\u00f1a de Antonio Rivero, el Gaucho Rivero, y llegan hasta el sacrificio heroico de los combatientes de Malvinas en 1982, entre los que contamos a nuestros comprovincianos. Reivindiquemos una vez m\u00e1s la ge sta de nuestros h\u00e9roes repudiando la actitud provocadora, amenazadora, colonialista e imperialista del Gobierno brit\u00e1nico, con la firme convicci\u00f3n de que la \u00fanica v\u00eda para la soluci\u00f3n del conflicto es la pac\u00edfica. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 153 Por lo expuesto solicito a esta Honorable C\u00e1mara la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Julio R. Solanas 7 HOMENAJES SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Corresponde el turno de los homenajes. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Navarro. 8 CUARTO INTERMEDIO SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente: sol icito que pasemos a un cuarto intermedio para que se pueda organizar el mismo. SR. PRESIDENTE (Giano) - Pasamos a un c uarto intermedio. -Son las 11.15. 9 REANUDACI \u00d3N D E LA SESI\u00d3N -A las 11.3 6, dice el: SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Damos por concluido el c uarto intermedio y continuamos con los homenajes. -A Fabi\u00e1n Valenzuela -A Fabi\u00e1n Murilla -45\u00ba aniversario del golpe de Estado de 1976 SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Sara Foletto. SRA. FOLETTO - Se\u00f1or Presidente, colegas: ho y me toca rendir, con mucha tristeza, homenaje al intendente Fabi\u00e1n Valenzuela, de la ciudad de Bovril, que en el pasado 28 de febrero falleci\u00f3 a ra\u00edz del COVID -19. Para m\u00ed es muy dif\u00edcil poder despedir un amigo, porque la verdad, que con Fabi\u00e1n Valenzuela , saben que entre Bovril y Alcaraz hay 18 kil\u00f3metros de distancia, entonces nos un\u00eda una gran amistad no solamente por la cercan\u00eda de nuestros pueblos sino por la militancia que ven\u00edamos realizando desde que \u00e9ramos unos adolescentes. Todo un pueblo est\u00e1 ll orando todav\u00eda al Intendente, igual que el partido radical en el cual Fabi\u00e1n siempre ocup\u00f3 cargos dentro del departamental y dentro del C omit\u00e9 provincial. Fabi\u00e1n adem\u00e1s fue dos veces concejal, fue secretario general de gobierno durante 8 a\u00f1os y este \u00faltimo a\u00f1o pudo, por lo menos por un a\u00f1o, ser intendente de su amada Bovril. As\u00ed que mi m\u00e1s sentido homenaje a mi amigo de la pol\u00edtica y de la vida, porque con Fabi\u00e1n era muy amiga. Quiero expresar y mandarle a la distancia un abrazo enorme a toda su familia por que \u00e9l era un tipo muy familiero, muy amiguero, era muy responsable de la vida democr\u00e1tica y adem \u00e1s era un hombre muy solidario. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Gracia Jaroslavsky. SRA. JAROSLAVSKY - Se\u00f1or Presidente: en esta oportunidad quiero recordar al exintendente de Ibicuy Fabi\u00e1n Murilla, quien falleci\u00f3 en un accidente automovil\u00edstico hace poco tiempo. Me parece que hombres como Fabi\u00e1n Murilla merecen el reconocimiento de todos los cuerpos institucionales porque era un h ombre que defend\u00eda e l pueblo y defend\u00eda a la gente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 154 Hablar de Fabi\u00e1n Murilla es hablar de un hombre que era, de alguna manera, un outsider de la pol\u00edtica; era una persona que simplemente trabajaba por la gente, ten\u00eda un compromiso solidario enorme con su p ueblo, era radical, profundamente radical, pero era un tipo que no se doblegaba ante nada, nada lo encarrilaba o lo encorsetaba, era un tipo que ten\u00eda una libertad absoluta de conciencia y as\u00ed vivi\u00f3 siempre. De manera que me parece que homenajear la determ inaci\u00f3n, homenajear la valent\u00eda en la acci\u00f3n de gobierno, homenajear el hecho de poder andar, a veces solo, haciendo las cosas de su pueblo, significa reconocer el trabajo de servicio que todo hombre pol\u00edtico tiene que realizar por su gente y por su pueblo . As\u00ed que fundamentalmente eso, reconocer en Fabi\u00e1n Murilla y homenajear a Fabi\u00e1n Murilla por su trabajo solidario y por su vocaci\u00f3n de servicio que tantas veces escasea en la pol\u00edtica y que cuando pasa es digna de menci\u00f3n y de reconocimiento. Nada m\u00e1s y e spero que el camino que le toca de vuelta a casa sea leve, agradable y encuentre la paz que todos necesitamos cuando terminamos nuestros d\u00edas en esta vida y en esta tierra. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado N\u00e9stor Loggio. SR. LO GGIO - Se\u00f1or Presidente: el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 24 de marzo se van a cumplir 45 a\u00f1os de la noche m\u00e1s tr\u00e1gica de la Rep\u00fablica Argentina, 45 a\u00f1os del golpe de Estado civicomilitar. Nuestro pa\u00eds hab\u00eda tenido antecedentes. En 1930 el presidente Hip\u00f3lito Yrigoyen elegido por mayor\u00edas populares fue destituido por un golpe tambi\u00e9n, incruento, es verdad, pero un golpe militar. Paradoja de la historia, se\u00f1or Presidente, el golpe fue en septiembre y en abril de ese a\u00f1o el presidente Yrigoyen inaugur\u00f3 las comunicaciones telef\u00f3nicas con el Gobierno de Estados Unidos, con la Rep\u00fablica de Estados Unidos y en el di\u00e1logo que tuvo con el Presidente, dej\u00f3 una frase para la historia pol\u00edtica de la Argentina y de la humanidad, dijo al cierre de la alocuci\u00f3n, que los hombres son s agrados para los hombres y los pueblos son sagrados para los pueblos. Lamentablemente esta historia se repiti\u00f3 en la Argentina, en el 55 con el cruento golpe de Estado contra el general Per\u00f3n, que fue antecedido por la barbarie de los bombardeos en Plaza d e Mayo que dej\u00f3 centenares de muertos; el golpe del 66 contra ese hombre de bien que fue Arturo Umberto Illia, que era bochornosamente criticado por los medios hegem\u00f3nicos de entonces y lo acusaban de ser una tortuga, sin embargo fue un gran presidente de nuestra patria. Pero el golpe del 76 no tiene nada que ver con los anteriores, porque ese golpe del 76 fue planificado no solo por los sectores dominantes de la Rep\u00fablica Argentina, sino por el imperio. Ese golpe vino a poner fin a un modelo de acumulaci\u00f3n econ\u00f3mica, al desarrollo industrial y a la diversificaci\u00f3n productiva. En 1974, se\u00f1or Presidente, la Rep\u00fablica Argentina reparti\u00f3 su Producto Bruto en un 50 por ciento para los due\u00f1os del capital y un 50 por ciento para el mundo del trabajo. En el a\u00f1o 74 la Argentina tuvo su m\u00e1s bajo \u00edndice de pobreza en la historia, en el a\u00f1o 74 Argentina tuvo el menor \u00edndice de desocupaci\u00f3n de la historia y eso ten\u00eda que ver con un modelo de pa\u00eds que se hab\u00eda gestado en la posguerra y que, por supuesto, ten\u00eda relaci\u00f3n co n lo que pasaba en el mundo. El capitalismo tuvo su etapa m\u00e1s brillante, desde mi perspectiva, a partir de la Segunda Guerra Mundial y hasta la crisis del petr\u00f3leo en 1973. El imperio hab\u00eda impulsado el golpe de Estado en Brasil en 1964, en Chile en 1973, en Uruguay en 1972; y esos fueron los antecedentes que lograron construir el golpe del 24 de marzo de 1976. Se llev\u00f3 la vida de los mejores, se llev\u00f3 la vida de 30.000 argentinos que luchaban por un pa\u00eds mejor. Se utiliz\u00f3 como argumento que hab\u00eda sectores que estaban insurrectos, es verdad, hab\u00eda agrupaciones pol\u00edticas que estaban por fuera del sistema democr\u00e1tico, que hab\u00edan equivocado su forma de lucha, que hab\u00edan iniciado su acci\u00f3n pol\u00edtica y militar en la d\u00e9cada del 60 contra las dictaduras. Pero la dem ocracia se cura con m\u00e1s democracia. El gobierno de Italia combati\u00f3 a las Brigadas Rojas con la Constituci\u00f3n en la mano y se hizo muy famosa en el mundo entero una frase del general Dalla Chiesa, comandante en jefe de los carabineros italianos, cuando le pi dieron autorizaci\u00f3n para torturar a los detenidos de Brigadas Rojas para sacarle informaci\u00f3n cuando lo ten\u00edan secuestrado a Aldo Moro, el l\u00edder pol\u00edtico m\u00e1s importante de Italia en aquellos a\u00f1os; y el general Dalla Chiesa contest\u00f3: Italia se puede dar el l ujo de perder a Aldo Moro, pero no se puede dar el lujo de implantar la tortura. En ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 155 nuestro pa\u00eds se tortur\u00f3, en nuestro pa\u00eds se asesin\u00f3, en nuestro pa\u00eds se secuestr\u00f3, en nuestro pa\u00eds se robaron beb\u00e9s. Quiso el pueblo argentino y su lucha recuperar la democ racia en 1983. Quedar\u00e1 para la historia como la conquista m\u00e1s importante del presidente Ra\u00fal Alfons\u00edn haber puesto en el banquillo de los acusados, por primera vez en la historia de la Argentina, a los responsables del genocidio. Mi respeto a ese valiente presidente. Ese mensaje que el presidente Alfons\u00edn le dio a la Argentina y al mundo va a permitir que nunca m\u00e1s haya dictaduras en nuestro territorio. Se\u00f1or Presidente: para terminar voy a repetir lo que repito hace 40 a\u00f1os los 24 de marzo: 30.000 compa\u00f1er os desaparecidos presentes, ahora y siempre. SR. PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, de esta manera quedan rendidos los homenajes propuestos por los se\u00f1ores diputados y las se\u00f1oras diputadas. 10 MINISTRA DE SALUD DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , LICENCIADA SONIA VEL\u00c1ZQUEZ. CONVOCATORIA AL RECINTO Consideraci\u00f3n. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24.754) SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Seg\u00fan lo establecido en el Art\u00edculo 120 \u00ba del Reglamento, corresponde considerar el proyecto de resoluci\u00f3n por el cual se convoca a la se\u00f1ora Ministra de Salud, licenciada Sonia Vel\u00e1zquez, para que asista al recinto de esta C\u00e1mara con el objeto de que informe y explique respecto al plan de vacunaci\u00f3n llevado adelante contra el COVID -19 en la provincia de Entre R\u00edos (Expte. Nr o. 24.754). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6.5.51 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Giano) - Procedemos a continuaci\u00f3n a votar el proyecto de resoluci\u00f3n. Se requiere un tercio de los votos de los miembros presentes, de acuerdo al A rt\u00edculo 116 de la Constituci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 2 \u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. * Texto sancionado remitirse al punto 6.5.51 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente: dada esta convocatoria a la se\u00f1ora Ministra para poder darnos informaci\u00f3n con respecto a su cartera, a la marcha de la misma, a la marcha de la vacunaci\u00f3 n, debo decir que la Ministra se ha puesto a disposici\u00f3n, no solamente ahora, sino anteriormente no bien tuvo la informaci\u00f3n de que hab\u00eda intenciones de invitarla a concurrir a la C\u00e1mara de Diputados para de alguna manera poder informarnos a nosotros de la marcha de su cartera, y espec\u00edficamente sobre la vacunaci\u00f3n en la provincia de Entre R\u00edos. Entonces, tenemos que ponerle fecha a esta convocatoria, la Ministra se puso a disposici\u00f3n para venir lo m\u00e1s r\u00e1pido posible; lamentablemente, el viernes tiene que e star en una reuni\u00f3n del Consejo de Salud, donde estar\u00e1n todos los ministros de Salud de las distintas provincias reunidos con la Ministra de Salud nacional viendo todo este tema de la segunda ola, para poder ir viendo las distintas alternativas que se van presentando con el tema de la pandemia. Como lo quiere hacer r\u00e1pidamente y luego se le puede complicar, supuestamente, porque el lunes tiene que seguir con lo que es la entrega de vacunas, se ha puesto a disposici\u00f3n para concurrir el s\u00e1bado a las 9 de la m a\u00f1ana y de ser necesario, si no se concluye el mismo, tambi\u00e9n hacerlo el domingo a la misma hora. As\u00ed que voy a proponer que se vote y se d\u00e9 por aceptado que pueda concurrir la Ministra esos d\u00edas y en ese horario. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 156 SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro en el sentido de que la se\u00f1ora Ministra concurra a brindar el informe y explicar respecto al plan de vacunaci\u00f3n contra el COVID -19 el d\u00eda s\u00e1bado a las 9 y, de ser necesario, el d\u00eda domingo tambi\u00e9n a las 9. Qu ienes est\u00e9n por la afirmati va, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - As\u00ed se comunicar\u00e1 inmediatamente. 11 PROYECTO S DE LEY, DE DECLARACI\u00d3N Y DE RESOLUCI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte s. Nro 24.789 ) SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente: mociono el tratamiento sobre tablas de los proyectos de ley en los expedientes 24.708, proyectos de ley en los expedientes 24.768 y 24.789 se traten con preferencia en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, con o sin dictamen de comisi\u00f3n. Por \u00faltimo, mociono el tratamiento sobre tablas y oportunamente su votaci\u00f3n en conjunto de los proyectos de declaraci\u00f3n en los como asimismo de los proyectos de resoluci\u00f3n en los expedientes 24.716 y 24.766, tal como hemos consensuado en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n de trat amiento sobre tablas formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n de trat amiento preferencial formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se proceder\u00e1 en consecuencia. 12 FUNDACI\u00d3N DEL INSTITUTO AUT\u00c1RQUICO PROVI NCIAL DEL SEGURO DE ENTRE R\u00cdOS. CONSTITUCI\u00d3N Nro. 24.708 ) SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Corresponde considerar los proyectos para los que se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que faculta al Instituto Aut\u00e1rquico Provincial del Seguro de Entre R\u00edos a la constituci\u00f3n de una fundaci\u00f3n conforme al C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, la que llevar\u00e1 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 157 un nombre que la identifique con e l ente fundador y tendr\u00e1 capacidad para actuar como persona jur\u00eddica (Expte. Nro. 24.708). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6. 4.10 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Ramos . SRA. RAMOS - Se\u00f1or Presidente: este proyecto de ley que viene en revisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Senadores, pretende facultar al Instituto Aut\u00e1rquico Provincial del Seguro de la Provincia de Entre R\u00edos a la constituci\u00f3n de una fundaci\u00f3n con el fin de brindar u n marco legal adecuado a las actividades altruistas que ejecuta, conforme a los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 193 \u00ba y concordantes del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n. El Instituto Aut\u00e1rquico Provincial del Seguro es una empresa estatal creada en el a\u00f1o 1949 por la Ley Nro. 3.601, que tiene como objeto la participaci\u00f3n en diversos ramos del mercado asegurador, encontr\u00e1ndose debidamente autorizada a tal efecto por la Superintendencia de Seguros de la Naci\u00f3n, por la Superintendencia de Riesgos de Trab ajo y dem\u00e1s \u00f3rganos de control. Con el tiempo se fue consolidando no s\u00f3lo como empresa comercializadora de seguros sino como una organizaci\u00f3n que busca apoyar de un modo responsable el desarrollo social y econ\u00f3mico de las personas a trav\u00e9s de distintas acciones o res ponsabilidad social empresaria tanto en el \u00e1mbito educativo, cultural, deportivo, etc\u00e9tera, y por ello, a los fines de brindar un marco legal adecuado a esas actividades altruistas que ejecuta el IAPSER, corresponde que \u00e9ste c onstituya una fundaci\u00f3n en los t\u00e9rminos -como dec\u00eda precedentemente - del Art\u00edculo 193 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial. Una de las primeras motivaciones para crear esta fundaci\u00f3n nace en la necesidad de canalizar esa acci\u00f3n social, la responsabilidad social de la empresa, y la clara posib ilidad de que las acciones de esta responsabilidad social puedan ser mancomunadas por donaciones que excedan al propio socio fundador y que permitan la interacci\u00f3n con diversos aportes en pos de este objetivo. Este proyecto que permite la creaci\u00f3n de la fu ndaci\u00f3n cuya propuesta nos encontramos tratando en este momento, ha sido entendido, se\u00f1or Presidente, por las diputadas y diputados del bloque al que pertenezco, como un adecuado canal de servicio para organizar y separar lo que es el trabajo social de las necesidades propias del negocio, siendo actualmente esta modalidad de trabajo continua en tiempos en que la acci\u00f3n social requiere mayor compromiso de las empresas. La importancia de la responsabilidad social corporativa de las empresas es una realidad ca da vez m\u00e1s asentada en todos los pa\u00edses de nuestro entorno, que viene exigiendo una adecuada atenci\u00f3n por parte de los sistemas de gobiernos corporativos de las sociedades, aboga por una conducta empresarial responsable dentro del contexto global, contribu yendo adem\u00e1s al progreso econ \u00f3mico, medioambiental y social. La figura jur\u00eddica de una fundaci\u00f3n permitir\u00e1 al IAPSER deslindar la actividad comercial respecto de sus quehaceres sin fines de lucro, para lo cual se contar\u00e1 con una personer\u00eda jur\u00eddica indepen diente, regulada legalmente acorde al objeto y sujeta a los \u00f3rganos de contralor. Es oportuno destacar tambi\u00e9n que varias empresas estatales han constituido una fundaci\u00f3n para canalizar su actividad filantr\u00f3pica, tales como la Fundaci\u00f3n del Banco de la Naci\u00f3n Argentina, Fundaci\u00f3n Banco Provincia y Fundaci\u00f3n del Banco de C\u00f3rdoba; y en lo que respecta a las compa\u00f1\u00edas de seguro, se pueden mencionar tambi\u00e9n la Fundaci\u00f3n Grupo Sancor Seguros, la Fundaci\u00f3n Mapfre y la Fundaci\u00f3n Ra\u00fal Vel\u00e1zquez de Seguros Rivadavia , entre otras. Asimismo podemos mencionar tambi\u00e9n que mediante la Ley Nro. 10.582 se crea en la Provincia el R\u00e9gimen de Promoci\u00f3n y Fomento de la Responsabilidad Social de la Provincia de Entre R\u00edos, con lo cual ser\u00eda oportuna su participaci\u00f3n en el Consej o Entrerriano de la Responsabilidad Social y del Consejo de Pol\u00edticas Sociales mediante la designaci\u00f3n de un representante de la fundaci\u00f3n frente a los mencion ados consejos . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 158 Por \u00faltimo debemos destacar que el proyecto que estamos tratando se presenta en raz\u00f3n de que siendo el IAPSER un ente aut\u00e1rquico creado por ley provincial, se requiere para el acto constitutivo de la fundaci\u00f3n que el mismo deba ser otorgado por instrumento p\u00fablico, solicitar y obtener a su vez autorizaci\u00f3n del Estado para funcionar conf orme tambi\u00e9n lo establece el C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n; pero con esta salvedad: que previamente tiene que existir una ley provincial que as\u00ed lo autorice, por estar ante la presencia de una nueva persona jur\u00eddica que se crea. Por todos estos mot ivos, se\u00f1or Presidente, y en representaci\u00f3n del bloque al que pertenezco, solicito a mis pares de la C\u00e1mara de Diputados que acompa\u00f1en la presente iniciativa y le den aprobaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Esteban Vitor. SR. VITOR - Se\u00f1or Presidente: luego de analizar detenidamente los fundamentos de este proyecto, qu er\u00eda hacer algunas reflexiones. En primer lugar, analizar el contexto actual. Estamos viviendo una emergencia econ\u00f3mica producto de la pandemia, tenemos una l ey de emergencia provincial vigente por la que se le retrae a empleados p\u00fablicos sumas de sus sueldos, producto -reitero - de esta situaci\u00f3n de emergencia que vive la econom\u00eda dada la situaci\u00f3n del Covid . Entonces , no nos parece oportuno crear una estructur a nueva, independiente y aut\u00f3noma, a pesar del fin loable que tiene esta fundaci\u00f3n, o los expresados en los fundamentos. Se habla de un marco legal adecuado a las actividades altruistas del Instituto y la figura jur\u00eddica de la fundaci\u00f3n que permitir\u00e1 desli ndar la actividad econ\u00f3mica comercial respecto de los quehaceres sin fines de lucro; no hay impedimento alguno para que el Instituto del Seguro haga las actividades de responsabilidad social empresaria que viene haciendo, no es necesario crear una fundaci\u00f3 n, lo puede hacer y lo puede consolidar y nosotros rescatamos y valoramos las actividades de responsabilidad social empresaria que realiza el Instituto del Seguro. Tambi\u00e9n se ha fundamentado esto en que otros organismos como el Banco de la Naci\u00f3n Argentina , el Banco Provincia o el Banco de C\u00f3rdoba tienen fundaciones, es cierto; pero no es comparable la situaci\u00f3n, igual que las empresas privadas que mencion\u00f3 la diputada preopinante. Tenemos, por ejemplo, el caso de la Empresa Provincial de Energ\u00eda , que tambi \u00e9n realiza una actividad interesante en materia de responsabilidad social y no tiene una fun daci\u00f3n, puede hacerlo sin ella. Pero lo que m\u00e1s nos preocupa es que el proyecto intenta excluir a la futura fundaci\u00f3n de los procesos naturales de contralor, esto e s lo previsto en la Ley Nro. 5.140 de Contabilidad de la Provincia, quedando \u00fanicamente el control de la Direcci\u00f3n de Inspecci\u00f3n de Personas Jur\u00eddicas, como si se tratara de un emprendimiento netamente privado, cuando la particularidad de esta creaci\u00f3n ind ica que no lo ser\u00e1. En funci\u00f3n de lo expuesto, nuestro bloque no acompa\u00f1ar\u00e1 con su voto al presente proyecto de ley. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Gracia Jaroslavsky. SRA. JAROSLAVSKY - Se\u00f1or Presidente: la objeci\u00f3n que yo quiero hacer tiene que ver con el tr\u00e1mite parlamentario, y no es la primera vez que pasa, por eso es que les quiero pedir especialmente que sean un poquito m\u00e1s cuidadosos con las formas. Si bien es cierto que existe la posibilidad del tratamiento sobre tab las de un proyecto que ingresa, no entiendo, cuando se trata de un proyecto de esta naturaleza, la urgencia. Esto que estaba explicando el diputado Vitor yo lo estoy conociendo en este momento; estoy conociendo en este momento los fundamentos del voto favo rable, que tan bien nos ha explicado la diputada Ramos; pero yo no lo conozco, el proyecto no ha sido girado a comisi\u00f3n, yo no lo he estudiado, yo n o s\u00e9 de qu\u00e9 se trata realmente. No es un tema de emergencia que hoy definamos la constituci\u00f3n de una fundaci \u00f3n para el Instituto del Seguro -\u00bfporque es para el Instituto del Seguro, no?, porque ni s iquiera s\u00e9 muy bien para qu\u00e9 es -; no me parece un tema de emergencia, ni un tema que no podamos tratarlo, profundizarlo, discutirlo, a lo mejor tenemos cosas para apo rtar; a lo mejor la oposici\u00f3n, los pocos estos que somos, tenemos algo que aportarles alguna vez, digo yo... ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 159 Entonces, se\u00f1or Presidente, yo lo que quiero pedirle a esta C\u00e1mara, a los compa\u00f1eros del Bloque justicialista -que respeto y pondero siempre, en mu ch\u00edsimas oportunidades - es que nos tengan un poquito en cuenta. No es necesario pedir un sobre tablas para un proyecto que no tiene ninguna urgencia, de manera tal que encorsetar el Reglamento de esta manera lo \u00fanico que hace es que nosotros, en la mayor\u00eda de los casos, tengamos que oponernos porque no sabemos de qu\u00e9 se trata. La opini\u00f3n del diputado Vitor, que es la m\u00eda... es la m\u00eda porque conf\u00edo en \u00e9l, no porque yo lo haya estudiado. Entonces lo que estoy reclamando, se\u00f1or Presidente, es que por favor ten gan un poquito de respeto cuando plantean el tratamiento sobre tablas de cuestiones que la mayor\u00eda de los diputados no hemos tenido la oportunidad de estudiar. Me gusta levantar la mano sabiendo por lo que estoy votando. En este caso no lo voy a hacer de e sa manera. Gracias, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente: primero, para ratificar que el bloque que represento va a votar en forma favorable; tambi\u00e9n que nosotros somos muy respetuosos siempre, cuando tratamos los distintos expedientes, de tener una comunicaci\u00f3n muy fluida con la oposici\u00f3n, y que cuando pedimos el tratamiento sobre tablas -para la diputada preopinante - indudablemente precisamos en este caso el acompa\u00f1ami ento. A este expediente lo hemos puesto a disposici\u00f3n, nosotros hemos suspendido una sesi\u00f3n en la cual ya estaba en los Asuntos Entrados , le hemos manifestado a su Presidente que ten\u00edamos la intenci\u00f3n de tratarlo porque creemos, en estas circunstancias, mu y especialmente cuando estamos en una crisis, donde estamos realmente necesitando, m\u00e1s all\u00e1 de las emergencias, necesitamos las instituciones apoyando a las distintas causas que van surgiendo y los distintos inconvenientes. Sabemos la funci\u00f3n que cumple el Instituto del Seguro y sabemos que con esta figura podr\u00e1 ser mucho m\u00e1s \u00e1gil para llegar a aquellos emprendimientos, a aquellas distintas iniciativas que muchas veces le requerimos al Instituto , para que lo pueda hacer de la forma m\u00e1s \u00e1gil posible. Por eso es la urgencia, y dado que ven\u00eda en revisi\u00f3n y que hab\u00eda sido ampliamente tratado en la C\u00e1mara de Senadores, donde hab\u00eda tenido el acompa\u00f1amiento, nosotros decidimos darle este tipo de tratamiento, y por eso lo vamos a acompa\u00f1ar , se\u00f1or Presidente. 13 FUNDACI\u00d3N DEL INSTITUTO AUT\u00c1RQUICO PROVINCIAL DEL SEGURO DE ENTRE R\u00cdOS. CONSTITUCI\u00d3N Votaci \u00f3n (Expte. Nro. 24. 708) SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse l evantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 13\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. Quiero hacer notar que la se\u00f1ora diputada Paol a Rubattino manifiesta su abstenci\u00f3n. * Texto sancionado remitirse al punto 6. 4.10 de los Asuntos Entrados. 14 LEY Nro. 10.573 -UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N DE INMUEBLES EN LA CIUDAD DE GENERAL CAMPOS, DEPARTAMENTO SAN SALVADOR -. RATIFICACI\u00d3N Consider aci\u00f3n (Expte. Nro. 24.7 70) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que ratifica la vigencia de la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n dispuesta por la Ley Nro. 10.573, con rel aci\u00f3n a los inmuebles individualizados en su Art\u00edculo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 160 1\u00ba, cuyo destino es el desarrollo urban\u00edstico de la ciudad de General Campos (Expte. Nro. 24.770). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6. 4.12 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. 15 LEY Nro. 10.573 -UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N DE INMUEBLES EN LA CIUDAD DE GENERAL CAMPOS, DEPARTAMENTO SAN SALVADOR -. RATIFICACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24.7 70) SR. PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular con la mayor\u00eda que requiere el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 3\u00ba es de forma. Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 6. 4.12 de los Asuntos Entrados. 16 LEY Nro. 10.237 RATIFICADA POR LEYES Nros. 10.453 Y 10.626 -UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N DE INMUEBLES EN LA CIUDAD DE SAN SALVADOR -. RATIFICACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 24.771 ) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que ratifica la vigencia de la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n dispuesta por la Ley Nro. 10.237, ratificada por las Leyes Nros. 10.453 y 10.626, con relaci\u00f3n a los inmuebles individualizados en la primera, con destino a la ampliaci\u00f3n del Cementerio Municipal de San Salvador (Expte. Nro. 24.771) . -El texto del proyecto puede verse en el punto 6. 4.13 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. 17 LEY Nro. 10.237 RATIFICADA POR LEYES Nros. 10.453 Y 10.626 -UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N DE INMUEBLES EN LA CIUDAD DE SAN S ALVADOR -. RATIFICACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24. 771) SR. PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tam bi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular con la mayor\u00eda que requiere el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 6.4.1 3 de los Asuntos Entrados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 161 18 LEYES Nros. 10.259 Y 10.688 -UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N DEL PREDIO DE LA SINAGOGA DE LA COLONIA SONNENFELD, SAN GREGORIO, COLONIA CLARA, DEPARTAMENTO VILLAGUAY -. RATIFICACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 24.772) SR. SECRETA RIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que ratifica la vigencia Ley Nro. 10.259, ratificada por la Ley Nro. 10.688, que declar\u00f3 de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n el predio que ocupa la Si nagoga de la Colonia Sonnenfeld, ubicada en Colonia Clara, distrito Bergara, departamento Villaguay (Expte. Nro. 24.772). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6. 4.14 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. 19 LEYES Nros. 10.259 Y 10.688 -UTILIDAD P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N DEL PREDIO DE LA SINAGOGA DE LA COLONIA SONNENFELD, SAN GREGORIO, COLONIA CLARA, DEPARTAMENTO VILLAGUAY -. RATIFICACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24.772) SR. PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace uso de la p alabra, se va a votar el proyecto en general. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular con la mayor\u00eda que requiere el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n. SR. PRESI DENTE (Giano) - El Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 6.4.1 4 de los Asuntos Entrados. 20 LEY NACIONAL Nro. 27.411 -CONVENIO SOBRE CIBERDELITO DEL CONSEJO DE EUROPA. PROTOCOLO UNIFICADO DE LOS MINISTERIOS P\u00daBLICOS DE LA REP\u00daBLICA ARGENTINA: GU\u00cdA PARA EL LEVANTAMIENTO Y CONSERVACI\u00d3N DE LA EVIDENCIA -. ADHESI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 24.747) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proy ecto de ley por el cual la Provincia, en lo que respecta a su competencia, dispone su adhesi\u00f3n a la Ley Nacional Nro. 27.411, por la cual se aprueba el Convenio sobre Ciberdelito del Consejo de Europa, adoptado en la ciudad de Budapest, el 23 de noviembre de 2001 (Expte. Nro. 24.747). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6. 5.44 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 162 21 LEY NACIONAL Nro. 27.411 -CONVENIO SOBRE CIBERDELITO DEL CONSEJO DE EUROPA. PROTOCOLO UNIFICA DO DE LOS MINISTERIOS P\u00daBLICOS DE LA REP\u00daBLICA ARGENTINA: GU\u00cdA PARA EL LEVANTAMIENTO Y CONSERVACI\u00d3N DE LA EVIDENCIA -. ADHESI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24.747) SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. Qu ienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 4 \u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores . * Tex to aprobado : LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- La Provincia de Entre R\u00edos, en lo que respecta a su competencia, dispone su adhesi\u00f3n a la Ley Nacional N ro. 27.411, por la cual se aprueba el Convenio s obre Ciberdelito del Consejo de Europa, adoptado en la ciudad de Budapest, Hungr\u00eda, el 23 de noviembre de 2001. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Apru\u00e9bese los puntos 2.5 (2.5.1; 2.5.2; 2.5.3; 2.5.4) del cap\u00edtulo sobre Recolecci\u00f3n de Evidencias Digitales del \"Protocolo Unificad o de los Ministerios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: Gu\u00eda para el Levantamiento y Conservaci\u00f3n de la Evidencia\" el que como Anexo I forma parte de la presente. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese el contenido del documento mencionado en el art\u00edculo precedente al Superior Tribunal de Justicia de Entre R\u00edos y al Ministerio P\u00fablico Fiscal de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. Anexo I Se anexa la parte pertinente del Protocolo Unificado de los M inisterios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: Gu\u00eda par a el Levantamiento y C onservaci\u00f3n de la Evidencia: 2.5. Evidencias digitales 2.5.1. Principios generales Las evidencias digitales son elementos tecnol\u00f3gicos que pueden poseer informaci\u00f3n almacenada en formato digital, como PC, notebook, netbook, tablets, c elulares, pendrive, CD, DVD, discos r\u00edgidos, servidores, etc \u00e9tera . Para aquellas situaciones que involucren procedimientos judiciales en empresas o instituciones de gran envergadura, a priori se procurar\u00e1 obtener informaci\u00f3n tendiente a conocer las caracte r\u00edsticas generales de la infraestructura tecnol\u00f3gica y hardware existente en el lugar del hecho. Las actividades operativas corresponden al personal policial y deben ser efectuadas siguiendo las indicaciones del presente protocolo. La actuaci\u00f3n profesional del perito es, principalmente, una actividad de laboratorio y de asesoramiento cient\u00edfico al operador judicial que es responsable de la investigaci\u00f3n penal. La pericia inform\u00e1tica conlleva tiempos elevados de trabajo y no es posible realizarla sobre grand es cantidades de elementos. Debe evitarse el secuestro masivo de elementos inform\u00e1ticos, en especial CD y DVD, los que solo han de ser enviados a peritaje \u00fanicamente si se tienen presunciones con un alto grado de verosimilitud de poseer la evidencia buscad a. Cabe aclarar que, de ser posible, se sugiere realizar, previo al allanamiento, una investigaci\u00f3n minuciosa con el objeto de identificar con precisi\u00f3n la ubicaci\u00f3n y caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas generales de los elementos a secuestrar por medio de inteligenc ia policial. Respecto a la evidencia digital se deber\u00e1 identificar claramente qu\u00e9 dispositivos m\u00f3viles est\u00e1n en uso y a qui\u00e9nes pertenecen, como as\u00ed tambi\u00e9n los que se encontraron apagados, guardados o en aparente desuso. A continuaci\u00f3n, se describen los p rincipios generales para la recolecci\u00f3n y embalaje de las evidencias digitales halladas en la escena del crimen. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 163 1) Registrar lo que es visible en los dispositivos de salida como pantallas e impresoras y no intentar explorar los contenidos ni recuperar inf ormaci\u00f3n de una computadora u otro dispositivo electr\u00f3nico (c\u00e1mara de fotos, celular, etc \u00e9tera ) sin contar con los conocimi entos t\u00e9cnicos para realizarlo. 2) No presionar cualquier tecla ni hacer clic del mouse. 3) Verificar si existen discos o CD puestos en unidades. 4) Identificar claramente qu\u00e9 dispositivos m\u00f3viles est\u00e1n en uso y a qui\u00e9n pertenecen, dar cuenta tambi\u00e9n de los dispositivos que se encontraron apagados, guardados o en aparente desuso. 5) No en cender si se encuentra apagado. 6) Dejar encendid o hasta agotar bater\u00eda. 7) Para apagar, desconectar el enchufe directamente de la red de energ\u00eda, despu\u00e9s desconectar el resto de cables, como la red de datos, monitores, etc \u00e9tera . 8) No desarmar el equipo dej\u00e1ndolo sin bater\u00eda. 9) No abrir la tapa de una comput adora port\u00e1til si est\u00e1 cerrada. 10) Se realiza alg\u00fan cambio, registrarlo y justificar. 11) Respetar el orden de volatilidad, estableciendo como criterio preservar la muestra m\u00e1s vol\u00e1til al principio -como registros, cach\u00e9s, memoria de perif\u00e9ricos, me moria (kernel, f\u00edsica), estado de las conexiones de red, procesos que se est\u00e1n ejecutando -. 12) Indicar si el material recolectado se encuentra contaminado con residuos biol\u00f3gicos o peligrosos de cualquier tipo. 2.5.2. Pasos en el lugar del hecho, escena d el crimen o en allanamiento 1) Separar a las personas que trabajen sobre los equipos inform\u00e1ticos lo antes posible y no permitirles volver a utilizarlos. Si es una empresa, se debe identificar al personal inform\u00e1tico interno (administradores de sistemas, p rogramadores, etc\u00e9tera ) o a los usuarios de aplicaciones espec\u00edficas que deban someterse a peritaje. Dejar registrado el nombre del due\u00f1o o usuarios del equipamiento inform\u00e1tico, ya que luego pueden ser de utilidad para la pericia. 2) Obtener, siempre que sea posible, las contrase\u00f1as y/o patrones de bloqueo de aplicaciones, tabletas, celulares, etc \u00e9tera, para registrar. 3) Fotografiar todos los equipos inform\u00e1ticos antes de moverlos o desconectarlos. Esto es, fotografiar una toma completa del lugar donde se encuentren los equipos inform\u00e1ticos y de las pantallas de las computadoras, si est\u00e1n encendidas. Excepcionalmente, si se debiera inspeccionar los equipos inform\u00e1ticos o material tecnol\u00f3gico en el lugar del hecho, puede ser conveniente realizar una filmaci \u00f3n o bien una descripci\u00f3n del trabajo que se lleva a cabo ante los testigos. 4) Levantar el material inform\u00e1tico con guantes descartables, ya que el teclado, monitores, mouse, CD, DVD, etc \u00e9tera , pueden ser utilizados para an\u00e1lisis de huellas dactilares, AD N, etc\u00e9tera . Si los equipos est\u00e1n apagados, deben quedar apagados; si est\u00e1n prendidos, deben quedar prendidos y consultar con un especialista la modalidad de apagado (en caso de no contar con asesoramiento, proceder a apagarlos desenchufando el cable de co rriente desde el extremo que conecta al gabinete inform\u00e1tico). Si los equipos est\u00e1n apagados, desconectarlos desde su respectiva toma el\u00e9ctrica y no del enchufe de la pared. Si son notebooks o netbooks, es necesario quitarles la o las bater\u00edas y proceder a secuestrar los cables y la fuente de alimentaci\u00f3n. Para el caso de celulares, retirar la bater\u00eda. En caso de no poder extraer la bater\u00eda, apagarlo y proteger el bot\u00f3n de encendido con un cart\u00f3n pegado con cinta para evitar el encendido accidental. Como me dida extra de seguridad, se puede activar el \"modo avi\u00f3n\" antes de apagarlo. 6) De ser necesario, dejar el dispositivo encendido por alg\u00fan requerimiento espec\u00edfico -por ejemplo: para no perder informaci\u00f3n vol\u00e1til colocarlo en una bolsa de Faraday o envolve rlo con, al menos, tres capas de papel aluminio -. 7) Identificar si existen equipos que est\u00e9n conectados a una l\u00ednea telef\u00f3nica y, en su caso, el n\u00famero telef\u00f3nico para registrarlo en el acta de allanamiento. 8) No realizar b\u00fasquedas sobre directorios ni v er la informaci\u00f3n almacenada en los dispositivos, ya que es posible que se altere y destruya evidencia digital (esto incluye intentar hacer una \"copia\" sin tener software forense espec\u00edfico y sin que quede documentado en el expediente judicial el procedimi ento realizado). 9) Identificar correctamente todo el material tecnol\u00f3gico a secuestrar: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 164 a) Siempre debe preferirse secuestrar \u00fanicamente los dispositivos inform\u00e1ticos que almacenen grandes vol\u00famenes de informaci\u00f3n digital (computadoras, notebooks y discos r\u00edgidos externos). Respecto a DVD, CD, pendrives, etc \u00e9tera , atento a que pueden encontrarse cantidades importantes, debe evitarse el secuestro de este material si no se tiene una fuerte presunci\u00f3n de hallar la evidencia en estos medios de almacenamiento. b) Rotular el hardware que se va a secuestrar con los siguientes datos: i) Para computadoras, notebooks, netbooks, celulares, c\u00e1maras digitales, etc \u00e9tera : n\u00famero del expediente judicial, fecha y hora, n\u00famer o de serie, fabricante, modelo. ii) Para DVD, CD, pendrives, etc \u00e9tera : almacenarlos en conjunto en un sobre antiest\u00e1tico, indicando n\u00famero del expediente judicial, tipo (DVD, CD, pendrives, etc \u00e9tera ) y cantidad. c) Cuando haya perif\u00e9ricos muy espec\u00edficos conectados a los equipos inform\u00e1ticos y se deban secuestrar, deben identificarse con etiquetas con n\u00fameros los cables para indicar d\u00f3nde se deben conectar. As\u00ed como tambi\u00e9n, fotografiar los equipos con sus respectivos cables de conexi\u00f3n etiquetados. 2.5.3. Registros activos y vol\u00e1tiles de las PC, netbooks y notebooks TIPO DE MUESTRA RECOLECCI\u00d3N PREPARACI\u00d3N EMBALAJE Estado de la memoria RAM Capacidad de los programas cargados. Bloqueos. Porcentaje de uso Procesos activos Uso de CPU. Dependencias de procesos y componentes Conexiones de red Conexiones act uales con otras PC y servidores Identificaci\u00f3n de elementos con respaldo de impresiones, fotograf\u00edas y actas No instalar programas en la PC. Realizar las operaciones con los equipos encendidos y cables conectados Impresiones activas Cola de impresi\u00f3n local. Documentos sin imprimir. Estado y descripci\u00f3n de los documentos que se est\u00e1n imprimiendo Fecha y hora del sistema operativo Fecha y hora del sistema operativo. Zona horaria. Sincronizaciones con servidores de hora en Internet Red de la empresa u organizaci\u00f3n Caracter\u00edsticas. Tr\u00e1fico. Congesti\u00f3n. Bloqueos. Snifers activos. Virus de red Papeles impresos Recolecci\u00f3n de papeles impresos en el lugar Identificaci\u00f3n de elementos con respaldo de fotograf\u00edas y actas Conexiones f\u00edsicas de red Cableados existentes. Hubs. Suitchs Identificaci\u00f3n de elementos con respaldo de fotograf\u00edas y actas No desconectar hasta tanto se recolecte y documente la evidencia 2.5.4. Medios de almacenamiento TIPO DE MUESTRA RECOLECCI\u00d3N PREPARACI\u00d3N EMBALAJE Discos duros de PC Descripci\u00f3n del gabinete en el cual Rotulado. Embalaje en bolsas especiales Capturar datos vol\u00e1tiles antes de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 165 est\u00e1 contenido (marca, color, n\u00famero de serie). Marca y n\u00famero de serie. Capacidad tipo Faraday o en sobres de papel madera. Precinto de seguridad. Identificaci\u00f3n de elementos con respaldo de impresiones, fotograf\u00edas y actas apaga Discos duros externos Marca y n\u00famero de serie. Capacidad Pendrives, CD, DVD, disquetes, otros dispositivos similares Marca. Capacidad. Color Netbooks, notebooks, ta blets C\u00e1maras fotogr\u00e1ficas, celulares, mp3, mp4, ipods Fuente: Protocolo Unificado de los Ministerios P\u00fablicos de la Rep\u00fablica Argentina: G u\u00eda para el Levantamiento y C onservaci\u00f3n de la Evidencia / An\u00f3nimo. - 1\u00aa ed. - Ciudad Aut\u00f3noma de Buen os Air es: Ediciones SAIJ, 2017. Libro digital, EPUB. 22 INMUEBLE EN LA LOCALIDAD DE CONCORDIA. DONACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 24.755) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un inmueble ubicado en la ciudad de Concordia, formulada p or el Municipio seg\u00fan Ordenanza Nro. 3 7.273/20, con destino al establecimiento educativo Escuela Nro. 53 \"San Mart\u00edn\", en cuyo terreno en la actualidad se encuentra funcionan do dicha instituci\u00f3n educativa (Expte. Nro. 24.755). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6. 5.52 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado N\u00e9stor Loggio. SR. LOGGIO - Se\u00f1or President e: quiero contarles a mis colegas que estamos hablando de una escuela de la ciudad de Concordia, una escuela primaria que tiene una vida casi centenaria, con una matr\u00edcula de casi 1.000 alumnos y convive all\u00ed, en ese mismo edificio, con la Escuela Secundar ia \"San Mart\u00edn\", que tiene una matr\u00edcula de casi 500 alumnos. En el tiempo vespertino conviven alumnos de primaria y secundaria, por falta de capacidad f\u00edsica. El Gobernador de la Provincia tom\u00f3 la decisi\u00f3n pol\u00edtica de construir un edificio para la escuela secundaria que va a ser lindante a la escuela primaria, lo que permitir\u00e1, sin lugar a dudas, satisfacer una vieja demanda de la comunidad educativa que durante a\u00f1os, a trav\u00e9s de reuniones, asambleas, movilizaciones, han venido demandando la construcci\u00f3n d e este edificio. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Domingo Zacar\u00edas. SR. ZACAR\u00cdAS - Se\u00f1or Presidente: en consideraci\u00f3n de lo que acaba de informarnos el diputado Loggio, qu iero hacer le saber al Cuerpo que tuvimos la informa ci\u00f3n de este proyecto y de esta donaci\u00f3n de parte del Presidente de la C\u00e1mara, \u00c1ngel Giano, en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria. Nuestro bloque nunca se ha opuesto a una donaci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas en el marco del crecimiento y de la necesidad de l os establecimientos educativos; por eso ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 166 acompa\u00f1amos y aprobamos en base al informe que oportunamente en La bor Parlamentaria nos brindara -vuelvo a decir - el Presidente de la C\u00e1mara, como autor de este proyecto. 23 INMUEBLE EN LA LOCALIDAD DE CONCORDIA. DO NACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24.755) SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general el proyecto de ley . Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores . * Texto aprobado remitirse al punto 6. 5.52 de los Asuntos Entrados. 24 LEY Nro. 10.027 -ORG\u00c1NICA DE MUNICIPIOS -. MODIFICACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 24.756) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley que modifica el Art\u00edculo 159 \u00ba de la Ley Nro. 10.027, Org\u00e1nica de los Municipios (Expte. Nro. 24.756). -El texto del pr oyecto puede verse en el punto 6. 5.53 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Carina Ramos. SRA. RAMOS - Se\u00f1or Presidente: este proyecto de ley que hoy traemos a tratamiento sobre tablas en la presente sesi\u00f3n es un proyecto que hemos presentado junto a los compa\u00f1eros diputados Juan Pablo Cosso, Maneiro y Esteban Vitor, que surge de la necesidad y tambi\u00e9n motivado por determinadas inquietudes de diferentes presidentes municipales de la provinc ia de Entre R\u00edos, tambi\u00e9n de diferente color pol\u00edtico, por eso es que este proyecto ha sido presentado en conjunto con los diputados que mencion\u00e9. Este proyecto de ley pretende modificar puntualmente el Art\u00edculo 159 \u00ba de la Ley Nro. 10.027, Org\u00e1nica de los Municipios, donde se pretende incrementar el monto m\u00e1ximo a los procedimientos de contrataci\u00f3n para habilitar de esta manera la licitaci\u00f3n privada, los concursos de precios o contrataci\u00f3n directa en la compra de suministros y materiales. Una de las modific aciones importantes que se le hacen a trav\u00e9s de este proyecto es el \u00edndice de variaci\u00f3n de precios donde hemos incorporado como unidad de medida el Salario M\u00ednimo, Vital y M\u00f3vil mensualizado, de manera tal que se unifica de manera gene ral para toda la prov incia el monto de las contrataciones. Actualmente el Art\u00edculo 159 \u00ba de la Ley Nro. 10.027 establece 100 sueldos b\u00e1sicos del escalaf\u00f3n municipal para la licitaci\u00f3n privada, 50 sueldos para el concurso de precios y 5 sueldos para la contrataci\u00f3n directa. Esta s variables son aplicadas tambi\u00e9n para los gastos en el \u00e1rea de obra p\u00fablica cuyos gastos ordinarios usualmente superan los l\u00edmites establecidos en virtud de los costos propios de los elementos que son necesarios para afrontar las obras p\u00fablicas, y estos e lementos han quedado desactualizados considerando particularmente que esta ley ha sido sancionada hace casi una d\u00e9cada. Es evidente, y como lo dec\u00eda al inicio de mi exposici\u00f3n es una solicitud constante de los distintos municipios de la provincia, esta nec esidad de actualizar los m\u00e1ximos fijados por la normativa referenciada a los fines de prescindir de la licitaci\u00f3n p\u00fablica y habilitar otras formas de contrataci\u00f3n que sean mucho m\u00e1s expeditivas para dar respuestas a las necesidades de la localidad y del de sarrollo de lo que es la gesti\u00f3n administrativa de los municipios. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 167 En aquellas localidades donde tienen reducida la poblaci\u00f3n se torna absolutamente imposible obtener variados presupuestos para llevar adelante un concurso de precios que habilite las operac iones interesadas, a veces por la ausencia de variedad de negocios en el rubro, lo que genera un retraso en el actuar de los municipios, que a veces no cuentan con estos instrumentos jur\u00eddicos necesarios para llevar a cabo una r\u00e1pida gesti\u00f3n y atenci\u00f3n a l as necesidades corrientes. Por ello es fundamental y lo entend\u00edamos de esta manera trabaj\u00e1ndolo junto a los diputados autores del proyecto, que la ampliaci\u00f3n de los l\u00edmites para la obra p\u00fablica que actualmente rigen para las contrataciones, ha surgido tamb i\u00e9n del an\u00e1lisis que resulta evidente que no se pueden equiparar las contrataciones de obras p\u00fablicas con otras contrataciones que tienen cualquier otro objeto, ya que los montos de aquellas resultan enormemente superiores debido al alto costo de los mater iales de construcci\u00f3n, de las herramientas, de los insumos, de los equipamientos, de lo que es la mano de obra calificada, del volumen de obras p\u00fablicas en general y sobre todo el monto total de lo que asciende cada contrataci\u00f3n. Brevemente, se\u00f1or Presiden te, el tratamiento de este proyecto de ley que modifica de manera puntual este art\u00edculo de la Ley Nro. 10.027 -vuelvo a repetir - ha sido a instancia y a pedido de diferentes presidentes municipales de la provincia de Entre R\u00edos, de distintos colores pol\u00edti cos, por eso entend\u00edamos la necesidad del tratamiento de manera preferencial de este proyecto y la solicitud de su tratamiento sobre tablas, solicitando tambi\u00e9n al resto de los pares del oficialismo y de la oposici\u00f3n el acompa\u00f1amiento al mismo. SR. PRESID ENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Esteban Vitor. SR. VITOR - Se\u00f1or Presidente: como primera cuesti\u00f3n quiero rescatar la forma en que se trabaj\u00f3 est e proyecto . La diputada Ramos iba a presentar un proyecto y tuvo la gentileza de mandarnos a l bloque, antes de presentarlo, un borrador del mismo , nosotros le hicimos aportes, el diputado Cusinato, el diputado Brupbacher, el diputado Maneiro; intercambiamos consultas con los intendentes, porque -como dice la diputada Ramos - es un reclamo muy fuer te de los intendentes, sobre todo de las peque\u00f1as localidades donde no hay una estructura importante para estar permanentemente haciendo licitaciones y los montos de las contrataciones hab\u00edan quedado desactualizados. Ac\u00e1 hay dos elementos fundamentales par a rescatar de esto que consideramos que es una mejora. Una es la di stinci\u00f3n porque el Art\u00edculo 159\u00ba no hac\u00eda una distinci\u00f3n, como lo dec\u00eda la diputada Ramos, entre la contrataci\u00f3n de bienes y servicios y de obra p\u00fablica, es decir, ten\u00eda el mismo r\u00e9gimen. A hora vamos a tener un r\u00e9gimen distinto, lo cual nos parece loable. Y la otra cuesti\u00f3n era que estaba atada a los sueldos municipales, a un monto b\u00e1sico de sueldos municipales y eso generaba una disparidad entre los distintos municipios. Ahora se pone en fu nci\u00f3n del Salario M\u00ednimo , Vital y M\u00f3vil y va a haber una unicidad para todos los municipios de la Provincia lo que va a permitir, digamos, hacer contrataci\u00f3n directa o evitar, digamos, en algunos casos la licitaci\u00f3n cuando son montos peque\u00f1os. Fundamentalm ente, como dec\u00eda anteriormente, los m\u00e1s beneficiados son los municipios m\u00e1s peque\u00f1os. As\u00ed que nos parece sumamente importante, es un reclamo de todos los intendentes y desde ya desde nues tro interbloque vamos a apoyar. Adem\u00e1s tambi\u00e9n decir, porque ya lo he mos hablado con los Presidentes de los bloques, con la diputada Ramos, de tambi\u00e9n trabajar para adelante en una reforma integral de la Ley de Municipios. Hay muchos proyectos aislados, en un anterior per\u00edodo se hab\u00eda empezado a trabajar y se hab\u00eda llegado a un primer borrador, despu\u00e9s han aparecido otros proyectos; pero en este caso, dada la importancia y de que los valores han quedado desactualizados, nos parece hacer una excepci\u00f3n a esa regla, pero s\u00ed fijar para adelante, tratar de hacer una reforma co mpleta de la Ley de Municipios. SR. PRESIDENTE (Giano) - Hemos estado conversando con la diputada Carina Ramos, tambi\u00e9n con el diputado Silva, que tiene la Presidencia de la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales y Comunales , trabajar con los intendentes una reform a integral de la Ley Nro. 10.027, y as\u00ed vamos a proceder. Tiene la palabra el s e\u00f1or diputado Uriel Brupbacher. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 168 SR. BRUPBACHER - Se\u00f1or Presidente: simplemente quiero redondear un poco la idea de lo que manifest\u00f3 el diputado Vitor de realizar una reforma in tegral de la Ley Nro. 10.027. Venimos, tanto desde el oficialismo como desde la oposici\u00f3n, tomando diversas inquietudes de los intendentes y nos parece oportuno tomarnos el tiempo necesario para realizar tanto las modificaciones administrativas como tambi\u00e9 n las relativas al manejo y al funcionamiento de los concejos deliberantes . Escuch\u00e9 la \u00faltima parte de la intervenci\u00f3n del diputado Vitor, y creo que sintetiz\u00f3 muy bien cu\u00e1l es el esp\u00edritu colaborativo que tenem os para con los intendentes. 25 LEY Nro. 10. 027 -ORG\u00c1NICA DE MUNICIPIOS -. MODIFICACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24.756) SR. PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general y en particular a la vez, por constar de un solo art\u00edculo de fondo. Quienes est\u00e9n p or la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 2 \u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado remitirse al punto 6. 5.53 de los Asuntos Entr ados. 26 LEY NACIONAL Nro. 26.691 -DECLARACI\u00d3N DE SITIOS DE MEMORIA DEL TERRORISMO DE ESTADO A CENTROS CLANDE STINOS DE DETENCI\u00d3N -. ADHESI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 24.767) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyect o de ley de adhesi\u00f3n a la Ley Nacional Nro. 26.691, que declara Sitios de Memoria del Terrorismo de Estado a los lugares que funcionaron como centros clandestinos de detenci\u00f3n, tortura y exterminio, o donde sucedieron hechos emblem\u00e1ticos del accionar de la represi\u00f3n ilegal desarrollada durante el terrorismo de Estado entre marzo de 1976 y diciembre de 1983 (Expte. Nro. 24.767). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6. 5.64 de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. Tiene l a palabra la se\u00f1ora diputada Vanesa Castillo. SRA. CASTILLO - Se\u00f1or Presidente: he solicitado al Cuerpo el tratamiento sobre tablas de este proyecto de ley de adhesi\u00f3n a la Ley Nro. 26.691 por los motivos que pasar\u00e9 a explicar, pero quiero poner en su con ocimiento que he enviado anteriormente a mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de la C\u00e1mara el texto del proyecto con los fundamentos que hicieron que considere necesaria la adhesi\u00f3n a esta ley, por lo cual creo que se est\u00e1 en pleno conocimiento para su tratamiento y votaci\u00f3n. Uno de los instrumentos utilizados por la \u00faltima dictadura c\u00edvico militar durante el establecimiento del terrorismo de Estado fueron los centros clandestinos de d etenci\u00f3n, tortura y exterminio. Al cumplirse un a\u00f1o del gobierno de facto, Rodolfo Walsh ya denunciaba en su c\u00e9lebre Carta Abierta a la Junta Militar, la existencia de los centros clandestinos de detenci\u00f3n; 15 .000 desaparecidos, 10.000 presos, 4.000 muertos, decenas de miles de desterrados, son las cifras desnudas de ese terror; colmada s, las c\u00e1rceles ordinarias, crearon ustedes en las principales guarniciones del pa\u00eds virtuales campos de concentraci\u00f3n donde no entra ning\u00fan juez, ning\u00fan abogado, periodista, observador internacional. El secreto militar de los procedimientos invocado como necesidad de la investigaci\u00f3n convierte a la mayor\u00eda de las detenciones en secuestros que permiten la tortura sin l\u00edmit e y el fusilamiento sin juicio. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 169 Cuando asumi\u00f3 como Presidente de la Naci\u00f3n N\u00e9stor Kirchner promovi\u00f3 la anulaci\u00f3n de la Ley Nro. 23.492 -Punto Final - y la Ley Nro. 23.521 -Obediencia Debida -, m\u00e1s conocidas como Leyes de Impunidad. De esta manera se dio inicio a una pol\u00edtica de Estado centrada en la recuperaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de la memoria, la b\u00fasqueda de la verdad y la justicia c ontra el olvido y la impunidad. Los hist\u00f3ricos reclamos de verdad, memoria y justicia de las Madres y las Abuelas de Plaza de Mayo se transformaron en objetivos permanentes del Estado nacional. El reconocimiento, admiraci\u00f3n y respeto hacia las Madres y Abuelas de Pla za de Mayo, expresado en \u00e1mbitos nacionales e internacionales; el inicio de los juicios a los genocidas; la asignaci\u00f3n de recursos para el sostenimiento de la b\u00fasqueda de la verdad por parte de los organismos de derechos humanos; los actos de reparaci\u00f3n hi st\u00f3rica asumido desde las m\u00e1s altas autoridades nacionales, como fue el pedido de perd\u00f3n de parte del Estado nacional por la verg\u00fcenza de haber callado durante 20 a\u00f1os de democracia por tantas atrocidades y la decisi\u00f3n de bajar los cuadros de los genocidas Videla y Bignone del Colegio Militar de la Naci\u00f3n; la creaci\u00f3n del Museo de la Memoria en la ex -ESMA, solo por mencionar algunas acciones, son una muestra clara de la pol\u00edtica de memoria, verdad y ju sticia por el Gobierno federal. Fue en este contexto que se sancion\u00f3 el 29 de junio de 2011 la Ley Nro. 26.691, mediante la cual se declaran Sitios de Memoria del Terrorismo de Estado a los lugares que funcionaron como centros clandestinos de represi\u00f3n ilegal. La Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, a t rav\u00e9s de la Red Federal de Sitios de Memoria y bajo la coordinaci\u00f3n del Archivo Nacional de la Memoria, se\u00f1aliz\u00f3 hasta el momento 94 lugares para recordar que estuvieron vinculados con el terrorismo de Estado. En Entre R\u00edos, el Escuadr\u00f3n 2 de Comunicacione s en Paran\u00e1 y la delegaci\u00f3n de la Polic\u00eda Fed eral de Concepci\u00f3n del Uruguay. Cabe destacar que la Provincia de Entre R\u00edos ha creado el Registro \u00danico de la Verdad con la finalidad de concentrar, sistematizar y garantizar el acceso a la informaci\u00f3n, anteced ente y documentaci\u00f3n, referida al accionar del terrorismo de Estado en Entre R\u00edos o contra entrerrianos, ha sta el 10 de diciembre de 1983. Por todo lo expuesto y considerando que estamos a d\u00edas del 24 de marzo que se conmemora el D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia, en recuerdo a las v\u00edctimas de la \u00faltima dictadura civicomilitar, es que solicito a mis colegas legisladores acompa\u00f1en este proyecto de ley. 30.000 compa\u00f1eras y compa\u00f1eros desaparec idos, \u00a1presente s, hoy y siempre! 27 LEY NACI ONAL Nro. 26.691 -DECLARACI\u00d3N DE SITIOS DE MEMORIA DEL TERRORISMO DE ESTADO A CENTROS CLANDESTINOS DE DETENCI\u00d3N -. ADHESI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24.767) SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. Qu ienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 3\u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores . * Tex to aprobado remitirse al punto 6. 5.64 de los Asuntos Entrados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 170 28 PROYECTOS DE DEC LARACI\u00d3N SECRETARIO (Saboldelli) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas y la votaci\u00f3n en conjunto de los proyectos de declaraci\u00f3n identificados con los siguientes n\u00fameros proyectos de resoluci\u00f3n en los expedientes 24.716 y 24.766. -Los textos de l os proyectos pueden verse en Asuntos Entrados y en el punto 6.6.1 de los asuntos fuera de lista. Giro a comisi\u00f3n SR. PRESIDENTE (Giano) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra la diputada Acosta. SRA. ACOSTA - Se\u00f1or Presidente: solamente quiero pedir, si existe la posibilidad, que el proyecto de resoluci\u00f3n en el expedien te 24.774 se gire tambi\u00e9n a la Comisi\u00f3n de Seguridad. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la diputada Ayel\u00e9n Acosta. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE ( Giano) - As\u00ed se har\u00e1, diputada Acost a. Por Secretar\u00eda se toma nota. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Julio Solanas. SR. SOLANAS - Se\u00f1or Presidente: quiero fundamentar mi proyecto de declaraci\u00f3n en el expediente 24.790, que tiene que ver fundamentalmente con derechos jur\u00eddicos e hist\u00f3ricos sobre Malvinas. El presente proyecto de declaraci\u00f3n tiene por objeto manifestar profunda preocupaci\u00f3n y repudio por parte de esta C\u00e1mara frente a la Revisi\u00f3n Integrada de Seguridad, Defensa, Desarrollo y Pol\u00edtica Exteri or del Reino Unido, mediante la cual se establece el objetivo de mantener presencia militar permanente en las Islas Malvinas e incrementar su potencial b\u00e9lico nuclear, la cual fuera presentada por su primer ministro Boris Johnson ante la C\u00e1mara de los Comu nes el 16 de marzo de 2021, el d\u00eda de ayer. En contra de cualquier posibilidad de mantener un conflicto armado respecto de la cuesti\u00f3n de soberan\u00eda sobre las islas, y con el objetivo de propiciar la descolonizaci\u00f3n, la Asamblea General de las Naciones Unid as, mediante Resoluci\u00f3n Nro. 2 .065, ha expresado que: \"1. Invita a los Gobiernos de la Argentina y del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte a proseguir sin demora las negociaciones recomendadas por el comit\u00e9 e special encargado de examinar la sit uaci\u00f3n con respecto a la aplicaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n sobre la concesi\u00f3n de la independencia a los pa\u00edses y pueblos coloniales a fin de encontrar una soluci\u00f3n pac\u00edfica al problema, teniendo debidamente en cuenta las disposiciones y los objetivos de la Cart a de las Naciones Unidas y de la Resoluci\u00f3n Nro. 1 .514 de la Asamblea General, as\u00ed como los intereses de la poblaci\u00f3n de las Islas Malvinas...\". En su Resoluci\u00f3n Nro. 3 .160 establece: \"2. Declara la necesidad de que se aceleren las negociaciones previstas en la Resoluci\u00f3n Nro. 2 .065 de la Asamblea General entre los Gobiernos de la Argentina y del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte para arribar a una soluci\u00f3n pac\u00edfica de la disputa de soberan\u00eda existente entre ambos sobre las Islas Malvinas... ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 171 \"3. Insta en consecuencia a los Gobiernos de la Argentina y del Reino Unido a que, de acuerdo con las prescripciones de las resoluciones pertinentes de la Asamblea General, prosigan sin demora las negociaciones para poner t\u00e9rmino a la situaci\u00f3n colonial...\". La R esoluci\u00f3n Nro. 31/49 veda la posibilidad de sostener una base militar en la zona en cuanto \"Insta a las dos partes a que se abstengan de adoptar decisiones que entra\u00f1en la introducci\u00f3n de modificaciones unilaterales en la situaci\u00f3n mientras las Islas est\u00e1n atravesando por el proceso recomendado en las resoluciones arriba menci onadas\". La actitud del Reino Unido contradice el prop\u00f3sito de mantener la paz consagrado en la Carta de Naciones Unidas, cuyo Art\u00edculo 1 \u00ba reza: \"Los prop\u00f3sitos de las Naciones Unidas son: 1. Mantener la paz y la seguridad internacionales, y con tal fin: tomar medidas colectivas eficaces para prevenir y eliminar amenazas a la paz, y para suprimir actos de agresi\u00f3n u otros quebrantamientos de la paz; y lograr por medios pac\u00edficos, y de c onformidad con los principios de la justicia y del derecho internacional, el ajuste o arreglo de controversias o situaciones internacionales susceptibles de conducir a quebrantamientos de la paz...\". Asimismo, el Art\u00edculo 2 \u00ba del mencionado instrumento establ ece los principios a los cuales deber\u00e1n ajustarse los pa\u00edses miembros para alcanzar los prop\u00f3sitos antes se\u00f1alados, entre los que cabe mencionar: \"3. Los Miembros de la Organizaci\u00f3n arreglar\u00e1n sus controversias internacionales por medios pac\u00edficos de tal m anera que no se pongan en peligro ni la paz y la seguridad internacionales ni la justicia. \"4. Los Miembros de la Organizaci\u00f3n, en sus relaciones internacionales, se abstendr\u00e1n de recurrir a la amenaza o al uso de la fuerza contra la integridad territorial o la independencia pol\u00edtica de cualquier Estado, o en cualquier otra forma incompatible con los Prop\u00f3sitos de las Naciones Unidas...\". Cabe poner de resalto la especial responsabilidad que cabe al Reino Unido en la materia dado que integra como miembro perm anente el Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas, \u00f3rgano al cual el Art\u00edculo 24 \u00ba de la mencionada carta confiere \"la responsabilidad primordial de mantener la paz y la seguridad internacionales\". Por otra parte, la intenci\u00f3n de incrementar su arsenal nuclear va en contra de los compromisos internacionales asumidos para limitar la carrera armament\u00edstica nuclear. Las declaraciones del G obierno brit\u00e1nico respecto de las Islas Malvinas y su objetivo de disuadir y defenderlas de amenazas estatales y no esta tales manteniendo su presencia militar pone en evidencia la deliberada actitud de ir en contra de los objetivos de paz que proclama la comunidad internacional y de mantener su dominio ileg\u00edtimo a partir de una inveterada perspectiva colonialista y belicist a. Durante los gobiernos de N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner se reforz\u00f3 el reclamo diplom\u00e1tico ante los organismos internacionales respecto de la Cuesti\u00f3n Malvinas, pero el Gobierno de Reino Unido se ha negado invariablemente al di\u00e1logo. En su discurso de asunci\u00f3n, el 25 de mayo de 2003, el presidente N\u00e9stor Kirchner declaraba: \"Venimos desde el sur de la Patria, de la tierra de la cultura malvinera y de los hielos continentales y sostendremos inclaudicablemente nuestro reclamo de soberan\u00eda sobre las Islas Malvinas \". Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner asum\u00eda la Presidencia el 10 de diciembre del a\u00f1o 2007, y en su discurso expresaba: \"Quiero tambi\u00e9n reafirmar una vez m\u00e1s nuestro reclamo irrenunciable e indeclinable a la soberan\u00eda sobre las Islas M alvinas, y llamamos al pa\u00eds ocupante, que luce como adelantado y respetuoso en todos los foros internacionales, a reconocer que existe una situaci\u00f3n de neocolonialismo, por lo que es preciso cumplir con todos los mandatos de las Naciones Unidas\". En el mis mo sentido, el presidente Alberto Fern\u00e1ndez manifestaba en su discurso del 10 de diciembre del a\u00f1o 2019: \"Reafirmamos nuestro m\u00e1s firme compromiso con el cumplimiento de la cl\u00e1usula transitoria primera de la Constituci\u00f3n nacional , y trabajaremos incansable mente para potenciar el leg\u00edtimo e imprescriptible reclamo por la soberan\u00eda por las Islas Malvinas, Georgia del Sur y S\u00e1ndwich del Sur y los espacios mar\u00edtimos e insulares correspondientes. Lo haremos sabiendo que nos acompa\u00f1an los pueblos de Am\u00e9rica latin a y el mundo y convencidos que el \u00fanico camino posible es el de la paz y la diplomacia. Honraremos la memoria de quienes cayeron en la lucha por la soberan\u00eda. Lo haremos trabajando por la resoluci\u00f3n pac\u00edfica del diferendo y sobre la base del di\u00e1logo que pr opone la Resoluci\u00f3n 2 .065, de las Naciones Unidas. No hay m\u00e1s lugar para colonialismos en el siglo XXI\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 172 Sostengo que las cuestiones vinculadas a la soberan\u00eda nacional interesan especialmente a las provincias, y que existiendo instrumentos institucionales id\u00f3neos para coadyuvar a la defensa del inter\u00e9s nacional a trav\u00e9s de sus declaraciones, considero que este Cuerpo no debe mantenerse ajeno a esta materia, que le ata\u00f1e adem\u00e1s por razones hist\u00f3ricas y sociales, las cuales se remontan al a\u00f1o 1833 con la haza \u00f1a de Antonio Rivero, el Gaucho Rivero, y llegan hasta el sacrificio heroico de los combatientes de Malvinas en 1982, entre los que contamos a nuestros comprovincianos. Reivindiquemos una vez m\u00e1s la gesta de nuestros h\u00e9roes repudiando la actitud provocador a, amenazadora, colonialista e imperialista del Gobierno brit\u00e1nico, con la firme convicci\u00f3n de que la \u00fanica v\u00eda para la soluci\u00f3n del conflicto es la pac\u00edfica. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, es que pido al Cuerpo que usted preside, a la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, acompa\u00f1ar este proyecto de declaraci\u00f3n, donde decimos en un solo p\u00e1rrafo que \"La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos declara su profunda preocupaci\u00f3n y repudio frente a la intenci\u00f3n del Gobierno de Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte de mantener presencia militar permanente en las Islas Malvinas, que ilegal e ileg\u00edtimamente ocupa, y de incrementar su arsenal nuclear, expresada en la Revisi\u00f3n Integrada de Seguridad, Defensa, Desarrollo y Pol\u00edtica Exterior presentada el d\u00eda 16 de marzo de 2021 por su primer ministro Boris Johnson ante la C\u00e1mara de los Comunes, contrariando las resoluciones de la Asamblea General de las Naciones Unidas que instan a la soluci\u00f3n pac\u00edfica de la disputa de sober an\u00eda entre la Rep\u00fablica Argentina y el Reino Unido, y los prop\u00f3sitos y principios relativos a la paz y seguridad internacionales consagrados en la Carta de las Naciones Unidas\". Se\u00f1or Presidente, gracias por la paciencia de mis colegas, tanto diputadas com o diputados, solicito que se acompa\u00f1e esta declaraci\u00f3n contundente ante lo que el imperio ingl\u00e9s nuevamente va en contra de los intereses soberanos ileg\u00edtimos e hist\u00f3ricos de las Islas Malvinas y con ese escrito de esta C\u00e1mara reivindicamos a nuestros h\u00e9ro es y reivindicamos que Malvinas es territorio nacional argentino y no brit\u00e1nico, que ha usurpado, fundamentalmente, hist\u00f3ricamente en una actitud totalmente colonialista en el siglo XXI que n o nos pertenece a la humanidad. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene l a palabra la se\u00f1ora diputada Silvia Moreno. SRA. MORENO - Se\u00f1or Presidente: me voy a referir al proyecto en el expediente 24.702, que declara de inter\u00e9s el juego \"Piedras del Universo\", creado por emprendedores entrerrianos, ambientado en el clima, la his toria y la geograf\u00eda del litoral, con perspectiva de g\u00e9nero, sustentabilidad ambiental y accesibilidad a personas con problemas de visi\u00f3n reducida. \"Piedras del Universo\" es un juego basado en la mitolog\u00eda de nuestra regi\u00f3n orientado a resignificar los esp acios culturales y poner a los jugadores en contacto con leyendas, costumbres y personajes de las culturas originarias. Fue ideado y producido por el \"Equipo Azul\", conformado por una familia de emprendedores entrerrianos de la ciudad de Paran\u00e1, con aporte s de ni\u00f1os y ni\u00f1as que integran la misma a partir de sus perspectivas y sabidur\u00eda, permitiendo completar la din\u00e1mica del juego logrando un juego familiar con un amplio espectro de jugabilidad. En su proceso productivo se convoc\u00f3 a diversos emprendimientos locales, basado en la convicci\u00f3n de que el rol social de un emprendimiento debe ser el de conectarse y trabajar sin\u00e9rgicamente con otros productores en forma directa e indirectamente, estimulando un c\u00edrculo virtuoso de relaciones y forta lecimiento del entr amado local. Invita a la reuni\u00f3n, la colaboraci\u00f3n, la concentraci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n de estrategia adem\u00e1s de entrenar la adaptaci\u00f3n al improvisto y resoluci\u00f3n de problemas. Con un manual de instrucciones que es a la vez la construcci\u00f3n de una historia reple ta de personajes y situaciones que nos ayudan a conocer acerca de nuestra propia mitolog\u00eda. Recoge leyendas propias de la mitolog\u00eda litorale\u00f1a resignific\u00e1ndolas desde tres ejes principales: g\u00e9nero, ambiente, geogr\u00e1fico -hist\u00f3rico. Sin transformar el sentido de las leyendas transmitidas de boca en boca por generaciones, los emprendedores decidieron intervenir activamente en ese proceso de conducci\u00f3n de saberes y recreaci\u00f3n del ideario popular reafirmando el rol de la mujer originaria como trabajadora y protag onista de los destinos de s\u00ed misma y de su pueblo, proponiendo una versi\u00f3n alternativa, libre de sexismos y violencias simb\u00f3licas propias del patriarcado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 173 Juego que tambi\u00e9n fue dise\u00f1ado para que en el transitar del mismo permita que los participantes est\u00e9n en contacto con paisajes propios del litoral argentino , transiten sendas junto a animales aut\u00f3ctonos como el colibr\u00ed, el dorado, el aguar\u00e1 guaz\u00fa y el guazuncho, en diversos accidentes geogr\u00e1ficos y fen\u00f3menos naturales caracter\u00edsticos de nuestra regi\u00f3n, qu e se mencionan permanentemente en las cartas y tarjetas. En la producci\u00f3n del juego se contempla la reducci\u00f3n del impacto ambiental con la fabricaci\u00f3n de piezas en 3D desarrolladas en PLA, un material pl\u00e1stico con componentes de origen vegetal y menor impa cto ambiental. Como as\u00ed tambi\u00e9n accesibilidad a personas con problemas de visi\u00f3n reducida incorporando en todas sus fichas identificaci\u00f3n en Braille. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares me acompa\u00f1en con la presente declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. As\u00ed mismo, se\u00f1or Presidente, me quiero referir, en este mes tan significativo en la lucha de las mujeres, al proyecto en el expediente 24.751, que declara tambi\u00e9n de inter\u00e9s de la Honorable C\u00e1mara de Diputados el documental \" Mujeres Campesinas \", realizado bajo el gu ion y la producci\u00f3n del Instituto Audiovisual de la Provincia de Entre R\u00edos, dependiente de la Secretar\u00eda de Cultura. Se trata de una serie documental de siete cap\u00edtulos de nueve minutos cada uno, que narra en primera persona la historia de distintas mujer es campesinas de nuestra provincia bajo el gui on y la producci\u00f3n del Instituto Audiovisual de la provincia de Entre R\u00edos. La pieza recorre las voces, las identidades, la vida cotidiana de mujeres de distintas zonas rurales de la provincia quienes comenzaro n a conocerse en recorridos regionales, en el Programa Social Agropecuario y en diversos encuentros sobre ruralidad y derechos. Mujeres que luego se fueron organizando a trav\u00e9s de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Campesinas como dispositivo identitario en red y formas de organizaci\u00f3n. La producci\u00f3n de \"Mujeres Campesinas\" realiza un rescate cultural que visibiliza las acciones colectivas, la lucha, el trabajo, el camino de cientos de mujeres en todo el territorio mientras revaloriza el protagonismo de ella en el mu ndo rural. Y que los relatos colectivos expresan los sue\u00f1os de Asunci\u00f3n, de Viviana, de Susana, de Maris, In\u00e9s, de Sandra, Patricia, Ramona, Saturnina, Carolina, Mari, Socorro, Rufina, Susana, Norma y tantas mujeres que son la siembra de transformaciones e structurales para la vida rural del rol de las mujeres y la visi\u00f3n de derechos. Por todo lo expuesto, tambi\u00e9n solicito el acompa\u00f1amiento de este presente proyecto de declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. As\u00ed como tambi\u00e9n hemos presentado, junto al diputado \u00c1ngel Giano, un proyecto que declara de inter\u00e9s la obra \"Nosotras\", de la arquitecta Romina Burone, la cual pone en valor los presentes otorgados que hoy entregamos en esta C\u00e1mara, con motivo de conmemorar el D\u00eda Internacional de la Mujer. La obra \"Nosotras\" de la arqu itecta Romina Burone, nacida en General Galarza, departamento Gualeguay de nuestra provincia, pone en valor los presentes que hoy fueron otorgados en esta Honorable C\u00e1mara de Diputados por el D\u00eda Internacional de la Mujer debido a la extensa trayectoria de la artista, la cual ha realizado diferentes muestras y sus obras han sido obsequiadas a embajadores y expresidentes que h an visitado nuestra provincia. En este caso la elecci\u00f3n de la imagen seleccionada es una obra realizada en la t\u00e9cnica de acuarela, la cual representa a la mujer univer sal, su fuerza y su feminidad. Por lo que solicito a mis pares me acompa\u00f1en con la presente adhesi\u00f3n. Tambi\u00e9n hemos presentado un proyecto de declaraci\u00f3n de inter\u00e9s, junto con el diputado Giano, referido al reconocimiento d e mujeres entrerrianas. Este proyecto busca consagrar de inter\u00e9s legislativo la jornada Reconocimiento a Mujeres Entrerrianas, desarrollado por la C\u00e1mara de Diputados en el marco de la Semana de la Mujer. Se conmemora el D\u00eda Internacional de la Mujer, que representa la lucha por su participaci\u00f3n dentro de la sociedad en pie de emancipaci\u00f3n y en su desarrollo \u00edntegro como persona. Este d\u00eda fue institucionalizado por las Naciones Unidas en 1975. La C\u00e1mara de Diputados busca reconocer a distintas mujeres de to do el territorio entrerriano, a propuesta de las y los legisladores, con el fin de visibilizar su labor y el compromiso social, aqu\u00e9l que todos los d\u00edas suman a la lucha feminista en pos de una sociedad mucho m\u00e1s igualitaria y justa. Conocemos el compromis o de miles y millones de mujeres que todos los d\u00edas emprenden una tarea que impl\u00edcitamente nos ayuda a crear un mundo m\u00e1s justo. Lo que se busca es que a trav\u00e9s de estas 34 mujeres entrerrianas podamos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 174 reconocer esa labor incansable de un colectivo tan imp ortante y fundamental. Ha llegado la hora de la mujer que comparte una causa p\u00fablica, ha muerto la hora de la mujer como valor inerte y num\u00e9rico dentro de la sociedad, dijo una de las pioneras de la igualdad de g\u00e9ner o como fue Eva Duarte de Per\u00f3n. As\u00ed que hag\u00e1monos eco de los estandartes feministas y construyamos entre todos y todas la sociedad que la historia nos reclama. En virtud de lo expuesto solicitamos la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Y para finalizar, el proyecto en el expediente 24.786 declara de in ter\u00e9s legislativo la celebraci\u00f3n del Santo Patrono de San Jos\u00e9, que se celebra el 19 de marzo en la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano. El presente proyecto tiene como finalidad la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s legislativo por parte de esta Honorable C\u00e1mara de Diput ados, de la celebraci\u00f3n del Santo Patrono San Jos\u00e9 de la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano, a conmemorarse el 19 de marzo, ya que es de suma importancia plantear la celebraci\u00f3n como factor estimulador para la cultura regiona l y los ciudadanos de la misma. San Jos\u00e9 de Feliciano es una ciudad en la cual encontramos todo lo t\u00edpico de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola. Un rinc\u00f3n donde las tradiciones no son un pasado muerto, sino memoria en un presente que se vive con caracter\u00edsticas propias. En la religiosidad todav\u00eda se encuentran vestigios de la evangelizaci\u00f3n que hicieron los padres j esuitas; la parroquia posee dos im\u00e1genes de origen jesuita: un San Juan Bautista y un San Jos\u00e9, sus tallas son anteriores a 1767, a\u00f1o en que fueron expulsado s los jesuitas de la Argentina. Una costumbre t\u00edpicamente espa\u00f1ola era juntar el nombre de un santo y una caracter\u00edstica del terreno para denominar un poblado; surge as\u00ed \"San Jos\u00e9 de Feliciano\". La ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano no tiene un fundador ni fecha de fundaci\u00f3n, sino que es resultado de un proceso de formaci\u00f3n espont\u00e1nea en las primeras d\u00e9cadas del siglo XIX. Al carecer del acta fundacional se toma como referencia para fijar una posible fecha de origen la solicitud de los vecinos del lugar pidiendo permiso a las autoridades ec lesi\u00e1sticas para erigir una capilla con la imagen de San Jos\u00e9. C\u00f3mo y cu\u00e1ndo lleg\u00f3 esta imagen a estos pagos no se puede saber por ahora, su arribo es tan incierto como la fecha de fundaci\u00f3n de Feliciano. Se toma el a\u00f1o de 1823 porque es cuando se logr\u00f3 er igir la capilla dedicada a San Jos\u00e9, se toma esa fecha como fundaci\u00f3n de la ciudad. Hay pocos datos y muchos peros. La \u00fanica certeza que tenemos es que dio origen a una devoci\u00f3n que todav\u00eda saca a las calles a los pobladores todos los 19 de marzo. Por todo lo expuesto, les pido a mis pares que me acompa\u00f1en en la aprobaci\u00f3n d e este proyecto de declaraci\u00f3n. 29 PROYECTOS DE DEC LARACI\u00d3N Y DE PRESIDENTE (Giano) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se van a votar en conjunto todos los proyectos mocionados por el diputado Navarro, tanto de declaraci\u00f3n como los de resoluci\u00f3n, inclusive los que se han considerado precedentemente. Quienes est\u00e9n por la afirmat iva, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. (*) SR. PRESIDENTE (Giano) - Quedan sancionados *. Se har\u00e1n las comu nicaciones pertinentes. (*) Proyectos de declaraci\u00f3n y de resoluci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. Nro. 24.701: Fiesta del Pollo a la Parrilla, en la ciudad de Viale. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.702: Juego Piedras del Universo. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.703: Resoluci\u00f3n que nombra al chamam\u00e9 Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad reconocido por la UNESCO. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 24.709: Declaraci\u00f3n de Patrimonio Hist\u00f3rico Arquitect\u00f3nico de la Provincia al predio del exferrocarril Urquiza, en la ciudad de Bovril. Declaraci\u00f3n de benepl\u00e1cito. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 175 - Expte. Nro. 24.721: Encuentro Celebremos las Diferencias, en la localidad de Colonia Avellaneda. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.726: Libro Pueblo Chico, autor\u00eda de Carlos Elbert. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.729: Ley de Financiamiento del Sistema Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Declara ci\u00f3n de inter\u00e9s . - Expte. Nro. 24.745: Actividades por el D\u00eda Internacional de la Mujer. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.751: Documental Mujeres Campesinas, producido por el Instituto Audiovisual de Entre R\u00edos. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.752: Obra Nosotras, de Romina Burone, presentes otorgados por la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos por el D\u00eda Internacional de la Mujer. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.753: Jornada Reconocimiento a Mujeres Entrerrianas, en la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.758: Torneo de f\u00fatbol femenino Micaela Gar c\u00eda, de la Liga Femenina de los Pueblos en Formaci\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.759: Programa Integral de la Primera Infancia para la reapertura de jardines maternales de la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.761: Actividades por el D\u00eda Mundial de las Enfermedades Raras o Poco Frecuentes del Centro de Referencia Epidemiol\u00f3gica de Malformaciones Cong\u00e9nitas y Enfermedades Raras de Entre R\u00edos. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.762: Curr\u00edcula educativa de la Escuela de Gesti\u00f3n Social Pablo de Tarso D - 242, de la localidad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.763: VIII edici\u00f3n del Seven de la Mujer, en la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.764: 9\u00ba Bienal Entrerriana Nacional de Ar te Infantil -Juvenil 2021, en la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.769: Taller de Cannabis Medicinal y Autocultivo, en la ciudad de Col\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.773: Diplomatura en Recreaci\u00f3n y Juegoteca Terap\u00e9uti ca, organizada por el Centro Regional de Capacitaci\u00f3n y Desarrollo Comunitario de la ciudad de Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.786: 19 de marzo de 2021, celebraci\u00f3n del Santo Patrono San Jos\u00e9 de la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano. Decla raci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 24.790: Intenci\u00f3n del gobierno del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte de mantener presencia militar permanente en las Islas Malvinas y de incrementar su arsenal nuclear. Declaraci\u00f3n de preocupaci\u00f3n y repudio. - Expte. Nro. 24.716: Colocaci\u00f3n de placa conmemorativa en homenaje a las primeras legisladoras de Entre R\u00edos. Solicitud. - Expte. Nro. 2 4.766: Capacitaci\u00f3n a docentes y personal educativo, para el uso de barbijos y/o medidas de prevenci\u00f3n en el presente a\u00f1 o escolar, en ni\u00f1o/as, adolescentes y alumnos con trastornos del espectro autista. Solicitud al Poder Ejecutivo. * Textos sancionados remitirse a los Asuntos Entrados y al punto 6.6.1 de los asuntos fuera de lista. 30 21 DE SEPTIEMBRE DE CADA A\u00d1O D\u00cdA DE LA SANIDAD -FERIADO PROVINCIAL PARA EL SECTOR P\u00daBLICO DE LA SALUD -. INSTAURACI\u00d3N Traslado de preferencia (Expte. Nro. 24.599) SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Corresponde considerar el proyecto que tiene aprobado su tratamiento preferencial en esta sesi\u00f3n. SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Oportunamente se aprob\u00f3 el tratamiento prefer encial en la presente sesi\u00f3n, con o sin dictamen de comisi\u00f3n, del proyecto de ley que instituye el 21 de septiembre de cada a\u00f1o como D\u00eda de la Sanidad, con car\u00e1cter de feriado provincial para el sector p\u00fablico de la Salud (Expte. Nro. 24.599). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 01 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 17 de 2021 176 SR. PRESIDE NTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Mociono, se\u00f1or Presidente, el traslado de esta preferencia para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se proceder\u00e1 en consecuencia con la preferencia . 31 PRESIDENCIA S DE COMISIONES. DESIGNACI\u00d3N SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Presidente: antes de finalizar la sesi\u00f3n quisiera comunicar al Cuerpo que, con respecto a las Presidencias de las comisiones que hab\u00edamos acordado previamente y que le corresponden a nuestro bloque, ha habido los siguientes cambios que ya hemos consensuado : la Comisi \u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas ser\u00e1 presidida por la diputada Castillo; la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento, por el diputado Cosso; y la Comisi\u00f3n de Obras P\u00fablica s y Planeamiento, por la diputada Carmen Toller. SR. PRESIDENTE (Giano) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 nota de los cambios decididos, se\u00f1or diputado. \u00bf Las Presidencias del Bloque de Juntos por el Cambio se mantienen, se\u00f1or diputado Vitor? SR. VITOR - No lo ha b\u00edamos conversado en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria; pero en principio se mantienen las mismas, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Giano) - Esperamos la comunicaci\u00f3n entonces; no hay apuro, se\u00f1or diputado. No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, se levanta la sesi\u00f3n. -Son las 13.03. Norberto Rolando Claucich Gabriela F\u00e1tima Mazurier Director Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Responsable Diario de Sesiones "}