{"title": "La contaminaci\u00f3n en los primeros a\u00f1os de vida provoca cambios en el cerebro", "author": "Sinc", "url": "https://testing.theobjective.com/sociedad/2022-09-29/contaminacion-ninos-cerebro/", "hostname": "theobjective.com", "description": "Estar expuesto a contaminantes atmosf\u00e9ricos en el vientre materno y durante los primeros ocho a\u00f1os y medio de vida altera la conectividad estructural del", "sitename": "The Objective", "date": "2022-09-29", "cleaned_text": "La contaminaci\u00f3n en los primeros a\u00f1os de vida provoca cambios en el cerebro Una investigaci\u00f3n estima que respirar contaminaci\u00f3n altera la conectividad estructural del cerebro en la preadolescencia Estar expuesto a [contaminantes atmosf\u00e9ricos](https://testing.theobjective.com/sociedad/2022-07-06/aire-hogares/) en el vientre materno y durante los primeros ocho a\u00f1os y medio de vida altera la conectividad estructural del cerebro en la preadolescencia. As\u00ed lo indica un estudio publicado en la revista Environmental Pollution. En particular, los mayores cambios se dan cuanto mayor es la contaminaci\u00f3n recibida en los cinco primeros a\u00f1os. El trabajo lo lidera el Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal). La conectividad estructural es la existencia de fasc\u00edculos o tractos de sustancia blanca que conectan diferentes regiones del cerebro. Se mide estudiando la microestructura de la sustancia blanca y constituye un marcador del desarrollo t\u00edpico del cerebro. Una microestructura de la sustancia blanca anormal se ha relacionado con trastornos psiqui\u00e1tricos (por ejemplo, s\u00edntomas depresivos, ansiedad o trastornos del espectro autista). La conectividad estructural es la existencia de fasc\u00edculos o tractos de sustancia blanca que conectan diferentes regiones del cerebro Exposici\u00f3n a part\u00edculas PM2,5 Adem\u00e1s de la asociaci\u00f3n entre contaminaci\u00f3n del aire y conectividad estructural del cerebro, el estudio tambi\u00e9n ha encontrado un v\u00ednculo entre la exposici\u00f3n espec\u00edfica a las part\u00edculas PM2,5 y el volumen de una estructura del cerebro conocida como putamen, implicada en la funci\u00f3n motora y los procesos de aprendizaje, entre otras muchas funciones. Al tratarse de una estructura subcortical, su implicaci\u00f3n es bastante amplia y menos especializada que las regiones corticales. El estudio ha observado que cuanto mayor es la exposici\u00f3n a las PM2,5, sobre todo en los primeros dos a\u00f1os de vida, mayor es el volumen del putamen. Cuanto mayor es la exposici\u00f3n a las PM2,5, sobre todo en los primeros dos a\u00f1os de vida, mayor es el volumen del putamen \u00abUn putamen mayor se ha asociado con algunos trastornos psiqui\u00e1tricos (esquizofrenia, trastornos del espectro autista y trastornos del espectro obsesivo-compulsivo)\u00bb, explica Anne-Claire Binter, investigadora de ISGlobal y primera autora del estudio. \u00abEl estudio resulta novedoso porque identifica los periodos de susceptibilidad a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica\u00bb, prosigue Binter. \u00abHemos usado una escala temporal m\u00e1s fina para considerar la exposici\u00f3n, analizando los datos mes a mes, cuando los estudios anteriores investigaban trimestres de embarazo o a\u00f1os de infancia. De este modo, hemos estudiado la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica desde la concepci\u00f3n hasta los 8,5 a\u00f1os con una periodicidad mensual\u00bb. Incluso si la contaminaci\u00f3n no rebasaba los niveles europeos Otro de los puntos fuertes del estudio es que se ha basado en una gran cohorte: 3.515 ni\u00f1os y ni\u00f1as del [Generation R Study de Rotterdam](https://generationr.nl/) (Pa\u00edses Bajos). Para conocer a qu\u00e9 contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica hab\u00edan estado expuestos las ni\u00f1as y ni\u00f1os, se estimaron los niveles diarios de di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2) y de materia particulada (PM2,5 y absorbancia de PM2,5) registrados all\u00e1 donde hab\u00edan vivido desde su concepci\u00f3n hasta los 8,5 a\u00f1os. A los ni\u00f1os de entre 9 y 12 a\u00f1os, se les tomaron im\u00e1genes cerebrales mediante resonancia magn\u00e9tica y se calcularon varios vol\u00famenes cerebrales y la conectividad estructural A los ni\u00f1os de entre 9 y 12 a\u00f1os, se les tomaron im\u00e1genes cerebrales mediante resonancia magn\u00e9tica y se calcularon varios vol\u00famenes cerebrales y la conectividad estructural. Los niveles de NO2 y PM2,5 registrados en el estudio superaban las actuales recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (10 \u00b5g/m3 y 5 \u00b5g/m3, respectivamente), pero cumpl\u00edan con la normativa de la Uni\u00f3n Europea, lo que sugiere que la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica puede afectar al desarrollo del cerebro a niveles inferiores a las normas actuales de calidad del aire. \u00abUna de las grandes conclusiones del estudio es que el cerebro es especialmente vulnerable a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica no solo durante el embarazo, como se ha se\u00f1alado en estudios anteriores, sino tambi\u00e9n durante la infancia\u00bb, afirma Binter. M\u00f2nica Guxens, investigadora de ISGlobal y \u00faltima autora del estudio, concluye: \u00abHabr\u00eda que seguir repitiendo mediciones a estos ni\u00f1os y ni\u00f1as para intentar comprender los posibles efectos a largo plazo de la exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en "}