{"title": "Eliminar la Hepatitis", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-05-10", "cleaned_text": "Eliminar la Hepatitis El gobierno de la provincia del Neuqu\u00e9n, a trav\u00e9s del ministerio de Salud y Desarrollo Social, informa que se realiza hoy -dividida en dos etapas- la Jornada de Capacitaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Eliminar la Hepatitis es una meta mundial y un compromiso de todos, en el Auditorio de Casa de Gobierno de la ciudad de Neuqu\u00e9n. Por la ma\u00f1ana se realiz\u00f3 un acto de apertura. La primera etapa estuvo destinada a profesionales de Salud, y la segunda por la tarde ser\u00e1 para la comunidad en general, ONG, pacientes y familiares. Durante el acto de apertura, la subsecretar\u00eda de Salud, Alejandra Piedecasas, agradeci\u00f3 la invitaci\u00f3n e hizo llegar los saludos del ministro de Salud y Desarrollo Social, Ricardo Corradi Diez, que por no encontrarse en la ciudad no pudo estar presente. El gobernador Omar Guti\u00e9rrez hizo llegar un escrito donde agradeci\u00f3 la invitaci\u00f3n para asistir a la apertura: \"quiero hacer llegar a cada uno de los participantes mi acompa\u00f1amiento y deseos de que este encuentro sea fruct\u00edfero y que contribuya a informar y capacitar a los efectores de Salud y comunidad en general. No quiero dejar de mencionar a los profesionales que nos acompa\u00f1an desde otros lugares, d\u00e1ndoles la bienvenida a nuestra querida provincia e invit\u00e1ndolos a que juntos continuemos por este camino que estamos recorriendo en el que la vacunaci\u00f3n, la detecci\u00f3n temprana y el mejor acceso a los tratamientos disponibles son ejes fundamentales\". En sus palabras Piedecasas dijo que \"hay muchas personas que no saben que tienen hepatitis C, porque es una enfermedad silenciosa como el VIH y otros tipos de hepatitis, por eso nos parece importante la ayuda de todos, me siento alagada con la invitaci\u00f3n a esta jornada\" y agreg\u00f3 \"si bien tenemos un equipo de salud abocado a trabajar sobre las enfermedades no transmisibles y las transmisibles como en este caso, es importante que la comunidad y las organizaciones puedan colaborar con nosotros, porque es un trabajo de todos y el \u00e9xito depende de todos, no solamente de la medicina sino tambi\u00e9n de lo que la comunidad pueda aportar y aprender de esto\". \"El primer objetivo es que a trav\u00e9s de estos espacios se pueda trabajar con la comunidad para que la gente conozca que hay un porcentaje importante de esta enfermedad que no est\u00e1 diagnosticada, es muy silenciosa y muy grave\" dijo la subsecretaria y agreg\u00f3 que \"es fundamental que un paciente pueda llegar a un consultorio y pedirle al m\u00e9dico que le realice un diagn\u00f3stico, no solo de hepatitis sino tambi\u00e9n de otras patolog\u00edas, y nosotros como profesionales debemos tener siempre presente que el paciente que tenemos adelante puede ser portador de una enfermedad que es silenciosa, por eso ser\u00eda bueno que podamos aumentar la capacidad de diagnosticarlas\". Piedecasas consider\u00f3 que \"todos debemos trabajar en la accesibilidad al tratamiento y al diagn\u00f3stico\", y anunci\u00f3 que a mitad de septiembre pr\u00f3ximo realizar\u00e1n una campa\u00f1a en instituciones p\u00fablicas con el fin de diagnosticar hepatitis B y C. \"Debemos trabajar en mejorar nuestra capacidad diagn\u00f3stica de las enfermedades silenciosas porque son muchas\", dijo la subsecretaria y agreg\u00f3 que \"el diagn\u00f3stico oportuno es importante, porque el tratamiento de la enfermedad es totalmente diferente, no podemos dejar de ver la cantidad de muertes que se pueden producir por no poder diagnosticar una enfermedad\". Por su lado, la coordinadora de la JuCAID, Noem\u00ed Navarrete, le dio las gracias a los profesionales de salud que participan de la jornada, al gobernador Omar Guti\u00e9rrez y al ministro de Salud y Desarrollo Social, Ricardo Corradi Diez, por el apoyo brindado para la organizaci\u00f3n. \"Es importante sumar conocimiento sobre esta enfermedad y poder detectarla en forma temprana\", dijo Navarrete y agreg\u00f3 \"cada vez que un profesional se capacita est\u00e1 abriendo horizontes para lograr una comunidad m\u00e1s sana\", dijo Navarrete. Mar\u00eda Eugenia De Feo Moyano, expositora y Presidente de la Fundaci\u00f3n HCV sin Fronteras, habl\u00f3 tambi\u00e9n durante la apertura de la jornada y dijo que \"nuestra fundaci\u00f3n forma parte de una red para ayudar a la persona enferma, comunicar de que esta enfermedad existe y trabajar para cambiar las pol\u00edticas p\u00fablicas, porque solos no pod\u00edamos, las ONG solas no pueden, el Estado solo no puede, las empresas que han avanzado tanto en las investigaciones tampoco pueden, hay que trabajar en cooperaci\u00f3n\". \"Hoy se cree que en la Argentina hay entre 600 mil y 800 mil personas con hepatitis C y la mayor\u00eda no lo sabe\", dijo De Feo Moyano. En la apertura estuvo presente tambi\u00e9n el Coordinador Ejecutivo del ministerio de Salud y Desarrollo Social, Rom\u00e1n Cava. La jornada La organizaci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Junta Coordinadora para la Atenci\u00f3n Integral del Discapacitado (JuCAID) que depende del ministerio de Salud y Desarrollo Social, la Asociaci\u00f3n Regional del Enfermo Renal (ARDER) y la Fundaci\u00f3n HCV sin Fronteras. De la capacitaci\u00f3n destinada a personal de efectores p\u00fablicos y privados de Salud, participaron unos 70 inscriptos entre m\u00e9dicos y estudiantes de medicina. En esta primera etapa se desarroll\u00f3 un simposio denominado Construyendo futuro para los pacientes con enfermedad del h\u00edgado. Por la tarde a partir de las 15h. la jornada est\u00e1 destinada a la comunidad en general, ONG, pacientes y familiares y se trabajar\u00e1 sobre el interrogante: \u00bfC\u00f3mo descubrir, controlar o curar las enfermedades del h\u00edgado, silenciosas?. Tambi\u00e9n habr\u00e1 un espacio destinado a la vacunaci\u00f3n. Las disertaciones est\u00e1n a cargo de profesionales locales y de diferentes puntos del pa\u00eds: Lucy P\u00e9rez, m\u00e9dica infect\u00f3loga; Beatriz R\u00edos, m\u00e9dica hepat\u00f3loga; Mar\u00eda Ester Sirotinsky, m\u00e9dica gastroenter\u00f3loga; Sergio B\u00e1rzola, m\u00e9dico gastroenter\u00f3logo; Carolina Meij\u00f3n, psic\u00f3loga; Mar\u00eda Eugenia De Feo Moyano, Presidente Fundaci\u00f3n HCV sin Fronteras. Sobre la hepatitis La hepatitis es una inflamaci\u00f3n del h\u00edgado causada generalmente por una infecci\u00f3n, que puede ser viral, medicamentosa o autoinmune. Dentro de las virales est\u00e1n la llamada A, B, C, D, E y hay otras menos frecuentes, como las del virus Epstein- Baar o Citomegalovirus. Las hepatitis medicamentosas llevan ese nombre porque pueden ser producidas por cualquier medicamento, inclusive por la herborister\u00eda no alop\u00e1tica. Cuando no es viral ni medicamentosa puede ser autoinmune. La hepatitis A como la hepatitis B tienen vacuna y todas las personas pueden vacunarse. Las vacunas se encuentran incluidas en el Calendario "}