{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cdsa.aacademica.org/000-023/509.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "XIII Jornadas de Sociolog\u00eda. Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, 2019. \u00bfQu\u00e9, cu\u00e1nto, d\u00f3nde y con qui\u00e9nes? Reflexiones sobre la alimentaci\u00f3n infantil en un Centro de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud desde un enfoque de los cuidados. Nuria Caimmi. Cita: Nuria Caimmi (2019). \u00bfQu\u00e9, cu\u00e1nto, d\u00f3nde y con qui\u00e9nes? Reflexiones sobre la alimentaci\u00f3n infantil en un Centro de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud desde un enfoque de los cuidados . XIII Jornadas de Sociolog\u00eda . Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. Direcci\u00f3n estable: https://www.aacademica.org/000-023/509 Acta Acad\u00e9mica es un proyecto acad\u00e9mico sin nes de lucro enmarcado en la iniciativa de acceso abierto . Acta Acad\u00e9mica fue creado para facilitar a investigadores de todo el mundo el compartir su producci\u00f3n acad\u00e9mica. Para crear un perl gratuitamente o acceder a otros trabajos visite: https://www.aacademica.org .1 XIII Jornadas de Sociolog\u00eda Facultad de Ciencias Sociales Universidad de Buenos Aires \u00bfQu\u00e9, cu\u00e1nto, d\u00f3nde y con qui\u00e9nes? Reflexiones sobre la alimentaci\u00f3n infantil en un Centro de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud, desde un enfoque de los cuidados. Nuria Caimmi Eje: 5, \"Estado y Pol\u00edticas P\u00fablicas\" Mesa : 88 \"Pol\u00edticas, proyectos y acciones en salud\" Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad de Buenos Aires nuriacaimmi@gmail.com El presente escrito tiene por finalidad recuperar sentidos y representacione s sobre el cuidado infantil vinculados con la alimentaci\u00f3n, que circulan en un equipo de salud. Desde un enfoque etnogr\u00e1fico, se analizan entrevistas a trabajadores del centro, profesionales y no profesionales, junto con registros de campo realizados en do s etapas, entre los meses de septiembre y noviembre de 2018, y marzo y mayo de 2019, en un Centro de Atenci\u00f3n Primaria localizado en la periferia de la ciudad de La Plata. En discusi\u00f3n con bibliograf\u00eda sobre el cuidado y la antropolog\u00eda de la alimentaci\u00f3n, el foco recae en las concepciones de profesionales m\u00e9dicos y administrativos del centro sobre el cuidado en salud infantil, en los sentidos sobre pr\u00e1cticas alimentarias de ni\u00f1os - y c\u00f3mo es pensado el cuidado y el descuido a trav\u00e9s de ellas -; y en los dis cursos sobre los cuidadores a cargo del acto alimentario infantil. El supuesto que atraviesa el presente trabajo parte de que la alimentaci\u00f3n es un aspecto central del cuidado de los ni\u00f1os, por lo cual representa un terreno disputado con amplias cargas y v alores morales que distan de ser homog\u00e9neos, y se aplican tanto a las pr\u00e1cticas como a los cuidadores. Palabras clave : Cuidados - alimentaci\u00f3n infantil - equipo de salud - centros de atenci\u00f3n primaria - enfoque etnogr\u00e1fico. 2 1. Introducci\u00f3n: lineamientos s obre el cuidado Si bien son numerosos los trabajos que han abordado los cuidados infantiles espec\u00edficamente vinculados con la salud, encontramos un \u00e1rea de vacancia en lo que refiere a la correlaci\u00f3n entre alimentaci\u00f3n y cuidado. Siguiendo a Faur (2014), partimos de una noci\u00f3n de cuidado que no se define como tarea individual, sino como el entramado social que condensa, moldea y atraviesa esas pr\u00e1cticas particulares. El cuidado puede pensarse como \"la configuraci\u00f3n que surge del cruce entre las in stituciones que regulan y proveen servicios de cuidado, y los modos en que los hogares de distintos niveles socioecon\u00f3micos y sus miembros acceden, o no, a ellos\" (Faur, 2014, pp. 18). En bibliograf\u00eda referida a cuidados (Faur, 2009, 2014, 1015; Pautassi, 2007; Rodr\u00edguez Enr\u00edquez , 2015), surge el concepto de organizaci\u00f3n social del cuidado, el cual refiere a la yuxta y superposici\u00f3n entre las familias, el Estado, el mercado y las organizaciones comunitarias, figurando que no se trata de un r\u00e9gimen de cuidad o fijado, sistem\u00e1tico y previsible, sino que adquiere la de una configuraci\u00f3n mixturada en la cual los roles y responsabilidades de distintos actores e instituciones se imbrican e interconectan. Si bien la matriz que conforman agentes e instituciones en la provisi\u00f3n de cuidado es amplia y variable, el Estado representa un lugar nodal, efectuando tareas de provisi\u00f3n como de regulaci\u00f3n (tanto por acci\u00f3n u omisi\u00f3n) de la participaci\u00f3n de las otras esferas del cuidado. Distintos trabajos (Esquivel, Faur y Jel in, 2012; Pautassi, 2007; Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, Enr\u00edquez y Marzonetto, 2016; Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Pautassi, 2014) abordan el modo en que la insuficiente oferta estatal de espacios de cuidados impacta de manera diferencial en la organizaci\u00f3n d e los hogares seg\u00fan sean sus niveles de ingreso, escalonando las alternativas entre la mercantilizaci\u00f3n en los sectores mejor ubicados econ\u00f3micamente, y la familiarizaci\u00f3n en los m\u00e1s pobres. Es interesante retomar el concepto de \"mosaico irregular de la or ganizaci\u00f3n del cuidado \", porque ilumina la divergencia entre aquellos que poseyendo un empleo formal, reciben prestaciones de calidad y frecuencia, y aquellos que insertos en \u00e1mbitos laborales no registrados, reciben prestaciones difusas y discrecionales p orque no le corresponden beneficios de la seguridad social (Pautassi, 2007). En la g\u00e9nesis y el dise\u00f1o de las pol\u00edticas estatales se suponen y resaltan \"determinados supuestos acerca de los sujetos a quienes est\u00e1n destinadas, im\u00e1genes que delimitan sus de rechos y responsabilidades\" (Faur, 2009, pp. 19). Esta focalizaci\u00f3n moviliza significantes que apelan a sujetos merecedores de una atenci\u00f3n particular: se presupone que el cuidado recae naturalmente en los hogares y la provisi\u00f3n estatal y p\u00fablica solo se m otoriza en casos particulares, a modo paliativo. En el breve trabajo de campo realizado, el programa alimentario implementado desde el sector salud que presenciamos fue la entrega diaria de leche en polvo fortificada, enmarcada en el Programa Materno Infan til, donde los casos merecedores implicaban aquellos que no tienen 3 cobertura social m\u00e9dica. Tanto el nombre del programa, los destinatarios ( mujeres embarazadas , puerperas y ni\u00f1os de hasta dos a\u00f1os) como las condiciones (no poseer cobertura social y contar excluyentemente con una historia cl\u00ednica exhaustiva, entre otras) producen y reproducen una imagen de mujer homologada y reducida a su condici\u00f3n de madre, delimitando su lugar como responsable y como pobre. Resulta relevante recuperar la propuesta de Paut assi (2016) de desafiar la idea de beneficiarios de pol\u00edticas estatales, (lo cual remite al car\u00e1cter focalizado de los programas, que funcionan como remiendos a cuidados insatisfechos en el n\u00facleo familiar) para proponer la titularidad de derechos. Esta im plica correrse de la relaci\u00f3n pasiva que existe entre el sujeto titular de derechos y la voluntad del estado, rompiendo la l\u00f3gica binaria entre proveedor o dador de cuidado y destinatario. 2. Enfoque metodol\u00f3gico El presente escrito intenta ser abordado desde un enfoque etnogr\u00e1fico y feminista. La etnograf\u00eda tiene la singularid ad de articular dos dimensiones: recupera las pr\u00e1cticas, es decir lo que la gente hace; como los significados que estas pr\u00e1cticas adquieren para quienes las re alizan, lo cual permite dar cuenta de algunos aspectos de la vida de las personas sin perder de vista c\u00f3mo \u00e9stas entienden tales aspectos de su mundo (Restrepo, 2016). Esta doble a rticulaci\u00f3n resulta fundamental establecida nuestra intenci\u00f3n de recuperar l as narrativas de un equipo de salud, entendidas como sentidos y pr\u00e1cticas atribuidas a la alimentaci\u00f3n infantil. A la vez, entendemos que anclar las discusiones del cuidado en un enfoque feminista implica remitir el estudio sobre los cuidados a su propia g \u00e9nesis, atravesada por el surgimiento de la cr\u00edtica feminista de los setenta1 (Esquivel, Faur y Jelin, 2012). Esta cr\u00edtica ha formado parte de las luchas feministas por demostrar que los roles derivados de la divisi\u00f3n sexual son una construcci\u00f3n social, como de hecho lo es la noci\u00f3n de trabajo y su vinculaci\u00f3n al salario. (Virreira, Maga\u00f1a, 2010). El Centro de Atenci\u00f3n Primaria a la Salud en el cual se inscrib e este trabajo se localiza en el barrio de Tolosa, emplazado en las afueras de la Ciudad de La Pla ta. La elecci\u00f3n de este nivel de atenci\u00f3n radica en su centralidad para desplegar actividades de prevenci\u00f3n/asistencia y tratamiento de diversas patolog\u00edas, as\u00ed como de la salud en general ; y por efectivizar pr\u00e1cticas que ata\u00f1en a la alimentaci\u00f3n, como la entrega de leche en polvo, las planillas de crecimiento y desarrollo, y los trabajos que efectivizan las promotoras de salud dentro de la comunidad. El trabajo de campo se desarroll\u00f3 en dos etapas, entre los meses de septiembre y noviembre de 2018 y entre marzo y mayo de 2019, a partir de registros en las salas de espera (exist\u00edan dos), 1 La conceptualizaci\u00f3n del cuidado hab\u00eda implicado un vac\u00edo para el horizonte de preocupaciones de los te\u00f3ricos cl\u00e1sicos de las ciencias sociales y fue reci\u00e9n con la revisi\u00f3n feminista que se problematiza la divisi\u00f3n sexual del trabajo como resultado de relacio nes de poder y de la subordinaci\u00f3n de las mujeres, que sirve para develar la naturalizaci\u00f3n de las cualidades femeninas de la sumisi\u00f3n y el cuidado. 4 permanencia en la oficina de recepci\u00f3n (donde circulaban profesionales como administrativos del centro), conversaciones en pasillos y en los consultorios (de manera informal ); y entrevistas. En cuanto a las estas \u00faltimas, el centro cont\u00f3 con una particularidad, al iniciar el trabajo de campo, la \u00fanica m\u00e9dica pediatra que asist\u00eda lo hac\u00eda ad honorem y una vez al mes. Durante los primeros d\u00edas de noviembre del 2018, se incorpor\u00f3 al equipo una nueva pediatra, esta vez s\u00ed contratada y con asistencia semanal regular. Se realizaron entrevistas con ambas, diferenciadas en este informe con el n\u00famero 1 a la pediatra con mayor antig\u00fcedad y n\u00famero 2 a la incorporada recientem ente, as\u00ed como a la obstetra, a la encargada de la estimulaci\u00f3n temprana, la odont\u00f3loga, la promotora de salud, los administrativos y a la psic\u00f3loga. 3. Medicalizaci\u00f3n y maternalizaci\u00f3n del cuidado infantil Es profusa la literatura que ha abordado a trav \u00e9s de una mirada hist\u00f3rica el proceso por el cual el cuidado y la crianza infantiles se conformaron objeto de saber e intervenci\u00f3n m\u00e9dica (Col\u00e1ngelo, 2012; Billorou, 2007; Di Liscia, 2005). Siguiendo a Col\u00e1ngelo, las especialidades m\u00e9dicas que comenzaron a instituirse a fines del siglo XIX, lo hicieron en paralelo a yb proceso de medicalizaci\u00f3n de la vida. La prevenci\u00f3n de la mortalidad infantil y la instrucci\u00f3n de las madres de sectores populares fueron los objetivos centrales de una serie de instituciones p\u00fablicas de salud especializadas en la primera infancia. Imperaba la idea de que educar a la madre era la mejor forma de proteger indirectamente al hijo; un cierto ideal de raz\u00f3n cient\u00edfica te\u00f1\u00eda los m\u00e9todos de crianza que la puericultura intentaba transm itir bajo una l\u00f3gica pedag\u00f3gic a. (Colangelo , 2012). Estas reglas sobre crianza cimentaron gran parte del espectro de las ciencias m\u00e9dicas, constituy\u00e9ndose con la funci\u00f3n de moralizar y civilizar a la creciente poblaci\u00f3n inmigrante, percibida como pobre e ignorante. Constituidas en paralelo al proceso de medicaci\u00f3n, estuvieron impregnadas por categor\u00edas morales y valores asociados a la maternidad. El ideal maternalista, en t\u00e9rminos de Faur (2009) refiere al conjunto de representaciones que se homologan entre la condici\u00f3n femenina y la maternidad; ideal que aparece en la base del proceso por el cual la medicina entiende y aborda la crianza. El denominado instinto materno estaba impregnado de sentidos no solo de espontaneidad sino de desinter\u00e9s. De esta forma, al hablar del ni\u00f1o y sus necesidades, la puericultura y la pediatr\u00eda no solo conformaban un ideal de infancia normal, sino que generaban dispositivos y saberes sobre el ser madre y el ser mujer. Si bien desde mi llegada al campo no tuve referencias litera les a una determinada predisposici\u00f3n natural de las mujeres a conducir tareas de cuidado en salud, en el discurso cotidiano ellas eran referidas como destinatarias \u00fanicas. Yo misma no era nominada por mi propio nombre sino por el apelativo de \" mami \", apodo generalizado para cualquier persona fenot\u00edpicamente asimilable al g\u00e9nero femenino. Algunas veces me fue aludida la raz\u00f3n de esta 5 caracterizaci\u00f3n \"Y...viste que son las mamis las que vienen o las pu\u00e9rperas\" (Registro de campo, charla con administrativas, 2 1 de septiembre de 2018); en otras, mi lugar como mujer habilitaba un entendimiento t\u00e1cito en la conversaci\u00f3n: \"Lo que pasa es que la pediatra es m\u00e1s, es crianza, no es solo enfermedad (...) Las mam\u00e1s est\u00e1n solas, necesitan acompa\u00f1ante, vos que sos mujer me vas a entender lo que es\" (Entrevista pediatra 1, 10 octubre 2018) Resulta interesante retomar, en la misma clave hist\u00f3rica que venimos cruzando, el trabajo de Di Liscia (2005), quien expone que en paralelo al proceso de medicalizaci\u00f3n, iniciado a fine s del siglo XIX, el mensaje higienista cobr\u00f3 fuerza dentro de diferentes instituciones y actores, sustent\u00e1ndose de argumentos biom\u00e9dicos. Este auge del higienismo puede ser comprendido como parte de la conformaci\u00f3n del Estado Nacional y ciertas problem\u00e1ticas contempor\u00e1neas que se asociaban a una pobreza urbana emergente (problem\u00e1ticas referidas a la insalubridad, hacinamiento, enfermedades contagiosas o mortalidad infantil, entre otras). Continuando con los aportes de Col\u00e1ngelo, la puericultura, junto con el trabajo social y la higiene, formaron parte de una empresa mayor que busc\u00f3 ajustar y regularizar vidas privadas, intentando sustituir las maneras habituales de actuar por pr\u00e1cticas obligatorias y reglamentadas. La higiene (el \" temita de la higiene \", como me fue referido por una de las pediatras), fue un eje que emergi\u00f3 varias veces, espec\u00edficamente en los discursos m\u00e9dicos profesionales . \"Y bueno por lo menos ac \u00e1 en este barrio vienen los chicos en condiciones higi\u00e9nicas medio deficientes, con algo de pediculosis; viste que no da la impresi\u00f3n que salgan de la ducha y se hayan ba\u00f1ado para venir. Son chicos que vienen con la ropa m\u00e1s sucia, viste, desarreglados y l a verdad que si, poca higiene. Y son las madres que despu\u00e9s dicen que los chicos: 'Ay le pica la colita' o piensan que es par\u00e1sito. Pasa que va de la mano, va todo de la mano...\" (Entrevista pediatra 2, 7 de noviembre de 2018) El m\u00e9todo de crianza que se tr asluce en el anterior p\u00e1rrafo implica no s\u00f3lo la centralidad del higienismo para la pediatr\u00eda, sino tambi\u00e9n la proscripci\u00f3n de un orden y necesariedad de acciones consideradas correctas y saludables. El discurso m\u00e9dico, que trasciende a los profesionales e impregna otras miradas del centro, define minuciosamente la secuencia y la duraci\u00f3n de las diferentes operaciones de cuidado del ni\u00f1o, lo cual se traduce en un conjunto de recomendaciones y reglas que refieren a la alimentaci\u00f3n (frecuencia, duraci\u00f3n, pos ici\u00f3n para amamantar), el ba\u00f1o y la 6 higiene del ni\u00f1o en general (momentos del d\u00eda en que se efect\u00faan, frecuencia, duraci\u00f3n), el vestido (prendas y modo de colocarlas) entre otras (Col\u00e1ngelo, 2012). Al centro acud\u00eda una educadora en estimulaci\u00f3n temprana, quien enlazando con la praxis de la pediatra, mencion\u00f3: \"Por ejemplo ac\u00e1 lo que se ve\u00eda mucho ya desde unos a\u00f1os es nenes que mand\u00f3 la pediatra con pautas alimentarias desordenadas, retrasos en el alimentar Y vos te fijas y son familias muy numerosas, por ah\u00ed son cinco o seis hijos y est\u00e1n solas las mamas. (...) Y ac\u00e1 lo que hacemos es eso , dar pautas, sugerencias, acompa\u00f1ar m\u00e1s que nada, ordenar la vida, los h\u00e1bitos, no s\u00e9, esto que te dec\u00eda de la alimentaci\u00f3n, que se levante temprano, que no est\u00e9 hasta l as tres de la ma\u00f1ana mirando televisi\u00f3n, son pautas de crianza que les damos a las mam\u00e1s ante el desorden, tambi\u00e9n trabajamos mucho desde la prevenci\u00f3n, poder detectar ciertas actitudes o h\u00e1bitos\" (Registro de campo, 26 de abril de 2019). Dichas reglas se orientan no s\u00f3lo a una disciplina de los h\u00e1bitos infantiles, sino tambi\u00e9n de las actitudes y pr\u00e1cticas de cuidado de los padres (madres). Medicalizaci\u00f3n y maternalizaci\u00f3n del cuidado infantil, con su vertiente en el higienismo, se entrelazan y conforman u n mosaico biom\u00e9dico de los cuidados. 4. Medicalizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n: subjetivaci\u00f3n, moralizaci\u00f3n y responsabilizaci\u00f3n. En este apartado, siguiendo los aportes de Rodr\u00edguez Soya (2015) y Gracia Arnaiz (2007, 2009, 2014), abordaremos el proceso de medicalizaci\u00f3n alimentaria, la cual reviste un mecanismo tanto de subjetivaci\u00f3n (control de s\u00ed y de los h\u00e1bitos alimentarios) com o de moralizaci\u00f3n. Si bien en el centro de salud donde se realiz\u00f3 el trabajo de campo no exist\u00edan profesionales de la nutrici\u00f3n espec\u00edficamente, interesa recuperar ciertas claves del discurso m\u00e9dico nutricional para dimensionar c\u00f3mo se despliega este en la gesti\u00f3n cotidiana del centro. Schecman (2008) introduce que la nutrici\u00f3n \"sostiene su car\u00e1cter cient\u00edfico cuyo lenguaje es an\u00e1logo al de la matem\u00e1tica; su supuesto fundamental radica en la posibilidad de conocer, a priori, los requerimientos de los indi viduos (en t\u00e9rminos de macronutrientes) y luego deducir las proporciones que tendr\u00e1n sus ingestas en las diversas etapas vitales\" (Scheman, 2008, pp 69). La nutricionalizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n opera bajo recomendaciones que figuran desancladas en tiempo y espacio, y particularmente descarnadas de los sujetos. En las entrevista, una particular cosmovisi\u00f3n acerca del alimento emergi\u00f3 reiteradas veces, seguida de su cuantificaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n . 7 \"Uno sabe la teor\u00eda, que hay que ingerir tanta cantidad, cu\u00e1n tos gramos de prote\u00edna, de nutrientes, claro, m\u00e1s o menos, por lo menos de lo que aprend\u00ed, sabes m\u00e1s o menos cada edad tiene un aporte cal\u00f3rico , entonces al reci\u00e9n nacido tiene 120 kcal por kilo por d\u00eda, capaz que el chico adulto baja a 70, 50, vas viendo seg\u00fan la edad y tiene que estar equiparado entre carbohidratos prote\u00ednas, l\u00edpidos de manera balanceada. Pero bueno es dif\u00edcil a la hora de recomendar porque uno sabe muy general, no sabemos bien d\u00f3nde est\u00e1 la vitamina D, la vitamina A, d\u00f3nde est\u00e1 qu\u00e9 s\u00e9 yo , el hierro lo sabes porque es muy popular, el calcio, pero despu\u00e9s, el elemento espec\u00edfico solo sabes , es dif\u00edcil decirle a la mama 'C om\u00e9 esto' porque nosotros no sabemos mucho, no tenes mucha formaci\u00f3n\" (Entrevista pediatra 2, 10 de noviembre de 2018) Seg\u00fan la l\u00f3gica m\u00e9dico -nutricional, el valor de los alimentos se halla en los nutrientes que son pasibles de ser aislados, fragment\u00e1ndose. Al concebir a los alimentos a partir de los nutrientes que los componen, se produce un saber que da visibilidad a est os fragmentos alimentarios por s\u00ed mismos, independientemente del alimento donde se hallan presentes (Rodriguez Soya, 2015). Esto implica que esas mol\u00e9culas puedan pensarse incluso por fuera de los alimentos que las co ntienen; fragmentos alimenticio s como e l calcio, hierro, zinc, prote\u00ednas, ya no requieren estar integradas en un producto alimentario y funcionan con autonom\u00eda. En el pasaje de la entrevista anterior entrevemos c\u00f3mo estas mol\u00e9culas aisladas, desvinculadas de su espacio alimenticio, remiten a u na mayor funcionalidad al integrarse en el cuerpo, con un eficiente est\u00edmulo -respuesta. Pero tambi\u00e9n, estas mol\u00e9culas pueden servir de diagn\u00f3stico, funcionando como se\u00f1ales. Durante una charla en la oficina de recepci\u00f3n del centro, la odont\u00f3loga coment\u00f3 qu e no ve\u00eda chicos con sobrepeso pero si con desnutrici\u00f3n. Al preguntarle cu\u00e1les eran los par\u00e1metros , refiri\u00f3 que f\u00edsicos y primordialmente en forma bucal, \"te das cuenta enseguida por la falta de calcio\" (Notas del registro de campo, 1 de abril del 2019). Una de las pediatras, a su vez explay\u00f3: \"El examen es solo f\u00edsico , vos ves los casos de coloraci\u00f3n del pelo, las mucosas tambi\u00e9n, tienen m\u00e1s astas, tienen hipovitaminosis por d\u00e9ficit vitamina D, le sale en la piel. Si es una desnutrici\u00f3n m\u00e1s grave, h\u00edgado agrandado y la frecuentes infecciones tambi\u00e9n son otros s\u00edntomas (...), y despu\u00e9s laboratorio, que te arroja si tiene alg\u00fan d\u00e9ficit de alguna prote\u00edna, hipoproteinemia, le ped\u00eds prote\u00ednas totales y entonces en bases a eso uno dice, est\u00e1 desnutrido o no es t\u00e1 desnutrido el chico\" (Registro de campo durante una consulta, 8 de octubre de 2018) 8 En el caso de l a enfermera al referirse a la forma que tiene para ver si hay desnutrici\u00f3n , si bien emple\u00f3 un m\u00e9todo numeral conocido como \u00cdndice de Masa Corporal , tambi \u00e9n utiliz\u00f3 los componentes nutricionales como principal elemento de soluci\u00f3n al problema. -\"Tambi\u00e9n , \u00bfQu\u00e9 quer\u00e9s ? algunos se levantan a las dos de la tarde y le dan una leche , y chau, entonces le sale destrucci\u00f3n, obvio, si no los cuidan. -\u00bfY ustedes com o centro qu \u00e9 hacen? -Si me vienen, la mand\u00f3 a la pediatra para que le haga el seguimiento y le de vitaminas, y despu\u00e9s le damos leche por lo menos, m\u00e1s que eso no podemos hacer, hacemos lo que podemos -\u00bfY c\u00f3mo te das cuenta? -Y le sacas percentil, viste que yo al nene le pregunt \u00e9 cu\u00e1nto pesaba, veinte kilos, bueno , para medicarlo con el jarabe es la mitad, entonces yo ah\u00ed aprovecho y saco el \u00edndice de masa corporal para ver c\u00f3mo anda, ah\u00ed sale todo \" (Registro de campo, 25 de abril de 2019) Sin embargo, r esulta interesante aqu\u00ed enunciar que las formas de decidir si un ni\u00f1o es desnutrido o no var\u00edan enormemente, y no todas refieren a la visualizaci\u00f3n de falencias nutricionales. En ese sentido, es muy amplia la disparidad de opiniones respecto a si hay desnu trici\u00f3n o no en el centro de salud. Al llegar al centro, el encargado de maestranza dijo que era el lugar indicado para realizar una investigaci\u00f3n sobre alimentaci\u00f3n, porque estaba lleno de chicos desnutridos. Otro punto interesante relacionado, es que en el momento en que se pregunta si hay presencia de desnutrici\u00f3n, si la respuesta es negativa, enseguida se hace un traspaso discursivo hacia la obesidad, apareciendo estas dos condiciones ser las \u00fanicas dentro de los problemas relacionad as con la alimentac i\u00f3n, excluyentes y opuestas. As\u00ed como la odont\u00f3loga al hablar de la falta de calcio dentario como medida para determinar, dijo no ve\u00eda chicos con sobrepeso pero si con desnutrici\u00f3n, una de las administrativas de recepci\u00f3n, refiri\u00f3 que: \"Siguen igual, pero ahora hay m\u00e1s casos de sobrepeso que desnutrici\u00f3n . Si, desnutridos gracias a Dios hace bastante tiempo , con todos los planes que se han instrumentado de los planes de leche, ac\u00e1 en la salita que entregamos, sumado a que en alg\u00fan momento hubo comedores, en tonces todo eso hace que desnutrici\u00f3n uno no vea, si ves es un caso muy aislado. Pero sobrepeso si \" (Registro de campo , 16 de abril de 2019) La medicalizaci\u00f3n alimentaria se corporiza a trav\u00e9s de dos mecanismos pr\u00e1cticos -discursivos. Por un lado, se desarrolla un dispositivo de subjetivaci\u00f3n, un trabajo sobre s\u00ed y sobre el cuerpo, que no 9 gira en torno a una enfermedad ni se orienta a su cura, sino que consiste en el desarrollo de un h\u00e1bito alimentario de cuidado para alcanzar, mantener y potenciar un estado de bienestar (Rodriguez Soya, 2015). Este modelo de cuidado a partir de los h\u00e1bitos alimentarios considerados correctos, se sostiene como p atr\u00f3n al cual aspirar. El trabajo de Gracia Arnaiz (2007) resulta operativo en este punto al elaborar el concepto de normalizaci\u00f3n diet\u00e9tica; esto es, la construcci\u00f3n de un patr\u00f3n alimentario espec\u00edco, que es la dieta equilibrada , basada en la promoci\u00f3n (y consecuente restricci\u00f3n) del consumo de ciertos alimentos, a la vez que la prescripci\u00f3n de disposiciones relacionadas con el modo de establecerlo, cu\u00e1ndo y en compa\u00f1\u00eda de qui\u00e9nes. \"Saber yo madre que la dieta es importante, entonces no importa tanto l o que comemos pero qu e tiene que ha ber un momento de mesa familiar. T odo eso se ha ido perdiendo, no hay una mesa, no hay una familia sentada en la mesa. Bueno , vos sos muy jovencita pero en mi \u00e9poca cuando yo era chica, habr\u00e1s escuchado la mesa del doming o, hab\u00eda hasta programas de televisi\u00f3n que recreaban esa mesa del domingo...Se perdi\u00f3 la mesa del domingo, se perdi\u00f3 la mesa semanal, con esto de la tecnolog\u00eda y porque adem\u00e1s los que tienen la posibilidad de tener trabajo corren de un trabajo a otro enton ces no est\u00e1n en la casa\" Entrevista pediatra 1, 5 de abril de 2019). Como fue mencionado al comienzo del apartado, la medicalizaci\u00f3n alimentaria opera desplegando un segundo aparato de responsabilizaci\u00f3n, la cual comporta un cuidado personal y privado de s\u00ed mismo, atravesado por supuestos acerca de la autodeterminaci\u00f3n y libertad de los sujetos (Gracia Arnaiz, 2007). Este mecanismo moralizante , en el caso de problemas referidos a ni\u00f1os, genera un traspaso hacia las madres . Nuevamente se retoma lo dicho so bre el ideal maternalista y la clasificaci\u00f3n entre buenos y malos cuidadores. Esta divisi\u00f3n y taxonom\u00eda de las pr\u00e1cticas del cuidado, eleva a status de mayor importancia la vinculaci\u00f3n con el centro de salud y la consulta m\u00e9dica . Esto es referido en las ch arlas con pediatras como es citado a continuaci\u00f3n , as\u00ed como en la permanencia en la oficina de recepci\u00f3n , en la cual, al llegar una mujer con un chico lo primero que se hac\u00eda era recriminarle que no ven\u00eda hace mucho (de manera presencial, o una vez que se retiraba)2. 2 Como ejemplo, citamos una nota del registro de campo: \"-Isabel es una indigente que vino al centro y la tratamos por un a\u00f1o, ten\u00eda una herida as\u00ed de enorme en el tal\u00f3n (indica con sus manos el tama\u00f1o). Al final lo ten\u00eda as\u00ed, mucho m\u00e1s chico. Y ya este a\u00f1o no supimos m\u00e1s nada. Le pregunto si saben donde viven o tienen alg\u00fan dato. Me responde que s\u00ed, m\u00e1s o menos saben donde vive, con una hermana, pero \"son as\u00ed, no supimos m\u00e1s nada\". La odont\u00f3loga que est\u00e1 parada acota dirigi\u00e9ndose a m\u00ed. -Es lo que te digo vienen por el dolor, en el momento cr\u00edtico y despu\u00e9s no vienen m\u00e1s . Abandon\u00f3 el tratamiento. \" 10 \"No, a ellas no le impresiona, 'lo noto un poco flaco, capaz que tiene par\u00e1sito, no come' te dicen, ellas nunca te vienen con el diagn\u00f3stico, a menos que vos les hayas dicho que tiene bajo peso, solo lo notan un poco flaco pero nada m\u00e1s, no les preocupa (...) \u00bfy cuando s e enteran vienen en seguida o tardan? (pregunta de la entrevistadora) No, te vienen pero no es de urgencia para ellos, vienen por el control de alguna otra cosa, y te van diciendo de a poco\" (Entrevista 7 de noviembre, pediatra 2) \"Comen en las escuela s porque hay comedor en las escuelas, entonces cuando llegan a la casa la madre ya no les da de comer, y a veces hasta ni se preocupan si comi\u00f3 o no en la escuela, m\u00e1s all\u00e1 de que la maestra a veces le indica, 'Mir\u00e1 no comi\u00f3 nada '. Digo, no se toma a la alimentaci\u00f3n como una actividad de servicio y de amor. Y esta cosa nueva que ahora hemos tra\u00eddo con la nueva sociedad, el nuevo paradigma, que las mujeres somos todas sometidas y tenemos que revelarnos, entonces por d\u00f3 nde nos revelamos, por donde m\u00e1s nos gu sta 'entonces no cocino \" (Entrevista pediatra 1, 26 de abril de 2019) Una ejemplificaci\u00f3n del doble proceso de subjetivaci\u00f3n y moralizaci\u00f3n que involucra la medicalizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n, se materializa en el abordaje de la obesidad en las sociedades occidentales. La particular definici\u00f3n biom\u00e9dica de la obesidad se trad uce en las pr\u00e1cticas que apuntan a solucionarla: definida como acumulaci\u00f3n excesiva o anormal de grasa, se considera que puede prevenirse con estilos de vida saludables que procuren el equilibrio entre las calor\u00edas ingeridas y las calor\u00edas gastadas; a modo de operaci\u00f3n aritm\u00e9tica, un juego de sumas y restas. La gordura no s\u00f3lo condensa simbolismos y valores culturales vinculados con el menosprecio de la glotoner\u00eda o el valor de la delgadez, sino que es ancla da en el terreno de la enfermedad (Gracia Arnaiz, 2009).3 Seg\u00fan el enfoque medicalizado de la gordura, la obesidad y el sobrepeso, la grasa se traduce en muerte, la obesidad es en s\u00ed enfermedad y patolog\u00eda, y todos los obesos son sin excepci\u00f3n enfermos o lo ser\u00e1n. Aunque en el centro de salud la mayor\u00eda d e los profesionales vincularon las variables del entorno y el contexto socioecon\u00f3mico, fueron muy frecuentes las recriminaciones relativas a las conductas alimentarias en raz\u00f3n de sus dimensiones morales; y en nuestro caso particular donde las personas gor das eran ni\u00f1os, tal responsabilidad trasladada a los progenitores. 3 Como mencionamos anteriormente, los discursos biom\u00e9dicos impregnan la matriz del Centro de Salud , rebasando a los m\u00e9dicos profesionales, siendo elaborados tambi\u00e9n desde los pacientes . Durante uno de los primeros registros de campo, mientras permanec\u00eda en la sala de espera, una mujer y su hija mencionaron, mientras un ni\u00f1o de 8 a\u00f1os com\u00eda una bolsa de papas fritas, \"C ome todo eso porque puede, porque est\u00e1 flaco \". D\u00edas despu\u00e9s, en el mi smo Centro, presenci\u00e9 una escena en la cual un ni\u00f1o introdujo su mano en una bolsa de galletitas que sosten\u00eda una mujer, y sac\u00f3 una \"pepa\". La mujer le retir\u00f3 la mano y le dijo: \"Mir\u00e1 lo gordo que e st\u00e1s, sal\u00ed\" (Registro de campo 21 de septiembre y, 10 de o ctubre de 2018). Lo que en el fondo subyace aqu\u00ed es una concepci\u00f3n del alimento como detonador directo de un estado f\u00edsico. 11 \"Uno tr ata de facilitarlo pero que hac\u00e9s si la persona no quiere , es como un desgano generalizado, m\u00e1s no se puede facilitar. Ac\u00e1 abr\u00eds la puerta y no s\u00e9, est\u00e1n comiendo chizitos, entonce s no s\u00e9 si es muy bueno eso. All\u00e1 tenemos un \u00edndice alt\u00edsimo de obesidad infantil y saben que los hijos tienen y no hacen nada. Pero es esto, ten\u00e9s tanto espacio, la mente tiene tanto espacio libre que se llena de ansiedad, de miedo, de falta de proyectos . Ese es el l\u00edmite que tenemos desde el centro, hay un l\u00edmite en lo que podes hacer. \" (Entrevista obstetra, 21 de mayo de 2019) Si bien no abordaremos espec\u00edficamente la cuesti\u00f3n del sobrepeso y los patrones hegem\u00f3nicos de normalizaci\u00f3n y moralizaci\u00f3n de los cuerpos, seguimos a Contrera (2016) cuando elabora que el poder/saber m\u00e9dico ha patologizado la gordura del mismo modo que lo ha hecho con otras diversidades corporales. La autora sostiene que en un sistema heterocapitalista como el actual, se vive r\u00e9gimen mas all\u00e1 de la voluntad, porque descuidarse implica no tener voluntad, no gestionarse adecuadamente, ser un mal patr\u00f3n y mal producto. No transitar felizmente este tipo de cuidado de s\u00ed y sobre el cuerpo, deviene inmediatamente en encarne de la vaguedad, pereza y el ser pernicioso para el resto de la sociedad (Contrera , 2016 ) \"Generalmente el chico gordito no es \u00e9l solo, es todo la familia, siempre va acompa\u00f1ado por todo el n\u00facleo familiar (...) Pero bueno, ac\u00e1 yo le doy algunas pautas y bueno, ya despu\u00e9s le pid o indicaci\u00f3n de la actividad f\u00edsica cuatro veces por semana, cuarenta minutos, algo de lo que puedan adherirse , pero m\u00e1s que todo ten\u00e9s que hacerle la alerta , que tomen conciencia del riesgo de la enfermedad cardiovascular o diabetes, porque sino no se dan cuenta \". (Entrevista pediatra 2, 7 de noviembre de 2018) Este discurso, que cuestiona el abandono de los tratamientos y replica un ideal de adhesi\u00f3n y cumplimiento, remite a la privatizaci\u00f3n del cuidado. El ideal del autocuidado, esencial desde los tratamientos biom\u00e9dicos cobra sentido y tridimension. Podemos retomar el concepto de Epele (2008) sobre la l\u00f3gica de la elecci\u00f3n, en la cual subyace un determinado ideal de sujeto que se estructura en torno a la autonom\u00eda, la capacidad de elecci\u00f3n, la libertad, la identidad y la eficiencia. Se trata de un sujeto que conociendo a priori sus necesidades y requerimientos, puede manipular sus elecciones en pos de mejorar su salud: autonom\u00eda y voluntad aparecen en centro de escena. 5. Complejizando los discursos 12 Ahora bien, si hasta el momento hemos expuesto una mirada desde el equipo m\u00e9dico que ancla a los cuidadores como responsables exclusivos o considerando cualquier otra factor social como simple entorno de manera abstracta, resulta necesario complejizar estas narrativas, recalcando que las perspectivas distan de ser homog\u00e9neas y esquem\u00e1ticas. As\u00ed, una constante en los discursos sobre cuidadores que se trasluce al dialogar sobre saberes y pr\u00e1cticas alimentarias, contiene movimientos que se aproximan a una ambig\u00fc edad: los cuidadores son a la vez responsables y v\u00edctimas, sujetos libres a la vez que determinados. Por ejemplo, durante una entrevista con una de las pediatras, llamaron a la puerta para pedir un certificado m\u00e9dico. Era un joven, cuyo hijo no hab\u00eda sido atendido en ese centro ni por esa m\u00e9dica, pero comentaba que donde lo hab\u00eda hecho no quisieron d\u00e1rselo y ahora lo necesitaba para su trabajo. Mientras presenciaba esta escena, tuv imos la sensaci\u00f3n que la pediatra no estaba convencida de d\u00e1rselo pero termin\u00f3 por aceptarlo. Al cerrar la puerta nos coment\u00f3: \"Y qu\u00e9 vas a hacer, no tienen ni laburo formal para pedir, ni nada\". Minutos despu\u00e9s, en di\u00e1logo en un pasillo con la misma m\u00e9dica, l a enfermera se present\u00f3 en el consultorio hablando sobre un beb\u00e9 que hab\u00eda sido medicado y estaba en si tuaci\u00f3n considerablemente grave : \"E: El beb\u00e9 que le pusimos la dexa metasona , ese bebe termin\u00f3 internado con bronquiolitis, parece que no va a arrancar P: Esperemos que s\u00ed E: Es que no los cuidan no los cuidan, tienen tres meses y ya tienen medicaci\u00f3n para caballo (se va la enfermera) P: Ese chiquito ven\u00eda con muchos antecedentes...pero ya venia ac\u00e1...no es que la mama fuese descuidada, estuvo por muchos especialistas, fue al pediatra, me dec\u00eda que le hab\u00edan dado leche hipoalerg\u00e9nica, car\u00edsima, y ya si te dice eso es porque realmente lo llev\u00f3, no te va a mentir, se preocupa, pero no se por donde... no se... reci\u00e9n la vi por esto. Ves a ella le tengo que h acer una historia cl\u00ednica, m\u00e1s o menos le pregunte unas cosas, pero tendr\u00eda que preguntarle m\u00e1s cosas\" (Registro de campo, 21 de septiembre de 2018) En el mismo sentido, la pediatra que acud\u00eda ad honorem, una tarde durante una consulta, elabor\u00f3 su lugar, recalcando los sentidos de escucha y acompa\u00f1amiento que reviste su propia labor: \"La verdad que yo no soy mucho de prejuzgar porque uno entiende las condiciones del paciente (en medio de un suspiro). No puedo decir a ver, la mama que viene y te trae un c alendario con dos vacunas, tampoco me voy a poner a como loca que no lo trajo, que no cuida a sus hijos... uno 13 entiende que est\u00e1 trabajando, qu\u00e9 se yo, tampoco le podes exigir. Lo mismo si te lo traen bajo peso, vos dec\u00eds c\u00f3mo no me lo trajo antes...\" (Entre vista pediatra 1, 10 de octubre de 2018) La psic\u00f3loga del centro, a partir de un caso particular que se le present\u00f3 en el consultorio, estableci\u00f3 nociones de alimentaci\u00f3n que se des pegan de los discursos nutricionalizantes y del ideal de salud racional. \"Una se\u00f1ora muy mayor, de ochenta a\u00f1os, que llega a ra\u00edz de una de una angustia, un sufrimiento muy grande porque era diab\u00e9tica y ya le hab\u00edan suprimido todo, tanto que no sab\u00eda que comer, le hab\u00edan sacado harina, todo, era una dieta sin nada, no ten\u00eda ga nas de vivir. Ella me dec\u00eda que disfrutaba cocinar una tarta, cebollitas, comer otras cosas, pero le hab\u00edan restringido tanto que no le quedaba nada, hay algo en la cultura sobre lo que es comer, el disfrute, que va a veces m\u00e1s all\u00e1 de lo que nos digan qu\u00e9 tenemos que comer. \" (Entrevista psic\u00f3loga , 9 de mayo de 2019) Si bien, como hemos trabajado, es profusa la literatura sobre los sentidos biologizantes y moralizantes que adquiere la medicalizaci\u00f3n de los cuidados infantiles y de la alimentaci\u00f3n respecto a los cuidadores, debemos intentar darle cuerpo a los discursos que generalizan, para poder recuperar a los sujetos y su agencia. Este dar cuerpo, impli ca no borrar las marcas de los procesos de medicalizaci\u00f3n que se inscriben en las disciplinas, pero tampoco considerar este hecho como categor\u00eda fija y reproducida por todos los actores del sistema de salud. 5. Reflexiones finales El supuesto del que pa rtimos en las l\u00edneas precedentes era que la alimentaci\u00f3n infantil pod\u00eda constituirse como terreno f\u00e9rtil desde el cual abordar los cuidados infantiles, o a la inversa, que la mirada desde los cuidados (infantiles) tiene mucho que aportar a las discusiones sobre alimentaci\u00f3n. En definitiva, plante\u00e1bamos una relaci\u00f3n entre cuidados y alimentaci\u00f3n. Si bien el objetivo final no era demostrar esta vinculaci\u00f3n, s\u00ed creemos que yuxtaponer algunos discursos puede ayudar a entender c\u00f3mo se conciben y practican los cu idados alimentarios. Consideramos que estos se dirimen entre dos caminos que a priori parecen inconmensurables o ambiguos, pero que dan cuenta una vez m\u00e1s, que las narrativas distan de ser modelos fijados, sistemas \u00fanicos y homog\u00e9neos. Por un lado, la mira da biom\u00e9dica apunta a una idea resposabilizadora tanto del cuidado, que se enmarca en la g\u00e9nesis de la pediatr\u00eda y la puericultura como ciencias a intervenir en un nuevo sujeto, el ni\u00f1o, y su proceso de crecimiento y desarrollo, la crianza (Colangelo, 2012 ); como de la alimentaci\u00f3n, 14 canalizando esta \u00faltima mecanismos de subjetivaci\u00f3n (trabajo sobre s\u00ed mismo bajo la noci\u00f3n \"h\u00e1bitos de vida\"), de moralizaci\u00f3n y de responsabilizaci\u00f3n (en el momento en que los ni\u00f1os no pueden ser pensados como activos en sus el ecciones alimentarias, opera el traspaso hacia sus progenitores, espec\u00edficamente hacia las madres). Ahora bien, hacia el final del trabajo comenzamos a entretejer miradas distintas, las cuales intentamos no ubicarlas en opuestas, lo que implicar\u00eda que en los discursos aparecen contradicciones. Por el contrario, las narrativas resultan mucho m\u00e1s complejas. Si bien se responsabiliza, en el mismo movimiento se reconoce y consideran otros factores \"condicionantes\": el medio ambiente, la falta de dinero para co mprar alimentos, la escasez de tiempo, los gustos subjetivos. Esto nos remite al escenario de la Atenci\u00f3n Primaria, donde si bien se dirimen y reproducen miradas biologicistas e idividualizadoras de la biomedicina, tambi\u00e9n se trabaja en terreno, los sujeto s encarnan espacios situados, en contacto directo con las personas que all\u00ed asisten y esto moldea sus propias perspectivas. La mirada desde la \"l\u00f3gica del cuidado\" (Esquivel, 2011) implica el movimiento de localizar los cuidados en distintas esferas, hacie ndo manifiestos los espacios invisibilizados, as\u00ed como materializando las diferencias de g\u00e9nero, clase y generaci\u00f3n, en los ya visibles. Es esta territorializaci\u00f3n de los cuidados lo que habilita y posibilita que ahondemos en la singularidad de los sentido s referidos a la alimentaci\u00f3n que circulan en un centro de salud en particular, sentidos que no pueden localizarse como reproductores de un modelo hegem\u00f3nico sino que deben desandarse y cobrar su tridimensionalidad para recuperar la agencia de los individu os. 15 Bibliograf\u00eda Billorou, M.J. (2007) Madres y m\u00e9dicos en torno a la cuna: ideas y pr\u00e1cticas sobre el cuidado infantil (Buenos Aires, 1930 -1945). Revista de Estudios de la Mujer. La Aljaba, segunda \u00e9poca. 11. Britos S, O\u00b4Donnell A, Ugalde V, Clacheo R (2003), Programas alimentarios en Argentina. Cesni, Buenos Aires. Col\u00e1ngelo, A. (2012). La crianza en disputa: Medicalizaci\u00f3n del cuidado infantil en la Argentina, entre 1980 y 1830. Tesis de Doctorado. Universidad Nacional de La Pl ata, La Plata, Buenos Aires, Argentina. Colangelo, A. (2008). \"La constituci\u00f3n de la ni\u00f1ez como objeto de estudio e intervenci\u00f3n m\u00e9dicos en la Argentina de comienzos del siglo XX\". IX Congreso Argentino de Antropolog\u00eda Social, Posadas Contrera, Laura; Cuel lo, Nicol\u00e1s. Cuerpos sin patrones. Resistencias desde las geograf\u00edas desmezuradas de la carne. Buenos Aires: Madreselva, 2016. 189p. Di Liscia, M. S, (2005) Dentro y fuera del hogar. Mujeres, familias y medicalizaci\u00f3n en Argentina, 1870 -1940. Signos Hist\u00f3 ricos, 94 -119, Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=34401305 Epele, M (2008) Privatizando el cuidado: desigualdad, intimidad y uso de drogas en el Gran Buenos Aires, Revista Ant \u00edpoda n\u00ba6. Esquivel, V., Faur, E. y Jelin, E. (2012). Hacia la conceptualizaci\u00f3n del cuidado: familia, mercado y estado. Las l\u00f3gicas del cuidado infantil. Entre las familias, el estado y el mercado. Buenos Aires, Argentina: IDES, UNICEF, UNFPA. Faur, E. (2 009). Organizaci\u00f3n social del cuidado infantil en ciudad de Buenos Aires. El rol de las instituciones p\u00fablicas y privadas 2005 -2008 (tesis de posgrado). FLACSO, Argentina Faur, E. (2009). Organizaci\u00f3n social del cuidado infantil en la Ciudad de Buenos Aires : el rol de las instituciones p\u00fablicas y privadas 2005 - 2008. Tesis de doctorado. FLACSO. Sede Acad\u00e9mica Argentina, Buenos Aires . Faur, E. (2014) El cuidado infantil en el siglo XXI: mujeres malabaristas en una sociedad desigual. Editorial Siglo Vei ntiuno Faur, E. (2015) El maternalismo en su laberinto. Pol\u00edticas sociales y cuidado infantil en Argentina. Revista Latinoamericana de Estudios de Familia, 7, 45 -61 Gracia -Arnaiz M. (2007) Comer bien, comer mal: la medicalizaci\u00f3n del comportamiento aliment ario. Salud Publica Mex; 49:236 -242 16 Gracia Arnaiz M. (2009) Qu\u00e9 y cu\u00e1nto comer: tomando medidas frente a las sociedades obesog\u00e9nicas. Salud Colectiva.;5(3):363 -376 Gracia -Arnaiz, M. (2014). \"Comer o comer \u00bfes esa la cuesti\u00f3n?: una aproximaci\u00f3n antropol\u00f3 gica al estudio de los trastornos alimentarios\". Pol\u00edtica y Sociedad, Vol.51 N\u00fam. 1 73 -94 Jelin, E. (1984). Familia y unidad dom\u00e9stica: mundo p\u00fablico y vida privada. Buenos Aires: CEDES. Leavy, P. (2014). La l\u00f3gica del cuidado en estrategias sanitarias des tinadas a la poblaci\u00f3n materno infantil. S\u00e9culo XXI, 4(2), 217 -241. Universidad Federal de Santa Mar\u00eda. Pautassi, L. (2016) Del \"boom\" de cuidados al ejercicio de derechos. SUR Revista Internacional de Derechos Humanos. 24 - v.13 n.24 Pautassi, L. (2017) E l cuidado como cuesti\u00f3n social desde un enfoque de derechos. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo No 87 Restrepo, E. (2016). Etnograf\u00eda: alcances, t\u00e9cnicas y \u00e9ticas; Bogot\u00e1: Envi\u00f3n editores, 2016 Rodriguez Soya, P. (2015), Alimentaci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n. An\u00e1lis is de un dispositivo de cuidado personal y potenciaci\u00f3n de la salud. Sociol\u00f3gica, a\u00f1o 30, n\u00famero 86, pp. 201 -234 Santill\u00e1n, L. (2009). Antropolog\u00eda de la crianza: la producci\u00f3n social de \"un padre responsable\" en barrios populares del Gran Buenos Aires. Et nogr\u00e1fica, 13 (2), 265 -289. Schencman, P. (2008) HAZ LO QUE YO DIGO. PERCEPCIONES SOBRE ALIMENTACI\u00d3N ENTRE M\u00c9DICAS NUTRICIONISTAS Mitol\u00f3gicas, vol. XXIII, pp. 67 -81 Centro Argentino de Etnolog\u00eda Americana Buenos Aires, Argentina Zafra Aparici, E. (2014). A prender a comer: Procesos de Socializaci\u00f3n y Trastornos del comportamiento Alimentario. Barcelona: (Tesis doctoral), Universidad de Barcelona. "}