{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "mcmpediatria.org/sites/default/files/sitefiles/archivos/revista_pediatria_2012_cuenca.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "mcm pediatr\u00eda Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha n\u00ba 12 - A\u00f1o 2012 SPMYCM Tel\u00e9fono / Fax: 91 435 80 31 spmycm@mcmpediatria.org www.mcmpediatria.orgC/ Cea Berm\u00fadez 39 - bajo28003 Madrid Revista de la Sociedad de P ediatr\u00eda de Madrid y C astilla - La Mancha n\u00ba 12 - A\u00f1o 2012 mcm pediatr\u00eda XVII Reuni\u00f3n anual de la SPMYCMCuenca 20 21 y Abril 2012Casos Cl\u00ednicos para Residentesde Pediatr\u00eda 2012 MCM Pediatr\u00eda N\u00ba 12 1.- MCM Pediatr\u00eda Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha Junta Directiva Presidente Dr. Jos\u00e9 Garc\u00eda-Sicilia L\u00f3pez Vicepresidenta Dra. M\u00aa Pilar Gonz\u00e1lez Serrano Secretario General Dr. Juan Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Garc\u00eda Tersorero Dr. Fernando del Pozo Vindel Vocal Extrahospitalario y de Atenci\u00f3n Primaria Dra. M\u00aa Rosario Dago Elorza Vocal Hospitalario Dr. Alfonso Ca\u00f1ete D\u00edaz Vocal de Formaci\u00f3n Continuada Dr. Fernando Baquero Artigao Vocal de Residentes Dra. Rosa Hern\u00e1ndez Palomo Vocal por Madrid Dra. M\u00aa Jos\u00e9 Ibarr ondo Guerricaechevarria Vocal por Albacete Dr. Lorenzo Boira Sanz Vocal por Ciudad Real Dr. Juan Antonio Gonz\u00e1lez Mateos Vocal por Cuenca Dr. Juan Manuel Rius Peris Vocal por Guadalajara Dra. Gema Arriola Pereda Vocal por Toledo Dra. Rosa Solaguren Alberdi Director de la p\u00e1gina WEB Dr. Juan Bravo Acu\u00f1a Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 2.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 Edita: Sociedad de Pediatr\u00eda de Madr id y Castilla - La Mancha C/ Cea Berm\u00fadez, 39, bajo 28003 Madrid Tfno.:/ de Pediatria de Madrid y Castilla - La Mancha Coordinaci\u00f3n Editorial: Fundaci\u00f3n General de la Universidad de Alcal\u00e1 Departamento de Congresos c/ Imagen, 1 - 3. 28801 Alcal\u00e1 de Henares. Madrid Tfno.: 91 879 74 30 Fax: 91 879 74 55 Email: congresos@fgua.es Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 3.- INDICE Pag. XVII REUNI\u00d3N DE LA SOCIEDAD DE PEDIATR\u00cdA DE MADRID Y CASTILLA - LA MANCHA 1. Mesas de debate 9.- 9 Actualizaci\u00f3n en trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad (TDAH) 11.- 9 Actitud diagn\u00f3stico-terap\u00e9utica ante un primer episodio convulsivo en la edad infantil 13.- 9 Tratamiento del micropene con testosterona intramuscular en la edad prepuberal. Una perspectiva basada en la evidencia 20.- 9 Actualizaci\u00f3n en el manejo urol\u00f3gico del reflujo vesico-ureteral 25.- 9 Sedoanalgesia para procedimientos fuera de UCIP 28.- 9 Dolores de crecimiento. Dolores porque crecemos 35.- 2. Talleres 39.- 9 El pediatra y los cuidados paliativos 41-. 9 C\u00f3mo sobrevivir en la Pediatr\u00eda basada en pruebas 45.- 3. Conferencia de Clausura 51.- 9 Inclusa de Madrid. M\u00e1s de cuatro siglos de historia 53.- 4. Comunicaciones 57.- Endocrinolog\u00eda y nutrici\u00f3n pedi\u00e1trica 9 Hipertiroidismo: causa infrecuente de fiebre en el periodo neonatal 59.- 9 Enfermedad de graves en la edad pedi\u00e1trica: revisi\u00f3n de nuestra casu\u00edstica 59.- 9 Hipotiroidismo subclinico: revision de una serie de casos 60.- 9 Patolog\u00eda tiroidea en ni\u00f1os con S\u00edndrome de Down: 20 a\u00f1os en la consulta de endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica 60.- 9 Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-anal\u00edticas de la presentaci\u00f3n de diabetes mellitus tipo 1 en 95 pacientes 61.- 9 Primero desayuna, despu\u00e9s al colegio, en bici o andando 61.- 9 Educaci\u00f3n para la salud en la sala de espera 62.- 9 Mejora en el men\u00fa del comedor escolar 62.- 9 Mejora de los conocimientos del personal sanitario sobre la lactancia materna 63.- Infectolog\u00eda pedi\u00e1trica 9 Meningitis tuberculosa, a prop\u00f3sito de un caso 64.- 9 Utilidad de las pruebas diagnosticas para leishmaniasis visceral en nuestro medio 64.- 9 Enfermedad tuberculosa: caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y manejo diagn\u00f3stico-terape\u00fatico en un hospital de segundo nivel 64.- 9 S\u00edndrome de Stevens-Johnson: diagn\u00f3stico de un caso 65.- 9 Varicela complicada 65.- 9 Epidemiologia y resistencia farmacol\u00f3gica de la tuberculosis pedi\u00e1trica en la Comunidad de madrid: estudio Eremita 66.- 9 Neumon\u00eda persistente de 7 meses de evoluci\u00f3n 66.- 9 Ojo rojo como forma de presentaci\u00f3n excepcional de mononucleosis infecciosa por herpesvirus 6 67.- 9 Infecciones de repetici\u00f3n \u00bftodas banales? pie: 3 casos cl\u00ednicos 9 Absceso cerebral en paciente con cardiopat\u00eda cong\u00e9nita 68.- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 4.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba infrecuente 69.- 9 Hepatopat\u00eda coombs positivo en ni\u00f1o de 22 meses 69.- 9 Alergia a proteinas de leche de vaca no mediada por IG E. \u00bfEs posible su paso a IG E? 70.- 9 Forma grave de alergia a proteinas vacunas, como diagnostico diferencial de episodio aparentemente letal en el lactante 70.- 9 Peritonitis primaria: \u00bfinfecci\u00f3n abdominal sin foco? 71.- 9 Intoxicaci\u00f3n por amanita phalloides; cuando la sospecha y el tratamiento precoz son vitales en el pron\u00f3stico 71.- 9 La pediatria en Madrid hace 50 a\u00f1os 71.- 9 Consulta sin cita en atenci\u00f3n primaria 72.- 9 Estudio de la demanda hospitalaria desde atenci\u00f3n primaria en nuestro \u00e1rea 72.- 9 \u00bfPor qu\u00e9 es importante separar para reciclar? 73.- Neuropediatr\u00eda y enfermedades metab\u00f3licas 9 Encefalitis aguda necrotizante (EAN) y virus herpes humano tipo 6 (VHH-6), una asociaci\u00f3n poco com\u00fan 74.- 9 Ataxia y parvovirus B19 74.- 9 Gingivoestomatitis y par\u00e1lisis del VI par 74.- 9 Alteraci\u00f3n de la beta oxidaci\u00f3n de \u00e1cidos grasos. Un diagn\u00f3stico cada vez m\u00e1s frecuente. 75.- 9 Hipertensi\u00f3n endocraneal idiop\u00e1tica 75.- 9 Esclerosis tuberosa: diagn\u00f3stico de un caso 76.- 9 S\u00edndrome de Smith Magenis: presentaci\u00f3n de un nuevo caso 76.- 9 \"Doctor, no paro de mover las piernas\" 76.- 9 Granuloma de colesterol \u00a1tambi\u00e9n en ni\u00f1os! 77.- 9 Creaci\u00f3n y experiencia durante 7 a\u00f1os de una consulta de toxina botul\u00ednica en un hospital de segundo nivel 77.- 9 Revisi\u00f3n de traumatismos craneoencefalicos ingresados en un hospital secundario 77.- Peditr\u00eda general 9 Trombopenia y anemia. 78.- 9 Eritroblastopenia benigna de la infancia. A prop\u00f3sito de cuatro casos 79.- 9 Enuresis en ni\u00f1o de 7 a\u00f1os: una causa infrecuente 79.- 9 Tratamiento del bruxismo nocturno con melatonina 79.- 9 S\u00edndrome Alicia pais maravillas: de la fantasia a la realidad 80.- 9 Macrocefalia benigna de la infancia 80.- 9 Diagn\u00f3stico diferencial de tumor cervical en el lactante 81.- 9 Infecci\u00f3n por virus respitarorio sincitial, \u00bfs\u00f3lo afectaci\u00f3n respiratoria? 81.- 9 Mascarilla inadecuada como error en la t\u00e9cnica de inhalaci\u00f3n, posible factor de riesgo de ingreso por asma 81.- 9 Ingreso por asma en ni\u00f1os de 6 a 14 a\u00f1os en hospital de 2\u00ba nivel, revisi\u00f3n de 1 a\u00f1o 82.- Neonatolog\u00eda e intensivos 9 Hemangioendotelioma kaposiforme y S\u00edndrome de Kasabach-Merrit 82.- 9 Conducto onfalomesenterico persistente: una rara causa de obstrucci\u00f3n intestinal neonatal 83.- 9 Neonato con hiperamoniemia: una urgencia vital 83.- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 5.- 9 Acidosis metab\u00f3lica grave de presentaci\u00f3n en periodo neonatal 84.- 9 Sindrome de Johnsen-Tarby- Lewis, una causa de par\u00e1lisis cerebal del reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino extremo 84.- 9 Fisura palatina. Delecci\u00f3n 22q11.2: S\u00edndromes de Di George y velocardiofacial 85.- 9 Endocarditis en pacientes con cardiopat\u00eda cong\u00e9nita 85.- 9 Resultados y seguimiento a largo plazo del canal auriculo-ventricular completo operado. 85.- 9 Tratamiento quir\u00fargico de escoliosis en pacientes intervenidos de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas: experiencia de 11 a\u00f1os 86.- 9 Seguridad en las sedaciones en respiraci\u00f3n espont\u00e1nea realizadas por pediatras en un hospital de nivel II 86.- 9 Transporte secundario por intensivistas pedi\u00e1tricos en un hospital secundario con UCIN/P. Experiencia 1'7 a\u00f1os 87.- CASOS CL\u00cdNICOS PARA RESIDENTES DE PEDIATR\u00cdA 9 Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica del autismo con un simple par\u00e1metro anal\u00edtico 91.- 9 Ni\u00f1o con fiebre y decaimiento 91.- 9 Persistencia de limitaci\u00f3n articular en una sospecha de artritis s\u00e9ptica de cadera 92.- 9 Tumoraci\u00f3n frontal de aparici\u00f3n brusca en una adolescente 92.- 9 Dislipemia asociada a dolor abdominal 92.- 9 Importancia del amonio en pacientes con cl\u00ednica neurol\u00f3gica fluctuante 93.- 9 P\u00e9rdida de visi\u00f3n y sordera 94.- 9 Talla baja en paciente con enfermedad mitocondrial 94.- 9 Esofagitis candidi\u00e1sica en paciente inmunocompetente 95.- 9 Anemia severa y sospecha de masa abdominal: S\u00edndrome de Rapunzel 96.- 9 Tort\u00edcolis tras infecci\u00f3n respiratoria. S\u00edndrome de Grisel 96.- 9 Ni\u00f1o con desnutrici\u00f3n severa 97.- 9 S\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9 en paciente de 6 a\u00f1os 97.- 9 lactante 99.- 9 Encefalitis autoinmune anti GAD 100.- 9 Dolor abdominal recurrente de evoluci\u00f3n at\u00edpica 100.- 9 Cefalea y diplopia, s\u00edntomas iniciales de sinusitis complicada 100.- 9 Neonato con p\u00e9rdida ponderal, hiponatremia y criptorquidia bilateral 101.- 9 Llanto inconsolable como presentaci\u00f3n tard\u00eda de hernia diafragm\u00e1tica cong\u00e9nita 101.- 9 Causa infrecuente de s\u00edncope con alargamiento QT 102.- 9 Infecciones de repetici\u00f3n: \u00bftodas banales? 102.- 9 Fiebre, exantema y convulsi\u00f3n, un diagn\u00f3stico a pensar 103.- 9 Una causa inusual de hematomas 103.- 9 Disfagia en la urgencias, un diagnostico no siempre f\u00e1cil 104.- 9 Absceso retrofar\u00edngeo en ni\u00f1o de 13 meses 105.- 9 Tumor edematoso de Pott como complicaci\u00f3n de sinusitis frontal 105.- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 6.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 9 Reci\u00e9n nacido prematuro con crecimiento intrauterino retardado, colestasis y coma 106.- 9 S\u00edndrome de hipotermia e hiperhidrosis espont\u00e1nea peri\u00f3dica 106.- 9 S\u00edndrome del dedo azul ( g) 107.- 9 Lactante de 4 meses con irritabilidad y llanto inconsolable 107.- 9 Osteomielitis cr\u00f3nica multifocal recurrente: caso cl\u00ednico 108.- 9 Mi ni\u00f1o duerme como un lir\u00f3n 108.- 9 Esclerosis tuberosa. Diagn\u00f3stico familiar a partir de un caso 109.- XVII REUNI\u00d3N DE LA SOCIEDAD DE PEDIATR\u00cdA DE MADRID Y CASTILLA - LA MANCHA Cuenca, 20 y 21 de abril de 2012 MESAS DE DEBATE Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 11.- ACTUALIZACION EN TRASTORNO POR DEFICIT DE ATENCI\u00d3N E HIPERACTIVIDAD (TDAH) Sara Hern\u00e1ndez Muelas Hospital Virgen de la Luz (Cuenca) INTRODUCCI\u00d3N. DE LAS BASES NEUROBIOL\u00d3GI-CAS A LA COMPRENSI\u00d3N DEL TRANSTORNO Y SU HISTORIA NATURAL El Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad (TDAH) es una entidad compleja de gran expresividad y heterogeneidad cl\u00ednica, de la que apenas esboza-mos conceptos y empezamos a entender los meca-nismos implicados en su patogenia. Los procesos atencionales interesan circ uitos neuronales prefronta- les y mesocorticales, en los que es necesaria la me-diaci\u00f3n de los neurotransmisores noradrenalina (NA), dopamina (DA) y serotonina (5HT) como principales mensajeros de estos sistemas. Precisamente la impli-caci\u00f3n de estos circuitos y de la actividad de estos neurotransmisores, es la base de la aparici\u00f3n de TDAH y su asociaci\u00f3n a trastornos com\u00f3rbicos. El TDAH es un s\u00edndrome resultado de una disfunci\u00f3n cerebral compleja en la que se encuentran implicados diversos sistemas de neurotr ansmisi\u00f3n tanto corticales como mesocorticales. En un intento de simplificar estos mecanismos podemos describir dos neurotras-misores clave en este trastorno, la dopamina (DA) y la noradrenalina (NA), organizadas respectivamente en dos v\u00edas de neurotrasmisi\u00f3n: Sistema anterior : V\u00eda dopamin\u00e9rgica prefrontal: se proyecta desde el tronco cerebral hasta \u00e1reas corticales prefron-tales. V\u00eda noradren\u00e9rgica prefrontal se proyecta desde locus ceruleus c\u00f3rtex frontal, ambas son mediadoras de la atenci \u00f3n, concentraci\u00f3n y ex- citaci\u00f3n, su hipofuncionalidad da lugar a distrac-tibilidad f\u00e1cil, inatenci\u00f3n y d\u00e9ficit de atenci\u00f3n sostenida. V\u00eda dopamin\u00e9rgica nigroestriada: mediar\u00eda la impulsividad y la hiperac tividad motora, con un paso controlador por el n\u00facleo estriado. Sistema posterior : Este sistema comprende la corte- za parietal posterior, pulvinar lateral y col\u00edculo supe-rior, y est\u00e1 implicada en la atenci\u00f3n selectiva, facilita la reacci\u00f3n de atenci\u00f3n vis ual y la orientaci\u00f3n del organismo hacia los objetos de inter\u00e9s. En cuanto a la neurobiolog\u00eda de los trastornos co-m\u00f3rbidos, las \u00e1reas cerebrales implicadas en los problemas comportamentales y la conducta agresiva est\u00e1n situadas de forma bilateral en la corteza orbito-frontal (\u00e1reas mediales y basales mesencef\u00e1lico-protuberancial. En condiciones normales la neocorteza ejerce un control sobre estas estructuras. En pacientes agresivos existe una mayor rigidez cognitiva y comportamental (mani- festada por perseveraciones e intolerancia la cambio), menor atenci\u00f3n sostenida, dificultades en la diferen-ciaci\u00f3n secuencial y menores habilidades motoras, deficiencias similares a las presentadas por pacientes con disfunci\u00f3n de l\u00f3bulo front al y corteza prefrontal, y que se presenta tambi\u00e9n en los ni\u00f1os TDAH. En cuanto a la neuroqu\u00edmica, est\u00e1n implicados siste- mas serotonin\u00e9rgicos y gaba\u00e9rgicos como controlado-res de la agresividad y la impulsividad. Tambi\u00e9n se relaciona con el sistema dopamin\u00e9rgico cuya disfun-ci\u00f3n se relaciona con la aparici\u00f3n de con tics, conduc-ta hiperactiva-impulsiva y trastorno de Tourette. Si consideramos que ambos trastornos comparten \u00e1reas cerebrales y similares sistemas de neurotrasmi-si\u00f3n, no es raro que su alteraci\u00f3n en el n\u00facleo pa-tog\u00e9nico del TDAH, determine la asociaci\u00f3n de tras-tornos com\u00f3rbidos de funciones que interesan estas v\u00edas de transmisi\u00f3n, tanto atencionales, como conduc- tuales y determinantes de los niveles de impulsividad y agresividad. En la entrevista inicial del ni\u00f1o con problemas aten- cionales y posible diagn\u00f3stico de TDAH, en muchas ocasiones y sobretodo cuando existe comorbilidad con un trastorno de conducta, el motivo de consulta suele ser la conflictividad o la complejidad conductual, que es lo que m\u00e1s preocupa. La mayor\u00eda de veces los padres dan menos importancia al fracaso escolar o el bajo rendimiento acad\u00e9mico y entienden que su reso-luci\u00f3n puede pasar a un segundo plano, una vez controlados los s\u00edntomas conductuales que son la m\u00e1s llamativa, problem\u00e1tica y urgente manifestaci\u00f3n que tratar, antes de abordar otros aspectos del TDAH, puesto que suponen riesgo de desestructuraci\u00f3n familiar, p\u00e9rdida de v\u00ednculos , rechazo social, expulsi\u00f3n de centros escolares, etc... Cl\u00ednicamente es dif\u00edcil enc ontrar un TDAH puro aisla- do, puesto que en el 87% se va a presentar asociado a un trastorno com\u00f3rbido y hasta el 67% a dos situa-ciones com\u00f3rbidas, entre las que se encuentran los trastornos de conducta, S\u00edndrome de Tourette, Tras-torno por tics, trastorno de la coordinaci\u00f3n, diversos trastornos del aprendizaje, dislexia y un largo etc\u00e9tera. Es necesario ante el diagn\u00f3stico de TDAH investigar otros problemas o dificu ltades que puedan coexistir solapados, para desenmascarar patolog\u00edas com\u00f3rbi-das, que no solo acompa\u00f1an sino que determinan e Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 12.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 influencian su evoluci\u00f3n y diferente manejo terap\u00e9uti- co y su pron\u00f3stico a largo plazo. Desde el punto de vista cl\u00ednico, las manifestaciones com\u00f3rbidas var\u00edan en funci\u00f3n de varios factores. En primer lugar el subtipo de TDAH, siendo m\u00e1s preva- lentes en el subtipo combinado, como manifes-taciones externalizantes, que en el subtipo inatento caracterizado por comorbilidades del tipo internalizan-te (ansiedad, depresi\u00f3n, di stimia...). En segundo lugar depende de la edad , siendo en ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os las manifestaciones conduct uales determinadas por la impulsividad e inquietud motora, y conforme aumentan en edad aparecen manifestaciones de enfrentamiento, desaf\u00edo, pudiendo incluso llegar en la adolescencia a complicarse con conductas disociales, abuso de t\u00f3xicos y sustancias, etc. En tercer lugar citamos las caracter\u00edsticas del entorno humano y social donde se forma el individuo, la estructuraci\u00f3n de la familia, calidad de los apoyos y nivel socio cultural, que van a influir en las manifestac iones conductuales, en la forma de percibirlas y su manejo. MANEJO TERAPEUTICO El tratamiento del TDAH debe contemplarse tanto desde el punto de vista farmacol\u00f3gico, como desde el punto de vista psicopedag\u00f3gico. a) TRATAMIENTO FARMACOL\u00d3GICO: A nivel medicamentoso, las posibilidades de ma-nejo han aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, debido en parte al mayor conocimiento de los mecanis-mos neurobiol\u00f3gicos que se encuentran en el tras-fondo de la conducta y el aprendizaje. Por otra parte la industria farmac\u00e9utica brinda m\u00e1s y mejo-res f\u00e1rmacos con los que manejar los diferentes componentes sintom\u00e1ticos del TDAH. En el caso del TDAH, poseemos f\u00e1rmacos capa-ces de mejorar la funci\u00f3n atencional, como los es-timulantes, que en funci\u00f3n de la dosis pueden modular tambi\u00e9n la hiperactividad. Entre ellos est\u00e1n el Metilfenidato cl\u00e1sico de liberaci\u00f3n inme- diata y los m\u00e1s novedosos Metilfenidato de libera- y retardada , que evitan con dife- rentes perfiles, las fluctuaciones de niveles plas-m\u00e1ticos excesivas produci das por la administra- ci\u00f3n de dos dosis, y con e llos la exacerbaci\u00f3n sin- tom\u00e1tica que en ocasiones ten\u00eda lugar, y se de-nomina efecto rebote. Se ha demostrado m\u00e1s efi-caz en el control de s\u00edntomas conductuales, por este efecto m\u00e1s homogeneo a lo largo del d\u00eda. La Atomoxetina es un inhibidor selectivo de la re- captaci\u00f3n de noradrenalina y se encuadra en el grupo farmacol\u00f3gico de los antidepresivos aunque no es un buen antidepresivo cl\u00ednicamente. Su me-canismo de acci\u00f3n se basa en una corteza pre- frontal con bajos niveles de NA y DA, en la que el transportador de NA est\u00e1 implicado tanto en la metabolizaci\u00f3n de NA como de DA por los altos niveles de DA en esta localizaci\u00f3n. La inhibici\u00f3n mediante atomoxetina espec\u00edficamente la acci\u00f3n del transportador de NA prolonga la acci\u00f3n de DA y NA en la corteza prefrontal y no en otras zonas como el n\u00facleo accumbens por lo que carece de potencial de abuso. En los casos en los que la impulsividad es muy marcada, puede tener su papel la utilizaci\u00f3n de Clonidina , un bloqueante alfa 1 selectivo, sin ape- nas efectos hipotensores en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Controla bien la impulsividad y las ateraciones comportamentales con nulo efecto sobre la aten-ci\u00f3n, por lo que suele asoc iarse a un estimulante, ya que carece de interacciones medicamentosas. Existen otros f\u00e1rmacos es timulantes con diferente perfil que el metilfenidato, pero no disponemos de ellos en Espa\u00f1a de momento aunque ante la proximidad de su comercializaci\u00f3n merece la pena entender lo que pueden ofrecer en la terap\u00e9utica del TDAH. La Guanfacina es un estimulante alfa2 adrenergico m\u00e1s selectivo con menores efectos hipotensores y sedativos que clonidina y un me-canismo de liberaci\u00f3n retardada que permite la administraci\u00f3n de una sola dosis al d\u00eda. En otras ocasiones en funci\u00f3n del perfil cognitivo del paciente se requiere la acci\u00f3n dopamin\u00e9rgica de neurol\u00e9pticos at\u00edpicos como Tiapride o Risperi- dona para mejorar la capacidad atencional y la flexibilidad cognitiva, o si los s\u00edntomas conductua-les como impulsividad o agresividad son muy lla-mativos. b) TRATAMIENTO PSICOPEDAGOGICO: No debemos olvidar que es necesario asociar al tratamiento farmacol\u00f3gico las t\u00e9cnicas de entre-namiento de funciones ejecutivas, que en el caso de existir problemas de conducta asociados, de- bemos completar con la intervenci\u00f3n a nivel de t\u00e9cnicas de control del impulso, t\u00e9cnicas de modi-ficaci\u00f3n de conducta, etc... adaptadas a la edad del ni\u00f1o, de aplicaci\u00f3n accesible a la familia y educadores escolares, a quienes se da unas pau-tas de actuaci\u00f3n y control de las rabietas y crisis de agresividad, y que suelen ser un complemento insalvable en el manejo de estos ni\u00f1os. El tera-peuta reproduce en la cons ulta situaciones, pero es en el domicilio en la familia y en el \u00e1mbito esco-lar donde se presentan los problemas de forma m\u00e1s grave, y es misi\u00f3n del mismo hacer una inter-venci\u00f3n global, capacitando a la familia y educa- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 13.- dores escolares en el manejo de estrategias de contenci\u00f3n, control y cana lizaci\u00f3n de la agresivi- dad. CONSIDERACIONES FINALES: Los s\u00edntomas cardinales del TDAH son reconocibles f\u00e1cilmente, la tr\u00edada m\u00e1s frecuente y visible del s\u00edndrome es la constituida por: inatenci\u00f3n, impulsivi- dad e hiperactividad combinadas en diferentes pro-porciones. Sin embargo, aunque \u00e9sta es la punta del iceberg, existen numerosas condiciones que forman parte del complejo TDAH desde un primer momento o que se van asociando en su ev oluci\u00f3n, y dan idea de la gran heterogeneidad fenot\u00edpica del mismo. Esta heterogeneidad cl\u00ednica sugiere que diferentes meca-nismos neurobiol\u00f3gicos est\u00e1n implicados en su g\u00e9ne-sis, y por tanto el manejo farmacol\u00f3gico no puede ser el mismo. Adem\u00e1s de estas consider aciones, los s\u00edntomas presentados no son iguales en la primera infancia y en la adolescencia, y la base de es ta diferencia est\u00e1 en la propia naturaleza y evoluci \u00f3n natural del trastorno. Con la edad asistimos a una involuci\u00f3n de los s\u00ednto-mas de hiperactividad e inquietud motora, con mejor\u00eda en la capacidad de control de los impulsos, sin em-bargo las secuelas m\u00e1s impor tantes son las derivadas de la inatenci\u00f3n con los problemas de aprendizaje y fracaso escolar que conllevan y la complicaci\u00f3n con trastornos conductuales y af ectivos. La idea actual es que se trata de un espectro cont\u00ednuo de s\u00edntomas del mismo trastorno de fondo, de forma que as\u00ed se explica c\u00f3mo de forma tan frecuente entre los antecedentes familiares de un ni\u00f1o diagnosticado de TDAH, encon-tremos hermanos con trastornos de aprendizaje o de conducta, padres con S\u00edndrome de Tourette o trastor-no obsesivo compulsivo...etc En cuanto a pron\u00f3stico el subtipo predominantemente inatento arrastra historia de fracaso escolar y trastorno de aprendizaje asociado a problemas afectivos y el subtipo combinado es el que m\u00e1s problemas conduc-tuales asocia a medio-largo plazo. En el manejo farmacol\u00f3gico hay que dar prioridad a la resoluci\u00f3n de los problemas conductuales y contem- plar otras alternativas fa rmacol\u00f3gicas a los estimulan- tes como metilfenidato, puesto que el mantenimiento y progresi\u00f3n de un cuadro c onductual, ensombrece el pron\u00f3stico y no va a dejar que tanto la medicaci\u00f3n como los apoyos psicopedag\u00f3gicos resulten de utili-dad para mejorar los s\u00edntomas atencionales y el des-empe\u00f1o escolar. Una vez ajustada la conducta po-dremos abordar los s\u00edntomas atencionales y eso conlleva utilizar medicaci\u00f3n y estrategias de manejo psicoterap\u00e9utico especiales. Las graves consecuencias que tienen estos trastornos sobre la proyecci\u00f3n personal y social del ni\u00f1o, en etapas posteriores, justific an la necesidad de hacer el diagnostico de situaciones de riesgo en la edad esco- lar y desarrollar intervenci ones precoces para minimi- zar el impacto de las mismas. Es decir es preciso enfatizar en la prevenci\u00f3n de la problem\u00e1tica conduc- tual y acad\u00e9mica del ni\u00f1o mayor y el adolescente, desde el manejo del TDAH en la infancia. Cuando un problema de mal rendimiento escolar, pobres habili-dades sociales en la escuela, especial conflictividad en la vida familiar, desinter\u00e9s general del alumno, situaciones frustraci\u00f3n c ontinuada, deterioro de la autoestima...etc., no es detectado y sostenido a nivel familiar y escolar de forma adecuada con la interven-ci\u00f3n psicol\u00f3gica y/o ps icopedag\u00f3gica de profesiona- les, la evoluci\u00f3n natural in cluye graves problemas de conducta que abocan al frac aso acad\u00e9mico y la p\u00e9rdi- da de un referente y objetivo en su vida. S\u00f3lo desde una detecci\u00f3n precoz y un adecuado tratamiento se evitan complicaciones poste riores con abuso de dro- gas y alcohol. El manejo de estos problemas es preciso sea contem- plado desde la interdisciplinariedad, de forma que el pediatra advertido por la familia puede ser el detector de la existencia de posible s problemas favoreciendo la derivaci\u00f3n del ni\u00f1o a un serv icio de neuropediatr\u00eda y/o a la unidad de salud mental correspondiente. Se contemplan en el abordaje psicoterap\u00e9tico de estos adolescentes tanto programas de entrenamiento en funciones ejecutivas, como t\u00e9cnicas de control y manejo del impulso y t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conducta. Adem\u00e1s es precis o intervenir en el medio familiar y escolar, para orientar la actitud y pautas de manejo tanto de los padres como de los profesores ante los disturbios que pueden crear estos pacientes. ACTITUD DIAGN\u00d3STICO-TERAP\u00c9UTICA ANTE UN PRIMER EPISODIO CONVULSIVO EN LA EDAD INFANTIL Alberto de la Osa Langreo Hospital Virgen de la Luz (Cuenca) INTRODUCCI\u00d3N Las crisis epil\u00e9pticas (CE) son un motivo frecuente de consulta en la urgencia pedi\u00e1trica suponiendo un 1.5% de las urgencias hospitalarias pedi\u00e1tricas. Se sabe que un 3 al 10% de la poblaci\u00f3n general presenta una CE no febril a lo largo de su vida, habiendo una mayor incidencia en la primera d\u00e9cada de la vida. Un 0,5-1% de la poblaci\u00f3n infantil ha sufrido una CE no provoca-da \u00fanica. Al tratarse de sit uaciones imprevisibles, es importante que los m\u00e9dicos que atienden urgencias Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 14.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 est\u00e9n familiaridad con el manejo de la CE. Pese a tratarse en una entidad frecuente la mayor\u00eda de reco-mendaciones est\u00e1n basadas en gu\u00edas cl\u00ednicas de consenso. Definimos convulsi\u00f3n como la contracci\u00f3n involunta- ria de la musculatura corporal (de origen an\u00f3xico -s\u00edncopes-, ps\u00edquico -pseudocri sis-, o epil\u00e9ptico). El t\u00e9rmino se conserva para definir las convulsiones febriles y las convulsiones neonatales. La crisis epil\u00e9ptica corresponder\u00eda, bajo una definici\u00f3n sint\u00e9ti- ca, a la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica de una descarga anor-mal y excesiva de un grupo de neuronas en el cere-bro. Se considera CE m\u00faltiple a la repetici\u00f3n de varias crisis en un interv alo de 24 horas, consider\u00e1n- dose para todos los efectos como CE \u00fanica. Etiol\u00f3gicamente podemos clasificar las CE en: 1. CE provocadas o sintom\u00e1ticas agudas: se producen en relaci\u00f3n temporal estrecha con un factor causal conocido (ej. un traumatismo cra-neoencef\u00e1lico). Aqu\u00ed se incluyen las convulsio-nes febriles. 2. CE no provocadas: en las que no es posible encontrar un factor desencadenante inmediato. Su recurrencia es lo que define la epilepsia (no sintom\u00e1tica). Entre las cuestiones que han de plantearse ante una primera CE, y que se analizar\u00e1n a continuaci\u00f3n, des-tacan las siguientes: 1- Diagn\u00f3stico diferencial entre crisis epil\u00e9ptica y trastornos parox\u00edsticos de otra causa. 2- Diagn\u00f3stico diferencia l entre CE provocadas y no provocadas. 3- Estudios complementarios a llevar a cabo. 4- Riesgo de que la crisis epil\u00e9ptica se repita. 5- Indicaci\u00f3n de iniciar un tratamiento antiepil\u00e9ptico cr\u00f3nico. DIAGNOSTICO DIFERENCIAL ENTRE CRISIS EPIL\u00c9PTICA Y TRASTORNOS PAROX\u00cdSTICOS DE OTRA CAUSA Se considera \"crisis cerebral\" , t\u00e9rmino m\u00e1s amplio que el de convulsi\u00f3n, a c ualquier accidente de origen cerebral que acontece en per sonas con un estado de buena salud aparente o bien que agrava un estado patol\u00f3gico cr\u00f3nico. Existen m\u00faltiples trastornos pa- rox\u00edstico que pueden generarlas, entre los que est\u00e1n las crisis epil\u00e9pticas. Si n embargo la incidencia de trastornos parox\u00edsticos no ep il\u00e9pticos es mayor que la CE. La herramienta diagn\u00f3stica m\u00e1s importante para diferenciar entre dichas ent idades es la exploraci\u00f3n cl\u00ednica, de ah\u00ed el inter\u00e9s de obtener informaci\u00f3n por-menorizada del trascurso de los acontecimientos y seguir una metodolog\u00eda di agn\u00f3stica concreta. En la tabla I se exponen los diferentes trastornos parox\u00edsticos no epil\u00e9pticos que hemos de considerar. Es evidente que el grupo et\u00e1reo al que pertenece el paciente es un factor clave tanto en el an\u00e1lisis diferen- cial de diagn\u00f3stico en el grupo de los trastornos pa-rox\u00edsticos epil\u00e9pticos como en el de los no epil\u00e9pticos. Destacan dos entidades dentro del grupo de los tras-tornos parox\u00edsticos no epil\u00e9pt icos por su frecuencia y semiolog\u00eda peculiar, con son los espasmos de sollozo y los s\u00edncopes. a. Espasmos de sollozo: afectan al 5% de la poblaci\u00f3n infantil. Aparecen desde los 6 meses de vida, con frecuencia m\u00e1xima entre los 9 y 18 meses, y desaparecen despu\u00e9s de los 3 a\u00f1os. Excepcionales por encima de los 6 a\u00f1os. Distinguimos dos tipos: 1. Espasmo de sollozo cian\u00f3tico, cuyo me- canismo es la apnea. Provocados por una situaci\u00f3n de angustia o temor. El ni\u00f1o co-mienza a llorar y despu\u00e9s de unos cuan-tos esfuerzos inspir atorios deja brusca- mente de respirar y pierde el conocimiento quedando cian\u00f3tico e hipot\u00f3nico. Si son prolongadas puede terminar en hiperton\u00eda generalizada con opist\u00f3tonos o unas cuantas contracciones cl\u00f3nicas de miem-bros. 2. Espasmos de sollozo p\u00e1lidos: mecanismo por asistolia refleja. Provocados por un traumatismo leve o una situaci\u00f3n de sor-presa o temor. El ni\u00f1o pierde bruscamente el conocimiento con palidez e hipoton\u00eda, a veces seguidas de rigidez o unas cuantas contracciones cl\u00f3nicas de miembros. El diagn\u00f3stico diferencial es f\u00e1cil por la constante frecuencia de factores desencadenantes. No preci-san valoraci\u00f3n por neuropedi atr\u00eda ni est\u00e1 indicado un EEG. Hay que tranquilizar a los padres, asegu-rarles que no hay riesgo de muerte ni de lesi\u00f3n ce-rebral y que desaparecen con el tiempo. b. Sincopes : consisten en una p\u00e9rdida de conciencia repentina y de breve duraci\u00f3n, aso- ciada a una p\u00e9rdida del tono postural, con recu-peraci\u00f3n espont\u00e1nea, provocada por una dismi-nuci\u00f3n transitoria del fl ujo cerebral. Frecuentes en edad escolar y adolescentes. Habitualmente hay un factor desencadenante (stress emo-cional, temor, maniobra de Valsalva,...) y/o pr\u00f3dromos (sudoraci\u00f3n, sensaci\u00f3n de mareo y visi\u00f3n borrosa). A continuaci\u00f3n el paciente pierde el conocimiento, cae al suelo y queda p\u00e1lido, bradic\u00e1rdico e hipot\u00f3nico con sudoraci\u00f3n Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 15.- fr\u00eda. A veces hay n\u00e1useas, v\u00f3mitos e incon- tinencia urinaria. Y en casos excepcionales puede producirse una rigidez generalizada con opist\u00f3tonos o contracciones cl\u00f3nicas de miem-bros. El diagn\u00f3stico diferencial es algo m\u00e1s complejo. En general la presencia de factores desencade-nantes y/o pr\u00f3dromos sugieren que se trata de un s\u00edncope; en cambio una p\u00e9rdida de concien-cia de m\u00e1s de 5 minutos de duraci\u00f3n, la lentitud en la recuperaci\u00f3n de la conciencia o la des-orientaci\u00f3n despu\u00e9s del episodio, indican m\u00e1s una CE. La mordedura lateral de la lengua, el gi-ro de la cabeza hacia un lado, los movimientos cl\u00f3nicos de miembros o posturas an\u00f3malas, son m\u00e1s frecuentes en las CE pero pueden verse ocasionalmente en los s\u00edncopes. Es importante realizar un ECG en todo paciente con s\u00edncope y medir el intervalo QT corregido. Los pacientes que sufren un espasmo de sollozo o un s\u00edncope no precisan observaci \u00f3n hospitalaria y podr- \u00edan darse de alta una vez recuperados por completo del episodio. DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL ENTRE CE PROVO-CADAS Y NO PROVOCADAS El ni\u00f1o que es atendido en Urgencias con una CE y asocia fiebre debe ser valorado como cualquier otro ni\u00f1o con fiebre, con b\u00fasqueda del origen de la misma, especialmente descartando una infecci\u00f3n del SNC . El riesgo de meningitis en es ta situaci\u00f3n es del 0,6- 7%. En la mayor\u00eda de los casos est\u00e1 presente alg\u00fan otro signo de meningitis. La punci\u00f3n lumbar est\u00e1 indicada siempre que exis tan estos signos. Debe tenerse en cuenta que la probabilidad de una infecci\u00f3n del SNC es mayor en los ni\u00f1os menores de 12 meses y en aquellos con crisis prolongadas, focales o m\u00falti-ples o con un estado postc r\u00edtico prolongado (Glasgow < 15 una hora despu\u00e9s de la crisis). La Academia Americana de Pediatr\u00eda re comienda que \"se conside- re\" la realizaci\u00f3n de una punci\u00f3n lumbar en los ni\u00f1os menores de 18 meses, y especialmente en aquellos menores de 12 meses, pero reconoce que esta reco-mendaci\u00f3n es discutible y que la necesidad de la punci\u00f3n lumbar depende de la experiencia del m\u00e9dico en la valoraci\u00f3n de ni\u00f1os. Una vez descartada la infecci\u00f3n del SNC la conside-ramos como convulsi\u00f3n febril , siempre y cuando el paciente no haya sufrido previamente crisis afebriles. En general no precisar\u00edan valoraci\u00f3n neuropedi\u00e1trica excepto si los episodios s on muy repetidos, especial- mente si los intervalos intercr\u00edticos son cortos. Tam-poco precisar\u00e1n ingreso excepto en ni\u00f1os con CF complejas o CF simples cuando afectan a ni\u00f1os me-nores de 12 meses, que hayan sido tratados previa- mente con antibi\u00f3ticos, con recuperaci\u00f3n incompleta o con gran ansiedad familiar. Las convulsiones infantiles benignas con gastro- enteritis leve son otra causa de CE provocadas. Especialmente relacionadas c on gastroenteritis aguda por rotavirus, apareciendo mayoritariamente entre los 6 meses y 3 a\u00f1os de edad. La mayor\u00eda son generali-zadas, pero pueden ser focales. El 75% de los pacien-tes tienen dos o m\u00e1s CE en un intervalo de 24 horas, y con frecuencia desencadenadas por llanto o dolor. En general se obtiene mala respuesta a corto plazo a f\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos, pero su pron\u00f3stico a largo plazo excelente, pues las recurrencias son raras. Tampoco parece existir un riesgo aumentado de epilepsia posterior. En algunos casos puede plantear-se el diagn\u00f3stico diferencia l con una encefalitis (PL; EEG; neuroimagen). El ni\u00f1o con antecedente de un TCE las CE en muchos de los casos son originadas por lesiones parenquima-tosas localizadas o difusas, pero tambi\u00e9n pueden ocurrir en ausencia de estas. En cualquier caso, siem- pre que se asocien CE y antecedentes de TCE es obligado practicar una TAC craneal. Si \u00e9sta es normal, el ni\u00f1o se recupera con normalidad y la relaci\u00f3n con el TCE es clara, no son nec esarias m\u00e1s exploraciones complementarias. No obstante, se recomienda el ingreso para observaci\u00f3n durante unas horas. Si se trata de un ni\u00f1o peque\u00f1o y el TCE ha sido muy leve debe considerarse la posibilidad de que se trate de un espasmo de sollozo. ESTUDIOS COMPLEMENTARIOS A REALIZAR La probabilidad de encontrar alteraciones en las pruebas de neuroimagen capaces de modificar la actitud terap\u00e9utica en los pacientes con una primera CE o epilepsia de inicio reciente es del 0-1%. Se recomienda realizar una prueba de neuroimagen urgente en las siguientes situaciones: 1.- TCE con CE aguda (no inmediata) 2.- En pacientes que no se recuperan por completo en unas horas, con persistencia de la disminuci\u00f3n de conciencia (Glasgow < 15 durante m\u00e1s de 1 hora). 3.- Alteraciones focales en la exploraci\u00f3n neuro- l\u00f3gica o, 4.- Con una par\u00e1lisis de Todd prolongada. 5.- En pacientes con anemia falciforme, trastornos hemorr\u00e1gicos, enfermedad vascular cerebral, neoplasia, infecci\u00f3n por VIH o hidrocefalia. En estos casos no se ha demostrado claramente la necesidad de realizar una prueba de neuro-imagen urgente, pero parece razonable hacerlo. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 16.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 En situaci\u00f3n de urgencia ser\u00e1 suficiente con una TAC craneal. En las situaciones que permiten realizar la prueba de imagen de manera programada se preferir\u00e1 una RMN cerebral. Generalmente las determinaciones anal\u00edticas rutina- rias tienen bajo rendimiento. No obstante, es posible que en alg\u00fan caso puedan encontrarse alteraciones insospechadas. Para descartar CE producidas por trastornos de la glucosa, s odio, calcio o magnesio se recomienda realizar una det erminaci\u00f3n de glucosa y electrolitos en los pacient es con signos o s\u00edntomas sugestivos, tales como v\u00f3mitos, diarrea, deshidrata-ci\u00f3n o disminuci\u00f3n persistent e del nivel de conciencia. En los dem\u00e1s casos se considerar\u00e1 opcional (es muy raro encontrar alguna de estas alteraciones). Un screening toxicol\u00f3gico debe solicitarse \u00fanica- mente si hay motivos para sospechar exposici\u00f3n a drogas. Las indicaciones de realizar una punci\u00f3n lumbar en el paciente afebril se rese rva a paciente con disminu- ci\u00f3n prolongada e inexplicable del nivel de conciencia o con signos men\u00edngeos (s iempre despu\u00e9s de hacer una TAC), pues fuera de esta indicaci\u00f3n su rentabili-dad es extremadamente baja. Cuando el diagn\u00f3stico es el de una CE no provoca- das, el siguiente paso tras el episodio agudo es la realizaci\u00f3n de una RMN cer ebral cuando est\u00e9 indicada y de un EEG en todos los casos. a. RMN cerebral : La neuroimagen detecta altera- ciones relevantes para establecer la etiolog\u00eda en un 5-11% de los ni\u00f1os y alteraciones que modifican la conducta terap\u00e9utica en un 0-1%. La probabilidad de encontrar alteraciones en las pruebas de neuroimagen es mayor en los ni\u00f1os con una exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica anormal, crisis focales o un EEG anormal (especialmente en caso de enlentecimiento focal). No obstante, en algunos ni\u00f1os sin ninguno de estos factores de riesgo tambi\u00e9n pueden encontrarse altera-ciones. En cambio la probabilidad de encontrar alguna alteraci\u00f3n relevante en la epilepsia ausencia infantil, la epileps ia ausencia juvenil, la epilepsia miocl\u00f3nica juven il y la epilepsia parcial benigna de la infancia con puntas centrotem-porales es pr\u00e1cticamente nula. La RMN es indiscutiblemente m\u00e1s sensible que la TAC en la detecci\u00f3n de alteraciones relacio-nadas con la epilepsia: malformaciones cere-brales, trastornos de la migraci\u00f3n y tumores, as\u00ed como para el estudio de la epilepsia del l\u00f3bulo temporal, por lo cual se considera el proce- dimiento de elecci\u00f3n. Si no hay indicaciones para realizar una prueba de neuroimagen urgente la RMN puede realizarse de modo programado. La RMN est\u00e1 indicada en todos los casos excepto en las epilepsias generalizadas idiop\u00e1ticas (EAI, EAJ y EMJ) y en la epilepsia benigna de la infancia con puntas centro-temporales. En los paci entes con un diagn\u00f3stico de epilepsia occipital benigna nocturna tipo Panayiotopoulos, todav\u00eda no se dispone de suficiente experiencia como para desaconsejar la realizaci\u00f3n de una RMN. b. EEG : El EEG es una ayuda para el diagn\u00f3stico de CE y es fundamental en la clasificaci\u00f3n de las CE y los s\u00edndromes epil\u00e9pticos. El primer EEG encuentra alteraciones en un 30-60% de los pacientes. La repetici\u00f3n de registros, incluyendo un periodo de sue\u00f1o, aumenta progresivamente la probabilidad de encontrar alg\u00fan EEG positivo hasta llegar a un 80%. Un 15% de los pacientes nunca muestran altera-ciones en el EEG. Hasta un 5% de la poblaci\u00f3n presenta anomal\u00edas epileptiformes en el EEG (puntas y ondas agudas) y un 10-30% altera-ciones inespec\u00edficas. En c onsecuencia, el primer EEG tiene una sensibilidad de tan s\u00f3lo el 26-56% y una especificidad del 78-98% para el diagn\u00f3stico de CE. Por tanto, el diagn\u00f3stico de CE es cl\u00ednico, el EEG juega \u00fanicamente un papel complementario, de modo que un EEG con alteraciones epileptiformes lo apoya cuando hay cl\u00ednica muy sugestiva de CE pero un EEG negativo no la descarta. Algunos estudios sugi eren que la probabilidad de encontrar alteraciones epileptiformes es ma-yor si el EEG se realiza en las primeras 24 horas, de modo que a ser posible el registro EEG deber\u00eda obtenerse en este periodo de tiempo. No obstante, la evidencia al respecto no es del todo concluyente y la implementaci\u00f3n de esta recomendaci\u00f3n puede ser dif\u00edcil en nuestro medio. La realizaci\u00f3n de un EEG est\u00e1 claramente indi-cada en el paciente que ha sufrido dos o m\u00e1s CE no provocadas. No obstante, hay cierta dis-cusi\u00f3n en cuanto a si el EEG es necesario en el ni\u00f1o con una \u00fanica CE no provocada. Apoy\u00e1ndose en la historia cl\u00ednica, el EEG y la RMN se efectua el diagn\u00f3stico de tipo de CE y s\u00edndrome epil\u00e9ptico. Para ello es muy importante obtener una descripci\u00f3n detallada de la semiolog\u00eda de la CE, as\u00ed como de las circunstancias en que se ha producido Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 17.- (sue\u00f1o/vigilia y posibles factores desencadenantes) Este es el aspecto m\u00e1s complejo y especializado de la valoraci\u00f3n del ni\u00f1o con CE. RIESGO DE RECURRENCIA DE LAS CE En ni\u00f1os, el riesgo de recurrencia de una crisis gene-ralizada t\u00f3nico-cl\u00f3nica es del 65% a los 5 a\u00f1os, osci-lando entre el 38 y el 75% para todo tipo de crisis. Existen una serie de factores que se han relacionado con el riesgo de recurrencia: 1- Edad: riesgo m\u00e1s elevado en ni\u00f1os cuyas crisis comienzan antes de los 2 a\u00f1os, y que adem\u00e1s presentan crisis focales motoras. 2- Antecedentes familiares: mayor recurrencia si existen parientes de primer grado con crisis, aumento que es mayor si la crisis es idiop\u00e1tica y presenta alteraciones del EEG. 3- Alteraciones neurol\u00f3gicas: las crisis asociadas con un d\u00e9ficit neurol\u00f3gico existente al nacimien- to tiene una incidencia del 100% a los 12 me-ses. 4- Etiolog\u00eda de las crisis: las crisis idiop\u00e1ticas tie- nen un riesgo de recidiva entre un 38% a un 52% (a los 5 a\u00f1os). En crisis sintom\u00e1ticas es mayor, siendo del 96% a los dos a\u00f1os en ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os. 5- Tipo de crisis: Las cris is parciales (simples o complejas) aumenta el riesgo de repetici\u00f3n, siendo del 72% a los 36 meses, dato similar pa-ra las crisis neonatales. 6- EEG: tiene valor predictivo de una recidiva si se encuentra un EEG patol\u00f3gi co. Riesgo acumula- do de un 58% en los casos que han presentado alteraciones epileptiformes en el EEG. La duraci\u00f3n de la CE no tiene un claro papel como factor de recurrencia. En general, en el grupo de ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os, con crisis idiop\u00e1ticas o criptog\u00e9nicas, un EEG anormal y la ocurrencia de crisis durante el sue\u00f1o o mientas despierta, aument\u00f3 el ries go de reaparici\u00f3n. En cam- bio en paciente con una sola crisis generalizada t\u00f3ni-co-cl\u00f3nica, con examen neurol\u00f3gico normal, EEG y pruebas radiol\u00f3gicas normale s, el riesgo de recurren- cia a los 2 a\u00f1os es del 15-30%. VALORACI\u00d3N DEL TRATAMIENTO TRAS LA PRIMERA CRISIS La decisi\u00f3n de si utilizar o no f\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos tras una CE (no refiri\u00e9ndose al tratamiento para yugu- lar la crisis), el tipo de f\u00e1rmaco antiepil\u00e9ptico y la duraci\u00f3n del tratamiento, son cuestiones sujetas a controversias, pues no exist en trabajos concluyentes. La necesidad de tratamient o antiepil\u00e9ptico no est\u00e1 bien establecida, por lo que se recomienda individuali- zar en cada situaci\u00f3n en funci\u00f3n de los factores de riesgo de recurrencia. En general, tras una crisis generalizada t\u00f3nico-cl\u00f3nica con examen neurol\u00f3gico normal, EEG y estudios de imagen normales, es razonable no iniciar tratamiento hasta su recidiva, sobre todo en ni\u00f1os. En estos casos, realizar un EEG con privaci\u00f3n de sue\u00f1o puede ofrecer m\u00e1s datos para la toma de decisiones. Cuando el EEG es anormal o hay evidencia de epilepsia sintom\u00e1tica est\u00e1 indicado el tratamiento. A- TRATAMIENTO DEL PACIENTE CON UNA CE PROVOCADA Algunas consideraciones por patolog\u00edas se resu- men a continuaci\u00f3n: a. Las crisis debidas a un trastorno metab\u00f3lico (no ECM) y las debidas a hipotensi\u00f3n por arritmias card\u00edacas no requieren tratamiento con FAEs. b. Embolia cardiaca: al dar lugar a lesi\u00f3n isqu\u00e9- mica cerebrovascular si precisa tratamiento con FAEs. c. Medicamentos (fenotiacinas, antidepresivos de grupo de las tryptilinas, inhibidores de la captaci\u00f3n de serotonina, haloperidol, clozapi- na, litio, tramadol, niveles t\u00f3xicos de teofilina y lidoca\u00edna, antibi\u00f3ticos del grupo de las penici-lina, y dosis t\u00f3xicas de lact\u00e1micos). No precisa tratamiento con FAEs. d. TCE: si la crisis es inmediata no se recomien- da tratamiento, pero si es precoz se aconseja profilaxis con fenito\u00edna, que se suspender\u00e1 pasados varios meses. Sin embargo no se ha demostrado efectividad para evitar la aparici\u00f3n de crisis tard\u00edas. e. En pacientes con TCE grave o craneotom\u00eda, sin haber presentado CE, el tratamiento pro-fil\u00e1ctico con fenito\u00edna, fenobarbital o carbama-zepina reduce el riesgo de CE en la fase agu-da de la enfermedad, pero no hay pruebas de que tenga ning\u00fan efecto sobre la aparici\u00f3n de epilepsia posterior, la mortalidad o la discapa-cidad neurol\u00f3gica. Teniendo en cuenta estos datos, el tratamiento en estas situaciones puede considerarse opcional. Si se decide emplearlo, el tratamiento no debe prolongarse m\u00e1s all\u00e1 de 1 semana si el paciente no pre-senta CE. f. Hemorragia subaracnoi dea: se aconseja tra- tamiento preventivo hasta que se resuelva el problema desencadenante. g. Neurocirug\u00eda: s\u00ed indicado, suspender a corto plazo. h. En los pacientes con accidentes cerebrovas- culares agudos, infecciones del SNC y tumo-Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 18.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 res de reciente diagn\u00f3stico, no se ha demos- trado la eficacia de los FAEs para prevenir las crisis provocadas a corto plazo o la aparici\u00f3n de epilepsia posterior, por lo que no se reco-mienda su utilizaci\u00f3n. i. Tumores cerebrales: s\u00ed, discutible en tumores de reciente diagn\u00f3stico. Cuando el paciente ya ha tenido alguna CE pro-vocada, es pr\u00e1ctica habitual administrar como tra-tamiento sintom\u00e1tico un antiepil\u00e9ptico durante la fase aguda de la enfermedad para evitar la recu-rrencia de las CE. Para ello se recomiendan prefe-rentemente la fenito\u00edna o el valproato iv. El trata-miento debe suspenderse tras un periodo de tiempo variable, cuando se considere pasada la fase aguda. La no recomiendaci\u00f3n de profilaxis anticomicial se debe a que una primera crisis no es lo mismo que epilepsia, los peligros de los efectos secundarios y la repercusi\u00f3n social de un tratamiento cr\u00f3nico. El recomendar tratamiento por situaciones como ansiedad familiar o personal, la seguridad del m\u00e9dico o el paciente, depender\u00e1 de la decisi\u00f3n personal del m\u00e9dico, sin haber sido contrastada por ning\u00fan tipo de trabajo relevante. En cuanto al tipo de f\u00e1rmaco antiepil\u00e9ptico a usar, la monoterapia ser\u00e1 utilizada inicialmente. El tipo de FAE es similar al i ndicado en epilepsia, seg\u00fan el tipo de crisis. No ex iste consenso en cuanto tiempo que ha de mantenerse el tratamiento. En los casos idiop\u00e1ticos, tras pasados dos a\u00f1os sin recidivas puede plantearse su supresi\u00f3n. B- TRATAMIENTO DEL PACIENTE CON UNA CE NO PROVOCADA No existe indicaci\u00f3n m\u00e9dica para ingresar a los pacientes con una prim era CE no provocada que se han recuperado por completo. Sin embargo, el ingreso puede aliviar la comprensible ansiedad familiar y acelerar la valoraci\u00f3n del caso. Las CE no provocadas y epilepsia pueden clasifi- carse en dos grandes grupos: 1. CE sintom\u00e1ticas remotas: son aquellas que ocurren en un individuo con historia de una encefalopat\u00eda est\u00e1tica de origen pre o perina-tal o de una agresi\u00f3n previa al SNC, capaz de aumentar el riesgo de epilepsia, tal como una infecci\u00f3n del SNC, un TCE grave o un acci-dente cerebrovascular. As\u00ed pues, una misma causa, por ejemplo una meningitis, puede dar lugar a CE provocadas (sintom\u00e1ticas agudas) como parte de las manifestaciones de la fase aguda de la enfermedad y posteriormente CE no provocadas sintom\u00e1ticas remotas como secuela de la misma enfermedad. En ocasio-nes puede plantear dudas el l\u00edmite temporal entre ambas situaciones (l\u00edmite arbitrario en 7 d\u00edas). Se consideran TCEs lo suficientemente graves como para implicar un riesgo de epi-lepsia posterior los traumatismos abiertos, in-cluyendo la cirug\u00eda cerebral, los traumatismos cerrados con hematoma intracraneal, contu-si\u00f3n hemorr\u00e1gica o d\u00e9ficit neurol\u00f3gico focal y los traumatismos con fractura deprimida, in-consciencia o amnesia postraum\u00e1tica de m\u00e1s de 30 minutos de duraci\u00f3n. 2. CE idiop\u00e1ticas o criptog\u00e9nicas: las que no cumplen criterios de crisis sintom\u00e1ticas remo-tas. Alrededor del 30% de las epilepsias infantiles son sintom\u00e1ticas remotas y el resto idiopaticas/ crip-tog\u00e9nica. Las principales causas de epilepsias sin- tom\u00e1ticas remotas en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os son: encefalopat\u00eda est\u00e1tica con retraso psicomotor o par\u00e1lisis cerebral (20%), TCE \u00bfCu\u00e1ndo iniciar el tratamiento? En general, la urgencia pedi\u00e1trica no es el lugar adecuado para el inicio de un tratamiento anti-epil\u00e9ptico a largo plazo. No obstante, es importan-te que el m\u00e9dico que atiende al ni\u00f1o en urgencias tenga unas nociones b\u00e1sicas sobre este tema. Con respecto al inicio del tratamiento deben te-nerse en cuenca las siguientes cuestiones: 1. Las dudas en el diagn\u00f3stico de CE son fre- cuentes y a menudo se cometen errores. Por tanto no debe iniciarse un tratamiento anti-epil\u00e9ptico sin tener una razonable certeza del diagn\u00f3stico. 2. Ante un ni\u00f1o con una primera CE o epilepsia de inicio reciente (dos o m\u00e1s CE) los riesgos y beneficios de iniciar el tratamiento deben dis-cutirse con los padres para tomar una decisi\u00f3n consensuada. Los aspecto s b\u00e1sicos sobre los que informar son los siguientes: 3. El riesgo de recurrencia de las CE (ver Tabla II.) 4. El tratamiento con f\u00e1 rmacos antiepil\u00e9pticos no garantiza la supresi\u00f3n de la CE. En los pa-cientes tratados tras una primera CE el riesgo de recurrencia es del 25-32% en promedio. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 19.- 5. En los pacientes sin factores de riesgo de re- currencia (crisis \"no sintom\u00e1ticas\" y EEG nor-mal) el tratamiento tiene una escasa eficacia. 6. Efectos secundarios de la medicaci\u00f3n lo sufi- cientemente graves como para precisar la reti-rada de la medicaci\u00f3n ocurren en un 10% de los casos. 7. En la actualidad hay evidencias suficientes como para asegurar que la demora en el inicio del tratamiento hasta la segunda CE o incluso hasta que han ocurrido varias crisis si el dia- gn\u00f3stico no es seguro, no implicar\u00e1 un peor pron\u00f3stico para el paciente. En la epilepsia benigna de la infancia con punta centrotemporales y en los casos con CE muy es-paciadas en el tiempo (m\u00e1s de un a\u00f1o) es razona- ble no iniciar el tratamiento. Por extensi\u00f3n, algu-nos autores aconsejan la abstenci\u00f3n terap\u00e9utica en la epilepsia occipital benigna nocturna tipo Pa-nayiotopoulos, pero lo cierto es que todav\u00eda no existen estudios pros pectivos que avalen esta pr\u00e1ctica. En cualquier caso debe tenerse en cuen-ta siempre la opini\u00f3n de los padres. \u00bfQu\u00e9 f\u00e1rmaco emplear? En las crisis y epilepsias generalizadas los f\u00e1rma-cos m\u00e1s recomendados por las diferentes gu\u00edas cl\u00ednicas son el valproato y la lamotrigina. Recien-temente un gran ensayo cl\u00ednico aleatorizado sin cegamiento para comparar la eficacia y tolerabili-dad del valproato, la lamotrigina y el topiramato (estudio SANAD) concluy\u00f3 que el valproato es el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n para el tratamiento inicial en monoterapia de las crisis generalizadas o inclasifi-cables (cuando no se puede as egurar con certeza si se trata de crisis generalizadas o focales). Por tanto, recomendamos el valproato como f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n. En las crisis y epilepsias focales los f\u00e1rmacos m\u00e1s recomendados por las diferentes gu\u00edas cl\u00ednicas son el valproato, la carbamazepina, la oxcarbaza-pina y la lamotrigina. M\u00e1s recientemente un gran ensayo cl\u00ednico aleatoriz ado sin cegamiento para comparar la eficacia y tolerabilidad de la carbama-zepina, la gabapentina, la lamotrigina, la oxcarba-zepina y el topiramato para el tratamiento de las crisis focales concluy\u00f3 que la lamotrigina es el tra- tamiento de elecci\u00f3n (SANAD) si bien la diferen-cias con la oxcarbazepina no fue estad\u00edsticamente significativa y el valproato no fue incluido entre los f\u00e1rmacos a estudio. En consecuencia, recomen- damos la lamotrigina y la oxcarbacepina como f\u00e1rmacos de primera l\u00ednea. Tabla I . CLASIFICACI\u00d3N DE TRASTORNOS PAROX\u00cdSTI- COS NO repetitivos infantiles 3- Fuga psic\u00f3gena Origen Mioclonus benigno paladar Tabla II. Riesgo de recurrenci a tras una o varias CE no tratadas en ni\u00f1os Situaci\u00f3n Probabilidad de recurrencia a los 2 a\u00f1os Una \u00fanica CE - Idiop\u00e1tica o criptog\u00e9nica . EEG normal Bajo riesgo . EEG anormal Riesgo medio - Sintom\u00e1tica remota con EEG normal o anormal Riesgo elevado M\u00e1s de una CE Riesgo elevado. Bajo riesgo: 20-40 %. Riesgo medio: 50-60%. Riesgo elevado: > 60% Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 20.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 BIBLIOGRAF\u00cdA 1.- J.M. Mercad\u00e9 Cerd\u00e1, J.C. S\u00e1nchez \u00c1lvarez, J.M. Gal\u00e1n Barranco, V. Moreno Alegre, P.J. Serrano Castro, F.J. Ca\u00f1adillas Hidalgo, en represen-taci\u00f3n de la Sociedad Andaluza de Epilepsia. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de consenso de la Sociedad Andaluza de Epilepsia: recomen-daciones terap\u00e9uticas ante una crisis epil\u00e9ptica y en el estado epil\u00e9ptico. Rev Neurol 2009; 48(9):489-495. 2.- E. Urrestarazu, M. Murie, C. Viteri. Manejo de la primera crisis epil\u00e9ptica y del status en urgencias. An. Sist. Sanit. Navar. 2008. Vol. 31, Suplemento 1. 3.- Leone MA, Solari A, Beghi E. Treatment of the first tonic-clonic seizur the efficacy of antiepileptic drugs in reducing the risk tonic-clonic seizure. Neurology 1993;43:478-483. diagnosis and epilepsias in adults and children in primary and secondary care. National Institute for Clinical Excelentce (NICE) 2004 (disponible en la p\u00e1gina web del NICE). TRATAMIENTO DEL MICROPENE CON TESTOSTERONA INTRAMUSCULAR EN LA EDAD PREPUBERAL. UNA PERSPECTIVA BASADA EN LA EVIDENCIA Juan Manuel Rius Peris Hospital Virgen de la Luz (Cuenca) INTRODUCCI\u00d3N El t\u00e9rmino micropene hace referencia a un pene anat\u00f3micamente pero anormalmente peque\u00f1o. Debe distinguirse del microfalo que se refiere a aquel pene de apariencia ambigua por ser tambi\u00e9n de peque\u00f1o tama\u00f1o pero que adem\u00e1s asocia una malformaci\u00f3n tipo hipospadias. Conviene distinguir tambi\u00e9n el micropene verdadero del falso micropene, este inclu-ye al pene oculto, pene palmeado y pene atrapado. El primero, pene oculto, es aquel de tama\u00f1o normal solo que se encuentra parcial o totalmente enterrado en la grasa suprap\u00fabica, el palmeado aparece cuando la piel del escroto se extiende sobre la cara ventral del pene, produci\u00e9ndose una anomal\u00eda en la fijaci\u00f3n entre el pene y el escroto, y el pene atrapado que es una forma adquirida de falso micropene que consiste en que el pene ha quedado incluido en la grasa su-prap\u00fabica tras una circuncisi \u00f3n. Todas estas situacio-nes hacen que el pene sea tan poco aparente que pueda confundirse con un aut\u00e9ntico micropene 1. Se considera que un var\u00f3n presenta un micropene cuando \u00e9ste tiene una longi tud totalmente estirado por debajo de -2,5 desviaciones est\u00e1ndar (DE) seg\u00fan referencias de normalidad, publicadas por vez prime-ra por Schonfeld WA y Beebe GW en 1942. La importancia del micropene radica en su etiolog\u00eda y aunque no existe una clasificaci\u00f3n \u00fanica y aceptada de forma general, podr\u00eda ser \u00fatil como aproximaci\u00f3n la que se muestra en la tabla 1. Se estima que en aproximadamente la mitad de los casos de micropene \u00e9ste puede ser el primer signo cl\u00ednico de un d\u00e9ficit hormonal, no obstante tras los 6 primeros meses de vida, el lactante var\u00f3n entra en una fase de silencio hormonal al respecto del eje gonadotropo, que dificul- ta enormemente el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico del micro-pene. Este silencio hormonal, en condiciones norma-les, deber\u00eda finalizar lo m\u00e1s tard\u00edamente entre los 13 y los 14 a\u00f1os, edad l\u00edmite a partir de la cual se consi-dera que de no iniciarse la pubertad espont\u00e1neamen-te podemos estar ante un paciente con una patolog\u00eda puberal. Es pues a partir de esta edad cuando con seguridad podr\u00edamos confirmar un eje gonadotropo deficitario y por tanto tratar de aclarar el origen etiol\u00f3-gico del micropene. Adem\u00e1s, el micropene puede tener importantes re- percusiones sobre la identi dad sexual del individuo, pudi\u00e9ndole acarrear problemas adaptativos y de integraci\u00f3n social. Hoy en d\u00eda se acepta de forma general que los ciclos cortos de tratamiento, 3 \u00f3 4 dosis, con un \u00e9ster de testosterona administrado v\u00eda intramuscular, son efectivos a corto plazo utilizados en la etapa prepube-ral. No obstante, no sabemos con exactitud si esta actuaci\u00f3n es realmente efec tiva no s\u00f3lo a corto plazo sino especialmente a medio y largo plazo. Nuestro objetivo es realiz ar una actualizaci\u00f3n del tema bajo el prisma de la medicina basada en la evidencia, mostrando los criterios b\u00e1sicos de b\u00fasque-da y obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n cient\u00edfica y el co-mentario de la lectura cr\u00edtica de esta literatura obteni-da. METODOLOG\u00cdA Un ejemplo pr\u00e1ctico y real podr\u00eda ser el de un ni\u00f1o de 8 a\u00f1os que es tra\u00eddo a nuestr a consulta con un mi- cropene que a la exploraci\u00f3n corroboramos que se trata de un micropene verdadero. Ning\u00fan dato en la anamnesis ni en el resto de la exploraci\u00f3n f\u00edsica nos aporta nada relevante sobre la posible etiolog\u00eda y un estudio hormonal completo es normal. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 21.- \u00bfPodemos hacer algo ante la demanda de este pa- ciente?, \u00bfes la testosterona intramuscular un trata-miento efectivo a corto plazo para \u00e9l? y \u00bfes este tratamiento efectivo a la rgo plazo, produci\u00e9ndole alg\u00fan beneficio sobre la l ongitud final del pene adul- to? Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en Pubmed utilizando \"micropenis\" , \"testosterona\", \"treat- ment\" y \"follow up studies\", debiendo constar en el t\u00edtulo o en el resumen de la publicaci\u00f3n. Se estable-cieron diferentes l\u00edmites de b\u00fasqueda en cada combi-naci\u00f3n, tal y como puede observarse en la tabla 2. De todos y cada uno de los trabajos se realiz\u00f3 lectura de t\u00edtulo y resumen, desestimando la lectura de aquellos que estudiaban \u00fanicamente casos de micropene asociado a hipospadias y los que evaluaban exclusi- vamente cualquier otro tratamiento que no fuera la testosterona intramuscular. De los seleccionados finalmente se realiz\u00f3 lectura cr\u00edtica detallada. En caso de que alguna de las investigaciones presentara casos de pacientes con micropene aislado junto a pacientes con micropene as ociado a hipospadias se analizaron s\u00f3lo los datos de los primeros. De igual forma se actu\u00f3 con aquellos trabajos en donde se presentaban datos de pacientes tratados con testos- terona intramuscular o tratados con testosterona t\u00f3pica. Se desestimaron tambi\u00e9n los casos que fue-ron tratados combinadamente con testosterona intra-muscular y t\u00f3pica. Con cada palabra clave individualmente y combina- das entre s\u00ed se realiz\u00f3 tambi\u00e9n una b\u00fasqueda en Cochrane y en Tripdatabase. RESULTADOS Al realizar la b\u00fasqueda en Cochrane y en Tripdataba-se, o bien no se obtuvo ning\u00fan resultado que aportara evidencias para dar respues ta a nuestras preguntas o los obtenidos eran estudios que ya aparec\u00edan en la b\u00fasqueda realizada en Pubmed. En la tabla 3 2-8 se muestra de manera resumida lo m\u00e1s relevante de los 7 estudios extra\u00eddos de la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica realizada en Pubmed. Son todos series de casos, con muestras peque\u00f1as y heterog\u00e9neas en cuanto a la etiolog\u00eda del micropene. La pauta terap\u00e9utica es diferente en cada uno de los estudios. Respecto a la efectividad del tratamiento a corto plazo, aunque no se puede asegurar para todos los pacientes incluidos en cada estudio, parece que en la mayor\u00eda de los pacientes s\u00ed se produjo incremento en la longitud del pene, medido este justo antes de iniciar el tratamiento y tras la finalizaci\u00f3n del mismo. Respecto a la efectividad del tratamiento a largo plazo, se precisar\u00edan es tudios que aportaran datos de pacientes con micropene di agnosticados y tratados en edad prepuberal y seguidos cl\u00ednicamente hasta la edad adulta y adem\u00e1s estos pacientes deber\u00edan poder ser comparados con pacientes tambi\u00e9n diag-nosticados de micropene, pero que no hubieran recibido tratamiento en esta etapa prepuberal. Par-tiendo de esto, s\u00f3lo existe un trabajo publicado hasta la fecha que cumpla estos requisitos y cuyo resumen se muestra en la tabla 4. DISCUSI\u00d3N Para valorar la efectividad de un f\u00e1rmaco en medicina se precisa un tipo de estudio con una metodolog\u00eda concreta, idealmente un ensay o cl\u00ednico aleatorizado, doble ciego y comparado con placebo. Tras la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica se puede afirmar que no existe ning\u00fan estudio publicado de estas caracter\u00edsticas sobre este tema. No obstante, con las investigaciones publicadas hasta la fecha puede afirmarse que en la mayor\u00eda de los casos diagnosticados de micropene el tratamiento con testosterona intramuscular en edad prepuberal provoca un incremento en la longitud del mismo quedando sus dimensiones dentro de la nor-malidad para la edad. Esto se produce independien-temente de la etiolog\u00eda del micropene, a excepci\u00f3n de que se trate de un s\u00edndrome de insensibilidad parcial a andr\u00f3genos, de la edad al tratamiento, de la dosis total y del tipo de testosterona intramuscular utilizada. Lamentablemente, lo que no podemos afirmar es qu\u00e9 ocurre meses o a\u00f1os des pu\u00e9s, \u00bfsigue creciendo el pene a un ritmo normal? \u00bfSe conserva en el tiempo esta ganancia en longitud?. La segunda cuesti\u00f3n que nos plante\u00e1bamos previa-mente era, \u00bfes este tratamiento prepuberal con testosterona intramuscular efectivo a largo plazo, produci\u00e9ndole alg\u00fan beneficio s obre la longitud final del pene adulto?. Para responder a esta segunda pregunta s\u00f3lo dispo-nemos del trabajo de Wisniewski AB et al. 9 y aunque el objetivo fundamental de este estudio no fue aportar datos a este respecto, sin embargo los aporta y en n\u00famero suficiente como para formar 3 peque\u00f1os grupos de pacientes dependiendo de cu\u00e1ndo se les administr\u00f3 el tratamiento en cuesti\u00f3n. Tal y como puede observarse en la tabla 4 no hay apenas dife-rencias entre las medias de la longitud del pene adulto de los grupos A y B, que se diferencian \u00fanica-mente en esa intervenci\u00f3n que pretendemos evaluar, el haber recibido o no tratamiento con testosterona intramuscular en edad prepuberal, por tanto no pare-ce cl\u00ednicamente relevante el hecho de su administra-ci\u00f3n, mientras que lo que s\u00ed es relevante para conse-guir un pene adulto normal es haber recibido el trata-Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 22.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 miento durante la pubertad continu\u00e1ndolo posterior- mente en la edad adulta. Adem\u00e1s, \u00bfy si los dos pa-cientes del grupo B que tienen un pene m\u00e1s peque\u00f1o en edad adulta (n\u00ba 8 y 11) en realidad no fueron buenos cumplimentadores? Este hecho, que no es aportado ni en un sentido ni en otro por los autores, no debe dejar de considerarse pues hasta el 50% de los pacientes con micropene a los que se les reco-mienda continuar el tratamient o con testosterona tras la pubertad no lo cumplen, tal y como muestran datos publicados por Money J et al. 10 De cualquier forma, y bas\u00e1ndonos en los escasos datos disponibles, los pac ientes que quedaron con un micropene en la edad adulta fueron los que s\u00f3lo recibieron tratamiento con testosterona en la fase puberal, pero no antes ni despu\u00e9s. A pesar de todo lo razonado hasta el momento de-bemos tener en cuenta que el trabajo de Wisniewski AB et al, presenta una serie de limitaciones que hace dif\u00edcil establecer conclusi ones v\u00e1lidas, como son, muestra total y grupos demasiado peque\u00f1os, dise\u00f1o retrospectivo y estudio no controlado. Como conclusiones prin cipales podemos aportar: 1. En caso de micropene y d\u00e9ficit androg\u00e9nico demostrado (fundamentalmente de testosterona) debemos ser prudentes en la recomendaci\u00f3n investigada dado que no existe evidencia de calidad que demuestre su beneficio a corto plazo ni tampoco la inocuidad del mismo. Los autores no recomendamos la actitud terap\u00e9utica estu-diada por debajo de los 9 a\u00f1os de edad. 2. En caso de micropene y d\u00e9ficit adrog\u00e9nico demostrado (fundamentalmente de testosterona) no podemos recomendar el tratamiento invest\u00ed-gado desde el punto de vista de los beneficios obtenidos a largo plazo, dado que no existen diferencias cl\u00ednicamente relevantes entre tratar o no en fase prepuberal, siempre y cuando se cumplimente un tratamiento de inducci\u00f3n puberal y se contin\u00fae este en la etapa adulta. 3. Desde el punto de vista de los beneficios obtenidos a corto plazo lo s autores consideramos que la \u00fanica justificaci\u00f3n del tratamiento ser\u00eda en el caso de existir un problema psicol\u00f3gico o adaptativo en nuestro paciente y siempre despu\u00e9s de los 9 a\u00f1os de edad, aunque no existen estudios que ev al\u00faen esta indicaci\u00f3n. 4. Los autores somos conscientes que las afirma- ciones que realizamos en este documento se basan en estudios con deficiencias metodol\u00f3-gicas importantes y por tanto no es posible responder con claridad a las preguntas que nos hac\u00edamos en el apartado de material y m\u00e9todo, no obstante consideramos que las actitudes que proponemos son m\u00e1s adecuadas y ajustadas a la evidencia en comparaci\u00f3n con las recomen-daciones generales que se vienen haciendo en la actualidad. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Lee PA, Mazur T, Danish R et al. Micropenis I. Criteria, Why sex reversal is not indicated. J Ped 1999;134:579-583. 3. Guthrie RD, Smith DW, Gram. CB. Testosterone treatment micropenis Ped Early determination androgen is in management Lancet 1979;2:983-986. 5. Vanelli M, Bernasconi C, Terzi al. al. Tratamiento del micropene con ciclopentilato de testosterona. Bol Med Hosp. Infant Mex 1988;45:449-453. 7. Vel\u00e1squez-Urzola A, L\u00e9ger J, et Testosterone enanthate therapy is effective and independent of SRD5A2 and gen polymorphisms in boys with 2004;172:319-324. and new norms. J Sex Marital Ther 1984;10:105-16. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 23.- Tabla 1 . Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica del micropene. Extra\u00edda de las clasificaciones publicadas en los art\u00edculos. ETIOPATOGENIA ENTIDAD NOSOL\u00d3GICA CONCRETA D\u00e9ficit de gonadotrofinas. Hipogonadismo hipogonadotropo aislado o en en el receptor de la hormona luteinizante (LH). Defectos en la acci\u00f3n de la testosterona. Defectos en el receptor de la testos terona (S\u00edndromes de insensibilidad par- cial a andr\u00f3genos), d\u00e9ficits parciales en la enzima 5 -reductasa, deficiencias en el eje GH/IGF-1. Anomal\u00edas del desarrollo embrionario-fetal. Afalia, extrofia de cloaca, asocia do a otras malformaciones cong\u00e9nitas. Desconocida. Micropene idiop\u00e1tico. Tabla 2 . Transcripci\u00f3n de c\u00f3mo fueron realizadas las diferentes b\u00fasquedas bibliogr\u00e1ficas, llevadas a cabo en \u00faltima fecha del 10 de febrero de 2012. 1. Micropenis [Title/abstract] AND te stosterone [Title/abstract]. Limits: Humans, Male, All Child: 18 y ears. Obteni\u00e9ndose 74 art\u00edculos. mans, Male, English, French, Spanish, All Child : 0 - 18 years. Obteni\u00e9ndose 25 art\u00edculos. 3. Micropenis [All fields] [All 12 art\u00edculos. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 24.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 Tabla 3 . Resumen de las principales caracter\u00edstica s y resultados de los 7 estudios seleccionados2-8. Autores Tipo de estudio Muestra y criterios inclusi\u00f3n. Etiolog\u00eda del micropene Intervenci\u00f3n Incremento en la longitud del pene Guthrie RD J Ped 1973 Serie de casos n = 4. Criterio de Schonfeld. Heterog\u00e9nea. Cipionato de testosterona i.m., 25 mg / 3 seman, 3 meses. Dosis total de 100 mg Entre un 50 - 100 % en todos los pacientes. Burstein S Lancet 1979 Serie de casos n = 14. Criterio de Schonfeld. Heterog\u00e9nea. Enantato de testosterona i.m., 25 \u00f3 50 mg / mes, 1 ciclo de 3 meses. 1 caso recibi\u00f3 2 ciclos de trata-miento. No aclara dosis de cada caso en particular. Incremento medio 1,99 cm. Rango 0,9 - 3,2. Vanelli M Arch Fr Pediatr 1984 Serie de casos n = 6. Criterio de Schonfeld. Heterog\u00e9nea. Enantato de testosterona i.m., 25 mg / 2 semanas, 4 dosis. Dosis total 100 mg. Incremento medio 2,4 cm. Dorantes- \u00c1lvarez LM Bol Med Hosp Infant Mex1988 Serie de casos n = 4. Criterio de Schonfeld. Heterog\u00e9nea. Ciclopentilato de testosterona i.m., 50 mg/mes, 3 meses. Dosis total de 150 mg. Incremento medio 2 cm. Vel\u00e1squez- Urzola A Arch Fr Pediatr 1998 Serie de casos n = 13. Criterios de Schonfeld y Feldman. Heterog\u00e9nea. Heptilato de testosterona i.m., 100 mg/m2, cada 15 d\u00edas, un total de 4 dosis. Incremento medio 1,9 cm. Bin-Abbas B J Ped 1999 Serie de casos n = 8. Criterio de Schonfeld. Homog\u00e9nea. Todos son hipogonadismos hipogonadotropos. Enantato de testosterona i.m., 25 \u00f3 50 mg / mes, 3 meses. 3 pacientes recibieron 2 ciclos de tratamiento, no dicen q. Incremento medio de 2,1 cm. Ishii T J Urol 2004 Serie de casos n = 29. Criterio de Lee PA. Heterog\u00e9nea. Des- cartado d\u00e9ficit de la 5-reductasa y defectos en el recep- tor de andr\u00f3genos. Enantato de testosterona i.m., 25 mg / mes, hasta un m\u00e1x de 4 dosis, seg\u00fan respuesta y demanda de paciente o sus padres. Incremento medio de 1,2 \u00b1 0,07 cm. Suma de todos los trabajos n = 78. Heterogenicidad etiol\u00f3gica del micro- pene Heterogenicidad de la pauta terap\u00e9utica con testosterona intramuscular Incremento medio de 1,93 cm Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 25.- Tabla 4 . Extra\u00edda del trabajo de Wisniewski AB et al, que muestra pacientes diagnos ticados de micropene en edad prepuberal seguidos hasta la edad adulta y a los que se les admin istr\u00f3 el tratamiento con testosterona intramuscular en diferentes etapas de sus vidas. Periodos de tratamiento con testosterona Long pene infancia (al diagn\u00f3stico) Long pene adulto (cm) Long pene adulto (media del grupo en cm) GRUPO A: Infancia, pubertad y vida adulta n\u00ba orden edad (a\u00f1os) long pene (cm) 10 11 4 0 5/12 1 5 0 9/12 1,5 13 13 0 6/12 2 10 GRUPO B: Pubertad y vida adulta 1 6 3,5 12 10 2 15 4 11 3 14 3,5 10 7 2 2 12,2 8 3 2 8 11 0 11/12 1 7 GRUPO C: Pubertad 6 14 2,5 2,4 4,8 9 0 1/12 1,5 6,5 10 3 2 5,5 ACTUALIZACI\u00d3N EN EL MANEJO UROL\u00d3- GICO DEL REFLUJO VESICO-URETERAL Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez-Urrutia. Hospital infantil La Paz (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N El Reflujo Vesico-Ureteral (RVU) es una anomal\u00eda urol\u00f3gica muy com\u00fan en el ni\u00f1o y probablemente es uno de los temas m\u00e1s controvertidos en pediatr\u00eda. Mientras el reflujo primario es una anomal\u00eda cong\u00e9ni- ta de la uni\u00f3n ureteroves ical con una base gen\u00e9tica, el reflujo secundario es causado por una obstrucci\u00f3n anat\u00f3mica o funcional del fl ujo urinario que produce un aumento de la presi\u00f3n dentro del tracto urinario, e incluso una reacci\u00f3n inflamatoria que descompensar\u00e1 una uni\u00f3n ureterovesical que se hab\u00eda formado con normalidad. Aproximadamente el 2% de todos los ni\u00f1os tiene RVU. El 10% de las hidronefrosis prenatales son por RVU, y est\u00e1 presente en el 30-40% de los ni\u00f1os con pielonefritis aguda. En el reci\u00e9n nacido, la incidencia de RVU es m\u00e1s alta en los varones que en las mujeres, pero en la vida posterior las mujeres est\u00e1n m\u00e1s afectadas (hasta 6 veces m\u00e1s frecuente en las mujeres que en los varo-nes). Desde que se sabe que el RVU puede tener impor- tantes consecuencias asoci adas como la infecci\u00f3n y el da\u00f1o renal, se ha hecho hincapi\u00e9 en la importancia de hacer un diagn\u00f3stico y un tratamiento m\u00e1s genera-lizado. Este hecho se ha visto recompensado cono una disminuci\u00f3n en el n\u00famer o de pacientes afectados de nefropat\u00eda cr\u00f3nica por reflujo, cambiando de este modo la epidemiolog\u00eda de la hi pertensi\u00f3n arterial y de la insuficiencia renal termi nal, tanto del ni\u00f1o como del adulto joven. Si en a\u00f1os anteriores el 15-30% de los ni\u00f1os en insuficiencia renal terminal lo eran a causa de pielonefritis cr\u00f3nica y refl ujo, en la actualidad es del 2-3%. Sin embargo, y a pesar de que la evidencia cient\u00edfica nos haya podido mostrado que: 1. El reflujo de orina est\u00e9ril no causa da\u00f1o renal. 2. La presencia de infec-ci\u00f3n es el motor principal en la formaci\u00f3n de una cicatriz renal. 3. El RV U muestra en muchos pacien- tes una tendencia a la resoluci\u00f3n espont\u00e1nea, la controversia se mantiene porque ning\u00fan tipo de tratamiento (expectante o quir\u00fargico) protege total-mente al ri\u00f1\u00f3n de un da\u00f1o posterior, y por tanto no se Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 26.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 llega al acuerdo de cu\u00e1l debe ser la estrategia \u00f3ptima para el tratamiento de ni\u00f1os con RVU primario. DIAGN\u00d3STICO El diagn\u00f3stico del RVU incluye tanto las pruebas de radiolog\u00eda como la ecograf\u00eda. Dentro de las radiol\u00f3gi-cas tenemos la cistouretrograf\u00eda miccional seriada (CUMS), que sigue siendo el m\u00e9todo de examen por excelencia y la cistograf\u00eda isot\u00f3pica, que si bien la exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n es significativamente menor que en la CUMS, no se aprecian los detalles anat\u00f3-micos y se pierde una informaci\u00f3n muy valiosa sobre todo de la uretra en los varones. El diagn\u00f3stico de reflujo por ecograf\u00eda, utilizando part\u00edculas ecopotenciadoras puede ser una t\u00e9cnica complementaria a la CUMS. Puede utilizarse en el diagn\u00f3stico del RVU primario en las ni\u00f1as, durante el seguimiento de los pacientes o como screening en pacientes de alto riesgo. El acido Dimercaptosucc\u00ednico (DMSA) es el mejor is\u00f3topo para visualizar el te jido cortical del ri\u00f1\u00f3n. Los ni\u00f1os que durante una infecci\u00f3n aguda del tracto urinario tienen un DMSA normal son pacientes de bajo riesgo de sufrir da\u00f1o renal. Tambi\u00e9n aquellos ni\u00f1os con DMSA normal y RVU de bajo grado tienen m\u00e1s probabilidad de resoluci\u00f3n espont\u00e1nea del reflu-jo. En los \u00faltimos a\u00f1os se han producido dos avances importantes en el manejo y tratamiento de los ni\u00f1os con reflujo. Uno de ellos es el conocimiento de la fisiolog\u00eda vesi-cal y las alteraciones funcionales del tracto urinario inferior, lo que actualmente llamamos Disfunci\u00f3n M\u00edccional (DM). Entendemos por DM cualquier alte-raci\u00f3n que se produce durante el ciclo de la micci\u00f3n; ya sea en la fase de llenado o en la de vaciamiento. El trastorno m\u00e1s frecuente es la contracci\u00f3n del esf\u00ednter externo durante la micci\u00f3n. Esto ocasiona una elevaci\u00f3n de la presi \u00f3n intravesical durante la micci\u00f3n y puede causar reflujo al comprometer la estructura uretrotrigonal. El patr\u00f3n flujom\u00e9trico de estos pacientes se define como \"a golpes\". La DM es frecuente en los ni\u00f1os con Infecci\u00f3n del Tracto Urinario (ITU) y \u00e9sta debe ser estudiada en los pacientes con RVU primario de evoluci\u00f3n t\u00f3rpida. Hay suficientes estudios que indican que la DM es el principal factor responsable de la ITU, que el reflujo puede estar producido por la DM, pero que si el reflujo predispone a la infecci\u00f3n todav\u00eda est\u00e1 por demostrar. Estos hallazgos han hecho que se esta-blezca una estrecha relaci\u00f3n entre RVU, ITU y DM, y adem\u00e1s que se le reconozca a la DM un importante papel en la formaci\u00f3n de nuevas cicatrices. Los estudios urodin\u00e1mic os deben realizarse en aque- llos ni\u00f1os con historia de incontinencia, frecuencia y urgencia miccional as\u00ed como con ITUs de repetici\u00f3n. En la mayor\u00eda de los casos el diagn\u00f3stico y el segui-miento pueden realizarse con la flujometria. En el pasado la cistoscopi a se consider\u00f3 esencial en la valoraci\u00f3n del RVU. La posici\u00f3n y la forma del meato se pensaba que se correlacionaba con el grado y el pron\u00f3stico. Sin embargo las observaciones cistosc\u00f3picas no han contri buido significativamente en el manejo del RVU. TRATAMIENTO Como hasta el momento no se ha podido demostrar cu\u00e1l es el mejor tratamiento del RVU primario, el diagn\u00f3stico precoz y el seguimiento cercano se han hecho la base del mismo. Las opciones terap\u00e9uticas incluyen tanto el tratamiento conservador como el intervencionista, y \u00e9stos pueden ser aplicados de forma aislada o combinada. El reflujo puede resolverse espont\u00e1neamente hasta el 80% en los de bajo grado y el 40% para los de alto grado, y la mayor\u00eda de ellos se van a resolver en los 3 primeros a\u00f1os de la vida. El tratamiento conservador debe ser abandonado a favor del quir\u00fargico cuando ex isten episodios febriles frecuentes, a pesar de la profilaxis antibi\u00f3tica, apare-cen nuevas cicatrices en el ri\u00f1\u00f3n; as\u00ed como en aque- llas ni\u00f1as en las que el RVU persiste mas all\u00e1 de la edad a la cual esperar\u00edamos una resoluci\u00f3n espont\u00e1-nea. El objetivo del tratamiento quir\u00fargico es corregir el reflujo. Las opciones quir\u00fa rgicas son: La cirug\u00eda convencional, el ant irreflujo laparosc\u00f3pico el trata- miento endosc\u00f3pico. Cirug\u00eda abierta o convenc ional. Aunque hay varias t\u00e9cnicas tanto intra como extravesicales para la co-rrecci\u00f3n del reflujo, todas ellas tienen el mismo princi-pio, alargar el trayecto intr amural del ur\u00e9ter mediante un t\u00fanel submucoso. Correcci\u00f3n laparosc\u00f3pica del reflujo. En la actualidad este tipo de tratamiento no puede ser recomendado como procedimiento de rutina, ya que no ofrece ventajas con respecto a la s t\u00e9cnicas convencionales. Antes hac\u00edamos referencia a que en los \u00faltimos a\u00f1os se hab\u00edan producido dos avances importantes en el manejo urol\u00f3gico de los ni\u00f1os con RVU. Uno era el Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 27.- conocimiento de la DM, el otro es el tratamiento endosc\u00f3pico del reflujo. Tratamiento endosc\u00f3pico. \u00c9ste puede compensar el defecto anat\u00f3mico subyacente mediante la inyecci\u00f3n subureteral de una sustancia que expande los tejidos, produce un hab\u00f3n submucos o que eleva el meato ureteral. Desde la incorporaci\u00f3n de sustancias biode-gradables como el Deflux, el tratamiento endosc\u00f3pico est\u00e1 siendo usado como el tratamiento quir\u00fargico inicial en la mayor\u00eda de los centros. El tratamiento endosc\u00f3pico fue descrito por primera vez en el a\u00f1o 1981 por Matouschek y posteriormente popularizado por O'Donnell y Prem Puri. Ha supuesto una verdadera revoluci\u00f3n en el tratamiento quir\u00fargico inicial del reflujo. Es una t\u00e9 cnica sencilla de realizar y aunque necesita de anestesia general, es un proce- dimiento de cirug\u00eda ambulatoria. Las complicaciones del tratamiento son raras y generalmente transitorias. En caso de no conseguirse la correcci\u00f3n del reflujo tras la primera inyecci\u00f3n, el procedimiento puede repetirse pasados unos 6 meses. Los tres productos m\u00e1s utilizados para la inyecci\u00f3n han sido Teflon, Macroplastique (polidimetilsiloxano) y Deflux (dextran\u00f3mero del copol\u00edmero del \u00e1cido hialur\u00f3nico), pero desde que la Administraci\u00f3n Ameri-cana para Alimentos y Drogas (FDA) admitiera las sustancias biodegradables como productos seguros para la inyecci\u00f3n endosc\u00f3pica, el Deflux es el mate-rial de elecci\u00f3n. En el meta-an\u00e1lisis realizado por Elder en el a\u00f1o 2004 donde se revisan 5.527 pacientes y 8.101 unidades renales, recogidos en 109 art\u00edculos, se puede obser-var que el porcentaje de \u00e9xito en la correcci\u00f3n del reflujo con una sola inyecci\u00f3n es del 72%, indepen-dientemente del material utilizado. El fen\u00f3meno del tratamiento endosc\u00f3pico, como as\u00ed se le reconoce desde 1998, ha sido liderado por G. Lackgren y Stenberg, y nos ha aportado varias con-clusiones: 1.- Es el tratamiento quir\u00fargico inicial del RVU primario. 2.- Este tratamiento propo rciona un alto porcentaje de \u00e9xito, pero disminuye conforme aumenta el grado del reflujo (del 78% para los grados II, 72% grados III, 63% grados IV y 51% grados V). 3.- El 12% de los pacientes inyectados y curados, el reflujo tendr\u00e1n de nuevo RVU. 4.- El porcentaje de curaci\u00f3n es menor en los dos primeros a\u00f1os de la vida. 5.- Las ITUs febriles post-tratamiento endosc\u00f3pico son menos frecuentes que post-cirug\u00eda (5 y 27% respectivamente). SEGUIMIENTO El seguimiento despu\u00e9s de la correcci\u00f3n quir\u00fargica del RVU est\u00e1 en discusi\u00f3n. Solo un peque\u00f1o porcen-taje de ni\u00f1os con reflujo de alto grado desarrollaran nuevas cicatrices, y rara ve z esto ocurre despu\u00e9s de los 5 a\u00f1os de edad. As\u00ed que los estudios con DMSA rutinarios no est\u00e1n recomendados. La CUMS o la cistograf\u00eda isot\u00f3pica post-operatoria en pacientes asintom\u00e1ticos y con buena correlaci\u00f3n ecogr\u00e1fica puede que no sean necesarias. Aunque se han dado significativos avances en el conocimiento de la fisiopatol og\u00eda del reflujo y el tra- tamiento quir\u00fargico se ha ido perfeccionando, todav\u00eda nos quedan varias preguntas por responder. \u00bfNecesitamos corregir todas las unidades renales que refluyen? \u00bfPodemos surpimir la profilaxis antibi\u00f3tica de manera segura en ni\u00f1os con reflujo? \u00bfSe puede dejar a las ni\u00f1as mayores con RVU per-sistente sin profilaxis? CONCLUSI\u00d3N Despu\u00e9s de cinco d\u00e9cadas de reconocer la relaci\u00f3n que existe entre el reflujo, la infecci\u00f3n y la lesi\u00f3n renal, a\u00fan debatimos como podemos evaluar y tratar mejor a estos ni\u00f1os. Los dos avances m\u00e1s importan-tes que se han incorporado, en los \u00faltimos a\u00f1os, en el manejo urol\u00f3gico de los pac ientes con RVU han sido: 1. Conocer las implicaciones que la DM tiene en el reflujo, y 2. La correcci\u00f3n endosc\u00f3pica del RVU. BIBLIOGRAFIA 1- Greenfield Camp C. et al. One thosusand 175:716-722 Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 28.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 SEDOANALGESIA PARA PROCEDIMIENTOS FUERA DE UCIP Beatriz Bl\u00e1zquez Arrabal , Ana L\u00f3pez Due\u00f1as, Gonza- lo Galicia Poblet, Ana Aldea Romero, Gema Arriola Pereda, Ignacio Adrados Razola Universidad de Alcal\u00e1 Hospital Universitario de Guadalajara INTRODUCCION: \u00bfES NECESARIO SEDOANALGE- SIAR A LOS NI\u00d1OS PARA PROCEDIMIENTOS DOLOROSOS Y/O ESTRESANTES? La mayor parte del dolor que sufren los ni\u00f1os en los hospitales es el que prov ocamos realizando procedi- mientos diagn\u00f3sticos y/o terap\u00e9uticos. El dolor es una manifestaci\u00f3n muy compleja en la que existe un desencandenante nociceptivo claro, pero en la que est\u00e1n implicados muchos otros factores: am-bientales, psicol\u00f3gicos, familiares, culturales, etc. En cuanto a los factores dependi entes del ni\u00f1o son varia- dos: edad, sexo, personalidad, estado an\u00edmico, expe-riencias dolorosas previas, etc. El entorno tambi\u00e9n modifica el dolor: los padres ansiosos aumentan la percepci\u00f3n del dolor del paci ente, es decisiva la habi- lidad del personal para manejar la ansiedad del ni\u00f1o y de sus progenitores, as\u00ed como tambi\u00e9n modifica la percepci\u00f3n dolorosa el rea lizar los procedimientos en un medio f\u00edsico \"poco hostil\" para el ni\u00f1o. Hay que tener en cuenta que la actit ud del ni\u00f1o en el hospital es variable; suelen est\u00e1n ans iosos y tienen miedo a lo desconocido y al dolor, les preocupa que les separen de sus padres, pueden recordar experiencias previas no agradables y adem\u00e1s hemos cambiado sus rutinas (sue\u00f1o, alimentaci\u00f3n). Todos estos detalles pueden aumentar la percepci\u00f3n del dolor por parte del ni\u00f1o. Como se refleja en lo anterior, el manejo del dolor en los ni\u00f1os es un tema complejo y multidisciplinar: pe-diatras, enfermer\u00eda, m\u00e9dicos de otras especialidades que trabajan con ni\u00f1os (tr aumat\u00f3logos, cirujanos, dermat\u00f3logos) y por supuesto familiares. En la pr\u00e1ctica diaria existe un doble problema muy importante en el manejo del dolor para procedimientos en los ni\u00f1os: Baja sensibilizaci \u00f3n del personal implicado Dificultad para valorar el dolor sobre todo en la etapa preverbal. Respecto al primer punto existe una serie de falsos mitos en cuanto al dolor y los ni\u00f1os: Los ni\u00f1os peque\u00f1os y lactantes debido a su in- madurez neurol\u00f3gica no sienten el dolor. El dolor si es corto, no se memoriza El dolor al ser subjetivo no se puede cuantificar en los ni\u00f1os peque\u00f1os. El riesgo de depresi\u00f3n respiratoria es mayor que los beneficios de aliviar el dolor. Los opi\u00e1ceos causan adicci\u00f3n. La administraci\u00f3n de analg\u00e9sicos es en s\u00ed mis- ma dolorosa. El tiempo y el esfuerzo de los profesionales y los gastos sanitarios no justifican los resultados. En cuanto a la premisa de que el dolor en los ni\u00f1os no es cuantificable, es totalmente falso existen m\u00faltiples escalas aplicables a todas las edades y totalmente validadas para su uso. Existen tres tipos de m\u00e9todos para cuantificar el dolor. En primer lugar los m\u00e9todos conductuales que se basan en la informaci\u00f3n obtenida de la observaci\u00f3n del paciente; son \u00fatiles en la etapa preverbal y dis-pondr\u00edamos de varias: escala FLACC, escala LLANTO (Tabla1) . En segundo lugar tendr\u00edamos los m\u00e9todos subjetivos que se basan en lo que nos cuenta el pa- ciente: en mayores de 7 a\u00f1os la escalas num\u00e9rica, anal\u00f3gica visual o verbal; y en los ni\u00f1os entre 3-7 a\u00f1os escalas de caras (Figura1) , frutas, colores. En \u00faltimo lugar dispondr\u00edamos de m\u00e9todos fisiol\u00f3gicos que se basan en registrar al teraciones fisiol\u00f3gicas debidas al dolor: FC, TA, FR , sudoraci\u00f3n, dilataci\u00f3n pupilas y a trav\u00e9s de cambios hormonales y metab\u00f3li-cos. El m\u00e9todo ideal es la escala num\u00e9rica, pero siempre es conveniente combinar escalas de dos grupos, por ejemplo escala LLANTO y escala num\u00e9rica. NIVELES SEDACI\u00d3N SEDACI\u00d3N MINIMA: (ansiolisis) nivel de con- ciencia normal, se pueden alterar la coordina-ci\u00f3n y la funci\u00f3n cognitiva . La ventilaci\u00f3n y la es- tabilidad cardiovascular est\u00e1n intactas. SEDACI\u00d3N MODERADA: di sminuci\u00f3n del nivel de conciencia con res puesta lenta a \u00f3rdenes y pueden requerir est\u00edmulos t\u00e1ctiles ligeros para despertarse. No suelen requerir intervenci\u00f3n pa- ra mantener la v\u00eda a\u00e9rea y la ventilaci\u00f3n es-pont\u00e1nea. Estabilidad cardiovascular mantenida. SEDACI\u00d3N PROFUNDA: estado de conciencia deprimido tras la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos, del cual el paciente no puede ser f\u00e1cilmente despertado requiriendo es t\u00edmulos dolorosos o verbales repetitivos. Pueden perderse los refle-jos protectores de la v\u00eda a\u00e9rea y la ventilaci\u00f3n espont\u00e1nea puede ser inadecuada. Funci\u00f3n cardiovascular suele estar preservada. ANESTESIA GENERAL: depresi\u00f3n del nivel de conciencia en el cual el paciente no se puede despertar, habitualmente no son capaces de Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 29.- mantener ventilaci\u00f3n espont\u00e1nea adecuada y requieren intervenci\u00f3n en la v\u00eda a\u00e9rea. La fun-ci\u00f3n cardiovascular tambi\u00e9n puede estar altera-da OBJETIVOS SEDACI\u00d3N PARA PROCEDIMIENTOS Ser\u00edan los siguientes: Salvaguardar seguridad paciente Controlar ansiedad, minimizar el trauma psi- col\u00f3gico y maximizar la amnesia del episodio. Controlar comportamiento y movimientos para permitir realizar con s eguridad el procedimiento. Minimizar dolor y molestias f\u00edsicas. Devolver al paciente al estado en el que es se- guro darle de alta. Para garantizar estos objetivos, independientemente del tipo de paciente, procedi miento o nivel sedaci\u00f3n que tengamos siempre debemos garantizar que cum-plimos estas premisas importantes: Optimizar f\u00e1rmacos en funci\u00f3n procedimiento: sedantes en procedimientos no dolorosos como pruebas de imagen y analg\u00e9sicos \u00b1 sedantes para procedimientos dolorosos. Combinar 3 o m\u00e1s f\u00e1rmacos aumenta el riesgo de depresi\u00f3n respiratoria Siempre estar preparado para rescatar al pa- ciente de un nivel de sedoanalgesia m\u00e1s pro-fundo del programado. Conocer farmacocin\u00e9tica, efectos adversos y efectos esperables de los f\u00e1rmacos que em-pleemos. RECOMENDACIONES GENERALES En primer lugar hay que elegir los candidatos que son susceptibles de recibir sedoanalgesia para procedi-mientos por parte de un no anes tesi\u00f3logo; incluir\u00edamos los pacientes clasificados en Clases ASA I y II (sanos o con enfermedad sist\u00e9mica leve), quedar\u00edan exclui-dos los pacientes incluidos en clases III, IV y V que deber\u00edan ser valorados por servicio de Anestesia. (Tabla 2) Hay que hacer una valoraci\u00f3n previa del paciente: edad, peso, antecedentes de enfermedades, sobre todo problemas respiratorios o alergias a medicamen-tos, hay que reflejar si se han realizado sedaciones o anestesias previas, y tambi \u00e9n es importante rese\u00f1ar si han existido problemas familiares relacionados con la anestesia. La anamnesis se debe seguir de una explo-raci\u00f3n f\u00edsica haciendo hincapi\u00e9 en valorar am\u00edgdalas grandes o bien malformaciones de la mand\u00edbula, adem\u00e1s hay que recoger las constantes previas a la sedaci\u00f3n En cuanto a las recomendaciones de ayuno, en primer lugar tendr\u00edamos la s edaci\u00f3n para procedimientos electivos, en los cuales se indican las mismas reco- mendaciones que para anestesia general ( Tabla 3 ). En cuanto a la sedaci\u00f3n para procedimientos urgen- tes, siempre se realizar\u00eda una valoraci\u00f3n individualiza-da de riesgos y beneficios potenciales; en cualquier caso tratar\u00edamos de usar los f\u00e1rmacos que produzcan menor depresi\u00f3n respiratoria. Es imprescindible previo al procedimiento solicitar un consentimiento informado a los tutores, explicando tanto los efectos esperados con la medicaci\u00f3n como los posibles efectos adversos que pudieran aparecer y las medidas que se tomar\u00edan. Durante el procedimiento hay que llevar un registro detallado tanto de los f\u00e1rmacos que se administran, la dosis, la v\u00eda de administraci\u00f3n y los efectos produci-dos; como de las constantes del paciente: FC y SatO2 de manera continua, TA y FR de manera puntual. Adem\u00e1s hay que anotar la aparici\u00f3n de posibles efec-tos secundarios as\u00ed como su resoluci\u00f3n. ( Figura 2) Al alta el paciente debe cumplir una serie de criterios (Tabla 4 ) y se deben dar a los padres unas instruccio- nes detalladas escritas en las que se recojan s\u00edntomas esperables despu\u00e9s de la sedoanalgesia y aquellos s\u00edntomas de alarma que deben motivar reconsultar en el hospital. PREPARACI\u00d3N SEDOANALGESIA PARA PROCEDIMIENTOS En cuanto a la preparaci\u00f3n de los procedimientos de sedoanalgesia, el acr\u00f3nimo SOAPME refleja todo lo necesario: o S: succi\u00f3n o O: ox\u00edgeno suplementario o A: material adecuado manejo v\u00eda a\u00e9rea ade- cuado a la edad. o P: (pharmacy) medicamentos necesarios en situaciones de emergencias, as\u00ed como ant\u00eddo-tos de sedantes cuando existan. o M: monitorizaci\u00f3n; pulsioximetr\u00eda imprescindi- ble, si disponible TA no invasiva y capnograf\u00eda o E: equipo-material para situaciones especiales como un desfibrilador. GUIAS DE ACTUACION PARA SEDACI\u00d3N M\u00cdNIMA Estos pacientes no suelen re querir intervenci\u00f3n impor- tante salvo observarlos y registrar cada poco tiempo que no hay cambios en su nivel de conciencia, ya que si pas\u00e1ramos a sedaci \u00f3n moderada tendr\u00edamos que monitorizar al paciente m\u00e1s estrechamente. GUIAS DE ACTUACION: SEDACI\u00d3N MODERADA Cuando tratamos de realizar un procedimiento con sedaci\u00f3n moderada en teor\u00eda el paciente es capaz de mantener ventilaci\u00f3n espont\u00e1nea adecuada y no se Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 30.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 altera su funci\u00f3n cardiovascular; pero en la pr\u00e1ctica puede pasar a un nivel m\u00e1s profundo de sedaci\u00f3n y s\u00ed requerir mayor intervenci\u00f3n. Por lo tanto los requeri-mientos para realizar un pr ocedimiento con sedaci\u00f3n moderada ser\u00edan los siguientes: 1. En cuanto al personal, el m\u00e9dico que realiza la sedoanalgesia como m\u00ednimo debe estar entrenado en la ventilaci\u00f3n manual con bolsa y mascarilla, siendo recomendable que adem\u00e1s tenga experiencia y pr\u00e1ctica en RCP avanzada pedi\u00e1trica o en su defecto tener disponible a una persona de estas caracter\u00edsticas en no m\u00e1s de 5 minutos. Adem\u00e1s es neces aria la presencia de otra persona para controlar la monitorizaci\u00f3n del paciente y servir de ayuda en caso de ser necesario realizar medidas RCP o interven-ciones v\u00eda a\u00e9rea. 2. En cuanto a la monitorizaci\u00f3n del paciente, habr\u00eda que registrar las constantes previas y durante el procedimiento tendr\u00edamos que registrar los f\u00e1rmacos, v\u00eda y dosis, as\u00ed como monitorizaci\u00f3n continua FC y SatO2 y de manera intermitente TA y FR. Ser\u00eda conveniente dejar expuesto el t\u00f3rax del ni\u00f1o y comprobar la posici\u00f3n del cuello de manera frecuente. Al finalizar el procedimiento no termina la vigilancia del paciente ya que en este momento tambi\u00e9n pueden aparecer complicaciones; habr\u00eda que mantener al paciente en observaci\u00f3n en un espacio en el que fuera posible administrarle O2 con bolsa y mascarilla, mantenerle monitorizada la FC y la SatO2 hasta que el nivel de conciencia sea normal. Los pacientes que hayan requerido el uso de ant\u00eddotos de los f\u00e1rmacos sedantes o analg\u00e9sicos requieren un per\u00edodo m\u00e1s largo de observaci\u00f3n. GUIAS DE ACTUACION: SEDACI\u00d3N PROFUNDA En cuanto al personal reque rido, se necesitar\u00eda una persona que se encargue de vigilar las constantes del paciente, la ventilaci\u00f3n y adem\u00e1s administrar drogas o indicarlas. Esta persona debe tener entrenamiento en RCP avanzada pedi\u00e1trica. Al igual que en el caso anterior ser\u00eda necesaria la presencia de personal suficiente para ayudar en caso de necesitar realizar dichas maniobras. Si detallamos el equipo que debemos tener disponible; a lo indicado en la sedaci\u00f3n moderada habr\u00eda que a\u00f1adir monitorizaci\u00f3n ECG c ontinuo y desfibrilador. La ASA recomienda capnograf\u00eda en pacientes sometidos a sedaci\u00f3n profunda o en los que requieran sedaci\u00f3n moderada que no puedan ser vigilados de manera directa como ocurre en la RNM, la legislaci\u00f3n espa\u00f1o-la recomienda monitorizaci\u00f3n cl\u00ednica de la respiraci\u00f3n (FR, movimientos tor\u00e1cicos). Seg\u00fan las gu\u00edas de la AAP de sedoanalgesia para procedimientos en caso de realizarse sedaci\u00f3n pro-funda ser\u00eda necesario tener acceso venoso previo a la realizaci\u00f3n de la prueba. En nuestra pr\u00e1ctica diaria siempre que queremos lograr sedaci\u00f3n moderada o bien profunda disponemos de un acceso venoso, ya que adem\u00e1s esta v\u00eda se muestra en todas las series como la m\u00e1s segura para administrar sedantes con menor tasa de efectos secundarios, ya que adem\u00e1s de permitirnos titular dosis de sedantes, su duraci\u00f3n de efecto es m\u00e1s previsible y de cara a la aparici\u00f3n de posibles efectos secundario s graves, disponemos ya de un acceso venoso para administrar f\u00e1rmacos RCP. M\u00c9TODOS SEDOANALGESIA SEDACI\u00d3N NO FARMACOLOGICA: Permitir presencia de los padres, ex plicarle al ni\u00f1o el procedimiento, t\u00e9cnicas FARMACOS SEDANTES: PROPOFOL Sedante muy potente ultracorto: inicio 1-2min dura 5-10min, por lo tanto muy apropiado para t\u00e9cnicas de imagen. Dosis: 0,5-1mg/kg. Dosis posteriores titular: para evitar dolor Contraindicado: al\u00e9rgi cos huevo, inducir broncoespasmo. FARMACOS SEDANTES: MIDAZOLAM Benzodiacepina (BZD) de acci\u00f3n corta, m\u00e1s usar urgencias. Sedante, anti-convulsionante, no analgesia Dosis iv: 0,05-0,2mg/kg, iniciar 0,1mg/kg Inicio 30min. In: 0,2-0,5 mg/kg inicio 10 min Agitaci\u00f3n parad\u00f3jica en algunos pacientes. De- presi\u00f3n respiratoria si infusi\u00f3n r\u00e1pida o combi-nado KETAMINA Agente disociativo: anal gesia potente, sedaci\u00f3n consciente y amnesia Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 31.- Iv: 1-2 mg/kg. Infu- si\u00f3n lenta. Im: 4-5mg/kg Efectos adversos: aumenta FC nistagmus, broncorrea y producci\u00f3n sa liva (administrar atropina), al 50% (Kalinox\u00ae) Sedaci\u00f3n consciente y analgesia moderada. Colaboraci\u00f3n paciente. Contraindicado en HTIC, pacientes con altera- ci\u00f3n nivel de conciencia, lesiones por fuga de ai-re, problemas respiratorios importantes. 5 minutos antes del proc edimiento flujo entre 6-9 l/min Complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente hipoxia por difusi\u00f3n al retirarlo. Administrar 5min O2 con mascarilla con reservorio al acabar. FARMACOS ANALGESICOS: OPIOIDES-FENTANILO: Analg\u00e9sico cien veces m\u00e1s potente que la mor- fina, sedante, m\u00ednimos efectos hemodin\u00e1micas. Dosis. 1-2 mcg/kg. Despu\u00e9s titular Efectos secundarios: depr esi\u00f3n so- bre piratoria de opioides Im, iv e it Dosis: < 5 a \u00f3 20kg: 0,05-0,1mg/kg y en >5 a\u00f1os \u00f3 20kg: 1-2 mg FLUMAZENIL: Revierte efecto sedante BZD y en menor medi- da depresi\u00f3n respiratoria Dosis iv: 0,01-0,02 mg/kg TIPOS DE PROCEDIMIENTOS: P.no invasivos : pruebas imagen: Sedaci\u00f3n no farmacol\u00f3gica / MIDAZOLAM/PROPOFOL P. asociados con un nivel de dolor bajo pero con mucha ansiedad : punci\u00f3n lumbar, suturas sencillas, reducci\u00f3n parafimosis, EMG, l\u00e1ser cut\u00e1neo. Sedaci\u00f3n LAT+/-\u00f3xido nitro- so / midazolam P. asociados con mucho dolor y/o mucha ansiedad : suturas, reducci\u00f3n Fx, drenaje abs- cesos, artrocentesis, gas / Propofol Propofol+Ketamina BIBLIOGRAF\u00cdA 1. American Academy of Pediatrics (2002) Guide- lines for monitoring and management of Oct 2000 (633-644) 5. Traver\u00eda J. et al. Tratamiento del dolor agudo en el ni\u00f1o: analgesia y sedac i\u00f3n. Protocolos Dia- gn\u00f3stico Terap\u00e9uticos de la AEP: Urgencias Pe-di\u00e1tricas Tabla 1 Se muestra la escala observacional LLANTO en la que el personal sanitario tiene que escoger en cada uno de los cinco par\u00e1metros que situaci\u00f3n se corresponden a la del paciente, asignando a cada par\u00e1metro con valores de 0 a 2, de tal modo que la puntuaci\u00f3n total oscilar\u00e1 entre la m\u00ednima 0 (ausencia de dolor o no dolor) y la m\u00e1xima 10 (dolor m\u00e1ximo posible) la puntuaci\u00f3n ermite distinguir tres niveles de dolor: leve (puntuaciones de 1 a 3), moderado (4 a 6) e intenso (7 a 10). Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 32.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 Par\u00e1metro 0 1 2 Llanto No llora Consolable o intermi-tente Inconsolable o continuo Actitud Tranquilo o dormido Expectante o intranquilo Agitado o hist\u00e9rico Normorres- piraci\u00f3n Regular o pausada Taquipneico Irregular Tono postural Relajado Indiferente Contra\u00eddo Observaci\u00f3n facial Contento o dormido Serio Triste Tabla 2 : Clasificaci\u00f3n pacient es seg\u00fan Asociaci\u00f3n Americana de Anestesiolog\u00eda Clase Descripci\u00f3n Clase 1 Paciente sano Clase 2 Paciente con enfermedad sist\u00e9mica leve Clase 3 Paciente con enfermedad sist\u00e9mica grave Clase 4 Paciente con enfermedad amenazante para la vida Clase 5 Paciente moribundo que no sobrevivir\u00e1 sin la operaci\u00f3n Tabla 3 : Recomendaciones de ayuno previo a aneste- sia (recomendaciones Soci edad Americana Anestesio- log\u00eda) Sustancia ingerida M\u00ednimo tiempo de ayuno L\u00edquidos claros 2h Leche materna 4h F\u00f3rmula adaptada 6h L\u00edquidos no claros 6h Comidas s\u00f3lidas ligeras 6h Comidas s\u00f3lidas >6h Tabla 4 : Criterios para alta tras procedimientos se- doanalgesia 1. Funci\u00f3n cardiovascular y apertura v\u00eda a\u00e9rea estables. 2. El paciente se puede despertar con facilidad y sus reflejos protectores de la v\u00eda a\u00e9rea est\u00e1n intactos. 3. El paciente puede hablar (si por su edad es posible) 4. El paciente se puede sentar sin ayuda (si por su edad es posible) 5. Para ni\u00f1os muy peque\u00f1os o con discapaci- dad previa, el comportamiento y nivel de conciencia debe ser similar al previo a la se-doanalgesia. 6. Adecuado estado de hidrataci\u00f3n Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 33.- Tabla 5 : Gu\u00eda administraci\u00f3n f\u00e1rmacos m\u00e1s frecuentes Nombre Preparaci\u00f3n Dosis Repetir Dosis m\u00e1x Ant\u00eddoto Ketamina Vial 50mg/ml 10ml Cargar de Iv: 1-2mg/kg LENTO, me-nos mg/kg Iv: 0,5-2mg/kg cada 1\u00aadosis poner 5 cc (1 mcg/kg). Si precisa repetir poner 2,5 ml y posteriormente \u00bc dosis hasta dosis total m\u00e1x Iv: de SSF: 1\u00aa dosis poner 5 cc (0,1mg/kg). Si precisa repetir poner 2,5 ml y post \u00bc dosis hasta dosis min Im: se puede repetir a los 15 min a 0,1 mg/kg 5mg Figura 1: Escala caras Figura 2: Documento registro de procedimientos sedoanalgesia: REGISTRO DE ANALGESIA Y SEDACI\u00d3N Fecha: Pegatina identificativa: EVALUACI\u00d3N PREVIA : Edad: EF: Peso: Constantes previo a sedaci\u00f3n: FR FC TA SAT O2 ACP: ORL: Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 34.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 AP: Antecedentes de problemas c on sedaci\u00f3n: SI NO Alergias medicamentosas c onocidas: SI NO Enfermedad actual: SI NO Medicaci\u00f3n actual: SI NO Sospecha diagn\u00f3stica: Procedimiento / t\u00e9cnica a realizar: CONSENTIMIENTO INFORMADO : S I N O MEDICACI\u00d3N UTILIZADA : F\u00e1rmaco Dosis V\u00eda N\u00ba dosis In TA SAT O2 O2 /litros Comentarios DURACI\u00d3N DEL PROCEDIMIENTO: COMPLICACIONES DURANTE EL PROCEDIMIENTO : S I N O NECESIDAD DE O2 SI NO EF. ADVERSOS F\u00c1RMACOS SI NO NECESIDAD DE ANT\u00cdDOTOS SI NO VALORACI\u00d3N PACIENTE: Escala dolor: <3 a\u00f1os: escala FLACC/LLANTO 3-7 a\u00f1os: escala caras WONG visual y verbaL FAMILIARES: ENFERMERIA: MEDICA: dificil despertar 3- Somnoliento, responde f\u00e1cilmente 4- Despierto,calmado y quieto 5- Despierto y activo RECUPERACI\u00d3N TIEMPO DE RECUPERACI\u00d3N COMPLETA ALTA INSTRUCCIONES POR ESCRITO SI NO Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 35.- DOLORES DE CRECIMIENTO. DOLORES PORQUE CRECEMOS Ana Mar\u00eda Bueno S\u00e1nchez Hospital Universitario de Getafe (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N Son manifestaci\u00f3n de una si tuaci\u00f3n fisiol\u00f3gica, his- tol\u00f3gica y anat\u00f3mica que existe porque se est\u00e1 cre-ciendo, por lo tanto, no existen en el individuo adulto. La mayor\u00eda de estas situaciones no son patol\u00f3gicas en tanto en cuanto no dejan secuelas. Estas manifestaciones dolorosas var\u00edan con la edad, es decir, el dolor aparec e en una regi\u00f3n anat\u00f3mica o en otra dependiendo de la edad del ni\u00f1o, y son de origen diferente, por lo cual , los llamaremos de distinta forma y analizaremos mu-chos de estos casos conocem os su fisiopatolog\u00eda pero en otros no. En el organismo en crecimiento, los huesos son los que crecen porque poseen cart\u00edlagos de crecimiento, con c\u00e9lulas germinales que est\u00e1n multiplic\u00e1ndose para darle m\u00e1s longitud. Adem\u00e1s, el hueso en crecimiento presenta en su evoluci\u00f3n n\u00facleos de osificaci\u00f3n se- cundarios (NO) que aparecen en las ep\u00edfisis de los huesos largos, formar\u00e1n parte de la articulaci\u00f3n aun-que la mayor\u00eda no est\u00e1n presentes en el nacimiento. Muchas ap\u00f3fisis tambi\u00e9n los tienen. Por otro lado, los m\u00fasculos que se insertan en los extremos de los huesos saltando las articulaciones para moverlas, se van elongando en pos del aumento de longitud de los huesos. Y mientras el ni\u00f1o crece, sus huesos est\u00e1n sometidos a situaciones aut\u00e9nticament e estresantes: vasculares y mec\u00e1nicas que dan lugar a estos dolores. DOLORES DE CRECIMIENTO Llamados cient\u00edficamente, \"dolor \u00f3seo recurrente benigno\", cuya etiolog\u00eda se desconoce y por eso abundan las teor\u00edas fisiopatol\u00f3gicas: teor\u00eda anat\u00f3mica, de la fatiga o sobrecarga, de la disminuci\u00f3n de la densidad \u00f3sea o la teor\u00eda isqu\u00e9mica o la del creci-miento acelerado nocturno, la teor\u00eda i\u00f3nica y la psi-col\u00f3gica. Son dolores que no tienen una clara lesi\u00f3n anatomo-patol\u00f3gica ni radiogr\u00e1fica. D uele el hueso, la inserci\u00f3n tendinosa en el mismo \u00f3 la zona miofascial. Su preva- lencia es muy alta, un tercio de los ni\u00f1os entre los 3 y los 12 a\u00f1os los padecen. Son dolores nocturnos, a veces tambi\u00e9n vespertinos, a temporadas que no interfieren con su actividad normal. Referidos a los muslos, piernas, rodillas, en ocasiones, las menos, los localizan en miembros super iores. Para decepci\u00f3n de algunos ni\u00f1os, no est\u00e1n directamente relacionados con su talla. No tienen ninguna repercusi\u00f3n anal\u00edtica ni tienen ninguna manifestaci\u00f3n radiogr\u00e1fica. La gammagraf\u00eda \u00f3sea ser\u00eda negativa y existen art\u00edculos que tranquili-zan sobre su evoluci\u00f3n hacia la fibromialgia u otras patolog\u00edas en el adulto. El tratamiento es sintom\u00e1tico, masajes, ibuprofeno o paracetamol profil\u00e1cticos en \u00e9pocas de dolor reiterado o cuando aparece. El ba\u00f1o relajante nocturno, la ingesta de frutas, verduras, y algunos frutos secos (teor\u00eda i\u00f3nica), el deporte controlado asociando esti- ramientos musculares, son medidas que pueden ayudar para evitar su aparici\u00f3n DOLORES DE HIPERMOVILIDAD Estos dolores parecen tener un origen mec\u00e1nico por la laxitud e hipermovilidad de los componentes intrarticu-lares, por ello aparecen en la primera infancia. Se suelen localizar en las rodillas y en los tobillos. En las rodillas podr\u00eda ser debido a que al mover la articu-laci\u00f3n, se atrapa el menisco o peque\u00f1as plicas sino-viales que con el crecimiento se reducen, o la grasa de Hoffa, etc. Son dolores de aparici\u00f3n brusca incluso con el ni\u00f1o sentado, que dur a unos minutos o segun- dos, siendo la exploraci \u00f3n f\u00edsica anodina, no hay signos flog\u00f3ticos ni alteraci\u00f3n funcional. El dolor en el tobillo puede ser m\u00e1s repetitivo y constante. No existe tratamiento, mejorar\u00e1 espont\u00e1neamente. DOLORES EN LA PUBERTAD Son de origen mec\u00e1nico. El crecimiento \u00f3seo r\u00e1pido en esta \u00e9poca, deja cortos a los m\u00fasculos y tendones que los acompa\u00f1an. El f\u00e9mur, es un hueso con un gran potencial de crecimiento, crece r\u00e1pidamente, el cu\u00e1driceps durante un tiempo queda corto y por ende la patela est\u00e1 m\u00e1s alta. Esto es origen de muchos dolores femoropatelares y por eso a ellas, sobretodo, les duelen las rodillas . La tibia tambi\u00e9n crece bruscamente. El tr\u00edceps sural se queda corto y el tend\u00f3n de Aquiles que es muy potente, pero soporta muchas tracciones repetidas sobre un calc\u00e1neo osificado, produce entesitis y tendi- nitis del Aquiles, sobretodo a ellos. El tratamiento es sintom\u00e1t ico y etiol\u00f3gico: primero reposo deportivo administraci \u00f3n de AINE y fisioterapia Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 36.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 analg\u00e9sica. Para evitar la reaparici\u00f3n del dolor los estiramientos musculares y la potenciaci\u00f3n muscular. El dolor de la espalda dorsal o lumbar no va asociado a la escoliosis, es posicional y por debilidad muscular. No es nocturno. La explorac i\u00f3n f\u00edsica es poco expresi- va. El tratamiento es fundamentalmente fisioter\u00e1pico: postural, masoterapia, potenciaci\u00f3n muscular, nata-ci\u00f3n, abdominales y otros deportes. A veces son necesarios los analg\u00e9sicos. Existe un tipo de dolor dif\u00edcil de explicar localizado en la mu\u00f1eca . Puede ser debida a una distensi\u00f3n liga- mentosa del carpo, quiz\u00e1s posicional, \"la adolescente pensativa\" o de otra \u00edndole no muy clara. Es un dolor selectivo en torno al hueso grande y el semilunar. El estudio de imagen es negativo. Hasta que desaparece la sintomatolog\u00eda solamente mejora con ortesis se-mirr\u00edgidas, analg\u00e9sicos y fisioterapia. LAS OSTEOCONDROSIS Los dolores de las osteocondrosis s\u00f3lo pueden apare-cer en el esqueleto en crecimiento porque poseen n\u00facleos de osificaci\u00f3n en las ep\u00edfisis y en las ap\u00f3fisis. Son ep\u00edfisis los extremos de los huesos largos y que se articulan con otra ep\u00edfisis. A lo largo del desarrollo presentan n\u00facleos secundarios de osificaci\u00f3n, la mayor\u00eda ausentes en el nacimiento. Son ap\u00f3fisis las excrecencias \u00f3seas pr\u00f3ximas a las ep\u00edfisis no articulares porque son puntos de inserci\u00f3n de tendones. Tambi\u00e9n tienen un n\u00facleo de osificaci\u00f3n secundario propio que no est\u00e1 presente en el naci-miento. Se llama osteocondrosis la patolog\u00eda sobretodo dolo-rosa, asociada a estos puntos \u00f3seos cuya etiolog\u00eda puede ser vascular y en este caso se llaman espec\u00edfi-camente \"osteocondrosis\" o mec\u00e1nica, microtraum\u00e1ti-ca y en este caso se llaman \"epifisitis y apofisitis\", son las llamadas anteriormente osteocondrosis por trac-ci\u00f3n. 4.1. Epifisitis y Apofisitis Tal como acabamos de definir, independientemente de su localizaci\u00f3n intra o extr articular, son epifisitis o apofisistis aquellas osteocondrosis en cuya etiolog\u00eda el componente de d\u00e9ficit vascular juega un papel menor, siendo m\u00e1s importante el componente traum\u00e1tico: teor\u00eda microtraum\u00e1tica por tracci\u00f3n, pues son puntos de inserci\u00f3n de potentes tendones. Por ello quiz\u00e1s son m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os . No dejan secuelas, pues la mayor\u00eda son zonas no articulares. a) Epifisitis de Sever : El dolor es en el tal\u00f3n, en la tuberosidad posterior del calc\u00e1neo por tracci\u00f3n del tend\u00f3n de Aquiles sobre el n\u00facleo de osificaci\u00f3n de este punto \u00f3seo. Aparece a los 8 a\u00f1os. En la radiograf\u00eda existe una mayor densidad y fragmentaci\u00f3n del NO de la tuberosidad posterior del calc\u00e1neo. El tratamiento es sintom\u00e1tico, reposo, AINE, talonera, c\u00e1mara de aire o alza para relajar el tend\u00f3n. b) Epifisitis de Osgood Schlatter . Se localiza en la tuberosidad tibial anterior en torno a los 12 a\u00f1os. En este punto tracciona el tend\u00f3n rotu-liano. Se percibe en la exploraci\u00f3n dolor y tume-facci\u00f3n local. En las radi ograf\u00edas se ve el NO de la tuberosidad tibial unido al resto del NO epifisario proximal o como n\u00facleo independien-te, quiz\u00e1s fragmentado. Igualmente el trata-miento es sintom\u00e1tico, cinchas de descarga, etc. Puede dejar secuelas en el adulto por alg\u00fan os\u00edculo doloroso o calc ificaciones intratendino- sas que requieren finalmente cirug\u00eda, pero esto es excepcional. c) La enfemedad de Sinding-Larser Johanson . Es la misma etiolog\u00eda que en la anterior pero el punto de tracci\u00f3n lesiona el polo inferior de la r\u00f3tula. Es generalmente un hallazgo casual y no debe ser confundido con una fractura de la r\u00f3tula. d) Enfermedad de Iselin . Es una apifisitis locali- zada en la cola del 5\u00ba metatarsiano en torno a los 12 a\u00f1os momento en el que aparece un NO en esta zona. Aqu\u00ed se inserta el tend\u00f3n del peroneo lateral corto. Produce dolor o no, con tumefacci\u00f3n local. Es muy frecuente en las radiograf\u00edas confundirlo con una fractura. e) Enfermedad de Van Neck . Es una osificaci\u00f3n irregular de la uni\u00f3n de la rama isqui\u00e1tica con la pubiana donde se insertan ciertos m\u00fasculos isquiotibiales, que se visualiza radiogr\u00e1ficamen-te entre los 9 y los 11 a\u00f1os. Rara vez da sinto-matolog\u00eda dolorosa. Dada su localizaci\u00f3n pue-den dar lugar al diagn\u00f3stico err\u00f3neo de tumor. 4.2. Osteocondrosis En este caso se produce una interrupci\u00f3n del aporte sangu\u00edneo al hueso, o bien una deficiencia en este aporte con respecto a las exigencias del hueso en r\u00e1pido crecimiento, con reabsorci\u00f3n gradual del hueso muerto y posterior restituci\u00f3n por tejido \u00f3seo repara-dor. Se trata de en una necrosis as\u00e9ptica o avascular. Las consecuencias no son espec ialmente graves si el trastorno se produce en ep\u00edfi sis o ap\u00f3fisis extrarticula- res, pero esta etiopatogenia se localiza en zonas epifisaria por lo que las consecuencias pueden ser muy importantes pues afec ta al hueso que est\u00e1 en el Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 37.- interior de una articulaci\u00f3n. Puede evolucionar a la deformidad de la ep\u00edfisis que hace a la articulaci\u00f3n incongruente y esto puede provocar una incapacidad grave, adem\u00e1s de una aparici\u00f3n temprana de artrosis. Algunas son entidades de sabida trascendencia e importancia: epifisarias, como la enfermedad de Per-thes o la de Scheuermann o fisarias como la enferme-dad de Blaunt. En este caso s\u00f3lo nos referiremos a aquellas otras m\u00e1s vanales. a) Enfermedad de Panner. En el c\u00f3ndilo humeral, en torno a los 10 a\u00f1os y sobretodo en los ni\u00f1os. Producen dolor, tumefacci\u00f3n e impotencia fun-cional transitoria. La inmovi lizaci\u00f3n, si precisa, durante una, dos o tres semanas lo resuelve; s\u00f3lo ocasionalmente puede dar lugar a una rigidez articular leve. b) Enfermedad de K\u00f6hler I, o necrosis avascular del escafoides tarsiano: entre los 4 y los 5 a\u00f1os de edad. Produce m\u00ednimos s\u00edntomas o como, es lo m\u00e1s frecuente, se trata de un hallazgo casual. En la radiograf\u00eda se visualiza aumento de la densidad \u00f3sea en el escafoides tarsiano. En un a\u00f1o se suele normalizar. c) Enfermedad de Freiberg o K\u00f6hler II. Es la necrosis avascular de la cabeza del segundo metatarsiano. Aparece entre los 12 y 14 a\u00f1os de edad sobretodo en las ni\u00f1as. Produce dolor local y al apoyo, con escasa tumefacci\u00f3n. Mejoran en la fase aguda con plantillas de descarga para la cabeza del metatarsiano, pero el adulto suele sufrir secuelas artr\u00f3sicas. A veces se localiza en el tercer metatarsiano. La necrosis avascular de la cabeza del 5\u00ba meta-tarsiano es mucho m\u00e1s rara sin un nombre es-pec\u00edfico. d) Enfermedad de Thiemann. Afecta a la ep\u00edfisis de la falange del hallux a una edad similar. Puede producir rigidez articular transitoria pero no est\u00e1 demostrada su relaci\u00f3n con el hallux r\u00edgidus del adulto. En la radiograf\u00eda solamente hay un aumento de la densidad \u00f3sea sin las fases evolutivas de la necrosis avascular. e) La osteocondrosis lumbar juvenil o ELS es la afectaci\u00f3n en las v\u00e9rtebras lumbares con m\u00edni-mo dolor y no cifosante como la enfermedad de Scheuermann En todos los casos que hemos tratado, el momento de derivar al traumat\u00f3logo ser\u00eda en los casos siguientes: - Cuando queremos resolver dudas sobre los \"do- lores de crecimiento\". Pero si estas dudas apa-recen por inflamaci\u00f3n as ociada o rigidez mati- nal, mejor derivarlo al reumat\u00f3logo. - Si se sospecha un proceso mec\u00e1nico patol\u00f3gico en los \"dolores por hipermovilidad, es decir, du-ran mucho tiempo o limitan la movilidad de la rodilla. - En los \"dolores de la pubertad\", cuando la radio- graf\u00eda practicada de la columna vertebral es pa-tol\u00f3gica o cuando persisten los s\u00edntomas a pe-sar de los antiinflamatorios y del reposo deporti-vo. - En el caso de las osteocondrosis, todas, excep- to en la epifisitis de Server, la de Iselin o la de Van Neec, porque incluso la epifisitis de Osgood Schlatter puede dejar secuelas, por lo tanto de-rivarla tambi\u00e9n si no cede con las medidas te-rap\u00e9uticas habituales. - Y ante la insistencia familiar, a pesar de que est\u00e9is convencidos de que no hace falta. TALLERES Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 41.- EL PEDIATRA Y LOS CUIDADOS PALIATIVOS Ricardo Martino Alba Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas (Madrid). INTRODUCCI\u00d3N Los ni\u00f1os en el mundo desarrollado mueren como consecuencia de acontecim ientos y enfermedades derivadas del per\u00edodo neonat al, acontecimientos agudos y sus secuelas y enfermedades cr\u00f3nicas, entre ellas el c\u00e1ncer. La mayor parte de los ni\u00f1os mueren en los hospitales y mueren en unidades de alta complejidad tecnol\u00f3gica: unidades de neonato-log\u00eda, de cuidados intensivos y de oncolog\u00eda. La muerte prematura en la infancia y adolescencia sigue siendo una realidad y vivimos un aumento del n\u00famero de pacientes pedi\u00e1t ricos que conviven con una enfermedad incurable o en condiciones de alta vulnerabilidad y fragilidad para las que nuestra mo-derna medicina no tiene una adecuada respuesta. Estas situaciones suponen un gran impacto f\u00edsico, psicol\u00f3gico, social, econ\u00f3mic o y espiritual, tanto para el paciente que las padece como para su familia, as\u00ed como para el personal sanitario que los atiende. \u00bfQU\u00c9 SUPONEN LOS CUIDADOS PALIATIVOS PEDI\u00c1TRICOS? Los Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos pretenden mejo-rar la atenci\u00f3n y la calidad de vida de los pacientes pedi\u00e1tricos en situaci\u00f3n term inal o con una enferme- dad de pron\u00f3stico letal y la de sus familias, de forma integral, garantizando el re speto a su dignidad y el derecho a su autonom\u00eda, mediante una atenci\u00f3n continuada e individualizada. Son una forma de ejer-cer la medicina centrada en las personas. Por eso se valoran y se atienden problemas y necesidades de orden f\u00edsico, psicol\u00f3gico, so cial y espiritual. Y las personas son el ni\u00f1o, la fa milia y los profesionales que los atienden. Los cuidados paliativos en la infancia se caracterizan por: Baja prevalencia: Comparado con adultos, el n\u00famero de casos pedi\u00e1tricos es mucho menor. Este aspecto, junto con la amplia dispersi\u00f3n ge- ogr\u00e1fica, puede suponer un problema en cuanto a organizaci\u00f3n, formaci\u00f3n y coste asistencial. Amplia variedad de condiciones (neurol\u00f3gicas, metab\u00f3licas, cromos\u00f3micas, cardiol\u00f3gicas, en-fermedades respiratorias e infecciosas, c\u00e1ncer, complicaciones de la prematuridad, trauma) y la impredecible duraci\u00f3n de la enfermedad. Disponibilidad limitada de medicaci\u00f3n espec\u00edfica para ni\u00f1os: Muchos de los f\u00e1rmacos disponibles son desarrollados, form ulados y aprobados para su uso en adultos. Aspectos madurativos: Los ni\u00f1os est\u00e1n en un continuo desarrollo f\u00edsico, emocional y cognitivo, lo que afecta a todos los aspectos de su cuidado, desde el manejo de dosis de medicaci\u00f3n, hasta los m\u00e9todos de comunicaci\u00f3n, educaci\u00f3n y apo-yo. El papel de la familia: En la mayor\u00eda de los casos, los padres son los representantes legales de sus hijos en las decisiones cl\u00ednicas, terap\u00e9uticas, \u00e9ti-cas y sociales, aunque esto depende de la edad y grado de competencia del ni\u00f1o. La implicaci\u00f3n emocional: Para la familia, los cuidadores y los profesional es resulta dif\u00edcil acep- tar las limitaciones del trat amiento, la irreversibili- dad de la enfermedad y la muerte. 1 PACIENTES TRIBUTARIOS DE CUIDADOS PALIATIVOS PEDI\u00c1TRICOS La Association for Children with Life-threatening or Terminal Conditions and their Families (ACT) propone cuatro categor\u00edas de ni\u00f1os que deben recibir cuida-dos paliativos. (Tabla 1). No todos los pacientes, a lo largo de su evoluci\u00f3n cl\u00edn ica deben recibir atenci\u00f3n por servicios espec\u00edficos de cuidados paliativos. Se describen tres niveles de atenci\u00f3n: un primer nivel de enfoque paliativo, que puede proporcionar cualquier profesional; un segundo nivel donde algunos profe-sionales deben saber manej ar algunos problemas habituales y un tercer nivel en el que la complejidad cl\u00ednica, personal, familiar o social requiere la actua-ci\u00f3n de servicios espec\u00edficos de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos 2. Uno de los problemas habitual es es identificar que el paciente ha entrado en una fase avanzada o en situaci\u00f3n terminal. (Figura 1). Se proponen unos criterios de enfermedad avanzada para los diferentes grupos de pacientes (Tabla 2). Cuando se identifica esa situaci\u00f3n se deben adec uar los objetivos del tratamiento a la situaci\u00f3n del paciente. El momento de incluir a un paciente en la unidad de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos es aquel en el que el equipo asistencial responsable identifica un punto de in-flexi\u00f3n en la evoluci\u00f3n del ni\u00f1o, en el que se puede reconocer un empeoramiento progresivo sin respues- ta o con menor respuesta que antes a las medidas terap\u00e9uticas indicadas y utilizadas en otras ocasio- nes 3 ORGANIZACI\u00d3N DE LOS CUIDADOS PALIATIVOS PEDI\u00c1TRICOS En el a\u00f1o 2007, la Asociaci\u00f3n Europea de Cuidados Paliativos public\u00f3 unos \"Est\u00e1ndares para Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos en Europa\" 2. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 42.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 En el \u00faltimo documento del consejo de Europa sobre Cuidados Paliativos, se reconoce que la mayor\u00eda de los pa\u00edses no proporcionan ning\u00fan tipo de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos especializados. Admite que \"proporcionar soluciones ef ectivas a las necesidades de los ni\u00f1os que requieren cuidados paliativos no es una tarea f\u00e1cil. A lo largo del curso de la enfermedad y tambi\u00e9n despu\u00e9s se requiere la implicaci\u00f3n de un equipo multidisciplinar de cuidadores que, procedien-do de diferentes servicios e instituciones puedan servir como unidad de referencia. Es preciso la orga-nizaci\u00f3n de redes espec\u00edficas en la que un equipo interdisciplinar de cuidados paliativos trabaje en estrecha colaboraci\u00f3n con otras redes locales tanto de atenci\u00f3n primaria como hospitalaria\". En nuestro pa\u00eds existen act ualmente tres Unidades de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tri cos establecidas como tales. En 1991 se cre\u00f3 la primera Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos en el Hospital Sant Joan de D\u00e9u de Barcelona. En las Palmas de Gran Canaria se cre\u00f3 en 1997 la Unidad de Cuidados Paliativos Infan-tiles del Hospital Univer sitario Materno Infantil de Canarias. En el 2008 se abre la Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas. .Adem\u00e1s de estas unidades, existen m\u00faltiples iniciati-vas, generalmente vinculadas a servicios de Oncolog-\u00eda Infantil (La Fe de Valencia, Vall D'Hebron en Bar-celona, Virgen del Roc\u00edo en Sevilla) que proporcio-nan, en distinto grado y c on diversos mecanismos organizativos, asistencia a ni\u00f1os en situaci\u00f3n termi-nal 4. EL EQUIPO INTERDISCIPLINAR El equipo interdisciplinar es el fundamento de los programas de atenci\u00f3n paliativa, como se reconoce en las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de cuidados paliati-vos. La diversidad de per sonas y profesiones que en \u00e9l confluyen posibilita que se contemple y se atienda de forma integral al paciente y a su familia en todo su mundo de necesidades y valores. La unidad de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos es un equipo humano interdisciplinar que proporciona al ni\u00f1o con enfermedades de pron\u00f3stico letal o en situa-ci\u00f3n terminal y a sus familias los mejores cuidados para poder vivir con la enfermedad de la forma m\u00e1s humana y digna posible hasta que se produzca el fallecimiento y ayudarles a aceptar, asumir e integrar el hecho de la muerte en sus vidas. Para atender adecuadamente a los pacientes en sus necesidades, respetando su mundo de valores, el equipo se ejercita constantemente en la toma de decisiones. Se valoran los principios de justicia, no maleficencia, autonom\u00eda y beneficencia. En el ni\u00f1o, con frecuencia se utiliza el \"mejor inter\u00e9s del pacien- te\". Un equipo de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos es un enclave estrat\u00e9gico en una r ed de asistencia desde el que se coordinan diferentes niveles asistenciales y recursos. Cumple as\u00ed tambi\u00e9n una funci\u00f3n integrado-ra de los recursos existentes, coordinando y aprove-chando las iniciativas y las estructuras de los diferen-tes niveles e instituciones. Cuando se requiere en algunas fases de la enfermedad el concurso de los especialistas en cuidados pal iativos, la coordinaci\u00f3n de la asistencia con los profesionales responsables del paciente, realizando cuidados compartidos, ayuda a optimizar los recursos humanos y materiales de modo que cada paciente sea atendido seg\u00fan sus problemas y necesidades c on la mayor calidad posi- ble, en el lugar m\u00e1s adecuado y con los recursos y por los profesionales que r equiere su situaci\u00f3n. (Ta- bla 3) EL DOLOR EN CUIDADOS PALIATIVOS La valoraci\u00f3n del dolor es una pr\u00e1ctica que hay que incorporar de forma habitual a los cuidados de los ni\u00f1os en cuidados paliativos. Hay que formularse varias preguntas 1. \u00bfTiene dolor? 2. \u00bfDe qu\u00e9 intensidad? 3. \u00bfCu\u00e1ntos dolores tiene? En un paciente con problemas distintos pueden co-existir diferentes tipos de dol or de diversos or\u00edgenes. Puede haber un dolor visceral por distensi\u00f3n abdomi-nal, dolor neurop\u00e1tico por compresi\u00f3n nerviosa, zonas de inflamaci\u00f3n y, con frecuencia hay que com-binar tratamientos. 4. \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento adecuado? Todo paciente con dolor cr\u00f3nico puede padecer dolores agudos relacionados con desencadenantes (dolor incidental) y dolores irruptivos (inesperados y sin causa aparente: neurop\u00e1tico, fractura no detecta-da). As\u00edmismo hay que evitar el dolor por procedi-mientos. El tratamiento del dolor puede ser a) Etiol\u00f3gico, orien-tado a tratar la causa. Es el m\u00e1s eficaz y duradero en el tiempo, pero con frecuencia no es posible. b) Fisio- patol\u00f3gico: destinado a actuar en los procesos que influyen en el agravamiento del dolor o en la estimu- laci\u00f3n de terminaciones nocic eptivas o c) Sintom\u00e1tico que es, b\u00e1sicamente, farmacol\u00f3gico con el uso de analg\u00e9sicos y adyuvantes. Los analg\u00e9sicos se utilizan seg\u00fan las gu\u00edas y las recomendaciones de la OMS. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 43.- Los adyuvantes son f\u00e1rm acos no estrictamente analg\u00e9sicos que est\u00e1n i ndicados en determinados tipos de dolor (\u00f3seo, neur op\u00e1tico, por espasticidad). Como adyuvantes se usan antidepresivos, anticomiciales, ansiol\u00edticos, benzodia-cepinas, el baclofeno o la tizanidina. La morfina es un f\u00e1rmaco eficaz, seguro y barato que debe formar parte del arsenal terap\u00e9utico en el trata-miento del dolor. Tras realizar una valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n, la pauta habitual es instaurar morfina oral comenzando por una dosis de 0.2 mg/kg de sulfato de morfina cada 4 horas (dosis m\u00e1xima inicial 5 mg cada 4 horas). Se puede pasar a morfina de liberaci\u00f3n retardada 0.4 mg/kg (m\u00e1x 10 mg) cada 8 \u00f3 12 horas. En pacientes menores de 6 meses, menores de 10 kg o con da\u00f1o cerebral, utilizar un tercio de la dosis para comenzar. Se puede usar 0.1 mg/kg cada 6 horas. En menores de tres meses pautar cada 12 horas. Si se pasa a morfina de liberaci \u00f3n retardada usar una dosis total de 0.4 mg/kg/d\u00eda repartido en 2 \u00f3 3 dosis 5. La morfina est\u00e1 indicada en el tratamiento de la dis- nea en pacientes con problemas respiratorios que no responden al tratamiento con terapia respiratoria convencional (farmacol\u00f3gica y oxigenoterapia). La dosis inicial es 0.1 mg/kg dosis, inicialmente a de-manda y, posteriormente de forma pautada. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. The EAPC taskforce for Palliative Care D'Ovidio Onlus: Pallliative Care for 2009 2. Abu-Saad Huijer H, Benini F, Cornaglia Ferraris Craig F, L, Wood C, Zernikow B. (European Association of Palliative Care Taskforce for Palliative Care in Children). IMPaCCT: standards for paediatric palliative care in Europe. Eur J Palliat Care 2007; 14(3):109-114 3. Martino Alba R. El pr oceso de morir en el ni\u00f1o y el adolescente. Pediatr Integral 2007; XI(10):926-934 4. Martino R, Payeras J, Rodriguez S, Rus Macarena. Estado actual de los cuidados paliativos en Espa\u00f1a. Med Pal, 2009;16(5); 298-302 5. Zernikow B, Michel E, Craig F and Anderson BJ. Pediatric Palliative Care. Use of Opioids Pediatr Drugs 2009; 11 (2): 129-151 Tabla 1 CATEGOR\u00cdAS DE LA ACT* DE NI\u00d1OS QUE DEBEN RECIBIR CUIDADOS PALIATIVOS GRUPO 1 Ni\u00f1os en situaci\u00f3n de amenaza para la vida y en los que un tratamiento curativo es posible, pero puede fracasar y para los cuales, el acceso a los cuidados paliativos puede ser necesario junto a las tentativas curativas y/o si el trata-miento fracasa (ni\u00f1os con c\u00e1ncer). GRUPO 2 Ni\u00f1os en situaciones en las que la muerte prematura es inevitable, pero que pueden pasar largos periodos de tratamiento intensivo dirigido a prolongar la vida y tener la posibilidad de participar en actividades normales (fibrosis qu\u00edsti-ca, enfermedad de Duchenne, infecci\u00f3n por VIH). GRUPO 3 Ni\u00f1os con progresi\u00f3n de su enfermedad, sin opciones de tratamiento curativo, en los que el tratamiento es exclusivamente paliativo y puede prolongarse, frecuen-temente, durante varios a\u00f1os (atrofia muscular espinal, adrenoleucodistrofia) GRUPO 4 Ni\u00f1os en situaci\u00f3n irreversible pero no progresiva de la enfermedad, con complejas necesidades sanitarias que producen complicaciones y aumentan la probabilidad de una muerte prematura (par\u00e1lisis cerebral grave, s\u00edndromes polimalformativos). * Association for Children with Life-threatening or Ter-minal Conditions and their Families Tabla 2 : Condiciones de irreversibilidad GRUPO 1 : - Enfermedad de base potencialmente mortal sin tratamiento. - Reca\u00edda de la enfermedad, progresi\u00f3n de la misma o empeoramiento progresivo del estado cl\u00ednico del paciente a pesar del tratamiento indicado de primera l\u00ednea y tratamientos de rescate. GRUPO 2: - Enfermedad de base potencialmente mortal. - Progresi\u00f3n de la enfermedad. - Empeoramiento progresivo del estado cl\u00ednico del paciente con: o Limitaci\u00f3n funcional grave. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 44.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 o Dependencia mantenida de medidas de soporte, (Oxigenoterapia, nutrici\u00f3n artifi-cial, ...) o Disminuci\u00f3n o acorta miento de intervalos libres de complicaciones. GRUPO 3: Enfermedad de base potencialmente mortal. - Progresi\u00f3n de la enfermedad. - Empeoramiento progresivo del estado cl\u00ednico del paciente con: o Limitaci\u00f3n funcional grave. o Necesidad de instauraci\u00f3n de medidas de soporte (gastrostom\u00eda/oxigenoterapia) o Disminuci\u00f3n o acorta miento de intervalos libres de complicaciones. o Incremento de medidas terap\u00e9uticas para controlar complicaciones . (antiepil\u00e9pticos) o Insuficiencia respiratoria restrictiva por deformidades ortop\u00e9dicas o afectaci\u00f3n neuromuscular. GRUPO 4: - Empeoramiento progresivo del estado cl\u00ednico del paciente con: o Limitaci\u00f3n funcional grave. o Dependencia mantenida de medidas de soporte (gastrostom\u00eda/oxigenoterapia) o Incremento de medidas terap\u00e9uticas para controlar complicaciones (antiepil\u00e9pticos) o Disminuci\u00f3n o acorta miento de intervalos libres de complicaciones. o Insuficiencia respiratoria restrictiva por deformidades ortop\u00e9dicas o afectaci\u00f3n neuromuscular. Tabla 3 : Niveles de atenci\u00f3n en Cuidados Paliativo s Pedi\u00e1tricos (Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas) Nivel Denomi- naci\u00f3n Qui\u00e9n Modalidad A qui\u00e9n Atenci\u00f3n telef\u00f3nica 24 h Visitas progra- madas Visitas Urgentes Lugar 1 Enfoque paliativo Pediatra responsable (AP/AE) Interconsulta Pediatra responsable Profesional NO NO - 2 Cuidados comparti- dos Pediatra responsable (AP/AE) + UCP Consulta externa/exterior Pediatra responsable + Familia Profesional + Familia SI NO Consulta UCP + Domicilio 3a Cuidados paliativos UCP Hospitalizaci\u00f3n a domicilio Familia Familia SI SI Domicilio 3b Cuidados paliativos UCP + Enfermer\u00eda Hospital Ingreso hospita- lario Familia + Personal hospital Familia + Personal Hospital SI SI Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 45.- Figura 1 : El punto de inflexi\u00f3n C\u00d3MO SOBREVIVIR EN LA PEDIATR\u00cdA BASADA EN PRUEBAS Javier Gonz\u00e1lez de Dios. Hospital General Universitario de Alicante. Universidad Miguel Hern\u00e1ndez. Alicante Co-director de la revista secundaria \"Evidencias en Pediatr\u00eda\" EL CONFLICTO ENTRE LO DESEABLE, LO POSI-BLE Y LO APROPIADO EN LA TOMA DE DECISIO-NES EN PEDIATR\u00cdA La Pediatr\u00eda como una especialidad especialmente proclive a desarrollar un modelo de medicina cer- cana, cient\u00edfica y humana . Una medicina que intente ofrecer la m\u00e1xima calidad con la m\u00ednima cantidad (de intervenciones) y en el luga r m\u00e1s cercano al paciente. Y es en este contexto donde el pediatra asiste conti-nuamente (y en primera l\u00ednea) a escenarios en los que se plantean dudas en la toma de decisiones sobre los diversos aspectos de nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica: El inter\u00e9s de una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica (ej. toxina botul\u00ednica en la par\u00e1lisis cerebral infantil esp\u00e1stica) o preventiva (e j. probi\u00f3ticos en pre- maturos para prevenir la enterocolitis necroti-zante). La importancia de una prueba diagn\u00f3stica (ej. EEG en crisis convulsivas febriles complejas) o de cribado (ej. pulsioximetr\u00eda universal en el re-ci\u00e9n nacido). Los potenciales efecto s perjudiciales de una intervenci\u00f3n (ej. seguridad de la atomoxetina frente a metilfenidato para el trastorno por d\u00e9fi-cit de atenci\u00f3n e hiperactividad). El pron\u00f3stico de una enfermedad (ej. factores predictivos de secuelas neurosensoriales en grandes prematuros). La evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica (en t\u00e9rminos de cos- te-efectividad, coste - beneficio y/o coste - utili-dad) de intervenciones i ndividuales (ej. palivi- zumab en reci\u00e9n nacidos con antecedentes de prematuridad y/o cardi opat\u00eda) o poblacionales (ej. estudio gen\u00e9tico por CGHarray en pacien-tes con retraso mental no filiado). En la respuesta a todas estas cuestiones debemos tener en cuenta la propia naturaleza de la Medicina, que se ha definido como la ciencia de la incertidum-bre y el arte de la probabilidad. Se reconocen la siguientes reacciones de los m\u00e9dicos frente a la incertidumbre: intervencionismo (prodigar pruebas y tratamientos, con un peligroso \"efecto cascada\"), ansiedad, negaci\u00f3n, paralizac i\u00f3n e indecisi\u00f3n, segui- Tratamientos Evoluci\u00f3n de la enfermedad Terminalidad Agon\u00eda \u00bf\u00bfLLEETT?? Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 46.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 miento ciego de normas y protocolos, acciones im- pulsivas y no fundamentadas, etc. Esta incertidumbre en obs ervaciones, percepciones, razonamientos, intervenciones y estilos de pr\u00e1ctica se conoce como variabilidad de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica . Ahora bien, debemos diferenciar la variabilidad leg\u00ed-tima y necesaria (debido a la experiencia del cl\u00ednico, la disponibilidad de los procedimientos y/o a las preferencias del paciente) de aquella otra variabilidad ileg\u00edtima (y por tanto innec esaria, como consecuencia de una incorrecta aplicaci\u00f3n de las pruebas cient\u00edfi-cas o por no reducir la incertidumbre de forma efi-caz). Para evitar, o al menos r educir, esta incertidumbre y variabilidad innecesaria lo s cl\u00ednicos han procurado una mejor gesti\u00f3n de los proces os asistenciales y se han planteado distintas estrategias para combatirla: los protocolos, gu\u00edas y v\u00edas asistenciales, los m\u00e9to-dos de consenso y recomen daciones de expertos, las t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis de decisiones y, tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de lo que se ha venido en llamar como Pe-diatr\u00eda basada en la evidencia o en pruebas (PBE). La PBE aporta un marco conceptual nuevo para la resoluci\u00f3n de los problemas cl\u00ednicos, pretendiendo acercar los datos de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Surge como un medio para que los pediatras afrontemos mejor los retos de la medicina actual y que nos afectan muy de cerca: entre ellos, la existencia de una enorme informaci\u00f3n cient\u00edfica y en continua evoluci\u00f3n, la exi gencia de ofrecer la m\u00e1xima calidad asistencial y la lim itaci\u00f3n de recursos desti- nados a la atenci\u00f3n sanitaria. En la PBE se conjugan dos claves: mantenerse al d\u00eda en los avances de la medicina a trav\u00e9s de los trabajos cient\u00edficos publica-dos que presenten las mejores pruebas cient\u00edficas, con la utilidad de dar a nuestr os pacientes el servicio mejor y m\u00e1s seguro. La PBE intenta resolver de la mejor forma posible la ecuaci\u00f3n entre \"lo desea-ble, lo posible y lo apropiado\" en medicina , una ciencia sembrada de incertidumbre, variabilidad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y sobr ecarga de informaci\u00f3n. PEDIATR\u00cdA BASADA EN PRUEBAS: SOBREVIVIR A LA \"INFOXICACI\u00d3N\" Y CONSEGUIR LA INFORMA-CI\u00d3N \"JUST IN TIME\" Y \"JUST IN CASE\" La llamada explosi\u00f3n informativa (se ha acu\u00f1ado el neologismo \"infoxicaci\u00f3n\") contin\u00faa vigente y se ha agravado con la popularizaci\u00f3n de Internet. Por otra parte, debido a la constante renovaci\u00f3n de la ciencia, la informaci\u00f3n se hace obsoleta r\u00e1pidamente; sin embargo, las nuevas publicaciones no sustituyen a las anteriores, sino que conviven con ellas. La dis-persi\u00f3n de la informaci\u00f3n, consecuencia muchas veces de la cada vez mayor multidisciplinariedad de los equipos de investigaci\u00f3n, obliga al profesional a realizar b\u00fasquedas en m\u00faltiples fuentes, cuya exis-tencia y manejo debe conocer, al tiempo que debe eliminar las redundancias o repeticiones. Un fen\u00f3meno b\u00e1sico de la producci\u00f3n de publicacio-nes biom\u00e9dicas es su crecimiento exponencial. Este exceso de informaci\u00f3n m\u00e9dica imposibilita estar al d\u00eda en cualquier tema s\u00f3lo con lecturas o suscripcio-nes personales, pues el fluj o de ideas en Biomedicina y Ciencias de la Salud se ha hecho internacional, masivo y de gran velocidad de renovaci\u00f3n. El m\u00e9dico ha dejado de ser un acumulador de informaci\u00f3n para convertirse en un buscador de fuentes de informa-ci\u00f3n, y cuyo reto es conseguir realizar una buena gesti\u00f3n sobre el exceso de informaci\u00f3n m\u00e9dica ac- tual. A continuaci\u00f3n se exponen al gunos problemas en la gesti\u00f3n del conocimiento dent ro de la Biomedicina y Ciencias de la Salud (sin duda, aplicable a la Pedia-tr\u00eda), lo que confirma que todav\u00eda queda mucho: En Ciencias de la Salud no necesitamos m\u00e1s informaci\u00f3n, sino m\u00e1s respuestas. Actualmente se publican en el mundo m\u00e1s de 100.000 revis-tas cient\u00edficas y t\u00e9cnicas que dan lugar a dos millones de art\u00edculos, y cada a\u00f1o se editan 150.000 libros, de los cuales unos 40.000 son sobre temas relacionados con las Ciencias de la Salud. Sin embargo, una gran proporci\u00f3n de esta informaci\u00f3n cient\u00edfi ca no est\u00e1 dirigida a contestar las preguntas que surgen en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual , es de desigual calidad y, en muchos casos, redundante. M\u00e1s \"ruido documental\" que \"m\u00fasica de conocimien-to\". La informaci\u00f3n no es igual a conocimiento. El profesional tiene problem as para reconocer \"el grano de la paja\", es decir, la informaci\u00f3n v\u00e1li-da, importante y que puede transforma en co-nocimiento para la acci\u00f3n. Los pediatras que toman decisiones, aunque altamente cualifica-dos para la cl\u00ednica, no siempre poseen las habi-lidades para evaluar cr\u00edticamente la informaci\u00f3n que se les proporciona. La MBE intenta ofrecer estrategias para intentar vencer el proceloso mar de la \"infoxicaci\u00f3n\" en busca del puerto del conocimiento . La informaci\u00f3n debe poder estar accesible en distintos tama\u00f1os de lectura. Hace tiempo que la revista m\u00e9dica dejo de ser la unidad de in-formaci\u00f3n/publicaci\u00f3n y, probablemente, tam-poco el art\u00edculo cient\u00edfico , m\u00e1s bien el producto de resumirlo, sintetizar varios, transformarlo en herramientas para la acci\u00f3n, en forma de lo que Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 47.- se ha venido en llamar como unidades de in- formaci\u00f3n de alto valor a\u00f1adido. Es necesario conocer y aplicar ciertas reglas de evaluaci\u00f3n y apreciaci\u00f3n cr\u00edtica para distinguir entre solucio-nes preliminares y definitivas, para separar el grano de la paja y cuyo objetivo es aportar m\u00e1s ciencia al arte de la medicina . Se necesitan menos escritores y m\u00e1s gesto- res del conocimiento . Un fen\u00f3meno b\u00e1sico de la producci\u00f3n de publicaciones biom\u00e9dicas es su crecimiento exponencial: se ha calculado que la informaci\u00f3n en medicina se duplica cada 5 a\u00f1os, y que pronto este crecimiento ser\u00e1 tal que se duplicar\u00e1 cada 2 a\u00f1os. Lo que se nece-sita en Ciencias de la Salud son profesionales que seleccionen, extracten, sinteticen, codifi-quen, clasifiquen y eval\u00faen el conocimiento expl\u00edcito para que \u00e9ste pueda apoyar la toma de decisiones y satisfaga las necesidades de informaci\u00f3n de cl\u00ednicos , gestores y pacientes. La informaci\u00f3n no est\u00e1 en el lugar adecuado ni en el momento oportuno, esto es, \"just in ti- me\" y \"just in case \". Es decir, informaci\u00f3n \u00fatil en el puesto de trabajo, all\u00ed donde se toman las decisiones: en las consultas, en las salas de hospitalizaci\u00f3n, etc. De la informaci\u00f3n est\u00e1tica a la informaci\u00f3n din\u00e1mica. Hoy en d\u00eda no se puede concebir la formaci\u00f3n continuada y puesta al d\u00eda sin el re-curso de Internet. Los contenidos depositados en la red Internet son ya, por su volumen, acce-sibilidad, variedad y coste, el recurso de infor-maci\u00f3n m\u00e1s importante en Biomedicina y Cien-cias de la Salud. Pues es justo ahora cuando se est\u00e1 produciendo un nuevo salto en el desa-rrollo de la red, que pasa de ser un sitio donde almacenar y buscar inform aci\u00f3n, a convertirse en un lugar donde esta informaci\u00f3n se genera, comparte, modifica y, adem\u00e1s, se le agrega va-lor a\u00f1adido por parte de los usuarios. Esta nue-va forma de utilizar la red se ha venido en lla-mar Web 2.0 y est\u00e1 llamada a ser una revolu-ci\u00f3n. As\u00ed pues, la revoluci\u00f3n de la informaci\u00f3n y de las bibliotecas implica que la informaci\u00f3n de-ja de ser est\u00e1tica (biblioteca cl\u00e1sica, basada en la autoridad y, principalmente, en forma de tex-to) a ser din\u00e1mica (biblioteca viva, creada por la comunidad de usuarios, en la que los archivos de audio y video empiezan a tener protagonis-mo, y donde ya apreciamos algunas de una fuente inago- table de datos, si bien no toda la informaci\u00f3n se encuentra validada ni sometida a un panel de expertos, lo que es uno de sus mayores pro- blemas y que se intenta paliar a trav\u00e9s de los c\u00f3digos de calidad y conducta en Internet (HON-Code, Webs M\u00e9dicas de Calidad, etc). EL PEDIATRA ANTE LA PBE: \u00bfPRODUCTOR O CONSUMIDOR DE \"EVIDENCIAS\"? La PBE propone un m\u00e9todo estructurado para resol-ver las dudas derivadas de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habi-tual, mediante 5 pasos fundamentales : Paso 1: Formular una PREGUNTA clara a par- tir del problema cl\u00ednico a analizar. Objetivos: aprender a formular preguntas cl\u00edni-cas estructuradas bien construidas y suscepti-bles de respuesta. Paso 2: B\u00daSQUEDA sistem\u00e1ticas de las ME- JORES PRUEBAS disponibles en la bibliograf-\u00eda. Objetivos: realizar una b\u00fasqueda eficiente en las distintas fuentes de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica (primarias, secundarias y terciarias), principal-mente a trav\u00e9s de Internet, como herramienta esencial en gesti\u00f3n y manejo de la informaci\u00f3n de calidad cient\u00edfica. Paso 3: VALORACI\u00d3N CR\u00cdTICA de las mejo- res pruebas cient\u00edficas encontradas. Objetivos: aprender a juzgar si las pruebas cient\u00edficas son v\u00e1lidas (rigor cient\u00edfico), impor-tantes (inter\u00e9s en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica) y aplica-bles (en nuestro entorno m\u00e9dico). Paso 4: APLICABILIDAD de los resultados de la valoraci\u00f3n a nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Objetivos: integrar la evidencia cient\u00edfica obte-nida con nuestra maestr\u00eda cl\u00ednica e incorporarla a la asistencia de nuestro paciente. Paso 5: EVALUAR su RENDIMIENTO, en base a estudios de ADECUACI\u00d3N de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica a la evidencia cient\u00edfica. Objetivos: conocer y reconocer la importancia de este paso final de la MBE, lo que funda-menta la utilidad pr\u00e1ctica de este paradigma de pensamiento cient\u00edfico. Tal como apreciamos, la PBE combina perfectamente la teor\u00eda (pasos 2 y 3) con la pr\u00e1ctica (pasos 1, 4 y 5). A nivel te\u00f3rico implica tener unos m\u00ednimos conoci-mientos en bibliometr\u00eda y b\u00fasqueda de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica (paso 2) y en epidemiolog\u00eda y bioestad\u00eds- tica (paso 3). Pero el objetivo final de la PBE es esencialmente pr\u00e1ctico: se parte de un problema cl\u00ednico a trav\u00e9s de una pr egunta estructurada (paso 1) y se finaliza con su aplicaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n en nuestra pr\u00e1ctica m\u00e9dica (paso 4). Pero aqu\u00ed surge el problema m\u00e1s importante: no es suficiente con crear \"evidencias\", es preciso di fundirlas e implementarlas en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica (pas o 5). Si no, convertimos en un marco te\u00f3rico est\u00e9ril el camino de la PBE. De ah\u00ed Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 48.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 el inter\u00e9s de los estudios que eval\u00faan la idoneidad de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, que supone determinar si se pro-vee la asistencia correcta, al tipo correcto de pacien- te, por las razones correctas y en el momento y lugar adecuados. Lo que variar\u00e1 es el grado de relaci\u00f3n que queramos establecer con la MBE, planteando dos niveles fun- damentales de relaci\u00f3n: 1- \"Productores\" de PBE: esta situaci\u00f3n es la que ser\u00eda deseable conseguir. Pero este m\u00e9to-do supone conocer a fondo t\u00e9cnicas y h\u00e1bitos de aprendizaje en PBE. Los foros m\u00e1s impor-tantes residen en realizar archivos valorados cr\u00edticamente en revistas biom\u00e9dicas secunda-rias, colaborar en revi siones sistem\u00e1ticas, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Implica conocer las bases te\u00f3ricas del Evidence-Based Medi cine Working Group (EBMWG) de la Universidad de McMaster , del grupo Critical Appraisa l Skills Programme (CASP) de la Universidad de Oxford, o del Grupo de Trabajo de Pediatr\u00eda Basada en la Evidencia (GT-PBE) de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. 2- \"Consumidores\" de PBE: aqu\u00ed estamos en- globados la mayor\u00eda de los pediatras. Consiste en buscar en las fuentes de informaci\u00f3n bi-bliogr\u00e1ficas las mejores pruebas cient\u00edficas producidas por otros e intentar aplicarlas en la pr\u00e1ctica habitual, indi vidualizando las circuns- tancias particulares de nuestro(s) paciente(s). Las fuentes de informaci \u00f3n terciarias, nacidas al amparo de la \"evidencia\", son las m\u00e1s inte-resantes, pues suelen llevar impl\u00edcita la valora-ci\u00f3n cr\u00edtica de los documentos (con el an\u00e1lisis de la validez, importancia y aplicabilidad). Son las fuentes que se encuentran en la parte supe-rior de la pir\u00e1mide del conocimiento de las \"S\" (figura 1). MANUAL DE SUPERVIVENCIA EN PBE: UN \"DEC\u00c1LOGO\" IMPERFECTO, PERO CON BUENA INTENCI\u00d3N A continuaci\u00f3n se proponen una serie de habilidades necesarias para realizar una Asistencia sanitaria basada en las mejores pruebas cient\u00edficas. Estas habilidades deber\u00edan implementarse en la formaci\u00f3n como residentes y consolidarse en nuestra actividad profesional posterior como adjuntos. L\u00e9anse los puntos siguientes como un peque\u00f1o \"Manual de supervivencia\" para convivir (y sobrevivir) a la PBE: 1. Formular correctamente preguntas cl\u00ednicas estructuradas de inter\u00e9s (para el paciente y para el avance de la ciencia), con sus elementos esenciales: paciente, exposici\u00f3n, comparaci\u00f3n, outcome (o variable de inter\u00e9s) y tiempo. Saber reconocer en esta pregunta las palabras clave principales para iniciar la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica. 2. Conocer las ventajas e inconvenientes de Inter- net para gestionar con ef iciencia y seguridad la \"infoxicaci\u00f3n\". Diferenciar las fuentes de infor- maci\u00f3n en primarias, secundarias y terciarias, por su grado de fiabilidad y su valor dentro de la pir\u00e1mide del conocimiento de las Systems). Saber realizar estrategias de b\u00fas-queda en las distintas fuentes de informaci\u00f3n y utilizar los diversos recursos: tesauros, limi-tadores, booleanos, etc 3. Visitar con cierta frecuencia los metabus- cadores de evidencias (ej. TRIPdatabase), los centros de almacenamiento de revisiones sistem\u00e1ticas (ej. Colaboraci\u00f3n Cochrane) y de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednicas (ej. National Guideline Clearinghouse . GuiaSalud), como recursos fundamentales , aunque no exclusivos. Seleccionar buenos recursos en medicina en espa\u00f1ol orientados a la PBE , bien como herramientas de informaci\u00f3n (ej. Biblioteca Cochrane en espa\u00f1ol, Guia Salud) o de formaci\u00f3n (ej. CASPe, GATE), o tambi\u00e9n en forma de portales de salud (ej. Fisterra), webs personales (ej. Web de informaci\u00f3n m\u00e9dica de Rafa Bravo), revistas secundarias (ej. Eviden-cias en Pediatr\u00eda), etc. 4. Aprender a valorar cr\u00edticamente los distintos documentos cient\u00edficos en tres etapas: juzgar si los resultados son v\u00e1lidos (pr\u00f3ximos a la verdad y con rigor cient\u00edfico), decidir sin son importantes (y, en consecuencia, valiosos en potencia para el lector en su condici\u00f3n de cl\u00ednico) y traducir su ap licabilidad a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica (a nuestro(s) paciente(s) y en nuestro entorno). Distinguir el mayor rigor cient\u00edfico de los dise\u00f1os que presentan una mejor combi-naci\u00f3n de validez interna (rigor cient\u00edfico y mayor control del sesgo y del error sistem\u00e1tico) y de validez externa (genera-lizaci\u00f3n de los resultados). 5. Conocer los conceptos metodol\u00f3gicos b\u00e1si- cos (epidemiol\u00f3gicos y bioestad\u00edsticas) \u00fatiles en PBE: medidas de fuerza de asociaci\u00f3n, medidas de impacto, cociente de probabilidad, intervalo de confianza, etc. Tener claro que en PBE es prioritaria la significaci\u00f3n cl\u00ednica de los resultados (\u00fatil para el paciente) m\u00e1s que la Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 49.- significaci\u00f3n estad\u00edstica (\u00fatil para la inves- tigaci\u00f3n; o dicho de otro modo: \"muera la p, viva el intervalo de confianza\"). Interpretar correctamente la informaci\u00f3n relativa a los diversos estimadores de efecto de una inter-venci\u00f3n: eficacia, efec tividad, eficiencia, segu- ridad, aceptaci\u00f3n, idoneidad, calidad, etc. 6. Reconocer la importancia de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y de una gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica; y saber evaluar su fi abilidad. Porque no todas las revisiones sistem\u00e1ticas y gu\u00edas tienen la misma calidad y, por tanto, la misma impor-tancia para nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica. 7. Clasificar las inte rvenciones sanitarias en funci\u00f3n de sus niveles de evidencia (validez cient\u00edfica y nivel de confianza), a partir del que se desarrollan los grados de recomendaci\u00f3n para su utilizaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n. Intentar homogeneizar las distintas clasificaciones y optar por el sistema GRADE. 8. Plantear estrategias para mantenerse al d\u00eda en Pediatr\u00eda, por medio de los recursos que proporciona Internet, tanto en la Web 1.0 (e-TOCs de revistas, aler tas bibliogr\u00e1ficas de buscadores, listas de distribuci\u00f3n profesiona, webs m\u00e9dicas o portales sanitarios de inter\u00e9s, etc) como en la Web 2.0 (RSS, blogs y redes sociales, principalmente). 9. Reconocer los problemas existentes para generar, acceder y aplicar la evidencia, y las estrategias para llevarlo a cabo en beneficio de una Asistencia sanitaria basada en la evidencia. Realizar un uso sensato de la MBE y limitar la \"evidence-biased medicine\". 10. Saber valorar la experiencia, as\u00ed como la opi- ni\u00f3n y satisfacci\u00f3n de los pacientes, en un modelo actual de toma de decisiones en que la evidencia procedente de la investigaci\u00f3n es s\u00f3lo uno de los cuatro c\u00edrculos (y perif\u00e9rico). El paciente ha pasado de ser un elemento pasivo (relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente paternalista, ya denostada) a ser un elemento activo (relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente deliberativa) en la toma de decisiones cl\u00ednicas. Y este dec\u00e1logo s\u00f3lo tendr\u00e1 sentido si tenemos presente que el objetivo del pedi atra (y del m\u00e9dico en general) es ofrecer atenci\u00f3n cl\u00ednica cercana y cient\u00edfi- ca, atenci\u00f3n cl\u00ednica de calidad con seguridad. El lema de este tipo de atenci\u00f3n, m\u00e1s que en ning\u00fan otro contexto, debe ser \"la m\u00e1xima calidad con la m\u00ednima cantidad, tan cerca del pac iente como sea posible\", para lo cual se precisa una actitud cr\u00edtica continua. La PBE plantea mantener viva y actualizada esta actitud cr\u00edtica continua. Figura 1.- Pir\u00e1mide del conocimiento de las \"S\" SATD Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y libros con metodolog\u00eda MBE Revistas secundarias; DARE Revisiones sistem\u00e1ticas Revistas secundarias Originales publicados en revistas Sistemas (Systems) Compendios (Summaries) S\u00edntesis (Syntheses) Sin\u00f3psis de estudios (Synopses s\u00edntesis (Synopses of Syntheses) Estudios (Studies) CONFERENCIA DE CLAUSURA Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 53.- INCLUSA DE MADRID. M\u00c1S DE CUATRO SIGLOS DE HISTORIA Jos\u00e9 Ignacio de Arana Amurrio Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid). La atenci\u00f3n m\u00e9dica recibida por los ni\u00f1os a lo largo de casi toda la historia la podr\u00edamos calificar como precaria cuando no inexistente. Una de las mayores desgracias que amenazaban a los ni\u00f1os era la de su abandono en el per\u00edodo de reci\u00e9n nacido, algo que significaba pr\u00e1cticamente siempre la muerte del peque\u00f1o salvo si era recogido por alg\u00fan alma caritati- va, y aun en ese caso tampoco el futuro era muy halag\u00fce\u00f1o. A la hora de hacerse cargo del ni\u00f1o ex-p\u00f3sito -expuesto o \"puesto fuera\"- pesaba sobre ellos un factor que los hac\u00eda rechazables para muchas personas de las que se consideraban a s\u00ed mismas como \"de orden\" o \"bien pensantes\": su casi seguro origen en un amor prohibido o il\u00edcito. Sin embargo, la Iglesia cat\u00f3lica y algunas personas directamente influidas por su pertenencia a ella tomaron pronto la iniciativa de crear instit uciones dedicadas a prestar atenci\u00f3n y cuidado a estos ni\u00f1os, como tambi\u00e9n a otros individuos en necesidad perentoria. Los aut\u00e9nticos hospicios de Occidente surgen en la Edad Media: Mil\u00e1n en 787, Montpellier en 1010, Marsella en 1199, L\u00e9rida en 1199, Florencia -que ser\u00eda a partir de entonces el ejemplo seguido en la mayor\u00eda de los casos- en 1421, Guadalupe en 1480, etc. Casi todos ellos son s\u00f3lo dependencias de hospi-tales -en el sentido medieval, tan restrictivo, del t\u00e9rmino- atendidos por mujeres con mejor voluntad que ciencia y s\u00f3lo en ocas iones con alg\u00fan m\u00e9dico. En Madrid, durante el reinado de los Reyes Cat\u00f3licos, que tuvieron a esta ciudad por corte varias tempora-das, se fund\u00f3 uno de esos hospicios aunque dedica-do, como el de Florencia o el de Guadalupe, s\u00f3lo a atender a ni\u00f1os exp\u00f3sitos. Tr es cuartos de siglo m\u00e1s tarde, hacia 1567, se crea en Madrid, en el convento de la Victoria situado junto a la Puerta del Sol, la cofrad\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de la Soledad y las An-gustias con el mismo fin caritativo. Pocos a\u00f1os des- pu\u00e9s, muy lejos de all\u00ed iba a tener lugar un episodio sin aparente relaci\u00f3n con lo anterior. La ciudad fla-menca de Enkhuizen era disputada por las tropas espa\u00f1olas de los tercios y los holandeses rebeldes. Al conquistarla por fin los espa\u00f1oles encontraron que los enemigos protestantes hab\u00edan profanado todas las iglesias; un soldado encontr\u00f3 en una de ellas un cuadro de la Virgen de la Paz rodeada de \u00e1ngeles y con un ni\u00f1o a sus pies y decidi\u00f3 unirla a su escueto equipaje militar para cuando volviera a Espa\u00f1a. Tras su regreso, en una de las audiencias que don Felipe II conced\u00eda a los veteranos, aquel soldado le regal\u00f3 al rey la imagen rescatada y el monarca, viendo la escena del ni\u00f1o a los pies de la Virgen, decidi\u00f3 a su vez donarla a la cofrad\u00eda que en la capital se dedica-ba a cuidar ni\u00f1os abandonados. En el convento de la Victoria fue entronizada y pronto fue objeto de una enorme devoci\u00f3n entre los madrile\u00f1os. Pero \u00e9stos, no sab\u00edan pronunciar el nombre de aquella lejana ciudad flamenca y comenzaron a utiliz ar para el cuadro la advocaci\u00f3n de Virgen de la In clusa. Poco a poco esta palabra sustituy\u00f3 en el habla popular al nombre del convento y cofrad\u00eda pasando \u00e9sta a denominarse simplemente Inclusa; la nueva denominaci\u00f3n hizo fortuna y de all\u00ed se extendi\u00f3 a todas las instituciones espa\u00f1olas dedicadas como ella a la recogida de exp\u00f3sitos. Las pocas inclusas exist entes en Espa\u00f1a funcionaron durante siglos con gran dificultad debido a la penuria econ\u00f3mica com\u00fan a toda la sociedad en ese tiempo y a otros condicionamientos que vamos a ir conocien-do. Para poder hacerse una idea dar\u00e9 un dato sobre-cogedor: entre 1764 y 1768 se registraron en la inclu-sa de Madrid 16.699 entradas de ni\u00f1os de los cuales 822 pasaron a los hospicios de desamparados, 2.350 fueron devueltos a los padres, 6.316 murieron en la inclusa, 6.575 murieron mientras viv\u00edan con una nodriza externa, 88 \"se extraviaron\", y quedaron 548. Las fuentes de financiaci\u00f3n para las inclusas eran exclusivamente, hasta el siglo XVIII, las limosnas y las donaciones; cantidades del todo insuficientes para su mantenimiento en unas m\u00ednimas condiciones de viabilidad. En el siglo XVIII, con la Ilustraci\u00f3n, parece despertarse en el \u00e1nimo de ciertos individuos y de algunas entidades laicas una conciencia de solidari-dad hacia los ni\u00f1os desamparados y crecieron las aportaciones econ\u00f3micas, per o nunca lograron cubrir los enormes gastos. Tambi\u00e9n en ese siglo de las Luces se prodigan las norma tivas legales encamina- das a que se pusiera orden en la fundaci\u00f3n de inclu-sas y hospicios y a que los estamentos gubernamen-tales se hicieran cargo de su administraci\u00f3n y funcio-namiento. As\u00ed, una Real C\u00e9dula de finales de 1796 ordenaba crear una casa principal de recogida en cada obispado y otras subal ternas en cada partido judicial sin que estuviesen alejadas m\u00e1s de catorce leguas -unos ochenta kil\u00f3metr os- de la principal. En la misma C\u00e9dula se encargaba a los p\u00e1rrocos y a la justicia de cada lugar que al recoger un ni\u00f1o se le hiciese reconocer por un m\u00e9dico o por una mujer experimentada y que se buscara en la misma locali-dad una nodriza para \u00e9l. No obstante, esta orden no lleg\u00f3 a cumplirse porque la inmensa mayor\u00eda de los pueblos de Espa\u00f1a no est aban en condiciones de asumir aquel gasto. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 54.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 En todas las inclusas existentes se estableci\u00f3 un mecanismo que permitiera mantener el anonimato a quienes abandonaban al ni\u00f1o. Es el torno, una espe- cie de ventana provista de un molinete que giraba sobre un eje vertical. La sit uaci\u00f3n del torno era siem- pre en un lugar accesible pero discreto de la fachada a donde pudiera acercarse, casi siempre de noche, el portador de la criatura que una vez dejado el envoltijo hac\u00eda sonar una campanilla que anunciase al interior la presencia de un ni\u00f1o antes de salir huyendo o quiz\u00e1 qued\u00e1ndose unos momentos hasta comprobar que el torno daba la vuelta y el ni\u00f1o era efectivamente recogido. Algunos ni\u00f1os portaban entre las ropas o los trapos que los cubr\u00edan alg\u00fan mensaje. Habitualmente eran papeles escritos con torpe mano y mala caligraf\u00eda que denotaba el bajo nivel de los progenitores; pero otras veces la nota dejaba entrever un origen m\u00e1s alto, una preparaci\u00f3n superior, al menos en quien la escribi\u00f3 que no ten\u00eda que ser necesariamente la madre o un familiar pr\u00f3ximo. En esos papeles se inclu\u00eda una breve noticia sobre algunos datos de la criatura: si estaba bautizado, su nombre si lo ten\u00eda, si viv\u00edan o no sus padres, en ocasiones la fecha de nacimiento, e incluso, aunque rara vez, la condici\u00f3n social de los padres y la legitimidad o il egitimidad de su uni\u00f3n sin mencionar casi nunca sus nombres. El ni\u00f1o era registrado en un libro de entradas donde se hac\u00edan constar los detalles de la fecha, la edad aproximada seg\u00fan la opini\u00f3n de la persona que lo recib\u00eda, los datos que pudiera aportar en alg\u00fan papel escrito, y las ropas que llevaba. Luego se le lavaba, se le pon\u00edan ropas limpias y se abrigaba con mantas o junto a una lumbre para que entrara en calor pues en la mayor\u00eda de los casos llegaban, en palabras textuales de algunos de estos libros, \"pasmaos de fr\u00edo\". La siguiente atenci\u00f3n era el reconocimiento por un m\u00e9dico que dedicaba un especial cuidado a detec-tar signos de enfermedades contagiosas y, sobre todo, de s\u00edfilis, para en ese caso destinar al ni\u00f1o a una secci\u00f3n apartada de los dem\u00e1s en la misma inclusa. Tambi\u00e9n, cuando se conoci\u00f3 la vacuna con-tra la viruela a partir de finales del siglo XVIII, todos los ni\u00f1os eran vacunados incluso cuando todav\u00eda exist\u00eda rechazo a dicha t\u00e9cnica entre la sociedad. Las condiciones sanitarias de las inclusas eran mise- rables y lo mismo puede afirmarse de las higi\u00e9nicas y ambientales. La mayor parte de los edificios en que se albergaban eran viejas casonas o aleda\u00f1os de antiguos conventos sin apenas condiciones de habi- tabilidad, l\u00f3bregas, con escasa o nula ventilaci\u00f3n, con muy precarios o inexistentes sistemas de evacuaci\u00f3n y, adem\u00e1s, teniendo que ser ocupados por un n\u00famero cada vez mayor de ni\u00f1os con una dotaci\u00f3n de perso- nal a todas luces insuficiente. La fracci\u00f3n m\u00e1s importante entre el personal de una inclusa era la formada por las nodrizas. No era tarea f\u00e1cil conseguir mujeres lactantes dispuestas a ama-mantar a varios chiquillos ajenos y por los cuatro escasos cuartos que los regidores de la inclusa pod-\u00edan pagarles. En un principio se exig\u00edan varias condi-ciones a las mujeres aspirantes al cargo: salud con-trastada, que fueran robustas, j\u00f3venes, madres de m\u00e1s de un hijo y de menos de seis para garantizar la riqueza de la leche, que no hubiesen abortado, que sus senos fueran anchos y de pezones prominentes, que no tuvieran mal olor de aliento y hasta que sus propios hijos hubiesen sido concebidos dentro de un matrimonio leg\u00edtimo y cristiano. A la hora de la ver-dad, sin embargo, ante la escasez de candidatas y la necesidad de ellas, se aceptaba pr\u00e1cticamente a cualquiera: prostitutas, madres solteras o amanceba- das, enfermas etc. La \u00fanica selecci\u00f3n que se llevaba a cabo era la de separar a las que ten\u00edan el mal g\u00e1lico o ciertas enfermedades de la piel o poca leche para ocuparlas en la alimentaci\u00f3n de aquellos ni\u00f1os en peores condiciones y de los que ya de antemano se esperaba una corta supervivencia. Los m\u00e9todos utilizados para determinar la calidad de la leche eran, naturalmente, acordes con los conoci-mientos de la \u00e9poca: la de buena calidad habr\u00eda de ser blanca, sin olor, m\u00e1s dulce que salada, diluirse bien en agua y una gota de esa leche echada sobre el ojo del ni\u00f1o no deber\u00eda ir ritarlo; como condici\u00f3n accesoria, ser\u00eda rechazada la leche de las mujeres pelirrojas cuyo temperamento agrio y proclive a la maldad era indudablemente perj udicial para el chiqui- llo. En vista de que no era posible edificar inclusas fuera de las ciudades y que la prov isi\u00f3n de nodrizas adolec- \u00eda de escasez tanto como de calidad, las autoridades responsables hubieron de arbitr ar otros sistemas. Por un lado, se promovi\u00f3 la creaci\u00f3n de almacenes de leche de vaca, denominada fluido vacuno en las Reales \u00d3rdenes dictadas a tal efecto. Y por otro, se cre\u00f3 una instituci\u00f3n destinada a perdurar hasta ayer mismo: las llamadas Gotas de leche, a donde acud-\u00edan mujeres que lactaban a sus propios hijos pero que ten\u00edan una cantidad de leche suficiente como para donar un poco con destino a los ni\u00f1os acogidos en la inclusa. Debido a la falta de medios para conservar durante mucho tiempo esa leche, deb\u00eda de ser con-sumida en el mismo d\u00eda y en otras ocasiones se coc\u00eda para su administraci\u00f3n posterior. En Madrid la Gota de Leche continu\u00f3 cumpliendo su misi\u00f3n hasta los a\u00f1os sesenta. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 55.- A partir del siglo XVIII se comenz\u00f3 a promover otra idea que luego se desarroll\u00f3 al m\u00e1ximo. Ya que no era posible construir las inclusas en el campo se trataba de que los ni\u00f1os exp\u00f3sitos fueran acogidos en el \u00e1mbito rural por familias a las que se compensar\u00eda econ\u00f3micamente por ese trabajo. En el archivo de la inclusa de Madrid figuran innumerables contratos de este tipo con toda clase de especificaciones. A las nodrizas que se hac\u00edan cargo de los ni\u00f1os se les pagaba una parte en dinero y otra en especie, sobre todo en forma de alimentos como legumbres y carne. Los administradores de la inclusa tuvieron que habili-tar un cuerpo de inspectores que recorriesen aquellos pueblos para poner coto a la serie de irregularidades que se ven\u00edan cometiendo. Algunas nodrizas daban a beber a los ni\u00f1os jugo de adormidera para que no las molestasen, o c\u00f3mo restregaban sus mejillas con polvos rubificantes para hac erles parecer sonrosados y sanos ante la visita de un inspector o frente a la curiosidad de los vecinos. Otras veces vend\u00edan la carne que les hab\u00eda suministrado la inclusa para la dieta de los ni\u00f1os. Por \u00faltimo, en un elevado n\u00famero de casos, si el ni\u00f1o fallec\u00eda, lo cual era por desgracia bastante frecuente, se ocultaba su muerte para seguir cobrando el estipendio; y as\u00ed durante a\u00f1os si hab\u00eda suerte de que no llegase por all\u00ed la inspecci\u00f3n o se pod\u00eda burlar \u00e9sta alquilando par a la ocasi\u00f3n el ni\u00f1o de otra familia. La adopci\u00f3n no era una pr\u00e1ctica habitual en la socie-dad de todos esos siglos. Las familias que ten\u00edan hijos propios los ten\u00edan en gran n\u00famero -aunque muchos muriesen en edades pr ecoces por las infini- tas plagas que entonces se cebaban en la edad infantil-, y quienes no ten\u00edan hijos no sol\u00edan conside-rar la posibilidad de adoptar a uno de esos ni\u00f1os exp\u00f3sitos. En nuestros d\u00ed as el problema viene a ser casi justamente el contrario: el n\u00famero de solicitudes de adopci\u00f3n supera con creces el de ni\u00f1os en dispo-sici\u00f3n de ser adoptados. La inclusa de Madrid permaneci\u00f3 durante m\u00e1s de dos siglos en su emplazamiento inicial de la Puerta del Sol. En 1801, ante el deplorable estado de los edificios, m\u00e1s parecidos a una ruina que a un lugar donde pudieran vivir ni\u00f1os y adultos, se decide su traslado a lo que entonces eran los llamados barrios bajos, por su proximidad al r\u00edo. La primera ubicaci\u00f3n elegida fue otro viejo y tamb i\u00e9n medio ruinoso edificio en la calle del Soldado, hoy calle de Barbieri, conoci-do por el nombre de \"Galera vieja\" porque hab\u00eda sido anteriormente c\u00e1rcel de mujeres de la Villa. S\u00f3lo tres a\u00f1os m\u00e1s tarde se trasladan a la calle de la Libertad, cerca del Palacio Real, y por fin, en 1807 y tras ar-duas gestiones administrativas con el concejo y hasta con la intervenci\u00f3n del propi o monarca Carlos IV, la Inclusa se instala en el enorme caser\u00f3n de la calle Embajadores donde ya se encontraba el Colegio de La Paz, dedicado a recoger a mujeres y ni\u00f1as menes-terosas. En el a\u00f1o 1929 la Diputaci\u00f3n Provincial de Madrid, de la que dependen los organismos de Beneficencia, dispone la construcci\u00f3n de un edificio totalmente nuevo para alojar la Inclusa. Se trata de un amplio terreno en la entonces alejada calle de O'Donnell, propiedad de la Junta de Damas que reg\u00eda la institu-ci\u00f3n. Abierto al campo que circundaba la ciudad por ese extremo, con amplias dependencias interiores y grandes jardines, con una hermosa galer\u00eda orientada al sur para que los internos pudieran disfrutar del agradable y terap\u00e9utico sol, el edificio supuso un revolucionario avance en el modo de atender a los ni\u00f1os. Un detalle decorat ivo de esa fachada merece la atenci\u00f3n del viandante que pasa junto a ella. Se trata de dos relieves de cer\u00e1mica representando a dos reci\u00e9n nacidos fajados, imitaci\u00f3n exacta de los que adornan la fachada del Hospital de los Inocentes de Florencia y que en el sigl o XV model\u00f3 el artista del Renacimiento Andrea della Robia. La Inclusa perdi\u00f3 en buena hora ese nombre, que, a pesar de todo, pervivi\u00f3 en el habla de los madrile\u00f1os, para pasar a llamarse Instituto Provincial de Puericul-tura aunque sigui\u00f3 manteniendo sus funciones de acogida y cuidado de los ni\u00f1os abandonados de una u otra forma por sus padres. A comienzos de los a\u00f1os setenta se decidi\u00f3 el traslado de la Inclusa, del Institu-to, a su actual ubicaci\u00f3n en la carretera de Colmenar Viejo, y volvi\u00f3 a cambiar de nombre, ahora por el de Casa de los Ni\u00f1os, perdiendo, pues, toda connotaci\u00f3n peyorativa para los all\u00ed acogidos. Durante la Guerra Civil se vivi\u00f3 en la Inclusa madrile-\u00f1a un episodio que por s\u00ed mismo merecer\u00eda un estu-dio aparte por los componentes que tuvo de epopeya sin que faltaran los tintes dram\u00e1ticos. Con la aproxi-maci\u00f3n de los frentes de combate a la capital se hizo conveniente la evacuaci\u00f3n de los ni\u00f1os acogidos, al igual que se hab\u00eda hecho con una parte importante de la poblaci\u00f3n civil. El entonces director, doctor Jaso Rold\u00e1n, tom\u00f3 personalmente las riendas del asunto con conversaciones con las autoridades civiles y militares y se dispuso la creaci\u00f3n de Colonias Escola-res en zonas de la pen\u00ednsula lo m\u00e1s alejadas posible de la crudeza b\u00e9lica. Se e ligieron las regiones levan- tina y manchega y se dis pusieron asentamientos en varios pueblos de Valencia , Castell\u00f3n, Alicante y Ciudad Real no s\u00f3lo para los ni\u00f1os sino asimismo para las nodrizas, las madres internas con sus hijos y el personal sanitario y auxilia r. El propio Jaso, acom- pa\u00f1ado de su esposa y de su suegro, tom\u00f3 parte en las labores de evacuaci\u00f3n de algunos de los grupos, Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 56.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 viviendo episodios del mayor dramatismo como cuando, tras perder el transporte ferroviario cerca de Colmenar de Oreja, tuvieron que recurrir a la ayuda de unos milicianos para que \u00e9stos, fusil en mano, obligasen a parar a varios camones de los que pasa-ban junto a ellos sin detenerse ante el espect\u00e1culo de ni\u00f1os y cuidadores en penos \u00edsima situaci\u00f3n de aban- dono. Luego, nuevamente sin medios de transporte en la estaci\u00f3n de ferrocarril de Alc\u00e1zar de San Juan, vino en su ayuda la buena voluntad del jefe de la estaci\u00f3n que pr\u00e1cticament e los escondi\u00f3 en unos vagones de mercanc\u00edas en los que por fin llegaron a Valencia en las condiciones que son f\u00e1ciles de imagi-nar. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Arana Amurrio, Jos\u00e9 Ignacio de: Historias curiosas de la medicina. Madrid. Espasa-Calpe. 1994. 2. Arana Amurrio, Jos\u00e9 Ignacio de: Pediatr\u00eda. 4000 a\u00f1os de Historia. Madrid. You & Us. 2011. 3. De Pablo Gafas, Alicia: \"Ni\u00f1os exp\u00f3sitos y medicina infantil en Espa\u00f1a a principios del siglo XIX.\" Medicina e Historia, n\u00ba 39. 1991 (tercera \u00e9poca). 4. Espina P\u00e9rez, Pedro: Historia de la Inclusa de Madrid. Oficina del Defensor del Menor en la Comunidad de Madrid. 2005. 5. Morales, Juan Luis: El ni\u00f1o en la cultura espa\u00f1ola. Madrid. Imprenta de los Talleres Penitenciarios de Alcal\u00e1 de Henares. 1960 6. Olivares, \u00c1ngel J.: Paisajes Hist\u00f3ricos de Madrid. Madrid. Ediciones La Librer\u00eda. 2002. 7. Vidal Galache, Florent ina y Benicia: Bordes y bastardos. Una historia de la Inclusa de Madrid. Madrid. Compa\u00f1\u00eda Literaria. 1994. COMUNICACIONES Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 59.- HIPERTIROIDISMO: CAUSA INFRECUENTE DE FIEBRE NEONATAL Or\u00edo Hern\u00e1ndez, Mireya; Al onso Cristobo, Mercedes; tiago; Cedena Romero, Pilar; Garc\u00eda-Vao Bel, Hospital del Tajo (Aranjuez, Madrid) . ANTECEDENTES: Un 1-5% de los hijos de madres con enfermedad de Graves (EG) presentar\u00e1 hipertiroi-dismo neonatal (HN), con sintomatolog\u00eda y gravedad variables. CASO CL\u00cdNICO: Paciente de 16 d\u00edas consulta por febr\u00edcula e irritabilidad de 24 horas de evoluci\u00f3n. Antecedentes personales: Embarazo con tratamiento materno con metimazol por EG. Parto a t\u00e9rmino, eut\u00f3cico. Peso 3800 g. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Peso: 3900 g, T\u00aa axilar 37.8\u00baC. Buen estado general, sin alte raciones. Aporta anal\u00edtica a las 48 h de vida: T.S.H.: Muestra insuficiente, T4 y T3 libre normales, inmunogl obulinas estimulantes del tiroides (TSI) >40 mU/ml (>1: positivo). Tras estudio anal\u00edtico al ingreso, se infecci\u00f3n y se diag-nostica de hipertiroidismo (T.S.H 0.0400 \u00b5U/ml (0.8 - (0.78 - 2.19), T3 libre: 6.0 pg/ml (2.8 con TSI 27.5 mU/ml. Inicia trata-miento con metimazol a 0.5 mg/kg/d\u00eda, cediendo febr\u00edcula e irritabilidad y d\u00e1ndose de alta a los 4 d\u00edas. Se suspende el tratamiento a las 5 semanas, con funci\u00f3n tiroidea normal. COMENTARIO: Dado que las manifestaciones cl\u00edni-cas del HN suelen aparecer a partir de las 48 h de vida y no se detecta en cribado metab\u00f3lico, debe realizarse seguimiento a los hijos de madre con EG. ENFERMEDAD DE GRAVES EN LA EDAD PEDI\u00c1TRICA: REVISI\u00d3N DE NUESTRA CASU\u00cdSTICA Doyle M\u00aa Elena; Ruiz Cano, Rafael Complejo Hospitalario Universitario de Albacete INTRODUCCI\u00d3N: El hipertiroidismo es una patolog\u00eda infrecuente en la edad pedi\u00e1trica, siendo la enferme-dad de Graves (EG) la causa m\u00e1s frecuente. Se ca-racteriza por bocio, s\u00edntomas adren\u00e9rgicos y exoftal-mos. La prevalencia es 0,02%, siendo el pico de incidencia m\u00e1ximo en ni\u00f1as adolescentes. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Estudio descriptivo median-te revisi\u00f3n de 16 pacientes menores de 14 a\u00f1os diag- nosticados de hipertiro idismo desde 1999-2012. OBJETIVO: Describir las caracter\u00edsticas y evoluci\u00f3n cl\u00ednica. RESULTADOS: Quedan en la siguiente tabla: ENDOCRINOLOG\u00cdA Y NUTRICI\u00d3N PEDI\u00c1TRICA N\u00ba Sexo Edad decimal Tanner Motivo TT\u00ba Tiempo tt\u00ba (semanas) Reca\u00edda Enf asociada Evoluci\u00f3n 1 Var\u00f3n 13,40/ IV 4,6 M+LT+P 108/99/3 Si No Cirug\u00eda 2 Var\u00f3n 9,75/ I 2,4,5 M+LT+P 108799/4 Si No M+LT 396/360 Si No 6 11,25/ 7 M+LT 270/135 Si No Cirug\u00eda 10 Var\u00f3n 8,33/ I 1,7 M+LT+P Traslado Hospital Traslado Hospital No En tt\u00ba 11 Mujer 9,80/ I 1,7 M+LT+P 144/96/8 No tt\u00ba 10,40/ M+LT 136/128 7 M+LT 64/108 No No No Orbitopat\u00eda tiroidea Eutiroidea 15 Mujer 12,80/ II 7 M 64 En tt\u00ba No En tt\u00ba 16 Mujer 6,50/ I 1,7 M 56 En tt\u00ba No En tt\u00ba Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 60.- TSI y anti-peroxidasa.Se realiz\u00f3 ecograf\u00eda tiroidea en 15 casos y gammagraf\u00eda tiroidea en 2, con signos radiol\u00f3gicos compatibles con EG.El tratamiento inicial fue en el 100% de los casos metamizol 0,48 mg/Kg/d\u00eda. Han finalizado tratamiento 11 pacientes, presentando reca\u00edda 5 de ellos (45,5%). 2 de los casos, evoluciona- ron espont\u00e1neamente a hipotroidismo. La duraci\u00f3n media del tratamiento fue 152,95 +/- 99,21 semanas. CONCLUSIONES: El bocio es el s\u00edntoma principal en pediatr\u00eda. La ecograf\u00eda tiroidea es la t\u00e9cnica de ima-gen de elecci\u00f3n, siendo necesaria la gammagraf\u00eda tiroidea en aquellos casos de duda diagn\u00f3stica. El tratamiento de elecci\u00f3n es el tiamazol, bien s\u00f3lo o asociado a levotiroxina, por su seguridad y eficacia en la edad pedi\u00e1trica. HIPOTIROIDISMO SUBCL \u00cdNICO: REVISI\u00d3N DE UNA SERIE DE CASOS Villamor Mart\u00edn, Raquel; Maldonado Toral, Mar\u00eda Jos\u00e9; Brea Prieto, Mercado, Carmen Mar\u00eda; Guerrero Alzola, Fabiola; Ce\u00f1al Gonz\u00e1lez-Fierro, Mar\u00eda Jes\u00fas. Hospital de M\u00f3stoles (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El hipotiroidi smo subcl\u00ednico (HS) se define como una elevaci\u00f3n de la TSH con valores de T4 normales. Su signifi cado cl\u00ednico es debatido y existe controversia en cuanto al tratamiento. OBJETIVO: Estudiar caracter \u00edsticas cl\u00ednicas, anal\u00edticas y evolutivas de pacient es diagnosticados de HS. M\u00c9TODOS: estudio descriptivo retrospectivo de 20 casos mediante revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas. An\u00e1lisis estad\u00edstico mediante SPSS 17. RESULTADOS: Se evaluaron 20 pacientes, 60% varones. Edad al diagn\u00f3stico: 2,1-14 a\u00f1os. Motivo de petici\u00f3n de anal\u00edtica: sobrepes o (35%), bocio (25%) y talla baja (25%). 70% con familiares afectos. Prueba de imagen (ecograf\u00eda y/o gammagraf\u00eda tiroidea) reali-zada en el 65%, siendo patol\u00f3gica en 40%. Anticuer-pos A-TPO positivos en el 25%. Se inici\u00f3 tratamiento con valores de TSH de 9,70 uUI/ml de mediana (5.8-35), T4 normal. 70% contin\u00faan con tratamiento (35% seguimiento en consulta de adultos). Alta del 25%, con normalizaron de TSH. Mediana de edad al termi-nar tratamiento: 14,95 a\u00f1os (13,2-17,2), con una mediana de duraci\u00f3n de 5 a\u00f1os (0,29-9.8). El 80% de los casos con anticuerpos positivos y el 100% de ni\u00f1os con obesidad/sobrepes o contin\u00faan con trata- miento. CONCLUSIONES: En nuestros pacientes la presencia de obesidad/sobrepeso y/o ant icuerpos positivos se asoci\u00f3 con la necesidad de mantener el tratamiento. PATOLOG\u00cdA TIROIDEA EN NI\u00d1OS CON S\u00cdNDROME DE DOWN: 20 A\u00d1OS EN LA CONSULTA DE ENDOCRINOLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA Gonz\u00e1lez Castillo, M\u00aa LL.; S.; Ram\u00edrez Mart\u00ednez, N.; Mart\u00ednez Garc\u00eda, M\u00aa.J. Complejo Hospitalario Universitario de Albacete INTRODUCCI\u00d3N: Es admitida la elevada frecuencia de enfermedades tiroideas, autoinmunes o no, en los pacientes con s\u00edndrome de Down (SD), pero, recien-temente, se cuestiona la necesidad del control de la funci\u00f3n tiroidea en menores de 20a\u00f1os y no se en-cuentra mayor frecuencia de hipotiroidismo cong\u00e9nito (HC) disgen\u00e9tico. Con es te estudio hemos querido conocer lo que ocurre en nu estros pacientes con SD. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Se revisaron los 45 pacientes con SD y disfunci\u00f3n tiroidea seguidos en nuestra consulta desde 1992. RESULTADOS: La edad media al diagn\u00f3stico fue 5 a\u00f1os (extremos 0,19-14,644 a\u00f1os, mediana 3,907 a\u00f1os), 27 mujeres (M) y 18 varones (V). La funci\u00f3n tiroidea se resume en la siguiente 0 Si Eut\u00f3-pica 4 H F 4 2 4 (100%) Si No H subcl\u00ednico TSH > 10 TSH 5,5-10 14 20 6 (42%) 5 (25%) 5 (36%) 3 (15%) Si No No No Hipetiroi- dismo 3 0 3 (100%) Si No TOTAL 45 15 (33%) 15 (33%) 25 (55.6%) 4 HC: Hipotiroidismo cong\u00e9nito; HF: hipotiroidismo Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 61.- 4 de nuestros pacientes desarrollaron enfermedad celiaca (8,9%) y ninguno presenta DM. CONCLUSIONES: En nuestra serie, en contra de lo esperable, hay predominio de mujeres.La positividad de los anticuerpos predice una mayor necesidad de tratamiento.En ning\u00fan caso de hipotiroidismo cong\u00e9ni-to se demostr\u00f3 disgenesia tiroidea.Dado el alto n\u00fame-ro de ni\u00f1os con SD con di sfunci\u00f3n tiroidea que precisa tratamiento durante el periodo prepuberal, parece conveniente seguir las reco mendaciones de la AAP y controlar la funci\u00f3n tiro idea anualmente desde el nacimiento. CARACTER\u00cdSTICAS CL\u00cdNICO-ANAL\u00cdTICAS DE LA PRESENTACI\u00d3N DE DIABETES MELLITUS TIPO 1 EN 95 PACIENTES Santos Herraiz, Paula; Irene; Aragon\u00e9s Gallego, \u00c1ngel Hospital Virgen de Salud (Toledo) INTRODUCCI\u00d3N. El objetivo del presente estudio es describir las caracter\u00edstica s cl\u00ednico-anal\u00edticas y epide- miol\u00f3gicas de los casos de diabetes mellitus tipo 1 (DM1) diagnosticados durant e 7 a\u00f1os en el Hospital Virgen de Salud de Toledo. M\u00c9TODOS. Estudio descriptivo retrospectivo de la forma de presentaci\u00f3n de DM1 en pacientes menores de 15 a\u00f1os, atendidos desde 1 de enero de 2005 a 31 de diciembre del 2011. RESULTADOS: Se han registrado 95 pacientes, 58.9% varones. Para analizar los datos se dividi\u00f3 a los pacientes en 3 grupos: menores de 5 a\u00f1os, de 5 a 9 a\u00f1os, y mayores de 10. Los datos se resumen en la tabla 1. La mayor\u00eda re quirieron hospitalizaci\u00f3n (96,8%), el 44,2% en UCIP. El s\u00edntoma predominante fue poliuria (86,3%) seguido de polidipsia (83,2%). Un 84 % present\u00f3 autoanticuerpos pancre\u00e1ticos positivos. Los Ac antiinsulina fueron positivos con m\u00e1s frecuen-cia en el grupo de menor edad (p<0,05). Tabla 1: CONCLUSIONES. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de DM1 a edades tempranas se asocia a una evoluci\u00f3n m\u00e1s corta de los s\u00edntomas, descompensaci\u00f3n metab\u00f3lica m\u00e1s grave, y positividad de anticuerpos antiinsulina. La elevada proporci\u00f3n de casos de CAD, sostenida en el tiempo de estudio, hace deseable el desarrollo de programas de prevenci\u00f3n de este tipo de presenta-ci\u00f3n. PRIMERO DESAYUNA, DESPU\u00c9S AL COLE- GIO, EN BICI O ANDANDO Ruiz-Ch\u00e9rcoles, E.; Lastra Gayo, Llobera Serra, P.; Mesa Garrido, P.; Prieto Montes, C.; Escobar Gallego, M. Centro de Salud Mar\u00eda Jes\u00fas Hereza (Legan\u00e9s, Ma-drid) INTRODUCCI\u00d3N: Los h\u00e1bitos alimentarios inadecua- dos y el sedentarismo cont ribuyen al aumento de la obesidad infantil. Un desayuno equilibrado tiene re-percusiones en el mantenimiento de la salud y en el rendimiento f\u00edsico e intelect ual. La actividad f\u00edsica y el deporte son uno de los instrumentos educativos m\u00e1s eficaces para la formaci\u00f3n en valores como la convi-vencia, la solidaridad y el respeto al medio ambiente. OBJETIVO: Preparar un desayuno saludable en fami-lia durante el fin de semana. Saber los conocimientos de lo s padres con respecto al desayuno saludable tras una intervenci\u00f3n en el cole-gio Francisco de Quevedo. Fomentar el ejercicio f\u00edsic o para llegar al colegio. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Realizar la actividad \"Hoy desayunamos juntos\" y hacer un dibujo o foto del mismo. 0-4 a\u00f1os 5-9 a\u00f1os 10-14 a\u00f1os Total p n 23 42 30 95 NS Edad 2.78\u00b11.16 7.05\u00b11.32 11.27\u00b11.36 7.35\u00b13.4 Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 62.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 Se reparti\u00f3 una encuesta de h\u00e1bi tos de ejercicio f\u00edsico. Se implant\u00f3 el bicib\u00fas, una iniciativa para llegar al colegio en bicicleta. Cuenta con unas paradas donde se recogen a los participantes. RESULTADOS: Participaron 175 familias. El 95% respondi\u00f3 que un desayuno saludable est\u00e1 formado por fruta, l\u00e1cteo y cereal. Todos consideraban que se debe emplear 10-15 minutos y que conven\u00eda que fuera variado. El 21% consider a que el desayuno es impor- tante porque es la primera comida del d\u00eda, el 34% porque da energ\u00eda y el 42% se\u00f1ala las dos anteriores. Con los dibujos y fotos se realiz\u00f3 una exposici\u00f3n. El 86% de los ni\u00f1os realiza ejercicio f\u00edsico fuera del horario escolar (35% nataci\u00f3n, 18% futbol, 13% judo, 11% voleibol, 12% gimnasia). Todos creen que la alimentaci\u00f3n saludable junt o con la actividad f\u00edsica contribuye a la disminuci\u00f3n de la obesidad. El 53% de los ni\u00f1os va al colegio andando, el 25% en coche y el 22% algunas veces en coche y otras an-dando. Participaron 35 ni\u00f1os en el bicib\u00fas acompa\u00f1ados por adultos. Se colocaron aparcabicis en el colegio. CONCLUSIONES: Es importante fomentar el consu-mo de fruta en el desayuno. La infancia es el mejor momento para instaurar unos h\u00e1bitos saludables. La escuela es el mejor lugar para fomentar unos h\u00e1bitos de vida y alimentaci\u00f3n saludables. El colegio es un sitio ideal para la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica. EDUCACI\u00d3N PARA LA SALUD EN LA SALA DE ESPERA Ruiz-Ch\u00e9rcoles, E.; Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez, L.; Sierra Bo-rromeo, J.; Escobar Gallego, M.; Mesa Garrido, P.; Prieto Montes, C. Centro de Salud Mar\u00eda Jes\u00fas Hereza (Legan\u00e9s, Ma-drid) INTRODUCCI\u00d3N: La obesidad es una enfermedad cr\u00f3nica que afecta tanto a adultos como a ni\u00f1os. La alimentaci\u00f3n adecuada permite mantener la salud y prevenir enfermedades. OBJETIVO: Ense\u00f1ar a comer y fomentar el ejercicio f\u00edsico en el centro de sa lud. Prevenir la obesidad. Fomentar cambios permanentes que impliquen a toda la familia. METODOLOG\u00cdA: Proyecto de intervenci\u00f3n a nivel comunitario y escolar mediante una exposici\u00f3n en la sala de espera del centro de salud, donde se atiende a 30,000 personas, 4,600 ni\u00f1os. RESULTADOS: La exposici\u00f3n ha sido visitada por 75 alumnos del CEIP Franci sco de Quevedo, 50 del Joan Mir\u00f3 y 100 del Marqu\u00e9s de Legan\u00e9s. Se ha explicado a los ni\u00f1os la importancia de una alimentaci\u00f3n saludable y la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico. Los profesores han tratado el tema en el aula y sus trabajos han quedado expuestos. Los ni\u00f1os y los profesores vienen hasta el centro de salud caminando. Esta educaci\u00f3n se realiza tambi\u00e9n en consulta, des- pu\u00e9s de haber visto y le\u00eddo lo expuesto. CONCLUSIONES: En la infancia se consolidan los h\u00e1bitos saludables que durar\u00e1n toda la vida. Es im-prescindible una educaci \u00f3n en unos h\u00e1bitos de vida saludables para mejorar la calidad de vida de toda la poblaci\u00f3n. Prevenir es mejor que curar. MEJORA EN EL MEN\u00da DEL COMEDOR ESCOLAR Ruiz-Ch\u00e9rcoles, E.; Mu\u00f1oz Go Delgado, Salud Mar\u00eda Jes\u00fas Hereza (Legan\u00e9s, Ma-drid) INTRODUCCI\u00d3N: Cada d\u00eda es mayor el n\u00famero de ni\u00f1os que desayunan y comen en el colegio. El come-dor escolar debe de ser un ejemplo de alimentaci\u00f3n saludable OBJETIVO: Mejorar el men\u00fa. Aumentar el consumo de frutas, verduras y pescados. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se revisaron las raciones de alimentos del men\u00fa de un colegio con 464 alumnos durante 24 meses. RESULTADOS: El 13% desayuna y el 72% come en el colegio. Se aumenta la verdura de 13 a 15 raciones, fruta de 12 a 16, pescado de 7 a 9. Se disminuye la carne de 14 a 12 y l\u00e1cteos de 17 a 14. Se disminuyen fritos de 4 a 2 y dulces de 3 a 1. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 63.- La carne predomina (56%) frente al pescado (28%) antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n: carne (48%) y pescado (36%). Se eliminan los precocinados y empanados. Se susti-tuye el zumo envasado por fruta fresca y la boller\u00eda industrial por pan con aceite de oliva y tomate natural. CONCLUSIONES: El consumo de frutas, legumbres, verduras y hortalizas no alcanza el m\u00ednimo recomen-dado. Hay un exceso de carnes y l\u00e1cteos. Podemos aumentar la calidad nutricional de los men\u00fas escola-res. La escuela es el medio \u00f3ptimo para la formaci\u00f3n nutricional. MEJORA DE LOS CONOCIMIENTOS DEL PERSONAL SANITARIO SOBRE LA LACTANCIA MATERNA Ruiz-Ch\u00e9rcoles, E.; Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez, L.; Sierra Bo-rromeo, J.; P\u00e9rez Puentes, A.; Garc\u00eda Ron, G.; S\u00e1nchez Soriano, J.A. Centro de Salud Mar\u00eda Jes\u00fas Hereza (Legan\u00e9s, Ma-drid) INTRODUCCI\u00d3N: La formaci\u00f3n del personal sanitario del centro de salud tambi\u00e9n es un pilar fundamental para la promoci\u00f3n de la lactancia materna. OBJETIVO: Investigar los conocimientos de los 41 profesionales de la salud de un centro de atenci\u00f3n primaria de Legan\u00e9s. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Cuestionario al mismo per-sonal sanitario, en dos periodos separados por 8 meses (enero y septiembre 2011). Formaci\u00f3n tras encuesta. RESULTADOS: A los 8 meses respondi\u00f3 el 45% de los m\u00e9dicos y el 35% de los enfermeros. Todos consi-deran que la lactancia materna es el alimento de mejor calidad para el reci\u00e9n nacido. Del 17,5% al 0% considera que durante el segundo a\u00f1o de vida, la leche materna es de baja calidad. Del 10% al 0% suspende la lactancia si la madre toma amoxicilina. Del 35% al 19% suplementa con biber\u00f3n al amaman-tado cuando llora de hambre. Del 73% al 81% recomienda la lactancia materna como \u00fanico alimento hasta los 6 meses. Del 60% al 94% han o\u00eddo hablar de hospitales amigos de los ni\u00f1os. Del 32% al 0% creen que la leche \"aguada\" es leche de bajo nivel nutricional. Del 32% al 73% la leche aguada es la leche de inicio de cada mamada. El 90% en ambos periodos afirma que la cantidad de leche no depende del tama\u00f1o de los pechos. Del 51% al 18% recomienda para el cuidado de los pezones el lavado de agua y jab\u00f3n. Del 44% al 81%, una correcta posici\u00f3n al amamantar para evitar las grietas. Del 82% al 88% recomienda la primera mamada inmediatamente tras el parto. Del 15% al 0% administrar\u00eda glucosado para evitar la hipoglucemia. Del 25% al 6% administrar\u00eda un biber\u00f3n hasta que tenga lugar la subida de la leche. Del 90% al 100% recomienda dar pecho cada vez que el beb\u00e9 pida. Del 60% al 38% cree que los chupetes no interfieren ni dificultan la lactancia materna. Del 56% al 75% recomienda que el reci\u00e9n nacido permanezca d\u00eda y noche con la madre. El 41% en ambos periodos contesta que la primera toma debe ser al menos 3 horas despu\u00e9s del parto. Del 7% al 0% suspende la lactancia si mastitis. Del 70% al 50% recomienda lavar el pecho antes y despu\u00e9s de cada toma. Del 30% al 25% no recomienda dar el pecho si madre portadora hepatitis B. Nadie suspende la lactancia materna cuando el beb\u00e9 tiene diarrea. Del 98% al 100% los que recomiendan lactancia materna en gemelos. Del 43% al 0% responden mal m\u00e1s de 6 de las 24 preguntas. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 64.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 CONCLUSIONES: La capacitac i\u00f3n del personal sani- tario a lo largo del tiempo es clave para promocionar la lactancia materna. Todo el personal debe informar acerca de la mejor alimentaci\u00f3n para el reci\u00e9n nacido. MENINGITIS TUBERCULOSA, A PROP\u00d3SITO DE UN CASO Garc\u00eda-Bermejo Garc\u00eda, Cl ara; Alonso Cristobo, Mer- cedes; Manzano Rub\u00e9n; Cedena Romero, Maria Pilar; Garc\u00eda-Vao Bel, Carlos Hospital del Tajo (Aranjuez, Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La tuberculosis es una enfermedad sist\u00e9mica que puede afectar a cualquier \u00f3rgano. La forma m\u00e1s grave en la infancia es la meningitis tuber-culosa. La dificultad del diagn\u00f3stico de esta entidad radica en la inespecificidad de los s\u00edntomas. CASO CL\u00cdNICO: Lactante de 8 meses que ingresa para estudio por fiebre prolongada. En los anteceden-tes, destaca un ingreso a los 7 meses por neumon\u00eda en l\u00f3bulo superior derecho con Mantoux negativo, y anemia microc\u00edtica. De ori gen peruano, convive con sus padres, sin antecedentes familiares. Presenta condensaci\u00f3n en l\u00f3bulo superior derecho en la radiograf\u00eda, similar a la imagen del ingreso anterior, con anemia. Se repite el Mantoux siendo positivo en esta ocasi\u00f3n. Se realiz a entonces un TAC donde se aprecian adenopat\u00edas medias t\u00ednicas, atelectasia de l\u00f3bulo medio, y cavitaci\u00f3n en l\u00f3bulo inferior derecho, compatible con tuberculosis pulmonar, inici\u00e1ndose tratamiento con cu\u00e1druple terapia. A los 3 d\u00edas pre-senta un pico febril sin cambios cl\u00ednicos, con somno-lencia e irritabilidad 24 hor as despu\u00e9s. Se realiza una punci\u00f3n lumbar, obteni\u00e9ndose resultados compatibles con tuberculosis men\u00edngea. CONCLUSI\u00d3N: En pacientes con Tuberculosis, ante la m\u00ednima sospecha de afectaci\u00f3n del sistema neu-rol\u00f3gico hay que descartar afectaci\u00f3n meningoencef\u00e1-lica, ya que es una entidad con gran mortalidad y secuelas neurol\u00f3gicas graves. UTILIDAD DE LAS PRUEBAS DIAGNOSTI- CAS PARA LEISHMANIASIS VISCERAL EN NUESTRO MEDIO Hurtado Mu\u00f1oz, Irene; Roa Francia, Miguel \u00c1ngel; De la Parte Cancho, Mar\u00eda; Terol Espinosa de los Monte-ros, Covadonga; Maldonado Toral, Maria Jos\u00e9; Garc-\u00eda-Ballesteros Navas, Ana Esther Hospital Universitario de M\u00f3stoles (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La leishmaniasis visceral (LV) es una enfermedad infrecuente en nuestro medio, cuyas pruebas diagn\u00f3sticas tienen una rentabilidad variable. OBJETIVOS: Conocer la utilidad de las m\u00e9todos diagn\u00f3sticos de los que disponemos para LV infantil. M\u00c9TODOS: Estudio descriptivo retrospectivo en pacientes < 14 a\u00f1os, diagnos ticados de LV entre 1997 y 2011 en el Hospital Universitario de M\u00f3stoles. RESULTADOS: Se confirma la infecci\u00f3n en 8 pacien-tes. La mediana de la edad al diagn\u00f3stico es 1,8 a\u00f1os (0,3-9,3). La inmunofluorescencia resulta positiva en el 75% (6/8) y la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno en orina en el 66,6% (2/3). En sangre, la visi\u00f3n directa es positiva en un 12,5% (1/8), con cultivo positivo en el 14,3% (1/7) y PCR positiva en el 85,7% (6/7). Se realiza biopsia de m\u00e9dula \u00f3sea (MO) en todos los casos (n=8), siendo positiva la visi\u00f3n directa y/o el cultivo en el 25% (2/8), con PCR positiva en el 100% (5/5). CONCLUSIONES: Tanto la visi\u00f3n directa como el cultivo de Leishmania spp. presentan baja rentabilidad en el diagn\u00f3stico de LV en nuestra muestra. La inmu-nofluorescencia y la PCR en sangre o MO presentan buena sensibilidad, mientras que la detecci\u00f3n de antigenuria es de escasa s ensibilidad en este estudio. ENFERMEDAD TUBERCULOSA: CARAC- TER\u00cdSTICAS EPIDEMIOL\u00d3GICAS Y MANEJO DIAGN\u00d3STICO-TERAP\u00c9UTICO EN UN HOSPITAL DE SEGUNDO NIVEL L\u00f3pez Andr\u00e9s, Nerea; Rubio Jim\u00e9nez, M\u00aa Eliana; Cid Eva; Garc\u00eda Mazario, M\u00aa Jes\u00fas; Arriola Pereda, Gema. Hospital General Universitario de Guadalajara INTRODUCCI\u00d3N Y OBJETIVOS: La Tuberculosis es considerada una emergencia global de salud, siendo importante su sospecha y adecuado manejo dia-gn\u00f3stico-terap\u00e9utico. INFECTOLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 65.- M\u00c9TODOS: Estudio descriptivo retrospectivo de las tuberculosis diagnosticadas en 4 a\u00f1os en un hospital secundario. RESULTADOS: Se diagnosticaron 14 tuberculosis pulmonares y 1 tuberculosis miliar. La media de edad fue 4 a\u00f1os con similar distribuci\u00f3n por sexos. La mitad de los pacientes era de procedencia rumana. Ninguno hab\u00eda recibido vacuna BCG. El diagn\u00f3stico se realiz\u00f3 principalmente por estudio de contactos, por familiar afecto (81%). Un caso se present\u00f3 como fiebre pro-longada y otro con eritema nodoso. La alteraci\u00f3n radiol\u00f3gica m\u00e1s frecuente fueron adenopat\u00edas me-diast\u00ednicas (94%). En el 31% de los casos se realiza-ron otras pruebas complementarias: TAC tor\u00e1cico, ecograf\u00eda tor\u00e1cica o abdominal, fondo de se jugo g\u00e1strico o esputo, sin detectar resisten-cias. Todos los pacientes recibieron tratamiento al menos durante 6 meses, con buena evoluci\u00f3n. Pre-sentaron hipertransaminasemia transitoria el 25%. CONCLUSIONES: 1.- Mayor incidencia de enfermedad tuberculosa en poblaci\u00f3n inmigrante. 2.- El diagn\u00f3stico se realiz \u00f3 por estudio de contactos en la mayor\u00eda de los casos. 3.- La forma cl\u00ednica predominante fue tuberculosis pulmonar con adenopat\u00edas hiliares en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. 4.- Todos evolucionaron favorablemente con el tratamiento. S\u00cdNDROME DE STEVENS-JOHNSON: A PROP\u00d3SITO DE UN CASO S\u00e1nchez-Nebreda Arias, Rafael; Torres Ca\u00f1adillas, Carmen; Mu\u00f1oz Serrano, Ana; Meza Ortiz, Francisco; Lozano D\u00edaz, David; G\u00f3nzalez Jimeno, Alicia Hospital La Mancha Centro (Alcazar de San Juan, Ciudad Real) ANTECEDENTES: El S\u00edndrome de Stevens-Johnson, variante grave del eritema multiforme. Etiolog\u00eda: se-cundaria a infecciones, f\u00e1rmacos, neoplasias etc, desconocida en un 20%. Mortalidad: 10%. Se caracte-riza por desarrollo s\u00fabito y progresivo de un eritema polimorfo de predominio ampolloso, no pruriginoso. Suele asociar estomatitis intensa, ciones alteraciones hidroelectrol\u00edticas, respiratorias, renales, card\u00edacas y neurol\u00f3gicas. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 8 a\u00f1os, sin antecedente previos de inter\u00e9s, salvo herpes labial recidivante. Ingresa por fiebre de 1 semana, s\u00edntomas respiratorios y gingivoestomatitis con imposibilidad de ingesta, tratada con aciclovir. E. F\u00edsica: REG, lesiones ulcero-necr\u00f3ticas en mucosa labi al y yugal. Lesiones ampo- llosas dolorosas en cara interna de antebrazo, p\u00e1rpa-dos, mejilla y pabell\u00f3n auricular izquierdos. Eritema conjuntival intenso bilate ral con ingreso neumon\u00eda at\u00edpica. Aumento progresivo de lesiones ampollosas, con signo de NiKolski positivo y agravam iento de las lesiones labia- les y conjuntivales. Descama claritromici na, cefotaxma, cloxacilina, clindamicina, gammaglobuli na y sintom\u00e1tico de las lesiones cut\u00e1neo-mucosas. COMENTARIOS: Importante el diagn\u00f3stico diferencial con el resto de enfermedades ampollosas de cara al pron\u00f3stico y tratamiento. VARICELA COMPLICADA Lozano D\u00edaz, D.; S\u00e1nchez-Nebreda Arias, R.; Meza Ortiz, P.; Mu\u00f1oz Serrano, A.; Gallego de la Sacristana L\u00f3pez-Serrano, D. Hospital La Mancha Centro (Alcazar de San Juan, Ciudad Real) ANTECEDENTES: La varicela es una enfermedad contagiosa causada por el vi rus varicela-z\u00f3ster. El signo m\u00e1s caracter\u00edstico de la varicela es una erup-ci\u00f3n en la piel que aparece en forma de exantema papulo-vesiculoso que en poc o tiempo evoluciona a costroso. CASO CL\u00cdNICO: Lactante de 9 meses que ingresa en planta de pediatr\u00eda por varicela con lesiones cut\u00e1neas r\u00e1pidamente progresivas asociando fiebre alta e infla-maci\u00f3n preauricular izquierda. Recibe aciclovir i.v. En las 6 horas posteriores evolucion\u00f3 a celulitis preauri-cular, \u00e1rea temporal y peri orbitaria-preseptal izquier- cefota xima y clindamicina i.v. A las 36 horas del ingreso se evidencia aumento de signos inflamatorios de partes blandas en las \u00e1reas afectadas, gran edema regional y en cuello, oliguria, irritabilidad, leve distr\u00e9s re spiratorio y shock s\u00e9ptico por lo que se traslada a UCI-P. Se intuba electivamen-te en quir\u00f3fano con ex-pansiones volumen, alb\u00famina, noradrenalina, hidrocortisona por 2 d\u00edas. Permanece intubado 3 d\u00edas y se extuba electivamente. Las lesiones celul\u00edticas Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 66.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 mejoran progresivamente y se corrige el fallo multi- org\u00e1nico egresando de la UCIP tras 6 d\u00edas de estan-cia. COMENTARIOS: La varicela suele ser leve, presen-tamos un caso con complicaciones graves. EPIDEMIOLOGIA Y RESISTENCIA FARMA- COL\u00d3GICA DE LA TUBERCULOSIS PEDI\u00c1-TRICA EN LA COMUNIDAD ESTUDIO EREMITA Santiago, B.; Baquero-Artigao, F.; Mellado, M.J., en representaci\u00f3n del grupo de estudio EREMITA. Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid) OBJETIVOS. Conocer las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3-gicas, cl\u00ednicas y microbiol\u00f3gicas de los ni\u00f1os con tuberculosis (TB) en la Comunidad de Madrid (CAM). MATERIAL Y M\u00c9TODOS. Estudio multic\u00e9ntrico re-trospectivo de los menores de 18 a\u00f1os diagnosticados de TB en 21 hospitales de la CAM (2005-2010), anali-zando sus principales caracter\u00edsticas mediante el test 2 o el test exacto de Fisher. RESULTADOS. De 396 ni\u00f1os (148 varones, mediana de edad 4.06 a\u00f1os [1.62-10.36]) con TB, un 74.5% fueron hijos de Se 65 TB (TBEP) 5 abdominales; 2 otras localizaciones). Se aisl\u00f3 M. tuberculosis en 200 ni\u00f1os (50.5%), encontr\u00e1ndose un 9,6% stente al menos a isoniazi- da y rifampicina). Los hijos de extranjeros respecto a los hijos de espa\u00f1oles presentaron con m\u00e1s No hubo diferencias en la prevalencia de TBEP y de TB INH-R a lo largo del periodo de estudio. CONCLUSIONES. La TB pedi\u00e1trica en la CAM es m\u00e1s frecuente en poblaci\u00f3n inmigrante y presenta una tasa elevada de resistencia farm acol\u00f3gica. Los hijos de inmigrantes presentan con mayor frecuencia resisten- cia a f\u00e1rmacos de primera l\u00ednea y formas graves o complicadas. GRUPO DE ESTUDIO EREMITA B. Santiago Garc\u00eda 1, F. Baquero-Artigao1, D. Bl\u00e1zquez Gamero2, R. Jim\u00e9nez22, J. D\u00edez23, en representa- ci\u00f3n del Grupo de Estudio EREMITA 1Unidad de Enfermedades Infecciosas, Departamento de Pediatr\u00eda, Hospital La Paz; 2Unidad de Enfermeda- des Infecciosas e Inmunodeficiencias, Departamento de Pediatr\u00eda, Hospital Doce de Octubre; 3Unidad de Enfermedades Infecciosas, Departamento de Pediatr-\u00eda, Hospital Gregorio 4Unidad de Enferme- dades Infecciosas, Hospital Carlos; de Asturias; 9Servicio de Enfermedades Infecciosas Pedi\u00e1tricas y Patolog\u00eda Tropical, Hospital III; 10Departamento Sureste; 22Laboratorio Mico- bacterias, Centro Nacional de Microbiolog\u00eda, 23Unidad de Bioestad\u00edstica, Hospital La Paz, Madrid, Espa\u00f1a. NEUMON\u00cdA PERSISTENTE DE 7 MESES DE . ANTECEDENTES: La neumon\u00eda persistente es aque-lla en la que se mantiene durante m\u00e1s de 1 mes la afectaci\u00f3n cl\u00ednica y/o radiol \u00f3gica a pesar de tratamien- to adecuado. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 7 a\u00f1os con fiebre y tos recurrentes durante 7 meses, sin cl\u00ednica de broncos-pasmo. Ha recibido tratami ento con varias pautas antibi\u00f3ticas. Durante los 7 meses, Persiste hipoventi- laci\u00f3n en base derecha y radiol\u00f3gicamente, infiltrado en l\u00f3bulo medio derecho. El estudio inicial con prue- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 67.- bas de funci\u00f3n respiratoria, ionotest, Mantoux, inmu- noglobulinas, cultivo de esput o y estudio de reflujo gastroesof\u00e1gico fue normal. Una fibrobroncoscopia detect\u00f3 cuerpos extra\u00f1os peque\u00f1os compatibles con fragmentos de frutos secos. Una broncoscopia r\u00edgida permiti\u00f3 extraerlos. A pesar de las negativas iniciales, se admiti\u00f3 un episodio de atragantamiento 2 meses antes de iniciar el cuadro. COMENTARIO: La neumon\u00eda persistente es rara. Las causas frecuentes son as ma, RGE y s\u00edndrome de aspiraci\u00f3n asociado a desc oordinaci\u00f3n deglutoria. El estudio debe basarse en la cl\u00ednica, que dirige el diagn\u00f3stico en m\u00e1s del 75% de los casos. Posterior-mente, deben realizarse pruebas de funci\u00f3n respirato-ria y estudio de RGE. El atragantamiento por cuerpo extra\u00f1o no suele detec-tarse en la anamnesis y no debe descartarse como causa a pesar de la negativ a y la presentaci\u00f3n en edad at\u00edpica. OJO ROJO COMO FORMA DE PRESENTA- CI\u00d3N EXCEPCIONAL DE MONONUCLEOSIS INFECCIOSA POR HERPESVIRUS Paz (Madrid) . ANTECEDENTES: La mononucleosis infecciosa es un problema frecuente en Pediatr\u00eda. La forma de presen-taci\u00f3n de esta enfermedad puede ser muy heterog\u00e9-nea. CASO CL\u00cdNICO: Presentamos un lactante de 19 meses que acude al Servicio de Urgencias por ojo rojo junto cuadro catarral de 24 horas de evoluci\u00f3n. Afebril. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica, se objetiva una lesi\u00f3n de ca-racter\u00edsticas inflamatorias en la esclera del pero con hiperemia far\u00edngea y esplenomegalia de 2-3 cm por debajo del reborde costal izquierdo, sin linfadenopat\u00edas. La exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica es normal salvo la lesi\u00f3n inflamatoria descrita. Se realiza un estudio de primer nivel de esplenomegalia, en el hemograma, se obje-tiv\u00f3 linfocitosis con linfocitos de aspecto estimulado sin reactantes de fase aguda. La serolog\u00eda result\u00f3 positiva para herpes virus 6. COMENTARIOS: Los s\u00edntom as oculares son excep- cionales en la mononucleosis infecciosa. La mayor\u00eda de las complicaciones oftalmol\u00f3gicas son del tipo descrito englobando una respuesta inflamatoria en el polo anterior del ojo. Esta forma de presentaci\u00f3n debe tenerse en cuenta en el diagn\u00f3stico dife rencial con adenovirus. La evaluaci\u00f3n del ojo rojo debe incluir la exploraci\u00f3n sistem\u00e1tica de faringe, de lo s territorios ganglionares y de megalias abdominales para realizar un diagn\u00f3stico diferencial de las infecciones virales. INFECCIONES DE REPETICI\u00d3N \u00bfTODAS BANALES? Paula; Garc\u00eda Arroyos, Laura; Losada Pinedo, Bego\u00f1a Hospital Virgen de la Salud (Toledo) ANTECEDENTES: Padres sanos, consangu\u00edneos. Hermano, sano. Calendario vacunal completo (no antineumoc\u00f3cica). Peso y Talla en p10. CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n de 3 a\u00f1os, que es ingresado por primera vez a los 9 meses por neumon\u00eda y gas-troenteritis aguda. Tras sucesivas infecciones respi-ratorias y ORL (con reingr eso por convulsiones febri- les repetidas), se inicia estudio anal\u00edtico: disminuci\u00f3n de IgG , IgA y C4, con IgM, C3 y CH50 normales. Con 2 a\u00f1os y medio, reingr esa consecutivamente por abscesos yugales secundarios a estomatitis y otitis (cultivos sangu\u00edneo y \u00f3tico positivos para disminuidas, IgM normal; proteinogra-ma con disminuci\u00f3n de - globulina y aumento de 1 y 2; C2 aumentado, resto complemento normal; linfocitos CD19+ disminuidos con incremento de CD56+; serolog\u00eda VIH negativa. Es derivado a un centro de referencia, pendiente de ratificar el diagn\u00f3stico de sospecha de inmunodefi- ciencia combinada severa e inici\u00e1ndose tratamiento con -globulinas. CONCLUSION: Ante un ni\u00f1o con infecciones respira-torias y ORL repetitivas, deben incluirse las inmuno-deficiencias en el diagn\u00f3stico diferencial, descartando primero entidades de mayor prevalencia. Tras una aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica cl \u00ednico-anal\u00edtica, es obliga- torio consultar con el inmun\u00f3logo dada la complejidad del diagn\u00f3stico definitivo y de su tratamiento. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 68.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 OSTEOMIELITIS M\u00aa Isabel; Losada Pinedo, Bego-\u00f1a; Alonso Martin, Jos\u00e9 Antonio Hospital Virgen de la Salud (Toledo) INTRODUCCI\u00d3N: La osteomielitis debe incluirse en el diagn\u00f3stico diferencial de cojera en pediatr\u00eda, incluso en localizaciones infrecuentes (pie). S. aureus es el germen pat\u00f3geno principal, seguido de Kingella kingae. CASO CL\u00cdNICO: Caso 1: Ni\u00f1a de 15,5 meses, con cojera de 2 semanas, catarro y hallazgos de osteo-mielitis del calc\u00e1neo y artrit is en radiograf\u00eda y ecograf- \u00eda, confirmados por RMN. Ingresa para cirug\u00eda y antibioterapia, con cultiv os positivos para SAMR. Caso 2: Ni\u00f1a de 14meses, intervenida en otro hospi-tal por pie equino varo y derivada por sospecha cl\u00edni-co-radiol\u00f3gica de osteomielitis del calc\u00e1neo. Iniciamos antibioterapia emp\u00edrica iv. RMN: osteomielitis del primer metatarsiano. Caso 3: Ni\u00f1o de 18,5 meses, con de cojera de 1 mes, inicialmente compatible con sinovitis transitoria de cadera derecha y posterior ev oluci\u00f3n de \u00e9sta al miem- bro contralateral. Sin cl\u00ednica inflamatoria, las pruebas biol\u00f3gicas y de imagen iniciales son normales. La RMN y TAC son compatibles con osteomielitis de astr\u00e1galo. Se interviene quir\u00fargicamente e iniciamos antibioterapia. Reingresa posteriormente por celulitis y hallazgos en la RMN de sinovitis de la articulaci\u00f3n y rotura del tend\u00f3n de los peroneos. CONCLUSIONES: Para evitar secuelas de la posible afectaci\u00f3n epifisaria por ost eomielitis, resultan crucia- les el diagn\u00f3stico temprano, la instauraci\u00f3n inmediata del tratamiento y el seguimiento posterior. ABSCESO CEREBRAL EN PACIENTE CON CARDIOPAT\u00cdA CONG\u00c9NITA Garc\u00eda Guixot, Sara; Puente Goytizolo, Astrid; De Augusto In\u00e9s ; Tarjuelo Garc\u00eda, Irene; Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, Borja; Del Cerro Mar\u00edn, Mercedes. Hospital Universitario La Paz CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 11 a\u00f1os de Togo, en Espa\u00f1a desde hace 3 a\u00f1os. Diagnosti cado de CIA ostium secundum grande e hipertensi\u00f3n pulmonar severa con dilataci\u00f3n de cavidades derec has. Tratamiento: di- goxina, antiagregante, diur\u00e9ticos y sildenafilo. Acude a Urgencias por cefalea frontal, v\u00f3mitos es- por\u00e1dicos, dolor costal derecho y picos febriles aisla-dos. Radiograf\u00eda tor\u00e1cica, anal\u00edtica y niveles de di-goxina normales. Dado de alta tras comprobar tole-rancia oral. Pasados 10 d\u00edas consultan con su cardi\u00f3loga, sin mejor\u00eda de s\u00edntomas previos, asoci\u00e1ndose somnolen-cia en el \u00faltimo d\u00eda. Es remitido a urgencias . Exploraci\u00f3n: orientado, con ligera tendencia al sue\u00f1o. No signos men\u00edngeos ni rigi dez nucal. pr ecis\u00f3 drenaje quir\u00fargico. CONCLUSIONES: La cefalea es s\u00edntoma frecuente en escolares. La mayor\u00eda pr ocesos benignos, ocasional- mente manifiesta patolog\u00eda grave. En este paciente, la cefalea de baja intensidad, con picos febriles y v\u00f3mitos alimenticios fue interpretada inicialmente como cuadro banal inespec\u00edfico. En pacientes con cavidades ca rdiacas grandes proclives a generar microtrombos y shunt derecha-izquierda, debe sospecharse absceso cerebral ante cl\u00ednica y antecedentes compatibles. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 69.- ENFERMEDAD CEL\u00cdACA MONOSINTOM\u00c1TICA Bacanu, Ruxandra Tomelloso (Ciudad Real) INTRODUCCI\u00d3N: La enfermedad cel\u00edaca, cuya epi-demiolog\u00eda ha variado en los ultimos a\u00f1os debido a los avances que se han producido en los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos, es una enteropatia que afecta a perso-nas gen\u00e9ticamente predispuesta s al entrar en contac- to con el gluten. Presenta una sintomatolog\u00eda variable: fallo de medro, diarrea, irritabilidad, anorexia, dolor abdominal, v\u00f3mitos, etc. CASO CLINICO: Ni\u00f1o, 5 a\u00f1os, se presenta por depo-siciones acolicas. Presenta BEG, talla y peso en P(10- 25), exploraci\u00f3n fisica sin hallazgos patol\u00f3gicos. Anal\u00ed- tica realizada dentro de normalidad, por lo cual se decide ampliar el estudio con HLA para la enfermedad cel\u00edaca. RESULTADOS: El paciente presenta los haplotipos DR3-DQ2 y DR4-DQ8, con predisposici\u00f3n a la celia-qu\u00eda. Se decide efectuar una biopsia del intestino delgado (5 muestras entre 0,2 - 0,1 cm). Diagn\u00f3stico anatomopatol\u00f3gico: atrofia vellositaria subtotal (estadio IIIb Marsh) CONCLUSIONES: El caso presentado es una prueba de la utilidad de la nuevos m\u00e9todos de diagnostico, como es HLA. En caso de un cuadro clinico dudoso, con serolog\u00eda negativa y HLA que ense\u00f1a una predis-posici\u00f3n por la enfermeda d cel\u00edaca es aconsejable efectuar la biopsia del intestino delgado para confir-mar/infirmar el diagnostico de sospecha. INVAGINACI\u00d3N INTESTINAL Y ENFERMEDAD CELIACA, UNA ASOCIACI\u00d3N INFRECUENTE Hurtado Mu\u00f1oz, Irene; Morales Betancourt, Paola Catalina; Rivas Mercado, Carmen Mar\u00eda; Brea Prieto, Lidia; Villamor Mart\u00edn, Raquel; Sebasti\u00e1n Planas, Mercedes Hospital Universitario de M\u00f3stoles (Madrid) ANTECEDENTES: La invaginaci\u00f3n intestinal (II) se presenta generalmente sin etiolog\u00eda clara. Se han descrito varios casos de inv aginaci\u00f3n transitoria como caracter\u00edstica cl\u00ednica infrecuente en la Enfermedad Cel\u00edaca (EC). CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n de 3 a\u00f1os que refiere dolor abdominal c\u00f3lico, intermitente, generalizado, de 3 d\u00edas de evoluci\u00f3n. Afebril, sin v\u00f3mitos ni cambios en la deposici\u00f3n. En Urgencias se objetivan episodios de dolor abdominal con llanto, palidez facial y encogi- miento de piernas. en hipocondrio iz- resuelve espont\u00e1neamente. Ingresa por persistir episodios autolim itados de dolor intenso con ecograf\u00edas normales. Anticuerpos antitransglutamina-sa IgA > 128 U/ml, se ampl\u00eda el estudio con endosco-pia y biopsia intestinal (Marsh IIIb). Tras el alta, pre- senta episodios aislados de dolor, quedando asin- tom\u00e1tico al retirar el gluten de la dieta. COMENTARIOS: La EC es una enfermedad autoin-mune por sensibilidad al gluten que provoca inflama-ci\u00f3n en el intestino delgado, su asociaci\u00f3n con la II se atribuye a hiperperistaltismo por afectaci\u00f3n de los plexos mient\u00e9ricos. La diet a exenta de gluten disminu- ye la inflamaci\u00f3n y hace reversibles estas alteraciones motoras. Es importante tener en cuenta esta asociaci\u00f3n, pues en algunos casos la II puede ser la primera manifesta-ci\u00f3n cl\u00ednica de una EC silente hasta ese momento. HEPATOPAT\u00cdA COOMBS POSITIVO EN NI\u00d1O DE 22 MESES Herrero Diez, Mar\u00eda Teresa; D\u00edaz Fern\u00e1ndez, M. Carmen; Hierro Llanillo, Loreto; Jara Vega, Paloma; Puente Goytizolo, Astrid; G\u00f3mez Garc\u00eda, Marta; Hospital Universitario Infantil La Paz (Madrid) ANTECEDENTES: La hepatopatia Coombs positivo es un subtipo de hepatitis autoinmune extremadamente rara y con peor pron\u00f3stico en su evoluci\u00f3n natural. GASTROENTEROLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA Y MISCELANEA Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 70.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 22 meses sin antecedentes personales de inter\u00e9s y madre con tiroiditis presenta s\u00edndrome febril de cuatro semanas de evoluci\u00f3n aso-ciado a anemia, hepatoesplenomegalia y disfunci\u00f3n hep\u00e1tica progresiva. Ingresado en otro centro con estudio etiol\u00f3gico negativo (v iral, t\u00f3xico, medula \u00f3sea) se remite a nuestro servicio con signos de insuficien-cia hep\u00e1tica y hem\u00f3lisis. A su llegada se solicita Co-ombs con resultado positivo a antiIgG asociado a hipergammaglobulinemia y se sospecha una probable hepatopat\u00eda autoinmune coombs positivo. Se inicia tratamiento corticoideo y se solicita biopsia hep\u00e1tica tras desaparici\u00f3n de la coagulopatia que muestra datos compatibles. Ante la respuesta parcial a corti-coide, precisa de uso de anticuerpo monoclonal anti CD 20 para su normalizaci\u00f3n cl\u00ednica y bioqu\u00edmica. CONCLUSIONES: Dentro del estudio de hepatitis aguda de origen desconocido (descartada causa viral, metab\u00f3lica, colest\u00e1tica, t\u00f3xica) en ni\u00f1os de 1 mes a 2 a\u00f1os incluir la solicitud de Coombs. Ante el resultado Coombs positivo a antiIg G+, realizar una biopsia precoz para confirmar e in iciar terapia inmunosupreso- ra. ALERGIA A PROTEINAS DE LECHE DE VA- CA NO MEDIADA POR IG E.\u00bfES POSIBLE SU PASO A IG E? Donado Palencia, Paloma; S\u00e1nchez Miranda, Pilar; Gonz\u00e1lez Mar\u00edn, M\u00aa Ar\u00e1ntzazu Hospital General de Ciudad Real INTRODUCCI\u00d3N: La alergia a prote\u00ednas vacunas (APLV) puede deberse a un mecanismo Ig E, no Ig E y mixto. CASO CL\u00cdNICO: Caso 1: Ni\u00f1a de 28 d\u00edas remitida por deposiciones sanguinolentas . Antecedentes persona- les sin inter\u00e9s. Alimentaci\u00f3n con lactancia mixta desde los 20 d\u00edas. No otros s\u00edntomas. Exploraci\u00f3n normal. Anal\u00edtica anodina, coprocul tivos negativos. Prick y RAST especifico a PLV negativo. Tras exclusi\u00f3n de PLV ces\u00f3 la cl\u00ednica. Diagnosticada de colitis al\u00e9rgica. A los 10 meses se decide provocaci\u00f3n, con aparici\u00f3n de reacci\u00f3n inmediata con s\u00edntomas cut\u00e1neos. Tanto el prick como RAST se positivizaron. A los 2 a\u00f1os persiste sensibilizaci\u00f3n a PLV. Caso 2: Lactante de 2 meses con diarrea, v\u00f3mitos, irritabilidad y escasa ganancia ponderal en el \u00faltimo mes. Antecedentes personales sin inter\u00e9s. Alimenta-ci\u00f3n con lactancia mixta desde el mes de vida. Explo-raci\u00f3n normal algo distrofica. Analitica: PLV negativos. Mejor\u00eda clara con formula hidrolizada. Diagnosti cada de enterocolitis por PLV. A los 12 meses provocaci\u00f3n apareciendo reac-ci\u00f3n inmediata cut\u00e1nea intensa con positivizaci\u00f3n de pruebas cut\u00e1neas y RAST. COMENTARIOS: Aunque el paso de formas gastroin-testinales no Ig E a Ig E es infrecuente debe tenerse en cuenta de cara a la pr ovocaci\u00f3n, siendo aconseja- ble la realizaci\u00f3n de pruebas diagnosticas Ig E previa a la misma. FORMA GRAVE DE ALERGIA A PROTEINAS VACUNAS, COMO DIAGNOSTICO DIFEREN-CIAL DE EPISODIO APARENTEMENTE LETAL EN EL LACTANTE Donado Palencia, Paloma; S\u00e1nchez Miranda Pilar, Gonz\u00e1lez Mar\u00edn, M\u00aa Ar\u00e1ntzazu Hospital General de Ciudad Real INTRODUCCION: Los episodios aparentemente letales suponen un reto para el pediatra, llevando a un estudio etiol\u00f3gico exhausti vo. La alergia a prote\u00ednas vacunas debe ser tenida en cuenta en caso de historia cl\u00ednica sugestiva. CASO CLINICO: Lactante de 6 meses con episodio domiciliario de v\u00f3mitos reiterados, hipoton\u00eda, palidez y falta de respuesta a est\u00edmulos. Sin fiebre ni otros s\u00edntomas asociados. Previa mente asintom\u00e1tico. Ocu- rri\u00f3 mientras dorm\u00eda, 3-4h tras \u00faltima toma mixta. AF: padres sanos. AP: lactante sano, desa-rrollo neurol\u00f3gico y ponderoestatural normal. Alimen-taci\u00f3n: lactancia materna has ta los 6 meses, 4 d\u00edas antes hab\u00edan iniciado f\u00f3rmula para lactantes con cereales sin gluten. Expl oraci\u00f3n: REG, deca\u00eddo hipo- t\u00f3nico, aspecto deshidratado. Resto normal. Trata-miento: ingresa con diagn\u00f3sti co de ALTE, leucocitosis Pruebas de imagen normales. EEG: normal. Cultivos negativos. RAST e Ig E especifica a PLV: negativos. Durante el ingreso, por hipogalactia y rechazo de formula hidroli- zada, los padres ofrecen biber\u00f3n de f\u00f3rmula, repiti\u00e9n-dose el episodio. Diagn\u00f3stico final: s\u00edndrome de ente- rocolitis aguda por prote\u00ednas de leche de vaca. COMENTARIO: El s\u00edndrome de enterocolitis aguda por prote\u00ednas vacunas, es una forma de alergia no mediada por IgE. La gravedad de los s\u00edntomas lleva a la realizaci\u00f3n de m\u00faltiple s pruebas complementarias. La provocaci\u00f3n aunque esencia l para el diagn\u00f3stico, se deber\u00eda realizar de forma controlada seg\u00fan proto-colos. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 71.- Complejo de Albacete ANTECEDENTES: La peritonitis representa una im-portante causa de morbilidad, originada por contami-naci\u00f3n de la cavidad peritoneal secundaria a la p\u00e9rdi-da de integridad del tracto gastrointestinal. Sin embar- go, cuando no se encuentra infecci\u00f3n intraabdominal evidente estamos ante una entidad diferente denomi-nada peritonitis primaria (PP). CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a sana de 6 a\u00f1os que consulta por dolor abdominal difuso de 24 horas. Afebril. Sin otra sintomatolog\u00eda. En la exploraci\u00f3n destaca abdo-men doloroso en fosas iliacas e hipogastrio con signos de irritaci\u00f3n peritoneal generalizada. Se realiza laparo-tom\u00eda urgente por sospecha de peritonitis secundaria a apendicitis aguda, sin hallazgos patol\u00f3gicos excepto l\u00edquido libre. Su an\u00e1lisis poste rior objetiva leucocitos (predominio PMN), ausencia de flora y cultivos negati-vos. Se instaura tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso quedando asintom\u00e1tica. COMENTARIOS: Se habla de PP cuando hay infec-ci\u00f3n bacteriana de la cavidad abdominal, sin foco intraabdominal claro. M\u00e1s frecuente en pacientes con s\u00edndrome nefr\u00f3tico o cirrosis, siendo causada por infecci\u00f3n de ascitis preexist ente. Es excepcional en ni\u00f1os sanos. De etiopatogenia incierta, los g\u00e9rmenes m\u00e1s implicados en ni\u00f1os son Streptococo pneumoniae y pyogenes, pero los cultivos de l\u00edquido peritoneal no siempre son positivos. El diagn\u00f3stico se establece durante la cirug\u00eda, comprobando la ausencia de foco infeccioso. Debemos realizar diagn\u00f3stico diferencial con apendicitis aguda. INTOXICACI\u00d3N POR AMANITA PHALLOIDES ; CUANDO LA SOSPECHA Y EL TRATAMIENTO PRECOZ SON VITALES EN EL PRON\u00d3STICO Cid Par\u00eds, E.; Rubio Jim\u00e9nez, M.E.; L\u00f3pez Andr\u00e9s, N.; Pascual Bartolom\u00e9, E.; Galicia Poblet, G.; Arriola Pereda, G. Hospital Universitario de G uadalajara. Universidad de Alcal\u00e1. ANTECEDENTES: La Amanita phalloides es la causa principal de las intoxicaciones mortales por setas. CASO CL\u00cdNICO: Acude a urgencias una familia (dos adultos y dos menores, de 15 y 13 a\u00f1os) con v\u00f3mitos, abdominalgia y deposiciones diarreicas de 16 horas de evoluci\u00f3n, con diferente grado de afectaci\u00f3n cl\u00ednica y con el antecedente de ingesta de setas silvestres 24 horas antes. Ante la posibilidad de intoxicaci\u00f3n por Amanita Phalloides o Amanita s para forzar elimi- naci\u00f3n de toxina, carb\u00f3n ac tivado y sibimarin para limitar su absorci\u00f3n. El padre es trasladado a un hospital terciario a las 3 horas, precisando trasplante hep\u00e1tico urgente. A las 14 horas del ingreso ambos hermanos presentan elevac i\u00f3n de transaminasas, descenso de la actividad de protombina y prolonga-ci\u00f3n de INR, acompa\u00f1ados de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica grado I, precisando traslado a un hospital terciario. Tras recibir varias sesiones de MARS ( Molecullar Adsorbent Recirculating System ) se objetiva mejor\u00eda cl\u00ednica y anal\u00edtica progresiva. En revisi\u00f3n en consultas externas, a los 11 d\u00edas postingesta, presentan comple-ta normalizaci\u00f3n cl\u00ednica y anal\u00edtica. RESULTADO: La insuficiencia hep\u00e1tica aguda grave tras una intoxicaci\u00f3n por setas es infrecuente en nuestro medio, pero tiene una elevada morbimortali-dad si no se instaura tratamiento precoz. LA PEDIATRIA EN MADRID HACE 50 A\u00d1OS Zafra Anta, M.A.*; Flores Ant\u00f3n, B.; Rivero Mart\u00edn, M.J.; *Miembro del Grupo de Historia y Documentaci\u00f3n Pedi\u00e1trica de la AEP. Hospital Universitario Fuenlabrada (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla-La Mancha (SPMyCM) se fund\u00f3 en 1913 (\"Academia de Pediatr\u00eda de Madrid\") por C. S\u00e1inz de Terreros y un grupo de m\u00e9dicos-pediatras. OBJETIVO: Describir el marco hist\u00f3rico de la pediatr\u00eda en Madrid hace 50 a\u00f1os. M\u00c9TODOS: Estudio documental: webs y bibliografia especializadas, hemerotecas, web de la AEP (Grupo de Historia). RESULTADOS: Como resumen de la situaci\u00f3n en los a\u00f1os 50-inicios 60: - Pediatr\u00eda de referencia que predomin\u00f3: primero la europea, posteriormente norteamericana. Textos relevantes: [1950] Fanconi, [1954] Nelson y sigs ed. - Titulaci\u00f3n: Escuela Na cional de Puericultura y otras v\u00edas. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 72.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 - Ejercicio de la pediatr\u00eda estuvo marcado por heterog\u00e9nea preparaci\u00f3n e insuficiencia de medios. Asistencia en: Servicios y Dispensarios de Higiene Infantil, Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas, algunas Secciones de hospi tales generales. En 1960-62 cobr\u00f3 auge el Seguro Obligatorio de Enfermedad. Resto: igualas, medicina privada. - Institucional-profesional. AEP se fund\u00f3 en 1949, periodo del 55-60 preside Bosch, y en 1960-1964, Jaso. La SPMyCM hac\u00eda cursos anuales rele-vantes. Las sociedades r egionales no existentes se organizaron en los 60. COMENTARIOS: Hace 50 a\u00f1os se afianzaron las bases de la moderna pediatr\u00eda y la SPMyCM; propo-nemos m\u00e1s estudios hist\u00f3ricos para conmemorar su centenario. CONSULTA SIN CITA EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA Ruiz-Ch\u00e9rcoles, E.; Rodriguez Soriano, J.A.; Hernan-do Puente, M.; Cayo Tineo, N.; Garc\u00eda Ron, G.; De Pablo Gonz\u00e1lez, P. Centro de Salud Mar\u00eda Jes\u00fas Hereza (Legan\u00e9s, Ma-drid) INTRODUCCI\u00d3N: La educaci\u00f3n sanitaria es impres- cindible para frenar las consultas sin cita. OBJETIVO: Conocer los motivos de las consultas sin cita en pediatr\u00eda en un Centro de Salud. METODOLOG\u00cdA: Se analizan los motivos de consulta sin cita en pediatr\u00eda durante 2 semanas de invierno. RESULTADOS: Se atienden 1.796 ni\u00f1os, 333 (18,5%) sin cita. Los lunes acuden el 33%, los viernes 20%. Por la tarde 72% y por la ma\u00f1ana 28%. El 56% son < 3 a\u00f1os, 29% de 4-8 a\u00f1os y 15% de 9 -15 a\u00f1os. Motivo de consulta m\u00e1s frecuente: fiebre 25%, tos y mocos sin fiebre, 19%, v\u00f3mitos 6%, dolor abdominal 5%, conjuntivitis 5%, otalgi a 5%, diarrea 3% y recetas 3%. Diagn\u00f3stico m\u00e1s frecuente: IVRA 25%, bronquitis 8%, otitis 7,5%, laringitis 5%, c onjuntivitis 5%, v\u00f3mito 5%, y 3%. 21% recibe antibi\u00f3ticos, 7,3% broncodilatadores in-halados, 5% mucol\u00edticos y antitus\u00edgenos. S\u00f3lo el 4% se le deriva al hospital o a otro especialis- ta, al 6% se le hace una radiograf\u00eda, y 3% una tira de orina. CONCLUSIONES: La fiebre es el motivo de consulta m\u00e1s frecuente. La mayor\u00eda de los motivos de la consulta sin cita son banales y podr\u00edan esperar a ser vistos de forma pro-gramada. ESTUDIO DE LA DEMANDA HOSPITALARIA DESDE ATENCI\u00d3N PRIMARIA EN NUESTRO \u00c1REA Jim\u00e9nez Echevarr\u00eda, Saioa; Villamor Mart\u00edn, Raquel; De La Parte Cancho, Mar\u00eda; Men\u00e9ndez, Beatriz; Ce\u00f1al Gonz\u00e1lez-Fierro, Mar\u00eda Jes\u00fas; Puyol Buil, Pedro. Hospital Universitario de M\u00f3stoles (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Los pediatras de atenci\u00f3n primaria envian para interconsulta del 2-7% de sus pacientes. La relaci\u00f3n entre los diferentes niveles asistenciales constituye un fen\u00f3meno complejo. OBJETIVOS: Analizar la demanda de atenci\u00f3n espe-cializada en la poblaci\u00f3n infantil y adolescente de nuestro \u00e1rea. M\u00c9TODO: Revisi\u00f3n y an\u00e1lis is de las derivaciones realizadas desde atenci\u00f3n pr imaria (\u00c1rea Suroeste, CAM) a las consultas externas del Hospital de M\u00f3sto-les en pacientes de 0 a 17 a\u00f1os, en el periodo com-prendido entre el 1 de febrero de 2011 y el 31 de enero de 2012. RESULTADOS: Se recibieron 9.134 derivaciones. El 23,9% de la poblaci\u00f3n infantil/adolescente fue remitida para valoraci\u00f3n especializada. El mayor n\u00famero de derivaciones se produjo entre los 6-8 a\u00f1os. El 75,6% de interconsultas se realizaron a otros servicios, Oftalmolog\u00eda (21,1%), Dermato-log\u00eda (19,6%) Neuropediatr\u00eda (6,8%), Alergia/Neumolog\u00eda (4,9%) y Cardiolog\u00eda (4,2%). Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 73.- CONCLUSIONES: No se observan diferencias signifi-cativas en la demanda de atenci\u00f3n especializada por grupos de edad en >3 a\u00f1os. El mayor porcentaje de derivaciones se realiza a especialidades no pedi\u00e1tri- cas (75,6%). Los principales motivos de derivaci\u00f3n son comunes, salvo en edades extremas (0-2a\u00f1os y adolescentes), donde encontramos patolog\u00edas propias de dichos grupos etarios. \u00bfPOR QU\u00c9 ES IMPORTANTE SEPARAR PARA Leal Castellano, C.; Barrag\u00e1n S\u00e1nchez, Centro de Salud Mar\u00eda Jes\u00fas Hereza (Legan\u00e9s, Ma-drid) INTRODUCCI\u00d3N: La recogida selectiva de residuos permite ahorrar materias primas y energ\u00eda, disminu-yendo la contaminaci\u00f3n. OBJETIVO: Cuantificar los residuos generados en 6 centros de salud. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Se pes\u00f3 la basura durante 5 d\u00edas despu\u00e9s de la implantaci\u00f3n de un sistema de recogida selectiva. Se realiz\u00f3 una sesi\u00f3n informativa a todos los responsables de los centros y al personal de limpieza. RESULTADOS: Los residuos totales fueron de 156 kg/d\u00eda (53 kg/d (34%) papel, 18 kg/d (12%) pl\u00e1stico y 84,4 kg/d (54%) restos. De generar 40 toneladas/a\u00f1o, hemos pasado a 22 toneladas. En un a\u00f1o hemos ahorrado 13,7 toneladas de papel. Si para fabricar una tonelada de papel se necesitan 15 \u00e1rboles y 300 kg de petr\u00f3leo, hemos evitado la tala de 207 \u00e1rboles y el consumo de 4,13 toneladas de petr\u00f3leo. Hemos reciclado 4,6 toneladas de pl\u00e1stico. Si reci-clando 2 toneladas de pl\u00e1stico se ahorra 1 tonelada de petr\u00f3leo, hemos ahorrado 2,3 toneladas, en total m\u00e1s de 6,4 toneladas de petr\u00f3leo. CONCLUSIONES: Con la implantaci\u00f3n de recogida selectiva hemos disminuido un 46% la cantidad de residuos generados no recicl ados. Al reciclar 13,7 toneladas de papel al a\u00f1o y 4,6 de pl\u00e1stico se evita la tala de 207 \u00e1rboles y ahorramos 6,4 toneladas de petr\u00f3leo. N\u00famero y porcentaje de p acientes derivados a las di stintas especialidades. ESPECIALIDAD N\u00ba Pacientes Porcentaje OTRAS ESPECIALIDADES 952 338 269 272 133 66 19,6 21,1 12,7 10,4 3,7 2,9 3,0 1,5 0,7 CONSULTAS DEL SERVICIO DE PEDIATR\u00cdA NEUROPEDIATR\u00cdA ENDOCRINOLOG\u00cdA DIGESTIVO CARDIOLOG\u00cdA ALERGIA PEDIATRIA GENERAL INTERNA NEUMOLOG\u00cdA HEMATOLOG\u00cdA NEFROLOG\u00cdA REUMATOLOG\u00cdA 622 247 227 381 343 194 6 105 43 46 14 6,8 2,7 2,5 4,2 3,8 2,1 0,1 1,1 0,5 0,5 0,2 Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 74.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 ENCEFALITIS AGUDA NECROTIZANTE (EAN) Y VIRUS HERPES HUMANO TIPO 6 (VHH-6), UNA ASOCIACI\u00d3N POCO COM\u00daN Holgueras Bragado, A.; Sant os Herraiz, P.; Segoviano Lorenzo, M.C.; Crespo Madrid, N.; Garc\u00eda Arroyo, L.; Arjona Villanueva, D. Hospital Virgen de la Salud (Toledo) INTRODUCCI\u00d3N: EAN descrita en 1995, convulsio-nes y r\u00e1pido deterioro de conc iencia tras cuadro viral inespec\u00edfico, en lactantes y escolares. En Asia y en Occidente. Caracterizada por hipertransaminasemia e hiperproteinorraquia con lesi ones sim\u00e9tricas en t\u00e1lamo en TAC o RM. Pron\u00f3stico incierto, curaci\u00f3n, secuelas, muerte. VHH6 causante del exantema s\u00fabito, y de alteraciones neurol\u00f3gicas como EAN. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a, 21 meses sin antecedentes, ingresa por opist\u00f3tonos, tr ismus y miosis. 72 horas de fiebre y Espasmos en flexi\u00f3n de extremida-des superiores, lateralizaci \u00f3n cef\u00e1lica y convergencia ocular, apare- ciendo Hiper-transaminasemia, ecograf\u00eda abdominal normal hiperproteinorraquia. RM compatible con EAN con \u00e1reas isqu\u00e9micas necr\u00f3ticas en t\u00e1lamo derecho. Electroencefalograma inicial, trazado de fondo enlen-tecido, descargas epileptiformes desapareciendo tras antiepil\u00e9pticos combinados , permaneciendo signos de encefalopat\u00eda lenta difusa. Ante sospecha de encefali-tis, Cefotaxima y Aciclovir, modificando a Ganciclovir y megadosis corticoideas tras RM compatible con EAN por VHH6. Primeros resultados de serolog\u00edas y PCR no etiolog\u00eda clara, pero seroconversi\u00f3n a VHH6 poste-riormente. Evoluci\u00f3n con extrapiramidalismo hipo- ton\u00eda axial, tratada con Carbidopa y L-dopa con mejor\u00eda. Actualment e secuelas neurol\u00f3gicas, de predominio motor y ceguera cortical. COMENTARIOS: EAN, patogenia desconocida y tratamiento limitado. Sospecha VHH6, Ganciclovir emp\u00edrico mejorando el pron\u00f3stico. ATAXIA Y PARVOVIRUS B19 De Lama Cid, Mar\u00eda Rosa; Luj\u00e1n Mart\u00ednez, Jorge; Palmeiro Castellana, Mercedes Sanitas Hospitales INTRODUCCI\u00d3N: Son muchas las posibles causas de ataxia en la infancia, y muchas de ellas nos son des-conocidas. En este caso cl \u00ednico se propone el Parvovi- rus B19 como agente etiol\u00f3gico m\u00e1s plausible, abrien-do as\u00ed el abanico de causas probables para una enti- dad tan relevante en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. CASO CL\u00cdNICO: Paciente de 17 meses de edad que presenta ataxia cerebelosa aguda en el contexto de un Eritema Infeccioso. Durante la enfermedad, se detectaron anticuerpos IgM c ontra Parvovirus B19 en sangre, no as\u00ed en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. COMENTARIOS: Las alteraciones neurol\u00f3gicas son raras como complicaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por Parvovi-rus B19, sin embargo, se han descrito varios casos en los que estas dos entidades est\u00e1n estrechamente relacionadas. A pesar de ello, y de las distintas teor\u00edas desarrolladas para explicar esta relaci\u00f3n, a d\u00eda de hoy, todav\u00eda no est\u00e1 clara la fisiopatolog\u00eda de esta enfer- medad y de sus secuelas neurol\u00f3gicas. GINGIVOESTOMATITIS Y PAR\u00c1LISIS DEL VI PAR Morales Betancourt, Paola Catalina; Eche-varr\u00eda, Saioa; Torres Losada del Pozo, Rebeca; Villares Alonso, Rebeca. Hospital Universitario de M\u00f3stoles (Madrid) ANTECEDENTES: La gingivoes tomatitis herp\u00e9tica es la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os de la primoinfecci\u00f3n por VHS-1, de curso autolimitado. La meningoencefalitis por VHS 1 puede producirse por entrada ex\u00f3gena del virus a trav\u00e9s de las c\u00e9lulas olfatorias, reactivaci\u00f3n de in fecci\u00f3n latente o disemi- naci\u00f3n hemat\u00f3gena. Supone el 20% de las encefalitis virales. Presentaci\u00f3n dive rsa con fiebre, cefalea, convulsi ones, focalidad neurol\u00f3gica. La elevada. El inicio precoz de aciclovir (60 mg/kg/d\u00eda i.v.) puede mejorar su pron\u00f3sti-co. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 4 a\u00f1os. Consulta por des-conjugaci\u00f3n de la mirada y alteraci\u00f3n de la coordina- ci\u00f3n de 4 horas de evoluci \u00f3n. Afebril. izquier- NEUROPEDI\u00c1TRICA Y ENFER- MEDADES METAB\u00d3LICAS Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 75.- do endotr\u00f3pico y restricci\u00f3n a maci\u00f3n PCR VHS-1 positiva Gingivoestomati- COMENTARIO: Existen pocos casos reportados de meningoencefalitis herp\u00e9tica directamente relacionada con gingivoestomatitis. En este caso dicha asociaci\u00f3n permiti\u00f3 el inicio precoz del tratamiento, condicionan- do un buen pron\u00f3stico. ALTERACI\u00d3N DE LA BETA OXIDACI\u00d3N DE \u00c1CIDOS GRASOS. UN DIAGN\u00d3STICO CADA VEZ M\u00c1S FRECUENTE Romero L\u00f3pez, Mar\u00eda del Mar; S\u00e1nchez Porras, Mar-\u00eda; Molina L\u00f3pez, Sonia; P\u00e9rez-Cerd\u00e1 Silvestre, Celia; Morais L\u00f3pez, Ana; Lama More, Rosa A. Hospital Infantil de La Paz (Madrid) ANTECEDENTES: Los trastornos de la beta oxidaci\u00f3n de los \u00e1cidos grasos de cadena media son un grupo complejo de enfermedades que afecta principalmente al coraz\u00f3n, m\u00fasculos e h\u00edgado. Presentan hipogluce-mia no cet\u00f3sica mayormente. Es responsable del 5% de las muertes s\u00fabitas en la infancia. La introducci\u00f3n en el cribado neonatal permite su detecci\u00f3n precoz. CASO CL\u00cdNICO: Paciente de 8 a\u00f1os de edad diagnos-ticada de d\u00e9ficit de acil coA deshidrogenasa de cade-na media (MCAD), durante un estudio familiar por un hermano afecto. Refer\u00edan irritabilidad, y p\u00e9rdida de peso, desde hac\u00eda 15 meses junto a cefalea inespec\u00edfica, dolor abdomi-nal recurrente, mareos y v\u00f3mitos. Inger\u00eda peque\u00f1as cantidades de comida continuamen-te, con periodo de ayuno nocturno de unas 10 horas. Exploraci\u00f3n normal salvo le ve disminuci\u00f3n del peso ideal. Se realiz\u00f3 un estudio bioqu\u00edmico de MCAD objetiv\u00e1ndose aumento de acilc arnitinas en plasma y \u00e1cidos org\u00e1nicos en orina, que junto con la mutaci\u00f3n pK329E en homocigosis conf irmaban la deficiencia de MCAD. Inici\u00f3 tratamiento con carnitina y una dieta normocal\u00f3rica, normoproteica y baja en grasas. Per-maneciendo asintom\u00e1tica COMENTARIOS: El cribado neonatal va a permitir el diagn\u00f3stico precoz de esta enfermedad grave, evitan- do as\u00ed las complicaciones asociadas y proporcionando el consejo gen\u00e9tico adecuado a las familias. HIPERTENSI\u00d3N ENDOCRANEAL IDIOP\u00c1TICA Romero L\u00f3pez, Mar\u00eda del Gloria; Fern\u00e1ndez Caama-\u00f1o, Beatriz; Mozo del Castillo, Yasmina; Herrero D\u00edez, Mar\u00eda Teresa Hospital Infantil de La Paz (Madrid) ANTECEDENTES: La hipertensi\u00f3n endocraneal idiop\u00e1tica (Pseudotumor cerebri) es una enfermedad infrecuente en la infancia, caracterizada por la eleva-ci\u00f3n de la Presi\u00f3n intracrane al cerebral (PIC) >20cm de H2O con LCR normal en ausencia de otras causas de hipertensi\u00f3n endocraneal. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 11 a\u00f1os con cefalea frontal de 15 d\u00edas de evoluci\u00f3n que cede bien con analgesia y no le despierta por la noc he. Cervicalgia y diplop\u00eda. No v\u00f3mitos. Afebril. Antecedentes familiares y personales sin inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: rigidez de nuca, afectaci\u00f3n del sexto par izquierdo, nistagmo bilateral. No obesidad. Resto normal. En fondo de ojo: Papiledema bilateral grado III. TAC normal. Punci\u00f3n lumbar con presi\u00f3n de apertura de 50cm de H2O. Citoquimica y microbiolog\u00eda del LCR normal. PEV retardo en la conducci\u00f3n de las v\u00edas visuales con alteraci\u00f3n en la mielinizaci\u00f3n y p\u00e9rdida axonal. Se instaur\u00f3 tratamiento con corticoides intravenosos y acetazolamida mejorando la cl\u00ednica. No ha presentado recidivas durante 2 a\u00f1os de segui-miento. COMENTARIOS: La hipertensi\u00f3n endocraneal idiop\u00e1-tica en la edad pedi\u00e1trica no tiene claro predominio femenino ni se asocia a obesidad tan frecuentemente como en adultos. Precisa de un diagn\u00f3stico temprano y tratamiento adecuado. Su principal secuela es la p\u00e9rdida de visi\u00f3n irreversible. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 76.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 ESCLEROSIS TUBEROSA: DIAGN\u00d3STICO DE UN CASO S\u00e1nchez-Nebreda Arias, Rafael; Gallego de la Sacris- M\u00aa Carmen; Garrido Palomo, Ram\u00f3n. Hospital La Mancha Centro (Alcazar de San Juan, Ciudad Real) ANTECEDENTES: El complejo esclerosis tuberosa (C.E.T.) constituye uno de los s\u00edndromes neurocut\u00e1-neos m\u00e1s frecuentes, con afectaci\u00f3n multiorg\u00e1nica potencial a nivel neurol\u00f3gico, cut\u00e1neo, renal y cardia-co, entre otros, con desarrollo de diversas lesiones hamartomatosas. Presentamos el diagn\u00f3stico de un caso, con una crisis epil\u00e9ptica como forma de presen-taci\u00f3n. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 8 a\u00f1os de edad, ingres\u00f3 por primer episodio de convulsi\u00f3n parcial al despertar, con sintomatolog\u00eda motora iniciada en brazo izquierdo, asociando afasia y s\u00edntom as auton\u00f3micos. Recupera- ci\u00f3n espont\u00e1nea sin d\u00e9ficits residuales. Sin antece-dentes m\u00e9dicos de inter\u00e9s, refer\u00edan desarrollo psico-motor normal, con buen rendimiento escolar. En la exploraci\u00f3n, destacaban le siones cut\u00e1neas malares compatibles con angiofibromas, as\u00ed como dos man-chas caf\u00e9 con leche y m\u00e1s de tres hipocr\u00f3micas. Impresionaban, tambi\u00e9n ciertos rasgos cognitivo-conductuales aut\u00edsticos. En el EEG, presentaba ano- mal\u00eda RMN, varias lesiones sugestivas de hamartomas corticales, la mayor en regi\u00f3n parietal derecha. Recibe tratamiento con oxcarbazepina, cons iguiendo buen control comi- cial, sin afectaci\u00f3n sist\u00e9mica. COMENTARIOS: Las mani festaciones neurocogniti- vas, en especial las crisis epil\u00e9pticas, representan las formas de presentaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes en el C.E.T. La detecci\u00f3n de signos cut\u00e1neos es crucial para la sospecha diagn\u00f3stica de los s\u00edndromes neurocut\u00e1ne-os. S\u00cdNDROME DE SMITH MAGENIS: PRESENTACI\u00d3N DE UN NUEVO CASO S\u00e1nchez-Nebreda Arias, Rafael; Carmen; Esteban; Casas Flores, Nathaly; Garrido Palomo, Ram\u00f3n. Hospital La Mancha Centro (Alcazar de San Juan, Ciudad Real) ANTECEDENTES: El S\u00edndrome de Smith-Magenis (SSM), es un desorden gen\u00e9tico causado por una microdelecci\u00f3n en 17p11.2, definido cl\u00ednica y genot\u00edpi- camente en 1980. Como manifestaciones m\u00e1s fre-cuentes, cursa con retraso mental y psicomotor en grado variable, rasgos faci ales y esquel\u00e9ticos carac- ter\u00edsticos (\"cara conduct uales (auto-agresividad, impulsividad, estereotipias), y trastornos en el ritmo del sue\u00f1o (inversi\u00f3n del ciclo circadiano). CASO CL\u00cdNICO: Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 2 a\u00f1os de edad, estudiada por retraso en el desarrollo, m\u00e1s acusado a nivel de motricidad fina y del lenguaje, asociando trastornos en el sue\u00f1o y conductuales. Presentaba rasgos fenot\u00edpicos dism\u00f3rficos caracter\u00eds- ticos, confirmando el diagn\u00f3s tico por estudio citogen\u00e9- tico por t\u00e9cnica FISH. En la actualidad, se realiza intervenci\u00f3n en Atenci\u00f3n Temprana y ha recibido tratamiento con Melatonina para el trastorno del sue- \u00f1o, esto \u00faltimo con escasa respuesta. COMENTARIOS: El SSM es un s\u00edndrome infrecuente, si bien es f\u00e1cilmente reconocible por sus rasgos cl\u00edni-cos y fenot\u00edpicos. Cabe destacar la importancia de su diagn\u00f3stico precoz y el abordaje multidisciplinar, permitiendo anticiparse a las eventuales complicacio-nes evolutivas, que suelen surgir en grado variable. DOCTOR, NO PARO DE MOVER LAS PIER- NAS Ram\u00edrez Mart\u00ednez, N.; Mart\u00edn-Tamayo Bl\u00e1zquez, M.P.; Gonz\u00e1lez LL.; Mart\u00ednez Garc\u00eda, M.J.; Mayordomo Almendros, M.; Onsurbe Ram\u00edrez, I. Complejo Hospitalario Universitario de Albacete ANTECEDENTES: El S\u00edndrome de piernas inquietas (SPI) es un trastorno neurol\u00f3gico cr\u00f3nico sensitivo-motor infradiagnosticado en ni\u00f1os. Se caracteriza por la necesidad imperiosa de mover las piernas en situa-ciones de reposo y asociada habitualmente a una sensaci\u00f3n desagradable. Es ta sintomatolog\u00eda empeo- ra al final del d\u00eda y se alivia con el movimiento. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 12 a\u00f1os remitida a consulta por alteraci\u00f3n sensitiva en mi embros inferiores. Refie- ren \"sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n \" en ambos pies, de predominio nocturno que le obliga a mover las piernas continuamente impidi\u00e9ndole c onciliar el sue\u00f1o. Asin- tom\u00e1tica durante el d\u00eda, no excesiva somnolencia diurna. No ronca. Antec edentes personales y familia- res sin inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n f\u00edsica normal, no signos cl\u00ednicos de neuropat\u00eda ni alteraciones del sistema nervioso perif\u00e9rico. Valores de ferritina dentro de la normalidad. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 77.- COMENTARIOS: Los criterios diagn\u00f3sticos del SPI son: 1. Presentar un n\u00famero de movimientos excesivo para la edad del paciente (\u00edndice de movimientos peri\u00f3dicos de piernas igual o mayor de 5 por hora de sue\u00f1o). 2. Que estos movi mientos provoquen trastor- no durante el sue\u00f1o. 3. Descartar que sean secunda-rias a otros trastornos de sue\u00f1o. En la mayor\u00eda de los casos la causa es desconocida, en otros parece estar relacionada con niveles bajos de ferritina (mejor\u00eda cl\u00ednica tras su correcci\u00f3n), enfermedades cr\u00f3nicas o consumo de f\u00e1rmacos. GRANULOMA DE COLESTEROL \u00a1TAMBI\u00c9N EN NI\u00d1OS! Rubio Ruiz, A.; Gonz\u00e1lez Castillo, M.l.; M.P.; Mayordomo Almendros, M.; S\u00e1ez S\u00e1nchez, A.; Onsurbe Ram\u00edrez, I. Complejo Hospitalario Universitario de Albacete ANTECEDENTES: El granuloma de colesterol (GC) es una formaci\u00f3n qu\u00edstica infrecuente, benigna y expan- siva, formada por elementos de degradaci\u00f3n de la sangre. Se ha descrito en hueso temporal, o\u00eddo me-dio, mastoides y \u00e1pex petroso (AP). CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n 6 a\u00f1os remitido a Neurope-diatr\u00eda por retraso motor que se evidencia en la explo-raci\u00f3n. Se realiza por este motivo RMN que visualiza lesi\u00f3n en \u00e1pex petroso derecho de 1cm hiperintensa en T1, T2 y FLAIR. Se diagnostica de granuloma de colesterol, se solicitan PEATC normales y se deriva a ORL donde se decide tratamiento conservador y seguimiento radiol\u00f3gico. Ev oluciona favorablemente sin signos ni s\u00edntomas secundarios al GC y con mejor-\u00eda de la torpeza motora. COMENTARIOS: El GC es la lesi\u00f3n primaria m\u00e1s frecuente del apex petroso. Existen muy pocos casos descritos en edad pedi\u00e1trica. Resulta de una obstruc-ci\u00f3n cr\u00f3nica de las celdillas a\u00e9reas neumatizadas que induce a inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica con ac\u00famulo de cristales de colesterol. La cl\u00ednica depender\u00e1 de la extensi\u00f3n, siendo lo m\u00e1s frecuente hipoacusia y v\u00e9rtigo. El diag-nostico se realiza mediante TAC y RMN. El abordaje puede ser conservador con s eguimiento radiol\u00f3gico o quir\u00fargico. En nuestro caso se trata de un incidenta-loma sin repercusi\u00f3n en el paciente durante su segui-miento. CREACI\u00d3N Y EXPERIENCIA DURANTE 7 A\u00d1OS DE UNA CONSULTA DE TOXINA BO-TUL\u00cdNICA EN UN HOSPITAL DE SEGUNDO NIVEL Rubio Jim\u00e9nez, M.E.; Cid Par\u00eds, E.; L\u00f3pez Andr\u00e9s, N.; Pascual Bartolom\u00e9, E.; Arriola Pereda, G.; Mateo Mart\u00ednez, G. Hospital Universitario de G uadalajara. Universidad de Alcal\u00e1 INTRODUCCI\u00d3N Y OBJETIVOS: La toxina botul\u00ednica A (TBA) supone un avance tera p\u00e9utico significativo en el tratamiento de la espasticidad y de la diston\u00eda focal, consider\u00e1ndose una elecci\u00f3n de primera l\u00ednea en su abordaje. M\u00c9TODOS: Analizamos nuestra experiencia con TBA en par\u00e1lisis cerebral infantil, empleando la escala de valoraci\u00f3n de O\u00b4Brien, la de espasticidad de Ashworth y el examen de la posici\u00f3n y la marcha. RESULTADOS: 39 pacientes (edades entre 1 y 11 a\u00f1os, 64% varones), con diagn\u00f3sticos de miem-bros inferiores en miembros superiores (15,4%) o en ambos (10,3%), infiltr\u00e1ndose entre 1 y 10 m\u00fasculos/sesi\u00f3n y valor\u00e1ndose tras 6-8 semanas. Indicaciones: mejorar la funci\u00f3n motora (conseguido en el 100% de los objetivos), evitar la progresi\u00f3n a luxaci\u00f3n de cadera/cirug\u00eda correctora (finalidad en 7 ni\u00f1os, resultando exitoso en 4) y mejorar la higie-ne/paliativa (objetivo en 3 casos, consigui\u00e9ndose en todos). N\u00famero medio de infiltraciones: 5,1. Media de tiempo interdosis: 4,1 meses (m\u00ednimo) y 7,2 meses (m\u00e1ximo). Aparecieron efectos adversos en un 7%: debilidad. Contin\u00faan en el programa el 76,9%. CONCLUSIONES: La infiltraci\u00f3n de TBA es efectiva y segura, siempre acompa\u00f1ada de un programa de fisioterapia y \u00f3rtesis. REVISI\u00d3N DE TRAUMATISMOS CRANEO- ENCEFALICOS INGRESADOS EN UN HOS- PITAL SECUNDARIO. Cid Par\u00eds, Ester; Pascual Bartolome, Eva; L\u00f3pez De Andr\u00e9s, Nerea; Rubio J\u00edmenez, M\u00aa Eliana; Arriola Pereda, Gema; Blazquez Arrabal, Beatriz Hospital Universitario de Guadalajara INTRODUCCI\u00d3N: El empeoramiento cl\u00ednico secunda-rio a traumatismo cranoencef\u00e1lico (TCE), aparece a Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 78.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 las 4-6 horas, aumentado hasta 24 h en lactantes. Esto motiva en ocasiones la observaci\u00f3n en medio sanitario. OBJETIVOS: Evaluar causas y precipitantes de ingre- so en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica por TCE. M\u00c9TODOS: Estudio descriptivo retros pectivo, mediante revisi\u00f3n de informes cl\u00ednicos del a\u00f1o 2009 al 2011 de pacientes pedi\u00e1tricos ingresados en nues tro hospital por TCE. RESULTADOS: Ingresaron 66 pacientes. El 74,2% son varones y el 75,8 % mayores de 2 a\u00f1os. Casi la mitad de los casos ocurrieron en verano. El 48,5% cay\u00f3 de m\u00e1s de 50 cm de altura. El traumatismo frontal fue el m\u00e1s frecuente. Al ingreso el 56,1% se encontraban asintom\u00e1ticos, el resto presentaron v\u00f3mitos como s\u00edntoma principal. En un 36,4% se realiz\u00f3 radiograf\u00eda (fractura en 9,1%). La TC craneal se realiz\u00f3 en un 30,3% objetiv\u00e1ndose fractura en 6,1% y hematoma en 4,5%. La escala de coma de Glasgow (ECG) fue de 15 en el 95,5%. Dos pacientes requirie-ron traslado para drenaje de hematoma. CONCLU-SIONES: Casi la mitad requiri\u00f3 observaci\u00f3n y trata-miento sintom\u00e1tico. Los 2 pacientes con hematoma intracraneal presentaron puntuaci\u00f3n menor de 15 en la ECG. ANEMIA. Sancho Monreal, En carna; Garc\u00eda-Vao Bel, Carlos Hospital del Tajo (Aranjuez, Madrid) ANTECEDENTES: Paciente de 13 a\u00f1os hiperdisme-norrea 4 meses de evoluci\u00f3n, acude a urgencias por astenia, palidez, mareo y hematomas desde meses antes. Anal\u00edtica previa: Hb 9.5, plaquetas 22.000. CASO CL\u00cdNICO: No signos de sangrado. Estudio urgencias: anemia microc\u00edtica con ferropenia, trombo-penia (17.000/mcl), bioquimi ca normal, normales linfopenia; test de mononucleosis y marcadores tumorales negativos. Coombs directo positivo. Ecografia abdominal y Administradas 2 dosis de gammaglobulina inespec\u00edfi- ca, posteriormente tratamiento con corticoides orales, frente a H. pylori, sulfato ferroso y acido f\u00f3lico. Al alta 34000plaquetas, Hb microc\u00edtica, crom\u00eda, sin alteraciones mo Sugestivo de anemia ferrop\u00e9nica parcialmente tratada. COMENTARIOS: Las trombopenias inmunes pueden ser primarias (p\u00farpura trombop\u00e9nica idiop\u00e1tica) o secundarias. El trastorno m\u00e1s frecuente relacionado con la p\u00farpura trombop\u00e9nica inmune son las infeccio-nes virales. En adultos las infecciones asociadas con trombopenia son la hepatitis C, VIH y Helicobacter Pylori. En nuestro caso se trata de una trombocitopenia asociada a infecci\u00f3n por H. Pylori, y anemia ferrop\u00e9ni-ca secundaria a metrorragias. PRESENTACI\u00d3N AT\u00cdPICA DE P\u00daRPURA DE SCH\u00d6NLEIN De Lama Cid, Mar\u00eda Rosa; Luj\u00e1n Mart\u00ednez, Jorge; Palmeiro Castellana, Maria Mercedes Sanitas La P\u00farpura de Sch\u00f6nlein Henoch es una vasculitis de origen desconocido cuya carac-ter\u00edstica principal es la aparici\u00f3n de lesiones t\u00edpicas en los miembros inferiores. A unque \u00e9ste es el dato identi- ficativo, no hay que olvidar que esta entidad se puede presentar de otras muchas maneras. CASO CL\u00cdNICO: En este p\u00f3ster se exponen cuatro casos cl\u00ednicos en los que o bien el debut, la evoluci\u00f3n o la edad son at\u00edpicos. El primero de ellos ocurre en un lactante de 12 meses que desarrolla un edema hemorr\u00e1gico. El segundo expone el caso de una ni\u00f1a de 5 a\u00f1os que debuta con cl\u00ednic a abdominal. El cuarto trata de una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os que tras buena evoluci\u00f3n desarrolla un s\u00edndrome nefr\u00f3tico. El \u00faltimo se trata de un var\u00f3n de 10 a\u00f1os cuya primera c\u00ednica consisti\u00f3 en una crisis convulsiva afebril. COMENTARIO: Debido a lo complejo de esta enfer-medad y a lo grave de sus complicaciones, es impor-tante reconocerla cuanto antes aunque no se presente de la manera en la que estamos acostumbrados. PEDIATR\u00cdA GENERAL Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 79.- ERITROBLASTOPENIA BENIGNA DE LA INFANCIA. A PROP\u00d3SITO DE CUATRO CASOS Navarro Romero, J. P.; Navas Alonso, P. I.; Santos Herraiz, P.; Bergueezan Su\u00e1rez, A.; Zamora G\u00f3mez, M.; Velasco Arribas, R.; Hospital Virgen de la Salud (Toledo) INTRODUCCI\u00d3N: La eritroblastopenia benigna de la infancia es la causa m\u00e1s frecuente de anemia apl\u00e1sica en la edad infantil. Se define como aquella debida a un cese temporal en la producci\u00f3n de eritrocitos en la m\u00e9dula \u00f3sea. Normalmente autolimitada, ocurre en ni\u00f1os previamente sanos debido en su mayor\u00eda a causa viral aunque tambi\u00e9n de causa autoinmune. COMENTARIOS: La eritroblastopenia transitoria de la infancia es una entidad benigna frecuentemente infra-diagnsoticada a pesar de ser f\u00e1cilmente reconocible por la historia y los halla zgos hematol\u00f3gicos (anemia arregenerativa.). Aunque de etiolog\u00eda desconocida (posible desencadenante ambi ental sobre un individuo gen\u00e9ticamente predispuesto), siempre es autolimitada y raramente precisa tratamiento transfusional. ENURESIS EN NI\u00d1O DE 7 A\u00d1OS: UNA CAUSA INFRECUENTE Gonz\u00e1lez Mar\u00edn, M\u00aaAr\u00e1ntzazu; Donado Palencia, Paloma; Ballester Herrera, M\u00aaJos\u00e9; S\u00e1nchez Miranda, Pilar; Torres Narbona, Marta; Vara Mart\u00edn, Julia Hospital General de Ciudad Real ANTECEDENTES: La presencia de enuresis en el ni\u00f1o es relativamente com\u00fan siendo la mayor\u00eda de las veces de causa no org\u00e1nica y transitoria. Sin embar-go, no debemos olvidar causas infrecuentes de la misma. CASO CLINICO: Ni\u00f1o de 7 a\u00f1os que ingresa por infecci\u00f3n urinaria e insuficiencia renal aguda con urea 191mg/dl, creatinina 6,3 mg/dl, potasio 6.3 mmol/L y acidosis metab\u00f3lica compensada. Antecedentes: seguido por enuresis noctur na, con control diurno temporal y encopresis con mejor\u00eda tras tratamiento de desimpactacion y mantenimiento. Antecedentes fami-liares: padre enuresis nocturna hasta los 8 a\u00f1os. Exploraci\u00f3n: Destaca pa lidez y edema facial. Abdo- ocalicial bilateral (15 mm) y del sistema excretor con vejiga de paredes trabecu-ladas y engrosadas (de luc ha). Evoluci\u00f3n: favorable tras sondaje vesical, antibi\u00f3 tico intravenoso, fluidote- hiperpotasemia. Se realiza cistograf\u00eda miccional seri ada con hallazgo compatible con v\u00e1lvulas de uretra poste rior, que se confirman por cistoscopia, procedi\u00e9ndose a su resecci\u00f3n transure- tral. COMENTARIO: Destacamos que esta patolog\u00eda es diagnosticada generalmente en periodo neonatal, por hidronefrosis prenatal o durante la lactancia con infec-ciones urinarias repetidas y/o fallo de medro, siendo una cl\u00ednica infrecuente la incontinencia. TRATAMIENTO DEL BRUXISMO NOCTURNO CON MELATONINA Mart\u00ednez Garc\u00eda, M. Josefa; Mart\u00edn-Tamayo Bl\u00e1zquez, M. Pilar; Ram\u00edrez Noelia; Gonz\u00e1lez Castillo, M. Llanos; Mayordomo Almendros, Mar\u00eda; Onsurbe Ram\u00edrez, Ignacio. Complejo Hospitalario Universitario de Albacete INTRODUCCI\u00d3N: El bruxismo nocturno es una para-somnia frecuente en pediatria que ocurre en las fases 2 y 3 del sue\u00f1o NREM. Es pr oducida por la actividad r\u00edtmica de m\u00fasculos maseteros, temporales y pterigoi-deos, con contacto firme de maxilares superior e inferior. Puede causar dolor de mand\u00edbula, cefalea, Edad AP E.F. S.P (Hb/ Reticuloci- tos) M.O 3a 3m Enfermedad cel\u00edaca Palidez + Soplo 5 gr/dl / 0% Ausencia Herpes humano 6 Transfusi\u00f3n (1) + Dieta s/gluten Asintom\u00e1tico 2 3a 5m Normal Palidez + distensi\u00f3n abdominal 0.29% Transfusi\u00f3n Palidez cutanea 7.5 Guillain-Barre Palidez cut\u00e1nea 4.6 % Deplecci\u00f3n Herpes humano 6 Transfusi\u00f3n (2) Asintom\u00e1tico Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 80.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 desgaste an\u00f3malo de dientes y da\u00f1o periodontal entre otras. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 6 a\u00f1os, sin antecedentes de inter\u00e9s, remitido a Neuropediatr\u00eda porque los padres notan \"rechinar los dientes\" todas las noches, desde hace 4 a\u00f1os. Con exploraci \u00f3n f\u00edsica normal, se diag- nostica de bruxismo nocturno y se pauta tratamiento con melatonina. Los padres refieren remisi\u00f3n comple-ta del bruxismo desde el primer d\u00eda de tratamiento, con persistencia del efecto incluso seis meses des-pu\u00e9s de la retirada de este. COMENTARIOS: La melatonina es una hormona producida en la gl\u00e1ndula pineal durante la fase oscura del d\u00eda. Se recomienda su uso en personas con ciclos alterados de sue\u00f1o-vigilia, par a regular y facilitar el inicio del sue\u00f1o y en parasomnias, siendo de primera l\u00ednea en los trastornos del sue\u00f1o REM. Existen pocos estudios acerca de su efec tividad en bruxismo aunque algunos autores de manera aislada como en nuestro caso, han reportado su eficacia. S\u00cdNDROME ALICIA PAIS MARAVILLAS: DE LA FANTASIA A LA REALIDAD Mart\u00ednez Garc\u00eda, M. Josefa; Mart\u00edn-Tamayo Bl\u00e1zquez, M. Pilar; Ram\u00edrez Mart\u00ednez, Noelia; Gonz\u00e1lez Castillo, M. Llanos; Mayordomo Almendros, Mar\u00eda; Onsurbe Ram\u00edrez, Ignacio. Complejo Hospitalario Universitario de Albacete INTRODUCCI\u00d3N: El s\u00edndrome de Alicia en el Pa\u00eds de las Maravillas (SAPM) es un cuadro de trastornos complejos de la percepci\u00f3n visual. Cl\u00ednicamente hay alteraciones en la forma, tama\u00f1o, color y situaci\u00f3n espacial de los objetos y distorsi\u00f3n de la imagen corporal, entre otras. El paciente es consciente de la naturaleza ilusoria de sus percepciones. CASO CL\u00cdNICO: Mujer de 9 a\u00f1os, controlada en consultas de Neuropediatr\u00eda por migra\u00f1a con aura de 1 a\u00f1o de evoluci\u00f3n. Refiere en los \u00faltimos dos meses de manera aguda y sin cuadro infeccioso previo, episodios de alteraci\u00f3n en la visi\u00f3n, consistentes en distorsi\u00f3n del tama\u00f1o y de la situaci\u00f3n espacial de los objetos (\"la mesa se hace grande y peque\u00f1a, mi madre esta al lado y de repente la veo como si estu-viera muy lejos\"). Inicia tratamiento con topiramato con desaparici\u00f3n de cefalea y de las alteraciones de la percepci\u00f3n visual. COMENTARIOS: El SAPM es un s\u00edndrome de disfun-ci\u00f3n neurol\u00f3gica de presentaci\u00f3n parox\u00edstica, las principales causas son la migra\u00f1a e infecci\u00f3n por VEB. Err\u00f3neamente se pueden diagnosticar como delirio, encefalitis, epilepsia o intoxicaci\u00f3n. Es impor-tante su conocimiento, para evitar pruebas comple-mentarias o tratamientos innecesarios, ya que tiene un curso cl\u00ednico benigno, con resoluci\u00f3n espont\u00e1nea, la mayor\u00eda sin recurrencias. MACROCEFALIA BENIGNA DE LA INFANCIA Romero L\u00f3pez, Mar\u00eda del Mar; Fern\u00e1ndez Caama\u00f1o, Beatr\u00edz; Mozo del G\u00f3mez Garc\u00eda, Marta; L\u00f3pez Sobri-no, Gloria Hospital Infantil de La Paz (Madrid) ANTECEDENTES: Macrocefalia se define como aumento del per\u00edmetro cef\u00e1lico (PC) por encima de 2 DE. Afecta a m\u00e1s del 5% de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Existen antecedentes fam iliares en el 88% de los casos. La principal causa es la hidrocefalia externa idiop\u00e1tica. CASO CL\u00cdNICO: Presentamos dos casos de macroce-falia benigna de la infancia. El primero es un var\u00f3n de 5 meses: Su pediatra ob-serva aumento progresivo del PC desde el nacimiento (percentil 25-50) hasta a lo s 4 meses >2DE. Explora- ci\u00f3n neurol\u00f3gica y desarrollo psicomotor normal. T\u00edo materno macrocefalia. El segundo caso es un var\u00f3n de 11 meses con PC al nacimiento >2DE y que persiste en su carril de la gr\u00e1fica de PC. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica y desarrollo psicomotor normal. Padre con macrocefalia. En los dos casos se realiz\u00f3 Ecograf\u00eda cerebral objeti-vando dilataci\u00f3n benigna de los espacios aracnoideos frontales. COMENTARIOS: Los criterios diagn\u00f3sticos de la macrocefalia benigna de la infancia son: PC> 2 DE, aumento del espacio subdural sin alteraci\u00f3n encef\u00e1lica y ausencia de anormalidades craneofaciales o som\u00e1ti-cas. La ecograf\u00eda transfontanelar es la prueba diagn\u00f3stica de elecci\u00f3n. Puede existir un enlentecimi ento del desarrollo psico- motor transitorio hasta la edad escolar. Conocer esta entidad evita investigaciones innecesa- rias en ni\u00f1os normales con macrocefalia. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 81.- DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL DE TUMOR CERVICAL EN G\u00f3mez Garc\u00eda, Marta; Armero Tarjuelo Garc\u00eda, Irene; Rubio Aparicio, Pedro Hospital Infantil de La Paz (Madrid) ANTECEDENTES: Las lesiones cervicales son un motivo de consulta frecuente. M\u00e1s del 80% son benig-nas, y la mayor\u00eda responden a hiperplasias linfoides reactivas; tambi\u00e9n deben tenerse en cuenta las lesio-nes cong\u00e9nitas. Debemos descartar en tumoraciones que no responden a antibioterapia , la etiolog\u00eda on- col\u00f3gica. CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n de 2 meses remitido por masa cervical de 1 semana de ev oluci\u00f3n. Presenta tumora- ci\u00f3n laterocervical derecha de 3x3 cm, adherido a planos profundos. Aporta de su hospital de origen: anal\u00edtica con anemia y neutropenia leves. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax: no valorable (rotada), impresiona anisopoiquilocitosis moderada, linfocitos n\u00facleos rotos monomorfos. Ante la sospecha de s\u00edndrome linfoproliferativo se remite a nuestro hospital. A su ingreso se realiza ecograf\u00eda cervical: lesi\u00f3n s\u00f3lida laterocervical derecha de 3,5x1,7 cm de ecogenicidad heterog\u00e9nea que parece depender del esternocleido-mastoideo. Reinterrogando a los padre refieren que el parto fue instrumentado mediante ventosa. Sospechando fibro-matosis del esternocleidomastoideo secundario a se realiza PAAF, confirman- do el diagn\u00f3stico. CONCLUSIONES: La historia cl\u00ednica es fundamental en el diagn\u00f3stico de masa ce rvical, especialmente el tiempo de evoluci\u00f3n y la cl\u00edn ica asociada. La ecograf\u00eda resulta la prueba de mayor utilidad; la morfolog\u00eda de sangre perif\u00e9rica debe ser realizada por un experto en pediatr\u00eda para obtener fiabilidad. INFECCI\u00d3N POR VIRUS Almendros, M.; Onsurbe Ram\u00edrez, I. Complejo Hospitalario Universitario de Albacete ANTECEDENTES: Las infecciones respiratorias (IR) por virus respiratorio sincitial (VRS) son frecuentes en los ni\u00f1os, menos frecuentes son sus complicaciones neurol\u00f3gicas. CASO CL\u00cdNICO: Lactante de ocho meses que pre-senta 4 episodios de de sconexi\u00f3n del medio con desviaci\u00f3n de la mirada y mo vimientos t\u00f3nico-cl\u00f3nicos generalizados sin recuperaci\u00f3n completa de la con-ciencia entre episodios durante 48 horas. En las pri-meras 24 horas del cuadro inicia tos y dificultad respi-ratoria, todo ello sugestivo de IR. Se realiza: gaso-metr\u00eda, hemograma, bioqu\u00edmica, electroencefalogra-ma, y estudio del l\u00edquido c\u00e9falo-raqu\u00eddeo con resultado normal. Detecci\u00f3n r\u00e1pida de aspirado nasofar\u00edngeo para VRS: positivo. El paciente presenta buena evolu-ci\u00f3n del cuadro respiratorio y neurol\u00f3gico no presen-tando nuevas crisis. COMENTARIOS: Entre las complicaciones del siste-ma nervioso central (SNC) asociadas a infecci\u00f3n por VRS encontramos encefalopat\u00eda, apneas centrales, convulsiones y d\u00e9ficit neurol\u00f3gicos focales. Estas manifestaciones pueden ser secundarias o por da\u00f1o primario del SNC ya que el VRS act\u00faa causando un efecto neurot\u00f3xico directo durante la IR aguda. Es importante destacar que la severidad de la IR no es predictor de la aparici \u00f3n de complicaciones neurol\u00f3gi- cas y que la mayor\u00eda se resuelven con el cuadro infeccioso, como sucedi\u00f3 en nuestra paciente. MASCARILLA INADECUADA COMO ERROR EN LA T\u00c9CNICA DE INHALACI\u00d3N, POSIBLE FACTOR DE RIESGO DE INGRESO POR ASMA Zafra Anta, M.A.; P\u00e9rez Segura, M.P.; D\u00edaz Vel\u00e1z-quez, E.; S\u00e1nchez Vicente, A.I.; Montilla P\u00e9rez, M.; Castilla Molina, L. Hospital Universitario Fuenlabrada (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N, ANTECEDENTES: Hasta en 90% de asm\u00e1ticos se han descrito errores en la t\u00e9cnica del tratamiento inhalado. Ante una evoluci\u00f3n grave del asma est\u00e1 especialmente indicado revisar la t\u00e9cnica Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 82.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 de inhalaci\u00f3n. Describimos un error no frecuente detectado en la utilizaci\u00f3n de inhaladores presuriza-dos con c\u00e1mara espaciadora y mascarilla. CASOS CL\u00cdNICOS: Describimos 2 pacientes ingresa-dos en hospital de 2\u00ba nivel, en octubre 2011 por bron-quitis sibilante. 1\u00ba Ni\u00f1a, 3 a\u00f1os, con antecedente de ingreso en UCIP y hasta otros 5 ingresos en el \u00faltimo a\u00f1o por broncoespasmo y necesidad de oxigenotera- pia. 2\u00ba Ni\u00f1o de 2 a\u00f1os, antec edente de ingreso previo 6 meses antes por broncoespasmo. Durante la revi-si\u00f3n de la t\u00e9cnica se objetiva que, siguiendo recomen-daci\u00f3n err\u00f3nea, hab\u00edan adaptado a la c\u00e1mara una mascarilla de nebulizaci\u00f3n, co n orificios laterales de exhalaci\u00f3n, y sin ajuste adecuado (se adjuntar\u00e1 foto). COMENTARIOS: Alertamos sobre la necesidad de verificar la realizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica de inhalaci\u00f3n en asm\u00e1ticos. No se debe asumir que los pacientes, incluso con meses de experi encia, conocen la realiza- ci\u00f3n \u00f3ptima de la t\u00e9cnica s\u00f3lo porque hayan recibido informaci\u00f3n verbal y escrita. INGRESOS POR ASMA EN NI\u00d1OS DE 6 A 14 A\u00d1OS EN HOSPITAL DE 2\u00ba NIVEL, REVISI\u00d3N DE 1 A\u00d1O P\u00e9rez Segura, M.P.; D\u00edaz Vel\u00e1zquez, E.; Zafra Anta, M.A.; Rivero Mart\u00edn, M.J .; S\u00e1nchez Vicente, A.I.; Hospital Universitario Fuenlabrada (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: En Espa\u00f1a la prevalencia del asma en ni\u00f1os mayores es 7,1-15,3%; de ellos ingresan 5%. OBJETIVOS: Conocer la situaci\u00f3n y factores de riesgo de ni\u00f1os 6 a\u00f1os que ingresan por asma. M\u00c9TODOS: Estudio descripti vo retrospectivo. Ni\u00f1os 6 a\u00f1os ingresados por as ma-broncoespasmo en un hospital de 2\u00ba nivel (septiembre 2010-agosto 2011). Revisi\u00f3n de las historias An\u00e1lisis estad\u00edstico: tratamiento, evolu-ci\u00f3n. RESULTADOS: Ingresaron 39 ni\u00f1os por asma (13.9% del total de ingresos), con una edad media de 8.4 a\u00f1os (DE: 2.2). El 49% de los ingresos se concentr\u00f3 entre los meses de marzo-junio. En antecedentes, alergia: 61,5%; tabaquismo en domicilio: 41%; atopia en padres: 49%; el 54% ten\u00eda alg\u00fan ingreso previo por asma (10% en UCI) y 33% recib\u00eda tratamiento de base. El 54% presentaba infecci\u00f3n respiratoria aso-ciada. La estancia media fue de 3.4 d\u00edas (rango: 3-6 d\u00edas, DE: 1,37). Un paciente precis\u00f3 traslado a UCIP. CONCLUSIONES: - Optimizar el tratamiento de fondo del asma en las \u00e9pocas con aumento de factores de riesgo podr\u00eda contribuir a prev enir ingresos. - Se deben fomentar la realizaci\u00f3n de estudios que informen de las variables asociadas a ingreso por asma en nuestro medio. HEMANGIOENDOTELIOMA KAPOSIFORME Y S\u00cdNDROME DE KASABACH-MERRIT Delgado Universitario de Albacete INTRODUCCI\u00d3N: El hemangioendotelioma kaposi- forme (HEK) es un tumor vascular de crecimiento r\u00e1pido y poco frecuente. Puede ser cong\u00e9nito o afec-tar a ni\u00f1os menores de 3 meses. CASO CL\u00cdNICO 1: RNT con lesi\u00f3n vascular viol\u00e1cea que ocupa la regi\u00f3n costo-c\u00e9 rvico-facial derecha y respeta ojo y pabell\u00f3n auricular. Protuye en cavidad oral sin obstrucci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea. CASO CL\u00cdNICO 2: RNT con tumoraci\u00f3n en pared costal derecha, sobreelev ada, de 6'5x11 cm, de con- sistencia blanda, rojo vi ol\u00e1cea con halo blanquecino. Exploraciones complementarias: Se detecta anemia, trombocitopenia, hipofibrinogene mia, alargamiento del TTPA y TP y D. Biopsia: prolife-raci\u00f3n D2-40 positivo. Ecograf\u00eda y RMN: hallazgos compatibles con hemangioma de alto flujo vascular interno. Evoluci\u00f3n: Tratados con corticoides sist\u00e9micos, propanolol, AAS y ticlopidina por s\u00edndrome de Kasabach-Merritt asociado. Por escasa mejor\u00eda, se inicia tratamiento con vincristina, complet\u00e1ndose 16 semanas de tratamiento. Buena respuesta en ambos casos. NEONATOLOG\u00cdA E INTENSIVOS Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 83.- DISCUSI\u00d3N: El HEK presenta patr\u00f3n histol\u00f3gico caracter\u00edstico con GLUT-1 negativo. Localizaci\u00f3n retroperitoneal, mediast\u00ednica o en piel, infiltrando zonas profundas. No metastatiza. El pron\u00f3stico de-pende de la situaci\u00f3n anat\u00f3mica, resecabilidad y complicaciones, siendo frecuente su asociaci\u00f3n con S\u00edndrome de Kasabach-Merritt. El tratamiento m\u00e9dico consiste en corticoi des sist\u00e9micos, INF y vincristina. Como tratamiento de la trombopenia, ticlopidina y AAS. CONDUCTO ONFALOMESENTERICO PERSISTENTE: UNA RARA CAUSA DE OBSTRUCCI\u00d3N INTESTINAL NEONATAL Hern\u00e1ndez Bert\u00f3, Tom\u00e1s; Castillo Serrano, Ana; Delgado Albacete INTRODUCCION: Las anomal\u00edas del conducto onfa-lomesent\u00e9rico se manifiestan principalmente como hemorragia digestiva sec undaria a divert\u00edculo de Meckel. En neonatos se han descrito casos excepcio-nales de obstrucci\u00f3n intestinal, como el que presen-tamos. CASO CL\u00cdNICO: con v\u00f3mitos biliosos-feca-loideos al 5\u00ba ddv, de deposiciones y p\u00e9rdida ponderal del 11,3% respecto PRN. No antecedentes de inter\u00e9s. Meconiorexis nor mal, v\u00f3mitos ocasionales desde el nacimiento. EF: Aspecto s\u00e9ptico, abdomen distendido, signos de irritaci \u00f3n peritoneal. Radiograf\u00eda abdominal: compatible del conducto de asas proximales, subv olvuladas. No isquemia. Diferencia de calibre del il eon distal y colon (desuso). No hallazgos de malrotaci\u00f3n intestinal ni enfermedad de Hirchsprung. Resecci\u00f3n como causa de obstrucci\u00f3n intestinal neonatal. La meconiorrexis no descarta el diagn\u00f3stico. La actitud quir\u00fargica no debe ser demorada.Se deben descartar malformaciones cong\u00e9nitas asociadas. Destac amos la presencia de hipoplasia ileal distal mesent\u00e9rico intrautero. descrito casos de atresia ileal asociada a PCO, menos severo en nuestro caso, probablemente en relaci\u00f3n con subvolvulaci ones intermitentes o al final del embarazo. La evol uci\u00f3n de esta anastomosis quir\u00fargica de alto riesgo, por diferencia de calibre, fue satisfactoria. NEONATO CON HIPERAMONIEMIA: UNA URGENCIA VITAL Gonz\u00e1lez Jimeno, Alicia; Mercedes Hospital La Mancha Centro (Alc\u00e1zar de San Juan, Ciudad Real) INTRODUCCI\u00d3N: La forma cl\u00e1sica o neonatal de Citrulinemia tipo 1 se caracteriza por presentarse en los primeros d\u00edas de vida, en RN previamente norma-les, que presentan hiperamoniemia con letargia, esca-sa ingesta, v\u00f3mitos, e hi pertensi\u00f3n intracraneal. CASO CL\u00cdNICO: RN de 5 d\u00edas de vida tra\u00eddo a Urgen-cias por presentar letargia y rechazo de tomas (lac-tancia materna) de 12 horas de evoluci\u00f3n. Afebril. Antecedentes familiares: padres j\u00f3venes, sanos, no consangu\u00edneos, rumanos. Antecedentes personales: Embarazo y parto norma-les, sin factores de riesgo infeccioso perinatal. EF: MEG. Aspecto s\u00e9ptico. Glasgow: 5/15. Let\u00e1rgico, estuporoso. Fontanela normotensa. Resto de explora-ci\u00f3n f\u00edsica sin hallazgos. Ya en UCI-Neonatal se intuba (sangrado activo) co-nect\u00e1ndose a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Se canaliza vena umbilical, administr\u00e1ndose aportes elevados de gluco-sa y expansiones de suero salino. Dado el Glasgow y la edad del paciente, se solicita tambi\u00e9n amonio, con resultado: 1.812 umol/L. Ante la fuerte sospecha de Trastorno del Ciclo de la Urea, se inicia tratamiento y se decide traslado a UCI-Neonatal con disponibilidad de hemofiltro . All\u00ed ha sido diagnosti- cado de Citrulinemia tipo 1. COMENTARIOS: Ante un neonato de pocos d\u00edas de vida y estuporoso no olvidar que hay muchas enfer-medades metab\u00f3licas de debut neonatal. Importancia del diagn\u00f3stico precoz y tratamiento adecuado por las secuelas graves que producen. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 84.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 ACIDOSIS METAB\u00d3LICA GRAVE Lancho Garcia-Vao Bel, C. Hospitla del Tajo (Aranjuez, Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Ante un estado de acidosis metab\u00f3-lica grave en un lactante es importante un abordaje diagn\u00f3stico adecuado ante la di versidad de etiolog\u00edas posibles CASO CL\u00cdNICO: Neonato de 20 d\u00edas con rechazo de tomas, deposiciones diarre icas 10 diarias y alg\u00fan v\u00f3mito personales: em barazo controlado. EG Mal estado general. Des-hidratado (grado 3, palidez de piel, mucosas secas, relleno capilar > 3 sg). Resto normal. Pruebas complementarias: Leucocitos 26.92 \u00e1c idos org\u00e1nicos en sangre y orina: normal. COMENTARIOS: Nos encontramos ante un estado de acidosis metab\u00f3lica grave con schock descompensa-do. Lo prioritario es la estabilizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica seguida de una anamnesis diri gida y el inicio del estudio etiol\u00f3gico (val orando errores cong\u00e9nitos del metabolismo, sepsis/infecci \u00f3n gastrointestinal, p\u00e9rdi- das renales o digestivas entre otras causas). SINDROME DE JOHNSEN-TARBY-LEWIS, UNA CAUSA DE PAR\u00c1LISIS CEREBRAL DEL RECI\u00c9N NACIDO PRET\u00c9RMINO EXTREMO Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, Ver\u00f3nica; Carrascosa Romero, M\u00aa Carmen; Ana Bel\u00e9n; Arancha; Castillo Serrano, Ana; Correas S\u00e1nchez, Ana M\u00aa. Complejo Hospitalario Universitario de Albacete ANTECEDENTES: El s\u00edndrome de Johnsen-Tarby-Lewis (JTL) es una atrofia cerebelosa grave descrita en grandes prematuros (<28 -30 semanas), y posible- mente infradiagnosticada. Presentamos un caso para dar a conocer esta entidad que, a pesar de su fre-cuencia, est\u00e1 poco referida en la literatura. CASO CL\u00cdNICO: RNPT de 29 semanas de EG, PRN 1275 grs. Complicaciones Perinatales: hemorragia intraventricular grado IV con porencefalia e hidrocefa-lia posthemorr\u00e1gica cerebe-losa y aumento de las cisternas prepontinas. Evolu-ci\u00f3n a par\u00e1lisis cerebral grav e (tetraplejia mixta esp\u00e1s- tica-dist\u00f3nica) y retraso ps\u00edquico. COMENTARIOS: Los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino constituyen un grupo de especial vulnerabilidad a las lesiones cerebrales; la hemorragia intraventricular y la leucomalacia son bien conoc idas entre las causas relacionadas con un mayor ri esgo de par\u00e1lisis cere- bral. Sin embargo, son menos referidas las afectacio- nes infratentoriales que estos ni\u00f1os presentan, a pesar de que el infarto cerebeloso se reconoce como una lesi\u00f3n destructiva espec ialmente asociada a la prematuridad extrema. En su etiolog\u00eda, se incluyen la afectaci\u00f3n de la vascularizaci\u00f3n cerebelosa y una autorregulaci\u00f3n inadecuada del flujo sangu\u00edneo en asociaci\u00f3n con hipoxia-isquem ia y/o persistencia del ductus arterioso. En series recientes, y con las nuevas t\u00e9cnicas de neuroimagen, se ha llegado a describir una p\u00e9rdida de par\u00e9nquima cerebeloso en hasta el 64% de los grandes prematuros. En los casos m\u00e1s graves, cuando la necrosis cerebelosa se asocia a otras lesiones cerebrales, la mayor parte de los ni\u00f1os van a presentar par\u00e1lisis cerebral dist\u00f3nica, con s\u00edndrome de desequilibrio grave. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 85.- FISURA PALATINA. DELECCI\u00d3N Garc\u00eda, A.B.; Ca-rrascosa Romero, Gonz\u00e1lez, V; Rubio Ruiz, A; Del Rey Meg\u00edas, L. Complejo Hospitalario Universitario de Albacete INTRODUCCI\u00d3N: La denominada regi\u00f3n cr\u00edtica para el S\u00edndrome de Di George (22q11.2) incluye un espec-tro de anomal\u00edas que pueden originar diferentes feno-tipos: s\u00edndrome de Di George, S\u00edndrome velocardiofa-cial, s\u00edndrome de anomal\u00edas conotruncales, y menos frecuentemente s\u00edndrome cardiofacial de Cayler y membrana lar\u00edngea anterior. CASO CL\u00cdNICO: Varones pret\u00e9rmino de 33 semanas y t\u00e9rmino de 39 semanas (remitido desde otro centro con diagn\u00f3stico de Pierre-R obin) con alteraciones fenot\u00edpicas comunes: fisura palatina, micrognatia, hendiduras antim ongoloides, ra\u00edz nasal hundida con nariz prominente, filtrum largo con labio superior fino. El primero present\u00f3 hipocalcemia y linfopenia a expensas de LT en el estudio de pobla- ciones linfocitarias, estudi os que resultaron negativos en el segundo paciente. En ambos, la Rx torax y los cariotipos fueron normales, y se objetiv\u00f3 comunicaci\u00f3n interauricular en la ecoc ardiograf\u00eda (hallazgo poco especifico de estas enfermedades). El estudio cito-gen\u00e9tico demostr\u00f3 delecci\u00f3n 22q11. DISCUSI\u00d3N: El acr\u00f3nimo colectivo CATCH 22 ha sido propuesto por algunos autores para intentar agrupar las diferentes formas de presentaci\u00f3n aunque actualmente se desaconsej a su uso. Son defectos derivados de anomal\u00edas de migraci\u00f3n primaria de c\u00e9lulas de la cresta neural (crestopat\u00edas). En nuestros pacientes las caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas no fueron suficientes para incluirlos en un s\u00edndrome dism\u00f3rfico espec\u00edfico, y su cardiopat\u00eda no fue conotruncal. El diagn\u00f3stico de sospecha se realiz\u00f3 en ambos por la fisura palatina. CONCLUSIONES: Ante un neonato con fisura palatina el est udio debe incluir de la deter- minaci\u00f3n del calcio s\u00e9rico, ecocardiograf\u00eda, y comple- c on y microdelec- ci\u00f3n 22q11.2, ya que el fe notipo en ocasiones puede ser poco espec\u00edfico. ENDOCARDITIS EN PACIENTES CARDIOPAT\u00cdA CONG\u00c9NITA Ana; \u00c1lvarez Rojas, Elena; V\u00e1zquez Mart\u00ednez, J\u00f3se Luis Hospital Ram\u00f3n y Cajal (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La endocarditis en pacientes con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas (ECC) es una complicaci\u00f3n grave, siendo sus caracter\u00edsticas diferentes a los pacientes con cardiopat\u00edas adquiridas. OBJETIVOS: Estudio retros pectivo de las endocarditis diagnosticadas en pacientes con cardiopat\u00eda cong\u00e9ni- ta. MATERIAL Y METODOS: Se analiz\u00f3 la patolog\u00eda de base, los agentes etiol\u00f3gicos y microbiol\u00f3gicos, las complicaciones y la tasa de mortalidad. RESULTADOS: En veinticinco a\u00f1os se han diagnosti-cado 45 ECC. Rango de edad: 9 meses a 35 a\u00f1os. Cardiopat\u00edas m\u00e1s frecuentes: CIV (20%), tetralog\u00eda de Fallot (13%) y DSAV (11%). Asientan el 52% de las ECC sobre v\u00e1lvulas nativas y el 48% sobre cardiopat- \u00edas intervenidas. El 62% fuer on adquiridas en el medio extrahospitalario. Los agent es etiol\u00f3gicos encontrados fueron: Streptococcus spp 31% (25% Extrahospitala-rio, 6% Intrahospitalario), S. aureus: 16% (11% E, 5% I), SCN: 13% (6% E, 7% I), hongos: 13% (2% E, 11% I). Presentaron complicaciones neurol\u00f3gicas (9%), renales (9%), embolismos sist\u00e9micos (16%) y embo-lismos pulmonares (14%). La mortalidad fue del 24% (43% en los operados y 8% en los no operados). CONCLUSIONES: Dos terceras partes de las ECC son de adquisici\u00f3n extrahospi talaria. Predomina la etiolog\u00eda estreptoc\u00f3cica. Las endocarditis f\u00fangicas son de adquisici\u00f3n nosocomial. La mitad de las ECC requieren cirug\u00eda para su tratamiento. RESULTADOS Y SEGUIMIENTO A LARGO PLAZO DEL CANAL AURICULO-VENTRICU- LAR COMPLETO OPERADO Fern\u00e1ndez Pineda, Luis; Toledano, Mar\u00eda; Salda\u00f1a, Julio; S\u00e1nchez, Inmaculada; Lamas, Mar\u00eda Jes\u00fas; Centella, Tomasa. Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal (Madrid) OBJETIVOS: An\u00e1lisis retrospectivo de los resultados a largo plazo de la cirug\u00eda del defecto del septo atrioven- tricular completo obtenidos en nuestra Unidad. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 86.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 MATERIAL Y METODOS: Se revisaron las historias cl\u00ednicas de 181 enfermos. Se efect\u00faan estudios de supervivencia, y se invest igan los factores de riesgo asociados a mortalidad medi ante estudio uni y multi- variante. Se da especial importancia al seguimiento del enfermo, necesidad de reoperaciones y clase funcional. RESULTADOS: La edad media en el momento de la cirug\u00eda fue de 1,51 a\u00f1os. La mortalidad total fue del 17,1% con una supervivencia del 85% a los 20 a\u00f1os de evoluci\u00f3n. Factores as ociados con mortalidad: disbalance ventricular, significativa postoperatoria. El seguimient o medio fue de 8,3 a\u00f1os, m\u00e1ximo de 24. Se reoperaron 44 pacientes, de los que 7 fallecieron. Dos tercios de los supervivientes no precisan tratamiento en el \u00fal timo control, y el 82% mantiene una clase funcional grado I-II de la NYHA. CONCLUSIONES El resultado a largo plazo de la cirug\u00eda del canal aur\u00edculo- ventricular completo es satisfactorio salvo en los casos en que se precisa reoperaci\u00f3n. Existen otros factores asociados a mal resultado: presencia de dis balance ventricular y un grado moderado-severo de regu rgitaci\u00f3n mitral resi- dual. TRATAMIENTO QUIR\u00daRGICO DE ESCOLIO- SIS EN PACIENTES INTERVENIDOS DE CARDIOPAT\u00cdAS CONG\u00c9NITAS: EXPERIENCIA A\u00d1OS Elena; V\u00e1zquez Mart\u00ednez, J\u00f3se Luis; Folgado Toledo, Diana Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Los paci entes intervenidos de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas tienen elevado riesgo de escoliosis. La etiolog\u00eda es desconocida sugiri\u00e9ndose varios factores. OBJETIVOS: Analizar la as ociaci\u00f3n entre cardiopat\u00eda cong\u00e9nita y escoliosis. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Estudio retrospectivo de las escoliosis intervenidas en pacientes con antecedente de cirug\u00eda cardiaca. Se excluyeron los pacientes con s\u00edndromes o malformaci\u00f3n asociada. RESULTADOS: Se realizaron desde Abril 2000 hasta Mayo 2011, 26 intervenciones de escoliosis en ni\u00f1os con antecedente de cirug\u00eda cardiaca. Dieciseis (63%) ni\u00f1as y diez (36%) ni\u00f1os . El 65% presentaba una cardiopat\u00eda acian\u00f3gena, siendo la CIV la m\u00e1s frecuen- te (38%). La edad media de la intervenci\u00f3n de esco-liosis fue de 15,6 a\u00f1os (rango: 8-23 a\u00f1os). Todos los pacientes precisaron tr ansfusi\u00f3n de hemoderivados, requiriendo tratamiento en 13 (50%) con aprotinina y en 2 (7.6%) con \u00e1cido tranex\u00e1mico. Seis (23%) preci-saron apoyo inotr\u00f3pico con Dopamina y Milrinona. En el postoperatorio inmediato un paciente falleci\u00f3 y otro present\u00f3 una pericarditis aguda secundaria a rotura esof\u00e1gica. Otras complicaciones fueron derrame pleural LCR (n=2) hubo infecciones de herida quir\u00fargica. CONCLUSIONES: La CIV es la cardiopat\u00eda cong\u00e9nita que m\u00e1s se asoci\u00f3 a escoliosis. La necesidad de soporte vasoactivo es el evada. La incidencia de com- plicaciones es elevada. SEGURIDAD EN LAS SEDACIONES EN RESPIRACI\u00d3N ESPONT\u00c1NEA REALIZADAS POR PEDIATRAS EN UN HOSPITAL DE NIVEL II Molina Amores, Clara; Ga l\u00e1n Ar\u00e9valo, Sonsoles; Mart\u00edn Molina, Raquel; Herrero Mendoza, Mar\u00eda Blan-ca; Mu\u00f1oz L\u00f3pez, Mar\u00eda Cristina; Sancho P\u00e9rez, Luis. Hospital Universitario Infanta Leonor (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Existe cada vez m\u00e1s evidencia cient\u00edfica que avala la segur idad de las sedaciones en respiraci\u00f3n espont\u00e1nea rea personal ade- cuadamente entrenado en reanimaci\u00f3n cardiopulmo-nar (RCP) avanzada, no necesariamente especialistas en anestesiolog\u00eda, siguiendo las recomendaciones de gu\u00edas cl\u00ednicas. La posibilidad de efectuar sedaciones pedi\u00e1tricas en un Hospital de Nivel II permite no derivar pacientes a otro centro, reduciendo la sobrecarga asistencial de los hospitales de nivel III. Si adem\u00e1s son realizadas por pediatras, disminuye la lista de espera al tener \u00e9stos mayor disponibilidad que los anestesistas y se reducen costes. RESULTADOS: En el Hospital Universitario Infanta Leonor se efectuaron desde Octubre 2008 a Diciem-bre 2011, 409 sedaciones programadas para distintos procedimientos endosco-pias, evocados auditivos, 4.6% tomograf\u00edas computarizadas). \u00danicamente se selec-cionaron pacientes ASA I y II que cumpl\u00edan los tiem-pos de ayuno. Las sedaciones se llevaron a cabo en respiraci\u00f3n espont\u00e1nea, por un pediatra formado espec\u00edficamente en el \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfi- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 87.- ca de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos y una enferme- ra con formaci\u00f3n en sedac i\u00f3n y RCP avanzada. Todos los ni\u00f1os permanecieron continuamente monitoriza-dos. Los f\u00e1rmacos utiliz ados fueron habitualmente propofol \u00b1 fentanilo y con menor frecuencia ketamina \u00b1 midazolam. Se aplic\u00f3 el protocolo de Sedaci\u00f3n en Respiraci\u00f3n Espont\u00e1nea del Servicio de Pediatr\u00eda, que se mantiene continuamente actualizado, incluyendo elementos que aumentan la calidad de la sedaci\u00f3n y la seguridad de los pacientes . Los ni\u00f1os ingresan en el Hospital de D\u00eda Pedi\u00e1trico antes y despu\u00e9s del procedimiento, permaneciendo con sus padres en todo momento salvo en el intervalo en que se realiza el procedimiento con el pac iente sedado. No tuvimos incidencias significativas. CONCLUSIONES: Es posible realizar sedaciones de forma segura en un Hospital de Nivel II si se llevan a cabo por personal adecuadamente entrenado para ese fin, siguiendo las recomendaciones de las gu\u00edas. TRANSPORTE SECUNDARIO POR INTENSI- VISTAS PEDI\u00c1TRICOS EN UN HOSPITAL SECUNDARIO CON UCIN/P. EXPERIENCIA 1'7 A\u00d1OS Lozano D\u00edaz, David; Meza Ortiz, de Galle-go, Piedad; Mu\u00f1oz Serrano, Ana; Calero Cort\u00e9s, Silvia Hospital Universitario Infanta Leonor (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El transporte pedi\u00e1trico precisa entrenamiento adecuado del personal responsable. Desde Agosto de 2010 los intensivistas pedi\u00e1tricos del Hospital General La Mancha Centro (HGLMC) reali-zamos transporte secundario pedi\u00e1trico (TSP) de menores de 2 a\u00f1os. OBJETIVOS: 1) Determinar los TSP y perinatales en UVI m\u00f3vil del HGLMC desde agosto 2010 a abril 2012. 2) Conocer caracter\u00edsticas de dichos transportes (edad, motivo traslado, etc.). M\u00c9TODOS: Dise\u00f1o: estudio observacional descriptivo. Sujetos de estudio: ni\u00f1os de 0-14 a\u00f1os con TSP desde o hasta HGLMC y madres gestantes transpor-tados en UVI m\u00f3vil desde agosto 2010 a abril 2012. Tama\u00f1o muestral: 36 ni\u00f1os. 3 gestantes. Criterios inclusi\u00f3n: idem sujetos estudio. Determinaciones: Hospital origen y destino, servicio origen y destino, edad, motivo traslado, diagn\u00f3stico principal, inciden-cias, complejidad (VM, VNI, VVcentral, inotr\u00f3picos, sedoanalgesia), d\u00eda y hora transporte. Estrategia an\u00e1lisis: descripci\u00f3n de variables y comprobaci\u00f3n de asociaci\u00f3n estad\u00edstica mediante t de Student y Chi-cuadrado. RESULTADOS: 23 ni\u00f1os. 13 neonatos. 3 gestantes. Intensivista Pedi\u00e1trico: 22 de 39 transportes (56%). No ha habido incidencias en 95%. 2 incidencias: convul-siones neonatales y el transporte pedi\u00e1trico. CASOS CL\u00cdNICOS PARA RESIDENTES DE PEDIATR\u00cdA Hospital Universitario Materno-Infantil Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid) 28 de marzo de 2012 Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 91.- ORIENTACI\u00d3N DIAGN\u00d3STICA DEL AUTISMO CON UN SIMPLE PAR\u00c1METRO ANAL\u00cdTICO Autores: Miguel \u00c1ngel Carro Rodr\u00edguez, Beatriz Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Tutora: Ana Camacho Salas Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La enfermedad de Duchenne pue-de debutar con manifestaciones cognitivas (alteracio- nes del lenguaje, trastor no generalizado del desarro- llo) que enmascaran el problema motor. La hiperCP-Kemia es clave en la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica. CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n derivado a la consulta de Neurolog\u00eda con 2 a\u00f1os y 6 meses por retraso psico-motor. Presenta una demora en la adquisici\u00f3n de la marcha y un retraso importante en el desarrollo del lenguaje (emite b\u00e1sicamente ruidos) sin clara inten- ci\u00f3n de comunicarse ni obedecer \u00f3rdenes. Tiende a jugar solo y muestra agresiv idad.En la exploraci\u00f3n se objetiva una interacci\u00f3n muy pobre con escaso inter\u00e9s por el entorno, reh\u00faye contacto visual y emite ruidos agudos incomprensibles sin intenci\u00f3n comunicativa. Presenta hipertrofia de pantorrillas y no es capaz de levantarse del suelo. Camina con una actitud hiper-lord\u00f3tica lumbar con una base de sustentaci\u00f3n au-mentada y busca insistentemente apoyos. Se solicita bioqu\u00edmica sanqu\u00ednea en la que se objetiva CPK de 10401 UI/l. Ante la sospecha de enfermedad de Du-chenne se realiza estudio de deleciones que es es negativo, biopsia muscular que confirma el diagn\u00f3stico y estudio del gen DMD en el que se encuentra una mutaci\u00f3n puntual. Se incluye en programa de Estimu-laci\u00f3n con buenos resultados. Con 5 a\u00f1os, se inicia tratamiento con corticoides por la cl\u00ednica motora. Es capaz de hacer frases cort as, buena interacci\u00f3n con el entorno y juego simbolico. DISCUSI\u00d3N: El protocolo de un var\u00f3n con retraso madurativo debe incluir estudio de la CPK. NI\u00d1O CON FIEBRE Y DECAIMIENTO Autores: M\u00aa Soledad Montoro Romero, D\u00e9bora Sanz \u00c1lvarez, Marta Germ\u00e1n D\u00edaz Tutor: Rafael Muley Alonso Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Las tubulopatias cong\u00e9nitas son enfermedades raras pero que deben ser diagnostica-das en la edad pedi\u00e1trica por la posibilidad de compli-caciones graves. CASO CL\u00cdNICO: Paciente de 4 a\u00f1os que acude a urgencias por v\u00f3mitos alimenticios, fiebre 39\u00baC, cefa-lea intensa, rinorrea y tos productiva de 24 horas de evoluci\u00f3n. Inicialmente no refieren antecedentes de inter\u00e9s. A la exploraci \u00f3n f\u00edsica, presenta aceptable estado general, ligeramente deca\u00eddo aunque bien hidratado, nutrido y prefundido. Destacan am\u00edgdalas hiper\u00e9micas e inflamadas sin exudados, auscultaci\u00f3n pulmonar con ligera hipoventilaci\u00f3n comparativa en base derecha y rigidez termi nal de nuca. Se realiza test r\u00e1pido de estreptococo que resulta negativo y radiograf\u00eda de t\u00f3rax en la que \u00fanicamente se objetiva silueta cardiomediast\u00ednica en el l\u00edmite alto de la nor- malidad. El ni\u00f1o contin\u00faa c on fiebre alta y rigidez de nuca terminal empeorando el aspecto cl\u00ednico, por lo que se realiza anal\u00edtica sangu\u00ednea donde destacan 20,580 leucocitos (con 16.400 neutr\u00f3filos), PCR mg/dl y PCT 3,56 ng/ml. Se realiza punci\u00f3n lumbar sin alteraciones. Al revisar de n uevo la anal\u00edtica inicial, destaca un potasio de 1,79. Se realiza entonces anal\u00ed-tica de orina con mEq/L, sodio 132 mEq/L y potasio 2,3 mEq/L. Ante el empeo-ramiento y los hallazgos de infecci\u00f3n e hipopotasemia se instaura tratamiento con antibioterapia intravenosa, reposici\u00f3n de potasio y moni torizaci\u00f3n continua, pre- sentando tensi\u00f3n arterial de 150/80 mmHg y aplana-miento de onda T junto con presencia de onda U en electrocardiograma. Ingresa en UCIP y durante su ingreso persiste hipertensi\u00f3n arterial refractaria al tratamiento, llegando a prec isar hasta 3 f\u00e1rmacos antihipertensivos para su control. Se realiza determi-naci\u00f3n de renina y aldoste rona en sangre, apreci\u00e1n- dose anulaci\u00f3n del eje reni na-aldosterona. Con la sospecha S\u00edndrome de Liddle comienza tratamien-to con amiloride consigui endo normalizar cifras de El Sindrome de Liddle es una enferme-dad autos\u00f3mica dominante que se debe tener en cuenta en el diagn\u00f3stico di ferencial de hipopotasemia. Cursa con alcalosis metab\u00f3lica con p\u00e9rdidas de pota-sio y cloro en orina e hipert ensi\u00f3n arterial con aldoste- rona muy baja, a diferencia del hiperaldosteronismo primario. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 92.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 PERSISTENCIA DE LIMITACI\u00d3N ARTICULAR EN UNA SOSPECHA DE ARTRITIS S\u00c9PTICA DE CADERA Autores: Salvador Piris Borregas, Luisa Bar\u00f3n Gonz\u00e1-lez de Suso y Marta Flores Fern\u00e1ndez Tutora: Sagrario Negreira Cepeda Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La tuberculosis, tanto en su forma pulmonar como extrapulmonar, adquiere cada vez m\u00e1s m\u00e1s importancia por su creciente incidencia y su diagn\u00f3stico tard\u00edo, lo que aumenta la morbimortalidad de la patolog\u00eda. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 3 a\u00f1os que consulta por cojera dolorosa derecha, fiebr e y s\u00edntomas catarrales en d\u00edas previos. A la exploraci\u00f3n se objetiva limitaci\u00f3n articular de cadera derecha, resto normal. Se solicita ecograf\u00eda cadera derecha y se objetiva derrame articu-lar, con radiograf\u00eda cadera normal. Se ingresa para artrocentesis, con cultivos negativos. Tras 8 d\u00edas de antibioterapia intravenosa se cursa alta con segui-miento en consulta, donde se objetiva persistencia de limitaci\u00f3n articular, por lo que se realiza mantoux, que resulta positivo, curs\u00e1ndose un 2\u00ba ingreso en el que se realiza sinovectom\u00eda y capsulectom\u00eda, que revela cultivo y PCR de l\u00edquido articular con muestra insufi-ciente, pero biopsia sinovial con granulomas epiteloi-des con necrosis caseosa. inicia tratamiento anti-tuberculoso, objetiv\u00e1ndose mejor\u00eda de la paciente. DISCUSI\u00d3N: Hay que considerar la realizaci\u00f3n de mantoux en casos de artritis con mala respuesta antibi\u00f3tica. El 10% de t uberculosis extrapulmonar afecta al sistema ostearticular, sobre todo a articula-ciones de carga de miembros inferiores. TUMORACI\u00d3N FRONTAL DE APARICI\u00d3N BRUSCA EN UNA ADOLESCENTE Autores: Cristina Dur\u00e1n Aparicio, Saioa Vicente San- tamar\u00eda, Nuria V\u00edllora Morcillo Tutor: Pablo Rojo Conejo Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Evoluci\u00f3n complicada de una pato-logia relativamente frecuente en ni\u00f1os. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 13 a\u00f1os con cefalea frontal, afebril, sin otros s\u00edntomas. Diagnosticada y tratada 10 dias antes de sinusitis aguda c on cl\u00ednica t\u00edpica (fiebre, tos y rinorrea). Exploraci\u00f3n: tumefacci\u00f3n frontal dolorosa, resto la con tumor hichado de Pott y empiema epidural Cirug\u00eda de urgencia, drenaje de ambos abscesos. Se inicia tratamiento con cortic oides, 5 dias y antibi\u00f3ticos durante 5 clindamicina intra-venosas, posteriormente levo floxacino y metronidazol v\u00eda oral). Evoluci\u00f3n favorabl e con alta a los 14 dias del ingreso, sin ninguna sintomatolog\u00eda. DISCUSI\u00d3N: Incluso en la era antibi\u00f3tica la sinusitis bacteriana aguda puede extenderse intracranealmen-te, sobre todo en ni\u00f1os mayo res (con sinusitis frontal), por lo que debe sospecharse ante signos de compli-caci\u00f3n. Se diagnostica con prueba de imagen y el tratamiento ser\u00e1 quir\u00fargico con antibioter\u00e1pia prolon-gada. DISLIPEMIA ASOCIADA A DOLOR ABDOMINAL Autores: \u00c1lvaro Jes\u00fas P\u00e9rez D\u00edaz, Beatriz Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Tutor: Jos\u00e9 Manuel Moreno Villares Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La detecci\u00f3n y control temprano de las dislipemias en ni\u00f1os es fundamental para evitar o retrasar las complicaciones a corto y largo plazo. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 7 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s con episodios recu rrentes de dolor abdominal con amilasa elevada (hasta 160 U/l) e hipertrigliceri-demia (hasta 3400 mg/dl). Ecograf\u00eda compatible con pancreatitis. En las revisiones posteriores a los episo- dios agudos se mantuvieron niveles de Triglic\u00e9ridos > 500 y suero de aspecto lechoso. Se tomaron muestras para estudio de actividad de li poprotein-lipasa. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica present aba buen estado general con abdomen normal y sin signos de dep\u00f3sito graso. Resonancia magn\u00e9tica y ecograf\u00edas de control con cambios residuales de pancreatitis focal. Actualmente est\u00e1 en tratamiento con dieta pobre en grasas, \u00e1cidos grasos de cadena media, fibratos y niacina con disminuci\u00f3n del nivel de triglic\u00e9ridos. DISCUSI\u00d3N: Las pancreatitis de repetici\u00f3n asociadas a hipertrigliceridemia hacen sospechar la posibilidad de dislipemia bien por d\u00e9ficit de Lipoprote\u00edn-lipasa bien por d\u00e9ficit de Apo C-II. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 93.- IMPORTANCIA DEL AMONIO EN PACIEN- TES CON CL\u00cdNICA NEUROL\u00d3GICA FLUC-TUANTE Autores: Beatriz Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Miguel \u00c1ngel Carro Rodr\u00edguez Tutora: Noem\u00ed N\u00fa\u00f1ez Enamorado Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Una caracter\u00edstica de los errores cong\u00e9nitos del metabolismo (E CM) es la cl\u00ednica fluc- tuante y debut en relaci\u00f3n con factores descompensa-dores.Las alteraciones bioqu\u00ed micas tambi\u00e9n fluct\u00faan lo que dificulta el diagn\u00f3stico. CASO CL\u00cdNICO: Lactante de 11 meses con desarrollo psicomotor normal que en contexto de cuadro catarral, sin fiebre, con v\u00f3mitos y decaimiento presenta episo-dios parox\u00edsticos de desviaci\u00f3n de la mirada, desco-nexi\u00f3n del medio y p\u00e9rdida de tono axial. Catalogado inicialmente de crisis focales se inicia tratamiento anticomicial con mejor\u00eda, pero 2 d\u00edas despu\u00e9s presen-ta deterioro cl\u00ednico con somnolencia, nistagmo vertical e inestabilidad truncal. En este momento presenta ligera hipertrasaminasem ia, amonio de 75mcmol/l, urea de 10 mg/dl, con serolog\u00eda IgM + para CMV. La punci\u00f3n lumbar, EEG y resonancia son normales. Se inicia dieta hipoproteica y cofactores con niveles de amonio fluctuantes (m\u00e1ximo 78mcmol/l), los resulta-dos iniciales del estudio metab\u00f3lico son inconcluyen-tes por lo que se reinstaura dieta normoproteica con mejor\u00eda cl\u00ednica y normalizaci\u00f3n de par\u00e1metros anal\u00edti-cos. Sin embargo tras test de alopurinol se confirma el diagn\u00f3stico de d\u00e9ficit de ornitin transcarbamilasa reinstaur\u00e1ndose tratamiento. DISCUSI\u00d3N: Ante la presencia de cl\u00ednica neurol\u00f3gica at\u00edpica, fluctuante, especialmente con ataxia debe descartarse un ECM. LACTANTE CON ESTRIDOR INSPIRATORIO RECIDIVANTE Autores: David Ortega Mart\u00ednez, Helena Peinado Blasco. Tutora: Teresa del Rosal Rabes Hospital Universitario La Paz (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El tumor benigno m\u00e1s frecuente en la infancia es el hemangioma, con gran variedad cl\u00ednica dependiendo de su localizaci\u00f3n. En caso de localizaci\u00f3n subgl\u00f3tica y sin recibir tratamiento existe un alto porcentaje de mortalidad. CASO CL\u00cdNICO: - Anamnesis: lactante de 5 meses, prematuro de 25 semanas con enfermedad de membrana hialina pre-cisando ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y CPAP, acude a oria y estridor torio. general; s\u00e9ptico. subcostal leve. Estridor bif\u00e1sico audible sin fonendo. ACP: patol\u00f3gi-cos. - Pruebas complementarias: fibrobroncoscopia (03/03/11): edema a nivel de cuerda vocal izquierda con progresi\u00f3n subgl\u00f3tic a; resonancia ambas cuerdas laringoscopia directa (24/03/11): masa Diagnostico: angioma subgl\u00f3tico. - Tratamiento y evoluci\u00f3n: inicialmente impresiona de laringitis por lo que se inicia tratamiento con adrena-lina nebulizada y corticoterapia. Dada la gravedad del cuadro (precisa ingres o en Cuidados Intensivos por dificultad respiratoria importante) y la lenta me-jor\u00eda se realizan explor aciones complementarias, que inicialmente no llevan al di agn\u00f3stico. Al retirar el tratamiento corticoideo reaparece la cl\u00ednica y se ob-jetiva angioma subgl\u00f3tico en laringoscopia. Se pauta tratamiento con propanolol durante tres semanas y ante la no respuesta se decide ablaci\u00f3n con l\u00e1ser. DISCUSI\u00d3N: Los tumores de v\u00edas a\u00e9reas deben constar en el diagn\u00f3stico dife rencial del estridor inspi- ratorio. En el caso del hemangioma subgl\u00f3tico, el tratamiento con propanolol tiene un alto grado de eficacia con escasos efectos adversos. Tan s\u00f3lo existe otro caso registrado de fracaso terap\u00e9utico con propanolol precisando trat Garc\u00eda, Natalia Rivero Jim\u00e9nez, Laura Guti\u00e9rrez Pascual Tutora: Isabel Gonz\u00e1lez Casado Hospital Universitario La Paz (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Las hormonas tiroideas son esen-ciales para el crecimiento y desarrollo durante la primera infancia. La detecci\u00f3n temprana del hipotiroi-dismo y su apropiado tratamiento es crucial en la prevenci\u00f3n del retraso intele ctual y del crecimiento. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 94.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n de 6 meses que acude remiti- do a nuestra consulta de E ndocrinolog\u00eda Infantil por presentar en control anal\u00edtico en contexto de estudio de hepatomegalia valores elevados de TSH. No refie-re cl\u00ednica de hipotiroidismo . A la exploraci\u00f3n f\u00edsica se objetiva hepatomegalia de consistencia normal de 4 cm respecto al reborde costal derecho. No bocio. No otros hallazgos. Se realiza estudio hormonal del eje hip\u00f3fiso-tiroideo con resultado la hepatomegalia se solici-ta ecograf\u00eda abdominal encontr\u00e1ndose hallazgos compatibles con Hemangioma/hemangioendotelioma hep\u00e1tico. La resonancia magn\u00e9tica abdominal confir-ma la presencia de m\u00faltip les lesiones nodulares intra- hep\u00e1ticas, con comportamiento de lesi\u00f3n vascular. Por sus caracter\u00edsticas y por la disminuci\u00f3n brusca del calibre a\u00f3rtico, podr\u00eda tratarse de un hemangioendote-lioma hep\u00e1tico. No evidencia de lesiones en otras localizaciones. Ante los hallazgos se sospecha hipotiroidismo secun-dario al hemangioendotelioma. Se mantiene actitud expectante dada la posibilidad de regresi\u00f3n tumoral, no precisando tratamiento hormonal sustitutivo en la actualidad. DISCUSI\u00d3N: Los hemangiomas son los tumores m\u00e1s frecuentes en la infancia, con una prevalencia del 5- 10% en los ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o. Se caracterizan por un crecimiento acelerado durante el primer a\u00f1o de vida con un periodo de involuci\u00f3n posterior y regresi\u00f3n en la adolescencia. Estos tumores pueden producir hipotiroidismo por aumento de la desyodinasa III, cuya acci\u00f3n es la formaci\u00f3n de un an\u00e1logo inactivo de la rT3. Habitualmente no precisa tratamiento sustitutivo con hormona tiroidea dada la involuci\u00f3n espont\u00e1nea del tumor. Para su diagn\u00f3stico es fundamental un alto \u00edndice de sospecha cl\u00ednica y se debe realizar un se-guimiento estrecho en estos pacientes. P\u00c9RDIDA DE VISI\u00d3N Y SORDERA Autores: Mar\u00eda del Mar Romero L\u00f3pez, Yasmina Mozo del Castillo, Alejandro Zarauza Santove\u00f1a Tutor: Fernando Santos Simarro Hospital Universitario La Paz (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Las delecci ones del ADN mitocon- drial (Espa\u00f1a 5.7/100000) son un grupo de enferme-dades heterog\u00e9neas poco conoc idas para el pediatra general, que afectan a diferentes \u00f3rganos y sistemas. CASO CL\u00cdNICO: Mujer de 18 a\u00f1os con v\u00f3mitos de etiolog\u00eda no filiada en la infancia. No antecedentes familiares de inter\u00e9s. Presenta a los 8 a\u00f1os fotofobia por edema corneal y aminoaciduria. A los 10 a\u00f1os hipoacusia neurosensorial de instauraci\u00f3n brusca. Sospech\u00e1ndose una enfermedad mitocondrial se realiza biopsia muscular (fibras rojo rasgadas y d\u00e9ficit de complejo I) y estudio del ADN mitocondrial (delec-cion de 5-6kb), confirmando el diagn\u00f3stico. Actual- mente presenta limitaci\u00f3n de la motilidad ocular bilate-ral y discreta ptosis pal pebral. Permanece estable, precisando implante coclear unilateral sin aparici\u00f3n de retinopat\u00eda, afectaci\u00f3n cardiaca o progresi\u00f3n de su afectaci\u00f3n renal. DISCUSI\u00d3N: Se debe sospechar enfermedad mito-condrial en todo paciente que desarrolle afectaci\u00f3n de varios \u00f3rganos sin existi r una causa aparentemente. Las manifestaciones cl\u00ednic as depender\u00e1n del grado de heteroplasmia en cada tejido. Aunque actualmente no existe tratamiento espec\u00edfi co, un diagn\u00f3stico precoz permitir\u00e1 un tratamiento sintom\u00e1tico y adecuado con- sejo gen\u00e9tico. TALLA BAJA EN PACIENTE CON ENFERMEDAD MITOCONDRIAL Autores: Bego\u00f1a Huete Hernani, Raquel Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez, Laura Guti\u00e9rrez Pascual Tutora: Isabel Gonz\u00e1lez Casado Hospital Infantil La Paz (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La talla baja es uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta en el servicio de endocri- nolog\u00eda pedi\u00e1trica. Aunque la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente es la idiop\u00e1tica, es necesar io realizar un estudio deta- llado para descartar patolog\u00edas importantes que re-quieren intervenci\u00f3n. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 4 a\u00f1os que acude a nuestra consulta por hipoglucemia s y estancamiento de la curva estatural. Diagnosticada a los 5 meses de vida de enfermedad mitocondrial por d\u00e9ficit de complejo 3 de la cadena respiratoria en contexto de hipogluce-mias de repetici\u00f3n y colest asis desde el nacimiento. En tratamiento con supl ementos vitam\u00ednicos con buena evoluci\u00f3n. En los \u00faltimos 6 meses presenta 3 cuadros de hipoglucemiaque pr ecisan ingreso hospita- lario junto con disminuci\u00f3n de la velocidad de creci-miento pasando de un percentil 97 a un percentil 3. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica pres enta facies peculiar, con frente prominente y ra\u00edz nasal aplanada. Desarrollo genital Tanner I, resto normal. Peso 14,5 kg (p8, -1,46 DS) y talla 96,3cm (<1, -2,68DS). Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 95.- En las pruebas complementarias realizadas, se obser- van cifras de IGF1<25 ng/ml (p<0,1) funci\u00f3n hep\u00e1tica y renal normal. Despistaje de enfermedad cel\u00edaca negativo. Edad \u00f3sea correspondiente a 1 a\u00f1o y 6 meses. Cariotipo 46XX normal. Ante la sospecha de panhipopituitarismo se realizar RMN del \u00e1rea selar, donde se objetiva: hipoplasia de la gl\u00e1ndula hipofisaria, ausencia de tallo y neurohip\u00f3fi-sis ect\u00f3pica. Tras confirmars e el diagn\u00f3stico se inicia tratamiento sustitutivo con hormona tiroidea, hidroalte-sona y hormona de crecimiento. DISCUSI\u00d3N: El hipopituitarismo cong\u00e9nito es un s\u00edndrome cl\u00ednico debido a la deficiencia de una o varias hormonas adenohipofisarias, por afectaci\u00f3n primaria de la hip\u00f3fisis o del hipot\u00e1lamo. La etiolog\u00eda es m\u00faltiple, siendo la resonancia magn\u00e9tica la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n para valorar el \u00e1rea hipot\u00e1lamo hipofisaria, aunque siempre debe sospecharse ante un cuadro de hipoglucemia en el periodo neonatal, junto con coles- tasis, micropene en caso de paciente var\u00f3n y disminu-ci\u00f3n de la velocidad de crecimiento en mayores de 1 a\u00f1o. ESOFAGITIS CANDIDI\u00c1SICA EN PACIENTE INMUNOCOMPETENTE Autores: Libertad Latorre Navarro, Marta Gonz\u00e1lez Gallardo, Myriam Triana Junco Tutora: Esther Ramos Boluda Hospital Universitario Infantil La Paz (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Las infecciones de es\u00f3fago, y entre ellas la candidiasis esof\u00e1gica, son frecuentes en pacientes inmunodeprimidos , pero resultan excepcio- nales en ni\u00f1os con un sistema inmune competente. CASO CL\u00cdNICO: Presentamos un ni\u00f1o de 3 a\u00f1os de edad que refer\u00eda cl\u00ednica progresiva de v\u00f3mitos, aso-ciando disfagia y odinofagia desde hac\u00eda 2 semanas. El dolor era retroesternal y hab\u00eda ido en aumento hasta hacerse diario, aparec\u00eda durante la ingesta y persist\u00eda durante un tiem po despu\u00e9s. Hab\u00eda ocasiona- do rechazo del alimento. No ten\u00eda fiebre y las deposi-ciones eran normales. En cuanto a los antecedentes personales, estaba diagnosticado de reflujo gas troesof\u00e1gico y segu\u00eda tratamiento con lansoprazol. La madre refer\u00eda un ingreso previo el a\u00f1o anter ior por gastroenteritis agu- da. En la exploraci\u00f3n f\u00eds ica, presentaba peso en per-centil p3-10 y talla p10-25 para la edad, buen estado general, bien hidratado y perfundido. Aspecto algo delgado. Auscultaci\u00f3n cardiopulmonar normal, y ab-domen blando, deprimible, no distenido y no doloroso. No presentaba lesiones en boca. No v\u00edsceromegalias. No adenopat\u00edas a ning\u00fan nivel. Consciente, orientado y signos men\u00edngeos negativos. Dada la cl\u00ednica se realiz\u00f3 endoscopia digestiva alta en la que se objetiv\u00f3 a nivel del tercio distal de es\u00f3fago mucosa con presencia de ac\u00famulos blanquecinos en forma de exudados algodonosos; tercio proximal de es\u00f3fago normal; a nivel del est\u00f3mago, mucosa de fundus de aspecto petequial y mala coaptaci\u00f3n de cardias por retro; mucosa de duodeno normal (Figura 1). La impresi\u00f3n diagn\u00f3stica fue gastropat\u00eda por pro-lapso y esofagitis candidi\u00e1sic a que se confirm\u00f3 con el estudio histol\u00f3gico. La familia no refer\u00eda toma previa de antibi\u00f3ticos ni uso de corticoides. Se realiz\u00f3 estudio inmunol\u00f3gico con hemograma y bioqu\u00edmica b\u00e1sica, determinaci\u00f3n de inmunoglobulinas (IgG 1030 mg/dl, IgA 103 mg/dl, IgM 98 reumatoi- subpoblaciones linfocitari as (incluyendo estudio de CD8 y CD4) con estudio de respuesta a fitohemagluti-nina y c\u00e1ndidas y ecograf\u00eda abdominal, todo fue nor- mal. Se instaur\u00f3 tratamiento con fluconazol v\u00eda oral durante 3 semanas. La evoluci\u00f3n fue favorable, se encuentra asintom\u00e1tico en la actualidad. DISCUSI\u00d3N: La causa m\u00e1s habitual de esofagitis en ni\u00f1os en ni\u00f1o es el reflujo gas troesof\u00e1gico (1-3). Por el contrario, las infecciones de es\u00f3fago son raras, aun-que pueden ser m\u00e1s frecuentes en pacientes inmuno-deprimidos con neoplasias hematol\u00f3gicas, inmunode-ficiencias, tratamiento cr\u00f3nico con corticoides o antibi-\u00f3ticos de amplio espectro (2). Entre los agentes infec-ciosos posibles pueden estar C\u00e1ndida, Virus herpes simple y Citomegalovirus (1). Existen pocos casos en la literatura de candidiasis esof\u00e1gicas en ni\u00f1os inmu-nocompetentes. El antecedente de reflujo gastroesof\u00e1gico de nuestro paciente pudo contribuir en el desarrollo de la enfer-medad ya que se ha visto que estos pacientes presen-tan alteraciones en la motilidad y en el aclaramiento del es\u00f3fago que pueden favorecer la colonizaci\u00f3n (3). En este sentido existen estudios que relacionan el tratamiento del reflujo con inhibidores de protones con el desarrollo de esofagiti s candidi\u00e1sica, aunque existe controversia al respecto (4). La mejor prueba diagn\u00f3stica es la endoscopia digesti- va alta en la que ver\u00edamos afectaci\u00f3n m\u00e1s frecuente-mente del tercio distal de es\u00f3fago, con mucosa erite-Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 96.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 matosa y con exudados blanquecinos, aunque el diagn\u00f3stico definitivo nos lo aportar\u00e1 el estudio his- tol\u00f3gico (2-5). Ante esta entidad estamos obligados a realizar estudio inmunol\u00f3gico extenso. Entre los tratamientos posibles, est\u00e1n nistatina, fluco-nazol o anfotericina B. La elecci\u00f3n del f\u00e1rmaco de-pende del estado inmunol\u00f3gico del paciente. Las sociedades cient\u00edficas consideran que en ni\u00f1os inmu-nocompetentes, el fluconazol durante 14 d\u00edas es eficaz y en general bien tolerado (6). Es importante conocer que se trata de una entidad que puede afectar a ni\u00f1os con un sistema inmune conservado, y hay que pensar en ella ante cl\u00ednica esof\u00e1gica persistente. ANEMIA SEVERA Y SOSPECHA DE MASA ABDOMINAL: S\u00cdNDROME DE RAPUNZEL Autores: David Andina Mart\u00ednez, Henar Souto Rome-ro, Macarena Castro G\u00f3mez Tutora: Roc\u00edo Espinosa G\u00f3ngora Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: Se presenta el caso de una adoles-cente con astenia y cl\u00ednic a abdominal inespec\u00edfica, sin antecedentes de inter\u00e9s, que presenta gran tricobezo-ar tras completar estudio por anemia severa y sospe-cha de masa abdominal. CASO CL\u00cdNICO: Mujer de 14 a\u00f1os que acude a Ur-gencias por cl\u00ednica de astenia y debilidad progresiva de varias semanas de duraci\u00f3n acompa\u00f1ada en los \u00faltimos d\u00edas de dolor abdom inal, sensaci\u00f3n de pleni- tud, v\u00f3mitos, estre\u00f1imiento e hiporexia. En la explora-ci\u00f3n f\u00edsica destaca palidez mucocut\u00e1nea, h\u00edgado a 3 cm del reborde costal y dol or a la palpaci\u00f3n en epigas- trio e hipocondrio izquierdo. No presenta en la anam-nesis inicial antecedentes perso nales ni familiares de inter\u00e9s. En la anal\u00edtica de sangre destaca una anemia microc\u00edtica e hipocr\u00f3mica severa (Hb 4,9 gr/dl; Hto: 20%, VCM 60,4 fl) con normalidad del resto de series. Se realiza una radiograf\u00eda que muestra un efecto de masa en hemiabdomen superior que ocasiona despla-zamiento caudal del colon transverso sugerente de est\u00f3mago de retenci\u00f3n o lesi\u00f3n ocupante de espacio y una ecograf\u00eda abdominal en la que se aprecia una c\u00e1mara g\u00e1strica muy distendida sin lograr determinar su causa ni poder descartar la existencia de patolog\u00eda g\u00e1strica subyacente. Ingresa para completar estudio realiz\u00e1ndose un TC abdominal en el que se visualiza una important\u00edsima dilataci\u00f3n g\u00e1strica que presenta en su interior un contenido con patr\u00f3n en miga de pan, heterog\u00e9neo, con m\u00faltiples burbujas a\u00e9reas en su interior que ocupa toda la c\u00e1mara g\u00e1strica y se extien- de hasta la segunda porci\u00f3n del duodeno compatible con un gran bezoar. Se amplia la anamnesis inicial y la paciente reconoce entonces la ingesta diaria de pelo, u\u00f1as y pl\u00e1sticos desde hace varios a\u00f1os. Se decide realizar una laparotom\u00eda media supra-infraumbilical objetiv\u00e1ndose un est\u00f3mago muy disten-dido con paredes hipertr\u00f3ficas y en su interior un gran tricobezoar de consistencia dura alojado en est\u00f3mago y duodeno que se extrae manualmente. Presenta buena evoluci\u00f3n posterior desde el punto de vista m\u00e9dico y quir\u00fargico, pendi ente de revisiones peri\u00f3di- cas en consultas de Psiquiat r\u00eda durante al menos tres a\u00f1os. DISCUSI\u00d3N: El tricobezoar, t\u00edpico de ni\u00f1as escolares, suele localizarse en estomago extendi\u00e9ndose a veces a duodeno (S\u00edndrome de Rapunzel) y estar asociado a tricotilmania, tricofag\u00eda y otros des\u00f3rdenes psiqui\u00e1tri- cos. Cuando no son diagnos ticados tienen riesgo de importantes complicaciones como perforaci\u00f3n, obs-trucci\u00f3n intestinal, enteropat\u00eda pierde prot\u00e9inas o pancreatitis. Tras el tratamiento quir\u00fargico y la mejor\u00eda cl\u00ednica un seguimiento psiqui\u00e1t rico es imprescindible para evitar reca\u00eddas. TORT\u00cdCOLIS TRAS INFECCI\u00d3N RESPIRATORIA. S\u00cdNDROME DE GRISEL Autores: Jana Ruiz Herrero, Jara Gaitero Trist\u00e1n, Isabel Cabrera L\u00f3pez Tutora: Mercedes de la Torre Esp\u00ed Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El s\u00edndrome de Grisel es una com-plicaci\u00f3n rara de las infecciones del tracto respiratorio superior. Consiste en una s ubluxaci\u00f3n rotatoria atlan- to-axoidea que produce dolor ce rvical y tort\u00edcolis, y afecta predominantemente a ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os. CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n de 4 a\u00f1os con catarro y fiebre de 13 d\u00edas de evoluci\u00f3n. As oci\u00f3 tort\u00edcolis y dolor cervical intenso en las \u00faltimas 48 horas. En anal\u00edtica de sangre presentaba 19.430 leucocitos/\u00b5L, 15.070 neutr\u00f3filos/\u00b5L, 7% de prote\u00edna C-reactiva g/dL y velocidad de sedimentaci\u00f3n globular de 97mm. Una radiograf\u00eda lateral de cavum identific\u00f3 un flem\u00f3n retrofar\u00edngeo y un TAC cervical confirm\u00f3 la subluxaci\u00f3n rotatoria de C1 sobre C2. Ingres\u00f3 para tratamiento antiinflamatorio, clindamicina y cefotaxima intravenosas, y tratamiento ortop\u00e9dico con collar\u00edn, evolucionado favorablemente. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 97.- DISCUSI\u00d3N: El s\u00edndrome de Grisel debe sospecharse en ni\u00f1os con tort\u00edcolis per sistente y dolor cervical intenso tras infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas. Una anal\u00edtica puede demostrar signos de inflamaci\u00f3n, pero una prueba de imagen (preferiblemente TAC) es imprescindible para confirma r la subluxaci\u00f3n y descar- tar un proceso infeccios o cervical profundo. NI\u00d1O CON DESNUTRICI\u00d3N SEVERA Autores: Susana Hernang\u00f3mez V\u00e1zquez, Ana Isabel Jim\u00e9nez Ortega Tutora: Consuelo Pedr\u00f3n Giner Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La desnutrici\u00f3n y los problemas relacionados con la alimentaci\u00f3n, son problemas frecuentes con etiolog\u00edas muy variadas. Requieren un diagn\u00f3stico diferencial exhaustivo para descartar enfermedades graves y potencialmente letales. CASO CL\u00cdNICO: Anamnesis: Ni\u00f1o de 4 meses con padres sanos, fruto de un embarazo normal, parto a t\u00e9rmino, peso y longitud adecuados para su edad gestacional. Ingresado al nacimiento por distr\u00e9s respi-ratorio y aspiraci\u00f3n meconial. Resultado de cribado metab\u00f3lico neonatal normal. Un hermano de su padre falleci\u00f3 a los 14 d\u00edas de vida por malformaciones cong\u00e9nitas. Es ingresado al mes de vida por fallo de crecimiento y v\u00f3mitos. Las pruebas complementarias realizadas (ecograf\u00eda abdominal y transfontanelar, radiograf\u00eda de t\u00f3rax, anal\u00edtica de sangre y urocultivo) son normales. Es dado de alta con la sospecha dia-gn\u00f3stica de reflujo gastroesof \u00e1gico, con tratamiento antirreflujo y seguimiento en consultas de nutrici\u00f3n. A los 3 meses de vida es ingresado por v\u00f3mitos y di-arrea, para completar el estudio de fallo de crecimien-to y proceder a rehabilitaci \u00f3n nutricional. A los 20 d\u00edas presenta empeoramiento cl\u00ednico (fiebre, mal estado general y mala coloraci\u00f3n cut\u00e1nea) por el que es ingresado en unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tri- cos ante la sospecha de sepsis. Exploraci\u00f3n F\u00edsica: Peso 3,525 kg (-4,5 DS). Longitud 56 cm (-2,61 DS). Per\u00edmetro cef\u00e1lico 38,5 cm (-1,62 DS). Desnutrici\u00f3n grave, convergente bilateral, hipoton\u00eda, sin sin viscerome-galias. en hipertransaminas emia, resto de Hemo y Estudio de heces: rotavirus. Serolog\u00edas de virus hepatotropos: IgM positiva para CMV. PCR para CMV en sangre y orina: positivos. CMV en s angre de tal\u00f3n al Autoanticuerpos, inmunogolobulinas y normales. Ecograf\u00eda abdominal: normal. Resonancia magn\u00e9tica craneal: Cerebelo de tama\u00f1o disminuido asociado a altera ci\u00f3n en la se\u00f1al cortico- subcorticortical. Estudio metab\u00f3lico: porcentaje de transferrina deficiente en carbohidratos: 91,7% (valor control < 3%). Diagn\u00f3stico: Defecto cong\u00e9nito de la glicosilaci\u00f3n (CDG) tipo I. Pendiente de cultivo de fibroblastos para identificaci\u00f3n de subtipo. Tratamiento: Soporte nutr icional con sonda nasoyeyu- nal con f\u00f3rmula elemental. An tibioterapia emp\u00edrica con cefotaxima en UCIP y trat amiento con ante de infecci\u00f3n cong\u00e9nita por CMV. Carniti-na y D-manosa ante los resultados Rehabilit aci\u00f3n con fisioterapia y logopedia. DISCUSI\u00d3N: Los errores innatos del metabolismo son un grupo de enfermedades gen\u00e9ticas con sintomato-log\u00eda muy variada e inespec \u00edfica. Los CDG son poco frecuentes (900 casos en el mundo) pero con algunas de sus formas tratables, por lo que es importante llegar a su diagn\u00f3stico final. S\u00cdNDROME DE GUILLAIN BARR\u00c9 EN PACIENTE DE 6 A\u00d1OS Autores: Bel\u00e9n Fern\u00e1ndez-Marcote Mart\u00ednez, Julia Berdascas Viruete, Roc\u00edo Vaquero Monje. Tutor: Victor Soto Insuga Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El S\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9 (SGB) o polirradiculoneuritis aguda es la causa m\u00e1s frecuente de par\u00e1lisis neuromuscular aguda. Aunque la cl\u00ednica t\u00edpica es la debi lidad sim\u00e9trica, progresiva y ascendente, en la infancia los s\u00edntomas son m\u00e1s inespec\u00edficos lo que puede difi cultar el diagn\u00f3stico. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 6 a\u00f1os de edad sin antece-dentes personales de inter\u00e9s y con desarrollo psico-motor normal, inicia cuadro de 3 d\u00edas de evoluci\u00f3n de astenia, dolor abdominal, v\u00f3mitos, cefalea frontal y dolor lumbo-radicular, sin fiebre. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica presentaba rigidez de nuca y signo de Brudzins- ki positivo, con reflejos osteotendinosos conservados y resto de exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica incluyendo fondo de ojo normal. En un primer momento se realiz\u00f3 anal\u00ed-tica sangu\u00ednea que mostraba leucocitos con neutrofilia y resto de reactantes de fase aguda (PCR) negativos. En la punci\u00f3n lumbar se observ\u00f3 aumento de presi\u00f3n de salida de LCR (37 mm de Hg) con citoqu\u00edmica normal. Los cultivos de sangre y LCR fueron negati-Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 98.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 vos, y TAC craneal fue normal. Se decidi\u00f3 su ingreso con el diagn\u00f3stico de meningoencefalitis y se inici\u00f3 tratamiento con aciclovir. Durante los siguientes d\u00edas la paciente desarroll\u00f3 progresivamente par\u00e1lisis fl\u00e1ci-da arrefl\u00e9xica con afectaci \u00f3n del VII y IX pares cranea- les. Al tercer d\u00eda necesit \u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica por dificultad respiratoria. Durante su ingreso se realizaron un electroneurograma que mostr\u00f3 disminuci\u00f3n de la velocidad de conducci\u00f3n nerviosa, una nueva punci\u00f3n lumbar en la que se objetiv\u00f3 hiperproteinorraquia (411 mg/dl), y un realce leptomen\u00edngeo espinal en la RM cr\u00e1neo-medular. Ante la sospecha diagn\u00f3stica de SGB se inici\u00f3 tratamiento con inmunoglobulinas iv (2 gramos) y cuatro ciclos de plasmaf\u00e9resis con recupe- raci\u00f3n progresiva; siendo dada de alta a los 28 d\u00edas. DISCUSI\u00d3N: El retraso en el diagn\u00f3stico de SGB es frecuente en ni\u00f1os ya que la presentaci\u00f3n puede ser menos t\u00edpica, lo que conlleva en muchas ocasiones un retraso en el inicio del tratamiento y control de la sintomatolog\u00eda auton\u00f3mica. Debe incluirse el SGB en el diagn\u00f3stico diferencial de cualquier ni\u00f1o escolar o preescolar que presente una cl\u00ednica de rechazo de la deambulaci\u00f3n o dolor en mi embros inferiores. METAHEMOGLOBINEMIA ASOCIADA A DERMATOSIS AMPOLLOSA Autores: Mar\u00eda Henar Rojo Sombrero, Carolina Burgos Gonz\u00e1lez Tutor: Jose Mar\u00eda de Cea Crespo Hospital Universitario Severo Ochoa (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La dermatosis Ig A lineal es una enfermedad ves\u00edculo-ampollosa adquirida, de etiolog\u00eda desconocida, que cursa con dep \u00f3sitos de IgA lineal en la zona de la membrana basal dermoepid\u00e9rmica. Es infrecuente y su evoluci \u00f3n variable, respondiendo generalmente al tratamiento con sulfonas. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 3 a\u00f1os que, desde hace 3 meses, presenta lesiones ve siculosas periorales de forma intermitente. En los \u00faltimos 5 d\u00edas presenta fiebre elevada, v\u00f3mitos y dolor en zona inguinal y tercio superior del tronco, apareciendo lesiones vesi-culosas a ese nivel, con base eritematosa (1). Se realiza estudio complementario completo con resultado normal y biopsia cut\u00e1nea indeterminada. Tras descartar d\u00e9ficit de Glucosa 6-P-deshidrogenasa, se inicia tratamiento con sulfonas. A los 7 d\u00edas de su inicio presenta irritabilidad, exantema generalizado, fiebre, disnea y cianosis per ioral (2) con SatO2 85%, sin responder a oxigenoter apia, objetiv\u00e1ndose una metahemoglobina de 29,2%. Se suspende tratamiento con sulfonas y se inicia perfusi\u00f3n de azul de metileno a 2 mg/kg iv, normaliz\u00e1ndose la situaci\u00f3n cl\u00ednica y anal\u00edtica. Es diagnosticado de Dermatosis Ampollosa, probable Ig A lineal y Metahemoglobinemia secunda-ria a tratamiento con sulf onas. Evoluci\u00f3n favorable. DISCUSI\u00d3N: Ante un tratamiento poco usual en pe-diatr\u00eda, por una patolog\u00eda de escasa prevalencia, debemos conocer y estar alertas ante aparici\u00f3n de posibles efectos adversos. La metahemoglobinemia t\u00f3xica es una patolog\u00eda grave, que puede ser mortal si no se establece un diagn\u00f3stico y tratamiento ade-cuado. HIPOGLUCEMIA NEONATAL GRAVE: \u00bfHIPERINSULINISMO CONG\u00c9NITO Gonz\u00e1lez, Henar Rojo Som-brero Tutor: Sergio Quevedo Teruel Hospital Universitario Severo Ochoa (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La hipoglucima neonatal es uno de los moitvos de ingreso m\u00e1s frecuentes en las unida-des neonatales. Entre los factores de riesgo de pade-cerla se encuentran las diabetes materna, la prematu-ridad y la asfixia perinatal. CASO CL\u00cdNICO: Reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino tard\u00edo, que ingresa por distr\u00e9s respiratorio. AF: Diabetes gesta-cional controlada con dieta. AP: Embarazo sin inci-dencia. Ces\u00e1rea por poco tranquilizador. Phc: 6,98. Peso al nacimiento: 2570 gramos. A los diez minutos de vida comienza distr\u00e9s respirato-rio, cianosis y saturaci ones de ox\u00edgeno descendidas, precisando asistencia con CPAP y Fi O2 0,4%. Se realiza alimentac\u00f3n precoz y a la hora de vida se obtienen cifras indetectables de glucemia capilar. Requiere 4 bolos de 200 mg/k g de glucosa iv y perfu- si\u00f3n iv de glucosa (15 mg/kg/min), para obtener la primera cifra de glucosa detectable, a las 3 horas de vida. Aumento progresivo de las necesidades de glucosa (m\u00e1ximo 22 mg/kg/ min) en las siguientes 72 horas de vida, comenz\u00e1ndose tratamiento con hidro- cortisona a 5 mg/kg/d\u00eda. En se (cociente insulina/ gluco-sa: 0,67), inici\u00e1ndose tratamiento con diaz\u00f3xido. A partir del cuarto d\u00eda de vida, permite la retirada gra-dual de los aportes iv de glucosa, siendo posible su retirada total a los 9 d\u00edas de vida. Estudio anal\u00edtico, gasom\u00e9trico y microbiol\u00f3gico normal. Ecocardiograf\u00eda: Miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fic a no obstructiva. Resto de Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 99.- pruebas de imagen: normales. Estudio de metabolo- pat\u00edas: D\u00e9ficit primario de carnitina. DISCUSI\u00d3N: Aunque la gran mayor\u00eda de las hipoglu-cemias neonatales son transitorias cuando esta se comporta de manera inusual es preciso realizar un estudio completo, desca rtando causas endocrinas y metab\u00f3licas, a pesar de que el paciente presente factores de riesgo de hipogl ucemia grave transitoria. PITIRIASIS LIQUENOIDE ET VARIOLIFORME AGUDA (PLEVA) Autores: Laura Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Rom\u00e1n India, Mar\u00eda Arroyas S\u00e1nchez Tutora: Ic\u00edar Olabarrieta Arnal Hospital Universitario Severo Ochoa (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La Pitiri asis Liquenoide es una entidad poco frecuente, con lesiones semejantes a la Varicela. La Papulosis Linfomatoide puede dar lesio-nes muy parecidas a la PLEVA, por lo que es necesa-rio realizar una biopsia para descartar esta entidad. CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n de 7 a\u00f1os que acude a Ur-gencias por cuadro de 20 d\u00edas de evoluci\u00f3n de lesio- nes cut\u00e1neas pruriginosas en toda la superficie corpo- ral, salvo palmas y plantas. Refer\u00eda traumatismo en codo derecho como desencadenante de las lesiones, tras el cual se inici\u00f3 tratamiento con Amoxicilina- Clavul\u00e1nico (40 mg/kg/ d\u00ed a, 10 d\u00edas) por sospecha de celulitis, sin mejor\u00eda. Afebril. En las 48 horas previas a la consulta presentaba empeoramiento de las lesio-nes, por lo que su pediatra paut\u00f3 Dexclorfeniramina oral t\u00f3pica. Antecedentes Afebril. Buen general. Exan-tema p\u00e1pulo-eritematoso en tronco y miembros, con p\u00e1pulas de 0,5 cm de di\u00e1metro con petequia central, algunas de ellas con costra. Lesiones axilares impeti-ginizadas. Resto de la expl oraci\u00f3n f\u00edsica normal. Pruebas 28,9 segundos. Serolog-\u00eda: Mononucleosis negativo, An ticuerpos Virus Herpes (Ig G positivo, IgM negativo). Parvovirus B19, Rubeola, Sarampi\u00f3n negativos. Se deriva a Servicio de Dermatolog\u00eda para valoraci\u00f3n. Se realiza biopsia que muestr a inflamaci\u00f3n linfoc\u00edtica con infiltrado perivascular necrosis fibrinoi- de. Hallazgos compatibles con Liquenoide. El paciente ha iniciado trat amiento con Eritromicina a 40 mg/kg/d\u00eda. DISCUSI\u00d3N: Ante un paciente con lesiones que remedan una varicela de evoluci\u00f3n prolongada, se debe sospechar una Pitiriasis Liquenoide y valorar la realizaci\u00f3n de una biopsia para descartar una Papulo-sis Linfomatoide (recordar que puede desembocar en un linfoma cut\u00e1neo T). La PLEVA presenta buena respuesta al tratamiento con fototerapia (en casos resistentes a Eritromicina oral) HEPATOMEGALIA MASIVA EN UN LACTANTE Autores: Bel\u00e9n Borrell Mart\u00ednez, Patricia Ambrona Villadangos Tutora: Sonia Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez Hospital Universitario Severo Ochoa (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La hepatomegalia es un hallazgo relativamente frecuente en la pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica, que precisa un adecuado diagn\u00f3stico diferencial ante la potencial gravedad de alguna de sus causas CASO CL\u00cdNICO: - Anamnesis: Var\u00f3n de 36 d\u00edas de vida con episodios de distensi\u00f3n abdominal e irritabilidad desde los 15 d\u00edas. Afebril. No v\u00f3mitos. Diuresis y tr\u00e1nsito norma-les. Adecuada ganancia ponderal. - Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Buen estado general. Normocolo- reado. Distensi\u00f3n abdominal , con presencia de cir- culaci\u00f3n colateral. Hepatomegalia masiva de consis-tencia dura. No esplenomegalia. Resto normal. - Pruebas complementarias, evoluci\u00f3n y tratamiento: Se realiza ecograf\u00eda abdominal con hepatomegalia masiva y n\u00f3dulos hipo e hiperecog\u00e9nicos definidos, y anal\u00edtica anodina. Se tras lada a hospital terciario, donde se amplia el estudio objetiv\u00e1ndose en TC y RMN tor\u00e1cicas una masa mediast\u00ednica posterior pa-ravertebral izquierda que al canza el conducto raqu\u00ed- deo compatible con neuroblastoma y hepatomegalia masiva posiblemente metast\u00e1sica. Precisa inicio precoz de quimioterapia prev ia a la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica por descompensaci\u00f3n respiratoria. Pos-teriormente se confirma el diagn\u00f3stico de sospecha tras biopsia de la masa tor\u00e1cica. No se objetiva infil-traci\u00f3n de la m\u00e9dula \u00f3sea. - Diagn\u00f3stico: Neuroblastoma metast\u00e1tico grado IV. DISCUSI\u00d3N: Toda hepatomegalia manifiesta en el ni\u00f1o, fuera del contexto de un proceso agudo, debe ser estudiada. Es un signo f\u00edsico detectado frecuen-temente en la consulta de pediatr\u00eda y que no debe menospreciarse, puesto que no s\u00f3lo puede ser mani-fiesto de una hepatopat\u00eda, sino tambi\u00e9n puede ser la expresi\u00f3n de un trastorno sist\u00e9mico potencialmente grave. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 100.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 ENCEFALITIS AUTOINMUNE ANTI GAD Autores: Ester Cid Par\u00eds, Nerea L\u00f3pez Andr\u00e9s, Eva Pascual Bartolom\u00e9 Tutora: Gema Arriola Pereda Hospital Universitario de Guadalajara INTRODUCCI\u00d3N: Se han descrito anticuerpos anti \u00e1cido glut\u00e1mico decarboxila sa (GAD) en pacientes con encefalitis l\u00edmbica. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 11 a\u00f1os que acude por cefalea desde hace 3 d\u00edas con somnolencia y bradip- siquia, desorientaci\u00f3n t\u00e9mporoespacial y v\u00f3mitos. AP: controlada con valproato. En urgencias: Hemograma y BQ normales, en craneal y LCR norma-les.Ingresa con aciclovir iv .EEG: estatus el\u00e9ctrico de inicio temporal.Se aumenta el valproato y se a\u00f1ade levetirazetam iv, normaliz\u00e1ndose el EEG en 48 horas, salvo enlentecimiento temporal.RMN cerebral normal. Desaparecen la cefalea y v\u00f3mitos, persistiendo altera-ci\u00f3n de memoria inmediata y reciente. Ac anti TPO y anti Tiroglobulina muy elevados. Virus neurotropos en LCR negativos, por lo que se suspende aciclovir. Se repite LCR: Ac anti GAD positivos. Iniciando trata-miento con Inmunoglobulina IV a 2g/Kg, as\u00ed como megabolos de metilpredniso lona, con buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica, descendiendo tambi\u00e9n los Ac antitiroideos. DISCUSI\u00d3N: Ante un paciente con cuadro de encefali-tis o epilepsia temporal y datos at\u00edpicos se deben descartar tanto las causas infecciosas, como las autoinmunes ya que var\u00eda el tratamiento, evoluci\u00f3n y pron\u00f3stico del paciente. DOLOR ABDOMINAL RECURRENTE DE EVOLUCI\u00d3N AT\u00cdPICA Autores: Eva Pascual Bartolom\u00e9, Nerea L\u00f3pez Andr\u00e9s y Ester Cid Paris Tutora: Gema Arriola Pereda Hospital Universitario de Guadalajara INTRODUCCI\u00d3N: Las caus as de dolor abdominal cr\u00f3nico, pueden dar lugar a eventos agudos, como una apendicitis. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 13 a\u00f1os que presenta, desde los \u00faltimos 2 a\u00f1os, epis odios de dolor abominal recurrente (cada 3 meses, duran varios d\u00edas). Seguida en consulta de digestivo, c on exploraci\u00f3n f\u00edsica normal y pruebas complementarias normales (ecograf\u00eda abdominal, perfil hep\u00e1tico y renal, Ac. ATG, p. f\u00e9rrico y H. pylori en heces), salvo presencia de quiste ov\u00e1rico (probable cuerpo l\u00fateo hem orr\u00e1gico) en eco ginecol\u00f3- gica. En esta ocasi\u00f3n acude a urgencias por presentar dolor m\u00e1s intenso, cont\u00ednuo, de predominio en FID, que no cede con analgesia, y se acompa\u00f1a de v\u00f3mi-tos y febr\u00edcula. Se repite anal\u00edtica y ecograf\u00eda, que son normales, pero ante la persistencia del dolor 3 d\u00edas despu\u00e9s ingresa para estudio. Se repite ecograf\u00eda en varias ocasiones, que mues tra inicialmente im\u00e1genes de apendicitis incipiente, y 5 d\u00ed as tras el inicio del dolor, imagen compatible con apendicitis aguda, persistiendo valores anal\u00edticos normales. Se realiza apendicectom\u00eda laparot\u00f3mica, resecandose ap\u00e9ndice con escasos signos de inflamaci\u00f3n, que se env\u00eda a AP, inform\u00e1ndose como hiperplasia folicular linfoide de ap\u00e9ndice, con presencia de oxiuro. DISCUSI\u00d3N: Ante un paciente con dolor abdominal cr\u00f3nico o recurrente, a\u00fan cuando todas las pruebas descarten patolog\u00eda quir\u00fargica, se debe mantener un alto \u00edndice de sospecha, ya que hay patolog\u00eda que no es f\u00e1cil detectar en las pruebas ordinarias. CEFALEA Y DIPLOPIA, S\u00cdNTOMAS INICIALES DE SINUSITIS COMPLICADA Autores: Nerea L\u00f3pez Andr\u00e9s, Mar\u00eda Eliana Rubio Jim\u00e9nez, Ester Cid Par\u00eds Tutora: Mar\u00eda Pilar Sevilla Ramos Hospital Universitario de Guadalajara INTRODUCCI\u00d3N: La cefalea en pediatr\u00eda puede ser un s\u00edntoma de patolog\u00edas graves, siendo importante reconocer sus signos de alarma, como su asociaci\u00f3n a diplopia, lo cual requier e estudio precoz para deter- minar su etiolog\u00eda, para iniciar tratamiento y evitar morbimortalidad. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 12 a\u00f1os que acude a urgen-cias por diplopia de aproximadamente 6 horas de evoluci\u00f3n. Asocia cefalea de dos d\u00edas de evoluci\u00f3n, inicialmente hemicraneal izquierda, puls\u00e1til, con foto-fobia y fotopsia (visi\u00f3n de luces verdes y moradas) que en las \u00faltimas 6 horas es de localizaci\u00f3n frontal y orbitaria izquierda, puls\u00e1til y asociada a diplopia. Ha recibido diferentes analg\u00e9sic os, con escasa mejor\u00eda de la cefalea, sin remisi\u00f3n completa. Desde hace 24 horas presenta fiebre, m\u00e1ximo 39.4\u00baC, odinofagia y tres v\u00f3mitos alimenticios. No otra sintomatolog\u00eda. Respecto a las constantes vitales, se encuentra ta-quic\u00e1rdica (FC 126 lpm), con tensi\u00f3n arterial normal, afebril y saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno 100%. En la explora-ci\u00f3n f\u00edsica presenta afectaci\u00f3n del estado general con diplopia, siendo el resto del examen incluyendo la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica normal. Se realiza hemogra-ma, que muestra leucocitosis con neutrofilia; bioqu\u00edmi- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 101.- ca que es normal con importante aumento de prote\u00edna C reactiva (127.4mg/l) y hemocultivo. Se realiza TC craneal de urgencia, sin contraste intravenoso, que muestra discreta asimetr\u00ed a de senos cavernosos siendo el izquierdo m\u00e1s prominente, as\u00ed como ocupa-ci\u00f3n del seno esfonoidal por material hipodenso suge- rente de cambios inflamatorios. Ante la sospecha de afectaci\u00f3n de senos venosos secundario a sinusitis esfenoidal se repite el TC craneal con contraste intra- venoso, confirmando un claro agrandamiento del seno cavernoso izquierdo, algo heterog\u00e9neo, con algunas zonas discretamente hipocaptantes y dilataci\u00f3n de la vena oft\u00e1lmica ipsilateral. Se aprecia zona hipodensa en el margen izquierdo de la silla turca que se introdu-ce parcialmente hacia el seno cavernoso en este lado con incluso menor grado de captaci\u00f3n que el resto de este seno venoso. Persis te la imagen de ocupaci\u00f3n del seno esfenoidal en relaci\u00f3n con cambios inflama-torios, m\u00e1s evidente en lado izquierdo. Dichos hallaz-gos son compatibles con trombosis del seno caverno-so izquierdo, secundaria a sinusitis esfenoidal. Se inicia tratamiento con clox acilina, cefotaxima y analge- sia intravenosa. Ante el riesgo de complicaciones graves, a pesar de la estabilidad de la paciente se realiza traslado a UCI pedi\u00e1tri ca para vigilancia estre- cha, donde desarrolla afectaci\u00f3n del sexto par craneal y recibe tratamiento con ce fotaxima, clindamicina, dexametasona, metronidazol y anticoagulante; sin complicaciones. DISCUSI\u00d3N: Por tanto, conviene tener en mente la trombosis de seno cavernoso, patolog\u00eda infrecuente pero grave, que puede ser complicaci\u00f3n de una pato-log\u00eda muy frecuente como la sinusitis, cuya etiolog\u00eda se confirm\u00f3 en nuestra paciente al cutivarse en el hemocultivo Streptococcus pneumoniae. NEONATO CON P\u00c9RDIDA PONDERAL, HIPONATREMIA Y CRIPTORQUIDIA BILATERAL. Autores: Mar\u00eda Isabel Arias S\u00e1nchez, Patricia Vivar Del Hoyo, Elena Borrego Sanz. Tutor: Enrique Palomo Atance Hospital General Universitario de Ciudad Real . INTRODUCCI\u00d3N: La asociaci\u00f3n de p\u00e9rdida hidrosali-na y genitales ambiguos debe orientar al diagn\u00f3stico de hiperplasia suprarrenal cong\u00e9nita, entidad que sin un manejo terap\u00e9utico correcto conlleva una elevada mortalidad. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 16 dias con p\u00e9rdida ponde-ral desde los 9 dias de vida, v\u00f3mitos, poliuria, hipo-rexia e irritabilidad. Explor aci\u00f3n f\u00edsica: regular estado general, perfusion enlenteci da, llanto d\u00e9bil, sequedad de piel y mucosas, micropene con hipospadias y criptorquidia bilateral. Anal\u00edtica: Na 112 mmol/l y K 11 mmol/l. Ante la cl\u00ednica pierde sal y los genitales ambi-guos se sospecha hiperplas Suprarrenal Cong\u00e9nita en su forma cl\u00e1sica incluye el hiperandrogenismo con ambig\u00fcedad genital y el s\u00edndrome pierde sal, que precisa tratamiento urgente para la correcci\u00f3n hidroe-lectrol\u00edtica. Posteriomente, el tratamiento se basa en los glucocorticoides y miner alocorticoides, as\u00ed como en la reconstrucci\u00f3n quir\u00fargica de los genitales y en el consejo gen\u00e9tico. LLANTO INCONSOLABLE COMO PRESEN- TACI\u00d3N TARD\u00cdA DE HERNIA DIAFRAGM\u00c1-TICA CONG\u00c9NITA Autores: Patricia Vivar del Hoyo, Elena Borrego Sanz, Mar\u00eda Isabel Arias S\u00e1nchez Tutor: Enrique Palomo Atance Hospital General Universitario de Ciudad Real INTRODUCCI\u00d3N: La hernia diafragm\u00e1tica cong\u00e9nita es un defecto simple del diafragma de etiolog\u00eda des-conocida. La presentaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es como distr\u00e9s respiratorio inmediato neonatal, pero entre un 5-25% lo hace tard\u00edamente con s\u00edntomas respiratorios o gastrointestinales. CASO CL\u00cdNICO: Lactante de 9 meses que presenta llanto inconsolable de una hor a de evoluci\u00f3n. Explora- ci\u00f3n: regular estado general, palidez cutanea y ciano-sis hemitorax derecho y distendido. TAC tor\u00e1cico: Herniaci\u00f3n masiva de intestino a hemit\u00f3rax derecho, distensi\u00f3n generali-zada de asas y m\u00ednima c antidad expandida de pulm\u00f3n derecho. Precisa ingreso en UCI, con soporte ventila-torio y hemodin\u00e1mico y poste rior derivaci\u00f3n a Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica. DISCUSI\u00d3N: La hernia diafragm\u00e1tica cong\u00e9nita es una patolog\u00eda que puede debutar de forma tard\u00eda y no solamente como distres respiratorio en periodo neona-tal. El pron\u00f3stico y la evoluci\u00f3n dependen de la forma de presentaci\u00f3n (aguda o cr\u00f3nica) y de la edad del paciente. En los casos de debut tard\u00edo, como nuestro paciente, la cl\u00ednica aguda se debe al r\u00e1pido despla- zamiento de las v\u00edsceras dentro del t\u00f3rax o a la r\u00e1pida Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 102.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 distensi\u00f3n e incarceraci\u00f3n de las mismas previamente herniadas. CAUSA INFRECUENTE DE S\u00cdNCOPE CON ALARGAMIENTO DEL SEGMENTO QT Autores: Elena Borrego Sanz, Maria Isabel Arias S\u00e1nchez, Patricia Vivar del Hoyo Tutor: Enrique Palomo Atance Hospital General de Ciudad Real INTRODUCCI\u00d3N: El pseudohipoparatiroidismo es un trastorno hereditario poco frecuente que cursa con hipocalcemia-hiperfosfate mia y PTH elevada. La hipocalcemia grave puede conllevar compromiso vital, por lo que su sospecha diagn\u00f3stica es fundamental para establecer un tratamiento adecuado. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 11 a\u00f1os que presenta s\u00edncope con sensaci\u00f3n previa de mareos desde los 4 meses previos. Se realiz a electrocardiograma desta- cando un QTc de 486 ms. Ingresa para estudio con constantes mantenidas y expl oraci\u00f3n f\u00edsica normal. En anal\u00edtica presenta calcio de 5.5mg/dl y f\u00f3sforo de 9.6mg/dl con calcio i\u00f3nico de 2.61mg/dl, PTH de 344.2pg/ml, vitamina D de 37ng/ml y calciuria de 1.4 mg/kg/d\u00eda. Recibe tratamiento con calcio iv y poste-riormente carbonato c\u00e1lcico oral y vit. D con normali-zaci\u00f3n cl\u00ednica y anal\u00edtica progresiva. DISCUSI\u00d3N: La mayor\u00eda de los s\u00edncopes en la pobla-ci\u00f3n general cursan sin alte raciones anal\u00edticas y elec- trocardiogr\u00e1ficas, aunque una peque\u00f1a proporci\u00f3n s\u00ed las presenta, como en este caso de pseudohipoparati-roidismo, en el que con aportes de calcio y vitamina D se consigue una normalizaci \u00f3n cl\u00ednica progresiva. INFECCIONES DE REPETICI\u00d3N \u00bfTODAS BANALES? Autores: Carmen Pat\u00f3n Garc\u00eda-Donas Tutora: Bego\u00f1a Losada Pinedo Hospital Virgen de la Salud (Toledo) INTRODUCCI\u00d3N: Las inmunodeficiencias primarias son enfermedades heredita rias poco frecuentes. Representan un grupo heterog\u00e9neo que se caracteriza por la predisposici\u00f3n a la s enfermedades infecciosas, auto-inmunitarias y cancerosas. CASO CL\u00cdNICO: Antecedentes: Padres sanos, con-sangu\u00edneos. Hermano mayor, sano. GAV: 2-0-2. Ingreso en neonatolog\u00eda por hipogluce- mia neonatal transitoria (madre con diabetes gesta- cional). Situaci\u00f3n basal: No alergi as conocidas. Desarrollo psicomotor normal. Calendario vacunal obligatorio completo (no incluye vacuna antineumoc\u00f3cica). Peso y Talla en p10. Historia de la enfermedad: Var\u00f3n de 9 meses que ingresa por primera vez en el servicio de pediatr\u00eda por neumon\u00eda en base pulmonar derecha y GEA con dermatitis del pa\u00f1al ulcer ada, sin datos anal\u00edticos destacables a excepci\u00f3n de anemia microc\u00edtica. Tras reingresar a los 10 meses por 2 episodios de convul-si\u00f3n febril en 48 h. en el contexto de un cuadro de OMA, y ante la presentaci\u00f3n de sucesivas otitis, esto-matitis y neumon\u00eda su pediatra de AP inicia el estudio anal\u00edtico en la que destacan: IgG leve disminuci\u00f3n, IgA disminuda, IgM normal, C3 y CH50 normal, C4 levemente disminuido y cultivo del exudado \u00f3tico positivo para P.aeruginosa. Con 2 a\u00f1os y 7 meses, reingresa en dos meses su cesivos, primero por un absceso yugal secundario a estomatitis con otitis serosa y, despu\u00e9s por otitis media aguda con mal estado general. Los cultivos biol\u00f3gicos (sangu\u00edneo y \u00f3tico) son positivos para pseudomonas (se a\u00edsla tambi\u00e9n S. epidermidis en 1\u00ba ampliar estudio de inmunodef iciencias: leucocitos: 3900 (control posterior 7500) siempre con predominio de neutr\u00f3filos; IgA indetectable, IgG total y subclases disminuidas, IgM normal, IgD disminuida; proteino-grama con disminuci\u00f3n de gamma-globulina, aumento porcentual de alfa1 y alfa 2; C2 aumentado, con resto complemento analizado normal; disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de linfocitos CD19+ e incremento de la poblaci\u00f3n CD56+; serolog\u00eda VIH negativa. Es derivado a un centro de referencia y actualmente permanece pendiente de rati ficar el diagn\u00f3stico de sospecha cl\u00ednico-anal\u00edtico de inmunodeficiencia com-binada severa. Se ha iniciado tratamiento -globulinas. DISCUSI\u00d3N: Ante un ni\u00f1o con infecciones respirato-rias y ORL de repetici\u00f3n cabe tener en cuenta las inmunodeficiencias en el diagn\u00f3s tico diferencial. Sin embargo, debida a su escasa incidencia, es necesario descartar primero entidades de mayor prevalencia como la rinitis al\u00e9rgica, el asma o la fibrosis qu\u00edstica. Tras una aproximaci\u00f3n diagn\u00f3s tica en funci\u00f3n de la cl\u00ednica, la edad de inicio de \u00e9sta y anal\u00edtica inicial, es obligatoria la consulta con el inmun\u00f3logo dada la complejidad del diagn\u00f3stico definitivo y de su trata-miento. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 103.- FIEBRE, EXANTEMA Y CONVULSI\u00d3N, UN DIAGN\u00d3STICO A PENSAR Autores: Ana Holgueras Bragado, Nuria Crespo Ma-drid, Mar\u00eda Del Carmen Segoviano Lorenzo Tutor: David Arjona Villanueva Hospital Virgen de la Salud (Toledo) INTRODUCCI\u00d3N: La encefalitis aguda necrotizante (EAN) fue descrita por primera vez en 1995. Afecta principalmente a lactantes y escolares y se caracteriza por aparici\u00f3n de convulsiones y r\u00e1pido deterioro del nivel de conciencia tras c uadro viral inespec\u00edfico. Es m\u00e1s frecuente en Asia, pero tambi\u00e9n se han descrito casos en Occidente. Entre su etiolog\u00eda destacan agentes virales: Influenza A y Se caracte-riza por aumento de transam inasas y elevaci\u00f3n de prote\u00ednas en LCR con aparici\u00f3n en TAC o RM, de lesiones sim\u00e9tricas en t\u00e1lamo y variables en sustancia blanca, ganglios basales, tronc o y cerebelo. El pron\u00f3s- tico resulta incierto, desde la curaci\u00f3n, secuelas, hasta la muerte. El VH6 causante entre otras enfermedades del exantema s\u00fabito, puede provocar alteraciones neurol\u00f3gicas importantes destacando en este caso la EAN. CASO CL\u00cdNICO: Se presenta el caso de ni\u00f1a de 21 meses sin antecedentes de inter\u00e9s que ingresa por opist\u00f3tonos, trismus y miosis . Refiere cuadro de 72 horas de evoluci\u00f3n de fiebre y v\u00f3mitos. A su llegada se objetivan espasmos en flexi\u00f3n de ambas extremi- dades superiores, lateraliz y convergen- cia ocular, acompa\u00f1ado de ri gidez nucal. Fiebre que cede en 24 horas apareciendo posteriormente exan- tema maculopapuloso en tronco. Al ingreso se obser-va hipertransaminasemia con ecograf\u00eda abdominal normal y punci\u00f3n lumbar con hiperproteinorraquia. En pruebas de imagen cerebral se objetivan signos com-patibles con EAN con \u00e1reas isqu\u00e9micas necr\u00f3ticas en t\u00e1lamo derecho. Electroencefalograma inicial en el que se detecta trazado de fondo enlentecido con descargas epileptiformes desapareciendo tras trata-miento antiepil\u00e9ptico combinado permaneciendo signos de encefalopat\u00eda lenta difusa. Inicialmente ante la sospecha de encefalitis se inicia tratamiento con Cefotaxima y Aciclovir, modificando a Ganciclovir y megadosis de corticoides tr as resonancia magn\u00e9tica compatible con EAN por VH6. Los primeros resultados de serolog\u00edas y PCR virales no demostraron ninguna etiolog\u00eda clara, pero se confirm\u00f3 seroconversi\u00f3n a VH6 en serolog\u00eda posteri or. Evoluci\u00f3n con cuadro extrapiramidal e hipoton\u00eda generalizada de predominio axial, siendo tratada con Carbidopa y L-dopa con ligera mejor\u00eda. En el momento actual importantes secuelas neurol\u00f3gicas, de pr edominio motor, asocian- do ceguera cortical. DISCUSI\u00d3N: La EAN es una enfermedad de patoge-nia desconocida y tratamiento limitado, comprendien-do entre otras, medidas de soporte y terapia antiviral. La sospecha del VH6 como age nte causal implica el uso de ganciclovir de forma emp\u00edrica para completar el tratamiento, mejorando visiblemente el pron\u00f3stico. UNA CAUSA INUSUAL DE HEMATOMAS Autores: Irene Rivero Calle, Pilar P\u00e9rez Segura, Patri- cia Manzanares Bl\u00e1zquez Tutoras: Luc\u00eda Llorente Otones y Pilar Gal\u00e1n del R\u00edo Hospital Universitario de Fuenlabrada (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La presencia de anticuerpos anti-fosfol\u00edpidos se asocia tradicionalmente a la posibilidad de provocar complicaciones tromb\u00f3ticas graves. Es frecuente encontrarlos en enfermedades reuma- tol\u00f3gicas, tumores, infecciones..., si bien en pacientes pedi\u00e1tricos, es t\u00edpica su aparici\u00f3n transitoria tras infecciones virales sin ning\u00fan tipo de repercusi\u00f3n cl\u00ednica. Sin embargo la presencia asociada de uno de estos anticuerpos a una hipoprotrombinemia secundaria a anticuerpos transitorios antiprotrombina, se traduce en un s\u00edndrome hemorr\u00e1gico caracterizado por equimo-sis, epistaxis, sangrado gas trointestinal, hematomas e incluso hemartros, t\u00edpico de pacientes pedi\u00e1tricos y adultos j\u00f3venes que aunque tiende hacia la curaci\u00f3n espont\u00e1nea, en ocasiones pr ecisa tratamiento corti- coideo e inmunosupresor para disminu\u00edr los s\u00edntomas. Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 5 a\u00f1os con la asociaci\u00f3n de un anticuerpo l\u00fapico, TTPa prolongado y d\u00e9ficit leve de factor II. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 5 a\u00f1os remitida a la consulta de infecciosas por episodios de aumento del tama\u00f1o de ganglios cervicales de manera autolimitada (3-4 episodios en el \u00faltimo a\u00f1o) . En exploraci\u00f3n f\u00edsica destaca la presencia de m\u00faltiples hematomas en diferentes estadios en miem bros superiores e inferio- res. No otros s\u00edntomas asoc iados: afebril, no astenia, no p\u00e9rdida de peso y anal\u00edtica que aporta de los 2 meses previos normal. No refieren traumatismos. Antecedente de episodio febril un mes antes diagnos-ticada de faringoamigdalitis. Nacida en Espa\u00f1a de progenitores marroqu\u00edes. Antecedentes familiares de dos hermanas del padre fallecidas a edades tempra-nas sin conocerse la caus a. Refiere encontrarse en tratamiento con hierro oral por una anemia que no sabe especificar. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 104.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 Se deriva a urgencias donde se extrae anal\u00edtica en la que se objetiva como \u00fanico hallazgo alteraci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n (tiempo de protrombina (18,3s), INR (1.52) y TTPa (85,3s) al argados, con baja actividad de factores VIII, IX, XI y XII), plaquetas (407.000/uL) y fibrin\u00f3geno (280mg/dL) normales. Mezcla con plasma corrige parcialmente y mezcla con factor II corrige. D\u00e9ficit leve de factor II (24%) y presencia de anticoa-gulante l\u00fapico que altera la dosificaci\u00f3n de factores fundamentalmente de la v\u00eda intr\u00ednseca. Cifras de complemento en el l\u00edmite bajo: C3 (88mg/dL) y C4 (6.8mg/dL); resto del estudio de inmunidad dentro de la normalidad (TSH y hormonas tiroideas, anticuerpos antinucleares, anticuerpos ant iestreptolisina, anticuer- Brucela y Leishmania: Parvovirus IgM negativo, IgG positivo. PCR, bioqu\u00edmica y hemo-grama anodinos. Se realiza radiograf\u00eda de t\u00f3rax y ecograf\u00eda de abdomen sin hallazgos. Ingresa durante 3 d\u00edas para completar el estudio sin tratamiento, con mejor\u00eda cl\u00ednica (resoluci\u00f3n de los hematomas) y discreta mejor\u00eda anal\u00edtica (tiempo de protrombina (16,5s) y TTPa (80,2s)) al alta. Revisi\u00f3n en consultas con normalizaci\u00f3n progresiva del estudio de coagulaci\u00f3n en los 2 meses siguientes; as\u00ed como negativizaci\u00f3n total del anticoagulante l\u00fapico al a\u00f1o. otra equ\u00edmosis cut\u00e1neas. DISCUSI\u00d3N: La evaluaci \u00f3n de sangrados inusuales en ni\u00f1os previamente sanos debe comenzar por un hemograma y estudio de coagulaci\u00f3n; considerando que un TTPa prolongado puede ser el \u00fanico hallazgo. El s\u00edndrome hemorr\u00e1gico anticoagulante l\u00fapico-hipoprotrombinemia debe entrar en el diagn\u00f3stico diferencial del ni\u00f1o con m anifestaciones hemorr\u00e1gicas moderadas. La ausencia de manifestaciones cl\u00ednicas caracter\u00edsti- cas de enfermedades autoinmunes no debe descartar esta entidad. La asociaci\u00f3n con infecciones ha sido probada en estudios previos, y creem os que es la causa de nues- tro paciente aunque no pudo confirmarse mediante los estudios serol\u00f3gicos realizados. La resoluci\u00f3n espont\u00e1nea cl\u00ednica y anal\u00edtica sin trata-miento queda comprobada en nuestro paciente. DISFAGIA EN LA URGENCIAS, UN DIAGNOSTICO NO SIEMPRE F\u00c1CIL Autores: Leticia Lesmes Molt\u00f3, Barbara Mu\u00f1oz Amat, Maria Sanz Fernandez Tutora: Josefa Barrio Torres Hospital Universitario de Fuenlabrada (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La disfagia aguda obliga a descar-tar patolog\u00eda org\u00e1nica. Si inicio agudo, fiebre, dolor tor\u00e1cico e hiporexia obliga a descartar patolog\u00eda infec-ciosa, principalmente una esofagitis herp\u00e9tica (EH). Deben descartarse otros cuadros como la esofagitis eosinof\u00edlica (EE) que puede debutar con impactaci\u00f3n alimentaria. Presentamos un caso cl\u00ednico que nos hizo meditar sobre la estrec ha relaci\u00f3n entre ambas. CASO CL\u00cdNICO: Var\u00f3n de 13 a\u00f1os con antecedentes de asma y alergias ambient ales y sin antecedentes de reflujo ni patolog\u00eda gastroi ntestinal previa, acude por disfagia aguda, fiebre, dolor tor\u00e1cico y negaci\u00f3n a la ingesta desde hacia 24 ho ras Exploraci\u00f3n f\u00edsica: regular estado general, no si gnos de dificultad urgente ante sospecha de organicidad, con imagen sugestiva de EE m\u00e1s que EH. Se inicia tratamiento con omeprazol intravenoso hasta el resultado de anatom\u00eda patol\u00f3gica (AP) sin mejor\u00eda del cuadro. Prick cut\u00e1neo a alergenos alimen-tarios positivo para frutos secos, arroz y legumbre. En informe AP refieren mucosa escamosa esof\u00e1gica con extensa ulceraci\u00f3n y eosi n\u00f3filos ocasionales. La per- sistencia de la fiebre hizo pensar que a pesar de no evidenciarse ulceras franca s en la endoscopia pudiera tener un or\u00edgen infeccioso el cuadro, revisadas las muestras con AP se evidencia entre las zonas ulcera- das alguna c\u00e9lula con n\u00facleos aclarados, multinuclea- das y con cambios compatibles con efecto citop\u00e1tico por virus herpes. Se inici\u00f3 tratamiento con aciclovir intravenoso con r\u00e1pida rec uperaci\u00f3n del paciente (en 48 horas) siendo dado de alta tras 7 d\u00edas de trata-miento por buena evoluci\u00f3n. En cultivo de es\u00f3fago crecimiento de virus herpes I. Se realiza endoscopia de control un mes despu\u00e9s con im\u00e1gen sugerente de EE que se confirma en el estudio de AP, no evidencia de cambios citop\u00e1ticos. DISCUSI\u00d3N: Ante un cuadro de disfagia aguda de-bemos pensar en estas 2 entidades frecuentemente relacionadas. La relaci\u00f3n entre ambas, poco descrita, no parece que sea un hecho casual. Una hip\u00f3tesis posible es que en un paciente con patolog\u00eda esof\u00e1gica de base (EE) existe una disregulaci\u00f3n del sistema inmune y alteraci\u00f3n de la barrera esof\u00e1gica que permi-tir\u00eda la entrada de agentes pat\u00f3genos. Otra posibilidad es que la infecci\u00f3n herp\u00e9tica previa genere una hiper- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 105.- respuesta que favorezca el desarrollo posterior de una EE. La certeza en el diagn\u00f3stico es importante porque el tratamiento de la EE puede empeorar el curso de una infecci\u00f3n herp\u00e9tica. Destacar la importancia de seguimiento en pacientes con EH ya que pueden tener patolog\u00eda esof\u00e1gica de base, debi\u00e9ndose tam-bien descartar la presencia de una inmunodeficiencia. ABSCESO RETROFAR\u00cdNGEO EN NI\u00d1O DE 13 MESES Autores: Rafael Pe\u00f1alver Penedo, Elena Heras S\u00e1nchez, Diana Mazagatos Angulo Tutora: Mercedes Bueno Campa\u00f1a Hospital Universitario F undaci\u00f3n de Alcorc\u00f3n (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El absceso retrofar\u00edngeo es una complicaci\u00f3n de infecciones supuradas de nasofarin- ge, infrecuente en la era postantibi\u00f3tica. Se asocia con importante morbimortalidad. Puede suponer hasta el 22% de los abscesos de localizaci\u00f3n cervical en ni\u00f1os. CASO CL\u00cdNICO: Lactante de 13 meses de edad, sin antecedentes de inter\u00e9s, que acude a Urgencias por fiebre (m\u00e1xima 40.2\u00baC axilar) de 3 d\u00edas de evoluci\u00f3n. No otra sintomatolog\u00eda. Expl oraci\u00f3n f\u00edsica: inflamaci\u00f3n submandibular bilateral, de 1x1cm, m\u00e1s acentuada en lado derecho, dolorosa a la palpaci\u00f3n, sin otros signos inflamatorios. Se diagnostica inicialmente de parotiditis aguda y se pauta tratamiento sintom\u00e1tico, siendo dado de alta a su domicilio. Acude de nuevo por empeora-miento del estado general en las siguientes 24 horas, con exploraci\u00f3n f\u00edsica similar a\u00f1adiendo importante rigidez de nuca, con leucoc itosis sin desviaci\u00f3n iz- ng/ml en anal\u00edtica Ante la sospecha de adenitis cervical se instaura tratamiento con cefotaxima y cloxacilina iv. Tras 48 horas de ingreso, persiste im- portante afectaci\u00f3n del estado general, por lo que se cambia a carbapenem iv. Debido a la evoluci\u00f3n desfa-vorable se realiza TC cervical, objetivando absceso retrofar\u00edngeo de 3,9 x 4,7 x 1,5 cm, traslad\u00e1ndose a hospital de referencia par a punci\u00f3n-aspiraci\u00f3n de l\u00edquido purulento (est\u00e9ril), manteniendo antibioterapia con amoxicilina-clavul\u00e1nico vo 15 d\u00edas m\u00e1s con cura- ci\u00f3n sin secuelas. DISCUSI\u00d3N: Las manifestaciones cl\u00ednicas del absce-so retrofar\u00edngeo pueden simular distintos cuadros en sus estadios iniciales. Es fundamental un alto \u00edndice de sospecha y la realizaci\u00f3n de las pruebas de ima-gen adecuadas para su diagn\u00f3stico. La demora en su tratamiento puede tener complicaciones graves (me- diastinitis, seps is) con consecuencias fatales. TUMOR EDEMATOSO DE POTT COMO COMPLICACI\u00d3N DE SINUSITIS FRONTAL Autores: Diana Mazagatos Angulo, Rafael Pe\u00f1alver Penedo, Elena Heras S\u00e1nchez Tutora: Luc\u00eda Ayala Bernaldo de Quiros Hospital Universitario F undaci\u00f3n de Alcorc\u00f3n (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El tumor edematoso de Pott es una rara complicaci\u00f3n de la sinusitis no diagnosticada o mal tratada, caracteriz\u00e1ndose por un absceso subpe-ri\u00f3stico del hueso frontal que se presenta como una tumefacci\u00f3n localizada. En la actualidad se trata de una entidad extremadamente infrecuente. El dia-gn\u00f3stico precoz y su tratam iento m\u00e9dico-quir\u00fargico de forma urgente, son necesarios para evitar graves complicaciones intracraneales , tales como el absceso cerebral, la meningitis, la trombosis del seno venoso o el enfisema CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 7 a\u00f1os, ingresada por pan-sinusitis aguda y celulitis preseptal. Como \u00fanico ante-cedente de inter\u00e9s fue intervenida de adenoidectom\u00eda m\u00e1s drenajes transtimp\u00e1nicos bilaterales 20 d\u00edas antes. Tratada con amoxicili na-clavul\u00e1nico durante 15 d\u00edas. La inflamaci\u00f3n en ra\u00edz nasal disminuy\u00f3 progresi- vamente, sin llegar a desaparecer. D\u00edas despu\u00e9s del alta, acude de nuevo a urgencias por aparici\u00f3n de tumoraci\u00f3n en regi\u00f3n frontal, sin fiebre. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: tumefacci\u00f3n frontal de 4 cm de di\u00e1metro, bien delimitada, consistencia el\u00e1stica. Radiograf\u00eda de senos paranasales: lesi\u00f3n \u00f3s ea en zona subyacente a la tumefacci\u00f3n. Anal\u00edtica al ingreso anodina, salvo VSG elevada (71 mm/h). TAC, RMN cerebral y pun-ci\u00f3n-biopsia de la lesi\u00f3n: co mpatible con el diagn\u00f3sti- co de tumor edematoso de Pott como complicaci\u00f3n de la sinusitis frontal previa. Se descartan lesiones intra-craneales. Se instaur\u00f3 tratamiento con cefotaxima y corticoides iv durante 15 d\u00edas hasta normalizaci\u00f3n de VSG y desaparici\u00f3n de la tumefacci\u00f3n. Complet\u00f3 antibioterapia con cefixima oral durante 15 d\u00edas m\u00e1s. TAC craneal a los 2 meses: clara mejor\u00eda radiol\u00f3gica, con pr\u00e1ctica resoluci\u00f3n de la lesi\u00f3n l\u00edtica del hueso frontal. Pendiente de TAC craneal de control a los 6 meses del previo. DISCUSI\u00d3N: Ante una tumoraci\u00f3n frontal, en el con-texto de una sinusitis y/o cirug\u00eda ORL previa, debemos pensar en esta entidad, aunque excepcional, poten- cialmente grave. La realizac i\u00f3n de una historia cl\u00ednica exhaustiva junto con los antecedentes y la exploraci\u00f3n f\u00edsica son determinantes par a su orientaci\u00f3n dia-Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 106.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 gn\u00f3stica. Las pruebas de image n constituyen el com- plemento para la confirmaci\u00f3n de la sospecha cl\u00ednica. RECI\u00c9N NACIDO PREMATURO CON CRECIMIENTO INTRAUTERINO RETARDA-DO, COLESTASIS Y COMA Autores: Eva M\u00aa Navarro Villalba, Fuente Blan-co, Abd\u00f3n Castro Quiroga Tutor: Roberto Ortiz Movilla Hospital Universitario de Getafe (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La colestasis es un proceso fre-cuente en los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino de muy bajo peso al nacimiento, y su etiolog\u00eda suele ser etiolog\u00eda multifactorial. El tratamiento consiste en la optimiza-ci\u00f3n de la nutrici\u00f3n, suplementaci\u00f3n de vitaminas liposolubles y uso de f\u00e1rmac os inductores del flujo biliar como el fenobarbital. Presentamos un caso de colestasis precoz en un re ci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino de extremado bajo peso al nac imiento que evolutivamen- te desarroll\u00f3 pausas de apnea y coma profundo a los 17 d\u00edas de vida. CASO CL\u00cdNICO: Reci\u00e9n nacido var\u00f3n de 27+4 sema-nas de edad gestacional (EG) . Ces\u00e1rea electiva por crecimiento intrauterino retardado (CIR) y signos de redistribuci\u00f3n de flujo sangu\u00ed neo cerebral. Peso (575 gr), longitud y per\u00edmetro cef\u00e1lico compatibles con CIR sim\u00e9trico. Precisa intubac i\u00f3n y administraci\u00f3n de surfactante por enfermedad de membrana hialina, con paso a ventilaci\u00f3n no invasiva desde las 20 horas de vida, realizando ocasionales pausas de apnea. A los tres d\u00edas de vida se objet iva ductus arterioso permea- ble (cerrado con ibuprofeno), y sepsis nosocomial por Staphylococo epidermidis a la semana de vida. Recibe nutrici\u00f3n parenteral desde el naci-miento. Diagnosticado de colest asis al quinto d\u00eda de vida (bilirrubina directa: 5 bilirrubina total: 6 mg/dl), se inicia fenobarbital intravenoso (3mg/kg) desde la primera semana de vida. A los 17 d\u00edas de vida presenta empeoramiento brusco del estado general con hipotensi\u00f3n que pr ecisa soporte inotr\u00f3pi- co, pausa de apnea profunda que requiere intubaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, y estado neurol\u00f3gico comato-so con hipoton\u00eda, arreflexia y abolici\u00f3n de movimien-tos espont\u00e1neos. El cuadro coincide con la adminis-traci\u00f3n de fenobarbital intravenoso, por lo que se realizan niveles plasm\u00e1ticos del f\u00e1rmaco que mues-tran una intoxicaci\u00f3n grave (152,2 mcg/mL). Retros-pectivamente se comprueba la administraci\u00f3n de una dosis 10 veces superior a la prescrita. Ante la grave-dad del cuadro cl\u00ednico y la imposibilidad de dializar el f\u00e1rmaco se decide exanguinotransfusi\u00f3n total de doble volemia, que consigue normalizar los niveles plasm\u00e1-ticos y mejorar el cuadro cl\u00ednico. Permanece ingresa- do hasta las 42 semanas de EG corregida con norma-lidad en la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica y ecogr\u00e1fica cere-bral, as\u00ed como resoluci\u00f3n de su cuadro colest\u00e1tico. DISCUSI\u00d3N: Los errores de medicaci\u00f3n en neonato-log\u00eda son m\u00e1s frecuentes y potencialmente m\u00e1s gra-ves que los que ocurren en otros \u00e1mbitos de la pe-diatr\u00eda. Es necesario un al to \u00edndice de sospecha para detectarlos. Es preciso ex tremar las medidas de pre- cauci\u00f3n en el uso de f\u00e1rmac os en este grupo de edad en especial en aquellos de alto riesgo. SINDROME DE HIPOTERMIA E HIPERHIDROSIS ESPONT\u00c1NEA PERI\u00d3DICA Autores: Bel\u00e9n Sagastizabal Cardel\u00fas, Silvia Mart\u00edn Miram\u00f3n, Ana \u00c1lvarez Garc\u00eda Tutora: Marta Ruiz Jim\u00e9nez Hospital Universitario de Getafe (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El s\u00edndrome de hipotermia e hiper- hidrosis espont\u00e1nea peri\u00f3dica (ESHH) es una causa infrecuente de hipotermia, de etiolog\u00eda incierta, que debemos considerar una vez descartadas el resto de causas posibles de hipotermi a. Se caracteriza por episodios espont\u00e1neos de hipot ermia e hiperhidrosis, con ausencia de escalofrios, que se suceden de ma-nera peri\u00f3dica. Puede asociar debilidad, palidez, bradicardia, hipertensi\u00f3n o hipotensi\u00f3n. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 14 meses de edad tra\u00edda a urgencias por hipotermia, decaimiento y sudoraci\u00f3n profusa, con episodio similar 24 horas previas. No antecedentes personales ni familiares de inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: temper atura axilar 34,5\u00baC, mal estado general con palidez generalizada, sudoraci\u00f3n profusa, tensi\u00f3n arterial normal y FC de 59 lpm. Resto de la exploraci\u00f3n f\u00edsica nor mal. Resoluci\u00f3n del cuadro lentamente tras sueroterapi a iv y medidas de calenta- miento. Pruebas complementarias: Hemograma, perf\u00edl b\u00e1sico, funci\u00f3n gluce- mia, iones, lactato, amonio, osmolalidad, PCR, radio-graf\u00eda de t\u00f3rax, ECG, cribado de drogas de abuso en orina, catecolaminas en orina, ecograf\u00eda abdominal, EEG, hormonas (tiroideas, iones en orina, hemocultivo y urocul tivo. Todo el estudio es normal. Tras sospecha de probable s\u00edndrome de ESHH, se realiza RMN descart\u00e1ndose agenesia del cuerpo calloso. Durante su ingreso tuvo dos episodios de similares caracter\u00edsticas, sin bradicardia pero con tensiones elevadas. Fue dada de alta sin tratamiento con diagn\u00f3stico de probable ESHH. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 107.- DISCUSI\u00d3N: El s\u00edndrome hi potermia e hiperhidrosis espontanea peri\u00f3dica es una enfermedad rara, con pocos casos descritos en la literatura. Existen varias hip\u00f3tesis acerca de su fisiopatolog\u00eda: Posible foco epil\u00e9ptico a nivel diencef\u00e1lic o, alteraciones estructura- les (S\u00edndrome de Shapiro), anomal\u00edas en los neuro-transmisores (serotonina y dopamina), fallos en la respuesta fisiol\u00f3gica de la regulaci\u00f3n de la temperatu- ra y descensos del set point del termostato. Actual- mente el mecanismo de producci\u00f3n de la sintomato-log\u00eda sigue siendo discutido. Es un diagn\u00f3stico de exclusi\u00f3n. Se han ensayado distintos tratamientos emp\u00edricos con respuestas desiguales. Es un s\u00edndrome benigno, de duraci\u00f3n variable. En nuestro caso no se encontraron alteraciones estr ucturales ni foco epilep- tog\u00e9nico. Actualmente en seguimiento para confirma-ci\u00f3n del diagn\u00f3stico de sospecha. S\u00cdNDROME DEL DEDO AZUL ( BLUE TOE SYNDROME ) Autores: Julie Cayrol Tutora: Maria Magdalena Peinador Garc\u00eda Hospital Infantil Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: El s\u00edndrome del dedo azul tiene etiolog\u00edas muy variadas (autoinmunes, inflamatorias, infecciosas). CASO CL\u00cdNICO: - Anamnesis: Ni\u00f1o de 13 a\u00f1os que, en enero, presen- ta lesiones viol\u00e1ceas en dedos de pies, dolorosas, y m\u00e1s t\u00e9nues en manos. En los 2 meses siguientes, persisten lesiones, empeora el dolor, y asocia de- caimiento, cefalea y temblores en miembros, con dificultad para caminar. Es un ni\u00f1o procedente de Ruman\u00eda, adoptado, con d\u00e9ficit leve del factor XII. - Exploraci\u00f3n f\u00edsica: A los 2 meses del inicio del cua- dro, presenta leve eritema en dedos de pies, livedo reticularis y frecuentes mi oclon\u00edas en pies. Evolu- ci\u00f3n t\u00f3rpida, con dolor progresivo, m\u00e1s temblores, cefalea intensa y dificultad respiratoria, pero sin em-peoramiento de las lesiones cut\u00e1neas. - Pruebas complementarias: Inicialmente roideas, t\u00f3rax, ecograf\u00eda abdominal, TAC arterias per if\u00e9ricas, RMN cerebral. Todas normales. La biopsia cut\u00e1nea de lesi\u00f3n de pie se informa inicialmente como vasculopat\u00eda tromb\u00f3ti-ca. Posteriormente, se realizan m\u00e1s pruebas: inmu-noglobulinas, complemento, t\u00f3xicos en orina, elec-tromiograma, trombofilia y ecograf\u00eda-Doppler de miembros inferiores . Tambi\u00e9n normales. - Diagn\u00f3stico: Se descubren claros acontecimientos vitales estresantes; diagn\u00f3stico reciente de epilepsia en su padre, deseo de conocer a su familia, lo m\u00e1s llamativo siendo que su abuela ten\u00eda artrosis grave y recientemente hab\u00eda empezado con dificultad para la marcha. Se revisa la biopsia, en la que destaca vasculitis linfocitaria, con sospecha de perniosis (\"saba\u00f1ones\"). Todos estos hechos orientan el dia- gn\u00f3stico a un trastorno di sociativo-conversivo. - Tratamiento: Psicoterapia y rehabilitaci\u00f3n. - Evoluci\u00f3n: Desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas antes del alta. Tras un a\u00f1o en segui miento, no han vuelto a aparecer s\u00edntomas similares. Contin\u00faa con psicote-rapia. DISCUSI\u00d3N: El trastorno conversivo se define como la aparici\u00f3n de signos no ex plicables por una causa org\u00e1nica y cuyo origen es psic\u00f3geno. LACTANTE DE 4 MESES CON IRRITABILIDAD Y LLANTO INCONSOLABLE Autores: Mar\u00eda Fernanda Guzm\u00e1n Monagas, Isabel Romero, Hern\u00e1n Carnice Tutor: Alfonso Delgado Grupo Hospital de Madrid. Hospital Universitario Montepr\u00edncipe INTRODUCCI\u00d3N: El paciente, fue orientado inicial- mente como una posible invaginaci\u00f3n intestinal, e ingres\u00f3 con la sospecha diagn\u00f3stica de meningoence- falitis. Se le administr\u00f3 el tratamiento adecuado y la evoluci\u00f3n cl\u00ednica fue buena , sin embargo el diagn\u00f3sti- co final es completamente diferente, y vino determina-do por la evoluci\u00f3n de la enfermedad durante el ingre-so y la realizaci\u00f3n de una anamnesis detallada: - Probable intoxicaci\u00f3n por an\u00eds estrellado - Derrame pleural bilateral por SARM portador de la toxina PVL CASO CL\u00cdNICO: - Anamnesis: Lactante de 4 meses con fiebre de 2 d\u00edas de evoluci\u00f3n (m\u00e1xima 38,2\u00baC), y diarrea al ini- cio del cuadro (4 deposiciones l\u00edquidas sin moco ni sangre). En las \u00faltimas 24 horas comienza con irri-tabilidad, llanto continuo y sospecha de dolor abdo-minal. Rechazo de tomas, no v\u00f3mitos, \u00faltima depo-sici\u00f3n normal 12 horas antes de consultar. No pre-senta s\u00edntomas catarrales. Aporta anal\u00edtica realizada el d\u00eda previo: sistem\u00e1tico fami-liar epid\u00e9mico. Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 108.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 - Antecedentes personales: Perinatales sin inter\u00e9s. Alimentaci\u00f3n: lactancia materna exclusiva Calenda-rio vacunal al d\u00eda. No acude a guarder\u00eda - Examen f\u00edsico en urgencias: Regular estado gene- ral, irritable, lloroso cut\u00e1nea. Auscultaci\u00f3n ORL: normotensa, puls\u00e1til. - Evoluci\u00f3n: En urgencias y ante la sospecha de invaginaci\u00f3n intestinal, se solicita ecograf\u00eda abdomi-nal que descarta el diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n inicial. Durante el procedimiento el ni\u00f1o presenta crisis t\u00f3nico-cl\u00f3nica y se tras lada a la unidad de cuidados intensivos con la sospecha cl\u00ednica de meningoence-falitis. Se pauta tratamiento con cefotaxima, aciclovir y fenobarbital, previa toma de cultivos. La cefalorraqu\u00eddeo (LCR) fue normal. La ecograf\u00eda transfontanelar, la TAC craneal y el electroencefalo-grama no mostraron alteraciones; En el hemocultivo de inicio crece Staphylococcus epidermidis. En los exudados de superficie crece Staphylococcus au-reus resistente a meticilina (SARM). La reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa para enterovirus fue nega-tiva. Al d\u00eda siguiente del ingreso, reinterrogando a los padres, estos refieren que dieron al ni\u00f1o an\u00eds estrellado en forma de infusi\u00f3n (200 ml. aprox). El paciente no vuelve a present ar episodios comiciales, por lo que se retira el tratamiento anticonvulsivante al tercer d\u00eda. Afebril desde el ingreso, a las 48 hs del mismo comienza con cl\u00ednica respiratoria y necesida-des de oxigenoterapia. Se realiza 12580 (Neutr\u00f3-filos: 75% y Linfocitos: 20%) y radiograf\u00eda de t\u00f3rax, donde se observa derrame pleural derecho que es drenado, obteni\u00e9ndose l\u00edquido purulento. A las 12 horas, en radiograf\u00eda de control se evidencia derra-me pleural izquierdo, obteni\u00e9ndose l\u00edquido con las mismas caracter\u00edsticas. En l\u00edquido pleural se aisl\u00f3 SARM portador de la toxina Panton Valentine (PVL). Se sustituye cefotaxima por vancomicina y poste-riormente se cambia a linezolid, completando 21 d\u00edas de tratamiento. Los dr enajes pleurales se reti- ran al 6\u00ba d\u00eda de su inserci\u00f3n. El paciente presenta evoluci\u00f3n cl\u00ednica favorable. DISCUSI\u00d3N: Lo ilustrativo de este caso es la varia-ci\u00f3n desde la sospecha cl\u00ednica inicial a la verdadera resoluci\u00f3n del mismo. Los signos y s\u00edntomas que se fueron manifestando en la evoluci\u00f3n del paciente fueron determinando las distintas actitudes terap\u00e9uti-cas y permitieron llegar al diagn\u00f3stico final. Tambi\u00e9n hay que destacar la importancia de la historia cl\u00ednica, sobre todo en pediatr\u00eda, que permite incluir nuevos diagn\u00f3sticos diferenciales (la ingesta de an\u00eds estrella-do como causa de crisis convulsivas en lactantes). Por \u00faltimo se\u00f1alar la infecci\u00f3n por SARM portador de toxina PVL como causa de neumon\u00eda complicada en el lactante. OSTEOMIELITIS CR\u00d3NICA MULTIFOCAL RECURRENTE: CASO CL\u00cdNICO Autores: Mar\u00eda de la Parte Cancho, Saioa Jim\u00e9nez Echevarr\u00eda, Raquel Villamor Mart\u00edn Tutora: Mar\u00eda Jes\u00fas Ce\u00f1al Gonz\u00e1lez-Fiero Hospital de M\u00f3stoles (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La OCMR es una entidad poco frecuente, afectando principalmente a ni\u00f1as. Se pre-senta un caso, seg\u00fan criterios diagn\u00f3sticos propues-tos por Handrick et al. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 10 a\u00f1os, consulta por dolor en cadera derecha e impotencia funcional (4m).No fiebre, no signos inflamatorios locales, ni traumatismo previo.Exploraci\u00f3n f\u00edsica: limitaci\u00f3n dolorosa abduc- ci\u00f3n y rotaci\u00f3n interna cadera derecha. Anal\u00edtica: PCR 24 mg/L y VSG 53 mm/h. Estudio radiol\u00f3gico (TC y RM): lesiones l\u00edticas en ambos acet\u00e1bulos y troc\u00e1nter mayor izquierdo. Ingreso por sospecha de osteomieli-tis bacteriana para tratamiento antibi\u00f3tico iv. Biopsia troc\u00e1nter mayor izquierdo: compatible con osteomieli-tis de c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas. Estudio microbiol\u00f3gico negativo (hemocultivo, Rosa de Bengala, mantoux, cultivos tejido \u00f3seo, serolog\u00edas).Tratamiento: AINES y corticoides, buena respuesta. Evoluci\u00f3n (4a): alterna reca\u00eddas de dolor con periodos asintom\u00e1ticos. En controles por RM persisten lesiones en cadera dere-cha hasta normalizaci\u00f3n en \u00faltima, pero reaparece dolor, solicitando telerradiograf\u00eda y nueva RM. DISCUSI\u00d3N: La OMCR aunque de buen pron\u00f3stico y con buena respuesta a AINEs, presenta tendencia a recurrencia. Ineficaces los antibi\u00f3ticos. De etiolog\u00eda desconocida, la OCMR, se debe incluir en el dia-gn\u00f3stico diferencial de toda lesi\u00f3n \u00f3sea l\u00edtica. MI NI\u00d1O DUERME COMO UN LIR\u00d3N Autores: Elisa Mar\u00eda Guti\u00e9rrez Moreno, Natalia Cerdei-ra Barreiro Tutora: Pilar Tirado Requejo Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: La Narcolepsia es una enfermedad cr\u00f3nica infrecuente e infradiagnosticada. La hipersom- Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 109.- nolencia no es identificada por los padres como un s\u00edntoma patol\u00f3gico. En casos de alteraciones del comportamiento debemos interrogar sobre el sue\u00f1o, ya que con un tratamiento adecuado podemos mejorar la calidad de vida del ni\u00f1o. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1o de 9 a\u00f1os con problemas de atenci\u00f3n, alteraci\u00f3n del comportamiento y fracaso escolar. Estudiado con 4 a\u00f1os por dificultades de aprendizaje y ronquido, con Polisomnografia normal y estudio psicopedag\u00f3gico sugerente de trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiper actividad (TDAH).Tratado con metilfenidato unos meses sin mejor\u00eda. Desde entonces dificultades acad\u00e9m icas, no refieren proble- mas de sue\u00f1o. normal, sobrepeso (IMC 20.77). Pruebas complementarias: hemograma, bioqu\u00edmica y perfil tiroideo normal. Nuevo estudio psicol\u00f3gico objetiv\u00e1ndose que cumple los criterios DSM IV TDAH. Evoluci\u00f3n: Comienza con tratamiento con metilfenidato de larga duraci\u00f3n. Mejora rendimien-to acad\u00e9mico pero persiste problema comportamental. Reinterrogado sobre el sue\u00f1o destaca hipersomnolen-cia (11-16 horas de sue\u00f1o diarias), con ataques de sue\u00f1o, no cataplej\u00eda. Se realiza estudio de Narcolep-sia: Polisomnografia normal con test de latencias m\u00faltiples patol\u00f3gico. Estudio gen\u00e9tico: HLA-DRQ1*0602 positivo. RMN cerebral normal. Se trata con siestas programa-das y metilfenidato de corta acci\u00f3n adaptado a sus actividades con importante mejor\u00eda. DISCUSI\u00d3N: La t\u00e9trada t\u00edpica de alucinaciones hipnag\u00f3gi- cas/ hipnop\u00f3mpicas y par\u00e1lisis del sue\u00f1o) s\u00f3lo se observa en 1/3 de los ni\u00f1os siendo m\u00e1s frecuentes las formas incompletas. Los s\u00edntomas se inician en la pubertad o adolescencia pero suele haber un retardo diagn\u00f3stico que es especia lmente problem\u00e1tico en ni\u00f1os por las consecuencias de la enfermedad, los problemas escolares y el aislamiento social, siendo catalogados de ni\u00f1os vagos , perezosos y menos inteligentes. La depresi\u00f3n es frecuente postul\u00e1ndose un origen com\u00fan. El tratamiento se basa en un abor-daje integral y debe orientarse en la adaptaci\u00f3n del entorno al ni\u00f1o y la prevenc i\u00f3n de problemas psicoso- ciales que origina, dada la pobre respuesta a los f\u00e1rmacos empleados. ESCLEROSIS TUBEROSA. DIAGN\u00d3STICO FAMILIAR A PARTIR DE UN CASO Autores: Beatriz del Rey Hurtado de Mendoza, Nerea Lac\u00e1mara Ormaechea, Ana Mar\u00eda Angulo Chac\u00f3n. Tutor: Juli\u00e1n Lara Herguedas. Hospital Universitario Puerta de Hierro Majadahonda (Madrid) INTRODUCCI\u00d3N: En la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica de un ni\u00f1o con crisis convulsiva s es necesario tener en cuenta el tipo de crisis, una exploraci\u00f3n cl\u00ednica deta- llada por aparatos, los antecentes de su desarrollo psicomotriz y la historia familiar de epilepsia u otras enfermedades neurol\u00f3gicas. CASO CL\u00cdNICO: Ni\u00f1a de 3 a\u00f1os de edad, sin antece-dentes de inter\u00e9s, con desarrollo psicomotor y ponde-roestatural normal que acude a Urgencias tras presen-tar 4 episodios de hipoton\u00eda, mirada fija y desviaci\u00f3n del cuerpo a uno y otro lado de segundos de duraci\u00f3n con leve adormecimiento posterior. A su llegada, presenta un nuevo episodio de desconexi\u00f3n del me-dio, con mirada fija y mo vimientos t\u00f3nico-cl\u00f3nicos generalizados de 30 segundos de duraci\u00f3n, que cede espont\u00e1neamente. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica no presen-ta alteraciones, salvo una mancha acr\u00f3mica y otras manchas de similares caracter\u00edsticas en miembros inferiores. Se realiza anal\u00edtica s\u00e1ngu\u00ednea, poligraf\u00eda video-EEG, normal. Como antecedentes familiares, la madre tiene epilepsia secundaria a una cavernomato-sis m\u00faltiple; el abuelo materno tambi\u00e9n padec\u00eda epi-lepsia, y un sobrino de la madre tuvo un s\u00edndrome de West. La paciente permaneci\u00f3 24 horas en observaci\u00f3n, sin recurrencia de las crisis. Se dio el alta a domicilio con tratamiento con levetiracetam. La RMN mostraba m\u00faltiples \u00e1reas de alteraciones de se\u00f1al de sustancia blanca subcortical a nivel occipital, temporal y frontal junto con n\u00f3dulo calcificado intraventricular. Ante la sospecha diagn\u00f3stica, se explora a la madre objetivando las mismas manchas acr\u00f3micas difusas y se revisa la RMN de la madre presentando las mismas lesiones que la hija. Todos es tos datos nos sugieren el diagn\u00f3stico de esclerosis tuberosa. DISCUSI\u00d3N: Este caso es un claro ejemplo de que es necesaria una historia cl\u00edn ica y exploraci\u00f3n f\u00edsica detallada junto con una adecuada anamnesis familiar. La esclerosis tuberosa (ET) es un s\u00edndrome neuro-cut\u00e1neo hereditario con patr\u00f3n autos\u00f3mico dominante, caracterizado por una afectaci\u00f3n multisist\u00e9mica. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico, pero la expresi\u00f3n de la enfer- medad var\u00eda significativamente, por lo que en ocasio-Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha 110.- MCM Pediatr\u00eda n\u00ba 12 nes no se sospecha de forma precoz. La triada cl\u00e1sica implicaba crisis convulsivas, retraso mental y angiofi- bromas faciales; sin em bargo esta presentaci\u00f3n apa- rece en menos de un tercio de los pacientes. Para el diagn\u00f3stico existen una serie de criterios mayores y menores. La enfermedad es debida a una alteraci\u00f3n en la inhibi-ci\u00f3n de la actividad mTOR (p roteina intracelular que regula los factores de crecimiento y las se\u00f1ales para el control del crecimiento celular, metabolismo celular y la angiog\u00e9nesis) exist en dos genes responsables (TSC1 (9q34) encargada de formar la hamartina; TSC2 (16p13.3) encargada de formar la tuberina). mcm pediatr\u00eda Revista de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla - La Mancha n\u00ba 12 - A\u00f1o 2012 SPMYCM Tel\u00e9fono / Fax: 91 435 80 31 spmycm@mcmpediatria.org www.mcmpediatria.orgC/ Cea Berm\u00fadez 39 - bajo28003 Madrid Revista de la Sociedad de P ediatr\u00eda de Madrid y C astilla - La Mancha n\u00ba 12 - A\u00f1o 2012 mcm pediatr\u00eda XVII Reuni\u00f3n anual de la SPMYCMCuenca 20 21 y Abril 2012Casos Cl\u00ednicos para Residentesde Pediatr\u00eda 2012 "}