{"title": "Minsa actualiza protocolo de vacunaci\u00f3n contra COVID-19: solo se aplicar\u00e1 vacuna bivalente en todo el Per\u00fa | RPP Noticias", "author": "Luis Felipe Rodriguez Jimenez", "url": "https://rpp.pe/politica/gobierno/vacuna-bivalente-minsa-actualizo-protocolo-de-vacunacion-contra-la-covid-19-noticia-1503909", "hostname": "rpp.pe", "description": "La actualizaci\u00f3n fue anunciada por el ministro de Salud, C\u00e9sar V\u00e1squez, que exhort\u00f3 a la ciudadan\u00eda a acudir a los centros de vacunaci\u00f3n ante la llegada de la nueva variante Eris", "sitename": "RPP", "date": "2023-09-05", "cleaned_text": "La actualizaci\u00f3n fue anunciada por el ministro de Salud, C\u00e9sar V\u00e1squez, [que exhort\u00f3 a la ciudadan\u00eda a acudir a los centros de vacunaci\u00f3n ante la llegada de la nueva variante Eris](https://rpp.pe/peru/actualidad/variante-eris-en-peru-debe-volver-la-mascarilla-obligatoria-como-medida-preventiva-noticia-1503525) [ Gobierno ](https://rpp.pe/politica/gobierno) Las dosis de la vacuna bivalente se aplican con una separaci\u00f3n de 4 meses entre una y la otra, dijo el titular del Minsa El [ministro de Salud, C\u00e9sar V\u00e1squez,](https://rpp.pe/noticias/cesar-vasquez) anunci\u00f3 cambios en el protocolo de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 a nivel nacional. Seg\u00fan anunci\u00f3, a partir de ahora, solo se aplicar\u00e1 a la ciudadan\u00eda las vacunas bivalentes y se dejar\u00e1 de lado las dosis de monovalentes. \"Hay las vacunas suficientes, bivalentes, porque eso ha determinado el Ministerio de Salud (Minsa): vacunar solo con las bivalentes en todo el territorio nacional\", indic\u00f3. \"Es una disposici\u00f3n que hemos dado y la resoluci\u00f3n debe estar saliendo estos d\u00edas para que la poblaci\u00f3n solo sea vacunada con bivalentes a nivel nacional\", resalt\u00f3. \u00bfQu\u00e9 pasa si solo tengo las primeras dosis de la monovalente? En declaraciones para RPP Noticias, V\u00e1squez S\u00e1nchez explic\u00f3 que si una persona se ha aplicado solo las dos primeras dosis de la vacuna monovalente, ya no ser\u00e1 necesario que complete su esquema de vacunaci\u00f3n con este tipo de vacunas, sino que puede acceder directamente a inocularse la bivalente y su respectivo refuerzo. \"Al margen de que se hayan puesto las dos primeras con cualquiera de las vacunas, lo que necesitamos es que completen sus dos bivalentes (...) Son dos de bivalentes y cada cuatro meses\", agreg\u00f3. Por otro lado, reiter\u00f3 los cuidados que debe considerar la poblaci\u00f3n para evitar contagios de la enfermedad, sobre todo, tras la llegada al pa\u00eds de la [variante Eris.](https://rpp.pe/politica/gobierno/variante-eris-covid-19-minsa-responde-por-que-es-necesario-aplicarse-la-vacuna-bivalente-noticia-1503410) \"Las recomendaciones son las mismas: protegerse al estornudar, utilizar mascarilla si se tiene s\u00edntomas respiratorios sospechosos de COVID, hay que lavarse las manos con agua y jab\u00f3n y, cualquier paciente (sospechoso) que tengamos, llevarlo al establecimiento de salud para hacerle descarte\", resalt\u00f3. Asimismo, ante la confirmaci\u00f3n de los dos primeros pacientes de la variante EG.5 de la COVID-19, el equipo de Vigilancia Gen\u00f3mica del Instituto Nacional de Salud (INS), a trav\u00e9s de redes sociales, garantiz\u00f3 el constante monitoreo de Eris en el Per\u00fa. V\u00edctor Jim\u00e9nez, bi\u00f3logo molecular del INS, detall\u00f3 que la identificaci\u00f3n de variantes permite, al sector Salud, responder de manera pronta y efectiva. \"Identificar a tiempo la evoluci\u00f3n del virus permite un accionar oportuno y la reducir riesgos en la salud p\u00fablica\", se\u00f1al\u00f3. Adem\u00e1s, para protegerse ante la nueva variante, el especialista recomend\u00f3 la vacuna bivalente, el lavado constante de manos, cubrirse al toser, mantener espacios ventilados, usar mascarilla si se presenta s\u00edntomas o problemas respiratorios y evitar lugares aglomerados. Te recomendamos \u00bfPor qu\u00e9 es necesario aplicarse la vacuna bivalente ante la llegada de la variante Eris? El [viceministro de Salud P\u00fablica, Ricardo Pe\u00f1a,](https://rpp.pe/politica/gobierno/covid-19-minsa-descarto-declaratoria-de-emergencia-y-restricciones-tras-llegada-de-variante-eris-noticia-1503385) indic\u00f3 que \"desde el fin de la quinta ola y el fin de la pandemia decretado por la OMS, ya se hab\u00eda establecido que el virus de la COVID-19 iba a permanecer en circulaci\u00f3n (...) con una tendencia estacional\". En ese sentido, precis\u00f3 que las poblaciones vulnerables -mayores de 60 a\u00f1os y personas con comorbilidad- son los m\u00e1s susceptibles a los cuadros severos de la enfermedad que pueden llevar a la muerte. \"Las poblaciones vulnerables son las m\u00e1s susceptibles a tener complicaciones, cuadros severos e incluso cuadros fatales. El comportamiento de las defunciones (...) ha seguido un comportamiento estacionario; es decir, mantiene cifras de mortalidad\", asever\u00f3. Dada esta situaci\u00f3n y considerando la \"capacidad de mutaci\u00f3n\" del virus y su caracter\u00edstica \"de generar nuevas variantes\", el funcionario del Minsa resalt\u00f3 la importancia de aplicarse la vacuna bivalente. \"El tema de la importancia de las nuevas variantes es el hecho de que pueden tener una capacidad de escape a la inmunidad conferida por infecciones previas o por las inmunizaciones de los esquemas primarios\", se\u00f1al\u00f3. \" As\u00ed como con el virus de la influenza, todos los a\u00f1os tenemos que vacunarnos contra ella; el virus de la COVID-19 probablemente tendr\u00e1 el mismo comportamiento por su alta capacidad de mutaci\u00f3n\", agreg\u00f3. Por ello, recalc\u00f3 que \"es important\u00edsimo el llamado a la poblaci\u00f3n a esta conducta responsable de acudir a los lugares de vacunaci\u00f3n para poder colocarse sus refuerzos con la vacuna bivalente\". Te recomendamos "}