{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaindustria.es/web/wp-content/uploads/sites/2/2013/12/PACIENTES22.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Noviembre 2011. N\u00famero 22 pacientes Losrecortes... \u00bftraen desigualdad?DIRECTOR Humberto Arn\u00e9s COORDINACI\u00d3N DE REDACCI\u00d3NY PRODUCCI\u00d3N Beatriz Lozano, Alberto de Oliveira y Juli\u00e1n ZabalaEDITA FUNDACI\u00d3N FARMAINDUSTRIA Serrano, 116. 28006 MadridTel\u00e9fono: 91 515 Servimedia S.A. Almansa, 66. 28039 MadridTel\u00e9fono: 91 545 01 00 Fax: 91 391 39 31 www.servimedia.espacientes@servimedia.net DIRECTOR GENERAL Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez HuesaDIRECTOR DE PUBLICACIONES Arturo San Rom\u00e1n JEFA DE PUBLICACIONESPaz Hern\u00e1ndez COORDINACI\u00d3N Meritxell Tiz\u00f3nREDACCI\u00d3N Almudena Hern\u00e1ndez, In\u00e9s Marichalar,Ignacio Santa Mar\u00eda, Laura Rom\u00e1n,Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez, Sergio A. No\u00e9 Ritter y Meritxell Tiz\u00f3n DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N Mar\u00eda Teresa Garrido Lemus y Emilio Stihl Blanco PORTADAM.T.G. Lemus FOTOGRAF\u00cdAS Jorge Villa y Archivo ServimediaIMPRIME Industrias Gr\u00e1ficas Afanias Dep\u00f3sito Legal: M-35091-2005 pacientes Es una publicaci\u00f3n de Con el objetivo de solucionar sus problemas presupuestarios, las Comunidades Aut\u00f3nomas y el Gobierno central est\u00e1n aplicando recortes en materia sanitaria. Unos ajustes que los pacientes viven con preocupaci\u00f3n. Temen que supongan una merma de la calidad de nuestro sistema y queacaben con la cohesi\u00f3n y la equidad, incrementando las desigualdades entreautonom\u00edas.lasdesigualdades? p\u00e1g.8Los recortes, \u00bfaumentan Ilustraci\u00f3n: M.T.G. L.3 Noviembre 224 Opini\u00f3n p\u00e1g.3022 Primer Plano16 Entrevista p\u00e1g.22Jordi Pujol Doctor en cirug\u00eda bari\u00e1trica 20 Reportaje Hacia una muerte digna El anteproyecto de ley de cuidados paliativos establece un nuevo sistema de garant\u00edas para los pacientes. El diestro repasa su trayectoria profesional y habla de la dura enfermedad a la que tuvo que hacer frente.C\u00e9sar Rinc\u00f3n Torero 26 Asociaci\u00f3n El huerto m\u00e1s solidario La Fundaci\u00f3n Carmen Pardo-Valcarce anima al consumoecol\u00f3gico a la vez que trabaja por la integraci\u00f3n. 30 Reportaje Espa\u00f1a, pa\u00eds de centenarios Unas 10.000 personas son centenarias en Espa\u00f1a. \u00bfCu\u00e1lesson las claves de nuestra longevidad? 34 Salud Intolerancia a los alimentos La prevalencia de las intolerancias y de las alergiasalimentarias est\u00e1 aumentando en nuestro pa\u00eds. 38 Movimiento asociativo 43 El perfil Lola G\u00f3mez 44 Breves 46 En papel y en redEl equipo que el cirujano dirige ha pasado a la historia por ser el primero del mundo en realizar una novedosat\u00e9cnica contra la obesidad: la plicaci\u00f3n g\u00e1strica. p\u00e1g.26 p\u00e1g.26Cuando comenzamos tra- bajar en el proyecto \"1 Mission 1 Million\", a trav\u00e9s de la iniciativa \"Contigo contra el ictus\", nuestro ob-jetivo era lograr la mayor difusi\u00f3n po- s i b l ed e ld \u00ed aad \u00ed aq u ev i v e nl a sp e r s o - nas que sufren un problema de coa-gulaci\u00f3n sangu\u00ednea y, junto a ello, lla- mar la atenci\u00f3n sobre el mayor riesgo que tienen estas personas de sufrir unictus causado por fibrilaci\u00f3n auricular. Poco a poco, nuestros esfuer- zos se fueron materializando, y logra- mos que el proyecto pudiera some- terse a votaci\u00f3n general. A lo largo detres meses, recibimos el apoyo de miles de personas que, a trav\u00e9s de un clic, nos dieron su confianza.Personajes, p\u00fablicos, instituciones y entidades de todo tipo nos fueron brindando su confianza, dispuestos a acompa-\u00f1arnos en un camino que, desde ASANAR, esper\u00e1bamos que llegara a buen t\u00e9rmino. Y as\u00ed fue. El pasado mes de julio se nos comunicaba que \"Contigo contra el ictus\" se hab\u00eda hecho con el primer premio a nivel internacional de \"1 Mission 1 Million\", ini-ciativa que premia a los proyectos escogidos por el p\u00fablico que ayuden a prevenir el ictus por fibrilaci\u00f3n auricular. Para ASANAR, la concesi\u00f3n de este galard\u00f3n va mucho m\u00e1s all\u00e1de esta iniciativa. Se trata de un reconocimiento a una labor que llevamos desarrollando muchos a\u00f1os a trav\u00e9s de jorna- das informativas, ponencias, acciones de divulgaci\u00f3n, etc. Ahora es el momento de que, a trav\u00e9s de esta iniciati- va que pensamos desarrollar en los pr\u00f3ximos meses enZaragoza, logremos concienciar a la poblaci\u00f3n aragonesa, tengan problemas de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea o no, de la im- portancia de prevenir una afecci\u00f3n tan seria como un ictus,y de seguir una serie de h\u00e1bitos saludables para lograrlo. En Arag\u00f3n existen 22.000 personas con problemas de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea, una cantidad que representa el dospor ciento de la poblaci\u00f3n de la Co- munidad Aut\u00f3noma y que es, sin duda, una cifra a tener en cuenta. Esas 22.000 personas se en- frentan d\u00eda a d\u00eda a complicaciones es- pec\u00edficas, como el hecho de estar so-metidos a un control m\u00e9dico estricto; tener que evitar una serie de medica- mentos por las interacciones quepueden tener con su tratamiento es- pec\u00edfico; no poder enfrentarse a una operaci\u00f3n sin una preparaci\u00f3n espe-cial; tener que ausentarse peri\u00f3dica- mente de su puesto de trabajo para acudir a los controles pertinentes, etc. Adem\u00e1s, las personas con pro- blemas de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea tie-nen cinco veces m\u00e1s de posibilidades de sufrir un ictus por fibrilaci\u00f3n auri- cular que el resto de la poblaci\u00f3n. Unhecho que hace que en ASANAR sea- mos especialmente sensibles a esta enfermedad, queriendo extender al resto de la poblaci\u00f3n nuestro inter\u00e9s por su prevenci\u00f3n. Por ello, el elemento clave de la iniciativa \"Contigo contra el ictus\" es la celebraci\u00f3n de unas jornadas en las que las ponencias m\u00e9dicas se alternar\u00e1n con la realizaci\u00f3n de test gratuitos en los que se pueda detectar nuestro mayor o menor riesgo de sufrir un ictus por fibrilaci\u00f3n auricular. Las pruebas estar\u00e1n disponibles para toda la poblaci\u00f3n, y con ellas se buscar\u00e1 llamar la atenci\u00f3nsobre la importancia de seguir una serie de h\u00e1bitos saludables. En definitiva, hemos recorrido un largo camino y estamos llegando a un nuevo punto de inflexi\u00f3n en el que queremos que t\u00fa nos acompa\u00f1es, porque contigo s\u00ed quepodemos vencer el ictus.opini\u00f3 n En Arag\u00f3n hay 22.000 personas con problemas de coagulaci\u00f3n, lo querepresenta el dos por ciento de la poblaci\u00f3nANTONIO A\u00cdSA Presidente de la Asociacion Anticoagulados de Arag\u00f3nUn mill\u00f3n de razones para prevenir el ictus Noviembre 2011 - pacientes 22 4El D\u00eda Mundial de la Salud Mental es una jornada importante para las personas con enfermedad mental y sus familiares, puesto que nos permi-te dar a conocer mejor la realidad que vivimos durante todo el a\u00f1o. As\u00ed, desde FEAFES \u00c1VILA FAEMA, queremos celebrar una vez m\u00e1s el 10 de octubre como una opor-tunidad para reclamar que este tipo de trastornos puedan considerarse como lo que son: una enfermedad m\u00e1s, queprecisa de tratamientos y de apoyos, s\u00ed; pero que no debe impedir a la per- sona que la presenta llevar una vidacomo cualquier otra ni estar plenamen- te integrada en la sociedad. ELA MAR\u00cdA RODR\u00cdGUEZ CHAPINAL Presidenta de FEAFES \u00c1VILA FAEMATodos somos necesarios para lograr la mejora de la salud mental A pesar de todos los avances, desde FEAFES \u00c1VILA FAEMA nos en- contramos todav\u00eda con que el derecho a una asistencia social y sanitaria pare-ce diluirse cuando la enfermedad a tra- tar es de tipo mental. Y mientras, afor- tunadamente, van desapareciendo lasbarreras f\u00edsicas frente a otro tipo de dis- capacidades, se mantienen los prejui- cios con los que la sociedad muchasveces excluye a las personas diagnos- ticadas con un trastorno mental. Por esto, con motivo de la cele- braci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Salud Mental, los 205 de socios de FEAFES\u00c1VILA FAEMA queremos hacerles lle- gar el lema elegido para este a\u00f1o: \"Afronta el reto: colabora en la mejora de la salud mental\". Porque todos -res-ponsables pol\u00edticos, empresarios, pro- fesionales socio-sanitarios, educado- res, o simplemente ciudadanos- somosnecesarios para cumplir este objetivo. Este a\u00f1o tambi\u00e9n celebramos nuestro XV Aniversario y lo haremos con una cena de gala donde entrega- remos un diploma honor\u00edfico paraagradecer p\u00fablicamente el esfuerzo conjunto de diferentes entidades p\u00fa-blicas y privadas: entidades bancarias, peque\u00f1as y medianas empresas, gru- pos polit\u00edcos, entramado social, me-dios de comunicaci\u00f3n y un largo etc. Si FEAFES \u00c1VILA FAEMA ha cre- cido en estos quince a\u00f1os ha sido GRA- CIAS a todos y queremos transmitir que nos queda mucho camino por recorrery les queremos tener a nuestro lado. En estos momentos m\u00e1s que nunca debemos estar todos unidos y aportar lo mejor para avanzar y no es- tancarnos en la famosa crisis. Gracias a ellos, FEAFES \u00c1VILA FAEMA va consiguiendo sus sue\u00f1os.Sue\u00f1os de muchas familias y de per- sonas con discapacidad por enferme- dad mental.El derecho a una asistencia social y sanitaria parece diluirse cuando la enfermedad a tratar es mental 5 Noviembre 2011 - pacientes 22El colectivo de per- sonas en situaci\u00f3n o riesgo de exclusi\u00f3n social est\u00e1 au-mentando de manera alar- mante como consecuencia de la crisis econ\u00f3mica queest\u00e1 afectando al modelo social. Hasta hace tres o cuatro a\u00f1os, en los centrosde inserci\u00f3n sociolaboral como el nuestro, se atend\u00eda principalmente a personascon una situaci\u00f3n compleja, en la que conflu\u00edan diferen- tes factores que hac\u00edan di-f\u00edcil el acceso de las mismas a empleos en el mercado or- dinario de trabajo. Personascon diferentes enfermeda- des, con historiales de adic- ciones, v\u00edctimas de violenciade g\u00e9nero, familias monopa- rentales, minor\u00edas \u00e9tnicas... Sin embargo, hoy en d\u00eda existe un amplio grupo de personas que han tenidouna vida dentro de los pa- r\u00e1metros de lo que pode- mos considerar \"la norma-lidad\" y que, debido a la cri- sis econ\u00f3mica que atrave- samos, han visto como al-gunos de los pilares que sustentaban esa situaci\u00f3n se han quebrado haciendotambalear la estructura.Hablamos, por ejemplo, de parados de larga dura- ci\u00f3n, mayores de 40 a\u00f1osque ya han agotado tanto la prestaci\u00f3n por desempleo como las ayudas sociales;hogares en los que todos sus miembros est\u00e1n en pa- ro; mujeres sin cualificaci\u00f3no con escasa experiencia laboral que se ocupaban de las labores dom\u00e9sticas yque ahora buscan un em- pleo para obtener una fuen- te extra de ingresos... M\u00e1s esfuerzos Esta coyuntura econ\u00f3micay social, coloca a la socie- dad en una situaci\u00f3n en la que ya no sirve mirar a otrolado cuando hablamos de la exclusi\u00f3n porque ma\u00f1a- n a ,ot a lv e zh o y ,y om i s -ma (mujer, mayor de 40 a\u00f1os, licenciada, madre de dos hijas y pagando unahipoteca) puedo estar en riesgo de exclusi\u00f3n. En es- te sentido, se podr\u00eda decirque hoy en d\u00eda el perfil de persona en riesgo de ex- clusi\u00f3n social se est\u00e1 nor-malizando o extendiendo, convirti\u00e9ndose en una si- tuaci\u00f3n probable para granp a r t ed el ap o b l a c i \u00f3 n .A la luz de los datos con- tenidos en nuestra memoria de actividad en Navarra du-rante 2010, y eso que sola- mente somos uno de los on- ce centros de inserci\u00f3n so-cio-laboral de la Comunidad foral, ha quedado demostra- do que el ritmo de creci-miento del colectivo en ries- go de exclusi\u00f3n, es decir, de aquellas personas a las quesi no se les ofrecen medidas inmediatas la balanza se puede inclinar y caer en elterreno de la exclusi\u00f3n, es alarmante. Concretamente, nuestra actividad en la fun-daci\u00f3n aument\u00f3 un 23,8 por ciento con respeto a 2009. En la Fundaci\u00f3n Varaz- din estamos haciendo es- fuerzos por diversificar sec-tores de trabajo y conseguir mayor volumen de actividad que nos permita no solomantener los puestos de trabajo actuales sino poder ofrecer empleo a los quem\u00e1s dif\u00edcil lo tienen, aco- giendo a las nuevas caras de la exclusi\u00f3n, y por su-puesto, sin olvidar a los que a lo largo de todos los tiem- pos han necesitado denuestro apoyo.opini\u00f3 n La exclusi\u00f3n social, una situaci\u00f3n cada vez m\u00e1s cercana YOLANDA VERGARA Directora gerente de la Fundaci\u00f3n Varazdin El perfil de persona en riesgo de exclusi\u00f3n social se est\u00e1 normalizando, convirti\u00e9ndose en una situaci\u00f3n probable para gran parte de la poblaci\u00f3n Noviembre 2011 - pacientes 22 6es noticia Mar\u00eda Isabel Bayonas, presidenta de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola deAsociaciones de Padres de Personas con Autismo (FESPAU) ha sido galar- donada con el Premio Estatal alVoluntariado Social 2011 en su mo- dalidad individual, del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Elpremio supone un reconocimiento asu labor en el voluntariado social de la discapacidad. Bayonas, quetambi\u00e9n es miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo del CERMI, fue la impulso- ra de la primera entidad de personascon autismo y sus familias de Espa\u00f1a y alcanz\u00f3 la presidencia de la Organizaci\u00f3n Mundial delAutismo. Joanna Carreras Alpinista Joanna Carreras se convirti\u00f3 en julioen la primera persona con discapaci- dad intelectual en ascender la cum- bre del Mont Blanc, de 4.800 metrosde altitud y situada en los Alpes franceses. La iniciativa fue organiza-da por Monta\u00f1eros sin Fronteras y la Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Down de Madrid (FSDM) y contaba con el a p o y od e lG r u p oA v i n t i a ,q u e ,d e n t r ode su programa de RSC, colabora con ambas entidades.Pedro Alonso Investigador La Real Academia Nacional de Medicina (RANM) ha reconocido la labor del investigador Pedro Alonso con la tercera edici\u00f3n del PremioCarlos IV de Investigaci\u00f3n en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica por su con- tribuci\u00f3n a la investigaci\u00f3n en este\u00e1mbito de la salud. Sus aportaciones a la prevenci\u00f3n y control de la malaria y a la creaci\u00f3n de centros de investiga- ci\u00f3n en las zonas m\u00e1s desfavorecidasdel planeta han sido determinantes para que el jurado decidiera hacerle merecedor de esta distinci\u00f3n. Sin embargo, necesita- mos contar con las adminis-traciones p\u00fablicas, especial- mente de las de la Comuni- dad Foral Navarra, quienesa trav\u00e9s del cumplimiento de la Ley Foral de Contratos P\u00fablicos pueden contribuir,sin coste adicional para lasarcas p\u00fablicas, al manteni- miento y supervivencia decentros como el nuestro. Por ello, el pasado 29 de agosto, durante la presen-taci\u00f3n de los resultados de la memoria de actividad de 2010, hac\u00edamos este llama-miento a las institucionespidiendo el cumplimiento de la ley y un esfuerzo ma-yor para atender al crecien- te n\u00famero de personas en situaci\u00f3n o riesgo de exclu-si\u00f3n social. Un reclamo extensible, si cabe, a las empresas y atoda la sociedad a las que solicitamos una mayorcomprensi\u00f3n y sensibiliza- ci\u00f3n con las personas en exclusi\u00f3n social que luchany se esfuerzan por conse- guir un empleo con el que ser autosuficientes y supe-rar dicha situaci\u00f3n.Mar\u00eda Isabel Bayonas Presidenta de la FESPAU 7 Noviembre 2011 - pacientes 22reportaj e C\u00f3mo afectan los ajustes a la Sanidad espa\u00f1ola Los recortes, \u00bfincrementan las desigualdades? Algunos hablan de ajustes. Otros de recortes. Sea cu- a ls e al ap a l a b r aq u es eu t i -lice para hablar de ellas, lo cierto es que son numero- sas las medidas e iniciativas que, tantoen el \u00e1mbito nacional como en el auto- n\u00f3mico, se han adoptado en los \u00faltimos meses con el objetivo de reducir la fac-tura sanitaria. Los ajustes realizados son de muy di- versa \u00edndole, por lo que afectan a todoslos \u00e1mbitos relacionados con la Sanidad. Los hay que hacen hincapi\u00e9 en el gasto farmac\u00e9utico. Es el caso de las medidasaprobadas por comunidades comoAndaluc\u00eda, Galicia, Cantabr\u00eda, Pa\u00eds Vasco o Valencia, o del Real Decreto Ley apro- bado por el Gobierno el pasado 19 deagosto, que establece, entre otras medi- das, la generalizaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n por principio activo. Pero los ajustes o recortes no afectan solo al gasto en medicamentos. En Catalu\u00f1a, son frecuentes las manifesta-ciones en contra de las medidas de ajus- te de la Generalitat, que incluyen desde la reducci\u00f3n de camas y servicios hastael cierre de centros sanitarios, la demo- ra de las listas de espera o el ajuste de las plantillas. Mientras tanto, en Castilla-La Mancha, el Gobierno regional ha pro-Ilustraci\u00f3n: M.T. Garrido Lemus Noviembre 2011 - pacientes 22 8tagonizado un intenso enfrentamiento con las farmacias de la regi\u00f3n, por su de- cisi\u00f3n de retrasar el pago de las cantida-des que les adeuda. Estos son algunos ejemplos, pero hay muchos m\u00e1s. De hecho, en los \u00faltimosm e s e se sr a r oe ld \u00ed ae nq u en os eh a y a publicado alguna informaci\u00f3n en los me- dios de comunicaci\u00f3n sobre nuevosajustes o recortes en materia sanitaria. Los pol\u00edticos que ponen en marcha estas iniciativas las justifican haciendoalusi\u00f3n a la grave situaci\u00f3n de crisis eco- n\u00f3mica que atraviesa nuestro pa\u00eds. Adem\u00e1s, para tranquilizar a la poblaci\u00f3n,aseguran que su aplicaci\u00f3n no pone enriesgo la calidad y la igualdad de nuestro sistema. No opinan lo mismo las asociaciones de pacientes y los profesionales sanita- rios, que muestran su preocupaci\u00f3n por estas iniciativas. Temen que las mismassupongan una merma de la calidad de uno de los sistemas sanitarios mejor valorados del mundo. Adem\u00e1s, al tra-tarse en la mayor\u00eda de los casos de me- didas de car\u00e1cter auton\u00f3mico, advier- ten de que pueden dar lugar a desigual-dades regionales por lo que, a la larga, se podr\u00eda dar la situaci\u00f3n de que en Espa\u00f1a hubiera \"ciudadanos de prime-ra y ciudadanos de segunda\", enVivimos en tiempos de crisis y ni al Gobierno central ni a las Comunidades Aut\u00f3nomas les salen las cuentas. Por eso, y con el objetivo de solucionarsus problemas presupuestarios, est\u00e1n aplicando recortes. Y uno de los sectores m\u00e1s afectados por estos ajustes es la Sanidad. Una situaci\u00f3n que los pacientes viven con preocupaci\u00f3n. Temen que estas medidas acabencon la equidad y la cohesi\u00f3n y pongan en peligro la calidad del sistema. 9 Noviembre 2011 - pacientes 22reportaj e La mayor\u00eda de las quejas sanitarias de 2010 hac\u00edan referen- cia a desigualdades auton\u00f3micas. \u00bfQu\u00e9 porcentaje en concreto corresponde a estas reclamaciones? No se trata de hablar de porcentajes concretos, que por s\u00ed mismos no son significativos. La necesidad de profundizaren la estrategia y actualizaci\u00f3n de ordenaci\u00f3n normativa delas prestaciones y de potenciar los mecanismos de coordi-naci\u00f3n, especialmente el Consejo Interterritorial delSistema Nacional de Salud, est\u00e1 presente, efectivamente,en quejas planteadas ante el Defensor del Pueblo. Enestas quejas subyace la percepci\u00f3n de los ciudadanos acerca de que el acceso a las prestaciones sanitarias, inde- pendientemente del lugar de residencia, no se efect\u00faa encondiciones de igualdad efectiva, en detrimento, portanto, de uno de los principios b\u00e1sicos que caracterizan elSistema Nacional de Salud, como es el de la equidad. \u00bfDe qu\u00e9 forma esas desigualdades ponen en riesgo la equidad? Entre los valores sociales que vertebran nuestra sociedad,est\u00e1 arraigado, adem\u00e1s profundamente, el de la equidad,entendida como igual oportunidad de uso de los servicios disponibles ante igual necesidad. En este contexto, es necesario dejar constancia de que la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud, mediante la quese establece un amplio elenco de t\u00e9cnicas, tecnolog\u00edas oprocedimientos para hacer efectivas las prestaciones sanita-rias, se aplica en todas y cada una de las comunidadesaut\u00f3nomas, si bien, no de la misma manera, lo que podr\u00edaafectar, y de hecho afecta en ocasiones, a la equidad. Espreciso recordar que las comunidades aut\u00f3nomas, en el \u00e1mbito de sus competencias, podr\u00e1n aprobar sus respecti- vas carteras de servicios complementarios, sin perjuicio deque incluyan, cuando menos, la cartera de servicios comu-nes del Sistema Nacional de Salud. Por ello, es necesarioreiterar que no se trata tanto de constatar meras diferenciasen las carteras de servicios de las comunidades aut\u00f3nomas,sino de determinar que las mismas se aplican de formaequitativa en todos los territorios auton\u00f3micos en lo que respecta a los servicios comunes. Dicho esto, efectivamente cualquier desigualdad que afec-te a la atenci\u00f3n al ciudadano en lo que respecta a los ser-vicios comunes del Sistema Nacional de Salud, entiendoque afecta a la equidad de nuestro sistema, y por ello, laInstituci\u00f3n que dirijo llama la atenci\u00f3n sobre ello. Con la crisis, \u00bfest\u00e1n aumentando estas diferencias? La crisis econ\u00f3mica y financiera actual ha motivado unrepresentativo incremento del n\u00famero de quejas ante elDefensor del Pueblo, si bien, hasta la fecha, este aumentoapenas ha incidido en las planteadas en materia de sani-dad. Quiz\u00e1 no es ajeno a ello el hecho de que los ciuda-danos pueden considerar que en nuestro pa\u00eds tenemos unmodelo sanitario que, aun con problemas como todos lossectores de actividad, por su financiaci\u00f3n p\u00fablica, por la extensi\u00f3n y alcance de las prestaciones, por la pr\u00e1ctica uni- versalidad con la que se presta la asistencia, por la cualifica-ci\u00f3n de los profesionales y por la dotaci\u00f3n de los centros,de alto contenido tecnol\u00f3gico, supone la expresi\u00f3n de unasolidaridad equiparable a la de los pa\u00edses que gozan demayor nivel de protecci\u00f3n. De todos modos, estamos vigi-lantes puesto que, como he indicado antes, no solo hayque tener en cuenta la evoluci\u00f3n cuantitativa de las quejas, sino su significaci\u00f3n desde el punto de vista cualitativo.MAR\u00cdA LUISA CAVA DE LLANO Defensora del Pueblo\"Cualquier desigualdad afecta a la equidad de nuestro sistema sanitario\" Noviembre 2011 - pacientes 22 10funci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma en la que se resida. \u00bfHay desigualdades? El \u00faltimo informe del Defensor del Pueblo, relativo al a\u00f1o 2010 y que se present\u00f3 enlas Cortes Generales, pone de manifiesto que la descentralizaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud ha dado lugar a diferen-cias sanitarias importantes entre distintas Comunidades Aut\u00f3nomas. Seg\u00fan se reco- ge en el mismo, gran parte de las 8.299quejas en materia sanitaria recibidas el pa- sado a\u00f1o por la Instituci\u00f3n hac\u00edan alusi\u00f3n a \"fuertes desigualdades en el acceso aprestaciones de car\u00e1cter nacional seg\u00fan el territorio y a grandes diferencias en la extensi\u00f3n de las carteras complementa-rias de servicios\". Mar\u00eda Luisa Cava de Llano, actual re- presentante de la Instituci\u00f3n, explica que\"en estas quejas subyace la percepci\u00f3n de los ciudadanos acerca de que el acceso a las prestaciones sanitarias, independien-temente del lugar de residencia, no se efect\u00faa en condiciones de igualdad efec- tiva, en detrimento, por tanto, de uno delos principios b\u00e1sicos que caracterizan el Sistema Nacional de Salud, como es el de la equidad\". Seg\u00fan aclara la Defensora, \"estos plan- teamientos sobre diferencias en las carte- ras de servicios o en su aplicaci\u00f3n equita-tiva, seg\u00fan se trate de uno u otro \u00e1mbito territorial, se proyectan, entre otros, en as- pectos como el derecho a la asistencia sa-nitaria y a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica; el calendario de vacunaci\u00f3n; el diagn\u00f3stico gen\u00e9tico preimplantatorio; la aplicaci\u00f3nde t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asis- tida; las terapias contra el tabaco y las ayu- das econ\u00f3micas a personas celiacas\". \"Enestos casos -a\u00f1ade-, los ciudadanos hacen referencia no tanto a los diferentes contenidos de las carteras de serviciosde las Comunidades Aut\u00f3nomas, como a diferencias en su aplicaci\u00f3n que ellos consideran no tolerables oinaceptables\". Al informe de 2010 se sum\u00f3, hace unas semanas, una investigaci\u00f3n de oficio quela Instituci\u00f3n present\u00f3 ante el Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad, pidiendo que se garantizara el derecho delos ciudadanos a las prestaciones Tras presentar su informe, solicit\u00f3 a las administraciones que adquirieran el compromiso de respetar los principios de equidad y universalidad que inspiran el SNS. \u00bfHa obtenido respuesta? Como es conocido, en el marco de la doble perspectiva de \"universalidad\" y \"gratuidad\", el Defensor del Puebloviene reiterando que uno de los principales retos de laSanidad espa\u00f1ola es el relativo a la culminaci\u00f3n de lareforma legal adecuada que permita fijar los contenidos yel car\u00e1cter del derecho a la asistencia sanitaria como derecho p\u00fablico subjetivo, personal y no contributivo. Es \u00e9ste, por tanto, un proceso todav\u00eda pendiente y sobreel que siguen incidiendo no pocas quejas de ciudadanosresidentes en Espa\u00f1a, a quienes a\u00fan no se les ha reco-nocido este derecho, con la consecuencia de que seven obligados a financiar la atenci\u00f3n que reciben enaquellos supuestos en los que acceden a centros y servi-cios del Sistema Nacional de Salud. Pues bien, por su especial relevancia y conexi\u00f3n con la universalidad en el Sistema Nacional de Salud, cabe traer a colaci\u00f3n que, yaen el a\u00f1o 2011, el Congreso de los Diputados ha apro-bado, por unanimidad, tramitar una proposici\u00f3n de leysobre la plena universalizaci\u00f3n y gratuidad de la asistenciasanitaria p\u00fablica.En cuanto a la equidad, entiendo, como tambi\u00e9n anteshe comentado, que hay que reforzar el papel del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, para que los desajustes que existan se debatan entre elMinisterio y las Comunidades Aut\u00f3nomas y se tomendecisiones responsables que preserven y consoliden elderecho a la equidad. \u00bfQu\u00e9 otro tipo de quejas relacionadas con la Sanidad han recibido? La opini\u00f3n de los ciudadanos manifestada ante elDefensor del Pueblo, a trav\u00e9s de las quejas formuladasen materia de Sanidad, versan, fundamentalmente, sobrela informaci\u00f3n y la documentaci\u00f3n cl\u00ednica; la ordenaci\u00f3nnormativa de las prestaciones; la existencia de circuitosasistenciales complejos y burocr\u00e1ticos; las listas de espe-ra, la salud mental; la falta de atenci\u00f3n o los defectos enla atenci\u00f3n en enfermedades raras o poco frecuentes y la seguridad de los pacientes. 11 Noviembre 2011 - pacientes 22reportaj e sanitarias, con independencia del lugar del territorio nacional en el que est\u00e9n. En la misma, la Defensora mostra-ba su especial preocupaci\u00f3n por \"las limi- taciones en el acceso a consultas de aten- ci\u00f3n especializada, como la situaci\u00f3n delos enfermos cr\u00f3nicos sometidos a un es- tricto tratamiento farmacol\u00f3gico, que en sus desplazamientos temporales a otra co-munidad distinta de la que residen, no pueden acceder a los medicamentos que ineludiblemente precisan\". Una situaci\u00f3n que empeora Jos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez, coordinador de Cooperaci\u00f3n Internacional de la Asociaci\u00f3n Gallega de Hemofilia, enti- dad que fue creada en el a\u00f1o 1988 y querepresenta a los afectados por esta pato- log\u00eda y a sus familias, comparte la valora- ci\u00f3n de la Defensora y asegura que \"es evi-dente que existen diferencias sanitarias en nuestro pa\u00eds que no solo se dan desde el punto de vista geogr\u00e1fico, sino tambi\u00e9nsocioecon\u00f3mico\". A su juicio, una prueba de ello son \"la cantidad de estudios que han evidenciado una diferencia de tresa\u00f1os en la esperanza de vida entre las co- munidades m\u00e1s ricas y las menos\" y que fueron el desencadentante para la crea-ci\u00f3n, en el a\u00f1o 2008, de una comisi\u00f3n para reducir las desigualdades sociales en salud en Espa\u00f1a. El portavoz de la asociaci\u00f3n gallega se lamenta de que, tres a\u00f1os despu\u00e9s de aquella iniciativa, a\u00fan no se hayanpodido ver \"los resultados positivos de la acci\u00f3n de dicho organismo\". Adem\u00e1s, explica que \"estas diferenciasafectan sobre todo al \u00e1mbito asisten- cial y no s\u00f3lo ponen en peligro la equi- dad de nuestro sistema, sino queponen en riesgo el prestigio que tiene el mismo dentro y fuera de nuestras fronteras\". Una situaci\u00f3n de desigualdad que, lejos de mejorar, est\u00e1 \"empeorando con- siderablemente\" seg\u00fan V\u00e1zquez, quiena\u00f1ade que las desigualdades \"que ya se vienen arrastrando en materia sanitaria est\u00e1naumentando y se agra- var\u00e1n con los recortes anunciados en las dife-rentes comunidades\".Isabel Campos, v o c a ld el a Fede- raci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER), entidad que represen- ta a los afectados por enfermedades de baja prevalencia, comparte esta opi- ni\u00f3n y asegura que es \"evidente\" queexisten diferencias sanitarias en fun- ci\u00f3n de las regiones. Campos hace especial hincapi\u00e9 en las diferencias que existen en materia de acceso a f\u00e1rmacos y denuncia que, de- pendiendo de la Comunidad Aut\u00f3nomae incluso del hospital de que se trate, hay un mayor o menor acceso a determi- nados medicamentos. Adem\u00e1s, la repre-sentante de FEDER tiene la percepci\u00f3n, al igual que Jos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez, de que estas desigualdades se est\u00e1n incre-mentando debido a la actual situaci\u00f3n econ\u00f3mica. \"Cuando hay crisis hay re- cortes y siempre acaba perdiendo laparte m\u00e1s floja\", se lamenta. P o rs up a r t e Albert Jovell, presidente delForo Espa\u00f1ol de Pacientes, entidad agrupa a m\u00e1s de 1.000 asociaciones es- pa\u00f1olas relacionadas con diversas patolo- g\u00edas, asegura que, \"a falta de datos oficia-les sobre el tema que, lamentablemente, no existen, la percepci\u00f3n que se tiene por parte de los pacientes es que s\u00ed hay desi-gualdades, no s\u00f3lo entre autonom\u00edas sino incluso dentro de las mismas\". Preguntado acerca de si la actual crisis est\u00e1 dando lugar a m\u00e1s divergencias, Jovell, tras lamentarse de nuevo de la falta de datos, asegura que, \"en princi-pio, una crisis en la que se reducen los presupuestos siempre tiene conse- cuencias negativas\". Con respecto a los recortes sanitarios que se est\u00e1n produciendo en nuestro pa\u00eds, el presidente del Foro Espa\u00f1ol dePacientes asegura que las medidas que no supongan un empeoramiento del estado de salud de la poblaci\u00f3n y que tienen uncomponente de mejora de la eficiencia ser\u00e1n v\u00e1lidas. Pero a\u00f1ade que, si se trata de medidas \"que no mejoran la eficiencia,porque lo que se suponen ahorros te\u00f3ri- Los pacientes creen que m\u00e1s que recortes se deber\u00edan dedicar m\u00e1s recursos a la Sanidad y mejorar la eficienciaJOS\u00c9 ANTONIO V\u00c1ZQUEZ Coordinador de Cooperaci\u00f3n Internacional de la Asociaci\u00f3n Gallega de Hemofilia \"Las diferencias est\u00e1n aumentando y se agravar\u00e1n conlos recortes\" Noviembre 2011 - pacientes 22 12cos para hoy constituyen costes del ma\u00f1a- na, tendremos un grave problema\". Pero no solo los pacientes perciben las desigualdades. Tambi\u00e9n los profesionales sanitarios reconocen que existen diferen-cias en materia sanitaria en funci\u00f3n de las autonom\u00edas. Como ejemplo, se puede citar el informe \"Futuro de la Oncolog\u00eda enEspa\u00f1a 2010-2015', realizado por la Fundaci\u00f3n Salud, Innovaci\u00f3n y Sociedad (FSIS) con la colaboraci\u00f3n de Novartis, a partir de entrevistas a 166 on- c\u00f3logos y profesionales de la salud. En el mismo, hecho p\u00fablico en noviembre delpasado a\u00f1o, se advierte que las desigual- dades territoriales en el acceso al diagn\u00f3s- tico y los tratamientos en Oncolog\u00eda ser\u00e1nmayores en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os por culpa de la falta de recursos derivada de la crisis econ\u00f3mica. Preguntado al respecto, Emilio Alba, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), advierte que es muy dif\u00edcil comprobar si efectivamenteexisten diferencias en cuanto a resultados en salud porque, \"lamentablemente\", noexisten datos oficiales al respecto. \"Lo que est\u00e1 claro -a\u00f1ade-, es que hay diferencias en cuanto a inversi\u00f3n entre ComunidadesAut\u00f3nomas. Pero saber si eso se correla- ciona en c\u00e1ncer con una diferencia en re- sultados es un hecho desconocido en laactualidad porque no hay resultados. No hay comparaci\u00f3n de resultados de super- viviencia ni de calidad de vida fiables enlas diferentes comunidades. Por tanto, no se puede saber con certeza si este ajuste que se est\u00e1 haciendo con la factura farma-c\u00e9utica puede dar lugar a desigualdades o no. Lo que s\u00ed esta claro es que bueno no es, evidentemente\". \u00bfSon necesarios los recortes? Los representantes del movimiento aso-ciativo de pacientes son conscientes de la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atraviesa el pa\u00eds y de la necesidad de emprender reformaspara garantizar la sostenibilidad del Algunos efectos de los ajustes Industria Farmac\u00e9utica.La mayor\u00eda de los ajustes tienen como objetivo reducir el gasto farmac\u00e9utico, por lo que uno de los sectores m\u00e1s afectados por estas medidas de ahorro son los laboratorios. La industria ha advertido que estasiniciativas les conducen \"a una situaci\u00f3n l\u00edmite, estrangulando al sector y apuntillando definitivamente la investigaci\u00f3nen Espa\u00f1a\". La deuda por suministro de medicamentos a hospitales del Sistema Nacional de Salud asciende a5.826 millones de euros, lo que supone un incremento del 24,4 por ciento respecto al a\u00f1o anterior. Profesionales sanitarios e infraestructuras . Las medidas de ajuste tambi\u00e9n est\u00e1n afectando a los profesionales sanitarios. Ya se han producido bajadas en los sueldos que afectan a auxiliares, enfermeras y m\u00e9dicos. Tambi\u00e9n se ha incrementado el tiempo de demora en cubrir las bajas y es cada vez m\u00e1s com\u00fan la decisi\u00f3n de no renovar al personal temporal. Proveedores sanitarios. La falta de liquidez de las comunidades tambi\u00e9n est\u00e1 ocasionando problemas a los proveedores sanitarios, que cada vez tardan m\u00e1s en cobrar de las administraciones lo que se les adeuda.Especialmente conflictiva es la situaci\u00f3n con las farmacias, sobre todo en regiones como La Rioja, Murcia,Baleares y Castilla-La Mancha, donde ya se est\u00e1n produciendo retrasos en los pagos; y con los proveedoresde tecnolog\u00eda sanitaria, al que las autonom\u00edas deben 4.740 millones de euros. Infraestructuras sanitarias. Los ajustes tambi\u00e9n est\u00e1n afectando a los centros sanitarios. Se est\u00e1n produciendo cierres de hospitales y centros de salud, as\u00ed como recortes en el n\u00famero de camas y en los servicios de urgencias. Los presupuestos tambi\u00e9n se est\u00e1n viendo reducidos, as\u00ed como el gasto en tecnolog\u00eda. Asimismo,los ajustes est\u00e1n produciendo en determinadas autonom\u00edas el incremento de los tiempos de espera. ALBERT JOVELL Presidente del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes \"Hay diferencias, no solo entre autonom\u00edas sino incluso dentrode las mismas\" 13 Noviembre 2011 - pacientes 22sistema. Lo que no comparten es la necesidad de llevar a cabo recortes, sino que son partidarios de dedicar m\u00e1s recur-sos a la Sanidad y de garantizar la sosteni- bilidad de nuestras prestaciones mejoran- do la gesti\u00f3n y la eficacia. A este respecto, recuerdan que Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses desarrollados que menos recursos dedica a la Sanidad. Y lascifras avalan esta afirmaci\u00f3n, ya que nues- tro gasto sanitario supone un 6,7 por cien- to del Producto Interior Bruto (PIB), lo quesupone un punto menos que la medida de la OCDE, que es de un 7,4 por ciento. \"M\u00e1s que llevar a cabo recortes -ase- gura Jos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez- lo que se deber\u00eda hacer es acometer cambios es- tructurales y mejorar la eficacia\". \"Es enestos precisos momentos -contin\u00faa-, en los que nuestro pa\u00eds est\u00e1 siendo tan cuestionado por los agentes internacio-nales, cuando deber\u00edamos poner en valor la magn\u00edfica Sanidad que tenemos, que ha sido capaz de evolucionar comoning\u00fan otro sector en nuestro pa\u00eds en los \u00faltimos 30 a\u00f1os\". El presidente del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes opina lo mismo. \"Los pacientessomos razonables -asevera-, y si se nos explican bien las cosas podemos com- prenderlas e, incluso, aportar ideas\". Para Albert Jovell, un ejemplo de medi- da mal explicada por los pol\u00edticos es el \u00fal- timo Real Decreto Ley del Gobierno, queimpone la prescripci\u00f3n por principio acti- vo, una iniciativa cuya justificaci\u00f3n no termina de entender. \"Por un lado -asegura-, me sorprende que lancen cifras sobre el hipot\u00e9tico aho- rro que van a conseguir con ella peroque no nos expliquen c\u00f3mo lo van a conseguir. Por otro lado, no se dan cuen- ta de que la decisi\u00f3n final sobre lo quese prescribe la tiene que tomar un m\u00e9- dico. Los pacientes no vamos a que nos visite el Gobierno, sino a que nos visitenlos m\u00e9dicos. Y cuando oyes a pol\u00edticos,que no tienen ning\u00fan conocimiento sobre este tema, hablando de esta me- dida, piensas que este es un pa\u00eds muyraro, porque este tipo de decisiones solo las puede explicar alguien que tiene el conocimiento necesario\". Jos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez comparte esta opini\u00f3n y defiende que se pongan en mar- cha ciertas medidas pero sin que se com-prometa la calidad o la equidad de la pres- taci\u00f3n farmac\u00e9utica y contando con \"un consenso un\u00e1nime, especialmente entrelos profesionales sanitarios\". Adem\u00e1s, cree que \"hay ciertas patolo- g\u00edas sobre las que no se pueden poner enmarcha medidas de este tipo, porque la seguridad de los tratamientos debe estar por encima de cualquier otra considera-ci\u00f3n y, ante eso, es inaceptable que prime el criterio econ\u00f3mico\". Pero no solo los pacientes cuestionan el tipo de recortes que se est\u00e1n llevando a cabo y las partidas sanitarias a las que afectan. Tambi\u00e9n los profesionales y ana-listas sanitarios han puesto en cuesti\u00f3n este tipo de ajustes. Un ejemplo de esas voces cr\u00edticas es Juan del Llano, presi- dente de la Fundaci\u00f3n Gaspar Casal, en- tidad sin \u00e1nimo de lucro que trabaja para la investigaci\u00f3n y el desarrollo de la Salud. \"Yo entiendo que las Comunidades Aut\u00f3nomas est\u00e1n muy presionadas por- que tienen una exigencia de saneamiento y un techo de gasto p\u00fablico que no pue-den traspasar -explica-, pero a la hora de tomar estas decisiones no deber\u00edan per- der de vista el medio y el largo plazo\". \"La inmediatez, la precipitaci\u00f3n y la falta de reflexi\u00f3n -contin\u00faa-, son malas conse- jeras a la hora de recortar prestaciones.Sobre todo teniendo en cuenta que los pa- cientes y los ciudadanos en general, pun- t\u00faan a la Sanidad y a sus profesionalesmuy alto en todas las encuestas que se hacen sobre confianza. Este es un activo que se tendr\u00eda que tener muy presente ala hora de ver d\u00f3nde se recorta, porquereportaj e JUAN DEL LLANO Presidente de la Fundaci\u00f3n Gaspar Casal \"La inmediatez y la precipitaci\u00f3n son malasconsejeras\" EMILIO ALBA Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM) \"Se necesita una pol\u00edtica sanitaria\u00fanica y una toma de decisiones transparente\"El gasto medio sanitario por habitante y a\u00f1o varia de los 1.100 a los 1.800 euros en funci\u00f3n de las comunidades Noviembre 2011 - pacientes 22 14estos ajustes no tienen que afectar siem- pre a los servicios sociales sino que tam- bi\u00e9n se pueden hacer en otros sectoresque requieren de recursos p\u00fablicos\". Del Llano tambi\u00e9n cuestiona el hecho de que gran parte de las medi-das est\u00e9n relacionadas con la conten- ci\u00f3n del gasto farmac\u00e9utico. \"Percibo cierta obsesi\u00f3n con un sector de la ac-tividad econ\u00f3mica que es pujante, el farmac\u00e9utico. Entre otras cosas, por- que se han implantado tres medidas deconsiderable alcance que le afectan en solo un a\u00f1o y medio, algo que, cuanto menos, me parece singular\". El presidente de la Fundaci\u00f3n Gaspar Casal recuerda que hay otros sectores que tambi\u00e9n est\u00e1n reguladosy sobre los que se podr\u00eda intervenir, como el gas, la telefon\u00eda, la elec- tricidad, el alcohol o el tabaco.\"Curiosamente -afirma- sobre estos sectores pr\u00e1cticamente no se est\u00e1 ha- ciendo nada. Tambi\u00e9n se podr\u00edatomar una medida que parece impo- pular, como subir los impuestos. O hacer algo que, para mi ser\u00eda tremen-damente importante, como es luchar contra el enorme fraude fiscal que hay en Espa\u00f1a y que representa casiel 25 por ciento de nuestro Producto Interior Bruto\". Juan del Llano no cree que la crisis vaya a aumentar las desigualades sani- tarias, sino que, al contrario, creen que las mismas se van a igualar. Eso s\u00ed, re-conoce que lo haran \"a la baja\". \"Un hecho que tambi\u00e9n apunta a desigual- dades territoriales es el gasto mediopor habitante a\u00f1o de las comunidades, que var\u00eda de los 1.100 a los 1.800 euros en funci\u00f3n de las regiones. Unadiferencia que, l\u00f3gicamente, da lugar a divergencias en cuanto a la cartera de prestaciones y que, a mi juicio, va a dis-minuir como consecuencia de la crisis, con una cierta tendencia a homogenei- zar a la baja las prestaciones y los ser-vicios\", afirma. M\u00e1s representatividad En \u00e9poca de recortes, los pacientes y los profesionales sanitarios tambi\u00e9n coinci- den en pedir a los representantespol\u00edticos que les tengan en cuenta a lahora de tomar decisiones sobre ajustes. A este respecto, el representante de los enfermos de hemofilia de Galicia selamenta de que, a pesar de que \"tradi- cionalmente, las asociaciones de pacien- tes han sido muy relevantes y han jugan-do un papel complementario como pres- tadoras de servicios de car\u00e1cter psico- social, \u00e1mbito muy importante sobretodo para los pacientes cr\u00f3nicos y al que la Sanidad p\u00fablica no pod\u00eda llegar, lejos de aprovechar esa realidad y hacer c\u00f3m-plices dentro del sistema a estas organi- zaciones, la Administraci\u00f3n sanitaria las ha visto como meros agentes reivindica-tivos y no las ha tenido en cuenta a la hora de tomar decisiones\". \"Es lamentable que los gobiernos au- ton\u00f3micos no hagan un planteamiento serio y responsable de explicar a la ciudadan\u00eda de qu\u00e9 forma van a realizaresos recortes y que estos vengan por la puerta de atr\u00e1s\", a\u00f1ade el coordinador de Cooperaci\u00f3n Internacional de laAsociaci\u00f3n Gallega de Hemofilia. Otra demanda com\u00fan de los sectores sanitarios es que las decisiones pol\u00edti-cas que afectan al sistema se adopten a nivel nacional, no auton\u00f3mico. El pre- sidente de la SEOM, Emilio Alba, es muyclaro a este respecto. \"Lo que se nece- sita es una pol\u00edtica nacional \u00fanica y una toma de decisiones transparente porparte de quien toca, sobre qu\u00e9 es lo que se puede hacer y qu\u00e9 es lo que no se puede hacer. Desde el punto de vista dela racionalidad, que cada comunidad haga de su capa un sayo y aplique me- didas distintas para abaratar la facturafarmac\u00e9utica es un dislate\". La representante de FEDER, Isabel Campos, comparte esta opini\u00f3n y,volviendo a hacer referencia a uno de los temas que m\u00e1s preocupa a sus colectivos, el acceso en condiciones de igualdad a losmedicamentos, pide que \"haya una caja \u00fanica nacional para que no se produzcan las desigualdades que hay. Dependiendodel m\u00e9dico, del hospital o de la Comu- nidad Aut\u00f3noma, hay enfermos que tie- nen acceso a f\u00e1rmacos y otros que no. Yeso es una injusticia\", asevera. Meritxell Tiz\u00f3n Guti\u00e9rrez mtizon@servimedia.netForo Espa\u00f1ol de Pacientes Casa Convalesc\u00e8ncia - UAB C/ Sant Antoni Maria Claret, 17108041 Barcelona Tel\u00e9fono: 93 433 50 25 www.webpacientes.org FEDER Avenida San Francisco Javier, 9.Planta 10. M\u00f3dulo 24. Edificio Sevilla II 41018 Sevilla Tel\u00e9fono: 954 98 98 92www.enfermedades-raras.org Sociedad Espa\u00f1olade Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM) Calle Conde Aranda, 20. 5\u00ba derecha 28001 Madrid Tel\u00e9fono: 91 577 52 81www.seom.org Asociaci\u00f3n Gallegade Hemofilia Calle Hospital Juan Canalejo.Hotel de Pacientes.As Xubias 84 15006 A Coru\u00f1a Tel\u00e9fono: 981 29 90 55www.hemofiliagalicia.com Fundaci\u00f3n Gaspar Casal Calle General D\u00edaz Porlier, 78. 8\u00baA 28006 MadridTel\u00e9fono: 91 401 62 19 www.fgcasal.org Defensor del Pueblo Calle Zurbano, 42 28010 MadridTel\u00e9fono: 91 432 79 00 www.defensordelpueblo.esi 15 Noviembre 2011 - pacientes 22entrevist a \" \"es la cirug\u00edaEl m\u00e9todo m\u00e1s eficaz contra la obesidadJORDIPUJOL,DOCTOR EN CIRUG\u00cdA BARI\u00c1TRICA El equipo del Hospital de Bellvitge que dirigeel cirujano Jordi Pujol ha p a s a d oal ah i s t o r i ap o r ser el primero del mundoen realizar una novedosat \u00e9 c n i c ac o n t r al ao b e s i d a porlaparoscopia en \"plegar\" haciaadentro las paredesdel est\u00f3mago. Noviembre 2011 - pacientes 22 16En mayo protagoniz\u00f3, junto con el equipo que dirige, las p\u00e1ginas de salud de losdiarios espa\u00f1oles. Hab\u00eda realizado, por primera vez en el mundo, una novedosa t\u00e9cnicacontra la obesidad: la plicaci\u00f3n g\u00e1stri- ca por laparoscopia mediante cirug\u00eda rob\u00f3tica. Esta t\u00e9cnica, que consiste en\"plegar\" hacia adentro la pared del es- t\u00f3mago, es mucho menos agresiva que las tradicionales y reduce el riesgo pos-toperatorio. Jordi Pujol, jefe de la uni- dad de Cirug\u00eda Bari\u00e1trica y Metab\u00f3lica del Hospital de Bellvitge de Barcelona,nos explica en qu\u00e9 consiste esta t\u00e9cni- ca pionera. Tambi\u00e9n habla de las otras operaciones que lleva a cabo y destacaque la cirug\u00eda se presenta como el m\u00e9- todo m\u00e1s eficaz para combatir la obe- sidad m\u00f3rbida, una patolog\u00eda que cadavez tiene m\u00e1s incidencia en Espa\u00f1a. \u00bfQu\u00e9 tipo de pacientes tratan en laUnidad que dirige? Tratamos a obesos m\u00f3rbidos, enfermoscon un \u00edndice de masa corporal eleva-do. Esta cifra se halla cuando se divide el peso del enfermo entre su altura al cuadrado. Cuando el resultado est\u00e1entre 35 y 45 se dice que la personapadece de obesidad m\u00f3rbida, una pato- log\u00eda que acorta la esperanza de vida en unos 15 a\u00f1os. Adem\u00e1s, la obesidadm\u00f3rbida suele dar lugar a enfermeda- des asociadas y que afectan a la calidad de vida del paciente, tales como la hi-pertensi\u00f3n, la diabetes, la artropat\u00eda y las enfermedades cardiovasculares y, a largo plazo, se puede complicar con laaparici\u00f3n de tumores. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el tratamiento m\u00e1s adecua-do para la obesidad m\u00f3rbida? Actualmente el \u00fanico tratamiento v\u00e1li-do es la operaci\u00f3n. Con dietas solo sepuede tratar con \u00e9xito al uno por cien- to de la poblaci\u00f3n con obesidad m\u00f3rbi- da. Otra de las t\u00e9cnicas menos agresi-vas puede ser el bal\u00f3n intrag\u00e1strico, re- lativamente eficaz mientras lo llevas, porque al cabo de los seis meses, o ala\u00f1o, hay que sacarlo y esto puede vol- ver a provocar un aumento del peso. Estamos frente a una obesidad que enla actualidad es epid\u00e9mica y que est\u00e1 creciendo mucho en Espa\u00f1a y en el mundo. \u00bfCu\u00e1les son los tipos de operacionescontra la obesidad m\u00e1s comunes reali-zadas en su hospital? Con los pacientes aplicamos tres tiposde t\u00e9cnicas: las restrictivas, de las cua-les la principal es la gastrectom\u00eda ver- tical; las t\u00e9cnicas malabsortivas, entre las que destaca el cruce duodenal y,por \u00faltimo, la mixta, con el bypass g\u00e1s- trico, que representa entre el 70 y el 80 por ciento de todas nuestras ciru-g\u00edas. Realizamos todas las operaciones por laparoscopia (t\u00e9cnica quir\u00fargica que se practica mediante peque\u00f1as in-cisiones, usando la asistencia de una c\u00e1mara de v\u00eddeo que permite al equi- po m\u00e9dico ver el campo quir\u00fargicodentro del paciente y accionar en el mismo). Adem\u00e1s, contamos con un robot quir\u00fargico pionero llamado DaVinci, con el que operamos a algunos pacientes. Las t\u00e9cnicas restrictivas a las que hac\u00eda referencia se pueden rea-lizar cortando el est\u00f3mago o sin cortar- lo, aplicando una cirug\u00eda denominada plicaci\u00f3n g\u00e1strica ( gastric plication en ingl\u00e9s). El doctor Jordi Pujol (izquierda) junto al cirujano Amador Garc\u00eda,que forma parte de su equipo enel Hospital Bellvitge, de Barcelona. 17 Noviembre 2011 - pacientes 22\u00bfQu\u00e9 experiencia tiene el Hospital de Bellvitge en este tipo de operaciones? Nuestro centro ha sido el primero en Espa\u00f1a en ser acreditado por la Surgical Review Corporation (SRC), organizaci\u00f3n estadounidense responsable de certifi-car a los hospitales de cirug\u00eda de la obesidad en el mundo. Este reconoci- miento garantiza que nuestros procedi-mientos y resultados en t\u00e9rminos de morbilidad y mortalidad tienen unos buenos est\u00e1ndares de calidad. Tambi\u00e9ntenemos esta acreditaci\u00f3n por el impor- tante volumen de cirug\u00edas que realiza- mos en el hospital y que llega a los2.000 pacientes operados desde que iniciamos las intervenciones en el a\u00f1o 1987. Empezamos lentamente y ahoraoperamos entre 125 y 150 pacientes cada a\u00f1o. \u00bfQu\u00e9 resultados han obtenido a lolargo de estos a\u00f1os? En nuestro centro estamos empezando a aplicar el denominado bypass g\u00e1stri- co metab\u00f3lico a los enfermos con un \u00edn- dice de masa corporal entre 30 y 35-que son los que padecen sobrepeso-, y que tambi\u00e9n tienen la diabetes del adulto. Con \u00e9l hemos podido curar ladiabetes, obteniendo muy buenas res- puestas. Para evaluar los resultados de las dem\u00e1s cirug\u00edas se deben considerarlos tres grupos de t\u00e9cnicas de operacio- nes y tener en cuenta la edad, las enfer- medades asociadas de los pacientes, eltipo de comida que ingieren y las expec- tativas que nos brinda el psiquiatra. De todas las t\u00e9cnicas que aplican, \u00bfcu\u00e1les la m\u00e1s efectiva? En todo esto interviene un equipo mul- tidisciplinar que decide -seg\u00fan las ca- racter\u00edsticas del enfermo-, cu\u00e1l es la mejor t\u00e9cnica para conseguir la mejorp\u00e9rdida de peso. Es diferente tratar a una chica de 20 a\u00f1os, que en el futuro puede tener hijos, a tratar a una perso-na de 50 a\u00f1os, obesa, se- dentaria y que se da atra- cones. Nosotros modula-mos qu\u00e9 tipo de cirug\u00eda se realiza en funci\u00f3n de u n as e r i ed ep a r \u00e1 m e t r o scl\u00ednicos y de comporta-miento de la persona. La cirug\u00eda bari\u00e1- trica se hace un poco a la carta de lascaracter\u00edsticas del enfermo, para ofre- cerle una de las diferentes opciones. \u00bfCu\u00e1les son los riesgos de este tipode operaciones? En general, existe un tres por ciento de riesgo de presencia de f\u00edstulas o dehis- cencias (aperturas de suturas o filtracio- nes), y un tres por ciento de probabili-dad de aparici\u00f3n de hemorragias. En nuestro centro tenemos una mortalidad acumulada -sobre los 2.000 enfermosque operamos-, de un 0,37 por ciento, que es baja. Hay que destacar que estas cirug\u00edas se ven mejor ahora que hace10 \u00f3 15 a\u00f1os, porque anteriormente los profesionales no estaban informados del todo sobre la cirug\u00eda de la obesidady pensaban que estas pr\u00e1cticas se rea- lizaban por un asunto est\u00e9tico. Ahora, se comprende que la obesidad es unacuesti\u00f3n de enfermedad y se trata como tal, porque tambi\u00e9n hay muertes por este motivo. \u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 la operaci\u00f3n laparos-c\u00f3pica con robot que realizaron en elmes de mayo? Con el robot quir\u00fargico se puedenhacer todos los tipos de cirug\u00edas. Peroentrevist a \"En 2011 comenzamos a utilizar el robot Da Vinci para las cirug\u00edas de obesidad m\u00f3rbida, obteniendo buenos resultados\" Un equipo multidisciplinar en las cirug\u00edas para obesos La clave -en la cirug\u00eda de la obesidad- es contar con un equipo m\u00e9dico multidisciplinar para tratar al paciente. As\u00ed lo asegura el doctor Jordi Pujol, que trabaja en el Hospital Bellvitge en una unidad multidisciplinar integra-do por endocrinos, nutricionistas, psiquiatras, neum\u00f3lo-gos y otros. Con ellos, el profesional examina cada caso-en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas y enfermedades delpaciente- para poder \"seguir los estudios desde cadaespecialidad del equipo y observar c\u00f3mo evolucionanlas enfermedades asociadas, si es que las hay\". Seg\u00fan asegura, lo importante no es solo la operaci\u00f3n, sino la evaluaci\u00f3n multidisciplinar del progreso del paciente. Noviembre 2011 - pacientes 22 18la que hicimos en el Hospital Bellvitge, por primera vez en Espa\u00f1a, es la plica- ci\u00f3n g\u00e1strica, una t\u00e9cnica que consisteen liberar todo el est\u00f3mago. En vez de cortarlo para hacer una reducci\u00f3n del mismo, lo que hacemos es plegar susparedes hacia adentro. Es como un pliegue que luego sutura un robot qui- r\u00fargico, de manera que te ahorras losriesgos de la secci\u00f3n g\u00e1strica, que con- lleva un riesgo de entre tres y un cinco por ciento de dehiscencias. Las cirug\u00edas, \u00bfhasta qu\u00e9 niveles puedenreducir el \u00edndice de masa corporal? Mundialmente se considera un buen re- sultado a partir del 50 por ciento de la p\u00e9rdida de exceso de peso. Por ejem-plo, si una persona tiene un exceso de 50 kilos, perder 25 ser\u00eda un buen resul- tado, pero la clave es el mantenimientode la p\u00e9rdida de peso en el tiempo. Engeneral, con la gastrecto- m\u00eda vertical o la plicaci\u00f3n g\u00e1strica se pierde para siempre cerca de un 60por ciento, con el bypass g\u00e1strico se elimina entre un 70 y un 75 por ciento, y con el cruce duodenal se reduce entre un 85 y un 90 por ciento. A medida que vas escalonando estos tres tipos de ci-rug\u00edas tambi\u00e9n aumenta el riesgo de las complicaciones. \u00bfCu\u00e1ntos pacientes se han sometido ala plicaci\u00f3n g\u00e1strica? Entre un 10 y un 15 por ciento del total de los pacientes del Hospital Bellvitge fueron operados con la plicaci\u00f3n g\u00e1stri- ca.Estas operaciones se iniciaron hace un a\u00f1o y medio con uno o dos casos. Ahora, realizamos rutinariamente entre dos a tres al mes. Adem\u00e1s, en 2011comenzamos a utilizar el robot Da Vinci para las dem\u00e1s cirug\u00edas de la obesidad m\u00f3rbida, obteniendo muy buenosresultados. Sergio A. No\u00e9 Ritter snoe@servimedia.net\" E n t r eu n1 0yu n1 5p o rc i e n t od el o s pacientes del Hospital Bellvitge fueron operados con la plicaci\u00f3n g\u00e1strica\" 19 Noviembre 2011 - pacientes 22M\u00e1s de la mitad de las personas que falle-cen cada a\u00f1o en Es- pa\u00f1a lo hacen tras atravesar una etapa avanzada y terminal, caracterizada por un intenso sufrimiento y una al- ta demanda asistencial. Por eso,abordar las necesidades f\u00edsicas, ps\u00ed- quicas y sociales de los enfermos y sus familias en estos duros mo-mentos supone todo un reto para nuestro Sistema Nacional de Salud. Aunque Espa\u00f1a ha vivido en los \u00faltimos a\u00f1os un creciente desarro- llo de los cuidados paliativos -hay m\u00e1s de 400 servicios entre unida-des hospitalarias, servicios de aten- ci\u00f3n a domicilio y otros, que prestan tratamiento paliativo-, existe unaconsiderable heterogeneidad en la distribuci\u00f3n de los recursos y en los modelos de atenci\u00f3n dependiendode las Comunidades Aut\u00f3nomas. Por este motivo, tanto los profesio- nales sanitarios como las asociacio-nes de pacientes y familiares reivin- dican desde hace a\u00f1os la necesidad de aprobar una normativa nacional,que suponga la homogeneizaci\u00f3n de los distintos programas sobre cuidados paliativos que hay enEspa\u00f1a. En respuesta a esta demanda, se aprob\u00f3 en junio el anteproyecto dela Ley reguladora de los derechos dela persona ante el proceso final de la vida, conocido popularmentecomo ley de cuidados paliativos, con el objetivo de dar un paso m\u00e1s y pasar de un modelo asistencial aun sistema de derechos y garant\u00edas. La norma, que no despenaliza la eutanasia ni el suicidio asistido,define los derechos de los pacien- tes en situaci\u00f3n terminal y las obli- gaciones del personal sanitario quelos atiende. Puntos clave En materia de derechos de los pa- cientes, el anteproyecto recoge el de recibir \"de forma clara y segura\"informaci\u00f3n sobre su situaci\u00f3n, pron\u00f3stico y tratamientos terap\u00e9u- ticos y paliativos que se les puedenaplicar y, en la misma l\u00ednea, el de tomar sus propias decisiones sobre la aplicaci\u00f3n o no de los mismos. Adem\u00e1s, establece que la deci- si\u00f3n sobre la atenci\u00f3n sanitaria se exprese mediante el consentimien- to informado del paciente, libre-mente revocable, y que el rechazoa la intervenci\u00f3n propuesta, as\u00ed como la revocaci\u00f3n del consenti-miento informado previamente emi- tido, \"deber\u00e1n ser expresos, cons- tar por escrito e incorporarse a lahistoria cl\u00ednica\". En el caso de los enfermos termi- nales que est\u00e9n en situaci\u00f3n de \"in-capacidad de hecho\", la norma de- lega la recepci\u00f3n de la informaci\u00f3n y de la toma de decisiones a la per-sona designada para tal fin en el do- cumento de voluntades previas, que tambi\u00e9n se regula. Del mismo modo, establece que los enfermos terminales tendr\u00e1n derecho a recibir la atenci\u00f3n \"id\u00f3-nea\" para prevenir y aliviar el dolor, lo que incluye, adem\u00e1s del trata- miento analg\u00e9sico espec\u00edfico, lasedaci\u00f3n. Adem\u00e1s, las personas que precisen este tipo de atenci\u00f3n tambi\u00e9n podr\u00e1n recibirla, por dere- cho, en su domicilio. Otros derechos del paciente reco- gidos son el acompa\u00f1amiento al final de la vida, a la intimidad -conuna habitaci\u00f3n individual en elHacia una muerte dignareportaj e Las claves del proyecto de Ley de cuidados paliativos La norma pretende unificar los cuidados paliativos en todo elSistema Nacional de Salud Noviembre 2011 - pacientes 22 20hospital-, y a la protecci\u00f3n de datos. Respecto a los profesionales sa- nitarios, el proyecto de Ley estable-ce que \u00e9stos han de respetar siem- pre la voluntad de los enfermos sobre los cuidados y tratamientos. Asimismo, se\u00f1ala que el cumpli- miento de la voluntad del paciente excluir\u00e1 cualquier exigencia de res-ponsabilidad por las correspondien- tes actuaciones. La respuesta del sector En general, los profesionales sanita- rios han acogido muy favorablemen-te esta iniciativa que, debido al ade- lanto electoral al 20 de noviembre, no ha podido ser aprobada. Seg\u00fan explica el vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos (SECPAL),Jordi Trelis Navarro, se trata de una iniciativa necesaria porque \"regula cu\u00e1ndo alguien es incapazde tomar decisiones y establece qu\u00e9 puede hacer o dejar de hacer\". A su juicio, con su aprobaci\u00f3n se pretende \"proteger a las personasque est\u00e1n en situaci\u00f3n de enfer- medad avanzada o terminal y regu- lar el derecho a la informaci\u00f3n asistencial\". El presidente de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, tambi\u00e9n valora positivamente una norma que, seg\u00fan se\u00f1ala, \"se recibe sustancial- mente de forma favorable por la pro-fesi\u00f3n\". Pero matiza que es necesa- rio que \"los textos queden muy claros para que se descarte cual-quier posible v\u00eda eutan\u00e1sica\". Por su parte, el responsable del Servicio de Cuidados PaliativosDomiciliario y del Equipo de Atenci\u00f3n Psicosocial del Hospital San Juan de Dios de Santurce(Vizcaya), Julio G\u00f3mez, se\u00f1ala que \"es bueno que exista una ley, porque puede reforzar los cuidadospaliativos\", y a\u00f1ade que es nece- sario que se establezcan los recur- sos y medios necesarios para sucumplimiento. Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez malopez@servimedia.netPacientes y profesionales sanitarios llevan a\u00f1os reivindicando la necesidad de aprobar una ley nacional que regule los derechos y deberes de lospacientes en situaci\u00f3n terminal. En respuesta a estademanda, se aprob\u00f3 en junio el anteproyecto de laLey de Cuidados Paliativos, una iniciativa que ha sidorecibida por el sector de forma favorable. L an o r m an or e g u l al ae u t a n a s i a ni la ayuda necesaria al suicidio,que siguen estando penalizados JORDI TRELIS Vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos (SECPAL) \"Protege a personas con enfermedadavanzada\" JUAN JOS\u00c9 RODR\u00cdGUEZ Presidente de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) \"La norma es recibida de forma favorable\" JULIO G\u00d3MEZ Responsable de Cuidados Paliativos del Hospital San Juande Dios de Santurce \"La ley refuerza los cuidados paliativosy exige recursos\" 21 Noviembre 2011 - pacientes 22primer plan o Volv\u00ed a torear para sentir\" \"C\u00c9SARRINC\u00d3N, TORERO que estaba vivoFotograf\u00edas: Almudena Hern\u00e1ndez Noviembre 2011 - pacientes 22 22Es un s\u00edmbolo de que la tauromaquia es univer- sal, un arte que no tiene fronteras. Pero para Julio C\u00e9sar Rinc\u00f3n Ram\u00edrez, \"C\u00e9sar Rinc\u00f3n\" enlos carteles, el mundo de los toros es tambi\u00e9n una academia de valores para la vida, como la tenacidad, el esfuerzo y la superaci\u00f3n. Un d\u00eda de su hu-milde infancia en Colombia quiso ser torero y batall\u00f3 hasta el infinito. Hoy, pone una sonrisa llena de nostalgia a los grandes triunfos que cosech\u00f3 y presta su acento dulce ylatino para confesar a PACIENTES c\u00f3mo tuvo que afrontar el peor toro de su vida: la hepatitis. El mundo del toro apareci\u00f3 en el seno de una familia muymodesta, \u00bfc\u00f3mo fue? \u00c9ramos cinco hermanos en una familia muy humilde. Yo em- pec\u00e9 a querer ser torero gracias a mi pap\u00e1, que no s\u00e9 por qu\u00e9 quiso ser matador, pero \u00e9l nunca lleg\u00f3 a triunfar en nin- guna parte y se dedic\u00f3 a la fotograf\u00eda taurina. Con nueve odiez a\u00f1os yo empec\u00e9 a querer torear. A partir de ah\u00ed, comen- zaron unas emociones diferentes, como la primera vez que tore\u00e9, que fue al lado del maestro Paco Camino. Pero los repetidos triunfos consecutivos en Madridcompensaron todo el sufrimiento, \u00bfno? S\u00ed, pero antes de esos triunfos de 1991 pasamos momen- tos muy complicados. Desde el a\u00f1o 1982, cuando tom\u00e9 la alternativa, hasta ese a\u00f1o triunfal pasaron nueve a\u00f1osde una dura realidad, de pagar por torear en much\u00edsimas ocasiones. Y como no hab\u00eda plata , estaba endeudado hasta la cabeza. En Colombia toreaba poquito y ganabapoquito dinero. Y vine aqu\u00ed a torear, a comer y a pagar el hostal donde yo viv\u00eda. \u00bfVen\u00eda a Espa\u00f1a para sobrevivir? S\u00ed, desde el a\u00f1o 82 hasta el 86 estuve yendo y viniendo. Y en el a\u00f1o 86 ya decid\u00ed no volver, porque solo tore\u00e9 unfestival en todo un a\u00f1o, y eso desmoraliza. Ve\u00edas que los compa\u00f1eros toreaban en todos los lados y que t\u00fa no. Hay quien define a los toreros como \"el \u00faltimo mito vivocontempor\u00e1neo\", como unos \"locos maravillosos\" o como seres que est\u00e1n \"hechos de otra pasta\". \u00bfCu\u00e1l fue la causapara perseverar y seguir apostando por el toreo? El amor a la profesi\u00f3n. El romanticismo de que si no erahoy deber\u00eda ser ma\u00f1ana. Segu\u00ed en Colombia para tratarde ser capaz. Y ya en 1990 ten\u00eda otras condiciones de vida. Por entonces me apoderaba Luis \u00c1lvarez y el pano- rama cambi\u00f3 totalmente. Entonces regres\u00f3 a Espa\u00f1a, triunf\u00f3 y se vio la dimensi\u00f3nde ese gran torero cuya tarjeta de visita hab\u00eda estado aban-donada en los cajones de los despachos. \u00bfC\u00f3mo se digie- re ese triunfo tan grande y tan repetido? Es una de las cosas m\u00e1s lindas que le pueden ocurrir a uno. Todos los toreros so\u00f1amos con salir por la puerta Cuando se cumplen dos d\u00e9cadas de la hist\u00f3rica y triunfal temporada de C\u00e9sar Rinc\u00f3n, el torero colombiano confiesa lo mucho que ha aprendido en su \"universidad\" particular. El \"doctorado\", para seguir con la compara- ci\u00f3n, lo hizo lidiando una hepatitis. Despu\u00e9s de una dur\u00edsima trayectoria, cuando lleg\u00f3 el \u00e9xito tuvo que colgar e lt r a j ed el u c e sp o rc u l p ad e la enfermedad, que logr\u00f3 superar. Hoy es ganadero de toros bravos para devolver a la fiesta los favores que le hizo en su d\u00eda, como aquellas salidas a hombros de la plaza d eL a sV e n t a se n1 9 9 1 . 23 Noviembre 2011 - pacientes 22grande de Las Ventas de Madrid. Pero mis sue\u00f1os fue- ron continuos y maravillosos. Fueron cuatro salidas por la puerta grande. Y ahora, 20 a\u00f1os despu\u00e9s, \u00bfc\u00f3mo se ve aquello? Se ve con una gran alegr\u00eda y con nostalgia. Ves c\u00f3mo, afor-tunadamente, eres valorado no solo como torero, sino como persona. Ves cumplidos unos objetivos, como el de traer a toda mi familia a Espa\u00f1a. Lleg\u00f3 el triunfo, pero la vida le corne\u00f3 de nuevo en formade enfermedad. \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3? Fue a trav\u00e9s de la transfusi\u00f3n de sangre de una cornadamuy grande que sufr\u00ed en la plaza de toros de Palmira el 2de noviembre de 1990. A Dios gracias me salvaron la vida, que era mucho m\u00e1s importante. A\u00f1os despu\u00e9s, en 1993, me detectaron hepatitis C, pero yo no me quise tratar enese momento, porque si lo hac\u00eda seguramente mi carrera se hubiese cortado. Decid\u00ed no tratarme y estuve con la en- fermedad hasta cuando ya no pod\u00eda ser, cuando hab\u00eda queelegir entre dos alternativas: o tratarme o el trasplante de h\u00edgado. Y empec\u00e9 a someterme a aquel tratamiento que era tan duro. \u00bfQu\u00e9 fue m\u00e1s dif\u00edcil, colgar el traje de luces o torear aque-lla hepatitis? Son dos temas diferentes, pero a nivel an\u00edmico ambasdestrozan totalmente. Porque cuando uno ha luchado tantos a\u00f1os por triunfar, por ganar dinero y por tener una posici\u00f3n, pensar que una enfermedad te lo puedequitar todo en solo un instante es muy duro. Y, aparte de eso, pas\u00e9 unos malos momentos por el tratamiento, que era muy agresivo. Por eso me dije que ten\u00eda quesalir adelante, porque necesitaba vivir para disfrutar simplemente de lo que hab\u00eda ganado. Ya no quer\u00eda otra cosa. \u00bfY sali\u00f3, no? Sal\u00ed, s\u00ed. Y reapareci\u00f3 en los ruedos. Lo hice despu\u00e9s de haber pasado ese nivel en el que hasta los m\u00e9dicos me felicitaron por el esfuerzo. Yo sen- t\u00eda que empezaba a vivir otra vez, estaba feliz, ya no hab\u00edatrasplante de h\u00edgado, la enfermedad estaba controlada y el siguiente paso era que me faltaba algo, el miedo que uno pasa delante de la cara del toro, para poder vivir nue-vamente y sentir que estaba vivo. \u00bfC\u00f3mo se gestiona ese miedo? (Sonr\u00ede y calla). Existe cierta idea, quiz\u00e1s en parte real, de que el torero esalgo as\u00ed como un h\u00e9roe, un ser superior al resto de laprimer plan o \"A\u00f1os despu\u00e9s de una transfusi\u00f3n por la q u em es a l v a r o nl av i d a tras una cornada me detectaron que ten\u00eda hepatitis C\" Noviembre 2011 - pacientes 22 24sociedad. Pero bajo el traje de luces tambi\u00e9n hay hombres de carne y hueso. \u00bfC\u00f3mo afecta el miedo al cuerpo? Hay momentos bonitos en los que uno no sabe c\u00f3mo dis-cernir. Y veces en las que uno dice: \u00bfcompensa pasar todoeste miedo? S\u00ed, yo creo que s\u00ed. No sabe uno c\u00f3mo hacer para digerirlo, pero compensa. Hay cosas en la profesi\u00f3n q u en ot ed an i n g u n ao t r a .Y on of u ial aU n i v e r s i d a d ,s o l oestudi\u00e9 hasta tercero de Bachillerato, pero la universidad de la vida alrededor de un toro es lo que me ha hecho cre- cer internamente, como persona, y me ha dado unos va-lores \u00e9ticos impresionantes. Se retir\u00f3 cuando se cumpl\u00edan 25 a\u00f1os de su alternativa.Cuando tocaba el descanso, decidi\u00f3 \"relajarse\" gestionan- do una ganader\u00eda de toros bravos. \u00a1Menudo relax! (R\u00ede). Fue algo diferente. Uno tiene que estar agradecido a la vida y como todo lo que tengo es gracias al toro de lidia,se lo ten\u00eda que devolver. Por eso invert\u00ed en la ganader\u00eda. Y digo \"invertir\", entre comillas, porque no es una inversi\u00f3n. Cuando uno se da cuenta de lo que es una ganader\u00eda... Esoes algo impresionante. Porque tambi\u00e9n se sufre. \u00a1Horrible! Es un sinvivir. \u00bfEl p\u00fablico se olvida de que ese triunfador es una persona? S\u00ed, muchas veces. \u00a1Muchas veces! Hay momentos en que se olvida, pero luego tambi\u00e9n ese mismo p\u00fablico te valora much\u00edsimo. Es que como torero tienes esos momentos as\u00ed,pasas de un instante de amor a otros de desprecio. Se pasa de terminar la corrida y tener la habitaci\u00f3n delhotel llena de gente que da palmaditas en la espalda a estar solo cuando las cosas no han ido bien, acompa\u00f1a- do \u00fanicamente por los \u00edntimos y la familia. Pero eso tiene cierta magia y tiene un porqu\u00e9. Se siente uno m\u00e1s solo como ganadero. \u00bfPodemos decir que los criadores de toros bravos son losmalos de la pel\u00edcula? Siempre, y el esfuerzo de un ganadero es impresionante, y m\u00e1s en los tiempos que corren, con la situaci\u00f3n que hay, que no sobrevivimos econ\u00f3micamente. Y lo digo no sola- mente por m\u00ed, sino por muchos. Como torero, usted se despidi\u00f3 de los aficionados espa-\u00f1oles en Barcelona y eso que es un torero americano.\u00bfQuiz\u00e1s los argumentos para defender la tauromaquia est\u00e9n fuera de Espa\u00f1a? S\u00ed. Yo creo que es para todos. El toro de lidia es universal y se adapta a todos. Y, hablando de Barcelona, \u00bfqu\u00e9 significa esa plaza parausted? Esa es la gran tristeza, porque ah\u00ed es donde tenemos queapostar duro todos, porque detr\u00e1s de Barcelona est\u00e1Quito y Ecuador, y es una cosa que se va de las manos. Los taurinos somos los que tenemos la mayor culpa. Exist\u00edan corridas de toros en muchas partes deLatinoam\u00e9rica, hasta en Argentina y en Cuba. Estaban presentes en muchos sitios y se fue dejando. Pensamos que no pasaba nada. \u00a1Y s\u00ed pasa! Tenemos que luchar porla libertad de expresi\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo ve el toreo actual? Yo creo que nos tenemos que pellizcar, sentir que seguimos vivos, y luchar por defender las libertades. Si no se deja a las personas ir a las corridas creo que vamos por muy malcamino. Tenemos que dar un gran apoyo a eso. Almudena Hern\u00e1ndez ahernandez@servimedia.net Un colombiano que encontr\u00f3 \"El Dorado\" en el toreo Es el menor de cinco hermanos de una humilde familia de Santa Fe de Bogot\u00e1 (Colombia). All\u00ed naci\u00f3 en 1965, y seacerc\u00f3 al mundo taurino por su padre, fot\u00f3grafo de toreros.En busca de su \"Dorado\" viaj\u00f3 a Espa\u00f1a en 1981. AntonioChenel \"Anto\u00f1ete\" le di\u00f3 la alternativa el 8 de diciembre de 1982 en su ciudad natal. Pero hacerse un hueco le fue muy dif\u00edcil. Tuvo paciencia, y en la Feria de San Isidro de Madridde 1991 sali\u00f3 por la puerta grande dos d\u00edas consecutivos. Esatemporada volvi\u00f3 a hacerlo dos veces m\u00e1s, por lo que pas\u00f3 ala historia de la plaza m\u00e1s importante del mundo. En 1999 seretir\u00f3 para tratarse de la hepatitis C y reapareci\u00f3 en 2003.Finalmente, se despidi\u00f3 de la afici\u00f3n espa\u00f1ola en 2007 enBarcelona y de sus paisanos en febrero de 2008. Tiene dos ganader\u00edas de toros, \"El Torre\u00f3n\", en Espa\u00f1a, y \"Las Ventas del Esp\u00edritu Santo\", en Colombia. 25 Noviembre 2011 - pacientes 22asociaci\u00f3 n Fundaci\u00f3n Carmen Pardo-Valcarce m\u00e1sEl huerto ecol\u00f3gico Fotograf\u00eda: In\u00e9s Marichalar.solidario de Madrid Noviembre 2011 - pacientes 22 26Cuando se enter\u00f3 de que el Ayuntamiento de Madrid les ced\u00eda unos terrenos enel barrio de Montecarme- lo, al norte de la ciudad, la presidenta de la Fundaci\u00f3n Pardo- Valcarce, Carmen Cafranga, tuvo cla- ro que quer\u00eda aprovechar cada cent\u00ed- metro cuadrado para ayudar a \"sus chi-cos\" con discapacidad intelectual y a la vez \"devolverle algo de verde\" a la ciu- dad de Madrid. Pero, \u00bfc\u00f3mo hacerlo? La respuesta a sus dudas se resolvi\u00f3 pronto con una brillante idea que ense- guida encontro qu\u00f3rum en la fundaci\u00f3n:transformar aquel espacio en cientos de peque\u00f1as huertas ecol\u00f3gicas que rom- pieran con el asfalto de la ciudad, uni\u00e9n-dose a una \"moda ecol\u00f3gica\" que triun- fa en toda Europa: el huerto urbano. Pero el concepto no ten\u00eda detr\u00e1s solo vocaci\u00f3n verde, sino toda una estrate- gia social. Lo que de verdad anim\u00f3 a Carmen a darle forma a aquel proyectoera pensar que esas peque\u00f1as parcelas pod\u00edan dar formaci\u00f3n y trabajo a los j\u00f3- venes que ampara su fundaci\u00f3n. \"Ten\u00edamos unos viveros de planta- ci\u00f3n con los que d\u00e1bamos servicio a obras en construcci\u00f3n pero, con la cri-sis, ten\u00edamos que darle salida a esos trabajadores que se estaban quedan- do en paro. Esos chicos estaban acos-tumbrados a trabajar con plantas al aire libre, y se nos ocurri\u00f3 que ser\u00eda una buena idea darle forma real y pr\u00e1c-tica a un proyecto digital que estabaarrasando en Facebook: el exitoso juego Farm Ville, que tiene m\u00e1s de 37 millones de seguidores en esta red so-cial\", explica Almudena Martorell, hija de la presidenta de la fundaci\u00f3n y directora de la misma. Y as\u00ed surgi\u00f3 'La huerta de Monte- carmelo', el \u00faltimo reto de la entidad, que cuenta con el apoyo de la Obra S o c i a ld eC a j aM a d r i d . 50 a\u00f1os de historia La historia de la fundaci\u00f3n se remon- ta a 1948, cuando Carmen Pardo- Valcarce escuch\u00f3 la petici\u00f3n de los enfermos de lepra que viv\u00edan en la le- proser\u00eda de Trillo, en Guadalajara. El deseo un\u00e1nime de aquellas personasera que sus hijos pudieran criarse y educarse en un entorno libre de la enfermedad. En pocos a\u00f1os, tras un acuerdo con el Instituto Nacional de Previsi\u00f3n, pri- mera instituci\u00f3n oficial encargada de laSeguridad Social y de la asistencia sa- nitaria en Espa\u00f1a, se compraron los te- rrenos situados frente a la colonia ma-drile\u00f1a de Mirasierra y se construy\u00f3 el preventorio, que sigue siendo en la actualidad el icono de la entidad. Desde entonces, varias generaciones de mujeres de la misma familia han ido recogiendo el testigo en una entidad quenaci\u00f3 con una sola meta: conseguir la participaci\u00f3n de las personas con disca- pacidad intelectual en nuestra sociedad. De su fundadora, el patronato La huerta de Montecarmelo, situada en pleno centro de Madrid, es el nuevo reto de la Fundaci\u00f3n CarmenPardo-Valcarce. Con esta iniciativa, la entidad animaal consumo ecol\u00f3gico a la vez que contin\u00faa con unalabor iniciada hace medio siglo: ayudar a j\u00f3venes condiscapacidad intelectual a tener un trabajo digno. Desde 1948, varias generaciones de mujeres de la misma familia han recogido el testigo en la entidad 27 Noviembre 2011 - pacientes 22pas\u00f3 a su hija, Rosario, yd ea h \u00eda la hija de esta, Carmen Cafranga Cavestany, su actual presidenta. Trasrecibir esta solidaria herencia, Carmen medit\u00f3 con cuidado el destino que dar al legado de sus antecesoras, aunqueno tard\u00f3 en comprender que, si su abuela se hab\u00eda dedicado a ni\u00f1os y j\u00f3- venes con desarraigo social, ella ten\u00edaque continuar con esa labor. Por eso, apost\u00f3 por la integraci\u00f3n en la socie- dad de aquellas personas que, por sudiscapacidad intelectual, se sintieran injustificadamente diferentes y aparta- das del mundo en el que viv\u00edan. Fue entonces cuando cre\u00f3, en me- moria de su abuela, la Fundaci\u00f3n Carmen Pardo-Valcarce que, en pocosa\u00f1os, ha llegado a ser un referente mundial en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n. As\u00ed lo demuestra el reconocimiento in-ternacional que le dieron en 2008. Ese a\u00f1o, Naciones Unidas incluy\u00f3 a la fun- daci\u00f3n en su Business Guide , una re- laci\u00f3n de las 85 ONG mundiales de mayor confianza para formalizar alian- zas con empresas. Pero la saga de mujeres que comen- z\u00f3 en 1948 no se ha detenido.Almudena Martorell Cafranga, hija de Carmen, es actualmente directora de la entidad. Su dedicaci\u00f3n y amplia for-maci\u00f3n hacen que la labor iniciada medio siglo atr\u00e1s por su bisabuela con- tin\u00fae creciendo. Lograr la inserci\u00f3n laboral Actualmente, la fundaci\u00f3n lleva a cabonumerosas iniciativas. En 1990, cre\u00f3 el Centro Ocupacional Pardo-Valcarce, para favorecer la inserci\u00f3n laboralcomo medida de normalizaci\u00f3n para los j\u00f3venes con especiales dificultades. Este centro ha formado a numerosaspersonas con discapacidad intelectual, de entre 18 y 65 a\u00f1os, en diferentes ta- lleres profesionales: viveros, manipula-dos de clasificaci\u00f3n, lavander\u00eda, carpin-ter\u00eda, decoraci\u00f3n, pintura, etc. El si- guiente reto fue lograr la incorporaci\u00f3n al mundo del trabajo ordinario de losj\u00f3venes con discapacidad intelectual. Se crearon entonces tres sociedades li- mitadas, constituidas y autorizadascomo centros especiales de empleo, cuyas plantillas est\u00e1n integradas en un 90 por ciento por personas con minus-val\u00eda oficialmente reconocida. En la ac- tualidad, hay contratadas m\u00e1s de 90 personas con discapacidad intelectual. A esto hay que a\u00f1adir los 148 huer- tos que funcionan a pleno rendimiento con los que cuenta la entidad as\u00ed comootras iniciativas. Entre otras actividades, la fundaci\u00f3n imparte cursos de forma- ci\u00f3n para profesores de Educaci\u00f3nEspecial en diversas universidades de Iberoam\u00e9rica; gestiona programas de cooperaci\u00f3n al desarrollo en ocho pa\u00ed-ses de Centroam\u00e9rica y Am\u00e9rica del Sur y ha desarrollado varias iniciativas co- munitarias europeas a favor de la inser-ci\u00f3n social y de la integraci\u00f3n laboral de personas y colectivos en riesgo de ex- clusi\u00f3n. Tambi\u00e9n cuenta con un centrode educaci\u00f3n especial, un centro de d\u00eda y un piso tutelado y, en el a\u00f1o 2004, comenz\u00f3 su labor investigadora, queest\u00e1 siendo muy reconocida.asociaci\u00f3 n En sus centros especiales de empleo trabajan m \u00e1 sd e9 0p e r s o n a sc o n discapacidad intelectual\u00bfCu\u00e1nto cuesta? El alquiler de un huerto de 20 metros cuadrados tiene una duraci\u00f3n m\u00ednima de un a\u00f1o paraque se cumpla un ciclo de pro-ducci\u00f3n. La cuota de inscripci\u00f3nen esta iniciativa es de 150 euros,que incluye montaje y plantas.A eso hay que sumar 65 euros almes en concepto de alquiler de la huerta y 20 euros m\u00e1s por los cuidados del personal keeper. El horario de los huertos es delunes a s\u00e1bados, de 10 a 19 horas,y los domingos de 10 a 15. Fotograf\u00eda: In\u00e9s Marichalar. Carmen Cafranga cre\u00f3 la fundaci\u00f3n que preside en memoria de su abuela. Noviembre 2011 - pacientes 22 28Entusiasmo verde \"Estoy muy feliz. Me encanta mi traba- jo. Estamos al aire libre, en el 'para\u00edso' de Montecarmelo, montando y cuidan- do preciosos huertos. Montamos lasparcelas desde el principio: les damos forma con listones de madera, pone- mos el riego, la mezcla de tierra, plan-tamos las frutas y las verduras, vigila- mos las plagas, quitamos las malas hier- bas... Nuestros monitores nos ayudanmucho\", explica entusiasmado Fran- cisco Javier, uno de los chicos con dis- capacidad intelectual que, tutelado porPablo yRam\u00f3n, los monitores del pro- grama, forma parte del proyecto. Javier es uno de los j\u00f3venes que todos los d\u00edas charla y ayuda a los ciu-dadanos que se han animado a alquilar una parcela. \"Lo novedoso es que, porprimera vez, nuestros chicos interact\u00faan con la gente, y esto est\u00e1 generando re- laciones sanas, normales y muy satisfac-torias\", explica Almudena Martorell. Los huertos que la fundaci\u00f3n ha co- menzado a alquilar a todo aquel madri-le\u00f1o interesado en llenar su despensa con productos de la tierra est\u00e1n libres de productos qu\u00edmicos. \"Los cultivosson absolutamente ecol\u00f3gicos. Solo llevan los fertilizantes permitidos por la legislaci\u00f3n europea sobre agricultu-ra ecol\u00f3gica, pero no usamos nada in- dustrial. Por ejemplo, en breve vamos a realizar una suelta de mariquitas, lamejor manera de que desaparezca el pulg\u00f3n de manera natural\", explica Pablo, uno de los monitores. En familia Existen tres tipos de huerto: jard\u00edn, tra-dicional y frutal, cada uno con sus \u00e1r- boles caracter\u00edsticos: madro\u00f1o, olivo y peral. Tienen 20 metros cuadrados ylos que los alquilan por un a\u00f1o puedenelegir qu\u00e9 semillas plantar, el momen- to del d\u00eda para trabajar o las hortalizas y frutas que quieren recolectar. \"Y lo hacemos trabajando como en familia, con los personal keepers que nos ayudan mucho\", comenta un feliz matrimonio arrendatario. \"Llevamossolo un par de semanas con nuestro huerto y estamos entusiasmados. Venimos con nuestro hijo, que disfrutamuch\u00edsimo regando y pasando el rastri- llo. Aqu\u00ed nos dejan todo el material que necesitamos, y tambi\u00e9n nos dan dece-nas de plantas y semillas para que com- pongamos nuestros espacios\", cuentan. La huerta de Montecarmelo cuenta con 6.000 metros cuadrados para la creaci\u00f3n de unos 150 huertos. \"Una ini- ciativa que permite a todos los aficio-nados al jard\u00edn, la huerta y la gastrono- m\u00eda, disfrutar de un huerto en la ciu- dad de Madrid sin una gran dedicaci\u00f3nde tiempo, sin una gran inversi\u00f3n y acorde al ritmo de vida actual\", expli- ca la presidenta de la fundaci\u00f3n,Carmen Cafranga. Adem\u00e1s, la gesti\u00f3n de los huertos genera riqueza, unos be- neficios que podr\u00e1n percibir las perso-nas con discapacidad. La iniciativa tambi\u00e9n cuenta con una web interactiva donde el usuario podr\u00e1realizar un seguimiento de su huerto. Adem\u00e1s, se ofrecen una serie de activi- dades complementarias relacionadascon el cultivo del huerto y de los fruta- les, especialmente talleres y cursos re- lacionados con los h\u00e1bitos de vida sanay natural y la creaci\u00f3n de huertos. In\u00e9s Marichalar imarichalar@servimedia.net ALMUDENA MARTORELL Directora \"Lo novedoso del huerto es que, por primera vez, nuestros chicosinteract\u00faan con la gente\" PABLO PRIETO Monitor \"Los cultivos de los huertos sonabsolutamente ecol\u00f3gicos. No usamos nadaindustrial\" La fundaci\u00f3n cuenta con un centro de educaci\u00f3n especial en el que, adem\u00e1s de la forma- ci\u00f3n acad\u00e9mica, juega un importante papel la formaci\u00f3n deportiva. iFundaci\u00f3n Carmen Pardo-Valcarce C/ Monasterio delas Huelgas, 1528049 Madrid Tel\u00e9fono: 91 735 57 90 www.pardo-valcarce.com 29 Noviembre 2011 - pacientes 22Las claves de la eterna juventud A todos nos sorprende saber que una persona ha llegado a los 100 a\u00f1os de edad. Nos parece algo digno de admirar e, incluso, imposible de lograr. Perono son casos aislados. Unas 10.000 personas son centenarias en Espa\u00f1a. \u00bfQu\u00e9 han hecho para llegar al siglo de vida?reportaj eIlustraci\u00f3n: M.T. Garrido Lemus Espa\u00f1a, pa\u00eds de centenarios Noviembre 2011 - pacientes 22 30Mar\u00eda Luisa Garrido es una de las muje- res m\u00e1s longevas de nuestro pa\u00eds. Na- ci\u00f3 en 1912 y desde los cuatro a\u00f1os vi-ve en Baeza, Ja\u00e9n. No ha tenido una vi- da f\u00e1cil. Ha trabajado duro para criar a seis hijos y ha sobrevivido a una guerra. A\u00fan as\u00ed, comocuenta su hija, Catalina, \"no se queja de nada. Sigue viendo la vida de color de rosa\". En el \u00e1mbito personal, esta mujer es todo un ejemplo de superaci\u00f3n. Tuvo que afrontar la muerte de su mari- do, con tan solo 34 a\u00f1os, y la de uno de sus hijos. \"A pesar de todos los golpes que ha recibido, mi madre seha mostrado muy optimista frente a la vida. Esa es la clave de su eterna juventud\", afirma Catalina. \"Lo cierto es -contin\u00faa- que nunca ha entrado en un quir\u00f3fano. Ha sido a partir de los 90 a\u00f1os cuando ha te- nido algunos problemas de salud, pero todos leves\". Junto a ella, un registro pionero en nuestro pa\u00eds pues- to en marcha recientemente ha contabilizado 10.000 centenarios en Espa\u00f1a, lo que nos sit\u00faa en el segundo puesto del mundo en n\u00famero de personas que alcan-zan el siglo de vida, tras Jap\u00f3n. Seg\u00fan explican los expertos, por lo general, las per- sonas que, como esta mujer baezana, llegan a los 100a\u00f1os, han llevado una vida activa. Mar\u00eda Luisa es un ejemplo de esa vitalidad. Su hija Catalina lo confirma orgullosa: \"Siempre ha sido muy activa y ha participadoen todas las actividades del pueblo\". La esperanza de vida Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00eds-tica (INE), la esperanza de vida en Espa\u00f1a se sit\u00faa en los 81 a\u00f1os de edad. Pero entre hombres y mujeres, son las f\u00e9minas las que tie-nen una esperanza de vida mayor, de 84 a\u00f1os, frente a los 78 a\u00f1os de los varones. Unas cifras que parecen dif\u00edciles de mantener, ya que la obesidad, la gran epidemia del siglo XXI, ha provoca- do que en los pa\u00edses desarrollados la esperanza de vida se vaya acortando. Teniendo en cuenta que, en 2010,alrededor de 43 millones de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, de todas las partes del mundo, ten\u00edan sobrepeso, parece dif\u00edcil seguir manteniendo estos buenos datos. Mauricia Baltasar es otra de las mujeres espa\u00f1olas que alcanza el siglo de vida. Al igual que Mar\u00eda Luisa, siempre ha comido productos naturales, jam\u00e1s ha fu-mado ni bebido y ha llevado una vida activa. Todo ello ha hecho que llegue a los 106 a\u00f1os de edad con una vi- talidad sorprendente. Nacida en 1905, lleva m\u00e1s de 50a\u00f1os en su pueblo, Navalagamella, situado en la sierra de Madrid. Su hija, Mar\u00eda Ana, no sabe c\u00f3mo justificar esta lon- gevidad: \"No s\u00e9 por qu\u00e9 llegan a esta edad. Yo creo quese puede atribuir a su propia naturaleza\". Seg\u00fan cuen- ta, en su larga vida su madre no ha tenido problemasde salud graves. \"Enfermedades, que sepamos, no ha padecido ninguna\", asegura. Adem\u00e1s, al igual que Mar\u00eda Luisa, el optimismo tam- bi\u00e9n ha sido siempre su mejor arma. \"Es una persona positiva, alegre y le ha gustado mucho arreglarse y salir\", dice Ana. Francisco Ventura , otro de los hijos de Mauricia, sa- cerdote de profesi\u00f3n, cuenta que la longevidad parece que se hereda en la familia Ventura. \"Su hermanaEstrella -mi t\u00eda- tambi\u00e9n iba a cumplir 100 a\u00f1os y se muri\u00f3 pocos d\u00edas antes de lograrlo. Otra hermana suya tambi\u00e9n muri\u00f3 con 93 a\u00f1os\". El marido de Mauricia tambi\u00e9n alcanz\u00f3 los 96 a\u00f1os y, seg\u00fan relata Francisco, esta centenaria est\u00e1 segura de que sus hijos tambi\u00e9n llegar\u00e1n a ser longevos. \"Dicenque tambi\u00e9n viviremos muchos a\u00f1os, pero no lo veo yo tan f\u00e1cil\", afirma entre risas. Al igual que su hermana, Francisco no sabe a ciencia cierta a qu\u00e9 atribuir esta longevidad. Sin embargo, L ae s p e r a n z ad ev i d ae nE s p a \u00f1 as es i t \u00fa a en los 81 a\u00f1os de edad. La de las mujeres supera en seis a la de los hombres Mar\u00eda Luisa Garrido cumplir\u00e1 un siglo de vida el pr\u00f3ximo mes de febrero. 31 Noviembre 2011 - pacientes 22tiene la intuici\u00f3n de que la vida activa es la clave para llegar a ser centenario. \"Antes la gente se mov\u00eda mucho. Los hombres en el campo, arando, quemabanmuchas calor\u00edas y las mujeres trajinaban mucho, por- que estaban siempre trabajando\", explica. Las claves de la eterna juventud Los expertos destacan, como una de las claves de tanta longevidad, la dieta mediterr\u00e1nea, que fue decla-rada Patrimonio Inmaterial de la Humanidad por la Unesco. Un concepto bajo el que se engloban, seg\u00fan expli- can en la Fundaci\u00f3n Dieta Mediterr\u00e1nea, entidad que se cre\u00f3 en 1996 para conservar el estilo de vida que compartimos los pueblos mediterr\u00e1neos desde hacemiles de a\u00f1os, mucho m\u00e1s que unas pautas nutricio- nales. Lo que se conoce como dieta mediterr\u00e1nea -expli- can en la entidad-, es un estilo de vida, no solo un pa- tr\u00f3n alimentario, en el que se combinan una dieta va- riada y equilibrada de alimentos, basada en produc-tos frescos (con muchos vegetales, pescado y fru- tas), locales y de temporada en la medida de lo posible, con una forma espec\u00edfica de cocinar ycomer -son caracter\u00edsticas las comidas compar- tidas y las celebraciones -, la pr\u00e1ctica de ejer- cicio f\u00edsico moderado y un clima benigno. Pero la clave de la eterna juventud no solo radica en unos h\u00e1bitos de vida saludables. Tal y como intu\u00edan los hijos de Mauricio, tam-bi\u00e9n la gen\u00e9tica juega un papel importante en todo ello. En concreto es una enzima, la telome- rasa, la que se considera \"clave de la inmortalidad\". La telomerasa es un mecanismo b\u00e1sico para la vida en los seres humanos, ya que es la que se encarga de mantener j\u00f3venes las c\u00e9lulas del cuerpo. A lograr ese objetivo le ayudan los tel\u00f3meros, unas estructuras muycomplejas que protegen del envejecimientoa los cro- mosomas humanos. Fueron los investigadores norteamericanos Elizabeth Blackburn, Carol Greider y Jack Szostak quienes descubrieron \"c\u00f3mo los cromosomas son protegidos por los tel\u00f3meros y por la enzima telomerasa\". Un ha-llazgo por el que se les concedi\u00f3, en 2009, el Premio Nobel de Medicina. Seg\u00fan destac\u00f3 el jurado del galar- d\u00f3n, la importancia de sus estudios radicaba en quehab\u00edan descubierto c\u00f3mo los tel\u00f3meros son una pieza reportaj e JUAN MART\u00cdNEZ Doctor de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica \"Todos los que llegan a los 100 a\u00f1os tienencalidad de vida\" Las personas que llegan a los 100 a\u00f1os han tenido u n av i d aa c t i v a y una alimentaci\u00f3n saludableEl proyecto ELES En 2049 el 30 por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola estar\u00e1 integrada por personas de latercera edad. Por ello, el Consejo Superiorde Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) hapuesto en marcha el proyecto EstudioLongitudinal Envejecer en Espa\u00f1a (ELES),que estudiar\u00e1 los factores de influencia y las caracter\u00edsticas del proceso de envejecimien- to en nuestro pa\u00eds. El objetivo es respondera preguntas como qu\u00e9 factores est\u00e1n implica-dos en la aparici\u00f3n de enfermedades ydiscapacidad. Tambi\u00e9n se intentar\u00e1n detectaretapas cr\u00edticas en el proceso de envejeci-miento, y si aspectos como los idealespol\u00edticos y las creencias religiosas act\u00faan como factor de influencia. Noviembre 2011 - pacientes 22 32clave del \"rompecabezas\" del envejecimiento humano, del c\u00e1ncer y del conocimiento de las c\u00e9lulas madre. El descubrimiento de los tres cient\u00edficos abri\u00f3 nue- vas l\u00edneas de investigaci\u00f3n en distintos pa\u00edses del mundo. Tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, donde destaca el trabajo deMar\u00eda Blasco, cient\u00edfica espa\u00f1ola especializada en los tel\u00f3meros y la telomerasa y actual directora del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO). Sus aportaciones pioneras a la biolog\u00eda de los tel\u00f3meros, como sus trabajos con ratones transg\u00e9ni- cos, le valieron en el a\u00f1o 2010 el Premio Ram\u00f3n y Cajal de Biolog\u00eda. Y es que las investigaciones de Blasco y su equipo en el CNIO lograron demostrar que esta enzima era capaz de alargar en un 40 por ciento la vida de los ratones. Otra de las investigaciones en este campo que se est\u00e1n realizando en Espa\u00f1a es la que lleva a cabo el Centro Nacional de Investigaciones Cardio- vasculares (CNIC) , que dirige Valent\u00edn Fuster. Sus trabajos se basan en tres piezas clave: la ya men- cionada telomerasa, la sirtuina -una prote\u00edna que combina la memoria y la capacidad inte-lectual-, y las c\u00e9lulas madre. Los estudios realizados por el CNIC preten- den averiguar c\u00f3mo hacer que el propiocuerpo fabrique la telomerasa y la sirtuina y, en el caso de las c\u00e9lulas madre, las man- tenga. Seg\u00fan destac\u00f3 Fuster recientenemen-te, y de nuevo volvemos a los h\u00e1bitos saluda- bles, parece ser que para conseguirlo es con- veniente seguir una dieta con pocas calor\u00edas ypracticar una alta actividad f\u00edsica. El proyecto RENACE En este \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n tambi\u00e9n destaca otra iniciativa, la reciente puesta en marcha del Registro Nacional de Centenarios de Espa\u00f1a (RENACE). Hasta ahora, no hab\u00eda un registro cuantitativo de todos los espa\u00f1oles que viven en Espa\u00f1a y superan el siglo de edad. Por ello, el doctor Juan Mart\u00ednez, res- ponsable de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica del Hospital Carlos III de Madrid, puso en marcha esta investigaci\u00f3n, pionera en nuestro pa\u00eds, y que cuen-ta con el apoyo de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG). \"Presentamos el proyecto en un congreso en Vigo y obtuvimos una respuesta muy buena. Actualmente,colaboran unos 300 m\u00e9dicos\", explica Mart\u00ednez. RENACE ser\u00e1 el estudio m\u00e1s grande que se ha publi- cado en Espa\u00f1a sobre centenarios. Es una investiga-ci\u00f3n que acaba de empezar, pero ya tienen datos sobre los longevos registrados en el estudio: De cada tres cen- tenarios, dos son mujeres. \"La esperanza de vida de la mujer, en todo el mundo, es supe- rior a la del hombre\", se-\u00f1ala el doctor Mart\u00ednez. Son las enfermedades cardiovasculares las que marcan la diferencia entre ambos sexos. \"Un var\u00f3n puede llegar a tener un infarto 20 a\u00f1os antes que una mujer\", asegura. El precursor de RENA- CE est\u00e1 convencido de que los resultados que se obtengan de este estudio ser- vir\u00e1n para promover una firme campa\u00f1a de salud p\u00fablica entre la sociedad. Con ella, se buscar\u00e1 promover un estilo de vida m\u00e1s sano entre personas de todas las edades, te- niendo como referente a los centenarios espa\u00f1oles. Preguntado sobre c\u00f3mo llegar a los 100 a\u00f1os con ca- lidad de vida, Mart\u00ednez no se centra en investigaciones m\u00e9dicas ni en la gen\u00e9tica. \"La calidad de vida es poderestar con los tuyos y hacer lo que realmente te gusta. Es lo que com\u00fanmente se conoce como la b\u00fasqueda de la felicidad\". Y asegura, convencido: \"Todos los quellegan a los 100 a\u00f1os tienen calidad de vida\". Laura Rom\u00e1n pacientes@servimedia.netiRENACE Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia Paseo Imperial, 10-12, 1\u00ba 28005 Madrid Tel\u00e9fono: 91 384 41 20semg@semg.es www.semg.esRENACE ha registrado a 10.000 centenarios en Espa\u00f1a. De cada tres de estos, dos son mujeres 33 Noviembre 2011 - pacientes 22La prevalencia de las into- lerancias o alerg\u00edas ali-mentarias, es decir, de- cualquier reacci\u00f3n adver- sa a los alimentos, ha au- mentado aproximadamente un dos por ciento en los \u00faltimos a\u00f1os. Ap e - sar de que la cifra no es alta (secalcula que la prevalencia real de la alergia alimentaria en la poblaci\u00f3n adulta es del dos por ciento, cifraque se incrementa en los ni\u00f1os), los investigadores muestran su preocu- paci\u00f3n sobre las causas de un fen\u00f3-meno que actualmente no tiene cu- ra y en el que las dietas especiales se presentan como la mejor medi-da preventiva. Intolerancias y alergias Aunque se suelen confundir, no eslo mismo una intolerancia que una alergia alimentaria. La alergia alimentaria es una forma espec\u00edfica de intolerancia ante un alimento o uno de sus com-ponentes, que activa el sistema in- munol\u00f3gico. Un al\u00e9rgeno, en este caso una prote\u00edna del alimento que se ha in- gerido, provoca una serie de reac- ciones en cadena en el sistema in-munol\u00f3gico, entre ellas la produc- ci\u00f3n de anticuerpos. Estos anticuer- pos provocan la segregaci\u00f3n de sus-tancias qu\u00edmicas, como la histami-na, que produce varios s\u00edntomas, desde picor a moqueo, tos o tras-tornos respiratorios. Por su parte, las intolerancias ali- mentarias afectan al metabolismo,en lugar de al sistema inmunol\u00f3gi- co. Adem\u00e1s, sus manifestaciones suelen ser menos claras, por lo queson mucho m\u00e1s dif\u00edciles de detectar por los m\u00e9dicos. Las alergias m\u00e1s comunes Seg\u00fan destacan los expertos, las alerg\u00edas alimentarias m\u00e1s comunesson las producidas por la leche desalud Las intolerancias y alerg\u00edas alimentarias, cada vez m\u00e1s frecuentes Cuando comer se vuelve una pesadilla Cada vez es m\u00e1s com\u00fan ver a gente en el supermercado mirando con detalle los ingredientes que contiene undeterminado alimento. Y no lo hacen por una cuesti\u00f3n deest\u00e9tica, sino porque la ingesta de los mismos podr\u00eda provo-car en ellos reacciones adversas, desde cefaleas y v\u00f3mitoshasta otros efectos de mayor gravedad.\u00a1Prohibido! E lg l u t e nyl al a c t o s as o nl a sd o s causas m\u00e1s comunes de las intolerancias alimentarias Noviembre 2011 - pacientes 22 34vaca, los huevos, la soja, el trigo, los crust\u00e1ceos, las frutas, los caca-huetes y los frutos secos, como las nueces. Con respecto a la prevalencia de las mismas, se estima que en la po- blaci\u00f3n adulta es de entre un uno y un dos por ciento. La incidenciaes mayor entre los ni\u00f1os peque\u00f1os, subiendo a entre un tres y un siete por ciento, aunque alrededor de un80 por ciento las supera antes de l o st r e sa \u00f1 o s . El gluten y la lactosa Entre las intolerancias alimentarias, las dos m\u00e1s comunes son las provo-cadas por la lactosa y el gluten. La intolerancia a la lactosa, un tipo de az\u00facar presente en la lechede todos los mam\u00edferos y que tam-bi\u00e9n puede encontrarse en muchos alimentos preparados, se debe a laincapacidad del organismo, parcial o absoluta, de producir una enzima denominada \"lactasa\". Esta sustan-cia, que produce el intestino delga- do, es la que nos hace digerir la lac- tosa, desdobl\u00e1ndola en dos com-ponentes. Se trata de una intolerancia que se puede presentar al nacer, desarro-llarse en la infancia, cuando se intro- duce la leche de vaca en la dieta, o m\u00e1s tarde, en la etapa adulta. Magdalena Lluch, alerg\u00f3loga del Hospital Universitario Carlos III de Madrid, explica c\u00f3mo se trata a los lactantes con intolerancia a la leche. \"Se elimina el alimento y se les pone un tratamiento sustitutivocon hidrolizados m\u00e1s o menos Ilustraci\u00f3n: M.T. Garrido Lemus F\u00c9LIX L\u00d3PEZ Especialista en bioquimica cl\u00ednica \"Queremos convencer a los productores de que fabriquenalimentos m\u00e1s sencillos\" 35 Noviembre 2011 - pacientes 22extensivos -explica-. Al final, la mayor\u00eda de los ni\u00f1os terminan to- lerando la leche pasado un tiempoque es variable\". La segunda causa m\u00e1s com\u00fan de intolerancias alimentarias es, comodec\u00edamos, el gluten, un complejo de prote\u00ednas presente en la semilla de muchos cereales, como el trigo, o lacebada. La intolerancia al mismo, que se conoce como enfermedad cel\u00edaca (EC), suele dar lugar a unareacci\u00f3n inflamatoria, de base in- mune, en la mucosa del intestino delgado. Se estima que la prevalencia de la celiaqu\u00eda en Europa es del uno por ciento, siendo m\u00e1s frecuente en lasmujeres que en los hombres. Entre los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes deesta intolerancia se encuentran la p\u00e9rdida de peso, la p\u00e9rdida de ape- tito, las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos, ladiarrea, el retraso del crecimiento, los cambios de humor y los dolores abdominales. Seg\u00fan explica la presidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Al\u00e9r- gicos a Alimentos y L\u00e1tex (AEP-NAA), Mar\u00eda del Pilar Mu\u00f1oz, las reacciones de las alergias y las intolerancias var\u00edan en funci\u00f3n delindividuo. \"En Andaluc\u00eda -cuenta como ejemplo- se produjo una muertepor alergia a los frutos secos el a\u00f1o pasado. La reacci\u00f3n al\u00e9rgica de la persona fue tan r\u00e1pida que no diotiempo a llamar al servicio de emer- gencias. Muri\u00f3 en cuesti\u00f3n desalud PILAR MU\u00d1OZ Presidenta de la AEPNAA \"Los al\u00e9rgicos siempre debenleer y corroborar las etiquetas de los alimentos,porque su composici\u00f3n puede variar deun d\u00eda para otro sin previo aviso\" MAGDALENA LLUCH Doctora del Hospital Carlos III de Madrid \" E ne lc a s od e lactantes con intoleranciaal al e c h eh a y un tratamiento sustitutivo y lamayor\u00eda la toleran pasado un tiempo\" \u00bfQu\u00e9 alimentos causan reacciones adversas? La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Al\u00e9rgicos a Alimentos y L\u00e1tex (AEPNAA) indica que \"cualquier alimento,ingrediente o aditivo puede desencadenar reaccionesal\u00e9rgicas\". En ese sentido, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de las perso-nas, existen diversas alergias, siendo las m\u00e1s comunes: * Cereales: presentes en derivados del trigo, la cebada y el centeno. * Prote\u00ednas de la leche de vaca o el huevo.* Pescados: presentes en especies como caz\u00f3n, raya, anguila, sardina, salm\u00f3n, trucha, at\u00fan, pez espada, bacalao, merluza, salmonete y otros. * Mariscos: se hallan en camarones, langostas, mejillones, almejas, ostras, calamares, pulpos y otros. * Legumbres: puede encontrarse en lenteja, garbanzo, guisante, jud\u00eda y otros.* Frutas y verduras: pueden hallarse en pl\u00e1tano, patata, tomate, aguacate, nabo, manzana, cereza, kiwi, uva, albaricoque, pera, apio, zanahoria, perejil, melocot\u00f3n, ciruela, esp\u00e1rrago, lechuga, zanahoria, higo, pi\u00f1a,mel\u00f3n y otros. * Frutos secos: contenidos en cacahuetes, almendras, anacardos, avellanas, pipas de girasol, pistachos, casta\u00f1as, pasta de almendra, diversidad denueces y otros. * Aditivos alimentarios: presentes en conservantes, colorantes y otros. Noviembre 2011 - pacientes 22 36segundos. Con esto quiero decir que existen \u00edndices de tolerancia muy diferentes en las personas\". Prevenci\u00f3n En la actualidad, pr\u00e1cticamente la\u00fanica v\u00eda para combatir tanto las in- tolerancias como alergias alimenta- rias es la prevenci\u00f3n. As\u00ed lo advierteMagdalena Lluch, que recomienda como primera medida a aplicar la \"eliminaci\u00f3n del alimento\" causantedel malestar. Pilar Mu\u00f1oz por su parte, insiste en la necesidad de no bajar la guar-dia en el control de etiquetas de ali- mentos de los supermercados o del contenido de un plato en un restau-rante. Explica que la vida de una persona con alergia o intolerancia se debe caracterizar por estar enalerta constante a lo que consume. \"En el caso de los celiacos, hay ciertas marcas certifica-das porque son intole- rantes a una sola sustan- cia y, por ello, puedenestar seguros que una marca est\u00e1 libre de glu- ten\", dice. Sin embargo,en el caso de los al\u00e9rgi- cos a los alimentos, la cuesti\u00f3n cambia. \"Por eso, siempredeben leerse y corroborarse las eti- quetas de los alimentos, porque su composici\u00f3n puede cambiar de und\u00eda para otro o cada 15 d\u00edas, sin previo aviso. Esto ocurre en much\u00ed- simas ocasiones\", asegura. El tratamiento puede volverse una pesadilla cuando uno encuen- tra alimentos que \"aparentemente\"no tienen las sustancias indesea- bles, asegura la presidenta de AEP- NAA. \"Se pueden encontrar mez-clas inimaginadas en productos comunes\", lamenta. F\u00e9lix L\u00f3pez Elorza, especialista en bioqu\u00edmica cl\u00ednica y presidente de la Sociedad Andaluza de Intolerancias Alimentarias(SAEIA) , entidad que aglutina tanto a profesionales, afectados y a pro- ductores o manipuladores de ali-mentos, explica que una de las cla-ves para enfrentar este problema est\u00e1 en la industria alimentaria. \"En este momento -cuenta F\u00e9lix L\u00f3pez-, nuestros esfuerzos se cen- tran en convencer a los producto- res o manipuladores de alimentospara que fabriquen productos m\u00e1s sencillos. En concreto, buscamos que retiren las prote\u00ednas l\u00e1cteas delos alimentos no l\u00e1cteos. Seg\u00fan explica el presidente de la SAEIA, de momento, la entidad noha conseguido sus objetivos. \"Hemos tenido poco \u00e9xito, porque siguen poniendo los l\u00e1cteos en pro-ductos como las patatas fritas, los embutidos, los pat\u00e9s y una larga lista, con lo cual, si a una personase le indica una dieta sin l\u00e1cteos, se le castiga a no tomar casi 90 ali- mentos de consumo corriente\". Los expertos tambi\u00e9n advierten del incremento de las intoleranciasy alergias en los periodos vacacio- nales, debido al cambio de h\u00e1bitos por el ocio y los viajes. Por este mo-tivo, aconsejan extremar el control de lo que se ingiere en esas \u00e9pocas del a\u00f1o. Asociaciones e investigaciones En la actualidad, existe toda una redde asociaciones de pacientes que asesoran y ayudan a las personas que padecen intolerancias o alergiasalimentarias. Un ejemplo es la asociaci\u00f3n a la que pertenece Pilar Mu\u00f1oz, quecuenta con un grupo de ayuda mutua y apoyo destinada a ni\u00f1os con alergia a los alimentos o el l\u00e1texy a sus familias. Seg\u00fan explica, la entidad, adem\u00e1s de apoyar a los socios, est\u00e1 luchan-do en las instituciones educativas para que se tenga en cuenta el pro- blema del al\u00e9rgico, especialmente en el caso de los ni\u00f1os, \"para que puedan ser admitidos como otrosinfantes m\u00e1s y puedan desarrollar normalmente las actividades\". Entre otras tareas de su asocia- ci\u00f3n, Mu\u00f1oz especifica que est\u00e1 la colaboraci\u00f3n con sociedades m\u00e9di- cas y cient\u00edficas. \"Tambi\u00e9n asistimosa congresos m\u00e9dicos como ponen- tes y editamos material informativo\", a\u00f1ade. De cara al futuro, la representante d eA E P N A Ad e s t a c aq u es ee s t \u00e1 avanzando en el campo de la inves-tigaci\u00f3n: \"Hay estudios espec\u00edficos y actualmente se est\u00e1n aplicando nue- vos m\u00e9todos que est\u00e1 comenzandoa dar resultados\", asegura. Redacci\u00f3n pacientes@servimedia.netiSAIEA Sociedad Andaluza para de P\u00e1gina web: www.saeia.es E-mail: info@saeia.es Direcci\u00f3n: Avda Manzanares,62, Madrid Tel\u00e9fono: 915 609 496\"Lo m\u00e1s importante en la vida de un al\u00e9rgico es estar constantemente en alerta, en especial, al comprar los productos\" 37 Noviembre 2011 - pacientes 22LaAsociaci\u00f3n de Padres de Ni\u00f1os con C\u00e1ncer ASION firm\u00f3 en julio un convenio de colaboraci\u00f3n con DKV para apoyar el proyecto de \"Respiro familiar y acompa\u00f1amiento activo para ni\u00f1os enfermos de c\u00e1ncer\" que la entidad lleva a cabo en Madrid. Este proyecto proporciona compa\u00f1\u00eda a los ni\u00f1os enfermos y permite asus padres disponer de tiempo para realizar gestiones y tareas. Lo llevan a cabo personas debidamente formadas que realizan actividades l\u00fadicas adaptadas a las necesidades y caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os durante el tiempo del acompa\u00f1amien-to. La firma se llev\u00f3 a cabo en la sede de DKV y asistieron a la misma Carlos \u00c1vila Jurado Director Territorial de DKV y Teresa Gonz\u00e1lez Herradas, presidenta de ASION, junto con Manuela Dom\u00ednguez, la coordinadora general de la entidad.Desde que se cre\u00f3 en 1989, ASION trabaja para mejorar la calidad de vida de los ni\u00f1os y de sus familias.movimiento asociativ o Jornada sobre sexualidad y c\u00e1ncer LaAsociaci\u00f3n para el soporte y el tratamiento del c\u00e1ncer (SOLC) celebr\u00f3 en julio, con la colaboraci\u00f3n de la Universidad de Alicante, la tercera edi- ci\u00f3n de su jornada de oncolog\u00eda, que llevaba por t\u00edtulo \"Sexualidad y c\u00e1ncer\". En el acto se impartieron las ponencias \"Secuelas f\u00edsicas de la enfermedad y trata-mientos\", a cargo de Mar\u00eda Luisa Velasco, profesora de la Escuela de Enfermer\u00eda de la Universidad de Alicante; \"Autoestima e imagen corporal\", a cargo de la psi- c\u00f3loga de la entidad, Carina Castillo, y \"Aspectos socio-culturales en la sexuali-dad\", a cargo de la trabajadora social de SOLC, Reyes Cort\u00e9s. Organiza SOLCApoyo al programa de respiro familiarAsociaci\u00f3n de Padres de Ni\u00f1os con C\u00e1ncer LaFundaci\u00f3n ALCER (Aso- ciaci\u00f3n de Lucha contra la Enfermedad Renal) present\u00f3 el pasado mes de julio los resultados de la Encuesta Nacional de Pacientes con Enfermedad Renal Cr\u00f3nica (ENPER),realizada en colaboraci\u00f3n con los labo- ratorios Abbott. Una encuesta en la que han participado pacientes y cuida-dores de toda Espa\u00f1a, y entre cuyas principales conclusiones destacan las que hacen referencia a los cambiosque la enfermedad ha supuesto en la vida diaria de los afectados y sus fami- lias, sus necesidades y el conocimien-to social sobre esta enfermedad \"ab- sorbente y silenciosa\". Entre otros as- pectos el estudio analiza el tiempo deespera para recibir un ri\u00f1\u00f3n de un do- nante. En este sentido, y a pesar de que Espa\u00f1a es l\u00edder en donaci\u00f3n de \u00f3r-ganos, de los pacientes dializados en- cuestados, uno de cada tres asegura llevar entre dos y cinco a\u00f1os en lista deespera. Otro de los datos que destaca del estudio es que un 85 por ciento de los familiares asegura tener necesida-des econ\u00f3micas.Encuesta de pacientes con enfermedad renal Noviembre 2011 - pacientes 22 38Cien a\u00f1os de lucha contra la lepra La asociaci\u00f3n Fontilles ha inaugurado la exposici\u00f3n \"Sanidad, solidaridad e informaci\u00f3n\", una visi\u00f3n art\u00eds-tica e interpretativa sobre la labor que ha llevado a cabo esta instituci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro a lo largo de m\u00e1s de 100 a\u00f1os de existencia, as\u00ed como sobre su tra-bajo actual en el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n internacio- nal. Los visitantes a esta exposici\u00f3n, que tendr\u00e1 car\u00e1c- ter permanente y estar\u00e1 expuesta en la Hospeder\u00edadel Sanatorio San Francisco de Borja, en Alicante, po- dr\u00e1n ser testigos de la actividad llevada a cabo en el mismo desde su nacimiento hasta nuestros d\u00edas y po-dr\u00e1n apreciar numerosas im\u00e1genes, objetos e instru- mental m\u00e9dico de principios del siglo XX, que dan tes- timonio de la evoluci\u00f3n de la enfermedad de la lepra alo largo de estos a\u00f1os.Organiza FEDER LaFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER) se ha reunido con Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras Espa\u00f1a (FSFE) con el ob- jetivo de comenzar la segunda fase de la campa\u00f1a de formaci\u00f3n dirigidaa los farmac\u00e9uticos que llevan a cabo las dos entidades. El objetivo de la misma es acercar al profesio-nal la realidad actual de las enferme- dades raras, ofreciendo un asesora- miento especializado que permita fa-cilitar una prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica \u00f3ptima al mismo, colaborando a su vez en facilitar el acceso a tratamien-tos del paciente.Formaci\u00f3n sobre las enfermedades rarasFundaci\u00f3n del Lesionado Medular LaFundaci\u00f3n del Lesionado Medular (FLM) con la colaboraci\u00f3n de la Obra Social Caja Madrid, puso enmarcha el pasado mes de julio su Programa de respiro familiar. Una ini- ciativa que tienecomo objetivo facilitar el apoyo y descanso a loscuidadores y que adem\u00e1s, supone una re-cuperaci\u00f3n tanto f\u00edsica como psi- col\u00f3gica, paratodas aquellas personas que desempe\u00f1an esta labor en su entornofamiliar. En total, se ofrecen seis plazas de respiro familiar, siendo la estancia m\u00e1xima en el programa de un mes deduraci\u00f3n. A trav\u00e9s de esta iniciativa se ofrecer\u00e1 un servicio especializado para personas con lesi\u00f3n medular en la re-sidencia de la fundaci\u00f3n. Respiro familiar Coincidiendo con la celebraci\u00f3n de la 23 Marxa Sel\u00e8nika de resist\u00e8ncia en BTT Navarcl\u00e9s y bajo el lema la \"Colabora hoy, veremos ma\u00f1ana\", la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Aniridia ha organizado un mercadillo solidario. Con esta iniciativa, la entidad pretende obtener donativos para el Fondo de Investigaci\u00f3n destinado a los Premios de Investigaci\u00f3n quela entidad promueve y difundir su labor y la del colectivo al que representa. Los productos de este mercadillo solidario son ob- sequios personalizados, elaborados artesanalmente con cari\u00f1oy esfuerzo por los socios de la entidad. La aniridia es una enfer- medad cong\u00e9nita y hereditaria. Aunque significa literalmente falta del iris, en realidad es un trastorno ocular en el que est\u00e1n invo-lucradas varias partes del ojo. Mercadillo solidarioAsociaci\u00f3n Aniridia Con el mercadillo la entidad quiererecaudar fondospara sus premiosde investigaci\u00f3n 39 Noviembre 2011 - pacientes 22El pasado 10 de julio se celebr\u00f3 en toda Espa\u00f1a una nueva edici\u00f3n de la campa\u00f1a \"M\u00f3jate por laesclerosis m\u00faltiple\", una iniciativa de sensibiliza- ci\u00f3n social y de solidaridad con las 50.000 per- sonas que sufren esta enfermedad en nuestropa\u00eds. En esta edici\u00f3n de la campa\u00f1a, que fue ini- ciada en Catalu\u00f1a en el a\u00f1o 1994 por la Fundaci\u00f3n Esclerosis M\u00faltiple, fue- ron m\u00e1s de 100.000 las personas que participaron y acudieron a alguna de las 900 playas y piscinas participan-tes, nadando en solidaridad con los enfermos. Con motivo del evento, m\u00e1s de 3.000 voluntarios facilitaroninformaci\u00f3n sobre esta enfermedad.LaFederaci\u00f3n Nacional de Asociaciones de Parapl\u00e9jicos yGrandes Discapacitados F\u00edsicos (ASPAYM) particip\u00f3 en julio, por quinto a\u00f1o consecutivo, en una campa\u00f1a deconcienciaci\u00f3n a los conductores sobre el grave riesgo que supone para la conduc- ci\u00f3n el consumo de alcohol. Distintas per-sonas con lesi\u00f3n medular acompa\u00f1aron a los agentes de la Agrupaci\u00f3n de Tr\u00e1fico de la Guardia Civil en los controles diariosde alcoholemia que realizaron durante la segunda semana del mes. En total, los voluntarios de ASPAYM estuvieron pre-sentes en m\u00e1s de 20.000 controles.Nueva edici\u00f3n del \"M\u00f3jate por la esclerosis\"Fundaci\u00f3n Esclerosis M\u00faltple Organiza ASPAYMmovimiento asociativ o Animamos a todas las asociacio- nes de pacientes a que nos env\u00eden sus fotograf\u00edas, junto aun texto explicativo del acto al que corresponden, a la direcci\u00f3n: pacientes@servimedia.netLa vidaen im\u00e1genes La Asociaci\u00f3n P\u00e1rkinson Madrid celebr\u00f3 el pasado 17 de septiembre un encuentro intergeneracional entre pacientes y j\u00f3venes voluntarios. La actividad consisti\u00f3 en una visita a las piscinas naturales de Rascafr\u00eda y al Monasterio de El Paular. M\u00e1s de 100.000 personas detoda Espa\u00f1aparticiparonen la campa\u00f1a Campa\u00f1a de concienciaci\u00f3na conductores Noviembre 2011 - pacientes 22 40D\u00eda Mundial de la HepatitisOrganiza ASSCAT LaAssociaci\u00f3 Catalana de Malalts d'Hepatitis (ASSCAT) se sum\u00f3, el pasado 28 de julio, a la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Hepatitis. Entre otras actividades, la entidad instal\u00f3 una mesa informativa en el mercado de la Barceloneta, en Barcelona, y particip\u00f3 en el programa \"El Matinals\", de la emi-sora Catalunya Radio. La asociaci\u00f3n aprovech\u00f3 la conmemoraci\u00f3n para pedir \"que la administraci\u00f3n sanitaria tenga la voluntad pol\u00edtica de impulsar y finan- ciar un programa de hepatitis bien coordinado\", con el fin de mejorar la preven-ci\u00f3n de esta patolog\u00eda. Agenda TALLER DE COCINA PARA NI\u00d1OS CEL\u00cdACOS. La Asociaci\u00f3n de Cel\u00edacos de Madrid ha organizado un taller de cocina para ni\u00f1os de entre seis y 12 a\u00f1os. Mediante actividades y juegos, los ni\u00f1os cel\u00edacos conocer\u00e1n lo positivo de seguir unadieta sin gluten, y aprender\u00e1n a distinguir los productos con y sin gluten. Tras la acti- vidad, que se celebrar\u00e1 el 2 de diciembre a las 18 horas, habr\u00e1 merienda y se sor- tear\u00e1 un fant\u00e1stico regalo. M\u00e1s informaci\u00f3n en la web www.celiacosmadrid.org CONFERENCIA SOBRE REUMATOLOG\u00cdA. Madrid acoger\u00e1, del 24 al 28 de enero, la conferencia \"Excellence in Rheumatology 2012\", un evento que reunir\u00e1 a m\u00e1s de 1.500 expertos de prestigio internacional con el objetivo de debatir los \u00faltimos hallazgos cient\u00ed- ficos en esta \u00e1rea y, lo m\u00e1s importante, trasladarlos a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria. Entre lostemas que centrar\u00e1n el encuentro est\u00e1n las espondiloartropat\u00edas, la reumatolog\u00eda pedi\u00e1- trica, las enfermedades sist\u00e9micas del tejido conjuntivo, la artrosis o la osteoporosis. Adem\u00e1s, una de las principales novedades es que por primera vez un evento internacio-nal sobre estas patolog\u00edas ha invitado a participar de forma activa a representantes de las organizaciones de pacientes reumatol\u00f3gicos, con el objetivo de que intercambien ex- periencias, ideas e informaci\u00f3n con los principales l\u00edderes de opini\u00f3n y con los laborato-rios y empresas que lideran la I+D+i. De esta forma, los pacientes conocer\u00e1n mejor su enfermedad y los expertos tendr\u00e1n de primera mano informaci\u00f3n sobre las necesidades de los afectados. M\u00e1s informaci\u00f3n en la web www.excellence-in-rheumatology.orgOtras fechas de inter\u00e9s NOVIEMBRE 14D\u00eda mundial de la Diabetes 15D\u00eda Nacional de las EnfermedadesNeuromusculares 20D\u00eda mundial de la Osteoporosis21D\u00eda Internacional de Espina B\u00edfida DICIEMBRE 1D\u00eda Mundial de la lucha contra el SIDA3D\u00eda Internacional de las Personas con Discapacidad18D\u00eda Nacional de la Esclerosis M\u00faltiple 21D\u00eda Nacional del Ni\u00f1o con C\u00e1ncerCHARLAS SOBRE ANOREXIA Y BULIMIA. La Asociaci\u00f3n en Defensa de la Atenci\u00f3n a la Anorexia Nerviosa y Bulimia (ADANER) impartir\u00e1 los d\u00edas 14 y 28 de di-ciembre, a las 18 horas, dos charlas informativas. En ellas, una psic\u00f3loga de la asocia- ci\u00f3n y varios voluntarios y monitores de grupo, en su mayor\u00eda madres de enfermos, ex- plicar\u00e1n en qu\u00e9 consisten los diversos Trastornos de la Conducta Alimentaria (TCA) conla finalidad de aportar informaci\u00f3n acerca de estas enfermedades tanto a los afectados como a sus familiares y amigos. Seg\u00fan explica la asociaci\u00f3n, \"cuando se vive o se con- vive con estas enfermedades uno se encuentra perdido y sin saber qu\u00e9 hacer, d\u00f3ndeacudir, qu\u00e9 recursos p\u00fablicos o privados existen, etc. As\u00ed, mediante esta sesi\u00f3n informa- tiva, se trata de orientar a las personas que acuden a ella para que empiecen a dar sus primeros pasos en este dif\u00edcil camino\". M\u00e1s informaci\u00f3n en el tel\u00e9fono 91 577 02 61. 41 Noviembre 2011 - pacientes 22Golf solidario. La Fundaci\u00f3n Irene Meg\u00edas contra la Meningitis celebr\u00f3, el 19 de septiembre, untorneo de Golf solidario en el Club Sek de Villafranca del Castillo, en Madrid. Con motivo del mismo,tambi\u00e9n tuvo lugar una barbacoa y un concierto, a cargo del grupo 'Desguaces Band'. Gesti\u00f3n emocional. La Asociaci\u00f3n Balear de EsclerosisM\u00faltiple (ABDEM), dentro del marco del Proyecto Europeo CarEIn, orga- niz\u00f3 el 16 de septiembre una jorna-da sobre la Gesti\u00f3n Emocional en el \u00e1mbito sociosanitario. El acto fue or- ganizado en colaboraci\u00f3n con otrasentidades, entre ellas, la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Esclerosis M\u00faltiple. Fomento del voluntariado. La asociaci\u00f3n andaluza Coraz\u00f3n yVida y la Universidad de Sevilla han firmado un convenio de cola- boraci\u00f3n para el desarrollo de acti-vidades encaminadas al fomento del voluntariado. En virtud del mismo, la Universidad informar\u00e1 ala asociaci\u00f3n del desarrollo de los cursos de voluntariado que realice y colaborar\u00e1 con ella para la pues-ta en marcha de iniciativas y pro- gramas de car\u00e1cter social que pro- mocionen el voluntariado en estecampus. Un d\u00eda en el mar. El Olimppia Naval, equipo vasco que participa- ba en la Copa del Rey Audi Mapfre, recibi\u00f3 el 4 de agosto la visita denueve ni\u00f1os de la Fundaci\u00f3n Menudos Corazones, acompa\u00f1a- dos por la concejala de Sanidad delAyuntamiento de Palma, Rosa Llobera. Olimppia Naval les invit\u00f3 a pasar un d\u00eda en el Real ClubN\u00e1utico de Palma, conocer la com- petici\u00f3n y salir al campo de regatas a bordo de su X-37, con el que hanrealizado varias maniobras.Brevesmovimiento asociativ o El pasado 15 de septiembre la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Afectados por Linfoma,Mieloma y Leucemia (AEAL) s es u m \u00f3al ac e - lebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Linfoma. Con el lema \"Podr\u00eda ser linfoma, \u00a1inf\u00f3rmate!\", la entidad pretend\u00edallamar la atenci\u00f3n en la poblaci\u00f3n general sobre el hecho de que el linfoma es un c\u00e1ncer que puede pa- decer cualquiera, desde ni\u00f1os a ancianos, hombres omujeres. Con motivo de la conmemoraci\u00f3n, AEAL llev\u00f3 a cabo diversas actividades en diferentes provin- cias espa\u00f1olas, como la instalaci\u00f3n de mesas infor-mativas en hospitales y centros comerciales. Brevesmovimiento asociativ o D\u00eda Mundial del LinfomaOrganiza AEAL Banco de recuerdosFundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda Personalidades del mundo de la pol\u00edtica, la cul- tura y el deporte de Castilla y Le\u00f3n se reunie- ron el pasado 7 de julio para dejar su recuer- do, a trav\u00e9s de un v\u00eddeo, uni\u00e9ndose as\u00ed a lacampa\u00f1a \"Banco de Recuerdos\", una iniciativa de la Fundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda para concien- ciar a la sociedad sobre la enfermedad de alzh\u00e9i-mer. El evento fue organizado por el Centro de Referencia Estatal de Alzh\u00e9imer del Imserso en Salamanca (CREA), en el marco de los actos que la entidad realiza conmotivo del A\u00f1o Internacional de Alzh\u00e9imer 2011 y en apoyo de las iniciativas promovidas desde la fundaci\u00f3n. \"Banco de Recuerdos\" (www.bancoderecuerdos.com) es un espacio vir-tual creado para guardar todos los recuerdos donados por gente an\u00f3nima, rostros conocidos y personas en la primera fase de la enfermedad.La campa\u00f1a tiene como objetivoconcienciar a lasociedad sobreel alzh\u00e9imer Noviembre 2011 - pacientes 22 42el perfi l Lola G\u00f3mez fue diagnosticada a los 18 a\u00f1os de artritis reumatoide, una enfermedad que no le impide hacer \"una vida normal\". Fue- ron momentos duros: \"Mis padres se nega-ban a que su hija de 18 a\u00f1os tuviera lo que ellos consideraban una enfermedad de gente an- ciana. Pensaban que los m\u00e9dicos se hab\u00edan equivoca-do de diagn\u00f3stico y me enviaron a todos los hospita- les p\u00fablicos y a todos los curanderos de la Comu- nidad de Madrid, para ver si me daban un diagn\u00f3sticodiferente\", recuerda. Ese diagn\u00f3stico le hizo replantearse muchas cosas sobre su futuro. Cuenta que quer\u00eda hacer Enfermer\u00eda yal hacer pr\u00e1cticas de auxiliar de cl\u00ednica vi\u00f3 que no pod\u00eda trabajar como enfermera, porque \"no pod\u00eda mover a los enfermos ni estar mucho tiempo de pie\". Por el mismomotivo, Lola decidi\u00f3 tambi\u00e9n no hacer Magisterio, otra de las carreras que le gustaban. Al final, opt\u00f3 estudiar Pedagog\u00eda, y encaminarse hacia la Educaci\u00f3n Especial.Tras a\u00f1os de esfuerzo, acab\u00f3 la carrera, gracias sobre todo a la ayuda de sus compa\u00f1eras y de su familia. Seg\u00fan explica, su marido iba a recogerla a la Universidady le llevaba los libros y su madre la vest\u00eda y era \"el motor\" que la obligaba a hacer las cosas. Lola no tiene m\u00e1s que palabras de elogio para su ma- rido, al que considera uno de sus grandes apoyos.Cuenta que le conoci\u00f3 al poco tiempo de ser diagnosti- cada y que \"\u00e9l ha sido el que me ha apoyado siempre\". Su marido se ha adaptado a su enfermedad y ha cono- cido la evoluci\u00f3n de su diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, la acompa-\u00f1aba a practicar actividades deportivas, como por ejemplo tenis. En la actualidad, Lola es t\u00e9cnico de intermediaci\u00f3n laboral para personas con enfermedad mental, un trabajo que considera \"accesible y adaptado a mi en- fermedad, pero cuesta encontrarlo\". Destaca la impor- tancia de que no sea un trabajo estresante, \"porque el estr\u00e9s tambi\u00e9n afecta al desarrollo de la enfermedad ypuede hacerte tener brotes\", afirma. Lo que m\u00e1s le gusta es ver a sus dos hijas practicando deporte -son luchadoras de taekwondo de alta competici\u00f3n-, y com-partir su tiempo de ocio con ellas. Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez malopez@servimedia.netLolaG\u00f3mez, T\u00c9CNICO DE INTERMEDIACI\u00d3N LABORAL La artritis no es solo de ancianos Lola G\u00f3mez convive normalmente con la artritis reumatoide que pade-ce. Tiene una licenciatura, dos hijas,y en la actualidad trabaja en en elcampo de la intermediaci\u00f3n laboral. \"Mis padres pensaban q u es eh a b \u00ed a n equivocado de diagn\u00f3stico\" 43 Noviembre 2011 - pacientes 22Investigadores espa\u00f1oles pertenecientes a la Red de Terapia Celular del Instituto de Salud Carlos III (Red Ter Cel) han llevado a cabo una investigaci\u00f3n que consta-ta que el uso de la terapia celular en el tratamiento del dolor cr\u00f3ni- co de espalda (como las lumbalgias) \"es una alternativa v\u00e1lida de similar o mayor eficacia a la actual soluci\u00f3n quir\u00fargica\". El estudiodemuestra que el uso de c\u00e9lulas mesenquimales aut\u00f3logas (del pro- pio paciente) en el tratamiento del dolor cr\u00f3nico de espalda es igual o m\u00e1s eficaz que las operaciones quir\u00fargicas. Los resultados deesta investigaci\u00f3n se han publicado recientemente en la revista cient\u00edfica \"Transplantation\", seg\u00fan inform\u00f3 el Instituto de Salud Carlos III. Seg\u00fan datos de la Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n eInnovaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea, el dolor lumbar es la segunda causa de baja laboral.Los trasplantes en el mundo subieron un 4 por ciento en 2010 El Registro Mundial de Trasplantes, que gestiona la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes (ONT) de Espa\u00f1a desdehace cinco a\u00f1os en colaboraci\u00f3n con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), cifra en 104.065 los trasplantesde \u00f3rganos s\u00f3lidos realizados en el mundo durante el a\u00f1o pasado, lo que supone un aumento cercano al 4 porciento respecto a 2009. De ellos, 71.418 fueron de ri\u00f1\u00f3n, 21.207 de h\u00edgado, 5.403 de coraz\u00f3n, 3.649 de pulm\u00f3n y2.316 de p\u00e1ncreas, seg\u00fan datos del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Espa\u00f1a r egistr\u00f3 32 donantes por cada mill\u00f3n de personas y cerca de 3.800 trasplantes, con lo que mantuvo su liderazgo mundial, pese a los cam- bios en el perfil del do- nante y el descenso en las donaciones proce-dentes de accidentes de tr\u00e1fico. De hecho, un 16,3 por ciento detodas las donaciones registradas en la Uni\u00f3n Europea se realizaronen Espa\u00f1a.breve s Madrid edita una gu\u00eda con hospitales expertos en enfermedades raras La Comunidad de Madrid ha elaborado una gu\u00eda, incluida en el Portal de Salud de la web auton\u00f3mica, que identifica los hospitales en los quese tratan 15 enfermedades poco frecuentes. Seg\u00fan explic\u00f3 el conseje- ro de Sanidad de la regi\u00f3n, Javier Fern\u00e1ndez-Lasquetty, durante la pre- sentaci\u00f3n de la misma \"se ir\u00e1 ampliando\" este n\u00famero de patolog\u00edas,que han sido seleccionadas por la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER). En la actualidad, se calcula que exis- te un total de 8.000 enfermedades poco frecuentes y que tres millonesde espa\u00f1oles padecen alguna de ellas. El dolor lumbar es la segundacausa de bajalaboral Terapia celular para acabar con losdolores de espalda Noviembre 2011 - pacientes 22 44Las enfermedades no transmisibles, como el c\u00e1ncer o la diabetes, causan el 60 por ciento de las muertes en el mundo El equipo de especialistas del Servicio de Cirug\u00eda Cardiaca del Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid implant\u00f3 el pasado 22 de agosto con\u00e9xito un coraz\u00f3n artificial definitivo. Se trata de un dispositivo permanente de asistencia ventricular izquierda de flujocontinuo, colocado a un paciente de 67 a\u00f1os que, por primera vez en Espa\u00f1a, ha recibido el alta hospitala-ria un mes despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. Este tiempo es considerado muy re- ducido para dispositivos de estas ca-racter\u00edsticas, seg\u00fan detallaron los ci- rujanos. El paciente padec\u00eda una mio- cardiopat\u00eda dilatada -el m\u00fasculo delcoraz\u00f3n no era capaz de contraerse eficazmente-, debida a un infarto pre- vio y no era candidato a un trasplantecardiaco por presentar de forma simul- t\u00e1nea insuficiencia renal no reversible y una enfermedad pulmonar obstruc-tiva cr\u00f3nica (EPOC) moderada.Elprimer coraz\u00f3n artificial de Espa\u00f1a M\u00e1s de 3,5 millones de espa\u00f1oles padecen migra\u00f1as El 12 de septiembre se celebr\u00f3 el D\u00eda Europeo de Acci\u00f3n contra laMigra\u00f1a, una enfermedad neurol\u00f3gica que afecta a m\u00e1s de 3,5 millo-nes de personas en Espa\u00f1a, seg\u00fan destacaron los especialistas que indicaron que, pese a ello, alrededor del 25 por ciento de los pacien- tes nunca han consultado su problema con el m\u00e9dico de familia. Seg\u00fanexplic\u00f3 Samuel D\u00edaz, coordinador del Grupo de Estudio de Cefaleas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN), con motivo de la con- memoraci\u00f3n, \"resulta clave diagnosticar los casos de migra\u00f1a ade-cuadamente, puesto que un remedio inadecuado podr\u00eda llegar a cro- nificar el problema\".Y es que, si la migra\u00f1a se hace cr\u00f3nica puede su- frirse durante m\u00e1s de 15 d\u00edas al mes, como de hecho les ocurre a al-gunos pacientes. La SEN tambi\u00e9n record\u00f3 que la prevalencia de la mi- gra\u00f1a en la poblaci\u00f3n es de entre un 12 y un 13 por ciento, si bien en el caso de la mujer se eleva a entre un 17 y un 18 por ciento. La mi-gra\u00f1a conlleva la p\u00e9rdida de entre ocho y 16 d\u00edas de trabajo al a\u00f1o de media por paciente, lo que supone un coste anual de casi 2.000 mi- llones de euros, -si se estiman los gastos directos e indirectos- y uncoste estimado por paciente activo de 730 euros al a\u00f1o.El 60 por ciento de las muertes produci- das en todo el mundo se deben a enfer- medades no transmisibles como las car- diovasculares y las pulmonares, el c\u00e1n-cer o la diabetes, seg\u00fan Naciones Unidas, que ve en estos problemas \"una amenaza para el desarrollo\" y que pidepor ello la colaboraci\u00f3n de toda la socie- dad para prevenirlos. Seg\u00fan destac\u00f3 el secretario general de la ONU, Ban Ki-moon, en el discurso de apertura de la Asamblea General de la ONU, celebra- da en Nueva Y ork en septiembre, el c\u00e1n-cer, la diabetes, las enfermedades car- diovasculares y pulmonares cr\u00f3nicas \"son una amenaza para el desarrollo\".\"M\u00e1s de un cuarto de las personas que mueren por este tipo de padecimintos lo hace en la plenitud de sus vidas y lagran mayor\u00eda vive en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo\", a\u00f1adi\u00f3 el mandatario de Naciones Unidas. Investigadores del Hospital de Cruces, enVizcaya, han descrito un nuevo s\u00edndromede discapacidad intelectual familiar leve, gracias a aportaciones realizadas hace a\u00f1os por personas e instituciones en lostelemaratones solidarios de la Radio Televisi\u00f3n Vasca (EiTB), canalizados a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Vasca deInnovaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Sanitarias (Bioef). La investigaci\u00f3n, publicada en la revista cient\u00edfica \"Pediatrics\", resulta \"es-pecialmente relevante\", ya que arroja luz sobre las causas gen\u00e9ticas de la disca- pacidad leve, todav\u00eda poco conocidas,aseguran sus autores. Si bien las causas gen\u00e9ticas de la discapacidad intelectual grave cuentan con un gran acervo inves-tigador, en los casos de discapacidad in- telectual leve o l\u00edmite, los motivos gen\u00e9ti- cos \"s\u00f3lo se conocen en un peque\u00f1o por-centaje\" de las situaciones, explica Isabel Tejada, directora del trabajo.Descubren una nueva discapacidad 45 Noviembre 2011 - pacientes 22Noviembre 2011 - pacientes 22 46en pape l en redA trav\u00e9s de una prosa cuidada y directa, Ra\u00fal C\u00f3rdoba pretende ayudar con este libro a familiaresy cuidadores a vivir con plenitud y a tomar una acti-tud optimista ante la enfermedad y los cuidados.Aprender a cuidar Edita Plataforma Actual Escrito por el periodista ciego Mariano Fresnillo,este libro es una recopilaci\u00f3n de historias de supe-raci\u00f3n, esfuerzo y solidaridad, y cuenta con testi-monios de 11 experiencias de vida impactantessobre distintas discapacidades.Historias de superaci\u00f3n Edita Editorial San Pablo Esta gu\u00eda, realizada por la Federaci\u00f3n de Asociaciones de EsclerosisM\u00faltiple de Andaluc\u00eda (FEDEMA) en colaboraci\u00f3n con la Consejer\u00eda deSalud de la Junta de Andaluc\u00eda y Merck, ofrece todas las claves paraayudar a los cuidadores y mejorar la autonom\u00eda del pacienteGu\u00eda pr\u00e1ctica de esclerosis Edita FEDEMA La web de la Fundaci\u00f3n Josep Carreras ha estrenado una nueva secci\u00f3ndedicada a las mujeres que sufren hemopat\u00edas malignas. En ella, se anali-zar\u00e1n con detalle aspectos espec\u00edficos que afectan a estas mujeres y seintentar\u00e1n subsanar las dudas m\u00e1s frecuentes de las las afectadas.www.fcarreras.org Sonia Delgado pone en este blog a disposici\u00f3n de la sociedad su ampliaexperiencia con el p\u00e1rkinson, fruto de sus a\u00f1os de trabajo en laFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de P\u00e1rkinson. El blog, dirigido a afectados y fami-liares, ofrece informaci\u00f3n \u00fatil y de calidad sobre esta patolog\u00eda.http://parkinsonteam.blogspot.com/ Este portal est\u00e1 dirigido a todos aquellos que quieran encontrar y com-partir informaci\u00f3n sanitaria y experiencias en el cuidado de su salud. Lap\u00e1gina contiene informaci\u00f3n sobre m\u00faltiples enfermedades, y cuenta conuna secci\u00f3n donde los usuarios pueden compartir sus experiencias.www.medico.com La revista Pacientes est\u00e1 disponible a trav\u00e9s de Internet. Puede consultar sus contenidos y todas las revistas y publicaciones anteriores en la p\u00e1gina web de Farmaindustria: www.farmaindustria.es .\u00bfQuiere leer en Internet la revista Pacientes ?Serrano, 116. 28006 Madrid Tel\u00e9fono: "}