{"title": "Dosis de vitamina D a la poblaci\u00f3n puede frenar contagios de la COVID-19", "author": "Mariela Le\u00f3n", "url": "https://www.cambio16.com/administrar-vitamina-d-a-la-poblacion-puede-frenar-los-contagios-de-la-covid-19/", "hostname": "cambio16.com", "description": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Benlloch, profesor de investigaci\u00f3n del CSIC sugiere que \"se podr\u00edan dar unas dosis no muy altas que subieran el nivel de vitamina D de toda la poblaci\u00f3n como profilaxis. Habr\u00eda que llegar a un acuerdo de qu\u00e9 cantidad es razonable y prudente. Y que la gente tomara estos suplementos\"", "sitename": "Cambio16", "date": "2020-11-13", "cleaned_text": "El confinamiento limita el contacto con el sol, en la intensidad y frecuencia necesarias, para que el organismo absorba energ\u00eda y suplementos vitam\u00ednicos. Varios estudios destacan la importancia de la vitamina D en la prevenci\u00f3n de los contagios de la COVID-19. En el CSIC sugieren administrar a la poblaci\u00f3n una dosis diaria para protegerla en esta segunda ola. Este inmunomodulador podr\u00eda ayudar a disminuir la carga viral de los infectados y bloquear los contagios, dijo Jos\u00e9 Mar\u00eda Benlloch, profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas. \u00abSe podr\u00edan dar unas dosis no muy altas que subieran el nivel de vitamina D de toda la poblaci\u00f3n como profilaxis. Habr\u00eda que llegar a un acuerdo de qu\u00e9 cantidad es razonable y prudente. Y que la gente tomara estos suplementos\u00bb, agreg\u00f3 el director del Instituto de Instrumentaci\u00f3n para Imagen Molecular (I3M) de la Universitat Polit\u00e9cnica de Val\u00e8ncia (UPV). La vitamina D est\u00e1 asociada al fortalecimiento \u00f3seo y al movimiento de los m\u00fasculos. Mientras, el sistema inmunitario la emplea para combatir los virus y bacterias. En especial, las infecciones respiratorias. Su carencia se puede contrarrestar con una dieta de pescados (salm\u00f3n y at\u00fan), huevos, leche, zumos de naranja y hongos. Un trabajo del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, en Santander, resalta la importancia de la vitamina D. La investigaci\u00f3n en 216 pacientes de la COVID-19 ingresados en el centro y 197 personas en el grupo de control, arroj\u00f3 que el 82,2% de los hospitalizados con coronavirus presentaba un d\u00e9ficit de vitamina D. Frente al 47,2% de las personas sanas. A pesar de esos resultados, los autores del estudio advierten que no ha sido posible establecer una relaci\u00f3n causal entre los niveles de vitamina D o su d\u00e9ficit y la gravedad de la COVID-19. Incidencia de la vitamina D en la COVID-19 Jos\u00e9 Mar\u00eda Benlloch coment\u00f3 a 20minutos que apuesta por la vitamina D como una opci\u00f3n preventiva y terap\u00e9utica. Propuesta que coincide con la de otros investigadores adem\u00e1s del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla. Es el caso del Instituto Maim\u00f3nides de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de C\u00f3rdoba (IMIBIC) y el Hospital Reina Sof\u00eda. Recientemente publicaron el trabajo sobre la administraci\u00f3n de calcifediol, el marcador del estatus corporal de la vitamina D, en pacientes con la COVID-19. Los resultados son esperanzadores y el f\u00e1rmaco se postula como una opci\u00f3n terap\u00e9utica de \u00e9xito. El estudio estuvo coordinado por el profesor honor\u00edfico de la Universidad de C\u00f3rdoba e investigador del IMIBIC, Jos\u00e9 Manuel Quesada. Participaron 76 pacientes hospitalizados por la COVID-19 confirmada mediante PCR y con afectaci\u00f3n pulmonar. Recibieron el tratamiento est\u00e1ndar establecido por los protocolos cl\u00ednicos del momento y a 50 se les administr\u00f3 calcifediol oral. De los 50 enfermos que recibieron este f\u00e1rmaco, solo uno requiri\u00f3 ingreso en UCI (2%), frente a los 13 del grupo que no fue suplementado (50%). Esto muestra, seg\u00fan los autores, que la activaci\u00f3n del sistema hormonal D \u00abpodr\u00eda reducir el riesgo de aparici\u00f3n del S\u00edndrome de Distr\u00e9s Respiratorio Agudo (SDRA) en pacientes afectados por la COVID-19\u00bb. Benlloch no solo apunta a la vitamina D como alternativa para tratar la COVID-19 sino tambi\u00e9n a otros complementos. Es importante disponer de antivirales \u00abaccesibles, eficaces y baratos\u00bb para reducir el impacto de la pandemia. Lee tambi\u00e9n: [Suscr\u00edbete y ap\u00f3yanos \u00abPor un mundo m\u00e1s humano, justo y regenerativo\u00bb](https://www.cambio16.com/tienda/) Gracias por leer Cambio16. Vuestra suscripci\u00f3n no solo proporcionar\u00e1 noticias precisas y veraces, sino que tambi\u00e9n contribuir\u00e1 al resurgimiento del periodismo en Espa\u00f1a para la transformaci\u00f3n de la conciencia y de la sociedad mediante el crecimiento personal, la defensa de las libertades, las democracias, la justicia social, la conservaci\u00f3n del medio ambiente y la biodiversidad. Dado que nuestros ingresos operativos se ven sometidos a una gran presi\u00f3n, su apoyo puede ayudarnos a llevar a cabo el importante trabajo que hacemos. Si puedes, apoya a Cambio16 "}