{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uimp.es/images/ProgramaGeneral300519.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "UIMP Con retransmisiones de cursos en directo Con el objetivo de acercar el conocimiento a la sociedad la UIMP retransmitir\u00e1, desde UIMP-TV, cursos y actividades de la programaci\u00f3n general.2019 Programa acad\u00e9mico Santander junio/septiembre\u00cdndice 8 Cursos avanzados 42 Cursos de lenguas 47 Informaci\u00f3n, matr\u00edculas y becasDar\u00edo Gil Cabanas 2019Cursos avanzados Cursos magistrales El autor y su obra Escuelas Seminarios Talleres Encuentros Aulas de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb Cursos de Formaci\u00f3n del Profesorado Curso Cursos de lenguas Cursos de Formaci\u00f3n de Profesores de ELE Cursos avanzados de espa\u00f1ol Cursos de traducci\u00f3n8\u00cdndice tem\u00e1tico9 Programa acad\u00e9micoBIOLOG\u00cdA Y BIOMEDICINA IV International School on Light Sciences and Technologies. Core: Light in Sources, Health and Medicine .................................................................................. 19 Cambiando el paradigma en enfermedades infecciosas: del tratamiento a la prevenci\u00f3n ................................................................................................ 20 Nuevos avances y desaf\u00edos en esclerosis m\u00faltiple-IV edici\u00f3n .............................. 20 Innovaci\u00f3n y equidad en la atenci\u00f3n oncol\u00f3gica; la medicina de precisi\u00f3n como reto del Sistema Nacional de Salud ............................................................. 22 Innovaci\u00f3n y sostenibilidad: uso de medicinas basadas en valor ........................ 22 XVIII International School of Pharmacology \u00abTe\u00f3filo Hernando\u00bb. Fronter Biomarkers and Drug and Treatment of Alzheimer's Disease ............................................................................... 23 RRI en Espa\u00f1a y su modelo de incorporaci\u00f3n en los Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria .................................................................................................. 24 XIII Encuentro e-Salud y Telemedicina. La transformaci\u00f3n digital de la salud ........ 24 Presente y futuro de la terapia con c\u00e9lulas CART .............................................. 25 C\u00e1ncer de mama: una enfermedad curable ..................................................... 26 V Encuentro de actualizaci\u00f3n y nuevas aproximaciones en vacunas. Vacunas en di\u00e1logo: historia de superaci\u00f3n ................................................................... 27 IV Escuela de Medio Ambiente \u00abTatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno\u00bb. Los desaf\u00edos del Antropoceno: de la investigaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n a una nueva gobernanza de los recursos del planeta ..................................... 28 La libertad y sus adversarios: el porvenir del libre albedrio ante el desaf\u00edo neurocient\u00edfico .......................................................................................... 30 XVII International School of Astrobiology \u00abJosep Comas i Sol\u00e0\u00bb. From astrochemistry to the origin of life ..................................................................................... 30 XVIII Escuela de Psicolog\u00eda \u00abJos\u00e9 Germain\u00bb. Psicolog\u00eda y sexualidad .................... 30 VI Escuela de Biolog\u00eda Molecular y Celular Integrativa. Fronteras en Biolog\u00eda Sint\u00e9tica (III)-Synthetic cells ....................................................................... 36 II Seminario sobre avances en Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia ............................. 36 XIX Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola ........................................ 37 El microbioma y la salud. Repercusi\u00f3n en las terapias innovadoras .................... 37201910II Encuentro pr\u00e1ctico para el conocimiento y tratamiento de la leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica ..................................................................................................... 37 Importancia y repercusiones del estr\u00e9s en el siglo XXI ....................................... 38 En un mundo global... las vacunas cuentan ..................................................... 38 Sostenibilidad y cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n 39 ARTES Y HUMANIDADES Sobre la dignidad .......................................................................................... 19 M\u00e1ster Interuniversitario en Historia Contempor\u00e1nea. Ciclo de Conferencias. Historiograf\u00eda y metodolog\u00eda hist\u00f3rica: nuevos retos ...................................... 23 Escribir la maternidad. No hay milagro m\u00e1s cruel que este ................................ 25 E-spa\u00f1ol y Tecnolog\u00ed@: de Andr\u00e9s Bello y Men\u00e9ndez Pelayo a la era digital ............. 27 La literatura y la vida ..................................................................................... 28 XX Escuela de Gram\u00e1tica Espa\u00f1ola \u00abEmilio Alarcos\u00bb. Problemas de gram\u00e1tica, de l\u00e9xico y ense\u00f1anza de la lengua .................................................................. 28 Espacio cultural iberoamericano ..................................................................... 29 VII Coleccionismo, arte contempor\u00e1neo y sociedad. El sector profesional del arte contempor\u00e1neo y el coleccionismo. Un futuro mejor a trav\u00e9s del di\u00e1logo y el debate ..................................................................................................... 29 Danza: de la clase a la creaci\u00f3n ..................................................................... 30 Artes, Letras y Ciencias: creadores santanderinos. Paulino Viota: vanguardia y periferia en el cine espa\u00f1ol ........................................................................ 31 Transferencias e innovaciones de la investigaci\u00f3n en Prehistoria: usos y aplicaciones del conocimiento del pasado en el siglo XXI ................................................. 31 IX Escuela de Arte y Patrimonio \u00abMarcelino Sanz de Sautuola\u00bb. Esencia y forma: las ra\u00edces del arte actual en el arte prehist\u00f3rico ............................................ 32 Investigaci\u00f3n y Humanidades Digitales: por qu\u00e9, c\u00f3mo y para qu\u00e9 ..................... 32 Novela hist\u00f3rica: el reencuentro con Espa\u00f1a (II) ............................................... 32 Archivo y memoria ........................................................................................ 32 El Patrimonio Cultural: problemas, soluciones, expectativas .............................. 33 Taller de arquitectura. Hacer ciudad hoy: de los experimentos urbanos al urbanismo DIY Taller de canto popular .................................................................................. 33\u00cdndice tem\u00e1tico11Una imagen, dos t\u00e9cnicas: impresi\u00f3n digital y serigraf\u00eda .................................... 34 Descubrir la obra. Taller de escritura dram\u00e1tica ................................................ 34 Okuda San Miguel: una visi\u00f3n multidisciplinar sobre la pr\u00e1ctica art\u00edstica contempor\u00e1nea ......................................................................................... 34 Taller de escritura creativa. Escrivivir ............................................................... 34 Taller de interpretaci\u00f3n. Lo que dices de m\u00ed ..................................................... 34 I Curso Internacional de direcci\u00f3n de orquesta ................................................. 34 M\u00fasicas hist\u00f3ricas. La interpretaci\u00f3n de la m\u00fasica antigua desde la tradici\u00f3n oral y la partitura ............................................................................................. 34 Taller de escritura po\u00e9tica. Camino a \u00cdtaca ....................................................... 35 Taller de interpretaci\u00f3n. Ahora en verso ........................................................... 35 Taller de cine documental. Teor\u00eda y pr\u00e1cticas de grabaci\u00f3n y montaje ................. 35 Taller de fotograf\u00eda. El retrato fotogr\u00e1fico: un m\u00e9todo de conocimiento y manifestaci\u00f3n ........................................................................................... 36 Taller de ilustraci\u00f3n ....................................................................................... 36 Ciencia, Arte y Creatividad ............................................................................. 38 Taller de postproducci\u00f3n cinematogr\u00e1fica. La postproducci\u00f3n al servicio de la narraci\u00f3n y la financiaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica .................................................. 39 CIENCIAS SOCIALES III Encuentro Internacional de log\u00edstica ............................................................ 18 XIX Curso iberoamericano de tecnolog\u00eda, operaciones y gesti\u00f3n ambiental en puertos Gesti\u00f3n de equipos y proyectos de innovaci\u00f3n ................................................. 18 Sobre la dignidad .......................................................................................... 18 Construyendo el presente, dise\u00f1ando el futuro. Pol\u00edticas p\u00fablicas para una sociedad m\u00e1s igualitaria .......................................................................................... 19 Los objetivos de Desarrollo Sostenible: un compromiso y realidad emergente en un mundo polarizado ................................................................................. 19 XII Encuentro interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddica del paciente como consumidor .............................................................................................. 19 Las finanzas sostenibles y su importancia en el futuro de la econom\u00eda ................ 20 XIII Encuentro Polic\u00eda Cient\u00edfica. 25 a\u00f1os liderando las ciencias forenses ............ 20Programa acad\u00e9mico 201912Gesti\u00f3n de alto rendimiento en unidades hospitalarias. Un enfoque pr\u00e1ctico ....... 20 La econom\u00eda espa\u00f1ola en el nuevo contexto del comercio internacional ............ 21 V Foro global de ingenier\u00eda y obra p\u00fablica ........................................................ 21 Los sistemas universitarios iberoamericanos a diagn\u00f3stico ................................ 21 Innovaci\u00f3n, Liderazgo y Econom\u00eda Circular: Una oportunidad de desarrollo para las ciudades 22 Ciencia y movilidad sostenible ........................................................................ 22 Innovaci\u00f3n y equidad en la atenci\u00f3n oncol\u00f3gica; la medicina de precisi\u00f3n como reto del Sistema Nacional de Salud ............................................................. 22 La responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas y de las entidades del sector p\u00fablico institucional .................................................................... 23 La empresa social y los objetivos de desarrollo sostenible ................................. 23 RRI en Espa\u00f1a y su modelo de incorporaci\u00f3n en los Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria .................................................................................................. 24 Imposici\u00f3n sobre la riqueza ............................................................................ 24 Nuevos retos en la caracterizaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los bienes del Patrimonio Cultural .................................................................................................... 24 XXV Encuentro del CES de Espa\u00f1a. La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Retos: estabilidad y desarrollo sostenible ......................................... 24 Periodismo de verdad .................................................................................... 25 Aulas por la igualdad: el valor de coeducar ...................................................... 25 Seguridad Social ........................................................................................... 25 Abogac\u00eda y justicia en la sociedad actual ......................................................... 25 El papel fundamental de la red de distribuci\u00f3n en la transici\u00f3n energ\u00e9tica .......... 26 Innovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, geopol\u00edtica y defensa ................................................... 26 Urbanismo, g\u00e9nero y participaci\u00f3n: otras formas de pensar la ciudad ................. 26 E-spa\u00f1ol y Tecnolog\u00ed@: de Andr\u00e9s Bello y Men\u00e9ndez Pelayo a la era digital ............. 27 Delitos y Administraci\u00f3n P\u00fablica ..................................................................... 27 Estrategia espa\u00f1ola I+D+i 2021-2027 .......................................................... 27 La educaci\u00f3n de personas adultas. M\u00e1s all\u00e1 de una visi\u00f3n compensatoria .......... 27 IV Escuela de Medio Ambiente \u00abTatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno\u00bb. Los desaf\u00edos del Antropoceno: de la investigaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n a una nueva gobernanza de los recursos del planeta ......................................................................... 28\u00cdndice tem\u00e1tico13Inteligencia artificial, democracia y (des)informaci\u00f3n ......................................... 28 Patentes e informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica como palanca estrat\u00e9gica para la innovaci\u00f3n y la transferencia de tecnolog\u00eda ................................................................... 29 Previsi\u00f3n de tendencias sociales, pol\u00edticas y electorales en las sociedades del siglo XXI ................................................................................................... 29 El potencial de la econom\u00eda circular en la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos .......... 29 Igualdad, integraci\u00f3n y democracia ................................................................. 29 La Ley Org\u00e1nica de protecci\u00f3n de datos personales y garant\u00eda de derechos digitales: orientaciones para su aplicaci\u00f3n ................................................... 29 VI Encuentro empresas multilatinas ................................................................ 30 Ley de contratos de cr\u00e9dito inmobiliario ........................................................... 30 La libertad y sus adversarios: el porvenir del libre albedrio ante el desaf\u00edo neurocient\u00edfico .......................................................................................... 30 XVIII Escuela de Psicolog\u00eda \u00abJos\u00e9 Germain\u00bb. Psicolog\u00eda y sexualidad .................... 30 Disrupci\u00f3n de la revoluci\u00f3n digital 4.0 ............................................................. 31 Una Justicia de futuro. V Edici\u00f3n .................................................................... 31 Retos y oportunidades de las regiones en transici\u00f3n industrial. Una proyecci\u00f3n europea ................................................................................................... 31 Accesibilidad universal y diversidad humana, avances y desaf\u00edos de futuro para la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad ................................................. 32 J\u00f3venes y cambio clim\u00e1tico ............................................................................ 32 Espa\u00f1a y Europa en el mundo ........................................................................ 33 Gesti\u00f3n de fronteras y derechos humanos: protecci\u00f3n de los grupos vulnerables . 33 La primera circunnavegaci\u00f3n Magallanes/Elcano .............................................. 33 La gran transformaci\u00f3n. Econom\u00eda y pol\u00edticas para una prosperidad inclusiva ...... 35 Discriminaci\u00f3n, violencia y crueldad como temas del presente ........................... 35 Quo Vadis Europa? VII. Europa ante el nuevo ciclo pol\u00edtico ................................ 36 El nuevo ciclo pol\u00edtico europeo ante la era post-Brexit ....................................... 36 33 Encuentro de la Econom\u00eda Digital y las Telecomunicaciones ......................... 37 New Trends in STI Policy ................................................................................ 37 La lucha contra la soledad no deseada de las personas mayores en Espa\u00f1a ....... 37 Importancia y repercusiones del estr\u00e9s en el siglo XXI ....................................... 382019Programa acad\u00e9mico14Los procesos de Planificaci\u00f3n Hidrol\u00f3gica en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e islas en un contexto de cambio clim\u00e1tico ..................................................................... 38 Contrataci\u00f3n p\u00fablica de servicios de transporte en autob\u00fas ............................... 39 Sostenibilidad y cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n 39 IV Encuentro Derecho Portuario y Mar\u00edtimo ...................................................... 38 CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA Summer School on Quantum Technologies ...................................................... 20 IV International School on Light Sciences and Technologies. Core: Light in Sources, Health and Medicine .................................................................................. 19 XX of Mathematics \u00abLluis Santal\u00f3\u00bb. Analysis, Arithmetic and singularities .. 21 Pol\u00edmeros naturales e inspirados en la naturaleza: pl\u00e1sticos para una sociedad sostenible ................................................................................................. 21 V Foro global de ingenier\u00eda y obra p\u00fablica ........................................................ 21 Ciencia y movilidad sostenible ........................................................................ 22 Buenas Pr\u00e1cticas Cient\u00edficas .......................................................................... 22 Escuela Internacional en F\u00edsica de Part\u00edculas y del Cosmos. Nuevas ventanas para la comprensi\u00f3n del Universo: ondas gravitacionales y multi-mensajeros .......... 23 El papel fundamental de la red de distribuci\u00f3n en la transici\u00f3n energ\u00e9tica .......... 26 Inteligencia Artificial: dilemas actuales de la seguridad, propiedad y explotaci\u00f3n de datos ........................................................................................................... 26 El color de los alimentos vegetales: cuando la atracci\u00f3n se convierte en beneficio 26 Innovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, geopol\u00edtica y defensa ................................................... 26 Urbanismo, g\u00e9nero y participaci\u00f3n: otras formas de pensar la ciudad ................. 26 Estrategia espa\u00f1ola I+D+i 2021-2027 .......................................................... 27 La Ant\u00e1rtida: remota pero crucial .................................................................... 28 XVII International School of Astrobiology \u00abJosep Comas i Sol\u00e0\u00bb. From astrochemistry to the origin of life ..................................................................................... 30 Disrupci\u00f3n de la revoluci\u00f3n digital 4.0 ............................................................. 31 J\u00f3venes y cambio clim\u00e1tico ............................................................................ 32 Taller de arquitectura. Hacer ciudad hoy: de los experimentos urbanos al urbanismo DIY .......................................................................................................... 33\u00cdndice tem\u00e1tico15VI Escuela de Biolog\u00eda Molecular y Celular Integrativa. Fronteras en Biolog\u00eda Sint\u00e9tica (III)-Synthetic cells ....................................................................... 36 33 Encuentro de la Econom\u00eda Digital y las Telecomunicaciones ......................... 37 New Trends in STI Policy ................................................................................ 37 Nanotecnolog\u00edas emergentes: la revoluci\u00f3n de los materiales h\u00edbridos ................ 38 Los procesos de Planificaci\u00f3n Hidrol\u00f3gica en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e islas en un contexto de cambio clim\u00e1tico ..................................................................... 38 X Jornadas de Postgrado. Globalizaci\u00f3n del talento ........................................... 37 CURSOS DE FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO Aulas por la igualdad: el valor de coeducar ...................................................... 25 La educaci\u00f3n de personas adultas. M\u00e1s all\u00e1 de una visi\u00f3n compensatoria .......... 27 CURSOS DE LENGUAS Formaci\u00f3n inicial para profesores de espa\u00f1ol: el desarrollo de las competencias docentes .................................................................................................. 41 Pragm\u00e1tica en espa\u00f1ol como lengua extranjera ................................................ 41 Dise\u00f1o de material did\u00e1ctico para la ense\u00f1anza de las variedades hispanoamericanas del espa\u00f1ol en el aula de ELE ..................................................................... 42 Iniciaci\u00f3n al uso de las TIC en la ense\u00f1anza de ELE .......................................... 42 Laboratorio educativo: Atenci\u00f3n Plena, Inteligencia Emocional, Programaci\u00f3n neuroling\u00fc\u00edstica y gesti\u00f3n de las relaciones en el aula ................................... 42 De la ense\u00f1anza a la investigaci\u00f3n en el aula: t\u00e9cnicas, estrategias e innovaci\u00f3n en ELE .................................................................................................... 42 Recursos audiovisuales en el aula de ELE: radio, publicidad, cine y televisi\u00f3n ...... 42 Destrezas en l\u00ednea: el desarrollo de las habilidades comunicativas digitales ......... 42 Actualizaci\u00f3n en cuestiones claves de gram\u00e1tica del espa\u00f1ol para docentes de ELE . 42 Ense\u00f1ar espa\u00f1ol a inmigrantes, una labor apasionante ..................................... 42 Iniciaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de ELE en Asia: China, Jap\u00f3n, India y Tailandia ............ 43 Una nueva manera de ense\u00f1ar la gram\u00e1tica del espa\u00f1ol: introducci\u00f3n al m\u00e9todo de los relojes ................................................................................................. 43Programa acad\u00e9mico 201916La pr\u00e1ctica de la traducci\u00f3n jur\u00eddica y financiera ingl\u00e9s-espa\u00f1ol en un entorno cambiante ................................................................................................ 43 La traducci\u00f3n en organismos internacionales ................................................... 43 Problemas, m\u00e9todos y cuestiones candentes en traducci\u00f3n m\u00e9dica .................. 43 Correcci\u00f3n y estilo en espa\u00f1ol: producci\u00f3n de textos escritos y orales en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y profesional ............................................................................. 41 Curso de escritura creativa ............................................................................. 41 Herramientas del teatro para la ense\u00f1anza ...................................................... 41 Introducci\u00f3n a la gesti\u00f3n cultural (educaci\u00f3n y cultura) ..................................... 41 La teor\u00eda a trav\u00e9s de las ficciones: acercamientos a la literatura contempor\u00e1nea en espa\u00f1ol ............................................................................................... 41\u00cdndice tem\u00e1tico17Cursos avanzados A efectos de reconocimiento de los Cursos de la UIMP como cr\u00e9ditos ECTS, cons\u00faltese en la Secretar\u00eda de Alumnos. (*) Cursos acreditados por el Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias.18Cursos avanzados DEL 6 AL 10 DE MAYO Encuentro III Encuentro Internacional de log\u00edstica Jaime Gonz\u00e1lez L\u00f3pez Presidente de la Autoridad Portuaria de Santander Paul Willems Director Land Transport Spain DB Schenker Patrocinio: Autoridad Portuaria de Santander, Organismo P\u00fabico Puertos del Estado, Universidad de Cantabria y Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64CD-Tarifa A-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Lugar: Campus de Las Llamas 9 de mayoDEL 6 DE MAYO AL 7 DE JUNIO XIX Curso iberoamericano de tecnolog\u00eda, operaciones y gesti\u00f3n ambiental en puertos Ignacio Arrondo Perals Subdirector Econ\u00f3mico Financiero Contabilidad Anal\u00edtica Puertos del Estado Cristina L\u00f3pez Arias Directora de la Autoridad Portuaria de Santander \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Hidr\u00e1ulica Universidad de Cantabria Patrocinio: Organismo P\u00fabico Puertos del Estado, Comisi\u00f3n Interamericana de Puertos de la OEA, Universidad de Cantabria y Autoridad Portuaria de Santander C\u00f3digo 64GP-Cerrado NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Lugar: Campus de Las Llamas 10 de mayo al 6 de junio DEL 10 AL 14 DE JUNIO Encuentro Gesti\u00f3n de equipos y proyectos de innovaci\u00f3n N\u00e9stor Guerra Escohotado Ingeniero de Telecomunicaci\u00f3n Director H2I/ Profesor EOI Patrocinio: Startups, Comunidad Portuaria y APS C\u00f3digo 64GQ- Tarifa A-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Lugar: Campus de Las Llamas 11 y 12 de junio19 Programa acad\u00e9mico 2019DEL 17 AL 21 DE JUNIO Curso magistral Sobre la dignidad Javier Gom\u00e1 Fil\u00f3sofo y ensayista Director de la Fundaci\u00f3n Juan March Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64GW-Tarifa C-1 ECTS 17, 18 y 19 de junio Escuela IV International School on Light Sciences and Technologies Core: Light in Sources, Health and Medicine Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-Higuera Professor in Electronics and Photonics and Head of the Photonic Engineering Group University of Cantabria, Spain Patrocinio: Fundaci\u00f3n ACS, OSA y Gobierno de Cantabria Colaboraci\u00f3n: Ambar de Santander C\u00f3digo 64AN-Tarifa C-1 ECTS Del 17 al 21 de junioSeminarios Construyendo el presente, dise\u00f1ando el futuro. Pol\u00edticas p\u00fablicas para una sociedad m\u00e1s igualitaria Ignacio Sola Barleycorn Director General para la Igualdad de Trato y Diversidad Patrocinio: Secretar\u00eda de Estado de Igualdad C\u00f3digo 64AU-Tarifa C-1 ECTS Del 17 al 21 de junio Los objetivos de Desarrollo Sostenible: un compromiso y realidad emergente en un mundo polarizado Jos\u00e9 Carlos D\u00edez Gangas Profesor visitante de Fundamentos de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico Universidad de Alcal\u00e1 de Henares Economista y profesor de ICADE Business School Pablo Gago Lorenzo Polit\u00f3logo Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B1-Tarifa C-1 ECTS Del 17 al 21 de junio XII Encuentro interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddica del paciente como consumidor Jorge Luis Tomillo Urbina Catedr\u00e1tico de Derecho Mercantil Universidad de Cantabria Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Jefe del Servicio de Asesoramiento Jur\u00eddico Consejer\u00eda de Sanidad Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B2-Tarifa C-1 ECTS Del 17 al 21 de junio20 Cursos avanzadosLas finanzas sostenibles y su importancia en el futuro de la econom\u00eda Miguel \u00c1ngel Noceda Llano Presidente de APIE (2002-2007) Corresponsal de Econom\u00eda de El Pa\u00eds Amancio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Presidente de APIE (1999-2002) Director de Diario Abierto Patrocinio: BBVA Colaboraci\u00f3n: APIE C\u00f3digo 64BE-Tarifa C-1 ECTS Del 17 al 21 de junio Summer School on Quantum Technologies Diego Porras Instituto de F\u00edsica Fundamental, CSIC Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BM-Tarifa C-1 ECTS Del 17 al 21 de junio Encuentros Cambiando el paradigma en enfermedades infecciosas: del tratamiento a la prevenci\u00f3n Emilio Bouza Jefe de Microbiolog\u00eda y Enfermedades Infecciosas del Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Rafael Cant\u00f3n Presidente de la SEIMC Carmen Fari\u00f1as Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria de Salud, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64CQ-Tarifa C-0,5 ECTS 18 de junioXIII Encuentro Polic\u00eda Cient\u00edfica 25 a\u00f1os liderando las ciencias forenses Pedro Luis M\u00e9lida Lled\u00f3 Comisario General de Polic\u00eda Cient\u00edfica de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica Patrocinio: Fundaci\u00f3n Polic\u00eda Espa\u00f1ola, Caixa Bank y Obra Social la Caixa Colaboraci\u00f3n: Cuerpo Nacional de Polic\u00eda C\u00f3digo 64BS-Tarifa C-0,5 ECTS 19, 20 y 21 de junio Nuevos avances y desaf\u00edos en esclerosis m\u00faltiple-IV edici\u00f3n Diego Clemente L\u00f3pez Investigador Principal del Grupo de Neuroinmuno-Reparaci\u00f3n, Unidad de Investigaci\u00f3n Hospital Nacional de Parapl\u00e9jicos de Toledo Patrocinio: Novartis Farmac\u00e9utica, S.A., Roche Farma S.A., Sanofi Genzyme y Merck Colaboraci\u00f3n: Red Espa\u00f1ola de Esclerosis M\u00faltiple C\u00f3digo 64BT-Tarifa D-0,5 ECTS 19, 20 y 21 de junio Gesti\u00f3n de alto rendimiento en unidades hospitalarias. Un enfoque pr\u00e1ctico Julio Pascual Neur\u00f3logo y Gerente del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Luis Pablo Julvez Oftalm\u00f3logo, Jefe de Servicio del Hospital Miguel Servet, Zaragoza Patrocinio: Allergan, S.A. C\u00f3digo 64DF-Tarifa D-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS 20 y 21 de junio21 Programa acad\u00e9mico 2019DEL 24 AL 28 DE JUNIO Escuela XX School of Mathematics \u00abLluis Santal\u00f3\u00bb Analysis, Arithmetic and singularities Alejandro Melle Hern\u00e1ndez Catedr\u00e1tico de la Universidad Complutense de Madrid Organizada en colaboraci\u00f3n con la Real Sociedad Matem\u00e1tica Espa\u00f1ola C\u00f3digo 64AO-Tarifa C-1 ECTS Del 24 al 28 de junio Seminarios La econom\u00eda espa\u00f1ola en el nuevo contexto del comercio internacional Jos\u00e9 F\u00e9lix Sanz Sanz Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad Complutense de Madrid Director de Estudios Tributarios de Funcas Desiderio Romero Jord\u00e1n Profesor Titular de Econom\u00eda Aplicada Universidad Complutense de Madrid Investigador Asociado de Funcas Organizado en colaboraci\u00f3n con FUNCAS C\u00f3digo 64BG-Tarifa C-1 ECTS Del 24 al 28 de junioPol\u00edmeros naturales e inspirados en la naturaleza: pl\u00e1sticos para una sociedad sostenible Daniel L\u00f3pez Garc\u00eda Director del Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Pol\u00edmeros (ICTP) Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BR-Tarifa C-1 ECTS Del 24 al 28 de junio Encuentros V Foro global de ingenier\u00eda y obra p\u00fablica Jos\u00e9 Javier D\u00edez Roncero Secretario General del Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos Antonio Papell Cervera Director de la Revista de Obras P\u00fablicas Director de Comunicaci\u00f3n Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos Patrocinio: Colegio Oficial de Ingenieros, Canales y Puertos Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Caminos C\u00f3digo 64BV-Tarifa D-0,5 ECTS 24 y 25 de junio Los sistemas universitarios iberoamericanos a diagn\u00f3stico Jos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n Carraz\u00f3n Secretario General de Universidades Patrocinio: Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades y Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (OEI) C\u00f3digo 64D2-Tarifa C-0,5 ECTS 24 y 25 de junio22 Cursos avanzadosInnovaci\u00f3n, liderazgo y econom\u00eda circular: una oportunidad de desarrollo para las ciudades Francisco Gonz\u00e1lez Buend\u00eda Director General de Urbanismo del Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64LP-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS 24 y 25 de junio Ciencia y movilidad sostenible F\u00e9lix Antonio L\u00f3pez G\u00f3mez Investigador Cient\u00edfico Centro Nacional de Investigaciones Metal\u00fargicas (CENIM) Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BO-Tarifa C-0,5 ECTS 24, 25 y 26 de junio Buenas Pr\u00e1cticas Cient\u00edficas Miguel Garc\u00eda Guerrero Patrono de la Fundaci\u00f3n General CSIC Patrocinio: Fundaci\u00f3n General CSIC C\u00f3digo 64BQ-Tarifa C-1 ECTS Del 24 al 27 de junioInnovaci\u00f3n y equidad en la atenci\u00f3n oncol\u00f3gica; la medicina de precisi\u00f3n como reto del Sistema Nacional de Salud Jos\u00e9 Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s Coordinador Cient\u00edfico de la Estrategia en C\u00e1ncer del Sistema Nacional de Salud Organizado en colaboraci\u00f3n con Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama (FECMA) Patrocinio: Samsung, Roche y Pfizer SLU (5000), ADAMED y Novartis C\u00f3digo 64BY-Tarifa C-0,5 ECTS 27 y 28 de junio Innovaci\u00f3n y sostenibilidad: uso de medicinas basadas en valor Pedro G\u00f3mez Pajuelo Gerente de la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad Ruth Vera Presidenta de SEOM Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria de Salud, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64CR-Tarifa C-0,5 ECTS 27 y 28 de junio23 Programa acad\u00e9mico 2019DEL 1 AL 5 DE JULIO Escuelas XVIII International School of Pharmacology \u00abTe\u00f3filo Hernando\u00bb Frontier Biomarkers and Drug Discovery for the Early Diagnosis and Treatment of Alzheimer's Disease Antonio G. Garc\u00eda Instituto-Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando de I+D del Medicamento. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Michael Duchen University College London Tobias Engel Royal College London Colaboraci\u00f3n: Instituto-Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando C\u00f3digo 64AT-Tarifa C-1 ECTS Del 1 al 5 de julio I Escuela Internacional en F\u00edsica de Part\u00edculas y del Cosmos Nuevas ventanas para la comprensi\u00f3n del Universo: ondas gravitacionales y multi-mensajeros Teresa Rodrigo Catedr\u00e1tica de F\u00edsica At\u00f3mica Directora del IFCA-CSIC Alberto J. Castro Profesor de Investigaci\u00f3n del Instituto Astrof\u00edsico de Andaluc\u00eda (CSIC) Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64B0-Tarifa C-1 ECTS Del 1 al 5 de julioSeminarios La responsabilidad patrimonial de las Administraciones P\u00fablicas y de las entidades del sector p\u00fablico institucional Luis Mart\u00edn Rebollo Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo Universidad de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B3-Tarifa C-1 ECTS Del 1 al 5 de julio M\u00e1ster Interuniversitario en Historia Contempor\u00e1nea Ciclo de Conferencias Historiograf\u00eda y metodolog\u00eda hist\u00f3rica: nuevos retos Fernando Molina Investigador Doctor Permanente de Historia Contempor\u00e1nea Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU) Este curso forma parte del M\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea organizado por convenio interuniversitario entre las Universidades Aut\u00f3noma de Madrid, Aut\u00f3noma de Barcelona, Complutense de Madrid, Cantabria, Zaragoza, Santiago de Compostela, Valencia, Pa\u00eds Vasco e Internacional Men\u00e9ndez Pelayo C\u00f3digo 64BH-Matr\u00edcula cerrada Del 1 al 5 de julio La empresa social y los objetivos de desarrollo sostenible* Ana Fern\u00e1ndez Laviada Profesora Contratada Doctora de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad Universidad de Cantabria C\u00f3digo 64F1-Tarifa C-1 ECTS Del 1 al 5 de julio24Cursos avanzados Encuentros RRI en Espa\u00f1a y su modelo de incorporaci\u00f3n en los Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria Francisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez Director de Gesti\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Valdecilla (IDIVAL) Pilar Gayoso DIz Consejera T\u00e9cnica en Instituto de Salud Carlos III Patrocinio: IDIVAL, Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales del Gobierno de Cantabria e ISCII C\u00f3digo 64BZ-Tarifa C-0,5 ECTS 1, 2 y 3 de julio Imposici\u00f3n sobre la riqueza Cristina Garc\u00eda-Herrera Blanco Directora de Estudios del Instituto de Estudios Fiscales Ana de la Herr\u00e1n Pi\u00f1ar Jefe de Estudios del Instituto de Estudios Fiscales Patrocinio: Instituto de Estudios Fiscales C\u00f3digo 64C0-Tarifa C-0,5 ECTS 1, 2 y 3 de julioNuevos retos en la caracterizaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los bienes del Patrimonio Cultural Marta Castillejo Striano Investigador Cient\u00edfico Instituto de Qu\u00edmica F\u00edsica Rocasolano Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BN-Tarifa C-1 ECTS Del 2 al 5 de julio XIII Encuentro E-Salud y Telemedicina La transformaci\u00f3n digital de la salud Fernando Mart\u00edn S\u00e1nchez Profesor de Investigaci\u00f3n Director del Programa de Salud Digital, Cronicidad y Cuidados Instituto de Salud Carlos III Adolfo Mu\u00f1oz Carrero Jefe de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Salud Digital del Instituto de Salud Carlos III Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio del Instituto de Salud Carlos III C\u00f3digo 64C3-Tarifa C-0,5 ECTS 3, 4 y 5 de julio XXV Encuentro del CES de Espa\u00f1a La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Retos: estabilidad y desarrollo sostenible Miguel Garrido de la Cierva Consejero del CES de Espa\u00f1a Organizado en colaboraci\u00f3n con el CES de Espa\u00f1a C\u00f3digo 64C4-Tarifa C-0,5 ECTS 3, 4 y 5 de julio25 Programa acad\u00e9mico 2019Periodismo de verdad Nemesio Rodr\u00edguez Dolores Gallardo Periodistas C\u00f3digo 64CB-Tarifa C-0,5 ECTS 3, 4 y 5 de julio Presente y futuro de la terapia con c\u00e9lulas CART Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz Presidente electo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Hematolog\u00eda y Hemoterapia Patrocinio: GILEAD C\u00f3digo 64CP-Tarifa C-0,5 ECTS 4 y 5 de julio Curso de Formaci\u00f3n del Profesorado Subvencionado por el INTEF . Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Aulas por la igualdad: el valor de coeducar* Montserrat Gra\u00f1eras Subdirecci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional C\u00f3digo 64GK-Tarifa D NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Del 1 al 5 de julioDEL 8 AL 12 DE JULIO Seminarios Escribir la maternidad. No hay milagro m\u00e1s cruel que este Elisa Mart\u00edn Ortega Universidad Aut\u00f3noma de Madrid CSIC, Madrid Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez Director del Departamento de Recursos de Atenci\u00f3n Social de la Fundaci\u00f3n Manantial Patrocinio: Ministerio de Cultura y Deporte y Fundaci\u00f3n Manantial C\u00f3digo 64D6-Tarifa C-1 ECTS Del 8 al 12 de julio Seguridad Social Ana de Vicente Merino Catedr\u00e1tica de Econom\u00eda Financiera y Actuarial Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social C\u00f3digo 64LG-Tarifa C-1 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Del 8 al 12 de julio Encuentros Abogac\u00eda y justicia en la sociedad actual Joaqu\u00edn Garc\u00eda-Romanillos Abogado Patrocinio: Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola (CGAE) C\u00f3digo 64C5-Tarifa C-0,5 ECTS 8 y 9 de julio26 Cursos avanzadosEl papel fundamental de la red de distribuci\u00f3n en la transici\u00f3n energ\u00e9tica M\u00f3nica Valero de Bernab\u00e9 Directora de Comunicaci\u00f3n de Viesgo Patrocinio: Viesgo Espa\u00f1a C\u00f3digo 64CK-Tarifa C-0,5 ECTS 8 y 9 de julio Inteligencia Artificial: dilemas actuales alrededor de la seguridad, propiedad y explotaci\u00f3n de datos Jos\u00e9 Luis Sancho Managing Director de Accenture Digital Heads para Iberia Santos Gonz\u00e1lez Catedr\u00e1tico y Director de la C\u00e1tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada Universidad de Oviedo Patrocinio: Accenture y C\u00e1tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada de la Universidad de Oviedo C\u00f3digo 64E7-Tarifa C-0,5 ECTS 8 y 9 de julio El color de los alimentos vegetales: cuando la atracci\u00f3n se convierte en beneficio Cristina Garc\u00eda-Viguera Profesora de Investigaci\u00f3n Centro de Edafolog\u00eda y Biolog\u00eda Aplicada del Segura (CEBAS-CSIC, Murcia) Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BP-Tarifa C-0,5 ECTS 8, 9 y 10 de julioInnovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, geopol\u00edtica y defensa Francisco Jos\u00e9 Dacoba Cervi\u00f1o Director del Instituto Espa\u00f1ol de Estudios Estrat\u00e9gicos (IEEE) Organizado en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Defensa-CESEDEN-IEEE C\u00f3digo 64CH-Tarifa C-1 ECTS Del 8 al 11 de julio Urbanismo, g\u00e9nero y participaci\u00f3n: otras formas de pensar la ciudad In\u00e9s S\u00e1nchez de Madariaga Directora C\u00e1tedra UNESCO de Pol\u00edticas de G\u00e9nero en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid In\u00e9s Novella Abril Investigadora C\u00e1tedra UNESCO de Pol\u00edticas de G\u00e9nero en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Patrocinio: C\u00e1tedra UNESCO de Pol\u00edticas de G\u00e9nero en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid C\u00f3digo 64GY-Tarifa C-0,5 ECTS 10 y 11 de julio C\u00e1ncer de mama: una enfermedad curable Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo Patrono de FEMA Colaboraci\u00f3n: FEMA C\u00f3digo 64CF-Tarifa B-0,5 ECTS 11 y 12 de julio27 Programa acad\u00e9mico 2019V Encuentro de Actualizaci\u00f3n y Nuevas Aproximaciones en Vacunas Vacunas en di\u00e1logo: historia de superaci\u00f3n Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu Jefe del Servicio de Microbiolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Director del Centro Nacional de Gripe Hospital Cl\u00ednico de Valladolid Patrocinio: GSK C\u00f3digo 64CI-Tarifa D-0,5 ECTS 11 y 12 de julio E-spa\u00f1ol y Tecnolog\u00ed@: de Andr\u00e9s Bello y Men\u00e9ndez Pelayo a la era digital Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Profesor em\u00e9rito Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada y Embajada de Chile C\u00f3digo 64CJ-Tarifa C-0,5 ECTS 11 y 12 de julio Delitos y Administraci\u00f3n P\u00fablica Luc\u00eda Pedre\u00f1o Navarro Abogada del Estado Patrocinio: Banco Santander Organizado en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n de Abogados del Estado, Asociaci\u00f3n Profesional de la Magistratura y Asociaci\u00f3n de Fiscales C\u00f3digo 64CN-Tarifa C-0,5 ECTS 11 y 12 de julioEstrategia espa\u00f1ola I+D+i 2021-2027 Teresa Riesgo Directora General de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Patrocinio: Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades C\u00f3digo 64KK-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS 11 y 12 de julio Curso de Formaci\u00f3n del Profesorado Subvencionado por el INTEF . Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional La educaci\u00f3n de personas adultas. M\u00e1s all\u00e1 de una visi\u00f3n compensatoria* Asunci\u00f3n Manzanares Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional C\u00f3digo 64IB-Tarifa D NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Del 8 al 12 de julio28 Cursos avanzadosDEL 15 AL 19 DE JULIO Curso magistral La Ant\u00e1rtida: remota pero crucial* Jer\u00f3nimo L\u00f3pez Mart\u00ednez Profesor Titular de Geodin\u00e1mica Externa Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Ex presidente y Miembro Honor\u00edfico del Scientific Committee Research (SCAR) Presidente del Comit\u00e9 Espa\u00f1ol del SCAR Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64FX-Tarifa C-1 ECTS Del 15 al 19 de julio El autor y su obra La literatura y la vida Manuel Vilas Escritor C\u00f3digo 64CL-Tarifa C-1 ECTS Del 15 al 19 de julio Escuelas XX Escuela de Biolog\u00eda Molecular \u00abEladio Vi\u00f1uela\u00bb 20 a\u00f1os de la Escuela de Biolog\u00eda Molecular Eladio Vi\u00f1uela Margarita Salas Falgueras Profesora Ad honorem del CSIC Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (CSIC-UAM). Madrid Ana Mar\u00eda Mata Dur\u00e1n Catedr\u00e1tica de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular Universidad de Extremadura C\u00f3digo 64AQ-Tarifa C-1 ECTS Del 15 al 19 de julioXX Escuela de Gram\u00e1tica Espa\u00f1ola \u00abEmilio Alarcos\u00bb Problemas de gram\u00e1tica, de l\u00e9xico y ense\u00f1anza de la lengua Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez Catedr\u00e1tico de Ling\u00fc\u00edstica General Universidad de Le\u00f3n De la Real Academia Espa\u00f1ola Colaboraci\u00f3n: C\u00e1tedra Emilio Alarcos Llorach C\u00f3digo 64AR-Tarifa C-1 ECTS Lugar: Campus de Las Llamas Del 15 al 19 de julio IV Escuela de Medio Ambiente \u00abTatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno\u00bb Los desaf\u00edos del Antropoceno: de la investigaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n a una nueva gobernanza de los recursos del planeta Fernando Valladares Profesor de Investigaci\u00f3n Museo Nacional de Ciencias Naturales CSIC Patrocinio: Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno C\u00f3digo 64G0-Tarifa C-1 ECTS Del 15 al 19 de julio Seminarios Inteligencia artificial, democracia y (des)informaci\u00f3n Jos\u00e9 Ignacio Solar Cay\u00f3n Profesor Titular de Filosof\u00eda del Derecho Universidad de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B4-Tarifa C-1 ECTS Del 15 al 19 de julio29 Programa acad\u00e9mico 2019Patentes e informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica como palanca estrat\u00e9gica para la innovaci\u00f3n y la transferencia de tecnolog\u00eda Jos\u00e9 Antonio Gil Director de la OEPM Patrocinio: OEPM C\u00f3digo 64BI-Tarifa D-1 ECTS Del 15 al 19 de julio Previsi\u00f3n de tendencias sociales, pol\u00edticas y electorales en las sociedades del siglo XXI Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos Tortajada Presidente del CIS Patrocinio: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas C\u00f3digo 64FT-Tarifa C-1 ECTS Del 15 al 19 de julio Encuentros El potencial de la Econom\u00eda Circular en la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos Pascual Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Vicepresidente del Consejo General de Economistas Patrocinio: Consejo General de Economistas de Espa\u00f1a y SUEZ C\u00f3digo 64I4-Tarifa C-0,5 ECTS 15 de julio Espacio cultural iberoamericano Enrique Bolado Patrocinio: Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo 64BB-Tarifa C-0,5 ECTS 15 y 16 de julioIgualdad, integraci\u00f3n y democracia Patrocinio: Banco Santander C\u00f3digo 64CC-Tarifa C-0,5 ECTS 15 y 16 de julio VII Encuentro de Coleccionismo, Arte Contempor\u00e1neo y Sociedad El sector profesional del arte contempor\u00e1neo y el coleccionismo. Un futuro mejor a trav\u00e9s del di\u00e1logo y el debate Isabel Dur\u00e1n Presidenta del IAC Jaime Sordo Presidente de 9915 Patrocinio: Fundaci\u00f3n Banco Santander C\u00f3digo 64C8-Tarifa E-0,5 ECTS 15, 16 y 17 de julio La Ley Org\u00e1nica de protecci\u00f3n de datos personales y garant\u00eda de derechos digitales: orientaciones para su aplicaci\u00f3n Mar Espa\u00f1a Mart\u00ed Directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos Patrocinio: Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos C\u00f3digo 64C2-Tarifa C-0,5 ECTS 17, 18 y 19 de julio30 Cursos avanzadosVI Encuentro empresas multilatinas Jaime Folguera Crespo Fundaci\u00f3n Iberoamericana Empresarial Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn Director de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana Empresarial Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n ICO, Banco Interamericano de Desarrollo C\u00f3digo 64CM-Tarifa C-0,5 ECTS 17, 18 y 19 de julio Ley de contratos de cr\u00e9dito inmobiliario Pedro Mart\u00ednez Pertusa Notario Patrocinio: Fundaci\u00f3n Cultural del Notariado C\u00f3digo 64G1-Tarifa C-0,5 ECTS 17, 18 y 19 de julio La libertad y sus adversarios: el porvenir del libre albedr\u00edo ante el desaf\u00edo neurocient\u00edfico Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac Profesor de Psiquiatr\u00eda New York University, EE.UU. Fundador del Programa de Psiquiatr\u00eda P\u00fablica Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco Profesor Titular de Psiquiatr\u00eda Secretario de la Fundaci\u00f3n Castilla del Pino, C\u00f3rdoba C\u00f3digo 64JR-Tarifa C-0,5 ECTS 17, 18 y 19 de julioDEL 22 AL 26 DE JULIO Curso magistral Danza: de la clase a la creaci\u00f3n* V\u00edctor Jim\u00e9nez Director art\u00edstico de la compa\u00f1\u00eda LaMov Danza Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64EC-Tarifa C-1 ECTS Del 22 al 26 de julio Escuelas XVII International School of Astrobiology \u00abJosep Comas i Sol\u00e0\u00bb From astrochemistry to the origin of life Miguel Mas Hesse Centro de Astrobiolog\u00eda Rory Barnes NASA Astrobiology Institute University of Washington Patrocinio: NASA, ESA y CAB C\u00f3digo 64AV-Tarifa C-1 ECTS Del 22 al 26 de julio XVIII Escuela de Psicolog\u00eda \u00abJos\u00e9 Germain\u00bb Psicolog\u00eda y sexualidad Helio Carpintero Capell Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda B\u00e1sica De la Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n: Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a C\u00f3digo 64AW-Tarifa C-1 ECTS Del 22 al 26 de julio31 Programa acad\u00e9mico 2019Encuentros Disrupci\u00f3n de la revoluci\u00f3n digital 4.0 Roc\u00edo Rodr\u00edguez Directora del Instituto de Mujer y para la Igualdad de Oportunidades Secretar\u00eda de Estado de Igualdad Patrocinio: Secretar\u00eda de Estado de Igualdad C\u00f3digo 64H9-Tarifa C-0,5 ECTS 22 y 23 de julio Una Justicia de futuro. V Edici\u00f3n Juan Pablo Nieto Mengotti Fiscal, Director del Gabinete de la Secretar\u00eda de Estado de Justicia Patrocinio: Wolters Kluwer Espa\u00f1a, S.A. C\u00f3digo 64LC-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS 22 y 23 de julio Retos y oportunidades de las regiones en transici\u00f3n industrial: una proyecci\u00f3n europea Jorge Muyo Director General de Innovaci\u00f3n, Desarrollo Tecnol\u00f3gico y Emprendimiento Industrial Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B5-Tarifa C-1 ECTS 22, 23 y 24 de julioArtes, Letras y Ciencias: creadores santanderinos Paulino Viota: vanguardia y periferia en el cine espa\u00f1ol D\u00e1maso L\u00f3pez Garc\u00eda Catedr\u00e1tico de Filolog\u00eda Inglesa Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Ayuntamiento de Santander Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo 64BC-Tarifa C-0,5 ECTS 22, 23 y 24 de julio Presente y futuro de la hipoteca Juan Luis Gimeno G\u00f3mez-Lafuente Registrador de la Propiedad de Sitges. Barcelona Patrocinio: Colegio Nacional de Registradores de la Propiedad, Mercantiles y de Bienes Muebles de Espa\u00f1a C\u00f3digo 64L8-Tarifa C-1 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Del 23 al 26 de julio Transferencias e innovaciones de la investigaci\u00f3n en Prehistoria: usos y aplicaciones del conocimiento del pasado en el siglo XXI Roberto Onta\u00f1\u00f3n Director del Museo de Prehistoria y Arqueolog\u00eda de Cantabria (MUPAC) y de las cuevas prehist\u00f3ricas de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B6-Tarifa C-0,5 ECTS 24, 25 y 26 de julio32 Cursos avanzadosAccesibilidad universal y diversidad humana, avances y desaf\u00edos de futuro para la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad Nieves Navarro Cano Profesora Titular de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Arquitecto T\u00e9cnico y Doctora en Ciencias de Documentaci\u00f3n Patrocinio: Fundaci\u00f3n ONCE, Consorcio Regional de Transportes de Madrid C\u00f3digo 64FI- Tarifa C-1 ECTS 25 y 26 de julio DEL 29 DE JULIO AL 2 DE AGOSTO Escuela IX Escuela de Arte y Patrimonio \u00abMarcelino Sanz de Sautuola\u00bb Esencia y forma: las ra\u00edces del arte actual en el arte prehist\u00f3rico Pilar Fat\u00e1s Monforte Conservadora de Museos Directora del Museo Nacional y Centro de Investigaci\u00f3n de Altamira Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Herrer\u00eda Conservadora de Arte Contempor\u00e1neo Patrocinio: Ministerio de Cultura y Deporte, Museo Nacional y Centro de Investigaci\u00f3n de Altamira C\u00f3digo 64AY-Tarifa C-1 ECTS Del 29 de julio al 2 de agostoSeminarios Investigaci\u00f3n y Humanidades Digitales: por qu\u00e9, c\u00f3mo y para qu\u00e9 Jos\u00e9 A. Berenguer Investigador Cient\u00edfico del CSIC Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64CU-Tarifa C-1 ECTS Del 29 de julio al 2 de agosto Novela hist\u00f3rica: el reencuentro con Espa\u00f1a (II)* Antonio P\u00e9rez Henares Escritor y periodista C\u00f3digo 64EJ-Tarifa C-1 ECTS Del 29 de julio al 2 de agosto Encuentros Archivo y memoria Manuel Borja-Villel Director del Museo Nacional de Arte Reina Sof\u00eda Jos\u00e9 Mar\u00eda Lafuente Director del Archivo Lafuente Patrocinio: Ayuntamiento de Santander Colaboraci\u00f3n: Archivo Lafuente C\u00f3digo 64HB-Tarifa C-0,5 ECTS 29 y 30 de julio J\u00f3venes y cambio clim\u00e1tico Clara Casado Coterillo Profesora contratada doctora I\u00b7 Universidad de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B7-Tarifa C-0,5 ECTS 29, 30 y 31 de julio33 Programa acad\u00e9mico 2019Espa\u00f1a y Europa en el mundo Emilio Lamo de Espinosa Catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda Universidad Complutense Presidente del Real Instituto Elcano Patrono de la Fundaci\u00f3n Fernando Pombo Patrocinio: Real Instituto Elcano C\u00f3digo 64H8-Tarifa C-0,5 ECTS 29, 30 y 31 de julio El Patrimonio Cultural: problemas, soluciones, expectativas Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez, Peridis Arquitecto, dibujante y escritor Premio Nacional de Conservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n 2018 Patrocinio: Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte del Gobierno de Cantabria Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo 64BD-Tarifa C-0,5 ECTS 31 de julio, 1 y 2 de agosto Talleres Taller de Arquitectura Hacer ciudad hoy: de los experimentos urbanos al urbanismo DIY Aurora Gonz\u00e1lez-Adalid Arquitecta en el colectivo Zuloark Adolfo Estalella Profesor del Departamento de Antropolog\u00eda Social y Psicolog\u00eda Social Universidad Complutense de Madrid C\u00f3digo 64H0-Tarifa C-1 ECTS Del 29 de julio al 2 de agostoTaller de canto popular Argelia Fragoso Cantante y profesora C\u00f3digo 64H7-Tarifa C-1 ECTS Del 29 de julio al 2 de agosto DEL 5 AL 9 DE AGOSTO Seminario Gesti\u00f3n de fronteras y derechos humanos: protecci\u00f3n de los grupos vulnerables* Jos\u00e9 Nieto Barroso Inspector Jefe del C.N.P . y Jefe del Servicio Operativo de la UCRIF Central (CGEF) Patrocinio: Fundaci\u00f3n Polic\u00eda Espa\u00f1ola C\u00f3digo 64EA-Tarifa C-1 ECTS Del 5 al 9 de agosto La primera circunnavegaci\u00f3n Magallanes/Elcano Miguel Herrero y Rodr\u00edguez de Mi\u00f1\u00f3n Presidente de la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas Iban Garc\u00eda del Blanco Acci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola Patrocinio: AC/E y Cl\u00faster Mar\u00edtimo Espa\u00f1ol C\u00f3digo 64JQ-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS 5, 6 y 7 de agosto34 Cursos avanzadosTalleres Una imagen, dos t\u00e9cnicas: impresi\u00f3n digital y serigraf\u00eda Pepe Herrera Pintor, editor y estampador de obra gr\u00e1fica Colaboraci\u00f3n: Epson y SGM C\u00f3digo 64EM-Tarifa C-1 ECTS Del 5 al 9 de agosto Descubrir la obra. Taller de escritura dram\u00e1tica Pablo Rem\u00f3n Guionista, dramaturgo y director C\u00f3digo 64HC-Tarifa C-1 ECTS Del 5 al 9 de agosto DEL 12 AL 16 DE AGOSTO Curso magistral Arte urbano: una imagen multidisciplinar sobre la pr\u00e1ctica art\u00edstica contempor\u00e1nea* Okuda San Miguel Artista urbano Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64E4-Tarifa C-1 ECTS Del 12 al 16 de agostoTalleres Taller de Escritura Creativa Escrivivir Rosario Curiel Escritora C\u00f3digo 64D8-Tarifa C-1 ECTS Del 12 al 16 de agosto Taller de Interpretaci\u00f3n Lo que dices de m\u00ed Francesco Carril Actor y director teatral C\u00f3digo 64DK-Tarifa C-1 ECTS Del 12 al 16 de agosto DEL 19 AL 23 DE AGOSTO Cursos magistrales I Curso Internacional de direcci\u00f3n de orquesta Sergio Bernal Director y compositor Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64F2-Tarifa C-1 ECTS Del 19 al 23 de agosto M\u00fasicas hist\u00f3ricas. La interpretaci\u00f3n de la m\u00fasica antigua desde la tradici\u00f3n oral y la partitura* Carles Magraner M\u00fasico, director de Capella de Ministrers Doctor en m\u00fasica Patrocinio: Grupo Santander Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Cultural CdM C\u00f3digo 64D7-Tarifa C-1 ECTS Del 19 al 23 de agosto35 Programa acad\u00e9mico 2019La gran transformaci\u00f3n. Econom\u00eda y pol\u00edticas para una prosperidad inclusiva Ant\u00f3n Costas Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda y Ensayista Presidente de la Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Econom\u00eda Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64HD-Tarifa C-1 ECTS Del 19 al 23 de agosto Talleres Taller de Escritura po\u00e9tica Camino a \u00cdtaca Charo Ruano Poeta y periodista C\u00f3digo 64GZ-Tarifa C-1 ECTS Del 19 al 23 de agosto Taller de Interpretaci\u00f3n Ahora en verso Carmelo G\u00f3mez Actor C\u00f3digo 64ER-Tarifa C-1 ECTS Del 19 al 23 de agosto Taller de Cine documental Teor\u00eda y pr\u00e1cticas de grabaci\u00f3n y montaje Germ\u00e1n Roda Director de cine y documentales C\u00f3digo 64F5-Tarifa C-1 ECTS Del 19 al 23 de agostoAulas de verano Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Universitaria. Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades XIX Aulas de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb Iniciaci\u00f3n a la Universidad Miguel Remacha Vicerrector de Posgrado e Investigaci\u00f3n UIMP C\u00f3digos 64CW-64CX-Matr\u00edcula cerrada CONVOCATORIA ESPEC\u00cdFICA DE BECAS Del 19 al 23 de agosto DEL 26 AL 30 DE AGOSTO El autor y su obra Discriminaci\u00f3n, violencia y crueldad como temas del presente Rita Segato Profesora em\u00e9rita de la Universidad de Brasilia (UnB), Brasil Titular de la C\u00e1tedra Rita Segato de Pensamiento Inc\u00f3modo de la Universidad Nacional San Mart\u00edn (UNSAM), Argentina Titular de la C\u00e1tedra An\u00edbal Quijano del Museo Reina Sof\u00eda, Espa\u00f1a C\u00f3digo 64JJ-Tarifa C-1 ECTS Del 26 al 30 de agosto36 Cursos avanzadosEscuela VI Escuela de Biolog\u00eda Molecular y Celular Integrativa Fronteras en Biolog\u00eda Sint\u00e9tica (III)-Constructing a synthetic cell Rafael Giraldo Su\u00e1rez Germ\u00e1n Alejandro Rivas Caballero Profesores de Investigaci\u00f3n de OPI Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas-CSIC Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n General CSIC C\u00f3digo 64AZ-Tarifa C-1 ECTS Del 26 al 30 de agosto Seminarios Quo Vadis Europa? VII Europa ante el nuevo ciclo pol\u00edtico Josep Borrell Fontelles Eurodiputado Patrocinio: Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces C\u00f3digo 64BJ-Tarifa C-1 ECTS Del 26 al 30 de agosto II Seminario sobre avances en Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Directora del Centro de Investigaciones Biom\u00e9dicas Catedr\u00e1tica de Inmunolog\u00eda Universidad de Vigo Patrocinio: Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda y Fundaci\u00f3n Inmunolog\u00eda y Salud Colaboraci\u00f3n: Inmunotek, Takeda, CSC Behring y Novartis C\u00f3digo 64DA-Tarifa C-1 ECTS Del 26 al 30 de agostoTalleres Taller de Fotograf\u00eda El retrato fotogr\u00e1fico: un m\u00e9todo de conocimiento y manifestaci\u00f3n Sof\u00eda Moro Fot\u00f3grafa Colaboraci\u00f3n: Profoto y Centro Bot\u00edn C\u00f3digo 64BF-Tarifa C-1 ECTS Del 26 al 30 de agosto Taller de ilustraci\u00f3n Mar\u00eda Hesse Ilustradora C\u00f3digo 64I6-Tarifa C-1 ECTS Del 26 al 30 de agosto DEL 2 AL 6 DE SEPTIEMBRE Encuentros El nuevo ciclo pol\u00edtico europeo ante la era post-Brexit Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga Presidente del Consejo Federal Espa\u00f1ol del Movimiento Europeo Catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Consejo Federal Espa\u00f1ol del Movimiento Europeo (CFEME) C\u00f3digo 64C9-Tarifa B-0,5 ECTS 2, 3 y 4 de septiembre37 Programa acad\u00e9mico 201933 Encuentro de la Econom\u00eda Digital y las Telecomunicaciones Pedro Mier Albert Presidente de AMETIC Organizado en colaboraci\u00f3n con AMETIC y Grupo Santander C\u00f3digo 64CA-Tarifa F-0,5 ECTS 2, 3 y 4 de septiembre New Trends in STI Policy Elena Dom\u00ednguez Ca\u00f1as Vicepresidenta Relaciones Internacionales del CSIC Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64G2-Tarifa C-0,5 ECTS 2, 3 y 4 de septiembre La lucha contra la soledad no deseada de las personas mayores en Espa\u00f1a Manuel Mart\u00ednez Domene Director General de Imserso Patrocinio: IMSERSO NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS C\u00f3digo 64L9-Tarifa C-0,5 ECTS 2, 3 y 4 de septiembre X Jornadas de Posgrado Globalizaci\u00f3n del talento Miguel Remacha Vicerrector de Posgrado e Investigaci\u00f3n UIMP Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n IMF Bussiness C\u00f3digo 64BX-Tarifa C-0,5 ECTS 4, 5 y 6 de septiembreXIX Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola F\u00e9lix Lobo Profesor Em\u00e9rito M\u00e1ster de Evaluaci\u00f3n Sanitaria y Acceso al Mercado (F\u00e1rmaco-Econom\u00eda) Universidad Carlos III de Madrid Patrocinio: Farmaindustria C\u00f3digo 64CO-Tarifa F-0,5 ECTS 5 y 6 de septiembre El microbioma y la salud. Repercusi\u00f3n en las terapias innovadoras C\u00e9sar Nombela Director de la C\u00e1tedra Extraordinaria de Salud, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria de Salud, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64CS-Tarifa C-0,5 ECTS 5 y 6 de septiembre II Encuentro pr\u00e1ctico para el conocimiento y tratamiento de la leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica Lucrecia Y\u00e1\u00f1ez San Segundo M\u00e9dico Adjunto Servicio de Hematolog\u00eda Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla Francesc Bosch Albareda Jefe del Servicio de Hematolog\u00eda Hospital Universitario Vall d\u00b4Hebron Presidente del Grupo Espa\u00f1ol de Linf\u00e1tica Cr\u00f3nica (GELLC) Patrocinio: ABBVIE C\u00f3digo 64ET-Tarifa C-0,5 ECTS 5 y 6 de septiembre38Cursos avanzados DEL 9 AL 13 DE SEPTIEMBRE Seminario Nanotecnolog\u00edas emergentes: la revoluci\u00f3n de los materiales h\u00edbridos Eduardo Ruiz-Hitzky Profesor Ad honorem del CSIC Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n General del CSIC, Carl Zeiss y Minersa C\u00f3digo 64G9-Tarifa C-1 ECTS Del 9 al 13 de septiembre Encuentros Importancia y repercusiones del estr\u00e9s en el siglo XXI Jordi Aguil\u00f3 Catedr\u00e1tico de Arquitectura y Tecnolog\u00eda de Ordenadores de la UAB Coordinador del Programa de Bioingenier\u00eda CIBER-BBN Patrocinio: CIBER, UAB y Laboratorios Ferrer C\u00f3digo 64GA-Tarifa C-0,5 ECTS 9 de septiembre En un mundo global... las vacunas cuentan Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria de Salud, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64CT-Tarifa C-0,5 ECTS 9 y 10 de septiembreCiencia, Arte y Creatividad Pedro Garc\u00eda Barreno Coordinador del \u00c1rea de Ciencia Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Patrocinio: Fundaci\u00f3n Bot\u00edn C\u00f3digo 64I3-Tarifa C-0,5 ECTS Lugar: Fundaci\u00f3n Bot\u00edn 9 y 10 de septiembre Los procesos de Planificaci\u00f3n Hidrol\u00f3gica en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e islas en un contexto de cambio clim\u00e1tico Juan Carlos Santamarta Profesor de la Escuela de Ingenier\u00eda Civil e Industrial Universidad de La Laguna Patrocinio: Gobierno de Canarias C\u00f3digo 64LS-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS 11, 12 y 13 de septiembre IV Encuentro de derecho portuario y mar\u00edtimo Jos\u00e9 Antonio Morillo-Velarde del Peso Jefe de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica del Organismo P\u00fablico de Puertos del Estado Agust\u00edn Bravo Ortega Abogado-Economista y Profesor de Derecho Civil de la Universidad del Pa\u00eds Vasco Patrocinio: Organismo P\u00fabico Puertos del Estado, Asociaci\u00f3n Internacional de Derecho Portuario, Universidad de Cantabria y Autoridad Portuaria de Santander C\u00f3digo 64GR-Tarifa A-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS 12 y 13 de septiembre39Programa acad\u00e9mico 2019 Contrataci\u00f3n p\u00fablica de servicios de transporte en autob\u00fas Rafael Barbadillo Presidente CONFEBUS Patrocinio: CONFEBUS y ASCABUS C\u00f3digo 64BU-Tarifa C-0,5 ECTS 12 y 13 de septiembre Sostenibilidad y cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria de Salud, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64LE-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS 12 y 13 de septiembre Taller Taller de Postproducci\u00f3n Cinematogr\u00e1fica La postproducci\u00f3n al servicio de la narraci\u00f3n y la financiaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica Marian Briozzo Directora de Postproducci\u00f3n C\u00f3digo 64DE-Tarifa C-1 ECTS Del 9 al 13 de septiembreJUNIO La UIMP en las ondas. No es un d\u00eda cualquiera. RNE Pepa Fern\u00e1ndez Periodista Entrada libre hasta completar aforo S\u00e1bado 29 y domingo 30 C\u00f3digo 64JA JULIO La UIMP en las ondas. La venta. SER Roberto S\u00e1nchez Periodista Entrada libre hasta completar aforo Viernes 19 C\u00f3digo 64LR40Cursos de lenguas A efectos de reconocimiento de los Cursos de la UIMP como cr\u00e9ditos ECTS, cons\u00faltese en la Secretar\u00eda de Alumnos. (*) Cursos acreditados por el Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias41Programa acad\u00e9mico 2019 CURSOS AVANZADOS DE ESPA\u00d1OL Horas lectivas: 30 Correcci\u00f3n y estilo en espa\u00f1ol: producci\u00f3n de textos escritos y orales en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y profesional Edita Guti\u00e9rrez Universidad Complutense de Madrid C\u00f3digo: 64HF - Tarifa C Del 1 al 5 de julio Curso de escritura creativa Javier Sagarna Director de la Escuela de Escritores C\u00f3digo: 64HG - Tarifa C Del 15 al 19 de julio Herramientas del teatro para la ense\u00f1anza* Ainhoa Amestoy Directora teatral C\u00f3digo: 64HH - Tarifa C Del 22 al 26 de julio Introducci\u00f3n a la gesti\u00f3n cultural (educaci\u00f3n y cultura) Mercedes de Castro Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n Comunidad de Madrid C\u00f3digo: 64HI - Tarifa C Del 5 al 9 de agostoLa teor\u00eda a trav\u00e9s de las ficciones: acercamientos a la literatura contempor\u00e1nea en espa\u00f1ol Roc\u00edo Bad\u00eda Universidad Complutense C\u00f3digo: 64HJ - Tarifa C Del 19 al 23 de agosto FORMACI\u00d3N DE PROFESORES DE ESPA\u00d1OL COMO LENGUA EXTRANJERA Horas lectivas: 30 Formaci\u00f3n inicial para profesores de espa\u00f1ol: el desarrollo de las competencias docentes* (En colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes) Pilar Melero Universidad Nebrija Alicia Clavel Universidad Nebrija C\u00f3digo: 64DR - Tarifa D Del 1 al 5 de julio Pragm\u00e1tica en espa\u00f1ol como lengua extranjera* Sonia Toledo Az\u00f3car Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso C\u00f3digo: 64HQ- Tarifa D Del 8 al 12 de julio42Dise\u00f1o de material did\u00e1ctico para la ense\u00f1anza de las variedades hispanoamericanas del espa\u00f1ol en el aula de ELE* Gloria Viviana Nieto Mart\u00edn Docente-investigadora del Instituto Caro y Cuervo Colabora: Fundaci\u00f3n Caro y Cuervo C\u00f3digo: 64HS - Tarifa D Del 8 al 12 de julio Iniciaci\u00f3n al uso de las TIC en la ense\u00f1anza de ELE* (En colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes) Carmen Horno Universidad de Zaragoza C\u00f3digo: 64DS - Tarifa D Del 15 al 19 de julio Laboratorio educativo: Atenci\u00f3n plena, inteligencia emocional, programaci\u00f3n neuroling\u00fc\u00edstica y gesti\u00f3n de las relaciones en el aula Alberto Rodrigo L\u00f3pez Coach personal, experto en Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica C\u00f3digo: 64DW - Tarifa D Del 15 al 19 de julio De la ense\u00f1anza a la investigaci\u00f3n en el aula: t\u00e9cnicas, estrategias e innovaci\u00f3n en ELE* Alberto Rodr\u00edguez Lifante Universidad de Alicante C\u00f3digo: 64HR - Tarifa D Del 22 al 26 de julioRecursos audiovisuales en el aula de ELE: radio, publicidad, cine y televisi\u00f3n* (En colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes) Bel\u00e9n Doblas Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Ortega y Gasset-Gregorio Mara\u00f1\u00f3n C\u00f3digo: 64DT - Tarifa D Del 29 de julio al 2 de agosto Destrezas en l\u00ednea: el desarrollo de las habilidades comunicativas digitales Daniel Cassany Universitat Pompeu Fabra C\u00f3digo: 64HT - Tarifa D Del 29 de julio al 2 de agosto Actualizaci\u00f3n en cuestiones claves de gram\u00e1tica del espa\u00f1ol para docentes de ELE* Victoria Pav\u00f3n Lucero Universidad Carlos III C\u00f3digo: 64HU - Tarifa D Del 12 al 16 de agosto Ense\u00f1ar espa\u00f1ol a inmigrantes, una labor apasionante* Mario de la Fuente Fundaci\u00f3n Sierra Pambley C\u00f3digo: 64DX - Tarifa D Del 12 al 16 de agostoCursos de lenguasPrograma acad\u00e9mico432019 Iniciaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de ELE en Asia: China, Jap\u00f3n, India y Tailandia* (En colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes) Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Universidad Nanzan (Jap\u00f3n) C\u00f3digo: 64DU - Tarifa D Del 19 al 23 de agosto Una nueva manera de ense\u00f1ar la gram\u00e1tica del espa\u00f1ol: introducci\u00f3n al m\u00e9todo de los relojes* (En colaboraci\u00f3n con el Instituto Cervantes) Gonzalo Mart\u00ednez-Camino Univesidad de Cantabria C\u00f3digo: 64DV - Tarifa D Del 26 al 30 de agostoTRADUCCI\u00d3N Horas lectivas: 30 La pr\u00e1ctica de la traducci\u00f3n jur\u00eddica y financiera ingl\u00e9s-espa\u00f1ol en un entorno cambiante Bettina Schnell Universidad Pontificia de Comillas Traductora C\u00f3digo: 64HO - Tarifa D Del 8 al 12 de julio La traducci\u00f3n en organismos internacionales Javier Moreno Universidad de Cambridge C\u00f3digo: 64HP - Tarifa D Del 22 al 26 de julio Problemas, m\u00e9todos y cuestiones candentes en traducci\u00f3n m\u00e9dica (7\u00aa edici\u00f3n) Fernando Navarro Traductor m\u00e9dico. Licenciado en Medicina Colabora: Fundaci\u00f3n Esteve C\u00f3digo: 64DY - Tarifa D Del 19 al 23 de agosto44Informaci\u00f3n, matr\u00edculas y becas45www.uimp.es 2019 CERTIFICACI\u00d3N DE CR\u00c9DITOS DE LIBRE CONFIGURACI\u00d3N Y ECTS La UIMP certificar\u00e1 la equivalencia de la dedicaci\u00f3n de los asistentes a los cursos avanzados que organiza, a efectos de su reconocimiento como cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n o ECTS (para grado y postgrado), cuando se cumplan las condiciones que se indican a continuaci\u00f3n. 1) En el caso de cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n para estudiantes que sigan estudios con planes de estudio anteriores al sistema ECTS (Bolonia) se requiere la asistencia al 80% o m\u00e1s de las clases y actividades de que conste el curso. Los directores de los cursos podr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba realizada en el aula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos. Se conceder\u00e1 un cr\u00e9dito por cada diez horas, o fracci\u00f3n superior a ocho, de actividad en aula o taller. 2) En el caso de cr\u00e9ditos de grado o postgrado para alumnos que cursen estudios dentro del esquema del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior: se requiere la asistencia al 80% o m\u00e1s de las clases y actividades de que conste el curso. Los directores de los cursos podr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba realizada en el aula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos. Se conceder\u00e1 un cr\u00e9dito ECTS por cada veinticinco horas, o fracci\u00f3n superior a veinte, de dedicaci\u00f3n en el aula o taller, o de trabajo personal. En los diplomas de asistencia a los cursos, se indicar\u00e1 la equivalencia de los cr\u00e9ditos se\u00f1alados en los p\u00e1rrafos anteriores, para su posible reconocimiento por otras universidades. El Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional reconocer\u00e1 cr\u00e9ditos para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias, por su participaci\u00f3n en cursos avanzados de la UIMP aparecer\u00e1n marcados con * en el Programa General de la Universidad. La participaci\u00f3n estar\u00e1 avalada por el correspondiente diploma. El reconocimiento se solicitar\u00e1 directamente al Ministerio, siendo el n\u00famero de cr\u00e9ditos acorde con la duraci\u00f3n de la actividad.46MATR\u00cdCULA DOCUMENTACI\u00d3N REQUERIDA El impreso de matr\u00edcula podr\u00e1 obtenerse en la Secretar\u00eda de Estudiantes de la UIMP en cualquiera de sus sedes o en la direcci\u00f3n de internet: www.uimp.es Una vez cumplimentado, se remitir\u00e1 a la UIMP acompa\u00f1\u00e1ndolo de la siguiente documentaci\u00f3n: Fotocopia del DNI (en caso de los ciudadanos espa\u00f1oles), del pasaporte o del NIE (en caso de los ciudadanos extranjeros). En su caso, fotocopia de documento acreditativo de ser estudiante o titulado universitario. Para aquellos cursos/talleres que tengan selecci\u00f3n previa de alumnos, se deber\u00e1 presentar la documentaci\u00f3n que espec\u00edficamente haya sido determinada por el director del curso/taller. Las solicitudes junto con la documentaci\u00f3n anteriormente citada, se entregar\u00e1n o enviar\u00e1n por correo a la Secretar\u00eda de Estudiantes de la UIMP . Tambi\u00e9n se puede realizar la matr\u00edcula on-line a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la UIMP . TRAMITACI\u00d3N Y PLAZO DE MATR\u00cdCULA El plazo de matr\u00edcula estar\u00e1 abierto a partir del 6 de mayo de 2019 (plazas limitadas). Una vez que la solicitud de matr\u00edcula y documentaci\u00f3n requerida hayan sido recibidas, revisadas y aceptadas por la Secretar\u00eda de Estudiantes, se entregar\u00e1 o, en su caso, se enviar\u00e1 al solicitante la carta de pago correspondiente, que \u00e9ste deber\u00e1 presentar en la ventanilla de cualquier oficina del Banco de Santander, para proceder al abono de la matr\u00edcula. La UIMP comunicar\u00e1 al alumno la conformidad de la matr\u00edcula en el curso elegido. Informaci\u00f3n, matr\u00edculas y becas47PRECIOS DE MATR\u00cdCULA Cursos, jornadas, seminarios, escuelas, talleres y encuentros TIPO DE MATR\u00cdCULA IMPORTE Matr\u00edcula de curso Tipo A 20 \u20ac Matr\u00edcula de curso Tipo B 65 \u20ac Matr\u00edcula de curso Tipo C 115 \u20ac Matr\u00edcula de curso tipo D 160 \u20ac Matr\u00edcula de curso tipo E 225 \u20ac Matr\u00edcula de curso tipo F 340 \u20ac Tasas administrativas Gastos de Secretar\u00eda 20 \u20ac Todas las actividades acad\u00e9micas devengar\u00e1n (en el momento de formalizaci\u00f3n de la matr\u00edcula) gastos de Secretar\u00eda por la apertura del expediente acad\u00e9mico. El importe de estos gastos, que se establece en 20 \u20ac, no ser\u00e1 objeto de reintegro en los casos en los que el alumno solicite y obtenga la anulaci\u00f3n de su matr\u00edcula con anterioridad al inicio del curso en el que se hubiera matriculado. DESCUENTOS A los alumnos que acrediten estar matriculados en el presente a\u00f1o acad\u00e9mico en estudios oficiales conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Grado, M\u00e1ster o Doctor en una Universidad espa\u00f1ola, o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente, se les aplicar\u00e1 un 20% de descuento en el precio de la matr\u00edcula. www.uimp.es 2019Informaci\u00f3n, matr\u00edculas y becas48EXENCIONES Familia numerosa . Los alumnos miembros de familia numerosa se beneficiar\u00e1n de las exenciones y reducciones previstas en la Ley 40/2003, de 18 de noviembre, de Protecci\u00f3n a las Familias Numerosas. (BOE del 19/11/2003). - Familia numerosa de categor\u00eda general, se aplicar\u00e1 una exenci\u00f3n del 50% del importe de la matr\u00edcula y servicios administrativos. - Familia numerosa de categor\u00eda especial, se aplicar\u00e1 una exenci\u00f3n del 100% del importe de la matr\u00edcula y servicios administrativos. Documentaci\u00f3n a presentar : Fotocopia compulsada del carnet de familia numerosa y de la tarjeta de renovaci\u00f3n, en su caso, expedida por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola. Las v\u00edctimas de actos terroristas as\u00ed como sus c\u00f3nyuges e hijos, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 7 de la Ley 32/1999, de 8 de octubre, de Solidaridad con las V\u00edctimas del Terrorismo (BOE de 9 de octubre de 1999), est\u00e1n exentos del pago del precio de matr\u00edcula. En consecuencia, deber\u00e1n abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de servicios administrativos (gastos de Secretar\u00eda). Documentaci\u00f3n a presentar : Fotocopia compulsada de la resoluci\u00f3n administrativa dictada por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha reconocido la condici\u00f3n de v\u00edctima de terrorismo. Estudiantes con discapacidad . Aquellos estudiantes a quienes se les haya reconocido un grado de discapacidad igual o superior al 33%, conforme dispone el art\u00edculo 4, apartado 2 del Texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social (Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre), tendr\u00e1n derecho a la exenci\u00f3n del pago del precio de la matr\u00edcula, debiendo abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de gastos de Secretar\u00eda. Documentaci\u00f3n a presentar : Fotocopia compulsada de la resoluci\u00f3n administrativa dictada por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha reconocido la condici\u00f3n de discapacitado. Las v\u00edctimas de delitos de Violencia de G\u00e9nero , que cuenten con reconocimiento de su condici\u00f3n est\u00e1n exentas del pago del precio de la matr\u00edcula, debiendo abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de gastos de Secretar\u00eda.www.uimp.es 201949 Documentaci\u00f3n a presentar : Fotocopia compulsada de la resoluci\u00f3n administrativa dictada por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha reconocido la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero. Las exenciones del pago de la matr\u00edcula previstas en los puntos anteriores s\u00f3lo ser\u00e1n aplicables una vez por curso acad\u00e9mico. Las exenciones de este apartado y los descuentos del apartado anterior no son acumulables, debiendo el solicitante optar por unas o por otras. DEVOLUCI\u00d3N DEL IMPORTE DE LA MATR\u00cdCULA La devoluci\u00f3n del importe de matr\u00edcula se regir\u00e1 por los siguientes criterios: 1) La UIMP devolver\u00e1 a sus remitentes los documentos y el 100% del importe de matr\u00edcula que se reciba una vez cubierto el cupo de plazas disponible, as\u00ed como tambi\u00e9n, los de aquellos solicitantes que no cumplan los requisitos exigidos. 2) Aquellas solicitudes de anulaci\u00f3n o baja de matr\u00edcula que se realicen con anterioridad al inicio del curso percibir\u00e1n la devoluci\u00f3n del 100% del importe de la matr\u00edcula. Los gastos de Secretar\u00eda n o podr\u00e1n ser objeto de devoluci\u00f3n en caso de anulaci\u00f3n de la matr\u00edcula. Todas las solicitudes que generen derecho a devoluci\u00f3n deber\u00e1n presentarse por escrito dirigido a la Secretar\u00eda de Alumnos de la UIMP . BECAS INFORMACI\u00d3N GENERAL CONVOCATORIA Resoluci\u00f3n de 29 de abril de 2019 (BOE 07-05-2019) Existen dos modalidades de beca: A) Beca completa La beca completa consiste en el pago del alojamiento y manutenci\u00f3n en las instalaciones de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo o en otras Informaci\u00f3n, matr\u00edculas y becas50residencias concertadas y la matr\u00edcula gratuita del curso o seminario que se solicite. Dicha beca incluir\u00e1 el alojamiento y cena del d\u00eda anterior al comienzo de la actividad; el alojamiento, desayuno, comida y cena de los d\u00edas completos en que se desarrolle el curso; y el desayuno y la comida del d\u00eda en que finalice el curso. En el supuesto de que el curso se inicie por la tarde a partir de las 15:30 h, el alojamiento estar\u00e1 disponible desde el mismo d\u00eda de comienzo del curso, y si el d\u00eda de finalizaci\u00f3n se clausura con posterioridad a las 17:00 h, la salida ser\u00e1 al d\u00eda siguiente por la ma\u00f1ana. B) Beca de matr\u00edcula La beca de matr\u00edcula comprende exclusivamente la exenci\u00f3n del pago de la matr\u00edcula en el curso o seminario solicitado por el alumno. En ambas modalidades, los gastos de desplazamiento desde el lugar de residencia habitual del beneficiario hasta las instalaciones de la UIMP correr\u00e1n siempre por cuenta del beneficiario. Asimismo y en caso de asistir a la actividad acad\u00e9mica para la que hubiese obtenido la beca, el beneficiario deber\u00e1 abonar el precio p\u00fablico correspondiente a los gastos de secretar\u00eda por la formalizaci\u00f3n de su expediente (20 \u20ac). REQUISITOS 1. Podr\u00e1n beneficiarse de las becas quienes cumplan los siguientes requisitos: a) Nacionalidad : los solicitantes deber\u00e1n ser nacionales espa\u00f1oles, nacionales de otro pa\u00eds miembro de la Uni\u00f3n Europea o extracomunitarios con residencia legal en Espa\u00f1a. b) Titulaci\u00f3n acad\u00e9mica: Tener matr\u00edcula formalizada en el curso acad\u00e9mico 2018/2019 o 2019/2020 en estudios oficiales conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Grado, M\u00e1ster o Doctorado en una Universidad Espa\u00f1ola, o del EEES o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente. O bien haber finalizado con anterioridad al curso acad\u00e9mico 2018/2019 cualquiera de los estudios oficiales enumerados. c) Nota media de la titulaci\u00f3n: Se acreditar\u00e1 una nota media en su expediente de Grado o Licenciatura igual o superior a 6 sobre base 10.www.uimp.es 2019512. No podr\u00e1n concurrir a la presente convocatoria a) Las personas empleadas de la UIMP y quienes mantengan o hayan mantenido con la UIMP durante 2019 una relaci\u00f3n laboral o contractual estable o temporal, sea cual sea su naturaleza. b) Quienes tengan un v\u00ednculo familiar en primero, segundo o tercer grado con miembros del Consejo de Gobierno o con los empleados de la UIMP que participen en el proceso de selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de las becas. c) Quienes se hayan beneficiado de becas completas o de matr\u00edcula correspondientes a la convocatoria de la UIMP para 2018. 3. Incompatibilidades : Adem\u00e1s de las incompatibilidades generales establecidas en la Ley General de Subvenciones y dem\u00e1s normativa aplicable, no se podr\u00e1 disfrutar de m\u00e1s de una beca o ayuda de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo por a\u00f1o. La percepci\u00f3n de la beca ser\u00e1 incompatible con cualquier otra ayuda o subvenci\u00f3n para la misma finalidad. PRESENTACI\u00d3N DE SOLICITUDES Y DOCUMENTOS EXIGIDOS Las solicitudes de beca se cursar\u00e1n por cualquiera de las opciones que a continuaci\u00f3n se indican: 1) Telem\u00e1ticamente a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Universidad ( www.uimp.es ), mediante el formulario disponible a este efecto en dicho sitio web. Junto con el formulario de solicitud de beca, el solicitante habr\u00e1 de aportar y cargar en soporte electr\u00f3nico la siguiente documentaci\u00f3n. a) Certificaci\u00f3n acad\u00e9mica personal, con expresi\u00f3n de la nota media en base 10 obtenida en los estudios oficiales que est\u00e9 cursando o haya cursado y alegue el solicitante, y en los t\u00e9rminos que se especifican en el n\u00famero D\u00e9cimo de la convocatoria ( Resoluci\u00f3n 29 de abril de 2019, BOE de fecha 07-05-2019 ). b) Una fotograf\u00eda reciente, tama\u00f1o carnet, del solicitante. c) Fotocopia del DNI, Pasaporte o, en caso de extracomunitarios, acreditaci\u00f3n de la residencia legal en Espa\u00f1a. Adicionalmente, y para justificar diversos extremos de esta convocatoria, las personas solicitantes habr\u00e1n de aportar tambi\u00e9n: a) En el supuesto de que la persona solicitante se encuentre matriculada en el curso acad\u00e9mico 2018/19 o 2019/20 en estudios oficiales Informaci\u00f3n, matr\u00edculas y becas52conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Grado, M\u00e1ster o Doctor en una Universidad espa\u00f1ola, o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente, deber\u00e1 aportar el resguardo de matr\u00edcula o documento acreditativo. b) Quienes hayan finalizado con anterioridad al curso acad\u00e9mico 2018/2019 los citados estudios deber\u00e1n presentar la documentaci\u00f3n acreditativa correspondiente. c) Los alumnos que hubieran obtenido Premio Extraordinario en cualquier Universidad espa\u00f1ola deber\u00e1n presentar la documentaci\u00f3n acreditativa correspondiente. Durante el proceso telem\u00e1tico de solicitud se generar\u00e1 un resguardo que el solicitante deber\u00e1 conservar en su poder para presentarlo posteriormente en la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, junto con los originales de la documentaci\u00f3n requerida en formato papel, en caso de resultar adjudicatario de la beca. 2) Adem\u00e1s de su presentaci\u00f3n por medios telem\u00e1ticos y de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, podr\u00e1 presentarse la solicitud de beca, conforme al modelo que se incluye en la convocatoria (Anexo III) junto con los documentos a los que alude el p\u00e1rrafo anterior, a trav\u00e9s del Registro General de la Universidad o de cualquier otro Registro p\u00fablico o medio habilitado administrativamente. PLAZO DE SOLICITUD Hasta el d\u00eda 27 de mayo de 2019 para los cursos que comiencen antes del 5 de julio de 2019. Hasta el d\u00eda 14 de junio de 2019 para los cursos que comiencen a partir del 8 de julio de 2019. TRAMITACI\u00d3N Y PLAZO DE SUBSANACI\u00d3N En caso de que la documentaci\u00f3n presentada fuese incompleta, se otorgar\u00e1 a los solicitantes un plazo de subsanaci\u00f3n de 10 d\u00edas h\u00e1biles. Si no subsanasen el defecto en dicho plazo, se proceder\u00e1 al archivo de su solicitud.www.uimp.es 201953CRITERIOS DE SELECCI\u00d3N 1. Nota media: 1.1 El criterio para la ordenaci\u00f3n de solicitantes y adjudicaci\u00f3n de las becas completas y de matr\u00edcula vendr\u00e1 determinado por la nota media del expediente acad\u00e9mico. A estos efectos, quienes soliciten beca deber\u00e1n acompa\u00f1ar su certificaci\u00f3n acad\u00e9mica, en la que conste la nota media de su expediente acad\u00e9mico en base 10. La nota media que se tendr\u00e1 en cuenta por el \u00f3rgano instructor para baremar las solicitudes ser\u00e1 la correspondiente a cada uno de los niveles de estudios oficiales de Grado (o Licenciatura), M\u00e1ster y Doctorado. A efectos de baremaci\u00f3n, la nota final ser\u00e1 la media num\u00e9rica de la nota media del Grado (o Licenciatura), m\u00e1s la obtenida en el M\u00e1ster, si lo hay, m\u00e1s la obtenida en el Doctorado, si lo hay. 1.2 Si la persona solicitante hubiera accedido por vez primera a los estudios universitarios en el curso acad\u00e9mico 2018/19 y antes de finalizar el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes no estuviese a\u00fan en condiciones de aportar un certificado acad\u00e9mico con la nota media de su expediente universitario para la baremaci\u00f3n de su solicitud, se atender\u00e1 a la nota media de admisi\u00f3n a la Universidad en escala de 0 a 10. A estos efectos, la persona solicitante deber\u00e1 aportar el documento oficial en el que conste su nota de admisi\u00f3n a la Universidad y el documento que acredite su matr\u00edcula en estudios de Grado en cualquier Universidad espa\u00f1ola o del EEES en el curso acad\u00e9mico 2018/19 o 2019/20. 2. En el caso de que la persona solicitante tenga matr\u00edcula formalizada en el curso acad\u00e9mico 2018/19 o 2019/20 en estudios oficiales de Grado, M\u00e1ster o Doctorado en una Universidad espa\u00f1ola, o del EEES o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente, se a\u00f1adir\u00e1 medio punto (0,5). 3. A los estudiantes que acrediten haber obtenido premio extraordinario en cualquier Facultad universitaria espa\u00f1ola, sumar\u00e1n 0,5 puntos. Los expedientes de las personas solicitantes se ordenar\u00e1n seg\u00fan la puntuaci\u00f3n obtenida de 0 a 10. La puntuaci\u00f3n final no podr\u00e1 exceder en ning\u00fan caso de 10 puntos.Informaci\u00f3n, matr\u00edculas y becas54ADJUDICACI\u00d3N DE LAS BECAS La adjudicaci\u00f3n de becas se har\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva y se notificar\u00e1 a los solicitantes a trav\u00e9s de publicaci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva en la p\u00e1gina web de la Universidad: www.uimp.es A estos efectos y respecto a cada uno de los cursos y de las modalidades (completas y de matr\u00edcula) se publicar\u00e1n en la p\u00e1gina web de la Universidad, las siguientes relaciones de solicitantes: a) Solicitantes adjudicatarios de becas completas. b) Solicitantes adjudicatarios de becas de matr\u00edcula. c) Solicitantes en lista de espera para la adjudicaci\u00f3n de becas completas. d) Solicitantes en lista de espera para la adjudicaci\u00f3n de becas de matr\u00edcula. Adjudicatarios de becas completas o de matr\u00edcula : En el plazo de diez d\u00edas los interesados que hayan sido propuestos como adjudicatarios de una beca completa o de matr\u00edcula en la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, deber\u00e1n comunicar su aceptaci\u00f3n. En el mismo plazo, y en todo caso con anterioridad al comienzo de la actividad acad\u00e9mica para la que hayan obtenido la beca, los solicitantes que resulten propuestos deber\u00e1n presentar los resguardos de solicitud junto con la documentaci\u00f3n oficial o fotocopia compulsada requerida en las sedes y centros docentes de la UIMP o en cualquiera otra de las dependencias a las que se refiere el art. 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre. Los solicitantes en lista de espera quedar\u00e1n ordenados (dentro del listado correspondiente a cada seminario o actividad acad\u00e9mica) de acuerdo con sus puntuaciones y constituir\u00e1n la lista de espera con la que se ir\u00e1 sustituyendo a las personas adjudicatarias de beca del seminario o actividad acad\u00e9mica correspondiente que, por cualquier causa no participen en el curso para el que han obtenido la beca. En ning\u00fan caso se proceder\u00e1 a realizar sustituciones de lista de espera si se producen renuncias en un plazo de tres d\u00edas h\u00e1biles previos al inicio del curso. OBLIGACIONES DE LOS BENEFICIARIOS Los beneficiarios de las ayudas solicitadas est\u00e1n obligados a asistir a los cursos para los que se les ha concedido la beca, siendo necesario para que se les www.uimp.es 201955expida el correspondiente certificado acreditativo que justifique como m\u00ednimo el 80% de las sesiones programadas. Tambi\u00e9n deber\u00e1n respetar las instalaciones de la Universidad o aquellas donde \u00e9sta celebre los cursos. El incumplimiento de las anteriores obligaciones ser\u00e1 causa de reintegro de la beca. Podr\u00e1 ser igualmente susceptible de los correctivos procedentes seg\u00fan la normativa universitaria o la de que, en su caso, resulte de aplicaci\u00f3n. DIPLOMAS Los alumnos matriculados y becarios podr\u00e1n obtener el Diploma acreditativo de haber participado en la actividad acad\u00e9mica correspondiente, siempre que la asistencia a las clases sea regular y comprobada, debiendo acreditarse \u00e9sta, al menos, en un 80% de las sesiones. En el diploma figurar\u00e1 la carga docente del curso, que ser\u00e1 variable en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n del mismo. El posible reconocimiento final del curso por cr\u00e9ditos ECTS o de libre elecci\u00f3n es competencia de la Universidad de origen del estudiante. ALOJAMIENTOS La Universidad dispone de alojamientos propios y concertados que pone a disposici\u00f3n de sus alumnos. Las plazas en estas residencias son limitadas y est\u00e1n reservadas exclusivamente para los alumnos matriculados en los cursos de la UIMP . La adjudicaci\u00f3n de dichas plazas se realizar\u00e1 por riguroso orden de llegada de las solicitudes de reserva en la Unidad de Residencias. Existen diferentes modalidades de alojamiento y en cualquiera de ellas (Palacio de la Magdalena, Caballerizas o Residencias-Colegios Mayores), los alumnos podr\u00e1n llegar el d\u00eda anterior al comienzo de la actividad para la que se han matriculado, a partir de las 17 horas, y salir el d\u00eda de finalizaci\u00f3n del curso o al d\u00eda siguiente, antes de las 10 horas. Los alumnos becados dispondr\u00e1n del alojamiento seg\u00fan se indica en el punto a) del apartado BECAS. No se permite la ocupaci\u00f3n de habitaciones dobles en uso individual.56PEN\u00cdNSULA DE LA MAGDALENA: Palacio de la Magdalena o Residencia de Caballerizas Habitaciones: dobles a compartir con otro alumno R\u00e9gimen: alojamiento Precio: 33 \u20ac persona/noche (el precio incluye \u00fanicamente el alojamiento). El tiempo de permanencia en estos alojamientos no podr\u00e1 exceder de una semana. La adjudicaci\u00f3n de dichas plazas se realizar\u00e1 por riguroso orden de llegada de las solicitudes de reserva en la Unidad de Residencias. Tanto en el Palacio como en las Caballerizas existe un servicio de restaurante y cafeter\u00eda a disposici\u00f3n de los alumnos de la Universidad. CAMPUS DE LAS LLAMAS (Colegio Mayor Torres Quevedo): Habitaciones: Individuales y dobles a compartir con otro alumno R\u00e9gimen: alojamiento Precio habitaci\u00f3n individual: 33 \u20ac persona/noche (el precio incluye \u00fanicamente el alojamiento). Precio habitaci\u00f3n doble: 30 \u20ac persona/noche (el precio incluye \u00fanicamente el alojamiento). El tiempo de permanencia en estos alojamientos no podr\u00e1 exceder de una semana salvo en el caso de realizarse varios cursos consecutivos. En cualquier caso, el d\u00eda de salida ser\u00e1 el de finalizaci\u00f3n del curso o al d\u00eda siguiente antes de las 10 horas. La disponibilidad de plazas en el Campus de Las Llamas es muy limitada y la adjudicaci\u00f3n de dichas plazas se realizar\u00e1 por riguroso orden de llegada de las solicitudes de reserva en la Unidad de Residencias. En el Campus de Las Llamas existe un servicio de restaurante y cafeter\u00eda a disposici\u00f3n de los alumnos de la Universidad.Informaci\u00f3n, matr\u00edculas y becaswww.uimp.es 201957RESIDENCIAS EXTERNAS CONCERTADAS Habitaciones: Individuales y dobles a compartir con otro alumno. R\u00e9gimen: alojamiento. Situaci\u00f3n: centro de Santander. Precio habitaci\u00f3n individual: 35,00 \u20ac persona/noche (el precio incluye \u00fanicamente el alojamiento). Precio habitaci\u00f3n doble: 33,00 \u20ac persona/noche (el precio incluye \u00fanicamente el alojamiento). La Universidad facilita a los alumnos alojados en las residencias y colegios mayores un servicio gratuito de autobuses que cada ma\u00f1ana les trasladar\u00e1 a la pen\u00ednsula de la Magdalena. PAGO DEL ALOJAMIENTO El pago del alojamiento, mediante tarjeta de cr\u00e9dito/d\u00e9bito (Visa, Maestro, Servired, 4B, Mastercard), se efectuar\u00e1 en el Palacio de la Magdalena, Unidad de Residencias, el d\u00eda del comienzo del curso. El pago se podr\u00e1 realizar tambi\u00e9n en el Campus de Las Llamas, Colegio Mayor Torres Quevedo. Si el alumno estuviera alojado en residencias externas concertadas y necesitara alojarse la noche del viernes, el pago de esa noche deber\u00e1 realizarlo directamente en la residencia. INFORMACI\u00d3N UNIDAD DE RESIDENCIAS Hasta el 1 de junio Desde el 4 de junio Avda. de los Castros, 42 Palacio de la Magdalena 39005 Santander 39005 Santander Tel.: 942 29 87 00 / 29 Tel.: 942 29 88 00 / 28 e-mail: amerino@uimp.es PLAZO DE RESERVA El plazo para la reserva de alojamiento se abre el d\u00eda 8 de mayo de 2019 .58AULA DE VERANO \"ORTEGA Y GASSET\" INICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Universitaria. Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades . Fechas: Del 19 al 23 de agosto de 2019. C\u00f3digos: 64cw - 64cx El aula de verano est\u00e1 destinada a los j\u00f3venes estudiantes con mejores expedientes en todas las modalidades de Bachillerato o en el ciclo formativo superior de Formaci\u00f3n Profesional, que vayan a comenzar los estudios universitarios en el pr\u00f3ximo curso acad\u00e9mico. Las bases de la convocatoria del Aula de Verano se publicar\u00e1n en el BOE y estar\u00e1n disponibles en la p\u00e1gina de la UIMP . www.uimp.esInformaci\u00f3n, matr\u00edculas y becas59INFORMACI\u00d3N GENERAL Hasta el 14 de junio de 2019 Santander Avda. de los Castros, 42 39005 Santander Tel. 942 29 87 00 / 942 29 87 10 Madrid C/ Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel. 91 592 60 31 / 91 592 06 33 A partir del 17 de junio de 2019 Santander Palacio de la Magdalena 39005 Santander Tel. 942 29 88 00 / 942 29 88 10 e-mail: alumnos@uimp.es PLAZOS Plazo de solicitud de becas Hasta el d\u00eda 27 de mayo, para los cursos que comiencen antes del 5 de julio de 2019 Hasta el d\u00eda 14 de junio, para los cursos que comiencen a partir del d\u00eda 8 de julio de 2019 Apertura de matr\u00edcula Desde el 6 de mayo de 2019 Dep\u00f3sito legal: "}