{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://medicasur.com.mx/work/models/ms/Resource/9965/1/images/TODOSSOMOSMS02.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "trimestral de la Sociedad de M\u00e9dicosde M\u00e9dica Sur No. 02 julio-septiembre, 2020Hace tres a\u00f1os su t\u00eda materna, Christelle, le don\u00f3 un segmento de h\u00edgado, le dio una esperanza de vida. P\u00e1g. 3Donaci\u00f3n de vida Andrea Sof\u00eda Osuna Patr\u00f3n Dolor lumbar, Dr. A. Lomel\u00ed R. Vacunaci\u00f3n, Dra. I. Becerra L. Haciendo historia, RadioterapiaM\u00e9dicos, Dr. J. Arriaga Gracia Junta Directiva, Dr. R. del Valle R. Colaboraci\u00f3n, Dr. D. Motola K. Homenaje, Dr. M. Campuzano F. Lazos de la Sociedad [ 1 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 0022 3 7 13 22 26 32 36 40 42\u00edndice TODOS SOMOS MS\u00ae es un \u00f3rgano de comunicaci\u00f3n interna de la Sociedad de M\u00e9dicos de M\u00e9dica Sur . Es una publicaci\u00f3n trimestral con un tiraje de 1,000 ejemplares. Los contenidos de los art\u00edculos, las opiniones de los autores y las im\u00e1genes utilizadas son responsabilidad de los mismos y no refllejan la opini\u00f3n del Hospital M\u00e9dica Sur . Todos los derechos reservados de las marcas y logotipos utilizados.DIRECTORIO EDITORIAL Dr. Rodolfo Bola\u00f1os Reyes Presidente rbolanos-msur@hotmail.com Dr. Everardo E. Barojas Weber Vicepresidente ebarojasw@gmail.com Dra. Ivonne K. Becerra LaparraSecretaria ibecerra@medicasur.org.mx Dr. Rafael Vidal Tamayo Ram\u00edrezSecretario Actas rafvidal@gmail.com Dr. Rogelio J. Mac Kinney ValenciaTesorero rogeliomackinney@hotmail.com Mensaje del Presidente Casos de Portada: D onaci\u00f3n de vida, Andrea Sof\u00eda Osuna Patr\u00f3n Temas del trimestre: D olor lumbar, Dr. A. Lomel\u00ed R. Vacunaci\u00f3n en el adulto mayor , Dra, I. Becerra L. Haciendo historia: U nidad de Radioterapia, Remembranza M\u00e9dicos: D r. Jaime Arriaga Gracia, mi vida Junta Directiva: A p asos firmes, Dr. Ramiro del Valle Robles Homenaje: D r. Manuel Campuzano Fern\u00e1ndez Colaboraci\u00f3n millennials: Dr. Daniel Motola Kuba Lazos de la Sociedad: V isita al Antiguo Colegio de San Ildefonso[ 2 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 MESA DIRECTIVA 2018-2020 Mensaje del Presidente Queridos compa\u00f1eros: En estos d\u00edas en que nuestro pa\u00eds se encuentra inmerso en el problema de salud m\u00e1s grande que nos haya tocado vivir, es muy importante mantener la unidad, el trabajo en equipo, la fortaleza de esp\u00edritu y la confianza en Dios, para lograr salir adelante con nuestros pacientes y con la grave situaci\u00f3n econ\u00f3mica que se presentar\u00e1 en los meses siguientes. Es de destacar el desempe\u00f1o de nuestros compa\u00f1eros m\u00e9dicos intensivistas, neum\u00f3logos, infect\u00f3logos, personal de enfermer\u00eda, t\u00e9cnicos y m\u00e9dicos radi\u00f3 - logos, m\u00e9dicos residentes, terapeutas f\u00edsicos y camilleros; que han trabajado arduamente durante semanas para tratar a los pacientes enfermos de la viremia por Covid-19 con mucho \u00e9xito. Esta epidemia ha modificado totalmente nuestros h\u00e1bitos y costumbres, trabajos, estudios, esparcimiento, salud mental, relaciones humanas, limitando nuestra mo - vilidad. De tal manera, que muchos opinan que nuestra forma de vivir se modificar\u00e1 de manera importante. Nos toca a nosotros como comunidad m\u00e9dica de alto nivel, apoyar en lo posible a nuestros pacientes, mantener la calidad y la calidez que siempre nos ha caracteri - zado y en armon\u00eda, con nuestras autoridades hospitalarias, continuar ofreciendo el m\u00e1ximo nivel de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Han sido meses sumamente dif\u00edciles para todos, es importante ofrecer en nuestros consultorios el m\u00e1ximo de seguridad a nuestros pacientes y a nosotros. En este sen - tido estaremos listos para reiniciar nuestras actividades de consultorio lo antes po - sible. Muy probablemente el Congreso Anual de M\u00e9dica Sur Sociedad de M\u00e9dicos, se tendr\u00e1 que diferir, as\u00ed como las actividades acad\u00e9micas y socio-culturales que nor - malmente ten\u00edamos programadas. La Mesa Directiva de M\u00e9dica Sur Sociedad de M\u00e9dicos, desea que cada uno de sus miembros, as\u00ed como sus familias se encuentren bien y que juntos superemos esta eventualidad con gallard\u00eda y con la confianza de ser una gran familia. La historia as\u00ed nos lo ha mostrado. Les enviamos un abrazo fraternal. Uni\u00f3n e Integraci\u00f3n M\u00e9dica Sur Sociedad de M\u00e9dicos Afectuosamente, Dr. Rodolfo Bola\u00f1os Reyes rbolanos-msur@hotmail.com[ 3 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 CASOS DE PORTADADonaci\u00f3n en vida de un segmento hep\u00e1tico, regalo de vida para ni\u00f1os con c\u00e1ncer. Andrea Sof\u00eda Osuna Patr\u00f3n acaba de cumplir cuatro a\u00f1os de edad el pasado 28 de abril, actualmente goza de completa salud, tiene una expectativa de vida nor - mal, podr\u00e1 crecer, madurar, casarse, tener una familia. Todo esto gracias a que hace poco mas de tres a\u00f1os su t\u00eda materna, Christelle, le don\u00f3 un segmento de h\u00edgado y convirti\u00f3 una condena a muerte, en una esperanza de vida.Dr. Gustavo Varela Fascinetto Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica y Trasplantes varelafas@aol.com Andrea Sof\u00eda naci\u00f3 en Mazatl\u00e1n, Sinaloa. Tiene un hermano cuatro a\u00f1os mayor y dos padres amorosos. Cuando ten\u00eda tan solo cuatro meses de edad su madre detect\u00f3 una masa abdominal muy grande y dura en el cuadrante superior derecho del abdomen. Su pediatra confirm\u00f3 la presencia de un tumor hep\u00e1tico y los refiri\u00f3 de inmediato a un onc\u00f3logo pediatra en Guadalajara, donde le realizaron un ultrasonido y tomograf\u00eda abdominal que evidenciaron un gran tumor ma - ligno que abarcaba todo el h\u00edgado, con una Alfafetoprote\u00edna de 121,000 ng/ml. El 15 de septiembre de 2016 le realizaron una biopsia del tumor hep\u00e1tico por laparos - cop\u00eda que confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico de un Hepatoblastoma epitelial, tipo embrionario, de alto riesgo, que se extend\u00eda a los cuatro sectores del h\u00edgado (PRETEXT IV). Recibi\u00f3 en Guadalajara seis ciclos de quimioterapia con PLADO (Cisplatino-Doxorrubicina), en un intento de reducir el tama\u00f1o del tumor y valorar su resecabilidad. Sin embargo, [ 4 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002meses pesaba tan s\u00f3lo 5.6 Kg. Dado que en M\u00e9xico no existe una asignaci\u00f3n prioritaria de in jertos hep\u00e1ticos de donadores fallecidos para estos ni\u00f1os que necesitan del tras - plante de manera urgente, y por el tama\u00f1o del receptor, se les plante\u00f3 a los padres la posibilidad de que uno de ellos le donara un segmento de h\u00edgado. Lamentablemente, la madre no pudo ser la donadora por incompatibilidad de grupo sangu\u00edneo y el padre por incompatibilidad de tama\u00f1o. Durante su evaluaci\u00f3n pretrasplante se coloc\u00f3 un nuevo cat\u00e9ter puerto y recibi\u00f3 en Guadalajara tres ciclos m\u00e1s de quimioterapia modificada o \"ligth\", s\u00f3lo para evitar que el tumor se saliera de control, uno con Vincristina y Cisplati - no y dos con s\u00f3lo Vincristina. En cada ciclo presentaba neutropenia y fiebre, requer\u00eda de ingreso a la terapia intensiva, m\u00faltiples transfusiones de sangre, factor estimulante de colonias de granulocitos y antibi\u00f3ticos de amplio espectro. Su luz se estaba apagando. Fue entonces cuando una prima hermana de su madre, se ofreci\u00f3 a ser la donadora. Christelle Pages Patr\u00f3n, ten\u00eda entonces 32 a\u00f1os de edad, era soltera, polit\u00f3loga, traba - jaba en una empresa de asesor\u00eda estrat\u00e9gica. Hab\u00eda trabajado en una Fundaci\u00f3n que promov\u00eda la donaci\u00f3n de \u00f3rganos y su madre hab\u00eda padecido de melanoma y c\u00e1ncer de ovario, hab\u00eda requerido de m\u00faltiples donadores de sangre y hab\u00eda vencido al c\u00e1ncer en ambas ocasiones. Christelle estaba muy sensibilizada a la situaci\u00f3n de Andrea Sof\u00eda y no dud\u00f3 en ofrecerse como donadora, a pesar de que se le explicaron los riesgos que corr\u00eda su propia vida al someterse a dicha cirug\u00eda. Christelle complet\u00f3 todo el protocolo de estudio de un donador vivo de h\u00edgado en unas cuantas semanas.la respuesta no fue adecuada y present\u00f3 m\u00faltiples complicaciones de la quimioterapia, con hospitali - zaciones frecuentes y prolongadas en la unidad de terapia intensiva pedi\u00e1trica, infecci\u00f3n de un cat\u00e9ter puerto que se tuvo que retirar, m\u00faltiples esquemas de antibi\u00f3ticos de amplio espectro y neutropenias severas que requirieron de factor estimulante de colonias de granulocitos. Aunque la Alfafetoprote\u00ed - na disminuy\u00f3 a 47 ng/ml, el tumor no redujo de ta - ma\u00f1o y al encontrarse en la encrucijada de las tres venas hep\u00e1ticas se nos refiri\u00f3 para evaluar la po-sibilidad de un trasplante hep\u00e1tico. La tomograf\u00eda de control, despu\u00e9s de seis ciclos de quimioterapia, evidenci\u00f3 que el tumor continuaba ocupando todos los sectores hep\u00e1ticos, con discreta disminuci\u00f3n del tama\u00f1o, involucraba las tres venas hep\u00e1ticas y ambas ramas de la vena porta, sin met\u00e1stasis ex - trahep\u00e1ticas. La \u00fanica posibilidad de lograr una re - secci\u00f3n total del tumor era con un trasplante hep\u00e1 - tico relativamente urgente, ya que hab\u00eda alcanzado dosis t\u00f3xicas l\u00edmite de quimioterapia. El 16 de enero de 2017 inici\u00f3 el protocolo de trasplante hep\u00e1tico en M\u00e9dica Sur. En ese momento se encontraba en muy malas condiciones, bajo los efectos de meses de quimioterapia, desnutrida ya que a los nueve [ 5 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Un mes despu\u00e9s de que Andrea Sof\u00eda cumpliera un a\u00f1o de edad, despu\u00e9s de 9 ciclos de quimioterapia y m\u00faltiples sacrificios, con 7 Kg de peso, Christelle y Andrea Sof\u00eda viajaron juntas al quir\u00f3fano de M\u00e9dica Sur. Tras una larga jornada, de m\u00e1s de 15 horas de cirug\u00eda, se obtuvo el sector lateral izquierdo del h\u00edgado de Christelle (segmentos 2 y 3), lo que significaba tan s\u00f3lo el 20% de su masa hep\u00e1tica. El injerto fue implantado con \u00e9xito en Andrea Sof\u00eda, logrando resecar todo el h\u00edgado con el tumor, preservando la vena cava inferior y con bordes quir\u00fargicos libres en todos los vasos hep\u00e1ticos. La evoluci\u00f3n postoperatoria de ambas fue muy buena. Christelle fue dada de alta a los 6 d\u00edas de la donaci\u00f3n y Andrea Sof\u00eda a las 3 semanas. Despu\u00e9s del trasplante Andrea Sof\u00eda recibi\u00f3 dos ciclos m\u00e1s de quimiote - rapia como consolidaci\u00f3n postquir\u00fargica y actualmente, a m\u00e1s de 3 a\u00f1os despu\u00e9s del trasplante su funci\u00f3n hep\u00e1tica es completamente normal, los marcadores tumorales son negativos (Alfafetoproteina 1.7 ng/ml) y no hay evidencia de enfermedad. Ha crecido de manera acelerada, actualmente pesa ya 18.5 Kg, mide 100 cm y su calidad de vida es excelente bajo m\u00ednima in - munosupresi\u00f3n. Ahora, Andrea Sof\u00eda tiene toda una vida por delante gracias al acto de amor de su t\u00eda, al donarle un pedazo de su h\u00edgado. Para ver los videos testimoniales de la historia de Andrea Sof\u00eda ve los siguientes enlaces: https://youtu.be/B9EDQzeYpys https://youtu.be/gV6MXL10G9Qhttps://youtu.be/6bTgL -Af-kohttps://youtu.be/aDHYyzACQQI [ 6 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 [ 7 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 TEMAS DEL TRIMESTRE Alvaro Lomel\u00ed Rivas Medicina de Rehabilitaci\u00f3n lomelir@medicasur.org.mx El dolor lumbar es tan antiguo como la humanidad misma. Tambi\u00e9n se le conoce como lumbalgia, lumbago y dolor de espalda baja. Es un s\u00edndrome que est\u00e1 uniformemente distri - buido en todo el mundo. Es ligeramente m\u00e1s frecuente en el hombre que en la mujer y est\u00e1 asociado con un sinn\u00famero de padecimientos, de ah\u00ed su dif\u00edcil diagn\u00f3stico y los fracasos tera - p\u00e9uticos tan frecuentes. Dolor Lumbar, \u00bfProducto del sedentarismo tecnol\u00f3gico? [ 8 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Los pa\u00edses gastan millones de d\u00f3lares en el tratamiento e incapacidades m\u00e9dicas pro - vocadas por el dolor lumbar . De ah\u00ed que sea tema de an\u00e1lisis en la econom\u00eda de la salud. De acuerdo a la OMS, las comorbilidades musculoesquel\u00e9ticas son las condi - ciones m\u00e1s incapacitantes que existen, de las cuales la lumbalgia ocupa el 6\u00b0 lugar1. El origen del dolor lumbar es multifactorial; sin embargo, se puede categorizar para facilitar su comprensi\u00f3n y su estudio, de esta forma se puede tener un mejor abordaje diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico ( Tabla 1) . En ocasiones se tienen varias causas que confluyen en la zona lumbar o lumbosacra y esto puede hacer m\u00e1s complejo su origen 2. \u00bfPor qu\u00e9 se ha asociado el dolor lumbar al sedentarismo? Los registros hist\u00f3ricos de - muestran que la prevalencia y la frecuencia del dolor lumbar se han incrementado a partir de la segunda mitad del siglo XX. Esto est\u00e1 asociado con el acrecentamiento del trabajo intelectual. En t\u00e9rminos generales las personas se han vuelto m\u00e1s sedenta - rias. La evoluci\u00f3n de la humanidad y la revoluci\u00f3n inform\u00e1tica nos ha hecho una vida con m\u00e1s comodidades; sin embargo, tambi\u00e9n nos ha hecho pagar un costo m\u00e1s alto, el sedentarismo. [ 9 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002El cuerpo humano est\u00e1 dise\u00f1ado biomec\u00e1nicamente para el movimiento. El reposo pro - longado provoca da\u00f1os en la salud. Aunque la lumbalgia se puede presentar desde la ni\u00f1ez, habitualmente la mayor fre - cuencia se observa con un pico en la pubertad y hasta el final de la adolescencia y nuevamente otro pico alrededor de los 40 a\u00f1os . En la pubertad los huesos largos crecen con m\u00e1s rapidez que los tejidos blandos. Puede haber un crecimiento de 10 a 15 mm por mes. Esto provoca acortamiento funcional de los m\u00fasculos de las corvas y de los iliopsoas, lo que conduce a un aumento de la lordosis lumbar y cervical, con aumento de la cifosis dorsal. En un estudio realizado en Brasil, se detect\u00f3 que en ado-lescentes entre 15 a 18 a\u00f1os existe una prevalencia de lumbalgia del 46.7% asociada con el h\u00e1bito de ver TV por m\u00e1s de 3 horas, uso de tel\u00e9fono celular, manejo de com - putadora o tableta electr\u00f3nica 3. En la etapa adulta pueden aparecer trastornos de postura ligados al sedentarismo ya que se producen debilidad y contracturas musculares, cierto grado de rigidez articular, disminuci\u00f3n en la elasticidad de los tejidos y baja en la condici\u00f3n cardiorrespiratoria 4. Tambi\u00e9n hay que recordar que el sedentarismo trae aparejados otros trastornos como son la obesidad, el tabaquismo, la hipertensi\u00f3n y la diabetes mellitus, no como causa sino como factor de riesgo asociado. La generaci\u00f3n del dolor lumbar por trastorno postural se origina por aumento del tono muscular, entesopat\u00eda de los ligamentos o tendones de esa zona y tambi\u00e9n por exceso de presi\u00f3n en las articulaciones facetarias. Debido a que existen factores de riesgo para la lumbalgia de origen postural, es conveniente conocerlos para poder as\u00ed realizar acciones de prevenci\u00f3n para este tipo de molestia . Cerca del 80% de los tras - tornos dolorosos lumbares ceden con medidas conservadoras, s\u00f3lo el restante 20% presentar\u00e1n las llamadas \"banderas rojas\", en las cuales hay alta posibilidad de que el tratamiento sea intervencionista ( Tabla 2) .[ 10 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Paciente con dolor lumbar Tratamiento de rehabilitaci\u00f3nOncolog\u00eda\u00bfBanderas rojas? NOS\u00cd Neurocirug\u00edaOrtopediaEl diagn\u00f3stico del dolor lumbar de origen postural es eminentemente cl\u00ednico. La ausen - cia de signos y s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, el no tener antecedentes traum\u00e1ticos recientes y sin deformidades aparentes, orienta mucho al diagn\u00f3stico. Habitualmente no hay signos neurol\u00f3gicos, como son alteraciones sensoriales en las extremidades inferiores, signo de Las\u00e9gue o Braggard, ni trastornos de esf\u00ednteres. Los cambios morfol\u00f3gicos de los m\u00fasculos de la columna presentan cambios inespec\u00edficos que no son de utilidad cl\u00ednica, por lo general 5. En algunos casos se pueden solicitar estudios radiol\u00f3gicos simples, si se sospecha de alg\u00fan otro trastorno. La tomograf\u00eda Axial computarizada y la resonancia magn\u00e9tica no est\u00e1n indicadas de primera instancia 6. El diagn\u00f3stico y el tratamiento se realizan en la especialidad de medicina de radiaci\u00f3n, se desarrolla a partir de la historia cl\u00ednica del paciente.La especialidad hacia donde ser\u00e1 referido el paciente depender\u00e1 del predominio de signos o s\u00edntomas caracteriza - dos como \"banderas rojas\". El tratamiento en medicina de rehabilitaci\u00f3n se compone de medios f\u00edsicos, de anal - g\u00e9sicos tipo AINE's, paracetamol y relajantes musculares. No se indican esteroides ni infiltraciones locales. El empleo de faja lumbosacra solamente se hace cuando existe dolor con el movimiento lumbar; se recomienda no utilizarla por m\u00e1s de tres d\u00edas, ya que la inmovilizaci\u00f3n trae aparejada debilidad muscular y dependencia psicol\u00f3gica.El tratamiento preventivo incluye las siguientes estrategias: cambios en la postura corporal, control nutriol\u00f3gico para estar en un peso adecuado, programa de ejercicios de estiramiento y de fortalecimiento de grupos musculares involucrados en el desa - rrollo postural y relajaci\u00f3n psico-corporal 7. [ 11 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Estrategia 1. Cambio de h\u00e1bitos posturales. Verificar que el mobiliario de nuestro entorno sea adecuado a nuestro cuerpo. l Utilizar nuestros instrumentos de trabajo o de casa de manera apropiada. l Valernos del uso de espejos para ver nuestra postura. l Cambiar de postura, si se est\u00e1 sentado, cada 30 minutos. l Tener los pies bien aterrizados al estar sentado. l Evitar estar de pie por m\u00e1s de 5 minutos. Estrategia 2. Control nutriol\u00f3gico. Si nuestro \u00edndice de masa corporal es superior a 25 o inferior a 20, se recomienda una evaluaci\u00f3n nutriol\u00f3gica. l Evitar tomar bebidas gaseosas si se va a estar sentado. l Distribuir el n\u00famero de tomas de alimento de acuerdo a las indicaciones nutriol\u00f3gicas l Recordar que los cambios de peso no siempre son r\u00e1pidos. Estrategia 3. Ejercicio. l Para m\u00fasculos contracturados se recomiendan los ejercicios de estiramiento. Estos se realizan con lentitud, sin causar dolor o molestias. Los m\u00fasculos que m\u00e1s se contracturan son: los de las corvas, cu\u00e1driceps, iliopsoas, pectorales y los plantares. (menos del 10% del peso corporal) dos o tres veces a la semana y de carga moderada (11 al 25% del peso corporal) una vez a la semana. Es muy recomendable que sea bajo la vigilancia de un profesional. l El ejercicio de tipo aer\u00f3bico es muy conveniente realizarlo ya que mejora el estado cardio-respiratorio y muscular en forma generalizada. Puede realizarse mediante caminata, carrera, ciclismo, remo o nataci\u00f3n. l Los ejercicios espec\u00edficos de columna m\u00e1s recomendables son los de extensi\u00f3n de columna, existen varios programas, el m\u00e1s sencillo es el de McKenzie. Estrategia 4. Relajaci\u00f3n pisco-corporal. l Ejercicios de relajaci\u00f3n tipo Jakobson. l Yoga. l Tai-chi. l Mindfulness. Todas estas medidas son de gran utilidad en la prevenci\u00f3n del dolor lumbar de origen postural. Para que un programa d\u00e9 resultado, se requiere que sea ejecutado de forma seria, constante y permanente. El pron\u00f3stico generalmente es bueno. Cabe se\u00f1alar que el ejercicio ha de ser favorable a partir de la semana 12, de estarlo practicando al menos cuatro veces por semana. Por lo tanto, es importante que se le advierta al paciente que los resultados totales se ver\u00e1n en ese tiempo; no obstante, la fase aguda de la lumbalgia postural se aten\u00faa en los primeros d\u00edas. *M\u00e9dico especialista en Medicina de Rehabilitaci\u00f3n. Jefe de la Cl\u00ednica de Medicina de Rehabilitaci\u00f3n de M\u00e9dica Sur. Referencias: Consultar las referencia bibliogr\u00e1ficas en el correo del autor.[ 12 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 [ 13 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Dra. Ivonne Karina Becerra Laparra Medicina interna/Geriatr\u00eda blaparra@hotmail.com La vacunaci\u00f3n es la forma m\u00e1s efectiva para combatir la morbilidad y mortalidad asociada a enfermedades infecciosas. Vacunaci\u00f3nen el adulto mayor Todos los avances en la comprensi\u00f3n de las vacunas han provocado una gran oleada de innovaciones. Este conocimiento combinado con los cambios epidemiol\u00f3gicos en los agentes infecciosos, ha provocado ciclos r\u00e1pidos en actualizaciones en cuanto a gu\u00edas de vacunaci\u00f3n se refiere. Las vacunas son importantes , espec\u00edficamente para la prevenci\u00f3n de infecciones en adultos 65 a\u00f1os , este grupo de poblaci\u00f3n tiene un mayor riesgo para complicaciones serias de enfermedades prevenibles por vacunas, debido a los cambios en funci\u00f3n in - mune asociados a la edad y a las comorbilidades cr\u00f3nicas que presentan, lo que trae como consecuencia tanto mayor riesgo de infecci\u00f3n como infecciones con curso pro - longado. Y a pesar de que existen gu\u00edas bien establecidas por la \"Advisory Committee on Immunization Practices\" (ACIP), y est\u00e1n avaladas por la mayor\u00eda de las asociaciones, los rangos de vacunaci\u00f3n en los adultos mayores permanecen bajos. [ 14 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002En M\u00e9xico, el n\u00famero de adultos mayores de 65 a\u00f1os sobrepasa al n\u00famero de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os de edad. En 30 a\u00f1os la proporci\u00f3n de este grupo de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, se elevar\u00e1 a 20%. En M\u00e9xico no hemos sabido anticipar el proceso de envejecimiento y a\u00fan no reconoce - mos sus consecuencias, a pesar de que cada a\u00f1o cientos de miles de adultos mayores son ingresados a hospitalizaci\u00f3n a causa de alguna enfermedad prevenible por \"vacu - naci\u00f3n \", no reconocemos a\u00fan el gran impacto que tienen en el bienestar de las perso - nas, en probabilidad de discapacidad y en calidad de vida, ya sea por la enfermedad o por sus secuelas, sin dejar de mencionar las consecuencias econ\u00f3micas y sociales de no vacunar a los adultos mayores contra influenza, neumon\u00eda, herpes z\u00f3ster y t\u00e9tanos. La vacunaci\u00f3n permite prevenir m\u00e1s de 2.5 millones de muertes cada a\u00f1o , las vacunas aportan protecci\u00f3n costo-beneficio contra una gran variedad de padecimientos infec - ciosos a lo largo de la vida, es por eso que la vacunaci\u00f3n en el adulto mayor debe ser reconocida como parte de una estrategia para un envejecimiento saludable. INFLUENZA La influenza es una de las enfermedades con mayor repercusi\u00f3n en salud p\u00fablica debido al poder mutag\u00e9nico del agente, las consecuencias cl\u00ednicas, la adaptaci\u00f3n a muchos hu\u00e9spedes y la capacidad para cruzar la barrera de especie, todo esto hace de este virus un microorganismo no erradicable pero susceptible de ser controlado a trav\u00e9s de la vacunaci\u00f3n anual. Los adultos de 65 a\u00f1os son los de mayor riesgo para las complicaciones severas por influenza comparada con adultos j\u00f3venes, debido a los cambios en la funci\u00f3n inmune asociada a la edad. El Centro para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC por sus siglas en ingl\u00e9s) estima que m\u00e1s del 50% de hospitalizaciones asociadas a in - fluenza y 64% de muertes durante la temporada de influenza estacional en el periodo de 2015-2016 fu\u00e9 en adultos mayores de 65 a\u00f1os . A pesar de que la vacunaci\u00f3n es la mejor manera de proteger contra la influenza y est\u00e1, debe ser recomendada anualmente por la ACIP, los estudios que soportan eficacia de la vacuna en adultos mayores a\u00fan son de pobre calidad. Este microorganismo incluye a los virus de la influenza A, B, y C, los virus A y B son los que causan la mayor\u00eda de las infecciones en humanos. Es un virus cuyo genoma es RNA, \u00e9ste tiene deficiencias para corregir errores de transcripci\u00f3n y por su naturaleza segmentada tiene alta tasa de mutaci\u00f3n y recombinaci\u00f3n que genera variaciones en glicoprote\u00ednas hasta la generaci\u00f3n de nuevos subtipos virales, siendo \u00e9stos factores muy importantes y peligrosos por su capacidad para provocar pandemias. La infecci\u00f3n por virus de la influenza tiene un patr\u00f3n de presentaci\u00f3n estacional, con picos durante la \u00e9poca invernal, la mayor\u00eda de las epidemias estacionales y las pande - mias reconocidas en humanos son provocadas por el virus de la influenza A. Este virus se clasifica seg\u00fan las glucoprote\u00ednas de membrana hemaglutinina (H) y neuraminidasa (N), y a la fecha se han descrito 18 subtipos de H y 11 subtipos de N. Los m\u00e1s importantes [ 15 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002por su frecuencia en humanos son las especies H1, H2 y H3 y N1 y N2, los m\u00e1s sido: A(H3N2), A(H2N2), A(H1N1), A(H1N2) transmite principalmente por las secreciones salivales y respiratorias y el contacto entre los humanos, entre mayor cantidad de virus es inhalada, es mayor la posibilidad de sobrepasar los mecanismos de defensa locales y penetrar en las c\u00e9lulas epiteliales. Por lo general la infecci\u00f3n es autolimitada, sin embargo se ha demostrado incrementos importantes en complicaciones y en mortalidad en adultos mayores. VACUNACION CONTRA INFLUENZA Debido a la constante variaci\u00f3n antig\u00e9nica del virus de la influenza, la vacuna debe reformularse de forma anual con la intenci\u00f3n de aproximarse a las cepas circulantes y as\u00ed mantener su efectividad, es por eso que su preparaci\u00f3n requiere el monitoreo permanente de los tipos virales circulantes a lo largo del a\u00f1o. L a vacuna est\u00e1 compues - ta por cepas de influenza tipos A y B , sin embargo, la variaci\u00f3n de la vacuna est\u00e1 dada en funci\u00f3n de los subtipos y los de mayor circulaci\u00f3n en a\u00f1os recientes. Cada vial est\u00e1 compuesto por tres o cuatro cepas del virus influenza y conservadores. Los viales mul - tidosis contienen trazas de antibi\u00f3ticos para evitar el crecimiento de hongos y bacte - rias. Algunas preparaciones de vacuna trivalente inactivada incluyen adyuvantes para lograr una mayor capacidad inmun\u00f3gena. Seg\u00fan el estado del virus la vacuna puede clasificarse en vacuna inactivada (VI) o vacu - na atenuada (VA). La vacuna inactivada puede ser preparada a partir de virus comple - tos o de subunidades, estos \u00faltimos desplazando a los virus completos. Dependiendo del n\u00famero de cepas inactivadas combinadas, pueden ser tres o cuatro. [ 16 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002La vacuna atenuada en la actualidad est\u00e1 compuesta por dos cepas de virus influenza tipo A (H1N1, H3N2) y por una o dos cepas de virus de influenza tipo B (de las l\u00edneas B/Yamagata o B/Victoria) . Seg\u00fan el n\u00famero de cepas contenidas en cada vial: las vacunas pueden clasificarse como trivalentes o tetravalentes. La VA no est\u00e1 recomendada en adultos mayores , ni en personas con factores de riesgo; su indicaci\u00f3n es exclusivamente para individuos sin alteraciones inmunol\u00f3gicas y con edades entre 2 y 49 a\u00f1os. Pese a esto la vacuna puede ser utilizada en contactos de adultos mayores o de pacientes inmunocomprometidos. Seg\u00fan la t\u00e9cnica de producci\u00f3n : las vacunas pueden ser cultivadas en embri\u00f3n de pollo o mediante tecnolog\u00eda recombinante. Seg\u00fan la v\u00eda de administraci\u00f3n : la vacuna puede ser parenteral (intramuscular) o en aerosol por v\u00eda nasal. Ambas v\u00edas son m\u00e1s usadas porque ocasionan menos reactoge - nicidad que las v\u00edas subcut\u00e1nea o intrad\u00e9rmica.Una gran cantidad de estudios han demostrado que los adultos de 65 a\u00f1os tienen una menor respuesta a la vacuna de la influenza (ej. producen menos anticuerpos) compa - rados con adultos j\u00f3venes, como resultado de la inmunosenescencia relacionada a la edad. Para mejorar la eficacia de la vacuna en adultos mayores se desarroll\u00f3 la vacuna de dosis-altas que contiene 4 veces la cantidad de ant\u00edgeno (60 \u00b5g de hemaglutinina) comparada con la vacuna de dosis-est\u00e1ndar (15 \u00b5g de hemaglutinina) y mostr\u00f3 que estimula mayor producci\u00f3n de anticuerpos en esta poblaci\u00f3n. La seguridad de la vacu - na de alta-dosis comparada con la dosis-est\u00e1ndar, la ACIP no expresa preferencia por alguna de las dos vacunas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) sugiere vacunar a los siguientes grupos de riesgo: ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 59 meses, adultos mayores, individuos con afecciones cr\u00f3ni-cas, trabajadores de la salud y embarazadas. En M\u00e9xico la vacuna contra influenza se introdujo al Esquema Nacional de Vacunaci\u00f3n en 2004 , en la actualidad est\u00e1 dirigida a los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 59 meses, personas de 5 a 59 a\u00f1os de edad con factores de riesgo y todos los adultos mayores de 60 a\u00f1os y m\u00e1s. En adultos se emplea la VTI, en dosis anuales de 0.5 mL por v\u00eda intramuscular en el m\u00fasculo deltoides. La efectividad de la vacuna en la prevenci\u00f3n de enfermedad por influenza en mayores de 60 a\u00f1os de edad, durante la \u00e9poca de influenza estacional es de 58%. Un estudio retrospectivo de base poblacional evalu\u00f3 la eficacia de la vacuna en una mues - tra de 713,872 adultos mayores (415,249 vacunados y 298,623 no vacunados), durante 10 ciclos estacionales de influenza, encontr\u00f3 que la vacunaci\u00f3n se asoci\u00f3 con reducciones de 27% y 48% de riesgo de hospitalizaci\u00f3n por neumon\u00eda por influenza y muerte. A partir de datos del sistema de vigilancia y del an\u00e1lisis de grandes cohortes de pa - cientes, se ha visto la reducci\u00f3n de la morbilidad y mortalidad asociadas con influenza en el adulto mayor, incluso en pa\u00edses que s\u00f3lo vacunan ni\u00f1os como consecuencia de protecci\u00f3n de reba\u00f1o de la vacuna.[ 17 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002La VTI est\u00e1 contraindicada en personas con hipersensibilidad al huevo o reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica a una dosis previa, o pacientes que al momento de la vacunaci\u00f3n tengan fiebre mayor a 38.5 \u00b0C. En resumen, los ensayos cl\u00ednicos aleatorizados y estudios ob - servacionales demuestran de forma consistente que la vacuna es segura en el adulto mayor. A pesar de la dificultad para obtener medidas ponderadas de la efectividad de la vacuna, existen estudios que documentan su eficacia . NEUMOCOCO La enfermedad neumoc\u00f3cica es causa de una gran variedad de infecciones en adultos 65 a\u00f1os , incluyendo otitis media, neumon\u00eda, meningitis y sepsis, y se asocia con morbilidad y mortalidad muy significativa en este grupo de edad. El estreptococo pneumoniae sigue siendo la principal causa bacteriana de neumon\u00eda adquirida en la comunidad y afecta desproporcionalmente a los adultos mayores, particularmente en aquellos con enfermedades cr\u00f3nicas subyacentes. La neumon\u00eda es la infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica m\u00e1s frecuente en adultos mayores y el 80% de los casos requieren hospitalizaci\u00f3n , y con los cambios en el envejecimiento pobla - cional, se espera que aumente este n\u00famero a m\u00e1s de 750,000 para el a\u00f1o 2040, con grandes costos como consecuencia. Actualmente hay dos vacunas aprobadas para uso en adultos mayores, la vacuna conjugada 13-valente (PCV13) y la vacuna polisa - c\u00e1rida 23-valente (PPSV23). [ 18 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002VACUNA VS NEUMOCOCO La vacunaci\u00f3n contra neumococo es una estrategia necesaria en la protecci\u00f3n del adulto mayor , ya que el agente causal forma parte de la microbiota del ser humano, adem\u00e1s se ve favorecido el ambiente por cambios asociados al envejecimiento en el sistema inmunitario, y la presencia de mayor n\u00famero de comorbilidades en este grupo de edad contribuye en la gravedad de la enfermedad. La vacuna es un gran reto debido a la pobre respuesta inmunitaria del polisac\u00e1rido capsular, especialmente en adultos mayores, adicionalmente se conocen 93 serotipos hasta el momento, y ninguno generan inmunidad cruzada, por lo que la vacuna deber\u00e1 incluir la mayor\u00eda de los serotipos causantes de enfermedad invasiva en el adulto ma - yor. En 1922 se aprob\u00f3 la vacuna polisac\u00e1rida 14-valente y posteriormente en 1983 la vacuna 23-valente (PPSV23). La PPSV23 est\u00e1 compuesta por 23 serotipos distintos de polisac\u00e1ridos capsulares, es - tas cepas constituyen 85% de las que ocasionan enfermedad invasiva en los adultos. La PPSV23 est\u00e1 contraindicada en personas con fiebre 38.5 \u00b0C, con antecedente de alergia a componentes de la vacuna y adultos mayores que hayan recibido una dosis de PPSV23 en los \u00faltimos 5 a\u00f1os. La ACIP actualmente recomienda que los adultos de 65 por lo menos una dosis de PPSV23, tambi\u00e9n recomienda que los adultos que recibieron PPSV23 antes de los 65 a\u00f1os, deber\u00eda recibir otra dosis a los 65 a\u00f1os o m\u00e1s si han pasado por lo menos 5 a\u00f1os desde que se aplic\u00f3 la dosis previa. La OMS recomienda una dosis de VPN23 en todos los adultos mayores de 65 a\u00f1os de edad y en poblaci\u00f3n de 2 a 64 a\u00f1os de edad con factores de riesgo . Asimismo, en el a\u00f1o 2014 el Comit\u00e9 Asesor de Pr\u00e1cticas de Inmunizaci\u00f3n de Estados Unidos recomend\u00f3 vacunar de manera rutinaria con una dosis de VCN13 seguida de una dosis de VPN23 a los adultos mayores de 65 a\u00f1os de edad. En 2014 la ACIP liber\u00f3 una nueva recomendaci\u00f3n que todos los adultos de 65 a\u00f1os deber\u00e1n recibir la vacuna conjugada (PCV13). El raciocinio para su uso es que la vacuna de prote\u00edna conjugada puede provocar una respuesta inmune m\u00e1s fuerte comparada con la vacuna no conjugada (PPSV23) en adultos mayores. En la actualidad se prueba la eficacia de esquemas combinados de VPN23 y VCN13, con el fin de aumentar la co - bertura de serotipos y mejorar la respuesta inmunitaria en el adulto mayor. En M\u00e9xico se incluy\u00f3 VPN23 en el Esquema Nacional de Vacunaci\u00f3n en 1993 , dirigida a poblaci\u00f3n de 60 a 64 a\u00f1os de edad con factores de riesgo y a todos los individuos de 65 a\u00f1os de edad y m\u00e1s.El esquema indicado por el productor es de una dosis de 0.5 mL que se administra por v\u00eda intramuscular en la regi\u00f3n deltoidea del brazo derecho, sin embargo en pacientes con asplenia o inmunosupresi\u00f3n, o que superan los 60 a\u00f1os de edad, se deber\u00e1 aplicar un refuerzo a los 5 a\u00f1os del \u00faltimo antecedente de vacunaci\u00f3n.[ 19 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Un ensayo cl\u00ednico aleatorizado, doble ciego, realizado en Holanda y publicado posterior al metaan\u00e1lisis antes descrito, evalu\u00f3 la VCN13 en 84,496 adultos mayores y encontr\u00f3 eficacia de 45.6% (IC 95%, 21.8-62.5%) contra neumon\u00eda por neumococo causada por serotipos contenidos en la vacuna; 45.0% (IC 95%, 14.2-65.3%) contra neumon\u00eda por neumococo causada por serotipos contenidos en la vacuna y no asociada con bacte - riemia y 75.0% (IC 95%, 41.490.8%) contra EI en adultos mayores de 65 a\u00f1os de edad. La vacunaci\u00f3n masiva de ni\u00f1os, quienes son el principal reservorio de neumococo, re - duce no s\u00f3lo la incidencia de infecci\u00f3n invasiva en la poblaci\u00f3n vacunada, sino tambi\u00e9n la proporci\u00f3n de ni\u00f1os colonizados al menos por los 13 serotipos que incluye la VCN13. La disminuci\u00f3n de los ni\u00f1os portadores de manera subsecuente interrumpe la cadena de infecci\u00f3n entre ni\u00f1os y adultos, y de esta manera se protege a los adultos no vacunados.37 HERPES ZOSTER El virus del herpes zoster (HZ) vive de forma latente en las ra\u00edces nerviosas, aumenta su incidencia conforme aumenta la edad . Las ves\u00edculas y el dolor ocurren a lo largo del der - matoma donde se disemin\u00f3 el virus, aun despu\u00e9s de que han desaparecido las manifes - taciones dermatol\u00f3gicos, el dolor de la neuralgia post-herp\u00e9tica puede ser muy prolon - gada y severa, provocando efectos en la calidad de vida del individuo afectado. Tanto el HZ como la neuralgia post-herp\u00e9tica son problemas muy delet\u00e9reos para la calidad de vida y altamente debilitantes y discapacitantes para el adulto mayor. Sin embargo, ac - tualmente la vacuna puede reducir la cantidad de poblaci\u00f3n afectada e incluso mejorar la calidad de vida de aquellos que llegan a presentar un episodio de HZ. VACUNACI\u00d3N VS HERPES ZOSTER En un estudio randomizado placebo-controlado que compar\u00f3 la eficacia de la vacuna HZ contra placebo en > de 60 a\u00f1os describi\u00f3 los siguientes resultados: la eficacia de la vacuna en prevenci\u00f3n de zoster fue de 51.3% durante 3 a\u00f1os comparado con placebo (1.6% vs 3.3%, p< .001); la duraci\u00f3n media del dolor y la molestia fue m\u00e1s corta en el grupo vacu - nado vs placebo (21 d\u00edas vs 24 d\u00edas); y la eficacia en prevenci\u00f3n de neuralgia post-herp\u00e9ti - ca en general fue de 66.5% (0.46 casos vs 1.38 casos por 1,000 personas-a\u00f1o) . [ 20 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 [ 21 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Esta vacuna requiere de dos inyecciones intramusculares que, en comparaci\u00f3n con una in - fecci\u00f3n \u00fanica, hace de la adherencia una barrera potencial para completar la vacunaci\u00f3n. La ACIP recomienda que todos los adultos de 60 a\u00f1os reciban la vacuna HZ , indepen - dientemente de que hayan presentado un episodio previo de HZ. En pacientes con his - toria conocida de HZ, la vacuna debe retrasarse por lo menos un a\u00f1o para proporcio - nar una respuesta inmune \u00f3ptima. La vacuna debe proporcionarse a todos los adultos, aunque no conozcamos si tuvo infecci\u00f3n primaria (varicela) y no es necesario realizar pruebas serol\u00f3gicas para determinar su inmunidad a varicela. Si cont\u00e1ramos con evi - dencia serol\u00f3gica que demostrara que el paciente no es inmune a varicela, entonces debemos ofrecer la vacuna vs varicela y no la vacuna contra HZ a los adultos mayores. Finalmente, la vacuna vs HZ puede administrarse a adultos mayores con comorbilida - des, sin embargo, debido a que contiene virus vivos, debe ser evitada en pacientes con inmunosupresi\u00f3n moderada a severa, debido al riesgo \"te\u00f3rico\" de potencializar una infecci\u00f3n por HZ diseminada. CONCLUSIONES La vacunaci\u00f3n es una medida fundamental para mejorar la salud en adultos mayores, \u00e9sta, es una de las m\u00e1s importantes estrategias de prevenci\u00f3n de enfermedades de - vastadoras que afectan m\u00e1s frecuentemente a este grupo de poblaci\u00f3n. A pesar de que las campa\u00f1as nacionales realizan gran promoci\u00f3n acerca del beneficio de la va - cunaci\u00f3n, generalmente el rango de vacunaci\u00f3n permanece en niveles bajos para este grupo de edad. El personal de salud influye de forma importante en que los pacientes reciban o no las vacunas es por eso que son un blanco importante en la implementa - ci\u00f3n de estas estrategias. REFERENCIAS 1. Guti\u00e9rrez-Robledo LM, Caro-L\u00f3pez Elizabeth et al. 1er. Consenso Mexicano de Vacunaci\u00f3n en el Adulto. Gas Med Mex. 2017;153:5-70. 2. Guti\u00e9rrez-Robledo, Garc\u00eda Garc\u00eda L. Vacunaci\u00f3n en el Adulto Mayor: Perspectiva de curso de Vida. Academia Nacional de Medicina (ANM), 2015. Documento de Postura. ISBN 978-607-443-565-8. 3. Secretar\u00eda de Salud. Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n y Protecci\u00f3n de la Salud. 4. World Health Organization. Global influenza surveillance and response system (GISRS). Disponible en: http://www.who.int/influenza/gisrs_laboratory/en/ Consultado en julio de 2015. 5. World Health Organization. A description of the process of seasonal and H5N1 influenza vaccine virus selection and development. Disponible en: http://apps.who. int/gb/pip/pdf_files/Fluvacc virus selection.pdf?ua=1 Consultado en julio de 2015. 6. Monto AS, Ohmit SE, Petrie JG, Johnson E, Truscon R, Teich E, et al. Compa- rative efficacy of inactivated and Nelson DB, Mullooly JP, Hak E. Effectiveness of influenza vaccine in the community-dwelling elderly. N Engl de morbilidad 1984-2014. Secretar\u00eda de Salud, M\u00e9xico, DF; 2014. 9. Burke M., Rowe T. Vaccinations in Older 2155-2163.12. SC, Uyemura T, et resistance and immune responses in advanced age. Clin v. Rolfes MA, Foppa hospitalizations, and standard-dose influenza vaccine in adults 65 years of age and older. J 172-80. 15. DiazGranados et of versus standard-dose influenza vaccine in older adults. New Engl Med 2014;371(7): 635-45. 16. Tomczyk S, Bennett NM, C, et edition. Health - dation; 2015. 18. Levin MJ, Smith JG, VZV vaccine. Infect Dis 2003;188(9):1336-44. 19. Oxman a 825-35. 21. Morrison VA, Oxman MN, Levin Safety of zoster following documented herpes zoster. J Infect Dis 2013;208(4):559-63. [ 22 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Haciendo Historia La Unidad de Radioterapia comenz\u00f3 a laborar en 1993 con un equipo de cobalto 60 marca Picker y un peque\u00f1o grupo de trabajo encabezado por el Dr. Carlos Gamboa Vignole como radio-onc\u00f3logo, colaborando con \u00e9l como T\u00e9cnica Radioterapeuta Matilde Sansores y el apoyo de una secretaria. Con el proyecto de la creaci\u00f3n de un Centro Oncol\u00f3gico Integral , nace tambi\u00e9n el inter\u00e9s por una nueva Unidad de Radioterapia que contara con equipo de vanguardia como lo era en ese momento el Acelerador Lineal modelo Clinac 2100 C y el Simulador modelo Xima - tron, dicho proyecto qued\u00f3 a cargo del Dr. Ricardo Sosa y del Dr. Ernesto G\u00f3mez . Dr. Carlos Gamboa VignoleDr. Ricardo Sosa S\u00e1nchez Dr. Jes\u00fas Zamora Moreno El staff de m\u00e9dicos radio-onc\u00f3logos ser\u00eda integrado por la Dra. Adela Poitevin, Dr. Carlos Gamboa, Dr. Jes\u00fas Zamora, Dr. Humberto Garc\u00eda, Dr. Juan Ram\u00f3n Ayala y el Dr. Juan Guzm\u00e1n. Para junio de 1996 se ve culminado el proyecto de la nueva Unidad de Radioterapia con la aplicaci\u00f3n del primer tratamiento a cargo del Dr. Ernesto G\u00f3mez, jefe de la Unidad, con la colaboraci\u00f3n del f\u00edsico Roberto Genis y los t\u00e9cnicos Radioterapeutas Guadalupe Robelo y Alejandro Calvo. A mediados de 1997, el Dr. G\u00f3mez le hace una invitaci\u00f3n para integrarse al staff de m\u00e9dicos al Dr. Rodolfo D\u00edaz Perches, pionero de la Radioterapia en M\u00e9xico, quien decidi\u00f3 aceptarla e incorporarse. El n\u00famero de pacientes se fue incrementando por la calidad y calidez en el servicio que siempre ha caracterizado a esta unidad y se vio la necesidad de contratar dos t\u00e9cnicos radioterapeutas m\u00e1s, Javier Mor\u00e1n y Adri\u00e1n Rojas, para ambos turnos. Unidad de Radioterapia Remembranza[ 23 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002El equipo de cobalto permaneci\u00f3 hasta 1999 y fue desmantelado para que el bunker fue - ra ocupado por otro equipo de vanguardia, el Gamma Knife, que lleg\u00f3 en el a\u00f1o 2000, cre\u00e1ndose as\u00ed otra nueva unidad a cargo del Dr. Ramiro del Valle Robles; dentro de su equipo de trabajo se encontraba la f\u00edsica Patricia Rojas quien se har\u00eda cargo de la protec - ci\u00f3n radiol\u00f3gica y controles de calidad de ambas unidades. En el a\u00f1o 2001 el Dr. G\u00f3mez decide separarse de la jefatura de la unidad, quedando a cargo el Dr. Jes\u00fas Zamora, gesti\u00f3n que durar\u00eda hasta 2005, durante \u00e9sta, se adquiere en 2003 el sistema de planeaci\u00f3n en 3D Eclipse; en este a\u00f1o la f\u00edsica Patricia Rojas decide migrar a Inglaterra a realizar una maestr\u00eda y se incorpora el M. en C. Luis Felipe Villase\u00f1or.Debido al creciente n\u00famero de pacientes, nace otro proyecto importante, se construy\u00f3 un nuevo bunker y se adquiri\u00f3 otro Acelerador Lineal, el iX, con el cual se pudieran aplicar tratamientos de vanguardia como la radioterapia conformada (3D) y al mismo tiempo ofrecer una t\u00e9cnica m\u00e1s precisa como la IMRT (radioterapia de intensidad modulada) que permite administrar mayor dosis al tumor, minimizando \u00e9sta a los \u00f3rganos y tejidos sa - nos, evitando as\u00ed morbilidad al paciente. Al t\u00e9rmino del ciclo del Dr. Zamora y del M. en C. Villase\u00f1or, queda nuevamente a cargo el Dr. G\u00f3mez, incorpor\u00e1ndose al mismo tiempo el M. en C. Gabriel Resendiz, para continuar con este proyecto vanguardista que colocar\u00eda a M\u00e9dica Sur como el primer hospital pri - vado en M\u00e9xico en desarrollar la t\u00e9cnica de IMRT. Para enero de 2007 se aplica el primer tratamiento en el nuevo Acelerador Lineal Clinac iX, utilizando la terapia conformada e iniciando as\u00ed el proceso para llegar a la aplicaci\u00f3n de la IMRT; desafortunadamente el Dr. G\u00f3mez no pudo ver terminado el proyecto debido a su inesperado deceso en febrero de 2008. [ 24 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002A partir de marzo de ese a\u00f1o y hasta la fecha queda al frente la Dra. Ma. Adela Poitevin Chac\u00f3n, con el equipo humano en noviembre de 2008 realizan el primer tratamiento de IMRT, siendo M\u00e9dica Sur el primer centro privado en M\u00e9xico en realizar esta t\u00e9cnica.Durante estos procesos el staff m\u00e9dico evolucion\u00f3 con la salida e incorporaci\u00f3n de ra - dio-onc\u00f3logos como los doctores H\u00e9ctor Cort\u00e9s, Pomponio Luj\u00e1n, Armando Fern\u00e1ndez, Mario Enr\u00edquez, Fabiola Flores, Aida Mota, Jorge V\u00e1zquez, Elizabeth Trejo, Federico Mal - donado, Judith Huerta, Jorge Amador, Carlos Rodea, M\u00f3nika Blake. La capacitaci\u00f3n de t\u00e9cnicos en dosimetr\u00eda ha sido un objetivo para el departamento, actualmente hay 3 t\u00e9cnicos dosimetristas que apoyan en la planeaci\u00f3n de la dosimetr\u00eda a los f\u00edsicos m\u00e9dicos. Debido a la buena reputaci\u00f3n y calidad con la que cuenta la unidad, centros p\u00fablicos y privados realizan convenios de subrogaci\u00f3n con M\u00e9dica Sur para enviar pacientes a tratamiento, siendo el primer centro, FUC AM. Al incrementarse el n\u00famero de pacientes por los convenios con otras instituciones, se realiz\u00f3 la contrataci\u00f3n de una enfermera por turno, para acompa\u00f1ar a los pacien - tes, tomarles signos vitales y realizarles un cuestionario de tolerancia al tratamiento, adem\u00e1s de la escala de dolor y riesgo de ca\u00eddas. De igual manera se contrataron dos m\u00e9dicos adscritos que atendieran a los pacientes subrogados, los m\u00e9dicos que han formado parte de este grupo han sido: Manuel Flores, Christian Flores, Samuel Rosa - les, Adriana Alvarado, Laura Hern\u00e1ndez, Jessica Ch\u00e1vez, Francisco Lozano, Rub\u00ed Ramos, Diana Uribe; algunos ocupan actualmente puestos de importancia en otros centros de Radioterapia privados o gubernamentales. [ 25 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 En 2015, toma el puesto de jefe de F\u00edsica M\u00e9dica el MenC Alejandro Rodr\u00edguez, quien hasta ahora es el encargado de seguridad radiol\u00f3gica. Ha participado en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de alumnos de pre y posgrado al pertenecer a la red de F\u00edsica M\u00e9dica y al IFUNAM. En ese mismo a\u00f1o se realiz\u00f3 el cambio del acelerador Clinac 2100 por un sistema TrueBeam, el m\u00e1s actualizado y moderno en M\u00e9xico que permite realizar ra - dioterapia estereot\u00e1ctica extracraneal con la modalidad FFF que entrega una tasa de dosis de 2400 UM. Tambi\u00e9n se adquiri\u00f3 un tom\u00f3grafo simulador dedicado para Radio-terapia que cuenta con una c\u00e1mara infrarroja que nos permite realizar simulaciones registrando el movimiento respiratorio del paciente y lograr con esto planeaciones de tratamiento con respiratory gating (4D), que en resumen es la sincronizaci\u00f3n de la res - piraci\u00f3n del paciente con el haz de radiaci\u00f3n. En 2016, la Dra. Poitevin logra el primer Best of ASTRO en M\u00e9xico y fuera de los EEUU, contando con la presencia de distinguidos ponentes internacionales como el Dr. Ferr\u00e1n Guedea, la Dra. Beatriz Am\u00e9ndola y la Dra. Mariana Ch\u00e1vez. En 2017 se realiza la primera SBRT extracraneal, colocando a M\u00e9dica Sur como uno de los primeros centros en realizar esta t\u00e9cnica. Para 2019 se realiz\u00f3 un taller de calidad en Radioterapia, en conjunto con la Cl\u00ednica Mayo teniendo como ponentes el doctor en F\u00edsica Luis Fong de los Santos y el Dr. Sean Park. Posteriormente ingres\u00f3 el Dr. Juan Manuel S\u00e1nchez S\u00e1nchez al \u00e1rea, siendo encargado del \u00e1rea de ultrasonido con un equipo de rastreo con brazo de marca Siemens, el \u00e1rea inicialmente ten\u00eda dos mesas de rayos X con un s\u00f3lo generador. Tiempo despu\u00e9s se cambia el \u00e1rea de Radiolog\u00eda a lo que es hoy actualmente la Torre de Hospitalizaci\u00f3n en la planta baja, integr\u00e1ndose un equipo de tomograf\u00eda modelo Somatom, secuencial de la marca Siemens \u00ae, un mast\u00f3grafo, una sala de ultrasonido, dos salas de rayos X y una de fluoroscop\u00eda.[ 26 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 M\u00e9dicos Dr. Jaime Arriaga Gracia MI VIDA UN POCO DE HISTORIAEstudi\u00e9 en la Facultad de Medicina de Nuevo Le\u00f3n de 1956 a 1963, considerada la mejor escuela en ese entonces, adem\u00e1s estaba muy cerca de mi ciudad natal (Ciudad Victoria Tamaulipas). Mis compa\u00f1eros por lo general eran muy brillantes, lo mismo conviv\u00eda el hijo del mejor cirujano de Monterrey con el hijo de un obrero de hojalater\u00eda y l\u00e1mina. La competencia era muy pareja, ya que cualquiera podr\u00eda ser el mejor de la clase (no habr\u00eda preferencias). El reto era demostrar qui\u00e9n sab\u00eda m\u00e1s. La Universidad contaba con profesores de muy alto nivel, la mayor\u00eda egresados de escuelas de Estados Unidos y del Instituto Nacional de Nutrici\u00f3n, esto \u00faltimo me llev\u00f3 a tomar la decisi\u00f3n de seguir mi carrera en M\u00e9xico, ya que mis mejores maestros for - maban parte de ese Hospital. Dr. Jaime Arriaga Gracia Cardiolog\u00eda jarriaga@medicasur.org.mx Entrega de Diploma de M\u00e9dico por el Dr. Manuel Mart\u00ednez Baez(1963)Entrega de Diploma de Bachiller por el Dr. Norberto Trevi\u00f1o (1956) [ 27 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002La competencia era muy dura, todos intent\u00e1bamos sobresalir con la intenci\u00f3n de ser los mejores estudiantes de la clase. Tuve la suerte de formar parte de los mejores 20 y poder quedarme como interno en el Hospital Universitario, nombramiento que nos distingu\u00eda a los mejores de cada generaci\u00f3n y por lo tanto el poder acceder a una me - dicina hospitalaria con mucha actividad acad\u00e9mica. En 1964 hice mi solicitud para entrar a Nutrici\u00f3n, plazas muy anheladas por los m\u00e9di - cos de toda la Rep\u00fablica que terminaban su carrera. Tuve la suerte de ser la segunda calificaci\u00f3n e ingresar a Nutrici\u00f3n. A la izquierda: Con el Maestro Salvador Zubir\u00e1n(1966) Abajo: Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda. Grupo de Residentes (1968) En Nutrici\u00f3n estuve dos a\u00f1os como m\u00e9dico residente y aprend\u00ed la mejor medicina in - terna que exist\u00eda en esa \u00e9poca, derivado principalmente de estar rodeado de los me - jores doctores, no s\u00f3lo en su preparaci\u00f3n acad\u00e9mica, sino en su \u00e9tica y honorabilidad como personas. Estos doctores se convirtieron en nuestros ejemplos a seguir y en lo personal me inspiraron para mi formaci\u00f3n m\u00e9dica y personal. En especial el Dr. Zubi - r\u00e1n y todos sus allegados, quien tuvo la visi\u00f3n de reunir a los m\u00e9dicos m\u00e1s preparados y distinguidos del pa\u00eds. En 1966 ingres\u00e9 al Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda que preced\u00eda el Doctor Ignacio Ch\u00e1vez, hospital que contaba con las mismas caracter\u00edsticas acad\u00e9micas y cient\u00edficas que Nutrici\u00f3n. En Cardiolog\u00eda estuve tres a\u00f1os, los dos primeros eran los establecidos A la izquierda: Hahnemann University Hospital (1970) Abajo: En el INN con el Maestro Salva-dor Zubir\u00e1n y sus dos grandes amigos, Jaime Herrera y H\u00e9ctor Orozco. [ 28 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002y el tercero me qued\u00e9 como Jefe de Residentes, siendo esta una gran distinci\u00f3n debido a la alta competitividad y calidad de mis compa\u00f1eros. Al terminar, tuve la suerte de irme por 18 meses a Filadelfia al Hahnemann University Hospital, considerada la mejor escuela de arritmias; y una de las mejores en cuidados coronarios, ambos campos considerados los m\u00e1s importantes en esa \u00e9poca. Al terminar mis a\u00f1os de preparaci\u00f3n, me pude ganar un puesto como Jefe de Car - diolog\u00eda en el INNCMSZ y poder formar una escuela cardiol\u00f3gica para completar las dem\u00e1s especialidades que se llevaban en esa instituci\u00f3n (puesto en el que estuve 25 a\u00f1os). Tuve la suerte de contar con el apoyo del Maestro Zubir\u00e1n y con m\u00e9dicos y ami - gos sobresalientes como: El Dr. Antonio Gonz\u00e1lez de Cos\u00edo, Dr. Luis Cueto, Dr. Eduardo Meaney, Dr. Jorge Gaspar (Actual Director de Cardiolog\u00eda), Dr. Tom\u00e1s S\u00e1nchez Ugarte, Dr. Jorge Oseguera, entre otros. Estar en Nutrici\u00f3n me permiti\u00f3 hacer medicina acad\u00e9mica de muy alto nivel, especial - mente en Hipertensi\u00f3n Arterial junto al Dr. Jaime Herrera Acosta, con quien fund\u00e9 la Sociedad Mexicana de Hipertensi\u00f3n Arterial, ambos siendo presidentes. Elabor\u00e9 al - rededor de 50 publicaciones que me abrieron la puerta para ingresar a la Academia Nacional de Medicina en 1985. Fung\u00ed como Governor for Mexico de la Amercian College of Cardiology durante tres a\u00f1os. Fundaci\u00f3n de MS (primera piedra) La mejor medicina se hac\u00eda en los Institutos ubicados al sur de la Ciudad (Cardiolog\u00eda, Nutrici\u00f3n, Cancerolog\u00eda, Pediatr\u00eda, entre otros), y nosotros por necesidades econ\u00f3mi - cas ten\u00edamos que ver pacientes particulares en Hospitales ubicados en su gran mayo - r\u00eda en la Colonia Roma, siendo la distancia un factor importante. Adem\u00e1s, la atenci\u00f3n en esos Hospitales, distaba mucho de ser la que ejerc\u00edamos en los Institutos. Eso nos hizo pensar en que deber\u00edamos tener un Hospital cercano a nuestros Institutos. \"Inicio de un Sue\u00f1o\", colocaci\u00f3n Primera Piedra de M\u00e9dica Sur. [ 29 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Habitualmente nos reun\u00edamos un grupo de amigos, entre los que est\u00e1bamos: El Dr. Misael Uribe, Dr. Fernando Gabilondo, Dr. Jaime Herrera, Dr. Jorge Hern\u00e1ndez, Dr. H\u00e9c - tor Orozco, entre otros. y siempre termin\u00e1bamos por mencionar la necesidad de tener un Hospital cerca de nosotros. En un inicio busc\u00e1bamos un terreno donde pudi\u00e9ramos construir una torre de consul - torios. El Ing. Medinilla (paciente de varios de nosotros) nos ofreci\u00f3 un terreno de casi 4 hect\u00e1reas en la zona de Tlalpan, a un precio muy accesible, con todas las facilidades. Hist\u00f3rica fotograf\u00eda, reuni\u00f3n de los expresidentes de la Sociedad de M\u00e9dicos de M\u00e9dica Sur. De izq. a der. Dr. Jos\u00e9 Lorenzo de la Garza Villase\u00f1or, Dr. Jaime Arriaga Gracia, Dr. Misael Uribe Esquivel y Dr. Fernando Gabilondo Navarro.[ 30 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Con el Dr. Jorge Hern\u00e1ndez Ortiz. En casa del Maestro Salvador Zubir\u00e1n con todos sus amigos (junio 1996).Con el empresario y amigo Don Rafael Amador. Con un grupo de colegas en los eventos m\u00e1s importantes de la instituci\u00f3n. de pago incluidas. Con esa oferta en la mesa, nos juntamos un grupo de m\u00e9dicos (17) y tomamos la decisi\u00f3n de emprender este sue\u00f1o. Afortunadamente, muy pronto se corri\u00f3 la voz y fue as\u00ed que un gran n\u00famero de m\u00e9dicos de los diferentes institutos, de - cidieron unirse a nosotros. En 1982 tuvimos el privilegio de colocar la primera piedra y dar inicio a este proyecto. La raz\u00f3n principal para dejar Nutrici\u00f3n fue tener el privilegio de ser nombrado Subdi - rector M\u00e9dico de M\u00e9dica Sur, unos a\u00f1os despu\u00e9s, se me nombr\u00f3 Director de Medicina. Tuve el honor de ser el cuarto Presidente de la Sociedad de M\u00e9dicos, e iniciar los con - gresos de la Sociedad fuera de la ciudad de M\u00e9xico, logrando un acercamiento integral entre nuestros m\u00e9dicos y familiares. Entre mis principales retos en M\u00e9dica Sur, ha sido el procurar la mejor medicina y pr\u00e1ctica \u00e9tica con nuestros m\u00e9dicos. Tambi\u00e9n el promover un sentimiento de orgullo y calidez entre todos los colaboradores del Hospital y a todos los niveles, lo cual considero que se ha lo - grado a lo largo de estos a\u00f1os, ya que es un pilar y forma parte de la filosof\u00eda de M\u00e9dica Sur. Las bases que hemos establecido los m\u00e9dicos fundadores, ha servido para que se preserven los valores y seamos un Hospital enfocado en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica \u00e9tica, po - niendo al paciente como nuestra principal raz\u00f3n de ser. Actualmente tengo la responsabilidad de estar al servicio de cada uno de nuestros pa - cientes hospitalizados, realizo una visita diaria en la que tengo la tarea de asegurarme que reciban la mejor atenci\u00f3n de parte de nuestros m\u00e9dicos y enaltecer los principios de la buena medicina.[ 31 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Pregunte por precios especiales para socios activos de la Sociedad M\u00e9dica de M\u00e9dica Sur *[ 32 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Junta Directiva A PASos FIRMES Dr. ramiro del v alle Dr. Ramiro del Valle Robles Neurocirujano. rdelvaller@medicasur.org.mx Originario de Magdalena de Kino, Sonora; en 1956, curs\u00e9 mis estudios de educaci\u00f3n b\u00e1sica y preparatoria en mi ciudad natal. Mis padres tuvieron escolaridad b\u00e1sica y en un pueblo de 10,000 habitantes, los profesionistas eran escasos, con predominio de sacerdotes, abogados, m\u00e9dicos, odont\u00f3logos, un ingeniero agr\u00f3nomo y un veterinario. De mi padre, hered\u00e9 la afici\u00f3n por el campismo y el amor por la naturaleza, con \u00e9l inici\u00e9 mis primeras aventuras de cacer\u00eda, disfrutando las fogatas y las noches con exuberan - tes cielos estrellados, t\u00edpicos del desierto sonorense. A mediados de los a\u00f1os 70's inicio mis estudios de Medicina en la Universidad Aut\u00f3no - ma de Guadalajara. Recuerdo aquellos viajes de 30 horas en el ferrocarril del pac\u00edfico de la \u00e9poca porfiriana, el cual iniciaba en la ciudad fronteriza de Nogales a una hora de Magdalena y se un\u00edan otros estudiantes en el trayecto, haciendo del viaje una verdade - ra algarab\u00eda fraternal. Fui galardonado con el premio AH, Robins y en 1978 cuando cursaba el internado de pregrado en el IMSS en la ciudad de Reynosa Tamaulipas, viaj\u00e9 a la cuidad de M\u00e9xico, por primera vez para recibir del presidente de la Rep\u00fablica el reconocimiento del Ate - neo Nacional de Artes Ciencias y Tecnolog\u00eda (ATENALCyT) por haber acreditado con el promedio m\u00e1s alto de mi generaci\u00f3n. [ 33 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Regres\u00e9 a mi pueblo para dar el servicio social en el centro de salud B y recuerdo con me - lancol\u00eda muchas de las experiencias, especialmente la reanimaci\u00f3n y nutrici\u00f3n de neona - tos prematuros a trav\u00e9s del cord\u00f3n umbilical con sondas de alimentaci\u00f3n y bolsas con agua caliente para contrarrestar la hipotermia. Actualmente esos ni\u00f1os, son padres de familia que lograron criarse en sus rancher\u00edas aleda\u00f1as al pueblo de Magdalena. Realic\u00e9 la inolvidable residencia rotatoria de postgrado en el hospital de zona del IMSS en Hermosillo Sonora. Recuerdo la ausencia de biblioteca y de internet, \u00e9ramos 12 residentes y cada semana se le autorizaba a un residente viajar durante 5 horas a la ciudad de Tucson, Arizona para sacar las fotocopias de la bibliograf\u00eda que cada residente necesitaba para pre - parar las sesiones acad\u00e9micas. No hab\u00eda residentes de ninguna especialidad, as\u00ed que parti - cip\u00e1bamos directamente con los adscritos en todas las actividades m\u00e9dico-quir\u00fargicas, la mayor\u00eda egresados del CMN del IMSS y del Instituto Nacional de Nutrici\u00f3n, sin duda una gran ense\u00f1anza, con la oportunidad de aprender y practicar procedimientos muy adelantados. En 1982 viv\u00ed en los l\u00edmites de la colonia Buenos Aires con la colonia Doctores (en la Ciudad de M\u00e9xico) curs\u00e9 el primer a\u00f1o de la residencia en cirug\u00eda general en el CMN. Asimismo, obtuve inolvidables ense\u00f1anzas quir\u00fargicas y de filosof\u00eda de la vida de grandes maestros en cirug\u00eda del Centro M\u00e9dico Nacional, de la Cl\u00ednica Mayo en Rochester, de Londres, de Par\u00eds, entre otros. Ese fin de a\u00f1o, contraje matrimonio con Sandra, procreamos tres maravillosos hijos, quienes actualmente son exitosos profesionistas. Al iniciar en 1983, inici\u00f3 tambi\u00e9n la residencia en Neurocirug\u00eda bajo la tutela del Dr. Mauro Loyo Varela y el Dr. Jos\u00e9 Humberto Mateos G\u00f3mez (formado en Estados Uni - dos y fundador del Servicio de Neurocirug\u00eda y Neurolog\u00eda). Antes de terminar el primer a\u00f1o de neurocirug\u00eda, mi maestro y jefe de servicio, el Dr. Loyo Varela me invit\u00f3 a iniciarme en la medicina privada, habitual de la \u00e9poca, esto era de tipo itinerante, desde los otrora Hospitales Santa Elena en la colonia Roma y Humana en la Magdalena Contreras, incluyendo el ABC, el Mocel, el Metropolitano y la Cl\u00ednica Londres. [ 34 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 El a\u00f1o de 1985 tambi\u00e9n me marc\u00f3 para toda la vida por la experiencia del sismo del 19 de septiembre. Primero, por la evacuaci\u00f3n de alrededor de 2,000 pacientes del complejo hospitalario del Centro M\u00e9dico Nacional y acto seguido, por la atenci\u00f3n quir\u00fargica sin descanso en el Hospital Santa Elena, \u00a1el trabajo quir\u00fargico en un ambiente de guerra! No conoc\u00eda a quienes operaba, entraban en serie los pacientes rescatados entre los es - combros. Sin embargo, de lo m\u00e1s triste fue al caminar frente a la explanada del Hospital General de M\u00e9xico y ver el edificio de los residentes colapsado, donde fallecieron aplas - tados compa\u00f1eros amigos de Sonora. Como resultado de una visi\u00f3n sin fronteras y el apoyo irrestricto de mi maestro el Dr. Loyo, no solo por la orientaci\u00f3n, sino adem\u00e1s el soporte econ\u00f3mico me estimul\u00f3 a que iniciara tempranamente cursos de neurocirug\u00eda avanzada en Alemania, Estados Unidos y Francia. As\u00ed fue como en 1987 cuando inici\u00e9 como adscrito en el Hospital Adolfo L\u00f3pez Mateos del ISSSTE y posteriormente en la jefatura interina del servicio de neurocirug\u00eda. Durante ese periodo iniciamos el primer procedimiento en M\u00e9xico de cirug\u00eda estereo - t\u00e1ctica guiada por tomograf\u00eda, (antes se hac\u00edan con ventriculograma), y tambi\u00e9n inicia - mos la endoscop\u00eda cerebral con encefaloscopio provisto de canal de trabajo. Nuestro servicio y t\u00e9cnicas se hicieron notar con profesores extranjeros, logrando una gran pro - moci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica. En 1991 fui invitado por el Dr. Francisco Rubio Donadieu, director del Instituto Nacional de Neurolog\u00eda y Neurocirug\u00eda Manuel Velasco Su\u00e1rez (INNN) a incorporarme a la Divi - si\u00f3n de Neurocirug\u00eda bajo la jefatura del Maestro Sergio G\u00f3mez Llata y ah\u00ed con el poten - cial del Instituto aquilat\u00e9 mayor experiencia con un gran grupo de colegas y maestros adscritos en un ambiente de gran academia. Ah\u00ed conoc\u00ed al Maestro Guillermo Garc\u00eda Ramos, quien me present\u00f3 el problema de un colega de M\u00e9dica Sur con un tumor en la fosa posterior y me pidi\u00f3 que lo intervini\u00e9 - ramos en M\u00e9dica Sur, nos trasladamos para all\u00e1 y solicit\u00e9 la aplicaci\u00f3n de marcapaso transoperatorio por el riesgo de asistolia, afortunadamente el tumor fue benigno y se extirp\u00f3 en su totalidad. As\u00ed fue como tuve la fortuna de conocer a los amigos de ahora, entre ellos: el Dr. Jaime Arriaga, Dr. Guillermo Castorena, Dr. Misael Uribe Esquivel y el inolvidable doctor Don Luis Guevara. Ya en 1994 con lo aprendido de radiocirug\u00eda Gamma Knife en el Instituto Karolinska en Estocolmo Suecia, hab\u00eda logrado la instalaci\u00f3n del primer equipo Gamma Knife en Gua - dalajara, y tratamos el primer paciente con radiocirug\u00eda en M\u00e9xico en mayo de 1994, con lo cu\u00e1l se daba la tercera t\u00e9cnica neuroquir\u00fargica que yo introduc\u00eda al pa\u00eds. Alrededor de 1997 abr\u00ed el proceso de instalar otra unidad Gamma Knife en la ciudad de M\u00e9xico. El fabricante Sueco, por primer vez en su historia, autoriz\u00f3 la adquisici\u00f3n de un equipo, sin venderlo, para instalarse fuera de Suecia, estaba condicionado a que yo me hiciera cargo de su operaci\u00f3n en exclusiva. Para finales de 1999 se construy\u00f3 el bunker en el Hospital \u00c1ngeles del Pedregal, la compa\u00f1\u00eda de imagenolog\u00eda que ten\u00eda la concesi\u00f3n del Grupo \u00c1ngeles para operar el [ 35 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Gamma knife, rompi\u00f3 relaciones con el grupo, entonces yo pod\u00eda disponer de dicho equipo para colocarlo en otro hospital, present\u00e9 el proyecto a M\u00e9dica Sur y coincidi\u00f3 que hab\u00eda un bunker vac\u00edo donde estuvo una bomba de cobalto. As\u00ed fue como lleg\u00f3 el primer Gamma Knife a M\u00e9dica Sur y tratamos el primer paciente el 22 de mayo del 2000 con un tumor del nervio ac\u00fastico. Puesto en operaci\u00f3n el Gamma Knife, nos facilitaron la renta de consultorios en la Torre 2, y se abrieron 10 consultorios en el octavo piso para instalar el Centro de Neurociencias. La mayor parte de nosotros, cl\u00ednicos, cirujanos, anestesi\u00f3logos, neuropsic\u00f3logas, neuro - rradi\u00f3logos y neurorrehabilitadores tambi\u00e9n \u00e9ramos compa\u00f1eros de trabajo en el INNN. Ingres\u00e9 a la Academia Mexicana de Cirug\u00eda en el 2010. Iniciamos con el Gamma Knife modelo By en octubre 2013, M\u00e9dica Sur adquiri\u00f3 el nuevo modelo robotizado Perfexion Extend con la optimizaci\u00f3n del confort y tiempos de trata - miento y fraccionamiento con molde dental. Alrededor de 2,000 pacientes tratados con Gamma Knife, incluye pacientes con met\u00e1stasis cerebrales, tumores cerebrales benignos y malignos, tumores de la base del cr\u00e1neo como meningiomas, neurinomas del ac\u00fastico, adenomas de la hip\u00f3fisis, malformaciones y f\u00edstulas arteriovenosas, trastornos funcionales como neuralgia del trig\u00e9mino, temblor esencial y el relacionado a enfermedad de Parkinson, trastornos psiqui\u00e1tricos refractarios como TOC y depresi\u00f3n mayor, entre otros. Como unidad estrat\u00e9gica de actividad interdisciplinaria he - mos reforzado la productividad en otras unidades, se destaca la estrecha relaci\u00f3n con neu - rolog\u00eda, neurofisiolog\u00eda e imagenolog\u00eda y en las actividades acad\u00e9micas hemos participado durante los \u00faltimos 4 a\u00f1os con la Cl\u00ednica Mayo en nuestro campus y como profesores hu\u00e9s - pedes en la Cl\u00ednica Mayo de Phoenix. Para octubre de este a\u00f1o tenemos el programa de modernizaci\u00f3n del equipo actual, para el modelo lcon con ciertas adaptaciones como el uso de m\u00e1scaras termopl\u00e1sticas para fraccionamiento, conebeam CT, mayor potencial de nuevas aplicaciones. [ 36 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Homenaje Manuel escribe en sus memorias lo siguiente: \"Nacimos de la historia y terminamos en la historieta simplemente, historieta con una vigencia de una o dos genera - ciones a la nuestra. S\u00f3lo trascienden a la eternidad aquellos contados ejemplares que en lo cient\u00edfico, en lo metaf\u00edsico o en el arte han aportado algo importante para el progreso de la humanidad, lo cual no es nada f\u00e1cil\". Hijo de m\u00e9dico aunque su padre no ejerci\u00f3 la profesi\u00f3n, a su madre Dolores la describe como una mujer siempre alegre y de gran memoria. Estudios de primaria y secundaria en la \"Escuela Central de M\u00e9xico\".Estudios de preparatoria en el \"Colegio Franc\u00e9s Morelos\".Estudios profesionales de 1943-1948 en la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.Internado Rotatorio en el Hospital General de M\u00e9xico en donde se iniciaron sus inquietudes de cirujano, asistiendo muy frecuentemente al Laboratorio de Cirug\u00eda Experimental donde tuvo como compa\u00f1eros a Alfredo Flores Zertuche y a Trif\u00f3n de la Sierra. Servicio Social (1948-1949) en Bab\u00edcora en el municipio de Tem\u00f3sachi, Chihuahua. Manuel comenta grandes an\u00e9cdotas de esta experiencia con 23 a\u00f1os de edad: en San Jos\u00e9 Bab\u00edcora hab\u00eda tres pueblos y dos ejidos , m\u00e1s o menos 1,500 habitantes. realiz\u00f3 la primera Cirug\u00eda en el pueblo, una hernia inguinal estrangulada. esterilizaba su equipo quir\u00fargico en una olla express con man\u00f3metro que le proporcion\u00f3 su mam\u00e1. oper\u00f3 8 apendicitis agudas, 5 hernias inguinales , 42 extracciones de molares , control\u00f3 una epidemia de tosfe - rina y complet\u00f3 el esquema de vacunaci\u00f3n anti-pertussis, tifoparatifica y antivariolosa.Dr. Manuel Campuzano Fern\u00e1ndez Fecha de Nacimiento. 17 de Febrero de 1925 Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubiran\". Director General 1982-1992MIEMBROS DE LA SOCIEDADDIRECTORES DE OTROS HOSPITALES Dr. Everardo Barojas Weber Oftalmolog\u00eda ebarojasw@gmail.com [ 37 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Manuel analiza en forma extraordinaria su experiencia del Servicio Social como sigue: \"Mas si el Servicio es ben\u00e9fico para el Pa\u00eds y para el estudiante en el aspecto social , bajo el punto de vista cient\u00edfico es perjudicial para el \u00faltimo, pues en medios muy alejados no se puede, en general, ejercer m\u00e1s que medicina y cirug\u00eda rudimenta - rias; el que en estas condiciones trabaja largo tiempo corre el peligro de conver - tirse en autodidacta con todos los defectos posibles. Sin embargo, considero que el polvo de seis meses se sacude con facilidad y que el Servicio Social es una a aventura fant\u00e1stica que todos debemos correr; el que la elude voluntaria o involuntariamente pierde las mejores experiencias de su ca - rrera\". Sub-residencia en el viejo Hospital de Enfermedades de la Nutrici\u00f3n (1946) Ex\u00e1men profesonal el 11 de Junio de 1949 , en el Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda, pre - sidido por el Maestro Salvador Aceves Residencia en Medicina Interna (1949-1950) en la mismo Instituci\u00f3n , con un fellow en Cirug\u00eda General en la Cl\u00ednica Lahey en Burlington, Massachusetts Curso de Gastroenterolog\u00eda en 1951 y 1952M\u00e9dico Adscrito al Departamento de Cirug\u00eda, M\u00e9dico Revisor de la Consulta Externa y cirujano base a partido de 1959 Jefe de la Divisi\u00f3n de Cirug\u00eda desde 1964[ 38 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Secretario General del Sindicato del Instituto por 16 a\u00f1os En 1980, 15 compa\u00f1eros del Hospital de Nutrici\u00f3n iniciaron el programa para desa - rrollar Medica Sur, con la idea de lograr tener consultorios m\u00e9dicos privados cerca de la Instituci\u00f3n donde laboraban. Se logr\u00f3 terminar el primer edificio de consultorios en 1982; Manuel fungi\u00f3 como Presidente del Consejo de Administraci\u00f3n en el inicio de este gran proyecto que en la actualidad es considerado como una de las mejores instituciones de salud privadas en nuestro pa\u00eds No he buscado voluntariamente la Direcci\u00f3n de mi instituci\u00f3n; mencion\u00f3 en su discur - so de toma de posesi\u00f3n el 14 de junio de 1982 ; \"siento que con ello s\u00f3lo cumplo con una variable de mi destino, que tan identificado ha estado por 35 largos a\u00f1os con el propio destino de la Instituci\u00f3n, a la que quiero entra\u00f1ablemente\". Pie de la foto debe decir reuni\u00f3n en el foyer del auditorio. Reuni\u00f3n en el foyer del Auditorio.Principales logros de su gesti\u00f3n en el Direcci\u00f3n de INCMNSZ Asistenciales: Ampliar salas de hospitalizaci\u00f3n, estancia corta m\u00e9dica, urgencias, rayos X. Rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica y terapia intensiva. Investigaci\u00f3n: Nueva Unidad de Investigaci\u00f3n Experimental y Bioterio, ampliaci\u00f3n de los Departamentos de Gastroenterolog\u00eda, Inmunolog\u00eda y Reumatolog\u00eda, Gen\u00e9 - tica y Biolog\u00eda de la Reproducci\u00f3n, y se estimul\u00f3 el desarrollo de la Epidemiolog\u00eda. Ense\u00f1anza: Nuevo departamento con materiales audiovisuales, inicio de la nueva Residencia M\u00e9dica. Patolog\u00eda: recibi\u00f3 una nueva casa y se moderniz\u00f3 hasta ser uno de los mejores departamentos del pa\u00eds. Se cre\u00f3 la Divisi\u00f3n de Enfermer\u00eda con tres departamentos.[ 39 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Logr\u00f3 mantener la MISTICA Institucional. Cuando el maestro Zubir\u00e1n dej\u00f3 la Direcci\u00f3n General del Instituto, el Dr Campuzano mencion\u00f3 en el discurso de despedida : \"Te llevas nuestro coraz\u00f3n y nos dejas tu esp\u00edritu; lo guardaremos sacramente; este esp\u00edritu significa nacionalismo, progreso, concordia y orgullo de pertenecer a la Insti - tuci\u00f3n\"; eso es la m\u00edstica y en este momento de balance hist\u00f3rico, tambi\u00e9n a nombre de todos, puedo presumir que lo hemos guardado, acrecentando y convertido en un s\u00edmbolo que creo ya es imperecedero\". El Dr. Manuel Campuzano Fern\u00e1ndez termina su discurso de entrega de la Direcci\u00f3n el 15 de junio de 1992. \"Mi profesi\u00f3n es fascinante, creo que el M\u00e9dico aprende del paciente y no de los libros la mayor parte de lo que sabe. Creo tambi\u00e9n que ocupar un puesto directivo multiplica las enormes satisfacciones que uno recibe del ejercicio personal de la medicina y estoy convencido que la mayor realizaci\u00f3n ha de obtenerse de la pr\u00e1ctica de la Salud P\u00fablica y la Medicina Preventiva\". Dos conceptos que mencion\u00f3 el Dr. Campuzano en el Discurso a los Cirujanos que reci - bieron la certificaci\u00f3n del Consejo en 1998 y que son de importante actualidad.\"El M\u00e9dico tiene derecho a un nivel econ\u00f3mico y social desahogado y digno. La riqueza, no puede alcanzarse ejerciendo la profesi\u00f3n con un sentido cient\u00edfico y social. Es rico en la medicina actualmente, s\u00f3lo el que ha lucrado a expensas de sus semejantes.\" \"Es bueno ayudar a los que no tienen, pero quien esto hace en la pr\u00e1ctica de la medi - cina, no est\u00e1 justificado para explotar a quienes s\u00ed tienen.\"Dr. Campuzano toda una vida en el Instituto Nacional de Nutrici\u00f3n. [ 40 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002Dr. Daniel Motola Kuba Oncolog\u00eda dmotolak@medicasur.org.mx El Dr. Daniel Motola Kuba estudio la carrera de me - dicina en la Universidad An\u00e1huac del Norte . Realiz\u00f3 su internado de pregrado en el Hospital M\u00e9dica Sur . Realiz\u00f3 3 a\u00f1os de Medicina Interna en el Hospital M\u00e9 - dica Sur y del a\u00f1o 2007 al 2010 realiz\u00f3 la especiali - dad en Oncolog\u00eda M\u00e9dica , siendo el primer graduado en la misma sede. Realiz\u00f3 una estancia acad\u00e9mica en el Davidoff Cancer Center que se encuentra den - tro del Hospital Bellinson avalado por la Universidad de Tel Aviv en Israel . Actualmente se encuentra rea - lizando la Maestr\u00eda en Direcci\u00f3n Gerencial en Salud la cual terminar\u00e1 en julio 2020. Avalado por el Consejo Mexicano de Oncolog\u00eda y miembro del comit\u00e9 de evaluaci\u00f3n del mismo con - sejo, es miembro de la Sociedad Mexicana de Onco - log\u00eda , American Society of Clinical Eu- ropean Society of Medical Oncology . Desde el punto de vista acad\u00e9mico, desde hace 5 a\u00f1os, el Dr. Motola es el profesor titula r del curso de Colaboraci\u00f3n millennials [ 41 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 especialidad en oncolog\u00eda medica con sede en el Hospi - tal Medica Sur. Tambi\u00e9n ha sido profesor invitado a cur - sos de pregrado y postgrado. Desde el punto de vista de investigaci\u00f3n, el Dr. Moto- la cuenta con 49 publicaciones , de la cuales 31 se en - cuentran indexadas en PUBMED. Tambi\u00e9n ha presen - tado trabajos de investigaci\u00f3n en congresos nacionales e internacionales. Es por esto que desde el a\u00f1o 2014, forma parte del Sistema Nacional de Investigadores (CONACyT) como investigador tipo 1 . Tambi\u00e9n ha tenido contacto con investigaci\u00f3n patrocinada por la industria farmac\u00e9utica y actualmente es investigador principal de 9 estudios . Como referente nacional de la especialidad, el Dr. Motola ha sido ponente en el congreso nacional de la Sociedad Mexicana de Oncolog\u00eda, as\u00ed como en reuniones regiona - les con colegas y m\u00e9dicos de otras especialidades. Desde el punto de vista laboral, el Dr. Motola, al t\u00e9rmino de su especialidad, se inici\u00f3 como m\u00e9dico adscrito al ser - vicio de tumores tor\u00e1cicos del Instituto Nacional de Can-cerolog\u00eda y posteriormente desde julio 2010 se incorpor\u00f3 como m\u00e9dico adscrito del Centro Oncol\u00f3gico Diana Laura Riojas de Colosio del Hospital M\u00e9dica Sur. [ 42 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Visita al Antiguo Colegio de San Ildefonso Lazos de la Sociedad Psic. Araceli C. Centeno Campos Psicolog\u00eda aracelicentenoc@yahoo.com.mx Convocados por la mesa directiva de la SMMS, en oto\u00f1o del a\u00f1o pasado un grupo de socios tuvimos la oportunidad de participar en una visita guiada al Antiguo Colegio de San Ildefonso. Tras saludos y abrazos en el punto de reuni\u00f3n, iniciamos el recorrido ha - cia el Centro Hist\u00f3rico de la Ciudad con el objetivo com\u00fan de disfrutar una tarde cultural en compa\u00f1\u00eda de amigos y colegas. En nuestro camino hacia el Antiguo Colegio de San Ildefonso, hicimos una visita ines - perada al Colegio Nacional y a la Capilla de Nuestra Se\u00f1ora del Pilar (La Ense\u00f1anza), donde el Dr. Juan Calder\u00f3n Colmenero nos comparti\u00f3 sus amplios conocimientos sobre arquitectura virreinal. Al llegar al magn\u00edfico edificio de San Ildefonso nos recibieron j\u00f3venes gu\u00edas muy bien capacitadas quienes nos transportaron en el tiempo... El colegio fue fundado por la Compa\u00f1\u00eda de Jesuitas durante el virreinato para ser un enorme centro educativo exclusivo para criollos de la Nueva Espa\u00f1a. El edificio que hoy conocemos fue construido en la primera mitad del siglo XVIII y desde entonces ha sido destinado principalmente a la educaci\u00f3n. [ 43 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002En 1867, cuando Benito Ju\u00e1rez emprende la Reforma Liberal Educativa, el Colegio se convierte en la Escuela Nacional Preparatoria, instituci\u00f3n educativa laica. En 1910 fue designada como la Universidad de M\u00e9xico, y actualmente el majestuoso edificio es patrimonio de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. En la \u00e9poca postrevolucionaria en el siglo XX, el inmueble fue una de las sedes m\u00e1s importantes del movimiento muralista. En un contexto en que los intelectuales di - fund\u00edan sus ideas a trav\u00e9s de la literatura, el periodismo y la pintura con el apoyo del Estado, el Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica Jos\u00e9 Vasconcelos otorg\u00f3 a los muralistas las paredes de diferentes edificios gubernamentales para plasmar en ellas sus ideas postrevolucionarias. [ 44 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002En nuestra visita, recorrimos los tres pisos del patio mayor, donde se levan - tan arcos de medio punto apoyados en s\u00f3lidos pilares. Pudimos apreciar m\u00e1s de cuarenta obras reconocidas mundialmente: murales de Diego Rivera, Jos\u00e9 Clemente Orozco, David Alfaro Siqueiros y Jean Charlotte entre otros. Tambi\u00e9n conocimos el Sal\u00f3n de Actos y Ceremonias \"El Generalito\" que posee 240 reta - blos que en su trabajo de ebanister\u00eda narra la historia del Antiguo Testamento. Al terminar el recorrido del Antiguo Colegio de San Ildefonso, fuimos invi - tados por cortes\u00eda de Laboratorios Senosiain a una Cata de vinos ofrecida por la casa vitivin\u00edcola L. A. Cetto, en la que disfrutamos una gran selecci\u00f3n de vinos y nos dieron expertas recomendaciones de maridaje con cada uno de ellos. Posteriormente hubo un coctel para todos los asistentes donde disfrutamos del vino y buena compa\u00f1\u00eda. Generosamente, obsequiaron algunas botellas de vino de muy alta calidad. Regresamos a Medica Sur felices de haber disfrutado una tarde cultural en compa\u00f1\u00eda de queridos amigos y colegas. \u00a1Estamos listos para el siguiente evento cultural! El mejor depa es el que est\u00e1 cerca de tu trabajo A unos minutos de M\u00e9dica Sur. Con alberca, gimnasio, spa, ludoteca, cafeter\u00eda, jacuzzi, sal\u00f3n de eventos y salones de ejercicios. Av. El Bordo 85, Col Ex Hacienda Coapa, Alcald\u00eda Coyoac\u00e1n, 04980, CDMX.Seguridad las 24 horas, CCTV, Estacionamiento Subterr\u00e1neo.Entrega inmediata y Preventa.Departamentos desde $4,900,000\u00a1Ven a conocer Ventanas Coyoac\u00e1n! Agenda una visita al 5552570551 o info@ventanascoyoacan.com o realiza una visita virtual en www.ventanascoyoacan.com *Al mencionar este anuncio tendr\u00e1s un bono de $50,000 en la compra de tu departamento en Ventanas Coyoac\u00e1n. [ 45 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 Para su seguridad y la de sus pacientes,todo el personal cuentacon equipo de protecci\u00f3ne implementaci\u00f3n estrictosprotocolos de higiene Con todas las medidas necesarias M\u00e9dica Sur, Hospital seguro[ 46 ] TODOS SOMOS MS JULIO-SEPTIEMBRE 2020 No. 002 "}