{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.enfermeriacantabria.com/web_enfermeriacantabria/docs/Revista_Nuberos_95_w.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "El Juego de La VidaEl Juego de La Vida A\u00d1O 24 N\u00daMERO 95 CUARTO TRIMESTRE DE 2019informaci\u00f3n LA FUNDACI\u00d3N ENFERMER\u00cdA CANTABRIA EDITA LA GU\u00cdA \"ENFERMER/gid00314S Y CIUDADANOS JUNTOS CONTRA EL C\u00c1NCER\" CON CONSEJOS PARA PREVENIR LA ENFERMEDAD A4 AUTOS GESTOR\u00cdA SANTANDER.pdf 1 07/11/2019 17:03:57EDITORIAL | 3 NUBEROS INFORMACI\u00d3N REVISTA DEL COLEGIO DE ENFERMER\u00cdA DE CANTABRIA Cervantes, 10 - 5\u00ba - SANTANDERTfnos. (942) 319 720 - 319 721 / 696 433 625colegio@enfermeriacantabria.comwww.enfermeriacantabria.com Presidenta: Roc\u00edo Carde\u00f1oso Herrero Vicepresidenta 1\u00aa: Ana M\u00aa Olga Mart\u00ednezVicesecretaria: esorera: OtiV\u00edctor Ram\u00f3n Menc\u00eda SecoAlexandra \u00c1ngeles Calvo Rodrigo PUBLICIDAD Y EDICI\u00d3N: Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria IMPRIME: Artes Gr\u00e1ficas J. Mart\u00ednez, S.L. ISSN: 1699-7042 - Dep. Legal. SA- 296/19964. La Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Cantabria edita la pri - mera gu\u00eda para prevenir el c\u00e1ncer dentro de su gran campa\u00f1a \"Enfermer@s y ciudadanos juntos contra el c\u00e1ncer\". 8. La II Gala Ben\u00e9fica \"Enfermer@s y ciudadanos juntos contra el c\u00e1ncer\" registra un lleno casi absoluto en la sala Argenta del Palacio de Fes - tivales con m\u00e1s de mil ciudadanos que disfru - taron de Quico Taronj\u00ed, Jueves de Boleros y la Agrupaci\u00f3n Puertochico. 12. El enfermero Pedro Herrera tom\u00f3 posesi\u00f3n como subdirector general de Cuidados del Servicio C\u00e1ntabro de Salud. El nuevo departa - mento regular\u00e1 los protocolos e impulsar\u00e1 la actividad enfermera, 16. Santander ser\u00e1 sede de tres encuentros profe - sionales enfermeros: el Congreso Nacional de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda, el Congreso de Enfer - mer\u00eda Integrativa y las Jornadas Nacionales de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda Cardiovascular, 20. La campa\u00f1a internacional Nursing Now conti - n\u00faa avanzando en Cantabria. La \u00faltima acci\u00f3n es el lanzamiento de una encuesta en la re - gi\u00f3n para analizar la situaci\u00f3n del colectivo. 24. El libro ilustrado \"Aventuras y desventuras en - fermeras\" se ha presentado en Cantabria con 40 relatos reales de profesionales. Un texto divertido que aborda an\u00e9cdotas curiosas y sorprendentes. 28. Noticias Breves. 32. La Universidad de Cantabria y el Servicio C\u00e1nta - bro de Salud estrenan dos nuevos Programas de Experto para enfermeros que comienzan el 31 de mayo en la Facultad de Enfermer\u00eda. 34. Investigaci\u00f3n enfermera. Avance de Nuberos Cient\u00edfica. 38. Formaci\u00f3n del Colegio de Enfermer\u00eda en el pri - mer trimestre de 2020. 41. Atenci\u00f3n al colegiado.SUMARIO ARRANCA EL PROYECTO \"ENFERMER@S Y CIUDADANOS JUNTOS CONTRA EL C\u00c1NCER\", CON LA PRESENTACI\u00d3N DE UNA GU\u00cdA B\u00c1SICA PARA SU PREVENCI\u00d3N. Junta de Gobierno del Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria. Como Presidenta de la \"Fundaci\u00f3n de Enfermer\u00eda de Cantabria\", del Colegio de Enfermer\u00eda, me siento muy orgullosa de la gu\u00eda que con tanta ilusi\u00f3n y rigor hemos elaborado que supone la primera ac- ci\u00f3n dentro del proyecto de prevenci\u00f3n: \"Enfermer@s y Ciudadanos, juntos contra el c\u00e1ncer\". En nuestro compromiso con la sociedad como enfermeras, pone- mos en marcha este gran proyecto con el objetivo de frenar la inciden- cia del c\u00e1ncer en nuestra comunidad y pa\u00eds. Objetivo ambicioso para una necesidad urgente. Conseguir este prop\u00f3sito requiere un compromiso firme y respon- sable, tanto de instituciones, pol\u00edticos, industria, empresa y profesio- nales, como de los propios ciudadanos; porque s\u00f3lo aunando esfuer- zos, podremos lograr frenar esta lacra social que es el c\u00e1ncer. Nosotras, como enfermeras, queremos aportar nuestro granito de arena y por eso hemos puesto en marcha este proyecto, centrado en el desarrollo de un programa de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer que promueva la adopci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable, que ayuden no s\u00f3lo a frenar la incidencia del c\u00e1ncer, sino tambi\u00e9n de todas las enfermedades cr\u00f3nicas porque todas ellas est\u00e1n muy re- lacionadas con los estilos de vida y con factores epigen\u00e9ticos, sobre los que podemos incidir y modificar. Hay que facilitar a las personas el conocimiento, las habilidades y la competencia necesaria para que sean los l\u00edderes de su propia salud. El empoderamiento ciudadano es la clave para el cambio y para el avance. Es tarea complicada, lo sabemos, no es nada f\u00e1cil cambiar los es- tilos de vida, pero tenemos que ser firmes en nuestro compromiso con la salud con un plan serio, con diferentes estrategias, campa\u00f1as, programas y acci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos de la comunidad. La gu\u00eda \"Enfermer@s y ciudadanos juntos contra el c\u00e1ncer\" pre- tende ser una base general de conocimiento que facilite una primera aproximaci\u00f3n a los cambios necesarios a adoptar en todos los campos que conforman nuestra salud. Pero ir\u00e1 acompa\u00f1ada en su difusi\u00f3n por talleres, seminarios, trabajo grupal, jornadas y diferentes campa- \u00f1as que permitan presentarla en colegios, universidad, ayuntamien- tos, asociaciones, centros c\u00edvicos, empresas, hosteler\u00eda, industria... Un objetivo dif\u00edcil que requiere de una gran estrategia. \u00a1Ojal\u00e1 se sumen muchas personas a este proyecto y a esta causa!. La preven- ci\u00f3n es nuestra \u00fanica salida. Datos emitidos en informes de la OMS estiman que m\u00e1s de un 40% de todos los c\u00e1nceres se pueden prevenir modificando estilos de vida y no podemos esperar m\u00e1s sin hacer nada al respecto. Pasemos a la acci\u00f3n \u00bfnos acompa\u00f1as?4 | FUNDACI\u00d3N ENFERMER\u00cdA CANTABRIA n La Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Can - tabria present\u00f3 a finales de no - viembre la gu\u00eda \"Enfermer@s y Ciudadanos juntos contra el c\u00e1n - cer\" a tres centenares de personas que acudieron al Palacio de Ex - posiciones de Santander y se lle - varon de forma gratuita un ejem - plar de la primera edici\u00f3n de un texto elaborado por el Grupo de Trabajo de Integrativa del Colegio de Enfermer\u00eda. En la jornada, que registr\u00f3 un lleno absoluto, el Gru - po de Trabajo explic\u00f3 c\u00f3mo se ha - b\u00eda realizado el texto y mostr\u00f3 su dise\u00f1o, innovador y entretenido para que cualquier persona pueda entenderlo y leerlo f\u00e1cilmente, y, posteriormente, el experto en pre - venci\u00f3n del c\u00e1ncer, Nicol\u00e1s Olea, pronunci\u00f3 una conferencia sobre los t\u00f3xicos con los que convivimos a diario. Olea es catedr\u00e1tico del de - partamento de Radiolog\u00eda la Uni - versidad de Medicina de Granada, director cient\u00edfico del Instituto de Investigaci\u00f3n Biosanitario de la misma universidad y delegado por Espa\u00f1a en la Comisi\u00f3n Europea de la Prevenci\u00f3n de T\u00f3xicos. El acto cont\u00f3 con la alcaldesa de Santander, Gema Igual, y con el subdirector de Cuidados del Servicio C\u00e1ntabro de Salud, Pedro Herrera, que quisieron apoyar una iniciativa que se enmarca en una gran campa\u00f1a de las enfermeras c\u00e1ntabras cuyo objetivo funda - mental es conseguir que dismi - nuya la incidencia del c\u00e1ncer, que causa m\u00e1s muertes en Cantabria que las patolog\u00edas cardiovascula - res, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n y de la educaci\u00f3n en salud y, sobre todo, de la implicaci\u00f3n de todos los ciu - dadanos en la consecuci\u00f3n de este logro. El acto se dividi\u00f3 en dos partes: la presentaci\u00f3n de la gu\u00eda por par - te de la coordinadora del proyecto, Natalia Constanzo, y del Grupo de Trabajo que la ha elaborado; y la conferencia de Nicol\u00e1s Olea, que destaca por su especializaci\u00f3n en l\u00edneas de investigaci\u00f3n de salud y medio ambiente y que acaba de publicar su \u00faltimo libro titulado \"Lib\u00e9rate de t\u00f3xicos: gu\u00eda para evi - tar los disruptores endocrinos\" , de la editorial RBA, que ha presenta - do en Santander durante el evento. Durante su intervenci\u00f3n, Olea destac\u00f3 que hay muchas sustan - cias con las que convivimos todos los d\u00edas que son muy t\u00f3xicas, como Gu\u00eda \"Enfermer@s y ciudadanos juntos contra el c\u00e1ncer: un manual de h\u00e1bitos de vida saludablesLa Fundaci\u00f3n del Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria publica la primera edici\u00f3n de una gu\u00eda con consejos dirigida a toda la poblaci\u00f3n para prevenir el c\u00e1ncer FUNDACI\u00d3N ENFERMER\u00cdA CANTABRIA | 5 tante tener en cuenta, si queremos vivir m\u00e1s a\u00f1os y con mejor calidad de vida. En la gu\u00eda hemos prioriza - do cuatro bloques, que son ali - mentaci\u00f3n, ejercicio f\u00edsico, salud medioambiental (y h\u00e1bitos t\u00f3xi - cos) y el cuidado emocional. Cada uno de estos bloques son pilares fundamentales que han de tener - se en cuenta, tanto si hablamos de prevenir el c\u00e1ncer como de preve - nir otras patolog\u00edas cr\u00f3nicas que abundan en nuestro entorno, con las que, \u00e9l c\u00e1ncer comparte facto - res de riesgo muy comunes.-\u00bfC\u00f3mo te has documentado para escribirla? Hemos revisado muchos do - cumentos muy extensos y com - pletos. Muchos de ellos incluso no est\u00e1n traducidos al castellano, por lo que percibimos que, aunque la informaci\u00f3n existe, tal vez no est\u00e9 llegando a los ciudadanos. La OMS tiene muchos documentos publi - cados, tambi\u00e9n existen otros pa\u00edses que ya han elaborado trabajos muy completos que nos han servido de ayuda a los que hacemos referencia en la gu\u00eda, y libros de apoyo como el del Dr. Nicolas Olea reci\u00e9n pu - blicado. Lo dif\u00edcil ha sido priorizar y resumir toda esta informaci\u00f3n en un documento que fuera f\u00e1cilmen - te comprensible y \u00fatil, a la vez que riguroso. -El dise\u00f1o es especial \u00bfpor qu\u00e9 lo elegiste? Tuvimos claro desde el princi - pio que el objetivo principal de la gu\u00eda es que fuera amena y f\u00e1cil de leer. Nos ha llevado mucho trabajo algunos pl\u00e1sticos, que pueden pro - vocar enfermedades y que a veces son retiradas por las autoridades pero otras no, por lo que hay que estar bien informados. \u00bfPor qu\u00e9 esta gu\u00eda? Como enfermeras nos preo - cupa la cantidad de nuevos diag - n\u00f3sticos de c\u00e1ncer que se hacen en Cantabria, m\u00e1s de 15 cada d\u00eda. Tambi\u00e9n se estima que en el a\u00f1o 2040 tendremos el doble de posi - bilidades de desarrollar un c\u00e1ncer que hoy en d\u00eda, esto a pesar de que cada vez gastamos m\u00e1s en t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico precoz y tratamien - tos novedosos, pero no es suficien - te. La OMS dice que un 40 % de los tumores se pueden prevenir. Nos estamos olvidando por completo de que prevenir es la clave para no enfermar. Cuando hablamos de prevenci\u00f3n se trata as\u00ed mismo de asumir responsabilidades con uno mismo, y la gu\u00eda nos ofrece una se - rie de bases y pautas de por donde hay que empezar y que es impor - Natalia Constanzo es la coordinadora del proyecto que destaca por su claridad y por su dise\u00f1o6 | FUNDACI\u00d3N ENFERMER\u00cdA CANTABRIA CONFERENCIA NICOL\u00c1S OLEA su elaboraci\u00f3n por la cantidad de im\u00e1genes que contiene, pero creo que el resultado ha merecido la pena. -Y a hay muchos ciudadanos que tienen el texto \u00bfqu\u00e9 feedback has recibido? Est\u00e1 gustando mucho, creo que hemos acertado con el dise\u00f1o y con el contenido ya que las valora - ciones que estamos recibiendo son muy positivas. -\u00bfSe han interesado otros cole - gios o instituciones por esta gu\u00eda? Y a son varios los compa\u00f1eros de otras provincias que se han in - teresado por ella. Estamos estu - diando c\u00f3mo poder divulgarla. Se repartieron de forma gratuita en la Nicol\u00e1s Olea incidi\u00f3 en el pe- ligro del \"efecto c\u00f3ctel\" de los t\u00f3xicos presentes de forma habi-tual en los hogares, que sigue sin estar regulado a pesar de los nu-merosos estudios realizados por la Uni\u00f3n Europea. Una situaci\u00f3n que critica Olea por la demora en la toma de decisiones porque asegura que \"ya no quedan m\u00e1s estudios por hacer porque est\u00e1n hechos todos por lo que el siste-ma est\u00e1 pecando de pereza\". Olea alert\u00f3 sobre c\u00f3mo la ex- posici\u00f3n qu\u00edmica ambiental mo-difica el equilibrio de las hormo-nas dando lugar a enfermedades como los c\u00e1nceres hormonode-pendientes, la mala calidad se-minal o problemas de tiroides, adem\u00e1s de poder causar trastor-nos en el comportamiento de los ni\u00f1os. El catedr\u00e1tico tambi\u00e9n expli- c\u00f3 que los causantes de estos desequilibrios en \"sistemas muy sensibles\" son desde los pestici-das hasta los pl\u00e1sticos y textiles, productos con los que el ser hu-mano mantiene un contacto habi-tual en niveles que aparentemen-te parecer\u00edan bajos, pero no se considera el efecto combinado o \"c\u00f3ctel\", que no est\u00e1 en la agenda de los reguladores, por lo que in-sisti\u00f3 en denunciar y lament\u00f3 que Espa\u00f1a no act\u00fae de manera indi-vidual y no siga ejemplos como el de Francia a la hora de prohibir los tickets de compra por su con-tenido en el disruptor endocrino Bisfenol A, una prohibici\u00f3n que la UE sit\u00faa en 2020. Olea reconoci\u00f3 que este dis- curso solo triunfa entre conoce-dores de estos estudios, mientras el p\u00fablico en general, e incluso los m\u00e9dicos, \"se inquietan mu-cho\", por lo que aconsej\u00f3 tomar medidas como consumidores de los productos que contienen sus-tancias t\u00f3xicas. Olea recomienda seguir unas reglas \"que pueden parecer de locura\", como aspirar en vez de barrer en el hogar o ser muy selectivo en las compras y co-mer ecol\u00f3gico, de temporada, de proximidad y pagando el precio justo. FUNDACI\u00d3N ENFERMER\u00cdA CANTABRIA | 7 Consumo medio WL TP (l/100 km): 4,2 - 5,1. Emisiones CO (g/km): 97 - 116. Emisiones NOx (g/km): 0,003. Emisiones NOx 0,003 g/km NUEVO COROLLA 2.0 HYBRID EL MUNDO EVOLUCIONA Compatible con Apple CarPlay\u00ae para iPhone Avda. de Parayas, s/n Santander 942 324 100Avda. de Bilbao, n\u00ba 97 Torrelavega 942 808 484TOYOTAMEGAMOTOR megamotor.toyota.es Compatible con Apple CarPlaypresentaci\u00f3n, pero ahora se cobra un precio simb\u00f3lico de como m\u00ed - nimo 2 euros que ir\u00e1n destinados a la Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Canta - bria para poder seguir trabajando en el proyecto y hacer m\u00e1s ejem - plares cuando sea necesario. -Ha supuesto un trabajo meticu - loso y mucho esfuerzo pero su - pongo que al ver la respuesta te sientas satisfecha... Si, el trabajo se ha visto re - compensado con creces. Desde aqu\u00ed quiero animar a que se su - men compa\u00f1eros a participar en este proyecto que ahora comienza con este documento como base. Ahora nos queda estructurar un programa formativo cuyo objeti - vo principal son los ciudadanos y comenzaremos en breve a impartir talleres, conferencias y seminarios formativos. -\u00bfHabr\u00e1 m\u00e1s ediciones? Por supuesto que deber\u00e1 haber m\u00e1s ediciones. Somos conscientes de que habr\u00e1 que hacer revisio - nes de la gu\u00eda, ampliar apartados, contar con expertos que nos lleven a profundizar a\u00fan m\u00e1s en temas concretos que quiz\u00e1 no hemos to - cado por falta de espacio o porque nos han quedado pendientes, o quiz\u00e1 haya que hacer correcciones. Es una gu\u00eda que debe estar viva y crecer y para ello es necesario se - guir trabajando con ilusi\u00f3n en este proyecto. 8 | GALA SOLIDARIA La Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Cantabria y APEMECAC celebraron la II Gala \"Enfermer@s y ciudadanos juntos contra el c\u00e1ncer\" con un lleno casi absoluto de la sala Argenta del Palacio de Festivales Cantabria saca un 10 en \"solidaridad\" n La Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Can - tabria y Apemecac lo consiguie - ron. Lo que parec\u00eda casi imposible, llenar la sala Argenta del Palacio de Festivales de Santander con un aforo de 1.500 personas, se logr\u00f3. Y en fechas en las que los ciudada - nos tienen muchos compromisos. Pero, una vez m\u00e1s, ha quedado patente que los c\u00e1ntabros sacan sobresaliente en la \"asignatura de solidaridad y compromiso\" con las causas ben\u00e9ficas. Y son muchas las razones que lo demuestran: el pe - riodista de TVE, Quico Taronj\u00ed, vino a presentar la Gala de forma altruista y no acept\u00f3 ni los gastos del viaje; los grupos \"Jueves de Bo -leros\" y \" Agrupaci\u00f3n Puertochi - co\" actuaron gratis; los m\u00e1ximos representantes institucionales de Cantabria estuvieron en el even - to; muchos ayuntamientos y co - lectivos se implicaron y vendieron decenas de entradas; empresas y comercios colaboraron con dife - rentes aportaciones y filas 0, y un grupo de \"chicos\" voluntarios, la mayor\u00eda de ellos enfermeras jubi - ladas, se recorrieron la regi\u00f3n para que todo esto ocurriera. La gala fue un \u00e9xito y, aunque a\u00fan no se ha cerrado la recauda - ci\u00f3n, se espera que est\u00e9 en torno a los 20.000 euros que se van a des - tinar a un \u00fanico objetivo: reducir la incidencia del c\u00e1ncer en Can - tabria. La Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Cantabria lo va a conseguir, pero lo mejor es que lo lograr\u00e1 a largo plazo abordado la enfermedad an - tes de que se desarrolle, es decir, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n. Para ello se pondr\u00e1n en marcha acciones para que los ciudadanos se eduquen en salud, porque est\u00e1 demostrado que con buenos h\u00e1bitos se pueden evi - tar el 40 por ciento de los tumores, un dato de la Organizaci\u00f3n Mun - dial de la Salud (OMS). Y es que el c\u00e1ncer causa m\u00e1s muertes en Can - tabria que las patolog\u00edas cardiovas - culares, y esta proporci\u00f3n est\u00e1 en la regi\u00f3n por encima de la media GALA SOLIDARIA | 9 nacional, por eso es tan urgente tomar mediadas e implicar a todos los ciudadanos en la consecuci\u00f3n de este logro. La Gala ben\u00e9fica celebrada el 3 de diciembre fue solo una de las ac - ciones de la gran campa\u00f1a \"Enfer - mer@s y Ciudadanos juntos contra el c\u00e1ncer\" . Las entradas se vendie - ron al precio de 12 y 18 euros en la taquilla del Palacio de Festiva - les y en el Colegio de Enfermer\u00eda y el grupo de voluntarios recorri\u00f3 ayuntamientos e instituciones de Cantabria para ofrecer \"filas 0\" y colaborar con la causa. Este gran proyecto se est\u00e1 de - sarrollando desde hace m\u00e1s de dos a\u00f1os por el Grupo de Trabajo \"Enfermer@s y ciudadanos jun - tos contra el c\u00e1ncer\" del Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria que est\u00e1 formado por un equipo de 12 enfermeras que se han propuesto abordar la enfermedad desde una perspectiva previa a su desarrollo para frenar su incidencia. Y lo van a conseguir. Quico Taronj\u00ed contagi\u00f3 su alegr\u00eda y los m\u00e1ximos representantes institucionales acudieron para apoyar El periodista y presentador c\u00e1n - tabro Quico Taronj\u00ed, que desde 2015 conduce con Maider Rodr\u00ed - guez el programa de la primera de TVE \" Aqu\u00ed la tierra\" , fue el presen - tador estrella de la gala que con - dujo junto a la periodista Cristina Solar. Taronj\u00ed es un solicitado \"speaker\" por sus grandes dotes de comunicador y la pasi\u00f3n que transmite, que logra conectar r\u00e1 - pidamente con la audiencia, y as\u00ed ocurri\u00f3 la noche de la gala. Con - tagi\u00f3 con su alegr\u00eda al p\u00fablico y le hizo re\u00edr con bromas y an\u00e9cdotas de sus aventuras, de hecho, algu - nas de sus ponencias se basan en su malogrado reto de cruzar en kayak trimar\u00e1n (sin asistencia y en 10 | GALA SOLIDARIA solitario) de Algeciras a Estambul, donde estuvo a punto de perder la vida durante una tormenta cuando se dirig\u00eda a T\u00fanez. Esta aventura se recoge en el libro \" Aislado\" (Ed. Harper Collins) y le ha vinculado a causas altruistas y relacionadas con la salud de los ciudadanos. Los dos presentadores fue - ron dando paso a los protagonis - tas de la gala, \"Jueves de Boleros\" y \" Agrupaci\u00f3n Puertochico\" , y a otros invitados muy especiales que quisieron apoyar el evento, entre ellos el presidente de Cantabria, Miguel \u00c1ngel Revilla, que asegur\u00f3 creer firmemente en el objetivo de las enfermeras y asegur\u00f3 que son el colectivo m\u00e1s importante del sistema de Salud; el vicepresidente de Cantabria, Pablo Zuloaga, que anunci\u00f3 que desde la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Consejer\u00eda de Sanidad se est\u00e1 po - niendo en marcha un plan paralelo al de las enfermeras; y la alcaldesa de Santander, Gema Igual, que ani - m\u00f3 al p\u00fablico a seguir apoyando causas para mejorar nuestra salud y calidad de vida. Las tres instituciones apoyaron a la Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Canta - bria y a APEMECAC en la celebra - GALA SOLIDARIA | 11 ci\u00f3n de la gala, algo que destacan y agradecen. \"Jueves de Boleros\" y \" Agrupa - ci\u00f3n Puertochico\" consiguieron bises y que el p\u00fablico se levantara de las butacas Los dos conjuntos musicales consiguieron un \u00e9xito rotundo. Cantaron parte de sus repertorios que cuentan con boleros y cancio - nes conocidas en todo el mundo que est\u00e1n en la memoria de la gran mayor\u00eda de ciudadanos, entre los temas que interpretaron estuvie - ron \"Mirando al mar\" , \"La o \"La flor de la canela\" , con los que consiguieron que el p\u00fablico vibrara y se levantara de la butaca para bailar y aplaudir. Ambos con - juntos, compuestos por m\u00e1s de 50 cantantes y m\u00fasicos entre los dos, realizaron bises solicitados por el patio de butacas que alargaron el concierto m\u00e1s de media hora. Photocall multitudinario Y tanto a la entrada como a la salida del concierto, un photocall donado por una de las empresas colaboradoras del evento estuvo a rebosar de ciudadanos que quer\u00edan hacerse fotos con Quico Taronj\u00ed, Miguel \u00c1ngel Revilla y la alcaldesa de Santander, Gema Igual, que po -saron con decenas de personas en el hall principal del Palacio de Fes - tivales. Tambi\u00e9n en el hall, se ins - tal\u00f3 una mesa con ejemplares de la \"Gu\u00eda Enfermer@s y Ciudadanos juntos contra el c\u00e1ncer\" al precio simb\u00f3lico de 2 euros que se agota - ron antes del comienzo de la gala. 12 | ENTREVISTA n La nueva Subdirecci\u00f3n de Cui - dados del SCS coordinar\u00e1 y unifi - car\u00e1 las gu\u00edas y protocolos de los centros sanitarios, impulsar\u00e1 la calidad y continuidad de los cui - dados, y fomentar\u00e1 la formaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la docencia en esta materia. Este es el objetivo de Pedro Herrera, el primer subdirec - tor de Cuidados de Cantabria que tom\u00f3 posesi\u00f3n de su cargo a finales de noviembre en un acto celebra - do en la sede del Gobierno Regio - nal en el que el Consejero de Sa - nidad, Miguel Rodr\u00edguez, asegur\u00f3 que este departamento demuestra la clara apuesta por la Enfermer\u00eda y los cuidados que el SCS har\u00e1 en esta legislatura. Diplomado en Enfermer\u00eda por la Universidad de Cantabria (UC), Pedro Herrera es tambi\u00e9n espe - cialista en Enfermer\u00eda de Salud Mental; en Gesti\u00f3n de Servicios Sanitarios y en Metodolog\u00eda Epi - demiol\u00f3gica, Epidemiolog\u00eda Gene - ral y Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica por la UC y la Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV), respectivamente. En su \"dilatada experiencia la - boral\" ha sido director de Enfer - mer\u00eda de la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria de las \u00c1reas de Salud de Torrelavega y Reinosa entre 1992 y 1998; supervisor de Enfermer\u00eda del \u00c1rea de Calidad, Docencia, For - maci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de la Ge - rencia de Atenci\u00f3n Especializada de los Hospitales de Sierrallana y Tres Mares entre 2004 y 2011. Tambi\u00e9n fue supervisor de Enfermer\u00eda del \u00c1rea de Calidad, Formaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n y Desa - rrollo del Hospital Universitario El enfermero Pedro Herrera tom\u00f3 posesi\u00f3n como subdirector de Cuidados del Servicio C\u00e1ntabro de Salud Marqu\u00e9s de Valdecilla entre 2012 y 2015. Hasta ahora, ejerc\u00eda de en - fermero de pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria. Su actividad investigadora in - cluye publicaciones, ponencias y comunicaciones de car\u00e1cter cien - t\u00edfico. Herrera tambi\u00e9n ha formado parte de comit\u00e9s cient\u00edficos, gru - pos de investigaci\u00f3n, comisiones o grupos de mejora, bien como l\u00edder o componente de los mismos, y ha liderado Proyectos de Innovaci\u00f3n Sanitaria en Cantabria.Seg\u00fan el consejero de Sanidad, Herrera se hace cargo de un \u00e1mbito que es una de las grandes apuestas de la Consejer\u00eda de Sanidad para refrendar el protagonismo de la enfermer\u00eda en la atenci\u00f3n sanitaria, sobre todo, en el abordaje de los pacientes cr\u00f3nicos y plu-ripatol\u00f3gicos y en colectivos vulnerables o de especial necesidad. Herrera es el primer subdirector de Cuidados del Servicio C\u00e1ntabro de SaludENTREVISTA | 13 Gema Garc\u00eda L\u00f3pez es la nue- va directora de Enfermer\u00eda de Valdecilla desde el 19 de diciem-bre y completa el equipo de Ge-rencia del hospital universitario sustituyendo a Nuria Mart\u00ednez. El gerente de Valdecilla, Ra- fael Tejido, que la nueva directora de Enfermer\u00eda \"tiene un profun-do conocimiento del hospital, ha destacado por su liderazgo en la integraci\u00f3n de equipos de enfer-mer\u00eda y en el desarrollo de pro-yectos formativos de excelencia, entre ellos el \"Programa de Me-jora tus competencias\" o el \"Cur-so de capacitaci\u00f3n para el cuida-do del paciente cr\u00edtico\". Gema Garc\u00eda ha sido seleccio- nada entre doce candidatas que GEMA GARC\u00cdA: NUEVA DIRECTORA DE ENFERMER\u00cdA DE VALDECILLA se presentaron a la convocatoria de provisi\u00f3n del puesto publica-da el 7 de noviembre en el Bo-let\u00edn Oficial de Cantabria (BOC), un procedimiento abierto que, seg\u00fan Tejido, \"buscaba promover la participaci\u00f3n y mejorar el pro-cedimiento de selecci\u00f3n\". La nueva directora de Enfer- mer\u00eda de Valdecilla ha trabajado durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os en las Unidades de Cuidados intensi-vos del hospital y en los \u00faltimos 8 a\u00f1os ha ejercido como supervi-sora de \u00c1reas de varias Unidades de Hospitalizaci\u00f3n, entre ellas Cardiolog\u00eda Cr\u00edticos, Hospitaliza-ci\u00f3n Domiciliaria y Unidad de Alta Resoluci\u00f3n. CARRERA MOTOR, S.A. Avda. de Parayas, S/N Tel. 942 35 21 85 - Santander Avda. Bilbao, 97. Sierrapando Tel. 942 83 52 90 - Torrelavega www.carreramotor.com FAMILIA 500 Adem\u00e1s, destaca su amplia for - maci\u00f3n acad\u00e9mica, laboral e in - vestigadora, Herrera ha recibido varios reconocimientos oficiales a su trayectoria como el Premio Cantabria Calidad Asistencial en sus ediciones de 1997 y 2003; el Se - llo de Calidad Europeo en 2003 y el Premio a la Mejora de la Calidad Asistencia, entre otros muchos. Un extenso curr\u00edculum acad\u00e9 - mico y laboral que servir\u00e1 para que Pedro Herrera desarrolle las l\u00edneas estrat\u00e9gicas de la Sanidad c\u00e1ntabra en materia de cuidados. - Eres el primer subdirector ge - neral de Cuidados de Cantabria, cu\u00e9ntanos por d\u00f3nde has empe - zado... B\u00e1sicamente mis primeras ac - ciones han sido presentarme y en consonancia presentar las funcio - nes de la reci\u00e9n creada Subdirec - ci\u00f3n de Cuidados, e ir analizando el contexto. Para ello, la mayor par - te de mi tiempo lo estoy invirtien - do en escuchar a profesionales, que desarrollan su actividad en distin - tos \u00e1mbitos, con el fin de conocer su opini\u00f3n sobre c\u00f3mo perciben el funcionamiento del Servicio de Salud, y recabar sugerencias sobre aspectos que consideren suscepti - bles de mejorar. -En Cantabria se ha creado la Subdirecci\u00f3n de Cuidados algo m\u00e1s tarde que en otras CCAA 14 | ENTREVISTA \u00bfera ya muy necesaria su creaci\u00f3n por las caracter\u00edsticas de nuestra poblaci\u00f3n? Mejor hoy que ma\u00f1ana. Creo que es una apuesta decidida del Consejero de Sanidad del Gobier - no de Cantabria, que considera a los cuidados un eje fundamental de las actuaciones en el \u00e1mbito de la asistencia sanitaria, que en el momento actual est\u00e1 centrada en la resoluci\u00f3n de patolog\u00edas agudas, favoreciendo una atenci\u00f3n epis\u00f3 - dica de los problemas de salud con un enfoque curativo. Esta forma de afrontar los retos de la poblaci\u00f3n, en t\u00e9rminos de salud, es altamente eficaz para los procesos muy graves y agudos. Sin embargo la principal causa de mortalidad y morbilidad actualmente son las enfermedades cr\u00f3nicas que, en general, necesitan otros enfoques. Adem\u00e1s las pro - yecciones epidemiol\u00f3gicas para las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, sugieren que la mayor parte de las patolog\u00edas cr\u00f3 -nicas complejas como las enferme - dades cardiovasculares, metab\u00f3li - cas y mentales incrementar\u00e1n su prevalencia en el futuro. Reorientar el enfoque y com - plementar ambos modelos, reso - luci\u00f3n de patolog\u00edas agudas y mo - delo de atenci\u00f3n a las personas con patolog\u00edas cr\u00f3nicas, es fundamen - tal y en ello juegan un papel decisi - vo los cuidados. -\u00bfC\u00f3mo han evolucionado los cuidados en Cantabria, si es que lo han hecho? Pues han estado, y a\u00fan est\u00e1n, de una manera importante alinea - dos con el modelo descrito ante - riormente, centrado en la resolu - ci\u00f3n de patolog\u00edas agudas, que no nos ha permitido incorporarnos de manera plena al reto que nos plantea la atenci\u00f3n a las personas con patolog\u00edas cr\u00f3nicas. Un mo - delo basado en el trabajo conjunto desde la atenci\u00f3n primaria y es - \"Es una apuesta decidida del Consejero de Sanidad que considera a los cuidados un eje fundamental de las actuaciones en el \u00e1mbito de la asistencia sanitaria\"ENTREVISTA | 15 pecializada, unificando criterios, impulsando la calidad y continui - dad asistencial, incorporando las nuevas tecnolog\u00edas, buscando una relaci\u00f3n m\u00e1s cercana con la ciuda - dan\u00eda y poniendo el acento en la prevenci\u00f3n y el autocuidado. -El ratio de enfermeras en esta CCAA \u00bfes suficiente? Desconozco en este momen - to ese dato con exactitud, es algo en lo que trabajaremos e iremos valorando en funci\u00f3n del modelo de desarrollo que pretendemos. De entrada considero que con los profesionales que tenemos, es suficiente para comenzar el cam - bio anteriormente referido, es un cambio de modelo, de cultura, de reorientaci\u00f3n, en los roles desem - pe\u00f1ados hasta ahora. -Los enfermeros conoc\u00e9is como pocos profesionales las necesida - des de la sociedad actual en cuan - to a salud \u00bfcrees que hay pocos en puestos de gesti\u00f3n? Y o creo que hay suficientes en los puestos de gesti\u00f3n, y que en consonancia con todo lo ante - riormente planteado, necesitan ir adaptando sus roles al nuevo modelo, basado en el desarrollo y mantenimiento de un liderazgo que lidere el desarrollo de ese nue - vo enfoque. S\u00ed creo que faltan enfermeras participando, tal y como recoge la campa\u00f1a Nursing Now en uno de sus objetivos, en las pol\u00edticas de salud global. Este objetivo \"est\u00e1 dirigido a garantizar que los profe - sionales de la salud y los cuidados est\u00e9n m\u00e1s implicados en la toma de decisiones, persiguiendo que las pol\u00edticas mundiales y nacionales sobre salud y cuidado reconozcan el papel de las enfermeras en el lo - gro de sus objetivos e incluyan pla - nes para el desarrollo profesional y disciplinar\" .Creo que la creaci\u00f3n de esta nueva Subdirecci\u00f3n de Cuidados, es un primer paso en esta l\u00ednea. - El Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria apuesta desde hace a\u00f1os por una pol\u00edtica preventiva y de autocuidados \u00bfqu\u00e9 opinas de esta filosof\u00eda? Desde luego es una l\u00ednea que comparto plenamente, as\u00ed lo he referido anteriormente, y as\u00ed se lo he manifestado a la Presidenta del Colegio, en la que las enfermeras con firme convicci\u00f3n hemos de dar un paso adelante, para ayudar a la sociedad en su conjunto a conse - guir una mayor responsabilidad en su autocuidado. -Y con respecto a los objetivos de la Subdirecci\u00f3n... Cu\u00e9ntanos los m\u00e1s urgentes. En estos momentos el priori - tario es definir como nos gustar\u00eda a las enfermeras vernos a 4 a\u00f1os vista, como deber\u00edan ser nuestras intervenciones enfermeras en base al contexto ya referido, y trazar un camino, un Proyecto del que se sientan part\u00edcipes todas, que for - mara parte del Proyecto global del Servicio C\u00e1ntabro de Salud, para poder llegar a ese como nos gusta - r\u00eda ser. El lema, que en estos mo - mentos podr\u00eda recoger esta idea, y la intenci\u00f3n desde la Subdirecci\u00f3n de Cuidados, puede ser \"Suma de Cuidados excelenteS\"(/SCS). -Para terminar, cuando ha ocu - pado su nuevo trabajo \u00bfqu\u00e9 se ha encontrado? \u00bfhay que cambiar mucho el sistema? Tal y como ya he mencionado, creo que es un cambio de enverga - dura ya que implica un cambio de modelo, revisar y modificar aque - llo que hemos \"estado haciendo\" durante muchos a\u00f1os. En alguna reuni\u00f3n pongo el s\u00edmil de la situa - ci\u00f3n, con un cami\u00f3n de gran tone - laje, con remolque incluido, que tiene que cambiar el sentido de la direcci\u00f3n, en una carretera comar - cal... No tengo ninguna duda, de que seremos capaces de construir ro - tondas que faciliten la maniobra. 16 | CONGRESO NACIONAL DE ENFERMER\u00cdA n La Sociedad Espa\u00f1ola de Enfer - mer\u00eda en Cirug\u00eda (SEECir) est\u00e1 or - ganizando el 8\u00ba Congreso Nacional de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda que se ce- lebrar\u00e1 los d\u00edas 27, 28 y 29 de mayo de 2020 en Santander, una ciudad que han elegido por sus caracter\u00eds- ticas y su atractivo no solo tur\u00edstico sino tambi\u00e9n comercial y admi- nistrativo, contexto que la SEECir ha considerado como un entorno inmejorable para enriquecer a los profesionales de enfermer\u00eda en el intercambio de conocimientos y experiencias. Adem\u00e1s, la Junta Directiva de la SEECir considera que como Santander se encuentra rodeada de un entorno excepcional, donde mar y monta\u00f1a conviven creando un paisaje \u00fanico, concuerda con el lema del congreso: \"La convivencia de la ciencia enfermera\" , y destaca que \"este encuentro debe generar el mismo efecto que pasear por las ca- lles de Santander, que ha evolucio- nado con el paso de los a\u00f1os... de ser una ciudad portuaria a conver - tirse en un referente en el mundo de la cultura\" . La sede escogida para el Con- greso es el hotel Santemar, que facilita la asistencia a las jornadas El VIII Congreso Nacional de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda se celebra en mayo en Santander cient\u00edficas y al conocimiento de la ciudad por su ubicaci\u00f3n, y el pre- sidente de la SEECir, Jos\u00e9 Antonio Jerez, espera contar con cientos de profesionales enfermeros que asis- tan al Congreso y con ponentes de prestigio nacional e internacional. El Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria colabora con la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda en su difusi\u00f3n El Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria est\u00e1 colaborando en la organizaci\u00f3n del Congreso y anima a todos los colegiados a que se ins- criban y a que presenten trabajos de investigaci\u00f3n que aporten valor cient\u00edfico al encuentro profesional. www.seecir.es 27, 28 y 29 de mayo de 2020 Hotel Santemar - Santander 8\u00ba Congreso Nacional de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda \"La C onvivencia de la Ciencia Enfermera\"CONGRESO NACIONAL DE ENFERMER\u00cdA | 17 FECHAS CLAVE: Fecha L\u00edmite de Env\u00edo de Abstract: Domingo 29 de Marzo de 2020 Fecha L\u00edmite de Aceptaci\u00f3n de Trabajos: Martes 14 de Abril de 2020 Fecha L\u00edmite de Env\u00edo de PowerPoint o Im\u00e1genes de P\u00f3ster: 17 de Mayo de 2020 1. CONSIDERACIONES GENERALES: El n\u00famero m\u00e1ximo de autores en una Comunica-ci\u00f3n ser\u00e1 de ocho Debe inscribirse al Congreso al menos un autor por trabajo Para la organizaci\u00f3n del Congreso, todos los auto-res tienen la misma categor\u00eda de autor que el que expone el trabajo y se le dar\u00e1, por tanto, a todos la misma acreditaci\u00f3n Un mismo autor no puede figurar en el primer or-den en varios trabajos Un mismo autor no puede realizar la defensa de varios trabajos S\u00f3lo se admitir\u00e1 un m\u00e1ximo de tres comunicacio-nes por autor El Comit\u00e9 Organizador del Congreso se reserva la posibilidad de limitar el n\u00famero de comunicacio-nes (orales y p\u00f3ster) por cuestiones organizativas y f\u00edsicas El idioma de la presentaci\u00f3n de las comunicacio-nes orales y p\u00f3sters ser\u00e1 el espa\u00f1ol El env\u00edo de trabajos cient\u00edficos al Congreso supone la aceptaci\u00f3n y seguimiento de estas normas 2. RES\u00daMEN ABSTRACT Los Resumen-Abstract de ser enviados en formato Word 2003, tama\u00f1o letra Times New Roman 10. Los res\u00famenes deber\u00e1n ser estructurados, debiendo constar seg\u00fan el tipo de comunicaci\u00f3n de los siguientes apartados: a) De resultados de investigaci\u00f3n: T\u00edtulo Autor/es Palabras Clave Introducci\u00f3n: Justificaci\u00f3n/Importancia del tema Objetivos Material y M\u00e9todo Resultados Discusi\u00f3n/Conclusiones Bibliograf\u00eda b) De experiencias: T\u00edtulo Autor/es Justificaci\u00f3n/Importancia Objetivos de la experiencia Material y M\u00e9todos Resultados Discusi\u00f3n / Conclusiones Bibliograf\u00edaEl t\u00edtulo de cada apartado deber\u00e1 aparecer en may\u00fas- culas. No se admitir\u00e1n cuadros, figuras o gr\u00e1ficos en los re- s\u00famenes. El resumen de la comunicaci\u00f3n no podr\u00e1 superar un total, aproximado, de 300 palabras. ENV\u00cdO DE RES\u00daMENES El d\u00eda 29 de Marzo de 2020 es la fecha l\u00edmite para re- cibir los res\u00famenes de las comunicaciones presentadas al congreso. En funci\u00f3n del inter\u00e9s cient\u00edfico y su adecuaci\u00f3n a la tem\u00e1tica del Congreso, el Comit\u00e9 Cient\u00edfico se reserva el derecho de aceptar las Comunicaciones para que sean presentadas, valorada la opci\u00f3n preferente de los auto-res, como orales o p\u00f3sters. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico puede sugerir modificaciones en las comunicaciones antes de su aceptaci\u00f3n final. Las comunicaciones se enviar\u00e1n empleando el for- mulario que se encuentra en www.seecir.es/congreso-enfermeriacirugiaseecir2020 en el apartado \"Trabajos Cient\u00edficos/Descarga Abstract\". 3. TRABAJOS CIENT\u00cdFICOS ACEPTADOSCOMUNICACIONES ORALES La presentaci\u00f3n oral de las comunicaciones se pla- nificar\u00e1 en intervalos de tiempo fijos siendo informados con anterioridad los autores responsables de la exposi-ci\u00f3n, as\u00ed como del d\u00eda, hora y sala de su Mesa de Comu-nicaciones. Las presentaciones se har\u00e1n bajo formato \"Power- Point\". Si necesita alg\u00fan otro medio audiovisual se ruega entre en contacto con Fabula Congress (Secretar\u00eda T\u00e9c-nica del Congreso). Es imprescindible enviar antes del 17 de Mayo de 2020 la presentaci\u00f3n PowerPoint, definitiva, no se admitir\u00e1n modificaciones finales. Ser\u00e1 la utilizada para la exposi-ci\u00f3n del trabajo en el Congreso. PRESENTACIONES P\u00d3STER Los autores remitir\u00e1n antes del 17 de Mayo de 2020 la presentaci\u00f3n del p\u00f3ster en PowerPoint, PDF o en JPG, tama\u00f1o 90 cm x 120 cm, orientaci\u00f3n Vertical, con el fin de incluirlo en la Publicaci\u00f3n Digital del Congreso, de cara a obtener el derecho de certificado. 4. PREMIOS Se otorgar\u00e1n los siguientes premios: Mejor comunicaci\u00f3n oral (otorgada por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico): 300 euros. Mejor p\u00f3ster (otorgado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico): 150 euros. Mejor p\u00f3ster (otorgado por los asistentes al Con- greso): Inscripci\u00f3n gratuita pr\u00f3ximo congreso SEECir. El Jurado de estos premios est\u00e1 constituido por los miembros del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del 8\u00ba Congreso Nacio-nal de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda SEECir.NORMAS DE PRESENTACI\u00d3N DE TRABAJOS CIENT\u00cdFICOS18 | ENFERMER\u00cdA INTEGRATIVA n \"Revolucionando la salud. El placer de cuidarse a lo largo de la vida\" es el t\u00edtulo de la pr\u00f3xima Jor - nada que ya est\u00e1 organizando el Grupo de Enfermer\u00eda Integrativa del Colegio de Enfermer\u00eda de Can- tabria. Un congreso nacional, que se celebrar\u00e1 en el paraninfo de la Magdalena del 21 al 24 de octubre, cuyo objetivo principal es formar a profesionales sanitarios desde un marco revolucionario y novedoso para comprender que el entorno influye y afecta directamente a la salud porque el hombre est\u00e1 inmer - so en el Universo y se produce una interrelaci\u00f3n continua que le con-diciona a lo largo de toda la vida. Adem\u00e1s, el valor del autocuidado y autoresponsabilidad de la salud de cada persona, como elemento de cambio dentro del modelo de aten- ci\u00f3n actual, debe estar integrado en un contexto social y en el medio ambiente que nos rodea. Y es que cuando las personas, conocen, comprenden y se com-prometen, no solo mejoran su sa-lud, sino que exigen a la sociedad gobiernos, pol\u00edticos, y legisladores que regulen marcos para proteger a las personas en toda su dimensi\u00f3n y de manera trasversal, solo con el empoderamiento social se puede cambiar las decisiones que condi-cionan la salud de las personas por - que no solo dependen de opciones individuales sino de gobiernos e instituciones.El cuidado a lo largo de la vida se abordar\u00e1 en el pr\u00f3ximo Congreso de Enfermer\u00eda IntegrativaEl encuentro, que ya se est\u00e1 organizando, se celebrar\u00e1 del 21 al 24 de octubre BLOQUE I: \"Impacto del mundo mo- derno sobre la salud\"- PONENCIA INAUGURAL: \"Salud evolutiva y enfermedad cr\u00f3nica como plaga del siglo XXI\". - MESA: \"Salud transcultural, perfiles metab\u00f3licos en las diferentes culturas\". \"Buscando el equilibrio m\u00e1s all\u00e1 de la resoluci\u00f3n del s\u00edntoma\". \"El alejamiento de la naturale- za y la repercusi\u00f3n que tiene en nuestra salud\". BLOQUE 2: Pilares de la prevenci\u00f3n de la enfermedad cr\u00f3nica- MESA 1: Alimentaci\u00f3n \"Alimentos que sanan, comida que \"Salud intestinal. Equilibrio de la microbiota\". \"Los ayunos como intervenci\u00f3n de regeneraci\u00f3n mitocondrial y reparaci\u00f3n celular\" - MESA 2: Ejercicio. \"Ejercicio evolutivo\". \"Ejercicio como cuidado b\u00e1sico a lo largo de la vida\". \"El ejercicio en las enfermeda- des cr\u00f3nicas\". - MESA 3: Equilibrio Bienestar: el pla- cer del cuerpo como fuente de vitalidad y salud\" \"La dimensi\u00f3n espiritual de la persona\" BLOQUE 3: Medioambiente y t\u00f3xicos ambientales- Ponencia: Fundamentos b\u00e1sicos de la Salud Medioambiental. - MESA: Impacto del cambio clim\u00e1tico en la salud. Salud ambiental y disruptores endocrinos, Ventana de oportu-nidad. Medioambiente y c\u00e1ncer. Salud medioambiental en una consulta de enfermer\u00eda; Hoja verde de la salud medioam-biental / Salud medioambiental escolar. BLOQUE 4: C\u00f3mo envejecer el Rol dentro de los cuidados\" \"La cohesi\u00f3n social como base de salud\" \"Cuidados mer\u00eda para \"Marco conceptual de la Enfermer\u00eda Integrativa\".\"REVOLUCIONANDO LA SALUD. EL PLACER DE CUIDARSE A LO LARGO DE LA VIDA\"ENFERMER\u00cdA INTEGRATIVA | 19 Adem\u00e1s, cada vez hay m\u00e1s evi- dencias que recogen que los cui- dados profesionales deben pro-yectarse hacia un cambio que se base en corregir las causas de la enfermedad, no en el control o cro-nificaci\u00f3n de los s\u00edntomas, y en la b\u00fasqueda de la recuperaci\u00f3n de la salud y la homeostasis natural del propio cuerpo. Para comprender mejor esta vi- si\u00f3n integral de la persona el Con-greso se ha dividido en 4 bloques que analizar\u00e1n la salud evolutiva y la enfermedad cr\u00f3nica, los pilares de la prevenci\u00f3n a trav\u00e9s de ali-mentaci\u00f3n, el ejercicio, el equili- n La Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda Car - diovascular tambi\u00e9n tendr\u00e1 un foro de debate en Santander el 17 y 18 de junio en su I Jornada Nacional. El Comit\u00e9 Organizador y el Comit\u00e9 Cient\u00edfico del encuentro est\u00e1n ce-rrando el cuadro de ponentes que analizar\u00e1n en el Palacio de Expo-siciones y Congresos la actualidad de una especialidad en constante evoluci\u00f3n. La presidenta del Co-mit\u00e9 Organizador es la enfermera c\u00e1ntabra Roc\u00edo Ruiz y en esta edi-ci\u00f3n de Nuberos Informaci\u00f3n hace un llamamiento a la participaci\u00f3n en la Jornada con la siguiente carta de presentaci\u00f3n: Apreciados amigos y compa- \u00f1eros: Es un gran honor para noso- tros invitaros a la I Jornada Na-cional de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda Cardiovascular, que se celebrar\u00e1 en la ciudad de Santander los d\u00edas 17 y 18 de junio del 2020. La finalidad de esta Jornada es ofreceros un punto de encuen-tro donde compartir y debatir propuestas y conocimientos, a trav\u00e9s de un programa cient\u00edfico integral de gran inter\u00e9s, con el I Jornada Nacional de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda Cardiovascular objetivo de conseguir entre todos mejoras y avances en la Calidad y Seguridad de los Cuidados de Enfermer\u00eda en Cirug\u00eda Cardio-vascular, beneficiando con ello a nuestros pacientes. Para que todo esto sea posi- ble, es imprescindible contar con vuestra colaboraci\u00f3n y partici - paci\u00f3n por lo que os animamos a que present\u00e9is vuestros trabajos de investigaci\u00f3n, as\u00ed como que se\u00e1is part\u00edcipes en la difusi\u00f3n de la Jornada y de este modo poder compartir espacios de reflexi\u00f3n y compa\u00f1erismo. Os esperamos. Un cordial sa- ludo, Roc\u00edo Ruiz Puente. Presi- denta del Comit\u00e9 Organizador y enfermera de \u00c1rea Quir\u00fargica de Cirug\u00eda Cardiovascular del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla. FECHAS CLAVES DE LA I Jorna-da Nacional de Enfermer\u00eda en Ci-rug\u00eda Cardiovascular Cierre del plazo para recep- ci\u00f3n de comunicaciones: 1 de marzo de 2020 a las 23,59 (hora peninsular espa\u00f1ola). Las comunicaciones enviadas despu\u00e9s de esta fecha no po- dr\u00e1n ser admitidas. Comunicaci\u00f3n de aceptaci\u00f3n o rechazo: 30 de marzo de 2020. Cierre del plazo para recep- ci\u00f3n de p\u00f3sters en formato di-gital 22 de mayo de 2020.brio emocional, la importancia de la salud medioambiental y los t\u00f3xi-cos ambientales, y, por \u00faltimo, en un mundo cada vez m\u00e1s envejeci-do, el encuentro tratar\u00e1 de analizar cu\u00e1l es la clave para envejecer sin enfermedades cr\u00f3nicas y el marco de la Enfermer\u00eda Integrativa. En re-sumen, el Congreso har\u00e1 un an\u00e1li-sis, con una nueva mirada, de todo lo que puede sumar vida a los a\u00f1os en todo el recorrido vital de las per - sonas. 20 | n La responsable en la Comunidad Aut\u00f3noma, Zulema Gancedo, hace un balance de lo que se ha trabaja-La Campa\u00f1a Internacional Nursing Now contin\u00faa avanzando en Cantabria do hasta el momento y presenta las novedades de este trimestre, entre ellas una encuesta que se acaba de lanzar en la regi\u00f3n. Tambi\u00e9n, hace un llamamiento a la participaci\u00f3n. La 72\u00aa Asamblea Mundial de la Salud celebrada en mayo en Ginebra acord\u00f3 por unanimidad decla-rar 2020 como el A\u00f1o Internacional de la Enfermera y la Matrona. De esta manera, por primera vez en la historia, las naciones del mundo se unir\u00e1n para rendir justo homenaje a la important\u00edsima aporta-ci\u00f3n a la salud de las personas que llevan a cabo diariamente enfermeras y matronas a trav\u00e9s de su trabajo en el \u00e1mbito asistencial, en la investigaci\u00f3n, la educaci\u00f3n para la salud, la docencia y la salud de las personas en general. El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, defendi\u00f3 personalmente la proclamaci\u00f3n de este a\u00f1o mundial enfermero destacando la labor que hacen estos profesionales: \"La OMS se enorgullece de proponer el a\u00f1o 2020 como el A\u00f1o de la Enfer-mera y la Matrona. Estas dos profesiones de la sa-lud son invaluables para la salud de las personas en todas partes. Sin enfermeras y matronas no lo-graremos los Objetivos de Desarrollo Sostenible ni la cobertura sanitaria universal\". El director general de la OMS tuvo palabras de especial agradecimiento \"al Consejo Internacional de Enfermeras y a la campa\u00f1a Nursing Now, por elevar el estatus y el perfil de las enfermeras y me enorgullece contribuir al reconocimiento de su tra-bajo\".La presidenta del Consejo Internacional de En- fermer\u00eda, Annette Kennedy, ha recordado que \"Flo-rence Nightingale utilizaba su candil para iluminar los lugares en los que trabajaban las enfermeras y espero que la declaraci\u00f3n de 2020 como el A\u00f1o Internacional de la Enfermera y la Matrona nos pro-porcione una nueva visi\u00f3n sobre lo que la enferme-r\u00eda representa en la era moderna y c\u00f3mo pueden las enfermeras iluminar el camino hacia la cober-tura sanitaria universal y la salud para todos\". Para el presidente del Consejo General de En- fermer\u00eda de Espa\u00f1a, Florentino P\u00e9rez Raya, \"la pro-clamaci\u00f3n de 2020 como a\u00f1o de las enfermeras es un respaldo sin precedentes a la labor fundamental que las enfermeras llevamos a cabo cada d\u00eda a fa-vor de la salud de las personas. Es la oportunidad de concienciar a la sociedad y a los responsables pol\u00edticos de la necesidad de apostar por la enfer-mer\u00eda como profesi\u00f3n que ha experimentado en los \u00faltimos un desarrollo profesional, t\u00e9cnico y cient\u00ed-fico sin precedentes y cuyo incre\u00edble potencial debe ser aprovechado en todos los \u00e1mbitos posibles: la asistencia, la gesti\u00f3n sanitaria, la investigaci\u00f3n, la educaci\u00f3n, el autocuidado y la salud de las perso-nas en general\". EL 2020 ES EL A\u00d1O INTERNACIONAL DE LA ENFERMERA Y LA MATRONA | 21 Parece que tras el periodo estival, el contexto sociopol\u00edtico y otros determinantes, como la cele- braci\u00f3n o convocatoria OPE y macro-OPE, distintas situaciones en el contexto del \u00e1mbito de la gesti\u00f3n directiva y cierta incertidumbre en general...nos ha marcado el ritmo de avance de la Campa\u00f1a Nursing Now y , aunque si bien ha determinado un ritmo m\u00e1s lento, no hemos dejado de trabajar esperando mejor posicionamiento profesional desde un punto de vista global. Con el deseo y la voluntad de analizar con preci- si\u00f3n cu\u00e1les ser\u00edan las prioridades, no solo desde la perspectiva paciente y de la poblaci\u00f3n, pensamos en determinar cu\u00e1l es tambi\u00e9n la perspectiva del profesional respecto al \u00e1mbito laboral, profesional desde las dimensiones de los cinco objetivos de la campa\u00f1a. Por ello, decidimos elaborar una encues-ta que contemplara de alguna manera todo el es-pectro y diera cabida a opinar tambi\u00e9n en forma de texto libre. As\u00ed, exploramos diversas cuestiones con las que pretendemos, por una parte, obtener una \"foto\" y pulsar la percepci\u00f3n profesional, y, por otra, ela-borar un informe de estudio para posicionarnos en el contexto y ofrecer acciones y replanteamientos sobre necesidades al respecto. Un estudio intere-sante que junto con documentos estrat\u00e9gicos que ya hemos manejado y trasladado a responsables pol\u00edticos y directivos sin duda pondr\u00e1n en alto la necesidad de converger en acciones de futuro. No olvidemos el mensaje principal de la Cam- pa\u00f1a: mejorar la salud de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s del empoderamiento enfermera y la mejora de sus condiciones. La encuesta ha sido enviada en los pri-meros d\u00edas de diciembre y esperamos haya habido respuesta suficiente para poder hacer estimacio-nes con rigor, es por ello que insistimos en la co-laboraci\u00f3n y participaci\u00f3n a prop\u00f3sito de la misma. Por otro lado, el cambio de estructura del Servi- cio C\u00e1ntabro de Salud , Decreto 215/2019, de 14 de noviembre, de Estructura B\u00e1sica del Servicio C\u00e1n-tabro de Salud, y el siguiente, Decreto 217/2019, de 21 de noviembre, por el que se dispone el nombra-miento de don Pedro Herrera Carral como Subdi-rector de Cuidados del Servicio C\u00e1ntabro de Salud hace esperanzador la necesaria cohesi\u00f3n discipli-nar y profesional y tambi\u00e9n la integraci\u00f3n plena como socios de pleno derecho en los procesos es-trat\u00e9gicos, operativos y en la salud de la poblaci\u00f3n en definitiva. Un hecho que se viene produciendo ya en algunas otras comunidades como en Extre-madura esta misma semana y que no debe resul-tar ingenuo o azaroso, pensar que la presi\u00f3n de la campa\u00f1a y su trasfondo medi\u00e1tico a nivel mundial no vaya obteniendo logros. En esa l\u00ednea anterior ya hemos tenido primeras tomas de contacto y hemos empezado a trabajar para alinearnos en el prop\u00f3sito del a\u00f1o que viene, \"2020 A\u00d1O INTERNACIONAL DE LAS ENFERME-RAS Y MATRONAS\". Comunicar tambi\u00e9n a trav\u00e9s de estas l\u00edneas que el pasado 16 de diciembre desde el Consejo General se nos convoc\u00f3 a las distintas comunidades para conocer las distintas iniciativas y programas que se pretenden llevar a cabo para celebrar el a\u00f1o y alinearnos desde las diferentes comunidades. En ese encuentro tuvimos la opor-tunidad de participar lo realizado hasta ahora tal y como hemos venido haciendo a trav\u00e9s de este es-pacio de nuestra revista colegial y que agradezco por ser un apoyo m\u00e1s en el marco de adhesi\u00f3n e implicaci\u00f3n del Colegio de nuestra comunidad. Faltar\u00eda dar un paso m\u00e1s para cerrar la fase de difusi\u00f3n y es la colaboraci\u00f3n y apoyo de las direc-ciones de los diferentes centros de gasto y geren-cias para garantizar la difusi\u00f3n y participaci\u00f3n de los profesionales. En tanto en cuanto se determi- nen y configuren los equipos directivos para poder trasladarles o nos soliciten seguimos trabajando y apoyando la campa\u00f1a. Nursing Now somos todos. 2020 es un a\u00f1o de celebraci\u00f3n y las enfermeras c\u00e1ntabras tambi\u00e9n hemos de estar. \u00a1Os esperamos! ZULEMA GANCEDO, COORDINADORA DE LA CAMPA\u00d1A NURSING NOW EN CANTABRIA CURSOS PARA 953.24.55.00 info. WhatsApp 622 666 006 info. WhatsApp DESDE 1999 HAZ YA TU MATR\u00cdCULA EN www.logoss.netENFERMER\u00cdA Enfermer\u00eda ante las cat\u00e1strofes sanitarias. 3,99 cr\u00e9ditos. 50 horas. T\u00e9cnicas de urgencias y emergencias para Enfermer\u00eda I. 5,6 cr\u00e9ditos. 65 horas. T\u00e9cnicas de urgencias y emergencias para Enfermer\u00eda II. 4,29 cr\u00e9ditos. 60 horas. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: Cat\u00e1strofes12 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 79 \u20ac No incluyen libro de texto.Si te matriculas simult\u00e1neamente en las actividades n\u00ba 11 y 12 el precio de estos 7 cursos con un total de 44,68 cr\u00e9ditos CFC es de 139 \u20acOFERTA AHORRO 55 \u20ac Generalidades en cuidados paliativos para Enfermer\u00eda. 7,7 cr\u00e9ditos. Cuidados de Enfermer\u00eda al paciente con c\u00e1ncer. 7,1 cr\u00e9ditos. Urgencias y tratamiento farmacol\u00f3gico en cuidados paliativos para Enfermer\u00eda. 8,4 cr\u00e9ditos. Cuidados paliativos en pacientes cr\u00f3nicos geri\u00e1tricos y pedi\u00e1tricos para Enfermer\u00eda. 7,6 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 4 Tem\u00e1tica: Cuidados paliativos11 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 115 \u20ac No incluyen libro de texto.No incluyen libro de texto. Tablet 7\", bol\u00edgrafo 4 colores, linterna de exploraci\u00f3n, taza y torniquete de extraci\u00f3n de sangre.Regalos promocionales Si te acoges a esta oferta los regalos promocionales de los bloques n\u00ba 11 y 12 no son acumulables con el lote de la oferta. Un pack de regalo y cursos por alumno. Si te acoges a esta oferta los regalos promocionales de los bloques n\u00ba 1, 2, 3, 4, 5 y 6 no son acumulables con el lote de la oferta. Un pack de regalo y cursos por alumno.Tablet 7\", mochila de urgencias, pulsiox\u00edmetro y estuche de disecci\u00f3n.Incluye regalos F\u00e1rmacos intravenosos en urgencias. Gu\u00eda enfermera. 8,4 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: F\u00e1rmacos intravenosos 4 Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac El manual de este curso es de tama\u00f1o bolsillo. Medidas 12 x 17 cms. Impreso a color. Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda ante las drogodependencias. 7,7 cr\u00e9ditos. Cuidados de enfermer\u00eda: alcoholismo. 7,3 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Drogas y alcohol 1 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 100 \u20ac Enfermer\u00eda ante las urgencias y emergencias traumatol\u00f3gicas. 4,4 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Urg. traumatol\u00f3gicas 3 Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 35 \u20ac No incluye libro de texto.Si te matriculas simult\u00e1neamente en las actividades n\u00ba 1, 2, 3, 4, 5 y 6 el precio de estos 9 cursos con un total de 62,91 cr\u00e9ditos CFC es de 220 \u20acOFERTA AHORRO 179 \u20ac Soporte vital b\u00e1sico y avanzado en adultos y pediatr\u00eda. 7,9 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: RCP 5 Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac Tablet 7\", mochila de urgencias, pulsiox\u00edmetro y estuche de disecci\u00f3n. Incluye regalos 7,9 cr\u00e9ditos. Cuidados de Enfermer\u00eda en pediatr\u00eda. 9,08 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Cuidados pediatr\u00eda 6 Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac Urgencias y emergencias en reanimaci\u00f3n cardiopulmonar, politraumatizado y respiratorias para Enfermer\u00eda. 6,02 cr\u00e9ditos. Urgencias y emergencias cardiovasculares, gastrointestinales, neurol\u00f3gicas y metab\u00f3licas para Enfermer\u00eda. 7,27 cr\u00e9ditos. Urgencias y emergencias inmunitarias, hematol\u00f3gicas, ORL, intoxicaciones para Enfermer\u00eda. 4,84 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: Emergencias 2 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 99 \u20ac Urgencias y emergencias de alteraciones respiratorias, neurol\u00f3gicas, endocrinol\u00f3gicas e intoxicaciones en pediatria. 3,46 cr\u00e9ditos. 45 horas. Actuaci\u00f3n de Enfermer\u00eda ante las principales urgencias y emergencias pedi\u00e1tricas. 2,97 cr\u00e9ditos. 45 horas. Atenci\u00f3n enfermera al politraumatizado pedi\u00e1trico. 3,47 cr\u00e9ditos. 45 horas. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: Urgencias pedi\u00e1tricas 8 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 59 \u20ac Principios de UCI para Enfermer\u00eda. 3,58 cr\u00e9ditos. 50 horas Enfermer\u00eda ante el paciente cr\u00edtico con alteraciones respiratorias y digestivas. 3,52 cr\u00e9ditos. 50 horas N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: UCI-A 9 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 49 \u20ac No incluyen libro de texto. Si te acoges a esta oferta los regalos promocionales de los bloques n\u00ba 7, 8, 9 y 10 no son acumulables con el lote de la oferta. Un pack de regalo y cursos por alumno.No incluyen libro de texto.Si te matriculas simult\u00e1neamente en las actividades n\u00ba 7, 8, 9 y 10 el precio de estos 11 cursos con un total de 55,35 cr\u00e9ditos CFC es de 197 \u20acOFERTA AHORRO 116 \u20ac Cuidados estandarizados de Enfermer\u00eda del paciente con isquemia e hipertensi\u00f3n. 6,8 cr\u00e9ditos. 80 horas. Cuidados de pacientes con alteraciones arteriales y venosas para Enfermer\u00eda. 5,9 cr\u00e9ditos. 80 horas. Rehabilitaci\u00f3n y farmacolog\u00eda en patolog\u00eda arterial y venosa. 5,4 cr\u00e9ditos. 80 horas. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: Vascular 7 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 85 \u20ac No incluyen libro de texto. Atenci\u00f3n enfermera al paciente cr\u00edtico cardiovascular. 4,42 cr\u00e9ditos. Cuidados de Enfermer\u00eda al paciente cr\u00edtico con patolog\u00eda neurol\u00f3gica e infecciosa. 9 cr\u00e9ditos. Patolog\u00edas traumatol\u00f3gicas e intoxicaciones en UCI para Enfermer\u00eda. 6,83 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: UCI-B 10 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 120 \u20acBarra de sonido, neceser de Enfermer\u00eda, torniquete, lanyer, boligrafo de Enfermer\u00eda, torniquete, lanyer, cursos: 2 Tem\u00e1tica: Politraumatizado 125 \u20ac Precio Atenci\u00f3n inicial al paciente politraumatizado. 200 horas. 8 cr\u00e9ditos ECTS. Actuaci\u00f3n de Enfermer\u00eda ante los principales traumatismos de un politraumatizado. 200 horas. 8 cr\u00e9ditos ECTS. T\u00edtulos certi cados por Universidad Nebrija N\u00ba Tem\u00e1tica: Hemodi\u00e1lisis 120 \u20ac Precio Rol de Enfermer\u00eda en los cuidados de pacientes sometidos a hemodi\u00e1lisis. 200 horas. 8 cr\u00e9ditos ECTS.OFERTA 69 \u20ac T\u00edtulo certi cado por la Universidad Nebrija N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Neonatolog\u00eda 1 130 \u20ac Precio Cuidados en patolog\u00eda gestacional, reci\u00e9n nacido e infecciones neonatales. 225 horas. 9 cr\u00e9ditos ECTS. Complicaciones en el parto y asistencia del reci\u00e9n nacido. 225 horas. 9 cr\u00e9ditos ECTS.T\u00edtulos certi cados por la Universidad Nebrija N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Urgencias 115 \u20ac Precio Principales cuidados e intervenciones de Enfermer\u00eda en urgencias y emergencias. 250 horas. 10 cr\u00e9ditos ECTS. Diploma expedido por la Universidad p\u00fablica de ValladolidIncluye regalos: 10% de descuento para antiguos alumnos de la Universidad deValladolid que aporten el t\u00edtuloPulsiox\u00edmetro y estuche de disecci\u00f3n. N\u00ba 2 Tem\u00e1tica: Alzheimer 140 \u20ac Precio Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda ante las necesidades b\u00e1sicas en Alzheimer. 250 horas. 10 cr\u00e9ditos ECTS. Cuidados e intervenciones de Enfermer\u00eda en la enfermedad de Alzheimer. 250 horas. 10 cr\u00e9ditos ECTS.T\u00edtulos certi cados por la Universidad Monitorizaci\u00f3n 130 \u20ac Precio Monitorizaci\u00f3n cr\u00edtico. 250 horas. 10 cr\u00e9ditos ECTS.T\u00edtulo certi cado por la Universidad Nebrija Vendaje compresivo y funcional para Enfermer\u00eda. 9,1 cr\u00e9ditos. Vendaje blando y r\u00edgido para Enfermer\u00eda. 5,9 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Vendajes Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 85 \u20ac Principios de cirug\u00eda menor para Enfermer\u00eda. 3,64 cr\u00e9ditos. 50 horas. Intervenciones de Enfermer\u00eda en cirug\u00eda menor. 5,65 cr\u00e9ditos. 65 horas. N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Cirug\u00eda menor Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac Cuidados de Enfermer\u00eda al paciente psiqui\u00e1trico. 10,27 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Paciente psiqui\u00e1trico Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac Fundamentos de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica para Enfermer\u00eda. 6,18 cr\u00e9ditos. 75 horas. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20acCURSOS PARA 953.24.55.00 info. WhatsApp 622 666 006 info. WhatsApp DESDE 1999 HAZ YA TU MATR\u00cdCULA EN www.logoss.netENFERMER\u00cdA Enfermer\u00eda ante las cat\u00e1strofes sanitarias. 3,99 cr\u00e9ditos. 50 horas. T\u00e9cnicas de urgencias y emergencias para Enfermer\u00eda I. 5,6 cr\u00e9ditos. 65 horas. T\u00e9cnicas de urgencias y emergencias para Enfermer\u00eda II. 4,29 cr\u00e9ditos. 60 horas. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: Cat\u00e1strofes 12 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 79 \u20ac No incluyen libro de texto.Si te matriculas simult\u00e1neamente en las actividades n\u00ba 11 y 12 el precio de estos 7 cursos con un total de 44,68 cr\u00e9ditos CFC es de 139 \u20acOFERTA AHORRO 55 \u20ac Generalidades en cuidados paliativos para Enfermer\u00eda. 7,7 cr\u00e9ditos. Cuidados de Enfermer\u00eda al paciente con c\u00e1ncer. 7,1 cr\u00e9ditos. Urgencias y tratamiento farmacol\u00f3gico en cuidados paliativos para Enfermer\u00eda. 8,4 cr\u00e9ditos. Cuidados paliativos en pacientes cr\u00f3nicos geri\u00e1tricos y pedi\u00e1tricos para Enfermer\u00eda. 7,6 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 4 Tem\u00e1tica: Cuidados paliativos 11 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 115 \u20ac No incluyen libro de texto. No incluyen libro de texto. Tablet 7\", bol\u00edgrafo 4 colores, linterna de exploraci\u00f3n, taza y torniquete de extraci\u00f3n de sangre.Regalos promocionales Si te acoges a esta oferta los regalos promocionales de los bloques n\u00ba 11 y 12 no son acumulables con el lote de la oferta. Un pack de regalo y cursos por alumno. Si te acoges a esta oferta los regalos promocionales de los bloques n\u00ba 1, 2, 3, 4, 5 y 6 no son acumulables con el lote de la oferta. Un pack de regalo y cursos por alumno.Tablet 7\", mochila de urgencias, pulsiox\u00edmetro y estuche de disecci\u00f3n.Incluye regalos F\u00e1rmacos intravenosos en urgencias. Gu\u00eda enfermera. 8,4 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: F\u00e1rmacos intravenosos 4 Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac El manual de este curso es de tama\u00f1o bolsillo. Medidas 12 x 17 cms. Impreso a color. Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda ante las drogodependencias. 7,7 cr\u00e9ditos. Cuidados de enfermer\u00eda: alcoholismo. 7,3 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Drogas y alcohol 1 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 100 \u20ac Enfermer\u00eda ante las urgencias y emergencias traumatol\u00f3gicas. 4,4 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Urg. traumatol\u00f3gicas 3 Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 35 \u20ac No incluye libro de texto.Si te matriculas simult\u00e1neamente en las actividades n\u00ba 1, 2, 3, 4, 5 y 6 el precio de estos 9 cursos con un total de 62,91 cr\u00e9ditos CFC es de 220 \u20acOFERTA AHORRO 179 \u20ac Soporte vital b\u00e1sico y avanzado en adultos y pediatr\u00eda. 7,9 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: RCP 5 Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac Tablet 7\", mochila de urgencias, pulsiox\u00edmetro y estuche de disecci\u00f3n. Incluye regalos 7,9 cr\u00e9ditos. Cuidados de Enfermer\u00eda en pediatr\u00eda. 9,08 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Cuidados pediatr\u00eda 6 Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac Urgencias y emergencias en reanimaci\u00f3n cardiopulmonar, politraumatizado y respiratorias para Enfermer\u00eda. 6,02 cr\u00e9ditos. Urgencias y emergencias cardiovasculares, gastrointestinales, neurol\u00f3gicas y metab\u00f3licas para Enfermer\u00eda. 7,27 cr\u00e9ditos. Urgencias y emergencias inmunitarias, hematol\u00f3gicas, ORL, intoxicaciones para Enfermer\u00eda. 4,84 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: Emergencias 2 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 99 \u20ac Urgencias y emergencias de alteraciones respiratorias, neurol\u00f3gicas, endocrinol\u00f3gicas e intoxicaciones en pediatria. 3,46 cr\u00e9ditos. 45 horas. Actuaci\u00f3n de Enfermer\u00eda ante las principales urgencias y emergencias pedi\u00e1tricas. 2,97 cr\u00e9ditos. 45 horas. Atenci\u00f3n enfermera al politraumatizado pedi\u00e1trico. 3,47 cr\u00e9ditos. 45 horas. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: Urgencias pedi\u00e1tricas 8 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 59 \u20ac Principios de UCI para Enfermer\u00eda. 3,58 cr\u00e9ditos. 50 horas Enfermer\u00eda ante el paciente cr\u00edtico con alteraciones respiratorias y digestivas. 3,52 cr\u00e9ditos. 50 horas N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: UCI-A9 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 49 \u20ac No incluyen libro de texto. Si te acoges a esta oferta los regalos promocionales de los bloques n\u00ba 7, 8, 9 y 10 no son acumulables con el lote de la oferta. Un pack de regalo y cursos por alumno.No incluyen libro de texto.Si te matriculas simult\u00e1neamente en las actividades n\u00ba 7, 8, 9 y 10 el precio de estos 11 cursos con un total de 55,35 cr\u00e9ditos CFC es de 197 \u20acOFERTA AHORRO 116 \u20ac Cuidados estandarizados de Enfermer\u00eda del paciente con isquemia e hipertensi\u00f3n. 6,8 cr\u00e9ditos. 80 horas. Cuidados de pacientes con alteraciones arteriales y venosas para Enfermer\u00eda. 5,9 cr\u00e9ditos. 80 horas. Rehabilitaci\u00f3n y farmacolog\u00eda en patolog\u00eda arterial y venosa. 5,4 cr\u00e9ditos. 80 horas. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: Vascular7 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 85 \u20ac No incluyen libro de texto. Atenci\u00f3n enfermera al paciente cr\u00edtico cardiovascular. 4,42 cr\u00e9ditos. Cuidados de Enfermer\u00eda al paciente cr\u00edtico con patolog\u00eda neurol\u00f3gica e infecciosa. 9 cr\u00e9ditos. Patolog\u00edas traumatol\u00f3gicas e intoxicaciones en UCI para Enfermer\u00eda. 6,83 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 3 Tem\u00e1tica: UCI-B 10 Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 120 \u20acBarra de sonido, neceser de Enfermer\u00eda, torniquete, lanyer, boligrafo de Enfermer\u00eda, torniquete, lanyer, cursos: 2 Tem\u00e1tica: Politraumatizado 125 \u20ac Precio Atenci\u00f3n inicial al paciente politraumatizado. 200 horas. 8 cr\u00e9ditos ECTS. Actuaci\u00f3n de Enfermer\u00eda ante los principales traumatismos de un politraumatizado. 200 horas. 8 cr\u00e9ditos ECTS. T\u00edtulos certi cados por Universidad Nebrija N\u00ba Tem\u00e1tica: Hemodi\u00e1lisis 120 \u20ac Precio Rol de Enfermer\u00eda en los cuidados de pacientes sometidos a hemodi\u00e1lisis. 200 horas. 8 cr\u00e9ditos ECTS.OFERTA 69 \u20ac T\u00edtulo certi cado por la Universidad Nebrija N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Neonatolog\u00eda 1 130 \u20ac Precio Cuidados en patolog\u00eda gestacional, reci\u00e9n nacido e infecciones neonatales. 225 horas. 9 cr\u00e9ditos ECTS. Complicaciones en el parto y asistencia del reci\u00e9n nacido. 225 horas. 9 cr\u00e9ditos ECTS.T\u00edtulos certi cados por la Universidad Nebrija N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Urgencias 115 \u20ac Precio Principales cuidados e intervenciones de Enfermer\u00eda en urgencias y emergencias. 250 horas. 10 cr\u00e9ditos ECTS. Diploma expedido por la Universidad p\u00fablica de ValladolidIncluye regalos: 10% de descuento para antiguos alumnos de la Universidad deValladolid que aporten el t\u00edtulo Pulsiox\u00edmetro y estuche de disecci\u00f3n. N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Alzheimer 140 \u20ac Precio Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda ante las necesidades b\u00e1sicas en Alzheimer. 250 horas. 10 cr\u00e9ditos ECTS. Cuidados e intervenciones de Enfermer\u00eda en la enfermedad de Alzheimer. 250 horas. 10 cr\u00e9ditos ECTS.T\u00edtulos certi cados por la Universidad Monitorizaci\u00f3n 130 \u20ac Precio Monitorizaci\u00f3n cr\u00edtico. 250 horas. 10 cr\u00e9ditos ECTS.T\u00edtulo certi cado por la Universidad Nebrija Vendaje compresivo y funcional para Enfermer\u00eda. 9,1 cr\u00e9ditos. Vendaje blando y r\u00edgido para Enfermer\u00eda. 5,9 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Vendajes Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 85 \u20ac Principios de cirug\u00eda menor para Enfermer\u00eda. 3,64 cr\u00e9ditos. 50 horas. Intervenciones de Enfermer\u00eda en cirug\u00eda menor. 5,65 cr\u00e9ditos. 65 horas. N\u00ba cursos: 2 Tem\u00e1tica: Cirug\u00eda menor Actividades acreditadas por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac Cuidados de Enfermer\u00eda al paciente psiqui\u00e1trico. 10,27 cr\u00e9ditos. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Paciente psiqui\u00e1trico Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac Fundamentos de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica para Enfermer\u00eda. 6,18 cr\u00e9ditos. 75 horas. N\u00ba cursos: 1 Tem\u00e1tica: Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica Actividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada Precio 55 \u20ac24 | PRESENTACI\u00d3N LIBRO n Liberar un glande atrapado en- tre los dientes de una cremallera subida con premura antes de tiem-po; que un paciente agradecido te escriba un sentido poema; enfren-tarse a la circunstancia m\u00e1s terrible que se puede vivir con un beb\u00e9; re-cibir en urgencias a un puercoesp\u00edn moribundo; quedarse repasando el \u00e1lbum de fotos de un paciente jun- to a su familia tras una visita domi- ciliaria en plena madrugada... Estas son solo algunas de las 40 historias que recoge el libro ilustra-do de relatos cortos \" Aventuras y desventuras de enfermeras. Anec-dotario ilustrado\" , reci\u00e9n publicado por la editorial c\u00e1ntabra Monta\u00f1as de Papel. Un volumen escrito por una treintena de enfermeras (en su mayor\u00eda c\u00e1ntabras), en el que rela-tan curiosidades, episodios y an\u00e9c-dotas (todas ellas reales, aunque siempre escritas preservando la intimidad de los pacientes) vividas en el ejercicio de su profesi\u00f3n con el objetivo de acercar al gran p\u00fabli-co la faceta puramente humana (y m\u00e1s desconocida) de la enferme- r\u00eda, dejando de lado, en este caso, el \u00e1mbito cl\u00ednico y sanitario. Se trata, por tanto, de una colec- ci\u00f3n de relatos \"de enfermeras\" es-Enfermeras c\u00e1ntabras relatan en un libro ilustrado historias curiosas vividas en el ejercicio de su profesi\u00f3n critos por ellas mismas en primera persona, pero no est\u00e1 pensado solo \"para enfermeras\" . Obviamente, los profesionales del sector se sentir\u00e1n seguro identificados con lo que se recoge en las p\u00e1ginas del libro, pero, adem\u00e1s, el humor, la ternu- ra y las emociones que brindan las peculiares relaciones con los ciuda- danos que genera esta apasionante profesi\u00f3n plasmados en estos rela- tos hacen que \" Aventuras y desven-\" Aventuras y desventuras de enfermeras. Anecdotario ilustrado\" recoge 40 relatos escritos por profesionales de la enfermer\u00eda. En ellos se cuentan an\u00e9cdotas, curiosidades y episodios (todos reales) que combinan humor, ternura y emociones turas de enfermeras. Anecdotario ilustrado\" sea una lectura \u00e1gil y entretenida que lectores y lectoras de cualquier edad podr\u00e1n disfrutar por igual. Las escenas costumbristas reco- gidas en las 112 p\u00e1ginas del libro vienen aderezadas con las coloris- tas acuarelas originales de la tam- bi\u00e9n c\u00e1ntabra Mar Lecuna G\u00f3mez (Torrelavega, 1994). La joven, li- cenciada en Bellas Artes en la Uni- PRESENTACI\u00d3N LIBRO | 25 versidad Complutense de Madrid, ha creado ex profeso m\u00e1s de una veintena de ilustraciones basadas en los relatos contenidos en \" Aven- turas y desventuras de enfermeras. Anecdotario ilustrado\" , im\u00e1genes que contribuyen a convertir este volumen de cuidada edici\u00f3n en un objeto con valor en s\u00ed mismo, id\u00f3neo como regalo para estas Na-vidades (de hecho, no existe edi- ci\u00f3n digital, ya que el proyecto est\u00e1 concebido \u00fanicamente como libro f\u00edsico). Doble presentaci\u00f3n del libro El libro se present\u00f3 en dos actos abiertos al p\u00fablico y a los medios de comunicaci\u00f3n. El 11 de diciem-bre en la librer\u00eda Estvdio de la ca-lle Burgos de Santander, y el 12 de diciembre, la presentaci\u00f3n se repi-ti\u00f3 en Torrelavega, tambi\u00e9n en la librer\u00eda Estvdio de la calle Juali\u00e1n Ceballos, 17. En ambas citas estu-vo presente la impulsora y coordi-nadora del volumen, la enfermera Pilar Elena Sinobas, que ha desa-rrollado toda su carrera profesio-nal en Cantabria (principalmente en atenci\u00f3n primaria y llegando a ser tambi\u00e9n Directora de Enferme-r\u00eda del \u00c1rea de Santander-Laredo del Servicio C\u00e1ntabro de Salud y Vicepresidenta del Colegio de En-fermer\u00eda de Cantabria). La edici\u00f3n y correcci\u00f3n de estilo del libro ha sido realizada por Germ\u00e1n Casta- \u00f1eda, y el proyecto ha contado con el apoyo del Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria. \" Aventuras y desventuras de en- fermeras. Anecdotario ilustrado\" se encuentra ya a la venta a un precio de 14,90 euros. Se puede encontrar en librer\u00edas y grandes superficies de Cantabria, as\u00ed como en librer\u00edas seleccionadas de Asturias y Bizkaia y en las tiendas online www.temas-decantabria.com, www.berri.es y amazon.es. 26 | PRESENTACI\u00d3N LIBRO \"AVENTURAS Y DESVENTURAS DE ENFERMERAS. Anecdotario ilustrado\" VARIAS AUTORAS: Andrea Ca- ballero, Roc\u00edo Carde\u00f1oso, Mar\u00eda Casuso, Sonia Crespo, Marta A. Dehesa, Pilar Elena, Laura de la Fuente, Ana Bel\u00e9n G\u00e1ndara, Lau-ra Garc\u00eda, Mar\u00eda Garc\u00eda, Carmen Gonz\u00e1lez, Silvia Guti\u00e9rrez, Lidia Herrera, Rub\u00e9n Herrero, Alba Mart\u00ednez, Susana Merino, Amada Pellico, Soraya Pereda, Sonia R\u00e1-bago, Ana Romera, Cristina Ruiz, Mercedes Ruiz, Rosa Ana Sa\u00f1udo y Mat\u00edas Sim\u00f3n (alias La Voz de la Monta\u00f1a). Ilustraciones: Mar Lecuna Concepto y coordinaci\u00f3n: Pilar Elena SinobasEdici\u00f3n y correcci\u00f3n de estilo: Germ\u00e1n Casta\u00f1eda LA ENFERMERA PILAR ELENA HA COORDINADO E IDEADO EL LIBRO ILUSTRADO -\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la idea del libro ilustrado? La idea, el germen del libro, me surgi\u00f3 trabajando en el consulto-rio de Santillana del Mar, cuando una compa\u00f1era, Silvia Guti\u00e9rrez P\u00e9rez, lleg\u00f3 un d\u00eda sobre las 10 de la ma\u00f1ana despu\u00e9s de haber he-cho los domicilios programados. Era un d\u00eda lluvioso, gris y triste, de los que tiene el invierno c\u00e1ntabro. Ella, asustada todav\u00eda, me contaba como, llegando a uno de los domi-cilios, su coche se hab\u00eda salido de la calzada y se le hab\u00eda quedado atas-cado en un barranco embarrado del que no lo pod\u00eda sacar. A\u00fan as\u00ed, ella sali\u00f3 como pudo y lleg\u00f3 a pie al domicilio para realizar su tarea. Eso s\u00ed, luego para poder volver, le hab\u00edan tenido que ayudar a sacar el coche, remolc\u00e1ndolo con una cuerda atada al tractor del propio domicilio. En ese momento pens\u00e9: \u00a1cu\u00e1ntas cosas de este tipo nos pa-san a las enfermeras! Quiz\u00e1 porque a m\u00ed tambi\u00e9n me hab\u00edan ocurrido situaciones similares... Lo de que fuera ilustrado, ha sido para enriquecer los relatos del libro y para conseguir ese formato de \"precioso libro\" que hemos lo-grado. -La selecci\u00f3n de las historias \u00bfqu\u00e9 criterios sigui\u00f3? El primer criterio fue que en el libro estuvieran los relatos m\u00e1s po-tentes, los que m\u00e1s enjundia tuvie-ran. Y siempre teniendo en cuenta que recogieran historias diversas; tanto en tono (los hay humor\u00eds-ticos, emocionantes, tr\u00e1gicos...) como en \u00e1mbitos enfermeros (hay atenci\u00f3n primaria, hospitales, salud mental, enfermeras escolares...); para que el libro fuera lo m\u00e1s rico posible. Adem\u00e1s, quisimos que to-dos tuvieran una extensi\u00f3n similar, que no dejaran de ser \"relatos cor - tos\" , de entre 1 y 4 p\u00e1ginas, para que el libro fuera una lectura siempre \u00e1gil. Tambi\u00e9n, claro, quisimos que todas las enfermeras que se intere-saron por colaborar en el proyecto pudieran tener su hueco. -\u00bfY te ha costado mucho recopilar los relatos y encontrar enfermeras que los cuenten y los escriban? Bueno... Hemos estado traba- jando a lo largo de algo m\u00e1s de a\u00f1o y medio. Primero difundiendo el proyecto y animando a las enfer - meras a sumarse. Despu\u00e9s recopi-lando las an\u00e9cdotas e historias que nos llegaban y, finalmente, selec-cion\u00e1ndolas y edit\u00e1ndolas para dar forma al libro que ahora presenta-mos. Por suerte muchas profesio-nales quisieron participar, porque todas tenemos historias de este tipo que hemos vivido. As\u00ed que se reci-bi\u00f3 bastante material. -T\u00fa has escrito uno de los relatos pero \u00bfpodr\u00edas escribir muchos m\u00e1s tan curiosos como los que aparecen en el libro? S\u00ed, yo he escrito uno de ellos, porque entend\u00eda que pod\u00eda apor - tar algo nuevo, que no aparec\u00eda en otros, pero es cierto que podr\u00edamos contar muchos m\u00e1s. Como dec\u00eda en la respuesta anterior, todas te-nemos decenas de historias y re-cuerdos de an\u00e9cdotas rese\u00f1ables. Nuestra cotidianidad profesional da pie a ello. Trabajamos siempre en contacto directo con las perso- nas y sus familias, en ocasiones en momentos dif\u00edciles para ellos, por lo que tejemos con ellos relaciones muy peculiares, en las que se mez-cla lo profesional y lo personal. Y eso genera muchas y diversas situa-ciones. Por eso cualquier profesio-nal de enfermer\u00eda podr\u00e1 identifi-carse con los relatos del libro, a la vez que cualquier lector/a disfru-tar\u00e1 con estas curiosas vicisitudes: atender a un erizo en una consulta PRESENTACI\u00d3N LIBRO | 27 de urgencias, que un paciente agra- decido te escriba un poema y te lo regale enmarcado, tener que retirar una garrapata de un test\u00edculo, te-ner que ofrecer tambi\u00e9n cuidados \"para el alma\" en determinadas si-tuaciones... -Tras tantos a\u00f1os como enfer - mera ves grandezas y miserias humanas.... \u00bfcu\u00e1les pesan m\u00e1s si haces balance? \u00bfC\u00f3mo somos los seres humanos en momentos vul-nerables? S\u00ed, claro, vemos grandezas y miserias, pero todas nos aportan conocimientos al bagaje profesio-nal que nos sirve para prestar cui-dados de calidad. Porque el \"cui-dado profesional\" es un concepto muy amplio que engloba muchas cosas. Y ... s\u00ed, los humanos somos vulnerables; creo que todos hemos pasado o pasaremos por situacio-nes de fragilidad en las que necesi-tamos ayuda profesional. En estos casos las enfermeras tenemos que \"tirar\" de empat\u00eda, de nuestros co-nocimientos y de nuestras dotes para las relaciones humanas. Y , en la casi totalidad de los casos, la po-blaci\u00f3n responde con un agradeci-miento tan sincero, tan arrollador, que nunca deja de sorprenderte ni de descolocarte, ya que t\u00fa piensas que, simplemente, est\u00e1s haciendo \"tu trabajo\" . -\u00bfPor qu\u00e9 recomiendas leer \" Aventuras y desventuras de en- fermeras\"? Porque es un libro entretenido, de lectura amena y \u00e1gil, y porque relata an\u00e9cdotas totalmente reales (evidentemente, con los nombres cambiados para preservar la inti-midad y la confidencialidad). Y lo recomendar\u00eda para todo el p\u00fablico, en general, porque aunque est\u00e1 es-crito por enfermeras (y se lo hemos dedicado \"a las enfermeras actuales y las y los que lo ser\u00e1n en el futu-ro\"), no es un libro solamente para enfermeras. A cualquiera le van a tocar estas historias, sea para sa-carle una carcajada, para ponerle un nudo en la garganta, para emo-cionarle... Y es una lectura que lo mismo puede llegar a un joven que a un anciano. Y se lo recomendar\u00eda especial- mente a nuestros gestores y direc-tores, con el fin de que conozcan aspectos de la atenci\u00f3n en cuida-dos que no quedan reflejados en ning\u00fan registro cl\u00ednico y no son t\u00e9cnicas, ni procedimientos, ni in-formes, y por lo tanto suelen que-dar en el olvido. -El libro es una joya de librer\u00eda por su cuidado dise\u00f1o \u00bfpor qu\u00e9 decidiste esta presentaci\u00f3n? S\u00ed, es un libro precioso. Hemos logrado aquello que yo imagin\u00e9 desde el inicio. La intenci\u00f3n era que, aparte del valor del texto en s\u00ed, fuera un libro que apeteciera ho-jear, leer, tocar, tener y regalar. De hecho, por eso hemos querido que no existiera edici\u00f3n digital, ya que el proyecto estaba concebido \u00fani-camente como libro f\u00edsico. Entre todos hemos logrado que sea un volumen hermosamente ilustrado, con una imagen muy cuidada, un dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n trabajados, con tapa dura y con una calidad de papel y de impresi\u00f3n muy por enci-ma de la media de los libros que se publican hoy en d\u00eda. Y que, a pesar de eso, se vende a un precio ajusta-do, ya que todas las que hemos tra-bajado en \u00e9l lo hemos hecho des-interesadamente y con los ingresos solo queremos cubrir la edici\u00f3n, impresi\u00f3n y distribuci\u00f3n del libro. -\u00bfCrees que la sociedad conoce lo suficiente el d\u00eda a d\u00eda del trabajo enfermero y le da la importancia que tiene? Pues... Dir\u00eda que no se conocen este tipo de vicisitudes que genera una profesi\u00f3n tan apasionante y peculiar como la enfermer\u00eda. Pero, tampoco las conocen las autorida-des sanitarias, los y las que dirigen la sanidad... -Para terminar, dinos qu\u00e9 feed- back esperas de esta creaci\u00f3n que acaba de ver la luz. El feedback que ya hemos re- cibido directamente ha sido el de las propias autoras, que han sido las primeras en ver el libro. Todas han quedado encantadas y as\u00ed nos lo han transmitido. Eso era algo esencial en este proyecto: estar a la altura y, si pod\u00eda ser, superar las expectativas que las autoras hab\u00edan puesto en el libro, para devolverles la generosidad con la que nos ha-b\u00edan cedido sus historias. A partir de aqu\u00ed, espero que tenga repercusi\u00f3n, primero, a nivel de los profesionales de enfermer\u00eda, que se pueden ver reflejados en estas aventuras. Espero que sirva tambi\u00e9n para las enfermeras del futuro, que les muestre situaciones que quiz\u00e1 no incluye su curr\u00edculum de grado. Y espero que sirva a los ciudadanos en general, es decir, a todos aquellos que pueden ser nuestros pacientes, ya que, despu\u00e9s de todo, a ellos debemos nuestra profesionalidad y tambi\u00e9n este li-bro. \"Es un libro entretenido, de lectura amena y \u00e1gil, porque relata an\u00e9cdotas totalmente reales\"28 | BREVES EL COLEGIO DE ENFERMER\u00cdA DE CANTA - BRIA ANIMA A TODOS LOS COLEGIADOS A QUE SE VACUNEN CONTRA LA GRIPE La OMS y la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Consejer\u00eda de Sanidad estable - cen en el 65 por ciento la cobertura vacunal recomendada en el colectivo enfermero y el a\u00f1o pasado solo lleg\u00f3 al 40 por ciento La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antigripal de este a\u00f1o ha comenzado hace m\u00e1s de un mes y recomienda que todos los profesionales del \u00e1mbito sanitario se vacunen por lo que la Junta Directiva del Colegio de Enfermer\u00eda anima a todos sus colegiados a que lo hagan solicitando sus correspondientes citas en los centros de salud. al Colegio la importancia de las enfermeras en \"su labor de apoyo a la promoci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n de los grupos de riesgo, que es fundamental\". La Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de Cantabria concreta que la cobertura vacunal id\u00f3nea en Cantabria entre el personal de en - fermer\u00eda es del 65 por ciento como m\u00ednimo, como recomienda la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud., aunque, seg\u00fan los datos del Servicio C\u00e1ntabro de Salud del pasado a\u00f1o, la cobertura de vacunaci\u00f3n entre el personal de enfermer\u00eda solo alcanza el 40 por ciento, por lo que el Colegio anima a que este por - centaje se incremente este a\u00f1o. En este sentido, la Direcci\u00f3n de Salud P\u00fa - blica ha difundido un documento que des - monta los mitos negativos relacionados con la vacuna antigripal para que no quede ni una sola duda de la necesidad de que todos los profesionales de enfermer\u00eda se vacunen. CONTIN\u00daA LA EJECUCI\u00d3N DEL PROYECTO CAPACITACI\u00d3N EN AUTOCUIDADO EN AN - SE-A-PITRES, HAITI La enfermera c\u00e1ntabra Mar\u00eda Garc\u00eda Lla - no ha estado en el terreno donde se desa - rrolla el Proyecto hasta Navidad y, a pesar de la gran inestabilidad que asola el pa\u00eds desde hace meses, la zona en la que trabaja per - manece segura y el proyecto se est\u00e1 desa - rrollando con total normalidad. En esta nueva etapa del proyecto, las cla - ses de autocuidado se poyan con dos ma - quetas anat\u00f3micas fruto de la participaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n del Gobierno de Cantabria en \u00e9ste proyecto del Colegio de Enfermer\u00eda, un recurso para los diferentes talleres de gran utilidad, y los tra - bajadores de la Fundaci\u00f3n que participan en las formaciones de Salud se visten iguales, con un polo que hace de uniforme. Este proyecto seguir\u00e1 estando en marcha por lo que desde el Colegio se informa a to - das las enfermeras interesadas en participar que escriban a la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3 - nico cooperacion@enfermeriacantabria.com. En concreto, la recomendaci\u00f3n de la Cam - pa\u00f1a contempla que todas las enfermeras deben vacunarse al estar en contacto direc - to con muchos pacientes de los servicios de salud pero, adem\u00e1s, la directora general de Salud P\u00fablica del Gobierno de Cantabria, Paloma Navas, destaca en un escrito dirigido BREVES | 29 EL LIBRO \"HUELLAS DE ELEFANTE\", UN CUENTO QUE ABORDA C\u00d3MO ENFRENTAR - SE AL C\u00c1NCER INFANTIL, SE PRESENT\u00d3 EN EL COLEGIO DE ENFERMER\u00cdA Amara Cantabria (Asociaci\u00f3n de madres y padres de ni\u00f1os con c\u00e1ncer), ha editado el libro \u00abHuellas de Elefante\u00bb, un cuento orien - tado a c\u00f3mo abordar el c\u00e1ncer infantil que utiliza la literatura como herramienta tera - p\u00e9utica para gestionar, normalizar y facili - tar el di\u00e1logo sobre la enfermedad y todo su contexto, se present\u00f3 en diciembre en el Co - legio de Enfermer\u00eda. Este libro es el nuevo proyecto de Amara Cantabria, una alternativa que pone en valor la importancia de la literatura como forma de comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica en situaciones especialmente sensibles como el c\u00e1ncer in - fantil, y que puede ser una herramienta para el colectivo enfermero. EL COLEGIO DE ENFERMER\u00cdA SOLICITA LA RETIRADA INMEDIATA DEL PROGRAMA \"PESO Y SALUD INFANTIL \" PARA DETEC - TAR OBESIDAD EN LAS FARMACIAS POR - QUE YA SE CONTROLA A LOS NI\u00d1OS EN LOS CENTROS DE SALUD La Presidenta del Colegio Oficial de En - fermer\u00eda de Cantabria, Roc\u00edo Carde\u00f1oso, ha solicitado por escrito a la Consejer\u00eda de Sanidad la retirada inmediata del programa \"Peso y salud infantil\" que el Colegio de Far - mac\u00e9uticos ha presentado el lunes para la detecci\u00f3n precoz de la obesidad en los ni - \u00f1os porque \"detectar y fomentar los estilos de vida saludables de esta Comunidad Au - t\u00f3noma ya se hace en los Centros de Salud a trav\u00e9s de los profesionales enfermeros y no debe realizarse en las farmacias, que son negocios privados con \u00e1nimo de lucro y no centros de atenci\u00f3n sanitaria\". Seg\u00fan Carde\u00f1oso, que firma la carta en representaci\u00f3n de los enfermeros La c\u00e1nta - bros, las Sociedades Cient\u00edficas enfermeras y el Consejo General de Enfermer\u00eda de Es - pa\u00f1a, Cantabria no tiene un problema para la detecci\u00f3n de sobrepeso y/o de obesidad infantil y esta poblaci\u00f3n est\u00e1 perfectamen - te identificada por los equipos de Atenci\u00f3n Primaria, y no es funci\u00f3n de las farmacias la realizaci\u00f3n de actos sanitarios, ni deben me - dicalizar la promoci\u00f3n de la salud. La presidenta de la entidad colegial enfer - mera tambi\u00e9n destaca que siente esta deci - si\u00f3n tan poco afortunada de la Consejer\u00eda y lamenta que se haya puesto en marcha sin contar con la opini\u00f3n de la profesi\u00f3n enfer - mera, que es la que atiende desde el mo - mento del nacimiento a todos los ni\u00f1os de Cantabria dentro de la atenci\u00f3n sanitaria p\u00fablica y a trav\u00e9s del \"Programa del ni\u00f1o sano\". Y concluye que \"no se trata de pesar m\u00e1s a los ni\u00f1os sino de desarrollar proyec - tos para la salud serios que cambien h\u00e1bitos de vida en el entorno habitual y cotidiano de los ni\u00f1os, pero no en las farmacias\" 30 | BREVES EL GOBIERNO DE CANTABRIA DICE \"NO\" AL PROYECTO DE ENFERMER\u00cdA ESCOLAR La Junta directiva del Colegio de Enfer - mer\u00eda manifiesta su decepci\u00f3n por el in - cumplimiento de la promesa que realiz\u00f3 el ejecutivo y por las pocas miras de futuro de los pol\u00edticos c\u00e1ntabros El presidente de Cantabria, Miguel \u00c1ngel Revilla, el director general de Ordenaci\u00f3n Sanitaria, Jorge de la Puente, y la secreta - ria general de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Florentina Alonso, han anunciado a la Junta Directiva del Colegio de Enfermer\u00eda de Can - tabria que no pondr\u00e1n en marcha el proyec - to de Enfermer\u00eda Escolar porque no cuentan con la financiaci\u00f3n que necesita. Lo hicieron durante un encuentro celebrado en la sede del Gobierno Regional, convocado por el pro - pio ejecutivo, del que la presidenta del Co - legio de Enfermer\u00eda sali\u00f3 muy decepcionada porque esperaba \"una respuesta positiva a un proyecto que ha demostrado ser muy ne - cesario para la Comunidad y que el Gobier - no se hab\u00eda comprometido a continuar tras cuatro a\u00f1os de pilotaje de nuestra Fundaci\u00f3n con una enorme inversi\u00f3n y un trabajo de m\u00e1s de 10 a\u00f1os\". La Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Cantabria, de la entidad colegial enfermera, puso en marcha un ambicioso proyecto con cuatro enferme - ros escolares en otros tantos centros edu - cativos de la regi\u00f3n que cosech\u00f3 un enor - me \u00e9xito en la comunidad educativa y que la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la anterior legislatura y el propio Miguen \u00c1ngel Revilla calificaron como \"muy positivo y necesario\" y se comprometieron a continuar para abordar los cuidados que necesitan cientos de esco - lares en las aulas. La Junta de la entidad colegial lamenta la falta de previsi\u00f3n y planificaci\u00f3n de los pol\u00ed - ticos de esta Comunidad porque \"la raz\u00f3n de su negativa es el aumento continuo del gas - to sanitario pero la realidad es que cada vez tenemos una poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida, con aumento de enfermedades cr\u00f3nicas degene - rativas, y en vez de desarrollar pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la salud est\u00e1n poniendo a\u00f1os a la vida, pero no vida a los a\u00f1os, cuando lo que es urgente es frenar el creciente aumento de patolog\u00edas entre la poblaci\u00f3n, porque si no se adoptan medidas que potencien la salud, el sistema sanitario ser\u00e1 insostenible en unos a\u00f1os\". Posteriormente a la negativa, el Colegio de Enfermer\u00eda pidi\u00f3, al menos, el compromi - so del Gobierno para que revise el protocolo que existe en la actualidad para atender a los escolares con enfermedades cr\u00f3nicas, soli - citud que s\u00ed ser\u00e1 atendida por el ejecutivo, como manifestaron sus representantes. El Colegio de Enfermer\u00eda ha elaborado un documento para abordar el cuidado de los menores con enfermedades cr\u00f3nicas en los centros escolares, que presentar\u00e1 al Go - bierno, cuyo objetivo general es \"procurar un ambiente escolar seguro para los alumnos con procesos cr\u00f3nicos durante la jornada escolar y actividades extraescolares que se desarrollen en el curso acad\u00e9mico, a trav\u00e9s BREVES | 31 de la prestaci\u00f3n de cuidados de calidad ba - sados en la evidencia cient\u00edfica, por parte de los profesionales de enfermer\u00eda, que implica el desarrollo de 13 programas de educaci\u00f3n en salud que abordan diferentes tem\u00e1ticas\". No obstante, la Junta Directiva enferme - ra seguir\u00e1 trabajando para conseguir que en todos los Colegios de Cantabria haya un enfermero escolar y consideran que \"es muy urgente contar con pol\u00edticos que apuesten por la educaci\u00f3n en salud y que sean valien - tes y tengan visi\u00f3n de futuro, sobre todo con proyectos que benefician a toda la sociedad y generan un ahorro al sistema\". LA EMPRESA ECOL\u00d3GICA BIOCENTER DIS - TRIBUCI\u00d3N HACE EL 10 POR CIENTO DE DESCUENTO A LOS ENFERMEROS QUE COMPREN EN LA WEB SHOPBIO.ES Y DO - NAR\u00c1 EL 5 POR CIENTO DEL TOTAL DE ES - TAS VENTAS A LA FUNDACI\u00d3N ENFERME - R\u00cdA CANTABRIA Adem\u00e1s, donar\u00e1 el 5 por ciento de las compras realizadas por colegiados a la Fun - daci\u00f3n Enfermer\u00eda Cantabria La empresa de productos cosm\u00e9ticos y para el hogar \"Biocenter Distribuci\u00f3n\" hace un 10 por ciento de descuento a los enfer - meros C\u00e1ntabros en la compra de cualquiera de sus productos, y donar\u00e1 otro 5 por ciento del total de las ventas de esta promoci\u00f3n a la Fundaci\u00f3n Enfermer\u00eda Cantabria para la Campa\u00f1a \"Enfermer@s y ciudadanos juntos contra el c\u00e1ncer\". Los colegiados solo ten - dr\u00e1n que introducir el c\u00f3digo ENFERME - RIACANTABRIA en la p\u00e1gina web shopbio,es para disfrutar de este descuento. Biocenter Distribuci\u00f3n es una empresa fundada en 2009 que produce y comercializa cosm\u00e9tica ecol\u00f3gica y natural, as\u00ed como productos para la higiene del hogar respetuosos con las per - sonas y el Medio Ambiente.Con el objetivo claro de conciliar su filoso - f\u00eda de vida y su amor por la Naturaleza, sus fundadores, Anna y Enrico, han tenido claro que quer\u00edan contribuir a hacer del ecol\u00f3gi - co un modelo de producci\u00f3n y de consumo siempre m\u00e1s presente en todos los hogares, contribuyendo al bienestar de todos los com - ponentes de una familia. Para conseguirlo eligen materias primas naturales y, en la medida de lo posible, cer - tificadas ecol\u00f3gicas. La mayor\u00eda de los pro - ductos (geles, cremas, champ\u00fas, productos del hogar...) se estudian para que sean per - fectos para toda la familia, para cualquier edad y con cualquier tipo de piel. Adem\u00e1s, su preocupaci\u00f3n y atenci\u00f3n hacia el Medio Ambiente es a 360 grados. Para eso est\u00e1n cambiando todos sus envases al pl\u00e1s - tico reciclado, est\u00e1n introduciendo formatos siempre m\u00e1s grandes que permitan reducir el volumen de envoltorios y tienen pensa - das para el 2020 much\u00edsimas m\u00e1s sorpresas ecol\u00f3gicas para sus consumidores.CONVENIO ENTRE LA FECAN Y BIOCENTER DISTRIBUCI\u00d3N 32 | CURSO UNIVERSIDAD DE CANTABRIA n Dos programas de Expertos ya forman parte de la oferta acad\u00e9mi-ca de la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad de Cantabria a tra-v\u00e9s de un convenio entre la UC y el Servicio C\u00e1ntabro de Salud. Se trata de los cursos de \"Experto de Enfermer\u00eda en Cuidados Cr\u00edticos: Cardiol\u00f3gicos, Generales y Pedi\u00e1-tricos\" y \"Experto en Procesos de Intervenci\u00f3n Enfermera en el \u00c1rea Quir\u00fargica\" , que tienen como obje-tivo dotar a los alumnos de los co-nocimientos y habilidades necesa-rias para el desarrollo \u00f3ptimo de la actividad profesional enfermera en ambas \u00e1reas. Los nuevos cursos se desarrollar\u00e1n del 30 de enero al 15 de mayo, otorgar\u00e1n a los alumnos que los superen 30 cr\u00e9ditos y est\u00e1n compuestos por m\u00f3dulos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos. El programa de \"Experto de Enfermer\u00eda en Cuidados Cr\u00edticos\" lo dirige la Paula Par\u00e1s y lo coor - dina V\u00edctor Fradejas; y el de \"Ex-perto en Procesos de Intervenci\u00f3n Enfermera en el \u00c1rea Quir\u00fargica\" cuenta con Mar\u00eda Madrazo como directora y con Gema Valverde como coordinadora. Los cuatro nos cuentan en esta edici\u00f3n de Nu-beros Informaci\u00f3n en qu\u00e9 consiste el contenido de los nuevos cursos y cu\u00e1les son sus objetivos. -La nueva formaci\u00f3n para enfer - meros en la UC \u00bfresponde a nuevas necesidades de la poblaci\u00f3n actual?La Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad de Cantabria ampl\u00eda su oferta acad\u00e9mica con dos programas de Experto La atenci\u00f3n a la salud de la po- blaci\u00f3n actual est\u00e1 sufriendo tal evoluci\u00f3n que cada vez es m\u00e1s compleja. El envejecimiento pobla- cional, el aumento de las enferme- dades mado a la especializaci\u00f3n y tecnifi- caci\u00f3n de determinadas unidades y servicios sanitarios, y a las cada vez mayores expectativas de los usua- rios, hacen imprescindibles buscar nuevas f\u00f3rmulas de formaci\u00f3n que sean capaces de responder a unas necesidades organizativas de los enfermeros en el \u00e1mbito profesio-nal a trav\u00e9s de una incuestionable redefinici\u00f3n de las competencias, en t\u00e9rminos de capacitaci\u00f3n y de responsabilidades, aprovechando el gran potencial que ofrecen los profesionales de Enfermer\u00eda, siem- pre con el imperativo de mantener un cuidado continuo e integral. -Con esta especializaci\u00f3n de \"ex- perto\" \u00bfpara qu\u00e9 te preparan? El programa de experto que se ha desarrollado pretende construir Los nuevos cursos especializar\u00e1n a los enfermeros que se matriculen en ellos en cuidados cr\u00edticos y en intervenci\u00f3n en el \u00e1rea quir\u00fargica ENFERMER\u00cdA EN EN CUIDADOS CR\u00cdTICOS CUIDADOS CR\u00cdTICOS CARDIOL\u00d3GICOS, GENERALES Y PEDI\u00c1TRICOS ENFERMER\u00cdA EN CUIDADOS CR\u00cdTICOS CARDIOL\u00d3GICOS, GENERALES PEDI\u00c1TRICOS HUMVFACULTAD DE ENFERMER\u00cdA Y CUIDADOS INTENSIVOS @uc_enfermeria expertos_enfer_ucsecretaria.enfermeria@unican.es 942 20 16 87ORGANIZA Departamento de Enfermer\u00eda de la Universidad de Cantabria CUIDADOS CR\u00cdTICOS CUIDADOS CR\u00cdTICOS CUIDADOS CR\u00cdTICOS CUIDADOS CR\u00cdTICOS Y CUIDADOS INTENSIVOS Y CUIDADOS INTENSIVOS EXPERTOCURSO UNIVERSIDAD DE CANTABRIA | 33 EXPERTO EN PROCESOS DE INTERVENCION ENFERMERA EN EL \u00c1REA QUIR\u00daRGICA EXPERTO EN PROCESOS DE INTERVENCION ENFERMERA EN EL \u00c1REA QUIR\u00daRGICA HUMV @uc_enfermeria expertos_enfer_ucsecretaria.enfermeria@unican.es 942 20 16 87ORGANIZA Departamento de Enfermer\u00eda de la Universidad de Cantabria FACULTAD DE ENFERMER\u00cdA Y SERVICIOS QUIR\u00daRGICOSuna base formativa firme de com- petencia que conjugue la forma-ci\u00f3n te\u00f3rica con la adquisici\u00f3n de competencias pr\u00e1cticas, fruto del consenso entre la instituci\u00f3n aca-d\u00e9mica (Universidad de Cantabria) y Sanitaria (Servicio C\u00e1ntabro de Salud). Inicialmente se han lanzado dos Expertos, \"Experto de Enfermer\u00eda en Cuidados Cr\u00edticos: Cardiol\u00f3gi-cos, Generales y Pedi\u00e1tricos\" y \"Ex-perto en Procesos de Intervenci\u00f3n Enfermera en el \u00c1rea Quir\u00fargica\" . Ambos programas tienen como objetivos dotar a los alumnos de los conocimientos y habilidades nece-sarias para el desarrollo adecuado de la actividad profesional enfer - mera tanto en el \u00e1rea de cuidados cr\u00edticos como en el \u00e1rea quir\u00fargica respectivamente. -La Facultad de Enfermer\u00eda de la UC es referencia en Espa\u00f1a, \u00bflo ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s con esta nueva ofer - ta acad\u00e9mica? Efectivamente, que nuestra fa- cultad haya estado en estos a\u00f1os en los puestos m\u00e1s altos de las prue-bas del EIR es fruto de un dise\u00f1o de plan de estudios muy elaborado en el que su practicum se ha con-vertido en la clave diferencial en la comparaci\u00f3n con otros planes de estudios. Es relevante la red de cen-tros sanitarios y socios sanitarios que participan en dicha docencia con la implicaci\u00f3n de numerosos profesionales, bien como profeso- res asociados, como profesionales con venia docendi, o bien como tutores. Con la puesta en marcha de los cursos de Experto pretendemos imitar ese mismo modelo en este caso para dotar de formaci\u00f3n cuasi especializada a profesionales que lo vienen demandado de igual forma que los propios hospitales. Espera-mos entonces tener el mismo \u00e9xito que con la formaci\u00f3n de Grado ya que va a implicar en la docencia tanto te\u00f3rica como pr\u00e1ctica, a un n\u00famero de profesionales que des-empe\u00f1an su trabajo en dichas \u00e1reas especiales. -Potenciar la investigaci\u00f3n enfer - mera es uno de los objetivos de la UC, este curso de expertos \u00bfpuede ayudar a formar futuros investi-gadores? Si, por supuesto. Ambos exper - tos cuentan en su programa con m\u00f3dulos espec\u00edficamente dedica-dos a la investigaci\u00f3n. Obviamente, la investigaci\u00f3n es uno de los gran-des ejes sobre los que debe pivotar cualquier profesi\u00f3n cient\u00edfica y fo-mentar la formaci\u00f3n en ese \u00e1mbito es clave para conseguirlo. Adem\u00e1s, se ha dise\u00f1ado el con- tenido adaptando los materiales y los ejemplos utilizados a la tem\u00e1-tica de cada experto. De esta for - ma, se facilita la comprensi\u00f3n de la materia y se incrementa el inter\u00e9s del estudiante por un contenido que, inicialmente, puede resultar arduo y poco atractivo. Tambi\u00e9n se\u00f1alar que la oferta formativa de la Facultad de Enfermer\u00eda va mas all\u00e1 y ofrece a los estudiantes que deseen continuar form\u00e1ndose en investigaci\u00f3n dos t\u00edtulos oficiales de m\u00e1ster. - Para terminar, anime a aquellos posibles alumnos a hacer este cur - so con tres de sus atractivos para aquellos enfermeros que lo est\u00e9n pensando... Se les podr\u00eda dar infinitos moti- vos por los que hacer los expertos universitarios de la Facultad de En-fermer\u00eda... pero hay uno muy gen\u00e9-rico que no nos puede pasar desa-percibido... el esfuerzo merecer\u00e1 la pena, porque lo primero que se ob-tendr\u00e1 ser\u00e1n 30 cr\u00e9ditos universita-rios, muy \u00fatiles tanto a nivel per - sonal como profesional. Puntua-ci\u00f3n que cobrar\u00e1 m\u00e1s importancia si nos fijamos que cada a\u00f1o, est\u00e1n desapareciendo de los listados de baremaci\u00f3n, de diferentes organis-mos, los cursos online o se les est\u00e1n dando menores puntuaciones. Los listados especiales de nues- tro hospital est\u00e1n deseando incor - porar a nuevos profesionales. Y a se sabe que solo se puede pertenecer a esta lista habiendo trabajado 3 meses en dicho servicio especial. Pero extraordinariamente si estas se terminasen, se debe de tener en cuenta a aquellas personas que ten-gan formaci\u00f3n especializada. Por \u00faltimo, comentar que se ha creado una red de docentes muy motivados con este proyecto, to-dos pertenecientes a la Facultad y al Hospital, en su gran mayor\u00eda enfermeros, que facilitar\u00e1n la rea-lizaci\u00f3n de curso a todos aquellos que se animen. Tendremos clases magistrales, talleres, seminarios e importantes pr\u00e1cticas presenciales que intentaremos adaptar a las ne-cesidades particulares de los alum-nos.34 | INVESTIGACI\u00d3N ENFERMERA La investigaci\u00f3n enfermera al d\u00eda n Continuando con esta secci\u00f3n, se recogen a continuaci\u00f3n los res\u00famenes correspondientes a diferentes publicaciones que se han considerado de inter\u00e9s para los colegiados. El prop\u00f3- sito es mantener actualizados los avances en el conocimiento enfermero y en su investiga-ci\u00f3n. En ellos se pretende destacar el tema investigado, el tipo de estudio metodol\u00f3gico y sus resultados. Se trata de investigaciones relevantes de los diversos \u00e1mbitos de la competencia enfermera. MODELO DE COMPETENCIAS PARA LA GESTORA ENFERMERA Objetivo: identificar las competencias necesarias para desempe\u00f1ar el rol de gestora enfermera en Espa\u00f1a en cada uno de los niveles funcionales. Metodolog\u00eda: partiendo de la realizaci\u00f3n de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de la literatura especializada se di- se\u00f1\u00f3 un estudio Delphi estructurado en cuatro rondas para consensuar las competencias necesarias para la gestora enfermera. Resultados: se obtuvo el consenso de 51 competencias, distribuidas en seis dominios. El nivel de experto se alcanza mediante estudios de m\u00e1ster y doctorado. La gestora enfermera tiene que desarrollar sus compe-tencias al nivel de competente, muy competente y experto. El 96% de los integrantes del panel manifest\u00f3 que para alcanzar el nivel de experto es necesario desarrollar estudios de m\u00e1ster o doctorado. El 60,78% de las competencias de la gestora enfermera de alta direcci\u00f3n debe ser desarrollada al nivel de experto mediante el desarrollo de estudios de m\u00e1ster, experto universitario y especializaci\u00f3n universitaria, frente al 9,8% de la direcci\u00f3n log\u00edstica y al 21,57% de las competencias requeridas para la direcci\u00f3n operativa. Para el nivel de competente ser\u00e1n necesarios estudios de experto, especialista universitario y formaci\u00f3n continuada. Conclusiones: el modelo de competencias para la gestora enfermera en Espa\u00f1a se compone de 51 compe- tencias, de las cuales ocho son b\u00e1sicas. De los resultados se evidencia el grado de desarrollo para cada compe-tencia, y la formaci\u00f3n requerida para alcanzar este grado. Gonz\u00e1lez Garc\u00eda A, Marqu\u00e9s-S\u00e1nchez P , Pinto Carral A, Sanz Villorejo J, P\u00e9rez G\u00f3nz\u00e1lez S. Modelo de competencias para la gestora enfermera. Metas Enferm dic 2019/ene 2020; 22(10):5-13. ESPECIALIDADES DE ENFERMER\u00cdA Y EJERCICIO PROFESIONAL: SITUACI\u00d3N ACTUAL Y PERS - PECTIV AS DE FUTURO La instauraci\u00f3n de las especialidades de Enfermer\u00eda iniciada en 1953 ha contribuido de forma decisiva en la calidad de la atenci\u00f3n sanitaria proporcionada en el Sistema Nacional de Salud. En la actualidad, un elevado n\u00famero de enfermeras poseen un t\u00edtulo oficial de especialista obtenido a tra- v\u00e9s de las distintas modalidades de acceso que establece el Real Decreto sobre especialidades de Enfermer\u00eda. Por otra parte, los programas formativos tienen que seguir desarroll\u00e1ndose para culminar el cat\u00e1logo estable-cido en la mencionada normativa. Cabe destacar que muchos especialistas tienen dificultad para llevar a cabo un ejercicio profesional acorde a su formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, debido a la escasa descripci\u00f3n de puestos de trabajo e identificaci\u00f3n de com-petencias en los procesos de selecci\u00f3n y acceso a los puestos de trabajo, necesarias para un buen desempe\u00f1o profesional. Por ello, resulta imprescindible elaborar un cat\u00e1logo de puestos de trabajo espec\u00edfico de cada una de las especialidades, para dar respuesta a las expectativas de las enfermeras y fortalecer el avance en la calidad de la atenci\u00f3n de cuidados. Cuevas-Santos, Cristina. \"Especialidades de Enfermer\u00eda y ejercicio profesional: situaci\u00f3n actual de futuro. \" Enfermer\u00eda Cl\u00ednica 29.6 (2019): 357-364.INVESTIGACI\u00d3N ENFERMERA | 35 COMPETENCIAS DE ENFERMERAS ESPECIALISTAS EN ENFERMER\u00cdA FAMILIAR Y COMUNITA - RIA. AN\u00c1LISIS PARA SU DESARROLLO ACTUAL Y FUTURO Introducci\u00f3n: El estudio de las competencias es fundamental en las organizaciones para planificar eficien- temente la formaci\u00f3n en base a las oportunidades de mejora formativas. Con ello se consigue la adaptaci\u00f3n del nuevo papel de la enfermera a las nuevas necesidades: dependencia, asistencia personalizada, toma de decisiones informada; la creciente demanda de asumir responsabilidades; y la mayor autonom\u00eda profesional, ligada a una mayor responsabilidad en la toma de decisiones. La autopercepci\u00f3n sobre el desempe\u00f1o de las competencias legisladas es un recurso para determinar cu\u00e1- les son las que se deben potenciar o adquirir, para una mejor adaptaci\u00f3n al perfil de un especialista en Enfer - mer\u00eda Familiar y Comunitaria. Por ello, el objetivo de este estudio es identificar las necesidades de formaci\u00f3n de las enfermeras de atenci\u00f3n primaria para adaptar su perfil a la orden SAS/1729/2010. Metodolog\u00eda: Estudio de corte mixto cuali-cuantitativo. La metodolog\u00eda cualitativa se realiza con grupos focales y t\u00e9cnica semicualitativa Delphi. La metodolog\u00eda cuantitativa se desarrolla con un estudio descriptivo transversal de autopercepci\u00f3n de competencias. Ambas metodolog\u00edas se realizan tomando como base las competencias publicadas en la orden SAS/1729/2010. Resultados: Se establecieron \u00e1reas tem\u00e1ticas para el estudio de las competencias y se diferenciaron las com- petencias para estudiar en los dos a\u00f1os de la especialidad. Se estableci\u00f3 un banco de necesidades de formaci\u00f3n general y espec\u00edfico por perfil profesional. Discusi\u00f3n: Se identifican competencias que necesitan formaci\u00f3n: salud p\u00fablica y comunitaria, atenci\u00f3n a la salud ante situaciones de fragilidad o riesgo sociosanitario e investigaci\u00f3n. Otras que tienen una alta auto-percepci\u00f3n: cl\u00ednica y metodolog\u00eda avanzada, atenci\u00f3n al adulto, atenci\u00f3n al anciano y atenci\u00f3n a urgencias, emergencias y cat\u00e1strofes. En general, suspenden las competencias relacionadas con la planificaci\u00f3n, direc-ci\u00f3n, dise\u00f1o, desarrollo, contacto con los medios de comunicaci\u00f3n y la calidad. G\u00f3mez, Mar\u00eda Bego\u00f1a S\u00e1nchez, et al. \"Competencias de enfermeras especialistas en enfermer\u00eda familiar y comunitaria. An\u00e1lisis para su desarrollo actual y futuro. \" Revista Ene de Enfermer\u00eda 13.3 (2019). RELACIONES INTERPERSONALES ENTRE ENFERMEROS PARA SU BIENESTAR Introducci\u00f3n: un enfermero o enfermera es un ser humano que se prepara y dedica su vida para el cui- dado de otros seres humanos, por lo cual constantemente interact\u00faan con otras personas que necesiten ser cuidadas; sin embargo, los propios enfermeros y enfermeras requieren de cuidado, ya sea f\u00edsico, psicol\u00f3gico, emocional o espiritual, que puede ser brindado por otro enfermero. Metodolog\u00eda: el presente trabajo surge de la realizaci\u00f3n de una revisi\u00f3n del estado del arte. Se llev\u00f3 a cabo la b\u00fasqueda de bibliograf\u00eda en las bases de datos Scielo, Redalyc, PudMed y Scopus, as\u00ed como p\u00e1ginas web oficiales, en los idiomas espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s, tras la lectura y an\u00e1lisis de su contenido se visualizaron coincidencias para la construcci\u00f3n de conocimiento, citando en el presente art\u00edculo 26 autores. Discusi\u00f3n: las relaciones interpersonales son un conjunto de interacciones que dan origen a oportunida- des, constituyendo un medio eficaz para la comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n de sentimientos. La profesi\u00f3n de enfer - mer\u00eda ha de atender las necesidades primeramente desde la interioridad del contexto laboral y as\u00ed proyectarse socialmente hacia las comunidades, con la adecuada convivencia entre profesionales y fortalecimiento de las relaciones interpersonales. Conclusi\u00f3n: es necesario apostar por el buen funcionamiento y cuidado de los miembros de un equipo de enfermeros, mediante la creaci\u00f3n de lugares de trabajo con un clima social saludable, donde se fomenten las relaciones interpersonales, siendo posible mejorar la convivencia y bienestar del personal. Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez W A, Hinojos Sea\u00f1ez ER. Relaciones interpersonales entre enfermeros para su bien- estar. Rev. iberoam. Educ. investi. Enferm. 2019; 9(4):40-7. 36 | INVESTIGACI\u00d3N ENFERMERA COMPETENCIAS EN ENFERMERAS ESPECIALISTAS Y EN ENFERMERAS DE PR\u00c1CTICA AV ANZA - DA Objetivo: Analizar la distribuci\u00f3n de competencias avanzadas en enfermeras especialistas y enfermeras de pr\u00e1ctica avanzada y evaluar su asociaci\u00f3n con algunas caracter\u00edsticas de su perfil profesional. M\u00e9todo: Estudio transversal anal\u00edtico multic\u00e9ntrico. Se incluyeron enfermeras que ejerc\u00edan como Enfer - meras de Pr\u00e1ctica Avanzada y enfermeras Especialistas. Se midi\u00f3 su nivel de competencias avanzadas perci- bidas, as\u00ed como variables de caracterizaci\u00f3n profesional. Resultados: Doscientas setenta y siete enfermeras participaron (149 ejerc\u00edan pr\u00e1ctica avanzada y 128 es- pecialistas), con una media de 13,88 (11,05) a\u00f1os como especialista y 10,48 (5,32) a\u00f1os como Enfermera de Pr\u00e1ctica Avanzada. Un 28,8% ten\u00eda nivel de m\u00e1ster o doctorado. El 50,2% ejerc\u00eda en atenci\u00f3n primaria, el 24,9% en hospitales y el 22,7% en salud mental. El nivel global autopercibido fue elevado en las distintas com-petencias, siendo las dimensiones m\u00e1s bajas las de investigaci\u00f3n, pr\u00e1ctica basada en la evidencia, gesti\u00f3n de la calidad y seguridad y liderazgo y consultor\u00eda. Las Enfermeras de Pr\u00e1ctica Avanzada obtuvieron mayor nivel competencial de forma global y en las dimensiones de liderazgo y consultor\u00eda, relaciones interprofesionales, gesti\u00f3n de cuidados y promoci\u00f3n de salud. No hubo diferencias en funci\u00f3n de la experiencia o la posesi\u00f3n de nivel de m\u00e1ster o de doctorado. En las Enfermeras de Pr\u00e1ctica Avanzada el contexto de pr\u00e1ctica no influ\u00eda en los niveles competenciales, aunque en las enfermeras especialistas s\u00ed, a favor de las que ejerc\u00edan en salud mental. Conclusiones: Las enfermeras especialistas y de pr\u00e1ctica avanzada tienen competencias distintas que debe- r\u00edan ser gestionadas adecuadamente para el desarrollo de los servicios enfermeros avanzados y especializados. Guti\u00e9rrez-Rodr\u00edguez, Laura, et al. \"Competencias en enfermeras Especialistas y en Enfermeras de Pr\u00e1ctica Avanzada. \" Enfermer\u00eda Cl\u00ednica 29.6 (2019): 328-335. UTILIDAD PERCIBIDA DEL INFORME DE CONTINUIDAD DE CUIDADOS DE ENFERMER\u00cdA Objetivo: estimar la utilidad percibida de los informes de alta de enfermer\u00eda hospitalaria (ICC) por los enfermeros de Atenci\u00f3n Primaria (AP) de las \u00e1reas sanitarias V y VIII del SESPA. Metodolog\u00eda: se realiz\u00f3 un estudio observacional, anal\u00edtico y transversal sobre una poblaci\u00f3n a estudio de 189 enfermeros de AP de las \u00e1reas V y VIII del SESPA mediante cuestionario autoadministrado, voluntario y an\u00f3nimo compuesto por 25 \u00edtems relacionados con distintas dimensiones del ICC. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis estad\u00edstico con el programa R 3.4.3. Para el an\u00e1lisis descriptivo se emplearon frecuencias absolutas y relativas y las medidas de tendencia central y de dispersi\u00f3n con intervalos de confianza del 95%. Se emplearon coeficiente de correlaci\u00f3n de Spearman, test de Ji cuadrado para variables categ\u00f3ricas y test de Ji cuadrado de tendencia lineal en el caso de variables ordinales. Para variables de respuesta binaria, se emple\u00f3 regresi\u00f3n log\u00edstica multivariante, estimando el OR y sus IC del 95%. Resultados: el ICC resulta poco \u00fatil para el 64,1% e in\u00fatil para el 18,3% de los encuestados. Esto se relaciona con la frecuencia de consulta y con el desacuerdo con que el informe refleja con claridad la situaci\u00f3n del paciente al alta en cuanto a los cuidados de enfermer\u00eda. No se encuentra relaci\u00f3n entre la utili-dad percibida con las variables relativas al puesto de trabajo. El 91% modificar\u00eda los contenidos del informe y para el 86% este aspecto ser\u00eda prioritario para mejorar. Un 99,3% quisiera que constara en el informe el diagn\u00f3stico m\u00e9dico. Conclusiones: la utilidad percibida del ICC por los enfermeros/as de AP es baja, a pesar de consultarse regularmente. La mayor\u00eda de profesionales demanda una mejora en los contenidos del informe as\u00ed como la inclusi\u00f3n del diagn\u00f3stico m\u00e9dico en el mismo. Los resultados resultan extrapolables a todas las \u00e1reas sanitarias del SESPA que disponen del mismo tipo de informe y de acceso. Garc\u00eda Rios M, Canga P\u00e9rez R, Garc\u00eda Bango A, Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez B, Manj\u00f3n Garc\u00eda P , Ferrero Fern\u00e1n- dez IE. Utilidad percibida del informe de continuidad de cuidados de enfermer\u00eda. RqR Enfermer\u00eda Alexandra Gualdr\u00f3n Romero. Directora de Revista Nuberos Cient\u00edfica Coordinadora grupo de Investigaci\u00f3n del Colegio de enfermer\u00eda de CantabriaINVESTIGACI\u00d3N ENFERMERA | 37 INNOV ACI\u00d3N Y MODELO DE ATENCI\u00d3N INTEGRAL Y CENTRADO EN LA PERSONA. DE MUJE - RES CUIDADORAS A COMUNIDADES CUIDADORAS En la presente comunicaci\u00f3n el objetivo principal es incorporar la intervenci\u00f3n comunitaria como una l\u00ednea innovadora que permita modificar el estereotipo de g\u00e9nero como causante de mandato de los cuidados de larga duraci\u00f3n. Nos fundamentaremos en la experiencia acumulada en la ejecuci\u00f3n del proyecto piloto de investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa Cuidamos Contigo dise\u00f1ado por la Fundaci\u00f3n Pilares para la Autonom\u00eda Personal, que se est\u00e1 llevando a cabo en los municipios de Rojales y Almorad\u00ed con la participaci\u00f3n del Dep. de Trab. Social y Serv. Soc. de la Universidad de Alicante. El proyecto ha sido reconocido como innovadora y se financia a trav\u00e9s de la subvenci\u00f3n del IRPF concedida por la Generalitat Valenciana. La metodolog\u00eda se basa en la I-A-P desde un enfoque comunitario. La pregunta de investigaci\u00f3n es \u00bfPodemos pasar de mujeres cuidadoras a comunidades cuidadoras? Se mostrar\u00e1n los resultados a trav\u00e9s del desarrollo de los 9 pasos del MAICP . La conclusi\u00f3n principal es que resulta necesaria la asunci\u00f3n de los cuidados de larga duraci\u00f3n por parte de todos los actores sociales involucrados en las pol\u00edticas sociales entendiendo que los mismos una cuesti\u00f3n transversal y no solo una responsabilidad de las mujeres. Ramos-Feij\u00f3o, Clarisa, Pilar Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, and Josefa Lorenzo Garc\u00eda. \"Innovaci\u00f3n y modelo de atenci\u00f3n integral y centrado en la persona. De mujeres cuidadoras a comunidades cuidadoras. \" Paraninfo Digital (2019). SEGURIDAD EN LA ADMINISTRACI\u00d3N DE MEDICAMENTOS: INVESTIGACI\u00d3N SOBRE LA PR\u00c1C - TICA DE ENFERMER\u00cdA Y CIRCUNSTANCIAS DE ERRORES Introducci\u00f3n: Prestar un cuidado seguro, efectivo, oportuno e individualizado es un gran desaf\u00edo en la asistencia a la salud. Actualmente, los principales errores en la asistencia a la salud est\u00e1n relacionados con errores de medicaci\u00f3n. Estos errores pueden ocasionar da\u00f1os, especialmente en pediatr\u00eda, debido a la inma-durez de los \u00f3rganos y la variaci\u00f3n de peso y superficie corp\u00f3rea. De esta forma, se percibe la importancia de la enfermer\u00eda en ese escenario para la garant\u00eda de una asistencia segura. Objetivo: Investigar la pr\u00e1ctica de los profesionales de enfermer\u00eda sobre el proceso de administraci\u00f3n de medicamentos, as\u00ed como las circunstancias que conducen a los errores. M\u00e9todo: Estudio descriptivo, cuantitativo, realizado con 147 profesionales de enfermer\u00eda en Unidades Intensivas neonatales y pedi\u00e1tricas. Para la recolecci\u00f3n de datos se utiliz\u00f3 un cuestionario elaborado y basado en las recomendaciones de la Guideline for Prevention of Intravascular cateter-related infections relacionadas con la pr\u00e1ctica de la administraci\u00f3n de medicamentos y posteriormente se realiz\u00f3 an\u00e1lisis descriptivo de los datos. Resultados: Los profesionales se\u00f1alaron fragilidades de la pr\u00e1ctica como chequeo doble de las medica- ciones, administraci\u00f3n de medicamentos preparados por el compa\u00f1ero, retrasos y falta de verificaci\u00f3n de las prescripciones. Los errores m\u00e1s comunes derivaron de dosis err\u00f3neas y los factores ambientales fueron presentados como punto cr\u00edtico. Conclusi\u00f3n: Los hallazgos encontrados interfieren en la consolidaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de seguridad en la ad- ministraci\u00f3n de medicaci\u00f3n en pediatr\u00eda y neonatolog\u00eda, sugiriendo la necesidad de la calificaci\u00f3n del equipo y monitoreo continuo del proceso de trabajo Manzo, B.F., Brasil, C.L.G.B., Reis, F.F.T., Corr\u00eaa, A. dos R., Sim\u00e3o, D.A. da S. y Leite Costa, A.C. 2019. Seguridad en la administraci\u00f3n de medicamentos: investigaci\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda y circunstan-cias de errores. Enfermer\u00eda Global. 18, 4 (sep. 2019), 19-56. DOI:https://doi.org/10.6018/eglobal.18.4.344881. 38 | FORMACI\u00d3N Formaci\u00f3n Colegio de Enfermer\u00eda Primer Trimestre 2020 CURSOS ENERO \"LA ENFERMER\u00cdA INTEGRATIVA, EL NUEVO PARADIGMA DE LOS CUIDADOS ENFERMEROS\". Fecha: 15,16, 17 23 y 24 de enero de 2020 N\u00ba horas: 25N\u00ba alumnos: 25 Horario: 16:00 a 21:00 h. Profesorado: Carolina Rebato Garay Objetivos generales:Adquirir los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de una manera amplia e innovadora de la enfermer\u00eda integrativa, que incluye los aspectos bioenerg\u00e9ticos, f\u00edsicos y emocionales del ser humano * Solicitada acreditaci\u00f3n CURSOS FEBRERO HERRAMIENTAS NO FARMACOL\u00d3GICAS EN EMBARAZO, PARTO Y POSPARTO. DIRIGIDO A MATRONAS Fecha: 6 al 8 de febrero N\u00ba horas: 19N\u00ba D\u00eda 6: h.D\u00eda 7: de 9:00 a 14:00 h. y de 16:00 a 21:00 h. D\u00eda 8: de 9:00 a 14:00 h.Profesorado: SONIA ARGIL\u00c9S SALA. Matrona de AP y AE. Acupuntura especializada en salud femenina. Objetivos generales:Mejorar las capacidades y competencias de la Matrona en el desarrollo de sus funciones previstas en la Directiva Europea mediante la revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y fuentes documentales sobre medicina china aplicada a la obstetricia. * Solicitada acreditaci\u00f3n INTRODUCCI\u00d3N A LA COOPERACI\u00d3N INTERNACIONAL EN MATERIA DE SALUD Fecha: 17 al 20 de febrero de 2020 N\u00ba horas: 13N\u00ba alumnos: 30Horario: 17,18 y 19 de febrero 16,00 a 19,30 h. 20 de febrero de 16,00 a 19,00 h. Profesorado: Ver\u00f3nica Caviedes L\u00f3pez, Alexandra Guti\u00e9rrez Cruz, Mar\u00eda Garc\u00eda Llano, Ana Bel\u00e9n G\u00e1ndara Escudero, Pilar Elena Sinobas, \u00c1ngel Oria Arteche Objetivos generales: Ense\u00f1ar conocimientos te\u00f3ricos pr\u00e1cticos en materia de cooperaci\u00f3n internacional para la introducci\u00f3n a la elaboraci\u00f3n de proyectos de salud y su aplicaci\u00f3n en el terreno. * Acreditado con 2,2 cr\u00e9ditos.CURSOS MARZO ENFERMERIA Y EL PACIENTE TERMINAL (ON LINE) Fecha: del 2 al 29 de marzo de 2019 N\u00ba horas: 65N\u00ba alumnos: 100 Profesorado: V\u00edctor R. Mencia Seco. DUE Objetivos generales: Mejorar la calidad de vida de los enfermos en fase terminal mediante un control \u00f3ptimo de sus s\u00edntomas f\u00edsicos, un acompa\u00f1amiento adecuado en sus distintas etapas an\u00edmicas, una relaci\u00f3n c\u00e1lida y profesional y una comunicaci\u00f3n abierta. Proporcionar a los familiares m\u00e1s cercanos los conocimientos que les permitan comprender mejor la enfermedad del ser querido, actuar adecuadamente en cada momento y proporcionarle los cuidados que precise. Estimular y fomentar la comunicaci\u00f3n de la familia m\u00e1s cercana con el enfermo. Facilitarle al moribundo la posibilidad de vivenciar una muerte digna evitando tomar medidas innecesarias y agresivas, y adoptando todas aquellas que resulten \u00fatiles y necesarias en ese momento. *Solicitada acreditaci\u00f3n.ACTIVIDADES SENIOR | 39 Formaci\u00f3n Senior cuarto trimestre 2019 CURSO DE INTERNET FECHA DE COMIENZO: 13 DE ENERO DE 2020 (LUNES Y MI\u00c9RCOLES) HORARIO: 10.00 A 12.00 PLAZO DE INSCRIPCI\u00d3N: HASTA EL 8 DE ENERO DE 2020.N\u00ba DE PLAZAS: 12 DOCENTE: RA\u00daL P\u00c9REZ NAV AMUEL.Curso en el que se adquirir\u00e1n los si-guientes conocimientos: - Red internet (qu\u00e9 es, como funcio-na, etc.) - Que son los navegadores y ver los diferentes que existen. - Buscador Google (c\u00f3mo funcio-na, c\u00f3mo hacer b\u00fasquedas, herra-mientas...). - Correo electr\u00f3nico. (Env\u00edo, recep-ci\u00f3n, reenv\u00edo, adjuntar ficheros...) - Seguridad en internet. (C\u00f3mo na-vegar de forma segura y evitar sus peligros). - Utilizaci\u00f3n del Google Maps. - Compras por internet. (C\u00f3mo comprar de forma segura). - Introducci\u00f3n a las Redes Sociales. CURSO \"CONECTA CON TU INTERIOR\" FECHA DE COMIENZO: 21 DE ENERO DE 2020 (MARTES) HASTA EL 25 DE FEBRERO DE 2020 TODOS LOS MARTES.HORARIO: 18.00 A 19.30 PLAZO DE INSCRIPCI\u00d3N: HASTA EL 16 DE ENERO DE 2020.N\u00ba DE PLAZAS: 20/25DOCENTE: PAULA FERN\u00c1NDEZ. En la actualidad estamos bombar - deados de est\u00edmulos, que nos lleva a cen-trar nuestra atenci\u00f3n hacia el exterior. Este curso te brinda la oportunidad de tomar consciencia de ti misma para cuidarte, quererte y respetarte y as\u00ed man-tener con m\u00e1s facilidad estados de bien-estar. Comidad de NavidadTaller de Arteterapia40 | ACTIVIDADES SENIOR n La Junta de Gobierno del Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria convoca en enero una nueva concesi\u00f3n del PRE-MIO AL MERITO PROFESIONAL y anima a todos los colegiados a que pre-senten candidatos que opten a la dis-tinci\u00f3n. El plazo para la presentaci\u00f3n de propuestas comienza el 10 de enero de 2020 y termina el 19 de febrero, y el Premio puede recaer en cualquier enfermero que pertenezca al Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria con m\u00e9-ritos relacionados con la profesi\u00f3n de enfermera. Las bases de la convocatoria tam- bi\u00e9n contemplar\u00e1n que podr\u00e1 propo-ner la concesi\u00f3n de dicho premio cual-quier instituci\u00f3n que tenga relaci\u00f3n con la Sanidad o un grupo de profesio-nales debidamente identificados a tra-v\u00e9s de solicitudes que deber\u00e1n ser pre-sentadas en la Secretar\u00eda del Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria.El Premio al M\u00e9rito Profesional se materializa con la entrega de la Meda-lla del Colegio de Enfermer\u00eda, acto que se enmarca en la celebraci\u00f3n del D\u00eda de San Juan de Dios, una fecha a\u00fan sin determinar que se anunciar\u00e1 con la su-ficiente antelaci\u00f3n en la p\u00e1gina web del Colegio de Enfermer\u00eda (www.enferme-riacantabria.es). Nueva convocatoria del PREMIO AL MERITO PROFESIONALEl Colegio de Enfermer\u00eda anima a los colegiados a que propongan candidatos que opten a la distinci\u00f3nCURSO \"EL EQUILIBRIO A TRA - V\u00c9S DE LA ALIMENTACI\u00d3N\" FECHA DE COMIENZO: 20 Y 21 DE FEBREROHORARIO: DE 09.30 A 13.30 PLAZO DE INSCRIPCI\u00d3N: HASTA EL 16 DE ENERO DE 2020. N\u00ba DE PLAZAS: 20/25 DOCENTE: NATALIA COSTANZO USAN OBJETIVOS: Facilitar los conceptos b\u00e1sicos sobre la alimentaci\u00f3n saluda - ble y como llevarla a cabo en nuestro entorno social. Integrar de manera sistem\u00e1tica pautas de un estilo de vida saludable que consiguen sumar a\u00f1os de cali- dad a nuestra vida.Promover la incorporaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saludable como herra-mienta para prevenir posibles enfer - medades cr\u00f3nicas. En el curso aprenderemos como nos afecta nuestro entorno, nuestras creencias y la publicidad a las elec-ciones que hacemos con respecto a lo que comemos todos los d\u00edas. Ade- m\u00e1s, muchas los procesos cr\u00f3nicos que afectan a nuestra salud con los que convivimos todos los d\u00edas pue-den prevenirse mediante una ali- mentaci\u00f3n y un estilo de vida salu- dables. Merece la pena apostar por el cambio que nos lleve a sumar a\u00f1os de calidad a nuestra vida, siendo la alimentaci\u00f3n uno de los pilares fun- damentales para conseguirlo. GRUPO VOLUNTARIADO: Para el pr\u00f3ximo a\u00f1o tenemos como objetivo la creaci\u00f3n de un grupo de volunta- riado consistente en el acompa\u00f1a- miento a compa\u00f1eros que lo solici-ten a trav\u00e9s de la oficina del Colegio de Enfermer\u00eda. Se informar\u00e1 ampliamente cuando est\u00e9n elaboradas las bases para el mismo. En la seguridad de que las activi- dades programadas, ser\u00e1n del inter\u00e9s y del agrado de todos, os animamos a participar en las mismas y aprove- chamos para desear feliz navidad. ATENCI\u00d3N AL COLEGIADOATENCI\u00d3N AL COLEGIADO | 41 Habilitado el calendario telem\u00e1tico para solicitar las citas con el asesor fiscal, a trav\u00e9s de la Ventanilla \u00danica del Colegio n Al igual que se ven\u00eda haciendo desde hace tiempo con las citas con los asesores jur\u00eddicos, los respon - sables de los servicios inform\u00e1ticos del Colegio de Enfermer\u00eda de Can - tabria han habilitado tambi\u00e9n el ca - lendario telem\u00e1tico de citas fiscales, a trav\u00e9s de la Ventanilla \u00danica del Colegio. Los colegiados interesados en recibir dicho asesoramiento de - ber\u00e1n estar inscritos, previamente, en la Ventanilla \u00danica del Colegio para poder as\u00ed acceder a la totalidad de los servicios. Las consultas con el asesor fiscal del Colegio, Manuel Mazo, han sido programadas todos los jueves por la tarde, en las nuevas instalaciones, ubicadas a 50 metros de las actuales, en la calle Miguel Artigas 6, 1\u00ba A. Con la puesta en marcha de este nuevo servicio se va completando el plan de actualiza - ci\u00f3n y modernizaci\u00f3n emprendido por la actual Junta de Gobierno hace varios meses con el objetivo de acer - car los servicios de la Instituci\u00f3n a todos los enfermeros. Adem\u00e1s de las citas telem\u00e1ticas programadas con los asesores, en la Ventanilla \u00danica se puede, entre otras muchas cosas, acceder y descargar toda la docu - mentaci\u00f3n acreditativa de la reali - zaci\u00f3n de su formaci\u00f3n continuada y colegiaci\u00f3n; a lo que habr\u00eda que sumar las funcionalidades, incorpo - radas hace tiempo como las relacio - nadas con la publicaci\u00f3n de infor - mes econ\u00f3micos, memorias de ac -Todos los colegiados interesados en solicitar una cita con el asesor fiscal del Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria, Manuel Mazo, ya pueden hacerlo a trav\u00e9s de la Ventanilla \u00danica de la Instituci\u00f3n con cualquier dispositivo conectado a Internet: (http://www.enfer - meriacantabria.com/colegioenfermeria/web/ventanilla). Se Aten-der\u00e1 a los colegiados todos los jueves por la tarde en las nuevas instalaciones, sitas en la calle Miguel Artigas 6, 1\u00ba A. tividades y documentaci\u00f3n relativa al desarrollo profesional enfermero en Cantabria, entre otras muchas cuestiones. Por otro lado, dentro del \u00e1rea privada de cada colegiado se ha habilitado un apartado denomi - nado \"Subir documentaci\u00f3n\" donde se puede alojar toda la informaci\u00f3n relativa a la realizaci\u00f3n de cursos, t\u00ed - tulos y acreditaciones conseguidas a lo largo de la carrera profesional de cada enfermero. Es por todo ello, por lo que desde la Junta de Gobierno se insiste en la necesidad de que los colegiados que a\u00fan no lo hayan hecho, se den de alta en la Ventanilla \u00danica al ob - jeto de poder beneficiarse de toda la informaci\u00f3n y atenci\u00f3n que desde esta \u00e1rea privada se est\u00e1 ofreciendo: www.enfermeriacantabria.com/co - legioenfermeria/web/ventanilla.42 | ATENCI\u00d3N AL COLEGIADO ATENCI\u00d3N FISCAL Asesoramiento en cuestiones fiscales relativas al ejercicio de la profesi\u00f3n, como cotizaciones a la Seguridad Social, prestaciones de desempleo, IRPF, aut\u00f3nomos, etc. Este servicio est\u00e1 atendido por Manuel Mazo P\u00e9rez con consultas en la sede colegial con cita previa en el 942 31 97 20. PROGRAMA RETORNO Servicio de utilidad para el colegiado o para las personas de su entorno profesional, cuyo objetivo es mejorar su estado personal, lo que otorgar\u00e1 una garant\u00eda adicional a los usuarios de los servicios profesionales que aportan los colegiados. Consultas solicitando cita o a trav\u00e9s del e-mail: retorno@enfermeriacantabria.com PROTOCOLO DE AGRESIONES Secci\u00f3n destinada a ayudar al colegiado ante una situaci\u00f3n de agresi\u00f3n, insultos, coacciones o actitudes vejatorias por parte de los pacientes o por sus familiares y realizados en el puesto de trabajo. Consultas solicitando cita o a trav\u00e9s de la web: www.enfermeriacantabria.com/ enfermeriacantabria/web/servicios/325 PROTECCI\u00d3N JUR\u00cdDICA Asesoramiento en temas laborales, profesiona - les y particulares, as\u00ed como sobre derecho de fami - lia, herencias, seguros, arrendamientos, consumo, comunidad de propietarios, etc. Este servicio est\u00e1 atendido por: De la Lastra y Trist\u00e1n, Abogados. Consultas: Pedir cita en la sede colegial.Consulta en la sede colegial los martes y jueves de 17 a 19 h. L\u00cdNEA ESTRAT\u00c9GICA DE COOPERACI\u00d3N Secci\u00f3n cuyo fin es liderar el fomento, la coordi - naci\u00f3n y el desarrollo de las acciones que la enfer - mer\u00eda de Cantabria ejerza en el \u00e1mbito de la coo - peraci\u00f3n al desarrollo y de la ayuda humanitaria.Este departamento est\u00e1 atendido por Ver\u00f3nica Caviedes, Alicia Garc\u00eda, Mar\u00eda Garc\u00eda, Pilar Elena, F\u00e1tima Garc\u00eda y Laura L\u00f3pez. Contactos a trav\u00e9s de la secretaria del Colegio o en el e-mail: cooperaci\u00f3n@enfermeriacantabria.com AULA DE INVESTIGACI\u00d3N EN CUIDADOS La secci\u00f3n analizar\u00e1 y resolver\u00e1 consultas so - bre temas de investigaci\u00f3n cuantitativa o cualitati - va, con el fin de que los colegiados interesados en investigar puedan realizarlo con rigor metodol\u00f3gi - co y la evidencia cient\u00edfica necesaria. La secci\u00f3n est\u00e1 dirigida por Pilar Elena Sinobas Consultas solicitando cita o a trav\u00e9s de: asesoriainvestigacion@enfermeriacantabria. com COMIT\u00c9 DE GESTI\u00d3N DE COMPETENCIAS PROFESIONALES \u00d3rgano del Colegio encargado de velar por que no se produzcan situaciones de intrusismo profe - sional en nuestra regi\u00f3n. La iniciativa se enmarca dentro de las recomen - daciones que realiza la Ley \u00d3mnibus para los Cole - gios Profesionales. La comisi\u00f3n est\u00e1 compuesta por varios profe - sionales del \u00e1mbito de la asistencia socio-sanitaria p\u00fablica y privada y est\u00e1 a disposici\u00f3n de los cole - giados con el objetivo de estudiar cualquier inci - dencia que se produzca -para lo cual son necesa - rias las aportaciones de todos- y luchar contra un problema que perjudica a profesionales y usuarios. Para contactar con la comisi\u00f3n:colegio@enfermeriacantabria.comy en el tel\u00e9fono: 942 310 250. AULA DE COMUNICACI\u00d3N Departamento de comunicaci\u00f3n que atiende cualquier tipo de consulta de los colegiados, apor - tando una ventana abierta para que puedan mos - trar sus ideas, iniciativas y trabajos. ATENCI\u00d3N AL COLEGIADOATENCI\u00d3N AL COLEGIADO | 43 Los periodistas seleccionar\u00e1n los contenidos que propongan los colegiados y aconsejar\u00e1n sobre comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se encargar\u00e1n del dise\u00f1o de todo tipo de material gr\u00e1fico o de los contactos con los me - dios de comunicaci\u00f3n. El aula es responsabilidad de la periodista Cris - tina Solar y se puede contactar a trav\u00e9s de los co - rreos: prensa@enferme\u00edacantabr\u00eda.com o comunicacion@enfermeriacantabria.com AULA DE DESARROLLO DE PROYECTOS DE FORMACI\u00d3N Asesor\u00eda cuyo objetivo es ayudar a los docentes en la realizaci\u00f3n de proyectos formativos orienta - dos a los colegiados, sobre todo sobre los requi - sitos espec\u00edficos para la obtenci\u00f3n de los cr\u00e9ditos correspondientes de las comisiones de formaci\u00f3n continuada de las respectivas Consejer\u00edas. Este servicio est\u00e1 atendido por:Consultas solicitando cita a trav\u00e9s del e-mail:formaci\u00f3n@enfermeriacantabria.com COMIT\u00c9 DEONTOL\u00d3GICO \u00d3rgano destinado a velar por la correcta actua - ci\u00f3n profesional de los colegiados y mantener al d\u00eda los valores esenciales que dignifican la profesi\u00f3n. Se responsabilizar\u00e1 de velar por el cumplimien - to de los principios o reglas m\u00ednimas que controlan la profesi\u00f3n. El comit\u00e9 est\u00e1 compuesto por: Montserrat Gon - z\u00e1lez, Tamara Sili\u00f3, Susana G\u00f3mez-Ullate, Encar - naci\u00f3n Olavarr\u00eda. Consultas solicitando cita o a trav\u00e9s del e-mail:comitedeontologico@enfermeriacantabria.comBOLSA DE EMPLEO Secci\u00f3n donde se mantiene una base de datos de los colegiados que demandan empleo y que se encarga de localizar, revisar y canalizar las ofertas de trabajo destinadas a profesionales de enferme - r\u00eda. Contactar en el tel\u00e9fono: 942 31 97 20 o a trav\u00e9s del e-mail:colegio@enfermeriacantabria.com ACCESO A TRAV\u00c9S DE LA VENTANILLA \u00daNICA DE LA WEB DEL COLEGIO DE ENFERMER\u00cdA colegio@enfermeriacantabria.com www.enfermeriacantabria.com AULA SENIOR Su responsabilidad es organizar actividades, cursos y talleres destinados a dinamizar las rela - ciones entre los colegiados jubilados. La responsable de la secci\u00f3n es Marigel Calvo, vocal representante de los jubilados en la Junta de Gobierno del Colegio. Contactar en el tel\u00e9fono 942 31 97 20o a trav\u00e9s del e-mail:colegio@enfermeriacantabria.com P\u00d3LIZA DE RESPONSABILIDAD CIVIL Seguro que protege a los colegiados en el desa - rrollo propio de su actividad profesional o especia - lidad sanitaria, incluyendo la actividad docente, la depilaci\u00f3n por l\u00e1ser, terapias alternativas y \"pier - cing\". Los interesados en obtener una copia de la p\u00f3 - liza, pueden solicitarla en la secretar\u00eda del Colegio o en el e-mail: coleg39@enfermundi.com Todos los servicios de asesoramiento que el Colegio de Enfermer\u00eda de Cantabria presta a los colegiados son de car\u00e1cter gratuito. En la secretar\u00eda del Colegio (Tel. 942 31 97 20 - colegio@enfermeriacantabria.com) se puede ampliar la informaci\u00f3n o contactar con cualquiera de los departamentos. ATENCI\u00d3N AL COLEGIADO942 233 900 v0415@viajeseroski.esExcepto tasas, visados y solo transporte. No acumulable Consultar condiciones. Plazas limitadas. CIE 618. Edici\u00f3n 12-2018.5% dto.Especial Colegio de Enfermeras de CantabriaNuevo Cat\u00e1logo Ven a por el tuyo.GRANDES VIAJES A tu disposici\u00f3n en: Miguel Artigas, Santander. 942 261 817 Avda de la Constituci\u00f3n, Cabez\u00f3n de la Sal. 942 700 846 General Salinas, Santo\u00f1a. 942 671 545 Padre Ignacio Ellacur\u00eda, Laredo. 942 608 165 Floranes, Santander. 942 233 900 Juan XXIII, Muriedas. 942 255 207 Corrales de Buelna, Avda. de Espa\u00f1a 5. 942 089 206 "}