{"title": "Detalle Noticia", "author": null, "url": "https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle?page=2", "hostname": "clinicaalemana.cl", "description": null, "sitename": "Cl\u00ednica Alemana", "date": "2021-01-01", "cleaned_text": "- ene. 22, 2021, 11:22 by Cl\u00ednica Alemana Las picaduras de abejas y avispas pueden llegar a causar un shock anafil\u00e1ctico. Conoce su tratamiento. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/una-proteccion-efectiva-contra-las-picaduras-de-abejas-y-avispas) - ene. 21, 2021, 17:17 by Cl\u00ednica Alemana Para los ni\u00f1os, las vacaciones son el momento m\u00e1s esperado del a\u00f1o, puesto que significan, entre otras cosas: tiempo libre, sue\u00f1o. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/rutinas-en-los-ninos-en-las-vacaciones-son-recomendables) - ene. 20, 2021, 17:05 by Clinica Alemana La insolaci\u00f3n es un cuadro desencadenado por una exposici\u00f3n excesiva al sol y puede traer graves consecuencias. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/insolacion-un-verano-al-rojo-vivo) - ene. 19, 2021, 16:35 by Cl\u00ednica Alemana Se cree que los pelos encarnados est\u00e1n \u00fanicamente relacionados a mujeres, pero esta condici\u00f3n tambi\u00e9n puede presentarse en hombres. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/pelos-de-la-barba-encarnados-aprende-a-tratarlos) - ene. 15, 2021, 12:36 by Cl\u00ednica Alemana La mascarilla no es un accesorio que acostumbr\u00e1ramos a usar y se vuelve especialmente inc\u00f3moda cuando est\u00e1 acompa\u00f1ada de lentes. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/mascarilla-y-lentes-como-evitar-que-se-empanen) - ene. 14, 2021, 13:01 by Cl\u00ednica Alemana La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud realiz\u00f3 ajustes en la cantidad de actividad f\u00edsica que deben realizar las personas. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/con-que-frecuencia-debo-realizar-actividad-fisica-segun-mi-edad) - ene. 13, 2021, 17:27 by Cl\u00ednica Alemana Para que un apego sea exitoso, es fundamental un ambiente sano, de amor y acogida entre cada ni\u00f1o, su familias, el entorno y la comunidad. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/padres-claves-para-que-el-apego-sea-exitoso) - ene. 12, 2021, 17:12 by Cl\u00ednica Alemana Desde que nacen, los ni\u00f1os comienzan a comunicarse y es sumamente relevante que los padres est\u00e9n alerta a su desarrollo. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/comunicacion-inicial-de-los-ninos-como-estimularla) - ene. 11, 2021, 12:59 by Cl\u00ednica Alemana Todo tipo de reuniones sociales han sido un factor significativo para el aumento de casos de contagio de Covid-19, aprende a prevenirlo [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/como-reunirte-con-amigos-de-forma-segura) - ene. 8, 2021, 11:16 by Cl\u00ednica Alemana Dormir con calor no es es f\u00e1cil y puede producir trastornos del sue\u00f1o como insomnio o s\u00edndrome de piernas inquietas. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/consejos-para-dormir-bien-con-calor) - ene. 7, 2021, 11:06 by Cl\u00ednica Alemana Las vacaciones se han convertido en un gran tema, por eso, te invitamos a seguir las siguientes recomendaciones para disfrutar seguro. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/vacaciones-en-pandemia-viaja-seguro) - ene. 6, 2021, 12:55 by Cl\u00ednica Alemana Las vacunas para el Covid-19 llegan como una promesa para controlar la pandemia, por lo que es relevante entender c\u00f3mo se comporta el virus. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2021/vacunas-que-esperar-de-la-inoculacion-para-el-covid-19) - dic. 31, 2020, 12:56 by Cl\u00ednica Alemana Cl\u00ednica Alemana ha obtenido el segundo lugar en el Ranking de los Mejores Hospitales y Cl\u00ednicas de Am\u00e9rica Latina 2020 [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2020/clinica-alemana-elegida-como-la-segunda-mejor-de-latinoamerica) - dic. 31, 2020, 10:21 by Cl\u00ednica Alemana Producto de un periodo que estuvo marcado por las cuarentenas, hay m\u00e1s ansiedad que de costumbre por cerrar esta etapa y comenzar una nueva. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2020/rituales-de-fin-de-ano-lo-que-esta-permitido-y-lo-que-no-en-pandemia) - dic. 30, 2020, 11:51 by Cl\u00ednica Alemana Con una emocionante ceremonia se conmemoraron los 10 a\u00f1os de alianza entre Cl\u00ednica Alemana y la Municipalidad de Licant\u00e9n. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2020/clinica-alemana-y-municipalidad-de-licanten-conmemoran-10-anos-de-alianza) - dic. 29, 2020, 17:01 by Cl\u00ednica Alemana Adem\u00e1s de ser inc\u00f3moda, la mascarilla sumada a las altas temperaturas puede traer consecuencias a la piel \u00a1Mira como prevenirlas! [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2020/mascarillas-y-altas-temperaturas-consejos-y-recomendaciones) - dic. 28, 2020, 09:29 by Cl\u00ednica Alemana Uno de los regalos m\u00e1s cl\u00e1sicos de la Navidad son las camas el\u00e1sticas. Sigue estos consejos para evitar lesiones en los ni\u00f1os. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2020/cama-elastica-como-evitar-lesiones-en-ninos) - dic. 24, 2020, 10:51 by Cl\u00ednica Alemana Han surgido muchas dudas sobre la nueva cepa del Covid-19 y la vacuna que est\u00e1 pr\u00f3xima a llegar a Chile. Especialistas ayudan a aclararlas. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2020/nueva-cepa-de-covid-19-sigue-siendo-efectiva-la-vacuna) - dic. 24, 2020, 10:40 by Cl\u00ednica Alemana Los juguetes pueden llegar a ser muy peligroso si no se utilizan con las medidas de seguridad apropiadas para los ni\u00f1os. [Full story](https://www.clinicaalemana.cl/articulos/detalle/2020/recomendaciones-de-compra-y-uso-de-juguetes-para-ninos) - dic. 23, 2020, 13:55 by Cl\u00ednica Alemana A fin de a\u00f1o se torna m\u00e1s complejo mantener a raya la alimentaci\u00f3n. Por esto, hemos preparado las siguientes "}