{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/inline-files/2019-07-10-departamento-derecho-y-ciencias-politicas-mt-07.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 PROTOCOLO DE CONVOCATORIA La Facultad de Ciencias Sociales, Humanidades y A rte y el Departamento de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas dan apertura a la convocatoria docente N \u00b0 7-2019 para la selecci\u00f3n y contrataci\u00f3n de un (1 ) Instructor Asociado con dedicaci\u00f3n de Medio T iempo ( MT), para el periodo acad\u00e9mico 201 9 Fecha de publicaci\u00f3n de la convocatoria: d\u00eda 10 de julio del a\u00f1o 201 9. 1. Instructor Asociado: Es quien cuenta con un t\u00edtulo universitario de especializaci\u00f3n, acredita una trayectoria docente o profesional y demuestra inter\u00e9s por participar en actividades de docencia en programas de pregrado . 2. Requisitos espec \u00edficos de la categor \u00eda docente a) T\u00edtulo de Pregrado otorgado por una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior reconocida por el MEN o t\u00edtulo obtenido en el e xterior debidamente convalidado. b) T\u00edtulo de Especializaci\u00f3n otorgado por una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior reconocida por el MEN o t\u00edtulo obtenido en el exterior debidamente convalidado o demostrar una experiencia profesional , art\u00edstica o tecnol\u00f3gica significativa m\u00ednimo de ocho (08) a\u00f1os. c) Acreditar como m\u00ednimo nivel de dominio de una segunda lengua extranjera B1 seg\u00fan el Marco Com\u00fan Europeo . 3. Perfil de la vacante : a) Docente para el Departamento de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas a desempe\u00f1arse en las tres \u00e1reas misionales de docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n. En materia de docencia, en las \u00e1reas de Derecho Privado, especialmente para los espacios acad\u00e9micos de Derecho Comercial y para el espacio de Observaci\u00f3n de Situaciones y An\u00e1 lisis de Casos (de I a VI), entre otros. Para las actividades de investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n en la medida en que los proyectos aprobados lo requieran. b) T\u00edtulo profesional en Derecho otorgado por una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior reconocida por el MEN o t \u00edtulo obtenido en el exterior debidamente convalidado. c) T\u00edtulo de especializaci\u00f3n Derecho o \u00e1reas afines, emitido por una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior reconocida por el MEN o t\u00edtulo obtenido en el exterior debidamente convalidado. 2 d) Experiencia docente m\u00ednima de un (1 ) a\u00f1o, preferiblemente en el \u00e1rea de D erecho P\u00fablico y Derecho Social y especialmente para los espacios acad\u00e9micos de Observaci\u00f3n de situaciones y an\u00e1lisis de casos. e) Experiencia de ejercicio profesional en Derecho por un periodo m\u00ednim o de dos (2 ) a\u00f1os en el campo del Derecho , en sus diversa s \u00e1reas . f) Disponibilidad para una dedicaci\u00f3n Medio Tiempo - 20 horas semanales, de lunes a s\u00e1bado. 4. Factores a evaluar en los aspirantes: a) Formaci\u00f3n acad\u00e9mica: t\u00edtulos expedidos por instituciones nacionales reconocidas por el MEN o instituciones extranjeras debidamente convalidados. b) Experiencia acad\u00e9mica y profesional : Certificados de experiencia docente y profesional . c) Competencia en el manejo de una segunda lengua : Certificado de competencia en el manejo de la segunda lengua expedido por una instituci\u00f3n reconocida por las autoridades colombianas con vigencia no mayor a dos a\u00f1os, o resultado del examen de clasificaci\u00f3n del Departamento de Lenguas de la Univers idad Central. d) Producci\u00f3n intelectual : No es un requisito espec\u00edfico para la categor\u00eda profesoral, pero el candidato puede presentar los soportes de su producci\u00f3n intelectual para que sean tenidos en cuenta en el proceso de evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n. 5. Cronograma Calendario del proceso de selecci\u00f3n Fecha Apertura de la convocatoria 10 de julio Inscripciones en l\u00ednea a trav\u00e9s del siguiente enlace: https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSdFWoluTgexBAK6 xaUmvQKnNxLHO -ysIYwHIjuqHYyC6159iA/viewform 10 al 19 de julio Estudio de la hoja de vida y documentaci\u00f3n de los inscritos 22 al 27 de julio Publicaci\u00f3n de los inscritos llamados a entrevista 30 de julio Presentaci\u00f3n de entrevista y pruebas. 31 de julio a 06 de agosto Publicaci\u00f3n de la terna de candidatos 9 de agosto Publicaci\u00f3n de resultados finales 14 de agosto Cierre de la convocatoria 16 de agosto 3 6. Documentos requeridos para contrataci\u00f3n Hoja de vida UC (Forma No. 01) y Datos de Ingreso (Forma No. 03) debidamente diligenciados. Fotocopia de la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda o de extranjer\u00eda ampliada al 150% Certificado de antecedentes disciplinarios, emitido por la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n; servicio en l\u00ednea disponible en: http://www.procuraduria.gov.co/portal/antecedentes.html Fotocopia del diploma y acta de grado que acrediten el o los t\u00edtulos (s) universitarios. Si son expedidos por universidades extranjeras debidamente convalidados por el MEN. Constancias de la experiencia docente y profesional, y de producci\u00f3n intelectual o Profesional. Certificado de competencia en segunda lengua con fecha de expedici\u00f3n no mayor a dos (02) a\u00f1os. Fotocopia de la matr\u00edcula o tarjeta profesional en los casos que sea requerida por la legislaci\u00f3n colombiana. Certificado de afiliaci\u00f3n a la EPS. Certificado de afiliaci\u00f3n a la AFP. Mayores informes : En la p\u00e1gina Web: www.ucentral.edu.co Nombre del contacto: Jos\u00e9 Vicente Barreto y/o Rosaura Suarez Cort\u00e9s Cargos: Director y Coordinadora Acad\u00e9mica Departamento de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas. Facultad de Ciencias Sociales, Humanidades y Arte. Tel\u00e9fono: (571) 3239868 Ext. 4251 Universidad Central. "}