{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.espaciosanitario.com/uploads/s1/15/19/86/3/acta-de-comision-de-reconstruccion-social-y-economica-del-congreso-de-los-diputados-18-06-20.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "CORTES GENERALES DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES A\u00f1o 2020 XIV LEGISLATURA N\u00fam. 109 P\u00e1g. 1 PARA LA RECONSTRUCCI\u00d3N SOCIAL Y ECON\u00d3MICA PRESIDENCIA DEL EXCMO. SR. D. PATXI L\u00d3PEZ \u00c1LVAREZ Sesi\u00f3n n\u00fam. 11 celebrada el jueves 18 de junio de 2020 P\u00e1gina ORDEN DEL D\u00cdA: Minuto de silencio .................................................................................................................... 2 Comparecencias para informar en relaci\u00f3n con el objeto de la Comisi\u00f3n. Por acuerdo de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica: \u2014 De la se\u00f1ora ministra de Igualdad (Montero Gil). (N\u00famero de expediente 213/000457) ........ 2 \u2014 Del se\u00f1or ministro de Sanidad (Illa Roca). (N\u00famero de expediente 213/000458) ......... 26 \u2014 Del se\u00f1or secretario general de Comisiones Obreras, CCOO (Sordo Calvo). (N\u00famero de expediente 219/000191) ................................................................................................. 47 \u2014 Del se\u00f1or Matesanz Acedos, creador y exdirector de la Organizaci\u00f3n Nacional de Transplantes, ONT (N\u00famero de expediente 219/000192) ................................................ 68 cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 2 Se abre la sesi\u00f3n a las nueve de la ma\u00f1ana. MINUTO DE SILENCIO. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Vamos a dar comienzo a esta sesi\u00f3n de hoy de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social. Como hemos venido haciendo desde el inicio de los trabajos de esta Comisi\u00f3n, vamos a comenzar guardando un minuto de silencio por todas las personas fallecidas durante esta pandemia. (Las se\u00f1oras y los se\u00f1ores diputados, puestos en pie, guardan un minuto de silencio). Muchas gracias. COMPARECENCIAS PARA INFORMAR EN RELACI\u00d3N CON EL OBJETO DE LA COMSI\u00d3N. POR ACUERDO DE LA COMISI\u00d3N PARA LA RECONSTRUCCI\u00d3N SOCIAL Y ECON\u00d3MICA: \u2014 DE LA SE\u00d1ORA MINISTRA DE IGUALDAD (MONTERO GIL). (N\u00famero de expediente: 213/000457). El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): En la sesi\u00f3n de hoy continuaremos con las comparecencias que hemos acordado celebrar en el seno de la Comisi\u00f3n. La sesi\u00f3n de hoy cuenta con cuatro comparecientes. En primer lugar, la se\u00f1ora ministra de Igualdad, do\u00f1a Irene Montero; a continuaci\u00f3n, el se\u00f1or ministro de Sanidad, don Salvador Illa; a continuaci\u00f3n, el se\u00f1or Unai Sordo Calvo, secretario general de Comisiones Obreras, y a continuaci\u00f3n, don Rafael Matesanz Acedos, creador de la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes. Comenzamos pues con el primer punto del orden del d\u00eda, la comparecencia de la se\u00f1ora ministra de Igualdad, do\u00f1a Irene Montero. Le agradecemos en nombre de toda la Comisi\u00f3n, se\u00f1ora ministra, su disposici\u00f3n a comparecer en esta sesi\u00f3n, y tiene la palabra. La se\u00f1ora MINISTRA DE IGUALDAD (Montero Gil): Much\u00edsimas gracias, presidente y se\u00f1or\u00edas. Gracias por escucharme hoy aqu\u00ed. Me gustar\u00eda que mis primeras palabras fueran en recuerdo de las v\u00edctimas de la COVID-19 y trasladar una expresi\u00f3n de afecto para sus familias. Tambi\u00e9n unas palabras para aquellas personas que lo est\u00e1n pasando mal o que lo han pasado mal por la COVID-19 e igualmente por las consecuencias sociales y econ\u00f3micas de esta emergencia sanitaria, y por supuesto un reconocimiento expreso al personal sanitario de atenci\u00f3n, de limpieza y de servicios, quienes ya eran esenciales antes de esta emergencia y se han revelado imprescindibles para el conjunto de la sociedad espa\u00f1ola. Para m\u00ed, y para el equipo que me acompa\u00f1a, para el equipo del Ministerio de Igualdad, es un honor participar en esta Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n traslad\u00e1ndoles el parecer del departamento que dirijo. Quiero detenerme en el nombre de la Comisi\u00f3n. Si hablamos de reconstruir es porque algo o bien se ha roto o bien no ha funcionado, y creo que una de las cuestiones esenciales que no ha funcionado es la ficci\u00f3n de que la sociedad funciona gracias a un mercado que se autorregula solo, y que las vidas de las personas deben organizarse y someterse a las reglas, supuestas reglas, de esa econom\u00eda que se autorregula sola. Esta crisis nos ha permitido ver con toda claridad que es la econom\u00eda la que funciona gracias a las personas, que cuando las personas paran, si me permiten, cuando las mujeres paran, se para el mundo, que son las personas con su esfuerzo las que generan la riqueza del pa\u00eds y, por tanto, que la pol\u00edtica debe estar al servicio de la vida, de los derechos y de la dignidad de las personas, que son las que lo hacen todo posible. Precisamente por ello, y con todas las deficiencias o mejoras que podamos plantear en esta crisis, la prioridad ha sido la protecci\u00f3n de esas personas, el sostenimiento de la rentas, la protecci\u00f3n frente a los desahucios y cortes de suministros, la fijaci\u00f3n del precio de productos esenciales para evitar los abusos, el apoyo a la peque\u00f1a y a la mediana empresa o a los trabajadores aut\u00f3nomos. Tanto el Poder Ejecutivo como el Poder Legislativo han contado con mayor\u00edas suficientes como para hacer lo contrario de lo que se hizo en 2008. Si en 2008 se rescat\u00f3 a la banca con un dinero que todav\u00eda deben a los espa\u00f1oles, en 2020 hemos consolidado un nuevo derecho de ciudadan\u00eda, el ingreso m\u00ednimo vital, que si me permiten, se\u00f1or\u00edas, tiene rostro de mujer porque muchas de las personas que van a poder disfrutar de una mayor dignidad en sus vidas, porque est\u00e1n sometidas a mayores riesgos de pobreza y exclusi\u00f3n social y llevan sobre sus cuerpos la pesada carga de las desigualdades de nuestro pa\u00eds, son mujeres. No obstante, la gran certeza que nos ha revelado esta crisis, si me permiten, al menos as\u00ed lo vemos nosotras, es que nuestro pa\u00eds necesita cuidar. Sin cuidados no se puede vivir y sin cuidados, lo que conocemos como econom\u00eda productiva, no funciona. Me gustar\u00eda que lo pensasen todas sus se\u00f1or\u00edas, cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 3 cu\u00e1ntas horas de cuidados ha necesitado cualquiera de ustedes, hemos necesitado cualquiera de nosotras y de nosotros para estar hoy aqu\u00ed, y qui\u00e9nes son las personas que realizan esos cuidados. Cuando nos preguntamos qu\u00e9 hace posible que una sociedad funcione, creo que siempre pensamos en las empresas, en los negocios o en el trabajo productivo, pero rara vez pensamos en tareas m\u00e1s cotidianas como hacer la compra, planchar, hacer la comida o cuidar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as o de las personas que lo necesitan. Creemos que Espa\u00f1a necesita pensar en el cuidado, un trabajo cotidiano y diario de reconstrucci\u00f3n de los cuerpos que implica horas y horas de dedicaci\u00f3n, que permanece invisible a los ojos de la sociedad y de las pol\u00edticas p\u00fablicas, como si se hiciera por arte de magia, como si no implicase esfuerzo y tiempo y como si no lo hiciera nadie. Lo cierto es que es un trabajo que hist\u00f3ricamente ha reca\u00eddo sobre las mujeres en el interior de las casas y que, cuando se hace en el mercado laboral, sucede bajo condiciones de extrema precariedad y de nulo reconocimiento social. Esta pandemia ha evidenciado la precariedad de unas recortadas estructuras de atenci\u00f3n social y de salud p\u00fablicas, y ha hecho saltar por los aires las casi inexistentes y muchas veces informales estructuras de cuidados y de conciliaci\u00f3n que hay en Espa\u00f1a, haciendo visible con contundencia la crisis de cuidados a la que ya nos enfrent\u00e1bamos antes de esta emergencia, pero que se ha agudizado con la emergencia social, sanitaria y econ\u00f3mica. Lo que les digo no es una novedad, es una realidad, aunque antes permaneciera mucho m\u00e1s invisible para millones de mujeres en su d\u00eda a d\u00eda, y tambi\u00e9n es parte del diagn\u00f3stico, de los an\u00e1lisis y de las propuestas que las feministas de este pa\u00eds y, si me permiten, de todo el mundo, realizan desde hace d\u00e9cadas. En Espa\u00f1a desde Mar\u00ed \u00c1ngeles Dur\u00e1n hasta Amaya P\u00e9rez Orozco, que ha comparecido en esta Comisi\u00f3n, por citar solo dos ejemplos de cient\u00edficas que han abordado este asunto, transcurren cincuenta a\u00f1os poniendo el foco en lo que hist\u00f3ricamente se ha ignorado. Ning\u00fan Gobierno ha tenido en cuenta sostener la vida en todas sus etapas de una forma completa que garantice plenamente los derechos de su poblaci\u00f3n. Quiero hacer menci\u00f3n a la Ley de Dependencia porque creo que es una honorable excepci\u00f3n, dentro de todas las mejoras que podamos hacer, pero lo cierto es que ning\u00fan Gobierno, ni siquiera aquel que se ocup\u00f3 de una ley tan importante como la Ley de Dependencia, ha podido ocuparse de la cuesti\u00f3n de los cuidados en toda su complejidad. Los cuidados de otras personas, de ni\u00f1os y ni\u00f1as, de personas mayores o dependientes y las tareas del hogar han sido un deber femenino que ni siquiera se ha contemplado como trabajo y ni siquiera como una tarea merecedora de reconocimiento o de valor. Unas tareas que, como les dec\u00eda antes, cuando se han introducido en el mercado laboral se ha hecho de forma precaria, feminizada, poco reconocida y mal pagada. Si algo ha puesto de manifiesto esta emergencia sanitaria, social y econ\u00f3mica es que no es posible vivir sin cuidados y, por tanto, los cuidados deben dejar de ser eso que nadie sabe c\u00f3mo se hace ni qui\u00e9n lo hace, eso invisible, sostenido por las manos y cuerpos de las mujeres. Una sociedad democr\u00e1tica y una sociedad econ\u00f3micamente eficiente no puede permitirse la improvisaci\u00f3n, la falta de organizaci\u00f3n y la injusta distribuci\u00f3n de tareas esenciales como son los cuidados. Para ser una sociedad m\u00e1s democr\u00e1tica y econ\u00f3micamente eficaz creo que debemos construir un robusto sistema p\u00fablico de cuidados que garantice que todos y todas \u2014independientemente de nuestro nivel social, econ\u00f3mico o cultural\u2014 recibamos los cuidados que necesitamos a lo largo de nuestra vida, y que tambi\u00e9n podamos ejercer el derecho a cuidar en dignidad. Los cuidados no pueden seguir vi\u00e9ndose y realiz\u00e1ndose en soledad y en la invisibilidad de las estructuras familiares, forman parte de la base que hace posible nuestras vidas, sin ellos la sociedad colapsa. Los cuidados se realizan incluso cuando el pa\u00eds est\u00e1 paralizado, y por tanto deben convertirse en un asunto p\u00fablico de primer orden. Perm\u00edtanme decirlo con toda claridad, lo que les digo no son verdades que haya pensado yo, ni este ministerio, ni este Gobierno por primera vez, son las verdades del feminismo; es el feminismo el que lleva d\u00e9cadas ocup\u00e1ndose de poner luz en la oscuridad de los cuidados, y de aportar propuestas a la sociedad para que la sociedad deje de vivir de espaldas a esos cuidados. Creo que de esta crisis \u2014y se lo he dicho muchas veces, pero en este tema creo que se ve con toda claridad\u2014 saldremos solo si entendemos que el diagn\u00f3stico, el an\u00e1lisis y las reivindicaciones feministas son b\u00e1sicas y parte esencial para la reconstrucci\u00f3n de Espa\u00f1a. Si bien hoy quiero centrarme en qu\u00e9 nos dice esta crisis acerca de los cuidados, esa mirada feminista abarca el conjunto de nuestra acci\u00f3n y, como saben, durante esta crisis reforzamos la protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de violencias machistas, incluyendo por primera vez de la forma en la que lo hemos hecho a las mujeres v\u00edctimas de trata con fines de explotaci\u00f3n sexual, mujeres en situaci\u00f3n de explotaci\u00f3n sexual y en contextos de prostituci\u00f3n, y tambi\u00e9n hemos acompa\u00f1ado a la comunidad LGTBI y a las comunidades cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 4 china y gitana ante los ataques que han sufrido por motivo de un odio y de un discurso de vulneraci\u00f3n sistem\u00e1tica de los derechos humanos que no puede tener cabida en la sociedad espa\u00f1ola, y mucho menos, si me lo permiten, en esta C\u00e1mara, en las Cortes Generales. Vuelvo a los cuidados para insistir en que son muchas las investigadoras que a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas han analizado con rigor una organizaci\u00f3n social que aparta el foco p\u00fablico de las tareas de cuidado, a las que la se\u00f1ora P\u00e9rez Orozco llamo aqu\u00ed la cara B del sistema. La sociedad vive como si la ropa se lavara y se planchara sola, como si la comida brotase, ya cocinada, de los platos, tambi\u00e9n limpios, y como si fuera natural que la mitad de la humanidad sostuviese a la otra mitad en todos los aspectos f\u00edsicos y emocionales de su existencia. La sociedad vive considerando que, cuando eso se hace en el mercado a cambio de un salario, vale menos precisamente por qui\u00e9nes son sus protagonistas. Este pa\u00eds debe resolver la que es su crisis m\u00e1s antigua y arraigada, el pleno encaje de la ciudadan\u00eda de las mujeres a todos los niveles, partiendo de la crisis tan feroz que supone desde hace siglos su entrada en la vida p\u00fablica, cargando con la vida privada a sus espaldas. Traduzco esto a datos concretos. Si tenemos una brecha retributiva de casi el 22%, si la brecha de las pensiones supera el 30%, si las tasas de parcialidad en el empleo femenino son del 70%, si pasa del 90% el porcentaje de mujeres que en alg\u00fan momento de su vida laboral adaptan su jornada para cuidar, es porque todas esas mujeres, todas esas generaciones de compatriotas han salido a la calle, han salido al mercado laboral y a la vida p\u00fablica con su casa a cuestas y con los cuerpos de los suyos a cuestas. Prestar atenci\u00f3n a los cuidados y hacer pol\u00edticas p\u00fablicas que los aseguren no solamente es una cuesti\u00f3n de derechos, si me lo permiten, es tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n econ\u00f3mica. Los cuidados deben ser un vector de desarrollo democr\u00e1tico y tambi\u00e9n de desarrollo econ\u00f3mico para nuestra sociedad. Siguiendo la metodolog\u00eda del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Mari \u00c1ngeles Dur\u00e1n ha estimado que todo el trabajo de cuidados no reconocidos ni remunerados en Espa\u00f1a que se produce en los hogares equivale, se\u00f1or\u00edas, a 28 millones de empleos a jornada completa, insisto, 28 millones de empleos a jornada completa. Dur\u00e1n indica que todo ese trabajo supone en horas un 30% m\u00e1s que el resto del mercado de trabajo, incluyendo el informal. Con los datos de los que disponemos \u2014y es verdad que es preciso reeditar la encuesta de usos del tiempo, que es del a\u00f1o 2010, y que creo que nos vendr\u00eda bien actualizarla con los datos de ahora para ver qu\u00e9 ha cambiado o ver qu\u00e9, por desgracia, sigue igual o incluso a lo mejor nos dar\u00edamos cuenta de que peor\u2014, con esos datos en la mano, sabemos que las mujeres dedican m\u00e1s del doble de horas diarias al hogar y a la familia que los hombres, 4 horas frente a 1,54 por parte de los hombres. Me parece importante hacer el ejercicio de poner cara a esos cuidados y a esas precarias e informales estructuras de conciliaci\u00f3n y corresponsabilidad, ver cu\u00e1les son los rostros de esa red precaria e invisible de los cuidados. En primer lugar, las mujeres, todas ellas, que hacen dobles y triples jornadas de trabajo para que cada ma\u00f1ana las camisas est\u00e9n planchadas y los bocadillos de los ni\u00f1os o de las ni\u00f1as en la mochila. De todas esas mujeres, especialmente las m\u00e1s vulnerables son las migrantes, muchas de ellas en situaci\u00f3n administrativa irregular y con condiciones de trabajo que se parecen m\u00e1s a la servidumbre o a la esclavitud que a derechos laborales dignos, y que cuidan en nuestros hogares y se ocupan de que las cosas est\u00e9n en plenas condiciones para que otras mujeres podamos salir al mercado laboral, al igual que los hombres. En segundo lugar, una legi\u00f3n de abuelos y abuelas que est\u00e1n ah\u00ed donde sus hijos e hijas les necesitan para llevar a los ni\u00f1os al parque o para recogerles de la escuela, para darles la merienda o para cuidarles en los per\u00edodos vacacionales en los que los padres y las madres contin\u00faan trabajando. En tercer lugar, los centros educativos, cuya funci\u00f3n principal es la garant\u00eda del derecho a la educaci\u00f3n de nuestros hijos e hijas, pero que constituyen, adem\u00e1s, como nos ha permitido ver esta crisis, una herramienta de conciliaci\u00f3n fundamental para la sociedad. La red de cuidados en Espa\u00f1a es fr\u00e1gil, est\u00e1 feminizada y es extremadamente precaria, y ha saltado por los aires durante esta crisis. Adem\u00e1s de promover el reparto equitativo de las tareas de cuidados en la familia, la corresponsabilidad en el interior de las familias, creo que necesitamos tambi\u00e9n una corresponsabilidad con el sistema p\u00fablico. El Estado tiene que hacerse corresponsable, y necesitamos una red p\u00fablica de cuidados que sostenga, desde lo com\u00fan, una parte importante de esas tareas, con salarios y empleos de calidad, y con todas las garant\u00edas para quienes cuidan y para quienes son cuidados. Creemos que Espa\u00f1a necesita un gran pacto por los cuidados y quiero proponerles que lo impulsemos durante esta legislatura. Conf\u00edo en el papel que esta C\u00e1mara y las Cortes Generales pueden desempe\u00f1ar en su articulaci\u00f3n. Para el Ministerio de Igualdad el objetivo debiera ser el dise\u00f1o de un robusto sistema estatal de cuidados, construido desde lo p\u00fablico y en plena colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre todas las cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 5 administraciones, comunidades aut\u00f3nomas y ayuntamientos. Un pacto por los cuidados que implique no solo a las fuerzas pol\u00edticas y a las Cortes Generales, sino tambi\u00e9n a las empresas, al sector privado y, por supuesto, a la sociedad civil, que desde hace d\u00e9cadas, y especialmente durante estas semanas \u2014creo que el presidente dec\u00eda que despu\u00e9s comparecen los sindicatos mayoritarios de este pa\u00eds; ellos y ellas han sido algunos de los que han planteado algunas propuestas, por no hablar de otros muchos colectivos sociales de agrupaciones de mujeres que llevan a\u00f1os, d\u00e9cadas trabajando en la posibilidad de pensar en pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n\u2014, han ido diagnosticando y proponiendo soluciones para abordar la crisis, y que agrupa a personas, particularmente mujeres, que a d\u00eda de hoy sostienen cotidianamente los cuidados. Por tanto, creo que es hora de que su experiencia y sus propuestas se conviertan en una voz cualificada para el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas que Espa\u00f1a necesita para abordar esta cuesti\u00f3n. Les propongo que pensemos en un robusto sistema de cuidados construido desde lo p\u00fablico, porque creo que esta crisis \u2014y vuelvo a algo que les dije al principio\u2014 ha roto la mentira \u2014siempre fue una mentira\u2014 de que lo privado es de por s\u00ed m\u00e1s rentable o que el concierto o la subcontrataci\u00f3n auguran de por s\u00ed una mejor forma de gestionar los recursos. Privatizar la gesti\u00f3n de la vida, esquilmar los recursos para atender a nuestras personas mayores, condenar a las trabajadoras y a los trabajadores a salarios de verdadera miseria solo provoca una indefensi\u00f3n de fatales consecuencias y en los peores momentos. Les digo m\u00e1s, creo que los recortes y privatizaciones no solamente son socialmente injustos y econ\u00f3micamente ineficaces, sino que, adem\u00e1s, hacen recaer sus efectos negativos fundamentalmente sobre los hombros de las mujeres. Por eso siempre decimos que no hay igualdad con recortes de lo p\u00fablico, que hay una relaci\u00f3n directa entre cada recorte en sanidad o atenci\u00f3n social y los indicadores europeos, que nos dicen que las espa\u00f1olas, fundamentalmente las mujeres espa\u00f1olas, est\u00e1n peor en relaci\u00f3n con la salud, los derechos sociales o el empleo. Hay una relaci\u00f3n directa entre destruir lo com\u00fan y cargarlo sobre esa cara B del sistema, que son los cuidados, y, si no, piensen en qui\u00e9n cuida cuando no puede sostener los cuidados un sistema p\u00fablico de dependencia, por poner solo un ejemplo. De hecho, el ejemplo m\u00e1s sangrante quiz\u00e1 sea el relativo a la dependencia. Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, en Espa\u00f1a el 80% del cuidado que se precisa es no profesional, se da en las casas, y en un 85% lo dan mujeres. El gasto p\u00fablico del Estado en dependencia, entre 2012 y 2017, descendi\u00f3 en 4600 millones de euros y llegan a 270 000 personas las que, con una prestaci\u00f3n reconocida, no perciben nada. Por tanto, creo que necesitamos definir los cuidados como un derecho universal de todas las personas, cuyas condiciones de realizaci\u00f3n tienen que garantizarse en igualdad, tanto para quien los recibe como para quien los presta. El sistema estatal de cuidados, en nuestra opini\u00f3n, debe garantizar, en primer lugar, el derecho a recibir cuidados y su acceso en condiciones de igualdad. En segundo lugar, el derecho a cuidar en condiciones de igualdad, lo que supone reconocer y valorar socialmente los cuidados no remunerados, garantizando las condiciones econ\u00f3micas y de tiempo para poder llevarlos a cabo y, en tercer lugar, el derecho a trabajar en los cuidados en unas condiciones dignas. Respecto al derecho a recibir cuidados, creo que es evidente que es algo que se ha visto vulnerado en esta crisis, a pesar de su condici\u00f3n universal y de su anclaje constitucional y, por tanto, va de por s\u00ed la necesaria atenci\u00f3n que hay que prestar a una vulneraci\u00f3n de un derecho tan fundamental. En segundo lugar, el derecho a condiciones de trabajo dignas en el \u00e1mbito de los cuidados es una reivindicaci\u00f3n hist\u00f3rica que va desde las mareas blancas \u2014espero que las recuerden sus se\u00f1or\u00edas\u2014 a las trabajadores del servicio de ayuda a domicilio, que reclaman condiciones de trabajo dignas, reconocimiento de enfermedades profesionales asociadas a las tareas que realizan y, por supuesto, el reconocimiento social de una tarea que es esencial. Pero, pasando tambi\u00e9n \u2014y las mencionaba antes\u2014 por las empleadas dom\u00e9sticas, a las que durante el estado de alarma se les reconoci\u00f3 por primera vez un subsidio, pero que siguen esperando el compromiso de ratificaci\u00f3n \u2014que est\u00e1 presente en el acuerdo de gobierno\u2014 del Convenio 189 de la OIT, y que adem\u00e1s durante esta crisis est\u00e1n reclamando la regularizaci\u00f3n de aquellas mujeres que, como les dec\u00eda antes, trabajan sin contrato y en una situaci\u00f3n administrativa irregular, pero trabajan y cumplen una funci\u00f3n esencial en muchos hogares de nuestro pa\u00eds. Un pacto por los cuidados debe abordar, por tanto, la dignificaci\u00f3n, el fortalecimiento y la extensi\u00f3n de nuestro sistema de atenci\u00f3n a la dependencia, de la red p\u00fablica de residencias y de un modelo de cuidado de nuestros mayores que creo debe avanzar cada vez m\u00e1s a la atenci\u00f3n domiciliaria, siempre que eso sea posible, as\u00ed como las condiciones de vida y trabajo de las trabajadoras del hogar. Sobre el derecho a cuidar en igualdad, creo que este solo puede garantizarse si abordamos transformaciones profundas en el \u00e1mbito del empleo asalariado, la conciliaci\u00f3n y la corresponsabilidad. Les anuncio que desde el Ministerio de Igualdad, junto al Ministerio de Trabajo, impulsaremos una ley de cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 6 tiempo corresponsable, que est\u00e1 tambi\u00e9n recogida en los acuerdos de gobierno, pero que ser\u00e1 una prioridad para nosotras, cuyo objetivo pensamos ha de ser garantizar el derecho a la conciliaci\u00f3n, precisamente para garantizar el derecho al trabajo en condiciones de igualdad. Quiero, en este sentido, poner en valor el Plan MECUIDA que se ha puesto en marcha durante esta crisis por parte del Ministerio de Trabajo. Soy muy consciente de que ha sido insuficiente para atender a la realidad de much\u00edsimas familias y de muchas mujeres, especialmente de aquellas que est\u00e1n en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad o precariedad, pero sepan \u2014y creo que es una prueba de ello\u2014 que este Gobierno est\u00e1 comprometido con impulsar medidas que protejan el derecho al cuidado de las personas que trabajan, precisamente porque garantizando ese derecho garantizamos tambi\u00e9n el derecho al trabajo en condiciones de igualdad, y sin que haya una sobrecarga sobre los hombros de las mujeres. Que la conciliaci\u00f3n no suponga una renuncia para las mujeres, y adem\u00e1s sea tambi\u00e9n un derecho de los hombres de cuidar sin que la sociedad les penalice, pasa por avanzar legislativamente en m\u00faltiples direcciones. Pienso tambi\u00e9n en la regulaci\u00f3n del teletrabajo, que impulsa el Ministerio de Trabajo y que tendr\u00e1 necesariamente perspectiva de g\u00e9nero para que el trabajo a distancia no sea una trampa para las mujeres, como hemos visto tambi\u00e9n en estas semanas, y adem\u00e1s para corregir la desigualdad del mercado laboral, Estamos avanzando en los instrumentos que permitir\u00e1n corregir, aflorar, al menos acortar, la brecha retributiva e impulsar los planes de igualdad en las empresas, que creo que son herramientas \u2014quiz\u00e1 no las principales o, desde luego, no las \u00fanicas\u2014 que nos pueden permitir abordar las pol\u00edticas de cuidados y abordar las medidas de conciliaci\u00f3n y corresponsabilidad, pero que suman a esa tarea de tener un pa\u00eds, unas instituciones y unos agentes sociales, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de lo privado, que se preocupan, que se comprometen y se corresponsabilizan con la necesidad de una sociedad que cuide y que sea cuidada en dignidad. El pacto nacional por los cuidados no puede olvidarse de nuestro sistema p\u00fablico de salud. Siempre decimos que en Espa\u00f1a tenemos la mejor sanidad del mundo, pero si somos justas con los datos, si analizamos las consecuencias de privatizaciones y recortes, veremos que debemos hacer algunas cosas para que siga siendo as\u00ed, para que sigamos teniendo la mejor sanidad del mundo. En realidad nos faltan camas de UCI, nos falta industria nacional para producir equipamientos, y todo descansa en los muy maltratados hombros de nuestro personal m\u00e9dico, de enfermer\u00eda, de atenci\u00f3n o de limpieza. El Estado debe volver a responsabilizarse para hacer que nuestra sanidad recupere aquello que las mareas blancas nos dijeron que se estaba destrozando, y hacerlo adem\u00e1s invirtiendo esfuerzos \u2014pensamos\u2014 en atenci\u00f3n primaria, en salud comunitaria, en la salud mental, algo tambi\u00e9n tan olvidado, y a lo que creo que hay que dar voz p\u00fablica porque una de las consecuencias importantes de esta crisis muy invisibilizada tiene que ver tambi\u00e9n con el estr\u00e9s, con la ansiedad, con la depresi\u00f3n y con la tristeza de much\u00edsimas mujeres \u2014tambi\u00e9n de much\u00edsimos hombres, pero quiero se\u00f1alar la de muchas mujeres\u2014, que han llevado una sobrecarga a la sobrecarga que ya ten\u00edan, una sobrecarga extra en tareas de cuidados, en tareas de conciliaci\u00f3n y que, como consecuencia de ello, pueden haberse sentido solas, vulnerables, necesitando ayuda, una ayuda que no han encontrado. Creo que es importante hacer visible que son muchas las mujeres que se han podido sentir as\u00ed, y que no pasa nada por sentirse mal ante una situaci\u00f3n de tales caracter\u00edsticas, en una crisis tal, y en una emergencia como la que estamos viviendo. Por tanto, salud comunitaria y salud mental creo que son uno de los focos en los que esta sociedad debe poner tambi\u00e9n su atenci\u00f3n. Por \u00faltimo, quiero destacar la importancia de la extensi\u00f3n de la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 en nuestro pa\u00eds. Soy muy consciente de que las escuelas infantiles y las educadoras infantiles \u2014porque, fundamentalmente, son mujeres, tambi\u00e9n es un empleo altamente feminizado\u2014 tienen una funci\u00f3n prioritariamente educativa, fundamentalmente educativa, no son las escuelas infantiles espacios aparca-ni\u00f1os, son espacios donde se educa. Pero, a nadie se nos escapa que tambi\u00e9n cumplen una funci\u00f3n importante en el sistema precario de conciliaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds. Por tanto, un pacto por los cuidados creo que tambi\u00e9n debe dignificar, extender y reconocer esa labor y extender, como les dec\u00eda, hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n del pa\u00eds la red de escuelas p\u00fablicas infantiles. Espa\u00f1a, se\u00f1or\u00edas, tiene dos transiciones por delante, una es la ecol\u00f3gica y la otra es la transici\u00f3n feminista, pues al empleo verde hemos de sumar, por la v\u00eda de crear un sistema estatal de cuidados, un empleo morado, que sea p\u00fablico, que sea de calidad y que nos garantice, con dignidad, plenos derechos. Los c\u00e1lculos de las expertas nos hablan de un sistema estatal de cuidados que podr\u00eda crear 300 000 empleos de calidad en el \u00e1mbito de lo p\u00fablico, que son hoy por hoy imprescindibles para reforzar la necesaria salida de la crisis por la v\u00eda de blindar lo com\u00fan en aspectos tan importantes como la atenci\u00f3n cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 7 a la dependencia, las residencias, la ayuda a domicilio o la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os, como les dec\u00eda. Adem\u00e1s, necesitamos aceptar la diversidad de las familias. En otra comparecencia les dec\u00eda que hay tantas familias como formas de amar \u2014es algo que dicen unas mujeres que se dedican al \u00e1mbito de las redes sociales y a la influencia en las redes sociales, Oh! Mamiblue\u2014, pues yo lo creo; hay tantas familias como formas de amar. Durante el dise\u00f1o del ingreso m\u00ednimo vital pusimos, por ejemplo, el foco en la perspectiva de g\u00e9nero para que se atendiera a familias monoparentales. Hay casi dos millones de familias monoparentales y, de ellas, un mill\u00f3n y medio est\u00e1n encabezadas por mujeres. Esas son las familias ahora mismo m\u00e1s vulnerables, seg\u00fan todos los indicadores. Por tanto, debemos avanzar todav\u00eda m\u00e1s, fuera de la contingencia de esta crisis, en legislar para garantizar la igualdad de todas las familias en su diversidad, especialmente de aquellas familias m\u00e1s vulnerables como las monoparentales, y hacerlo teniendo en cuenta la necesidad de una fiscalidad redistributiva y justa. En ese sentido, los permisos de paternidad y maternidad iguales e intransferibles creo que ser\u00e1n claves en el impulso de la corresponsabilidad y la conciliaci\u00f3n para las familias. Concluyo, se\u00f1or\u00edas. En estas semanas me he podido reunir con diferentes asociaciones, con sindicatos, con organizaciones de personas aut\u00f3nomas, con el mundo de la cultura, y hemos hablado de esta crisis y de c\u00f3mo afecta a las mujeres y a sus derechos. Los cuidados son una preocupaci\u00f3n social transversal y de una forma que creo que hace unos pocos a\u00f1os era absolutamente impensable. Creo que esto es gracias al empuje y al avance del movimiento feminista y, por tanto, quiero reconocerle ese impulso al movimiento feminista porque, sin ellas, creo que hoy no ser\u00eda posible que estuvi\u00e9semos hablando de darle una importancia central en el desarrollo de las pol\u00edticas p\u00fablicas a los cuidados, a la corresponsabilidad y a la conciliaci\u00f3n. No ignoro que en el proceso de reconstrucci\u00f3n tendremos que pensar en proteger el empleo industrial, en las grandes infraestructuras, en el estatuto electrointensivo, en poner fin a la uberizaci\u00f3n de la econom\u00eda, en crear empleo verde, en reducir, definitivamente, la contaminaci\u00f3n. Creo que todo eso es cierto y que necesitamos preocuparnos por ello, pero creo que en esta crisis tenemos la oportunidad de obrar una diferencia sustancial con otras crisis, con otros momentos hist\u00f3ricos tambi\u00e9n, que es no convertir ese problema en una gran cara A de la econom\u00eda y que se sustenta sobre los cuerpos de las mujeres \u2014la gran cara B del sistema\u2014, sobre los hombros de las mujeres, que seguir\u00e1 siendo esencial nos guste o no nos guste. Nos ocupemos de ello o no nos ocupemos, esas tareas se van a seguir realizando, y si no nos ocupamos, las seguir\u00e1n realizando las mujeres, especialmente las m\u00e1s vulnerables, y de una forma invisible y no reconocida. Pero creo que si nos ocupamos de ello y nos ocupamos desde lo p\u00fablico, nos ocupamos con seriedad, con un pacto que involucre a todos los agentes y a todos los actores sociales de relevancia, es posible que nos convirtamos en una sociedad m\u00e1s justa, m\u00e1s democr\u00e1tica y tambi\u00e9n, para quien no le valgan esos argumentos, m\u00e1s eficiente y eficaz en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. Concebir los cuidados y el necesario pacto que deseamos promover, el avance hacia un sistema estatal de cuidados, con la misma importancia que todos esos asuntos ser\u00eda un impulso a las pol\u00edticas p\u00fablicas de este pa\u00eds que creo que tiene un alcance muy dif\u00edcil de predecir, pero, en todo caso, siempre positivo. Les pido, se\u00f1or\u00edas, que tomemos los cuidados en su amplitud y complejidad para salir de esta crisis. Tenemos la oportunidad de salir de esta crisis cerrando brechas de injusticia y desigualdad hist\u00f3ricas que tienen que ver con los cuidados, con el trabajo y la precariedad y con el sostenimiento de la vida. Margarita Nelken escribi\u00f3 en 1919 que cualquier hombre, por muy burdo que sea su trabajo, se muere tambi\u00e9n de hambre como una bordadora que se estropea la vista durante quince horas diarias. Tendr\u00e1 que transcurrir \u2014dec\u00eda Nelken\u2014 mucho tiempo hasta que se comprenda que vale tanto hacer un encaje como, por ejemplo, barrer la calle. Aspiro, se\u00f1or\u00edas, a que podamos construir un gran consenso social y pol\u00edtico en torno a los cuidados, blind\u00e1ndolos como el derecho humano que son. Creo que los trabajos de esta Comisi\u00f3n ser\u00e1n importantes en este sentido y por ello les agradezco su escucha y les pido que todos y todas contribuyamos, desde nuestras responsabilidades, a cerrar las brechas de la desigualdad, que esta crisis ha magnificado. Cerrando la brecha de la desigualdad de g\u00e9nero y poniendo los cuidados en el centro de la acci\u00f3n pol\u00edtica creo que estaremos en mejores condiciones para abordar los enormes retos que este pa\u00eds tiene por delante. Much\u00edsimas gracias. Quedo a disposici\u00f3n de lo que quieran comentarme. (Aplausos). cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 8 El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1ora Montero, ministra de Igualdad. A continuaci\u00f3n, tienen la palabra los representantes de los grupos parlamentarios y formaciones integradas en los Grupo Plural y Mixto, que iniciar\u00e1n el turno de intervenciones. Recuerdo a sus se\u00f1or\u00edas que tienen un turno de cuatro minutos. En primer lugar, tiene la palabra, por Coalici\u00f3n Canaria, la se\u00f1ora Oramas Gonz\u00e1lez-Moro. La se\u00f1ora ORAMAS GONZ\u00c1LEZ- MORO: Gracias, se\u00f1or presidente. \u00bfCuatro minutos entre las dos o cuatro minutos yo y cuatro la portavoz de la CUP? El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Pues, por acuerdo del pasado d\u00eda 19 de mayo, cuatro minutos usted. La se\u00f1ora ORAMAS GONZ\u00c1LEZ- MORO: Ay, much\u00edsimas gracias. (Risas). El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Nada, un placer. La se\u00f1ora ORAMAS GONZ\u00c1LEZ- MORO : No voy a discutir con el presidente. Gracias. Gracias, se\u00f1ora ministra, y, como venimos trabajando los nacionalistas canarios, en positivo. Ten\u00eda tres temas. Primero, una pregunta \u2014si no tiene el dato hoy, desglosado por comunidades aut\u00f3nomas, le pedir\u00eda que nos lo hiciera llegar\u2014: yo quer\u00eda saber el n\u00famero de mujeres y ni\u00f1os v\u00edctimas de violencia que han tenido que ser realojados durante estos tres meses. El otro d\u00eda el alcalde de Vigo dijo que solo en Vigo hab\u00edan sido diecis\u00e9is familias; entonces, si tiene el dato, me gustar\u00eda que me lo diera y, si no, que nos lo haga llegar. Una solicitud. Que usted se implique con las mujeres que han llegado a Canarias, inmigrantes, en los \u00faltimos tres meses, unas con ni\u00f1os otras sin ni\u00f1os, con una situaci\u00f3n en este momento muy complicada, porque, aparte de las setenta y dos horas en comisar\u00eda, mezcladas con adultos, con mayores, en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad, hay problemas en los espacios de cuarentena. Y, segundo, cuando se pasa la cuarentena, las mujeres africanas solas o con ni\u00f1os, en Canarias, en Fuerteventura y Lanzarote fundamentalmente y en Gran Canaria, no tienen salida de ning\u00fan tipo. Entonces yo le pido, ante el caos que hay entre cuatro ministerios, que su ministerio se ocupe y se preocupe. Y despu\u00e9s una cosa muy importante que he batallado, y le voy a dar una idea en positivo: las escuelas infantiles. Son de todos y no son de nadie, no tienen padre ni madre; en muchos casos \u2014le hablo de mi comunidad aut\u00f3noma porque yo fui alcaldesa\u2014 son cooperativas, y son de las pocas empresas que en esta \u00e9poca tendr\u00edan m\u00e1s demanda y que ser\u00edan, digamos, una demanda social. Hay otras empresas que tienen que dejar en ERTE a los trabajadores porque no hay actividad econ\u00f3mica. Tengo relaci\u00f3n personal con todo el sector por una serie de razones y el problema que ha habido es que no se considera educaci\u00f3n, no se considera prioritario en una comunidad y no se ha hecho el estudio de protocolo sanitario para las ratios de beb\u00e9s de 0 a 1 a\u00f1o, de 2 a 3, cu\u00e1nto personal, c\u00f3mo se a\u00edsla, c\u00f3mo no se a\u00edsla; se les ha dejado al pairo. En segundo lugar, en algunas comunidades en las que se hizo algo es inviable econ\u00f3micamente. Yo le hago dos propuestas: que desde su ministerio, en coordinaci\u00f3n con especialistas sanitarios por un lado y econ\u00f3micos por otro, se vea qu\u00e9 protocolos tendr\u00eda que haber para contar con la mayor seguridad. Segunda cuesti\u00f3n, el coste/plaza en esas condiciones de protocolos. Y, para que sea viable econ\u00f3micamente, que mientras dure la pandemia, si se exige una ratio por ni\u00f1o, por ejemplo, de una persona por tres beb\u00e9s, un cuidador cada cinco ni\u00f1os, que ese exceso de personal, que hace inviable econ\u00f3micamente el coste de la plaza individual, fuera financiado por la Administraci\u00f3n para que ese servicio esencial y b\u00e1sico, como usted ha planteado, pueda mantenerse. Le propongo esa idea \u2014no tengo m\u00e1s tiempo, se me est\u00e1 acabando\u2014 que podr\u00eda ser muy importante, \u00bfsabe para qu\u00e9? Pues para, con fondos de pol\u00edticas activas de empleo y con una coordinaci\u00f3n desde su ministerio, sostener a esas cooperativas de mujeres y a esas escuelas infantiles porque, si no, el coste/plaza solo ser\u00edan capaces de abordarlo las grandes guarder\u00edas que podr\u00edan cobrar 600 euros por plaza y dejar\u00edamos fuera a las personas que m\u00e1s lo necesitan. Much\u00edsimas gracias, se\u00f1or presidente; much\u00edsimas gracias, se\u00f1ora ministra. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 9 El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1ora Oramas, por ajustarse al tiempo. Una precisi\u00f3n: la se\u00f1ora Oramas ha tenido cuatro minutos porque es la \u00fanica representante... (Rumores). \u00a1Ah!, \u00bfest\u00e1 Mireia Veh\u00ed? La se\u00f1ora ORAMAS GONZ\u00c1LEZ MORO: Por eso se lo pregunt\u00e9, se\u00f1or presidente. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Bueno, pues tenemos aqu\u00ed un problema de interpretaci\u00f3n pero, en principio... La se\u00f1ora ORAMAS GONZ\u00c1LEZ- MORO: Como usted me lo dijo, por eso me sorprend\u00ed. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Yo simplemente estoy diciendo que tenemos un problema de interpretaci\u00f3n, pero creo que no es un problema mayor. He recibido una objeci\u00f3n al respecto y pienso que no hay ning\u00fan problema en mantener las intervenciones por cuatro minutos. Esa es la decisi\u00f3n que tomo. Muchas gracias. A continuaci\u00f3n, tiene la palabra, por la Candidatura de Unidad Popular, la se\u00f1ora Veh\u00ed Cantenys. La se\u00f1ora VEH\u00cd CANTENYS: Gracias, presidente, y gracias por el regalo de tiempo tambi\u00e9n. Nosotras queremos empezar agradeciendo a la ministra y a todo su equipo el trabajo y mostr\u00e1ndonos muy contentas de que la perspectiva pol\u00edtica sea un pacto de los cuidados. Compartimos completamente la perspectiva; de hecho, nosotras llevamos en nuestro pa\u00eds mucho tiempo desarrollando una campa\u00f1a que se llama \u00abFeminismo para cambiarlo todo\u00bb. Entendemos que el esp\u00edritu que ustedes est\u00e1n explicando desde la perspectiva del pacto nacional por los cuidados \u2014dejando de lado el pa\u00eds, digamos\u2014 coincide plenamente con nuestra mirada sobre lo que tienen que ser las pol\u00edticas de igualdad y las pol\u00edticas feministas. Le manifiesto tambi\u00e9n nuestro apoyo ante las barbaridades que ha tenido que escuchar \u2014tanto usted como su equipo\u2014 estos d\u00edas y quiero citar a Montserrat Roig, que es una de nuestras referentes. En un debate televisivo en el que estaba hablando de temas de g\u00e9nero, vi\u00e9ndose envuelta en un debate de absurdos donde la gente gritaba, dijo: Ante el tema de g\u00e9nero se buscan ansiosamente coartadas para sobrevivir personalmente, para que nada cambie o muy poco lo haga. Eso es lo que va a pasar cuando empiece la derecha. Y ella dec\u00eda: Se puede mentir a base de acumular peque\u00f1as verdades. Sigo. Para nosotras la idea central de hoy es que las pol\u00edticas feministas y las pol\u00edticas de mujeres no solo son pol\u00edticas de mujeres \u2014y disculpe la reiteraci\u00f3n; usted ha hecho su exposici\u00f3n tambi\u00e9n desde aqu\u00ed\u2014. Y hay que decir que la violencia tiene muchas formas pero que adem\u00e1s los feminicidios son una realidad dur\u00edsima y que son tambi\u00e9n la punta del iceberg de un sistema de desigualdad que afecta a much\u00edsimas cosas. Tengo poco tiempo y voy a ser telegr\u00e1fica. (Muestra un documento). Fotograf\u00eda, por ejemplo, de la deuda de las administraciones y los gobiernos de nuestro pa\u00eds y el paro: en Catalu\u00f1a la deuda de la Administraci\u00f3n, a 31 de diciembre de 2019, era de m\u00e1s de 79 000 millones de euros, y el paro en el primer trimestre de 2020 era de m\u00e1s del 10%. En la Generalitat Valenciana la deuda era de m\u00e1s de 48 000 millones de euros y el paro de m\u00e1s del 14%; y en la Generalitat Balear la deuda era de m\u00e1s de 8800 millones de euros y el paro del 18,2%. Otro dato para completar la fotograf\u00eda. \u00bfQui\u00e9n sostiene la crisis en la brecha salarial? Hablaba usted antes de las personas que trabajan en los servicios esenciales. Nosotras ayer oje\u00e1bamos datos sobre atenci\u00f3n sanitaria y cuidados y son trabajos altamente feminizados \u2014lo dec\u00eda tambi\u00e9n usted\u2014 y que tienen el menor reconocimiento social. En t\u00e9rminos de brecha salarial, las mujeres de esta categor\u00eda \u2014limpiadoras, principalmente\u2014 cobran casi 7000 euros menos al a\u00f1o que los hombres, y la mayor\u00eda, sean hombres o mujeres, est\u00e1n por debajo del salario medio espa\u00f1ol. Esto es, los trabajos que est\u00e1n sosteniendo esta situaci\u00f3n que tenemos son los menos valorados econ\u00f3micamente y en t\u00e9rminos de condiciones. Hace falta ir m\u00e1s all\u00e1 \u2014creo que usted es consciente y su equipo tambi\u00e9n\u2014 en relaci\u00f3n, por ejemplo, con la vivienda. Han vuelto a empezar los desahucios. En t\u00e9rminos de pobreza, la tasa de riesgo de pobreza para las mujeres en Catalu\u00f1a es del 24,1%. Es un porcentaje alt\u00edsimo. Esto quiere decir que cada vez que nace una ni\u00f1a est\u00e1 condenada o tiene muchas m\u00e1s posibilidades de ser pobre que cuando nace un ni\u00f1o. Y queremos preguntarle qu\u00e9 piensan hacer con el Convenio 189 de la OIT, sobre las trabajadoras dom\u00e9sticas, las trabajadoras del hogar, que hace a\u00f1os reclaman organizadas. \u00bfY qu\u00e9 pasa con el racismo institucional? Si quiere, le podemos poner rostro de mujer y hablar, por ejemplo, de las freseras de Huelva, pero \u00bfqu\u00e9 pasa con el racismo institucional cuando estamos hablando de pol\u00edticas feministas? \u00bfQu\u00e9 pasa con la Uni\u00f3n Europea y la pol\u00edtica de la deuda, que nos arrebata toda la soberan\u00eda? \u00bfQu\u00e9 pasa con las pol\u00edticas p\u00fablicas en relaci\u00f3n con las personas \u00abtrans\u00bb? Porque esta semana tambi\u00e9n \u2014acabo, se\u00f1or cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 10 presidente\u2014 ha habido un esc\u00e1ndalo al respecto. \u00bfQu\u00e9 pasa con todo lo que deja el ingreso m\u00ednimo vital, los m\u00e1rgenes de los que usted hablaba? Acabo con Marina Garc\u00e9s. En una entrevista se le preguntaba c\u00f3mo es que ahora la vulnerabilidad y el cuidado son noticia. \u00bfQu\u00e9 pasaba antes, que la gente no ten\u00eda padres, hermanos e hijos, no cuidaba? El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Tiene que ir acabando, se\u00f1ora Veh\u00ed. La se\u00f1ora VEH\u00cd CANTENYS: Acabo. Y dice ella: Ante esta crisis de los futuros compartidos, es f\u00e1cil que cada uno se proteja tras sus privilegios y perciba a los dem\u00e1s como una amenaza. Se\u00f1ora ministra, nos va a tener a su lado si abordamos todo esto y si el derecho a decidir sobre nuestros cuerpos es el que le permitimos a nuestros pueblos. Muchas gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Muchas gracias, se\u00f1ora Veh\u00ed Cantenys. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Euskal Herria Bildu tiene la palabra la se\u00f1ora Aizpurua Arzallus. La se\u00f1ora AIZPURUA ARZALLUS: Eskerrik asko . Gracias. Gracias, se\u00f1ora ministra, por su intervenci\u00f3n. La verdad es que comparto pr\u00e1cticamente todo lo que ha expuesto. Tambi\u00e9n le agradezco las medidas concretas que ha planteado, pues creo que son necesarias en este momento, y comparto asimismo el diagn\u00f3stico que ha realizado. Hay que empezar por lo que hay y tomar medidas acordes a la realidad. La realidad es la que es y hay que tocar suelo tambi\u00e9n en este terreno. En este sentido, es evidente que no todas las mujeres hemos entrado de la misma manera en esta crisis que ha provocado el COVID-19 porque que las situaciones anteriores tambi\u00e9n eran muy diferentes. Durante los momentos m\u00e1s duros de la pandemia ha sido el personal sanitario, fundamentalmente formado por mujeres, quien ha protegido la salud de toda la gente y durante esta crisis hemos dicho muy a menudo que hab\u00eda que repensar las cosas. Creo que ha servido para hacer una reflexi\u00f3n social sobre much\u00edsimos temas, pero a la vez yo tengo cierto temor en relaci\u00f3n con el tema de los cuidados, que se ha puesto en el centro como nunca antes hab\u00eda pasado. Tenemos que estar ojo avizor, ya que las lecciones que podemos estar aprendiendo pueden ser muy fr\u00e1giles, se nos pueden olvidar enseguida. En este terreno, las instituciones tienen que tener especial cuidado. La emergencia sanitaria ha multiplicado el cuidado en casa de las personas mayores y esto est\u00e1 suponiendo en estos momentos una enorme carga a\u00f1adida a las mujeres, las principales responsables de sus cuidados. Durante este tiempo hemos visto que la deuda hist\u00f3rica con los cuidados, porque es hist\u00f3rica, est\u00e1 aumentando. Ha sido una vuelta de tuerca m\u00e1s y espero que nos haga ver claramente la necesidad de tomar medidas en este terreno. Ya veo que s\u00ed y que tienen opciones. A muchas de las mujeres se les exige de alguna forma la imposible tarea de cuidar y teletrabajar al mismo tiempo. Es lo que est\u00e1 ocurriendo. Es un problema de toda la sociedad, lo sabemos. Se traslada a los hogares y, dentro de estos, mayoritariamente a las mujeres. En este sentido, tambi\u00e9n voy hablar de las trabajadoras del hogar, ese sector del que no podemos olvidarnos, que ya ven\u00edan de una realidad de gran precariedad que se ha incrementado durante la crisis y a la que no se est\u00e1 dando desde las instituciones la respuesta necesaria y suficiente. El pasado martes estuvo aqu\u00ed mismo, delante de las puertas del Congreso, una representaci\u00f3n de las asociaciones de las trabajadoras del hogar. Vinieron el 16 de junio, ese d\u00eda en el que se cumpl\u00edan nueve a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n del Convenio 189 de la OIT. Tambi\u00e9n quiero preguntarle si van a tomar medidas al respecto, si despu\u00e9s de nueve a\u00f1os va a haber un Gobierno que firme ese convenio, porque todav\u00eda no sido ratificado. Seg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales, son m\u00e1s de 180 000 las trabajadoras del hogar que trabajan de manera no reconocida. Creo que la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n debe tenerlo en cuenta y que el Gobierno debe tenerlo en cuenta tambi\u00e9n. A modo de resumen, por no abundar m\u00e1s en lo que usted ha se\u00f1alado, porque realmente comparto pr\u00e1cticamente todo lo que ha dicho, es acertado plantear un pacto por los cuidados. Me parece muy acertado y tambi\u00e9n la ley de tiempo corresponsable creo que la ha llamado as\u00ed, porque comparto que debemos hacer de los cuidados un valor p\u00fablico. Esto corresponde a las instituciones hacerlo y apoyar que la sociedad lo conciba como tal, creo que es importante. Finalmente, quiero recordar que los mejores cuidados son los elegidos y los que se realizan en condiciones dignas. Muchas gracias. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 11 El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1ora Aizpurua. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Vasco (EAJPNV), tiene la palabra el se\u00f1or Agirretxea Urresti. El se\u00f1or AGIRRETXEA URRESTI: Gracias, se\u00f1or presidente. Se\u00f1ora ministra, bienvenida a esta Comisi\u00f3n. Yo puedo compartir casi todo el qu\u00e9 de lo que usted ha dicho, pero, a diferencia de la compa\u00f1era que me ha precedido, no comparto todo, sobre todo el c\u00f3mo en algunas cuestiones. Puedo estar de acuerdo en que el paisaje que usted ha reflejado o la fotograf\u00eda que ha hecho es la real, evidentemente es as\u00ed. Es la fotograf\u00eda de la realidad existente en estos momentos y, m\u00e1s all\u00e1 de la crisis del COVID, es el panorama que tenemos. Es un panorama que, como se ha citado, preexist\u00eda a la crisis en la mayor\u00eda de los casos y en las cuestiones de precariedad que usted misma ha reflejado. T\u00f3melo con la mayor de las naturalidades, pero usted nos ha dado una especie de conferencia de lo que existe. Sin embargo, usted ahora es ministra. Usted no es ni responsable de la oposici\u00f3n ni una activista que denuncia la situaci\u00f3n que hay sin asumir la responsabilidad que le corresponde, porque usted es miembro del Gobierno. Al ser miembro del Gobierno, hay dos cuestiones. Usted, adem\u00e1s de reflejarnos la fotograf\u00eda, nos tiene que ofrecer la soluci\u00f3n de c\u00f3mo atacar y c\u00f3mo solucionar esas cuestiones que usted refleja y que yo comparto que son as\u00ed. A su vez, tambi\u00e9n tiene que saber cu\u00e1l es su espacio de acci\u00f3n y cu\u00e1l no es su espacio de acci\u00f3n. Y con esto digo que yo no le voy a pedir que intervenga all\u00e1 donde no le corresponde intervenir, porque s\u00ed existen otras administraciones que son competentes en esas materias. Evidentemente, el tema de los servicios sociales, la dependencia, el cuidado, la sanidad y muchas de las acciones que usted plantea son competencia, por lo menos en el caso de Euskadi, de la Comunidad Aut\u00f3noma de Euskadi. Ahora bien, dicho esto, entiendo y comparto que la problem\u00e1tica es global y tendr\u00e1 que atacarla la Administraci\u00f3n competente en cada caso. Acepto la preocupaci\u00f3n que usted tiene que s\u00e9 que la tiene sobre la problem\u00e1tica que ha reflejado, que es variada y es global, pero podr\u00edamos resumirla en la precarizaci\u00f3n del trabajo femenino, los cuidados, la falta de corresponsabilidad, etc\u00e9tera, cosa que comparto plenamente. Cuando vamos a buscar una soluci\u00f3n a la misma, evidentemente podemos buscar una soluci\u00f3n eficaz, pero nuestra responsabilidad ser\u00e1 buscar tambi\u00e9n una soluci\u00f3n eficiente, y cuando digo eficiente es que adem\u00e1s de ser eficaz sea sostenible. Porque si la soluci\u00f3n que buscamos no entiende que la sostenibilidad es la base de que eso funcione despu\u00e9s, va a ser solamente el sue\u00f1o de una noche de verano. Y cuando hablo de sostenibilidad estoy diciendo que sea capaz de ser mantenida, que se pueda llevar a cabo no solamente en el papel, sino en la realidad, y usted entender\u00e1 que para eso y para muchas de las cuestiones que usted ha planteado hace falta un gran aporte econ\u00f3mico. \u00bfC\u00f3mo estamos dispuestos a hacer los n\u00fameros de toda esta cuesti\u00f3n? \u00bfVerdaderamente ustedes tienen planteada una hoja de c\u00e1lculo de lo que esto supone? \u00bfC\u00f3mo lo vamos a atacar? \u00bfC\u00f3mo lo vamos a plantear? Usted dice que con un pacto, y yo llevo ya muchos a\u00f1os aqu\u00ed y cuando oigo pacto de Estado enseguida digo: esto no funciona. Debemos hacer algo que verdaderamente funcione. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1or Agirretxea, tiene que ir usted concluyendo cuando pueda. El se\u00f1or AGIRRETXEA URRESTI: Hay una peque\u00f1a confusi\u00f3n entre lo que ustedes entienden por p\u00fablico y privado y lo que yo entiendo por p\u00fablico y privado. Es decir, a m\u00ed me parece que lo p\u00fablico es el servicio que el Gobierno o las instituciones, administraciones de turno, garantizan a la sociedad y c\u00f3mo garantizan ese servicio ser\u00e1 la responsabilidad de las instituciones, pero en Euskadi tenemos experiencias fant\u00e1sticas de acuerdos, de ententes p\u00fablico-privadas que han funcionado perfectamente en estas materias. Yo creo que no tenemos ni que demonizar lo privado, como si aquello fuera una cosa de cuerno y rabos, ni lo p\u00fablico como la soluci\u00f3n de que aportamos todos. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1or Agirretxea, concluya, por favor. El se\u00f1or AGIRRETXEA URRESTI: Por tanto, me gustar\u00eda que me contestara a estas cuestiones. Comparto plenamente las inquietudes porque son tambi\u00e9n las nuestras. Muchas gracias, se\u00f1or presidente, y perdone por haberme excedido. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1or Agirretxea. A continuaci\u00f3n, por el Grupo de Junts per Catalunya, tiene la palabra el se\u00f1or Miquel i Valent\u00ed. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 12 El se\u00f1or MIQUEL I VALENT\u00cd: Gracias, se\u00f1or presidente. Gracias, ministra, por su comparecencia. Empiezo por donde terminaba mi compa\u00f1ero del Grupo Vasco. En un momento en el que se prev\u00e9 y los \u00faltimos datos as\u00ed lo dicen el descenso del PIB m\u00e1s importante de los \u00faltimos a\u00f1os, que implicar\u00e1 sin duda una ca\u00edda de la recaudaci\u00f3n tributaria, yo escucho a todos los ministros de su Gobierno prometer muchos m\u00e1s recursos y muchos m\u00e1s fondos. Por eso empiezo por donde terminaba el se\u00f1or Agirretxea. \u00bfC\u00f3mo van a pagar ustedes todo esto? Porque francamente es preocupante escuchar los discursos de todos los ministros de su Gobierno de m\u00e1s inversi\u00f3n y m\u00e1s recursos sin explicar c\u00f3mo van a financiar ustedes todo esto. Por eso quer\u00eda empezar por este punto. Por otro lado, nos ha hablado usted de la ley de cuidados, que celebramos y que va a contar con nuestro apoyo si la desarrolla as\u00ed; esperamos m\u00e1s concreciones. En primer lugar, porque creemos que esta situaci\u00f3n, esta pandemia que hemos vivido ha puesto en evidencia algo que ya sab\u00edamos, y es que hay una descompensaci\u00f3n a la hora de gestionar distintas tareas, como las del hogar. Incluso en una situaci\u00f3n en la que ha sido m\u00e1s invisible que nunca, cuando estamos todos encerrados en casa, se ha hecho m\u00e1s evidente que nunca. Por tanto, creo que es importante abordarlo y por eso nos va a tener a su lado. Le quer\u00eda apuntar tambi\u00e9n algunas cosas de las que yo creo que debemos aprender de esta situaci\u00f3n, y es que hemos vivido situaciones que no cont\u00e1bamos vivir y hemos visto c\u00f3mo la tecnolog\u00eda ha impactado de forma clar\u00edsima no por decisi\u00f3n, sino casi por obligaci\u00f3n, lo que significa que hemos dejado escapar oportunidades de aprovechar la tecnolog\u00eda. Esta C\u00e1mara es un clar\u00edsimo ejemplo de ello, ha tenido que llegar una pandemia para que esta C\u00e1mara empiece a votar de forma telem\u00e1tica. Hay un par de cosas que quer\u00eda comentarle al respecto. La primera es si prev\u00e9n que en los juicios de violencia de g\u00e9nero la v\u00edctima pueda comparecer de forma telem\u00e1tica para evitarle la exposici\u00f3n frente al presunto agresor, para evitarle ese mal trago. Creo que es una cosa que desde el punto de vista tecnol\u00f3gico no requiere grandes inversiones, requiere de voluntad pol\u00edtica y de reformas legislativas que as\u00ed lo permitan, pero sobre todo de voluntad. En segundo lugar, le quer\u00eda comentar que existe la percepci\u00f3n de que durante este tiempo de confinamiento los abusos a trav\u00e9s de las redes sociales se han incrementado. Quer\u00eda saber si ustedes han hecho un estudio demosc\u00f3pico o tienen previsto hacerlo. Esa percepci\u00f3n existe, pero no tenemos, o al menos no conocemos, datos concretos. Quisiera saber si ustedes los tienen pero no los hemos visto y si tienen previsto hacer ese estudio. Tres cuestiones muy breves. El \u00faltimo plan de contingencia sobre mujeres v\u00edctimas de trata mete en el mismo saco a todas las mujeres que ejercen la prostituci\u00f3n. Sabemos que hay mujeres que la ejercen de forma libre y, por tanto, queremos saber si el ministerio tiene previsto matizar e ir un poco m\u00e1s all\u00e1 de esa simplificaci\u00f3n, que creemos que oculta una realidad que es evidente. Por \u00faltimo, y sin \u00e1nimo de echar m\u00e1s le\u00f1a al fuego, sino al contrario, quisiera decirles que en las \u00faltimas semanas hemos visto que tanto los partidos como el Gobierno se han lanzado piedras entre ellos por causa de la ley trans. Soy de los que creo que hay que resolver estas cuestiones con mucho trabajo y mucho silencio y por eso no le quer\u00eda preguntar nada, solo pedirle que resuelvan esta situaci\u00f3n de puertas para adentro y que no expongan m\u00e1s a los colectivos afectados. Busquemos entre todos una soluci\u00f3n que sea \u00fatil para el colectivo, sin hacer m\u00e1s ruido que el estrictamente necesario. Muchas gracias, presidente. Muchas gracias, ministra. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1or Miquel. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Republicano, tiene la palabra se\u00f1ora Vallugera Bala\u00f1\u00e0. La se\u00f1ora VALLUGERA BALA\u00d1\u00c0: Gracias, presidente. Buenos d\u00edas, ministra. Le compro todo lo que usted ha dicho. Es lo que pasa con el feminismo; con determinado tipo de feminismo somos indudablemente aliadas, aunque nuestras visiones territoriales y de adscripci\u00f3n nacional sean completamente diferentes y tambi\u00e9n nuestros proyectos pol\u00edticos en cuanto a la construcci\u00f3n de realidades nacionales. Pero esto no obsta, y se lo dir\u00e9 con toda la solidaridad de que soy capaz, para que, adem\u00e1s de aliadas en todo el planteamiento que usted ha hecho, seamos muy exigentes. Estamos hablando en una Comisi\u00f3n de reconstrucci\u00f3n; creemos que usted tambi\u00e9n deber\u00eda estar liderando la reconstrucci\u00f3n. Si quieren hacer la reconstrucci\u00f3n como ideol\u00f3gicamente pensamos que es necesario, comprender\u00e1n que necesita una mirada feminista desde la ra\u00edz hasta las hojas de todo el \u00e1rbol, debe impregnarlo todo, porque si no vamos a reconstruir lo que ya exist\u00eda. En un momento de crisis cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 13 es cuando tenemos la posibilidad de que nuestras convicciones ideol\u00f3gicas m\u00e1s \u00edntimas salgan a la luz y sean las que expliquen qu\u00e9 tipo de modelo social queremos organizar. Hemos echado en falta su liderazgo y lo cre\u00edamos completamente imprescindible. Usted ha comparecido ya en la Comisi\u00f3n del Pacto contra la Violencia de G\u00e9nero y, por tanto, no voy a hablar de violencia. S\u00ed dir\u00e9 que me ha parecido interesante el apunte sobre el tema de la trata, as\u00ed como el de la prostituci\u00f3n libremente ejercida, que algunas pensamos que se puede dar y que, por tanto, debe diferenciarse, y consideramos adecuado el real decreto, que en su momento votamos a favor. Y hay unas cuantas preguntas que ya le han hecho y, por ser breve, no se las voy a volver a hacer, pero las hago m\u00edas. \u00bfCu\u00e1ndo va a ratificar el Gobierno el Convenio 189 de la OIT? Estamos de acuerdo con las pretensiones feministas que han llegado al Congreso de las 75 organizaciones y las hacemos nuestras. Respecto al tema de la transfobia y de las eventuales discrepancias que puedan tener ustedes en el seno del Gobierno, les pido, por favor, que las resuelvan a favor de la libertad, obviamente, no de cualquier manera. Dicho esto, por la visi\u00f3n que tienen ustedes de c\u00f3mo debe ser la articulaci\u00f3n social, no entiendo por qu\u00e9 no aceptaron el permiso retribuido para familias 'monomarentales' o para familias con dos adultos que tengan a cargo ni\u00f1os, personas dependientes o personas mayores. Este permiso permit\u00eda tener una retribuci\u00f3n aunque no se pudiera ir a trabajar, si es que el empleador hab\u00eda determinado que la persona ten\u00eda que ir y no pod\u00eda acogerse a la reducci\u00f3n de jornada, que usted sabe que es una falsa soluci\u00f3n falsa, cuando no hay nadie que te pueda sustituir. \u00bfPor qu\u00e9 no lo aceptaron? Es algo que no conseguimos entender. Usted sabe que el teletrabajo se ha convertido en una trampa para muchas mujeres. \u00bfC\u00f3mo piensan regularlo, de manera que sea una posibilidad y no otro elemento en la cadena que nos ata a hacer tres vidas en una? Otra pregunta es sobre la Ley de dependencia; una ley que ten\u00eda buena intenci\u00f3n, pero que, como usted sabe, est\u00e1 absolutamente infrafinanciada. \u00bfC\u00f3mo van a resolver este tema? Otro elemento. Nos habla usted de la ley de tiempo corresponsable. Entiendo que tambi\u00e9n habr\u00e1 una redistribuci\u00f3n del tiempo social y que vamos a intentar ser razonables con los horarios que cumplimos en todas partes. Termino. El ingreso m\u00ednimo vital es, ciertamente, un avance, pero saben ustedes que no es una renta b\u00e1sica de ciudadan\u00eda. La pregunta es: \u00bfTienen ustedes presente la renta b\u00e1sica de ciudadan\u00eda, que ser\u00eda lo que garantizar\u00eda una salida igual para todos y que no sea cruzada por las interseccionalidades que ahora veremos, cuando desde la derecha no nos hablen como mujeres, sino que nos hablen como clase? Esto es algo que debemos tener muy presente. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Tiene que ir concluyendo. La se\u00f1ora VALLUGERA BALA\u00d1\u00c0: S\u00ed, termino ya. Las feministas estamos muchas veces trabadas por estas circunstancias, g\u00e9nero y clase, lo cual explica que no necesariamente el sexo sea feminismo. Muchas gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1ora Vallugera. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Com\u00fa Podem-Galicia en Com\u00fan, tiene la palabra, la se\u00f1ora Casta\u00f1\u00f3n. La se\u00f1ora FERN\u00c1NDEZ CASTA\u00d1\u00d3N: Gracias, presidente. Buenos d\u00edas . Muchas gracias, ministra, por su intervenci\u00f3n y tambi\u00e9n le doy las gracias porque inicialmente hablaba del t\u00e9rmino reconstrucci\u00f3n. A veces perdemos la perspectiva en esta C\u00e1mara, pero yo pensaba en cuando una lee el Diario de Sesiones de otros momentos de nuestra historia democr\u00e1tica y le emocionan determinados discursos que se dijeron en la C\u00e1mara, y que fueron relevantes para el avance de nuestros derechos. Creo que la intervenci\u00f3n que ha hecho usted esta ma\u00f1ana lo ha sido. Adem\u00e1s, pensaba, mirando a las taqu\u00edgrafas \u2014por cierto, un trabajo feminizado; en el Congreso hay muchos trabajos feminizados que est\u00e1n sosteniendo tambi\u00e9n la historia de la democracia, y lo olvidamos en muchas ocasiones\u2014, en estar planteando un pacto por los cuidados, en estar planteando una hoja de ruta con medidas sobre la redistribuci\u00f3n de la riqueza, sobre la redistribuci\u00f3n por una justicia fiscal, anclando en nuestro modelo productivo, en nuestro modelo econ\u00f3mico lo que significa estar sosteniendo la vida y cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 14 c\u00f3mo eso hay que reformularlo. Creo que no caben determinados cuestionamientos, salvo que el \u00e1mbito de los cuidados nos est\u00e9 importando poco y entendamos que en el proceso de reconstrucci\u00f3n tiene que seguir quedando en un segundo plano y que ya hablaremos de ello m\u00e1s adelante. De repente, cuando se han planteado medidas como las que usted ha planteado, se dice que falta concreci\u00f3n y m\u00e1s bien lo que parece que le pedimos es un exceso de concreci\u00f3n seg\u00fan en qu\u00e9 cosas. Lo digo por la intervenci\u00f3n que ha tenido el compa\u00f1ero portavoz del Partido Nacionalista Vasco, porque parece que cuando se nos habla de soberan\u00eda industrial lo vemos posible, pero cuando hablamos de la soberan\u00eda de los cuidados y cuando hablamos de democracia y econom\u00eda, entonces tenemos que ver c\u00f3mo se desarrolla la norma hasta sus \u00faltimas condiciones. Creo que ha dejado muy claro lo que implicar\u00eda para nuestro modelo productivo, y que es, adem\u00e1s, econ\u00f3micamente m\u00e1s eficiente. Si queremos una reconstrucci\u00f3n o incluso la construcci\u00f3n de una nueva normalidad en la que no repitamos todos los errores que hemos visto y sigamos apoy\u00e1ndonos sobre los hombros de las mismas personas, que son las que est\u00e1n en situaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable \u2014y por eso hay que hablar en g\u00e9nero femenino\u2014, me parece que lo que ha planteado es justo lo que necesitamos. Adem\u00e1s, le agradezco, una vez m\u00e1s, las referencias a la genealog\u00eda. Se ha hablado de Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n; se ha hablado de Amaya P\u00e9rez Orozco; pienso en Bego\u00f1a Marug\u00e1n, que tambi\u00e9n ha comparecido en esta Comisi\u00f3n esta misma semana; se cita a Nelken, que es algo que siempre deber\u00edamos hacer, y m\u00e1s en esta C\u00e1mara. Usted ha hablado de la conciliaci\u00f3n y la corresponsabilidad y, como dec\u00eda Bego\u00f1a Marug\u00e1n esta semana: sin corresponsabilidad, la conciliaci\u00f3n no existe. Y dan ganas de a\u00f1adir: la conciliaci\u00f3n son las madres agotadas. La corresponsabilidad es, sin duda, lo que va a permitir que esto lo incrustemos \u2014y digo incrustemos\u2014 dentro del empleo p\u00fablico y de nuestro sistema p\u00fablico. Creo que ese es uno de los apuntes relevantes, en el que es necesario hacer m\u00e1s hincapi\u00e9 de esta intervenci\u00f3n y del proceso de reconstrucci\u00f3n. No querr\u00eda acabar la intervenci\u00f3n sin dos apuntes breves. Uno tiene que ver adem\u00e1s, usted es gran conocedora de esta cuesti\u00f3n con la importancia que tiene reconocer el valor educativo en la etapa de 0 a 3 y reconocer, adem\u00e1s, la funci\u00f3n que se realiza. Dignificar y universalizar ese servicio y ese trabajo tambi\u00e9n es fundamental adem\u00e1s de todo lo que ha detallado respecto a la atenci\u00f3n a la dependencia, porque cuando hablamos de cuidados, los m\u00e1s agradables siempre son los que tienen que ver con nuestros peques y, sin embargo, los m\u00e1s invisibilizados siguen siendo aquellos que son f\u00edsica y emocionalmente m\u00e1s duros. Acabo con una referencia que ha hecho, y que me parece muy importante, a la salud comunitaria y a la salud mental. Hablar de vulnerabilidad me parece fundamental, y de la misma manera que pudimos cambiar la ret\u00f3rica respecto a lo que ocurr\u00eda con los desahucios \u2014que dejaba de ser un fracaso personal para reconocer que era un fracaso estructural y un fracaso democr\u00e1tico que la gente se estuviese quedando sin garant\u00eda habitacional, que la gente estuviese teniendo que abandonar sus casas; que no era un problema de esas personas, sino que era un problema colectivo y que como tal hab\u00eda que afrontarlo\u2014, hay que entender tambi\u00e9n que nuestra salud mental, que nuestras condiciones materiales que influyen en nuestra vida emocional es tambi\u00e9n un problema democr\u00e1tico que hay que afrontar desde ah\u00ed y dejar de achacarlo a que alguien no es lo bastante fuerte. Las condiciones de vulnerabilidad son sist\u00e9micas y, por lo tanto, hay que atacarlas as\u00ed. Gracias, presidente, por la paciencia. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1ora Casta\u00f1\u00f3n. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario VOX, tiene la palabra la se\u00f1ora Olona Chocl\u00e1n. La se\u00f1ora OLONA CHOCL\u00c1N: Gracias, se\u00f1or coordinador. Ministra, buenos d\u00edas. \u00bfSabe usted que hoy ten\u00eda que comparecer y que ha sido llamada en su condici\u00f3n de ministra de Igualdad? Y, \u00bfsabe usted que en este caso ten\u00eda que informar a esta Comisi\u00f3n de las medidas que se supone va a impulsar desde su ministerio a los efectos de reconstruir esa Espa\u00f1a que su Gobierno est\u00e1 tan empe\u00f1ado en destruir? Se lo digo, porque, despu\u00e9s de escucharla, parecer\u00eda que el asesor que le ha escrito el discurso, o bien andaba muy despistado, o bien ha tenido que suplir su inconsistencia con competencias ajenas a su departamento. Yo voy a centrarla, ministra, y vamos hablar de reconstruir, pero en este caso de reconstruir discursos. Afirmaba usted el pasado 23 de febrero que en Espa\u00f1a cuando una mujer denuncia una agresi\u00f3n sexual cito literalmente se le pregunta si va vestida con una minifalda. Esto est\u00e1 ocurriendo en nuestro sistema judicial porque falta perspectiva de g\u00e9nero y se sigue pensando si somos busconas o bailamos cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 15 provocativamente. Estas afirmaciones lo \u00fanico que evidencian es su profunda ignorancia, en este caso, del sistema judicial y policial espa\u00f1ol, algo que esperemos se supla dentro de muy poco conforme se cercan las investigaciones de la Audiencia Nacional sobre la tarjeta SIM destruida. La realidad, se\u00f1ora ministra, es que usted es como los malos periodistas: no permite que la realidad le estropee, en este caso, un buen discurso, pero su discurso lo que hace es esconder verdaderas obsesiones patol\u00f3gicas e ideol\u00f3gicas. Le pregunto, se\u00f1ora ministra: \u00bfEn nombre de qu\u00e9 perspectiva de g\u00e9nero vetaron las comisiones de investigaci\u00f3n en Baleares sobre esas diecis\u00e9is menores tuteladas que fueron objeto de abusos sexuales? \u00bfLe preguntaron por la minifalda, le preguntaron por las provocaciones? Es imposible reconstruir nada sobre una pura inconsistencia. Continuemos, se\u00f1ora ministra. Su ministerio y lo dice usted, se\u00f1ora ministra es el ministerio de 'un beso, ministra', 'qu\u00e9 contenta, t\u00eda' y de 'la solidaridad entre hermanas'. Pero, la realidad, la cruda realidad es que cuando las v\u00edctimas de violencia son mujeres de guardias civiles, su Gobierno y su ministerio a quienes aplauden es a los agresores. La realidad es que cuando las mujeres son ancianas y est\u00e1n en residencias, su feminismo su feminismo, ministra ya no es v\u00e1lido, porque todo lo que les ofrecen es morfina. La realidad, se\u00f1ora Montero, es que cuando el vicepresidente del Gobierno el l\u00edder de su partido, el feminista acusa y califica de inmundicia a una diputada de VOX o fantasea con azotar hasta que sangre a una periodista, ah\u00ed los siempre atentos o\u00eddos censores de las amantes del lenguaje inclusivo se quedan sordos. Gracias a una grabaci\u00f3n inoportuna, se\u00f1ora ministra, hemos podido comprobar que cuando el Gobierno vend\u00eda el \u00e9xito del 8-M 'mogoll\u00f3n de pe\u00f1a, t\u00eda', 'jo, ustedes mano no', 'besos, no', 'no se besa', ocultando informaci\u00f3n privilegiada con tal de celebrar su manifestaci\u00f3n ideol\u00f3gica, porque ten\u00edan que celebrarla, ministra. 'Jo t\u00eda, que le tosi\u00f3 en la cara a una asistente' \u00bfNo se lo han dicho despu\u00e9s de escuchar esa grabaci\u00f3n? La realidad del partido al que usted pertenece es que se han instalado en el 'haced lo que yo digo, pero no lo que yo hago'. Mientras hablan del empoderamiento de la mujer, abusan laboralmente de quienes les prestan servicios de escolta; mientras criminalizan al empresario y se llenan la boca con la defensa del obrero, son incapaces de proporcionar condiciones dignas de empleo y de trabajo a los veinticinco guardias civiles que custodian su vivienda, pero la realidad es que nadie se cre\u00eda sus mentiras, se\u00f1ora ministra. Se\u00f1ora Montero, ni este grupo parlamentario ni esta diputada que le habla creemos en el feminismo de cuota que dentro del Gobierno, en particular Podemos, est\u00e1 demostrando que es la \u00fanica carretera para transitar. Nosotras creemos, y nosotros creemos, en la cultura del esfuerzo y las mujeres de VOX \u2014y aqu\u00ed, en estas dos filas, tiene una representaci\u00f3n\u2014 son mujeres libres y empoderadas; no tenemos ning\u00fan tipo de complejo, se\u00f1ora ministra, no somos d\u00e9biles, se lo aseguro, ni mucho menos sumisas; somos iguales, con una igualdad real ante los hombres. Nosotras creemos en la cultura del esfuerzo, y las mujeres de VOX cr\u00e9ame lo entendemos de manera muy diferente a como usted lo entiende y lo practica. Si de verdad quiere que su ministerio, se\u00f1ora ministra, sea \u00fatil para Espa\u00f1a, lo mejor que puede hacer es disolverlo y destinar el dinero p\u00fablico de los m\u00faltiples sueldos que sustentan a la igualdad real entre espa\u00f1oles. Le puedo asegurar que ni las ni\u00f1as abandonadas de Baleares, ni las mujeres enga\u00f1adas del 8-M, ni los millones de mujeres con unas necesidades reales echaremos de menos su ministerio de \u00abigual da\u00bb. Concluyo. Ministra, se lo digo de mujer a mujer, usted despierta en nuestro grupo parlamentario un sentimiento de profunda l\u00e1stima. Usted considera que cuidar de nuestras familias es una carga de la que tienen que venir a aliviarnos, meti\u00e9ndose en nuestro \u00e1mbito familiar. Ustedes piensan que una mujer es m\u00e1s mujer porque no lleve las axilas depiladas, usted piensa que un piropo bonito es un insulto, usted piensa que el sexo femenino es un sexo d\u00e9bil al que hay que proteger, pero la realidad, se\u00f1ora ministra \u2014y concluyo, se\u00f1or coordinador\u2014..., El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): S\u00ed, tiene que ir acabando. La se\u00f1ora OLONA CHOCL\u00c1N: ... es que, como mujer, se\u00f1ora ministra, usted est\u00e1 muy perdida. Muchas gracias. (Aplausos). El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias. Antes de dar el siguiente turno de palabra, simplemente quiero recordar que, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 70.3 del Reglamento, este presidente puede llamar a la cuesti\u00f3n. Esto no es una Comisi\u00f3n cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 16 de control al Gobierno, esto es la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social. Lo digo simplemente para que lo tengan en cuenta. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la se\u00f1ora Gamarra Ruiz-Clavijo. La se\u00f1ora GAMARRA RUIZ- CLAVIJO: Muchas gracias, coordinador. Buenos d\u00edas, ministra. En el d\u00eda de hoy, y tras escuchar su intervenci\u00f3n, la verdad es que nuestra sensaci\u00f3n es que no ha venido la ministra, que ha venido la activista. Nos ha hablado mucho de lo p\u00fablico y de todo lo que debe hacerse desde lo p\u00fablico, pero no se ha dado cuenta de que usted es lo p\u00fablico y que desde ese ministerio tiene la capacidad de impulsar las pol\u00edticas necesarias para luchar contra la desigualdad. En ese sentido, el objetivo de esta Comisi\u00f3n, llamada de la reconstrucci\u00f3n, por un lado, es analizar en qu\u00e9 situaci\u00f3n nos encontramos, dar un diagn\u00f3stico y decir hacia donde tenemos que caminar. El planteamiento que hace usted lleva intr\u00ednsecamente un planteamiento ideol\u00f3gico por el cual quiere cambiar las reglas del juego y tambi\u00e9n planteamientos que desde nuestro partido no compartimos. Ha hablado usted de lo p\u00fablico, pero con un ataque directo siempre a la libertad de mercado y, evidentemente, bajo ese planteamiento ser\u00e1 dif\u00edcil que se pueda encontrar mi partido con el suyo, aparte de otras muchas cuestiones. Abordando el fondo del asunto, y teniendo en cuenta que usted es la ministra de Igualdad, nos debemos referir a las cuestiones de igualdad. Es preocupante c\u00f3mo han transcurrido estos tres \u00faltimos meses, que son los meses del COVID, en t\u00e9rminos de igualdad porque, sin duda alguna, de estos tres meses las mujeres salimos m\u00e1s fr\u00e1giles, m\u00e1s d\u00e9biles y m\u00e1s desiguales. \u00bfPor qu\u00e9? Porque much\u00edsimas de las cuestiones y de las pol\u00edticas p\u00fablicas que se han implementado, de esas de las que usted ha hablado en tercera persona como si a ustedes no les incumbieran, no han ido o no han protegido a las mujeres. Le plantear\u00e9 un dec\u00e1logo de las desigualdades de estos tres meses, que creo que reflejan c\u00f3mo hay un feminismo del blablabl\u00e1, pero en la realidad no hay un feminismo que se refleje en el Bolet\u00edn Oficial del Estado , que es el que realmente puede cambiar la vida de las mujeres. Vayamos a alguno de los ejemplos: las deportistas. Hemos podido ver c\u00f3mo durante estos tres meses se hablaba de las competiciones profesionales, pero solo de las de los hombres, quedando el deporte femenino marginado; vemos que, en un momento en el que la recuperaci\u00f3n del deporte masculino parece que no va a tener ning\u00fan problema, el deporte femenino est\u00e1 al borde de la desaparici\u00f3n. Este es uno de los efectos de la desigualdad en estos tres meses. Podemos hablar, como ha hablado usted, del subsidio de las empleadas de hogar, pero, claro, hablamos de m\u00e1s de 27 000 solicitudes. \u00bfCu\u00e1ntas empleadas de hogar han cobrado a tiempo ese subsidio? Han pasado casi tres meses de la aprobaci\u00f3n del mismo y miles de mujeres, miles de empleadas del hogar no han cobrado ese subsidio al que tienen derecho. Por tanto, el sistema, lo p\u00fablico no ha sido capaz de protegerlas. Adem\u00e1s, si hablamos de los ERTE, tenemos una cifra global, que el 25% de los trabajadores est\u00e1n en sectores obligados al cierre por la cuarentena, pero la realidad es que el 29% son mujeres y el 21% son hombres. Nuevamente, estamos ante una situaci\u00f3n en la que, si esos ERTE no se prorrogan o si no se apoya que esas empresas sigan trabajando y creando empleo, veremos c\u00f3mo se destruye mucho m\u00e1s empleo de mujeres que de hombres. Otro elemento de desigualdad de esta crisis. Podemos hablar de las 'kellys' \u2014y usted se ha reunido con ellas\u2014, esas mujeres que denuncian todav\u00eda una mayor precariedad porque mayores tareas de limpieza estar\u00e1n sobre sus hombros. Por tanto, hay que trabajar con ellas y darles una mayor protecci\u00f3n. Hablaba usted de la conciliaci\u00f3n, del reparto de las tareas, pero \u00bfqu\u00e9 es lo que ha ocurrido en la conciliaci\u00f3n en estos meses de COVID? \u00bfSobre qui\u00e9nes han reca\u00eddo las reducciones de jornada? Sobre las mujeres. Por tanto, una brecha salarial superior en estos tres meses. Podemos hablar de los sanitarios contagiados, yo dir\u00eda las sanitarias contagiadas. Espa\u00f1a es el pa\u00eds del mundo con mayor tasa de contagios de su Sistema Nacional de Salud, y el 76% son mujeres. \u00bfC\u00f3mo han protegido ustedes a esas mujeres en el desarrollo de sus trabajos? O vayamos a las viudas, unas viudas que son el rostro de la pobreza en nuestro pa\u00eds y, sin embargo, durante estos meses, \u00bfse les han dado facilidades para poder gestionar sus prestaciones de viudedad? No. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1ora Gamarra, tiene usted que ir concluyendo. La se\u00f1ora GAMARRA RUIZ- CLAVIJO: Voy terminando, se\u00f1or coordinador. Imagino que no habr\u00e1 inconveniente, porque si se ha podido dar algunos minutos m\u00e1s a otras compa\u00f1eras, seguro que a m\u00ed tambi\u00e9n. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 17 El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1ora Gamarra, le voy a dejar claro que el tiempo lo regulo yo. Estoy siendo muy permisivo con todo el mundo, pero no tengo por qu\u00e9 serlo. Haga el favor de ce\u00f1irse al plazo que tiene estipulado. La se\u00f1ora GAMARRA RUIZ- CLAVIJO: Es bueno serlo en igualdad con todos. Las viudas han visto c\u00f3mo no ten\u00edan capacidad ni tiempo ni procedimientos para poder acceder a sus prestaciones durante estos tres meses. Por tanto, han quedado desasistidas. Hablando de violencia de g\u00e9nero, usted conoce perfectamente las cifras. Se han incrementado un 400% las consultas realizadas, no as\u00ed las denuncias, l\u00f3gicamente, por la situaci\u00f3n de confinamiento, que impide denunciar. Mi pregunta es: \u00bfqu\u00e9 desescalada tiene usted prevista para esas v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero? El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Tiene que concluir ya. La se\u00f1ora GAMARRA RUIZ- CLAVIJO: Por \u00faltimo, se\u00f1or coordinador, las mujeres v\u00edctimas de trata. La explotaci\u00f3n sexual de las mujeres en estos tres meses se ha incrementado. Para finalizar este dec\u00e1logo, se\u00f1ora ministra, me referir\u00e9 al sector de la educaci\u00f3n infantil, del que se ha hablado mucho aqu\u00ed, un sector que est\u00e1 en riesgo. Si no garantizamos su sostenibilidad, aunque no sea p\u00fablico..., El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Tiene usted que concluir; es la tercera vez que se lo digo. La se\u00f1ora GAMARRA RUIZ- CLAVIJO: ... estaremos rompiendo la capacidad de conciliaci\u00f3n de las mujeres en nuestro pa\u00eds. Much\u00edsimas gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la se\u00f1ora Berja Vega. La se\u00f1ora BERJA VEGA: Gracias, presidente. Gracias, se\u00f1ora ministra, por su comparecencia. Lo primero que quiero manifestar es el rechazo de mi grupo a los ataques machistas de la ultraderecha hacia su persona y que hoy hemos visto aqu\u00ed. (Aplausos. \u2014Protestas). No les importa d\u00f3nde est\u00e1bamos las feministas el 8 de marzo, lo que les importa es lo que defendemos las feministas, y eso es lo que manifiestan con su odio. Se\u00f1or\u00edas, el proceso de reconstrucci\u00f3n social y econ\u00f3mica que debemos plantear \u2014como usted ha dicho, se\u00f1ora ministra\u2014 debe incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en todas las propuestas. Es un mandato legal \u2014no es una ocurrencia de la portavoz del PSOE en materia de igualdad\u2014, es un mandato de la Ley de Igualdad de 2007 y, adem\u00e1s, es el cumplimiento de la propia Constituci\u00f3n espa\u00f1ola y del principio de igualdad, que nos obliga a incorporar la mirada igualitaria y feminista en la totalidad de las pol\u00edtica p\u00fablicas. Tras esta crisis, las instituciones nos enfrentamos a uno de los retos m\u00e1s importantes de las \u00faltimas d\u00e9cadas, y se espera de nosotros y nosotras pol\u00edticas p\u00fablicas de altura, y la altura pol\u00edtica tambi\u00e9n la dar\u00e1 que nuestra mirada sea justa, igualitaria y feminista. Dice Miguel Lorente que esta reconstrucci\u00f3n debe suponer una renovaci\u00f3n social, y yo creo que tiene raz\u00f3n. Antes de esta crisis, mujeres y hombres no part\u00edamos del mismo sitio, la desigualdad estructural que sufrimos las mujeres nos condenaba ya antes de la pandemia a precariedad laboral, discriminaci\u00f3n y violencia en muchos \u00e1mbitos de nuestra vida. Por tanto, si vamos a impulsar medidas estructurales, aprovechemos esta oportunidad para cambiar las estructuras que perpet\u00faan la desigualdad. La pandemia ha puesto de manifiesto la necesidad de que nuestro pa\u00eds cuente, como usted dec\u00eda, con un sistema p\u00fablico fuerte y que los cuidados son vitales para nuestra supervivencia, no solo a nivel humano, sino tambi\u00e9n para nuestra supervivencia como Estado. Ministra, los cuidados han estado \u2014como usted dec\u00eda y han dicho otras intervinientes\u2014 y est\u00e1n a cargo de las mismas, de nosotras, de las mujeres, como un recurso ilimitado del sistema; un recurso que perpet\u00faa los roles de g\u00e9nero, que agrava la sobrecarga de trabajo de las mujeres, y que tambi\u00e9n \u2014esto es muy importante\u2014 atenta contra nuestra salud. Esta reconstrucci\u00f3n es una buena oportunidad para que corresponsabilicemos los cuidados, tanto a nivel familiar como a nivel institucional, y para eso es imprescindible la profesionalizaci\u00f3n de los mismos y el reconocimiento social, laboral y econ\u00f3mico que exigen. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 18 Ministra, hemos de seguir tambi\u00e9n combatiendo la violencia contra las mujeres en esta fase pos-COVID. El Pacto de Estado contra la Violencia de G\u00e9nero tiene que ser el marco. Para ello, es clave reforzar toda la arquitectura de recursos para proteger a las v\u00edctimas, reforzando los servicios forenses de las unidades de valoraci\u00f3n integral o incidiendo en el \u00e1mbito sanitario como puerta de entrada al sistema que, sin mencionarlo, eligen muchas v\u00edctimas. Las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero \u2014ya sabe\u2014 van a su m\u00e9dico y, sin verbalizarlo, expresan el calvario que est\u00e1n sufriendo. Se\u00f1or\u00edas, quiero poner en valor en esta Comisi\u00f3n el ingreso m\u00ednimo vital, como usted tambi\u00e9n lo ha hecho. Y lo quiero hacer porque este nuevo derecho, que tiene como fin combatir la pobreza, mejorar\u00e1 la situaci\u00f3n vital de muchas mujeres. La pobreza tiene rostro de mujer, ministra; la precariedad en el empleo y los roles tradicionales nos condenan a las mujeres a una situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de extrema vulnerabilidad que se agrava, adem\u00e1s, en las familias 'monomarentales'. El ingreso m\u00ednimo vital es una medida con perspectiva de g\u00e9nero que supone dotar al Estado de bienestar de mayor igualdad. Termino, se\u00f1ora ministra. Las mujeres somos m\u00e1s del 50% de la poblaci\u00f3n, debemos ser proporcionalmente protagonistas de la reconstrucci\u00f3n y tambi\u00e9n proporcionalmente receptoras de las pol\u00edticas p\u00fablicas que impulsemos. No podremos salir de esta crisis, se\u00f1ora ministra, a medias. Muchas gracias. (Aplausos). El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1ora Berja Vega. A continuaci\u00f3n, tiene la palabra la se\u00f1ora ministra de Igualdad, do\u00f1a Irene Montero. La se\u00f1ora MINISTRA DE IGUALDAD (Montero Gil): Much\u00edsimas gracias, presidente. Gracias a todas y a todos por sus intervenciones. Les voy a ir respondiendo, salvo algunos temas que han planteado de forma com\u00fan, por orden de intervenci\u00f3n. En primer lugar, la se\u00f1ora Oramas me preguntaba por el n\u00famero de mujeres y ni\u00f1as v\u00edctimas de violencia que han debido ser realojadas en esta crisis. A nosotras los datos nos llegan de las comunidades aut\u00f3nomas. Creo que podemos conseguirlos por diferentes v\u00edas, pero en cuanto nos lleguen, se los facilitaremos. S\u00ed le digo, respecto a las mujeres que est\u00e1n llegando a Canarias y, en general, a la situaci\u00f3n que vive Canarias, como uno de los lugares a los que \u2014no solamente durante esta crisis, sino de forma habitual\u2014 llegan much\u00edsimas mujeres en una situaci\u00f3n de much\u00edsima vulnerabilidad, que nuestra Direcci\u00f3n General de Igualdad de Trato est\u00e1 informada y atenta al asunto. Entonces, si usted piensa que necesitamos una mayor coordinaci\u00f3n tambi\u00e9n a estos efectos, tanto en este caso concreto que me est\u00e1 planteando como en general, no dude que va a encontrar toda nuestra colaboraci\u00f3n. Yo tambi\u00e9n estoy implicada, pero a quien le corresponde llevarlo y hacer ese seguimiento es a la directora general, a la se\u00f1ora Bosaho. No dude que mi implicaci\u00f3n es m\u00e1xima, o sea, que si usted requiere colaboraci\u00f3n en cualquier \u00e1mbito y en cualquier nivel del ministerio, la va a encontrar. Incluso, aunque sabe que no tenemos competencias en este \u00e1mbito, vamos a estar pendientes; en todo lo que sea de nuestra competencia, vamos a ayudar y en lo que no, vamos a trabajar porque somos parte del Gobierno y, por tanto, nos corresponde hacerlo. Respecto a las escuelas infantiles, estoy de acuerdo con la reflexi\u00f3n que usted hac\u00eda. Si me permite, yo creo que, en general, la sociedad espa\u00f1ola y tambi\u00e9n las instituciones durante demasiadas d\u00e9cadas hemos estado un poco ciegas a la realidad de la infancia y de la adolescencia. Somos una sociedad que, en general \u2014creo\u2014, piensa poco en los ni\u00f1os y ni\u00f1as y en las adolescentes como unos sujetos de derechos que, de forma adecuada a su nivel de desarrollo, tambi\u00e9n pueden participar de la toma de decisiones en la sociedad y tambi\u00e9n es importante que pensemos en ellos cuando definimos las pol\u00edticas p\u00fablicas. S\u00e9 que es una reflexi\u00f3n y que no le planteo, digamos, de forma inmediata una soluci\u00f3n completa, pero creo que hay que prestar atenci\u00f3n al derecho a la educaci\u00f3n en la etapa de 0 a 3 \u2014y es una de las cuestiones que tambi\u00e9n se\u00f1alaba la se\u00f1ora Casta\u00f1\u00f3n\u2014, que es una etapa educativa. Es decir, que lo que hacen los ni\u00f1os y ni\u00f1as en las escuelas infantiles no es estar aparcados y quienes est\u00e1n a su cargo no est\u00e1n solamente cuid\u00e1ndoles \u2014que, por supuesto\u2014 y apoyando su desarrollo emocional \u2014que, por supuesto, porque son edades de una preeminencia muy fuerte de lo emocional\u2014, sino tambi\u00e9n educ\u00e1ndoles, porque las escuelas infantiles tienen una funci\u00f3n eminentemente educativa. Por tanto, que hay que dignificar y hacer posible en el contexto de esta crisis las condiciones de trabajo, fundamentalmente de las mujeres educadoras infantiles, es para nosotros una evidencia y sabemos que hay que trabajar en ello. No siempre la competencia es estatal \u2014lo digo porque ahora me voy a referir al planteamiento que ha hecho el portavoz del PNV\u2014, pero cuenten con nuestra colaboraci\u00f3n para ello, porque somos conscientes de que vamos a retomar la normalidad, de que en alg\u00fan momento van a abrir las escuelas infantiles y vamos a tener que estar atentas porque es un empleo feminizado, precarizado y que necesita cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 19 atenci\u00f3n por parte del Gobierno para garantizar el derecho a la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, y para garantizar las condiciones de trabajo de esas mujeres. Usted me hac\u00eda una serie de propuestas concretas: protocolos para abrir, el costo por plaza y valorar c\u00f3mo se puede trabajar. Tomo nota y estaremos en contacto, en la medida en la que yo pueda \u2014sabe que esas competencias no son m\u00edas\u2014 para trabajar en ello. La se\u00f1ora Veh\u00ed me planteaba algunas cuestiones y me dec\u00eda que las pol\u00edticas feministas no solo son pol\u00edticas de mujeres. Estoy completamente de acuerdo. De hecho, yo creo que si un pa\u00eds hace pol\u00edticas feministas, mejora la vida de los hombres y de las mujeres y, especialmente, de los hombres y de las mujeres m\u00e1s vulnerables. El feminismo est\u00e1 planteando sociedades m\u00e1s justas y sociedades que cierran las brechas de desigualdad. Me hablaba en concreto, por ejemplo, del Convenio 189 de la OIT. Me remito al acuerdo de Gobierno, al compromiso de ratificarlo. Me parece muy importante que haya mujeres trabajadoras del hogar, desde la sociedad civil, haciendo que a nadie se le olvide que ese convenio hay que ratificarlo, que lleva muchos a\u00f1os sin ser ratificado. Es un compromiso de este Gobierno, pero deber\u00eda haberlo sido de todos los anteriores, porque lo deber\u00edamos haber hecho hace mucho tiempo, y tambi\u00e9n de los que vendr\u00e1n. Entonces, me remito al acuerdo de Gobierno, pero tambi\u00e9n quiero reconocer el trabajo de aquellas mujeres y de aquellas organizaciones de la sociedad civil que est\u00e1n ah\u00ed, como bien dec\u00edan esta misma semana, empujando para que no solamente el Gobierno no lo olvide, sino para que el conjunto de la sociedad no olvide que, a d\u00eda de hoy, hay miles de mujeres que est\u00e1n trabajando en una situaci\u00f3n administrativa irregular, haciendo una tarea que es esencial, de sostenimiento de los cuidados en los hogares, y en unas condiciones que muchas veces se parecen m\u00e1s a la esclavitud que a tener un contrato de trabajo con condiciones dignas. Me preguntaba tambi\u00e9n por el racismo institucional. Hay una direcci\u00f3n general espec\u00edficamente dedicada a la igualdad de trato que depende de este ministerio, por lo que, si quieren trabajar iniciativas o ideas concretas, pueden estar seguras de que van a encontrar coordinaci\u00f3n y voluntad por parte de este Gobierno y de esta direcci\u00f3n general. Hay un compromiso de Gobierno, que es la ley de igualdad de trato, y ah\u00ed podemos abordar algunas de las cuestiones a las que usted se refer\u00eda. Seguramente no todas, hay muchas que tambi\u00e9n tienen que ver con lo cultural, con lo social y con la educaci\u00f3n, pero creo que podemos trabajar en ello, y le invito a que nos coordinemos porque cuantas m\u00e1s manos y cuantos m\u00e1s esfuerzos haya en ese tipo de tareas, que normalmente suelen quedar en una esquinita de nuestra atenci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas, m\u00e1s f\u00e1cil ser\u00e1 que salga algo completo, positivo y de garant\u00eda de derechos para todas las personas. Y respecto a las pol\u00edticas trans, sobre las cuales tambi\u00e9n me preguntaban varios portavoces \u2014a alguno no lo veo ahora\u2014, en el Gobierno no hay ninguna duda. Me remito al acuerdo de Gobierno para que ustedes vean que nosotros tenemos el compromiso de sacar una ley LGTBl y una ley trans. Ese es el acuerdo de Gobierno y no hay ninguna duda en ese sentido. Siempre que ustedes tengan alguna duda, nosotros vamos a estar a su disposici\u00f3n para responderles, pero creo que el acuerdo de Gobierno es una buena gu\u00eda para saber cu\u00e1les son las cuestiones en las que el Gobierno tiene acuerdo y en cuales no tiene posici\u00f3n y tiene que tomarla o tiene que reflexionar sobre ello. La se\u00f1ora Aizpurua me planteaba que no todas las mujeres hemos entrado en esta crisis de igual manera. Yo a\u00f1adir\u00eda que ni hemos salido de igual manera o ni vamos salir de igual manera si no hacemos nada para evitarlo. De ah\u00ed que de todos los aspectos que nosotras entendemos que las pol\u00edticas de igualdad y el feminismo deben ocuparse, hayamos decidido centrar esta comparecencia \u2014que no es una rendici\u00f3n de cuentas de la acci\u00f3n del ministerio, sino un planteamiento de c\u00f3mo debemos pensar en las pol\u00edticas p\u00fablicas de aqu\u00ed al futuro no solo el Gobierno, sino las Cortes Generales\u2014 en los cuidados, si queremos salir de esta crisis en condiciones de mayor igualdad y de mayor justicia social. De ah\u00ed que hayamos decidido centrarnos en ese tema concreto. Porque si no atendemos esta cuesti\u00f3n, no solamente es que no hemos entrado en la crisis de igual manera, es que, sobre todo, la forma en la que saldremos de la crisis ser\u00e1 mucho m\u00e1s desigual. De eso, todos los organismos internacionales no tienen ninguna duda. Tanto al hablar de violencias machistas como al hablar de los cuidados, el planteamiento es que, o se hacen pol\u00edticas p\u00fablicas que tengan en cuenta los cuidados, que los sit\u00faen como un eje central del desarrollo democr\u00e1tico y econ\u00f3mico de un pa\u00eds, o seguir\u00e1n recayendo sobre las espaldas de las mujeres y, por tanto, agrandaremos brechas. Me referir\u00e9 a ello despu\u00e9s, en concreto con el teletrabajo y con la prestaci\u00f3n a la que hac\u00eda referencia la portavoz de Esquerra Republicana. La se\u00f1ora Aizpurua dec\u00eda que hay lecciones que pueden ser fr\u00e1giles y que se nos pueden olvidar. Creo que tiene toda la raz\u00f3n y precisamente por eso tambi\u00e9n mi intervenci\u00f3n era un intento de conjurarnos cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 20 contra el olvido como hay que hacerlo, que es con pol\u00edticas p\u00fablicas porque, si algo comparto de las cr\u00edticas \u2014y ahora me referir\u00e9 a ello\u2014 del portavoz del PNV, es que no basta solo con hacer visibles problemas que hasta ahora permanec\u00edan invisibles. Yo no desprecio, se\u00f1or Agirretxea, la posibilidad de nombrar en Las Cortes Generales cosas que, desgraciadamente y durante muchas d\u00e9cadas, han estado completamente ocultas. Y le pedir\u00eda que no desprecie la posibilidad, simplemente el hecho de nombrarlas, porque para muchas mujeres la diferencia entre que permanezca invisible o que se nombre es sustancial. No arregla todo, yo soy muy consciente de ello, pero nombrar es muchas veces el primer paso para despu\u00e9s poder legislar. Precisamente el intento que hacemos es el de conjurarnos contra el olvido como pensamos que hay que hacerlo, que es nombr\u00e1ndolo, poni\u00e9ndole el cascabel al gato porque, si no, va a seguir oculto, va a seguir siendo una gran cuesti\u00f3n de la que nadie se preocupa. Nos vamos a preocupar de la industria, nos vamos a preocupar de la recuperaci\u00f3n de los aut\u00f3nomas, de las aut\u00f3nomas, de las pymes, y eso es necesario, pero se nos va a olvidar qui\u00e9n plancha y qui\u00e9n hace la comida. Nombrar es el primer paso y despu\u00e9s efectivamente hacer pol\u00edticas p\u00fablicas para obligarnos como sociedad a no volver a olvidar nunca m\u00e1s que los cuidados son una tarea esencial y, adem\u00e1s, insisto en que \u2014nos ocupemos o no de ello\u2014 se van a seguir haciendo. Por tanto, mejor ocuparnos para garantizar que se hace en condiciones de dignidad y que quienes los reciben los hacen en condiciones de dignidad. Me hablaba del teletrabajo. He hablado mucho con la ministra de Trabajo sobre el teletrabajo en estos meses. Creo que puede haber una buena legislaci\u00f3n el trabajo a distancia, el Ministerio de Trabajo est\u00e1 ocup\u00e1ndose de ello y por tanto les pido que se remitan a la ministra de Trabajo para cualquier duda concreta al respecto. Ella ya lo ha planteado con total claridad, que est\u00e1 en proceso de abordarlo con su departamento, y nosotras estamos ah\u00ed trabajando con ella, insisto en que he hablado mucho con ella estas semanas. Hay ciertos aspectos del trabajo a distancia que pueden facilitar elementos de la conciliaci\u00f3n y de la corresponsabilidad, pero cuidado con pensar que es una medida central en las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n y corresponsabilidad. Al menos as\u00ed lo vemos nosotras. La experiencia de estas semanas nos demuestra que el teletrabajo, primero, no tiene consecuencias iguales para hombres y para mujeres. El otro d\u00eda me reun\u00eda con Malasmadres, que es una asociaci\u00f3n que trabaja por la conciliaci\u00f3n, y dec\u00edan que la mayor\u00eda de las mujeres que les han escrito, agobiadas por esta situaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo, nos dec\u00edan que parte de la sobrecarga que ten\u00edan era para ayudar al teletrabajo de las parejas, cuando las parejas son hombres. No tengo datos y por tanto no voy a referirme mucho m\u00e1s a lo que son impresiones que me transmiten los colectivos con los que me he reunido, pero que s\u00ed sustancian una realidad, aunque no tenga datos para afirmarlo. S\u00e9 que es m\u00e1s endeble mi planteamiento si no les aporto datos pero no lo quiero dejar de decir porque es algo que me han transmitido los colectivos sociales. Pero hemos visto que no solamente puede ser una trampa para las mujeres, porque teletrabajo no significa que puedas estar con el ni\u00f1o o la ni\u00f1a encima o d\u00e1ndole de comer y a la vez trabajando, o con una persona dependiente que est\u00e9 a tu cargo, sino porque teletrabajo implica tambi\u00e9n que tienes que tener unas condiciones laborales dignas en tu casa para poder hacer frente al trabajo y hay muchos aspectos ah\u00ed que regular. Pero, adem\u00e1s, hay una cosa que nos preocupa y con esto intento enganchar \u2014a riesgo de irme a la intervenci\u00f3n de la portavoz de Esquerra Republicana\u2014, nos preocupa mucho que las medidas que propongamos impliquen la salida de las mujeres porque, aunque sean medidas neutras, sabemos que van a hacer uso de ellas, al menos inicialmente, muchas m\u00e1s mujeres que hombres. Por ello nos preocupa que estas medidas impliquen la salida de las mujeres f\u00edsicamente del espacio f\u00edsico de trabajo. \u00bfPor qu\u00e9? Porque somos conscientes de que en el \u00e1mbito laboral, no solamente existe la diferencia entre tener o no tener trabajo, tambi\u00e9n existe la posibilidad de promocionar, la asunci\u00f3n de responsabilidades... Si las mujeres est\u00e1n en casa trabajando \u2014que yo no digo que no pueda ser en algunos casos, especialmente en determinados sectores sociales una facilitaci\u00f3n porque las horas de desplazamiento por ejemplo del trabajo al domicilio y viceversa se pueden ahorrar\u2014, tenemos miedo de que la ausencia de las mujeres en el puesto f\u00edsico de trabajo derive en que las propias relaciones sociales en el \u00e1mbito de la empresa dejen de contar con ellas para determinadas tareas, para una asunci\u00f3n de mayor responsabilidad, para la promoci\u00f3n en el puesto de trabajo, etc\u00e9tera. No vamos a dejar de colaborar con el Ministerio de Trabajo para legislar sobre el trabajo a distancia y sobre otras muchas cuestiones que tienen que ver con el \u00e1mbito de trabajo. Tanto la ministra de Trabajo como yo compartimos que el objetivo de las medidas que propongamos tiene que ser no solo garantizar la posibilidad de conciliar y de corresponsabilizarse y de cuidar en igualdad sino tambi\u00e9n el derecho a la presencia f\u00edsica en el lugar de trabajo, porque eso, a d\u00eda de hoy al menos, es condici\u00f3n de posibilidad. Primero no en todos los trabajos se puede conciliar y, segundo, a d\u00eda de hoy \u2014incluso en los trabajos en los que ser\u00eda posible teletrabajar\u2014 la condici\u00f3n de cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 21 posibilidad de muchos elementos que se dan en muchas empresas, como la promoci\u00f3n o la asunci\u00f3n de determinadas responsabilidades o el liderazgo de los equipos, requiere un tiempo presencial, unas relaciones informales que, si solo teletrabajan\u2014y las mujeres ser\u00e1n las que m\u00e1s lo asuman\u2014, se va a complicar. No s\u00e9 si comparten esa perspectiva; si quieren, podemos trabajar en ello porque hay muchos grupos que han hecho referencia a esta cuesti\u00f3n. Ya les dijo que en esto yo aporto lo que puedo y lo que sabemos en nuestro departamento a la ministra de Trabajo que, por otra parte, tambi\u00e9n cuenta con unas grandes especialistas en esto, o sea que lo van a hacer bien, seguro. Pero sepan que esa es nuestra perspectiva, la perspectiva con la que estamos trabajando y, precisamente por eso, nos ha costado, entre otros factores, pensar en esa medida del permiso remunerado porque, aunque sabemos que hubiera podido suponer un alivio ante una situaci\u00f3n de emergencia \u2014que somos conscientes de que ha quedado sin resolver durante estos meses; y hago autocr\u00edtica porque somos conocedoras de ello\u2014, nos daba miedo que impulsar ese tipo de medida pudiese significar que, aunque evidentemente esa medida ser\u00eda para que el cuidador principal se quedase a cargo recibiendo una prestaci\u00f3n, como el cuidador principal en un porcentaje alt\u00edsimo de los casos \u2014al menos esa era nuestra hip\u00f3tesis\u2014iban a ser mujeres, en pocos meses la brecha en el mercado de trabajo se agrandar\u00eda y eso no ser\u00eda f\u00e1cil de volver a acortar. Porque cuando t\u00fa pierdes un empleo o cuando t\u00fa reduces mucho tus horas de trabajo en el empleo con la facilidad de que tienes una prestaci\u00f3n, despu\u00e9s volver cuesta m\u00e1s. Las mujeres que tienen o han tenido hijos o hijas lo viven; incluso cuando t\u00fa tienes el derecho a tu permiso de maternidad, la vuelta al trabajo, incluso aunque tengas garant\u00eda de que vas a continuar en el trabajo, no es complicada solo por el miedo de perder el empleo; es complicada porque, de repente, hay otra persona que ha asumido tus tareas; porque, de repente, como ya tienes un hijo o una hija y ya una vez has dicho que te ibas y que hac\u00edas menos horas, ahora te dan menos responsabilidades por si acaso un d\u00eda el ni\u00f1o o la ni\u00f1a se pone mala. Enti\u00e9ndanme, no quiero criminalizar esas pr\u00e1cticas, aunque s\u00ed las denuncio; quiero decir que, por desgracia, eso es lo que pasa en Espa\u00f1a ahora mismo y que hay que conjurarse para revertirlo. Por eso hemos sido muy reacias a hacer ese planteamiento. Sobre la intervenci\u00f3n del se\u00f1or Agirretxea, con todo respeto, yo no s\u00e9 por qu\u00e9 ustedes utilizan de forma sistem\u00e1tica el activismo como un dem\u00e9rito para ocupar una responsabilidad institucional. A m\u00ed me parece que es tan leg\u00edtimo el que viene de la empresa privada y de haber ocupado un alt\u00edsimo cargo y despu\u00e9s pasa a la pol\u00edtica como el que antes de formar parte de la pol\u00edtica institucional y desempe\u00f1ar responsabilidades institucionales ha hecho tareas de activismo social. Me parece que no hay por qu\u00e9 tratarlo de forma despectiva. Nunca he escuchado en esta C\u00e1mara a nadie criticar que alguien en un la C\u00e1mara parece un gran empresario y no un parlamentario, o que alguien en la C\u00e1mara parece que venga defender los intereses de las grandes empresas y no parece un parlamentario. Nunca he o\u00eddo eso; sin embargo, he o\u00eddo demasiadas veces que usted parece un activista o una activista en lugar de un ministro o una ministra o un portavoz parlamentario, y no lo entiendo. De verdad se lo digo, me parece incluso que en esta C\u00e1mara hab\u00eda sobrerrepresentaci\u00f3n de unos sobre otros y que est\u00e1 bien que las cosas se equilibren y se diversifiquen. Eso no es algo malo para el pa\u00eds; es algo bueno para el pa\u00eds. Como les dec\u00eda antes, tampoco me parece despreciable nombrar. Yo no soy ingenua, s\u00e9 que mi tarea es tambi\u00e9n aportar soluciones y algunas propuestas les he lanzado. Algunas son m\u00e1s inconcretas, como hacer un gran pacto por los cuidados; es verdad, eso puede terminar en nada o puede terminar en un pacto del calibre del Pacto contra la violencia de g\u00e9nero. S\u00e9 que lo que digo puede tener diversos caminos. Mi objetivo, mi propuesta es que consigamos articular un pacto del compromiso del de la violencia de g\u00e9nero. Podemos conseguirlo o no, y es verdad que es inconcreto. Incluso cuando hacemos un pacto de semejantes caracter\u00edsticas, una cosa es pactar y terminar poni\u00e9ndolo en un papel y otra institucionalizar, como en el caso del Pacto por la violencia de g\u00e9nero, y convertirlo en una pol\u00edtica p\u00fablica que se hace desde el Gobierno central hasta el \u00faltimo ayuntamiento. Pero no desprecio la posibilidad de nombrar cosas que hasta ahora han sido invisibles y que en esta C\u00e1mara no se han nombrado nunca. Posiblemente en d\u00e9cadas de parlamentarismo sean estas de las pocas horas que se han dedicado espec\u00edficamente a hablar de cuidados. Yo no desprecio nombrar e, insisto, algunas cosas concretas s\u00ed les he propuesto. Les he propuesto que trabajemos no solamente sobre ese pacto sino sobre una ley de tiempo corresponsable. Les he propuesto que trabajemos, y eso no es una competencia del Gobierno de Espa\u00f1a sino de las comunidades aut\u00f3nomas y de los ayuntamientos, en sanidad. Les he propuesto que trabajemos en educaci\u00f3n infantil. Es decir, algunas propuestas les he hecho, otra cosa es que no les gusten, que tambi\u00e9n es leg\u00edtimo que debatamos sobre ello. Pero \u2014insisto\u2014, primero, en que no despreciamos nombrar cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 22 determinadas cosas que han permanecido invisibles durante demasiado tiempo para las pol\u00edticas p\u00fablicas y, segundo, que honestamente, la realidad de mi intervenci\u00f3n inicial les puede gustar m\u00e1s o menos pero propuestas haylas, y si quieren las debatimos y podremos llegar a concretarlas o no y a un mayor o menor acuerdo entre los grupos. Pero yo alguna soluci\u00f3n he propuesto, siendo que tampoco me creo omnipotente; un problema que lleva siglos sin resolverse no lo va a resolver una ministra de Igualdad por muchas propuestas que plantee. Por eso, precisamente, les planteo que es necesario buscar una alianza fuerte entre las Cortes Generales, entre el Poder Ejecutivo del pa\u00eds, con la sociedad civil organizada, con los sindicatos, con las empresas porque o lo hacemos en alianza o el problema es de una dimensi\u00f3n tan compleja que va a ser imposible de abordar. Usted planteaba dos temas que s\u00ed son importantes, que tambi\u00e9n se han tratado otras intervenciones y que contesto en esta misma. La primera es la sostenibilidad, c\u00f3mo se mantiene. Ustedes tienen responsabilidad de gobierno en el Pa\u00eds Vasco. Yo le propongo con una fiscalidad m\u00e1s justa, por ejemplo. Pensemos en que aporten m\u00e1s quienes m\u00e1s tienen y que la fiscalidad de este pa\u00eds deje de estar sostenida en las rentas m\u00e1s bajas y en los trabajadores y trabajadoras por cuenta ajena. Los datos ah\u00ed son sangrantes. Yo le propongo, por ejemplo, que nos conjuremos para que este pa\u00eds deje de tener una fiscalidad que es injusta, incluso, respecto a la media europea. Trabajemos por una fiscalidad m\u00e1s justa. Me enorgullece que, como consecuencia de un debate de estas caracter\u00edsticas, podamos concluir que lo econ\u00f3mico es social y que si no hay una fiscalidad justa no podremos hacer las pol\u00edticas p\u00fablicas que son necesarias para que vivamos en igualdad y, por tanto, que es posible que de esta Comisi\u00f3n salga alg\u00fan movimiento de voto cuando hablemos de fiscalidad, por ejemplo, para las grandes fortunas o para las grandes empresas o de contribuir a la reducci\u00f3n del fraude fiscal que est\u00e1 concentrado en las grandes fortunas. Quiz\u00e1 esta Comisi\u00f3n cambie alg\u00fan voto, haga alguna reflexi\u00f3n en ese sentido. A lo mejor, el Partido Nacionalista Vasco puede comprometerse con el voto a favor a esas iniciativas, porque yo creo que ser\u00eda positivo para Espa\u00f1a. Y usted hacia otra reflexi\u00f3n: lo privado y lo p\u00fablico. Me dec\u00eda: usted est\u00e1 demonizando lo privado. \u00a1Nada m\u00e1s lejos de mi intenci\u00f3n! Pero hay una constataci\u00f3n, y es que el que los servicios p\u00fablicos se hayan privatizado en Espa\u00f1a, por lo general, ha supuesto un mayor gasto p\u00fablico, un peor servicio y una menor eficacia de esos sistemas. Eso por lo general. \u00bfHay ejemplos muy positivos de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada? \u00a1Faltar\u00eda m\u00e1s! \u00a1Si es que eso es lo virtuoso, eso es lo que tenemos que alcanzar! En mi planteamiento de pacto por los cuidados no est\u00e1 excluido nadie, a no ser que se autoexcluya, pero yo creo que todos y todas tenemos que poder formar parte de esto, debatir sobre esto, opinar sobre esto y poder llegar a acuerdos. Ahora, hay una realidad y una evidencia, a la que tambi\u00e9n hac\u00eda referencia la se\u00f1ora Gamarra. \u00a1Hombre!, sus privatizaciones, sus recortes no han sido buenos para Espa\u00f1a. No lo han sido, y no pasa nada; no pasa nada por reconocerlo. Si es que \u2014luego me referir\u00e9 a su intervenci\u00f3n\u2014 yo estoy de acuerdo con muchas de las cosas que usted ha dicho. \u00a1Ojal\u00e1 la hubieran escuchado a usted, se\u00f1ora Gamarra, cuando el Partido Popular gobernaba en Espa\u00f1a! \u00a1Ojal\u00e1 la hubieran escuchado a usted! \u00a1Ojal\u00e1 la escuchen los se\u00f1ores y las se\u00f1oras de su partido que gobiernan en muchas comunidades aut\u00f3nomas! Porque si ustedes defienden cuando gobiernan lo mismo que usted ha defendido hoy en esta Comisi\u00f3n vamos a estar de acuerdo en much\u00edsimas cosas, se\u00f1ora Gamarra. Pero hay una realidad que es bueno reconocer, y es que los recortes y las privatizaciones, en general, no han funcionado; han supuesto un mayor gasto p\u00fablico y han supuesto un peor servicio para las personas, en sanidad, en dependencia, en las residencias. Y no pasa nada por reconocerlo, porque en esta Comisi\u00f3n estamos, precisamente, para ver las cosas que no han funcionado \u2014que se pudieron hacer de buena fe o de mala fe, ese es otro debate en el que yo no voy a entrar\u2014, pero que desde luego no han funcionado y que podemos corregir ahora, aprovechando que nos enfrentamos a una crisis que hay que resolver. Me planteaban desde el Grupo Popular la necesidad de m\u00e1s recursos. Insisto en la fiscalidad m\u00e1s progresiva. Me preguntaban por juicios de forma telem\u00e1tica. Ah\u00ed les invito a que hablen con la delegada del Gobierno contra la violencia de g\u00e9nero. La se\u00f1ora Rosell est\u00e1 haciendo un trabajo desde hace muchas semanas en coordinaci\u00f3n con Justicia y con Interior. Aprovecho para agradecer a las personas de sus departamentos que est\u00e1n trabaj\u00e1ndolo, porque nos preocupaban muchas cosas de la desescalada en relaci\u00f3n con la violencia machista, que pude explicar en otra Comisi\u00f3n. Es verdad que aqu\u00ed no me he querido detener en ello. S\u00ed, las declaraciones telem\u00e1ticas y en condiciones de seguridad son una de las cosas en las que estamos trabajando porque una de las cosas que pensamos que pueden ocurrir es que haya un repunte de la violencia o un repunte de las denuncias, tanto por que se denuncien situaciones que hasta ahora no se han denunciado y que se han vivido en el tiempo de confinamiento como por que la cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 23 p\u00e9rdida de control sobre la mujer percibida por el maltratador pueda llevar a situaciones de violencia. Estamos haciendo un trabajo sobre ello desde hace semanas, desde antes de que empez\u00e1semos la desescalada, y les invito a que, si tienen alguna duda, me lo pregunten o hablen directamente con la delegada del Gobierno, porque,junto a Justicia e Interior, est\u00e1n haciendo un trabajo que, de verdad, en mi opini\u00f3n es de felicitar. Sobre prostituci\u00f3n, no he simplificado nada. Creo que es un debate hist\u00f3rico del movimiento feminista, es un debate desde las entra\u00f1as en el movimiento feminista. Yo discrepo del planteamiento que han hecho la portavoz de Esquerra Republicana y el portavoz \u2014que no le veo\u2014 del Grupo Plural, pero lo que me importa es que desde el departamento, desde el Ministerio de Igualdad, lo que hemos hecho no ha sido ser confusos ni confundir ni simplificar, lo que hemos hecho es garantizar derechos; garantizar derechos para las mujeres v\u00edctimas de trata con fines de explotaci\u00f3n sexual, para las mujeres en situaci\u00f3n de explotaci\u00f3n sexual y para las mujeres en contextos de prostituci\u00f3n que se viesen en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad y necesitasen, por lo tanto, que la instituci\u00f3n les protegiese por derecho. Se lo digo discrepando de su planteamiento pero, incluso discrepando \u2014que lo vamos a seguir haciendo seguramente mucho tiempo, porque es un debate que el feminismo no ha sido capaz de resolver y pienso que la posici\u00f3n que defiendo es la correcta, que no me ha convencido todav\u00eda nadie de que piense lo contrario\u2014 lo que hemos hecho ha sido garantizar derechos. Me habla de la mirada transversal y puedo asegurarle que estamos en ello. En el ingreso m\u00ednimo vital hemos colaborado y en muchas cosas que hacemos y que forman parte del d\u00eda a d\u00eda de la colaboraci\u00f3n entre departamentos ministeriales en el Gobierno hay veces en las que conseguimos que la perspectiva de g\u00e9nero sea mucha y que se note mucho, y hay otras en las que no lo conseguimos mucho o no lo conseguimos nada. En eso estamos, por eso tambi\u00e9n siempre les insisto en la necesaria participaci\u00f3n de todas las instituciones, porque la perspectiva de g\u00e9nero no es solo responsabilidad del Ministerio de Igualdad del Gobierno de Espa\u00f1a sino del conjunto de las administraciones. Del permiso retribuido ya le he hablado, del teletrabajo tambi\u00e9n. La financiaci\u00f3n de la Ley de Dependencia no forma parte de mis competencias, pero en eso este Gobierno est\u00e1 tambi\u00e9n comprometido. Respecto al ingreso m\u00ednimo vital, que no es una renta b\u00e1sica somos conscientes, pero tambi\u00e9n creo que es importante valorar que es el reconocimiento y el nacimiento de un nuevo derecho social en Espa\u00f1a. Tiene una entidad y una dimensi\u00f3n que creo que es hist\u00f3rica. A partir de ah\u00ed, \u00bfse pueden mejorar cosas, se pueden hacer las cosas mejor y pensar en extenderlo? Le invito a que lo trabajemos y a que lo trabaje, m\u00e1s bien, con los departamentos que corresponden, aunque yo est\u00e9 a dispuesta a hablarlo siempre. La se\u00f1ora Fern\u00e1ndez Casta\u00f1\u00f3n hablaba del valor de lo educativo y de la salud mental. Quiero insistir en ello porque es muy importante, tanto el valor de la etapa de 0 a 3 como la salud mental. Respecto a la intervenci\u00f3n de la se\u00f1ora Olona, yo creo que es profundamente respetuosa y antipatri\u00f3tica. Usted pretende faltarme el respeto a m\u00ed, se\u00f1ora Olona, pero no me importa. Yo vengo llorada de casa, se lo puedo asegurar. Cuando decid\u00ed participar en la pol\u00edtica institucional, llevaba ya muchos a\u00f1os participando en pol\u00edtica, fuera de la pol\u00edtica institucional, en el activismo social. De verdad, estoy preparada casi para cual cosa, o sea que a m\u00ed no me ofende usted, se\u00f1ora Olona, lo que pasa es que usted ofende con su forma de interpelar al Gobierno leg\u00edtimo de Espa\u00f1a, y eso es poco patriota, se lo digo honestamente. (Protestas). Ustedes deber\u00edan aceptar que la mayor\u00eda de Espa\u00f1a ha votado a un Gobierno y que en la pr\u00f3xima contienda electoral veremos si ese Gobierno cambia o no cambia. Creo que es irrespetuosa y, adem\u00e1s, su intervenci\u00f3n est\u00e1 un poco desubicada. Usted viene a cuestionar mi papel, pero no se pregunta por el suyo, no le he escuchado ni una sola propuesta, se\u00f1ora Olona. Yo s\u00ed he tra\u00eddo propuestas aqu\u00ed. Es que esto no es una sesi\u00f3n de control a mi Gobierno o a mi ministerio, esto es una sesi\u00f3n en la que estamos pensando c\u00f3mo reconstruir Espa\u00f1a. Creo que la que se ha desubicado un poco en lo que significa esta comisi\u00f3n, en cu\u00e1les son sus tareas parlamentarias y cu\u00e1l es su funci\u00f3n como representante en este caso de la tercera fuerza pol\u00edtica del pa\u00eds \u2014se lo digo con todo el respeto, se\u00f1or Olona\u2014 es usted, se ha desubicado y ha venido aqu\u00ed a hacer una intervenci\u00f3n en la que no trae ni una sola propuesta. Poco patri\u00f3tico tambi\u00e9n, porque yo creo que si ustedes piensan que este Gobierno est\u00e1 haciendo mal las cosas, lo m\u00ednimo es no solamente pensar en c\u00f3mo criticar virtuosamente al Gobierno, que est\u00e1 bien, es genial que haya cada vez formas m\u00e1s dram\u00e1ticas y expresivas de criticar al Gobierno, yo creo que eso es \u00fatil, pero, \u00a1hombre!, podr\u00edamos debatir alguna propuesta de c\u00f3mo se podr\u00edan hacer las cosas diferentes. Se lo he dicho muchas veces: yo de ustedes espero, cuando les escucho, que vengan a proponer cosas de derechas, y, en su caso, de extrema derecha. Ustedes pueden proponer: oiga, hay que hacer recortes; oiga, hay que privatizar (rumores); oiga, hay que hacer una amnist\u00eda fiscal cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 24 inconstitucional como hizo el Partido Popular cuando estaba en el Gobierno en la anterior crisis. A m\u00ed me parece que sobre eso es sano debatir, yo estoy en contra, ya se lo digo claramente, y les intentar\u00e9 explicar por qu\u00e9. Y ojal\u00e1, a lo mejor ustedes nos llegan a convencer a los grupos que sustentan la mayor\u00eda parlamentaria de esta C\u00e1mara de que son mejores las privatizaciones, los recortes o las amnist\u00edas fiscales inconstitucionales (rumores); y a lo mejor yo les convenzo a ustedes, a lo mejor les convenzo. Pero, por lo menos, traigan alguna propuesta, porque para eso es para lo que estamos aqu\u00ed, para eso es para lo que estamos aqu\u00ed. Y hay una cosa que quiero decir, no a la Se\u00f1ora Olona porque no tengo la esperanza de convencerla, pero s\u00ed a las mujeres. La se\u00f1ora Olona ha dicho que ellas creen en la cultura del esfuerzo. Miren, en este pa\u00eds no hay una brecha del 30% en las pensiones porque las mujeres no se hayan esforzado (aplausos); en este pa\u00eds no hay una brecha laboral del 22% porque las mujeres no se hayan esforzado. Si en este pa\u00eds hay una desigualdad estructural que hace, como les dec\u00eda antes, que el 90% de los ajustes de jornada para el cuidado de ni\u00f1os, ni\u00f1as, personas dependientes o mayores lo asuman las mujeres no es porque las mujeres se esfuercen menos, se\u00f1ora Olona, es porque hay una desigualdad estructural que se llama machismo, patriarcado, n\u00f3mbrelo usted como quiera, pero, por favor, no le transmitan a la sociedad, porque es un absoluta irresponsabilidad, que si una mujer no encuentra empleo o si una mujer no puede m\u00e1s con la vida porque tiene que trabajar, despu\u00e9s limpiar la casa, hacer la comida, estar pendiente de si al ni\u00f1o se le ha quedado peque\u00f1o el pantal\u00f3n, de si hay que comprarle la ropa de verano si es que puede; que si la mujer no puede m\u00e1s no es porque no se esfuerce, es porque tiene una sobrecarga que es responsabilidad de la instituci\u00f3n p\u00fablica remediar y resolver. Y quiero que eso quede claro porque, si no, corremos el riesgo de que esto digamos que para nosotras se quede en un 'usted me ha dado su opini\u00f3n y yo me he cogido la m\u00eda', pero puede haber muchas mujeres que vean su intervenci\u00f3n y digan: O sea, \u00bfque lo que me pasa a m\u00ed es por falta de esfuerzo? \u00bfQue si yo no encuentro un trabajo digno es por falta de esfuerzo? \u00bfQue si yo estoy hasta aqu\u00ed y no puedo m\u00e1s cuidando es por falta de esfuerzo? Pues no, se\u00f1oras, sepan ustedes que si eso les pasa es porque este pa\u00eds necesita hacer pol\u00edticas p\u00fablicas que se ocupen de una vez de los cuidados y no porque ustedes no se hayan esforzado. Y en eso, creo que por lo menos en eso podr\u00edamos encontrar un peque\u00f1ito consenso en el que empezar a articular una pol\u00edtica p\u00fablica en la que incluso hasta usted y yo lleg\u00e1semos a estar de acuerdo. Al Grupo Popular creo que ya he ido respondiendo a todo. Le digo lo mismo, se\u00f1ora Gamarra, yo estoy muy de acuerdo con la intervenci\u00f3n que usted ha hecho, se lo digo honestamente. Respecto a las deportistas, es que ustedes han gobernado muchos a\u00f1os y no han hecho nada. La desigualdad de las deportistas no se ha visto solo en esta crisis, se ha visto tambi\u00e9n en los a\u00f1os anteriores; es, como la de los cuidados, una crisis estructural que se ahora se agrava, pero ustedes no han hecho nada para resolverla. Me ha hablado de las empleadas del hogar, nada; me ha hablado de las 'kelys', nada; la trata, las sanitarias... Si es que yo estoy de acuerdo con su intervenci\u00f3n. Ojal\u00e1, de hecho, el Partido Popular piense como usted y empecemos a hacer propuestas, porque todav\u00eda no les he escuchado una sola propuesta, se\u00f1ora Gamarra. Entonces hoy que por lo menos ha hecho un diagn\u00f3stico que comparto en muchos de los aspectos que ha planteado, vamos a ver si podemos llegar a alg\u00fan acuerdo. Convendr\u00e1 conmigo en que es mucho mejor rescatar y proteger las rentas como ha hecho este Gobierno con los ERTE que proteger a la banca como hicieron ustedes. Compartir\u00e1 conmigo que eso es mejor para el pa\u00eds y para la mayor\u00eda social del pa\u00eds. (Rumores). El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1ora Gamarra, no tiene usted la palabra. Un momento, se\u00f1ora ministra, toda la sesi\u00f3n llevan ustedes un di\u00e1logo permanente que es muy molesto para la Mesa y para el trabajo de estos se\u00f1ores. Les rogar\u00eda que guardaran un poquito el orden y, si quieren hablar, pueden sentarse un poco m\u00e1s atr\u00e1s y no molestar a estos se\u00f1ores que trabajan. (Pausa). Muchas gracias. Contin\u00fae. La se\u00f1ora MINISTRA DE IGUALDAD (Montero Gil): Termino ya presidente. Se\u00f1ora Gamarra, hoy he percibido un paso desde su actitud general en las \u00faltimas semanas de bronca constante, Usted me dec\u00eda es que usted es activista, no ministra. Lo que no son oposici\u00f3n son ustedes, que est\u00e1n en la bronca permanente. Hoy he visto un paso. Han pasado de la bronca a intentar hacer un diagn\u00f3stico que podremos o no compartir y que yo le digo que comparto muchas de las cosas que ha dicho. Vamos a ver si dan un pasito m\u00e1s y se convierten ustedes en una oposici\u00f3n normal que hace propuestas; propuestas diferentes a las de este Gobierno porque ustedes son derecha y adem\u00e1s tienen competici\u00f3n en la extrema derecha \u2014tienen que jugar con eso\u2014 y nosotros somos un Gobierno progresista, pero por lo menos he visto la cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 25 posibilidad. As\u00ed que, de verdad, me tomo como positiva su intervenci\u00f3n y le agradezco que lo haya hecho as\u00ed. Ojal\u00e1, en serio, le escuchen a usted el resto de portavoces de su partido y los Gobiernos auton\u00f3micos en los que ustedes son el principal partido. Termino citando esa renovaci\u00f3n social de la que habla Miguel Llorente. Para nuestro departamento, Miguel Llorente, como no pod\u00eda ser de otra manera, adem\u00e1s de socialista y de haber representado y cumplido un buen servicio a Espa\u00f1a, es un referente en c\u00f3mo hay que trabajar contra las violencias machistas y por las pol\u00edticas de igualdad y comparto su idea de que debemos renovar. Querr\u00eda quedarme con eso. Esta crisis es tambi\u00e9n una oportunidad \u2014y perm\u00edtanmelo porque es dif\u00edcil hablar de oportunidad cuando hay personas fallecidas y personas que lo est\u00e1n pasando muy mal\u2014 y creo que tenemos la obligaci\u00f3n de pensar c\u00f3mo salir de esta crisis de una manera que no relegue una tarea esencial, como la tarea de cuidados, a una cara B invisible, precarizada, sostenida en los cuerpos de las mujeres y sobre la que nadie se pregunta siquiera. Les invito a que trabajemos en ese pacto, a que trabajemos con los agentes sociales, con los sindicatos, con las empresas, con la sociedad civil y con las Cortes Generales en un gran pacto por los cuidados, que seguramente no lo resuelva todo, pero con que avancemos un poquito en protecci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidados y en construir pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidados que dignifiquen esa tarea y que dignifiquen a quienes los reciben, creo que habremos hecho un avance importante y le habremos dado un buen servicio a Espa\u00f1a. Much\u00edsimas gracias. (Aplausos). El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1ora ministra. Antes de concluir, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 70 del Reglamento en relaci\u00f3n con el 32, voy a conceder la palabra a la se\u00f1ora Gim\u00e9nez Gim\u00e9nez, porque ha alegado una causa de fuerza mayor que le ha impedido llegar a tiempo a la comparecencia y para garantizar el derecho de participaci\u00f3n pol\u00edtica a todos los grupos parlamentarios la verdad es que me parece absolutamente adecuado. Como no ha llegado el se\u00f1or Salvador Illa, que es el siguiente compareciente, le damos un turno de palabra por cuatro minutos. La se\u00f1ora GIM\u00c9NEZ GIM\u00c9NEZ: Much\u00edsimas gracias, presidente. Gracias, ministra, y gracias a los compa\u00f1eros porque me han surgido problemas con el tren y me ha sido imposible llegar antes. No he podido escuchar toda la intervenci\u00f3n, pero querr\u00eda remarcar algunas de las ideas en el \u00e1mbito de la igualdad, en el que creemos que desde esta Comisi\u00f3n debemos avanzar. Por un lado, que la propia crisis sanitaria ha tensionado, somos conscientes de que ha tensionado hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n nuestro sistema. Eso ha puesto de manifiesto algunas \u00e1reas donde las costuras se ha visto que eran m\u00e1s d\u00e9biles, m\u00e1s d\u00e9biles con los m\u00e1s vulnerables como hemos podido ver en la crisis con los grupos que peor lo pasan, con nuestro sistema de cuidados, con la perspectiva de g\u00e9nero y con las mujeres. He estado escuchando, se\u00f1ora ministra, que ha hecho alguna alusi\u00f3n y una de mis preguntas era si estaban pensando hacer un an\u00e1lisis concreto del impacto de g\u00e9nero que ha tenido el COVID durante esta crisis. Igualmente, se ha abordado el tema del teletrabajo y otra de las cuestiones estaba relacionada con esta materia: qu\u00e9 porcentaje de puestos ocupados por hombres o por mujeres han tenido opci\u00f3n a ese teletrabajo, para realmente ir aterrizando desde la perspectiva de g\u00e9nero en qu\u00e9 ha podido ser. Y lo mismo en la puesta en marcha que ha tenido del Plan Mecuida, que es la adaptaci\u00f3n o la reducci\u00f3n de la jornada de trabajo para cuidado de hijos o familiares, \u00bfcu\u00e1ntas mujeres y cu\u00e1ntos hombres?, porque as\u00ed veremos un poquito ese an\u00e1lisis y ese impacto de g\u00e9nero. Asimismo, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n de determinados sectores de los cuidados \u2014estuvimos esta semana con las empleadas de hogar\u2014, ver hacia esa expectativa profesional si ya se ha pensado mejorar sus condiciones, reconocer el convenio \u2014ya he visto que ha intervenido el 189\u2014 y avanzar igualmente en ese sistema de profesionalizaci\u00f3n de los cuidados al cual usted ya ha hecho referencia. Nosotros creemos que es totalmente sustancial avanzar en esa profesionalizaci\u00f3n de los cuidados teniendo en cuenta como punto de partida que es una carga que estamos asumiendo principalmente las mujeres. Se nos qued\u00f3 congelada antes de la crisis la medida para promover igualdad retributiva y quer\u00eda saber si se va a avanzar en los aspectos del Real Decreto 18/2019 para establecer las medidas de igualdad retributiva del propio reglamento. Me gustar\u00eda saber si tiene fechas, un programa de trabajo y para cuando prev\u00e9 su aprobaci\u00f3n. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 26 Quiero compartir con usted mi preocupaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n LGTBI. Hablamos de igualdad, de grupos vulnerables, de c\u00f3mo ha afectado la crisis y de tener una mirada amplia de trabajo. Sin embargo, me han sorprendido \u2014quiero compartirlo con usted y conocer su opini\u00f3n\u2014 unas manifestaciones recientes en un documento program\u00e1tico del Partido Socialista avalado por la se\u00f1ora Calvo y el se\u00f1or \u00c1balos, en el que creo que se produce un retroceso respecto a la igualdad de las personas transexuales, concretamente en lo que supone negar la existencia del sexo biol\u00f3gico. Eso realmente desdibuja la realidad de las mujeres. Quer\u00eda compartirlo y saber si los argumentos que hemos conocido hace unas semanas, avalados por grandes representantes del PSOE, se corresponden con la postura del Gobierno y de su ministerio para trabajar por la igualdad de las personas LGTBI, concretamente por lo que se refiere al \u00e1mbito de las personas transexuales. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Se\u00f1ora Gim\u00e9nez, tiene que ir concluyendo, por favor. La se\u00f1ora GIM\u00c9NEZ GIM\u00c9NEZ: Para finalizar, me gustar\u00eda saber si su ministerio va a impulsar la ley LGTBI. Estoy de acuerdo con usted en la perspectiva que ha marcado en relaci\u00f3n con la igualdad de trato y la necesidad de trabajar en una ley de igualdad de trato, porque est\u00e1n aflorando cuestiones relacionadas con el racismo a\u00fan sin resolver. Quiero resaltar \u2014es importante\u2014 que Espa\u00f1a es inclusiva... El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Tiene que concluir, por favor. La se\u00f1ora GIM\u00c9NEZ GIM\u00c9NEZ: ...pero necesita esa legislaci\u00f3n para la discriminaci\u00f3n de baja intensidad. Gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Se\u00f1ora ministra, tiene la palabra. La se\u00f1ora MINISTRA DE IGUALDAD (Montero Gil): Gracias, se\u00f1or presidente. He respondido a todo, excepto a lo de la igualdad retributiva. No he hablado de ello en mi turno de r\u00e9plica, pero s\u00ed en la intervenci\u00f3n inicial. Estamos trabajando en ello con el Ministerio de Trabajo y con di\u00e1logo social. A todo lo dem\u00e1s he respondido, por lo que le invito a que lo hablemos despu\u00e9s, para no retrasar m\u00e1s la intervenci\u00f3n del ministro Illa, que ya est\u00e1 aqu\u00ed y no quiero retrasarle m\u00e1s. Gracias por su intervenci\u00f3n. La se\u00f1ora GIM\u00c9NEZ GIM\u00c9NEZ: Gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Muchas gracias. Agradecemos de nuevo a la se\u00f1ora ministra de Igualdad, do\u00f1a Irene Montero, que haya participado en los trabajos de esta Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social y damos por concluida esta comparecencia. Comenzaremos con el siguiente punto del orden del d\u00eda en el momento en que est\u00e9 aqu\u00ed el se\u00f1or ministro. (Pausa). \u2014 DEL SE\u00d1OR MINISTRO DE SANIDAD (ILLA ROCA). (N\u00famero de expediente 213/000458). El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Continuamos la sesi\u00f3n con el segundo punto del orden del d\u00eda, que es la comparecencia del se\u00f1or ministro de Sanidad, don Salvador Illa. Se\u00f1or ministro, le agradezco en nombre de la Comisi\u00f3n que haya tenido la amabilidad de acompa\u00f1arnos en esta sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica y le cedo la palabra. El se\u00f1or MINISTRO DE SANIDAD (Illa Roca): Muchas gracias, se\u00f1or presidente. Buenos d\u00edas. En primer lugar, quer\u00eda agradecer a sus se\u00f1or\u00edas el hecho de haber solicitado mi comparecencia en esta Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social. Desde luego, uno de los aprendizajes que nos est\u00e1 dejando la pandemia es la necesidad del trabajo conjunto, constructivo y acordado para poder salir en las mejores condiciones y avanzar hacia el futuro de la mejor manera posible. Voy a intentar ajustarme al tiempo y compartir con sus se\u00f1or\u00edas la visi\u00f3n que desde el Ministerio de Sanidad tenemos sobre las cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 27 l\u00edneas que creemos que deben abordarse en el \u00e1mbito de la sanidad y la salud p\u00fablica. Me van a permitir que, antes de entrar en estas consideraciones, tenga un recuerdo para las personas fallecidas a causa del COVID-19, para sus familiares y personas allegadas, as\u00ed como para quienes se est\u00e1n recuperando en estos momentos de una enfermedad que ha sido en muchos casos muy dura. La primera gran lecci\u00f3n de esta crisis sanitaria es, como he comentado en alguna ocasi\u00f3n, la necesidad de humildad. El mundo, Europa, Espa\u00f1a, nadie pudo prever ni estaba totalmente preparado para una pandemia tan agresiva provocada por un virus desconocido; tampoco para la tensi\u00f3n que han sufrido los sistemas sanitarios, incluso los m\u00e1s desarrollados, como es el caso del nuestro. Ha sido doloroso por el coste social y humano, por tener que confinar el pa\u00eds y porque es una pandemia que nos ha obligado a cambiar la forma en que nos estamos relacionando. Esta pandemia ha hecho m\u00e1s evidente la necesidad de abordar el futuro del Sistema Nacional de Salud para que siga cuidando de la salud de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Un reto de esta magnitud es dif\u00edcil de abordar para cualquier sistema p\u00fablico de salud, como estamos viendo en todos los pa\u00edses del mundo. En estos meses hemos visto c\u00f3mo la pandemia ha tensionado el sistema hasta tal punto que ha puesto de manifiesto muchas de sus fortalezas, pero tambi\u00e9n algunas de sus debilidades, que son las que hemos de intentar corregir. Aunque sabemos mucho m\u00e1s y el conocimiento cient\u00edfico ha avanzado a una velocidad mayor que la habitual, seguimos teniendo muchas incertidumbres y a d\u00eda de hoy no existe ni tratamiento espec\u00edfico ni vacuna frente al virus. Afortunadamente, en Espa\u00f1a estamos en una fase de control de la epidemia, pero en este mismo momento otros pa\u00edses est\u00e1n sufriendo su terrible impacto. Otros pa\u00edses est\u00e1n teniendo nuevos brotes y el nuestro tambi\u00e9n. Por tanto, a mi juicio, debemos trabajar en estos momentos con dos miradas y en dos ejes. Por una parte, sabemos que tenemos que adaptar el sistema para convivir con el virus durante un tiempo y estar preparados para posibles repuntes y, eventualmente, una nueva oleada, es decir, hemos de trabajar en esto que hemos venido en llamar nueva normalidad, que acabar\u00e1 cuando tengamos un tratamiento eficaz o una vacuna para derrotar definitivamente al virus. Por otra parte, tenemos la obligaci\u00f3n de fortalecer el sistema sanitario p\u00fablico. Desde luego, debemos dotarlo de mayor financiaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n iniciar las transformaciones necesarias para que pueda atender las necesidades actuales y futuras de toda la poblaci\u00f3n. Por ello tenemos que ser capaces de aprovechar este momento para impulsar una transformaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud hacia un modelo m\u00e1s robusto, m\u00e1s flexible y m\u00e1s resiliente. Es una transformaci\u00f3n que es necesario afianzar, a mi juicio, en cuatro l\u00edneas o acciones prioritarias. En primer lugar, para prepararnos para hacer frente a futuras pandemias o a segundas oleadas del COVID-19; en segundo lugar, colocando a las personas en el centro del sistema; en tercer lugar, cuidando a los que nos cuidan a nosotros; y en cuarto y \u00faltimo lugar, afianzando la sanidad p\u00fablica como un servicio esencial del Estado del bienestar. En este impulso deben jugar un papel fundamental las comunidades aut\u00f3nomas. Espa\u00f1a es un Estado compuesto, en el que las comunidades aut\u00f3nomas tienen un papel central en la gesti\u00f3n del sistema p\u00fablico de salud. Esta es una fortaleza, a mi juicio, del sistema que nos ha permitido responder al COVID-19 de manera coordinada, cohesionada y unida, y el camino que debemos seguir es profundizando m\u00e1s en esto, en mejor cooperaci\u00f3n, mejor coordinaci\u00f3n y mejor cohesi\u00f3n. Como les dec\u00eda, desde la humildad, la primera lecci\u00f3n aprendida es que tenemos que dotar al Sistema Nacional de Salud de una mayor capacidad, prepar\u00e1ndolo para hacer frente a posibles repuntes o segundas olas del COVID-19 o, si fuera necesario, para hacer frente a la emergencia de otras amenazas pand\u00e9micas. Sabemos que tiene esa capacidad porque lo ha demostrado durante toda la crisis, pero debemos hacer posible que d\u00e9 esa respuesta sin las tensiones a las que nos hemos visto sometidos en estos \u00faltimos meses. Esta preparaci\u00f3n requiere una acci\u00f3n amplia, coordinada en m\u00faltiples niveles, en la que el Gobierno y especialmente el Ministerio de Sanidad llevamos meses trabajando y debemos afianzar. Son cinco prioridades estrat\u00e9gicas, en las que creo que todos estaremos de acuerdo. En primer lugar, tenemos que garantizar la disponibilidad de los productos sanitarios esenciales, incluyendo equipos de protecci\u00f3n, pruebas diagn\u00f3sticas, equipos de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva y medicamentos. Esta disponibilidad requiere de varias acciones simult\u00e1neas a su vez. En primer lugar, desarrollar reservas estrat\u00e9gicas de material esencial en todos los niveles administrativos, y en este aspecto tanto las comunidades aut\u00f3nomas como el Gobierno estamos desarrollando una intensa labor, ya que, por un lado, las comunidades aut\u00f3nomas est\u00e1n desarrollando sus propias reservas estrat\u00e9gicas de estos materiales, y, por otro lado, en el Ministerio de Sanidad ya lleva un cierto tiempo conformando esta reserva estrat\u00e9gica de refuerzo que tienen que hacer y est\u00e1n haciendo las comunidades aut\u00f3nomas, y esta reserva estar\u00e1 dimensionada en funci\u00f3n del consumo medio real que hemos tenido durante la pandemia y contar\u00e1 con cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 28 productos como mascarillas, guantes, ventiladores o medicamentos, entre otros. Por tanto, una reserva estrat\u00e9gica es el primer escal\u00f3n. Y, adem\u00e1s, es necesario garantizar la disponibilidad de material fundamental a lo largo del tiempo. Por ello uno de los objetivos del Gobierno desde hace meses ha sido afianzar y reforzar la producci\u00f3n nacional de productos y f\u00e1rmacos esenciales. Esta estrategia, impulsada junto con el Ministerio de Industria, Comercio y Turismo y el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, se est\u00e1 desarrollando o reorientando hacia sectores productivos, para que nuestro pa\u00eds cuente con capacidades propias, y no dependa de importaciones. En concreto, en materia de equipos de protecci\u00f3n, hemos impulsado el aumento de la fabricaci\u00f3n de varios productores nacionales que ya ven\u00edan fabricando estos materiales y la reorientaci\u00f3n de otros fabricantes de sectores afines. Un ejemplo ha sido la puesta en marcha por parte del grupo Mondrag\u00f3n de equipos de producci\u00f3n de mascarillas, con un montante de 60 millones de estas para los pr\u00f3ximos seis meses. Y, por ejemplo, en materia de equipos de respiraci\u00f3n asistida, conocen ustedes el trabajo que hemos realizado con la empresa Hersill, que, junto con la empresa Escribano, ha multiplicado su capacidad de producci\u00f3n de equipos de ventilaci\u00f3n asistida, raz\u00f3n por lo que hemos celebrado un contrato con estas empresas para el suministro de 5000 equipos de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva, de los cuales 4590 ya han sido suministrados. La segunda prioridad estrat\u00e9gica de preparaci\u00f3n ante emergencias sanitarias es optimizar y reforzar los sistemas de vigilancia epidemiol\u00f3gica. Durante la crisis sanitaria se ha avanzado mucho y de forma muy r\u00e1pida en este \u00e1mbito, si bien es necesario seguir progresando en fortalecer y mejorar los sistemas de informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica. M\u00e1s all\u00e1 de los sistemas de alerta temprana desarrollados por la nueva estrategia diagn\u00f3stica del COVID-19, es necesario apuntalar la integraci\u00f3n autom\u00e1tica y en tiempo real de los datos de la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica de los centros sanitarios, lo que nos permitir\u00e1 aumentar la velocidad, la cantidad y la calidad de la informaci\u00f3n. Tenemos que avanzar tambi\u00e9n en ampliar los sistemas centinela, de la gripe, de forma que integren el COVID-19 y otros virus respiratorios y que est\u00e9n operativos de cara al pr\u00f3ximo oto\u00f1o. Y, por supuesto, reforzar la vigilancia implica tambi\u00e9n dimensionar y dotar de forma adecuada los equipos de profesionales en todos los niveles administrativos. Una tercera ense\u00f1anza del proceso que hemos vivido es la importancia de aumentar la adaptabilidad y la rapidez de respuesta de nuestro sistema. Para ello ser\u00e1 necesario mantener actualizados los procedimientos de respuesta r\u00e1pida y coordinada en todos los niveles de gobierno. En este sentido, aunque la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica es buena, no bajamos la guardia. Trabajamos para que, si fuera necesario, los servicios de salud puedan poner en marcha los planes de contingencia y reactivar de forma r\u00e1pida todas las capacidades sanitarias que han sido replegadas en las \u00faltimas semanas. De hecho, uno de los indicadores que se ha tenido muy en cuenta a la hora de gestionar el plan de desescalada por parte del Gobierno y las comunidades aut\u00f3nomas ha sido el de tener los recursos suficientes para hacer frente a un posible rebote y poder activar los planes de contingencia en un corto periodo de tiempo, como m\u00e1ximo cinco d\u00edas. Se\u00f1or\u00edas, otra de las grandes lecciones de esta crisis sanitaria es que ser\u00e1 la ciencia la que nos permita derrotar al virus. Por ello es clave invertir, fomentar y aportar los recursos suficientes a la investigaci\u00f3n y el desarrollo. Debemos invertir en el desarrollo de vacunas, tratamientos y productos para hacer frente al coronavirus, pero tambi\u00e9n, pensando en el futuro de nuestro pa\u00eds, para el desarrollo de un modelo productivo competitivo que aporte recuperaci\u00f3n y desarrollo social tras la pandemia. En ese sentido, el Instituto de Salud Carlos III ha demostrado ser un referente a nivel internacional en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n sanitaria. Como saben, el instituto ha coordinado la encuesta nacional de seroepidemiolog\u00eda, uno de los estudios de esas caracter\u00edsticas a nivel mundial con mayor representaci\u00f3n muestral de toda la poblaci\u00f3n, que est\u00e1 siendo reconocido por su importancia y rigor cient\u00edfico a nivel internacional. Ha sido, adem\u00e1s, un ejemplo de coordinaci\u00f3n y trabajo conjunto con las comunidades aut\u00f3nomas y los respectivos servicios de salud p\u00fablica. Debemos ser capaces de seguir potenciando el Instituto de Salud Carlos III para que crezca y atraiga a un ecosistema en el que pueda seguir asent\u00e1ndose un tejido empresarial, industrial, biom\u00e9dico y biotecnol\u00f3gico competitivo a nivel internacional. La quinta prioridad estrat\u00e9gica tiene que ver con la dimensi\u00f3n global de la pandemia. No hay ninguna duda de que las pandemias no entienden de fronteras y que no nos podemos enfrentar ni podemos derrotar a un virus pand\u00e9mico desconocido de forma aislada. Es fundamental, por tanto, que nuestro pa\u00eds siga colaborando de forma muy activa en la respuesta com\u00fan internacional, tanto a nivel europeo como a nivel global. Se\u00f1or\u00edas, no debemos perder nunca de vista la dimensi\u00f3n humana de la salud y de la enfermedad, lo dije en mi comparecencia de l\u00edneas generales en el Congreso de los Diputados a finales de enero y lo cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 29 reitero con m\u00e1s \u00e9nfasis si cabe ahora, despu\u00e9s de lo que hemos vivido. Para poder cuidar de la salud de las personas, debemos tener en cuenta sus contextos y condiciones sociales, culturales y ambientales, es decir, debemos colocarlas en el centro del sistema. Si queremos ser efectivos, nuestra sanidad debe estar cerca de las personas y de sus familias, en los domicilios y en los barrios, en la escuela y en los centros de trabajo, en la movilidad de las ciudades, en las residencias de mayores y de atenci\u00f3n a personas dependientes. La respuesta a la epidemia del COVID-19 ha sido un ejemplo claro de por qu\u00e9 es necesario que la perspectiva de la salud est\u00e9 presente en todas las pol\u00edticas y ha mostrado la necesidad de coordinar distintos actores para proteger la salud de la poblaci\u00f3n junto con el sistema sanitario. Una de las fortalezas que ha mostrado ha sido la adaptaci\u00f3n acelerada de la atenci\u00f3n primaria a la atenci\u00f3n telef\u00f3nica y no presencial de los pacientes y al seguimiento domiciliario de los casos leves o moderados. Y ha funcionado bien, ha conseguido que la gran mayor\u00eda de los pacientes diagnosticados en nuestro pa\u00eds se recuperasen en su domicilio. Esta perspectiva es beneficiosa para los pacientes al prevenir complicaciones, y para el sistema al reducir el impacto sobre los hospitales, que, como sabemos, ha sido uno de los puntos cr\u00edticos de la capacidad asistencial. La atenci\u00f3n primaria ha sido capaz de adaptar el cuidado a las necesidades espec\u00edficas de cada cual. Se ha revelado como eje que ordena el sistema y como un \u00fanico nivel asistencial que tiene la capacidad de poder ver y abordar todos los determinantes de salud que afectan a las personas. Este enfoque integrador y preventivo es la esencia del modelo de atenci\u00f3n primaria y comunitaria que tenemos que potenciar, reforzando su estructura y sus recursos, pero tambi\u00e9n modernizando su forma de cuidar a los pacientes, con innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y organizativa, con nuevos roles profesionales, como en la enfermer\u00eda. Hemos visto, pues, que es posible, y es en esa l\u00ednea en la que, a m\u00ed juicio, debemos seguir avanzando. La transformaci\u00f3n digital en salud y el avance en usos de tecnolog\u00edas para la telemedicina centrada en el paciente es un proceso urgente. Nos ayudar\u00e1 a a\u00f1adir valor al tiempo dedicado tanto por los profesionales sanitarios como para los pacientes y a promover la salud y el autocuidado. La crisis del COVID-19 tambi\u00e9n nos ha mostrado la necesidad de avanzar en la integraci\u00f3n sociosanitaria, un reto que tenemos que afrontar como sociedad. Sabemos que el virus ha impactado m\u00e1s en las personas con enfermedades cr\u00f3nicas, en las personas mayores, especialmente en las residencias. Pienso que debemos profundizar en nuevos modelos de atenci\u00f3n sociosanitaria que den respuesta integrada a las necesidades sociales de envejecimiento, cronicidad, dependencia y soledad no deseada. Para evitar que las consecuencias sociales de la pandemia aumentasen la desigualdad, el Gobierno, en su conjunto, ha trabajado sin descanso para generar una red social, entendiendo que la protecci\u00f3n socioecon\u00f3mica es tambi\u00e9n una medida de salud p\u00fablica. Sin salud no hay econom\u00eda, pero la econom\u00eda impacta en la salud. Por eso, el ingreso m\u00ednimo vital, aprobado recientemente por el Gobierno, va a ser, a mi juicio, una herramienta del Estado del bienestar para contribuir a la erradicaci\u00f3n de la pobreza, especialmente de la pobreza extrema. Como saben, ya se puede solicitar desde esta semana, y quiero destacar que las personas beneficiarias del ingreso m\u00ednimo vital tambi\u00e9n van a estar exentas del copago farmac\u00e9utico, para garantizar su acceso a los medicamentos que necesiten, sin que sus ingresos supongan una barrera econ\u00f3mica para garantizar su derecho a la salud. Se\u00f1or\u00edas, estar\u00e1n de acuerdo conmigo en que para colocar a las personas y a las comunidades en el centro es necesario reforzar la salud p\u00fablica. Durante los \u00faltimos a\u00f1os las pol\u00edticas de salud p\u00fablica no hab\u00edan tenido la atenci\u00f3n necesaria y apenas hab\u00edan empezado a recuperarse durante el \u00faltimo a\u00f1o y medio. Por tanto, debemos dotar a la salud p\u00fablica de las estructuras y recursos que requiere no solo para la vigilancia epidemiol\u00f3gica, sino tambi\u00e9n para promover la salud y la educaci\u00f3n para la salud, para impulsar estilos de vida saludables y, en definitiva, para lograr un sistema preventivo, y no solo curativo, que genere salud, y no solo sanidad. En este aspecto, es necesario desarrollar la Ley General de Salud P\u00fablica, aprobada en 2011. Esta ley prev\u00e9 la creaci\u00f3n del centro estatal de salud p\u00fablica en su art\u00edculo 47. Este podr\u00eda ser un punto de partida para reordenar e impulsar una parte de las funciones que deben desarrollarse y reforzarse desde el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica, como son la vigilancia, la evaluaci\u00f3n del impacto en la salud y la preparaci\u00f3n y el apoyo a la respuesta ante emergencias sanitarias, entre otros aspectos. Se\u00f1or\u00edas, los profesionales sanitarios, los trabajadores y trabajadoras del Sistema Nacional de Salud son la pieza fundamental de nuestro sistema p\u00fablico, y han pasado probablemente por los momentos m\u00e1s dif\u00edciles de su carrera profesional. Sin duda, este reto asistencial que han vivido les marcar\u00e1, como marcar\u00e1 a todo el Sistema Nacional de Salud. De esta pandemia todos estamos saliendo distintos: salimos con muchos m\u00e1s aprendizaje, pero tambi\u00e9n con deberes pendientes para reforzar el Sistema Nacional de cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 30 Salud. Es necesario cuidar a los que nos cuidan no solo para que puedan recuperarse del enorme esfuerzo realizado, sino tambi\u00e9n para que puedan desempe\u00f1ar sus funciones en las mejores condiciones posibles. Necesitamos trabajar para mejorar sus condiciones profesionales, y as\u00ed lo haremos de forma conjunta con las comunidades aut\u00f3nomas. Es necesario que el conjunto de las administraciones afrontemos la adecuada dotaci\u00f3n de profesionales, la necesaria transformaci\u00f3n del sistema de gesti\u00f3n cl\u00ednica y tambi\u00e9n la necesaria evoluci\u00f3n de la carrera profesional. Sabemos que la crisis econ\u00f3mica y las pol\u00edticas de austeridad provocaron ajustes en el n\u00famero de profesionales sanitarios y en la dotaci\u00f3n y distribuci\u00f3n en algunas \u00e1reas de atenci\u00f3n. Son heridas que nunca llegaron a cerrarse y que durante la pandemia se han hecho evidentes. Por ello pusimos a disposici\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas hasta 81 000 profesionales. Nosotros entendemos que este refuerzo no puede ser puntual y que hay que dimensionar los equipos sanitarios a las necesidades previstas y planificar el refuerzo de las plantillas ante posibles nuevos brotes. Los profesionales sanitarios son, insisto, el elemento esencial del Sistema Nacional de Salud y, por tanto, debemos trabajar para mantener su prestigio y reconocimiento, as\u00ed como la calidad de la atenci\u00f3n que nos prestan. Se\u00f1or\u00edas, si hasta ahora alguien ten\u00eda alguna duda, la emergencia sanitaria que nos ha tocado vivir pone a\u00fan m\u00e1s de manifiesto que la asistencia sanitaria universal de calidad no solo es una cuesti\u00f3n de justicia social, sino una forma eficaz y eficiente de gestionar la sanidad p\u00fablica y la salud del conjunto de la ciudadan\u00eda. Lo que hemos vivido nos debe invitar a una reflexi\u00f3n sobre la importancia de tener un sistema p\u00fablico de salud robusto y entender los recursos que destinamos a la sanidad como una inversi\u00f3n, y no como un simple gasto. Estamos viendo el impacto econ\u00f3mico y social que est\u00e1 teniendo el coronavirus en nuestras sociedades. Imaginemos como habr\u00eda sido la situaci\u00f3n, ya de por s\u00ed dif\u00edcil, si nuestro sistema no contara con los medios necesarios. M\u00e1s que nunca, hemos de tener muy presente que cuando reducimos los recursos del sistema estamos debilitando nuestra capacidad de respuesta ante situaciones como la del coronavirus, con todo lo que ello implica. Como saben, el Gobierno ha ofrecido una importante inyecci\u00f3n de recursos a las comunidades aut\u00f3nomas para el refuerzo del sistema sanitario, pero tenemos que trabajar para afianzar la inversi\u00f3n sanitaria a corto y medio plazo. Por ello, mi compromiso y el del conjunto del Gobierno es firme para recuperar los niveles de inversi\u00f3n previos a la crisis econ\u00f3mica de 2008 y en los pr\u00f3ximos ejercicios se aumentar\u00e1n progresivamente los recursos, hasta alcanzar el 7% del producto interior bruto. Este compromiso va m\u00e1s all\u00e1 de lo cuantitativo, ya que queremos conseguir una planificaci\u00f3n sostenida a lo largo del tiempo que permita ubicar los recursos all\u00ed donde son necesarios. Prestar una atenci\u00f3n sanitaria de calidad en determinados lugares del territorio, como las zonas rurales o despobladas, y a determinados colectivos es irrenunciable si no queremos tener una sociedad cada vez m\u00e1s fragmentada. Al menos hasta 2006, justo antes de la crisis econ\u00f3mica y de las pol\u00edticas de austeridad, el Sistema Nacional de Salud consegu\u00eda con notable \u00e9xito reducir las desigualdades. De acuerdo con los datos de la OCDE, el Sistema Nacional de Salud incrementaba hasta en un 35% la renta del 20% de los hogares m\u00e1s pobres, pero tambi\u00e9n incrementaba un 7,2% la renta disponible del 20% de los hogares de la poblaci\u00f3n m\u00e1s rica. Dicho de otra manera, invertir en sanidad p\u00fablica beneficia a toda la sociedad. Esta es otra de las lecciones aprendidas que nos ha dejado la pandemia y que debemos poder afianzar. Necesitamos explicar bien qu\u00e9 significa disponer de un sistema de protecci\u00f3n social y articular un sistema p\u00fablico de salud. La pandemia ha dejado a\u00fan m\u00e1s claro que la protecci\u00f3n a la salud individual y colectiva solo puede entenderse desde unas pol\u00edticas p\u00fablicas suficientemente dotadas para que puedan atender a la poblaci\u00f3n en las mejores condiciones de eficiencia y calidad. Se\u00f1or\u00edas, mi prop\u00f3sito desde que llegue al Ministerio de Sanidad ha sido siempre fortalecer nuestro Sistema Nacional de Salud, que es uno de los pilares del Estado del bienestar y posiblemente uno de los grandes logros de nuestra sociedad, como expres\u00e9 en mi comparecencia de l\u00edneas generales. Es una de las pol\u00edticas mejor valoradas por nuestra ciudadan\u00eda y se ha erigido durante casi treinta y cinco a\u00f1os en una poderosa herramienta democr\u00e1tica, facilitadora de la equidad y la cohesi\u00f3n en el pa\u00eds, al tiempo que ha sido la herramienta que ha protegido la salud de la ciudadan\u00eda. Tiene retos pendientes que la pandemia no ha hecho otra cosa m\u00e1s que colocar frente al espejo, por lo que tenemos la obligaci\u00f3n de aprender de esta crisis, que ha sido muy dolorosa, pero tambi\u00e9n debemos ser capaces de aprovechar las fortalezas que nos ha mostrado la gesti\u00f3n de la crisis. Al principio de mi intervenci\u00f3n dec\u00eda que debemos emprender la reconstrucci\u00f3n con dos miradas, en dos planos: por un lado, el corto y el medio plazo de convivencia con el virus hasta la llegada de la vacuna o el tratamiento eficaz en esto que hemos venido en denominar la nueva normalidad, y, por otro, el largo cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 31 plazo para transformar el Sistema Nacional de Salud con los recursos suficientes para que siga protegiendo la salud de la ciudadan\u00eda en las mejores condiciones de calidad. En ambas miradas el futuro viene marcado por una mayor prevenci\u00f3n y m\u00e1s salud p\u00fablica, un Sistema Nacional de Salud que est\u00e9 m\u00e1s cerca de las personas, en sus casas y en sus realidades necesarias. Si esta era ya la visi\u00f3n de futuro que ten\u00edamos hace unos meses, tras la pandemia nos hemos reafirmado todav\u00eda m\u00e1s en este planteamiento. Tenemos, se\u00f1or\u00edas, cierta premura. La realidad nos obliga a trabajar en unos plazos ajustados y tenemos que actuar unidos de forma responsable; la ciudadan\u00eda espera que estemos a la altura. Por eso, tenemos que ser capaces de lograr acuerdos. Debemos aunar esfuerzos ante este desaf\u00edo, porque nos va mucho en ello. Les tiendo la mano para trabajar juntos desde este mismo momento. Quedo ahora a su disposici\u00f3n para que me planteen aquellas preguntas o propuestas que consideren necesarias. Much\u00edsimas gracias. (Aplausos). El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Muchas gracias, se\u00f1or ministro. A continuaci\u00f3n, tienen la palabra los representantes de los grupos parlamentarios y formaciones pol\u00edticas integradas en el Grupo Plural y el Grupo Mixto. En primer lugar, la se\u00f1ora Oramas Gonz\u00e1lez-Moro, en un turno de dos minutos. La se\u00f1ora ORAMAS GONZ\u00c1LEZ- MORO: Muchas gracias, se\u00f1or presidente. En el poco tiempo que tengo le trasladar\u00e9 tres preocupaciones, se\u00f1or ministro. Todos somos conscientes de que sin existir el COVID-19, en la \u00e9poca de la gripe se saturaban los hospitales, las urgencias y la atenci\u00f3n primaria. Todos los especialistas han trasladado la necesidad de que este a\u00f1o est\u00e9 vacunado todo el personal m\u00e9dico, todo el personal de residencias de mayores, todas las personas que est\u00e9n en residencias de mayores, adem\u00e1s de la poblaci\u00f3n de riesgo normal. La informaci\u00f3n que manejamos es que, con el l\u00edo que ha habido, hay comunidades que incluso no han hecho la compra de todos los a\u00f1os y no la han encargado, pero sobre todo es que no se ha hecho una previsi\u00f3n de una compra masiva de vacunas de la gripe. Yo le pregunto \u2014y no es un tema de competencias, es un tema sanitario de este pa\u00eds\u2014, \u00bfse est\u00e1 valorando las compras de vacunas de la gripe? Segunda cuesti\u00f3n. Hay un debate m\u00e9dico sobre si se debe adelantar o no el periodo de vacunaci\u00f3n: \u00bfse est\u00e1 ya por parte del ministerio con informaci\u00f3n sobre la recomendaci\u00f3n de las fechas de vacunaci\u00f3n, con los pros y contras de adelantarlo o retrasarlo? Tercera cuesti\u00f3n. Me sorprende un tema. El Gobierno de Espa\u00f1a hab\u00eda dicho que estaba en conversaciones con el resto de los pa\u00edses europeos para adoptar un acuerdo com\u00fan en la instalaci\u00f3n de las app, de las aplicaciones m\u00f3viles europeas de rastreo del coronavirus. A ese acuerdo se lleg\u00f3 el martes y, ante mi sorpresa, diez pa\u00edses europeos ya han lanzado las app y otros nueve lo har\u00e1n a lo largo de lo que queda del mes de junio y en la primera quincena de julio, y Espa\u00f1a lo que va a hacer es una experiencia piloto en la isla de La Gomera y las previsiones del Gobierno de Espa\u00f1a ser\u00e1n para septiembre. \u00bfEsto no ser\u00e1 como lo de las mascarillas? Porque lo que se est\u00e1 diciendo es que Espa\u00f1a no lo quiere aplicar porque podr\u00eda suponer una saturaci\u00f3n de los servicios hospitalarios y de urgencias. Yo ayer escuch\u00e9 al se\u00f1or Abengoa, de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, hablar de distanciamiento, mascarillas y aplicaciones. \u00bfLlegaremos tarde a esto tambi\u00e9n? Una cuarta cuesti\u00f3n que le quiero plantear es que el se\u00f1or Sim\u00f3n ha dicho que no es partidario de test r\u00e1pidos en destino, si bien el Gobierno de Canarias sigue con ese planteamiento. \u00bfQu\u00e9 plantea el se\u00f1or ministro? El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Ha concluido su tiempo, se\u00f1ora Oramas. La se\u00f1ora ORAMAS GONZ\u00c1LEZ- MORO: Por \u00faltimo, los sectores vulnerables. Se\u00f1or ministro, 30 euros mensuales en mascarillas, en una familia de tres o de cuatro miembros, es inasumible, incluso para uno. \u00bfHa previsto el Gobierno la donaci\u00f3n, ya sea a trav\u00e9s de los servicios sociales de los ayuntamientos o de ONG, para que lo sectores vulnerables puedan tener las mascarillas en condiciones? Much\u00edsimas gracias, se\u00f1or presidente. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias a usted, se\u00f1ora Oramas. A continuaci\u00f3n, por la candidatura de Unidad Popular, tiene la palabra la se\u00f1ora Veh\u00ed Cantenys. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 32 La se\u00f1ora VEH\u00cd CANTENYS: Gracias, presidente. Bon d\u00eda , ministro. Nosotros empezamos reconociendo la labor de las trabajadoras de sanidad y de las trabajadoras de los servicios esenciales y haci\u00e9ndonos eco de sus reivindicaciones laborales, condiciones, falta de equipamientos y pidiendo una vez m\u00e1s la necesidad imperiosa de la sanidad universal. Perm\u00edtanme tambi\u00e9n \u2014el ministro ha estado hablando de la vacuna\u2014 referirme a las palabras, podr\u00edamos decir que surrealistas, del cardenal Ca\u00f1izares, que dijo que la vacuna se hac\u00eda con fetos abortados. Desde aqu\u00ed quiero decirle al cardenal que deje de decir barbaridades machistas, que saque los rosarios de nuestros ovarios y tambi\u00e9n de la sanidad, que abortar es un derecho y que la maternidad no es una obligaci\u00f3n para nadie. Tengo muy poco tiempo y no me meter\u00e9 en cosas que ya hemos expuesto en el Pleno sobre la l\u00f3gica militar con la que ustedes han gestionado la pandemia. Me voy a centrar en dos de las expresiones que usted ha utilizado. Usted hablaba de la crisis econ\u00f3mica y de los recortes que habido antes de la pandemia y que, en consecuencia, nos han llevado a tener un sistema de sanidad m\u00e1s d\u00e9bil de lo que deber\u00eda y tambi\u00e9n de la necesidad de tener un sistema p\u00fablico de salud robusto. Seg\u00fan un estudio del a\u00f1o 2015, encargado por el Departament de Salut de la Generalitat de Catalunya, el 25,60% de la poblaci\u00f3n de Catalu\u00f1a tiene doble cobertura, p\u00fablica y privada. \u00bfSaben por qu\u00e9 pasa esto? Porque la p\u00fablica tiene unas listas de espera eternas y porque se ha descuidado la atenci\u00f3n primaria. \u00bfSabe por qu\u00e9 hablamos de esto? Porque no nos van los aplausos si ustedes mantienen el modelo de privatizaciones de las derechas espa\u00f1olas y catalanas, y tambi\u00e9n por alg\u00fan esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n de su partido y de Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 que han sido famos\u00edsimos en Catalu\u00f1a. Pero, adem\u00e1s, lo que no han hecho ustedes ha sido revertir las privatizaciones y le queremos preguntar, se\u00f1or ministro, \u00bfcu\u00e1nto nos va a costar la factura del uso de las instalaciones de la sanidad privada? \u00bfTienen ustedes n\u00fameros de estos usos? Tots els Pa\u00efsos Catalans, el Principat de Catalunya, al Pa\u00eds Valenci\u00e0, les Illes... El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Tiene usted que ir acabando. La se\u00f1ora VEH\u00cd CANTENYS: Acabo, presidente. Gracias. \u00bfTienen ustedes n\u00fameros? Porque adem\u00e1s nos consta que ustedes no han pedido ni n\u00fameros del uso de las instalaciones de la sanidad privada. \u00bfQui\u00e9n va a pagar esta factura? \u00bfA cu\u00e1nto asciende el precio de la UCI y de la utilizaci\u00f3n de la cama? \u00bfVamos a continuar con la m\u00e1xima del capitalismo, la de socializar p\u00e9rdidas y privatizar los beneficios, tambi\u00e9n en salud y en medio de una pandemia, se\u00f1or ministro? Gracias, presidente. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muy amable, se\u00f1ora Veh\u00ed. La se\u00f1ora DE MEER M\u00c9NDEZ: Disculpe, se\u00f1or presidente, por el art\u00edculo 71.3, pido la palabra. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): \u00bfMe dice primero cu\u00e1l ha sido la afectaci\u00f3n al decoro, por favor? La se\u00f1ora DE MEER M\u00c9NDEZ: S\u00ed, considero que afecta al decoro de esta C\u00e1mara la frase en concreto de \u00abquitar los rosarios de nuestros ovarios\u00bb, puesto que afecta a los sentimientos religiosos de los diputados presentes. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Pues ya lo ha expresado. Perfecto. La se\u00f1ora DE MEER M\u00c9NDEZ: Pido que se quite del Diario de Sesiones . El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): No se va a quitar del Diario de Sesiones . Gracias. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Vasco, tiene la palabra el se\u00f1or Esteban Bravo. El se\u00f1or ESTEBAN BRAVO: Se\u00f1or ministro, de las reflexiones que ha hecho usted, muchas de las cuales comparto, me gustar\u00eda que pudiera comentar algunos asuntos que voy a mencionar. Ha hablado de una necesaria inversi\u00f3n en sanidad, con la cual estoy de acuerdo, evidentemente. Creo que eso se demuestra en las apuestas anuales que hace cada instituci\u00f3n o cada comunidad aut\u00f3noma en los presupuestos. Pero no s\u00e9 si coincide conmigo en que no necesariamente una mayor cantidad va a dar como resultado una mejor sanidad, sino que lo que debemos planear bien es el modelo. Supongo que cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 33 coincidir\u00e1 conmigo en que un parcheo r\u00e1pido y \u00fanicamente pensando para lo que ha supuesto la pandemia quiz\u00e1 ser\u00eda una equivocaci\u00f3n, cuando lo que tendr\u00edamos que ver ser\u00eda un modelo m\u00e1s a futuro, a veinte o treinta a\u00f1os. \u00bfPor d\u00f3nde va a ir el nuevo modelo sanitario? Evidentemente que la pandemia ha mostrado muchas cosas y ciertas debilidades, y eso hay que enfrentarlo a futuro, pero creo que va mucho m\u00e1s all\u00e1. Por ejemplo, hablaba de la cercan\u00eda al paciente, incluso de un modelo con menos ladrillo y m\u00e1s atenci\u00f3n personalizada, e incluso, a veces, domiciliaria. Hay un tema que yo creo que tenemos que abordar seriamente, y es que, aunque luego ya se fueron saltando determinados controles o rigideces \u2014no as\u00ed al principio\u2014, deber\u00edamos reflexionar sobre una flexibilidad necesaria en la toma de decisiones. Por ejemplo, en la aplicaci\u00f3n de cr\u00e9ditos extraordinarios que se han tenido que hacer al principio hab\u00eda unas dificultades enormes. Quiz\u00e1s hay que pensar en unas pol\u00edticas simplificadoras del sistema de compras; la propia contrataci\u00f3n de servicios, pero tambi\u00e9n de personal; la modificaci\u00f3n organizativa, que pueda ser m\u00e1s flexible; quiz\u00e1 habr\u00eda que reflexionar tambi\u00e9n sobre el modelo de relaciones laborales en el tema sanitario... Yo creo, como usted, que el sistema ha funcionado razonablemente. Evidentemente, hubo un impacto inicial de algo desconocido sobre lo que no se ten\u00eda informaci\u00f3n y el sistema fue aprendiendo r\u00e1pidamente, como lo hicieron los m\u00e9dicos y todo el personal sanitario, y yo creo que esa cooperaci\u00f3n siempre es buena, lo cual no significa uniformidad. Ha hablado de Europa. Creo que Europa es clave en el destino de determinados fondos que puedan venir, pero tambi\u00e9n ha hablado usted de la producci\u00f3n, de diversos productos, de f\u00e1rmacos, etc\u00e9tera. Yo creo que es un \u00e1mbito a potenciar dentro del Estado espa\u00f1ol, pero podr\u00edamos hablar de una coordinaci\u00f3n europea, incluso de sectorizaci\u00f3n. No s\u00e9 si eso se contempla en el \u00e1mbito europeo o c\u00f3mo lo ve usted. A nivel internacional, pero sobre todo europeo, no solo aqu\u00ed, debemos optimizar los sistemas de vigilancia epidemiol\u00f3gica, sobre todo esas alertas tempranas, incluso esas \u00f3rdenes o l\u00edneas de actuaci\u00f3n que yo creo que tienen que ser m\u00e1s \u00e1giles, y si es dif\u00edcil conseguirlo a nivel internacional, s\u00ed deber\u00edamos intentar conseguirlo a nivel europeo. Hay otro asunto que quiero trata. Creo que deber\u00edamos reflexionar sobre esa sanidad del futuro, si verdaderamente tenemos incorporados todos los tipos de profesionales... El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1or Esteban, cuando pueda, debe ir acabando. El se\u00f1or ESTEBAN BRAVO: Acabo ya, es un minuto. Dec\u00eda que si tenemos incorporados a todos los tipos de profesionales que hoy en d\u00eda ser\u00edan necesarios en el sistema sanitario, por ejemplo, los epidemi\u00f3logos no est\u00e1n como tales dentro del sistema, bi\u00f3logos, etc\u00e9tera. Habr\u00eda que reflexionar sobre un nuevo modelo. Por \u00faltimo, me gustar\u00eda que me diera su opini\u00f3n. Intuyo que la siguiente oleada del virus que pudiera venir no nos va a coger como en esta ocasi\u00f3n en el sentido de que la poblaci\u00f3n es mucho m\u00e1s conscientemente, pero me parece \u2014me gustar\u00eda que me lo confirmara\u2014 que el sistema ha aprendido cu\u00e1les son los tratamientos, las medidas y los protocolos necesarios para abordarlo. Desde luego, en una posible segunda oleada, todo el mundo va a chequear, desde la primera instancia, que efectivamente podr\u00eda haber un contagio de coronavirus, cosa que antes pod\u00eda pasar perfectamente desapercibido. Por lo tanto, creo que nos vamos a enfrentar pero lo vamos a hacer de una manera diferente. Creo que obsesionarnos tanto con la vacuna no es bueno y pensar que hasta que est\u00e9 la vacuna puede haber una normalizaci\u00f3n completa creo que tampoco es bueno. Gracias, presidente. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1or Esteban. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Ciudadanos, tiene la palabra el se\u00f1or D\u00edaz G\u00f3mez. El se\u00f1or D\u00cdAZ G\u00d3MEZ: Gracias, presidente. Buenos d\u00edas, se\u00f1or ministro. Quiero trasladar un recuerdo para todas las v\u00edctimas del coronavirus, para sus familiares, para sus amigos y nuestro agradecimiento a todos los sanitarios que han hecho frente a la pandemia y a todos los profesionales que desde diversos \u00e1mbitos han hecho frente a este virus. Se\u00f1or ministro, le puedo dar una certeza, solo una le puedo dar hoy, que es que esto nos volver\u00e1 a pasar. Nos volver\u00e1 a pasar, no sabemos si con un rebrote del coronavirus o nos volver\u00e1 a pasar con otra pandemia en el futuro, como nos pas\u00f3 en 2006 con la gripe aviar o en 2009 con la gripe A. \u00bfQu\u00e9 quiero decirle con esto? Como ha dicho el se\u00f1or Esteban, tenemos que centrarnos en conseguir la vacuna y vacunar a la poblaci\u00f3n, pero tenemos que estar preparados para las pandemias que vendr\u00e1n por el modo cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 34 de vida que nos hemos dado en el mundo y por el sistema de comunicaciones que tenemos. Las pandemias vienen con la globalizaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de esta? Lo \u00fanico bueno que podemos sacar de todo esto es el aprendizaje. Usted ha hecho referencia al desarrollo de la Ley General de Salud P\u00fablica. Es esencial. Es una ley que se ha ido dejando, en Espa\u00f1a hemos estado a otras cosas, hemos estado mir\u00e1ndonos el ombligo, todos, y no hemos mirado hacia fuera. Hemos estado mirando mucho al interior y nos ha venido una pandemia del exterior. Hemos infravalorado los peligros de esta naturaleza. Hay una cuesti\u00f3n que ha surgido de forma permanente durante las jornadas de trabajo que hemos pasado \u00faltimamente aqu\u00ed, que es \u2014aparte del desarrollo de la ley, como le he dicho\u2014 mejorar la coordinaci\u00f3n; mejorar la coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Sanidad a la cabeza, liderando la pol\u00edtica sanitaria en Espa\u00f1a de la mano de las consejer\u00edas de las autonom\u00edas. S\u00e9 que Podemos \u2014haciendo de Nostradamus\u2014 dijo que este era un ministerio vac\u00edo. Es verdad que es un ministerio que no tiene todos los mecanismos necesarios para poder liderar la sanidad p\u00fablica en una pandemia, pero en el trabajo ordinario de la sanidad p\u00fablica tienen que centralizar la informaci\u00f3n que se recibe, tienen que coordinar todos los sistemas de alerta y detecci\u00f3n que puedan venir de la atenci\u00f3n primaria a trav\u00e9s de las comunidades aut\u00f3nomas. Es important\u00edsimo mejorar la coordinaci\u00f3n, lo ha dicho cada profesional de los que ha pasado por aqu\u00ed, que hay que mejorar la coordinaci\u00f3n. Estoy totalmente de acuerdo con usted y no voy a repetir lo que ha dicho sobre la atenci\u00f3n primaria, pero s\u00ed quer\u00eda decirle que tenemos que apostar de forma decidida \u2014lo ha dicho usted, yo quiero ser m\u00e1s extenso en el concepto, usted ha dicho en la industria que crea los f\u00e1rmacos esenciales\u2014 por la industria biom\u00e9dica en general. Eso nos permitir\u00e1 tener muchos de los elementos que nos han faltado y no dejar al albur de un mercado muy tensionado \u2014como se ha producido en esta pandemia\u2014 el disponer o no de lo que nos hace falta durante una situaci\u00f3n como la que hemos vivido. Lo importante es aprender de esto. La sanidad ha avanzado much\u00edsimo despu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial y el sistema general de salud brit\u00e1nico surgi\u00f3 en el a\u00f1o 48. Aprendamos de esto. De todo lo malo puede salir algo bueno. Le puedo asegurar dos cosas, para terminar mi intervenci\u00f3n de hoy. Una, desgraciadamente, habr\u00e1 m\u00e1s pandemias, ojal\u00e1 tarden y ojal\u00e1 no sean virus muy eficaces, pero tambi\u00e9n le puedo asegurar otra cosa y es que mi grupo parlamentario estar\u00e1 con el Gobierno, como hemos hecho, gobierne quien gobierne. Muchas gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Much\u00edsimas gracias, se\u00f1or D\u00edaz G\u00f3mez. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Junts per Catalunya, tiene la palabra la se\u00f1ora Ca\u00f1adell Salvia. La se\u00f1ora CA\u00d1ADELL SALVIA: Gracias, presidente. Buenos d\u00edas, ministro. El balance de la pandemia en Espa\u00f1a est\u00e1 siendo duro, cifras muy elevadas de personas muertas, con lo que ello supone para todos los familiares y amigos, una situaci\u00f3n muy tensa para todo el sistema sanitario, especialmente para todo el personal sanitario, y una suspensi\u00f3n dr\u00e1stica de la actividad econ\u00f3mica y de cientos de miles de empleos. En definitiva, un impacto social brutal que quiz\u00e1s nunca hab\u00edamos imaginado vivir; impacto con consecuencias sanitarias, sociales y econ\u00f3micamente graves. Afortunadamente, desde la perspectiva sanitaria, los contagios y las hospitalizaciones parecen evolucionar bajo control y con expectativas positivas a corto plazo. Sin embargo, las expectativas de aqu\u00ed a unos pocos meses, por ejemplo, para el oto\u00f1o, siguen siendo inciertas. A partir del momento en que todo el territorio del Estado entra en fase 3, y con el levantamiento del estado de alarma, las comunidades recuperar\u00e1n la gesti\u00f3n plena de sus competencias y desear\u00edamos que, en caso de rebrote, que esperamos que no ocurra, la f\u00f3rmula utilizada de declaraci\u00f3n de estado de alarma y de centralizaci\u00f3n de competencias no se utilice de nuevo. En este sentido, y con la voluntad de intentar evitar por todos los medios posibles nuevos rebrotes y que se produzca un nuevo confinamiento generalizado de las personas, empleos y actividades, \u00bfqu\u00e9 medidas se est\u00e1 planteando el Gobierno de apoyo a la gesti\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas para el caso de producirse un rebrote grave de contagios y hospitalizaciones? \u00bfQu\u00e9 balance hace el ministro respecto a lo que han sido las compras generalizadas? Parte de la gesti\u00f3n de la contrataci\u00f3n de productos sanitarios durante los \u00faltimos meses ha tenido mucho de precario. \u00bfQu\u00e9 medidas est\u00e1 impulsando el Gobierno para garantizar suministros tanto de materiales de protecci\u00f3n como de medicamentos y aparatos para el caso de que haya un rebrote? \u00bfEst\u00e1 el ministerio, junto con el Ministerio de Industria, en contacto con los departamentos de Industria de las comunidades para propiciar cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 35 la participaci\u00f3n de nuestro sector industrial en la fabricaci\u00f3n de proximidad de los productos que previsiblemente vamos a necesitar? Respecto a la distribuci\u00f3n de los 16 000 millones de euros, cuando hablamos de 16 000 millones de euros de transferencia a las comunidades aut\u00f3nomas todos sabemos que estamos hablando de cifras muy elevadas, pero cuando observamos los detalles, estas se reducen. Primero, los 16 000 eran para la sanidad, despu\u00e9s hemos visto que no todos eran para la sanidad, tambi\u00e9n son para la educaci\u00f3n, para el transporte y para compensar la ca\u00edda de ingresos de las comunidades. Desde la perspectiva de su distribuci\u00f3n por comunidades, primero se anunci\u00f3 que en la distribuci\u00f3n se tendr\u00eda en cuenta el par\u00e1metro poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n se tendr\u00eda en cuenta el tensionamiento padecido por el sistema sanitario. En Catalu\u00f1a, Madrid o Castilla hemos vivido una tensi\u00f3n que afortunadamente no se ha vivido en otras comunidades. Sin embargo, las presiones pol\u00edticas han doblegado los criterios objetivos. Catalu\u00f1a recibir\u00e1 menos recursos de los previstos. Es un peque\u00f1o reproche que le hacemos porque el ministro sabe perfectamente el gran problema que tiene la sanidad en su financiaci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 del problema coyuntural grave que se deriva del coronavirus, que hoy debemos abordar desde la serenidad, desde la confianza en la respuesta del sistema sanitario, el gran problema que sufre la sanidad es la financiaci\u00f3n y este es un tema que claramente debe aparecer en el orden del d\u00eda de la Comisi\u00f3n de reactivaci\u00f3n social y econ\u00f3mica. \u00bfSe plantea el ministerio contribuir a reducir el d\u00e9ficit estructural de la sanidad que sufren las administraciones que la gestionan? \u00bfQu\u00e9 otras medidas alternativas se plantea el ministerio para reducir este d\u00e9ficit cr\u00f3nico de la sanidad? Y en referencia a los fondos europeos, en aplicaci\u00f3n del principio de subsidiariedad... El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1ora Ca\u00f1adell, tiene usted que ir concluyendo. La se\u00f1ora CA\u00d1ADELL SALVIA: Termino. \u00bfPlantear\u00e1 el Gobierno de Espa\u00f1a que los recursos de los fondos europeos destinados a sanidad se destinen directamente a las comunidades aut\u00f3nomas, que son las que asumen los gastos? Gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Much\u00edsimas gracias, muy amable. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Esquerra Republicana, tiene la palabra la se\u00f1ora Vallugera Bala\u00f1\u00e0. La se\u00f1ora VALLUGERA BALA\u00d1\u00c0: Gracias, presidente. Se\u00f1or ministro, esta semana hemos avanzado nuestra cita semanal del jueves al mi\u00e9rcoles. \u00a1Ay, no, que hoy es jueves! Estoy fatal, es la semana que viene cuando la avanzaremos. Lo dec\u00eda porque la hemos avanzado y adem\u00e1s hemos cambiado las normas; pens\u00e1bamos que ten\u00eda siete minutos y no, tengo cuatro, y \u2014por lo que veo\u2014 nos ha pasado a varios grupos. Por tanto, por favor, den por descontada mi queja sobre la centralizaci\u00f3n, mis solicitudes sobre el debate \u00e9tico acerca de derechos y trazabilidad, mis solicitudes sobre salud mental, las solicitudes de mi grupo sobre el financiamiento, de hecho, sobre el infrafinanciamiento. Den todo esto por descontado porque si no no voy a aportar lo que hoy me interesaba afrontar, tanto desde la perspectiva de la reconstrucci\u00f3n como desde la perspectiva de la Comisi\u00f3n de Sanidad. Hoy nos quer\u00edamos centrar en el tema de que ustedes est\u00e1n obligando a las comunidades aut\u00f3nomas \u2014voy a ir r\u00e1pido, porque si no no me va dar tiempo a todo\u2014 a dedicar enteramente los Fondos Feder a la investigaci\u00f3n y al desarrollo para la lucha contra la COVID. Concretamente en Catalu\u00f1a esto supone 114 millones de euros. Esto est\u00e1 suponiendo que los centros dedicados a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica \u2014que para la reconstrucci\u00f3n son fundamentales\u2014, que ten\u00edan importantes proyectos en marcha, se vean obligados a recortar en medios, personal e incluso en actividad, en proyectos. Esta obligatoriedad en el cambio de prioridades compromete seriamente al programa de infraestructuras singulares, la compra de materiales, los proyectos de desarrollo y la captaci\u00f3n de talento investigador a los centros de investigaci\u00f3n, a la innovaci\u00f3n industrial y energ\u00e9tica, y por ello lastra a todo el sector. Somos de la opini\u00f3n de que el Gobierno no ha entendido correctamente el esp\u00edritu de las medidas que impulsaba la Comisi\u00f3n Europea, ya que la misma Comisi\u00f3n Europea anunci\u00f3 que hab\u00eda que reforzar la investigaci\u00f3n para un mayor desarrollo econ\u00f3mico. Por tanto, es antit\u00e9tico lo que indicaban con lo que ha sucedido. En ese sentido, le voy a hacer una serie de preguntas, que presentamos tambi\u00e9n por escrito, pero que es urgente que nos responda. Primera, \u00bfpiensa el Gobierno replantearse la medida, habida cuenta de las cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 36 reclamaciones de las entidades y centros que ver\u00e1n comprometida gravemente la continuidad y viabilidad de los proyectos actuales y futuros? En caso afirmativo, \u00bfqu\u00e9 piensa hacer?; en caso negativo, \u00bfpor qu\u00e9 raz\u00f3n no? Segunda, \u00bfpor qu\u00e9 raz\u00f3n el Gobierno obliga a la reordenaci\u00f3n de los fondos en I+D+i sin medidas compensatorias para las entidades, centros y personal dedicado a la investigaci\u00f3n? Tercera, \u00bfha valorado el Gobierno espa\u00f1ol a qu\u00e9 proyectos e investigadores hipoteca la viabilidad de sus proyectos con esta medida? En caso afirmativo, \u00bfqu\u00e9 valoraci\u00f3n ha dado? \u00bfCu\u00e1les y cu\u00e1ntos ser\u00edan estos proyectos hipotecados en su viabilidad? Y en caso negativo, \u00bfel Gobierno espa\u00f1ol ha adoptado entonces una decisi\u00f3n sin valorar el impacto de la misma? Cuarta, \u00bfpiensa el Gobierno espa\u00f1ol garantizar la viabilidad de los proyectos de investigaci\u00f3n que van a quedar afectados por el recorte obligado? Quinta, \u00bfcree el Gobierno que es una medida que realmente responde al esp\u00edritu y pretensiones de la Uni\u00f3n Europea en esta materia? En caso afirmativo, \u00bfc\u00f3mo se compatibiliza con los anuncios relacionados con las peticiones de aumento en inversiones en I+D+i para evitar las futuras crisis econ\u00f3micas, industriales, sociales y clim\u00e1ticas? Y sexto tema, existe un convenio Generalitat-Estado de traspaso de fondos finalistas para proyectos de investigaci\u00f3n y desarrollo. Es un convenio firmado en 2010 y que ha aportado unos 79 millones de euros en total, una m\u00edsera cantidad, habida cuenta de los retos que tiene por delante un pa\u00eds avanzado y puntero en investigaci\u00f3n como es Catalu\u00f1a. \u00bfTiene pensado el ministerio sentarse con la Generalitat a negociar para actualizar y, eventualmente, renovar el convenio mencionado? Muchas gracias, se\u00f1or ministro. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muy amable, se\u00f1ora Vallugera. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Com\u00fa Podem-Galicia en Com\u00fan, tiene la palabra el se\u00f1or Mayoral Perales. El se\u00f1or MAYORAL PERALES: Gracias, se\u00f1or presidente, gracias, se\u00f1or ministro. En primer lugar, quiero enviar un abrazo fraterno a todas las personas afectadas por la pandemia en nuestro pa\u00eds y en el mundo, recordando que esta pandemia es un reto para el conjunto de la humanidad. Quisiera empezar por algo que dec\u00eda usted acerca de la necesidad de orientar la actividad sanitaria a una atenci\u00f3n personalizada. En este caso, y m\u00e1s en una pandemia, no debemos olvidar que tiene fundamentalmente una perspectiva comunitaria, de salud comunitaria. El hecho de que un semejante tenga buena salud es una garant\u00eda de que el resto de la comunidad pueda tener tambi\u00e9n buena salud. Adem\u00e1s, es un torpedo la l\u00ednea de flotaci\u00f3n de aquellos que defienden la exclusi\u00f3n sanitaria y que defienden que hay personas que, por el hecho de tener una situaci\u00f3n administrativa diferente, no tienen derecho a la atenci\u00f3n sanitaria. Creo que este es un elemento democr\u00e1tico fundamental y que adem\u00e1s se enraiza directamente en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos. Debemos mantener la guardia en alto frente a los discursos xen\u00f3fobos que puedan aparecer y que despu\u00e9s se convierten en discursos aporof\u00f3bicos, en contra de la gente empobrecida, a la hora de acceder a los servicios p\u00fablicos. Sobre esto deber\u00eda haber un consenso pol\u00edtico, sobre la necesidad del acceso universal y gratuito a la sanidad para el conjunto de la poblaci\u00f3n que habita nuestro pa\u00eds como una medida fundamental de salud p\u00fablica, dejando claro que aquellos que se oponen a que todos los seres humanos que viven en nuestro pa\u00eds tengan acceso a la sanidad p\u00fablica son un peligro para la salud p\u00fablica. Hay una cuesti\u00f3n clave y es que el concepto de la salud p\u00fablica es un concepto integral, que no abarca solo el sistema sanitario, sino tambi\u00e9n la posibilidad de los elementos materiales que garantizan la dignidad de la vida de las personas. A lo largo de esta crisis se han tomado diferentes medidas, como la aprobaci\u00f3n del ingreso m\u00ednimo vital, la prohibici\u00f3n de los desalojos sin alternativa habitacional y el corte de suministros, situando la vivienda como un elemento central de salud p\u00fablica que no debe quedar circunscrito \u00fanica y exclusivamente al estado de alarma, sino que se debe contemplar como un elemento primordial para poder abordar las contingencias de aqu\u00ed al futuro. Eso significa que debemos seguir cumpliendo el Pacto internacional de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, que proh\u00edbe expresamente los desalojos forzosos sin alternativa habitacional. Para eso es necesario el compromiso de todas las administraciones p\u00fablicas. Lo hemos dicho: para nosotros es fundamental un pacto contra la precariedad en el sistema sanitario; un pacto contra la precariedad que acabe con los contratos de semanas y de meses; que acabe con los contratos de p'aqu\u00ed y p'all\u00e1 que se aprueban en diferentes comunidades aut\u00f3nomas y con los que los profesionales no pueden desplegar su actividad de forma digna, porque los profesionales han denunciado en varias ocasiones que se les utiliza como si fueran de usar y tirar. Tenemos que cuidar a quien nos cuida, pero eso requiere de compromisos pol\u00edticos; compromisos pol\u00edticos en esta C\u00e1mara y compromisos pol\u00edticos del conjunto de comunidades aut\u00f3nomas cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 37 en torno a la necesidad de estabilizaci\u00f3n de las plantillas, en primer lugar, para el plan de contingencia durante todo este a\u00f1o \u2014ya est\u00e1 bien de contratos de semanas y de meses\u2014, es decir que cubran toda la emergencia sanitaria, pero al mismo tiempo con una perspectiva de estabilizaci\u00f3n del conjunto de las plantillas y de refuerzo de la inversi\u00f3n p\u00fablica. Es necesario abordar la reversi\u00f3n de las privatizaciones como un elemento central cuando estamos viendo que hay administraciones auton\u00f3micas que est\u00e1n tomando el camino justamente opuesto, y lo hemos visto con la renovaci\u00f3n de las privatizaciones de seis hospitales en Madrid, lo hemos visto con la privatizaci\u00f3n del sistema de limpieza en Madrid en el Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, donde las trabajadoras van a ir a la huelga para defender sus derechos ante un incumplimiento del acuerdo por la direcci\u00f3n de la empresa. Lo hemos visto en Catalu\u00f1a, precisamente con la privatizaci\u00f3n de los rastreadores y la entrega a Ferrovial. Creemos que es necesario un giro de 180 grados en esa l\u00ednea... El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : Tiene que ir concluyendo. El se\u00f1or MAYORAL PERALES: ... y plantearnos la reversi\u00f3n de las privatizaciones como un elemento central. Para concluir, nuestro pa\u00eds es admirado por nuestra Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes. Nuestra Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes es la envidia del mundo y su funcionamiento es eficiente por una cuesti\u00f3n central: est\u00e1 excluido el lucro, el lucro est\u00e1 fuera. Pensemos en la posibilidad de establecer mecanismos de coordinaci\u00f3n y de cooperaci\u00f3n entre todas las administraciones p\u00fablicas para garantizar que la sanidad p\u00fablica tenga excluido el lucro y est\u00e9 garantizado el acceso a la salud p\u00fablica para el conjunto de la poblaci\u00f3n que habita en nuestro Estado. Muchas gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muchas gracias, se\u00f1or Mayoral. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario de VOX, tiene la palabra el se\u00f1or Steegmann Olmedillas. (La se\u00f1ora De Meer M\u00e9ndez pide palabra). Se\u00f1ora De Meer. La se\u00f1ora DE MEER M\u00c9NDEZ: Se\u00f1or\u00eda, le pido que reconsidere su decisi\u00f3n, porque, rele\u00eddo el Reglamento, veo que tiene usted que darle la palabra a la oradora que ha proferido las expresiones que afectan al decoro de esta C\u00e1mara. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero) : \u00a1Pero si ya le he dado la palabra! La se\u00f1ora DE MEER M\u00c9NDEZ: Me refiero a la oradora que ha proferido las expresiones que afectan al 70% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, para que las retire del Diario de Sesiones. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Si no le importa, el debate lo llevo yo. Es una obviedad que la se\u00f1ora no va a retirarlo. Entonces, de verdad, no abundemos. En la anterior comparecencia \u2014no s\u00e9 si usted ha estado presente\u2014 la portavoz de su grupo ha emitido calificaciones que conforme al art\u00edculo 16 del Reglamento podr\u00eda haber dicho que perfectamente no son compatibles con el decoro y con el orden parlamentario. Me he abstenido, he pensado: vamos a no ser tan susceptibles y vamos a llevar el debate con una cierta normalidad. Le rogar\u00eda a usted lo mismo, ya ha expuesto sus argumentos, nos hemos ahorrado un tr\u00e1mite y continuamos la sesi\u00f3n, por favor. Tiene la palabra el se\u00f1or Steegmann Olmedillas. El se\u00f1or STEEGMANN OLMEDILLAS: Con la venia, se\u00f1or presidente. \u00bfTengo cuatro minutos, entonces? El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Tiene usted cuatro minutos y les ser\u00e1n aplicados como siempre, con la debida flexibilidad. El se\u00f1or STEEGMANN OLMEDILLAS: Muchas gracias. Con la venia, se\u00f1or presidente, de nuevo. Se\u00f1or ministro, toda la humildad que usted tiene la compensa el se\u00f1or presidente \u2014no me refiero a usted, se\u00f1or Santiago, me refiero a don Pedro S\u00e1nchez\u2014. El pecado original de este Gobierno, mal aconsejado por Sim\u00f3n I El imprevisor, ha sido minusvalorar el coronavirus de Wuhan, sin atender realmente a lo que estaba pasando en la China comunista. Se fiaron cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 38 ustedes de su mandam\u00e1s, el chino, y tuvieron una visi\u00f3n supremacista, porque cre\u00edan que los chinos deb\u00edan tener una forma distinta de enfermar. No hicieron caso a lo que pasaba en Italia, los pacientes, seg\u00fan ha dicho un compareciente, mor\u00edan como chinches, y ustedes siguieron a lo suyo. Aplicaron en Espa\u00f1a estrategias propias de Burundi, porque ten\u00edan que hacer su fiestecita, y eso nos dio la puntilla. Resultado: 50 000 muertos, a cuyas familias les mando nuestro profundo p\u00e9same. Ustedes no han salvado a nadie, son los m\u00e9dicos, son las enfermeras, son los trabajadores sanitarios los que lo han hecho. Ahora se apresura a decir que no miremos atr\u00e1s, que pasemos p\u00e1gina y ponen voz meliflua y buenoide, mientras gritan unidad. La verdad es palmaria. Somos el pa\u00eds con m\u00e1s muertos por n\u00famero de habitantes. No me conteste usted en n\u00fameros absolutos, como hace siempre, porque sabe que hace trampa. Somos la naci\u00f3n con m\u00e1s sanitarios infectados en t\u00e9rminos absolutos. El Gobierno de Espa\u00f1a, de PSOE y de Podemos \u2014no disimulen, se\u00f1or\u00edas de Podemos porque ustedes est\u00e1n en el Gobierno\u2014, es la medalla de oro mundial de la incompetencia sanitaria. Son ustedes el torpedo que ha hundido a nuestra sanidad. Este es el diagn\u00f3stico que hace VOX. El pron\u00f3stico es el siguiente. Si ustedes siguen en el Gobierno y el virus no muta a m\u00e1s benigno y en oto\u00f1o sucede otro rebrote, Espa\u00f1a est\u00e1 perdida, estar\u00e1 en una situaci\u00f3n terminal sanitaria, sociol\u00f3gica y econ\u00f3micamente. No por usted ni por su Gobierno, sino por los espa\u00f1oles, hoy les apuntamos dos propuestas, como hacemos siempre desde esta crisis. Hemos pasado muchas veladas aqu\u00ed, yo le tengo aprecio, se\u00f1or ministro, le comprendo porque usted se est\u00e1 esforzando, le aconsejan mal, pero le vamos a seguir ayudando. Lo primero, extensi\u00f3n de los PCR, multiplicar las pruebas diagn\u00f3sticas, aplicarlas en una estrategia amplia, dirigida e inteligente, tambi\u00e9n en nuestras fronteras, como ha dicho la se\u00f1ora Oramas; por supuesto que s\u00ed, cuiden a Canarias, cuiden a Baleares. Afortunadamente, \u00bfsabe lo que pasa? Que ya pocas regiones siguen su protocolo, el protocolo del doctor Sim\u00f3n. Aqu\u00ed todo el mundo est\u00e1 haciendo PCR a contactos estrechos, como nosotros propon\u00edamos, se\u00f1or\u00edas. Todo el mundo, en Euskadi, en el Pa\u00eds Vasco, en Vascongadas, en todas partes. Otra propuesta, impulsar las vacunas. Hace unos d\u00edas el doctor Sim\u00f3n contest\u00f3, ante una pregunta sobre la disponibilidad de vacunas, que la primera vacuna no ser\u00e1 la mejor. \u00a1Uy, qu\u00e9 descubrimiento! Y que hab\u00eda que hacer un proceso din\u00e1mico de gesti\u00f3n, se\u00f1or\u00edas. Bravo. \u00bfNo ser\u00e1 el mismo proceso din\u00e1mico de gesti\u00f3n que con las mascarillas? Porque entonces estamos perdidos. Como estamos los \u00faltimos para la vacuna primera \u2014la llamada IVA, como usted sabe\u2014, \u00bfqu\u00e9 vamos a esperar, a la segunda, a la tercera, a la cuarta? Hay 124 en desarrollo, se\u00f1or ministro. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1or Steegmann, tiene que concluir. El se\u00f1or STEEGMANN OLMEDILLAS : Voy a concluir, se\u00f1or presidente. Se\u00f1or ministro, rieguen ustedes con cientos de millones \u2014esos que dan a cursitos de formaci\u00f3n\u2014 a dos investigadores espa\u00f1oles, al doctor Esteban y al doctor Enjuanes, que est\u00e1n desarrollando dos vacunas espa\u00f1olas, e incentiven a los laboratorios veterinarios para producirlas. Tengan un plan A, B y C para la vacunaci\u00f3n. Espab\u00edlense y vayan por delante de los acontecimientos, aunque solo sea una vez, es que nos va la vida en ello, se\u00f1or ministro. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Muy amable, se\u00f1or Steegmann Olmedillas. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Popular en el Congreso, tiene la palabra la se\u00f1ora Pastor Juli\u00e1n. La se\u00f1ora PASTOR JULI\u00c1N: Muchas gracias, presidente. Bienvenido, se\u00f1or ministro. Usted ha comenzado su exposici\u00f3n hablando de humildad, de la humildad que tenemos que tener todos cuando estamos hablando de un tema tan fundamental al que se le dedican pocas horas en este Parlamento para las que yo creo que se le deber\u00edan dedicar; se le est\u00e1n dedicando ahora por la pandemia, pero ser\u00eda bueno que le dedic\u00e1ramos a lo largo de los a\u00f1os m\u00e1s tiempo, algo que es fundamental, porque solamente se acuerdan de Santa B\u00e1rbara cuando truena. Nosotros somos un partido pol\u00edtico que ha estado siempre, se\u00f1or ministro, cuando se est\u00e1 por defender los derechos de los ciudadanos y los derechos de los espa\u00f1oles, y lo que le voy a decir a continuaci\u00f3n tiene que ver con la lealtad que le debo a todos y a cada uno de los ciudadanos de nuestro pa\u00eds, especialmente la que le debo a los miles y miles de afectados, la que le debo a esos muertos, fallecidos v\u00edctimas del coronavirus. Tambi\u00e9n mi lealtad por que los datos oficiales del n\u00famero de muertos se conozcan de una vez por todas, y mi lealtad asimismo a todos los sanitarios que han sido contagiados cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 39 por no contar con medios. Por eso, todas mis palabras que puedan sonar a reproche no lo son, se\u00f1or ministro, es hacer un buen diagn\u00f3stico para poder hacer un buen tratamiento de lo que necesita este pa\u00eds en materia sanitaria, y sobre todo ese tr\u00e1nsito hacia la normalidad en el pa\u00eds. Ese tr\u00e1nsito hacia la normalidad en el pa\u00eds tiene que ver con dos cosas fundamentalmente: con reformas estructurales, que buena falta hacen, y todos tenemos que contribuir, y por eso ya le digo desde aqu\u00ed que mi grupo parlamentario estar\u00e1 con ustedes en un pacto de Estado que incluya todas aquellas reformas estructurales que sean buenas: primero, para una mejor gobernanza del sistema; y segundo, para que haya un verdadero sistema de salud p\u00fablica que no tenga los agujeros por los que se nos ha ido el control de esta pandemia. Me llama la atenci\u00f3n porque el primer protocolo que ustedes mandaron a los hospitales era del mes de enero y hasta marzo no se declara el estado de alarma, donde se dec\u00eda qu\u00e9 ten\u00edan que hacer, por ejemplo, los laboratorios de microbiolog\u00eda respecto a la pandemia, y me suena poco que se hable aqu\u00ed, por ejemplo, de que en una verdadera red de salud p\u00fablica tienen que estar incorporados la primaria, los hospitales, los m\u00e9dicos centinela y un sistema integral. Adem\u00e1s, el Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda tiene que estar totalmente integrado con el Centro de seguimiento de alarmas y el Carlos III tiene que volver a donde no se ten\u00eda que haber ido nunca, al Ministerio de Sanidad. Tambi\u00e9n quiero decirle que por lealtad a los espa\u00f1oles vamos a seguir pidiendo explicaciones sobre aquellas cosas sobre las que las piden los espa\u00f1oles. Piden, por ejemplo, que haya una oficina de v\u00edctimas del COVID para que atienda a todas y cada una de las personas que son v\u00edctimas de la enfermedad, que se reconozca como enfermedad profesional a los sanitarios que han tenido COVID, y tambi\u00e9n a los m\u00e9dicos, enfermeros y personal sanitario que ha fallecido. Se\u00f1or ministro, nosotros vamos a tenderle la mano, pero tenderle la mano significa partir de un buen diagn\u00f3stico. Usted ha se\u00f1alado muchos aspectos \u2014no me da tiempo a todo\u2014, se lo digo con humildad, con la humildad de quien es sanitaria, de quien lleva muchos a\u00f1os en el sistema sanitario en defensa de la sanidad p\u00fablica y en defensa de fortalecer el sistema sanitario, pero hay un espacio que no acabo de entender bien. Estoy de acuerdo en todo lo que ha dicho de la atenci\u00f3n primaria, de la atenci\u00f3n hospitalaria, de reforzar el sistema de salud p\u00fablica, de ir a una mejor y mayor financiaci\u00f3n, de la sostenibilidad en el tiempo... El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1ora Pastor, tiene que ir terminando. La se\u00f1ora PASTOR JULI\u00c1N: Termino ya. ... del sistema de investigaci\u00f3n, el tema de las vacunas, que ha salido aqu\u00ed ya; y tenemos que saber exactamente qu\u00e9 posici\u00f3n vamos a defender en Europa con respecto a las vacunas. Por cierto, ministro, tenemos que saber tambi\u00e9n cu\u00e1l va a ser la pauta de la vacunaci\u00f3n antigripal. Aqu\u00ed he escuchado a algunos hablar de grupos de riesgo y quiero saber qu\u00e9 va a pasar con los ni\u00f1os en Espa\u00f1a: \u00bfvamos a vacunar a los ni\u00f1os o no? \u00bfA qu\u00e9 poblaci\u00f3n vamos a vacunar? O, por ejemplo, la vacuna del neumococo. Pero hay algo que me preocupa mucho \u2014y termino ya, agradeci\u00e9ndole, se\u00f1or presidente, su generosidad\u2014 y es la parte que tiene que ver con lo que estamos viviendo ahora. Usted la semana que viene va a venir a defender el Real Decreto-ley 21/2020, al que yo llamo, si me lo permite \u2014espero que no se lo tome a mal\u2014, el decreto del metro y medio, porque lo que regula es el metro y medio, de verdad. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1ora Pastor, tiene que ir acabando. La se\u00f1ora PASTOR JULI\u00c1N : Termino. Pero, de verdad, le deja desasistido, porque si hay rebrotes \u2014espero y deseo, por Dios, que no\u2014, desde luego usted no tiene instrumentos y yo le pedir\u00eda que se pueda tramitar como proyecto de ley y que se puedan incluir reformas cuando menos en cuatro leyes que son muy necesarias para poder gestionar de verdad todo lo que puede venirnos, que estamos viendo en otros pa\u00edses y que se nos puede echar encima. Perd\u00f3n, se\u00f1or presidente. Much\u00edsimas gracias, se\u00f1or ministro. La mano tendida, pero, ya sabe, nosotros la lealtad a los espa\u00f1oles la demostramos diciendo lo que, a nuestro juicio \u2014a lo mejor estamos equivocados\u2014, es el diagn\u00f3stico de lo que ha pasado en nuestro pa\u00eds. Much\u00edsimas gracias. El se\u00f1or VICEPRESIDENTE (Santiago Romero): Se\u00f1ora Pastor, muchas gracias. A continuaci\u00f3n, por el Grupo Parlamentario Socialista, la se\u00f1ora Prieto Nieto tiene la palabra. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 40 La se\u00f1ora PRIETO NIETO: Muchas gracias, presidente. Buenas tardes, se\u00f1or ministro. Gracias por su presencia hoy aqu\u00ed en esta Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social de Espa\u00f1a. Como siempre, que mis primeras palabras sean de recuerdo para todas las personas fallecidas y las que han enfermado por la COVID-19. Quisiera trasladar desde mi grupo todo nuestro afecto y nuestro cari\u00f1o a sus familias. Tambi\u00e9n, un mensaje de agradecimiento y reconocimiento a todos los profesionales sanitarios y a todas las personas que han estado en primera l\u00ednea trabajando para todos y por todos y todas. Ayer recordaba el presidente del Gobierno que no estamos todos y por eso el 16 de julio ser\u00e1 una fecha trascendente de recuerdo a todas las v\u00edctimas de la COVID-19 y de consuelo a sus familias y tambi\u00e9n de homenaje a nuestros servicios p\u00fablicos y a nuestros profesionales sanitarios que han sido nuestra l\u00ednea de defensa ante la enfermedad. Se\u00f1or ministro, desde mi grupo quer\u00edamos mostrarle una vez m\u00e1s nuestro apoyo a las decisiones que el Gobierno de Espa\u00f1a ha tomado en el transcurso de esta pandemia. Los datos epidemiol\u00f3gicos las avalan, pero tambi\u00e9n las ciudadanas y los ciudadanos de este pa\u00eds las avalan, como nos recuerdan los datos recientes del CIS. Hay que decir que estas decisiones, sobre todo el estado de alarma y el duro confinamiento, han salvado alrededor de 450 000 vidas. (El se\u00f1or presidente ocupa la Presidencia). Se\u00f1or\u00edas, Espa\u00f1a, las espa\u00f1olas y los espa\u00f1oles, nos est\u00e1n mirando y viene bien recordar en esta Comisi\u00f3n que solo desde el consenso y la unidad seremos capaces de sentar las bases de nuevos acuerdos para la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica, sanitaria y social de nuestro pa\u00eds. Esto requiere de lealtad y de patriotismo en todos los niveles, incluida Europa, si queremos que, tal y como viene desarrollando el Gobierno, salgamos fortalecidos y sin un alto coste social de esta crisis, que es una crisis sanitaria, que es una crisis humana, que es una crisis econ\u00f3mica y social. Creo que est\u00e1 muy bien resaltarlo en este foro porque, se\u00f1or\u00edas, las pol\u00edticas son ideol\u00f3gicas y la agenda de este Gobierno lo es en cuanto nos ha permitido desarrollar un escudo social que protege a las ciudadanas y a los ciudadanos de nuestro pa\u00eds, especialmente a los m\u00e1s vulnerables. Por eso mismo nos enorgullecemos de pol\u00edticas sociales tan trascendentes como son los ERTE o el ingreso m\u00ednimo vital, respecto al cual, como ha dicho el ministro, las personas beneficiarias estar\u00e1n exentas del copago farmac\u00e9utico porque las pol\u00edticas sociales tambi\u00e9n son salud. Ministro, quisiera decirle dos cuestiones: la primera es que me gustar\u00eda que profundizase un poco en la coordinaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, en el papel del Consejo Interterritorial, en la Conferencia de Presidentes y tambi\u00e9n, por favor, en la importancia de la cogobernanza. La segunda cuesti\u00f3n, ministro, es si nos puede ampliar usted un poco la informaci\u00f3n acerca de establecer una reserva estrat\u00e9gica de material necesario, as\u00ed como de impulsar la producci\u00f3n nacional. Voy finalizando. Estoy convencida, se\u00f1or ministro, y as\u00ed se lo quiero trasladar, de que de esta Comisi\u00f3n puede salir un gran pacto en materia sanitaria que nos reclaman tanto los profesionales como la ciudadan\u00eda. Quisiera recalcar alguna idea que usted ha expresado aqu\u00ed. Queremos a las personas en el centro del sistema y queremos cuidar a los que nos cuidan. Quiero decir tambi\u00e9n que es muy importante poner en valor todo el trabajo que se est\u00e1 realizando en esta Comisi\u00f3n, as\u00ed como la disposici\u00f3n y el esfuerzo de todos los grupos parlamentarios que lo estamos llevando a cabo y que nos estamos esforzando en todos los grupos de trabajo. El esp\u00edritu de esta Comisi\u00f3n y su manera de trabajar deber\u00edan extrapolarse a otros \u00e1mbitos y tambi\u00e9n debemos aprender una lecci\u00f3n, la de la humildad, a la que se ha referido el ministro y que hemos aprendido de esta pandemia. Para terminar, quiero recordar que esta semana finaliza el estado de alarma. Desde aqu\u00ed pedimos a la ciudadan\u00eda un esfuerzo m\u00e1s para seguir siendo prudentes y responsables en la convivencia con el virus, porque no debemos olvidar que todav\u00eda convive con nosotros. Finalizo con una frase del ministro: Ser\u00e1 la ciencia la que nos permita derrotar al virus. Much\u00edsimas gracias. (Aplausos). El se\u00f1or PRESIDENTE: Muchas gracias, se\u00f1ora Prieto. Para dar las respuestas o hacer las consideraciones que crea convenientes, tiene la palabra el se\u00f1or ministro. El se\u00f1or MINISTRO DE SANIDAD (Illa Roca): Much\u00edsimas gracias, se\u00f1or presidente. Much\u00edsimas gracias a todos los portavoces que han intervenido. Voy a intentar dar respuesta de forma lo m\u00e1s breve posible a las consideraciones que me han trasladado, empezando por la se\u00f1ora Oramas. Hemos aprobado un acuerdo marco para la compra de vacunas contra la gripe, al que se han sumado cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 41 aquellas comunidades aut\u00f3nomas que lo han considerado oportuno, y las que no lo han hecho han puesto en marcha sus procedimientos de compra para adquirir las dosis que consideren oportunas. Aparte de esto, y de forma excepcional, el Ministerio de Sanidad est\u00e1 ejecutando una compra reforzada de dosis de la vacuna contra la gripe. Insisto en que esto no exime a las comunidades aut\u00f3nomas de la responsabilidad de adquirir aquellas dosis que consideren necesarias para hacer frente a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la gripe. Y, evidentemente, seguiremos el plan de vacunaci\u00f3n en cuanto a fechas y a colectivos a ser vacunados que nos recomienden los expertos, que est\u00e1n valorando en estos momentos la coincidencia de la campa\u00f1a de la gripe con un posible \u2014no seguro pero posible\u2014 rebrote del COVID-19. Con respecto a las aplicaciones m\u00f3viles, hemos estado trabajando desde el inicio con la Vicepresidencia Tercera y con la Secretar\u00eda de Estado correspondiente, est\u00e1 en marcha una prueba piloto en la isla de La Gomera y estamos trabajando alineados con las posturas de los pa\u00edses europeos. Sabe usted que ha habido apps que han funcionado bien y otras que no han funcionado tan bien. En concreto, en alg\u00fan pa\u00eds de Europa se ha tenido que retirar alguna app. Y, como siempre, vamos a combinar la m\u00e1xima protecci\u00f3n posible de los derechos de los ciudadanos en cuanto a su privacidad con la eficacia de estas herramientas para poder facilitar la tarea de vigilancia y de contactos estrechos. En cuanto a los test, a la necesidad de hacer test serol\u00f3gicos o PCR a las personas que nos visitan, hemos establecido un protocolo para que los viajeros que visiten Espa\u00f1a puedan hacerlo de forma segura, tanto para ellos como para los ciudadanos espa\u00f1oles. Habr\u00e1 tres controles primarios en los aeropuertos m\u00e1s un control secundario y se har\u00e1n, conforme a lo que establecen los protocolos, a aquellas personas que presenten sintomatolog\u00eda o que hayan estado en contacto estrecho con una persona que ha sido diagnosticada positivamente. Con respecto a la necesidad de ayudar a aquellos sectores de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables para la adquisici\u00f3n de mascarillas, hemos hecho acciones de distribuci\u00f3n de mascarillas en los momentos m\u00e1s altos de la epidemia en aquellos sectores m\u00e1s desfavorecidos y tambi\u00e9n, en lo que corresponde a las comunidades aut\u00f3nomas y a los servicios sociales de las distintas administraciones p\u00fablicas de nuestro pa\u00eds \u2014comunidades aut\u00f3nomas, ayuntamientos\u2014 con la red de atenci\u00f3n social, hemos tomado las medidas oportunas para que aquellos colectivos que precisen ayuda para adquirir las mascarillas puedan contar con ella. Se\u00f1ora Veh\u00ed, tambi\u00e9n me sumo \u2014creo que lo he dicho en mi intervenci\u00f3n\u2014 a la felicitaci\u00f3n a todos los colectivos profesionales, especialmente a los sanitarios, por su admirable y ejemplar tarea en la lucha contra el COVID. Sobre las condiciones laborales, sabe que la gesti\u00f3n sanitaria est\u00e1 descentralizada en Espa\u00f1a y que, por tanto, corresponde fijar dichas condiciones y corregirlas en su caso si no son las adecuadas a las comunidades aut\u00f3nomas que gestionan estos recursos. Con respecto a las consideraciones que ha hecho en relaci\u00f3n con la vacuna, solamente quiero decirle que el Gobierno de Espa\u00f1a est\u00e1 trabajando en estrecha colaboraci\u00f3n con el resto de socios europeos para tener lo antes posible una vacuna eficaz y que adem\u00e1s pueda ser distribuida con criterios de equidad a toda la poblaci\u00f3n. No estoy de acuerdo con que hayamos gestionado la epidemia con una l\u00f3gica militar. S\u00ed que estoy de acuerdo con que hemos gestionado la epidemia teniendo que tomar decisiones de una forma r\u00e1pida muchas veces y, por tanto, con un tono de ejecuci\u00f3n que pudieran asemejarlas a las del colectivo con el que usted pretend\u00eda comparar nuestra forma de gestionar. En todo caso, siempre han estado presididas por criterios de defensa de la salud p\u00fablica y de protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Ha hecho una serie de consideraciones sobre la necesidad de robustecer el Sistema Nacional de Salud con las que yo coincido; de hecho, en mi intervenci\u00f3n he expresado claramente que cre\u00eda que era una lecci\u00f3n obvia de esta crisis. Pero tambi\u00e9n ha mencionado algo en el sentido de revertir privatizaciones o de si conoc\u00eda la factura de la atenci\u00f3n y de los servicios que se han consumido en el sector privado. Vamos a ver, recuerdo que la gesti\u00f3n sanitaria est\u00e1 en manos de las comunidades aut\u00f3nomas. Yo he intentado ser muy respetuoso en esto e incluso as\u00ed se ha acusado a veces al Gobierno y a este ministro de recentralizar. Yo he sido muy respetuoso. Cada comunidad aut\u00f3noma tiene que gestionar sus propios recursos y, por tanto, escoger qu\u00e9 modelo quiere. Tambi\u00e9n he sido muy claro, no solamente hoy, sino en el curso de todas mis intervenciones, sobre que apuesto claramente por un sistema p\u00fablico y universal de atenci\u00f3n sanitaria. Lo que hicimos en la pandemia fue poner a las \u00f3rdenes de las autoridades sanitarias a toda la red sanitaria privada. Es decir, el responsable de cada comunidad aut\u00f3noma pod\u00eda tomar cuantas decisiones estimase oportunas relativas a la disposici\u00f3n y ordenaci\u00f3n del trabajo de toda la red asistencial privada. Ha habido una \u00fanica red en todo el pa\u00eds y creo que esto ha funcionado correctamente. Respecto cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 42 a c\u00f3mo hay que retribuir aquellos servicios que se han consumido en la salud privada, corresponder\u00e1 a las comunidades aut\u00f3nomas tomar decisiones al respecto y ser\u00e1n ellas las que tendr\u00e1n que decir c\u00f3mo compensan el uso que hayan podido hacer de estos recursos que se pusieron a su disposici\u00f3n, que fue lo que hizo el Gobierno de Espa\u00f1a. Evidentemente, yo no he pedido esta informaci\u00f3n, porque no me corresponde. Ellas tendr\u00e1n que dar cuenta en sus respectivos Parlamentos por los mecanismos de transparencia que consideren oportunos de qu\u00e9 han hecho, por qu\u00e9 lo han hecho y qu\u00e9 decisiones han tomado. Se\u00f1or Aitor Esteban, tiene usted toda la raz\u00f3n en que no solamente hay que poner muchos m\u00e1s recursos, sino que hay que pensar muy bien c\u00f3mo se ponen. Yo siempre soy m\u00e1s partidario de incrementos sostenidos en el tiempo que permitan crecimientos acompasados. Es verdad que este a\u00f1o ha habido que hacer una inyecci\u00f3n muy excepcional de recursos: 16 000 millones m\u00e1s los ingresos a cuenta que se hicieron y que no se acompasaron a la ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica. La cifra que hemos manejado es de unos 24 500 millones m\u00e1s para las comunidades aut\u00f3nomas, 16 000 de ellos en un fondo COVID, de los cuales 9000 ser\u00e1n para sanidad, 2000 para educaci\u00f3n y 5000 para servicios sociales. Esta es una inyecci\u00f3n extraordinaria porque ha habido un gasto extraordinario, pero estoy de acuerdo con usted en que hay que tener una perspectiva de qu\u00e9 modelo queremos a veinte o treinta a\u00f1os. Yo, en general, soy m\u00e1s partidario de crecimientos sostenidos de los recursos y de pensar muy bien d\u00f3nde y c\u00f3mo se ponen. Es verdad que un elemento muy positivo de esta crisis ha sido la flexibilidad en la gesti\u00f3n que han tenido las distintas unidades de gesti\u00f3n sanitaria. En las distintas entrevistas que he podido tener con responsables sanitarios, bien sea individualmente, bien sea en el seno de las agrupaciones de gesti\u00f3n de directivos que tienen, todos as\u00ed lo manifestaron. La flexibilidad se la ha dado justamente el marco de un decreto de estado de alarma que ha flexibilizado las condiciones de contrataci\u00f3n de recursos y de personal, la toma de decisiones, la capacidad que han tenido para movilizar recursos y reorganizarse entre ellos y la capacidad que han tenido para alterar sus sistemas de gobernanza. Al menos a m\u00ed todos ellos me han trasladado de una forma casi un\u00e1nime que ha sido valorada muy positivamente. Claro, esto funcionaba en un marco muy excepcional de estado de alarma y tambi\u00e9n con una comprensi\u00f3n muy excepcional de los profesionales, que ten\u00edan que adaptar su contenido de trabajo para hacer frente en algunos momentos de forma casi exclusiva al COVID. Comparto el sentido de su comentario y merece la pena que hagamos una reflexi\u00f3n pausada sobre cu\u00e1les de estos elementos ser\u00eda deseable llevar a la legislaci\u00f3n ordinaria. Constato las opiniones de muchos de los profesionales y directivos de los hospitales un hospital tiene una organizaci\u00f3n muy compleja en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, en t\u00e9rminos de recursos humanos y en t\u00e9rminos de la actividad que hace y merece la pena que hagamos la reflexi\u00f3n de qu\u00e9 elementos de estos instrumentos excepcionales de gesti\u00f3n ser\u00eda deseable consolidar en legislaci\u00f3n ordinaria. Estoy de acuerdo con usted y le agradezco el comentario, yo creo que el sistema ha funcionado razonablemente bien. Claro que no vamos a ser pretenciosos, no ha funcionado a la perfecci\u00f3n aunque casi nada va a la perfecci\u00f3n en la vida, pero, ante la magnitud del reto que ten\u00edamos, ha funcionado razonablemente bien. Europa es clave. Nosotros hemos intentado trabajar siempre lo m\u00e1s alineados posible con Europa; en algunas cosas ha funcionado mejor y en otras cosas ha funcionado peor. Para darle un ejemplo de las \u00faltimas, sin que tampoco creo que merezca la pena recrearse mucho en ello, todo lo que es la adquisici\u00f3n de material ha sido muy mejorable a nivel de la Uni\u00f3n Europea cuando ten\u00edamos todos las mismas necesidades. Quiz\u00e1s el m\u00fasculo de la Uni\u00f3n Europea podr\u00eda haber ayudado m\u00e1s en proporcionarnos material, pero en cambio en otras cosas, en materia de respuesta econ\u00f3mica, y yo creo que tambi\u00e9n en materia de vacunas, de una estrategia com\u00fan para obtener vacunas en t\u00e9rminos de equidad hoy hay una reuni\u00f3n en este sentido, creo que est\u00e1 yendo en la direcci\u00f3n correcta. En cualquier caso, nosotros lo que estamos haciendo aqu\u00ed en ese sentido es siempre empujar en la direcci\u00f3n de trabajar lo m\u00e1s coordinadamente posible con Europa. Es verdad que tambi\u00e9n en el cap\u00edtulo que ha mencionado usted de la necesidad de optimizar los sistemas de vigilancia a nivel europeo yo creo que hay que caminar en esa direcci\u00f3n. Es cierto que hay realidades muy distintas en la Europa de los Veintisiete, pero a m\u00ed me parece que todo lo que sea reforzar el ECDC e incluso darle un punto m\u00e1s de ejecutividad en las decisiones que toma es un camino que tambi\u00e9n nosotros vamos a apoyar. La pen\u00faltima consideraci\u00f3n que ha hecho usted ha sido sobre la necesidad de incorporar nuevos tipos, nuevos perfiles profesionales al sistema. Puede que sea as\u00ed, no voy a decirle que no merezca la pena, y de hecho lo vamos a estudiar, pero lo que s\u00ed que le avanzo es que estoy de acuerdo en que hay que dar m\u00e1s peso a algunos sectores. Yo lo he dicho muy gen\u00e9ricamente quiz\u00e1s en mi intervenci\u00f3n y cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 43 probablemente usted quiera que tire un poco de este hilo. Es verdad que todo lo que hace referencia a la salud p\u00fablica a m\u00ed me parece que tiene que ser reforzado, y ah\u00ed est\u00e1n ciertos perfiles profesionales. Tiene que ser reforzado en cuanto a recursos y medios, pero tambi\u00e9n reforzado en cuanto a su peso en el esquema de sanidad y de salud p\u00fablica; tiene que haber mucha m\u00e1s integraci\u00f3n de los servicios de salud p\u00fablica con los servicios asistenciales y con los servicios de atenci\u00f3n primaria y tiene que haber un replanteamiento de todo lo que es la funci\u00f3n de salud p\u00fablica y todas las profesiones sanitarias asociadas a lo que es la salud p\u00fablica, sin excluir que podamos tener que incorporar algunos otros perfiles, como usted suger\u00eda. Respecto a una segunda oleada, yo coincido con usted, primero en que puede venir, aunque no hay certeza; de hecho, vemos brotes en todos los pa\u00edses que han pasado la pandemia, en todos, y esto no lo solucionaremos hasta que no est\u00e9 solventado en todo el mundo. Y no lo estar\u00e1 mientras haya un pa\u00eds, el que sea, por alejado que est\u00e9 de Espa\u00f1a, que tenga casos; vivimos en un mundo interconectado, por tanto, esto hay que solucionarlo a nivel global, por eso es una pandemia, es a nivel global. Pero es verdad que yo creo que la poblaci\u00f3n, la ciudadan\u00eda, est\u00e1 mucho m\u00e1s concienciada. Esta misma Comisi\u00f3n es un ejemplo, la distancia que hay entre los miembros de la Comisi\u00f3n, el uso habitual que hacemos de las mascarillas. Es decir, hoy en d\u00eda hay una concienciaci\u00f3n y un comportamiento que ha incorporado algunas de las recomendaciones que hemos ido haciendo y que evita que los contactos sean contactos efectivos a los efectos de transmisi\u00f3n. Tambi\u00e9n es verdad que estamos m\u00e1s prevenidos. En febrero o en enero una persona que se encontraba mal tardaba en ir al m\u00e9dico porque pensaba que era una gripe com\u00fan aunque tuviera s\u00edntomas compatibles con el COVID. Adem\u00e1s, el mismo m\u00e9dico le dec\u00eda que era una gripe y a los tres d\u00edas volv\u00eda y se le hac\u00eda una PCR para salir de dudas, pero la PCR solo se hac\u00eda en dos o tres hospitales. Hasta que no hab\u00eda un diagn\u00f3stico pasaban ocho o diez d\u00edas, y cuando recib\u00edamos los datos ten\u00edamos una foto de lo que ocurr\u00eda diez d\u00edas antes. Hoy, en cambio, son uno o dos d\u00edas. Por tanto, hay mucha m\u00e1s preparaci\u00f3n para detectar de forma temprana el brote y actuar con mucha contundencia. En su comunidad aut\u00f3noma ha habido dos brotes y se ha actuado con una contundencia muy necesaria para cortarlos de ra\u00edz y, adem\u00e1s, tambi\u00e9n se ha aprendido mucho del manejo del paciente. Por tanto, es verdad que yo considero que esto nos puede hacer prever que, en caso de haber una segunda oleada, ser\u00eda m\u00e1s benigna. Pero tambi\u00e9n le digo que toda precauci\u00f3n es poca y que la prudencia tiene que ser m\u00e1xima, porque vendr\u00eda en una \u00e9poca que coincidir\u00eda con la gripe com\u00fan y, por tanto, hay que tener la m\u00e1xima prevenci\u00f3n y la m\u00e1xima precauci\u00f3n. La vacuna no es una obsesi\u00f3n, se\u00f1or Esteban. Yo creo que se est\u00e1 haciendo un esfuerzo internacional sin precedentes para obtenerla. Va a haber, a mi juicio, no una sino varias vacunas, y, en ese sentido, habr\u00e1 que decidir o habr\u00e1 que ver cu\u00e1l es la m\u00e1s adecuada para qu\u00e9. Por lo que yo s\u00e9, por lo que voy siguiendo y por lo que veo, todo el mundo es consciente de que la vacuna tiene que distribuirse en t\u00e9rminos de equidad y de que, aparte de descubrirla, hay que producir dosis en cantidades muy altas para que llegue a todo el mundo. Cuando tengamos esto, que lo tendremos, est\u00e1 por ver cu\u00e1ndo todos quisi\u00e9ramos que fuera lo antes posible, incluso que fuera ya, habr\u00e1 un punto y aparte, habremos conseguido domesticar el problema. Esto no quiere decir que luego no tengamos que seguir teniendo sistemas de salud p\u00fablica muy activos, porque si repasamos los \u00faltimos diez a\u00f1os veremos que ha habido varias pandemias, como puede atestiguar la exministra Pastor, y seguir\u00e1 habiendo m\u00e1s. Por tanto, la lecci\u00f3n que debemos extraer, aun cuando venzamos a este virus, que todav\u00eda no est\u00e1 derrotado, es que esto lo debemos tener mucho m\u00e1s a punto para que no nos sorprenda, porque hemos visto el enorme da\u00f1o en todos los sentidos que ha hecho esta pandemia. Se\u00f1or Guillermo D\u00edaz, enlazo el final de la contestaci\u00f3n al se\u00f1or Esteban con el inicio de su intervenci\u00f3n. Es verdad que siempre hay que estar preparados para las pandemias, y esto es una gran lecci\u00f3n que hemos aprendido. Coincido con usted en que hay que desarrollar la Ley General de Salud P\u00fablica. Y si llegamos al acuerdo de que hay que retocar algunas cosas, naturalmente estamos abiertos; estas cosas si se hacen con consenso, mucho mejor. La coordinaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas ha funcionado razonablemente bien, al menos es mi impresi\u00f3n como actor que he sido en estos d\u00edas de la pandemia. Siempre puede ir todo mejor, como he dicho en varias ocasiones usted no se puede sorprender de este comentario porque lo he retirado, y es verdad que debemos hacer esfuerzos para mejorar, pero creo que ha cohesionado mucho el hecho de tener todos muy claro desde el \u00e1mbito sanitario a lo que nos est\u00e1bamos enfrentando y que requer\u00eda un esfuerzo colectivo. Realmente ha habido momentos muy duros y momentos en que hubi\u00e9ramos podido hacer las cosas de manera m\u00e1s coordinada. Por otro lado, estoy totalmente de acuerdo en que hay que apostar por toda la industria biom\u00e9dica. La industria cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 44 farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a ha funcionado muy bien durante esta pandemia. Las ochenta y dos plantas de fabricaci\u00f3n de medicamentos que tenemos han funcionado muy bien, muy coordinadas con la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. Esto lo he podido discutir con usted en varias sesiones de mis comparecencias semanales habituales, y quiero poner de manifiesto otra vez este hecho. Le agradezco mucho su actitud al manifestar con claridad y rotundidad, sin dejar espacio para la duda, que su grupo estar\u00e1 con el Gobierno, sea quien sea quien gobierne, cuando haya una pandemia de este tipo porque creo que es lo que hay que hacer. Se\u00f1ora Ca\u00f1adell, es verdad que el balance de la pandemia ha sido duro en todos los sentidos. Es verdad que hay expectativas inciertas para el oto\u00f1o y, por tanto, esto requiere que sigamos actuando con much\u00edsima prudencia. Nosotros no tenemos ning\u00fan inter\u00e9s particular en reactivar el estado de alarma cuando este finalice recuerdo que finaliza a las 00:00 horas del domingo, pero si fuera necesario, no tenga ninguna duda de que lo har\u00edamos. \u00bfCu\u00e1ndo ser\u00eda necesario? Pues si volvieran a darse unas condiciones epidemiol\u00f3gicas que solo pudieran ser revertidas con una interrupci\u00f3n generalizada de la movilidad en nuestro pa\u00eds. M\u00e1s all\u00e1 de otras consideraciones que entiendo que puedan hacer algunos grupos, no se puede cuestionar que el estado de alarma ha funcionado. Ha permitido confinar y parar la epidemia, es lo que est\u00e1n haciendo en todo el mundo. Donde se ha controlado la pandemia ha sido sobre la base del confinamiento y la interrupci\u00f3n de la movilidad, que es el vector de transmisi\u00f3n del virus m\u00e1s importante. Por otra parte, las compras centralizadas creo que fueron necesarias iba a decir una cosa que prefiero comentar en otro momento porque en un mercado absolutamente desestabilizado, con una demanda muy superior a la oferta de productos en los \u00edtems que hemos ido comentando reiteradamente \u2014de equipos de protecci\u00f3n individual, de ventiladores, de equipos de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva y de PCR\u2014, solamente todos los recursos del Estado puestos a disposici\u00f3n de la acci\u00f3n de compra pod\u00edan garantizar obtener el material, como as\u00ed ha sido, y, aun as\u00ed, a precios y con plazos de entrega distintos de los que quisi\u00e9ramos. Esto no ha sido obst\u00e1culo para que las comunidades aut\u00f3nomas pudieran seguir comprando; algunas lo han podido hacer y todas han experimentado \u2014las que lo han hecho\u2014 las mismas dificultades que el Gobierno de Espa\u00f1a; y adem\u00e1s, todas las que lo han hecho han contado con el apoyo del Gobierno de Espa\u00f1a. De los 16 000 millones quiero hablar poco, pero me va a permitir un \u00fanico comentario. A veces ponemos m\u00e1s el foco en c\u00f3mo se reparten y no en el hecho de que hay 16 000 millones. Esto es un hecho sin precedentes; es un hecho sin precedentes. Y me gustar\u00eda poner el foco en lo segundo, en que, a fondo perdido, se transfieren 16 000 millones de euros; 9000 para Sanidad, 2000 para Educaci\u00f3n y 5000 para Servicios Sociales. Claro que uno siempre puede encontrar una forma de reparto que le beneficie m\u00e1s, pero tambi\u00e9n es justo lanzar el mensaje claro a la ciudadan\u00eda de que, de una forma excepcional, hay 16 000 millones que se reparten a fondo perdido entre las comunidades aut\u00f3nomas. Usted ha hablado de la necesidad de serenidad y confianza para dar respuesta a eventuales brotes. Estoy completamente de acuerdo; solo a\u00f1adir\u00eda la responsabilidad; serenidad, confianza y responsabilidad. Es muy necesario que todos actuemos con responsabilidad. Sobre los fondos europeos, vamos a ver en qu\u00e9 condiciones llegan y en qu\u00e9 condiciones se pueden distribuir. Y en cuanto a la necesidad de reducir el d\u00e9ficit estructural en sanidad, en mi intervenci\u00f3n ya he dicho que el acuerdo de Gobierno de investidura con el Grupo Confederal de Unidas Podemos deja claro que vamos a trabajar para aumentar los recursos de la sanidad p\u00fablica un 7%. De todas formas, aqu\u00ed las comunidades aut\u00f3nomas tienen margen porque la financiaci\u00f3n en materia de sanidad, como usted sabe, no es finalista y, por tanto, cada comunidad aut\u00f3noma decide. De hecho, el se\u00f1or Esteban ha hecho una referencia a esto, cada comunidad aut\u00f3noma tiene que ser responsable de qu\u00e9 recursos, de los que tiene disponibles, dedica a sanidad en lugar de dedicarlos a otras actuaciones. Se\u00f1ora Vallugera, usted ha dado por reproducidas sus posiciones \u2014que yo conozco\u2014 en materia de recentralizaci\u00f3n, infrafinanciaci\u00f3n y salud mental. Si le parece, a efectos de no ser excesivo en mi respuesta, doy por reproducidas las respuestas que yo le doy siempre y que usted conoce en estos asuntos. Y me ha hecho seis o siete preguntas con respecto a los fondos Feder. Mire, me voy a informar porque la verdad es que no conozco el detalle de estas medidas que usted pone en mi conocimiento. Intuyo que ha habido un esfuerzo por dedicar el m\u00e1ximo n\u00famero posible de recursos a la lucha contra el COVID, tambi\u00e9n de los que provienen del Feder. Y usted me dec\u00eda: Oiga, esto perjudica a algunos proyectos que est\u00e1n en marcha. Entiendo su posici\u00f3n; si me lo permite, voy a intentar informarme y le hago llegar la respuesta. Lo mismo har\u00e9 con respecto al convenio Generalitat-Estado firmado en 2010, en cuanto a los fondos que ha habido y la intenci\u00f3n de renovarlo porque no tengo informaci\u00f3n precisa. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 45 Se\u00f1or Mayoral, estoy completamente de acuerdo con usted, como casi siempre, en el sentido de que la atenci\u00f3n primaria debe tener una perspectiva comunitaria; yo tambi\u00e9n lo he mencionado en mi intervenci\u00f3n y ah\u00ed estamos completamente de acuerdo. Igualmente coincidimos en que es necesario que haya un consenso pol\u00edtico \u2014yo casi hablar\u00eda de unanimidad porque me parece un tema de unanimidad; pero, en fin, si no, consenso pol\u00edtico\u2014 en que el acceso a la sanidad universal tiene que ser gratuito y en todo el pa\u00eds, estoy completamente de acuerdo con usted. Yo creo que es una gran lecci\u00f3n de esta crisis. En sus consideraciones sobre el car\u00e1cter del concepto integral de salud p\u00fablica ha puesto un ejemplo que me parece muy pertinente y con el que tambi\u00e9n coincido; el acceso a la vivienda, que es un componente de la salud p\u00fablica. Es as\u00ed, no hay que darle m\u00e1s vueltas porque es as\u00ed y coincido con usted. Como tambi\u00e9n coincido cuando habla de la necesidad de estabilizar plantillas en el sector sanitario. Usted dice en el sector sanitario y yo digo que en todos, pero en el sector sanitario especialmente. En este asunto, como cuando usted hac\u00eda referencia a la reversi\u00f3n de las privatizaciones, simplemente quiero recordar el marco competencial que necesariamente tengo que respetar. Hay cosas que tienen que hacer las comunidades aut\u00f3nomas y, por tanto, hay que poner a cada una ante su espejo, decir qu\u00e9 pol\u00edtica sigue y con qu\u00e9 orientaci\u00f3n. Me parece tambi\u00e9n sugerente la observaci\u00f3n que ha hecho en el sentido de vincular el \u00e9xito de la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes \u2014que efectivamente es una pol\u00edtica que hemos hecho en nuestro pa\u00eds muy exitosa, ejemplar y muy copiada en el mundo\u2014 al hecho \u2014cierto y que, adem\u00e1s, es clave en su funcionamiento\u2014 de la exclusi\u00f3n del lucro; y, por tanto, garantizar en t\u00e9rminos de equidad absolutamente y solo guiarse por criterios estrictamente cl\u00ednicos y cient\u00edficos. Me ha parecido muy sugerente y le quiero agradecer el comentario porque puede hacernos reflexionar a todos en este sentido. Se\u00f1or Steegmann, yo no voy a entrar en las contraposiciones que usted hace sobre la necesidad de humildad y la actitud del presidente del Gobierno porque no me parece oportuno hacerlo aqu\u00ed, aunque respeto lo que usted dice. Claro que las vidas las han salvado los profesionales sanitarios, y yo entiendo su comentario y, adem\u00e1s, me sumo; no tengo ning\u00fan problema en reconocer la ejemplar labor que han hecho. Tambi\u00e9n es verdad que las medidas que hemos adoptado, el decreto del estado de alarma, redujeron mucho el contagio del virus. En ese sentido, tambi\u00e9n me va a conceder que podamos afirmar que eso tambi\u00e9n ayud\u00f3 a salvar vidas, pero no quiero que esto se entienda en dem\u00e9rito, ni much\u00edsimo menos, de la labor que han hecho los profesionales sanitarios. Tambi\u00e9n ha hecho unas predicciones sobre los posibles rebrotes. A m\u00ed es un tema que me preocupa mucho porque estamos viendo casos ayer en China, en Alemania, vinculado este \u00faltimo, por cierto, a un matadero, y hemos tenido casos de estos en nuestro pa\u00eds. Me preocupa mucho. Es verdad que se est\u00e1n detectando precozmente en nuestro pa\u00eds, es verdad que cuando se detectan se act\u00faa en todas partes con mucha contundencia, pero yo creo que hemos de lanzar constantemente un mensaje a la ciudadan\u00eda de que esto est\u00e1 ah\u00ed todav\u00eda, de que hay que ir con cuidado y no podemos relajarnos. Me ha hecho dos recomendaciones, la primera sobre la extensi\u00f3n de las PCR. Nosotros estamos constantemente revisando los protocolos, estamos a punto de acordar con las comunidades aut\u00f3nomas que se hagan PCR a todos los contactos estrechos. Hacer m\u00e1s PCR, casi de forma indiscriminada, no lo recomienda nadie. Nosotros tenemos una capacidad de PCR muy importante, en estos momentos en Espa\u00f1a se han hecho ya m\u00e1s de tres millones, que son muchas, y usted lo conoce porque sabe que la PCR no es como tomarse una aspirina. Quiero decir que lleva un proceso, una log\u00edstica, se est\u00e1n haciendo muchas, y vamos a ir adaptando los protocolos a aquello que vayamos viendo como evidencias cient\u00edficas que nos recomienden alterarlos. Y respecto a la vacunaci\u00f3n, hay un apoyo no lo dude a todos los investigadores espa\u00f1oles que est\u00e1n trabajando en la vacuna, y tambi\u00e9n un contacto muy estrecho por parte de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios y de toda la industria espa\u00f1ola que est\u00e1 en condiciones de poder activar fabricaci\u00f3n de vacunas. Es verdad que Espa\u00f1a es una potencia en vacunas veterinarias y que en alg\u00fan caso se podr\u00eda transformar esta producci\u00f3n en vacuna humana ya lo he comentado en alguna otra sesi\u00f3n, usted me ha o\u00eddo; y esto lo estamos siguiendo muy de cerca. Y tambi\u00e9n es verdad como he dicho antes en respuesta al se\u00f1or Esteban que yo creo que habr\u00e1 no una sino varias vacunas. Seg\u00fan los comentarios a los que usted se refer\u00eda del doctor Sim\u00f3n, pero tambi\u00e9n de los expertos con los que semanalmente nos reunimos para evaluar la evoluci\u00f3n de los avances en materia de vacunas, todos dicen que no hay datos todav\u00eda de ninguna de ellas, est\u00e1n todas en ensayos cl\u00ednicos, algunos muy avanzados, y habr\u00e1 que ver con mucho cuidado los datos. Usted sabe que el de las vacunas es un mundo muy complejo, por lo que habr\u00e1 que ver los datos, la evidencia cient\u00edfica que se aporta sobre la bondad cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 46 de cada una de ellas, habr\u00e1 que decidir a qu\u00e9 colectivos hay que proporcion\u00e1rsela y habr\u00e1 que ver de las disponibles cu\u00e1les son las mejores. Ahora bien, en esto nosotros vamos a estar trabajando siempre en coordinaci\u00f3n con los socios europeos y garantizando una seguridad cuando administremos o pensemos que se pueda administrar un producto, intentando tener los primeros productos que haya y los mejores disponibles para la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds. Se\u00f1ora Pastor, entiendo perfectamente sus comentarios respecto a la lealtad debida por su grupo al conjunto de los ciudadanos espa\u00f1oles y no lo tomo como un reproche; entiendo perfectamente sus comentarios y el acento que ha puesto en la necesidad de que haya un buen diagn\u00f3stico de lo que ha pasado. Yo creo que coincidiremos en que para que haya un diagn\u00f3stico preciso de lo que ha pasado y toda una serie asentada de indicadores, tiene que pasar todav\u00eda un tiempo. Esto requiere un an\u00e1lisis profundo a posteriori . En todas las epidemias me parece que es lo mismo cuando tienen una magnitud como la de esta. No dude de que lo vamos a hacer y lo vamos a compartir. Coincido con usted en el hecho de que habr\u00eda que dedicar m\u00e1s horas al debate sobre asuntos de sanidad y salud p\u00fablica, pero me parece tambi\u00e9n que coincidiremos si yo le digo que aprovechemos las circunstancias que favorecen o facilitan este debate para que sea efectivo y nos permita llegar a buen t\u00e9rmino. Le agradezco su ofrecimiento de llegar a un pacto para que podamos afrontar reformas estructurales. Su grupo ha gestionado la sanidad de este pa\u00eds, gestiona la sanidad de cinco comunidades aut\u00f3nomas, por lo tanto, es un grupo con experiencia directa en lo que significa gestionar esto, y me parece una magn\u00edfica noticia que usted se abra en nombre de su grupo a que hablemos de esto. Yo le digo que nuestra pol\u00edtica ha sido siempre de mano tendida y vamos a hacer los m\u00e1ximos esfuerzos para llegar a un consenso lo m\u00e1s amplio posible en esta direcci\u00f3n. En referencia a los protocolos a los que ha hecho menci\u00f3n, en concreto a uno que hicimos en enero, est\u00e1n siempre en permanente revisi\u00f3n. Esto tambi\u00e9n es una plasmaci\u00f3n de la humildad a la que yo me refer\u00eda en mi intervenci\u00f3n, porque uno espera que un protocolo diga exactamente lo que hay que hacer, pero, bueno, los vamos cambiando cuando vamos sabiendo m\u00e1s cosas. El uso de la mascarilla ha sido un ejemplo muy claro en ese sentido. Yo lo he dicho: s\u00ed, hemos cambiado de opini\u00f3n, como ha cambiado de opini\u00f3n el ECDC y como ha cambiado de opini\u00f3n la OMS, porque hemos ido viendo que el virus ten\u00eda transmisi\u00f3n en casos de asintom\u00e1ticos y, por tanto, los hemos ido adaptando y los protocolos en ese sentido est\u00e1n en movimiento. Por otro lado, coincido plenamente con usted en que hay que replantear los distintos instrumentos de salud p\u00fablica con los que cuenta el Gobierno de Espa\u00f1a. El CCAES, que usted cre\u00f3 \u2014ya la he felicitado por su creaci\u00f3n en varias ocasiones en p\u00fablico y hoy tengo oportunidad de hacerlo directamente en respuesta a su intervenci\u00f3n\u2014, fue una buena decisi\u00f3n y a m\u00ed me ha resultado un instrumento util\u00edsimo para luchar contra el COVID. Usted me hablaba del Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, y yo creo que efectivamente \u2014coincido con usted\u2014 hay que hacer una reflexi\u00f3n sobre c\u00f3mo organizamos estos instrumentos para que trabajen de forma m\u00e1s eficaz. En cuanto a las vacunas, nosotros defendemos un enfoque europeo porque esto nos da potencia de compra \u2014si trabajamos juntos, mucha potencia de compra dir\u00eda yo\u2014, fortaleza para negociar ante la industria \u2014usted sabe lo que significa todo esto, no hace falta que entremos en detalles\u2014 y equidad, uso equitativo. Esto tambi\u00e9n lo favorece el car\u00e1cter pand\u00e9mico de este virus; o sea, no ganamos nada con vacunar a un pa\u00eds si dejamos a los vecinos sin vacunar; no ganamos nada, el virus volver\u00e1 a entrar, a no ser que nos encerremos en casa de por vida. Por tanto, un acceso equitativo de la vacuna. En esas soluciones estamos trabajando y creo que ah\u00ed podemos tener resultados positivos. Por \u00faltimo, tomo nota de sus reflexiones acerca de la forma de tramitaci\u00f3n del Real Decreto-ley 21/2020, pero no le puedo dar una respuesta sobre c\u00f3mo lo vamos a hacer. En todo caso, se haga como se haga, voluntad y la mano tendida para llegar a un acuerdo, se\u00f1ora Pastor; por parte del Gobierno seguir\u00e1 habiendo una voluntad clara de hacerlo. Do\u00f1a Ana Prieto, me sumo al recuerdo que ha tenido usted para todos los fallecidos; esto no lo olvidamos en ning\u00fan momento, y le agradezco el apoyo a las decisiones que ha tomado el Gobierno. Yo s\u00ed creo que lo que hemos hecho entre todos ha ayudado a controlar la epidemia y, por tanto, en ese sentido, a salvar vidas. La red social que se ha desplegado creo que es muy potente, muy potente. Es verdad que la ocasi\u00f3n lo requer\u00eda, pero tambi\u00e9n es verdad que hab\u00eda que hacerlo. Es cierto que tambi\u00e9n hemos o\u00eddo en algunos debates que se ha hecho apresuradamente, pero, claro, es que no hab\u00eda tiempo y ha habido que actuar con much\u00edsima rapidez. En cuanto a la coordinaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, ya lo he dicho antes, creo que ha funcionado bien, pero usted me ha pedido que elaborara un poco m\u00e1s mi posici\u00f3n al respecto. Efectivamente, ha habido quince reuniones del presidente del Gobierno cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 47 con los presidentes de las comunidades aut\u00f3nomas y esto no tiene precedentes. Yo he acompa\u00f1ado al presidente en catorce de estas quince reuniones y la verdad es que me parece que han sido \u00fatiles. El propio presidente se ha manifestado en el sentido de que han servido para aprender y, por tanto, son mejorables, pero han funcionado muy bien. Asimismo, hemos tenido tambi\u00e9n innumerables reuniones de coordinaci\u00f3n en el seno del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud que, a mi juicio, ha funcionado correctamente. Sobre la reserva estrat\u00e9gica quiero hacer un comentario, que usted me ha pedido tambi\u00e9n. En este sentido, hemos de ser todos muy conscientes de c\u00f3mo son las cosas en nuestro pa\u00eds. Este es un Estado compuesto y la sanidad es una responsabilidad de las comunidades aut\u00f3nomas, por tanto, ellas deben acometer la tarea de tener una reserva estrat\u00e9gica de sus productos. Lo est\u00e1n haciendo y tienen ya periodos considerables de reserva de material. Lo que he expresado es que el Gobierno de Espa\u00f1a, adem\u00e1s, para complementar esto \u2014que en ning\u00fan caso exime de la responsabilidad a quien tiene la obligaci\u00f3n de prestar este servicio porque tiene la competencia\u2014 puede reforzar por si hubiera una rotura de stock puntual en alg\u00fan sitio. Y ah\u00ed estamos trabajando con los consumos que hemos apreciado que ha habido en esta oleada, aunque yo tambi\u00e9n creo que, si se reprodujera una nueva oleada, no ser\u00eda de la intensidad \u2014como dec\u00eda el se\u00f1or Esteban\u2014 de la primera. Finalmente, he de decirle que hay que actuar con much\u00edsima responsabilidad porque eso todav\u00eda est\u00e1 ah\u00ed y la que nos va a sacar de esto es la ciencia. Creo que he dado respuesta a todas las consideraciones que me han trasladado y simplemente acabo agradeci\u00e9ndoles una vez m\u00e1s el tono de sus intervenciones y las aportaciones que han hecho. Muchas gracias, se\u00f1or presidente. (Aplausos). El se\u00f1or PRESIDENTE: En nombre del conjunto de la Comisi\u00f3n agradecemos al ministro que nos haya acompa\u00f1ado en el d\u00eda de hoy y, adem\u00e1s, que nos haya aportado su visi\u00f3n y sus ideas para el objetivo de los que estamos aqu\u00ed, que es la reconstrucci\u00f3n social y econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds, en la que los sistemas de sanidad y las pol\u00edticas de salud p\u00fablica son fundamentales. Por tanto, tenga por seguro que para ello vamos a contar con sus experiencias que son muy valiosas para nosotros. Les recuerdo que a las dos tenemos convocado al secretario general de Comisiones Obreras y a las cuatro \u2014se ha hablado de ello aqu\u00ed\u2014 vendr\u00e1 el doctor Matesanz, creador de la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes. Por tanto, suspendemos la sesi\u00f3n hasta las dos de la tarde. Eran las doce y cincuenta y cinco minutos del mediod\u00eda. Se reanuda la sesi\u00f3n a las dos de la tarde. \u2014 DEL SE\u00d1OR SECRETARIO GENERAL DE COMISIONES OBRERAS, CCOO (SORDO CALVO). (N\u00famero de expediente 219/000191). El se\u00f1or PRESIDENTE: Buenas tardes, se\u00f1or\u00edas. Reanudamos la sesi\u00f3n y lo hacemos con el siguiente punto del orden del d\u00eda, que es \u2014como saben\u2014 la comparecencia de don Unai Sordo Calvo, secretario general de Comisiones Obreras, al que le agradecemos que haya tenido la amabilidad de acompa\u00f1arnos en esta Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica y al que sin m\u00e1s pre\u00e1mbulos le cedo la palabra. El se\u00f1or SECRETARIO GENERAL DE COMISIONES OBRERAS, CCOO (Sordo Calvo): Gracias. Arratsalde on. Eskerrik asko gonbidapenagatik. Buenas tardes a todas y a todos y gracias por la posibilidad de comparecer en esta Comisi\u00f3n parlamentaria. Como no puede ser de otra manera, quer\u00eda iniciar mi intervenci\u00f3n con un mensaje de recuerdo, de solidaridad y de condolencia a las miles de personas, de hombres y mujeres, que han perdido la vida en nuestro pa\u00eds y que han muerto a consecuencia de esta pandemia. Hombres y mujeres de todas las condiciones, pero, con un sesgo generacional evidente, y quiero hacer un recuerdo a aquellas generaciones de la posguerra. Yo casi dir\u00eda que, despu\u00e9s de atravesar un siglo XX terriblemente complicado, han encontrado la desgracia de fallecer en esta epidemia. Por otro lado, quiero empezar tambi\u00e9n con un reconocimiento y, si se me permite, con un homenaje a los cientos de miles, a los millones de trabajadores y de trabajadoras que cuando todo se par\u00f3 continuaron trabajando y yendo a sus puestos de trabajo a veces en condiciones de much\u00edsima inseguridad sobre su propia salud y con un desconocimiento generalizado de c\u00f3mo se pod\u00eda transmitir un virus. Trabajadores y, sobre todo trabajadoras, porque muchas de las actividades esenciales son actividades muy feminizadas, cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 48 que se ten\u00edan que poner el mono de trabajo despu\u00e9s de o\u00edr que en nuestro pa\u00eds hab\u00edan fallecido cientos de personas el d\u00eda anterior y ten\u00edan que irse a trabajar en una plomiza ma\u00f1ana de abril, ponerse en la caja de un supermercado o ponerse un mono de trabajo. Desde luego, creo que este pa\u00eds nunca podr\u00e1 agradecer lo que ha hecho nuestra clase trabajadora en un momento muy muy dif\u00edcil para todos y para todas. Tras esta primera referencia, quiero desearles suerte, acierto y altura de miras, porque creo que Espa\u00f1a necesita, como nunca, de la pol\u00edtica, pero de la pol\u00edtica con pe may\u00fascula. Nos estamos enfrentando a una situaci\u00f3n que yo s\u00e9 que se puede evaluar en t\u00e9rminos de cortoplacismo, en t\u00e9rminos del esprint permanente al que parece que est\u00e1 conducida la vida p\u00fablica de nuestro pa\u00eds, pero creo que nos estamos jugando demasiado para frivolizar con las cosas que tenemos que hacer. En opini\u00f3n de Comisiones Obreras, lo que nos jugamos no es una disputa entre el Gobierno y la oposici\u00f3n, ni siquiera es una disputa estrictamente parlamentaria, lo que Espa\u00f1a necesita son grandes acuerdos, grandes acuerdos de pa\u00eds, acuerdos parlamentarios, evidentemente, pero acuerdos sociales y acuerdos interinstitucionales, porque este pa\u00eds, este Estado es como es, es descentralizado y hay que jugar tambi\u00e9n con el papel de los ayuntamientos y, por supuesto, de las comunidades aut\u00f3nomas. Espero que desde las conclusiones que se pudieran derivar de esta Comisi\u00f3n parlamentaria se puedan trabar los consensos m\u00ednimos, los m\u00ednimos denominadores para impulsar pol\u00edticas p\u00fablicas decisivas para la suerte de nuestros conciudadanos y conciudadanas. Yo quer\u00eda hacer una valoraci\u00f3n muy esquem\u00e1tica, porque veinte minutos no es mucho tiempo, sobre todo si consumes cinco en este pr\u00f3logo, de c\u00f3mo vemos nosotros las pol\u00edticas que se llevan a cabo en Espa\u00f1a de forma muy breve a corto y medio plazo y de forma un poquito m\u00e1s extensa en las pol\u00edticas estrat\u00e9gicas, que yo creo que son sobre las que debieran versar las conclusiones de esta Comisi\u00f3n. En primer lugar, no voy a decir lo obvio, estamos ante la mayor crisis econ\u00f3mica a corto plazo que hemos conocido en tiempos de paz, producto de una decisi\u00f3n sin precedentes como ha sido paralizar voluntariamente y pr\u00e1cticamente nuestra econom\u00eda o dejarla al ralent\u00ed, dejarla en stand by para evitar la propagaci\u00f3n de un virus que nos pod\u00eda colapsar como pa\u00eds y que est\u00e1 teniendo unas consecuencias brutales en t\u00e9rminos macroecon\u00f3micos, en t\u00e9rminos de empleo y en t\u00e9rminos de impactos absolutamente dram\u00e1ticos sobre la vida econ\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a. Ante esta situaci\u00f3n, lo que correspond\u00eda era tomar medidas para amortiguar ese impacto sin precedentes, medidas de emergencia para activar la econom\u00eda en este momento de creciente impulso, de cierta recuperaci\u00f3n y de cierta normalidad en la actividad civil y en la actividad econ\u00f3mica, pero, sobre todo, planificar las estrategias de futuro para hacer de la necesidad virtud, para hacer de este drama oportunidad a la hora de afrontar algunos de los retos que Espa\u00f1a como pa\u00eds y como econom\u00eda tiene que afrontar porque tenemos serias deficiencias hist\u00f3ricas, producto de nuestro particular modelo productivo y nuestro particular modelo econ\u00f3mico. De forma muy breve dir\u00e9 que en el corto plazo algunas de las cosas que se han hecho est\u00e1n bastante bien orientadas en general y, adem\u00e1s, han sido en parte producto de los acuerdos de car\u00e1cter social. En Espa\u00f1a, siempre que ha habido crisis, la destrucci\u00f3n de empleo ha sido la f\u00f3rmula ordinaria de ajuste en las empresas y lo previsible en nuestro pa\u00eds, ante una paralizaci\u00f3n general de la actividad, era que se hubieran producido cientos de miles, millones de despidos, teniendo en cuenta c\u00f3mo funcionan en general las empresas de nuestro pa\u00eds, la volatilidad del empleo y c\u00f3mo ha evolucionado en otras crisis. Por primera vez en nuestra historia hemos conseguido que la reducci\u00f3n del empleo sea inferior a la ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica, y lo hemos hecho embalsamando el empleo, lo hemos hecho a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de los ERTE, a trav\u00e9s de ciertas restricciones al despido, a trav\u00e9s de un mont\u00f3n de recursos p\u00fablicos que est\u00e1n permitiendo que los trabajadores no sean despedidos, que puedan acceder a la prestaci\u00f3n por desempleo en un n\u00famero por encima de los 3 millones y que las cotizaciones sociales se las est\u00e9n ahorrando las empresas, como una f\u00f3rmula de incentivar distinta al despido. Esto en el corto plazo nos ha salido bien, pero insisto en lo del corto plazo, porque aqu\u00ed est\u00e1 todo el partido por jugar todav\u00eda. Por tanto, esa era una medida pactada en el marco del di\u00e1logo social que, junto con el doping de liquidez a nuestro tejido productivo \u2014sobre todo el de pymes\u2014, era fundamental para evitar la destrucci\u00f3n masiva de empresas, que sigue absolutamente latente en Espa\u00f1a. Superar el gap entre una ca\u00edda brutal de ingresos y un mantenimiento de gastos fijos en el corto plazo requer\u00eda de liquidez. Se ha introducido liquidez razonablemente y, de momento, hemos salido de ese primer impacto. Lo que pasa es que ese primer impacto est\u00e1 pasando y estamos ya en una segunda fase, en la que en nuestra opini\u00f3n hay que impulsar palancas de activaci\u00f3n de demanda \u2014hay que tener en cuenta que el sector p\u00fablico no puede activar toda la demanda del pa\u00eds, esto es evidente\u2014, que tienen que centrarse en sectores muy cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 49 importantes en nuestra econom\u00eda por el puesto que ocupan en la generaci\u00f3n de empleo y por su peso en el PIB, sectores muy intensivos en mano de obra, donde hay que derivar recursos ya. De alguna manera se est\u00e1 haciendo en el sector del turismo, en el sector del autom\u00f3vil y espero que tambi\u00e9n en el sector del comercio y en el de la construcci\u00f3n, aunque espero que con par\u00e1metros distintos a los habituales a la hora de abordar los problemas de la construcci\u00f3n en Espa\u00f1a. Esta es la fase en la que estamos y creo que hay que apostar por meter recursos p\u00fablicos en ese terreno. M\u00e1s all\u00e1 de las valoraciones que cada una y cada uno haga de esto, a m\u00ed lo que me interesar\u00eda ser\u00eda centrarme en las pol\u00edticas estrat\u00e9gicas que tenemos que hacer. \u00bfPor qu\u00e9 dec\u00eda que creo que Espa\u00f1a tiene una oportunidad? Tiene una oportunidad pero sabiendo que tenemos pocos m\u00e1rgenes fiscales en nuestro pa\u00eds, que tenemos un nivel de corresponsabilidad fiscal \u2014lo que algunos llaman presi\u00f3n fiscal\u2014 que est\u00e1 aproximadamente siete puntos y pico por debajo del PIB de la media de la Uni\u00f3n Europea, es decir, de pa\u00edses equiparables al nuestro en muchos casos. Esto supone una p\u00e9rdida de recaudaci\u00f3n \u2014una no recaudaci\u00f3n, para entendernos\u2014 de en torno a 75 400 millones de euros al a\u00f1o, que yo no digo que Espa\u00f1a pueda recorrer en un corto plazo, ni much\u00edsimo menos, pero que nos dan cuenta de la diferencia de presi\u00f3n fiscal, de corresponsabilidad que existe en nuestro pa\u00eds. Tenemos un limitado margen fiscal porque ya ten\u00edamos tambi\u00e9n unos niveles de deuda p\u00fablica bastante altos, producto de cuestiones que ahora no vienen al caso pero, entre otras, de haber reducido los impuestos en un pa\u00eds que crec\u00eda a una media del 3% del PIB en una pol\u00edtica proc\u00edclica un tanto irresponsable, en mi opini\u00f3n. Por tanto, tenemos los m\u00e1rgenes que tenemos, que no son muchos, pero tenemos una variable distinta a la que hemos tenido en otras crisis y es la posici\u00f3n europea. La posici\u00f3n europea creo que es la cuesti\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica m\u00e1s importante que tiene Espa\u00f1a por delante en el corto, medio y largo plazo. La posici\u00f3n europea que tiene que partir \u2014de hecho, ya ha partido\u2014 de hacer las cosas distintas a como se hicieron particularmente a partir del a\u00f1o 2010, con un Banco Central Europeo que tiene que demostrar voluntad clara de adquirir toda la deuda que sea necesario para evitar escaladas en la prima de riesgo de pa\u00edses como Espa\u00f1a. Esto en primer lugar. Y luego, sobre todo, pol\u00edticas no solo de financiaci\u00f3n de los planes de desempleo, del programa SURE, de recursos del MEDE y este tipo de cosas, sino tambi\u00e9n y particularmente de ese fondo de reconstrucci\u00f3n, que es fundamental que salga al menos en las condiciones que ahora mismo est\u00e1 planteado, y que espero que se pueda empezar a resolver a partir de ma\u00f1ana mismo en la reuni\u00f3n del Consejo de Jefes de Estado y de Gobierno. \u00bfPor qu\u00e9? Porque a priori puede ser un fondo que, por primera vez, se financie con una deuda com\u00fan europea, que repercuta plurianualmente en los presupuestos de la Uni\u00f3n y, sobre todo, que no lleve aparejada una condicionalidad que nos volver\u00eda a conducir a una crisis de recortes p\u00fablicos, de recorte del gasto p\u00fablico, a una crisis inducida como ocurri\u00f3 a partir del a\u00f1o 2010 por las pol\u00edticas de austeridad. Estoy absolutamente convencido de que van a venir condicionados, pero no es lo mismo un condicionamiento vinculado a una reforma laboral, a una reforma de pensiones o a un deterioro de nuestro sistema de sanidad, que un condicionamiento respecto a la digitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, la transici\u00f3n energ\u00e9tica, el refuerzo de la sanidad o la cohesi\u00f3n social. Es diametralmente distinto, y Espa\u00f1a se juega ah\u00ed la mitad de su futuro. La otra mitad vendr\u00e1 de lo que hagamos nosotras y nosotros, pero se juega ah\u00ed buena parte de su futuro. Yo me atrevo a pedirle a sus se\u00f1or\u00edas y a sus partidos que en Europa mantengan una posici\u00f3n un\u00edvoca en defensa de los intereses del pa\u00eds a la hora de garantizar que llegan recursos que nos sirven para transiciones econ\u00f3micas que Espa\u00f1a necesita. Pero esto no va de poner deberes al resto, sino de ver qu\u00e9 cuatro, cinco o seis pol\u00edticas estrat\u00e9gicas podemos hacer. Yo quer\u00eda empezar con la que para m\u00ed es una de las dos o tres m\u00e1s importantes, y ojal\u00e1 de aqu\u00ed salieran una serie de conclusiones, directrices o un marco general sobre c\u00f3mo abordar las pol\u00edticas industriales y sectoriales que necesita Espa\u00f1a. Vendr\u00e1n recursos europeos; vendr\u00e1n condicionados, depender\u00e1n de la pol\u00edtica fiscal que realicemos, pero se pueden hacer cosas para mejorar nuestra estructura productiva. Creo que Espa\u00f1a necesita un trabajo de prospecci\u00f3n; necesitamos saber cu\u00e1ntos sectores econ\u00f3micos tienen recorrido y tienen futuro en nuestro pa\u00eds, en cu\u00e1ntos sectores econ\u00f3micos tenemos ventajas comparativas a la hora de desarrollarlos, que algunos ser\u00e1n cl\u00e1sicos, como el turismo, el autom\u00f3vil o los que sean, pero otros est\u00e1n por explorar. Necesitamos un trabajo de prospecci\u00f3n para ver qu\u00e9 sectores econ\u00f3micos puede desarrollar Espa\u00f1a en el futuro. Tenemos que hacer este trabajo de prospecci\u00f3n, en mi opini\u00f3n, de forma compartida con la sociedad, de forma participada con la sociedad: instituciones, Gobiernos, pero tambi\u00e9n agentes sociales, centros de investigaci\u00f3n y, si me apura, tambi\u00e9n el capital atesorado que tienen los centros de formaci\u00f3n y los sistemas y las redes de formaci\u00f3n. Me atrevo a sugerir que alguien le eche un ojo a c\u00f3mo funcion\u00f3, por ejemplo, la pol\u00edtica de clusters en los cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 50 a\u00f1os noventa en el territorio del que yo vengo a la hora de diagnosticar c\u00f3mo se pod\u00eda reconvertir una industria que se hab\u00eda ido al garete en un territorio como Euskadi pero tambi\u00e9n en otros de Espa\u00f1a, como Galicia, C\u00e1diz y otros, a la hora de reasignar recursos para impulsar los desarrollos econ\u00f3micos. Insisto, veamos en qu\u00e9 podemos generar no solo industria sino tambi\u00e9n actividades econ\u00f3micas, detectemos esos sectores y tambi\u00e9n las deficiencias que tenemos. Necesitamos tambi\u00e9n el concurso de las empresas para detectar esas deficiencias. Tenemos un tejido de peque\u00f1as, medianas y microempresas en Espa\u00f1a, muy dominado por las microempresas. Hay que ver qu\u00e9 d\u00e9ficits tenemos, c\u00f3mo podemos canalizar los recursos para salirnos de la vieja cultura del qu\u00e9 hay de lo m\u00edo y de la subvenci\u00f3n en el corto plazo para pensar en esos d\u00e9ficits estructurales donde los recursos p\u00fablicos nos pueden generar econom\u00edas de escala y sinergias. Hay que ver qu\u00e9 podemos hacer con nuestro sistema de formaci\u00f3n profesional sabiendo que necesitamos un nuevo paradigma de formaci\u00f3n a lo largo de toda la vida, c\u00f3mo podemos hacer para internacionalizar mejor las empresas, c\u00f3mo podemos hacer para asentar las cadenas de valor en nuestro pa\u00eds. Es decir, generar entornos que favorezcan la creaci\u00f3n de empleo y empleo de calidad no desde la vieja din\u00e1mica de la devaluaci\u00f3n salarial y el dumping fiscal, sino generando valor a\u00f1adido de otras maneras. Una vez que se haga el diagn\u00f3stico de sectores, el an\u00e1lisis de las deficiencias, canalicemos los recursos que este pa\u00eds tiene que autogenerar y que tiene que buscar tambi\u00e9n en el \u00e1mbito europeo, y hablemos de eso. Hablemos de investigaci\u00f3n, de desarrollo, de formaci\u00f3n permanente; hablemos de todo esto. S\u00e1quense conclusiones en ese terreno. Va a haber dos variables transversales para favorecer todos los planes de inversi\u00f3n que vengan, y los he citado por encima. Uno tiene que ver, por un lado, con la modernizaci\u00f3n digital de la econom\u00eda, con la digitalizaci\u00f3n \u2014como la llaman\u2014, con la incorporaci\u00f3n aplicada de la tecnolog\u00eda, y esto en un tejido de pymes muchas veces se queda en literatura porque no hay ni m\u00fasculo financiero ni se sabe muy bien c\u00f3mo hacer esto en algunos sectores y en algunas empresas \u2014y hay que buscar c\u00f3mo se tutelan y c\u00f3mo se impulsan esos procesos\u2014 y, por otro lado, tiene que ver con la sostenibilidad, tiene que ver con una econom\u00eda que tiene que transitar a emitir menos a la atm\u00f3sfera y ser m\u00e1s sostenible, s\u00ed o s\u00ed. Por tanto, esto, que haci\u00e9ndolo empresa a empresa es complicado, tambi\u00e9n requiere de espacios de trabajo compartido entre administraciones, agentes sociales y las propias empresas. Esto a m\u00ed me parece un pacto determinante para Espa\u00f1a, seguido en importancia por otro fundamental, que es un gran pacto para el reforzamiento de nuestros servicios p\u00fablicos, particularmente los sanitarios y los sociosanitarios, que se ha demostrado que ten\u00edan sus deficiencias estructurales yo no voy a entrar ahora en seg\u00fan qu\u00e9 pol\u00e9micas, aunque luego ustedes preguntar\u00e1n lo que deseen, l\u00f3gicamente, pero es evidente que tenemos que reforzar nuestros sistemas p\u00fablicos de salud y de atenci\u00f3n a las personas, particularmente a las situaciones de dependencia. Nosotros hemos planteado, de forma conjunta con la Uni\u00f3n General de Trabajadores, la necesidad de un an\u00e1lisis en t\u00e9rminos casi de auditor\u00eda para evaluar exactamente qu\u00e9 nos ha pasado en los sistemas de atenci\u00f3n a la dependencia en Espa\u00f1a. La situaci\u00f3n ha sido dram\u00e1tica no solo, evidentemente, por las personas enfermas y fallecidas, sino por la situaci\u00f3n en la que muchas mujeres, sobre todo, han tenido que ir a trabajar a las residencias, en la ayuda domiciliaria o en la propia sanidad, sin elementos de protecci\u00f3n y sin conocimiento de c\u00f3mo pod\u00edan contagiarse o dejarse de contagiar. Hay que mejorar la inversi\u00f3n en los sistemas p\u00fablicos. Espa\u00f1a tiene que mejorar su inversi\u00f3n en sanidad hasta el 7,2% del PIB y hay que destinar un 25% de la financiaci\u00f3n p\u00fablica a la atenci\u00f3n primaria. Hay que huir del viejo esquema hospitalocentrista para reforzar la atenci\u00f3n primaria y la prevenci\u00f3n; la cultura de la prevenci\u00f3n esta huida de Espa\u00f1a a todos los niveles, en la salud laboral, en la salud p\u00fablica, en las pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n, est\u00e1 desaparecida de nuestro imaginario pr\u00e1cticamente. Hay que reforzar esas pol\u00edticas de inversi\u00f3n en la sanidad. Hablo de la sanidad, hablo de los cuidados, pero hablo de todos los servicios p\u00fablicos. La educaci\u00f3n es clave. La formaci\u00f3n permanente va a ser clave. Ojo con lo que est\u00e1 ocurriendo, con el hecho de que el alumnado haya tenido que salirse de las aulas, ojo con la brecha digital y las consecuencias que puede tener, porque en este pa\u00eds hay mucha gente que no tiene tres ni dos ni un ordenador en condiciones para poder educar a sus hijos o a sus hijas en ausencia de centros educativos. Esta crisis ha puesto de manifiesto algunas brechas de desigualdad important\u00edsimas que sufre nuestro pa\u00eds. Hay que reforzar y digitalizar la Administraci\u00f3n o digitalizarla m\u00e1s; est\u00e1 el tema de SEPE, etc\u00e9tera. Es verdad que ha habido un borbot\u00f3n imprevisible de trabajo, era imposible prever que \u00edbamos a gestionar en Espa\u00f1a medio mill\u00f3n de ERTE, pero me parece clave mejorar los sistemas de digitalizaci\u00f3n de nuestra Administraci\u00f3n en todo este modelo de refuerzo de los servicios p\u00fablicos. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 51 El tercer gran pacto que necesita Espa\u00f1a es el pacto sobre la protecci\u00f3n social. M\u00e1s pronto que tarde y espero que sea pronto hay que recuperar agenda p\u00fablica en el marco del di\u00e1logo social para, entre otras cosas, hablar de desempleo y de pensiones, junto a las rentas m\u00ednimas y aqu\u00ed se ha dado un paso importante, cualitativamente muy importante, como es el ingreso m\u00ednimo vital; creo que la protecci\u00f3n de las personas tiene que ser reforzada en los pr\u00f3ximos a\u00f1os en nuestro pa\u00eds. Las pensiones son sostenibles en Espa\u00f1a, hay que recuperar los trabajos del Pacto de Toledo, hay que recuperar dos din\u00e1micas que para nosotros son imprescindibles: la derogaci\u00f3n de la reforma de pensiones del a\u00f1o 2013 y la mejora en la estructura de ingresos que tiene Espa\u00f1a para nuestras pensiones. No me voy a extender porque hubo una comparecencia en uno de los grupos de trabajo de nuestro responsable en la materia y de nuestra federaci\u00f3n de pensionistas, y en ella se les hizo llegar un documento en el que se plantean c\u00f3mo vemos nosotros todas estas cuestiones. Hay que proteger las rentas de la gente que no tiene nada, y el ingreso m\u00ednimo vital cubre una parte de esa pobreza severa, pero no cubre a todos los que en Espa\u00f1a lo est\u00e1n pasando muy mal. Los sindicatos no renunciamos a la tramitaci\u00f3n de la iniciativa legislativa popular que hace ya unos a\u00f1os entregamos en el Congreso de los Diputados. Cuarta cuesti\u00f3n clave no s\u00e9 lo que me queda-... El se\u00f1or PRESIDENTE: Por quedar no queda nada... El se\u00f1or SECRETARIO GENERAL DE COMISIONES OBRERAS, CCOO (Sordo Calvo): Cuarta cuesti\u00f3n clave, pol\u00edtica laboral. Supongo que me preguntaran si derogaci\u00f3n integral o no integral, cuarto y mitad de la reforma laboral. En mi opini\u00f3n, Espa\u00f1a tiene que cambiar de una forma yo dir\u00eda que radical el modelo laboral, el modelo de legislaci\u00f3n laboral. En nuestra opini\u00f3n, la reforma laboral del a\u00f1o 2012 en Espa\u00f1a en este momento sobra, es contraproducente; es, en mi opini\u00f3n, antiecon\u00f3mica. Alguien pod\u00eda pensar que genera bajos salarios, s\u00ed, es injusta, ha generado pobreza laboral, ha generado ca\u00edda de salarios, pero es antiecon\u00f3mica; no me da tiempo ahora a explicar por qu\u00e9 creo que es antiecon\u00f3mica. Espa\u00f1a no puede basar su modelo de competitividad exterior en los bajos salarios en el futuro, no lo puede hacer, y la reforma laboral est\u00e1 pensada para bajar salarios, para otorgar capacidad casi unilateral de actuaci\u00f3n al empresario o a la empresaria que decide qu\u00e9 convenio aplica, cu\u00e1ndo lo aplica y cu\u00e1ndo lo deja de aplicar, y esto no puede ser. Si queremos anclar en el convenio colectivo muchas de estas cosas que estoy diciendo: la formaci\u00f3n permanente, la estabilidad en la contrataci\u00f3n, hay que reforzar la negociaci\u00f3n colectiva y hay que evitar que en Espa\u00f1a sigamos con la din\u00e1mica contrato precario, despido f\u00e1cil o despido libre como f\u00f3rmula de ajuste de las empresas al ciclo. Todo esto requiere una reformulaci\u00f3n en profundidad de nuestro modelo laboral, que, en nuestra opini\u00f3n, tiene que empezar por una correcci\u00f3n de todos los aspectos centrales de la reforma del a\u00f1o 2012, porque, entre otras cosas, se hizo para devaluar internamente el pa\u00eds, est\u00e1 reconocido; todo el mundo sabe para qu\u00e9 se hizo la reforma laboral. Hubo quien dijo en la exposici\u00f3n de motivos: para generar m\u00e1s estabilidad en el empleo, para romper las viejas inercias de flexibilidad externa es decir, temporalidad, despido por flexibilidad interna. No, no es cierto; no es cierto. En el 27% de temporalidad est\u00e1bamos antes de la pandemia, otra vez el pa\u00eds campe\u00f3n de Europa en temporalidad. No se ha corregido ninguno de los efectos perversos del modelo laboral en Espa\u00f1a. Eso s\u00ed, se bajaron salarios; eso s\u00ed, se increment\u00f3 la capacidad de discrecionalidad del empresariado, y eso s\u00ed, se ha seguido generando un mercado laboral dual, fragmentado, segmentado, precario y con much\u00edsimos problemas. Hablemos de flexibilidad interna en las empresas, hablemos; ning\u00fan miedo a hablar de flexibilidad interna, pero llamando a las cosas por su nombre. Flexibilidad interna es la capacidad de adaptar las condiciones de trabajo o el tiempo de trabajo a la evoluci\u00f3n de las cosas. No es que el empresario decide cu\u00e1ndo aplica o deja de aplicar el convenio; no es que las cadenas de hoteles puedan firmar convenios de empresas, no ellas, sino empresas multiservicios creadas ad hoc para eso, para tirar los salarios de las camareras de piso; eso no es flexibilidad, eso es precariedad, eso es explotaci\u00f3n, esos son salarios de miseria. Eso es externalizaci\u00f3n de riesgo de empresas que han ido muy bien en estos \u00faltimos a\u00f1os para buscar salarios apenas por encima del SMI que permitan mantener enormes m\u00e1rgenes empresariales, como han tenido muchas empresas desde el a\u00f1o 2015 hasta el a\u00f1o 2019 o 2020, donde la evoluci\u00f3n de los beneficios o la distribuci\u00f3n de dividendos en las empresas est\u00e1 muy por encima de la recuperaci\u00f3n salarial, que solo hemos podido consolidar, y de aquella manera, en los dos \u00faltimos a\u00f1os. Por tanto, esa reformulaci\u00f3n del modelo laboral para nosotros es determinante. Saquemos alg\u00fan aprendizaje de c\u00f3mo han funcionado los ERTE. Este modelo de ERTE no puede quedarse as\u00ed como est\u00e1, no puede ser una pol\u00edtica estable. No se pueden garantizar los ERTE a trav\u00e9s de cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 52 una exoneraci\u00f3n general de cuotas para toda la vida, esto ya sabemos que no puede ser as\u00ed. Pero en Espa\u00f1a hab\u00eda alg\u00fan miedo, y es que estos sistemas basados en el modelo alem\u00e1n o estos modelos no funcionaban porque aqu\u00ed la cultura empresarial era otra y las pymes no entraban ah\u00ed, sin embargo, 500 000 empresas han presentado ERTE, 500 000 empresas; algunas de aut\u00f3nomos con dos, tres o cuatro trabajadores y trabajadoras. Vamos a ver c\u00f3mo se pueden readaptar este tipo de medidas que sirvan de alternativa al 27% de temporalidad y al despido como f\u00f3rmula de ajuste que habitualmente hemos tenido en nuestro pa\u00eds. Quinta cuesti\u00f3n que quer\u00eda comentar, y voy terminando, el tema de la pol\u00edtica fiscal. Yo ya s\u00e9 que si crece la tarta se recauda m\u00e1s, tambi\u00e9n me s\u00e9 lo de las teor\u00edas de la curva de Laffer y cosas de estas que alguno alg\u00fan d\u00eda escribi\u00f3 en una servilleta. Nosotros necesitamos una pol\u00edtica fiscal mucho m\u00e1s ambiciosa, pero no mucho m\u00e1s ambiciosa en un sentido confiscatorio, no, una pol\u00edtica fiscal que crea en este pa\u00eds; que crea que si hay m\u00e1s recursos que ponemos en com\u00fan para hacer pol\u00edticas comunes nos va a ir mejor; que crea que en Espa\u00f1a no puede ser que cualquier asalariado pague en el IRPF un impuesto efectivo m\u00e1s alto que la media del impuesto sobre sociedades, y esto est\u00e1 pasando en este pa\u00eds. Y no vale con decir un 15% sobre... no, no; tiene que haber un impuesto sobre sociedades m\u00ednimo sobre beneficio contable del 15%, porque lo que hay ahora encima de la mesa no va a tener apenas efectos recaudatorios. Y hay que hablar del IRPF, y hay que hablar de nuevas formas impositivas, claro que s\u00ed, no pasa nada. El resto de pa\u00edses de Europa tiene una presi\u00f3n fiscal m\u00e1s alta que la nuestra y tiene m\u00e1s desarrollo de econom\u00edas, que adem\u00e1s exportan. Necesitamos recomponer nuestro aparato fiscal, nuestro modelo fiscal. La pol\u00edtica de mano abierta \u2014y con esto ya s\u00ed que termino, presidente\u2014, entre comillas, que est\u00e1 teniendo Europa es porque conviene a los pa\u00edses centrales de Europa que ahora no est\u00e1n salvaguardando estrictamente los intereses de sus acreedores, como en el a\u00f1o 2010, sino que est\u00e1n intentando salvaguardar la demanda interna del continente, en una disputa geopol\u00edtica entre Estados Unidos y China, en la que Europa puede quedar arrinconada. Porque de eso va; esto no va de solidaridades abstractas de Alemania o de Austria, esto va de un momento en el que hay que hacer cosas distintas porque todo se puede ir al garete, por dejar las cosas relativamente claras. La suspensi\u00f3n de los t\u00e9rminos del Pacto de Estabilidad y Crecimiento antes o despu\u00e9s finalizar\u00e1, y hay que tratar de que no volvamos a las pol\u00edticas de austeridad. Vayamos aprovechando todo este tiempo que podamos ganar incorporando pol\u00edticas de este tipo, incorporando los recursos que puedan venir, para hacer una estructura fiscal distinta en nuestro pa\u00eds o vamos a tener problemas \u2014quiz\u00e1 no en septiembre, aunque en septiembre y en diciembre tendremos problemas\u2014, porque la que viene es de traca, pero es de traca por una situaci\u00f3n absolutamente imprevisible y que puede tener rebrotes en oto\u00f1o o vaya usted a saber cu\u00e1ndo; yo no s\u00e9 de epidemias y, por tanto, no voy a hablar mucho de epidemias. El problema no es solo lo que venga a consecuencia o a colaci\u00f3n de la epidemia o de la pandemia, o del rebrote o de la crisis actual, sino que no recompongamos econ\u00f3micamente un pa\u00eds pensando en las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas. Puede parecer un poco exagerado lo que digo, pero, en parte, nos estamos jugando c\u00f3mo situamos al pa\u00eds, desde luego en la pr\u00f3xima d\u00e9cada seguro, y seguramente a m\u00e1s plazo. Este era un poco el esquema que quer\u00eda plantear y donde espero \u2014dentro de la pluralidad que tiene este Congreso de diputadas y de diputados\u2014 se puedan llegar a trabar consensos m\u00ednimos que nos sirvan para salir de esta de la mejor manera posible, porque lo vamos a pasar, evidentemente, bastante mal. El se\u00f1or PRESIDENTE: Eskerrik asko , Sordo jauna . Empezamos el turno de los grupos con Euskal Herria Bildu y el se\u00f1or Matute Garc\u00eda de Jal\u00f3n. El se\u00f1or MATUTE GARC\u00cdA DE JAL\u00d3N: Milesker , presidente. Eguerdi on, Sordo jauna . Ha hecho un diagn\u00f3stico con el que nosotros tenemos un importante \u00edndice de coincidencia, lo que pasa es que usted planteaba tambi\u00e9n que ser\u00eda deseable que ese diagn\u00f3stico, o las l\u00edneas que usted ha apuntado, pudiera gozar de consensos m\u00ednimos. No quiero ser agorero, pero luego va a tener la oportunidad de escuchar de primera mano que sus propuestas no son propuestas compartidas por todos y todas; s\u00ed por nosotros. Es decir, si este Gobierno decide llevar hacia adelante esas propuestas, desde luego nosotros no solo no seremos un obst\u00e1culo, sino que intentaremos coadyuvar a que se puedan llevar a efecto, porque usted ha se\u00f1alado elementos que son fundamentales. Ha hablado de la reforma fiscal necesaria, y creemos que es atinado hacerlo porque se habla mucho del papel del Estado, por ejemplo, destinando recursos p\u00fablicos para sostener los ERTE, pero alguien tendr\u00e1 que pagarlo, habr\u00e1 que sostenerlo de alguna manera, y desde luego si, como parece, no se quiere que los cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 53 bancos devuelvan el dinero que se les regal\u00f3 o no se quiere atajar la corrupci\u00f3n \u2014ayer mismo en un debate se sosten\u00eda que, seg\u00fan el FMI, nada sospechoso de ser muy colaborativo con nosotros y nosotras, la corrupci\u00f3n est\u00e1 tasada en 60 000 millones de euros anuales, y probablemente ah\u00ed s\u00ed habr\u00eda ese dinero para poder hacerlo\u2014, habr\u00e1 que hacerlo con fiscalidad. Usted ha apuntado al impuesto de sociedades. Nosotros compartimos la necesidad de ese 15% m\u00ednimo, e incluso creemos que tendr\u00eda que ser progresivo, y creemos tambi\u00e9n que, para llamar a las cosas por su nombre, habr\u00eda que dejar de permitir que existieran para\u00edsos fiscales en el propio Estado espa\u00f1ol, como desde nuestro punto de vista es la Comunidad de Madrid cuando practica unos tipos impositivos tendentes al cero para las grandes empresas. Tambi\u00e9n ha hablado del mercado laboral, y comparto y suscribo plenamente lo que ha se\u00f1alado en torno a la reforma laboral, al diagn\u00f3stico que ha hecho de la misma y a la necesidad de abandonar la senda marcada por esa reforma laboral para buscar una legislaci\u00f3n nueva que sea m\u00e1s acorde a los tiempos y, sobre todo, acorde a los derechos de la clase trabajadora, que han sido debilitados de manera sistem\u00e1tica desde la primera de las reformas laborales \u2014creo que esta es la cuarenta y dos o la cuarenta y cuatro, no recuerdo muy bien, desde la transici\u00f3n\u2014, y que siempre han ido en detrimento de derechos laborales consagrados en el Estatuto de los Trabajadores que, como muchas otras cosas en el Estado, a veces se queda en papel mojado. Ha hablado tambi\u00e9n de la necesaria transici\u00f3n ecol\u00f3gica. Nos parece muy importante que un sindicato como el suyo lo mencione, porque a veces parece que en la izquierda hay una dicotom\u00eda o un cruce de caminos, en el que hay que elegir entre la vena obrera productivista o la sostenibilidad ambiental. Me parece importante que usted lo se\u00f1ale, y le pedir\u00eda, si es posible, que profundizara m\u00e1s en ello. Entiendo que es complicado, porque no oculto que genera contradicciones a uno mismo. Por ejemplo, las ayudas del Plan Renove o apuntar a alg\u00fan modelo econ\u00f3mico que, al final, hace del ladrillo, del turismo, de la automoci\u00f3n o de la movilidad en esos t\u00e9rminos su propio modelo de crecimiento y de productividad, es complicado para poder cumplir luego con los objetivos de transici\u00f3n ecol\u00f3gica requeridos que, como usted ha dicho, s\u00ed o s\u00ed hay que cumplir. Ah\u00ed hay un debate, y no lo digo como cr\u00edtica, sino como autocr\u00edtica, porque es un debate que tenemos que tener todos para ver c\u00f3mo se puede hacer. Termino \u2014me imagino que estar\u00e9 agotando el tiempo\u2014 con dos cuestiones. La primera es que usted ha hablado de flexibilidad, algo que el se\u00f1or Garamendi tambi\u00e9n mencion\u00f3, pero no en la misma direcci\u00f3n que usted. Me gustar\u00eda saber qu\u00e9 valoraci\u00f3n hace su sindicato, por ejemplo, de la l\u00f3gica del teletrabajo que va a llegar. Es verdad que abre una oportunidad, pero tambi\u00e9n puede generar mayores niveles de precarizaci\u00f3n, de calidad del empleo, ya que no todos tienen las mismas condiciones para teletrabajar y, por tanto, no todos y todas pueden hacerlo en igualdad de condiciones. Y la segunda cuesti\u00f3n es que el se\u00f1or Garamendi habl\u00f3 de flexibilidad, como le he dicho, pero tambi\u00e9n de subir impuestos y de otra serie de cuestiones. Me gustar\u00eda conocer la valoraci\u00f3n de su sindicato con respecto a este foro que ha montado la CEOE \u2014creo\u2014 de grandes empresas de la marca Espa\u00f1a o algo parecido \u2014no s\u00e9 si lo he expresado correctamente\u2014 y en torno a las consideraciones que est\u00e1n haciendo, porque me temo que son un poco antag\u00f3nicas. Bueno, no s\u00e9 si antag\u00f3nicas, pero desde luego no van en la misma direcci\u00f3n que las que usted ha planteado. (Termina su intervenci\u00f3n en euskera). El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1or Matute. Por el grupo Parlamentario Vasco (EAJ-PNV) tiene la palabra el se\u00f1or Esteban Bravo. El se\u00f1or ESTEBAN BRAVO: (Comienza su intervenci\u00f3n en euskera). La verdad es que estoy muy de acuerdo con el planteamiento que ha hecho. Quiz\u00e1 podr\u00eda hacer algunas puntualizaciones, pero me parece que ha hecho un diagn\u00f3stico correcto de la situaci\u00f3n y sobre los grandes retos a los que hay que enfrentarse, y adem\u00e1s la forma de plantearlos. En cualquier caso, cuando dice, por ejemplo, que hay que centrarse en sectores, no puedo estar m\u00e1s de acuerdo, creo que ya es hora, que ya toca, si verdaderamente queremos hacer palanca para que se active la demanda. Es un reto que ya tenemos encima. Ha hablado de centrarse en aquellos sectores \u2014ha nombrado cuatro\u2014 que recogen mucho empleo. Es cierto, pero al mismo tiempo ha dicho que hay que ver cu\u00e1ntos tienen recorrido y cu\u00e1les nuevos pueden aparecer por ah\u00ed. No dudo de que, de esos cuatro que usted ha mencionado, haya que hacer hincapi\u00e9 en todos, pero quiz\u00e1 nos tengamos que replantear que no pueden seguir como hasta ahora e incluso que algunos de ellos deben perder protagonismo con respecto a otros. Ya s\u00e9 que esto y todo lo que estamos hablando, y desde luego el planteamiento que se deber\u00eda hacer, no cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 54 puede ser de la noche a la ma\u00f1ana, pero s\u00ed tiene que ser una proyecci\u00f3n para una d\u00e9cada o para m\u00e1s de una \u2014quiz\u00e1 dos\u2014, pero sabiendo por d\u00f3nde va ese futuro. Estoy de acuerdo con lo que ha dicho sobre la FP y la universidad. En general, me ha parecido un discurso muy desde Euskadi, un discurso muy vasco, la verdad, una visi\u00f3n que yo creo que all\u00ed se comparte plenamente. Lo que ha aportado sobre los cluster podr\u00eda ser perfectamente aplicable y quiz\u00e1 podr\u00edamos darle una vuelta. En cuanto al tema europeo, yo tambi\u00e9n estoy convencido de que va a haber condicionantes, de que esto no va a venir libre, gratis et amore . Creo que lo que deber\u00edamos hacer es adelantar los condicionantes que m\u00e1s nos interesan, los que ser\u00edan m\u00e1s adecuados. Y estoy de acuerdo con ese planteamiento que ha hecho usted. Hay algunos asuntos en los que no podemos entrar, porque al final est\u00e1 aquello que dec\u00eda de que no se puede basar en una econom\u00eda de salarios y tampoco en una precarizaci\u00f3n de servicios. Por tanto, si hay que poner condicionantes, pongamos los adecuados, los que transformen verdaderamente a esta sociedad. Hablaba de la digitalizaci\u00f3n de la propia Administraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de flexibilidad. Quiz\u00e1 podr\u00eda desarrollar un poquito m\u00e1s esto. Me parece que necesitar\u00edamos una Administraci\u00f3n m\u00e1s flexible en cuanto a procedimientos, en cuanto a reorganizaci\u00f3n de servicios, de personas. Y tambi\u00e9n ha hablado de las empresas. Ha hablado de flexibilidad interna hacia las empresas y, adem\u00e1s, la forma en que ha interpretado c\u00f3mo debe ser la flexibilidad la comparto plenamente, pero, \u00bfno deber\u00edamos quiz\u00e1 aplicar esto tambi\u00e9n dentro de la Administraci\u00f3n? Nos hemos dado cuenta en esta pandemia de que para responder a algunos retos al principio hab\u00eda trabas administrativas muy fuertes, y ha tenido que haber cambios jur\u00eddicos a base de decretos-leyes o incluso a veces mirar para otro lado respecto a lo que dec\u00eda estrictamente la letra de la ley, tambi\u00e9n en cuanto a la reorganizaci\u00f3n de servicios o de personal. Quiz\u00e1 esto merecer\u00eda una reflexi\u00f3n dentro de la interpretaci\u00f3n que ha hecho usted con respecto a las empresas. Termino, se\u00f1or presidente. Termino por donde ha empezado usted, por los ERTE, poni\u00e9ndolos en valor como instrumento para restringir los despidos y el aumento del paro. Me gustar\u00eda saber cu\u00e1l es su visi\u00f3n en estos momentos. Ya s\u00e9 que estamos pasando a otra etapa con esa palanca de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, pero los ERTE por el momento son un instrumento necesario. Ayer a iniciativa de nuestro grupo se aprob\u00f3 en el Pleno del Congreso una moci\u00f3n que hablaba de extender los ERTE por fuerza mayor mientras subsistan las causas previstas en los mismos y, en todo caso, hasta el 31 de diciembre de este a\u00f1o para aquellos sectores que son competitivos, viables, con potencial de crecimiento y que generan valor, especialmente a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n, como una manera de supervivencia y viabilidad de las empresas. En definitiva, \u00bfcree que tenemos que proyectar m\u00e1s a futuro estos ERTE como un instrumento que verdaderamente pueda mantener el empleo a medio plazo? Porque al final mantener una empresa que pueda ser viable es invertir en el futuro y no engrosar las listas del paro. Quiz\u00e1 deber\u00edamos ser m\u00e1s selectivos y seguramente deber\u00edamos tener m\u00e1s control, que creo que son los mecanismos de los que est\u00e1bamos hablando antes, tanto en cuanto a digitalizaci\u00f3n como a los mecanismos administrativos que tiene el Estado. No s\u00e9 si comparte usted eso. El se\u00f1or PRESIDENTE: Se\u00f1or Esteban, debe concluir. El se\u00f1or ESTEBAN BRAVO: Acabo. Tambi\u00e9n le pregunto si es necesario que exista una transici\u00f3n a unos mecanismos \u00e1giles y flexibles o a unos nuevos ERTE en el futuro por causas econ\u00f3micas y organizativas. Gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1or Esteban. Por el Grupo Parlamentario Ciudadanos, tiene la palabra la se\u00f1ora Mu\u00f1oz Vidal. La se\u00f1ora MU\u00d1OZ VIDAL: Gracias, presidente. Buenas tardes, se\u00f1or Sordo. En primer lugar, quer\u00eda agradecerle su exposici\u00f3n tan clara, de la que comparto en mayor o menor medida, tanto el diagn\u00f3stico como el fin para generaciones futuras de todas las reformas que llevemos a cabo, y ese esquema en cuatro pilares que ha dejado tan claro. Me voy a centrar en dos temas solamente, los ERTE y la reforma laboral. La cuesti\u00f3n de los expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo por causa de fuerza mayor es un tema de marcada actualidad desgraciadamente. De hecho, ayer mismo acababa sin acuerdo la segunda reuni\u00f3n de la mesa de di\u00e1logo y el Gobierno de esta semana. Existen discrepancias entre el Gobierno y los agentes sociales sobre la cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 55 extensi\u00f3n de la duraci\u00f3n de estos expedientes temporales por causa de fuerza mayor. El Gobierno plantea su extensi\u00f3n hasta el 30 de septiembre con menores incentivos y muchas m\u00e1s limitaciones de las que hab\u00eda puesto para la anterior pr\u00f3rroga, y los agentes sociales exigen que sea hasta final de a\u00f1o. La verdad es que, como bien ha dicho usted, este mecanismo ha resultado primordial para nuestro mercado laboral en esta crisis sanitaria. Ya veremos hasta cu\u00e1ndo dura la crisis econ\u00f3mica. Por eso mismo, desde Ciudadanos, mi grupo parlamentario desde el primer momento ha exigido la desvinculaci\u00f3n del estado de alarma de la duraci\u00f3n o la extensi\u00f3n de estos ERTE, porque por un lado va la crisis sanitaria con la limitaci\u00f3n de la libertad de movimientos que se vincula al estado de alarma, y por otro lado va la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Por eso, nos sentimos muy orgullosos de haber podido arrancar al Gobierno, en una de esas negociaciones para apoyar el estado de alarma, esta desvinculaci\u00f3n. Quedan doce d\u00edas para que finalice el plazo de esta primera pr\u00f3rroga. Y quiero saber su opini\u00f3n particular o de su sindicato en cuanto a si ven necesaria la extensi\u00f3n por fuerza mayor, flexibiliz\u00e1ndola a la adaptaci\u00f3n de una mejora econ\u00f3mica en determinados sectores, como puede ser el turismo y la hosteler\u00eda. \u00bfNo creen que las nuevas condiciones que quiere imponer el Gobierno para poder seguir extendiendo y prorrogando la viabilidad de los ERTE pueden hacer que las empresas que se acogieran a ese expediente temporal no vayan a hacerlo por las condiciones m\u00e1s gravosas, y con ello comprometan el ritmo de recuperaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, y por ende el empleo? Asimismo, si les parece recomendable o conveniente otorgar mayor margen de maniobra para extender esa duraci\u00f3n por lo menos hasta finales de a\u00f1o. Por otro lado, unas breves l\u00edneas sobre la nueva legislaci\u00f3n laboral. Sabemos que las dos \u00faltimas reformas laborales, tanto la del PSOE en 2010 como la del PP en 2012, han sido o son actualmente tambi\u00e9n protagonistas intermitentes de nuestra actualidad pol\u00edtica y de nuestro debate en los \u00faltimos a\u00f1os, por no decir en la \u00faltima d\u00e9cada. En Ciudadanos siempre hemos defendido mantener lo que est\u00e9 bien de la reforma de 2012 y derogar y cambiar lo que sea contraproducente para nuestra econom\u00eda y para nuestro mercado laboral. Lo que no podemos es derogar sin m\u00e1s la reforma de 2012 para poder volver a quedarnos con la reforma laboral de 2010 de los cinco millones de parados del Gobierno de Zapatero. De hecho, hemos presentado proposiciones de ley que luchan contra la precariedad en la XII Legislatura, y siempre hemos abogado por que necesitamos un Estatuto de los Trabajadores, una ley laboral que adapte nuestro mercado y nuestra actividad econ\u00f3mica al siglo XXI. Me gustar\u00eda saber su opini\u00f3n al respecto. Ya ha hablado un poco de que tendr\u00eda que ser el fin de la reforma laboral de 2012, pero me gustar\u00eda que profundizara un poco m\u00e1s. Much\u00edsimas gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Mu\u00f1oz. El Grupo Plural tiene dos representantes. Empezamos por M\u00e1s Pa\u00eds, por la se\u00f1ora Saban\u00e9s Nadal. La se\u00f1ora SABAN\u00c9S NADAL: Gracias, se\u00f1or presidente. Bienvenido a esta Comisi\u00f3n. Voy a plantearle un agradecimiento y algunas consideraciones. El agradecimiento es a que usted nos pida di\u00e1logo desde una posici\u00f3n que se nota perfectamente que ya ha ejercido y, por tanto, es un punto m\u00e1s en la consideraci\u00f3n y en lo que nos deber\u00eda de comprometer a saber estar a la altura de un momento tan importante para nuestro pa\u00eds. Por otro lado, quer\u00eda hacerle algunas consideraciones. Creo que nos jugamos todo en Europa, y yo, como usted, voy a hacer un nuevo llamamiento aqu\u00ed, porque efectivamente nosotros desde nuestra peque\u00f1a representaci\u00f3n con el Partido Verde Europeo hemos tratado, por encima de todo, de defender y seguimos defendiendo el beneficio para Espa\u00f1a, la posici\u00f3n de Espa\u00f1a, el criterio de solidaridad. Adem\u00e1s hemos tratado de trabajar en la posici\u00f3n de nuestras contrapartes en Alemania, en Austria y en Holanda principalmente. Eso a m\u00ed me parece fundamental en este momento, que es donde nos la jugamos, y no hay consenso aqu\u00ed, se\u00f1or Sordo. De hecho creo que a nadie se le escapan las \u00faltimas noticias, donde nos estamos jugando, por el partidismo o no s\u00e9 por qu\u00e9 extra\u00f1as cuestiones, unos fondos que son vitales para la econom\u00eda de nuestro pa\u00eds, para los trabajadores y las trabajadoras. Por tanto, no puedo estar m\u00e1s de acuerdo. En segundo lugar, el fondo de reconstrucci\u00f3n, del que tambi\u00e9n nos jugamos una parte muy importante. Se niega la condicionalidad al tiempo total con el negacionismo o a tiempo parcial con el seminegacionismo. Por tanto, tiene que haber una base de seguridad para que los puntos de condicionalidad de los fondos europeos tengan un encaje con las inversiones de nuestro pa\u00eds. Si no hay reformas en nuestro pa\u00eds que permitan invertir para el crecimiento de renovables, invertir en bioconstrucci\u00f3n, en rehabilitaci\u00f3n de cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 56 viviendas, en renovables al cien por cien, y adem\u00e1s negamos la parte que nos toca como pa\u00eds, es muy dif\u00edcil poder emplear estos fondos de Europa en el bien com\u00fan. Termino ya. Todas necesitan reformas en nuestro pa\u00eds, pero para nosotros las renovables, la bioconstrucci\u00f3n, la biodiversidad, la investigaci\u00f3n o la tecnolog\u00eda son una base s\u00f3lida desde la que, tanto la peque\u00f1a y la mediana como las grandes empresas de nuestro pa\u00eds, pueden hacer un trabajo inmediato en la inversi\u00f3n de estos fondos. Muchas gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Saban\u00e9s. Por Junts per Catalunya, tiene la palabra el se\u00f1or Boadella Esteve. El se\u00f1or BOADELLA ESTEVE: Muchas gracias, se\u00f1or presidente. Muchas gracias, se\u00f1or Sordo, por comparecer hoy aqu\u00ed y hacer una fotograf\u00eda de todo este escenario. Tengo una serie de preguntas, unas sobre el corto plazo y otras sobre el largo plazo. En primer lugar, las de corto plazo. Es importante saber su opini\u00f3n y la de su sindicato sobre alargar estos ERTE hasta el 30 de septiembre o hasta el 31 de diciembre. \u00bfC\u00f3mo lo ven? Porque nuestro trabajo como oposici\u00f3n es ser exigentes con el Gobierno y, por tanto, saber la posici\u00f3n que tienen los sindicatos en este extremo es muy interesante. En relaci\u00f3n con los ERTE y el escenario que usted planteaba para mejorarlos de cara al futuro, \u00bfc\u00f3mo se imagina la transici\u00f3n \u00e1gil y f\u00e1cil, de la que se habla, entre los ERTE de fuerza mayor y los ERTE por causas productivas? En relaci\u00f3n a la cuesti\u00f3n del paro y las prestaciones de desempleo, nos dicen los millones que se han pagado en prestaciones, pero ha habido trabajadores que han sufrido incidencias en el cobro de los ERTE. Me gustar\u00eda que nos lo contara, para que quede constancia, porque si no siempre nos quedamos con la respuesta de que todo ha sido fant\u00e1stico y se ha pagado mucho dinero a mucha gente. Por tanto, queremos saber la opini\u00f3n de la otra parte de esta historia. Finalmente, antes de agotar mi tiempo, y respecto al largo plazo, le planteo dos cuestiones. En primer lugar, respecto a estas reformas y mejoras que hay que hacer en la legislaci\u00f3n laboral, \u00bfqu\u00e9 opini\u00f3n le merece la mochila austriaca? \u00bfEstar\u00edan ustedes dispuestos a hablar sobre esta medida? La segunda es en relaci\u00f3n con el teletrabajo. Todos sabemos que el teletrabajo ha venido para quedarse. Por tanto, \u00bfqu\u00e9 planteamientos esenciales se deben regular en el \u00e1mbito del teletrabajo? Muchas gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Muchas gracias, se\u00f1or Boadella. Por el Grupo Parlamentario Republicano, tiene la palabra el se\u00f1or Salvador i Duch. El se\u00f1or SALVADOR I DUCH: Bona tarda. Gr\u00e0cies, president. Antes de nada, quisiera unirme al agradecimiento hacia todos los trabajadores que han sido importantes, por no decir esenciales, en esta crisis del coronavirus, que adem\u00e1s son trabajadores en los sectores m\u00e1s feminizados y peor pagados. A veces los trabajos m\u00e1s importantes no son los que gratificamos mejor, y debemos reflexionar sobre esto. Voy a empezar por lo concreto, para continuar por lo m\u00e1s general. El tema de los ERTE ha estado muy bien. Nuestro partido est\u00e1 a favor de los mismos y les hemos felicitado. Pero lo que no nos parece tan bien, y no s\u00e9 cu\u00e1l es su opini\u00f3n, es que una parte muy importante de las exoneraciones a la Seguridad Social de estos ERTE sean pagadas solo por los cotizantes. Me parece que ten\u00edan que haber salido de los Presupuestos del Estado. La gente que vive de rentas, la gente que vive de sociedades, etc\u00e9tera, no est\u00e1 pagando, no est\u00e1 contribuyendo, una vez m\u00e1s y como siempre, al bien com\u00fan. \u00bfPor qu\u00e9 tenemos que pagar esta medida extraordinaria solo los cotizantes o principalmente los trabajadores? Esa es la pregunta que le hago. Se est\u00e1 descapitalizando la Seguridad Social con medidas como esta. Por otra parte, usted ha sido muy optimista con el tema europeo. Yo no lo soy, no soy nada optimista. Pienso que la Uni\u00f3n Europea en las \u00faltimas d\u00e9cadas nos ha dado pocas noticias buenas. No nos las dio en la crisis de 2008. Y los 130 000 millones que nos va a dar por esta crisis van a estar condicionados. \u00bfY si dentro de esas condiciones la Uni\u00f3n Europea pide, por ejemplo, subir la edad de jubilaci\u00f3n, como se rumorea? Me parece que el escenario, m\u00e1s que de consenso, como se ve en esta C\u00e1mara y creo que se va a ver en toda Europa, por no decir en todo el mundo, va a ser m\u00e1s bien de confrontaci\u00f3n. Hay dos modelos diferentes \u2014unos quer\u00edan un Estado peque\u00f1o, y han visto que si Espa\u00f1a hubiera sido un Estado peque\u00f1o no sabr\u00edamos lo que habr\u00eda pasado\u2014, y sobre esos dos modelos en esta C\u00e1mara no vamos a llegar a ning\u00fan acuerdo, ya se lo digo. Y el Gobierno tendr\u00e1 que escoger entre derecha e izquierda. Y, de momento, yo voy a las realidades; y las realidades est\u00e1n ah\u00ed \u2014y Esquerra Republicana siempre ha cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 57 seguido su discurso, tanto el suyo como el de UGT\u2014: f\u00edjese que en 2008 se cre\u00f3 todo un dispositivo, con el art\u00edculo 135 de la Constituci\u00f3n, que es el que consagra el austericidio, y sigue vigente. Las reformas laborales, ya lo ve. Y luego, a ver, no va a haber derogaci\u00f3n de la reforma laboral para poder hacer un nuevo Estatuto de los Trabajadores, partiendo de esa base que usted bien dec\u00eda; una base, en la cual, el empresario no tenga unas cartas mejores a la hora de negociar, no va a ser as\u00ed. La reforma de pensiones de 2013 ni est\u00e1 ni se la espera. La Ley Mordaza. Y el art\u00edculo 315.3 del C\u00f3digo Penal, por el cual han perseguido a la disidencia, todas siguen vigentes, y usted sabe que los sindicalistas lo hemos sufrido directamente. Entonces, ante una realidad que, malogradamen , como se dice en catal\u00e1n, no va a ser de consenso, \u00bfprev\u00e9 un oto\u00f1o caliente o no? Porque yo s\u00ed que lo preveo; yo s\u00ed que lo preveo. Y lo preveo, porque no va a haber acuerdos, se lo digo ya; y me parece que, en septiembre, est\u00e1 todo preparado, y, si no hay cambios de urgencias que se hagan en julio y agosto, en el momento en el que se acaben los ERTE, de los ERTE al paro definitivo hay un paso, y no veo que vaya por ah\u00ed. Por eso, nos interesa que los sindicatos presionen. Y habr\u00e1 un momento en que tendr\u00e1n que mojarse, porque si no es as\u00ed, si no hay di\u00e1logo y no hay consenso, la pregunta es, \u00bfqu\u00e9 posici\u00f3n va a tomar el sindicato, concretamente Comisiones Obreras? Bueno, hay m\u00e1s cosas, pero veo que se me ha encendido la luz roja. El se\u00f1or PRESIDENTE: Era naranja \u00bfeh? El se\u00f1or SALVADOR I DUCH: Bueno, simplemente puede pasar esto, que seamos optimistas y que no haya acuerdo; entonces, \u00bfcu\u00e1l va a ser su posici\u00f3n, la posici\u00f3n del sindicato, que parece que la posici\u00f3n va a ir por ah\u00ed? El se\u00f1or PRESIDENTE: Muchas gracias, se\u00f1or Salvador. Por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Com\u00fa Podem-Galicia en Com\u00fan, tiene la palabra el se\u00f1or Santiago Romero. El se\u00f1or SANTIAGO ROMERO: Muchas gracias, presidente. Muchas gracias, se\u00f1or Sordo, por su comparecencia. En primer lugar, quiero hacer un agradecimiento a Comisiones Obreras y, en su nombre, a todos los sindicatos de trabajadores y trabajadoras que nos han cuidado tanto en esta crisis. Si algo se ha puesto de manifiesto en esta emergencia de salud, sin duda alguna, ha sido la inversi\u00f3n a veces de los valores de esta sociedad, en donde no necesariamente hay una relaci\u00f3n ajustada entre el valor social, el valor de uso del trabajo y el valor econ\u00f3mico o el valor de cambio de ese trabajo. \u00bfA qu\u00e9 me refiero? Pues a que, efectivamente, multitud de trabajadores y trabajadoras, que han sido esenciales e imprescindibles para cuidarnos, resulta que estaban en el escalaf\u00f3n \u2014y siguen estando\u2014 del menor reconocimiento social, peor pagados, peores condiciones laborales y, sin embargo, sin ellos no habr\u00edamos salido de esta emergencia sanitaria. Esto, sin duda, es algo que nos tiene que hacer reflexionar. Igualmente, ha sido muy importante el papel que han tenido los sindicatos \u2014y yo se lo quiero agradecer\u2014 en la preservaci\u00f3n de la salud laboral, que creo que nadie ha hablado de esto durante esta pandemia. El esfuerzo de los sindicatos, para m\u00ed, ha sido evidente, intentando a la vez garantizar el m\u00e1ximo de la producci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds, para no entrar en una crisis irremediable, pero preservando, obviamente, la salud de los trabajadores y las trabajadoras. Y, c\u00f3mo no, esa capacidad que han tenido de intervenir en la reconversi\u00f3n de la producci\u00f3n, sobre todo de peque\u00f1as y medianas empresas, que han estado en condiciones de salvaguardarnos intentando construir EPI. Son cuestiones muy b\u00e1sicas y, desgraciadamente, nos hemos encontrado con que estas pol\u00edticas neoliberales de estos a\u00f1os hab\u00edan hecho perder un m\u00ednimo escudo de seguridad humana. Gracias, adem\u00e1s, por ese apoyo a las medidas del escudo social, que han afectado a cinco millones de trabajadores, aproximadamente, en cuesti\u00f3n de d\u00edas, que no ha sido poca cosa. Y, en general, quiero poner en valor la importancia de la existencia de los sindicatos en nuestras sociedades. Si no hubiera sido por los sindicatos, probablemente, en esta crisis nos habr\u00eda ido mucho peor. Y una sociedad que pretenda realmente prosperar y garantizar un bienestar es imprescindible que tenga unos sindicatos fuertes. Abordando la discusi\u00f3n sobre la reconstrucci\u00f3n, que es para lo que estamos aqu\u00ed, le pedimos que los sindicatos jueguen un papel esencial y activo en esa reconstrucci\u00f3n, para hacer resurgir nuestro pa\u00eds repartiendo la riqueza y garantizando el bienestar para todos y para todas. Eso es lo que queremos desde mi grupo parlamentario, que en este pa\u00eds todo el mundo pueda vivir en unas condiciones dignas y, en ese cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 58 sentido, s\u00ed nos gustar\u00eda que la pol\u00edtica de ERTE se mantuviera en la medida en que es necesaria para mantener el empleo. Es decir, obviamente los ERTE deben adaptarse a las necesidades reales de las condiciones econ\u00f3micas de las empresas, la viabilidad y el funcionamiento de los mercados. Creo que lo que hemos visto estos d\u00edas con la empresa IKEA es una gran muestra. Se trata de una empresa que ha estado cerrada, pero es una empresa que tiene beneficios, que ha tenido beneficios en los \u00faltimos a\u00f1os y que el tiempo que ha estado cerrada en absoluto impide su viabilidad. La decisi\u00f3n que ha tomado de no ser subvencionada gratuitamente por tratarse de un dinero que no requer\u00eda ojal\u00e1 que cundiera, y que cundiera adem\u00e1s a la hora de abordar el debate sobre el mantenimiento de los ERTE, que evidentemente no puede ser una medida a la carta ni much\u00edsimo menos. En este debate sobre Europa que nos viene por delante quer\u00edamos pedirle que los sindicatos jugaran un papel importante, que la Confederaci\u00f3n Europea de Sindicatos ayudara a que esas ayudas que vienen de Europa, esos fondos, no sean condicionados a otra cosa que no sea la mejora de las condiciones de vida, no a los recortes, como bien ha dicho usted. Para eso creemos que el di\u00e1logo social que existe en nuestro pa\u00eds tiene que extenderse por toda Europa para garantizar los intereses de los pueblos de Europa en estos momentos, de sus gentes, de sus personas, y nadie como los sindicatos para garantizarlo. Mucho \u00e1nimo en todo podr\u00eda decirle muchas m\u00e1s cosas pero se me acaba el tiempo, sinceramente quiero agradecerles lo que han hecho por este pa\u00eds en unos momentos tan dif\u00edciles. El se\u00f1or PRESIDENTE: Muchas gracias, se\u00f1or Santiago. Por el Grupo Parlamentario VOX tiene la palabra la se\u00f1ora Ruiz Sol\u00e1s. La se\u00f1ora RUIZ SOL\u00c1S: Muchas gracias, se\u00f1or presidente. Gracias, se\u00f1or Sordo, por su comparecencia. A nosotros nos gustar\u00eda centrarnos en un tema muy concreto, en uno de los colectivos que peor lo han pasado y que peor lo van a pasar como consecuencia de esta crisis, y que probablemente sea uno de los que mayor atenci\u00f3n merece y mayor compromiso exige por nuestra parte como pol\u00edticos y por la suya como sindicatos por su vulnerabilidad. Me estoy refiriendo a los centros especiales de empleo, muchos de los cuales se encuentran en una situaci\u00f3n muy delicada no solamente por la crisis, sino tambi\u00e9n por las decisiones que se han ido tomando y que cada vez se lo ponen m\u00e1s dif\u00edcil a los centros especiales de empleo de iniciativa privada especialmente. Por eso, creemos que adem\u00e1s de hablar como han hecho ustedes en este documento que nos han presentado sobre las dificultades con las que se encuentran mujeres, inmigrantes y j\u00f3venes en el mercado de trabajo, tambi\u00e9n ser\u00eda importante hablar de las dificultades con las que se encuentran las personas de este colectivo tan vulnerable como son las personas con discapacidad. Estaremos de acuerdo en que ustedes, los sindicatos, tienen la obligaci\u00f3n de defender a los trabajadores, porque es su raz\u00f3n de ser, lo mismo que la nuestra es la de buscar el bien com\u00fan de todos los ciudadanos sin importarnos el color pol\u00edtico y, en su caso, sin importar d\u00f3nde trabajen o para qui\u00e9n trabajen. Y estar\u00e1n de acuerdo tambi\u00e9n en que si tenemos que proteger y defender los intereses de los trabajadores, con m\u00e1s motivo debemos hacerlo en el caso de las personas que no pueden valerse como los dem\u00e1s y a cuya disposici\u00f3n, con mucho m\u00e1s motivo, debemos poner todos los recursos del Estado. Actualmente existen, como todos sabemos, centros especiales de empleo de iniciativa p\u00fablica y de iniciativa privada, cuyos trabajadores, como en el caso de cualquier otra empresa, tienen o deber\u00edan tener los mismos derechos y por supuesto deber\u00edan ser defendidos igualmente por los sindicatos, porque para eso los sindicatos son organizaciones econ\u00f3micamente sostenidas por todos los espa\u00f1oles que pagan sus impuestos y no por las cuotas de afiliados, en cuyo caso ser\u00edan organizaciones privadas con intereses particulares y no generales. Y creo que tambi\u00e9n estaremos de acuerdo en que el fin \u00faltimo, el m\u00e1s importante, en este asunto de la inclusi\u00f3n en el mercado laboral de las personas con alguna discapacidad, tanto para ustedes los sindicatos como para nosotros los pol\u00edticos, es garantizarles el acceso al empleo en las mejores condiciones, con la mayor libertad de elecci\u00f3n, con la mayor igualdad y con variedad y cantidad suficiente de oportunidades. Es decir, tanto ustedes como nosotros lo que deber\u00edamos hacer es trabajar para mejorar las opciones disponibles para ampliarlas y, por supuesto, para controlar los abusos que pudieran producirse, que eso tambi\u00e9n es efectivamente muy importante. Por eso, a nuestro grupo le preocupa que por el mismo trabajo y la misma actividad en el mismo sector actualmente haya algunos trabajadores con discapacidad que cobran menos que otros, no ya por el hecho en s\u00ed de que es grave y claramente discriminatorio, sino porque sus sindicatos en las negociaciones colectivas hayan apoyado esta discriminaci\u00f3n de alguna forma y hayan defendido que unos trabajadores cobren m\u00e1s que otros en funci\u00f3n del centro especial de empleo en el que trabajen. La cuesti\u00f3n es que nos regimos por un convenio cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 59 colectivo que ni siquiera han firmado las asociaciones que trabajan por la inclusi\u00f3n en el mercado laboral de los discapacitados, una circunstancia bastante clarificadora sobre lo injusto de esta situaci\u00f3n que permite que haya dos tipos de contratos, con dos salarios diferentes y, por tanto, trabajadores discapacitados de primera y de segunda. Al hilo de estas reflexiones que le planteo, querr\u00edamos hacerle algunas preguntas. En primer lugar, si no cree que genera una clara discriminaci\u00f3n entre trabajadores que unos centros se rijan por convenio colectivo y otros por convenio sectorial y que, por tanto, sus condiciones laborales sean diferentes; si no creen que tanto los sindicatos de discapacidad como las asociaciones que representan expresamente a estas empresas que emplean a personas con discapacidad deber\u00edan intervenir en el di\u00e1logo social y participar en la negociaci\u00f3n de estos convenios colectivos. Asimismo, \u00bfc\u00f3mo valorar\u00edan la posibilidad de que en cada convenio sectorial se introdujera un articulado espec\u00edfico para regular el trabajo de las personas con discapacidad? Quisi\u00e9ramos saber tambi\u00e9n si ya manejan ustedes cifras de c\u00f3mo ha afectado esta crisis a los centros especiales de empleo y de c\u00f3mo va a afectar el paro y si proponen alguna medida en concreto para salvaguardarlo. Por \u00faltimo, querr\u00edamos tener una valoraci\u00f3n sobre c\u00f3mo se ha planteado el ingreso m\u00ednimo vital respecto a la discapacidad. Muchas gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Ruiz Por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la se\u00f1ora Romero S\u00e1nchez. La se\u00f1ora ROMERO S\u00c1NCHEZ: Muchas gracias. Muy buenas tardes y much\u00edsimas gracias por su comparecencia, se\u00f1or Sordo, aqu\u00ed, en esta Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n, donde nos est\u00e1n mirando los espa\u00f1oles para que les demos respuesta ante las grandes preocupaciones que tienen en este momento, m\u00e1s que nunca el empleo. En sus primeras palabras reconoc\u00eda la labor que los trabajadores esenciales han hecho, y me uno a ellas. Quiero recordar, sin tener datos oficiales, que han sido 50 000 los sanitarios contagiados, la mayor cifra de contagiados del mundo en sanitarios por no protegerles, por no tener las medidas de protecci\u00f3n que necesitaban, como tampoco las han tenido los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, ni tampoco tantos trabajadores esenciales ni las empresas, que cuando volvieron a reiniciar su actividad no ten\u00edan ni siquiera los protocolos claro para proteger a los trabajadores. Por eso, me gustar\u00eda preguntarle sobre qu\u00e9 interlocuci\u00f3n en este sentido han podido tener con el Gobierno para demandar esa protecci\u00f3n que necesitaban los trabajadores, especialmente los sanitarios, qu\u00e9 respuestas tuvieron y qu\u00e9 valoraci\u00f3n hacen de esta situaci\u00f3n tan terrible en materia de salud laboral. Nuestros profesionales sanitarios, adem\u00e1s de trabajar sin la protecci\u00f3n adecuada, en un primer momento fueron obligados por el Gobierno a ir a trabajar a los siete d\u00edas, sin respetar la cuarentena; luego se modific\u00f3, pero en la mayor\u00eda de los casos tambi\u00e9n lo hicieron sin los test y sin los PCR serol\u00f3gicos correspondientes cuando ten\u00edan s\u00edntomas. En definitiva, poniendo en riesgo su vida, la de sus familias y el seguir contagiando. La OMS ha recomendado, y tambi\u00e9n lo piden las organizaciones colegiales sanitarias, as\u00ed como nuestro grupo, el Grupo Popular, que la COVID sea reconocida como enfermedad profesional y me gustar\u00eda tambi\u00e9n preguntarle cu\u00e1l es su opini\u00f3n. Esta pandemia, efectivamente, ha afectado a todo el mundo, pero sus consecuencias han sido asim\u00e9tricas, no han afectado exactamente igual a todos los pa\u00edses, y hablo especialmente de nuestro entorno europeo, porque en Espa\u00f1a, al llegar tarde, tuvimos que tomar medidas mucho m\u00e1s estrictas de confinamiento que otros pa\u00edses y, evidentemente, las consecuencias econ\u00f3micas han sido m\u00e1s negativas. En Espa\u00f1a, la destrucci\u00f3n de empleo has ido diez veces superior al resto de la media de Europa, seg\u00fan los datos de Eurostat. Tenemos 4 millones de parados y, efectivamente, 3 millones de personas en ERTE, pero ERTE que han sido, como se ha dicho en muchas de las intervenciones, la mayor protecci\u00f3n social que han podido tener millones de trabajadores y figura clave de la reforma laboral de 2012 que, tambi\u00e9n quiero recordar, permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de tres millones de empleos en este pa\u00eds despu\u00e9s de venir de etapas en las que se hab\u00edan destruido cinco millones. Pues bien, hablando de ERTE, su gesti\u00f3n ha sido un caos absoluto, llegando estas prestaciones tarde, mal y en muchos casos, ni siquiera han llegado, con lo que eso significaba para las familias que depend\u00edan de esta prestaci\u00f3n. Me gustar\u00eda preguntarle qu\u00e9 sabe, qu\u00e9 conoce, qu\u00e9 informaci\u00f3n tiene y por qu\u00e9 esta gesti\u00f3n tan ca\u00f3tica en las prestaciones de los ERTE. Y hablando de la reforma laboral, tambi\u00e9n me gustar\u00eda preguntarle su opini\u00f3n sobre ese pacto oculto y oscuro con Bildu de la reforma laboral para su derogaci\u00f3n, para mercadear con ello en el estado de alarma, fuera del marco natural en que se tendr\u00eda que tomar, que es el di\u00e1logo social. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 60 Desde el Partido Popular y desde mi grupo parlamentario hemos tendido la mano al Gobierno porque es el momento, m\u00e1s que nunca, de llegar a acuerdos; hemos ofrecido pactos a fecha de hoy sin respuesta, un pacto econ\u00f3mico de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y social ante la COVID para recuperar el empleo, para impulsar la competitividad, la flexibilidad, la transformaci\u00f3n digital y proteger a los m\u00e1s afectados. Todo eso es lo que tenemos por delante, en lo que tenemos que modernizar nuestro sistema. Ampliar el pago de los ERTE hasta finales de a\u00f1o es fundamental; en este momento est\u00e1 sin resolver, cuando est\u00e1 a la vuelta de la esquina el 30 de junio, cuando acaba el plazo: inseguridad jur\u00eddica, incertidumbre para empresas y para trabajadores. Me gustar\u00eda saber cu\u00e1l es el problema, por qu\u00e9 no se ha podido llegar a un acuerdo en el di\u00e1logo social. Sectores como el turismo, la hosteler\u00eda o el comercio est\u00e1n siendo de los m\u00e1s afectados, un sector que representa el 12,3% del producto interior bruto. Es urgente un plan de apoyo al sector tur\u00edstico. Esta ma\u00f1ana se ha anunciado un plan, pero ya el sector de la hosteler\u00eda ha salido diciendo que es claramente insuficiente, por cierto, un sector en el que hay una importante presencia de empleo femenino y tambi\u00e9n de j\u00f3venes, dos grupos que est\u00e1n en este momento muy afectados por la destrucci\u00f3n de empleo. Usted nos hablaba de fiscalidad. Siento discrepar en su planteamiento cuando hablamos de la presi\u00f3n fiscal que tiene Espa\u00f1a respecto al resto de Europa. Tenemos que hablar tambi\u00e9n de econom\u00eda sumergida para hablar del contexto global, de por qu\u00e9 y c\u00f3mo son las capacidades reales de recaudaci\u00f3n. El se\u00f1or PRESIDENTE: Se\u00f1ora Romero, debe concluir. La se\u00f1ora ROMERO S\u00c1NCHEZ: Termino, se\u00f1or presidente. Efectivamente, hay que tener much\u00edsimo cuidado con los mensajes que mandamos, con los mensajes que podemos trasladar que puedan significar ahuyentar la inversi\u00f3n, desincentivar la inversi\u00f3n o incluso la deslocalizaci\u00f3n de empresas, por no hablar de lo que ha pasado con Alcoa o con Nissan, decisiones muy negativas en definitiva para nuestro pa\u00eds. Hay muchos retos por delante que no se podr\u00e1n llevar a cabo si no creamos empleo, que es la mejor pol\u00edtica social y la mejor forma de proteger nuestro Estado del bienestar, empleo, empleo y empleo. Muchas gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Romero. Cierra el turno el Grupo Socialista, el se\u00f1or Simancas Simancas. El se\u00f1or SIMANCAS SIMANCAS: Gracias, presidente. Gracias, se\u00f1or Sordo, bienvenido, gracias por su comparecencia y por el magn\u00edfico documento que nos han entregado Comisiones Obreras y UGT para los trabajos de esta Comisi\u00f3n. Le pido disculpas porque, como habr\u00e1 podido usted comprobar ahora mismo, no todos los grupos han entendido que esta es una Comisi\u00f3n para la reconstrucci\u00f3n y el entendimiento. Descuide, yo no le voy a preguntar por la relaci\u00f3n entre el drama terrible que han vivido las personas mayores en esta Comunidad de Madrid durante las \u00faltimas semanas y las pol\u00edticas de recortes y privatizaciones durante la \u00faltima d\u00e9cada de la derecha capitalina, no le voy a preguntar por eso. Le voy a decir que coincidimos b\u00e1sicamente en sus prioridades porque son las nuestras, son las del Gobierno progresista: fortalecer el Sistema P\u00fablico de Salud, proteger a los m\u00e1s vulnerables de las consecuencias de esta crisis, reactivar la econom\u00eda en clave de sostenibilidad ambiental, justicia social, eficiencia... Coincidimos en las estrategias de las pol\u00edticas antic\u00edclicas, poner en valor lo p\u00fablico en relaci\u00f3n con el sistema de cuidados, fiscalidad suficiente y progresiva, incluso estamos de acuerdo en la f\u00f3rmula del acuerdo: acuerdo institucional, acuerdo social, no es solo el camino, es tambi\u00e9n parte de la meta si queremos que la meta sirva para algo. Le voy a plantear algunas cuestiones que en su momento tambi\u00e9n expusimos al secretario general de la UGT, el papel del factor trabajo en el nuevo modelo productivo. Estamos de acuerdo en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, cada vez m\u00e1s; estamos de acuerdo en la transformaci\u00f3n digital; estamos de acuerdo en el fomento de la industrializaci\u00f3n. Es muy interesante ese planteamiento que ha hecho usted sobre la prospecci\u00f3n. No se trata de apostar por toda la industria ni de sujetar toda la industria a cualquier precio. Se trata de hacer prospecci\u00f3n para ver d\u00f3nde podemos ser m\u00e1s eficientes. Pero \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 el papel del factor trabajo? Detr\u00e1s del debate entre partidarios y detractores de la reforma laboral del a\u00f1o 2012 se esconde algo de esto. \u00bfPor qu\u00e9? Hay distintas concepciones del factor trabajo. Quienes consideran el factor trabajo como una carga para la productividad y la competitividad lo que piden al regulador es facilidad para bajar los salarios o para echar a los trabajadores. Quienes concebimos el factor trabajo cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 61 como un activo no pedimos facilidad para echar a los trabajadores, pedimos ayuda para formar a los trabajadores, para cualificar a los trabajadores, para estabilizar a los trabajadores, incluso para cogestionar con ellos. \u00bfC\u00f3mo podemos fomentar esta cultura del valor del activo trabajo en el nuevo modelo productivo? \u00bfQu\u00e9 hay del Estatuto de los Trabajadores del siglo XXI, como lo llamamos un tanto grandilocuentemente \u2014lo reconozco\u2014 desde esta casa? Es evidente que hay que revertir las reformas del a\u00f1o 2012 porque son contraproducentes desde el punto de vista de los derechos de los trabajadores, pero tambi\u00e9n, como ha dicho usted, desde el punto de vista de la eficiencia econ\u00f3mica. Apuestan por un modelo de competitividad, la devaluaci\u00f3n salarial, que no funciona porque es pan para hoy y hambre para ma\u00f1ana. Esa no es competitividad de la buena, hay que apostar por otros factores. Y si se estimula a los empresarios a buscar este camino, no buscar\u00e1n otros m\u00e1s interesantes. Es evidente que hay que combatir eso que llaman ustedes en su documento el fraude laboral, recuperar la causalidad de los contratos temporales, acabar con los falsos contratos a tiempo parcial, los falsos aut\u00f3nomos, pero hay riesgos de futuro, se\u00f1or Sordo, que aqu\u00ed estamos estudiando, incluso en el \u00e1mbito de la econom\u00eda \u2014no solo en el \u00e1mbito estrictamente laboral\u2014, como son los entornos digitales, el trabajo a distancia. Todo este tipo de cosas hay que ver c\u00f3mo van a afectar a los derechos de los trabajadores, a la estabilidad de los contratos, por ejemplo, esto de los contratos de cero horas y de ceros d\u00edas que se est\u00e1n poniendo de moda en algunos pa\u00edses de Europa. Voy terminando ya. Hemos hablado estos d\u00edas de muchas cosas que hemos hecho bien, pero tambi\u00e9n en t\u00e9rminos autocr\u00edticos de algunas cosas que hemos hecho mal. En pol\u00edticas activas de empleo no hemos acertado ni desde la Administraci\u00f3n central ni desde las administraciones auton\u00f3micas ni desde los interlocutores sociales. En otros pa\u00edses los servicios p\u00fablicos de empleo funcionan mejor, intermedian mejor. \u00bfQu\u00e9 nos falta? \u00bfSubsidiariedad, involucrar a los ayuntamientos, a los agentes sociales? Ahora tenemos que dise\u00f1ar itinerarios de inserci\u00f3n laboral asociados al ingreso m\u00ednimo vital. \u00bfC\u00f3mo hacemos esto para que funcione? No hemos acertado en las pol\u00edticas de formaci\u00f3n ocupacional y para parados, no hemos acertado en los contratos de aprendizaje de inserci\u00f3n laboral para j\u00f3venes. Son cosas en las que tenemos que mejorar. Termino con Europa porque ha hablado usted de Europa y yo le agradezco esta llamada generalizada que ha hecho usted a apoyar al Gobierno espa\u00f1ol \u2014le he entendido\u2014 para que nos llegan fondos europeos suficientes y sin condicionalidad de la mala, sin condicionalidad sobre el d\u00e9ficit o la deuda, para que todos nos entendamos. Ya hay pol\u00edticas comunes europeas en materia financiera, en materia de vigilancia de la competencia, en materia agraria, en materia de pol\u00edtica exterior. \u00bfPara cu\u00e1ndo se puede apostar tambi\u00e9n desde la interlocuci\u00f3n social por una pol\u00edtica laboral a escala europea? El se\u00f1or PRESIDENTE: Se\u00f1or Simancas, concluya. El se\u00f1or SIMANCAS SIMANCAS: Termino. \u00bfCu\u00e1ndo se apostar\u00e1 por la lucha contra la deslocalizaci\u00f3n, por un estatuto los trabajadores a escala europea, el seguro europeo contra el desempleo, el salario m\u00ednimo europeo, el sistema de pensiones europeo? \u00bfEsto es realista? \u00bfPodemos apostar por una Europa social en esos t\u00e9rminos? \u00bfQu\u00e9 papel pueden jugar los sindicatos al respecto? Muchas gracias. (Aplausos). El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1or Simancas. Para dar las respuestas o hacer las consideraciones que crea conveniente vuelve a tener la palabra el se\u00f1or Sordo, secretario General de Comisiones Obreras. El se\u00f1or SECRETARIO GENERAL DE COMISIONES OBRERAS (CCOO) (Sordo Calvo): Voy a ver si me pongo el cron\u00f3metro porque antes no sab\u00eda cu\u00e1nto tiempo llevaba. Empezar\u00e9 por orden cronol\u00f3gico \u2014no s\u00e9 si est\u00e1 bien tra\u00edda la expresi\u00f3n\u2014 y las cosas que vea que se reiteran tratar\u00e9 de no repetirlas. Seguramente me dejar\u00e9 algunas cuestiones muy de coyuntura, como los centros de empleo, que alguna cosa dir\u00e9, pero casi mejor les paso el documento sobre los centros de empleo y la posici\u00f3n del sindicato porque es una de las cuestiones que vamos a abordar. Voy a empezar por las consideraciones que hac\u00eda el portavoz de EH Bildu, que planteaba una cuesti\u00f3n que no es menor y es esa dicotom\u00eda y esa tensi\u00f3n inherente a lo que pueden ser los procesos de transici\u00f3n ecol\u00f3gica, de transici\u00f3n productiva que se asientan en sectores donde, como siempre, han convivido esas cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 62 dos almas, por un lado, la productivista inherente a una organizaci\u00f3n sindical que agrupa a trabajadores y trabajadoras, uno de cuyos mayores dramas en la vida es perder su puesto de trabajo o que desaparezca el sector en el que trabaja, con la evidencia de que hay algunos sectores que desaparecen, que se transforman y que pierden puestos de trabajo. Yo creo que aqu\u00ed la clave es gobernar con previsi\u00f3n estos procesos de transici\u00f3n justa. A veces tambi\u00e9n se confunden lo que son cuestiones de transici\u00f3n ecol\u00f3gica con las cuestiones de desinversi\u00f3n que deciden los grandes grupos multinacionales. Muchas de las decisiones de empresas que se marchan de Espa\u00f1a son debidas \u2014aunque tambi\u00e9n desaparecen sectores que seguramente tienen un impacto medioambiental alto por el tipo de actividades que tienen\u2014 a decisiones de deslocalizaci\u00f3n, de ir a otros sitios con costes m\u00e1s bajos. Creo que Europa lo que no puede es reducir sus est\u00e1ndares medioambientales por el hecho de que haya partes en el mundo que no tengan estas claves, particularmente el sudeste asi\u00e1tico y otros pa\u00edses o los propios Estados Unidos, donde tenemos en ese terreno un problema. Yo creo que aqu\u00ed la clave es tratar de gobernar con anticipaci\u00f3n, transiciones pactadas, compromisos de inversi\u00f3n de las empresas que dejan de invertir, y para eso necesitamos un marco normativo distinto. Espa\u00f1a es un pa\u00eds que ha renunciado a condicionar las decisiones estrat\u00e9gicas de las empresas. Tiene muy poca capacidad; entre otras cosas, una medida aparentemente tan inocua \u2014no es por centrarme en la reforma de 2012 porque ya dir\u00e9 luego alguna cosa m\u00e1s\u2014 como la desaparici\u00f3n de las autorizaciones administrativas en los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo \u2014no los ERTE, sino en los ERE\u2014 hizo que Espa\u00f1a sea ahora mismo uno de los Estados con menos capacidad para inducir una negociaci\u00f3n equilibrada entre la empresa que decide marcharse y las plantillas e incluso el entorno, la ciudadan\u00eda, las administraciones. Es que nos est\u00e1 pasando en Nissan, es que nos est\u00e1 pasando en Alcoa, es que nos lo dicen CEO y responsables de empresas que tienen centros de trabajo en todo el mundo. Dicen: Espa\u00f1a no es el sitio m\u00e1s barato del mundo para marcharse, pero es de los m\u00e1s f\u00e1ciles. Porque en Francia, por decir algo, hay unos elementos donde interviene el Estado y obliga a una negociaci\u00f3n cuando menos mucho m\u00e1s equilibrada. Aqu\u00ed es asesorarte bien con un bufete de abogados que sepan hacer esto \u2014porque, adem\u00e1s, como les hemos metido alg\u00fan viaje en asuntos muy sonados como el de Coca-Cola y alguno m\u00e1s, han sabido c\u00f3mo rehacer la compostura y saben c\u00f3mo gestionan esto\u2014 y, una vez que haces esto bien, es cuesti\u00f3n de pagar las indemnizaciones que hagan falta. Tenemos muy poco margen como pa\u00eds para condicionar decisiones estrat\u00e9gicas para que, si una empresa ha decidido desinvertir, la podamos forzar a planes alternativos de inversi\u00f3n, planes de nuevas estructuras, de nuevas industrias o de nuevos puestos de trabajo. Esta es una reflexi\u00f3n que tenemos que hacer. Hace poco he suscrito un art\u00edculo que hemos firmado el secretario general de Comisiones Obreras de Catalu\u00f1a, de Galicia y de la Federaci\u00f3n de Industria demandando precisamente tocar r\u00e1pidamente algunos aspectos de la reforma laboral, porque estas empresas no tienen ning\u00fan condicionante para actuar. Las tienes que tratar de contrabalancear con otras cuestiones, porque tengan otras inversiones, por lo que sea, e intentar buscar planes alternativos. Este es un problema de desarme del Estado por la v\u00eda de la vieja din\u00e1mica de pensar que generando una especie de para\u00edso legal y de bajos costes laborales o fiscales las multinacionales iban a desembarcar en Espa\u00f1a. Esto tiene muchos a\u00f1os \u2014esto s\u00ed que no es solo de la \u00faltima reforma laboral\u2014 y parte de una cierta aceptaci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n de nuestro modelo industrial en los a\u00f1os ochenta y noventa. Ahora, reflexionar sobre esto es tonter\u00eda, porque esta agua ya ha pasado, pero creo que no deber\u00edamos perder de vista que tenemos un sector industrial muy dependiente de decisiones externas y que el Estado, Espa\u00f1a como Estado, deber\u00eda armar un poco sus atribuciones legales para tratar de negociar m\u00e1s en igualdad ante las decisiones de las empresas. Las llamadas transiciones ecol\u00f3gicas tienen que ver con esto de la transici\u00f3n justa y de buscar inversiones alternativas en aquellos sitios donde desaparecen centros de trabajo: estatuto electrointensivo para tratar de tener un precio de la energ\u00eda competitivo y otras cosas que se pueden hacer. No me meto ah\u00ed, pero son cuestiones que hay que poner encima de la mesa. Hac\u00edan tambi\u00e9n referencia a la cuesti\u00f3n de las reformas fiscales, pero lo dejo para un poco m\u00e1s adelante, a colaci\u00f3n de algunas cosas m\u00e1s que se han dicho. Hab\u00eda otra referencia respecto a la cual s\u00ed quer\u00eda decir algo. Sobre el foro de las grandes empresas que ha organiza CEOE a priori no tenemos gran cosa que decir. Cada uno, l\u00f3gicamente, organiza lo que lo que quiere. Yo creo que hay que tener un o\u00eddo puesto en qu\u00e9 dicen todas las grandes empresas de este pa\u00eds, aunque, dicho sea de paso, empresas industriales estrictamente espa\u00f1olas no hay muchas. La composici\u00f3n de ese marem\u00e1gnum de empresas nos dice algunas cosas de este pa\u00eds: energ\u00e9ticas, financieras y empresas que gestionan servicios muy ligados a las concesiones administrativas y a la construcci\u00f3n. Inditex y... y..., ah\u00ed tenemos parte del problema. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 63 A m\u00ed \u2014lo voy a decir porque ya lo he dicho en medios de comunicaci\u00f3n\u2014 me han llamado la atenci\u00f3n los mensajes que han elegido para los primeros d\u00edas. Estoy seguro de que, si uno escarba en lo que han dicho estos CEO, estos grandes representantes empresariales \u2014que adem\u00e1s habr\u00e1n dicho muchas cosas interesantes\u2014, ver\u00e1 que ya le suenan. Que se haya elegido un mensaje fuerza sobre la reforma laboral, un mensaje fuerza sobre los impuestos y un mensaje fuerza sobre que hay que financiar desde el ICO la compra de vivienda por la v\u00eda del acceso a un cr\u00e9dito \u2014supongo que para facilitar el cr\u00e9dito habr\u00e1 que volver a tener criterios un tanto temerarios porque si no, no har\u00edan falta los cr\u00e9ditos del ICO\u2014 a un precio disparatado de la vivienda en este pa\u00eds, a m\u00ed me suena a viejuno, todo este paquete de lo que han dicho estos primeros d\u00edas sinceramente me suena a viejuno, me suena a que esta pel\u00edcula ya la hab\u00edamos visto. Yo creo que lo que se espera de estas personas que saben de lo que hablan, que tienen criterio y que tienen empresas tractoras en nuestro pa\u00eds es un dise\u00f1o un poco m\u00e1s estrat\u00e9gico y un poco m\u00e1s de fondo de la Espa\u00f1a que se necesita. Me ha llamado un poco la atenci\u00f3n que hayan priorizado esos mensajes, que adem\u00e1s se nota que son bastante consigna, porque a muchas de esas empresas la reforma laboral, ahora que no nos oye nadie, ni les va ni les viene porque tienen su propio marco de relaciones laborales. Inditex, Pablo Isla, no ha accedido a un ERTE en esta pandemia cuando pod\u00eda haber tenido un ERTE de fuerza mayor de libro; no han accedido al ERTE y han asumido los salarios. Es decir, la reforma laboral a estos grupos les pasa un poco de refil\u00f3n, y en algunos casos ni saben muy bien de lo que les hablamos cuando les decimos: pero, oigan, \u00bfustedes est\u00e1n de acuerdo con la preferencia aplicativa del convenio de empresas sobre el sectorial que permite bajar...? Dicen: No, \u00bfqu\u00e9 es eso? Porque esto forma parte de otro h\u00e1bitat laboral y empresarial de nuestro pa\u00eds. Pero han elegido ese mensaje. \u00bfPor qu\u00e9? Por condicionar el debate p\u00fablico, me imagino; no pasa nada, aqu\u00ed todo el mundo, por supuesto, puede hacer lo que considere, pero a m\u00ed me ha llamado la atenci\u00f3n. Comentaba algunas cuestiones Aitor Esteban sobre algo en lo que me interesaba profundizar un poquito m\u00e1s. Me interesa extenderme sobre la reflexi\u00f3n acerca de la flexibilidad pactada, a la que hac\u00eda referencia al principio, y luego dir\u00e9 algo sobre los ERTE porque sab\u00eda que esta s\u00ed iba a ser una constante. Yo creo que en Espa\u00f1a se han pervertido algunas palabras y flexibilidad es una de las que podr\u00eda ganar el premio a la palabra pervertida en la \u00faltima d\u00e9cada. Lo contrario a flexibilidad es rigidez, no es precariedad, no es autoritarismo. En Espa\u00f1a se ha confundido la flexibilidad con dotar a una parte de la relaci\u00f3n laboral \u2014que no es una parte de una relaci\u00f3n liberal en igualdad de condiciones, es entre una parte que manda m\u00e1s que otra y que tiene m\u00e1s poder que otra y que tiene recursos y otra no\u2014 de capacidad de decisi\u00f3n casi unilateral, con otorgar capacidad de decisi\u00f3n casi unilateral al empresariado. \u00bfQu\u00e9 quiere decir esto? Quiere decir que hoy en d\u00eda \u2014vuelvo a insistir en el ejemplo\u2014 una empresa que haga un convenio de empresa por debajo de las condiciones salariales de un convenio sectorial, que suelen ser convenios de m\u00ednimos, est\u00e1 haciendo algo que es perfectamente legal, y puede bajar los salarios una empresa que no tenga el m\u00e1s m\u00ednimo problema econ\u00f3mico. Esto es una invitaci\u00f3n al dumping laboral, por si alguien no ha ca\u00eddo en la cuenta; esto es una invitaci\u00f3n a que las empresas compitan bajando salarios, y esto es una invitaci\u00f3n a que las partes m\u00e1s debilitadas del mundo de trabajo \u2014y esto en parte tiene que ver con la relaci\u00f3n entre convenios sectoriales y de empresa que se planteaba tambi\u00e9n con los centros de empleo\u2014 acaben ahorrando costes que muchas veces ni siquiera repercuten directamente en su empresa sino que repercuten en la gran empresa para la que trabajan. Porque las empresas multiservicios se han generado para sortear la regulaci\u00f3n de las empresas de trabajo temporal. Las ETT en su d\u00eda fueron una cascada de precariedad, de bajos salarios y de explotaci\u00f3n, y se regularon a trav\u00e9s de cambios normativos y a trav\u00e9s de un convenio colectivo que dec\u00eda que el trabajador de la ETT ten\u00eda que cobrar lo mismo que el trabajador de la empresa usuaria. Y, hecha la ley, hecha la trampa; se inventa otro tipo de empresas que ofertan mano de obra, porque pr\u00e1cticamente no generan ning\u00fan otro valor que ofertar mano de obra, se insertan normalmente en las partes de menor valor a\u00f1adido, que es como se denomina t\u00e9cnicamente, o 'pijamente', a los trabajos peor pagados, y se generan salarios de miseria que repercuten en la cuenta de resultados, normalmente de la empresa que externaliz\u00f3 la producci\u00f3n y el riesgo, que pueden ser empresas que vayan como un tiro, como ha ido, por ejemplo, el sector de los hoteles en la \u00faltima d\u00e9cada en nuestro pa\u00eds. \u00bfEso es flexibilidad? No, eso es abrir una puerta a la modificaci\u00f3n de las condiciones de trabajo pactadas en los convenios colectivos, descuelgues de los convenios colectivos. Esto no viene de la reforma de 2012, esto es m\u00e1s viejo que el Estatuto de los Trabajadores, esto ya exist\u00eda, porque a nadie en su sano juicio se le ocurre que por la rigidez de 'no me tocas una coma de un convenio colectivo' se haga desaparecer una empresa. \u00bfQu\u00e9 trabajador va a estar interesado en que por cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 64 una rigidez desaparezca la empresa y pierda el puesto de trabajo? Ustedes no se piensen que los sindicatos hemos aterrizado de Marte; nosotros somos la gente que se organiza en la empresa y nadie va a defender una rigidez que pueda conllevar la desaparici\u00f3n de una empresa. Pero una cosa es que, llegado el caso, yo suspenda temporalmente la aplicaci\u00f3n de algunos aspectos de un convenio colectivo porque lo negocio con el empresario o con la empresaria, y otra cosa es que haya una ley que diga que si una empresa prev\u00e9 que en no s\u00e9 cu\u00e1ntos trimestres puede caer la producci\u00f3n o pueden caer los resultados, pueda dejar de aplicar un convenio colectivo. Esto es otra cosa. En Espa\u00f1a se puede modificar lo pactado casi de forma unilateral y, en todo caso, ya vendr\u00e1 un juez, cuando se tercie, a decir que hubo dolo o que hubo abuso de derecho o que hubo alguna actuaci\u00f3n de nulidad, pero para entonces, \u00a1anda que no habr\u00e1 llovido! As\u00ed es como se ha producido la devaluaci\u00f3n salarial en Espa\u00f1a. Si uno mira lo que pone en los convenios colectivos, salimos de la crisis mal que bien aguantando el tir\u00f3n y luego se ha recuperado cierto poder adquisitivo en los \u00faltimos dos o tres a\u00f1os. Pero es que la devaluaci\u00f3n salarial no vino por ah\u00ed, vino por esa confusi\u00f3n sobre lo que es la flexibilidad. Hablemos de eso. El sindicalismo est\u00e1 dispuesto a hablar de eso. La utilizaci\u00f3n de los ERTE tampoco viene de la reforma laboral. Los ERTE nacen tambi\u00e9n con el Estatuto de los Trabajadores y se van modificando en diversos momentos: en el a\u00f1o 2010, en el a\u00f1o 2012 y en este a\u00f1o. Los ERTE, en su actual formulaci\u00f3n, no se van a mantener indefinidamente, porque salen a casi 8000 millones al mes. No nos enga\u00f1emos mucho con las palabras, porque con los ERTE lo que hemos hecho \u2014y bien hecho en este momento porque no hab\u00eda otra\u2014 ha sido socializar los salarios de la gente y perdonar las cotizaciones sociales a las empresas. \u00bfPor qu\u00e9? Porque como se hab\u00eda parado la actividad, o se hac\u00eda eso, o a ver qu\u00e9 pasaba. Eso es lo que hemos hecho. Y no el salario entero, el 70%, salvo donde hemos podido complementar con mejoras con las empresas, que ha sido en muchos sitios donde hay organizaci\u00f3n sindical. Pero es lo que hemos hecho. Tampoco se piense nadie que hemos inventado la magia; no, no, hemos asumido como pa\u00eds, temporalmente, los recursos de \u00faltima instancia de m\u00e1s de tres millones de trabajadores y de trabajadoras, de m\u00e1s de un mill\u00f3n de aut\u00f3nomos y aut\u00f3nomas, y la liquidez que necesitaban sus proyectos empresariales; \u00a1ah\u00ed es nada! Eso es lo que hemos hecho, pero esa f\u00f3rmula no ha tenido ning\u00fan tipo de control, porque a ver qui\u00e9n es el guapo que controla medio mill\u00f3n de ERTE, la inmensa mayor\u00eda de fuerza mayor, sin periodo de consultas con los trabajadores y, por tanto, con una puerta abierta al fraude. \u00bfHa habido fraude? Hay fraude. \u00bfGeneralizado? Yo no dir\u00e9 eso. Comercio y hosteler\u00eda, evidentemente, han cerrado y no hay nada m\u00e1s que hablar, pero esta figura hay que ir recomponi\u00e9ndola, y ahora digo c\u00f3mo creo que tenemos que salir de los ERTE. \u00bfQu\u00e9 es lo que tenemos que hacer en el medio plazo? Negociar f\u00f3rmulas alternativas a los despidos en Espa\u00f1a. Yo creo que esa es la clave de la flexibilidad: negociar f\u00f3rmulas alternativas para los despidos en Espa\u00f1a. Esto lo he hablado con organizaciones empresariales, con F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez, con Magdalena Valerio y con Yolanda D\u00edaz. Llevo aqu\u00ed tres a\u00f1os y tres ministras de Trabajo, aunque en Euskadi tuve tres lendakaris tambi\u00e9n en ocho a\u00f1itos. (Risas). Todo el mundo comparte la formulaci\u00f3n; el problema es cuando pones el hilo en la aguja. \u00bfQu\u00e9 planteamos nosotros? Modelos que se parezcan m\u00e1s a lo que se hace, por ejemplo, en Alemania. Es decir, que cuando haya un problema de demanda, un problema econ\u00f3mico que exija menos volumen de trabajo en una empresa, en vez de acudir a la f\u00f3rmula habitual del despido, se pueda trabajar con la reordenaci\u00f3n de las jornadas de trabajo, incluso del tiempo de trabajo. La reordenaci\u00f3n muchas veces supone una reducci\u00f3n del tiempo de trabajo, si esto evita despidos. Alguien dir\u00e1 que esto conlleva una ca\u00edda de los salarios. S\u00ed, pero en Alemania hay una prestaci\u00f3n que cubre una parte de la ca\u00edda de esos salarios. Si somos capaces de arbitrar f\u00f3rmulas de negociaci\u00f3n con garant\u00edas de que lo que all\u00ed ocurre es cierto, que hay una causa objetiva y que si se mete un duro de dinero p\u00fablico hay un control p\u00fablico de esos ERTE o de esas medidas de flexibilidad interna, pueden ser f\u00f3rmulas que nos sirvan. Ahora, en nuestra opini\u00f3n, tienen que estar condicionadas a que se regulen de otra manera la contrataci\u00f3n y el despido. En la reforma del a\u00f1o 2012 \u2014su exposici\u00f3n de motivos dice esto que estoy diciendo yo ahora\u2014 se abrieron todas las compuertas. Se abri\u00f3 la compuerta, en teor\u00eda, de la flexibilidad interna \u2014yo creo que mal concebida, porque lo que se hac\u00eda era empoderar al empresariado y debilitar la posici\u00f3n del trabajador\u2014, pero a la vez se facilit\u00f3 y se abarat\u00f3 el despido y se continu\u00f3 con la precarizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n. En casi cualquier inercia de la vida, si t\u00fa abres todas las compuertas del r\u00edo, el r\u00edo tira por donde tiene carrete y cauce. Se abrieron todas las compuertas. \u00bfY qu\u00e9 siguieron haciendo las empresas en Espa\u00f1a? Contratar temporalmente y despedir cuando hay problemas. Luego no ha servido el esquema cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 65 porque si no, no nos hubi\u00e9ramos metido en el 27% de temporalidad otra vez. Es que en Espa\u00f1a hemos vuelto a la misma. Si en Espa\u00f1a la construcci\u00f3n llega a recuperar el nivel de empleo que ten\u00eda antes de la crisis, nos \u00edbamos otra vez al 30% de temporalidad. Despu\u00e9s de Polonia, al resto de los pa\u00edses de Europa nos quedan a\u00f1os luz en materia de temporalidad. Nuestra opini\u00f3n es que esas f\u00f3rmulas de flexibilidad pactada tienen que ir acompa\u00f1adas de medidas que restrinjan y dificulten los despidos y, si hace falta, que los encarezcan. \u00bfPor qu\u00e9 hay que incentivar una medida frente a otra? Porque, si se incentivan todas, no vale el esquema. Ah\u00ed es donde podemos ir generando ese cambio en la inercia laboral. Y la contrataci\u00f3n, de forma habitual, salvo causas m\u00e1s o menos razonables, tiene que ser indefinida. En efecto, dejemos en el marco de las empresas esas pautas de flexibilidad pactada, que es lo que quieren tambi\u00e9n muchos empresarios. No todo el mundo est\u00e1 pensando en despedir a la gente. El empresario no quiere despedir a la gente; cuando tiene gente contratada es porque le es rentable tenerla contratada. No es un maligno que piensa en despedir. Es un empleador que emplea para sacar un rendimiento de esa contrataci\u00f3n que ha hecho. Esto es relativamente sencillo de explicar. Hagamos, pues, esa reflexi\u00f3n sobre qu\u00e9 modelo laboral necesitamos, pero no es la reflexi\u00f3n que subyace tras la reforma laboral, ni mucho menos. Cuando hablo de flexibilidad, me refiero tambi\u00e9n a otras cuestiones. \u00a1Claro que tambi\u00e9n hemos cambiado culturalmente los sindicatos! Nosotros venimos de una tradici\u00f3n fordista, productivista, de trabajo en cadena, de un modelo laboral muy concreto, el de las grandes f\u00e1bricas, con las cuestiones m\u00e1s o menos tasadas, con las funciones de trabajo y las categor\u00edas m\u00e1s o menos tasadas. Hoy en d\u00eda estamos diciendo que en la vida laboral de cualquier persona o en la vida de cualquier empresa los cambios tecnol\u00f3gicos, de formas de trabajo, de horarios, de teletrabajo y de no teletrabajo van a variar de una forma radical. Si tienes una concepci\u00f3n est\u00e1tica de las funciones y de las categor\u00edas de la gente, acabas regulando el pasado, y no es lo mismo montar coches que otro tipo de empresas. Insisto en que la flexibilidad no es la unilateralidad. Espa\u00f1a tiene un modelo laboral, el del primigenio Estatuto de los Trabajadores, que destila una concepci\u00f3n autoritaria en la gesti\u00f3n de la empresa y esto lo tenemos que cambiar. Muchos de los valores que van a tener las empresas en el futuro van a ser intangibles, mucho m\u00e1s vinculados a lo que aporta el trabajador, no ya porque entra de seis a dos y de dos a diez, sino por otra serie de intangibles. Eso hay que abordarlo tambi\u00e9n en el Estatuto de los Trabajadores. No se trata solo de derogar, sino de construir cosas distintas. Voy al tema de los ERTE, porque, si me dejo eso, no me dejan salir de aqu\u00ed. En nuestra opini\u00f3n, hay que alargar los ERTE por fuerza mayor en tanto en cuanto sigan concurriendo disposiciones legales que restrinjan las capacidades productivas de las empresas. \u00bfQuiere decir esto que sean ERTE por fuerza mayor totales como habido hasta ahora? Creo que hay que ir apostando por los ERTE por fuerza mayor de car\u00e1cter parcial all\u00ed donde concurran esas causas porque las plantillas ya se est\u00e1n reincorporando. Hay m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas trabajadoras que ya est\u00e1n en sus puestos de trabajo de los 3 200 000 que estuvieron en ERTE y hay que promover y acompa\u00f1ar ese proceso a trav\u00e9s del mantenimiento de esos ERTE por fuerza mayor, que tendr\u00e1n que tener un nivel de exoneraciones \u2014a m\u00ed me parece que tienen que existir para incentivar su uso, porque, si no, las empresas los van a dejar de usar, evidentemente\u2014 y que tienen que equilibrarse entre las personas que entran a trabajar y las que se quedan en el ERTE. Yo no le veo mucho sentido a las exoneraciones de las cotizaciones de las personas que est\u00e1n trabajando, porque ya est\u00e1n produciendo, pero s\u00ed veo mantener las exoneraciones de quienes se quedan en el ERTE. Esto creo que lo podr\u00edamos resolver con un acuerdo, porque entre cero y cien seguro que podemos establecer un margen en estos expedientes parciales. En todo caso, hay que ir reconduciendo los ERTE desde la fuerza mayor hasta las causas econ\u00f3micas, productivas u organizativas. Muchas empresas no es que no tengan trabajo para emplear a toda la plantilla porque haya un decreto que lo limita \u2014ya no lo limita, ya pueden trabajar\u2014, sino porque no hay demanda. Por tanto, tenemos que acompa\u00f1ar ese proceso. Los ERTE ETOP, como se llaman ahora, \u00bfse pueden incentivar de alguna manera tocando las exoneraciones? Yo lo har\u00eda, porque creo que es una manera de fomentar el paso de unos ERTE a otros. En estos momentos, si somos capaces de resolver esto que he dicho y mejoramos la protecci\u00f3n de algunas de las personas que est\u00e1n en el desempleo en estos momentos \u2014algo que a m\u00ed me parece sustancial y que vamos a plantearle al Gobierno\u2014, creo que perfectamente podr\u00edamos llegar a un acuerdo de renovaci\u00f3n de estos ERTE. Tambi\u00e9n me interesa tambi\u00e9n bajar un poco el pist\u00f3n con este tema. El acuerdo de los ERTE est\u00e1 ah\u00ed. Aqu\u00ed estamos tratando de poner matices que mejoren la herramienta, pero la herramienta va a estar. Estoy convencido de que va a haber ERTE en estos meses que vienen. No me obsesiona la fecha y no digo que tenga que ser el 30 de septiembre o el 31 de diciembre. Lo iremos cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 66 viendo, pero la l\u00f3gica tiene que ser esa. Es decir, mientras haya causas que se pueden derivar de una norma que restringe, la fuerza mayor tiene que pervivir. Ya no son ERTE por fuerza mayor absolutos, sino parciales. Vamos a facilitar el tr\u00e1nsito a ERTE ETOP y vamos a acompa\u00f1ar los procesos de recuperaci\u00f3n de empleo de gente que vuelva a trabajar, del ERTE al puesto de trabajo. Y vamos a proteger a algunos colectivos, porque aqu\u00ed hay personas que han consumido durante estos tres meses su prestaci\u00f3n por desempleo y no se les van a reponer los derechos porque no lo han hecho a trav\u00e9s de un ERTE, sino que lo han hecho individualmente. Algunas de ellas pueden perder la prestaci\u00f3n por desempleo en este tiempo y es imposible que hayan encontrado en estos meses un puesto de trabajo. Tenemos que ver qu\u00e9 hacemos con esta gente. Ya s\u00e9 que el pa\u00eds est\u00e1 como est\u00e1 y que una cuenta de 7000 millones al mes es complicada, pero nosotros lo vamos a exigir. Nosotros, como sindicato, vamos a pedir que se siga reforzando la red de protecci\u00f3n social, lo que el Gobierno llama escudo social. La portavoz de Ciudadanos y tambi\u00e9n la portavoz del Grupo Parlamentario Popular se refer\u00edan en sus intervenciones a la reforma laboral. Vamos a ver, la reforma del a\u00f1o 2012 no gener\u00f3 tres millones de puestos de trabajo, ni la de 2010, ni la de los a\u00f1os ochenta. Ninguna reforma laboral genera propiamente puestos de trabajo. No demos virtudes cuasim\u00e1gicas a la legislaci\u00f3n laboral. En Espa\u00f1a, con la misma legislaci\u00f3n laboral, hay territorios que triplican la tasa de desempleo de otros; luego la variable no es estrictamente la reforma laboral. La legislaci\u00f3n laboral induce comportamientos, pero no crea ni destruye propiamente empleos. No es esa la cuesti\u00f3n. Creo que ha quedado claro lo que quiero decir. Nosotros no estamos diciendo que se derogue la reforma de 2012 \u2014aunque a la de 2010 le hicimos una huelga general\u2014 para volver a la legislaci\u00f3n del a\u00f1o 2009, cuando ten\u00edamos un 32% de desempleo, porque en Espa\u00f1a en 2009 no se ataban los perros con longaniza. Nosotros lo que estamos diciendo es: reconvirtamos, reformemos, deroguemos, corrijamos, revirtamos busquen el verbo que quieran los aspectos centrales de la reforma de 2012, que en nuestra opini\u00f3n son casi todos, en materia de flexibilidad interna de despido, de contrataci\u00f3n y de negociaci\u00f3n colectiva, pero con perspectivas hacia delante. \u00a1C\u00f3mo vamos a querer nosotros volver a la legislaci\u00f3n literal del a\u00f1o 2009! \u00a1Para nada! No sirve. Pero si Espa\u00f1a nos ha cambiado en tres meses un mont\u00f3n, \u00a1qu\u00e9 no nos habr\u00e1 cambiado en una d\u00e9cada larga! Luego comentaba algo la portavoz de M\u00e1s Pa\u00eds. Yo creo que igual antes tambi\u00e9n lo ha dicho don Aitor Esteban me he explicado mal con lo de los sectores estrat\u00e9gicos que hay que identificar. He citado cuatro pero, en efecto, no nos podemos ce\u00f1ir a eso, porque si nos ce\u00f1imos a autoconstruccion, a turismo y no s\u00e9 qu\u00e9 m\u00e1s, estamos un poco en lo mismo. Lo que quiero decir es que esos sectores no se demonicen, porque en Espa\u00f1a son absolutamente claves para mantener nuestro empleo, pero s\u00ed se pueden reconvertir. Es decir, la construcci\u00f3n en Espa\u00f1a, como en cualquier pa\u00eds, es muy importante, pero la construcci\u00f3n no puede ser sin\u00f3nimo de construcci\u00f3n residencial, de colonizaci\u00f3n de la costa y de planes de desarrollo absolutamente locos; no puede ser. Para explicar las pol\u00edticas activas de empleo sirve muy bien pensar lo que se podr\u00eda haber hecho con un buen sistema de previsi\u00f3n y de pol\u00edticas activas de empleo en un sector como el de la construcci\u00f3n. Si este pa\u00eds, en el a\u00f1o 2009, hubiera visto la que se le ven\u00eda encima y no solo aqu\u00ed, sino en buena parte del mundo, pero aqu\u00ed por ciertas cuestiones con especial incidencia, una de las pol\u00edticas tendr\u00eda que haber sido reconvertir el sector de la construcci\u00f3n. No es que se incrementara el paro, es que un sector entero se vino abajo, se dej\u00f3 de construir, se quedaron las casas colgadas de la brocha, nunca mejor dicho. Habr\u00eda que haber pensado c\u00f3mo reconvert\u00edamos laboralmente a trabajadores, casi todo hombres en este caso, que a veces hab\u00edan abandonado la formaci\u00f3n en edades muy tempranas, y trat\u00e1bamos de canalizarles a la realizaci\u00f3n de reformas con criterios o con car\u00e1cter de sostenibilidad medioambiental en centros urbanos en los que las casas estaban hechas un asco, y de impulsar un plan de empleo p\u00fablico, con colaboraci\u00f3n del sector privado, para hacer esas obras que exigen conocimientos distintos a poner un ladrillo detr\u00e1s de otro, ya que necesitan trabajar con otros materiales y con otros conocimientos, porque se trabaja de distinta manera. Prever un problema, anticipar las soluciones, formar a la gente y buscar, mientras no haya una inversi\u00f3n privada directa, c\u00f3mo desde el sector p\u00fablico se puede incentivar esa inversi\u00f3n. Es mucho m\u00e1s f\u00e1cil decir que hacer, pero evidentemente creo que es un ejemplo de c\u00f3mo los sectores se pueden reconvertir. Porque como estemos pensando en volver a liberalizar las f\u00f3rmulas de acceso a la construcci\u00f3n y al suelo para volver a lo mismo y a incentivar una burbuja de endeudamiento, de verdad, como pa\u00eds, estamos para hac\u00e9rnoslo mirar. No se puede demonizar la construcci\u00f3n, pero pensemos un poco qu\u00e9 hacemos. Me preguntaba el responsable de Junts per Catalunya por las transiciones. Creo que a los ETOP he contestado. Sobre los temas de teletrabajo, si me da tiempo, digo algo, si no, lo dejo. Se me preguntaba cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 67 tambi\u00e9n sobre el optimismo con el tema de Europa. Es la segunda vez que me dicen esto en veinticuatro horas. Yo no soy optimista ni pesimista, porque no s\u00e9 lo que va a pasar y porque soy consciente de que hay presiones de los frugales, de que esto est\u00e1 puesto en el alero y que est\u00e1 habiendo presiones poco comprensibles. Creo que esta crisis no tiene nada que ver con la del a\u00f1o 2008 y por eso la respuesta en Europa est\u00e1 siendo distinta. Tras el a\u00f1o 2008, lo que se pretende a partir del a\u00f1o 2010, despu\u00e9s de dos a\u00f1os de impasse, es salvaguardar los intereses de los acreedores financieros del centro de Europa, fondos de pensiones, fondos de inversi\u00f3n que ten\u00edan mucho dinero canalizado a trav\u00e9s de pa\u00edses sobreendeudados como Espa\u00f1a, a los que se ten\u00eda que garantizar el cobro de las inversiones, es decir, de la canalizaci\u00f3n de ahorros y de excedentes que hab\u00edan hecho por la v\u00eda de procesos de consolidaci\u00f3n fiscal brutales que nos llevaron a una segunda recesi\u00f3n y de una devaluaci\u00f3n salarial para recuperar mercado externo en Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la ca\u00edda de los costes laborales. Ese es el esquema de lo que pas\u00f3 en 2010. Nos estrangulan y nos meten en una segunda recesi\u00f3n. Se desendeudan las empresas y vamos saliendo, pero en una situaci\u00f3n de much\u00edsima debilidad, de much\u00edsima pobreza laboral, de much\u00edsima desigualdad, de much\u00edsimo paro y de much\u00edsimo sufrimiento para este pueblo. \u00bfPor qu\u00e9 ahora Europa no est\u00e1 en las mismas? Porque el problema no tiene nada que ver, el problema es otro. Nos ha pillado en una disputa geopol\u00edtica muy intensa, donde Europa y Alemania tiene serios problemas para ver c\u00f3mo se consolida el mundo pos-COVID, donde es fundamental mantener la demanda interna europea y donde permitir, no ya que Espa\u00f1a, sino que Espa\u00f1a, Francia o Italia se vean atrapadas en una recesi\u00f3n profunda, teniendo en cuenta que en el corto plazo esto no lo hemos vivido desde la Segunda Guerra Mundial, tiene muchos riesgos, y es probable que gestionen esto de otra manera. Ha habido alguien que planteaba esta cuesti\u00f3n, creo que el se\u00f1or Santiago. Ha habido algo muy importante, y es la unanimidad entre los sindicatos europeos para una resoluci\u00f3n que ayer le presentamos a Pedro S\u00e1nchez, al presidente del Gobierno, pidiendo este esquema general de un gran fondo de inversi\u00f3n europeo los 750 000 millones de euros se quedan muy cortitos, en nuestra opini\u00f3n, y si no, al tiempo que se canalice a trav\u00e9s de un endeudamiento com\u00fan, que se derive a los presupuestos de la Uni\u00f3n Europea a partir del a\u00f1o 2027 y que no vaya asociado a una condicionalidad al uso, como en el a\u00f1o 2010, sino a otras cosas. Que los sindicatos holandeses, suecos o austriacos hayan apoyado esto es muy importante y es se\u00f1al de c\u00f3mo est\u00e1 el patio. Por eso, creo que ese partido hay que jugarlo. Tambi\u00e9n creo que esto no va a ser como fue en el a\u00f1o 2010, pero tampoco tengo la certeza. En el a\u00f1o 2008, entre Lehman Brothers y el \u00abharemos lo que haga falta y, cr\u00e9anme, ser\u00e1 suficiente\u00bb del Banco Central Europeo, pasaron cuarenta y seis meses que nos costaron 19 000 millones de euros a los espa\u00f1olitos. Ahora reaccionan mucho m\u00e1s r\u00e1pido. \u00bfPor qu\u00e9? Porque si no, esto no se sostiene. Con un d\u00e9ficit del 10, del 11 o del 12% que vamos a tener y una deuda p\u00fablica que se nos vaya al 115% del PIB entre este a\u00f1o y el que viene, o hay una palanca de sostenimiento de la deuda y una palanca de inversi\u00f3n, o Europa se puede ir donde se va a ir. Los alemanes, otra cosa no, pero pragm\u00e1ticos son, y son Gobiernos de centro-derecha, no son bolivarianos, y no est\u00e1n por facilitar el acceso a la playa y al sol a los espa\u00f1oles. \u00a1Que no va de esto! \u00a1Que esto es puro pragmatismo! Pero aprovechemos la situaci\u00f3n para tratar de integrar m\u00e1s a Europa, por la cuenta que nos trae. Tengo que acabar. Hay una cosa que no puedo dejar de decir al portavoz de VOX. Sostenido con fondos p\u00fablicos estar\u00e1 su partido, como todos los partidos, y es bueno que sea as\u00ed, porque si no est\u00e1n sostenidos por fondos p\u00fablicos es peor. Nuestro sindicato, no. Los sindicatos en Espa\u00f1a se financian voy a hablar del m\u00edo, fundamentalmente, de sus cuotas y de sus recursos. Nosotros tenemos 972 000 afiliados y afiliadas que pagan su cuota todos los meses. Eso s\u00ed, el t\u00edtulo preliminar de la Constituci\u00f3n, en su art\u00edculo 7, nos considera una organizaci\u00f3n con funciones constitucionales y nos emplaza a negociar para todos los trabajadores que est\u00e1n bajo el paraguas de un convenio colectivo, a intervenir en procesos colectivos para afiliados o no afiliados, en todo esto que estamos viendo de los ERTE. Esto lo hacemos porque nos emplaza la Constituci\u00f3n a ello, no porque nos financie el Estado. Los sindicatos en Espa\u00f1a est\u00e1n infrafinanciados por recursos p\u00fablicos, hay una asimetr\u00eda absoluta entre lo que el pa\u00eds nos exige y los recursos que nos da. Comisiones Obreras se financia de sus recursos propios, de sus cuotas y de lo que se factura a trav\u00e9s, b\u00e1sicamente, de nuestras asesor\u00edas jur\u00eddicas para personas no afiliadas. M\u00e1s del ochenta por ciento de nuestros recursos vienen de recursos propios. Por tanto, no digan en una instancia como esta ese tipo de cosas. En todo caso, me imagino que se piensan que todo el mundo funciona igual, pero insisto en que los partidos y las instituciones tienen que estar financiados con recursos p\u00fablicos, porque si no, pasa lo que pasa. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 68 Creo que ya no me da tiempo a m\u00e1s, pero voy a contestar a la representante del Partido Popular, que planteaba cuestiones sobre sanitarios contagiados, Fuerzas de Seguridad y EPI. Es evidente que es un drama lo que ha ocurrido. Nosotros hemos hecho una denuncia y hemos tratado de cambiar eso. Hubo una medida absolutamente disparatada, como fueron las bajas de siete d\u00edas para volver a trabajar en los periodos de cuarentena. Yo mismo le escrib\u00ed una carta al ministro Salvador Illa, para corregir esa cuesti\u00f3n que, como usted ha reconocido, se corrigi\u00f3. Pero, mire, yo no ven\u00eda aqu\u00ed a ejercer de fiscal de nada ni de nadie, salvo que se me induzca a ello. Hagamos una reflexi\u00f3n sobre los suministros que se han demostrado como esenciales y que este pa\u00eds no ten\u00eda. \u00a1Claro que es un drama lo que ha ocurrido con los EPI de los sanitarios! \u00a1Claro que es intolerable! Por cierto, se han dirigido al Gobierno; ser\u00e1 un lapsus, ser\u00e1 a los Gobiernos, porque esto es de competencia auton\u00f3mica, \u00bfeh? (La se\u00f1ora Romero S\u00e1nchez: \u00a1Pero hab\u00eda un mando \u00fanico!). El se\u00f1or PRESIDENTE: Sin di\u00e1logos, por favor, que vamos fatal. El se\u00f1or SECRETARIO GENERAL DE COMISIONES OBRERAS, CC.OO. (Sordo Calvo): S\u00ed, s\u00ed, mando \u00fanico, pero los EPI se tienen o no se tienen antes de que Santa B\u00e1rbara se ponga a tronar. Yo no vengo aqu\u00ed a decir qui\u00e9n tuvo la culpa. Yo vengo a decir: aprendamos de lo que ha pasado. Auditemos qu\u00e9 ha pasado en las residencias y en la ayuda domiciliaria. La cuarta econom\u00eda de la zona euro sin respiradores para atender a gente que se estaba muriendo; no hab\u00eda EPI y resulta que nos enteramos de que en Espa\u00f1a no se fabrican EPI o hay muy poca fabricaci\u00f3n; se nos colapsan los mercados mundiales, porque hay una banda de cuatreros que est\u00e1n especulando con los precios de los EPI. Bueno, alguna conclusi\u00f3n habr\u00e1 que sacar. \u00bfQu\u00e9 sector industrial queremos? \u00bfQu\u00e9 participaci\u00f3n del Estado queremos en la industria o en la econom\u00eda? Y no hace falta ser bolchevique; me vuelvo a referir a Angela Merkel o a Macron. En Francia, Macron, cuando mete dinero en una aerol\u00ednea, condiciona su producci\u00f3n, condiciona que deje de hacer vuelos cortos para que entre el TGV y, poco a poco, ir\u00e1n reconvirtiendo su flota para dar salida a la producci\u00f3n que hacen en Airbus, en el sureste de Francia. Y estos no son unos locos cariocas; son el ejemplo para algunos de los partidos que est\u00e1n aqu\u00ed de lo que ten\u00eda que ser un pol\u00edtico moderno. Bueno, pues est\u00e1 haciendo pol\u00edtica intervencionista, que pobre del que la plantee en Espa\u00f1a, porque le ponen al lado un retrato de Lenin. Por tanto, veamos un poco el pa\u00eds que tenemos y el pa\u00eds que queremos. Y creo que algunas de las cosas que han pasado \u2014y ahora s\u00ed que acabo\u2014 son lo suficientemente graves como para que extraigamos conclusiones y actuemos en consecuencia. Termino como empec\u00e9: \u00a1Ojal\u00e1 lleguen a conclusiones que nos sirvan para mejorar Espa\u00f1a! Gracias. (Aplausos). El se\u00f1or PRESIDENTE: En nombre del conjunto de la Comisi\u00f3n, agradecemos al secretario general de Comisiones Obreras que nos haya acompa\u00f1ado esta tarde y haya querido participar de ese objetivo com\u00fan, que es la reconstrucci\u00f3n social y econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds. Le agradecemos especialmente que nos haya tra\u00eddo su visi\u00f3n y, sobre todo, sus propuestas en ese documento compartido con la Uni\u00f3n General de Trabajadores, que usaremos con todo inter\u00e9s. Al resto, les comunico que a las cuatro tenemos al doctor Matesanz, que ya veo que est\u00e1 con nosotros, pero como algunos grupos seguro que van a cambiar de portavoces, vamos a dar un par de minutos de receso. (Pausa). DELSE\u00d1OR MATESANZ ACEDOS, CREADOR YEXDIRECTOR DELAORGANIZACI\u00d3N NACIONAL DE TRASPLANTES (ONT). (N\u00famero de expediente 219/000192). El se\u00f1or PRESIDENTE: Se\u00f1or\u00edas, reanudamos la sesi\u00f3n y, como saben, el siguiente punto del orden del d\u00eda ya es la \u00faltima comparecencia de hoy. Tenemos con nosotros al doctor don Rafael Matesanz Acedos, nefr\u00f3logo, jefe de secci\u00f3n de Nefrolog\u00eda del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal y creador de la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes, al que agradecemos que haya tenido la amabilidad de acompa\u00f1arnos en esta Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica, y al que sin m\u00e1s pre\u00e1mbulos le cedo la palabra. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 69 El se\u00f1or CREADOR Y EXDIRECTOR DE LA ORGANIZACI\u00d3N NACIONAL DE TRASPLANTES, ONT (Matesanz Acedos): Muchas gracias, presidente. Buenas tardes a todos. Antes de nada, quiero decir dos cosas, primero, agradecer a esta Comisi\u00f3n la posibilidad de explicarles mi experiencia y darles mi punto de vista respecto a cu\u00e1les son las acciones fundamentales a emprender para la reconstrucci\u00f3n de nuestro sistema sanitario y, segundo, unas palabras de recuerdo a todas las personas fallecidas o afectadas por la pandemia de COVID-19. Dicho esto, son tics de m\u00e9dico, para hacer una presentaci\u00f3n nos valemos mucho de las diapositivas y de las presentaciones en PowerPoint. Yo creo que de esta forma se esquematizan mejor las ideas que les quiero transmitir, al menos en la primera parte, y luego ya pasaremos a discutir los aspectos m\u00e1s relevantes. Para empezar, quiero dejar claro algo que creo que es fundamental, y es que las cuatro d\u00e9cadas de nuestra sanidad en democracia son una clara historia de \u00e9xito. Todo nuestro sistema sanitario, articulado en la Ley General de Sanidad del a\u00f1o 1986, ha representado en estas d\u00e9cadas el paso de un sistema fraccionado y basado en cuotas de trabajadores la antigua Seguridad Social a otro universal, de excelencia y financiado con impuestos, aunque todav\u00eda mucha gente se refiera al sistema sanitario como Seguridad Social pero de una forma err\u00f3nea. Sus logros los podr\u00edamos enumerar y nos llevar\u00eda mucho tiempo, pero se pueden resumir en cosas tan palpables como el aumento en nueve a\u00f1os de la esperanza de vida desde aquellos tiempos hasta ahora, la reducci\u00f3n a la cuarta parte de la mortalidad infantil, o la reducci\u00f3n a la mitad de la mortalidad ajustada por edad, o nuestro liderazgo mundial en donaci\u00f3n y trasplantes desde hace ya veintiocho a\u00f1os, o un sistema exitoso de formaci\u00f3n de m\u00e9dicos internos residentes que ha dado unos excelentes resultados y ha contribuido a potenciar nuestro sistema sanitario. Todo eso est\u00e1 muy bien, pero lo cierto es que muchos venimos remarcando ya desde hace tiempo que nuestro sistema viene dando s\u00edntomas de fatiga desde hace a\u00f1os. Har\u00e1 una d\u00e9cada aproximadamente nuestra sanidad era la decimoquinta en eficiencia de todo el mundo; en esta \u00faltima d\u00e9cada hemos pasado de la decimoquinta a la tercera, y eso est\u00e1 muy bien y suena muy bien, lo que pasa es que la eficiencia de los resultados obtenidos seg\u00fan los recursos que se han empleado y ese ascenso de la decimoquinta a la tercera se ha hecho a expensas de dedicar menos recursos. Es decir, eso es lo que ha ocurrido y lo que nos ha puesto en ese tr\u00edo de honor de sanidad m\u00e1s eficiente. Lo cierto es que desde la crisis de 2008 \u2014yo no voy a abusar de las cifras, pero s\u00ed a dar algunas pinceladas\u2014, el gasto sanitario se redujo en t\u00e9rminos absolutos en un 10% sin contar la inflaci\u00f3n, contando la inflaci\u00f3n y el encarecimiento de los productos, se puede calcular en un 16%, es decir, hablando claro, uno de cada seis euros que gast\u00e1bamos antes de la crisis del 2008 pues se perdi\u00f3 en el \u00e9ter. Todas las partidas sufrieron este envite, desde un 10% en recursos humanos, a expensas de la congelaci\u00f3n de plantilla hasta la no renovaci\u00f3n de las jubilaciones, etc\u00e9tera. Se aument\u00f3 la inestabilidad laboral que, seg\u00fan un estudio de Comisiones Obreras, era de un 27% en el a\u00f1o 2012 y que en estos momentos es de un 30%, o sea, uno de cada tres sanitarios es un interino, no tienen estabilidad laboral, lo cual es tremendo. Asimismo, baj\u00f3 la inversi\u00f3n sanitaria, bajaron las partidas de formaci\u00f3n, por ejemplo, la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes se redujo en un 20% y no se ha recuperado. Yo creo que para definir exactamente lo que pas\u00f3 basta este hecho, que la participaci\u00f3n de la sanidad en el producto interior bruto espa\u00f1ol ha bajado del 6,67 al 6,24 y esas cifras van variando dependiendo de los conceptos que nosotros adoptemos pero, en fin, este es uno de los m\u00e1s aceptados, es decir, ha bajado medio punto porcentual en una d\u00e9cada el gasto en sanidad de nuestro pa\u00eds. De ah\u00ed que el t\u00edtulo de la diapositiva lo haya denominado una d\u00e9cada perdida porque creo que en la carrera por consolidar nuestra sanidad, la \u00faltima d\u00e9cada ha sido bastante perdida. Las consecuencias son m\u00faltiples y ninguna positiva. Desde luego, el n\u00famero de sanitarios ha ido disminuyendo, aparte de que los equipos l\u00f3gicamente han ido envejeciendo al no irse no renovando las plantillas, que es uno de los mayores problemas que tiene nuestro sistema en estos momentos. Los j\u00f3venes, ante esta perspectiva laboral, han ido emigrando y en estos momentos, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses importantes de la Uni\u00f3n Europea, hay grandes cantidades de m\u00e9dicos y de enfermeras procedentes de Espa\u00f1a. El parque tecnol\u00f3gico es obsoleto, las listas de espera han ido aumentando y justo antes de la crisis de la pandemia se hizo un corte de las listas de espera; est\u00e1bamos en seiscientas y pico mil personas, que ha sido el record de los \u00faltimos veinte a\u00f1os en n\u00famero de personas en espera y en tiempos de espera. \u00daltimamente se ha vuelto a dar otra cifra, hace tan solo unas semanas, y seguimos en esta l\u00ednea, con lo cual va a ser realmente dif\u00edcil ponerlas a cero y en lo relativo a la atenci\u00f3n primaria, sobre la que ahora discutiremos la importancia para cualquier tipo de maniobra, se puede considerar que est\u00e1 bastante extenuada porque se le ha ido pidiendo cada vez una mayor carga laboral sin darles los recursos que les hac\u00eda falta. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 70 En esta situaci\u00f3n que, como ven ustedes, no era nada positiva, nos llega la pandemia del COVID-19 y del total de los sanitarios que se estima que hay en Espa\u00f1a, que son unos 650 000, ha habido m\u00e1s de 51 000 contagiados, m\u00e1s de 70 fallecidos, el 10% de los contagiados han sido hospitalizados y el 1,6% han recibido o necesitado ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, seg\u00fan datos del Ministerio de Sanidad. Todo esto se ha traducido en un agotamiento f\u00edsico y psicol\u00f3gico que hace que la situaci\u00f3n en nuestro Sistema Nacional de Salud en estos momentos sea bastante cr\u00edtica por todos estos motivos que les estoy exponiendo. Dicho esto, tras todos estos datos que no invitan al optimismo, por dar alguna pincelada positiva, voy a decirles una frase de John Fitzgerald Kennedy, quien dec\u00eda que los chinos utilizaban dos pinceladas para escribir la palabra crisis; una, que significaba peligro y la otra, que significaba oportunidad. Evidentemente, estamos en una situaci\u00f3n cr\u00edtica, pero tambi\u00e9n tenemos \u2014y esta Comisi\u00f3n est\u00e1 dirigida a ello\u2014 la obligaci\u00f3n como pa\u00eds de buscar una oportunidad para que nuestro Sistema Nacional de Salud realmente reciba un empuj\u00f3n, pero un empuj\u00f3n importante que le permita afrontar los retos de futuro. El esquema de las propuestas que les voy a comentar segu\u00eda unas directrices que he visto en la subcomisi\u00f3n de Sanidad de esta Comisi\u00f3n, y que no les voy a reiterar ahora, si bien voy a tratar la mayor\u00eda de ellas, no todas, de una forma exhaustiva porque no tiene sentido, aunque luego, durante el di\u00e1logo, podremos tocar cualquiera de estos puntos sin menor problema. El primer punto que yo quer\u00eda resaltar as\u00ed es el de la gobernanza. Con gobernanza me refiero al papel del Ministerio de Sanidad, su articulaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, y a los recursos que se debe dedicar a ello. Yo creo que el Ministerio de Sanidad, tras las transferencias sanitarias realizadas en 2002, ha experimentado un proceso progresivo de adelgazamiento de su estructura, de sus competencias y de muchas de las fuerzas que son la garant\u00eda de que puede desempe\u00f1ar su labor, por no decir otra cosa. Por eso en los \u00faltimos diez a\u00f1os hemos tenido nueve ministros de Sanidad, lo cual pone de manifiesto que no ha sido una prioridad precisamente para los distintos Gobiernos. Las competencias que en un momento estaban reunidas en el Paseo del Prado en estos momentos est\u00e1n diseminadas en cuatro ministerios: Sanidad, Asuntos Sociales, Consumo e Igualdad, que en su d\u00eda tambi\u00e9n lleg\u00f3 a estar all\u00ed. Y no es verdad que la estructura de ese ministerio se haya multiplicado por cuatro, ni mucho menos. La estructura del ministerio se ha ido adelgazando y las dificultades para llevar a cabo su gesti\u00f3n se han visto claramente a lo largo de esta crisis sanitaria. Yo creo que es un aspecto fundamental reforzar el papel del Ministerio de Sanidad y su ligaz\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, como ahora discutiremos. Para eso hacen falta muchas cosas, lo primero que hace falta es un esfuerzo econ\u00f3mico \u2014yo entiendo que estamos en una situaci\u00f3n muy complicada\u2014 sin el cual dif\u00edcilmente vamos a conseguir reformar nada. En esa situaci\u00f3n del 6,24 hab\u00eda planteado pasar al menos al 7,5% del producto interior bruto en el gasto sanitario p\u00fablico. Esta era una cifra, la del 7,5, en la que en un momento hubo bastante acuerdo. Esta ma\u00f1ana he estado oyendo la comparecencia del ministro Salvador Illa, que lo ha planteado en un 7%. Lo que pasa es que un 7% realmente nos retrotraer\u00eda a los niveles previos a la anterior crisis, que tampoco eran como para tirar cohetes. Si nosotros tenemos una serie de retos que ahora ir\u00e9 desgranando, yo creo que lo m\u00ednimo deber\u00eda ser esto, que a los niveles actuales del PIB, que es posible que al acabar el a\u00f1o sean inferiores, ser\u00edan alrededor de 15 000 millones. Recuerdo que, por ejemplo, en una comparecencia realizada aqu\u00ed hace unos d\u00edas del presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Barcelona las cifras que \u00e9l planteaba eran exactamente el doble, planteaba una cantidad para Catalu\u00f1a que extrapolada a la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola representaba aproximadamente una inyecci\u00f3n econ\u00f3mica para el sistema del doble de lo que yo planteo aqu\u00ed. \u00bfQu\u00e9 se tendr\u00eda que hacer con esto? Pues muchas cosas. Por una parte, luchar frente a las desigualdades. Algo que en estos momentos es clamoroso es la disminuci\u00f3n progresiva de los fondos de cohesi\u00f3n, que para que tuvieran un papel deber\u00edan ser por lo menos de un 3% de los presupuestos sanitarios. Eso significar\u00eda aproximadamente unos 2000 o 2200 millones de euros. En estos momentos la cifra que tiene es absolutamente rid\u00edcula. Se tendr\u00eda que conseguir una mayor homogeneidad en el gasto sanitario, gasto sanitario per capita , que va desde 1710 euros para el Pa\u00eds Vasco hasta 1153 por persona y a\u00f1o para las comunidades que menos gastan, con una media de 1617. Para que ustedes se hagan una idea de la situaci\u00f3n, aunque no sean especialistas en el tema, les dir\u00e9 que en Europa hay nueve pa\u00edses con un gasto por persona y a\u00f1o superior a 3000 euros. Si hacemos una clasificaci\u00f3n de lo que gastamos en relaci\u00f3n con el n\u00famero de euros por persona y a\u00f1o, nos encontramos en el puesto vigesimoquinto del mundo. Si lo hacemos por el porcentaje del PIB que gastamos en sanidad, estamos en el puesto vigesimos\u00e9ptimo. Comprender\u00e1n ustedes que eso tan bonito de que tenemos la mejor sanidad del mundo, con estas cifras solamente se puede calificar de enso\u00f1aci\u00f3n o de milagro de los panes de los peces. No es posible, tenemos un muy cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 71 buen sistema sanitario, con una gran calidad asistencial, una calidad de nivel de Europa del Oeste, pero con salarios de los profesionales sanitarios a nivel de Europa del Este. Y gracias a eso se est\u00e1 consiguiendo mantenerlo con este gasto, que, insisto, comparado con cualquiera de los pa\u00edses de nuestro entorno, es rid\u00edculo. Eso hay que tenerlo claro y si realmente se quiere poder solucionar la situaci\u00f3n actual de nuestro sistema sanitario, tenemos que intentar solventarlo. En todas las cosas que yo voy a plantear y que se han planteado aqu\u00ed, un acuerdo entre todas las fuerzas pol\u00edticas es fundamental, pero desde luego si en esto no se da, es imposible que se lleve a cabo. \u00bfPor qu\u00e9? Porque el ministerio estar\u00e1 gobernado por el partido que tenga el Gobierno de la naci\u00f3n en un momento determinado, pero las comunidades tienen involucradas al resto del arco parlamentario. En unos lados lo gestionan unos, en otros lo gestionan otros y, en consecuencia, cualquier pol\u00edtica que se quiera articular tiene que partir de un acuerdo previo por parte de todos. Si no, todo esto ser\u00e1 agua mojada, realmente nos llegaremos a nada. Lo primero que hay que conseguir son acuerdos m\u00e1s resolutivos del Consejo interterritorial. Cuidado, con esto no quiere decir que los acuerdos sean vinculantes porque s\u00ed. Yo he presidido una comisi\u00f3n del Consejo interterritorial \u2014 probablemente sea la que mejor ha funcionado durante estas \u00faltimas tres d\u00e9cadas\u2014 durante veinticinco a\u00f1os y en ese tiempo no ha habido que votar m\u00e1s que una sola vez una resoluci\u00f3n que sali\u00f3 por 16 a 1, mientras que el resto siempre se han aprobado por unanimidad porque eran decisiones previamente muy discutidas, muy consensuadas. Eso pone de manifiesto que el Consejo interterritorial tiene un papel fundamental para el engarce con las comunidades aut\u00f3nomas y que es necesario potenciarlo. Creo que todo mundo est\u00e1 de acuerdo en que hay que hacer el desarrollo de la Ley General de Salud P\u00fablica del 2011, que qued\u00f3 sin desarrollar por todos los motivos de la crisis, y crear una agencia nacional de salud p\u00fablica. Para que el ministerio realmente tenga valor con las comunidades aut\u00f3nomas, sin intento de recentralizar nada \u2014porque no tiene sentido en estos momentos\u2014, es evidente que tiene que aportar valor a lo que hacen las comunidades, a la gesti\u00f3n del d\u00eda a d\u00eda. Es decir, si la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes ha funcionado es porque realmente aporta valor a lo que hacen las comunidades, no les quita competencias ni mucho menos, sino que les aporta datos, les aporta informaci\u00f3n, les ayuda. Exactamente igual que eso, es necesario dotar al ministerio de una serie de estas estructuras coordinadoras tem\u00e1ticas que, por ejemplo, se puedan encargar de unos sistemas de informaci\u00f3n mucho m\u00e1s \u00e1giles que hasta ahora, de temas que necesitan una coordinaci\u00f3n estatal como son, por ejemplo, las enfermedades raras o la oncolog\u00eda. Es decir, hay multitud aspectos que podr\u00edamos desgranar, aunque ahora no es el momento, y en los que el ministerio necesita una estructura completamente distinta que, insisto, no ha variado lo fundamental en los \u00faltimos treinta a\u00f1os. Para una medicina del siglo XXI es necesario hacer una reconsideraci\u00f3n global de todos estos aspectos. Es fundamental una recuperaci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III, que fue pasado primero a Econom\u00eda y luego a Universidades por una decisi\u00f3n que, en mi opini\u00f3n, fue absurda desde el minuto cero. En una situaci\u00f3n de pandemia como esta, nos encontramos con que el Instituto Nacional de Epidemiolog\u00eda o el laboratorio de referencia de virus de Majadahonda no est\u00e1n en Sanidad; cosas tan curiosas como estas han ocurrido y creo que verdaderamente deber\u00edan solucionarse porque, adem\u00e1s, eso s\u00ed que es una mera decisi\u00f3n pol\u00edtica sin m\u00e1s. Hay que revisar la estrategia de salud mental. Ya hab\u00eda que hacerlo antes, pero en estos momentos, despu\u00e9s de la pandemia, mucho m\u00e1s y, desde luego, hay que profesionalizar los cargos directivos y evitar injerencias pol\u00edticas en el d\u00eda a d\u00eda. El segundo aspecto que es fundamental y quiero resaltar aqu\u00ed son los recursos humanos. La prioridad para levantar el Sistema Nacional de Salud debe ser reconquistar la confianza de los profesionales sanitarios, hoy d\u00eda debo decir que bastante p\u00e9rdida por todo lo acontecido durante la pandemia, por la falta de protecci\u00f3n, por muchas otras cosas, hasta un l\u00edmite tal que algunos de mis compa\u00f1eros ya me han dicho que, desde luego, si tuvieran un plan B dejar\u00edan la sanidad. La situaci\u00f3n, insisto, es muy grave; lo que se ha pasado es dif\u00edcilmente explicable y dif\u00edcilmente transmisible. La gente lo ha pasado muy mal, incluso aquellos que no se han contagiado y la situaci\u00f3n es francamente grave. Evidentemente, cualquier acci\u00f3n tiene que pasar por una pol\u00edtica retributiva, esto es obvio. Antes les dec\u00eda que los sueldos espa\u00f1oles de m\u00e9dicos y, sobre todo, de enfermer\u00eda est\u00e1n a nivel de Europa Oriental y, efectivamente, es as\u00ed. Comparando los sueldos de un m\u00e9dico espa\u00f1ol con otro franc\u00e9s o con un alem\u00e1n, est\u00e1n en dos meces y media m\u00e1s, o est\u00e1n cinco veces por debajo que los de Estados Unidos o casi tres veces inferior cuando uno los compara con los de un m\u00e9dico brit\u00e1nico. En el caso de las enfermeras es m\u00e1s todav\u00eda. Con esto se est\u00e1 produciendo en Espa\u00f1a algo que yo he observado \u2014y observaba realmente con temor en muchos pa\u00edses de, por ejemplo, el norte de \u00c1frica\u2014 que es la cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 72 emigraci\u00f3n de profesionales, que encontraban otros sitios mucho mejor pagados y que, evidentemente, estaban quitando los mejores profesionales j\u00f3venes de un pa\u00eds, en este caso de Espa\u00f1a, para ir a otros donde encuentran mucha mejor calidad de sus condiciones profesionales. Yo creo que esto es fundamental, igual que aumentar la estabilidad laboral que dec\u00edamos antes, ese grado de interinidad de un 30% es b\u00e1sico. Igualmente, ha habido una serie de especialidades que lo han dado todo en esta pandemia y que, curiosamente, llevan intentando conseguir ese reconocimiento de su especialidad desde hace d\u00e9cadas. En eso est\u00e1n los m\u00e9dicos de urgencias y de enfermedades infecciosas. Algo que ser\u00eda muy positivo y muy bien visto ser\u00eda el reconocimiento de esas dos especialidades, a pesar de que haya quien se oponga. Parece que ya es una cuesti\u00f3n de justicia que no pase m\u00e1s tiempo sin ser reconocidas. El modelo MIR, sin duda, tiene que ser reconsiderado, no vamos a entrar en esto. Es necesario reforzar los recursos humanos para garantizar una formaci\u00f3n continuada \u2014y esto es muy importante\u2014 e independiente de la industria farmac\u00e9utica, porque esa es la \u00fanica la \u00fanica v\u00eda para garantizar que los objetivos de esa formaci\u00f3n sean positivos para el Sistema Nacional de Salud y no sean otros. Es necesario hacer una reordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias, con un mayor aprovechamiento del enorme potencial de la enfermer\u00eda. Nosotros tenemos en estos momentos en enfermeras por 100 000 habitantes exactamente la tercera parte que en Alemania. En gran medida ha sido porque muchas de esas enfermeras \u2014que, curiosamente, para entrar en su carrera necesitan una de las notas m\u00e1s altas de la selectividad\u2014no encuentran aqu\u00ed condiciones de trabajo, no encuentran puestos de trabajo, y emigran. Creo que es fundamental y b\u00e1sico, para cualquier acci\u00f3n que se desarrolle, esta potenciaci\u00f3n de la enfermer\u00eda. Si me dijeran cu\u00e1l es el punto fundamental para reforzar el sistema de cara a un eventual rebrote de la pandemia y de cara, sin m\u00e1s, a reconstruir la nueva sanidad que precisa Espa\u00f1a para el siglo XXI, yo creo que ser\u00eda \u00e9ste: la atenci\u00f3n primaria, reforzar la atenci\u00f3n primaria. Cualquier nuevo brote es necesario pararlo antes de que llegue al hospital. Eso no se puede hacer m\u00e1s que con un refuerzo muy importante de la atenci\u00f3n primaria. Lo primero, qu\u00e9 recursos econ\u00f3micos se necesitan para ello. En estos momentos la atenci\u00f3n primaria recibe el 13,9% del presupuesto sanitario. Desde hace ya bastante tiempo hay un consenso de que deber\u00eda tener al menos la cuarta parte, es decir, un 25%. Yo no soy tan ambicioso a corto plazo, pero, a corto plazo, si se quiere hacer algo, realmente tendr\u00edamos que pasar del 13,9 al 20%. Esto significa 4500 millones y con el compromiso, a medio plazo, de llegar realmente al 25%. \u00bfPara qu\u00e9? Para todo lo que vamos a ver ahora. Por una parte, esa atenci\u00f3n primaria tendr\u00eda que ser radicalmente distinta de lo que es ahora, habr\u00eda que subrayar el enfoque comunitario de la medicina de familia, es decir, que tuvieran un papel fundamental en salud p\u00fablica. Por ejemplo, todo lo que ha fallado en esta pandemia en cuanto a detecci\u00f3n de nuevos casos tiene que estar reforzado por parte de la primaria. Es necesario que tenga una mayor capacidad resolutiva, d\u00e1ndole acceso a m\u00e1s pruebas diagn\u00f3sticas. Es necesario, por ejemplo, que se involucre en el tratamiento de la cronicidad. En estos momentos, de todas las personas que llegan de m\u00e1s de sesenta y cinco a\u00f1os, las tres cuartas partes tienen, al menos, un problema cr\u00f3nico. Este n\u00famero de problemas cr\u00f3nicos aumenta a medida que va aumentando la edad. Se calcula que el 76% de la actividad sanitaria en primaria y en hospitales obedece a la cronicidad. A veces estos enfermos est\u00e1n vistos por cuatro, cinco y seis especialistas. Es necesario que realmente la atenci\u00f3n primaria juegue un papel fundamental y resuelva la mayor\u00eda de estos problemas. Y esto solo se puede hacer reforzando la primaria. Igualmente, como luego veremos, es fundamental reforzar la primaria para el campo sociosanitario, para uno de los agujeros negros de esta pandemia que han sido las residencias de ancianos. Y esto solamente se puede basar en un reforzamiento de la atenci\u00f3n primaria. De manera que este es para m\u00ed el punto fundamental. Desde luego, los otros son necesarios, pero sin este es muy dif\u00edcil hacer absolutamente nada. La salud p\u00fablica ha sido una de las grandes afectadas de toda la vida. Nunca se la ha prestado en Espa\u00f1a una gran atenci\u00f3n, salvo en los primeros tiempos de la constituci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud; despu\u00e9s ha ido decayendo. Con la crisis de 2008 los presupuestos dedicados a la salud p\u00fablica bajaron un 20% y el estado de debilidad end\u00e9mica se ha notado, evidentemente, en el momento en que ha hecho falta, como ha sido ahora. Es necesario reforzarlo y, sobre todo, basarlo en la atenci\u00f3n primaria tanto en medicina como en enfermer\u00eda. Creo que este es un punto fundamental tambi\u00e9n para que no nos vuelva a coger el toro, como ha ocurrido ahora. \u00bfLa coordinaci\u00f3n sociosanitaria? Esto dar\u00eda para una conferencia. Pero creo que hay dos puntos a recalcar. En primer lugar, es necesaria una mayor coordinaci\u00f3n sociosanitaria, no puede ser que las dependencias sean distintas. Tanto a nivel ministerial como de consejer\u00edas de autonom\u00edas, es necesario cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 73 que lo social y lo sanitario vayan de la mano. La divisi\u00f3n en dos ministerios en estos momentos creo que ha sido un retroceso. Una de las cosas que ha puesto de manifiesto esta crisis ha sido esto, y no solamente a nivel estatal, sino tambi\u00e9n a nivel auton\u00f3mico. Me parece que es un error que hay que resolver lo antes posible. Por otro lado, no quiero decir con esto que la soluci\u00f3n al problema de las residencias de ancianos sea uniforme en todo el Estado, porque los modelos que nos encontramos son muy distintos, pero que, evidentemente, deben pivotar sobre un sistema de atenci\u00f3n primaria me parece fundamental. Los ancianos que viven en estas residencias simplemente son ciudadanos espa\u00f1oles que tienen derecho a la misma asistencia que todos nosotros, lo que pasa es que viven en una residencia. En consecuencia, tienen que tener un acceso al sistema totalmente paralelo, y no estar en ese sentido discriminados ni positiva ni negativamente. En pol\u00edtica farmac\u00e9utica ya se han dicho la mayor\u00eda de las cosas que son obvias. Es necesario tener una industria estatal que pueda producir f\u00e1rmacos, vacunas u otros productos sanitarios de valor estrat\u00e9gico. Creo que todo el mundo se ha dado cuenta de que relegar toda la producci\u00f3n de casi todo en China y la India no es un buen negocio, porque hay una serie de productos que son absolutamente estrat\u00e9gicos y que, evidentemente, Espa\u00f1a, como pa\u00eds, y la Uni\u00f3n Europea, sobre todo, no pueden delegar, y han de tener unas reservas estrat\u00e9gicas a nivel auton\u00f3mico, estatal y europeo de los principios activos que son fundamentales y de productos que pueden ser fundamentales en una pandemia como esta, como pueden ser los respiradores, las mascarillas y todo esto que hemos ido comentando. El modelo de atenci\u00f3n sanitaria seguro que dar\u00eda para discutir mucho, es decir, aqu\u00ed hay que hacer muchas cosas. Pero \u00bfes necesario cambiar radicalmente nuestro modelo? Dir\u00eda que no. Creo que hay que hacer cambios que son estrat\u00e9gicos y muy importantes, y esto que les he contado de la atenci\u00f3n primaria lo es; de alguna manera no deber\u00eda serlo, pero acaba si\u00e9ndolo, por ser revolucionario, dar ese impulso a toda la atenci\u00f3n primaria. Creo que esa reducci\u00f3n progresiva del hospitalocentrismo debe hacerse poco a poco y, sobre todo, en este sentido \u2014es por lo que les dec\u00eda que hace falta un consenso\u2014, porque cualquier posible incremento del presupuesto sanitario no se debe dedicar de forma exclusiva o prioritaria a lo que se estaba gastando antes. Si hacemos eso, realmente no estaremos cambiando absolutamente nada, y para ello hace falta un acuerdo, porque, si no, cada comunidad realmente har\u00e1 lo que mejor le parezca. Por eso digo que es necesario un acuerdo entre las fuerzas pol\u00edticas para solventar todo esto. Otro aspecto \u2014y con esto ya termino\u2014 es el de los da\u00f1os colaterales del COVID-19. Evidentemente, antes les hablaba de las listas de espera, tanto quir\u00fargicas como de pruebas diagn\u00f3sticas, que se han disparado. En estos momentos est\u00e1n en stand by, porque las consultas tambi\u00e9n est\u00e1n paradas y, en consecuencia, no se generan m\u00e1s indicaciones. Pero, cuando todo el sistema est\u00e9 de nuevo funcionando, sin duda las listas de espera se van a disparar. La gente no ha ido a los hospitales por miedo l\u00f3gico a contagiarse. Y esto se ha visto en determinadas patolog\u00edas, por ejemplo, en el infarto de miocardio, que ha disminuido entre un 40 y un 50%. Y ha ocurrido en Espa\u00f1a y en Italia igualmente, que es un pa\u00eds con similares cifras a las espa\u00f1olas. Por disminuir, han disminuido hasta las apendicitis, probablemente porque muchas de ellas no han ido al hospital, y seguramente m\u00e1s de un enfermo y de dos habr\u00e1 fallecido por este motivo. Han disminuido los ictus; bueno, no es que hayan disminuido, sino el n\u00famero de personas que han ido al hospital a recibir esa asistencia. Entonces, son necesarios planes de contingencia para todas las especialidades. Les hab\u00eda puesto un ejemplo, que es el que ha desarrollado la Organizaci\u00f3n Nacional de Transplantes, con una monitorizaci\u00f3n muy precisa de la actividad de los trasplantes, que ha ca\u00eddo hasta m\u00e1s de un 90% en la primera semana postestado de alarma. Realmente, se ven\u00edan haciendo cerca de diecis\u00e9is trasplantes al d\u00eda, y bajaron hasta dos y tres. Afortunadamente, al disminuir la presi\u00f3n en las UCI, se ha ido recuperando, pero todav\u00eda en estos momentos est\u00e1n a un 50 o un 60%, es decir, no se han recuperado, ni mucho menos, a su nivel de crucero. Pero, como digo, lo que es importante es monitorizarlo y tener planes muy claros para mejorar todo esto. Quiero finalizar diciendo que todo siga igual evidentemente no puede ni debe ser una opci\u00f3n. Creo que es un momento para realmente dar un giro, y un giro importante a nuestra sanidad, que la permita adquirir fuerzas para el futuro. Muchas gracias por su atenci\u00f3n. El se\u00f1or PRESIDENTE: Muchas gracias, doctor Matesanz. Abrimos ahora el turno de los grupos. Empezamos por el Grupo Vasco (EAJ-PNV) y la se\u00f1ora Gorospe Elezcano. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 74 La se\u00f1ora GOROSPE ELEZCANO: Gracias, presidente. Buenas tardes, se\u00f1or Matesanz. Gracias por las explicaciones dadas y por venir a esta Comisi\u00f3n y compartir con nosotros sus reflexiones. Estamos totalmente de acuerdo con usted en que nada puede seguir igual y que de una crisis la segunda pincelada tiene que ser siempre una oportunidad en todos los \u00f3rdenes de la vida y que tambi\u00e9n de nosotras y de nosotros depender\u00e1 aprovecharla. No s\u00e9 cu\u00e1l es la letra; estaba usted hablando, y estaba intentando trazar cu\u00e1l ser\u00eda la letra, porque a lo largo de esta crisis de la pandemia todos hemos estado con que si la salida puede ser en uve o en ele. No s\u00e9 para la crisis sanitaria de este sistema, que necesita tener una salida, qu\u00e9 letra ser\u00e1, pero seguir\u00e9 haciendo trazos, como los chinos, a ver si consigo una letra, que ojal\u00e1 fuera muy parecida a la uve. Lo que tenemos claro es que no tiene que ser con parches. Y este es uno de los miedos que nuestro grupo tiene. Con este furor, esta ansiedad y esta motivaci\u00f3n que todos tenemos, porque vemos que hay que salir de esta, nos da miedo que hagamos una reflexi\u00f3n muy acelerada y que estemos confundiendo lo urgente con lo importante y que, con \u00e1nimo de dar respuesta a lo que es una necesidad y tambi\u00e9n una demanda social clara, lleguemos a un acuerdo, terminemos por acordar aspectos que necesitar\u00edan un poco m\u00e1s de reposo, un an\u00e1lisis probablemente m\u00e1s sereno, m\u00e1s riguroso, y que no lo hagamos as\u00ed. No s\u00e9 si usted comparte con nosotros esta preocupaci\u00f3n. En segundo lugar, usted ha hablado de la organizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n nosotros tenemos la sensaci\u00f3n de que esa excesiva atomizaci\u00f3n de los ministerios no es positiva para poder tener una respuesta concentrada, acertada, coordinada ante situaciones de crisis sanitaria como la que hemos tenido. Dec\u00eda usted que todav\u00eda no era algo prioritario en la agenda pol\u00edtica, pero desde ahora, con esas oportunidades que surgen, el \u00e1mbito sanitario ser\u00e1 una de las prioridades. Lo que nosotros no consideramos \u2014no s\u00e9 qu\u00e9 opina usted\u2014 es que restar descentralizaci\u00f3n, restar poder a las comunidades aut\u00f3nomas, restar capacidad no solo de gestionar y de ejecutar, sino tambi\u00e9n de decidir a las comunidades aut\u00f3nomas sea la salida, porque en estas cuatro d\u00e9cadas que usted dec\u00eda que han sido de \u00e9xito creo que la descentralizaci\u00f3n ha sido una de las claves del mismo. En cuanto a los recursos humanos, que usted abordaba como una de las grandes cuestiones a la que debemos responder, estamos totalmente de acuerdo. Creemos que se deben adoptar medidas en cuanto a su formaci\u00f3n, a su especializaci\u00f3n y a la incorporaci\u00f3n de nuevas profesiones, no voy a decir que con car\u00e1cter urgente, pero, desde luego, hay que dar una respuesta, y tambi\u00e9n a su situaci\u00f3n de estabilidad y pol\u00edtica retributiva. Ha hablado del envejecimiento con respecto a los recursos humanos, y entendemos que aquellas medidas que se adopten ya tienen que ser para las nuevas generaciones. Estamos en un impasse no solo por la situaci\u00f3n que hemos vivido, sino porque, efectivamente, entrar\u00e1 una nueva camada de profesionales, que deber\u00eda tener ese nuevo marco. En cuanto a la financiaci\u00f3n, dos cuestiones. En primer lugar, como indicador para la financiaci\u00f3n siempre se utiliza el porcentaje sobre el producto interior bruto, pero nosotros tenemos la duda de si es el mejor indicador. Por ejemplo, en el caso de Estados Unidos, probablemente, si miramos cu\u00e1nto destina de su producto interior bruto, supondr\u00e1 uno de los mayores esfuerzos econ\u00f3micos, y, sin embargo, no s\u00e9 si alguien querr\u00eda tener el mismo sistema sanitario que ellos, y no el nuestro. Y en cuanto a inequidades, tampoco es una referencia para los dem\u00e1s, y entendemos que surgir\u00edan muchas tensiones. Ha hablado de un parque tecnol\u00f3gico obsoleto, y todos sabemos cu\u00e1l es el coste de las nuevas tecnolog\u00edas y lo que ello supondr\u00eda. Puede haber tensiones entre los nuevos esfuerzos y unos recursos que se van a ver diezmados. Respecto a Europa, \u00bfpodr\u00eda decirnos qu\u00e9 papel cree que tiene que jugar en esa nueva coordinaci\u00f3n, en ese nuevo escenario del sistema sanitario, de reestructuraci\u00f3n en cuanto a salud p\u00fablica, por ejemplo, respecto a datos, informaci\u00f3n y agencias? Por \u00faltimo, usted tiene el honor de ser el creador, el fundador y exdirector de una de las joyas de la corona, todo el mundo lo ha venido presentando as\u00ed. \u00bfCu\u00e1les son las claves del \u00e9xito, de las que podemos aprender, de esa Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes? Ha dicho que ha seguido el guion de la Comisi\u00f3n para hacer su exposici\u00f3n, salvo que le haya entendido mal. Fuera de guion, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s nos recomendar\u00eda? Gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Gorospe. Por el Grupo Parlamentario Ciudadanos, tiene la palabra el se\u00f1or D\u00edaz G\u00f3mez. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 75 El se\u00f1or D\u00cdAZ G\u00d3NEZ: Gracias, se\u00f1or presidente. Gracias, se\u00f1or Matesanz, por su exposici\u00f3n y por la extensa documentaci\u00f3n que nos ha hecho llegar. Compartimos plenamente buena parte del diagn\u00f3stico que ha hecho, especialmente en lo relativo a cuestiones de gobernanza. Creemos que la atomizaci\u00f3n del ministerio ha perjudicado mucho, y sepa usted \u2014aunque me ha parecido entenderle que ha seguido parte de las comparecencias de esta Comisi\u00f3n\u2014 que es una constante denunciar la descoordinaci\u00f3n que se ha sufrido a causa de la atomizaci\u00f3n y de la falta de liderazgo del Ministerio de Sanidad, que deber\u00eda crear o desarrollar alguna de las estructuras que le permite la Ley General de Salud P\u00fablica. \u00bfPuede usted poner alg\u00fan ejemplo acerca del reforzamiento del Ministerio de Sanidad? Habla de estructuras tem\u00e1ticas coordinadas. \u00bfPuede poner un par de ejemplos que considere que ser\u00eda importante que se desarrollasen? Por otro lado, aunque parezca evidente con la telemedicina y dem\u00e1s, \u00bfc\u00f3mo cree que pueden ayudar las nuevas tecnolog\u00edas a la atenci\u00f3n primaria en algunos aspectos? \u00bfCree que hay profesiones no sanitarias que se pueden incorporar a la sanidad \u2014profesiones, sobre todo, vinculadas a otros campos cient\u00edficos o tecnol\u00f3gicos que ahora mismo no est\u00e1n en la sanidad\u2014? Con respecto a la profesionalizaci\u00f3n de los cargos directivos, ya se ha dicho que se ha primado la lealtad, frente a la eficiencia. \u00bfCree que deber\u00edan ser m\u00e1s aut\u00f3nomos los centros sanitarios en su gesti\u00f3n? Otros comparecientes han planteado que si tuvieran m\u00e1s poder sobre sus recursos con respecto a la gesti\u00f3n, podr\u00edan mejorar la gesti\u00f3n del hospital o del centro de atenci\u00f3n primaria. Compartimos absolutamente, como se indica en la documentaci\u00f3n, el hecho de dar menos peso a la antig\u00fcedad y m\u00e1s al m\u00e9rito en cuanto a la selecci\u00f3n del personal; sin que la antig\u00fcedad deje de pesar, hay que reequilibrar el valor de cada una de estas cuestiones. Por \u00faltimo, \u00bfc\u00f3mo cree usted que podr\u00eda incentivarse tener m\u00e9dicos rurales y m\u00e1s sanidad en el mundo rural? Hemos escuchado medidas como incentivarles econ\u00f3micamente, facilitar la conciliaci\u00f3n familiar con un sistema de permisos o de trabajo por bloques, por semanas. Me gustar\u00eda saber si tiene alguna opini\u00f3n o propuesta en este sentido. Ten\u00eda m\u00e1s preguntas, pero las ha ido usted respondiendo durante su intervenci\u00f3n. Se lo agradezco mucho. Y muchas felicidades por el trabajo que ha desarrollado usted en el pasado. Es un orgullo suyo, pero tambi\u00e9n un orgullo de todos. Muchas gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Muchas gracias, se\u00f1or D\u00edaz. Por Junts per Catalunya, tiene la palabra la se\u00f1ora Ca\u00f1adell Salvia. La se\u00f1ora CA\u00d1ADELL SALVIA : Gracias, presidente. Buenas tardes, Rafael. He cre\u00eddo entender que en su intervenci\u00f3n hac\u00eda alusi\u00f3n a las cifras que nos present\u00f3 el otro d\u00eda el doctor Jaume Padr\u00f3s y a la diferencia con las suyas. \u00bfQu\u00e9 criterios utilizan? Si la diferencia en las cantidades es la que usted ha dicho, \u00bfes que utilizan diferentes criterios? \u00bfEn qu\u00e9 se puede basar esta diferencia? Todos estamos de acuerdo en que uno de los grandes problemas as\u00ed lo han venido diciendo varios comparecientes es la aportaci\u00f3n en los presupuestos y la inversi\u00f3n. El dato que nos preocupa es el de recursos humanos en sanidad. Creo que est\u00e1n muy tensionados y, como usted ha dicho, envejecidos, porque no ha habido renovaci\u00f3n. Pero el problema que tenemos encima de la mesa es el de ese potencial humano que est\u00e1 formado y no encuentra trabajo aqu\u00ed. \u00bfQu\u00e9 se podr\u00eda hacer para que estos j\u00f3venes pudieran contribuir a mejorar la sanidad en nuestro pa\u00eds? En cuanto a las listas de espera, el teletrabajo ha venido para quedarse, y esto lo hemos dicho en varias comisiones. \u00bfCree que puede ayudarnos a reducir las listas de espera? En el d\u00eda a d\u00eda creo que usted es m\u00e9dico en trasplantes, si no le he entendido mal. \u00bfC\u00f3mo se han visto afectadas las listas de espera? Usted ya lo ha dicho, pero tambi\u00e9n he mirado documentaci\u00f3n y s\u00e9 que se han hecho trasplantes. Supongo que la lista de espera ha crecido, pero \u00bflos trasplantes urgentes se han podido atender? Dentro de la desgracia, \u00bfse han beneficiado personas por que se hayan podido hacer trasplantes de personas que han padecido el COVID-19? Gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Ca\u00f1adell. Por el Grupo Parlamentario Republicano, tiene la palabra la se\u00f1ora Granollers Cunillera. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 76 La se\u00f1ora GRANOLLERS CUNILLERA: Buenas tardes. Gracias, presidente. Felicitaciones al doctor Matesanz. Le agradecemos mucho sus reflexiones. Creemos que es muy importante buscar oportunidades en \u00e9pocas de crisis y, tal como ha dicho usted que tendr\u00edamos que reforzar la atenci\u00f3n primaria porque es la que m\u00e1s conoce a sus pacientes, tambi\u00e9n apostamos por que siempre sean las administraciones territoriales las que lleven la sanidad en d\u00edas tan dif\u00edciles como estos. Tengo algunas preguntas que hacerle. Si tenemos en cuenta el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y la atenci\u00f3n a las cronicidades complejas de las que nos ha hablado, \u00bfcu\u00e1l es el incremento de la financiaci\u00f3n estructural del Sistema Nacional de Salud que considera imprescindible para adaptarnos a las necesidades del pos-COVID? Teniendo en cuenta que nos ha dicho que las inversiones por habitante oscilan entre los 1153 a los 1710 euros, \u00bfcu\u00e1l le parece a usted que ser\u00eda la cifra \u00f3ptima para el Estado espa\u00f1ol? \u00bfQu\u00e9 le parece el incumplimiento de la financiaci\u00f3n de la Ley de dependencia y en qu\u00e9 medida cree que dicha ley es o no suficiente para afrontar parte de los problemas demogr\u00e1ficos a los que nos enfrentamos? \u00bfQu\u00e9 papel debe jugar el uso de la tecnolog\u00eda y los nuevos modelos de atenci\u00f3n no presenciales en el futuro del sistema? \u00bfC\u00f3mo cree que debe ser el marco de coordinaci\u00f3n de los sistemas de salud y sociales? \u00bfQu\u00e9 papel debe jugar la atenci\u00f3n domiciliaria y cu\u00e1l es el paradigma sociosanitario? Para acabar, \u00bfcree que es necesario abrir un debate bio\u00e9tico sobre los cambios en el sistema que se empiezan a plantear y el papel, por ejemplo, del uso de la tecnolog\u00eda o el acompa\u00f1amiento en el final de la vida? Gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Muchas gracias, se\u00f1ora Granollers. Por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidas Podemos-En Com\u00fa Podem-Galicia en Com\u00fan, tiene la palabra la se\u00f1ora Medel P\u00e9rez. La se\u00f1ora MEDEL P\u00c9REZ : Buenas tardes y bienvenido, doctor Matesanz. Quiero referirme a algunos puntos que usted ha resaltado, como el refuerzo del ministerio y el refuerzo de la atenci\u00f3n primaria como base del sistema. Me ha llamado la atenci\u00f3n, porque estoy muy de acuerdo con ello, exigir que la formaci\u00f3n continuada de los m\u00e9dicos sea independiente de la industria farmac\u00e9utica. Estoy de acuerdo con todo lo que usted ha dicho. He le\u00eddo en el libro sobre la Organizaci\u00f3n Nacional de Transplantes con ello har\u00e9 luego la pregunta\u2014 que su modelo ha conseguido una coordinaci\u00f3n fruct\u00edfera y \u00f3ptima en distintos niveles, en el hospitalario, en el auton\u00f3mico y en el nacional, y cuenta, por ejemplo, que en un proceso de donaci\u00f3n multiorg\u00e1nica pueden actuar hasta cien personas, entre profesionales sanitarios, personal de hospitales, comunidades, aeropuertos, ambulancias, Polic\u00eda, etc\u00e9tera. Al final, por ejemplo esto lo a\u00f1ado yo, los \u00f3rganos de donantes valencianos yo soy de Valencia pueden salvar la vida o salvan la vida de gallegos, vascos, catalanes o riojanos. Quiero decir que es un gran proceso, caracterizado por el altruismo y la equidad. Usted dice que la caracter\u00edstica de la ONT es el altruismo y la equidad, que me parece fundamental. Pienso que la donaci\u00f3n se produce porque no hay la m\u00e1s m\u00ednima sospecha de negocio en ese procedimiento, como ustedes dicen en el libro. Yo creo que el altruismo y la equidad son tambi\u00e9n caracter\u00edsticas de un sistema nacional de salud p\u00fablico, y ustedes forman parte de un sistema nacional p\u00fablico. Se me hace dif\u00edcil pensar, con respecto a toda esa organizaci\u00f3n que usted ha dirigido, en un sistema privado; me parece imposible. Entonces, si el altruismo y la equidad son los rasgos que definen a su organizaci\u00f3n, \u00bfcree que debe ser ese el rasgo que defina al Sistema Nacional de Salud? \u00bfCree que debe ser la gesti\u00f3n del Sistema Nacional de Salud totalmente p\u00fablica? \u00bfCree que tiene cabida el negocio en un sistema nacional de salud financiado por impuestos? Seg\u00fan usted, eso es lo que hacen los donantes, o sea, los ciudadanos, es decir, los ciudadanos donamos y aguantamos el sistema con los impuestos que pagamos. Por otra parte, \u00bfcree usted que hay inequidad entre las comunidades aut\u00f3nomas? Hay que reconocer que hay comunidades que invierten m\u00e1s en salud que otras. Y alguna podr\u00eda considerar que las que menos invierten deber\u00edan invertir m\u00e1s, que para eso invierte ella \u2014pienso que pensar\u00e1n eso\u2014. Creo que partir de ahora esa inequidad se debe disminuir de alguna manera, hay que encontrar un mecanismo para que no pase eso, es decir, que unas inviertan 1700 euros, que es la mitad de lo que se deber\u00eda invertir, seg\u00fan lo que usted ha dicho, y otras much\u00edsimo menos. \u00bfCree que el consejo interterritorial, como \u00f3rgano de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n que es entre los servicios de salud y la Administraci\u00f3n, podr\u00eda jugar un papel similar a la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes? Nadie discute, ninguna comunidad aut\u00f3noma discute a la Organizaci\u00f3n Nacional de Transportes que tiene que ser equitativa y altruista. Nadie discute cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 77 eso, todo el mundo le reconoce a usted y a su organizaci\u00f3n todas las bondades. Y ello sin menoscabo de las competencias de las comunidades aut\u00f3nomas. Gracias. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Medel. Por el Grupo Parlamentario VOX, tiene la palabra el se\u00f1or Steegmann Olmedillas. El se\u00f1or STEEGMANN OLMEDILLAS: Con la ven\u00eda, se\u00f1or presidente. Se me hace dif\u00edcil\u00edsimo dirigirme a un compa\u00f1ero y a un maestro. Aunque no lo parece, porque est\u00e1 jovenc\u00edsimo, yo fui residente del doctor Matesanz. Y preguntar a la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes por sus fallos, de los que podamos aprender, es como preguntar a Crick y Watson sobre el ADN. Es decir, la ONT es una historia de \u00e9xito, es una vaca sagrada de nuestro de nuestro sistema, es un buque insignia. Yo llegu\u00e9 al Hospital de la Princesa cuando empez\u00e1bamos con el trasplante n\u00famero 62 y me he ido con el trasplante n\u00famero 2300. No le quiero poner en dificultades, doctor Matesanz, pero usted ha sido muy cr\u00edtico aqu\u00ed tengo la declaraci\u00f3n m\u00e9dica con la gesti\u00f3n del Gobierno de la crisis de la COVID. Ha dicho, en concreto, que qui\u00e9n ha salvado a Espa\u00f1a no han sido sus autoridades, sino la gente de pie, y ha puesto el ejemplo del Ifema. Ha dicho que este tipo de pandemias se van a repetir peri\u00f3dicamente, y estamos de acuerdo con usted. Y ha dicho que hay que tomarse en serio el Ministerio de Sanidad, que se exija un m\u00ednimo de conocimiento, y no simplemente un carnet para dirigir un departamento. Adem\u00e1s, ha dicho que las acciones de las autoridades sanitarias han venido marcadas por llegar tarde a casi todo. Pero no voy a incidir en ello. Es cierto que una de las cosas que a m\u00ed me daba verg\u00fcenza en los congresos internacionales donde iba era decir lo que ganaba. Y ese es el secreto de la sanidad p\u00fablica, se\u00f1or presidente, se\u00f1or\u00edas. El secreto es que nos pagan muy mal. Por eso es tan eficiente. Esto, evidentemente, hay que solucionarlo. Y lo primero que hay que hacer es premiar a todos los profesionales sanitarios que se han dejado la piel en esta crisis. Dicho esto, solamente tengo una pregunta. Usted sabe que VOX propone la unificaci\u00f3n, de hecho la recentralizaci\u00f3n, s\u00ed se\u00f1or, porque creemos que es m\u00e1s eficaz. Y creemos que esta crisis, al contrario de lo que piensan otros grupos parlamentarios, a los que respeto much\u00edsimo, ha demostrado que el Estado auton\u00f3mico ha sido incapaz de responder. Pero la ONT es una historia de \u00e9xito, porque ha logrado dar trasplantes y tejidos a miles y miles de personas; miles de personas han salvado la vida, absolutamente de acuerdo. Ahora bien, le pregunto qu\u00e9 es lo que ha hecho que la ONT en estos momentos, salvo en cuatro \u00f3rganos y tejidos, sea incapaz de dar resultados cualitativos. No le quiero poner en problemas, pero me da la impresi\u00f3n de que si sigui\u00e9ramos as\u00ed con el Estado auton\u00f3mico pasar\u00eda que, efectivamente, tendr\u00edamos contados los muertos, se\u00f1or\u00edas; si sigui\u00e9ramos el ejemplo de la ONT, por supuesto que tendr\u00edamos contados los muertos, perfectamente, porque la ONT es muy eficiente, es el ejemplo de nuestra sanidad, pero a lo mejor no sabr\u00edamos algunos detalles sobre esos fallecimientos. Por lo tanto, nuestro grupo dice que ojal\u00e1 tuvi\u00e9semos una ONT para haber manejado esta pandemia, pero tambi\u00e9n decimos que hay algunos defectos del sistema auton\u00f3mico, que son profundos, que hubiesen hecho imposible conocer, por ejemplo, la supervivencia de nuestros pacientes. Entonces, le pido, doctor Matesanz, que nos ilustre acerca de c\u00f3mo podr\u00edamos haber conseguido un aut\u00e9ntico registro de pacientes, una aut\u00e9ntica acci\u00f3n coordinada para que, al menos, conoci\u00e9ramos todos los pron\u00f3sticos, los tratamientos, los fallecimientos y las supervivencias de estos pacientes, a la luz de su magn\u00edfica experiencia en la ONT. Se\u00f1or presidente, muchas gracias por la indulgencia. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1or Steegmann. Por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la se\u00f1ora Pastor Juli\u00e1n. La se\u00f1ora PASTOR JULI\u00c1N: Muchas gracias, presidente. Muchas gracias, doctor Matesanz, por su intervenci\u00f3n y, sobre todo, porque no nos ha contado su libro, que todos conocemos. Usted est\u00e1 aqu\u00ed porque tiene otro libro que contar intens\u00edsimo y brillante y, sin duda, conoce muy bien, desde ese libro y desde esa historia que usted ha construido, el funcionamiento del Sistema Nacional de Salud. Usted ha abordado en su exposici\u00f3n desde el problema de la financiaci\u00f3n sanitaria, pasando por la desgobernanza de la salud p\u00fablica, la desgobernanza en la atenci\u00f3n primaria, la desgobernanza del papel cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 78 que tiene que tener la salud p\u00fablica en la atenci\u00f3n primaria, la descoordinaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria especializada, la descoordinaci\u00f3n primaria especializada sociosanitaria, el problema de recursos humanos y de la formaci\u00f3n de los profesionales; en fin, no ha dejado nada atr\u00e1s. Coincido en todo con su disertaci\u00f3n y con su an\u00e1lisis. Yo lo que le quiero transmitir es que me alegro de que usted est\u00e9 aqu\u00ed, aunque sea en un momento como este, tan tremendo para la sociedad espa\u00f1ola y para el sistema sanitario espa\u00f1ol. Creo que coincide conmigo en que esta ha sido una crisis grav\u00edsima de salud p\u00fablica, que no ha funcionado el sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica. Precisamente, usted ha presidido durante a\u00f1os un sistema y ha ense\u00f1ado a muchos pa\u00edses del mundo c\u00f3mo se monta un verdadero sistema de informaci\u00f3n, que es una de las claves del Sistema Nacional de Transplantes, un sistema en el que todos ganan, porque esto no es cuesti\u00f3n de qui\u00e9n gestiona de forma directa las competencias de una materia; se trata de c\u00f3mo se coordinan esas competencias y c\u00f3mo, si todos sumamos, salimos ganando. Por lo tanto, mi diagn\u00f3stico es que no hemos tenido un sistema de informaci\u00f3n y vigilancia epidemiol\u00f3gica que haya permitido tomar decisiones a tiempo. Y hay otro elemento fundamental, que es la desmotivaci\u00f3n de la que usted ha hablado y que existe de nuestros profesionales. Por lo tanto, yo le quer\u00eda hacer tres preguntas. Pero, primero, quiero que sepa que, aunque en la televisi\u00f3n se ven muchas peleas entre pol\u00edticos \u2014que parecer\u00eda que solo hay tirios y troyanos\u2014, hay un margen muy importante para el entendimiento, y m\u00e1s para el entendimiento en materia sanitaria, porque creo que la inmensa mayor\u00eda de las personas que pertenecemos al sistema y de todos los parlamentarios es lograr puntos de encuentro, porque el diagn\u00f3stico le puedo decir que debe ser bastante aproximado. Hay decisiones que hay que tomar a corto plazo y otras que son a medio y largo plazo. Para un momento como el presente, que seguimos estando en estado de pandemia todav\u00eda, que tenemos decisiones que tomar, que hay que tomar decisiones en aeropuertos que no se han tomado, que hay que tomar decisiones con respecto a la vuelta de los ni\u00f1os al colegio y c\u00f3mo vuelven, si usted tuviera que tomar decisiones en esta fase en la que estamos, \u00bfqu\u00e9 decisiones tomar\u00eda?, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan las primeras? A medio plazo y largo plazo no se lo puedo preguntar. En cuanto a la parte tecnol\u00f3gica y de formaci\u00f3n de los profesionales, se ha visto en esta pandemia que los profesionales, cuando tienen que actuar, act\u00faan, aunque nadie los coordine; por lo tanto, los profesionales, nuestros colegas, todos han hecho de todo. Pero, \u00bfno cree que se podr\u00eda hacer una formaci\u00f3n especializada, como ustedes hicieron en trasplantes? Porque ustedes no son solo los nefr\u00f3logos; son, adem\u00e1s, los anestesistas, los intensivistas, enfermer\u00eda, m\u00e9dicos y todos los profesionales. \u00bfQu\u00e9 har\u00eda usted, qu\u00e9 recomendar\u00eda usted en este campo, que es el campo de algo sobrevenido, como es esta pandemia? Espero que no tengamos m\u00e1s, pero tambi\u00e9n puede ser una cat\u00e1strofe natural. \u00bfQu\u00e9 dir\u00eda usted en materia de formaci\u00f3n? Adem\u00e1s, he de decirle que la formaci\u00f3n, efectivamente, la tienen las instituciones. Esta es una cosa que le corresponde al sistema. Como dec\u00edamos, a veces te desped\u00edan los compa\u00f1eros regal\u00e1ndote un reloj, y lo que necesitas es que el propio sistema te reconozca que no es lo mismo entrar de adjunto que salir como jefe de servicio y que tiene que haber un desarrollo profesional. Much\u00edsimas gracias, no por venir hoy, que tambi\u00e9n, sino porque usted ha contribuido a dar prestigio a Espa\u00f1a y al Sistema Nacional de Trasplantes. El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Pastor. Concluye el turno el Grupo Socialista. Tiene la palabra la se\u00f1ora Prieto Nieto. La se\u00f1ora PRIETO NIETO: Muchas gracias, presidente. Se\u00f1or Matesanz, much\u00edsimas gracias por su presencia hoy aqu\u00ed, pero quiero que las primeras palabras del grupo al que represento sean para lamentar las vidas perdidas durante toda esta pandemia y tambi\u00e9n agradecer nominadamente, ya que usted es sanitario, todo el trabajo realizado por todos los sanitarios y la sanitarias espa\u00f1olas durante todas las semanas que ha durado, y que todav\u00eda dura, esta pandemia. Como han hecho los anteriores intervinientes, agradecemos sus propuestas y sus opiniones sobre c\u00f3mo debemos afrontar los retos pendientes de nuestro sistema sanitario p\u00fablico. Tambi\u00e9n c\u00f3mo podemos mejorarlo para estar m\u00e1s preparados durante la convivencia con el virus, porque no hay que olvidar que el virus todav\u00eda contin\u00faa entre nosotros y, sobre todo, tambi\u00e9n qu\u00e9 hacer ante posibles rebrotes. Me gustar\u00eda poner en valor su gran experiencia, porque fundar la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes y estar veintiocho a\u00f1os dirigi\u00e9ndola con \u00e9xito es causa de admiraci\u00f3n por nuestra parte. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 79 Como he dicho en mi anterior intervenci\u00f3n, creo que podemos y debemos llegar a un acuerdo entre todas y entre todos los que estamos aqu\u00ed con el \u00e1nimo de fortalecer nuestro sistema sanitario. Lo digo muchas veces y lo vuelvo a decir: Espa\u00f1a entera, las espa\u00f1olas y los espa\u00f1oles nos est\u00e1n mirando. Se\u00f1or Matesanz, quisiera plantearle varias cuestiones, aunque tendr\u00eda much\u00edsimas que plantearles, pero voy a intentar ser concreta y ce\u00f1irme a algunas porque otras tambi\u00e9n han sido planteadas por algunos de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de esta Comisi\u00f3n. Usted es un gran conocedor del funcionamiento del Consejo Interterritorial de Salud y me gustar\u00eda que concretase en lo que usted pueda c\u00f3mo reformar\u00eda, si lo considera oportuno, el consejo interterritorial para hacerlo m\u00e1s eficaz en el cumplimiento de sus funciones. Quisiera que profundizase en c\u00f3mo debe ser la financiaci\u00f3n de la sanidad y de la cohesi\u00f3n. Otra pregunta. Como ha hecho menci\u00f3n especial a las listas de espera, \u00bfpodr\u00eda darnos su opini\u00f3n sobre cu\u00e1l podr\u00eda ser la mejor soluci\u00f3n para abordar la situaci\u00f3n actual de las listas de espera quir\u00fargicas? Y \u00faltima pregunta. La Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes es un modelo de \u00e9xito reconocido a nivel internacional y que nuestro Sistema Nacional de Salud sea de cobertura universal tiene mucho que ver. Me gustar\u00eda que profundizase en qu\u00e9 elementos de su \u00e9xito se podr\u00edan extrapolar a otros aspectos de nuestro Sistema Nacional de Salud. Finalizo leyendo una frase que dijo usted en una entrevista hace unos d\u00edas: \u00abEs el momento de intentar aportar las mejores ideas posibles para conseguir recuperar un Sistema Nacional de Salud lo m\u00e1s s\u00f3lido posible para todos nosotros y para las generaciones futuras\u00bb. Usted termina esta entrevista con una frase de Einstein; yo voy a terminar con otra: \u00abLa l\u00f3gica te lleva de A a B; la imaginaci\u00f3n te lleva a todas partes\u00bb. Much\u00edsimas gracias. (Aplausos). El se\u00f1or PRESIDENTE: Gracias, se\u00f1ora Prieto. Es el tiempo de las respuestas y de las consideraciones del doctor Matesanz. El se\u00f1or CREADOR Y EXDIRECTOR DE LA ORGANIZACI\u00d3N NACIONAL DE TRASPLANTES, ONT (Matesanz Acedos): Muchas gracias. Voy a intentar ir contestando por orden de intervenci\u00f3n, empezando por la se\u00f1ora Gorospe. Me gustar\u00eda, evidentemente, que fuera una V, pero no me parece que vaya a ser una V, porque realmente el sistema tiene heridas \u2014heridas profundas\u2014 y yo creo que vamos a tener una recuperaci\u00f3n con una pendiente de inclinaci\u00f3n bastante m\u00e1s lenta que la que nos ha hecho caer. Desde luego eso lo estamos viendo. Antes les he mostrado la gr\u00e1fica de trasplantes no para darles una lecci\u00f3n de trasplantes, sino para poner de manifiesto que la donaci\u00f3n de trasplantes es una especie de term\u00f3metro de lo que pasa en los hospitales. Es decir, se ha quedado pr\u00e1cticamente a cero porque todos los hospitales estaban absolutamente llenos de enfermos de COVID y eso imposibilita que haya ninguna donaci\u00f3n de \u00f3rganos porque todas las camas de UVI est\u00e1n ocupadas. Adem\u00e1s, cuando alguien puede hacer una donaci\u00f3n de \u00f3rganos realmente es muy dif\u00edcil hacerlo sin que el paciente corra un riesgo cierto de infectarse. Entonces, el hecho de que se haya empezado a recuperar pone de manifiesto una cierta descompresi\u00f3n del sistema, o sea, es un term\u00f3metro y, tal y como se est\u00e1 recuperando el sistema de donaci\u00f3n y trasplante, me da la impresi\u00f3n de que todo el sistema sanitario se va a recuperar en esa l\u00ednea. Por ejemplo, respecto al tema de las listas de espera, que se ha tratado ahora, dir\u00e9 que, en general, las listas de espera son algo inversamente proporcional a los recursos que se ponen para corregirlas. Es decir, si las listas de espera son muy grandes y no se ponen recursos suficientes como para contratar a m\u00e1s cirujanos, m\u00e1s quir\u00f3fanos, aumentar los horarios, etc\u00e9tera, aquello no tiene soluci\u00f3n. De hecho, siempre he dicho que la lista de espera quir\u00fargica realmente es una forma de copago del ciudadano, en lugar de en efectivo, en tiempo de espera. \u00bfQu\u00e9 va a ocurrir ahora? Pues si el sistema no es capaz de inyectar una cantidad de recursos suficientes como para poner m\u00e1s consultas, m\u00e1s cirujanos, m\u00e1s de todo, evidentemente las listas de espera se van a disparar m\u00e1s todav\u00eda de lo que estaban, y esta es una aseveraci\u00f3n cuasi matem\u00e1tica. \u00bfQue se pueden hacer cosas imaginativas, y aqu\u00ed se ha apuntado ya el tema de la telemedicina? Evidentemente. Yo creo que uno de los giros copernicanos que tiene que dar el sistema es la introducci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas para hacer cosas distintas. Hay dos cosas que pueden incidir en que disminuyan las listas de espera sin que suponga una inversi\u00f3n directa de muchos m\u00e1s recursos. Una lo que dec\u00eda antes, que la atenci\u00f3n primaria se ocupe de resolver problemas, muchos m\u00e1s problemas de los que resuelve. Entonces, por ejemplo, en las listas de espera de especialidades, de consultas, muchas de ellas pueden realmente frenarse antes de llegar a las mismas por no ser necesarias, y en ese sentido la cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 80 telemedicina es fundamental. La telemedicina es b\u00e1sica a muchos niveles, es b\u00e1sica, por ejemplo, en la medicina rural, pero tambi\u00e9n es b\u00e1sica en la coordinaci\u00f3n entre la primaria y el hospital, porque permite disminuir tiempos, permite agilizar cualquier consulta que tenga que hacer el m\u00e9dico de familia con el especialista. Es decir, en todo ese tipo de cosas que ya se estaban instaurando en nuestra sanidad yo creo que ha llegado el momento de apostar de una forma decidida por la telemedicina, y eso s\u00ed puede realmente ayudar a disminuir listas de espera, a acortar ese periodo. Pero, como digo, desde luego es complicado. Yo coincido en que a la hora de tomar decisiones es muy importante diferenciar lo urgente de lo importante, porque hay algunas de las propuestas que yo he hecho aqu\u00ed que evidentemente son urgentes porque est\u00e1n sobre todo relacionadas con reconquistar la confianza de los profesionales, punto uno, y con prevenir futuros rebrotes del virus, punto dos; pero, claro, el punto tres y casi m\u00e1s importante es el refuerzo general de todo el Sistema Nacional de Salud, no para evitar que vengan nuevos rebrotes, sino para que realmente funcione mejor dentro de cuatro o de cinco o de diez a\u00f1os. O sea, yo creo que ah\u00ed las cosas urgentes son los dos primeros puntos y probablemente las cosas importantes son las que se refieren al tercero, lo que pasa es que muchas veces se enganchan unas cosas con otras. El refuerzo de la primaria para m\u00ed es fundamental, pero evidentemente tambi\u00e9n habr\u00e1 que reforzar otra serie de aspectos. Por ejemplo, cuando se habla de camas de UVI y c\u00f3mo se ha respondido a la pandemia, un peque\u00f1o detalle: por ejemplo, Alemania es que tiene tres veces m\u00e1s camas de UVI por habitante que nosotros. Y, cuidado, porque eso a principios de siglo no era as\u00ed. Este es un tema que yo tengo muy analizado, porque evidentemente la presencia de donantes en muerte encef\u00e1lica est\u00e1 muy relacionada con el n\u00famero de camas de UVI que tiene cada pa\u00eds. Y a principios de siglo, por ejemplo, nosotros ten\u00edamos m\u00e1s camas de UVI que los ingleses, y hoy no. Ten\u00edamos un lugar privilegiado en Europa en este sentido y, de hecho, los centroeuropeos y los brit\u00e1nicos nos dec\u00edan que ten\u00edamos tanto donante porque ten\u00edamos mucha cama de UVI, y hoy ocurre justamente lo contrario: estamos detr\u00e1s de los ingleses, estamos detr\u00e1s de los alemanes, estamos detr\u00e1s de los franceses. Es decir se ha producido en ese sentido un retroceso muy grande y evidentemente habr\u00e1 que pensar en ello y habr\u00e1 que reconstruirlo en su momento. Aqu\u00ed se han hecho varias alusiones al tema de las competencias. Ese es un tema del que simplemente nuestra Constituci\u00f3n dice lo que dice, nuestra Ley General de Sanidad dice lo que dice, y ese tipo de cosas yo entiendo que en estos momentos no se pueden tocar. Entiendo la propuesta de Juan Luis Steegmann, pero en estos momentos la situaci\u00f3n es la que es y, adem\u00e1s, creo que la descentralizaci\u00f3n ha aportado grandes cosas al Sistema Nacional de Salud, y lo creo honestamente, lo que pasa es que Espa\u00f1a ha evolucionado hacia una especie de Estado federal sin que el Gobierno central se haya quedado con las competencias necesarias para hacer esa coordinaci\u00f3n. Es decir, somos un Estado federal, pero sin competencias del Estado para llevar a cabo todas esas cosas, y eso, al final, es necesario para todos. Muchas de las preguntas van dirigidas a qu\u00e9 se puede extrapolar de lo que ha hecho la ONT al resto del Sistema Nacional de Salud. Pues, miren ustedes, justo antes de la pandemia yo present\u00e9 un libro espec\u00edficamente dedicado a eso, que se llamaba \u2014 y se sigue llamando\u2014 Gesti\u00f3n con alma , y en \u00e9l lo que pongo de manifiesto es que realmente muchas de las ense\u00f1anzas de lo que hemos hecho con la ONT se pueden aplicar a todo el sistema porque en el fondo los trasplantes no son m\u00e1s que una parte del Sistema Nacional de Salud; una parte que, si no fuera por la calidad del Sistema Nacional de Salud, no podr\u00eda tener lugar. La ONT no habr\u00eda alcanzado realmente los logros que tiene si no se asentara sobre un muy buen Sistema Nacional de Salud y, cuidado, algo que es muy importante: de excelencia en las diecisiete comunidades aut\u00f3nomas, que es una de las cosas que yo he empezado resaltando en mi primera diapositiva. En los a\u00f1os setenta hab\u00eda centros de excelencia en Madrid, Barcelona y poco m\u00e1s, pero hoy realmente se puede acudir a cualquier comunidad y encontrarse un centro de excelencia. Por ese motivo tenemos realmente un sistema de gesti\u00f3n tan s\u00f3lido que luego se ha venido asentando en medidas de gesti\u00f3n muy importantes, y se ha asentado en ese sentido de generosidad y de altruismo de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, que responde muy bien cuando los mensajes son adecuados, que yo creo que es lo que ha ocurrido en este caso. En ese sentido, yo creo que son muchas las ense\u00f1anzas que se pueden adquirir y una de ellas es el tema del consejo interterritorial. La ONT ha funcionado a expensas de la Comisi\u00f3n de Trasplantes del consejo interterritorial, y as\u00ed ha venido funcionando exactamente desde el a\u00f1o 1991, es decir, va para treinta a\u00f1os, y realmente ha sido la comisi\u00f3n que ha conseguido m\u00e1s acuerdos, y todo lo que se ha logrado ha sido a expensas de un trabajo continuo y diario. Me preguntaba el doctor Steegmann que c\u00f3mo cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 81 se puede conseguir realmente esa gesti\u00f3n de datos. Le tengo que decir que desde luego no ha sido nada f\u00e1cil porque en muchos casos las propias comunidades no dispon\u00edan de esos datos, no era por mala voluntad que no los dieran, sino que simplemente no todas hab\u00edan desarrollado un sistema de informaciones adecuado que permitiese proporcionar esos datos, y es precisamente por eso que en aquellos casos en que esa informaci\u00f3n no exist\u00eda la generamos nosotros desde la ONT. Por ejemplo, hab\u00eda buenos datos en el tema renal, pero, por ejemplo, el registro espa\u00f1ol de trasplante de h\u00edgado se gener\u00f3 desde la ONT y el de pulm\u00f3n exactamente lo mismo, y si algunas comunidades ten\u00edan su propio registro se conectaban y ya est\u00e1, y no ha habido m\u00e1s historias. Pero, cuidado, es que eso no se improvisa de la noche a la ma\u00f1ana, es que cuando uno ve c\u00f3mo responde un tema dentro del campo de los trasplantes es resultado de d\u00e9cadas de trabajo y d\u00e9cadas de relaciones entre personas y administraciones, lo que va generando una lealtad institucional, que yo debo decir que a m\u00ed no me ha fallado nunca. No puedo decir que ninguna comunidad se haya portado de una forma desleal con el sistema jam\u00e1s, porque realmente todas las decisiones han sido consensuadas. No es que un d\u00eda me levantara yo y se me ocurriera la gran idea y la pusiera en marcha. No, no, es que realmente nosotros hemos aprendido de quien lo hac\u00eda bien. Siempre he dicho que, por ejemplo, las primeras ideas de la ONT se extrajeron del Pa\u00eds Vasco fundamentalmente, pero tambi\u00e9n de Catalu\u00f1a y de algunos hospitales de Madrid, y con ese c\u00f3ctel lo que se hizo realmente fue trasladarlo a todas las comunidades, algo tan sencillo como eso, y las cosas en ese sentido han funcionado. En cuanto a lo que preguntaba la se\u00f1ora Gorospe, ya le he contestado que no se trata de restar nada. Yo soy la primera persona que ha defendido absolutamente todas las competencias de las comunidades y creo que lo que aporte un organismo estatal, como es el ministerio, tiene que ser adem\u00e1s de y nunca en vez de, lo que pasa es que las comunidades realmente colaboran si efectivamente ven que lo que se hace desde el ministerio les aporta valor, les hace m\u00e1s f\u00e1cil su d\u00eda a d\u00eda y todo este tipo de cosas. La renovaci\u00f3n del sistema requiere, en primer lugar, m\u00e1s recursos, pero tambi\u00e9n un esfuerzo de formaci\u00f3n y de recuperaci\u00f3n de personas, porque no se trata de decir de la noche a la ma\u00f1ana: necesito cuarenta mil m\u00e9dicos m\u00e1s. Se podr\u00e1n contratar toda una serie de m\u00e9dicos que en estos momentos ya est\u00e1n en precario, pero a todos esos m\u00e9dicos habr\u00e1 que ubicarles y habr\u00e1 que darles una serie de responsabilidades, y en el tema de la nueva atenci\u00f3n primaria habr\u00e1 que entrenarles, y esto representa un esfuerzo muy considerable del sistema y, vuelvo a insistir, una necesidad de formaci\u00f3n absolutamente independiente de injerencias externas, l\u00e9ase de la industria farmac\u00e9utica, tecnol\u00f3gica o lo que sea. Nosotros, en donaci\u00f3n y trasplante, enseguida nos dimos cuenta de que nuestros intereses no ten\u00edan absolutamente nada que ver con los de la industria y que, en consecuencia, ten\u00edamos que tener unos mecanismos de formaci\u00f3n absolutamente independientes que nos permitieran marcar prioridades, esas prioridades eran consensuadas con toda las comunidades y todos los profesionales y ya est\u00e1, y de ah\u00ed no nos apart\u00e1bamos. Esto, como digo, es absolutamente fundamental. Ha preguntado tambi\u00e9n por el tema de la salud p\u00fablica y Europa. En el a\u00f1o 2010 yo tuve una experiencia curiosa, y es que tuve que gestionar una directiva europea en un plazo de tres meses \u2014lo cual parec\u00eda casi imposible\u2014 durante el periodo de Presidencia espa\u00f1ola. Fue la primera y \u00fanica directiva que se aprob\u00f3 durante ese periodo de Presidencia espa\u00f1ola, no se aprob\u00f3 ninguna m\u00e1s. La verdad es que desde ese momento mi idea de la cooperaci\u00f3n europea se reforz\u00f3 por una parte y se estrech\u00f3 por otra. Realmente llevar a cabo iniciativas en Bruselas es muy complicado porque son muchos los intereses que est\u00e1n en juego y convencerlos y ganar por goleada no es f\u00e1cil. Una de las cosas que he tenido ocasi\u00f3n de leer durante esta pandemia, intentando entender una serie de cosas que se hab\u00edan hecho, son una actas del FDC europeo, y a m\u00ed se me ha ca\u00eddo el alma a los pies. Hay que tener en cuenta que los organismos europeos, aunque a veces uno tenga una idea un tanto celestial de los mismos, son la suma m\u00e1s o menos algebraica de los distintos pa\u00edses, y los distintos pa\u00edses dan para lo que dan. Coger un avi\u00f3n a las siete de la ma\u00f1ana, llegar a Bruselas, empezar una reuni\u00f3n y seguirla todo el d\u00eda con muchas discusiones en siete idiomas traducidos y a las cinco de la tarde ver que todo el mundo se empieza a ir porque su avi\u00f3n sale de vuelta es una experiencia habitual. Aqu\u00ed se ve\u00eda claramente que hab\u00eda ocurrido eso, que no hab\u00edan llegado absolutamente a nada y que pensar\u00edan que la pr\u00f3xima vez lo har\u00edan. Esto supuso perder quince d\u00edas. Europa funciona as\u00ed. Mi fe en Europa tiene un cierto l\u00edmite. Yo creo que aqu\u00ed nos tenemos que aprovisionar bien y hacer las cosas bien y esperar que de vez en cuanto podamos llegar a acuerdos europeos, pero cuidado con confiar en esas grandes mentes preclaras que viven en Bruselas porque la cosa no funciona as\u00ed. cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 82 El se\u00f1or D\u00edaz G\u00f3mez me planteaba el tema de la telemedicina y antes he dicho que me parece fundamental y que es algo que hay que potenciar. Una de las claves que en este momento hay que dar tiene que ser esa. Preguntaba la se\u00f1ora Pastor qu\u00e9 habr\u00eda que hacer de forma inmediata. A m\u00ed me gustar\u00eda que de esta Comisi\u00f3n salieran unas ideas claras y que se difundieran a la opini\u00f3n p\u00fablica. La primera ser\u00eda la del acuerdo entre partidos, que ya ser\u00eda una idea fuerza, entre otras cosas por lo sorprendente. Yo creo que eso ya ser\u00eda algo que ocupar\u00eda titulares, pero mandar\u00eda a la sociedad espa\u00f1ola un mensaje muy claro de que se quiere ir adelante. Primer punto. Segundo punto, lanzar\u00eda toda una serie de ideas fuerza que pudieran llegar a la poblaci\u00f3n y que se viera que son factibles. Ha habido una serie de propuestas que he hecho yo que quiz\u00e1 sean algo m\u00e1s complejas de llevar a cabo y que la gente las entienda, porque eso de potenciar la atenci\u00f3n primaria lo entendemos los que estamos en el sector, pero es dif\u00edcil que esa idea de potenciar la atenci\u00f3n primaria llegue a la gente. Pero algunas ideas s\u00ed pueden llegar perfectamente. Una es la econ\u00f3mica. Esto se va a traducir en este aumento de los presupuestos que nos va a poner en este punto. Antes me preguntaba que cu\u00e1l era la diferencia de criterios entre lo que dijo Jaume Padr\u00f3s y lo que dije yo. Jaume Padr\u00f3s es m\u00e1s ambicioso. Con los c\u00e1lculos que yo planteo, se tratar\u00eda de llegar al 7,5% del PIB. Los c\u00e1lculos que hac\u00eda Jaume eran que har\u00edan falta unos 5000 millones para Catalu\u00f1a \u2014que es la sexta parte en poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a\u2014, lo que querr\u00eda decir unos 30 000 millones para todo el estado, que es justo el doble. \u00bfY con eso qu\u00e9 se har\u00eda? Con eso nos pondr\u00edamos m\u00e1s o menos como Francia, que tampoco es que sea el para\u00edso porque ya ven c\u00f3mo se manifiestan en Par\u00eds pidiendo m\u00e1s recursos, pero, bueno, nos har\u00edan pasar digamos que de una segunda divisi\u00f3n a una primera divisi\u00f3n europea. Lo que dicen en ese sentido el Colegio de M\u00e9dicos de Barcelona y el resto de instituciones catalanas me parece muy correcto porque, en el fondo, est\u00e1n pidiendo las mismas cosas cualitativas que estoy pidiendo yo. Est\u00e1n planteando mejores sueldos, mejores condiciones de trabajo, renovaci\u00f3n del sistema, etc\u00e9tera. Evidentemente, es una propuesta m\u00e1s ambiciosa. Ah\u00ed est\u00e1 siempre el dilema entre lo que se pide y hasta d\u00f3nde se puede llegar, pero, en el fondo, en la filosof\u00eda coincidimos plenamente, como no puede ser de otra forma. Sobre lo de las ideas claras, dec\u00edamos que lo primero ser\u00eda el acuerdo; segundo, la posibilidad de ver qu\u00e9 disponibilidades econ\u00f3micas se van a conseguir. Tercero, hay que ver eso en qu\u00e9 se va a traducir para los profesionales. Creo que en lo que se va a traducir para los profesionales es en cosas sencillas y que no son caras, por ejemplo, acabar con la interinidad, que es una cosa de traca. Que uno de cada tres profesionales sanitarios sea interino no es de recibo en estos momentos. Y no son de recibo muchas de las situaciones que hemos vivido y que estamos viviendo de m\u00e9dicos que hab\u00edan sido contratados y que despu\u00e9s son despedidos. Tambi\u00e9n son cosas de sensibilidad, y si realmente salieran unas recomendaciones claras en ese sentido creo que podr\u00edan hacer mucho bien, porque ser\u00eda un mensaje positivo. Insisto, si se produce un rebrote, su evoluci\u00f3n va a depender de muchas cosas, pero fundamentalmente de los sanitarios, y si los sanitarios no han percibido realmente que hay una pol\u00edtica clara de potenciaci\u00f3n, si ya de por s\u00ed est\u00e1n bastante fastidiados, nos podemos meter en una situaci\u00f3n muy complicada. Tambi\u00e9n planteaba el se\u00f1or D\u00edaz G\u00f3mez la inclusi\u00f3n de profesionales no sanitarios a la sanidad. Creo que la sanidad en estos momentos cada d\u00eda es m\u00e1s de colaboraci\u00f3n entre muy distintas profesiones. Yo tuve la experiencia hace ya muchos a\u00f1os de participar cuando se form\u00f3 el Hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid, donde intervinieron profesionales de todo tipo: ingenieros, especialistas en materiales, en pr\u00f3tesis, absolutamente de todo. Y aquello funcion\u00f3 y sobre todo funcion\u00f3 desde el punto de vista de la investigaci\u00f3n y todo este tipo de cosas. Creo que no puede pensarse que el sanitario est\u00e9 formado por m\u00e9dicos y enfermeras y ya, sino que realmente necesita psic\u00f3logos, rehabilitadores, expertos en telecomunicaciones; necesita absolutamente de todo y creo que es fundamental reconocer que esto es as\u00ed. En cuanto al papel del m\u00e9dico rural, en una situaci\u00f3n como la que se vive hoy de la Espa\u00f1a vaciada es absolutamente fundamental y es una figura que nos tenemos que empe\u00f1ar en potenciar. Insisto, tambi\u00e9n la telemedicina juega un papel fundamental ah\u00ed. Ah\u00ed s\u00ed que hay que hacer una discriminaci\u00f3n positiva con estos profesionales, porque, si no, es perfectamente l\u00f3gico que no se quieran ir a un pueblo donde no tienen las mismas posibilidades de desarrollo profesional, simplemente de desarrollo profesional, que las que puedan tener en una capital. Creo que eso es absolutamente fundamental. Preguntaba tambi\u00e9n por c\u00f3mo han evolucionado los trasplantes, yo creo que eso ya lo he contestado en parte. La donaci\u00f3n cay\u00f3, sobre todo, en aquellas zonas donde la presi\u00f3n asistencial era mayor y, fundamentalmente, fueron Madrid y Barcelona; no Catalu\u00f1a, sino Barcelona. Porque, evidentemente, ha cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 83 sido donde los hospitales han sufrido. Lo cual no quiere decir que, en los hospitales de Madrid o Barcelona, los grandes hospitales, no se haya seguido con la actividad trasplantadora, pero casi siempre has pensado que eran donaciones hechas en otros sitios, porque, evidentemente, en los grandes hospitales es donde se han podido hacer. Por otra parte, la actividad de donaci\u00f3n y trasplante en ni\u00f1os se ha mantenido porque a los ni\u00f1os el COVID, afortunadamente, les afecta poco. En consecuencia, los hospitales infantiles se han mantenido razonablemente a salvo y se ha mantenido la actividad de donaci\u00f3n y tambi\u00e9n la actividad de trasplante. De momento, la \u00fanica paciente que ha sufrido el COVID que se ha trasplantado \u2014no por el COVID, sino porque ten\u00eda una patolog\u00eda y se ha trasplantado porque tuvo una infecci\u00f3n\u2014 fue en el hospital Vall d'Hebron de Barcelona y era una ni\u00f1a. No ha habido m\u00e1s casos, en el mundo ha habido un par de trasplantes de pulm\u00f3n a pacientes por COVID, pero, realmente, en Espa\u00f1a no se ha planteado ning\u00fan caso de da\u00f1os producidos por el virus que hayan necesitado un trasplante. El tema sociosanitario. Respecto a algunas de las preguntas que me han hecho relacionadas con los presupuestos y todo esto, reconozco que no soy experto; no soy un experto en temas sociales. Lo \u00fanico que s\u00ed tengo claro es esto que les he transmitido, que realmente la mejor soluci\u00f3n, desde el punto de vista sanitario, para las residencias de ancianos y para todo este tipo de instituciones es que entren dentro de la misma l\u00ednea de la atenci\u00f3n primaria. Esa es una de las razones fundamentales para reforzarla de una forma clara. Cuando se habla de medicalizar las residencias, hay que saber exactamente de lo que se est\u00e1 hablando y qu\u00e9 significado tiene. Si en lugar de eso, se hace una evaluaci\u00f3n por parte del m\u00e9dico de primaria y se considera que aquellos ancianos m\u00e1s dependientes se les puede situar en residencias que est\u00e9n parcialmente medicalizadas, yo creo que con eso se dar\u00eda un gran paso. Evidentemente, el m\u00e9dico de primaria es quien tiene que establecer qu\u00e9 pacientes tienen que acceder en un momento determinado al hospital o quienes se pueden tratar in situ . Realmente ah\u00ed no quiero meterme en m\u00e1s posibilidades. Otra de las razones que se han dicho aqu\u00ed \u2014y que, evidentemente, es as\u00ed\u2014 para reforzar la primaria es reforzar la atenci\u00f3n domiciliaria. La atenci\u00f3n domiciliaria es fundamental con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y con la presencia de cada vez m\u00e1s polipatolog\u00edas. En ese sentido, una de las de las cosas que tambi\u00e9n est\u00e1 pendiente es exactamente eso. La reforma del consejo interterritorial. Antes lo comentaba, realmente en la comisi\u00f3n de trasplantes se han llegado a acuerdos que han funcionado bien; lo que pasa es que, cuando se llega al pleno del consejo interterritorial, nos encontramos con un \u00f3rgano que ha estado fuertemente politizado y en el que \u2014ha sido un cl\u00e1sico desde hace ya bastantes a\u00f1os\u2014 los de un partido votan en una direcci\u00f3n y los de otro partido votan en otra y, realmente, se han conseguido muy pocos acuerdos en ese sentido. Yo creo que no se trata de decir que los acuerdos del consejo interterritorial tienen que ser obligatorios y vinculantes, sino que realmente se articule un sistema por el cual las decisiones sean m\u00e1s colegiadas, lleguen al pleno m\u00e1s trabajadas y no se trate de improvisar en cada momento. Hay que cambiar por completo el reglamento del consejo, que yo creo que, en estos momentos, est\u00e1 absolutamente obsoleto. En ese sentido, el consejo interterritorial tiene que ser la pura expresi\u00f3n de la cogobernanza con las comunidades aut\u00f3nomas, es decir, all\u00ed es donde verdaderamente se tiene que traducir en esa gobernanza compartida, que es la \u00fanica forma de que funcione, y de que funcione en la direcci\u00f3n adecuada, todo el Sistema Nacional de Salud. Vamos a ver si quedan m\u00e1s cosas por aqu\u00ed. Antes el representante de Unidas Podemos ha hecho una serie de consideraciones sobre la posible ubicaci\u00f3n de un sistema de trasplantes en un Sistema Nacional de Salud no p\u00fablico. Es inviable, sin m\u00e1s. En estos momentos, si realmente se ha llegado al nivel de donaci\u00f3n de trasplantes donde hemos llegado ha sido porque el sistema espa\u00f1ol, primero, es de cobertura universal y entonces el mensaje de \u00abtodo el mundo debe donar porque todo el mundo lo puede necesitar\u00bb tiene sentido, cosa que hay muy pocos pa\u00edses en el mundo donde eso tenga sentido. Por desgracia, en muchos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica las donaciones se producen en los hospitales p\u00fablicos y los trasplantes en los hospitales privados, con lo cual eso explica en gran parte que el sistema no funcione, no puede funcionar. Aqu\u00ed en nuestro sistema, por ejemplo, todos los trasplantes de \u00f3rganos, no as\u00ed de tejidos, se hacen en hospitales p\u00fablicos o en tres no p\u00fablicos, pero con reglas de siempre, de toda la vida de esos hospitales p\u00fablicos, tanto la distribuci\u00f3n como la atribuci\u00f3n de \u00f3rganos; sin eso no podr\u00eda funcionar, porque no podr\u00edamos garantizar al ciudadano que realmente el \u00f3rgano que \u00e9l dona vaya a la persona m\u00e1s adecuada. En relaci\u00f3n con la colaboraci\u00f3n de la medicina privada, en estos momentos hay un acuerdo entre la ONT y las cl\u00ednicas privadas para algo que es fundamental, y es que se produzcan donaciones en esos hospitales, no para que se produzcan trasplantes, sino para que se produzcan donaciones porque un sector de la poblaci\u00f3n acude a la medicina privada, tiene camas de UVI y si realmente la persona que cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 84 fallece en esos hospitales no hace la donaci\u00f3n es como si estuvi\u00e9ramos quitando a un sector de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola del sistema de donantes. Se ha firmado un acuerdo y se est\u00e1 trabajando en esa l\u00ednea de protocolos, y a m\u00ed me parece que puede funcionar y que pueden ser donaciones que incrementen en un 5% o un 10%, tampoco mucho porque el sistema privado tampoco da para mucho m\u00e1s; en ese sentido, es a lo \u00fanico a lo que se puede llegar. Pero los trasplantes de \u00f3rganos tienen que mantenerse por encima de todo en el sector p\u00fablico, no ya los tejidos y la m\u00e9dula, que es otra historia, eso no tiene la dependencia de la donaci\u00f3n y, en consecuencia, es una intervenci\u00f3n quir\u00fargica o m\u00e9dica m\u00e1s, pero realmente en el caso de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos es absolutamente fundamental y no cabe el negocio. En el momento en que interviniera cualquier viso de negocio, la gente evidentemente no donar\u00eda sus \u00f3rganos. El tema de la equidad. El tema de la equidad es fundamental, pero nunca se ha conseguido un gasto sanitario por habitante equivalente. Una de las experiencias que tuve es que fui director general del antiguo Insalud antes de que desapareciera. Entonces hab\u00eda diez comunidades, pues incluso con un mando \u00fanico, la diferencia de presupuesto entre las diez comunidades que entonces gestionaba el Insalud \u2014las hist\u00f3ricas o cl\u00e1sicas ya hab\u00edan sido transferidas\u2014 era desde las 1200 pesetas por enfermo y a\u00f1o \u2014todav\u00eda est\u00e1bamos en pesetas\u2014 hasta las setecientas y pico. O sea, hab\u00eda una diferencia entre las que m\u00e1s recib\u00edan, que sol\u00edan ser las comunidades peque\u00f1as porque el denominador de la poblaci\u00f3n era m\u00e1s peque\u00f1o, tipo Asturias, tipo Arag\u00f3n, y las que menos recib\u00edan, que sol\u00edan ser las que ten\u00edan una poblaci\u00f3n m\u00e1s alta porque entonces el denominador sub\u00eda mucho. Pero lo que quiero decir es que el hecho de que haya un mando \u00fanico, por decirlo as\u00ed, no garantiza tampoco la equidad. Es muy dif\u00edcil conseguir la equidad por muchos motivos, pero el sistema tiene que empe\u00f1arse en conseguirlo, y creo que ese es uno de los retos del futuro Ministerio de Sanidad: disponer de unos fondos de cohesi\u00f3n importantes, que en su d\u00eda fueron algo importantes, y que despu\u00e9s quedaron reducidos pr\u00e1cticamente a la nada. La propuesta que se plantea aqu\u00ed es una propuesta ambiciosa, que debe servir para eso, por ejemplo, para que una persona con una enfermedad rara, un ni\u00f1o con una enfermedad rara que est\u00e9 en una comunidad donde no se trate esa enfermedad pueda ser enviado a un centro de referencia de otra comunidad y eso lo pague alguien, porque realmente en estos momentos eso no se paga. O, por ejemplo, personas que tienen un tratamiento con medicamentos que son muy caros, como los nuevos d\u00e9ficits enzim\u00e1ticos, que son medicamentos que pueden valer hasta 300 000 o 400 000 euros por enfermo. Evidentemente, de eso alguien se tiene que hacer cargo sin que realmente pueda ser excesivamente oneroso para determinada comunidad. Es decir, el sistema tiene que hacer un esfuerzo grande por disminuir esas diferencias, y hay diferencias de hasta un 30% entre la comunidad que gasta m\u00e1s y la comunidad que gasta menos. Hay comunidades m\u00e1s ricas y, evidentemente, el Pa\u00eds Vasco dispone de m\u00e1s dinero para dedicar a la sanidad y puede haber otras comunidades que dediquen menos, pero tambi\u00e9n eso hay que irlo corrigiendo. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la cantidad adecuada? Pues ya he dicho que, si nosotros estamos en 1616, hay ocho pa\u00edses por encima de 3000. Evidentemente, no voy a decir que hay que llegar a los 3000 de la noche a la ma\u00f1ana, pero nos deber\u00edamos poner por encima de los 2000, sin duda. Entonces, con las consideraciones que hac\u00edamos antes del doctor Padr\u00f3s, estar\u00edamos rondando los 1900 y con dicha propuesta pasar\u00edamos a los 2200 o 2300. Esas ser\u00edan unas cifras razonables. Coincido en que el porcentaje del PIB no es la mejor opci\u00f3n, pero es lo que tenemos. Creo que hay que coger varios par\u00e1metros con el fin de llegar a una conclusi\u00f3n. Evidentemente, la medicina de Estados Unidos es la que da peores resultados para lo que se gasta: creo que en este momento est\u00e1n en un 13% o un 14%, m\u00e1s del doble que nosotros. Pero, claro, es lo que les dec\u00eda antes: es que un m\u00e9dico en Estados Unidos gana exactamente cinco veces m\u00e1s que lo que gana un m\u00e9dico espa\u00f1ol. Es un sistema muy caro, muy ineficiente y, sobre todo, muy desigual, porque deja a una gran parte de la poblaci\u00f3n sin atender. Efectivamente, no es el modelo, pero en Europa tenemos modelos m\u00e1s que sobrados para fijarnos en ellos y ver c\u00f3mo funcionan. Creo que con esto he intentado dar respuesta a la inmensa mayor\u00eda de las cuestiones. El se\u00f1or PRESIDENTE: Muchas gracias, y en nombre del conjunto de la Comisi\u00f3n gracias por haber querido acompa\u00f1arnos esta tarde y, sobre todo, por haber aportado su conocimiento, su contrastada experiencia y, adem\u00e1s, propuestas e ideas que utilizaremos de la mejor manera posible para conseguir ese objetivo compartido de procurar la reconstrucci\u00f3n social y econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds. As\u00ed que muchas gracias, doctor Matesanz. Al resto les recuerdo que la semana que viene terminamos con las comparecencias que tenemos pendientes y lo haremos en tres d\u00edas. Empezamos el lunes a las doce con el economista Daniel Ravent\u00f3s cve: DSCD-14-CO-109DIARIO DE SESIONES DEL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS COMISIONES N\u00fam. 109 18 de junio de 2020 P\u00e1g. 85 Pa\u00f1ella; el martes tendremos a las nueve de la ma\u00f1ana al gobernador del Banco de Espa\u00f1a y a las doce a Josep Borrell, el Alto Representante de la Uni\u00f3n Europea; y el mi\u00e9rcoles tendremos a las dos o al finalizar el Pleno a Rom\u00e1n Escolano, exministro de Econom\u00eda; despu\u00e9s a Jos\u00e9 Luis Zoreda, que es vicepresidente ejecutivo de Exceltur y a Jos\u00e9 Antonio Moreno, que es representante del Consejo Econ\u00f3mico y Social Europeo. Les pedir\u00eda un esfuerzo, sobre todo para el lunes, que s\u00e9 que es el peor d\u00eda, la peor hora, pero no hemos podido cerrar otro momento con el compareciente; les pedir\u00eda un esfuerzo para que todos los grupos tuvieran aqu\u00ed representaci\u00f3n y no dej\u00e1ramos solo al invitado. Ya saben a lo que me refiero. Se levanta la sesi\u00f3n. Eran las cinco y cuarenta y cinco minutos de la tarde. cve: DSCD-14-CO-109 http://www.congreso.es Calle Floridablanca, s/n. 28071 Madrid D. L.: M-12.580/1961 CONGRESO DE LOS "}