{"title": "La farmacogen\u00e9tica busca su sitio en la estrategia de medicina personalizada", "author": "Diariofarma", "url": "https://diariofarma.com/2023/09/04/la-farmacogenetica-busca-su-sitio-en-la-estrategia-sobre-medicina-personalizada-del-sns", "hostname": "diariofarma.com", "description": "La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacogen\u00e9tica y Farmacogen\u00f3mica (SEFF) da a conocer las recomendaciones de sus grupos de trabajo en relaci\u00f3n a un listado de f\u00e1rmacos prioritarios alineado con la cartera del SNS", "sitename": "Diariofarma", "date": "2023-09-04", "cleaned_text": "gen\u00e9ticos en la cartera de servicios de nuestro SNS resulta fundamental para la toma de decisiones terap\u00e9uticas\", as\u00ed lo asegura Adri\u00e1n Llerena, presidente de la [Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacolog\u00eda](http://www.socesfar.com/?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) y Farmacogen\u00e9tica (SEFF) y director de INUBE (Instituto de Investigaci\u00f3n Biosanitaria de Extremadura). Llerena a realizando estas manifestaciones en relaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de la Farmacogen\u00e9tica como una de las \u00e1reas incluidas dentro del plan de potenciaci\u00f3n de las pruebas gen\u00e9ticas. Seg\u00fan explican desde la SEFF, la farmacogen\u00f3mica \"no solo permite seleccionar el f\u00e1rmaco m\u00e1s eficaz para cada individuo, sino tambi\u00e9n la dosis m\u00e1s adecuada, en funci\u00f3n de su perfil gen\u00e9tico, lo que sin duda va a contribuir a disminuir las reacciones adversas, en particular las m\u00e1s graves, que se calcula pueden llegar a afectar a m\u00e1s del 20% de la poblaci\u00f3n, en alg\u00fan momento de sus vidas\", asegura la sociedad en un comunidado. El pasado 23 de junio, el Pleno del [Consejo Interterritorial](/?s=consejo+interterritorial&?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) acord\u00f3 actualizar y ampliar las pruebas gen\u00e9ticas incluidas en la cartera com\u00fan de servicios del SNS, con el fin de garantizar a los [pacientes](https://diariofarma.com/tag/pacientes?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) \"un acceso m\u00e1s equitativo y homog\u00e9neo a las mismas\". Este tipo de pruebas constituyen un elemento esencial para el diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico de enfermedades de alto impacto sanitario como son las [enfermedades raras](http://www.enfermedades-raras.org/?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) y las enfermedades oncol\u00f3gicas, as\u00ed como para la selecci\u00f3n y el seguimiento de tratamientos farmacol\u00f3gicos \u00f3ptimos, que redundan en una mayor [seguridad](https://diariofarma.com/tag/seguridad?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) y eficiencia para los pacientes. La actualizaci\u00f3n se est\u00e1 llevando a cabo a trav\u00e9s de un Grupo de trabajo dependiente de la Comisi\u00f3n de prestaciones, aseguramiento y financiaci\u00f3n (CPAF), que ha incluido la Farmacogen\u00f3mica entre las \u00e1reas priorizadas, junto con Oncohematolog\u00eda adultos, Oncohematolog\u00eda pedi\u00e1trica, Cardiopat\u00edas y trastornos del sistema circulatorio, Enfermedades oftalmol\u00f3gicas, Enfermedades metab\u00f3licas hereditarias y mitocondriales, Enfermedades neurol\u00f3gicas y neuromusculares, y Trastornos del neuro-desarrollo para, posteriormente, ir completando progresivamente esta cartera con otras \u00e1reas m\u00e9dicas. Actualmente, en Espa\u00f1a, en torno al 53% de los f\u00e1rmacos aprobados presenta alg\u00fan biomarcador gen\u00e9tico asociado a su ficha t\u00e9cnica, fundamentalmente en [oncolog\u00eda](https://diariofarma.com/tag/oncologia?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), pero es de esperar que, en el futuro, \"toda decisi\u00f3n en cuanto a selecci\u00f3n de f\u00e1rmaco, dosificaci\u00f3n y plan de seguridad en prevenci\u00f3n de reacciones adversas y de [eficacia](https://diariofarma.com/tag/eficacia?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), venga condicionada por la inclusi\u00f3n de un biomarcador farmacogen\u00e9tico\", explican desde la SEFF. Estrategia general Con el fin de facilitar la inclusi\u00f3n de la Farmacogen\u00f3mica en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, la SEFF est\u00e1 desarrollando la estrategia general de implementaci\u00f3n cl\u00ednica de la farmacogen\u00e9tica en la que m\u00e1s de 50 profesionales de la Sociedad est\u00e1n trabajando de manera conjunta y colaborativa en la generaci\u00f3n de recomendaciones sobre el uso de determinados f\u00e1rmacos prioritarios para la cartera del SNS (los conocidos como de nivel 1A, o alto nivel de recomendaci\u00f3n), que se dar\u00e1n a conocer en los pr\u00f3ximos meses a trav\u00e9s de una serie de webinars en abierto. \"Este es uno de los principales objetivos para nuestra Sociedad en estos momentos\", se\u00f1ala Juliana Salazar, vocal de la SEFF e investigadora del Institut de Recerca del hospital de la Santa Creu i [Sant Pau](https://diariofarma.com/tag/sant-pau?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) ( [Barcelona](https://diariofarma.com/tag/barcelona?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink)). As\u00ed, en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o se pondr\u00e1 en marcha un ciclo de webinars gratuito dirigido a profesionales de cualquier \u00e1mbito que necesiten formarse en el \u00e1rea de la farmacogen\u00e9tica. Se realizar\u00e1 tras un primer bloque de seminarios introductorios organizados por la farmac\u00e9utica [Roche](https://diariofarma.com/tag/roche?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), con la colaboraci\u00f3n de la SEFF, en el que se tratar\u00e1n conceptos b\u00e1sicos (t\u00e9cnicas de genotipificado, nomenclatura, interpretaci\u00f3n de resultados, etc\u00e9tera), pensando sobre todo en los profesionales que se encuentran con la farmacogen\u00e9tica por primera vez. A continuaci\u00f3n, se iniciar\u00e1n los webinars organizados por la SEFF en los que se expondr\u00e1n las gu\u00edas elaboradas por los grupos de trabajo, incidiendo en los marcadores y las recomendaciones farmacogen\u00e9ticas, y en el uso cl\u00ednico. En la web de la SEFF est\u00e1 disponible el programa cient\u00edfico preliminar. Entre los objetivos de la estrategia de implementaci\u00f3n de la Farmacogen\u00f3mica est\u00e1 tambi\u00e9n la puesta en marcha de est\u00e1ndares de calidad que armonicen la actividad de los laboratorios, la creaci\u00f3n de un registro actualizado de laboratorios acreditados y servicios asistenciales de Farmacogen\u00e9tica y Farmacogen\u00f3mica en Espa\u00f1a, as\u00ed como la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n de inter\u00e9s, tanto en el entorno cient\u00edfico y biosanitario como a nivel divulgativo. \"Desde la SEFF, llevamos a\u00f1os trabajando en sentido\", apunta la Dra. Anna Gonz\u00e1lez-Neira, secretaria de la SEFF y jefa de la Unidad de Genotipado Humano (CEGEN) en el [Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO)](https://www.cnio.es?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), en [Madrid](https://diariofarma.com/tag/madrid?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), porque \"existe una clara apuesta por impulsar la formaci\u00f3n de nuestros especialistas para garantizar su capacidad a la hora de incorporar de manera adecuada toda esta nueva informaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica\". La SEFF est\u00e1 generando documentos de discusi\u00f3n e informaci\u00f3n muy necesarios, sobre todo en estos momentos en los que se ha despertado una \"toma de conciencia farmacogen\u00e9tica\", coincidiendo con el lanzamiento de la cartera de servicios del SNS, indica Ana Rodr\u00edguez, representante de comunicaci\u00f3n de la SEFF e investigadora postdoctoral en el Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Salamanca (IBSAL). Se estima que en uno de cada tres casos la variabilidad en la respuesta a los f\u00e1rmacos se debe a la presencia de variantes gen\u00e9ticas, lo que convierte a la Farmacogen\u00f3mica -cuyo principal objetivo es la identificaci\u00f3n de estas variantes- \"en una herramienta fundamental para el desarrollo de la Medicina Personalizada de Precisi\u00f3n, que persigue definir tratamientos farmacol\u00f3gicos individualizados en funci\u00f3n de los perfiles gen\u00e9ticos de cada paciente\". Sin embargo, como explica Llerena, \"no es suficiente con hacer buenos an\u00e1lisis gen\u00e9ticos, porque tambi\u00e9n existen otros factores que influyen en la variabilidad de la respuesta a f\u00e1rmacos, como por ejemplo algunos determinantes ambientales, el estilo de vida del paciente, su estado cl\u00ednico, o cualquier otra posible interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica. Es importante normalizar el informe farmacogen\u00e9tico, de tal manera que, como recomienda la cartera de servicios del SNS y dice la propia estrategia del [Senado](http://www.senado.es/web/index.html?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) que en su d\u00eda lanz\u00f3 toda esta iniciativa, se incorporen en las recomendaciones el an\u00e1lisis gen\u00e9tico de las variantes del f\u00e1rmaco a prescribir, junto al resto de variables\". As\u00ed pues, la aplicaci\u00f3n del conocimiento derivado de la Farmacogen\u00e9tica y la Farmacogen\u00f3mica en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica debe pasar por una colaboraci\u00f3n multidisciplinar entre profesionales sanitarios, que permita evaluar la respuesta al tratamiento de cada paciente teniendo en cuenta su contexto, e incluyendo tambi\u00e9n otras variables cl\u00ednicas. Con todo, se prev\u00e9 que su aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica mejorar\u00e1 a futuro la eficacia y la seguridad de los f\u00e1rmacos y permitir\u00e1 una disminuci\u00f3n de las reacciones adversas a los medicamentos, as\u00ed como la optimizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n coste/efectividad de los tratamientos. S\u00edguenos en redes sociales "}