{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.derecho.uba.ar/publicaciones/pensar-en-derecho/revistas/18/revista-pensar-en-derecho-18.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "PENSAR EN DERECHO N\u00ba18 FACULTAD DE DERECHO UNIVERSIDAD DE BUENOS AIRES PENSAR EN DERECHO NRO. 18 A\u00d1O 10 Directora M\u00f3nica Pinto Comit\u00e9 editorial Guido Barbarosch Ivana Bloch Mar\u00eda Victoria Fam\u00e1 Gisela Makowski Juan Pablo Mugnolo Alberto A. Spota Iv\u00e1n Crist\u00f3bal Tolnay de Hagymassy Coordinaci\u00f3n de la revista B\u00e1rbara Weinschelbaum Eudeba Universidad de Aires 1\u00ba edici\u00f3n: agosto de 2021 \u00a9 2021 Eudeba Editorial Universitaria de Buenos Aires Sociedad de Econom\u00eda Mixta Av. Rivadavia 1571/73 (1033) Ciudad de Buenos Aires Tel: 4383-8025 / Fax: 4383-2202 www.eudeba.com.ar Impreso en la Argentina Hecho el dep\u00f3sito que establece la ley 11.723 ISSN: 2314-0194 No se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, ni su almacena- miento en un sistema inform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n en cualquier forma o por cualquier medio, electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia u otros m\u00e9todos, sin el permiso previo del editor.Comit\u00e9 Acad\u00e9mico Susana Albanese Susana Cayuso Ra\u00fal Etcheverry Fernando Garc\u00eda Pull\u00e9s Carlos Ghersi Adri\u00e1n Goldin Mart\u00edn Krause Delia Lipszyc Luis Ni\u00f1o Renato Rabbi BaldiFACULTAD DE DERECHO UNIVERSIDAD DE BUENOS AIRES Autoridades Decano : Dr. Alberto J. Bueres Vicedecano : Dr. Marcelo Gebhardt Consejo Directivo de la Facultad de Derecho Claustro de profesores Consejeros titulares Consejeros suplentes Prof. Oscar Ameal Prof. Marcelo Gebhardt Prof. Ernesto Marcer Prof. Mary Beloff Prof. Leila Devia Prof. Ra\u00fal Gustavo Ferreyra Prof. Gonzalo \u00c1lvarez Prof. Juan Pablo Mugnolo Prof. Luis Mariano Genovesi Prof. Carlos Clerc Prof. Luis Ni\u00f1o Prof. Silvina Gonz\u00e1lez Napolitano Prof. Daniel R. V\u00edtolo Prof. Graciela Medina Prof. Alfredo V\u00edtolo Prof. Alejandro Argento Claustro de graduados Consejeros titulares Consejeros suplentes Ab. Carlos Mas Velez Ab. Elisa Romano Ab. Silvia Bianco Ab. Oscar Jim\u00e9nez Pe\u00f1a Ab. Fabi\u00e1n Leonardi Ab. Aldo C. Gallotti Ab. Fernando Muriel Ab. Ana Florencia Adelardi Miranda Claustro de estudiantes Consejeros titulares Consejeros suplentes V\u00edctor F. Dekker Mauro C. Vera Catalina Cancela Echegaray Mar\u00eda del Pilar Ciambotti Yamila P. Ramos L\u00f3pez Javier W. Bica R\u00edos Luis R. L\u00f3pez Lage Julia Ben Ishai Representante No Docente Sra. Lorena Casta\u00f1o Secretarios Secretaria Acad\u00e9mica: Dra. Silvia C. Nonna Secretario de Administraci\u00f3n: Ab. Carlos A. Bedini Secretario de Extensi\u00f3n Universitaria y Bienestar Estudiantil: Ab. Oscar M. Zoppi Secretario de Investigaci\u00f3n: Dr. Daniel Pastor Secretario de Coordinaci\u00f3n y Relaciones Institucionales: Ab. Marcelo Haissiner Subsecretarios Subsecretario Acad\u00e9mico: Ab. Lucas G. Bettendorff Subsecretario de Administraci\u00f3n: Ab. Rodrigo Masini Subsecretario de Investigaci\u00f3n: Dr. Emiliano J. Buis Subsecretario T\u00e9cnico en Administraci\u00f3n: Ab. Daniel D\u00edaz Subsecretario de Planeamiento Educativo: Dra. Noem\u00ed Goldsztern de Rempel\u00cdndice Dossier Vacunaci\u00f3n COVID-19 La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19 ......................................................................................................... 9 Julieta Rossi Responsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 ...................................................................... 23 Gustavo Caramelo Vacunas como bien p\u00fablico global: ciencia y pol\u00edtica ............................................... 37 Ana Cristina Pereiro COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia ....................... 41 Mariano Genovesi Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunas ............................................................................................................ 101 Marisa Aizenberg y Sol Garc\u00eda Gili Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentes ........................ 123 Juan I. Correa La irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca del acceso a la vacunaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n de los recursos sanitarios, en especial para los mayores adultos ...................................................................... 139 Celia WeingartenArt\u00edculos recibidos por convocatoria abierta El lenguaje judicial y el derecho a comprender ...................................................... 149 M\u00e1ximo J. Apa Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derecho ....................................................... 179 Ulises Medina \u00c1lvarez El rol del apoyo en el derecho a la salud ................................................................ 207 Mar\u00eda Fernanda MorenoDossier Vacunaci\u00f3n COVID-199La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19 Julieta Rossi* Resumen El trabajo pone el foco en las enormes desigualdades en el acceso a las vacunas por el COVID-19 seg\u00fan el lugar de residencia de las personas y, por ende, en el disfrute diferencial del derecho a la salud. Algunos po- cos pa\u00edses, los de mayor poder econ\u00f3mico y tecnol\u00f3gico, han adquirido vacunas en exceso, otros las han podido comprar a cuentagotas y a\u00fan otros no disponen de vacunas. Esta asimetr\u00eda es hoy una de las tantas del capitalismo financiero que la pandemia ha puesto en el centro de la escena. El dominio corporativo desproporcionado a trav\u00e9s del monopolio de las patentes se erige en definitiva en \u00e1rbitro de la vida y la muerte. Los Estados han fallado hasta el momento en llevar adelante un esfuerzo mancomunado, cooperativo y multilateral para lograr el acceso universal, equitativo y no discriminatorio a la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial. En este contexto, el trabajo plantea el deber de los Estados de desandar sus pasos y actuar de inmediato y deliberadamente en pos de tornar uni- versalmente accesible las vacunas por el COVID-19. Este deber interna- cional surge de la combinaci\u00f3n de las obligaciones precisas respecto de los derechos a la vida, a la salud y a gozar de los beneficios del progreso * Abogada argentina por la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires. Ma- g\u00edster en Derecho por la Universidad de Nueva York. Doctoranda en Derechos Humanos de la Universidad Nacional de Lan\u00fas (UNLa). Directora de la Maestr\u00eda en Derechos Hu- manos de la UNLa y profesora investigadora de la misma universidad. Profesora Adjunta de la Facultad de Derecho de la UBA en la materia Derecho Internacional de los Derechos Humanos (CPO); julietarossi0@gmail.com.10 La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19cient\u00edfico, de la funci\u00f3n social de la propiedad privada y de realizar la cooperaci\u00f3n internacional, todo ello en el marco de una emergencia sani- taria sin precedentes como la actual. Pero, adem\u00e1s, es el \u00fanico comporta- miento racional esperable de la comunidad internacional si se trata de dar respuesta de modo efectivo a una pandemia que es global y que no admite ser controlada \u00fanicamente en el marco de las fronteras de un Estado o de unos pocos Estados. Palabras claves: Acceso desigual, vacunas, COVID-19, derecho a la vida, derecho a la salud, derecho a gozar de los beneficios del progreso cien- t\u00edfico, funci\u00f3n social de la propiedad, cooperaci\u00f3n internacional. Life and Health at Stake: Global Asymmetries Regarding Access to COVID-19 Vaccines Abstract This paper focuses on the severe inequalities in the access to vacci- nes for COVID-19 depending on the place of residence of the person and thus, on the differential access to the right to health. A few countries, those of great economic and technological power, have bought vaccines in excess and others, bought them little by little. Others could not even afford them. This disparity is one of the many generated by financial capitalism that the pandemic has placed in the center of the discussion. In this context, dispro- portionate corporate power through monopoly of patents turns out to be the arbitrator between life and death. Up until now States have failed to achieve a multilateral and cooperative effort to secure universal access to vaccines. This paper puts forward the States' duty to take a different path and make vaccination accessible. This international duty emerges from precise legal obligations from the right to life, the right to health and the right to enjoy the benefits of scientific progress as well as the social function of private property. The must ensure international cooperation, in the context of this unprecedented global health emergency. But, also, it is the only rational at- titude that is expected from the international community to face in an effec - tive way a global pandemic that does not admit being controlled only in one State or a few States.11 pensar en derechoKeywords: Inequal Access, Vaccines, COVID-19, Right to Life, Right to Health, Right to Enjoy the Benefits of Scientific Progress, International Cooperation. I. Introducci\u00f3n La coyuntura actual que nos toca transitar por la pandemia del CO- VID-19 ha puesto al desnudo situaciones y estados de cosas que estaban all\u00ed, agazapados, a punto de salir a la luz. Ahora han quedado al descubierto en toda su crudeza y magnitud, pero no solo eso, se han agravado y amplifica- do. Las asimetr\u00edas agudas de poder, recursos, informaci\u00f3n y tecnolog\u00eda en- tre los pa\u00edses m\u00e1s ricos y entre los m\u00e1s pobres saltan a la vista y determinan las posibilidades desiguales de acceso de sus poblaciones a bienes y servicios b\u00e1sicos, como las vacunas para prevenir el contagio por el COVID-19. La producci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19 en un corto plazo fue auspiciosa luego de la declaraci\u00f3n de la pandemia por parte de la Organiza- ci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), pero, a poco de andar, se vislumbr\u00f3 la falta de un esfuerzo mancomunado, cooperativo y multilateral por parte de los Estados para lograr un acceso universal, equitativo y no discriminatorio a la vacunaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n mundial. Por el contrario, en el marco de las desigualdades se\u00f1aladas, el \u00e1nimo de lucro, la propiedad privada y el poder corporativo de unas (pocas) com- pa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas aparecen como los grandes ganadores de esta carrera fren\u00e9tica de los Estados por las vacunas. Muchos pa\u00edses, los de mayor poder econ\u00f3mico y tecnol\u00f3gico, han adquirido vacunas en exceso, otros las han po- dido comprar a cuentagotas y a\u00fan otros no han podido disponer de vacunas de forma oportuna.1 Es decir que, a contrapelo del car\u00e1cter transnacional de la pandemia, la capacidad econ\u00f3mica para comprar vacunas a la industria 1. En febrero de 2021, el Secretario General de las Naciones Unidas afirm\u00f3 que m\u00e1s de 130 pa\u00edses no hab\u00edan recibido una sola dosis de las vacunas COVID-19 y denunci\u00f3 que el 75% de las inmunizaciones aplicadas hasta ese momento se hab\u00eda concentra- do en tan s\u00f3lo diez naciones, todas ellas desarrolladas. V\u00e9ase https://news.un.org/es/ story/2021/02/1488202 . 12 La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19farmac\u00e9utica, as\u00ed como las inversiones realizadas para su desarrollo, han sido los elementos que han determinado un mayor o menor acceso a las vacunas, o, para ser m\u00e1s precisxs, un acceso superabundante para unos y una situaci\u00f3n de escasez o completa falta para otros. Se habla incluso de una situaci\u00f3n de \"acaparamiento\" de vacunas por parte de los pa\u00edses desa - rrollados en tanto las cantidades aseguradas permiten vacunar varias veces a su poblaci\u00f3n.2 Un comportamiento estatal que, adem\u00e1s de contrariar sus obligaciones m\u00e1s b\u00e1sicas en materia de derechos humanos, es irracional en t\u00e9rminos sanitarios, ya que conspira contra el control efectivo de una pan- demia de incidencia global que debe generar respuestas tambi\u00e9n globales.3 En esta l\u00ednea, la disparidad en el acceso a las vacunas, y por ende en el disfrute diferencial del derecho a la salud, es hoy una de las tantas desigualdades del capitalismo financiero que la pandemia ha puesto en el centro de la escena. Y en este contexto, el dominio corporativo despro- porcionado, en este caso a trav\u00e9s fundamentalmente del monopolio de las patentes, se erige en definitiva en \u00e1rbitro de la vida y la muerte de millones de personas en el mundo.4 2. En este sentido, se estima que cerca del 90% de las habitantes en casi 70 pa\u00edses de bajos ingresos tendr\u00e1n pocas posibilidades de vacunarse contra el covid-19 en 2021. Mientras, otras naciones, como Canad\u00e1, ya han comprado suficientes dosis para vacunar cinco veces a su poblaci\u00f3n. V\u00e9ase https://www.bbc.com/mundo/noticias-55911364. En este contex- to, la OMS denunci\u00f3 una desigualdad \"grotesca\" en la distribuci\u00f3n de vacunas. V\u00e9ase ht- tps://www.france24.com/es/europa/20210322-COVID19-pandemia-coronavirus-oms. V\u00e9ase tambi\u00e9n https://news.un.org/es/story/2021/01/1486742 . 3. En esta l\u00ednea, expertos temen que, de continuar como el actual sistema desigualitario de distribuci\u00f3n de vacunas, el virus podr\u00eda seguir mutando, hacer inefectivas las actuales vacunas, adem\u00e1s de producir consecuencias econ\u00f3micas, pol\u00edticas y morales devastado - ras. V\u00e9ase https://www.bbc.com/mundo/noticias-55911364. 4. Seg\u00fan Fumagalli \"el monopolio estatal y el oligopolio del Big Pharma sobre la vacu- naci\u00f3n refuerzan el dominio del capital sobre la vida humana. Porque se trata de una relaci\u00f3n desequilibrada, donde el Big Pharma detenta el cuchillo por el mango. Son ellos quienes producen la vacuna y quienes dictan las condiciones para su suministro. \u00bfC\u00f3mo es posible que el mismo instrumento que -nos dicen- permitir\u00e1 la supervivencia humana puesta en riesgo por la pandemia de Covid-19, pueda ser considerado un instrumento de dominaci\u00f3n y de control antes que de liberaci\u00f3n? (Fumagalli, A., \"Biopol\u00edtica de la vacuna\", 11 de mayo 2021, disponible en https://revistacrisis.com.ar/notas/biopoliti - ca-de-la-vacuna).13 pensar en derechoAhora bien, la actuaci\u00f3n debida por los Estados, completamente a con- tramano de esta realidad, surge del sistema internacional de derechos hu- manos, marco de regulaci\u00f3n de las relaciones entre Estados y las personas y entre los Estados entre s\u00ed, a partir de la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas y la adopci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Hu- manos, que postula otro camino: uno cooperativo y solidario que promueva el acceso universal y sin discriminaci\u00f3n alguna a los derechos fundamen- tales. M\u00faltiples y diversas voces se han alzado con fuerza en este tiempo para poner de relieve que esa senda es la \u00fanica posible para (re)construir un destino com\u00fan que sea viable: gobiernos, actores de la sociedad civil, acad\u00e9micxs, \u00f3rganos internacionales y regionales de derechos humanos, la OMS, entre otros, han exigido la democratizaci\u00f3n en el acceso a las vacunas por el COVID-19 con independencia del lugar de residencia de cada persona. El Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (Comit\u00e9 DESC) y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) han emitido pronunciamientos espec\u00edficos al respecto.5 II. Los tres ejes para la acci\u00f3n estatal en clave de derechos: salud, funci\u00f3n social de la propiedad privada y cooperaci\u00f3n internacional En este marco, los Estados deben actuar de inmediato y deliberada - mente a fin de tornar universalmente accesible las vacunas por el COVID-19, seg\u00fan surge de la combinaci\u00f3n de los deberes precisos que emanan de los derechos a la vida y a la salud y a gozar de los beneficios del progreso cien- t\u00edfico, de la funci\u00f3n social de la propiedad privada y de realizar la coopera- ci\u00f3n internacional, todo ello en el marco de emergencias p\u00fablicas y globales como la presente. 5. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas contra enfermedad por coronavirus, 15 de diciembre 2020; CIDH, Resoluci\u00f3n 1/2021, Las va - cunas contra el COVID-19 en el marco de las obligaciones interamericanas de derechos humanos, 6 de abril de 2021 y \"La CIDH y su REDESCA llaman a los Estados americanos a poner la salud p\u00fablica y los derechos humanos en el centro de sus decisiones y pol\u00edticas sobre vacunas contra el COVID-19\", 5 de febrero de 2021.14 La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19El acceso universal a la salud en condiciones de igualdad y no discriminaci\u00f3n As\u00ed, por un lado, el marco internacional prescribe la protecci\u00f3n univer- sal de los derechos a la vida y la salud en condiciones de igualdad y no discri- minaci\u00f3n por sobre cualquier otra consideraci\u00f3n. En particular garantiza el \"derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental\" (art. 12.1 Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales [PIDESC]) y especialmente se\u00f1ala que entre las medidas para asegurar la efectividad de este derecho deben adoptarse las necesarias para \"la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades epid\u00e9micas, end\u00e9micas, profesionales y de otra \u00edndole\", as\u00ed como \"la creaci\u00f3n de condiciones que aseguren a todos asistencia m\u00e9dica y servicios m\u00e9dicos en caso de enferme - dad\" (art\u00edculo 12.2.c y d del PIDESC). A su vez y de la mano de aquella norma se reconoce el derecho de toda persona de gozar de los beneficios del progreso cient\u00edfico y de sus aplicaciones (art\u00edculo 15.b) y a la par los Estados reconocen los beneficios que derivan del fomento y desarrollo de la cooperaci\u00f3n y de las relaciones internacionales en cuestiones cient\u00edficas y culturales (15.4). Desde tem- prano, el Comit\u00e9 DESC, \u00f3rgano de aplicaci\u00f3n del PIDESC, ha especificado los alcances del derecho a la salud, as\u00ed como los deberes estatales en la materia.6 De igual modo ha precisado los contenidos del derecho de gozar de los beneficios del progreso cient\u00edfico y de sus aplicaciones.7 De ambas normas en conjunto surge el derecho a tener acceso a una vacuna contra el COVID-19 que sea segura, eficaz y basada en la aplicaci\u00f3n de los mejores avances cient\u00edficos.8 Los Estados deben garantizar la disponibilidad, accesibilidad, acepta - bilidad y calidad de instalaciones, servicios y art\u00edculos sanitarios, incluyen - do las vacunas. En esta l\u00ednea, las vacunas deben producirse y estar disponi- bles, y deben estar al alcance de la poblaci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n de hecho y de derecho por motivos prohibidos, en especial por parte de grupos en 6. V\u00e9ase Comit\u00e9 DESC, Observaciones Generales 14 y 22. 7. Comit\u00e9 DESC, Observaci\u00f3n General 25. 8. Cfr. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas contra enfermedad por coronavirus, cit., punto 2.15 pensar en derechosituaci\u00f3n de desventaja, distantes de las zonas de suministro o que carez- can o dispongan de insuficientes recursos econ\u00f3micos. Adem\u00e1s, los Estados deben garantizar acceso a la informaci\u00f3n pertinente y difundir informaci\u00f3n cient\u00edfica sobre seguridad y eficacia de vacunas y protecci\u00f3n contra informa - ci\u00f3n falsa o enga\u00f1osa. Al no ser posible el suministro inmediato a toda la poblaci\u00f3n debido a costos financieros, complejos procedimientos administrativos y sanitarios, tal como sostiene el Comit\u00e9 DESC, los Estados deben priorizar a grupos es- pec\u00edficos, con base en criterios no discriminatorios tales como necesidades m\u00e9dicas y motivos de salud p\u00fablica. En este sentido, es claro que el personal sanitario y de cuidado, personas mayores y con patolog\u00edas previas, personas que habitan en asentamientos informales y otros grupos en situaci\u00f3n vulne- rable deben ser priorizados.9 La funci\u00f3n social de la propiedad Para que el acceso universal a vacunas seguras y eficaces contra el CO- VID-19 pueda materializarse, los Estados deben, en el contexto actual, ac- tuar de manera coordinada y adoptar medidas a fin de prevenir que una protecci\u00f3n desmesurada del derecho a la propiedad privada de un grupo de corporaciones afecte el derecho a la salud. En particular, tal como sostiene el Comit\u00e9 DESC y la CIDH, en la ten- si\u00f3n entre propiedad privada y acceso a la salud los Estados tienen obliga- ciones espec\u00edficas de impedir que los reg\u00edmenes de propiedad intelectual y patentes actualmente vigentes a trav\u00e9s de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio menoscaben el acceso universal y equitativo a bienes p\u00fablicos esenciales como vacunas o medicamentos.10 No existe como contrapartida un derecho de igual estatus a que la producci\u00f3n de vacunas est\u00e9 sujeta al r\u00e9gimen de propiedad intelectual. El derecho a la propiedad, adem\u00e1s de poseer un alcance restringido en el marco internacional, como todo derecho no es absoluto y est\u00e1 sujeto al 9. Cfr. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas contra enfermedad por coronavirus, cit., punto 5. 10. Cfr. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas con- tra enfermedad por coronavirus, cit.16 La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19inter\u00e9s o a la funci\u00f3n social, particularmente en un contexto global de emer- gencia sanitaria in\u00e9dito. A la par de la suscripci\u00f3n del Acuerdo sobre Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionadas con el comercio (ADPIC) en el marco de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), los Estados adoptaron por consenso la Declaraci\u00f3n de Doha relativa al Acuerdo sobre los ADPIC y la Salud P\u00fablica en la Cuarta Conferencia Ministerial de la OMC en el a\u00f1o 2001. Su objetivo es posibilitar que las personas de pa\u00edses pobres puedan obtener medicamentos.11 All\u00ed se establece que el r\u00e9gimen de propiedad in- telectual debe interpretarse y aplicarse de manera que apoye el deber de los Estados de \"proteger la salud p\u00fablica\". Es decir, la protecci\u00f3n de la propie - dad intelectual no podr\u00eda en ninguna circunstancia aplicarse de forma tal que impida la garant\u00eda del derecho a la salud de la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds o de la poblaci\u00f3n mundial en su conjunto. Tanto el Comit\u00e9 DESC como la CIDH han exhortado a los gobiernos a que hagan un uso enf\u00e1tico y decidido de las cl\u00e1usulas de flexibilidad o excepci\u00f3n existentes en esquemas de protecci\u00f3n a la propiedad intelectual para evitar precios excesivos de las vacunas o el abuso del uso de patentes.12 En este contexto, India y Sud\u00e1frica solicitaron a la OMC en octubre de 2020 una exenci\u00f3n de determinadas disposiciones del Acuerdo sobre los ADPIC para la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento del COVID-19 y de este modo tornar las vacunas asequibles a nivel mundial.13 Desde entonces, la propuesta ha sido apoyada por una gran cantidad de pa\u00edses miembros de la OMC y centenares de organizaciones de la sociedad civil.14 En igual sentido un grupo de acad\u00e9micxs ha levantado su voz para proponer un camino alter- nativo de avance en la ciencia y producci\u00f3n de medicamentos y vacunas para enfrentar las enfermedades actuales.15 11. V\u00e9ase https://www.wto.org/spanish/tratop_s/trips_s/healthdeclexpln_s.htm. 12. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n, cit. y CIDH y REDESCA, comunicado y resoluci\u00f3n, cit. 13. https://www.wto.org/spanish/news_s/news21_s/trip_23feb21_s.htm. 14. RED-DESCA, \"Queja urgente sobre el acceso universal y equitativo a las vacunas CO- VID-19\", 20 de abril de 2021; Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) y otras, \"Libe- rar las patentes para evitar una cat\u00e1strofe\", 21 de abril de 2021. 15. Joseph Stiglitz, Arjun Jayadev, Achal Prabhala, \"Las patentes y la mayo de 2021, disponible en https://www.fundamentar.com/economia/item/6366-las- patentes-y-la-pandemia.17 pensar en derecho Esta propuesta ha sido tambi\u00e9n impulsada por la Organizaci\u00f3n Mun- dial de la Salud,16 as\u00ed como por diversos Expertos Independientes del Con- sejo de Derechos Humanos de Naciones Unidas17 y por el propio Consejo.18 Recientemente, y en un posible giro inesperado sobre el destino de la solicitud de India y Sud\u00e1frica, el gobierno de Estados Unidos, encabezado por el recientemente elegido Joe Biden del Partido Dem\u00f3crata, modificando la postura respecto de la administraci\u00f3n anterior, anunci\u00f3 su apoyo a la li- beraci\u00f3n de las patentes para las vacunas contra el COVID-19. Por su parte, la Uni\u00f3n Europea se pronunci\u00f3 al respecto en una t\u00f3nica similar y abri\u00f3 las conversaciones al interior del bloque. Al mismo tiempo, cabe considerar que, sin perjuicio de las responsa- bilidades estatales en generar marcos regulatorios que prioricen la protec - ci\u00f3n del derecho a la salud por sobre la propiedad privada, las empresas farmac\u00e9uticas tienen deberes b\u00e1sicos de respetar los derechos humanos.19 Ello implica que, como m\u00ednimo, deben abstenerse de invocar derechos de propiedad intelectual de forma incompatible con el derecho de acceder a vacunas seguras y eficaces y del deber estatal de garantizar acceso universal y equitativo a las vacunas.20 Estas obligaciones en cabeza de las empresas farmac\u00e9uticas son funda- mentales, teniendo en cuenta que ellas juegan un papel central en el proceso de vacunaci\u00f3n, incluyendo el desarrollo y la distribuci\u00f3n de las vacunas. Tal como recuerda la CIDH, las empresas tienen la responsabilidad de prestar debida atenci\u00f3n al respeto de los derechos a la salud y a la vida de las perso - nas, resultando crucial el ejercicio de la debida diligencia sobre los impac- tos de sus actividades en tales derechos, una mayor transparencia en sus 16. V\u00e9ase https://www.theguardian.com/world/2021/mar/05/COVID-vaccines-who-chief -backs-patent-waiver-to-boost-production . 17. https://www.ohchr.org/EN/NewsEvents/Pages/DisplayNews.aspx?NewsID=26484&LangID= . 18. Sobre esta resoluci\u00f3n del Consejo, v\u00e9ase http://opiniojuris.org/2021/03/23/human- rights-and-universal-access-to-COVID-19-vaccines-does-the-human-rights-council-re- solution-go-far-enough/. 19. Consejo de Derechos Humanos, Principios sobre Empresas y Derechos Humanos; Co- mit\u00e9 DESC, Observaci\u00f3n General 24; CIDH, Informe Empresas y Derechos Humanos: Est\u00e1ndares Interamericanos. 20. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n, cit. y CIDH y REDESCA, comunicado y resoluci\u00f3n, cit.18 La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19operaciones y la rendici\u00f3n de cuentas efectiva ante vulneraciones al acceso a medicamentos y tecnolog\u00edas sanitarias, como son las vacunas contra el COVID-19.21 Sin embargo, resulta crucial que los Estados emitan regulaciones adecuadas, adopten medidas de supervisi\u00f3n o fiscalizaci\u00f3n de la actividad empresarial, y todas aquellas necesarias para prevenir el impacto de tales actividades en los derechos humanos de su poblaci\u00f3n. De igual modo son responsables de proveer recursos judiciales efectivos a las v\u00edctimas en caso de vulneraciones a sus derechos. En un contexto de emergencia sanitaria global sin precedentes, el \u00fanico camino posible para los Estados es adoptar todas las provisiones a su alcance para acelerar la producci\u00f3n de vacunas a gran escala y su distribuci\u00f3n en aquellos pa\u00edses que han recibido solamente unas pocas, como la mayor\u00eda de los pa\u00edses de bajos ingresos en \u00c1frica. La liberaci\u00f3n de las patentes -aunque ya muy demorada a esta altura- se pre- senta como una medida eficaz, conducente y viable a corto plazo para rever- tir el panorama actual, acelerar la producci\u00f3n y administraci\u00f3n de vacunas y apostar a una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica a escala global. El af\u00e1n de lucro desmedido de las corporaciones no puede representar el par\u00e1metro para el acceso a bienes p\u00fablicos vitales para la vida y la salud. Cooperaci\u00f3n internacional El tercer aspecto crucial que no hace sino fortalecer el reclamo para la liberaci\u00f3n de las patentes es que los Estados tienen el deber de prestar cooperaci\u00f3n y asistencia internacionales para asegurar el acceso universal y equitativo a las vacunas (cfr. art. 2.1. del PIDESC) y contribuir al disfrute de los derechos humanos a nivel mundial (Carta ONU, arts. 55 y 56). En par- ticular, y en funci\u00f3n de las implicancias de la r\u00e1pida movilidad del virus en un mundo interconectado, los Estados deben intensificar la cooperaci\u00f3n y la asistencia internacionales, desde los pa\u00edses desarrollados hacia los pa\u00edses en desarrollo, como la reducci\u00f3n o anulaci\u00f3n de la carga de la deuda de los pa\u00edses que lo necesiten. Adicionalmente, el deber de cooperar implica que ni 21. Sobre criterios, par\u00e1metros y recomendaciones establecidos para el accionar de los Estados, empresas y otros actores econ\u00f3micos v\u00e9ase CIDH, Informe sobre Empresas y Derechos Humanos: Est\u00e1ndares Interamericanos, cit. 19 pensar en derecholos Estados ni otros actores cuya conducta est\u00e9 en posici\u00f3n de influir obsta- culicen el acceso a las vacunas en otros pa\u00edses. Pero, adem\u00e1s, los Estados est\u00e1n sujetos a obligaciones extraterritoria- les de adoptar medidas necesarias a fin de garantizar que empresas domi- ciliadas en sus territorios y/o bajo su jurisdicci\u00f3n no invoquen legislaci\u00f3n sobre propiedad intelectual en el extranjero, de modo incompatible con de - recho al acceso a vacunas. Los Estados deben, tal como sostiene el Comit\u00e9 DESC, elaborar estra- tegias y mecanismos para distribuir equitativamente los costos financieros inherentes a la investigaci\u00f3n, producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las vacunas. De igual modo, la CIDH llama a coordinar acciones que garanticen un inter- cambio constante de informaci\u00f3n sobre desaf\u00edos y buenas pr\u00e1cticas, como de tecnolog\u00edas sanitarias y conocimientos sobre las vacunas y tratamientos frente al COVID-19. Tales acciones deben contribuir a los esfuerzos de ini- ciativas globales ya existentes, como son el Fondo de Acceso a la Tecnolog\u00eda (C-TAP), creado para el intercambio de conocimiento, ciencia y tecnolog\u00eda; o el Acelerador del Acceso a las herramientas contra el COVID-19 (COVAX), puesto en marcha para proveer de vacunas a los pa\u00edses con menos capacidad financiera o institucional. Estos espacios buscan favorecer la coordinaci\u00f3n de esfuerzos y la cooperaci\u00f3n internacional en materia de vacunas contra el COVID-19 con el apoyo de la OMS y, en el continente americano, de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). III. Apuntes finales En suma y recapitulando, para poner fin a esta pandemia global todos los Estados deben tener acceso libre y r\u00e1pido a vacunas seguras, de calidad, eficaces, asequibles y accesibles, a fin de garantizar la inmunizaci\u00f3n a gran escala frente al COVID-19 como forma de prevenir, contener y detener su transmisi\u00f3n. A mediano y largo plazo es necesario implementar modali- dades que impidan el monopolio del conocimiento en unas pocas, pode- rosas, manos privadas a trav\u00e9s de los derechos de propiedad intelectual, como fondos de car\u00e1cter interestatal que financien los avances cient\u00edficos y m\u00e9dicos y de los cuales se pueda beneficiar toda la humanidad en pie de igualdad y que permitan recuperar la soberan\u00eda en materia de salud para las jurisdicciones nacionales. 20 La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19Bibliograf\u00eda BBC News Mundo, Coronavirus, \"La distribuci\u00f3n desigual de vacunas entre pa\u00edses ricos y pobres significar\u00e1 que el virus continuar\u00e1 propag\u00e1ndose y mutando\", 4 de febrero de 2021. Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) y otros, \"Liberar las patentes para evitar una cat\u00e1strofe\", 21 de abril de 2021. Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), Resoluci\u00f3n 1/2021, \"Las vacunas contra el COVID-19 en el marco de las obligacio- nes interamericanas de derechos humanos\", 6 de abril de 2021. \u2014 \"Informe Empresas y Derechos Humanos: Est\u00e1ndares Interamericanos\", OEA/Ser.L/V/II CIDH/REDESCA/INF.1/19, 1 de noviembre de 2019. CIDH y Red para los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \"La CIDH y su REDESCA llaman a los Estados Americanos a poner la salud p\u00fa- blica y los derechos humanos en el centro de sus decisiones y pol\u00edticas sobre vacunas contra el COVID-19\", 5 de febrero de 2021. Comit\u00e9 Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n Gene - ral 14, \"El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud\", E/C.12/2000/4, 11 de agosto de 2000. \u2014 Observaci\u00f3n General 22, relativa al derecho a la salud sexual y reproduc - tiva, E/C.12/GC/22, 2 de mayo de 2016. \u2014 Observaci\u00f3n General 24 sobre las obligaciones de los Estados en virtud del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales en el contexto de las actividades empresariales, E/C.12/GC/2, 10 de agosto de 2017. \u2014 Observaci\u00f3n General 25, relativa a la ciencia y los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales (art\u00edculo 15, p\u00e1rrafos 1 b), 2, 3 y 4, del Pacto In - ternacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, E/C.12/ GC/2, 30 de abril de 2020. \u2014 \"Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas contra enfermedad por coronavirus\", E/C.12/2020/2, 15 de diciembre de 2020. Consejo de Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, \"Principios Rectores sobre las empresas y los derechos humanos: pues - ta en pr\u00e1ctica del marco de las Naciones Unidas para 'proteger, respe - tar y remediar'\", Resoluci\u00f3n 17/4, 16 de junio de 2011. Expertos de Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, \"Access to vaccines is essential for prevention and containment of 21 pensar en derechoCOVID-19 around the world\", 9 de noviembre de 2020, disponible en https://www.ohchr.org/EN/NewsEvents/Pages/DisplayNews.aspx? - NewsID=26484&LangID=. Fish Hodgson, T. y De Falco, R., \"Derechos humanos y acceso universal a la vacuna del COVID-19: \u00bfFue lo suficientemente lejos la resoluci\u00f3n del Consejo de Derechos Humanos?\", 23 de marzo de 2020, disponi- ble en https://www.icj.org/es/derechos-humanos-y-acceso-univer - sal-a-la-vacuna-del-COVID-19-fue-lo-suficientemente-lejos-la-resolu- cion-del-consejo-de-derechos-humanos/. France24, \"La OMS denuncia desigualdad grotesca en la distribuci\u00f3n de vacunas\", 23 de marzo de 2021, disponible en https://www.france24. com/es/europa/20210322-COVID19-pandemia-coronavirus-oms . Fumagalli, A., \"Biopol\u00edtica vacuna\", disponible en https://revistacrisis.com.ar/notas/biopolitica-de-la-vacuna. The Guardian, \"WHO chief: waive COVID vaccine patents to put world on 'war footing'\", 5 de marzo de 2021, disponible en https://www.the - guardian.com/world/2021/mar/05/COVID-vaccines-who-chief-bac- ks-patent-waiver-to-boost-production . Noticias ONU, \"La OMS critica el ego\u00edsmo de los pa\u00edses ricos y las farmac\u00e9u- ticas frente a las vacunas del COVID-19\", 18 de enero de 2021, disponi- ble en https://news.un.org/es/story/2021/01/1486742 . Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), \"Explicaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Doha relativa a los ADPIC\", disponible en https://www.wto.org/ spanish/tratop_s/trips_s/healthdeclexpln_s.htm. \u2014 \"Los Miembros examinan la solicitud de exenci\u00f3n del Acuerdo sobre los ADPIC e intercambian opiniones sobre la funci\u00f3n de la propiedad inte- lectual en un contexto de pandemia\", 23 de febrero de 2021, disponible en https://www.wto.org/spanish/news_s/news21_s/trip_23feb21_s.htm. RED-DESCA, \"Queja urgente sobre el acceso universal y equitativo a las va - cunas COVID-19\", 20 de abril de 2021. Stiglitz, Achal, \"Las mayo de 2021, disponible en https://www.fundamentar. com/economia/item/6366-las-patentes-y-la-pandemia.23Responsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 Gustavo Caramelo* Resumen En este trabajo se eval\u00faan los distintos supuestos de responsabilidad a los que puede dar lugar la aplicaci\u00f3n de las vacunas contra el COVID-19. Palabras claves: responsabilidad por da\u00f1os, COVID-19, SARS-CoV-2, vacunas, consumidores. Liability for Damages to Humans Derived from Vaccination against COVID-19 Abstract This paper addresses different liability cases that the application of the COVID-19 vaccine can generate. Keywords: Liability, COVID-19, SARS-CoV-2, Vaccines, Consumers. * Abogado Especialista en Administraci\u00f3n de Justicia (UBA); Profesor Adjunto Regular de Contratos Civiles y Comerciales (UBA); Profesor Titular Interino de Contratos (UN- DAV); profesor de posgrado en distintas universidades; juez nacional en lo civil; gustavo- caramelodiaz@derecho.uba.ar.24 Responsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...I. Introducci\u00f3n La situaci\u00f3n generada por la pandemia desatada por la propagaci\u00f3n del virus SARS-CoV-2, que genera la enfermedad conocida como COVID-19, ha alterado los par\u00e1metros sobre cuya base se desarrollaban infinidad de actividades y ello exige una razonable adecuaci\u00f3n de los criterios jur\u00eddicos que deben ser aplicados a su valoraci\u00f3n y juzgamiento, abordados en este dossier desde distintas perspectivas. Por lo general, las normas jur\u00eddicas se dise\u00f1an teniendo en miras situa- ciones y tiempos ordinarios, pero esta patolog\u00eda ha generado un fen\u00f3meno \u00fanico para lo que va del siglo XXI.1 En el \u00e1mbito amplio del derecho civil2 la situaci\u00f3n excepcional generada por la emergencia sanitaria global produjo alteraciones en distinto tipo de re- laciones -familiares, contractuales, tanto las vinculadas con derechos funda- mentales, como los de salud y educaci\u00f3n, as\u00ed como con otras actividades, las de provisi\u00f3n de servicios tur\u00edsticos, etc.- y requiere evaluar el posible impacto en la conformaci\u00f3n de distintos supuestos de responsabilidad por da\u00f1os. Entre las diversas actividades impulsadas febrilmente por la pandemia se encuentra la del desarrollo de las vacunas y su aplicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. En este trabajo enunciaremos los distintos supuestos de responsabilidad por da\u00f1os a las personas humanas a los que la aplicaci\u00f3n de las vacunas para la enfermedad COVID-19 puede dar lugar. No ser\u00e1n considerados los que pueden haber sufrido quienes participaron como voluntarias y voluntarios en los ensayos de terapia experimental que condujeron a la aprobaci\u00f3n de las distintas vacunas. El que en esta evaluaci\u00f3n consideremos eventuales perjuicios que puedan darse en la vacunaci\u00f3n de personas humanas en modo alguno des- conoce que la vacunaci\u00f3n constituye una de las v\u00edas m\u00e1s eficaces para pre- venir enfermedades. 1. I. Maglio, J. Neira, J. Ravioli y S. M. Wierzba, \"Perspectivas jur\u00eddicas y m\u00e9dicas en si- tuaciones de desastre\", en La Ley 17/11/2020, 1, cita online: AR/DOC/3398/2020. 2. Empleo este t\u00e9rmino en un sentido amplio, que abarca lo que tradicionalmente se ha incluido en la categor\u00eda jur\u00eddica de \"derecho privado\", pues considero que, por razones cuyo desarrollo excede el acotado objeto de este trabajo, ella hoy no resulta id\u00f3nea para encua- drar las complejas relaciones que se dan en los \u00e1mbitos del derecho civil y del comercial.25 pensar en derechoII. La vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 en Argentina3 Nuestro pa\u00eds adopt\u00f3, por v\u00eda de la sanci\u00f3n de la ley de facto 22909, sus- tituida luego por la Ley 27491, un r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n voluntaria y gratui- ta de diversas vacunas, comprendidas en el calendario nacional elaborado por el Ministerio Nacional de Salud. La vacuna para generar inmunizaci\u00f3n para el COVID-19 no se encuentra actualmente entre las obligatorias. En los \u00faltimos meses la aldea global asisti\u00f3 a un formidable proceso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico en pos del desarrollo de una vacuna efectiva para la inmunizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n frente al COVID-19. Los distintos emprendi - mientos en tal sentido llevaron adelante su trabajo con una urgencia inusita- da; algunos trabajaron sobre ARNm (Pfizer), otros emplearon vector viral de adenovirus no replicativo (Sputnik V) y otros, virus inactivado (Sinopharm); unos y otros variaron en los requerimientos de transporte y conservaci\u00f3n, en el n\u00famero de dosis requeridas y en el tiempo entre ellas necesario para alcanzar inmunidad. Factores ajenos a la ciencia y a la tecnolog\u00eda, como los relativos a la mayor o menor confianza en cada vacuna seg\u00fan su pa\u00eds de ori- gen, atravesaron tambi\u00e9n el tema. El gobierno nacional centraliz\u00f3 la pol\u00edtica de adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n territorial de las distintas vacunas que fue obteniendo en un mercado inter- nacional complejo, por la asimetr\u00eda existente entre la escala de la demanda y la capacidad de producci\u00f3n de los distintos fabricantes, y organiz\u00f3 un sis- tema de vacunaci\u00f3n voluntaria escalonada por sectores de poblaci\u00f3n, esta - blecidos seg\u00fan el mayor riesgo de contagio, determinado por las variables b\u00e1sicas de actividad y de edad. Dentro del marco de la emergencia sanitaria establecida por la Ley 27541, ampliada por el decreto 260/20, se dict\u00f3 la Ley 27573 de Vacunas Destinadas a Generar Inmunidad Adquirida contra el COVID-19. En esa ley espec\u00edfica el Congreso Nacional autoriz\u00f3 a los organismos competentes a realizar la aprobaci\u00f3n de emergencia de las vacunas objeto de esta ley, con el debido respaldo de la evidencia cient\u00edfica y bio\u00e9tica que permita 3. Entendemos que tal voluntariedad frente a una pandemia como la que afrontamos obe - dece hoy a la imposibilidad material de contar con vacunas para toda la poblaci\u00f3n, por lo que no cabe descartar que cuando se estabilice el suministro en la cantidad necesaria se eval\u00fae imponer la vacunaci\u00f3n contra COVID-19 como obligatoria.26 Responsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...comprobar su seguridad y eficacia (art. 9\u00ba) y facult\u00f3 al Poder Ejecutivo a in- cluir, en los contratos a celebrar y en la documentaci\u00f3n complementaria para la adquisici\u00f3n de vacunas contra el virus generador de la pandemia, cl\u00e1usulas que establezcan condiciones de indemnidad patrimonial respecto de indemni- zaciones y otras reclamaciones pecuniarias relacionadas con y a favor de quie- nes participen de la investigaci\u00f3n, desarrollo, fabricaci\u00f3n, provisi\u00f3n y suminis- tro de las vacunas, con excepci\u00f3n de las originadas en maniobras fraudulentas, conductas maliciosas o negligencia por parte de los sujetos aludidos (art. 4\u00ba). Tambi\u00e9n se previ\u00f3 que la pr\u00f3rroga de jurisdicci\u00f3n a favor de tribunales arbitrales y judiciales con sede en el extranjero, autorizada en el art\u00edculo 2\u00ba, en ning\u00fan caso podr\u00e1 comprender a terceros residentes en la Rep\u00fablica Argentina, sean personas humanas o jur\u00eddicas, quienes en todos los casos conservan su derecho de acudir a los tribunales locales o federales del pa\u00eds por cuestiones que susciten o deriven de la aplicaci\u00f3n de esos contratos. Es claro que entre esos terceros se encuentran las personas vacunadas. III. La situaci\u00f3n jur\u00eddica de las personas vacunadas Las vacunas son productos elaborados (producidos con toxoides, bac- terias, virus atenuados, muertos o realizadas por ingenier\u00eda gen\u00e9tica y otras tecnolog\u00edas) que se suministran a las personas para provocar en ellas una respuesta inmunol\u00f3gica que genere inmunidad activa y prolongada contra un determinado pat\u00f3geno. La vacuna contra el COVID-19 se administra por v\u00eda de un procedimien- to invasivo que introduce la sustancia en el organismo de la persona vacunada, que es un paciente, en los t\u00e9rminos de la Ley nacional 26529. En tal calidad, tiene derecho a: recibir asistencia; a informaci\u00f3n sanitaria; al respeto de su intimidad; al mantenimiento de la confidencialidad sobre la pr\u00e1ctica realizada (art. 1\u00ba de la ley mencionada) y a que el procedimiento se lleve a cabo sobre la base de su consentimiento informado (art. 5\u00ba de la Ley y 59 del CCCN).4 4. Si bien la Ley 26529 se\u00f1ala como excepci\u00f3n al deber de obtener el consentimiento informado \"el grave peligro para la salud p\u00fablica\" (art. 9\u00ba, inc. a), consideramos que ello no resulta de aplicaci\u00f3n a una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n planificada en su desarrollo, sino a casos en los que es necesario someter a una persona a un tratamiento o a aislamiento, para evitar que propague alguna enfermedad.27 pensar en derechoLas personas vacunadas son consumidoras (art. 1\u00ba de la LDC y 1092 y 1093 y conc. del CCCN), lo que determina que se les aplique el r\u00e9gimen jur\u00eddico protectorio de las consumidoras y consumidores, y los criterios doc- trinarios y jurisprudenciales establecidos en consonancia con lo dispuesto en el art. 42 de la Constituci\u00f3n Nacional. IV . Los presupuestos de responsabilidad En los art\u00edculos 1717 a 1748 del CCCN se establecen los presupuestos necesarios para que nazca la obligaci\u00f3n de reparar: antijuridicidad, da\u00f1o, relaci\u00f3n de causalidad y factor de atribuci\u00f3n. Si bien el C\u00f3digo Civil y Comercial avanz\u00f3 en la eliminaci\u00f3n de las dife - rencias existentes entre la responsabilidad de fuente contractual y la extra- contractual, subsisten algunas de ellas, que impiden considerar que exista una equiparaci\u00f3n total. En el tema que abordamos, en el que interesa la afectaci\u00f3n de los de - rechos de las personas tratadas, se entrecruzan supuestos en los que la res- ponsabilidad puede darse en el marco de relaciones de consumo -en las que existe autonom\u00eda del r\u00e9gimen resarcitorio-5 con otros derivados de incum- plimientos obligacionales de los deberes de profesionales de la salud o de la responsabilidad del Estado. La vulnerabilidad de los consumidores se asienta, en enorme medida, en la imposibilidad de evaluar personalmente la calidad cient\u00edfica y t\u00e9cnica de los productos elaborados, lo que es evidente en el caso de las vacunas; de all\u00ed la especial importancia de la actividad desarrollada por los organismos especia- lizados, encargados de la aprobaci\u00f3n de los productos farmacol\u00f3gicos y bio- tecnol\u00f3gicos destinados a ser aplicados en la poblaci\u00f3n, as\u00ed como del deber de informaci\u00f3n que la ley impone al proveedor, que debe advertir al consumidor sobre la peligrosidad del producto (art. 6\u00ba de la Ley 24240), lo que encuentra tambi\u00e9n fundamento sist\u00e9mico en el deber de evitaci\u00f3n de da\u00f1os.6 5. C. A. Hern\u00e1ndez y S. A. Frustagli, comentario al art. 40 en Ley de Defensa del Consumi - dor comentada y anotada, S. Picasso y R. A. V\u00e1zquez Ferreyra, directores, Buenos Aires, La Ley, 2009, tomo I, p. 500. 6. C. A. Hern\u00e1ndez y S. Frustagli, Da\u00f1os al consumidor en las relaciones de consumo: el impacto del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, en AAVV, Derecho de Da\u00f1os, S. 28 Responsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...La pandemia plante\u00f3 una situaci\u00f3n excepcional que llev\u00f3 a una carrera contra reloj para el cumplimiento de las etapas de desarrollo de las distintas vacunas, hasta hacer viable su comercializaci\u00f3n, la que tuvo como contra- partida que diversos pa\u00edses, como el nuestro, tuvieran que admitir cl\u00e1usulas de indemnidad para poder obtener el suministro del producto. Esas cl\u00e1usulas de indemnidad pueden llevar a que el Estado Nacional tenga finalmente que responder por las condenas que puedan dictarse por da\u00f1os derivados de la aplicaci\u00f3n de vacunas. Cualquier caso que se presente debe ser juzgado teniendo en conside - raci\u00f3n las circunstancias de la emergencia. V. La vacuna como producto elaborado Como toda cosa producida en un laboratorio, las vacunas entran en la categor\u00eda de \"productos elaborados\", categor\u00eda amplia, pero de especial aplicaci\u00f3n en nuestro derecho a los farmacol\u00f3gicos y a los alimenticios. Se trata de una denominaci\u00f3n empleada en la doctrina y en la jurisprudencia, a la que no hacen referencia espec\u00edfica nuestras normas reguladoras de las relaciones de consumo. Cuando evaluamos la responsabilidad por los da\u00f1os que sufre una per- sona en raz\u00f3n del consumo o utilizaci\u00f3n de un producto elaborado, los even- tuales responsables son: a) el fabricante, que es quien ha creado el riesgo que entra\u00f1a el producto; b) el intermediario, categor\u00eda que incluye a quienes se han encargado del transporte del producto, algo sumamente importante en el caso de vacunas que deben ser conservadas a determinadas temperaturas, y c) el due\u00f1o o guardi\u00e1n de la cosa. Todos ellos pueden tener que responder frente al consumidor, paciente damnificado, en raz\u00f3n de lo establecido en el art\u00edculo 40 de la Ley 24240.7 Tras la modificaci\u00f3n de la Ley 24240 por la Ley 24999, la aplicaci\u00f3n de su art\u00edculo 40 se circunscribe a: i) los da\u00f1os que derivan de la inadecuaci\u00f3n del bien a su destino, por defecto de calidad, que conlleva la frustraci\u00f3n de Picasso y L. R. S\u00e1enz, directores. Buenos Aires, La Ley 2019, tomo III, secci\u00f3n II.3.2, obra consultada en versi\u00f3n electr\u00f3nica. 7. J. Mosset Iturraspe y M. A. Piedecasas, Responsabilidad por da\u00f1os, Santa Fe, Rubin- zal-Culzoni, 2016, tomo IV, pp. 435-440.29 pensar en derecholas expectativas leg\u00edtimas que ten\u00eda el consumidor en cuanto a su utiliza- ci\u00f3n; ii) los da\u00f1os derivados de vicios ocultos en el producto al tiempo de su adquisici\u00f3n, que lo tornan impropio para su destino, y iii) los da\u00f1os cau- sados a la persona o a otros bienes del consumidor o de un tercero por el producto defectuoso por deficiencias de seguridad.8 Si bien esa norma establece una regla que se aplica a todos los sujetos que intervienen en la cadena de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de un producto elaborado, sin distinguir entre ellos seg\u00fan se encuentren o no ligados al consumidor por un contrato, hacia el interior de esa cadena deben tenerse en cuenta las diferencias estructurales del contrato y del acto il\u00edcito, en especial en materia de efectos en la extensi\u00f3n del resarcimiento (art. 1728 CCCN).9 Dada la situaci\u00f3n de vulnerabilidad del consumidor, la notoria asime- tr\u00eda en la posesi\u00f3n de informaci\u00f3n relevante sobre los procesos de fabrica- ci\u00f3n y de distribuci\u00f3n de las vacunas y el car\u00e1cter objetivo de las respon- sabilidades de los obligados en la cadena de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n, la persona damnificada debe probar el da\u00f1o, el vicio de la cosa y la relaci\u00f3n de causalidad. Para liberarse de responsabilidad, los obligados deben pro- bar alguna de las eximentes propias del sistema objetivo: caso fortuito (arts. 1730 y 1733, inc. e, del CCCN), hecho del damnificado (art. 1729 del CCCN) o de un tercero por quien no debe responder (art. 1731 del CCCN). Se ha discutido si correspond\u00eda considerar entre las eximentes la de \"riesgo de desarrollo\", que deriva del defecto de un producto que al tiempo de su introducci\u00f3n era considerado inocuo, seg\u00fan el estado de los conoci- mientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos entonces existentes, con peligrosidad inde- tectable, pero cuya nocividad es puesta de manifiesto por comprobaciones posteriores.10 En el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea, la directiva del 25 de julio de 1985 en materia de responsabilidad por productos defectuosos consider\u00f3 el ries- go de desarrollo como circunstancia eximente y como defensa v\u00e1lida frente a pretensiones resarcitorias; pero dej\u00f3 a los pa\u00edses miembros en libertad de 8. R. D. Pizarro y C. G. Vallespinos, Tratado de responsabilidad civil, Santa Fe, Rubin- zal-Culzoni, 2018, tomo II, p. 475. 9. Op. cit., pp. 476-477. 10. Op. cit., p. 491 y sus citas. 30 Responsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...adoptar un sistema distinto; aceptaron esa eximente Reino Unido, Irlanda, Portugal, Dinamarca, Grecia, B\u00e9lgica, Italia y Suiza; la rechazaron Noruega, Luxemburgo y Finlandia; Francia, Alemania y Espa\u00f1a adoptaron soluciones intermedias, previendo dicha eximente para supuestos determinados. En los Estados Unidos de Am\u00e9rica mientras a nivel federal la State of Art Defense habilita a que el demandado presente pruebas de haber dado cumplimiento a los est\u00e1ndares de la industria, las jurisdicciones estatales aceptan que el mero cumplimiento de ellos no puede fundar una excepci\u00f3n o admiten esa prueba como presunci\u00f3n de no existencia del defecto.11 En nuestro pa\u00eds, la doctrina dominante rechaza la aplicaci\u00f3n de esta eximente, por cuanto es incompatible con el car\u00e1cter objetivo que tiene la responsabilidad del productor; el defecto existe al momento de la introduc- ci\u00f3n del producto en el mercado, sin que en nada modifique dicha conclu- si\u00f3n el hecho de que el estado de los conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos no permita detectarlos. Una cosa es la existencia del defecto y otra distinta la posibilidad de conocerla.12 El paso de marcha r\u00e1pida de los procesos de desarrollo y aprobaci\u00f3n de las vacunas para el uso humano condujo en Europa a reevaluaciones de vacu- nas que ya estaban siendo aplicadas a la poblaci\u00f3n. As\u00ed ocurri\u00f3 con Vaxzevria, la vacuna desarrollada por la firma AstraZeneca, cuyo empleo fue suspendi- do en pa\u00edses europeos por sospechas de su vinculaci\u00f3n con la generaci\u00f3n de trombos en el sistema circulatorio de pacientes a quienes hab\u00eda sido aplicada, tras lo que la Agencia Europea de Medicinas produjo un informe13 que, si bien aconsej\u00f3 que se diera continuidad a su empleo, puso de manifiesto el grado de incertidumbre generado por la falta de evidencia cient\u00edfica suficiente como para establecer certezas sobre el comportamiento del producto. Como todo producto de acci\u00f3n biol\u00f3gica, la vacuna no puede asegurar que en todos los casos se vaya a alcanzar la inmunidad deseada, por lo que de no obtenerse ella, el que la persona que ha completado la vacunaci\u00f3n contraiga igualmente la enfermedad no determina que se est\u00e9 ante un su- puesto de responsabilidad. 11. Op. cit., p. 493. 12. Op. cit., p. 494. 13. https://www.ema.europa.eu/en/news/astrazenecas-covid-19-vaccine-benefits- risks-context.31 pensar en derechoS\u00ed podr\u00eda configurarse un supuesto de responsabilidad en caso de ve- rificarse que la vacuna no se encontraba en condiciones de cumplir su fun- ci\u00f3n en el organismo por razones vinculadas con violaciones a las reglas de bioseguridad en el proceso de su producci\u00f3n o con fallas inexcusables en la cadena de transporte y custodia, lo que encuadrar\u00eda la conducta del obligado en los supuestos no alcanzados por la cobertura de indemnidad prevista en el art\u00edculo 4 de la Ley 27573. VI. Responsabilidad por mala praxis del personal sanitario La vacunaci\u00f3n supone un procedimiento m\u00e9dico.14 Fuera de los riesgos propios de la vacuna se encuentran los que hacen a la atenci\u00f3n m\u00e9dica de cada paciente, pues son numerosos los casos en los que, por raz\u00f3n de co- morbilidades, la aplicaci\u00f3n de la vacuna requiere de una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica espec\u00edfica, que debe ser realizada por el profesional interviniente con la de - bida diligencia. As\u00ed ocurre, entre otros casos, en los de pacientes que sufren inmunodepresi\u00f3n o se encuentran bajo tratamiento inmunosupresor, anti- coagulados o con coagulopat\u00edas o con los que padecen alergias. En tales supuestos, de verificarse que esa evaluaci\u00f3n no fue hecha con la diligencia que el caso requer\u00eda, que no se obtuvo un consentimiento infor- mado adecuado para la pr\u00e1ctica, puede llegar a atribuirse responsabilidad profesional al m\u00e9dico tratante. Una adecuada informaci\u00f3n sobre los riesgos de la vacunaci\u00f3n es la base para considerar la eventual liberaci\u00f3n de respon- sabilidad de los obligados por los perjuicios que pueda sufrir el paciente. Es importante se\u00f1alar que cuando se alcance la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes es necesario respetar su derecho a ser o\u00eddas y o\u00eddos, seg\u00fan su capacidad progresiva; que en el caso de las y los mayores de trece a\u00f1os deben prestar su consentimiento con la asistencia de sus progenitores y que las y los mayores de diecis\u00e9is deben ser considerados como adultas y adultos, por tratarse de la vacunaci\u00f3n de una decisi\u00f3n ateniente al cuidado de su propio cuerpo (art. 26 del CCCN), pues la violaci\u00f3n de estos derechos tambi\u00e9n puede dar lugar a responsabilidad profesional. 14. S. M. Wierzba, J. Mansnerus y T. Malminen, \"Vacunaci\u00f3n: hacia un equilibrio entre libertad de conciencia e inter\u00e9s p\u00fablico. An\u00e1lisis jur\u00eddico comparado durante la crisis del COVID-19\", en La Ley 21/12/2020, 1, cita online: AR/DOC/3839/2020.32 Responsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...Y tambi\u00e9n cabe considerar los perjuicios que pueden generarse por la aplicaci\u00f3n de la vacuna, pues ella requiere tanto buena t\u00e9cnica como el res- peto de normas de bioseguridad habituales en ese tipo de pr\u00e1cticas invasivas y puede dar lugar a infecciones u otras complicaciones con alg\u00fan grado de riesgo mayor, especialmente en poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de mayor vulnerabi- lidad en raz\u00f3n de su edad. En la medida que las vacunas sean colocadas por efectores sanitarios no p\u00fablicos, como los integrados a los subsistemas prestacionales de las obras sociales o de las empresas de medicina prepaga, tambi\u00e9n pueden veri- ficarse situaciones de responsabilidad concurrente de distintos eslabones de esas estructuras, en raz\u00f3n de lo regulado en el art. 1753 del CCCN. Es claro que en cualquier circunstancia relativa a la valoraci\u00f3n de la conducta desarrollada por estos profesionales debe tenerse en considera- ci\u00f3n el inmenso estr\u00e9s al que se han visto sometidas y sometidos desde el inicio de la pandemia, la sobrecarga de tareas en situaciones sumamente angustiosas, lo que implica trabajar a diario con el temor por el contagio y por la posibilidad de llevar el virus consigo y contagiar a sus afectos. La fuerza de trabajo de los profesionales del sistema de salud es un recurso agotable, que se encuentra en el punto de ruptura en muchos luga- res y a nivel mundial. La presencia del burnout -\"s\u00edndrome del trabajador quemado\"- se ha agravado durante la pandemia.15 Ning\u00fan acto de juzgamiento serio puede prescindir de la ponderaci\u00f3n de esos factores. VII. Responsabilidad del Estado En la emergencia, el Estado nacional asumi\u00f3 un rol activo en las po- l\u00edticas necesarias para enfrentar la pandemia y concentr\u00f3 la importaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las vacunas, algunas de las cuales ser\u00e1n en el futuro pr\u00f3ximo fabricadas en el pa\u00eds por un laboratorio privado. Esa pol\u00edtica fue coordinada con las provincias y con la Ciudad Au- t\u00f3noma de Buenos Aires, las que desarrollan distintos planes de vacu- naci\u00f3n, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de su poblaci\u00f3n y las zonas de mayor impacto del virus. 15. I. Maglio, J. Neira, J. Ravioli y S. M. Wierzba, op. cit., loc. cit. 33 pensar en derechoEs claro, entonces, que tanto los Estados provinciales como el nacional se encuentran en la l\u00ednea de responsabilidad a la que pueden reclamar las personas que puedan verse damnificadas por perjuicios generados por las vacunas como productos elaborados o por los errores que puedan cometer los profesionales que sirven al sector p\u00fablico de salud; en este caso se trata de una responsabilidad concurrente con la del dependiente (art. 1753 del CCCN). La responsabilidad del Estado nacional se rige por las disposiciones de la Ley 26944 y cabe se\u00f1alar que en el sistema interamericano puede asistirle tambi\u00e9n responsabilidad internacional por los incumplimientos en los que incurran las provincias o la Ciudad de Buenos Aires, ello por lo dispuesto en el art. 28 de la CADH. En Francia se ha condenado al Estado franc\u00e9s a indemnizar a per- sonal sanitario sometido a vacunaci\u00f3n obligatoria por los perjuicios cau- sados por enfermedades que se consideraron causadas por la aplicaci\u00f3n de la vacuna contra la hepatitis B. En ese pa\u00eds, el C\u00f3digo de la Salud P\u00fa- blica dispone que, sin perjuicio de las acciones que pudieran plantearse con fundamento en el derecho com\u00fan, la indemnizaci\u00f3n de los da\u00f1os directamente imputables a la vacunaci\u00f3n obligatoria estar\u00e1 a cargo de la Oficina Nacional de Indemnizaci\u00f3n por Accidentes M\u00e9dicos, Afecciones Iatrog\u00e9nicas e Infecciones Nosocomiales, que seg\u00fan la norma queda su- brogada en los derechos y acciones de la v\u00edctima frente a los responsables del da\u00f1o.16 VIII. Conclusiones La emergencia internacional generada por la pandemia desatada por el virus SARS-CoV-2 ha determinado que, al igual que ha ocurrido en otros pa\u00edses, la Rep\u00fablica Argentina haya dispuesto otorgar cl\u00e1usulas de indem- nidad y de pr\u00f3rroga de jurisdicci\u00f3n a las empresas farmac\u00e9uticas que elabo - raron las vacunas que se encuentran actualmente a disposici\u00f3n de la pobla- ci\u00f3n. Ello respondi\u00f3 a un requerimiento formulado por esas productoras a 16. G. Caramelo, \"Prescripci\u00f3n de las acciones indemnizatorias. Enfermedades progresi- vas (TEDH, Affaire Sanofi Pasteur c. France, 13 de febrero de 2020)\", en Debates sobre Derechos Humanos, N\u00ba4, Buenos Aires, 2020, pp. 367-376.34 Responsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...diversos pa\u00edses, pues el proceso acelerado al que sometieron los desarrollos impidi\u00f3 que se pudieran llevar adelante investigaciones m\u00e1s prolongadas y exhaustivas, destinadas a descartar efectos adversos tras la comercializaci\u00f3n de las vacunas. No obstante, el que se haya adoptado tal criterio en modo alguno puede llevar a que las personas que pudieran sufrir da\u00f1os derivados de la aplica- ci\u00f3n de esas vacunas no tengan derecho al resarcimiento que en tal caso podr\u00eda corresponderles. Tanto por la falta de vacunas para inmunizar r\u00e1pidamente a un n\u00fame- ro importante de personas como por las dudas que algunas de ellas albergan sobre los riesgos que pueden entra\u00f1ar esos productos, se ha dispuesto que la vacunaci\u00f3n sea voluntaria, no obligatoria. Esa voluntariedad determina que resulte necesario proporcionar a las y los pacientes-consumidores que eligen vacunarse informaci\u00f3n adecuada sobre los riesgos del procedimiento y los efectos adversos que de \u00e9l podr\u00edan derivarse, los que deben considerarse asumidos en los t\u00e9rminos del art. 1719 del CCCN. Dado el rol asumido por el Estado nacional en el proceso de vacuna - ci\u00f3n en curso, la mayor\u00eda de los reclamos que puedan formularse involucra - r\u00e1n de uno u otro modo su responsabilidad. Los jueces deber\u00e1n valorar la responsabilidad de todas las partes invo - lucradas teniendo en consideraci\u00f3n las particulares circunstancias plantea - das por la pandemia. Bibliograf\u00eda Caramelo, G., \"Prescripci\u00f3n de las acciones indemnizatorias. Enfermeda - des progresivas (TEDH, Affaire Sanofi Pasteur c. France, 13 de febrero de 2020)\", en Debates sobre Derechos Humanos, N\u00ba4, Buenos Aires, 2020, pp. 367-376. Hern\u00e1ndez C. A. y Frustagli, S., \"Comentario al art. 40 en Ley de Defensa del Consumidor comentada y anotada\", Picasso, S. y V\u00e1zquez Ferreyra, R. A. (dirs.), Buenos Aires, La Ley, 2009, tomo I. \u2014 \"Da\u00f1os al consumidor en las relaciones de consumo: el impacto del C\u00f3- digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n\", en AAVV, Derecho de Da\u00f1os, Pi- casso, S. y S\u00e1enz, L. R. (dirs.), Buenos Aires, La Ley 2019, tomo III, secci\u00f3n II.3.2, obra consultada en versi\u00f3n electr\u00f3nica.35 pensar en derechoMaglio, I., Neira, J., Ravioli, J. y Wierzba, S. M., \"Perspectivas jur\u00eddicas y m\u00e9dicas en situaciones de desastre\", en La Ley 17/11/2020, 1, cita on- line: AR/DOC/3398/2020. Mosset Iturraspe, J. y Piedecasas, M. A., Responsabilidad por da\u00f1os, Santa Fe, Rubinzal-Culzoni, 2016, tomo IV. Pizarro, R. D. y Vallespinos, C. G., Tratado de responsabilidad civil , Santa Fe, Rubinzal-Culzoni, 2018, tomo II. Wierzba, S. M., Mansnerus, J. y Malminen, T., \"Vacunaci\u00f3n: hacia un equi- librio entre libertad de conciencia e inter\u00e9s p\u00fablico. An\u00e1lisis jur\u00eddico comparado durante la crisis del COVID-19\", en La Ley 21/12/2020, 1, cita online: AR/DOC/3839/2020.37Vacunas como bien p\u00fablico global: ciencia y pol\u00edtica Ana Cristina Pereiro* Resumen El requerimiento mundial de vacunas para enfrentar la pandemia oca- sionada por el virus SARS-CoV2 ha demostrado hasta la fecha el \u00e9xito de la ciencia, as\u00ed como ha revelado problemas en la producci\u00f3n masiva. El acceso equitativo, que ha sido el deseo de muchos pa\u00edses, recae en la pol\u00edtica. Hasta el momento, no se han desarrollado estrategias eficientes para lograrlo. Palabras clave: vacunas, bien p\u00fablico, ciencia, pandemia. Vaccines As a Global Public Good: Science and Politics Abstract The global requirement as well as it has revealed problems in mass production. The equitable access that has been the desire of many countries lies with politics. So far, no efficient strategies have been developed to achieve this. Keywords: Vaccines, Global Public Good, Science, Pandemic. * M\u00e9dica pediatra, especialista en Salud P\u00fablica, Vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Argentina de Salud P\u00fablica y de la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud; anacristinapereiro@gmail.com.38 Vacunas como bien p\u00fablico global: ciencia y pol\u00edticaLa pandemia aceler\u00f3 procesos de cambio que se ven\u00edan desarrollando, puso al descubierto falencias estructurales y trastoc\u00f3 el orden de prioridades de la pol\u00edtica nacional e internacional. En el campo de las ciencias, particularmente, el proceso de aceleraci\u00f3n produjo resultados que no registran antecedentes en la historia de la huma- nidad. En un tiempo r\u00e9cord, se genotipific\u00f3 el nuevo virus, se desarrollaron estrategias terap\u00e9uticas y se dise\u00f1aron vacunas, muchas de ellas con nove- dosas plataformas. Esto fue posible gracias a los avances cient\u00edficos que se han venido registrando en las \u00faltimas d\u00e9cadas pero tambi\u00e9n a un proceso colaborativo transnacional de gran magnitud. Probablemente, inspirados en estos resultados, muchos han sembrado esperanzas en que el ritmo y profundidad de las transformaciones, as\u00ed como sus externalidades positivas, permeara en otras instancias como la equidad en el acceso y la universalizaci\u00f3n de los beneficios producto de ese esfuerzo tit\u00e1nico de la ciencia. Bajo estas expectativas probablemente, se enmarca el pedido reiterado de muchos pa\u00edses de considerar a las vacunas dise\u00f1adas para enfrentar el COVID-19 como bien p\u00fablico global. Para lograr este tipo de convenios es necesario acordar antes sobre un cuerpo de valores que prioricen el acceso universal y equitativo de los bie- nes que la ciencia ha producido para mitigar y prevenir las consecuencias econ\u00f3micas, sociales y sanitarias devastadoras de una pandemia y contar con liderazgos pol\u00edticos capaces de conducir procesos novedosos que mar- quen un hito a partir del cual prevalezca el bien com\u00fan sobre los intereses particulares. Por el momento, los resultados no han sido los esperados. Lejos de los primeros anuncios que proyectaban la vacuna como un bien p\u00fablico global, es la l\u00f3gica de mercado la que finalmente parece, hasta el momen- to, haberse impuesto. Las regulaciones de aquellos pa\u00edses productores de vacunas sobre sus empresas se han limitado a asegurar la provisi\u00f3n nacional haciendo caso omiso al escenario de escasez global y al reparto desigual de vacunas que afectan los mecanismos equitativos de acceso y desfavorecen a los m\u00e1s po- bres. El comentario cobra relevancia, teniendo en cuenta que gran parte de los desarrollos de investigaci\u00f3n han sido financiados por los pa\u00edses donde se asientan dichas empresas. Se estima que las principales empresas far- mac\u00e9uticas que desarrollan vacunas para el COVID-19 recibieron cerca de 12.000 millones de d\u00f3lares en fondos p\u00fablicos para producirlas. 39 pensar en derechoLas empresas productoras han quedado exentas (salvo las restriccio- nes de provisi\u00f3n por fuera del mercado interno) de regulaciones globales en t\u00e9rminos de abastecimiento y han empleado todos los mecanismos que el mercado utiliza cuando se trata de bienes escasos de gran demanda y con- centraci\u00f3n en la producci\u00f3n: venta por anticipado de miles de millones de dosis, falta de reglas transparentes en la celebraci\u00f3n de contratos, cl\u00e1usulas extraordinarias, requerimiento de leyes especiales, entre otras. A esta situaci\u00f3n se suma que hay ciertas restricciones de producci\u00f3n dado que el requerimiento de fabricaci\u00f3n a nivel mundial se ha triplicado, poniendo en duda que este a\u00f1o se pueda satisfacer dicha demanda. No obstante, es preciso destacar que la afectaci\u00f3n de dicha restricci\u00f3n no es uniforme. Nueve de cada diez pa\u00edses pobres no tendr\u00e1n acceso a la vacuna este a\u00f1o. Frente a esta situaci\u00f3n, se han elaborado diversas iniciativas tendien - tes a ampliar el acceso: Mecanismo COVAX, codirigido por la Alianza Gavi para las Vacunas, la Coalici\u00f3n para la Promoci\u00f3n de Innovaciones en pro de la Preparaci\u00f3n ante Epidemias (CEPI) y la OMS, donde participan m\u00e1s de 180 pa\u00edses. Su objetivo es lograr un acceso equitativo mundial a las vacunas, en be- neficio de los pa\u00edses en desarrollo. Hasta el 5 de abril se hab\u00edan enviado solo 32 millones de dosis a 70 pa\u00edses. Solicitud ante la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) de exen - ci\u00f3n temporaria de los derechos de propiedad intelectual para los me- dicamentos y productos sanitarios durante la pandemia impulsada por India y Sud\u00e1frica. Cont\u00f3 con el apoyo de los pa\u00edses en desarrollo pero no prosper\u00f3. El mi\u00e9rcoles 10 de marzo pasado se celebr\u00f3 un nuevo en- cuentro en Ginebra sin avances sobre el tema. Acceso Mancomunado a Tecnolog\u00eda contra el COVID-19 (C-TAP). Im - pulsado por el presidente de Costa Rica, Carlos Alvarado. La propuesta es hacer p\u00fablico el conocimiento, la propiedad intelectual y la infor- maci\u00f3n relacionada con las tecnolog\u00edas sanitarias contra el COVID-19. Si bien fue apoyada por 37 pa\u00edses, incluida la Argentina, no prosper\u00f3. Como vemos, los avances no han sido muchos. Los mismos mecanis- mos pol\u00edticos y econ\u00f3micos pre-pandemia han persistido durante la misma y no se han observado hasta la fecha cambios sustantivos que permitan la 40 Vacunas como bien p\u00fablico global: ciencia y pol\u00edticaconstrucci\u00f3n de un nuevo modo de administrar las prioridades mundiales para satisfacer las demandas de la salud global, lo cual conlleva una nueva amenaza. La epidemia puede hacerse end\u00e9mica en los pa\u00edses sin vacuna, generando reservorios de virus con capacidad de mutar en variantes m\u00e1s agresivas y diseminarse. Todo lo anterior llama tambi\u00e9n a pensar la necesidad de fortalecer el rol de rector\u00eda de los organismos internacionales y dotarlos de las herra- mientas estrat\u00e9gicas que permitan ante un nuevo escenario de crisis sani- taria global actuar de manera r\u00e1pida y eficaz. Tambi\u00e9n a la necesidad de construir nuevos liderazgos que permitan administrar las prioridades de la salud global y brindar respuestas acordes a los requerimientos a los que es- tos desaf\u00edos nos enfrentan, as\u00ed como a replantear la necesidad de diversificar la producci\u00f3n de insumos estrat\u00e9gicos, como por ejemplo, los equipos de producci\u00f3n personal y el rol central que le cabe al desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda en el contexto nacional, regional y mundial. A un a\u00f1o de la pandemia que ha causado m\u00e1s de 2,8 millones de muer- tes, y que ha afectado a m\u00e1s de 132 millones de personas a nivel mundial, a\u00fan no se observa la implementaci\u00f3n de medidas que permitan favorecer el acceso equitativo y universal de los bienes que la ciencia ha desarrollado, y en estas condiciones sabemos que es imposible aguardar los tiempos que normalmente demandan estos procesos. Necesitamos que la pol\u00edtica genere propuestas superadoras y acuer- dos novedosos que den al mundo la oportunidad de obtener los alcances de la ciencia de manera universal y equitativa. Es nuestro compromiso y nuestro deber.41COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia Mariano Genovesi* Resumen El art\u00edculo analiza la reconfiguraci\u00f3n del sistema de producci\u00f3n y el comercio mundial de medicamentos y vacunas a partir de la pandemia de COVID-19. En tal sentido, se focaliza en las pol\u00edticas implementadas por EE. UU., el Reino Unido, la Uni\u00f3n Europea, la India y el mecanismo COVAX con el objetivo de acelerar el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19. En particular, se destaca el rol fundamental que los acuerdos de adquisici\u00f3n anticipada de vacunas han tenido para el cumplimiento de tal objetivo y su impacto sobre el acceso en pa\u00edses de dis- tinto nivel de desarrollo, as\u00ed como tambi\u00e9n las interrupciones o atrasos en las cadenas de suministros que se han producido, el papel de los derechos de propiedad intelectual, y las pol\u00edticas en dise\u00f1o o implementaci\u00f3n para construir un sistema de desarrollo y producci\u00f3n de vacunas m\u00e1s resiliente y confiable. Finalmente, se formulan algunas conclusiones y ense\u00f1anzas pre- liminares que ha dejado la pandemia en este campo. * Profesor titular de Derecho Comercial, Facultad de Derecho, Universidad de Buenos Aires; Master of Law (LL.M.) with highest honors -Intellectual Property Law- George Washington University. Secretario general de la Universidad de Buenos Aires y gerente de Asuntos Jur\u00ed- dicos y de la Propiedad Intelectual de la C\u00e1mara Industrial de Laboratorios Farmac\u00e9uticos Argentinos (CILFA); exconsultor del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y del gobier- no de la Rep\u00fablica del Per\u00fa sobre propiedad intelectual en acuerdos de libre comercio, de la Conferencia de las Naciones Unidas para el Desarrollo (UNCTAD) sobre fabricaci\u00f3n local de medicamentos y del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva (Argentina) sobre propiedad intelectual y biotecnolog\u00eda; lgenovesi@derecho.uba.ar.42 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaPalabras clave: COVID-19, vacunas, investigaci\u00f3n y desarrollo, fabrica- ci\u00f3n, The COVID-19 Pandemic, Vaccines learned Abstract This article analyzes the restructuring of the production system and global medicine and vaccine trade because of the COVID-19 pandemic. To this end, it focuses on the policies implemented by the US, UK, EU, India and COVAX Facility with the aim to speed up the development, manufac- turing, and distribution of COVID-19 vaccines. It highlights the key role advanced purchase in achieving this objective and their impact on vaccine access for countries at different levels of - and policies are being developed or have been adopted to build a more resilient and reliable process of development and production. Lastly, this article includes some conclusions and preliminary lessons a result and development, manufac- turing, policy, patents. Introducci\u00f3n1 La pandemia de COVID-19 ha puesto en consideraci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica algunos temas que en otros tiempos se encontraban reservados al debate de c\u00edrculos ultraespecializados de acad\u00e9micos, investigadores y po- licy makers. Uno de estos temas -quiz\u00e1s el que mayor atenci\u00f3n y contro- versias ha generado- es el que trata sobre el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la 1. Este trabajo fue enviado para su publicaci\u00f3n en la tercera semana de junio de 2021. Por lo tanto, el an\u00e1lisis y las conclusiones de car\u00e1cter preliminar que se formulan est\u00e1n basa- dos en la informaci\u00f3n y en los conocimientos de car\u00e1cter p\u00fablico existentes a esa fecha.43 pensar en derechodistribuci\u00f3n de vacunas. En este trabajo analizaremos diferentes pol\u00edticas implementadas a tales efectos y esbozaremos algunas ense\u00f1anzas y conclu- siones, todav\u00eda provisionales, que la pandemia nos est\u00e1 dejando. Con esta finalidad, en la secci\u00f3n I comentaremos brevemente el orden emergente en el comercio internacional, en particular para la industria far- mac\u00e9utica, a partir de la Ronda Uruguay; en la secci\u00f3n II, se analizar\u00e1 c\u00f3mo la pandemia de COVID-19 afect\u00f3 la producci\u00f3n de medicamentos y oblig\u00f3 a replantear el paradigma hasta entonces vigente; en la secci\u00f3n III, caracte- rizaremos el proceso de desarrollo de vacunas contra infecciones causadas por virus antes de la pandemia de COVID-19; en la secci\u00f3n IV, describire - mos las diferentes pol\u00edticas implementadas por los EE. UU., el Reino Unido, la Uni\u00f3n Europea, la India y el mecanismo COVAX relativas al desarrollo, a la fabricaci\u00f3n y al suministro de vacunas; finalmente, se expondr\u00e1n algunas conclusiones y ense\u00f1anzas preliminares. I. El orden impuesto por la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio. La industria farmac\u00e9utica pos Ronda Uruguay La exitosa conclusi\u00f3n de las negociaciones de la Ronda Uruguay en 1994 y el establecimiento de la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio (OMC) a partir del 1\u00b0 de enero de 1995 sent\u00f3 las bases sobre la que se estructur\u00f3 la regulaci\u00f3n internacional del desarrollo y la fabricaci\u00f3n de medicamentos en el siguiente cuarto de siglo.2 Por un lado, la liberalizaci\u00f3n del comercio internacional mediante la baja de aranceles y la eliminaci\u00f3n o disminuci\u00f3n de obst\u00e1culos t\u00e9cnicos al comercio y el establecimiento de un sistema de soluci\u00f3n de controversias m\u00e1s eficaz y fiable.3 De esta forma, se aumentar\u00eda la disponibilidad de bie- nes, de mejor calidad y menores precios, promoviendo la competencia y especializaci\u00f3n internacional. Se anunciaba entonces una nueva era de coo- peraci\u00f3n econ\u00f3mica mundial, que respond\u00eda al deseo generalizado de actuar 2. Para un estudio pormenorizado, ver Seuba, Xavier, La protecci\u00f3n de la salud ante la regulaci\u00f3n internacional de los productos farmac\u00e9uticos, Marcial Pons, Madrid, 2010. 3. Ver Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio, \"Declaraci\u00f3n de Marrakech de 15 de abril de 1994\", \u00a7 1. Disponible en https://www.wto.org/spanish/docs_s/legal_s/marrakesh_de- cl_s.pdf , consultada el 27/05/2021.44 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaen un sistema multilateral de comercio m\u00e1s justo y m\u00e1s abierto en beneficio y por el bienestar de los pueblos.4 Por el otro lado, la conclusi\u00f3n del Acuerdo sobre los Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio (Acuerdo sobre los ADPIC) estableci\u00f3 est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n de los de- rechos de propiedad intelectual (DPI) y de observancia de tales derechos que actuar\u00edan como un est\u00edmulo para la innovaci\u00f3n y la creatividad. En particular, en el caso de la industria farmac\u00e9utica, se destacan la prohibi- ci\u00f3n de discriminar sectores de la tecnolog\u00eda respecto a la materia objeto de protecci\u00f3n de patentes,5 la prohibici\u00f3n de discriminar entre productos importados o producidos en el pa\u00eds para gozar de los derechos conferidos por las patentes6 y la protecci\u00f3n contra usos comerciales desleales de los datos obtenidos en estudios cl\u00ednicos y precl\u00ednicos para probar la seguridad y eficacia de los medicamentos,7 en el entendimiento de que se generar\u00edan los incentivos necesarios para desarrollar nuevos medicamentos y garan- tizar su accesibilidad. Bajo este nuevo orden normativo, se consolid\u00f3 un modelo con dos grandes tipos de productores de medicamentos: aquellos laboratorios es- pecializados en la investigaci\u00f3n, el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la comer- cializaci\u00f3n de nuevos medicamentos y los fabricantes de medicamentos gen\u00e9ricos.8 Dentro del primer grupo, encontramos laboratorios cuyo modelo de negocios se fundamenta en tareas intensivas de investigaci\u00f3n y desarrollo 4. Ibid., \u00a7 2. 5. Ver Acuerdo sobre los ADPIC, art. 27.1. En el caso de Argentina, esta disposici\u00f3n oblig\u00f3 a eliminar la prohibici\u00f3n de patentar productos farmac\u00e9uticos. 6. Ibid. Bajo este principio, por ejemplo, ser\u00eda inconsistente la sanci\u00f3n de caducidad de las patentes por falta de fabricaci\u00f3n local prevista en el art. 47 de la entonces vigente ley argentina de patentes N\u00b0 111. 7. Ver Acuerdo sobre los ADPIC, art. 39.3. Muchos miembros de la OMC adoptaron una protecci\u00f3n mayor para los datos de prueba al establecer una exclusividad temporal de los datos generados, usualmente de cinco a\u00f1os. Durante la vigencia de la exclusividad, la autoridad sanitaria no puede aprobar un medicamento competidor que contenga la misma entidad qu\u00edmica. 8. A los fines de este art\u00edculo, denominaremos medicamentos gen\u00e9ricos a aquellos que no se encuentran bajo protecci\u00f3n de patentes, es decir, que est\u00e1n en el dominio p\u00fablico.45 pensar en derechode nuevos medicamentos que son protegidos por patentes y exclusividad de datos de prueba. Estos laboratorios comercializan generalmente un re- ducido n\u00famero de medicamentos, obteniendo rentas extraordinarias hasta la entrada de la competencia gen\u00e9rica una vez vencido el per\u00edodo de protec - ci\u00f3n, momento en el cual comienza una fuerte ca\u00edda de los precios.9 En este caso, la investigaci\u00f3n y el desarrollo se realizan principalmente en las casas matrices; mientras que la combinaci\u00f3n de libre comercio, la reducci\u00f3n de aranceles, la confluencia de requisitos regulatorios y un r\u00e9gi- men de patentes estandarizado y generalizado, sin obligaci\u00f3n de fabricar localmente, llevaron a la concentraci\u00f3n de la producci\u00f3n en pocas plantas especializadas -generalmente tambi\u00e9n en pa\u00edses desarrollados- y al cierre de las plantas ubicadas en pa\u00edses en desarrollo. El segundo grupo incluye a laboratorios que comercializan medica- mentos sin protecci\u00f3n de patentes, cuyos m\u00e1s grandes exponentes se en- cuentran en la India y China. En estos pa\u00edses no solo se producen medica- mentos terminados, sino tambi\u00e9n principios activos farmac\u00e9uticos o active pharmaceutical ingredient (API) que son exportados a terceros pa\u00edses, incluyendo pa\u00edses desarrollados, para ser utilizados como insumos para la fabricaci\u00f3n de especialidades medicinales por laboratorios gen\u00e9ricos locales o con presencia regional o global. La principal contribuci\u00f3n de los laboratorios gen\u00e9ricos es promover la competencia, tanto en cantidades como en precio, una vez que las patentes de los medicamentos pasan al dominio p\u00fablico y, como resultado de ello, favorecer un mayor acceso de la poblaci\u00f3n a los medicamentos. Tambi\u00e9n cumplen un rol fundamental adelantando en el tiempo la competencia me- diante el desarrollo de alternativas no infractoras o promoviendo directa- mente la declaraci\u00f3n de nulidad de las patentes. Para ello fueron tambi\u00e9n de fundamental importancia las denominadas flexibilidades10 establecidas 9. Ver Federal Trade Commission, Generic Drug Entry Prior to Patent Expiration: An FTC Drug Company Pay-Offs Cost Consumers Billions , Washington, D.C., 2010. 10. El t\u00e9rmino flexibilidades hace referencia a la posibilidad que tienen los Estados miembros de la OMC al momento de implementar en su legislaci\u00f3n interna los est\u00e1n- dares m\u00ednimos de protecci\u00f3n previstos en el Acuerdo sobre los ADPIC de hacer uso de opciones previstas en ese Acuerdo o cuestiones que han quedado delegadas a criterio de cada miembro, en la medida que no resulten inconsistentes con las restantes obligaciones 46 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaen el Acuerdo sobre los ADPIC, tales como la definici\u00f3n de los requisitos y las exclusiones a la patentabilidad, las excepciones a los derechos conferidos por las patentes, la concesi\u00f3n de licencias obligatorios, el uso gubernamen- tal, etc. Dentro de este mercado, es fundamental tambi\u00e9n acceder a los API al menor costo posible, raz\u00f3n por la cual India y luego China aprovecharon sus econom\u00edas de escala, bajos costos laborales y regulaciones ambientales m\u00e1s permisivas para convertirse en los principales proveedores mundiales de API y de medicamentos gen\u00e9ricos. Con esa finalidad, ambos pa\u00edses esta - blecieron pol\u00edticas de financiamiento y subsidio para promover la inversi\u00f3n extranjera en el sector, y provocaron que muchas empresas cerraran sus centros productivos en los EE. UU. y la Uni\u00f3n Europea para relocalizarlos en los referidos pa\u00edses asi\u00e1ticos.11 II. La pandemia de COVID-19 y la provisi\u00f3n de medicamentos y API En marzo de 2020, el mundo tom\u00f3 conocimiento en tiempo real, a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n y de las redes sociales, c\u00f3mo la pan- demia de COVID-19 se esparc\u00eda por todos los rincones, enfermaba a millo- nes de personas y causaba millones de muertes. Crudas im\u00e1genes mostra- ban c\u00f3mo se saturaban los sistemas de salud, la imposibilidad de brindar atenci\u00f3n a todos los pacientes en los hospitales -quienes eran atendidos en muchos casos en pasillos-, la saturaci\u00f3n de las terapias intensivas, la muerte de personas en las calles sin atenci\u00f3n m\u00e9dica, el colapso de asumidas, para adoptar medidas destinadas a proteger la salud p\u00fablica, la nutrici\u00f3n de la poblaci\u00f3n, promover el inter\u00e9s p\u00fablico en sectores de importancia vital para su desarrollo socioecon\u00f3mico y tecnol\u00f3gico, etc. Ver, al respecto, el Pre\u00e1mbulo y los art\u00edculos 1.1 y 8 del Acuerdo sobre los ADPIC. Asimismo, para un mayor desarrollo, ver Correa, Carlos (Ed.), Research Handbook on the Protection of Intellectual Property under WTO Rules\u00b8 Pedro y Spennemann, Cristoph, Resource Book on TRIPS and Development, New York, UNCTAD-ICTSD, Cambridge University Press, 2005. 11. Ver White House, \"Building Supply Washington, D.C., junio 2021, pp. 213/217.47 pensar en derechocementerios, la falta de respiradores, de elementos de protecci\u00f3n personal y medicamentos, etc. Por otra parte, no se conoc\u00edan con exactitud los mecanismos de con- tagio y, consecuentemente, las medidas de protecci\u00f3n. Tampoco exist\u00edan protocolos de tratamientos cl\u00ednicos y se planteaba la necesidad de evaluar tratamientos sobre la base de medicamentos ya existentes o el desarrollo de nuevos. Es en este contexto y a partir de marzo y abril de 2020 cuando se esta - blecieron restricciones o prohibiciones a las exportaciones de medicamen- tos y API que se estimaban con potencialidad para el tratamiento del CO- VID-19, ya sea para paliar algunos de sus efectos como para actuar como potencial cura. El Comit\u00e9 de Acceso a los Mercados de la OMC inform\u00f3 que 56 miembros de la OMC notificaron 48 medidas de prohibici\u00f3n o restricci\u00f3n a las exportaciones como consecuencia de la pandemia.12 Un ejemplo significativo fue la pol\u00edtica instrumentada por la India en marzo de 2020 cuando prohibi\u00f3 la exportaci\u00f3n de 26 API y composiciones farmac\u00e9uticas para el tratamiento del COVID-19.13 Entre otros productos, se encontraban paracetamol, tinizadol, aciclovir, progesterona, eritromici- na, etc. Posteriormente, esta lista fue sufriendo modificaciones, liber\u00e1ndose la exportaci\u00f3n.14 Sin embargo, durante 2021, India prohibi\u00f3 la exportaci\u00f3n de dos antivirales con potencial para el tratamiento del COVID-19: el rem- desivir15 y la anfotericina b.16 12. OMC, Comit\u00e9 de Acceso a Mercados, \"Resumen de las restricciones a la exportaci\u00f3n y las medidas de facilitaci\u00f3n del comercio notificadas en relaci\u00f3n con la pandemia de COVID-19. Informe de la Secretar\u00eda\", G/MA/W/168, 15 de abril de 2021. Se\u00f1ala este in- forme que seg\u00fan la informaci\u00f3n adicional recopilada por la Secretar\u00eda de la OMC, otros 10 miembros y varios pa\u00edses que no son miembros de la OMC tambi\u00e9n introdujeron medidas similares de restricci\u00f3n de las exportaciones. 13. Ministry of Commerce & Industry, Notification No. 50/2015-2020, del 3 de marzo de 2020. 14. Ministry of Commerce & Industry, Notification No. 02/2015-2020, del 6 de abril de 2020 y Notificaci\u00f3n No. 07/2015-2020 del 28 de mayo de 2020. 15. Ministry of Commerce & Industry, Notification No. 01/2015-2020, del 11 de abril de 2021. 16. Ministry of Commerce & Industry, Notification No. 07/2015-2020, del 1 de junio de 2021.48 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaPor otra parte, el cierre de fronteras y las cuarentenas provocaron tam- bi\u00e9n una considerable disminuci\u00f3n en los medios de transporte a\u00e9reo. Ello provoc\u00f3 interrupciones o demoras en las cadenas de suministro, como as\u00ed tambi\u00e9n un aumento de los precios de fletes y seguros. Frente a este estado de situaci\u00f3n, varios pa\u00edses se han replanteado las pol\u00edticas de deslocalizaci\u00f3n industrial y de comercio en materia de me - dicamentos. Entre otros, se destacan los casos de los EE. UU. y la Uni\u00f3n Europea. EE. UU., a trav\u00e9s de la Orden Ejecutiva N\u00b0 13944,17 estableci\u00f3 como pol\u00edtica ( policy ) proteger a sus ciudadanos y econom\u00eda contra los brotes de enfermedades infecciosas emergentes como el COVID-19, entre otras ame - nazas, para lo cual deb\u00eda tener una base industrial de salud p\u00fablica s\u00f3lida con cadenas de suministro nacionales resilientes para abastecer medica - mentos esenciales. Estas cadenas de suministro nacionales deb\u00edan ser ca - paces de cumplir con los requisitos de seguridad nacional y las emergencias de salud p\u00fablica. Para ello, considera fundamental reducir la dependencia de los fabricantes extranjeros de medicamentos esenciales con el fin de ga - rantizar una producci\u00f3n nacional suficiente y confiable a largo plazo, mi - nimizar la escasez potencial y movilizar la base industrial de salud p\u00fablica para responder a estas amenazas. Por ello, plantea como objetivo acelerar el desarrollo de la producci\u00f3n nacional rentable y eficiente de medicamentos esenciales y tener la redundancia adecuada incorporada en la cadena de suministro nacional.18 Esta pol\u00edtica se mantuvo y profundiz\u00f3 bajo la nueva administra- ci\u00f3n del presidente Biden, quien emiti\u00f3 dos \u00f3rdenes ejecutivas en breve tiempo, al comienzo de su mandato. La primera de ellas, denominada A Sustainable Public Health Supply Chain,19 ordena a todas las agen- cias federales realizar un inventario de los materiales cr\u00edticos para el 17. Executive Order 13944, \"Combating Public Health Emergencies and Strengthening Medicines, Medical Countermeasures, and Cri- tical Inputs Are Made in the United States\", del 6 de agosto de 2020, Federal Registrer, Washington, D.C., Vol. 865, No. 158, 14/08/2020, p. 49929. 18. Id. \u00a7 1. 19. Executive Order 14001, \"A Sustainable Public Health Supply Chain\", del 21 de enero de 2021, Federal Registrer, Vol. 86, No. 15, 26/01/2021, p. 7219.49 pensar en derechotratamiento del COVID-19 y, en caso de detectarse faltantes, adoptar las medidas apropiadas para restablecer los inventarios, incluyendo la apli- caci\u00f3n de la Defense Production Act (DPA) (Ley de Producci\u00f3n para la Defensa).20 y 21 La DPA fue sancionada durante la Guerra de Corea y tiene como ante- cedentes otras leyes de alcance similar vigentes durante la Segunda Guerra Mundial.22 Su objeto es garantizar la disponibilidad de recursos industriales para cumplir con los requerimientos del Departamento de Defensa en tiem- pos de guerra, facilitando el suministro y la entrega oportuna de productos, materiales y servicios a agencias militares y civiles.23 Entre otras medidas, la DPA autoriza a las agencias federales a calificar como prioritarios deter - minados contratos y establecer prioridades de cumplimiento, de manera tal que el proveedor debe dar prioridad a ese suministro por sobre otros contra- tos no calificados como prioritarios. Desde su promulgaci\u00f3n en 1950, el Congreso modific\u00f3 la DPA para ampliar su aplicaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de conflictos b\u00e9licos, incluyendo crisis resul- tantes de desastres naturales o \"eventos causados por el hombre\". En 2018, el Congreso extendi\u00f3 la vigencia de la DPA hasta el 30 de septiembre de 2025.24 En esta inteligencia, al ser considerada la pandemia como una crisis que amenaza la seguridad nacional, quedaba expedita la aplicaci\u00f3n de sus instrumentos extraordinarios a la gesti\u00f3n de la emergencia.25 20. Id. \u00a7\u00a7 1 y 2. 21. Public Law No. 81-774, 64 Stat.798 (1950), codificada como 50 U.S.C. \u00a7 4501, y si- guientes. Para un mayor desarrollo, ver United States Government Accountability Offi- ce (GAO), Report to Medical Supply Chain, GAO-21-108, Washington, D.C., noviembre de 2020, p. 1, disponible en https:// www.gao.gov/products/gao-21-108, consultado el 27/05/2021. Supply , op. cit., p. 4. 23. Ibid. 24. Ibid. 25. Id. p. 1.50 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaDe acuerdo a la United States Government Accountability Office (GAO), las agencias federales utilizaron inicialmente la DPA para abordar tempranos problemas de suministros m\u00e9dicos del COVID-19, como respira- dores y barbijos N95. Hacia septiembre de 2020 -se\u00f1ala la GAO-, un total de 10 tipos de suministros m\u00e9dicos fueron objeto de la DPA,26 ampli\u00e1ndo- se a otros productos como insumos para la fabricaci\u00f3n de medicamentos y vacunas. La segunda Orden Ejecutiva relevante en esta materia es la N\u00b0 14.017, denominada America's Supply Chains (cadenas de suministro estadouni - denses), de marzo de 2021. Esta Orden Ejecutiva tiene por finalidad fortale- cer la resiliencia de las cadenas de suministro contra las pandemias y otras amenazas biol\u00f3gicas, los ciberataques, los choques clim\u00e1ticos, los fen\u00f3me - nos meteorol\u00f3gicos extremos, los ataques terroristas, la competencia geopo - l\u00edtica y econ\u00f3mica y otras condiciones que pueden reducir la capacidad de fabricaci\u00f3n cr\u00edtica y la disponibilidad e integridad de bienes, productos y servicios cr\u00edticos.27 Con motivo de la Orden Ejecutiva 14.017, el gobierno de los EE. UU. present\u00f3 un informe sobre los avances en los estudios y en la implementa - ci\u00f3n de esa pol\u00edtica. En ese documento se se\u00f1ala que la resiliencia en la ca- dena de suministro se basa en tres pilares: calidad, diversificaci\u00f3n y redun- dancia. Y que para construir una cadena de tales caracter\u00edsticas, una mayor proporci\u00f3n de medicamentos y API deben ser fabricados en otros pa\u00edses que aquellos con menores costos laborales o regulaciones ambientales, como China e India, para lo cual es necesario incorporar modernas tecnolog\u00edas para mejorar la competitividad de los EE. UU.28 La Uni\u00f3n Europea (UE) tampoco fue ajena a la preocupaci\u00f3n. Por un lado, instaba a los Estados miembros a proteger la salud p\u00fablica, en un es - p\u00edritu de solidaridad europea, para lo cual consideraba fundamental que los Estados miembros levanten las prohibiciones o restricciones a la exportaci\u00f3n 26. Id. p. 20. 27. Executive Order 14017, \"America's Supply Chains\", del 24 de febrero de 2021, Federal Registrer, Vol. 86, No. 38, 01/03/2021, p. 11849. White House, \"Building Reviews under Executive Order 14017\", op. cit., pp. 237.51 pensar en derechode medicamentos en el mercado interior.29 Por el otro, presentaba su nueva estrategia farmac\u00e9utica en noviembre de 2020.30 Luego de considerar que la respuesta de Europa a la pandemia de CO- VID-19 hab\u00eda demostrado fortalezas, la Comisi\u00f3n tambi\u00e9n reconoc\u00eda que las vulnerabilidades existentes hab\u00edan sido puestas en un foco muy n\u00edtido, in- cluyendo el suministro de medicamentos o la disponibilidad de capacidades de fabricaci\u00f3n para adaptarse y apoyar la producci\u00f3n de medicamentos.31 La Comisi\u00f3n Europea destaca que la fabricaci\u00f3n de medicamentos y las cadenas de suministro son complejas, cada vez m\u00e1s globalizadas y, a veces, no lo suficientemente diversificadas. Asimismo, subraya que ciertas tecno - log\u00edas necesarias para la producci\u00f3n de materias primas ya no estaban dis- ponibles en la UE. En este contexto, la Comisi\u00f3n Europea concluye que el fortalecimiento de la autonom\u00eda estrat\u00e9gica de la UE en el \u00e1rea de medicamentos requiere acciones para identificar dependencias estrat\u00e9gicas en salud y proponer me- didas para reducirlas, incluso mediante la diversificaci\u00f3n de la producci\u00f3n y cadenas de suministro, asegurando el acopio, as\u00ed como el fomento de la producci\u00f3n e inversi\u00f3n en Europa.32 Al mismo tiempo, la Comisi\u00f3n propone que, para mejorar la previsi- bilidad del entorno comercial de los medicamentos y otros productos sani- tarios, la UE deb\u00eda tomar la iniciativa para trabajar con los miembros de la 29. UE, Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, \"Directrices para el suministro \u00f3ptimo y racional de medicamentos a fin de evitar la escasez durante el brote de COVID-19\", Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea , C 116 I del 08.4.2020. Se\u00f1ala la Comisi\u00f3n Europea que aunque es comprensible que los pa\u00edses deseen garantizar la disponibilidad de medicamentos esen - ciales a escala nacional, las prohibiciones de exportaci\u00f3n perjudican la disponibilidad de medicamentos para los pacientes europeos, incluso cuando son justificables desde el punto de vista jur\u00eddico. No deben considerarse como opciones v\u00e1lidas las medidas que conlleven la requisa de medicamentos, sustancias intermedias o ingredientes farmac\u00e9u- ticos activos o que impidan su producci\u00f3n. Tales medidas, especialmente en relaci\u00f3n con los ingredientes farmac\u00e9uticos activos o las sustancias intermedias, ponen en peligro el suministro, ya que provocan una ralentizaci\u00f3n de la producci\u00f3n de la industria. 30. Comisi\u00f3n Europea, Pharmaceutical Strategy for Europe, 25 de noviembre de 2020, disponible en https://ec.europa.eu/health/sites/default/files/human-use/docs/ pharma-strategy_report_en.pdf , consultado el 27/05/2021. 31. Id., p. 5. 32. Ibid., p. 24.52 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaOMC con el objetivo de facilitar su comercio y contribuir a una respuesta eficaz ante una emergencia sanitaria. Esta iniciativa ayudar\u00eda a fortalecer la resiliencia y la solidez de las cadenas de suministro en la UE y en todos los dem\u00e1s socios de la OMC, basada en una mayor cooperaci\u00f3n entre los socios comerciales para evitar interrupciones innecesarias en la producci\u00f3n y dis- tribuci\u00f3n de bienes esenciales.33 A nivel multilateral, las restricciones al comercio internacional de me- dicamentos, API e insumos m\u00e9dicos han generado preocupaci\u00f3n en miem- bros de la OMC, lo que los llev\u00f3 a formar el llamado Grupo de Otawa.34 Este grupo solicit\u00f3 acciones inmediatas en respuesta a la crisis del COVID-19, tales como ejercer con moderaci\u00f3n el uso de restricciones a las exportacio - nes, implementar medidas de facilitaci\u00f3n del comercio en el \u00e1rea de adua- nas y servicios, mejorar la transparencia y una mayor cooperaci\u00f3n entre los Estados miembros y entre la OMC y otras organizaciones internacionales.35 Dentro del Grupo de Ottawa, la UE impulsa un acuerdo internacio- nal abierto a todos los miembros de la OMC para facilitar el comercio de productos sanitarios y contribuir a una mayor preparaci\u00f3n mundial para futuras crisis de salud mediante la abolici\u00f3n de aranceles sobre productos farmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos; el establecimiento de un esquema de cooperaci\u00f3n global en tiempos de crisis sanitaria que cubra temas como restricciones a la importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n, aduanas y tr\u00e1nsito, contrataci\u00f3n p\u00fablica y trans- parencia; y mejorar las normas vigentes de la OMC aplicables al comercio de bienes esenciales.36 33. Id., p. 25. 34. El Grupo de Ottawa est\u00e1 integrado por Australia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, la Uni\u00f3n Eu- ropea, Jap\u00f3n, Kenia, Corea del Sur, M\u00e9xico, Nueva Zelanda, Noruega, Singapur y Suiza. 35. Ottawa Group, \"June 2020 Statement of the Ottawa Group: Focusing en https://www.international.gc.ca/world-monde/international_re- lations-relations_internationales/wto-omc/2019-06-covid-19.aspx?lang=eng , consulta- do el 27/05/2021. 36. Comisi\u00f3n Europea, Comunicado de Prensa, \"Coronavirus: European Commission backs international initiative to facilitate trade in healthcare products\", del 15/06/2020, disponible en https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/IP_20_1042, consultado el 27/05/2021.53 pensar en derechoIII. El desarrollo de vacunas para el tratamiento de enfermedades causadas por virus antes de la pandemia de COVID-19 La vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n contra el COVID-19 se ha consti- tuido en la principal herramienta para combatir la pandemia. Como se\u00f1ala la Comisi\u00f3n Europea, una vacuna eficaz y segura contra el COVID-19 es con- siderada, en general, la soluci\u00f3n duradera m\u00e1s probable de la pandemia.37 Sin embargo, antes del brote pand\u00e9mico de COVID-19, el desarrollo y la in- vestigaci\u00f3n de vacunas contra enfermedades infecciosas causadas por virus recib\u00edan, usualmente, poca atenci\u00f3n. Por un lado, la gran mayor\u00eda de las vacunas para enfermedades in- fecciosas se consideraban no rentables seg\u00fan los est\u00e1ndares de la indus- tria.38 Se\u00f1ala Santos Rutschman que, a pesar de que las vacunas cons- titu\u00edan una de las herramientas m\u00e1s importantes para la promoci\u00f3n y mantenimiento de la salud p\u00fablica,39 los mercados de las vacunas eran descriptos antes de la pandemia de COVID-19 como uno de los tipos de productos biofarmac\u00e9uticos menos rentables, poco incentivados desde una perspectiva de investigaci\u00f3n y desarrollo, lento en su proceso de eva- luaci\u00f3n de seguridad y eficacia y que habitualmente no lograban atraer suficiente inversi\u00f3n de los financiadores tradicionales de la industria biofarmac\u00e9utica.40 Si bien exist\u00edan casos de vacunas rentables, sobre todo en los pa\u00edses desarrollados, se trataban de casos puntuales como las vacunas contra el virus del papiloma humano (VPH)41 o las vacunas contra la gripe que, por 37. Comisi\u00f3n Europea, \"Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea al Parlamento Europeo, al Consejo Europeo y al Banco Europeo de Inversiones. Estrategia de la UE para las vacu- nas contra la COVID-19\", COM/2020/245, del 17.06.2020, p. 10, disponible en https:// eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52020DC0245&from=EN, 27/05/2021. 38. Santos Rutschman, Ana, Intellectual Property in Markets\", en Texas A&M Journal of Property Law, 2021, Vol. 7, pp. 112/113. 39. Id., p. 110. 40. Id., p. 111. 41. Ibid. Se\u00f1ala la autora que en el caso de la vacuna contra el VPH (\"Gardasil\"), los ingre- sos por ventas solo en los EE. UU. alcanzaron a USD 3.200 millones en 2018. 54 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiasus caracter\u00edsticas estacionales, deb\u00edan ser administradas todos los a\u00f1os por los cambios en las cepas.42 Por el otro lado, porque las enfermedades infecciosas causadas por vi- rus hist\u00f3ricamente afectaban a poblaciones ubicadas predominantemente en el hemisferio sur, por ejemplo, los brotes de \u00c9bola, Zika, SARS, etc.43 Desde esta perspectiva, el elemento catalizador para la investigaci\u00f3n y el desarrollo de vacunas y su financiamiento proven\u00eda de la necesidad de ha- cer frente a los brotes en lugar de los canales tradicionales de la propiedad intelectual.44 IV. El desarrollo y fabricaci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19 La extensi\u00f3n de la pandemia de COVID-19 con graves consecuencias sobre la salud p\u00fablica, la econom\u00eda y la vida social actu\u00f3 como catalizador de la llamada carrera de las vacunas .45 De acuerdo a la Organizaci\u00f3n Mun- dial de la Salud (OMS), a la fecha de cierre de esta contribuci\u00f3n, exist\u00edan 286 vacunas en desarrollo, de las cuales 102 se encontraban en etapa de desarrollo cl\u00ednico y las restantes 184 en desarrollo precl\u00ednico,46 de las cuales 13 -desarrolladas bajo cuatro tipos de plataformas diferentes- hab\u00edan sido administradas en campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n.47 Un dato no menor es la estimaci\u00f3n de que solamente el 7% de las vacu- nas candidatas completan exitosamente la etapa de estudios precl\u00ednicos; y que de este 7% que pasan a la etapa de estudios cl\u00ednicos, solo entre el 15 y el 20% reciben aprobaci\u00f3n sanitaria. Por esta raz\u00f3n, quienes participan de la 42. Id., p. 116. 43. Ibid. 44. Santos Rutschman, of Law & Policy, 2021, Vol. 64, pp. 173/174. 45. consultada el 27/05/2021.55 pensar en derechocarrera de las vacunas saben que las probabilidades de entrar al mercado son peque\u00f1as y que la mayor\u00eda de los participantes quedar\u00e1n fuera de la carrera en relativamente poco tiempo.48 Sin embargo, a diferencia de lo ocurrido en el pasado con otras vacu- nas, el desarrollo de las vacunas contra el COVID-19 pas\u00f3 de la secuencia - ci\u00f3n gen\u00f3mica de SARS-CoV-2 a fase 1 de estudios cl\u00ednicos en menos de seis meses, cuando un caso t\u00edpico llevaba un tiempo de 3 a 9 a\u00f1os.49 El desaf\u00edo era, entonces, c\u00f3mo atender una demanda global para su- ministrar vacunas para m\u00e1s de 7.000 millones de personas, utilizando la infraestructura existente.50 Como vaticinaba Santos Rutschman a fines de 2020, los fabricantes que salieran al mercado tendr\u00edan la capacidad de pro- ducir grandes cantidades de vacunas, pero no tantas como las que se nece - sitan en todo el mundo.51 Frente a este escenario, se observaban claramente dos pol\u00edticas. Por un lado, el llamado nacionalismo de las vacunas ,52 expresi\u00f3n acu\u00f1ada durante la pandemia para referir a las pol\u00edticas de varios pa\u00edses de asegurar las dosis de vacunas contra el COVID-19 para sus propias poblaciones.53 Luego de abastecida la demanda local, se abr\u00eda entonces la posibilidad de suminis- trar vacunas a otros pa\u00edses. Esta pol\u00edtica se instrument\u00f3 mediante acuerdos de adquisici\u00f3n anticipada (AAA) con los laboratorios que ten\u00edan los can- didatos de vacunas m\u00e1s promisorias para reservar una cantidad sustancial 48. Santos Rutschman, Heaton, Penny M., \"The Covid-19 Vaccine Development Multiverse\", New England Journal of Medicine, 2020, Vol. 383, p. 1988. 50. GAO, Report to Congressional Addressees, Efforts GAO-21-443, Washington, abril de 2021, p. 28, disponible en https://www.gao.gov/assets/gao-21-443.pdf , consultado el 27/05/2021. and Misinformation\", op. Ver, por ejemplo, The Economist , \"The many guises of vaccine disponible https://www.economist.com/finance-and-econo- consultado COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiade vacunas, incluso antes de que estuvieran completamente desarrolladas, probadas y aprobadas por las autoridades regulatorias.54 Se\u00f1ala Correa que dos tercios o m\u00e1s de las dosis disponibles fueron compradas previamente o aseguradas por pa\u00edses desarrollados, lo que les permiti\u00f3 asegurarse el sumi- nistro temprano de las vacunas.55 Por el otro, y como contrapartida al nacionalismo de las vacunas, el mecanismo solidario \"COVID-19 Vaccines Global y UNICEF. El objetivo de COVAX era acelerar el desarrollo y fabricaci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19 y garantizar el 54. Ibid. 55. Correa, Carlos, \"Expanding the production of COVID-19 vaccines to reach developing countries. Lift the South\", Policy Brief, South Cen- ter, de 2021, disponible en https://www.southcentre.int/policy-brief-92- april-2021/ , consultado el 27/05/2021. 56. The Gavi Alliance (GAVI) es una fundaci\u00f3n suiza con estatus internacional. Sus aso- ciados principales son la OMS, UNICEF, el Banco Mundial y la Fundaci\u00f3n Bill & Melinda Gates, adem\u00e1s de otras organizaciones de la sociedad civil. GAVI se constituy\u00f3 con la fina - lidad de salvar vidas de ni\u00f1os y ni\u00f1as en pa\u00edses de ingresos bajos mediante el incremento de la inmunizaci\u00f3n contra enfermedades infecciosas sobre bases equitativas. A tal efecto, GAVI prev\u00e9, entre otras herramientas, un sistema de cofinanciamiento, el aceleramiento del acceso a las vacunas (por ejemplo, a trav\u00e9s de la compra conjunta) y asistencia t\u00e9cnica para el desarrollo de infraestructura y plataformas de vacunaci\u00f3n. Para el a\u00f1o 2019, GAVI hab\u00eda colaborado para que se administraran 17 vacunas contra enfermedades infecciosas a 822 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as en 73 pa\u00edses, previniendo 14 millones de muertes futuras. Ver The Gavi Alliance, 2019 Annual Progress Report, Ginebra, 2020, disponible en ht- tps://www.gavi.org/sites/default/files/programmes-impact/our-impact/apr/Gavi-Pro- gress-Report-2019_1.pdf, consultado el 27/05/2021. 57. CEPI es una asociaci\u00f3n organizada bajo las leyes de Noruega, fundada en Davos en 2017 por los gobiernos de Noruega y la India, Bill & Melinda Foundation, Wellcome y World Economic Forum. Se encuentra financiada por 30 pa\u00edses y otros financiadores p\u00fablicos y privados. La finalidad de CEPI es contribuir al desarrollo de vacunas contra enfermedades infecciosas emergentes y permitir un acceso equitativo a esas vacunas du- rante los brotes. Entre las enfermedades prioritarias se encuentran el MERS, la fiebre de Lassa, Nipah, Ebola, chikungunya, fibre del Valle del Rift, etc. Ver CEPI, Business Plan 2019 - 2022, disponible en https://cepi.net/wp-content/uploads/2019/10/CEPI-Busi - ness-Plan-2019-2022-1.pdf , consultado el 27/05/2021.57 pensar en derechoacceso justo y equitativo para todos los pa\u00edses mediante la organizaci\u00f3n de la demanda y los recursos para la negociaci\u00f3n y compra conjunta de un portfolio de vacunas.58 A continuaci\u00f3n, rese\u00f1aremos brevemente las pol\u00edticas que implemen - taron los EE. UU., el Reino Unido, la Uni\u00f3n Europea, India y el mecanismo COVAX con relaci\u00f3n al desarrollo y adquisici\u00f3n de vacunas. a) Estados Unidos Quiz\u00e1s el mejor ejemplo del nacionalismo de las vacunas lo representa la Orden Ejecutiva 13.962 emitida por el presidente de los EE. UU. en di- ciembre de 2020. El objetivo de esa Orden Ejecutiva era garantizar el acceso del gobierno de los EE. UU. a vacunas contra el COVID-1959 y que la pobla- ci\u00f3n estadounidense tuviera acceso prioritario a las vacunas desarrolladas en ese pa\u00eds o adquiridas por el gobierno de los Estados Unidos.60 Despu\u00e9s de garantizar la capacidad de satisfacer las necesidades de vacunaci\u00f3n de los EE. UU., reci\u00e9n entonces la Orden Ejecutiva permit\u00eda facilitar el acceso internacional a las vacunas.61 Si bien la Orden Ejecutiva 13.962 podr\u00eda resultar para algunas perso- nas cuestionable desde una perspectiva humanitaria, no es menos cierto que esa Orden Ejecutiva es la conclusi\u00f3n de una planificaci\u00f3n admirable reali- zada por el gobierno de los EE. UU. para desarrollar vacunas contra el CO- VID-19 en tiempo r\u00e9cord. En EE. UU., el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de las vacu- nas contra el COVID-19 estuvo bajo la responsabilidad de una asociaci\u00f3n p\u00fablico-privada denominada Operation Warp Speed (OWS) anunciada en mayo de 2020 y bajo el liderazgo del Departamento de Defensa (Depart- ment of Defense) (DoD) y del Departamento de Salud y Servicios Humanos 58. COVAX Facility, \"Terms and Conditions for Self-financing en https://www.gavi.org/sites/default/files/covid/covax/COVAX-Facili - ty_Terms_and_Conditions-Self-Financing-Participants.pdf , consultado el 27/05/2021. 59. Executive Order 13962, \"Ensuring Access to United States Government COVID-19 Vaccines\", del 8 de diciembre de 2020, Federal Registrer, Vol. 85, No. 239, 11/12/2020, p. 79777. 60. Id. \u00a7 1. 61. Id. \u00a7 2.58 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia(Department of Health and Human Services) (HHS).62 A cargo de la OWS fueron designados un cient\u00edfico y exejecutivo de una de las m\u00e1s grandes compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas mundiales que hab\u00eda tenido la responsabilidad de desarrollar cinco n\u00f3veles vacunas y un general del \u00e1rea de suministros del ej\u00e9rcito a cargo de operaciones.63 El objetivo de OWS era producir 300 millones de dosis de vacunas para enero de 2021.64 A tales efectos, se destinaron USD 20.000 millones al 14 de marzo de 2021.65 El primer paso fue seleccionar los proyectos que formar\u00edan parte de la iniciativa entre aquellos que se consideraban con mayores proba- bilidades de obtener vacunas seguras y eficaces.66 Las vacunas candidatas para ser seleccionadas deb\u00edan cumplir con tres condiciones: 1) tener datos robustos de estudios precl\u00ednicos o de las primeras etapas de estudios cl\u00ednicos que demostraran el potencial de lle- gar a una vacuna segura y eficaz; 2) la factibilidad de realizar extensos estudios cl\u00ednicos de fase 3 desde julio a noviembre de 2020 con el apoyo de OWS y entregar los resultados de eficacia para fines de 2020 o primera mitad de 2021; y 3) ser desarrolladas a partir de plataformas tecnol\u00f3gicas que permitieran una r\u00e1pida y eficaz fabricaci\u00f3n, debiendo demostrar las compa\u00f1\u00edas capacidad para entregar 100 millones de dosis para mediados de 2021.67 62. GAO, Report to Congressional Addressees, Operation Warp Speed - Accelerated CO - VID-19 Status and Efforts to Address Manufacturing Challenges , GAO-21-319, Washington, D.C., en https://www.gao.gov/ assets/gao-21-319.pdf, consultado el 27/05/2021. 63. HHS, Comunicado , op. cit., p. 6. 66. GAO, Operation Warp Speed - Accelerated COVID-19 Vaccine Development Status and Efforts to Address Manufacturing Challenges , op. cit., p. 6. 67. Id. , pp. 6 y 7.59 pensar en derechoLa estrategia consisti\u00f3 en tener una cartera de vacunas candidatas basadas en distintas plataformas tecnol\u00f3gicas, de modo tal de contar con distintas opciones y mitigar los riesgos asociados a que algunas de las va- cunas candidatas no concluyeran con \u00e9xito la fase de desarrollo por pro- blemas de seguridad o eficacia, al escalado industrial, etc.68 En esta inte- ligencia, se eligieron seis (6) proyectos que utilizaban tres (3) plataformas tecnol\u00f3gicas diferentes.69 Fue as\u00ed que se seleccionaron los desarrollos de Pfizer/BioNTech y Moderna -plataformas de ARN mensajero-; Janssen y AstraZeneca -plataformas con adenovirus inactivados o atenuados-; y Sanofi y de su- bunidades recombinantes. El gobierno de los EE. UU. suscribi\u00f3 AAA con estas seis compa\u00f1\u00edas y otros contratos para financiar el desarrollo y comprar anticipadamente la totalidad de la producci\u00f3n. Para abril de 2021, las vacunas de Pfizer, Moder - na y Janssen hab\u00edan obtenido autorizaciones de uso de emergencia, mien- tras que las otras tres vacunas candidatas continuaban con el desarrollo de estudios cl\u00ednicos y estaban pendientes de autorizaci\u00f3n.70 Una cuesti\u00f3n muy importante era que ninguna vacuna desarrollada hasta ese momento con las plataformas de ARN mensajero y de adenovirus inactivados o atenuados hab\u00eda sido aprobada por la autoridad regulatoria de los EE. UU., pero que en teor\u00eda pod\u00eda adaptarse r\u00e1pidamente para lograr una vacuna contra el COVID-19.71 El primer aspecto que abord\u00f3 la OWS fue c\u00f3mo acelerar la realizaci\u00f3n de los estudios cl\u00ednicos para demostrar la seguridad y la eficacia de las vacu- nas, de modo tal que se cumplieran las mismas etapas pero en plazos m\u00e1s comprimidos.72 Con esta finalidad, la autoridad sanitaria estadounidense (Food and Drug Administration) emiti\u00f3 varias regulaciones en junio de 2020. Por ejemplo, se autoriz\u00f3 a extrapolar el conocimiento obtenido en el desarrollo de vacunas similares fabricadas con la misma plataforma, lo que 68. Id. , pp. 10 y 11. 69. GAO, Efforts to Increase Vaccine Availability and Perspectives on Initial Implemen- tation, op. cit., p. 6. 70. Id. , p. 8. 71. Id. , p. 11. 72. Id. , p. 22.60 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiapermiti\u00f3 respaldar pasos claves que normalmente requerir\u00edan hacer estu - dios espec\u00edficos para cada vacuna individual. Algunas compa\u00f1\u00edas no reali- zaron estudios en animales, utilizaron informaci\u00f3n generada con la misma plataforma para el desarrollo de otras vacunas y entraron directamente en fase de estudios cl\u00ednicos. Finalmente, se realizaron en forma concurrente o superpuesta fases de estudios cl\u00ednicos, en lugar de forma secuencial como sucede durante el desarrollo normal de una vacuna.73 El segundo desaf\u00edo que debi\u00f3 afrontar la OWS fue que la mayor\u00eda de las f\u00e1bricas de vacunas se encontraban en uso, por lo que era necesario generar nuevas capacidades de producci\u00f3n o pasar la producci\u00f3n de otros productos a vacunas contra el COVID-19. En particular, se advirti\u00f3 tempranamente que no hab\u00eda suficiente capacidad para hacer frente al proceso de llenado de los viales con la vacuna.74 Para resolver este problema, se identificaron sitios de fabricaci\u00f3n adi- cionales y el cuerpo de ingenieros del ej\u00e9rcito de los EE. UU. prest\u00f3 asisten - cia t\u00e9cnica para mejorar y expandir las instalaciones, no solo de vacunas, sino tambi\u00e9n de insumos tales como viales de vidrio o medios para hacer cultivos celulares. La necesidad de acelerar la fabricaci\u00f3n del API y el llenado de las va - cunas tambi\u00e9n se top\u00f3 con la dificultad en los procesos de transferencia de tecnolog\u00eda para escalar la producci\u00f3n de peque\u00f1os lotes de desarrollo a lo- tes industriales. En efecto, salvo Pfizer, las otras cinco compa\u00f1\u00edas ten\u00edan subcontratistas para realizar esas tareas, total o parcialmente, y debieron buscar personal especializado y capacitarlo, lo que no fue f\u00e1cil, aun para empresas con amplia experiencia en la fabricaci\u00f3n de vacunas.75 El cuarto desaf\u00edo fue afrontar la ruptura de la cadena de suminis- tros y la escasez de ciertos productos esenciales para la fabricaci\u00f3n de las vacunas. De acuerdo a la GAO, varias causas fueron concomitantes: 73. Id. Por ejemplo, en el desarrollo normal de vacunas, la revisi\u00f3n de datos colectados en fase 2 lleva usualmente 6 meses m\u00e1s una reuni\u00f3n de trabajo con la autoridad regulatoria para planificar la fase 3; mientras que, en el caso de COVID-19, la revisi\u00f3n de fase 2 se hizo en 3 semanas y al mismo tiempo se comenz\u00f3 a preparar la fase 3. 74. Id., p. 26. Por ejemplo, se adicion\u00f3 una l\u00ednea de producci\u00f3n en la planta de un con- tratista que trabajada para Moderna y Janssen; mientras que Pfizer incorpor\u00f3 dos l\u00edneas de producci\u00f3n. 75. Id. , p. 10.61 pensar en derechocambios en el mercado laboral, aumento de la demanda y restricciones a las exportaciones de determinados productos. Entre otros productos cr\u00ed- ticos con abastecimiento insuficiente se encontraban las bolsas descar- tables para reactores, medios para cultivos celulares, sacarosa, reactivos, productos qu\u00edmicos, filtros, viales de vidrio, jeringas para prellenado y reactivos para control de calidad. Por ejemplo, productos que eran abas- tecidos normalmente en 7 d\u00edas, se deb\u00eda esperar de 4 a 12 semanas para recibirlos.76 De acuerdo a la GAO, las interrupciones en el suministro pusieron de manifiesto la fragilidad de la cadena global y los riesgos de depender de un peque\u00f1o n\u00famero de fuentes, principalmente extranjeras.77 El principal ins- trumento para sortear esta dificultad fue la DPA.78 A tal fin, se construy\u00f3 una lista de insumos y equipamiento cr\u00edticos comunes a las seis empresas seleccionadas. Para diciembre de 2020, invocando la DPA se priorizaron 18 contratos de suministros.79 Esta priorizaci\u00f3n afect\u00f3 el abastecimiento de insumos cr\u00edticos para la fabricaci\u00f3n de vacunas en otros pa\u00edses, como M\u00e9xico y la India,80 y retras\u00f3 en al menos dos meses los planes de producci\u00f3n. En efecto, si bien no exist\u00eda una prohibici\u00f3n de exportaciones de insumos, la priorizaci\u00f3n del suministro a los seis fabricantes de vacunas dom\u00e9sticos tuvo por efecto el desabasteci - miento externo.81 76. Id. , pp. 26 y 27. 77. Id., p. 28. Ver supra secci\u00f3n II. 78. Ibid. , cita a pie de p\u00e1gina 39. 79. Ibid. De acuerdo a un Comunicado de Prensa de la Casa Blanca, la administraci\u00f3n Trump invoc\u00f3 en 18 oportunidades la DPA en conexi\u00f3n con la OWS. Ver Statement from the Press Secretary, 29/12/2021, disponible en https://trumpwhitehouse.archives.gov/ briefings-statements/statement-press-secretary-123020/ , visitado el 27/05/2021. Esta pol\u00edtica se profundiz\u00f3 durante la administraci\u00f3n Biden. 80. Ver The Economist , \"American en https://www.economist.com/science-and-techno - logy/2021/04/22/american-export-controls-threaten-to-hinder-global-vaccine-produc - tion, 81. Ver Williams, Aime y Stacey, Kiran, \"Is there a ban on Covid vaccine exports in the US?\", Financial Times, 1/05/2021, disponible en https://www.ft.com/content/82fa8fb4 -a867-4005-b6c2-a79969139119 , consultado el 27/05/2021.62 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaFinalmente, pero no menos importante, el gobierno federal financi\u00f3 ampliamente el desarrollo de las seis vacunas. Entre marzo y noviembre de 2020, celebr\u00f3 AAA por 600 millones de dosis de vacunas por un valor es- timado de USD 12.800 millones,82 a raz\u00f3n de 100 millones de dosis a cada compa\u00f1\u00eda. En marzo y abril de 2020, por ejemplo, ya hab\u00eda colocado \u00f3rde- nes de compra a Janssen, Moderna y Sanofi. Salvo en el caso de Pfizer, el gobierno federal aport\u00f3 tambi\u00e9n financiamiento para los estudios cl\u00ednicos y para el desarrollo de las vacunas.83 De este modo, el gobierno federal asumi\u00f3 un importante riesgo para ace- lerar ese proceso y se asegur\u00f3 tambi\u00e9n su abastecimiento a trav\u00e9s de los AAA, aun cuando algunas de las vacunas candidatas fracasaren en el desarrollo.84 Los contratos establec\u00edan, adem\u00e1s, la exclusividad de aprovisionamiento al gobierno estadounidense y la fabricaci\u00f3n a gran escala dentro de los EE. UU.85 Para abril de 2021, la GAO estimaba que el gobierno federal hab\u00eda destinado 20.400 millones de d\u00f3lares a la OWS, de los cuales Pfizer ha- b\u00eda recibido USD 6.000 millones; Janssen, USD 2.100 millones; Moder - na, USD 5.300 millones; AstraZeneca, USD 1.600 millones; Novavax, USD 1.600 millones; y Sanofi, USD 2.200 millones. Tambi\u00e9n se destinaron USD 1.500 millones para financiar mejoras o ampliaciones en instalacio- nes de terceras compa\u00f1\u00edas con capacidad para fabricar las vacunas o para incrementar la producci\u00f3n de insumos (viales de vidrio, jeringas, etc.) o los sistemas de distribuci\u00f3n y seguimiento.86 82. Las \u00f3rdenes de compra originales fueron de 100 millones de dosis a cada compa\u00f1\u00eda. Estas \u00f3rdenes de compra fueron luego ampliadas, una vez aprobado su uso de emergen - cia, a Pfizer y Moderna en 200 millones de dosis adicionales a cada una de ellas. Final- mente, en abril de 2021, se compraron otros 200 millones de dosis a Moderna y Pfizer y 67 millones de dosis a Janssen. En total, a mayo de 2021, el Gobierno de los EE. UU. hab\u00eda comprado 600 millones de dosis a Pfizer, otro tanto a Moderna y 167 millones a Janssen. Id., pp. 18, 19 y 24. 83. En el caso de Moderna, se aportaron USD 430 millones para estudios cl\u00ednicos y desarro- llo de la vacuna. Id. p. 17. Por su parte, respecto a Pfizer, el gobierno federal no financi\u00f3 el desarrollo de la vacuna y solo efectu\u00f3 los pagos una vez aprobadas y entregadas las vacunas. 84. Id. , pp. 16 y 17. 85. Ibid. 86. GAO, Report to Congressional Addressees, p. 7.63 pensar en derechoRespecto a los DPI, el informe de la GAO se\u00f1ala que el gobierno de los EE. UU. no posee, en su totalidad o en una parte sustancial, los DPI vinculados con las vacunas que las seis compa\u00f1\u00edas identificaron como esenciales para su desarrollo o fabricaci\u00f3n.87 Sin perjuicio de ello, los contratos previeron cl\u00e1usulas para la hip\u00f3tesis en que no pudiera garan- tizarse el suministro de las vacunas, o el laboratorio decidiera suspender la producci\u00f3n, se declarara la quiebra, etc. Para estos casos, el gobierno se asegur\u00f3 una licencia sobre los DPI con el fin de que terceros pudie- ran producir vacunas para su exclusiva venta al gobierno. Esta licencia inclu\u00eda no solo la f\u00f3rmula de la vacuna, sino tambi\u00e9n el know-how para producirlas.88 Asimismo, los contratos tambi\u00e9n establecieron que el gobierno tendr\u00eda acceso a informaci\u00f3n sobre el proceso de fabricaci\u00f3n y control de calidad, lo que sumado a la presencia de representantes gubernamentales en los sitios de producci\u00f3n, salvo en el caso de Pfizer, le permitieron tener un conoci- miento m\u00e1s detallado.89 Por \u00faltimo, de acuerdo a la GAO, para el 29 de marzo de 2021, 226 millones de dosis hab\u00edan sido fabricadas y entregadas para su aplicaci\u00f3n, con un ritmo de producci\u00f3n de 13 millones de dosis semanales en el caso de Pfizer y de 9 millones por semana de Moderna.90 El avance del plan de vacunaci\u00f3n y el acelerado ritmo de producci\u00f3n dio lugar a las primeras exportaciones de vacunas desde los EE. UU. hacia fines de mayo de 2021 y el anuncio de la administraci\u00f3n Biden de la dona- ci\u00f3n de 500 millones de dosis a pa\u00edses de ingresos bajos e ingresos medios bajos.91 87. Id. , p. 22. 88. Ibid. 89. Id. , p. 23. 90. Id., p. 25. 91. The White House, \"Fact Sheet: President Biden derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaPara el 17 de junio de 2021, los EE. UU. hab\u00edan aplicado 314 millones de dosis de vacunas, habiendo recibido el 53,8% de la poblaci\u00f3n al menos la primera dosis; mientras que el 44,5% estaba completamente vacunado.92 b. Reino Unido y Uni\u00f3n Europea Dos iniciativas de origen europeo han desarrollado sendas vacunas contra el COVID-19 que obtuvieron autorizaci\u00f3n sanitaria: la alianza entre University of Oxford y el laboratorio anglo-sueco AstraZeneca, por un lado; y la alemana BioNTech en colaboraci\u00f3n con Pfizer, por el otro. Si bien ambas vacunas contaron con un importante financiamiento y apoyo del gobierno federal de los EE. UU., como hemos visto en la secci\u00f3n A. precedente, las vacunas fueron dise\u00f1adas en Europa y tambi\u00e9n fueron apoyadas por los go- biernos del Reino Unido y la UE. BioNTech es un laboratorio relativamente nuevo fundado en 2008. En sus comienzos, recibi\u00f3 4,1 millones de euros del gobierno federal alem\u00e1n bajo el programa GO-Bio, cuyo objetivo era desarrollar vacunas de ARN optimiza- das para la inmunoterapia contra el c\u00e1ncer y financiaci\u00f3n adicional en el pe- r\u00edodo 2012-2017 a trav\u00e9s del cl\u00faster \"Ci3-Cluster for Individualized Immune Intervention\".93 Dada esta experiencia, a los pocos d\u00edas de divulgado el geno- ma del virus SARS-CoV-2, BioNTech desarroll\u00f3 varias candidatas de vacunas contra el COVID-19 basadas en la tecnolog\u00eda ARN. En marzo de 2021, Pfizer y BioNTech -que ven\u00edan colaborando en el desarrollo de vacunas contra la gripe- celebraron un acuerdo para acelerar el desarrollo y la comercializaci\u00f3n de la vacuna contra el COVID-19. Este proyecto cont\u00f3 tambi\u00e9n con financia- miento del gobierno alem\u00e1n que aport\u00f3 ayudas por 375 millones de euros.94 Por su parte, un grupo de investigadores del Jenner Institute y del Oxford Vaccine Group dependientes de University of Oxford desarrolla- ron una vacuna sobre la plataforma de vectores de adenovirus atenuado. 92. Centers for Disease control and Prevention, Ver Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (Ministerio Federal Educa - Investigaci\u00f3n), PRESSEMITTEILUNG: 054/2021 del 19/03/2021, disponible en consultado el 27/05/2021. 94. Ibid.65 pensar en derechoEn abril de 2020, University of Oxford anunci\u00f3 un acuerdo con AstraZene- ca para la fabricaci\u00f3n a gran escala y distribuci\u00f3n de la vacuna que estaba siendo sometida a estudios.95 El objetivo de esta colaboraci\u00f3n era escalar industrialmente la vacuna, proporcionar acceso al Reino Unido a la vacuna lo antes posible si la candidata ten\u00eda \u00e9xito y trabajar con socios globales para la distribuci\u00f3n internacional de la vacuna, particularmente para que est\u00e9 disponible y accesible en pa\u00edses de ingresos bajos y medianos. Este proyecto recibi\u00f3 financiamiento tambi\u00e9n del gobierno brit\u00e1nico por 20 millones de libras esterlinas.96 Tanto AstraZeneca97 como Pfizer/BioNTech98 dispon\u00edan de instalacio - nes propias o de subcontratistas para fabricar el API y realizar la formulaci\u00f3n 95. University of Oxford, \"Landmark partnership announced for development of CO- VID-19 vaccine\", News and Events, del 30/04/2020, disponible en https://www.ox.ac. uk/news/2020-04-30-landmark-partnership-announced-development-covid-19-vacci- ne, consultado el 27/05/2021. 96. Ibid. 97. Astrazeneca fabrica el API en las plantas de Henogen en Seneffe, B\u00e9lgica; de Catalent Biologic's en Anagni, Italia; Halix en Leiden, Pa\u00edses Bajos; y de Oxford Biomedica en la ciudad hom\u00f3nima, Reino Unido. Sin perjuicio de estas facilidades europeas, la autorizaci\u00f3n de la EMA incluye las f\u00e1bricas de API de SK Bioscience de Corea del Sur, WuXi Biologics de China y de Catalent en Harmans, EE. UU. Ver EMA, Vaxzevria, https://www.ema.europa. eu/en/documents/product-information/vaxzevria-previously-covid-19-vaccine-astrazene - ca-epar-product-information_en.pdf, consultado el 27/05/2021. Por otra parte, dentro del Reino Unido, la fabricaci\u00f3n del API se realiza tambi\u00e9n en la planta de Cobra Biologics en Keele y la formulaci\u00f3n y envasado en la planta de Wockhardt en Wrexham. 98. En el caso de Pfizer/ BioTNech, la fabricaci\u00f3n del API se realiza en tres f\u00e1bricas ale- manas: las plantas de BioTNech en Mainz la del subcontratista Austria; Mibe en Brehna, Alemania; y la planta de Pfizer en Puurs, B\u00e9lgica. Por \u00faltimo, el envasado y embalaje de la vacuna se realiza en la mencionada planta de Pfizer en Puurs. Adicionalmente, la autorizaci\u00f3n de la EMA incluye la f\u00e1brica de API de Wyeth en Mas- sachusetts, EE. UU. Ver EMA, Comirnaty, https://www.ema.europa.eu/en/medicines/ human/EPAR/comirnaty#product-information-section , consultado el 27/05/2021. Ver tambi\u00e9n la informaci\u00f3n publicada por la Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanitaria (ANVI - SA) de Brasil respecto a la certificaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas de manufactura de la vacuna Pfizer/BioNTech, disponible en https://www.gov.br/anvisa/pt-br/assuntos/noticias-an- visa/2021/vacina-concluida-certificacao-de-boas-praticas-de-fabricacao-da-pfizer , con- sultada el vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiay envasado de las vacunas en ambos lados del Atl\u00e1ntico. En particular, As- traZeneca ten\u00eda capacidad de producci\u00f3n tanto en el Reino Unido como en la Uni\u00f3n Europea. Las otras dos vacunas aprobadas por la Uni\u00f3n Europea y el Reino Unido a junio de 2021 -Moderna y Janssen-, si bien hab\u00edan sido desarrolladas en los EE. UU., tambi\u00e9n eran fabricadas en la Uni\u00f3n Euro- pea,99 pero no en el Reino Unido. 1. Reino Unido En abril de 2020, el gobierno brit\u00e1nico constituy\u00f3 el \"UK Government Vaccine Task Force\" (VTF) que reportaba directamente al primer ministro dentro del Department for Business, Energy & Industrial Strategy (Departa- mento de Negocios, Energ\u00eda y Estrategia Industrial).100 El VTF est\u00e1 integrado por una combinaci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos, militares y contratistas espe- cializados en \u00e1reas tales como desarrollo cl\u00ednico y precl\u00ednico de vacunas, asun- tos regulatorios, fabricaci\u00f3n y gesti\u00f3n de proyectos para fabricar vacunas, etc. Los objetivos fijados para el VTF fueron: 1) asegurar el acceso a las va - cunas m\u00e1s prometedoras para la poblaci\u00f3n del Reino Unido lo antes posible; 2) proporcionar la distribuci\u00f3n internacional de vacunas para que los bene - ficios del liderazgo del Reino Unido y la inversi\u00f3n en esta \u00e1rea puedan com- partirse ampliamente; y 3) apoyar la estrategia industrial del Reino Unido mediante el establecimiento de una estrategia de vacunas a largo plazo para preparar al pa\u00eds para futuras pandemias.101 99. En el caso de Moderna, la autorizaci\u00f3n de la EMA inclu\u00eda dos f\u00e1bricas de API de Lonza en Visp, Suiza, y la de Moderna en Norwood, Massachusetts. Mientras que el API de las vacunas de Janssen se elaboran en dos f\u00e1bricas de la propia Janssen en Leiden y la planta estadounidense de Emergent Manufacturing en Baltimore, Maryland. Ver EMA, COVID-19 Vaccine Moderna, en https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/ covid-19-vaccine-moderna-epar-product-information_en.pdf, y COVID-19 Vaccine Jans- sen, en https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/covid-19-vacci- ne-janssen-epar-product-information_en.pdf, ambas consultadas el 27/05/2021. 100. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020. Achievements and Future Strategy. End of year report, December 2020, disponible en ht- tps://assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_ data/file/944308/VTF_Interim_report_-_5th_publication.pdf, consultado el 27/05/2021. 101. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020 , op. cit., p. 12.67 pensar en derechoLa segunda decisi\u00f3n que adopt\u00f3 el gobierno brit\u00e1nico fue no parti- cipar en el mecanismo de compra conjunta de vacunas con la UE, para priorizar la posibilidad de elegir las vacunas y de negociar cl\u00e1usulas claves en los contratos.102 Esta decisi\u00f3n, finalmente, demostr\u00f3 ser muy efectiva, pues el programa de vacunaci\u00f3n del Reino Unido avanz\u00f3 m\u00e1s r\u00e1pidamente que en la UE. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea, esta diferencia en la velocidad de va- cunaci\u00f3n estaba dada porque AstraZeneca habr\u00eda priorizado el abasteci- miento del Reino Unido en detrimento de sus obligaciones con la UE. Esta preferencia fue atribuida en parte a que los contratos firmados por el Rei- no Unido eran m\u00e1s estrictos que los firmados por la UE, pues conten\u00edan penalidades m\u00e1s severas y medidas m\u00e1s efectivas para compelir su cum- plimiento.103 En tercer lugar, VTF sab\u00eda que no pod\u00eda adoptar pr\u00e1cticas tradicionales para la adquisici\u00f3n de vacunas como la de comprar apelando a la compe - tencia de proveedores en licitaciones, ya que se trataba de vacunas que no estaban cl\u00ednicamente probadas y con procesos de fabricaci\u00f3n tampoco pro- bados, con proveedores en una posici\u00f3n de monopolio, en un mercado muy competitivo y con oferta estrictamente limitada a corto plazo.104 Ello oblig\u00f3 a explorar estructuras y acuerdos creativos, teniendo en cuenta adem\u00e1s que las \u00f3rdenes de compra que estaba colocando el Reino Unido eran menores en cantidades que las de la UE o los EE. UU.105 El VTF, al igual que los EE. UU., construy\u00f3 una cartera con distintas plataformas, pero de siete vacunas. Esta cartera inclu\u00eda plataformas de va - cunas establecidas con perfiles de seguridad comprobados (GSK / Sanofi, Novavax y Valneva) y plataformas m\u00e1s nuevas pero cl\u00ednicamente avanza- das (Oxford/AstraZeneca, Pfizer/BioNTech, Janssen y Moderna). De esta 102. Ibid., p. 13. 103. Isaac, Ana y Deutsch, Jillian, \"How the UK gained an edge with AstraZeneca's vac https://www.politico.eu/ article/the-key-differences-between-the-eu-and-uk-astrazeneca-contracts/ , consultado el 27/05/2011. 104. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020, op. cit., p. 14. 105. Ibid.68 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaforma, dispersaba el riesgo frente a eventuales fracasos en el desarrollo, maximizando las posibilidades de \u00e9xito.106 En mayo de 2020, el VTF otorg\u00f3 a Oxford/AstraZeneca un AAA por 100 millones de dosis. Esta decisi\u00f3n redujo significativamente el riesgo de desarrollo de la vacuna y garantiz\u00f3 la demanda gubernamental a un precio determinado, mientras que el tama\u00f1o de la orden de compra aseguraba su desarrollo en el Reino Unido.107 El pago por adelantado del contrato, parte del cual era no reembolsable en caso de fracaso, proporcion\u00f3 capital de tra- bajo vital para escalar los procesos de fabricaci\u00f3n y garantizar la fabricaci\u00f3n a escala comercial antes de la autorizaci\u00f3n sanitaria,108 lo que permiti\u00f3 dis- poner de las vacunas ni bien aprobadas. Asimismo, el AAA permiti\u00f3 finan - ciar la ampliaci\u00f3n de la capacidad de producci\u00f3n de las vacunas de Oxford/ AstraZeneca en el Reino Unido, pues ninguna de ellas ten\u00eda experiencia en la fabricaci\u00f3n de vacunas a gran escala.109 En julio de 2020, VTF firm\u00f3 con Pfizer/BioNTech un segundo AAA por 40 millones de dosis. Para enero de 2021, VTF hab\u00eda firmado AAA por un total de 357 millones de dosis, de las cuales 157 millones correspond\u00edan a vacunas aprobadas por la autoridad sanitaria (100 millones de dosis de Oxford/AstraZeneca, 40 millones Pfizer/BioNTech y 17 millones de Mo- derna), suficientes para vacunar a todos los habitantes del Reino Unido.110 106. Ibid. ., p. 12. 107. Balawejder, Filip; Sampson, Skye y Stratton, Tom, \"Lessons for industrial policy from development of the Oxford/AstraZeneca Covid-19 vaccine\", Industrial Strategy Council, Research Paper, marzo de 2021, p. 18, disponible en https://industrialstrategycouncil. org/sites/default/files/attachments/Covid-19%20vaccine%20-%20lessons%20for%20 the%20IS.pdf, visitado el 27/05/2021. 108. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020, op. cit., p. 15. 109. Ibid. 110. Ver House of Commons, Public Accounts 32, disponible en https://committees. parliament.uk/oralevidence/1670/default/. Ver tambi\u00e9n, Department of Health & So- cial Care, UK Covid-19 vaccines delivery plan, 11/01/2021, p. 5, disponible en https:// assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_ data/file/951928/uk-covid-19-vaccines-delivery-plan-final.pdf , ambos consultados el 27/05/2021.69 pensar en derechoEn mayo de 2021, cuatro de las vacunas integrantes de la cartera hab\u00edan obtenido aprobaci\u00f3n regulatoria (Oxford/AstraZeneca, Pfizer/BioNTech, Moderna y Janssen) y tres eran fabricadas en el Reino Unido (AstraZeneca, Valneva y Novavax). Los AAA sumaron pagos anticipados del gobierno brit\u00e1nico por 914 millones de libras esterlinas.111 De acuerdo a la presidenta del VTF, con los pagos anticipados el gobierno asumi\u00f3 el riesgo de realizar el escalado de fabricaci\u00f3n industrial para una variedad de vacunas diferentes, lo que per- miti\u00f3 que esas empresas comenzaran la fabricaci\u00f3n y, ni bien alguna de las vacunas demostrara seguridad y eficacia, iniciar r\u00e1pidamente la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en forma masiva.112 Pero el VTF no solo negoci\u00f3 los AAA y construy\u00f3 la cartera de vacunas, sino que se involucr\u00f3 activamente en el desarrollo de los estudios cl\u00ednicos y en los aspectos industriales. En efecto, VTF aport\u00f3 financiamiento p\u00fablico a cin- co empresas para expandir y aumentar la capacidad industrial para fabricar el API y realizar el formulado, llenado y envasado de las vacunas, con la flexi- bilidad de fabricar vacunas provenientes de cuatro plataformas diferentes.113 Asimismo, se comenzaron los estudios y trabajos para establecer la capacidad de desarrollar y fabricar vacunas sobre la plataforma de ARN mensajero.114 Simult\u00e1neamente, VTF trabaj\u00f3 para fortalecer la resiliencia de la cade - na de suministros, bas\u00e1ndose en proveedores del Reino Unido. Entre estos suministros cr\u00edticos, se incluyeron biorreactores, reactivos, materias primas, viales, tapones, etc. A tales efectos, se ampli\u00f3 la capacidad de producci\u00f3n.115 Por \u00faltimo, se cre\u00f3 un programa para acelerar los estudios cl\u00ednicos para determinar la seguridad y eficacia de las vacunas, la estandarizaci\u00f3n de tales estudios para facilitar la comparaci\u00f3n de resultados y se cre\u00f3 un regis- tro nacional de voluntarios para participar en los estudios cl\u00ednicos al que se inscribieron m\u00e1s de 360.000 personas.116 111. House of Commons, Public Accounts Committee, op. cit., p. 19. 112. Id., p. 20. 113. Ibid., p. 16. 114. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020 , op. cit., p. 7. 115. Id., p. 18. 116. Id., p. 21.70 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaPara el 17 de junio de 2021, el Reino Unido hab\u00eda aplicado casi 73 millones de dosis, habiendo recibido el 80,1% de la poblaci\u00f3n al menos la primera dosis de la vacuna, mientras que el 58,2% estaba completamente vacunado.117 2. Uni\u00f3n Europea En junio de 2020, la Comisi\u00f3n Europea estableci\u00f3 la estrategia para las vacunas contra el COVID-19118 en una comunicaci\u00f3n al Parlamento Euro- peo, al Consejo Europeo y al Banco Europeo de Inversiones. En el documen - to se se\u00f1alaba que la estrategia ten\u00eda tres objetivos y dos pilares. Con relaci\u00f3n a los objetivos, se indicaban los de garantizar la calidad, la seguridad y la eficacia de las vacunas, el acceso a tiempo de las vacunas para los Estados miembros y su poblaci\u00f3n -y liderar, de esa manera, el esfuerzo de solidaridad mundial- y el acceso equitativo de todas las personas de la UE a una vacuna asequible.119 Los dos pilares de la estrategia eran garantizar una producci\u00f3n sufi- ciente de vacunas mediante AAA con los productores de vacunas financia - das a trav\u00e9s del Instrumento para la Prestaci\u00f3n de Asistencia Urgente (ESI) y adaptar el marco regulatorio a la situaci\u00f3n de urgencia, haciendo uso de la flexibilidad normativa disponible para acelerar el desarrollo, la autorizaci\u00f3n y disponibilidad de las vacunas.120 A tales efectos, se estableci\u00f3 un proceso central de contrataci\u00f3n p\u00fablica para ganar eficacia y rapidez frente a la alternativa de llevar adelante 27 pro- cesos de compra por cada uno de los Estados miembros, lo que mejorar\u00eda la posici\u00f3n negociadora, evitar\u00eda la competencia entre los Estados miembros y favorecer\u00eda la solidaridad entre ellos. 117. Public Health England, \"Vaccinations in United Kingdom\", disponible en https:// coronavirus.data.gov.uk/details/vaccinations , consultado el 15/06/2021. 118. Comisi\u00f3n Europea, Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea al Parlamento Europeo, al Consejo Europeo y al Banco Europeo de Inversiones. Estrategia de la UE para las vacunas contra la COVID-19 , COM/2020/245, del 17/06/2020, disponible en https:// eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52020DC0245&from=EN, 119. Ibid. 120. Ibid.71 pensar en derechoEsta pol\u00edtica se llev\u00f3 adelante a trav\u00e9s de los referidos AAA, que ade - m\u00e1s permit\u00edan ayudar al r\u00e1pido desarrollo y producci\u00f3n de la vacuna, asu- miendo la UE parte de los costos iniciales, tanto para su desarrollo como para la realizaci\u00f3n de estudios cl\u00ednicos y la producci\u00f3n de las vacunas. Por ejemplo, en el AAA suscripto entre la Comisi\u00f3n Europea y AstraZe- neca se estableci\u00f3 que las vacunas ser\u00edan suministradas al costo, sin ganan- cias para AstraZeneca.121 Tambi\u00e9n que la primera adelantar\u00eda fondos a la segunda para que hiciera frente al costo de las vacunas, estimado en 870 millones de euros.122 Luego de aprobadas las vacunas, los Estados miembros podr\u00e1n adqui- rirlas directamente al productor sobre las bases del AAA, asign\u00e1ndose las dosis a cada Estado miembro en proporci\u00f3n a su poblaci\u00f3n. Con relaci\u00f3n al criterio para la selecci\u00f3n de las candidatas de vacunas y adoptar una decisi\u00f3n de financiaci\u00f3n, se fijaron varios par\u00e1metros: el rigor del enfoque cient\u00edfico y la tecnolog\u00eda utilizadas; la velocidad de entrega a la escala requerida; el importe de la financiaci\u00f3n solicitado, el calendario y las condiciones de pago; el riesgo compartido respecto a la posibilidad de que la vacuna no concluya exitosamente su desarrollo; la cobertura de respon- sabilidad que pudieran exigir las empresas; la cobertura de distintas plata- formas tecnol\u00f3gicas; la capacidad de suministro mediante el desarrollo de capacidad de producci\u00f3n en la UE; el compromiso de destinar futuras dosis a pa\u00edses socios para poner fin a la pandemia mundial; y el compromiso de involucrase en una fase precoz con los reguladores de la UE. La Comisi\u00f3n enfatiz\u00f3 que la crisis del COVID-19 hab\u00eda demostrado \"la ventaja de diversificar las fuentes de suministro y contar con partes de las cadenas de suministro de bienes esenciales en la UE. Aunque la UE siga plenamente comprometida con el comercio internacional y con el desarro- llo de cadenas de suministro mundiales, tambi\u00e9n debe aspirar a atraer la capacidad de producci\u00f3n de vacunas a su territorio a fin de mitigar las per- turbaciones de dichas cadenas de suministro\".123 Pero, a diferencia de los 121. Advance Purchase Agreement (\"APA\") for the Production, Purchase and Supply of a Covid-19 Vaccine in the European Union\" entre la Comisi\u00f3n Europea y AstraZeneca AB, cl\u00e1usula 7.4. 122. Ibid. , cl\u00e1usula 7.1. 123. Id., p. 6.72 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaEE. UU., el documento se\u00f1ala que la producci\u00f3n no se reservar\u00eda exclusiva- mente para la UE. Tambi\u00e9n se estableci\u00f3 un grupo operativo en la autoridad sanitaria para interactuar con los desarrollares de las vacunas y ofrecer apoyo cient\u00edfico, a la vez que se agilizaron los procesos de evaluaci\u00f3n, lo que permiti\u00f3 la autoriza- ci\u00f3n inicial con base en datos menos exhaustivos que los normalmente exigi- dos e impuso la obligaci\u00f3n a los productores de completarlos posteriormente. Finalmente, la UE reafirm\u00f3 en el documento su compromiso con un acceso universal, equitativo y asequible a las vacunas y detall\u00f3 las medidas que adopt\u00f3 para promoverlo. Entre otras, destac\u00f3 la asignaci\u00f3n de 1.400 millones de euros y la asociaci\u00f3n con socios gubernamentales y no guberna- mentales en lo que luego ser\u00eda el mecanismo COVAX.124 En febrero de 2021, la Comisi\u00f3n Europea estableci\u00f3 un grupo opera- tivo dirigido por el comisario de Mercado Interior y la comisaria de Salud y Seguridad Alimentaria para intensificar la producci\u00f3n de vacunas, funcio- nar como ventanilla \u00fanica para los fabricantes que necesiten apoyo y de - tectar y abordar los cuellos de botellas en la producci\u00f3n de las vacunas y suministros.125 A la fecha de cierre de esta contribuci\u00f3n, la UE hab\u00eda aprobado cuatro vacunas: Pfizer/BioNTech, AstraZeneca, Moderna y Janssen. En el caso de Pfizer/BioNTech, la UE celebr\u00f3 tres AAA que le permite disponer de 304 millones de dosis en 2021, m\u00e1s una provisi\u00f3n de 1.800 millones de dosis entre 2021/2023. Dos AAA con Moderna por 390 millones de dosis durante 2021 y otros 150 millones de dosis en 2022. Con relaci\u00f3n a Janssen, se firm\u00f3 un AAA que le permite acceder a 200 millones de dosis a partir del segundo trimestre de 2021 m\u00e1s una opci\u00f3n por 200 millones de dosis adicionales.126 Sin embargo, a pesar de todas estas pol\u00edticas desplegadas, la UE su- fri\u00f3 considerables demoras en el cronograma de entrega de vacunas durante el primer semestre de 2021. Estos problemas con el abastecimiento de las 124. Ver secci\u00f3n D., infra. 125. Ver Comisi\u00f3n Europea, Estrategia de Vacunas de la UE, disponible en https://ec.europa .eu/info/live-work-travel-eu/coronavirus-response/public-health/eu-vaccines-strategy _es#vacunas-autorizadas, visitado el 27/05/2021. 126. Ibid. La Comisi\u00f3n Europea tambi\u00e9n firm\u00f3 AAA con Sanofi/GSK y CuraVac, pero am- bas vacunas no hab\u00edan sido autorizadas a la fecha de cierre de esta contribuci\u00f3n.73 pensar en derechovacunas provocaron que, a junio de 2021, la Uni\u00f3n Europea estuviera seis semanas retrasadas en el avance de la vacunaci\u00f3n respecto a los EE. UU. y diez semanas con relaci\u00f3n al Reino Unido.127 En particular, las autoridades europeas denunciaron que ese atraso se deb\u00eda a los incumplimientos de AstraZeneca con el cronograma de entrega pactado en el AAA y que obligar\u00eda a proveer 300 millones de dosis durante el a\u00f1o 2021. De estos 300 millones de dosis, 120 millones deb\u00edan ser en- tregadas durante el primer cuatrimestre del a\u00f1o, recibiendo solamente 31 millones, lo que pon\u00eda en duda tambi\u00e9n la entrega de los 180 millones de dosis restantes hasta fines de 2021.128 M\u00e1s all\u00e1 del incumplimiento, la principal queja de las autoridades y la opini\u00f3n p\u00fablica europea era que el Reino Unido avanz\u00f3 mucho m\u00e1s r\u00e1pido en el cronograma de vacunaci\u00f3n que la UE, parad\u00f3jicamente con alrededor de 25 millones de dosis fabricadas en la UE, mientras que ninguna vacuna fluy\u00f3 en sentido contrario desde el otro lado del Canal de la Mancha.129 En este orden de ideas, la Comisi\u00f3n Europea se\u00f1al\u00f3 en un comunicado que hab\u00eda puesto las vacunas fabricadas en la UE a disposici\u00f3n de sus habitantes y a todo el mundo, pero que no todas las empresas estaban cumpliendo los contratos y que la puerta deb\u00eda estar abierta en ambos sentidos, debiendo garantizarse un suministro r\u00e1pido y suficiente de vacunas a los ciudadanos de la UE.130 127. Ver The for the Production, Purchase and Supply of a Covid-19 Vaccine in the European Union\" entre la Comisi\u00f3n Europea y AstraZeneca AB, Schedule A - Estimated Delivery Schedule. 129. Ver, entre otros, Financial Times, \"EU to demand billions in damages if AstraZe- neca fails everywhere\", op. cit.; BBC, \"Covid vaccine: Why is the EU suing AstraZeneca?\", publicado el 30/04/2021, disponible en https://www.bbc.com/news/56483766 , todos visitados el 15/06/2021. 130. Comisi\u00f3n Europea, Comunicado de Prensa del 24.03.2021, disponible en https:// ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/es/ip_21_1352, consultado el 27.05.2021.74 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaFrente a esta situaci\u00f3n, la Comisi\u00f3n Europea dispuso dos medidas: supedit\u00f3 la exportaci\u00f3n de vacunas a un procedimiento de autorizaci\u00f3n, estableciendo las condiciones de procedencia, y demand\u00f3 judicialmente a AstraZeneca el cumplimiento del contrato y la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os y perjuicios. En efecto, por un lado, los Reglamentos de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/111,131 2021/442,132 2021/521133 y 2021/734134 condicionaron la exportaci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19 y de sus principios activos -incluidos los ban- cos de c\u00e9lulas patr\u00f3n y los bancos de c\u00e9lulas de trabajo utilizados para la fabricaci\u00f3n de tales vacunas- a la presentaci\u00f3n de una autorizaci\u00f3n de ex- portaci\u00f3n.135 De acuerdo a los citados Reglamentos, los Estados miembros deben denegar las autorizaciones cuando las exportaciones supongan una ame- naza para la ejecuci\u00f3n de los AAA entre la UE y los fabricantes de vacu- nas, ya sea por su volumen u otras circunstancias pertinentes, o cuando supongan una amenaza para la seguridad del suministro.136 La reforma introducida a la reglamentaci\u00f3n en marzo de 2021 agreg\u00f3 el cumplimiento de los criterios de reciprocidad y proporcionalidad para autorizar las ex- portaciones.137 Respecto a la reciprocidad, es una causal para denegar la autorizaci\u00f3n de exportaci\u00f3n cuando los fabricantes de la UE exportan grandes cantidades de vacunas a pa\u00edses con una gran capacidad de producci\u00f3n propia, mientras que esos pa\u00edses restringen sus propias exportaciones a la UE, ya sea por ley o mediante acuerdos contractuales o de otro tipo celebrados con fabricantes 131. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/111, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea, L 31 del 30.01.2021. 132. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/442, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea, L 85 del 11.03.2021. 133. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/521, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea, L 104 del 25.03.2021. 134. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/734, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea, L 158 del 06.05.2021. 135. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/111, op. cit., art. 1.1 136. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/521, op. cit., art. 2.1. 137. Comisi\u00f3n Europea, Comunicado de Prensa, op. cit.75 pensar en derechode vacunas establecidos en su territorio. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n, ese desequili - brio da lugar a una escasez de suministro dentro de la UE.138 En cuanto a la proporcionalidad, no se autorizar\u00e1n las exportaciones cuando se realicen a pa\u00edses sin capacidad de producci\u00f3n, pero cuya tasa de vacunaci\u00f3n sea superior a la de la UE o en los que la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3 - gica sea menos grave.139 La reglamentaci\u00f3n exime de la autorizaci\u00f3n a varias destinaciones. En- tre esas excepciones y con fundamento en el principio de solidaridad inter- nacional, no est\u00e1n sujetas a autorizaci\u00f3n ni la exportaci\u00f3n a pa\u00edses de renta baja y media baja de la lista COVAX AMC140 ni las vacunas adquiridas o entregadas a trav\u00e9s de COVAX, UNICEF o la OPS.141 De acuerdo a la Comisi\u00f3n Europea, desde el inicio del mecanismo de autorizaci\u00f3n, se presentaron 380 pedidos de exportaciones a 33 destinacio - nes diferentes por un total de 43 millones de dosis y solo se deneg\u00f3 una au- torizaci\u00f3n,142 que se tratar\u00eda de una exportaci\u00f3n de vacunas a Australia.143 Por el otro lado, la UE demand\u00f3 a AstraZeneca por incumplimiento del AAA ante los tribunales civiles de Bruselas. Como ya fuera menciona- do, seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea, AstraZeneca hab\u00eda entregado solamente 31 millones de dosis de los 120 millones comprometidos para el primer cuatri- mestre de 2021 y ello pon\u00eda en duda el cumplimiento de los 180 millones de dosis restantes pautados para el resto del a\u00f1o. En tal sentido, la pretensi\u00f3n de la UE era que se obligara a AstraZeneca, mediante una medida cautelar, a acelerar el calendario de entregas de las vacunas suministr\u00e1ndolas desde 138. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/521, op. cit., considerando 7 y art. 2.2 a). 139. Id., considerando 8 y art. 2.2 b). 140. Ver infra secci\u00f3n D. 141. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/442, op. cit., art. 1.9.c) 142. Comisi\u00f3n Europea, Comunicado de Prensa, op. cit. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n, al 24.03.2021, se autorizaron exportaciones al Reino Unido (10,9 millones de dosis), Canad\u00e1 (6,6 millo- nes), Jap\u00f3n (5,4 millones), M\u00e9xico (4,4 millones), Arabia Saudita (1,5 millones), Singa- pur (1,5 millones), Chile (1,5 millones), Hong Kong (1,3 millones), Corea (1,0 millones) y Australia (1,0 millones). 143. The Economist, \"The many guises of vaccine nationalism\", op. cit.76 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiael Reino Unido144 y que se la condenara al pago de los da\u00f1os y perjuicios ocasionados. Por el contrario, AstraZeneca aleg\u00f3 que no estaba obligada a entregar esa cantidad de vacunas, sino a realizar sus mejores esfuerzos para poder suminis- trarlas, pero que, debido a problemas de producci\u00f3n y a pesar de haber reali- zado sus mejores esfuerzos, no pod\u00eda cumplir con las cantidades programadas. El 18 de junio de 2021, los tribunales belgas concedieron la medida caute- lar y ordenaron a AstraZeneca entregar 50 millones de dosis para el 27 de sep- tiembre de 2021, con el siguiente calendario: 15 millones antes del 26 de julio, 20 millones para el 23 de agosto y 15 millones el 27 de septiembre, incluyendo si es necesario vacunas fabricadas en el Reino Unido. En caso de incumpli- miento, se fijaron astreintes equivalentes a 10 euros por dosis no entregada.145 Para el 17 de junio de 2021, la Uni\u00f3n Europea hab\u00eda aplicado 299 millo- nes de dosis, habiendo recibido el 53,8% de la poblaci\u00f3n al menos la primera dosis de la vacuna; mientras que el 29,7% estaba completamente vacuna - do,146 aunque con variaciones significativas entre los Estados miembros. c. India Se hab\u00eda generado una gran expectativa en la comunidad internacional por la posibilidad de contar con un importante abastecimiento de vacunas desde la India para los pa\u00edses de ingresos bajos. Esta expectativa estaba sus- tentada en la fuerte base tecnol\u00f3gica en materia farmac\u00e9utica del pa\u00eds y por el hecho de ser el mayor productor mundial de vacunas, que abastec\u00eda el 62% por ciento de la demanda global.147 144. La autorizaci\u00f3n de emergencia otorgada a AstraZeneca por la autoridad sanitaria europea inclu\u00eda f\u00e1bricas del Reino Unido y de los EE. UU. como sitios alternativos de fa- bricaci\u00f3n; y, m\u00e1s espec\u00edficamente, el AAA preve\u00eda la posibilidad de abastecimiento desde las f\u00e1bricas brit\u00e1nicas. 145. Tribunal de premi\u00e8re instance Centre for Disease Prevention and Control, Covid-19 Vaccine Tracker, disponible en https://vaccinetracker.ecdc.europa.eu/public/extensions/COVID-19/vac - cine-tracker.html#uptake-tab , consultado el 17/06/2021. Agency, Pharmaceuticals, ver https:// www.investindia.gov.in/sector/pharmaceuticals, consultado el 27/05/2021.77 pensar en derechoIndia autoriz\u00f3 el uso de dos vacunas recombinantes para coronavirus el 3 de enero de 2021: la fabricada por el Serum Institute of India (SII) bajo licencia de AstraZeneca y otra producida por Bharat Biotech.148 En un in- forme del Departamento de Biotecnolog\u00eda al Parlamento indio, se estim\u00f3 la capacidad mensual de producci\u00f3n de vacunas de SII entre 70 y 100 millones de dosis, mientras que la de Bharat en 12,5 millones de dosis.149 Entre los meses de enero y febrero de 2021, India acumul\u00f3 inventa- rios de vacunas. Dado el bajo nivel de contagios, SII comenz\u00f3 a exportar gran parte de su producci\u00f3n y a suministrar las vacunas comprometidas al mecanismo COVAX, lo que de alg\u00fan modo gener\u00f3 a\u00fan m\u00e1s expectativa. Sin embargo, para mediados de marzo de 2021, la segunda ola de la pandemia golpe\u00f3 muy fuerte al pa\u00eds. Por este motivo, a mediados de abril de 2021, la autoridad sanitaria de la India anunci\u00f3 la fase III de su estrategia de vacunaci\u00f3n. Esta pol\u00edtica estableci\u00f3 que el 50% de las vacunas producidas en el pa\u00eds ser\u00edan destina- das a los programas de vacunaci\u00f3n del gobierno indio, mientras que el otro 50% ser\u00eda destinado a los programas de los gobiernos estaduales y hospi- tales privados.150 Adicionalmente, en forma contempor\u00e1nea, el gobierno indio emiti\u00f3 \u00f3rdenes de compra a SII y Bharat Biotech por 110 millones y 50 millones de dosis, respectivamente, para ser entregadas entre mayo y julio de 2021.151 148. Central Drugs Standard Control Organization (CDSCO), Status of Manufacturing Permission of Human Vaccines, disponible en https://cdsco.gov.in/opencms/opencms /system/modules/CDSCO.WEB/elements/download_file_division.jsp?num_id=NzA5N Q==, 27/05/2021. 149. Committee on Science and Technolo- gy, Environment, Forests And Climate Change, Report 342, New Delhi, 08/03/2021, pp. 6 y 7, disponible en https://rajyasabha.nic.in/rsnew/Committee_site/Committee_File/ ReportFile/19/147/342_2021_3_10.pdf , consultado el 27/05/2021. 150. Ministry of Health \"Liberalised Pricing dis- ponible en https://www.seruminstitute.com/news_sii_media_210421.php, consultado Family Welfare, \"Press Release\", 03/05/2021, disponible en https://pib.gov.in/PressReleasePage.aspx?PRID=1715649 , consultado el COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaCon esta decisi\u00f3n, la posibilidad de exportar vacunas, incluyendo el suministro para el mecanismo COVAX, quedaba ipso facto suspendida, al menos hasta julio de 2021, toda vez que las directivas gubernamentales y las \u00f3rdenes de compra impuestas por la autoridad sanitaria no dejaron espacio para destinar vacunas a otros destinos que el mercado interno. En efecto, a partir del 22 de abril, cuando envi\u00f3 una donaci\u00f3n de 200.000 dosis a Para - guay, India no export\u00f3 m\u00e1s vacunas.152 Al momento de suspenderse las ex- portaciones, India hab\u00eda remitido 66,36 millones de dosis al exterior, de las cuales 10,71 millones correspond\u00edan a donaciones, 25,79 millones a ventas y los restantes 19,86 millones al mecanismo COVAX.153 Para el 17 de junio de 2021, la India hab\u00eda aplicado 258 millones de dosis, habiendo recibido el 15,4% de la poblaci\u00f3n al menos la primera dosis de la vacuna; mientras que el 3,5% estaba completamente vacunado.154 d. El mecanismo COVAX En abril de 2020 fue lanzada una alianza para acelerar el acceso a herramientas contra el COVID-19 denominada Access to COVID-19 Tools Accelerator (ACT-A) impulsada por la OMS, la Comisi\u00f3n Europea y Fran- cia. Uno de los tres pilares del ACT-A es COVAX, un mecanismo para proveer acceso equitativo a las vacunas, coordinado por Gavi Alliance,155 152. Ministry of External Affairs, en https://www.mea.gov.in/vaccine-supply.htm, consultado el 01/06/2021. 153. Ibid. 154. Ver Ministry of Health and Family Welfare, https://www.mohfw.gov.in/ , consultado el 08/06/2021. 155. The Gavi Alliance (GAVI) es una fundaci\u00f3n suiza con estatus internacional. Sus aso- ciados principales son la OMS, UNICEF, el Banco Mundial y la Fundaci\u00f3n Bill & Melinda Gates, adem\u00e1s de otras organizaciones de la sociedad civil. GAVI se constituy\u00f3 con la fina - lidad de salvar vidas de ni\u00f1os y ni\u00f1as en pa\u00edses de ingresos bajos mediante el incremento sobre bases equitativas de la inmunizaci\u00f3n contra enfermedades infecciosas. A tal efecto, GAVI prev\u00e9, entre otras herramientas, un sistema de cofinanciamiento, el aceleramiento del acceso a las vacunas (por ejemplo, a trav\u00e9s de la compra conjunta) y asistencia t\u00e9cnica para el desarrollo de infraestructura y plataformas de vacunaci\u00f3n. Para el a\u00f1o 2019, GAVI hab\u00eda colaborado para que se administraran 17 vacunas contra enfermedades infecciosas a 822 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as en 73 pa\u00edses, previniendo 14 millones de muertes futu - ras. Ver The Gavi Alliance, 2019 Annual Progress Report, Ginebra, 2020, disponible en 79 pensar en derechoCoalition for Epidemic Preparedness Innovations (CEPI),156 la OMS y UNICEF. COVAX prev\u00e9 dos formas de participaci\u00f3n. Una abierta a todos los pa\u00ed- ses, quienes se autofinancian las compras de las vacunas;157 y una segunda para la que resultan solamente elegibles 92 pa\u00edses de bajos ingresos o de ingresos medios bajos -conforme a la informaci\u00f3n del Banco Mundial para los a\u00f1os 2018 y 2019- para quienes se estableci\u00f3 un fondo para permitir a GAVI adquirir vacunas para esos pa\u00edses.158 La hip\u00f3tesis subyacente era que el mecanismo acelerar\u00eda el cronograma para el desarrollo de las vacunas, que usualmente lleva a\u00f1os, al permitir inversiones en una cartera de can- didatas diversa y gestionada activamente159 mediante el otorgamiento de fondos y pagos parciales anticipados. Los principios que gu\u00edan la actuaci\u00f3n de COVAX son el acceso global, transparencia, la solidaridad y complementariedad con otros mecanismos de financiamiento.160 Los objetivos planteados eran entregar al menos 2.000 millones de dosis para finales de 2021, garantizar el acceso a vacunas para cada econom\u00eda participante y contribuir a finalizar la fase aguda de la https://www.gavi.org/sites/default/files/programmes-impact/our-impact/apr/Gavi- Progress-Report-2019_1.pdf , consultado el 27/05/2021. 156. CEPI es una asociaci\u00f3n organizada bajo las leyes de Noruega, fundada en Davos en 2017 por los gobiernos de Noruega y la India, Bill & Melinda Foundation, Wellcome y World Economic Forum. Se encuentra financiada por 30 pa\u00edses y otros financiadores p\u00fa- blicos y privados. La finalidad de CEPI es contribuir al desarrollo de vacunas contra enfer- medades infecciosas emergentes y permitir un acceso equitativo a esas vacunas durante los brotes. Entre las enfermedades prioritarias se encuentran el MERS, la fiebre de Lassa, Nipah, \u00c9bola, chikungunya, fibre del Valle del Rift, etc. Ver CEPI, Business Plan 2019 - 2022, disponible en https://cepi.net/wp-content/uploads/2019/10/CEPI-Business -Plan-2019-2022-1.pdf , consultado el 27/05/2021. 157. A mayo de 2021, participan un total de 54 pa\u00edses m\u00e1s la Uni\u00f3n Europea como auto- financiados. Ver COVAX, cit. Ibid. 160. Id., art\u00edculo 2\u00b0.80 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiapandemia para fines de 2021.161 La participaci\u00f3n en COVAX no era un impe- dimento para que los pa\u00edses negociaran y acordaran AAA en forma paralela con los fabricantes de vacunas. Los pa\u00edses que participan autofinanciados ten\u00edan dos opciones: suscri- bir el Acuerdo de Compra Comprometida (Committed Purchase Arrange- ment) o firmar gement ). Para el Committed Purchase Arrangement\u00b8 cada participante deb\u00eda indicar el n\u00famero de dosis que deseaba procurarse mediante el mecanismo, asumiendo un esquema de dos dosis por persona. Bajo este esquema, se po- d\u00edan ordenar vacunas para proteger entre el 10 y el 50% de la poblaci\u00f3n.162 Asimismo, se deb\u00eda pagar un anticipo de USD 1,60 por dosis y dar garant\u00edas de pago por otros USD 8,95 por dosis.163 Como contrapartida, el mecanismo COVAX intentar\u00eda obtener, a la mayor brevedad posible y sujeto a disponi- bilidad, la cantidad comprometida de vacunas. Quienes participaban bajo esta modalidad no pod\u00edan elegir las vacunas que recibir\u00edan, excepto que su precio superara los USD 21,10 por dosis, supuesto en el cual pod\u00edan rechazar el abastecimiento de esa vacuna en particular. En el caso del Optional Purchase Arrangement, tambi\u00e9n se pod\u00eda op- tar entre adquirir una cantidad suficiente de dosis para proteger entre el 10 y el 50% de la poblaci\u00f3n, pero el anticipo era mayor, equivalente a USD 3,10. Si bien el costo final es igual en ambas modalidades, el Optional Purcha - se Arrangement habilitaba a un pa\u00eds a elegir las vacunas que iba a recibir, pudiendo declinar comprar algunas de ellas, por ejemplo, para alinear la compra mediante el mecanismo COVAX con las estrategias nacionales de vacunaci\u00f3n.164 A tales efectos, previo a la firma de los AAA, COVAX deb\u00eda abrir una ventana de consultas con los participantes a fin de que manifesta- ran su inter\u00e9s en adquirir vacunas de ese fabricante en particular. 161. Id., art\u00edculo 3\u00b0. 162. Id., art\u00edculo 9\u00b0. Por ejemplo, si la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds es de un mill\u00f3n de personas, ese pa\u00eds podr\u00eda optar entre un m\u00ednimo de 200.000 dosis (2 dosis para vacunar al 10% de la poblaci\u00f3n) y un m\u00e1ximo de 1.000.000 de dosis (2 dosis para vacunar al 50% de la poblaci\u00f3n). 163. Ibid. 164. Id., art\u00edculo 10.81 pensar en derechoDe acuerdo a los modelos de contratos de COVAX, la responsabilidad por el uso de las vacunas es de cada uno de los pa\u00edses, y los fabricantes po- dr\u00edan requerir a los participantes mantenerlos indemnes respecto a la res- ponsabilidad por los productos. Sin embargo, tambi\u00e9n se\u00f1alaban que esa indemnidad no se aplicar\u00eda a supuestos en los que el da\u00f1o fuera causado con dolo o negligencia grave del fabricante o por defectos del producto por no cumplirse con las condiciones de la autorizaci\u00f3n sanitaria o por incumpli- miento de las buenas pr\u00e1cticas de manufactura. Tambi\u00e9n se\u00f1alan los mode - los que era probable que los fabricantes de vacunas requirieran la contrata- ci\u00f3n de seguros de responsabilidad civil o limitaciones legislativas sobre la responsabilidad.165 Las vacunas adquiridas a un fabricante en particular se distribuir\u00edan a prorrata entre todos los participantes, tanto los del Committed Purchase Arrangement como los que manifestaron inter\u00e9s en adquirir esas vacunas por el Optional Purchase Arrangement.166 A tales efectos, se iban a tener en cuenta las pautas establecidas por la OMS.167 De acuerdo a esta pol\u00edtica, a todos los participantes se les asignar\u00edan vacunas en forma proporcional hasta cubrir el 20% de la poblaci\u00f3n, y en una siguiente fase se extender\u00eda la cobertura a otros sectores. En caso de existir restricciones en la provisi\u00f3n de vacunas, la distribuci\u00f3n se realizar\u00eda tomando en cuenta la amenaza y vulnerabilidad de cada pa\u00eds al COVID-19.168 Las vacunas para poder ser adquiridas a trav\u00e9s de COVAX deb\u00edan reu- nir dos condiciones: 1) el fabricante deb\u00eda tener un acuerdo de compra an- ticipada y 2) la vacuna deb\u00eda estar precalificada por la OMS o, en forma excepcional, haber recibido una autorizaci\u00f3n de una autoridad regulatoria considerada de alta vigilancia sanitaria.169 Para abril de 2021, COVAX dis- pon\u00eda de siete vacunas dentro de su cartera (AstraZeneca, Novavax, Pfizer, 165. Id. , art\u00edculo 7\u00b0. 166. Ibid. 167. OSM, WHO Concept for fair access and equitable allocation of COVID-19 heal derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaJanssen, Sanofi y las vacunas de AstraZeneca y Novavax fabricadas bajo li- cencia por el SII).170 A la fecha de cierre de esta publicaci\u00f3n, COVAX hab\u00eda anunciado tres rondas de distribuci\u00f3n de vacunas. La primera ronda correspond\u00eda a una distribuci\u00f3n excepcional de 1.200.000 vacunas de Pfizer/BioNTech reali- zada entre 18 pa\u00edses durante el primer cuatrimestre de 2021. La segunda ronda anunciada era de 237 millones de dosis fabricadas por AstraZeneca o por SII distribuidas entre 142 participantes de COVAX; y la tercera ronda a realizarse entre abril y junio de 2021 por 14.100.000 vacunas de Pfizer/ BioNTech a distribuirse entre 47 participantes.171 A pesar de estas proyecciones, a fines de marzo de 2021, la OMS infor- m\u00f3 que la entrega de las dosis fabricadas por SII se encontraba atrasada.172 Esta demora afect\u00f3 la distribuci\u00f3n planificada para el segundo trimestre de 2021, estimada en 380 millones de dosis.173 La causa de esta demora fue explicada en las dificultades para acce- der a ciertos elementos para la fabricaci\u00f3n y llenado de las vacunas por las pol\u00edticas implementadas por los EE. UU. respecto a ciertos suministros (filtros, viales, etc.),174 como as\u00ed tambi\u00e9n a que SII prioriz\u00f3 el abasteci- miento de la India que se encontraba en una fase aguda de la pandemia, 170. Ver COVAX, Covax 2021, disponible en https://www.gavi.org/sites/default/files/covid/covax/3rd- round-allocation-Pfizer-Apr-Jun-2021.pdf , consultado el 27/05/2021. 172. OMS, Comunicado de Prensa, \"COVAX informa a los participantes de los retrasos en la entrega de vacunas del Serum Institute de la India (SII) y AstraZeneca\", disponible en https://www.who.int/es/news/item/25-03-2021-covax-updates-participants-on-de - livery-delays-for-vaccines-from-serum-institute-of-india-(sii)-and-astrazeneca#:~:tex - t=Las%20entregas%20de%20vacunas%20contra,de%20casos%20de%20COVID%2D19, \"A proposal to End the Fondo Monetario Internacional, 19/05/2021, disponible en https://www.elibrary.imf. org/view/journals/006/2021/004/article-A001-en.xml , consultado el 15/06/2021.83 pensar en derechocon gran cantidad de contagios y muertes.175 Esta demora en las entregas afect\u00f3 principalmente el abastecimiento de vacunas a los pa\u00edses de bajos ingresos bajo el mecanismo COVAX AMC, quienes eran los destinatarios de las vacunas fabricadas por SII a un valor de USD 3 por dosis176 y quienes m\u00e1s dificultades ten\u00edan para acceder a las vacunas a trav\u00e9s de negociaciones bilaterales con los fabricantes. Estas demoras e incumplimientos han llevado a algunas personas a considerar que el mecanismo COVAX no ha estado a la altura de las ex- pectativas generadas,177 dada la escasez de suministro de vacunas y la falta de un verdadero esp\u00edritu de solidaridad para compartir por igual las dosis disponibles y las tecnolog\u00edas para producirlas.178 Para el 17 de junio de 2021, el mecanismo COVAX hab\u00eda distribuido 88 millones de vacunas entre 131 pa\u00edses participantes.179 Este ritmo de dis- tribuci\u00f3n se encontraba muy por debajo de los 380 millones de dosis anun- ciadas para el primer semestre de 2021 y pon\u00eda en duda el cumplimiento de la meta de llegar a 2.145 millones de dosis suministradas para diciembre de 2021.180 V. Las vacunas contra el COVID-19 y la propiedad intelectual En la secci\u00f3n II mencionamos la importancia del Acuerdo sobre los ADPIC al establecer est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n para los DPI y la importancia de estos derechos para la industria farmac\u00e9utica. 175. OMS, Comunicado de Prensa, \"COVAX informa a los participantes de los retrasos en la entrega de vacunas del Serum Institute de la India (SII) y AstraZeneca\", op. cit. 176. GAVI, New collaboration makes further 100 million doses of el 177. Correa, Carlos, COVID-19 vaccines to reach developing countries. Lift the barriers to fight pandemic Global South\", op. cit. 178. Ibid. 179. Gavi, Covax Vaccine op. vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaA grandes rasgos, las patentes de invenci\u00f3n otorgan a su titular el dere - cho de impedir que terceros, sin su consentimiento, realicen actos de fabri- caci\u00f3n, uso, oferta para la venta, venta o importaci\u00f3n.181 En otras palabras, una patente no concede a su titular el derecho a explotar la invenci\u00f3n, sino que pone a su disposici\u00f3n recursos administrativos y judiciales para impedir que terceros lo hagan. Por ejemplo, una patente no le otorga a un laborato- rio el derecho exclusivo de comercializar un medicamento, sino el derecho de impedir que otro laboratorio lo haga. La duraci\u00f3n m\u00ednima de las patentes es de veinte a\u00f1os a contar desde la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud.182 No solo el derecho de patentes resulta relevante, sino tambi\u00e9n la pro- tecci\u00f3n de los datos de prueba generados para probar la seguridad y la efi- cacia de un medicamento -incluyendo las vacunas- y para ser presentados ante la autoridad regulatoria. En efecto, al ser los medicamentos un pro- ducto que se encuentra regulado y para cuya comercializaci\u00f3n se necesita acreditar su seguridad y eficacia, esos datos de prueba resultan relevantes. El Acuerdo sobre los ADPIC establece un est\u00e1ndar m\u00ednimo que es la protecci\u00f3n de los datos de prueba contra la competencia desleal.183 Sin em- bargo, muchos pa\u00edses otorgan una protecci\u00f3n mayor dando exclusividad so- bre esos datos. Por ejemplo, los EE. UU. otorgan una protecci\u00f3n de cinco a\u00f1os a los nuevos medicamentos registrados.184 En t\u00e9rminos generales, la exclusividad sobre los datos de prueba im- porta en la pr\u00e1ctica que la autoridad regulatoria sanitaria una vez que aprue- ba un medicamento que contiene una nueva entidad qu\u00edmica no autorizar\u00e1 otro medicamento de un competidor con el mismo principio activo durante un tiempo determinado. Durante la vigencia de la exclusividad, en conse- cuencia, exista o no protecci\u00f3n por patentes, el laboratorio que origin\u00f3 los datos de prueba ser\u00e1 el \u00fanico autorizado para comercializar el medicamento en cuesti\u00f3n. Por otra parte, hay informaci\u00f3n y conocimientos t\u00e9cnicos relevantes para el desarrollo y fabricaci\u00f3n de los medicamentos que no se patentan ni tampoco forman parte de los datos de prueba presentados ante la autoridad 181. Acuerdo sobre los ADPIC, art\u00edculo 28.1. 182. Id., art\u00edculo 33. 183. Id., art\u00edculo 39.3. 184. Federal Food, Drug, and Cosmetic Act, \u00a7 505(c)(3)(E).85 pensar en derechoregulatoria. Este conocimiento es protegido como informaci\u00f3n confidencial y, a diferencia de las patentes o los datos de prueba, quien posea esa infor- maci\u00f3n podr\u00e1 usarla en exclusividad mientras permanezca secreta, sin fecha de vencimiento. Hay un extenso debate y literatura sobre si los DPI son una condici\u00f3n necesaria para estimular la innovaci\u00f3n y las inversiones para desarrollar nuevos medicamentos, qu\u00e9 impacto tienen sobre los precios y el acceso de la poblaci\u00f3n a las medicinas, sobre todo en los pa\u00edses en desarrollo y menos adelantados. Ciertamente no es objetivo de este art\u00edculo adentrarse en el an\u00e1lisis de esta cuesti\u00f3n, pero s\u00ed se\u00f1alar que la pandemia de COVID-19 ha dado gran visibilidad al debate sobre las barreras que dificultar\u00edan o impe- dir\u00edan el acceso a vacunas contra esa enfermedad. En tal sentido, en octubre de 2020, India y Sud\u00e1frica presentaron ante el Consejo de los ADPIC de la OMC una comunicaci\u00f3n185 en la cual propo- nen una exenci\u00f3n para ejecutar o aplicar las secciones relativas a DPI, como as\u00ed tambi\u00e9n las normas relativas a la observancia de esos derechos, en rela- ci\u00f3n con la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n o tratamiento del COVID-19.186 La comunicaci\u00f3n se\u00f1ala que \"a medida que se desarrollan nuevos diag- n\u00f3sticos, tratamientos y vacunas para el COVID-19, surgen preocupaciones importantes sobre la forma en que estos se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n con rapi- dez, en cantidades suficientes y a precios asequibles para satisfacer la de - manda mundial\".187 En este orden de ideas, el documento afirma que varios informes indican que los DPI dificultan o pueden dificultar el suministro oportuno de productos m\u00e9dicos asequibles a los pacientes,188 que algunos Estados miembros han introducido modificaciones jur\u00eddicas urgentes en sus leyes nacionales de patentes para acelerar el proceso de expedici\u00f3n de licen- cias obligatorias/de uso p\u00fablico189 y que muchos pa\u00edses, especialmente los 185. OMC, Consejo de los Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio, \"Exenci\u00f3n de Determinadas Disposiciones del Acuerdo sobre los ADPIC para la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento de la COVID-19\" - Comunicaci\u00f3n de la In - dia y Sud\u00e1frica, 2 de octubre de 2020, IP/C/W/669. 186. Id., p. 3. 187. Ibid., \u00a7 7. 188. Ibid., \u00a7 9. 189. Ibid.86 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiapa\u00edses en desarrollo, pueden tropezar con dificultades institucionales y jur\u00ed- dicas al utilizar las flexibilidades previstas en el Acuerdo sobre los ADPIC.190 Asimismo, la comunicaci\u00f3n hace un llamado a la solidaridad global y al intercambio sin trabas de tecnolog\u00eda y conocimientos t\u00e9cnicos a nivel mun- dial para que se puedan dar respuestas r\u00e1pidas en tiempo real a la gesti\u00f3n del COVID-19.191 Esta propuesta, discutida ampliamente en c\u00edrculos especializados - promovida principalmente por importantes organizaciones no guberna- mentales como M\u00e9dicos sin Fronteras- pas\u00f3 al p\u00fablico general a principios de mayo de 2021, cuando la United States Trade Representative (Repre- sentante Comercial de los EE. UU.) inform\u00f3 el apoyo de la administraci\u00f3n Biden a una exenci\u00f3n a los DPI, pero limitada a las vacunas contra el CO- VID-19 y con la finalidad de poner fin a la pandemia.192 Sin embargo, como apunta Santos Rutschman, a diferencia de enferme- dades infecciosas anteriores -que lentamente cobraban impulso y luchaban por atraer fondos significativos para el desarrollo de una nueva vacuna duran- te a\u00f1os o d\u00e9cadas-, el COVID-19 cre\u00f3 un escenario en el que los DPI apenas jugaron un papel a nivel de incentivos.193 Agrega la autora que lo que separa la carrera de la vacuna contra el COVID-19 de las carreras anteriores es la gran cantidad de participantes y la rapidez con la que se diferenciaron.194 190. Ibid., \u00a7 10. 191. Ibid. 192. Office of the United States Trade Representative, \"Statement from Ambassador Katherine Tai on the disponible en https://ustr. gov/about-us/policy-offices/press-office/press-releases/2021/may/statement-ambassa - dor-katherine-tai-covid-19-trips-waiver, consultado el 27/05/2021. La declaraci\u00f3n del Representante Comercial se\u00f1ala que \"[e]l objetivo de la Administraci\u00f3n es llevar la mayor cantidad de vacunas seguras y efectivas a la mayor cantidad de personas lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. A medida que se asegure nuestro suministro de vacunas para el pueblo esta - dounidense, la Administraci\u00f3n continuar\u00e1 intensificando sus esfuerzos, trabajando con el sector privado y todos los socios posibles, para expandir la fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de vacunas. Tambi\u00e9n funcionar\u00e1 para aumentar las materias primas necesarias para produ- cir esas vacunas\". 193. Santos 176. 194. Ibid.87 pensar en derechoEl desarrollo de las vacunas contra el COVID-19 se apalanc\u00f3 en el cono- cimiento obtenido a\u00f1os atr\u00e1s en la investigaci\u00f3n de vacunas para otros coro- navirus o de n\u00f3veles tecnolog\u00edas de ARN mensajero pensadas para vacunas para tratar enfermedades oncol\u00f3gicas. Estas tecnolog\u00edas, desarrolladas en el \u00e1mbito de universidades o institutos de investigaci\u00f3n p\u00fablicos (Oxford, Gamaleya, etc.), asociaciones p\u00fablico-privadas (Moderna), empresas incu- badas con fondos estatales (BioNTech) fueron adaptadas r\u00e1pidamente para dise\u00f1ar vacunas contra el COVID-19. No obstante, result\u00f3 determinante el financiamiento brindado por los Estados de los pa\u00edses desarrollados a trav\u00e9s de subsidios y de los pagos an- ticipados de los AAA. Estos acuerdos brindaron no solo el capital necesario para el desarrollo y el testeo de la seguridad y la eficacia de las vacunas, sino tambi\u00e9n eliminaron o acotaron en gran medida el riesgo de p\u00e9rdidas econ\u00f3- micas asociadas al fracaso en el desarrollo de la vacuna que, como hemos visto, es alto, y que habitualmente se utiliza como fundamento de los DPI: incentivar la inversi\u00f3n de riesgo para el desarrollo de innovaciones. Asimismo, las posibilidades de desarrollar vacunas competidoras a partir de ingenier\u00eda inversa, de la informaci\u00f3n t\u00e9cnica divulgada a trav\u00e9s de documentos de las solicitudes de patentes y del conocimiento cient\u00edfico y t\u00e9cnico de dominio p\u00fablico, en un plazo de tiempo relativamente breve y compatible con la evoluci\u00f3n de la pandemia, son pocas. Adem\u00e1s, el proceso de fabricaci\u00f3n y la informaci\u00f3n gen\u00f3mica suelen estar protegidos en el mar - co de la informaci\u00f3n confidencial. Su reproducci\u00f3n por ingenier\u00eda inversa es sumamente dif\u00edcil y requerir\u00eda, adicionalmente, la realizaci\u00f3n de estudios de seguridad y eficacia de las vacunas para su aprobaci\u00f3n regulatoria.195 Todas estas circunstancias act\u00faan como barreras de entrada de muy dif\u00edcil solu- ci\u00f3n, teniendo los DPI un rol ciertamente menor. Sin perjuicio de estas consideraciones, en fechas muy recientes se han ido publicando las primeras solicitudes de patentes relativas a vacunas contra el COVID-19 y se han conocido los primeros informes. Por ejemplo, Moderna inform\u00f3 siete patentes sobre tecnolog\u00eda de ARN mensajero en su sitio web.196 195. Ibid. 196. Ver Moderna, Program Patents, en https://www.modernatx.com/patents, visitado el 27/05/2021. De acuerdo a este sitio web, las siete patentes son las US 10,703,789; US 10,702,600; US 10,577,403; US 10,442,756; US 10,266,485; US 10,064,959; y US 9,868,692.88 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la \"COVID-19 Vaccines Patent Landscape - VaxPaL\", una base de datos donde informa, a la fecha de esta contribuci\u00f3n, 84 familias de patentes pertenecientes a 10 solicitantes diferentes.197 A pesar de ello, no puede descartarse que, en el mediano y largo plazo, los DPI constituyan un obst\u00e1culo para el acceso a las vacunas contra el CO- VID-19 u otras enfermedades infecciosas, en la medida en que se difundan las nuevas plataformas tecnol\u00f3gicas utilizadas para la elaboraci\u00f3n de las vacunas y se acumule el know-how necesario para desarrollarlas y fabricarlas. Frente a un escenario de tales caracter\u00edsticas, las flexibilidades del derecho de paten- tes y de la protecci\u00f3n de datos de prueba cobrar\u00edan un rol preponderante a fin de que no se constituyan en un obst\u00e1culo para el acceso a las vacunas. En este contexto, la discusi\u00f3n sobre los DPI y las vacunas contra el CO- VID-19 es en realidad parte de un debate m\u00e1s amplio: si los DPI son nece - sarios para incentivar el desarrollo de nuevos medicamentos y si la sociedad no paga un precio muy alto por el funcionamiento del sistema. La respuesta a este interrogante pareciera ser que, al menos en el caso de las vacunas con- tra el COVID-19, los fondos estatales han desempe\u00f1ado un rol preponderan- te, ya que eliminaron la incertidumbre asociada al fracaso de la innovaci\u00f3n, lo que sin dudas deja la puerta abierta a otras alternativas a los DPI. Mientras tanto, las limitaciones en la capacidad productiva de los la- boratorios que desarrollaron las vacunas han actuado, en algunos casos, como disparadores de acuerdos para transferir tecnolog\u00eda y licenciar DPI para la fabricaci\u00f3n del API, la formulaci\u00f3n, llenado y envasado de las va- cunas. Bajo este modelo, por ejemplo, AstraZeneca licenci\u00f3 la fabricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de vacunas al SII198 y a la Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fio- cruz) de visitado AstraZeneca, Press Release, \"AstraZeneca takes next steps towards broad and equitable access to assina Transfer\u00eancia da 01/06/2021, disponible en https://portal.fiocruz.br/89 pensar en derechoComo corolario, no puede dejar de mencionarse la declaraci\u00f3n sobre COVID-19 y el rol de la propiedad intelectual del Instituto Max Planck.200 En ese documento, se afirma que una exenci\u00f3n a los DPI no es una me- dida necesaria y adecuada para cumplir con los objetivos planteados en la comunicaci\u00f3n de India y Sud\u00e1frica. Se se\u00f1ala que los DPI podr\u00edan haber jugado hasta ahora un papel para facilitar la superaci\u00f3n de la pandemia de COVID-19 en vez de obstaculizarla y que la comunidad global no se encon- trar\u00eda mejor si se hiciera lugar a la exenci\u00f3n, ya sea durante o despu\u00e9s de la pandemia. Conclusiones La posibilidad de una pandemia como la de COVID-19 y sus efectos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos no hab\u00edan sido previstos por la mayor\u00eda de los Estados. La gesti\u00f3n de la crisis ha dejado ense\u00f1anzas que deber\u00e1n ser te - nidas en cuenta a fin de no repetir errores y superar serias limitaciones que se han observado. Sin \u00e1nimo de construir un numerus clausus, podemos destacar las siguientes. 1) La pandemia de COVID-19 ha puesto en reconsideraci\u00f3n el paradigma vigente en el comercio internacional a partir del establecimiento de la OMC, en particular en la industria farmac\u00e9utica. Las interferencias o potenciales interferencias sobre las cadenas globales de suministro de medicamentos terminados, vacunas, API e insumos han puesto en revi- si\u00f3n los pilares sobre los que se asentaba el sistema, y han promovido, entre otras medidas, la relocalizaci\u00f3n de f\u00e1bricas dentro de las fronteras nacionales y la disminuci\u00f3n de la dependencia de insumos cr\u00edticos de proveedores extranjeros, lo que aument\u00f3 la redundancia del sistema. noticia/fiocruz-assina-contrato-de-transferencia-de-tecnologia-da-vacina-covid-19 , vis- itado el 17/06/2021. 200. Max \"Covid-19 and the Role of Intellectual Property. Position Statement of the Max Planck Institute por Innovation and Competition of 7 May tado el vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia2) Los pa\u00edses que tuvieron una mejor respuesta, tanto en velocidad como en calidad, constituyeron grupos de trabajo ad hoc a fin de coordinar la fabricaci\u00f3n y abastecimiento de vacunas. Esta coordinaci\u00f3n incluy\u00f3 tareas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n y desarrollo de vacunas, realizaci\u00f3n de estudios cl\u00ednicos, aspectos regulatorios, ampliaci\u00f3n y mejoramiento de capacidades industriales y cadenas de suministros, cuestiones log\u00edsti - cas, etc. Se trata de grupos de trabajo interdisciplinarios integrados por personas altamente calificadas, muy experimentadas en sus respecti - vas \u00e1reas de incumbencia, grupos dependientes de las m\u00e1s altas autori- dades nacionales y dotados de los recursos econ\u00f3micos y pol\u00edticos para cumplir eficazmente sus objetivos. 3) Los pa\u00edses m\u00e1s exitosos han construido una cartera de vacunas inte- gradas por no menos de seis candidatas desarrolladas a partir de tres o m\u00e1s plataformas. Ello permiti\u00f3 dispersar el riesgo asociado al fracaso en el desarrollo. De hecho, algunas de las vacunas integrantes de esas carteras est\u00e1n todav\u00eda bajo estudio y no han obtenido la autorizaci\u00f3n sanitaria, sin que ello afectara las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n. 4) Los AAA cumplieron dos funciones trascendentales. Por un lado, ase- gurar a los Estados el suministro de las vacunas ni bien estuvieran aprobadas para su aplicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. Por el otro, resultaron de - terminantes para fondear el desarrollo, la evaluaci\u00f3n de la seguridad y la eficacia, y la producci\u00f3n a escala industrial de las vacunas. De esta forma, se elimin\u00f3 o acot\u00f3 el riesgo de p\u00e9rdidas econ\u00f3micas asociadas al fracaso en el desarrollo de las vacunas. 5) El acceso a las vacunas, en el corto plazo, no ha estado condiciona- do por los DPI, sino por la existencia de dos factores. Primero, un robusto sistema de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica que utiliz\u00f3 el conocimiento y la experiencia acumulada para aplicarlos muy r\u00e1- pidamente al desarrollo de las vacunas, donde la colaboraci\u00f3n y coor- dinaci\u00f3n entre los sectores p\u00fablico y privado ha sido determinante. Segundo, la existencia de capacidad para fabricar centenares de mi- llones de dosis y una red de proveedores de insumos cr\u00edticos confia- bles y resilientes. 6) A fin de morigerar los cuellos de botella en la producci\u00f3n de vacunas por la demanda sin precedentes, los pa\u00edses desarrollados han revisado, am- pliado y optimizado la capacidad de producci\u00f3n del API, de formulaci\u00f3n, llenado y envasado de las vacunas. De igual modo, est\u00e1n planificando 91 pensar en derechoc\u00f3mo fortalecer esas capacidades, c\u00f3mo desarrollar una cadena de sumi- nistros m\u00e1s confiable e incorporar las nuevas plataformas. 7) M\u00e1s all\u00e1 de las invocaciones y llamados a la solidaridad internacional para un acceso equitativo a las vacunas, durante la pandemia la real politik se ha impuesto y han primado enfoques m\u00e1s pragm\u00e1ticos y na- cionalistas. En efecto, frente a un escenario de escasez donde la oferta de vacunas y suministros para fabricarlas era varias veces inferior a su demanda, se ha privilegiado la satisfacci\u00f3n de las necesidades dom\u00e9s - ticas y, luego de resueltas, colaborar en la resoluci\u00f3n de los problemas de acceso de los pa\u00edses de ingresos bajo y medios bajos. 8) Los AAA de los pa\u00edses desarrollados, las pol\u00edticas adoptadas para priorizar la vacunaci\u00f3n de sus propias poblaciones y garantizar el su- ministro de insumos para fabricantes locales de vacunas cumplieron eficazmente sus objetivos, pero no es menos cierto que repercutieron negativamente en terceros pa\u00edses, que vieron afectadas sus cadenas de suministros o sus propios AAA. Ello ha causado inequidad en el acceso y demoras de semanas o de meses en los planes de vacunaci\u00f3n, con graves efectos sobre la salud, la econom\u00eda y la vida social. 9) Una iniciativa muy bien pensada como el mecanismo COVAX, que per- miti\u00f3 unificar parte de la demanda de vacunas, negociar precios m\u00e1s ventajosos y fondear su adquisici\u00f3n para pa\u00edses de ingresos bajos, fra- cas\u00f3 en el objetivo de asegurarse la cantidad de vacunas en los tiempos comprometidos. La principal ense\u00f1anza que ha dejado es la necesidad de garantizar en el futuro que el abastecimiento no se vea comprome- tido por medidas disruptivas adoptadas por los Estados donde est\u00e1n ubicadas las f\u00e1bricas o por problemas en las cadenas de suministros. 10) Sin perjuicio del escaso impacto que han tenido los DPI para acelerar el desarrollo de las vacunas contra el COVID-19, el debate que se ha ge - nerado forma parte de un debate m\u00e1s amplio: si los DPI son necesarios para incentivar el desarrollo de nuevos medicamentos y si la sociedad no paga un precio muy alto por el funcionamiento del sistema. La res- puesta a este interrogante pareciera ser que, al menos en el caso de las vacunas contra el COVID-19, los fondos estatales han desempe\u00f1ado un rol preponderante, eliminando la incertidumbre asociada al fracaso de la innovaci\u00f3n, lo que sin dudas deja la puerta abierta a pensar otras alternativas a los DPI.92 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaBibliograf\u00eda AstraZeneca, Press Release, \"AstraZeneca takes next steps towards broad equitable y Stratton, Tom, \"Lessons for industrial policy from development of the Oxford/AstraZeneca Covid-19 vac- cine\", Industrial Strategy Council, Research Paper, marzo de 2021, disponible en https://industrialstrategycouncil.org/sites/default/fi - les/attachments/Covid-19%20vaccine%20-%20lessons%20for%20 the%20IS.pdf, visitado el \"Covid is suing AstraZeneca?\", en https://covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#vaccina - tions, consultado el 17/06/2021. Central Drugs Standard Control Organization (India), Status of Manu- el 27/05/2021. Europea, Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, \"Directrices para el su- ministro \u00f3ptimo y racional de medicamentos a fin de evitar la escasez durante el brote de COVID-19\", Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea, C 116 I del 08.4.2020, disponible en https://eur-lex.europa.eu/le- gal-content/ES/TXT/?uri=uriserv%3AOJ.CI.2020.116.01.0001.01. SPA&toc=OJ%3AC%3A2020%3A116I%3AFULL , consultado el 27/05/2021.93 pensar en derecho\u2014, \"Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea al Parlamento Europeo, al Consejo Europeo y al Banco Europeo de Inversiones. Estrategia de la UE para las vacunas contra la COVID-19\", COM/2020/245, del 17.06.2020, p. 10, disponible en https://eur-lex.europa.eu/legal-con- tent/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52020DC0245&from=EN, visitado el 27/05/2021. \u2014, Comunicado de Prensa, \"Coronavirus: European Commission backs international initiative to facilitate trade in products\", del 15/06/2020, disponible en https://ec.europa.eu/commission/press - corner/detail/en/IP_20_1042 , consultado el 27/05/2021. \u2014, Comunicado de Prensa, 24/03/2021, disponible en https://ec.europa. eu/commission/presscorner/detail/es/ip_21_1352, consultado el 27/05/2021. \u2014, Pharmaceutical Strategy for Europe , 25 de noviembre de 2020, dispo - nible en for the Production, Purchase and Supply of a Covid-19 Vaccine in the European Union\" entre la Comi- si\u00f3n Europea y AstraZeneca AB. \u2014, Estrategia de Vacunas de la UE, disponible en https://ec.europa.eu/ info/live-work-travel-eu/coronavirus-response/public-health/eu-vac- cines-strategy_es#vacunas-autorizadas , visitado el 27/05/2021. \u2014, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/111, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Eu- ropea, L 31 del 30.01.2021. \u2014, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/442, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Eu- ropea, L 85 del 11.03.2021. \u2014, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/521, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Eu- ropea, L 104 del 25.03.2021. \u2014, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/734, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Eu- ropea, L 158 del 06.05.2021. \u2014, disponible en https://cepi.net/wp-content/uploads/2019/10/CEPI-Bu - siness-Plan-2019-2022-1.pdf , consultado el 27/05/2021. Correa, Carlos, vaccines to developing countries. the bal South\", Policy Brief, South Center, de 92, disponible en https://www.southcentre.int/policy-brief-92-april-2021/, consul- tado el 27/05/2021.94 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaCorrea, Carlos (Ed.), Research Handbook on the Protection of Intellectual Property under WTO Rules\u00b8 Cheltenham, Edward Elgar Publishing, 2010. COVID-19 Vaccine Global Access Facility (COVAX Facility), , consul- tado el 27/05/2021. Department for Business, Energy & Industrial Strategy (Reino Unido), UK Vaccine Taskforce 2020. Achievements and Future Strategy. End of year service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_ data/file/944308/VTF_Interim_report_-_5th_publication.pdf, con- sultado el 27/05/2021. Department of Health & Social Care (Reino Unido), UK Covid-19 vaccines delivery plan, 11/01/2021, disponible en Control, Covid-19 EPAR/comirnaty#product-information-section , https://www.ema.europa.eu/en/do- cuments/product-information/covid-19-vaccine-moderna-epar-pro- duct-information_en.pdf duct-information_en.pdf , ambas consultadas UU.), Generic Drug Entry Prior to Patent Expiration: An FTC Drug Company Pay-Offs Cost Consumers 2010. Financial Times, \"EU to demand billions in damages if AstraZeneca fails to hit vaccine target\", publicado el 26/05/2021, disponible en https:// www.ft.com/content/dd191c42-3509-42c6-8fd2-e617f16935ec, Tecnologia visitado 17/06/2021. Heaton, Penny M., \"The Covid-19 Vaccine Development Multiverse\", New England Journal of Medicine, 2020, Vol. 383. House of Commons (Reino Unido), Public Accounts Committee, UK Institute \"Covid-19 and the Role of Intellectual Property. Position Statement of the Max Planck 96 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaInstitute por Innovation and Competition of 7 May 2021\", 07/05/2021, pdf, https://medicinespatentpool.org/what-we-do/disea - se-areas/vaxpal/, visitado el 15/06/2021. Ministry of Commerce & Industry (India), Notification No. 50/2015-2020, del 3 de marzo de 2020. \u2014, Notification No. 02/2015-2020, del 6 de abril de 2020 \u2014, Notificacion No. 07/2015-2020 del 28 de mayo de 2020. \u2014, Notification No. 01/2015-2020, del 11 de abril de 2021. \u2014, Notification No. 07/2015-2020, del 1 de junio de Ministry of External (India), COVID-19 en https://www.mea.gov.in/vaccine-supply.htm, do el Health and Family \"Liberalised Pricing Accelerated Pharmaceu - ticals, ver https://www.investindia.gov.in/sector/pharmaceuticals, consultado el 27/05/2021. Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio, Declaraci\u00f3n de Marrakech de 15 de abril de 1994\", disponible en https://www.wto.org/spanish/docs_s/ legal_s/marrakesh_decl_s.pdf , consultada el 27/05/2021. \u2014, Comit\u00e9 de Acceso a Mercados, \"Resumen de las restricciones a la ex- portaci\u00f3n y las medidas de facilitaci\u00f3n del comercio notificadas en re- laci\u00f3n con la pandemia de COVID-19. Informe de la Secretar\u00eda\", G/ MA/W/168, 15 de abril de 2021. Organizaci\u00f3n Mundial Salud, \"Draft landscape and tracker of COVID-10 candidate vacunes\", \u2014, (COVID-19)\", disponible en https://www.who.int/ news-room/q-a-detail/coronavirus-disease-covid-19, consultada el 27/05/2021. \u2014, WHO Concept for fair access and equitable allocation of COVID-19 health products, , consultado el 27/05/2021. \u2014, Comunicado de Prensa, \"COVAX informa a los participantes de los retrasos en la entrega de vacunas del Serum Institute de la India (SII) y AstraZeneca\", disponible item/25-03-2021-covax-updates-participants-on-delivery-delays of the Ottawa of Standing Committee on Science and Technology, Environment, Forests And Climate Change, Re - port 342, New Delhi, 08/03/2021, disponible en https://rajyasabha .nic.in/rsnew/Committee_site/Committee_File/ReportFile/19/147/ 342_2021_3_10.pdf , consultado el 27/05/2021. Kingdom\", disponible en Ruchir, Agarwal y Gopinath, Gita, \"A proposal to End the Monetario Internacional, 19/05/2021, disponible en in of Law , 2021, Vol. 7.98 COVID-19, vacunas y derecho: Property, Collaboration(s), Nationalism Washington of Law & Policy, 2021, Vol. 64. Serum Institute Seuba, Xavier, La protecci\u00f3n de la salud ante la regulaci\u00f3n internacional de los productos farmac\u00e9uticos , Marcial Pons, Madrid, 2010. The Economist, \"The many guises of vaccine nationalism\", edici\u00f3n del Report, Ginebra, 2020, https://www.gavi.org/covax-vac - cine-roll-out , consultado el 17/06/2021. White Press Secretary, 29/12/2020, dispo - nible Growth. 100-Day Reviews under Executive Order 14017\", Washington, D.C., junio 2021. \u2014, Executive Order 13962, \"Ensuring Access to United States Government COVID-19 Vaccines\", del 8 de diciembre de 2020, Federal Registrer, Vol. 85, No. 239, 11/12/2020. \u2014, Executive Order 13944, \"Combating Public Health Emergencies National Security by Ensuring Essential Medicines, Medical Countermeasures, and Critical Inputs Are Made in the United States\", del 6 de agosto de 2020, Federal Registrer, Washington, D.C., Vol. 865, No. 158, 14/08/2020. \u2014, Executive Order 14001, \"A Sustainable Public Health Supply Chain\", del 21 de enero de 2021, Federal Registrer, Vol. 86, No. 15, 26/01/2021. \u2014, Executive Order 14017, \"America's Supply Chains\", del 24 de febrero de 2021, Federal Registrer, Vol. 86, No. 38, 01/03/2021. 2020, dis- ponible en https://www.gao.gov/products/gao-21-108, consultado el 27/05/2021. \u2014, Report Addressees, Operation Warp Speed - Acce - lerated COVID-19 Vaccine Development Status and Efforts to Ad- dress Manufacturing Challenges , GAO-21-319, Washington, D.C., 11/02/2021, disponible en https://www.gao.gov/assets/gao-21-319. pdf, consultado el 27/05/2021.100 COVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia\u2014, Report to Congressional https://www.gao.gov/as- sets/gao-21-443.pdf, consultado el 27/05/2021. United States Department of Health and Human Services, Press Re- lease, \"Trup Ambassador Katherine Tai announced for development of COVID-19 vaccine\", News and Events, del 30/04/2020, disponible en https://www.ox.ac.uk/news/2020-04-30-landmark-partnership- y \"Is there a ban on Covid vaccine exports in the US?\", Financial Times, 1/05/2021, disponible en https://www. ft.com/content/82fa8fb4-a867-4005-b6c2-a79969139119.101Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunas Marisa Aizenberg* y Sol Garc\u00eda Gili** Resumen La inteligencia artificial (IA) y el blockchain son herramientas poten - cialmente poderosas en diversas \u00e1reas de la salud. Uno de los campos de mayor desarrollo ha sido el de los medicamentos y las vacunas. Se obtuvo una mayor eficiencia a partir del modelado molecular que permite el estudio de la interacci\u00f3n medicamentosa a partir de programas bioinform\u00e1ticos. Se parte de una mol\u00e9cula conocida para la b\u00fasqueda del desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos o su uso m\u00e1s espec\u00edfico, y con ello el impacto en la reducci\u00f3n de los tiempos de investigaci\u00f3n y los costos del proceso de innovaci\u00f3n. Desde esta perspectiva analizaremos la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de IA y blockchain y su impacto en el derecho de acceso a la salud. Sin embargo, advertimos que tales desarrollos requieren de un enfoque de derechos desde su dise\u00f1o que, en el caso particular de las vacunas, debe considerarse un bien social confor- me los t\u00e9rminos de la reciente Ley N\u00ba 27491 sobre control de enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n. * Abogada, docente, investigadora (Universidad de Buenos Aires, Instituto Gioja/Coni- cet). Directora Acad\u00e9mica del Observatorio de Salud Facultad de Derecho (UBA). Direc- tora del Postgrado en Salud Digital (Facultad de Derecho, UBA). Consultora internacional en transformaci\u00f3n digital sanitaria. ** Abogada, Coordinadora del Postgrado en Salud Digital y del Observatorio de Salud Facultad de Derecho (UBA). Contacto observatorioderechoysalud@derecho.uba.ar.102 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasPalabras clave: tecnolog\u00edas, salud, derechos, acceso, medicamentos, vacunas, inteligencia artificial, blockchain, innovaci\u00f3n. Artificial Intelligence Applied to Health: Its Impact Regarding Vaccination Access Abstract Artificial intelligence (AI) and blockchain are potentially powerful tools in different areas of health, being one of the most developed in the field of drugs and vaccines. Greater efficiency was obtained from It starts from a known molecule for the search of the development of new drugs or their more specific use, and with it the impact on reducing research times and the costs of the innovation process. From this perspective we will analyze the application of AI and blockchain techniques and their impact on the right of However, require a ri- ghts-based the case of vaccines, should be considered a social good in accordance with the terms of the recent Law No. 27,491 on control of vaccine-preventable diseases. Keywords: Technology, Health, Access, Vaccines, Artifi - cial Intelligence, Blockchain, Innovation. I. Introducci\u00f3n El avance de la tecnolog\u00eda no ha dejado campos indiferentes: cada vez mayor diversidad de industrias, en el marco del llamado mercado inteli- gente, incorporan o planifican incorporar a sus procesos productivos me- canismos de inteligencia artificial, rob\u00f3tica o IoT (internet of things)1 para 1. Entre los pilares tecnol\u00f3gicos de la industria 4.0 se destacan: 1) Sistema de integraci\u00f3n, 2) Robots, 3) IoT (Internet de las cosas), 4) Manufactura aditiva, 5) Big data y an\u00e1lisis de grandes datos, 6) Computaci\u00f3n en la nube, 7) Simulaci\u00f3n de entornos virtuales, 8) 103 pensar en derechomejorar su eficiencia mediante la transformaci\u00f3n digital, generar procesos de automatizaci\u00f3n, delegar en m\u00e1quinas tareas rutinarias o repetitivas y generar puestos de trabajo de mayor productividad, establecer estrategias de an\u00e1lisis de grandes vol\u00famenes de datos para comprender patrones de comportamiento, colaborar como soporte de la toma de decisiones e incluso predecir tendencias para mejorar la experiencia del ciudadano. La Cuarta Revoluci\u00f3n Industrial que transitamos se caracteriza por la coexistencia de tecnolog\u00edas convergentes, que borran los l\u00edmites entre lo f\u00ed- sico, lo digital y lo biol\u00f3gico, generando una fusi\u00f3n entre estos tres planos y plantea un cambio disruptivo.2 Es la fase de la digitalizaci\u00f3n, impulsada por el aumento de los vol\u00famenes de datos, la potencia en los sistemas computa - cionales y la conectividad. El sector sanitario no resulta ajeno a esta tendencia. Es m\u00e1s, es una de las \u00e1reas con mayores proyecciones3 para el desarrollo de herramientas tecnol\u00f3gicas como la inteligencia artificial (IA), blockchain, rob\u00f3tica o im- presi\u00f3n 3D. En particular las t\u00e9cnicas de aprendizaje autom\u00e1tico, principal insumo de la IA, permiten gestionar grandes vol\u00famenes de datos y generar informaci\u00f3n que permita ofrecer diagn\u00f3sticos m\u00e1s r\u00e1pidos y precisos, me- jorar la calidad de vida, mejorar el seguimiento y control de pacientes cr\u00f3- nicos mediante dispositivos electr\u00f3nicos y wearables , agilizar los tiempos de investigaci\u00f3n de nuevas enfermedades y desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos.4 Inteligencia artificial, 9) Ciberseguridad, 10) Realidad aumentada. Ver Ana In\u00e9s Basco, Gustavo Beliz, Diego Coatz, Paula Garnero, Industria 4.0. Fabricando el futuro , Ban- co Interamericano de Desarrollo, 2018, pp. 26-28. Disponible en https://publications. iadb.org/publications/spanish/document/Industria-40-Fabricando-el-Futuro.pdf (13/09/2020). 2. Industria 4.0 BID, op. cit. 3. Seg\u00fan IDC1, los sistemas de IA ocupar\u00e1n, en atenci\u00f3n de la salud en 2019, el cuarto lu- gar en el gasto de todos los sectores estimado en U$S 80.000 millones y creciendo a tasas anuales promedio de un 38% para 2022. Asimismo, de acuerdo a datos del informe 2019 de la OMPI2, el sector Salud ocupa el tercer puesto en la presentaci\u00f3n de patentes de IA, habiendo crecido 12% entre 2013 y 2016, detr\u00e1s de los sectores de transporte y telecomu - nicaciones. Ver https://www.sadamweb.com.ar/news/2019_07Julio/INFORME_IN- TELIGENCIA_ARTIFICIAL_EN_SALUD.pdf 4. https://campussanofi.es/e-professionals/noticias/inteligencia-artificial-salud/#:~:- text=La%20IA%20ha%20demostrado%20ser,wearables%20y%20otros%20dispositi- vos%20electr%C3%B3nicos.104 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasLa pandemia de COVID-195 y fundamentalmente su impacto en la p\u00e9r- dida de vidas aceler\u00f3 los tiempos del desarrollo tecnol\u00f3gico en el \u00e1rea de la salud potenci\u00e1ndolo de manera exponencial. Tanto los gobiernos como la comunidad cient\u00edfica mundial desplegaron a una enorme velocidad la b\u00fas- queda de soluciones urgentes para frenar el avance del virus, comprender e investigar su naturaleza y desarrollar respuestas colaborativas para encon- trar una vacuna; procesos estos donde la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, junto al an\u00e1lisis de datos y la IA, ocuparon un rol central.6 Plataformas y procesos de producci\u00f3n a escala global, a la par de pro- fesionales y sistemas de salud estresados, tratando de eliminar o minimizar los efectos de la pandemia, encontraron en la tecnolog\u00eda un aliado estrat\u00e9gi - co para acelerar esa salida. As\u00ed, hemos visto c\u00f3mo los Estados, cient\u00edficos e industrias tecnol\u00f3gicas desarrollaron apps de monitoreo y geolocalizaci\u00f3n de pacientes,7 algorit- mos de radiograf\u00eda de t\u00f3rax que detectan casos sospechosos de COVID-198 e 5. En virtud de la pandemia declarada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en relaci\u00f3n con el coronavirus COVID-19, el 12 de marzo del 2020 mediante el Decreto de Necesidad y Urgencia (DNU) N\u00b0260/2020 se ampli\u00f3 en todo el territorio de la Rep\u00fablica Argentina la emergencia p\u00fablica en materia sanitaria. 6. En el Informe de Vigilancia Tecnol\u00f3gica elaborado por el Ministerio de Ciencia, Tecno- log\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, se reconoce que la inteligencia artificial (IA) es una herra- mienta potencialmente poderosa en diferentes \u00e1reas frente a la pandemia de COVID-19 causada por el agente SARS-COV-2: \"La IA ha sido utilizada en la detecci\u00f3n del brote y en la predicci\u00f3n temprana de sus rutas de contagio, apuntalando los esfuerzos de investiga- dores en otros campos de la ciencia y la tecnolog\u00eda\".Ver Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, \"Informe de Vigilancia Tecnol\u00f3gica, Inteligencia Artificial y COVID-19\", 2020. Disponible en https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/in- forme_inteligencia_artificial_y_COVID-19_2020.pdf . 7. Ver informe del Laboratorio de Innovaci\u00f3n e Inteligencia Artificial de la Facultad de De- recho (UBA) https://ialab.com.ar/wp-content/uploads/2020/04/Informe-Apps-CO- VID-19.pdf . 8. La ANMAT aprob\u00f3 la herramienta para radiograf\u00edas de t\u00f3rax desarrollada por la em- presa Entelai para ser utilizada en el soporte diagn\u00f3stico de pacientes con COVID-19. La herramienta fue aprobada como producto m\u00e9dico Clase I, siendo su descripci\u00f3n \"Softwa - re para procesamiento automatizado de im\u00e1genes m\u00e9dicas\". Ver declaraci\u00f3n de confor- midad en https://helena.anmat.gob.ar/uploads/pdfs/dc_11889_30715802321_10909. pdf?rnd=75c864a1-1147-48af-909a-594c2d4c58e3. Asimismo, acceder el sitio web ofi- cial de la empresa https://COVID.entelai.com/. 105 pensar en derechoincluso la creaci\u00f3n de algoritmos que optimizaron las formulaciones de va - cunas de p\u00e9ptidos para inmunidad celular con aplicaci\u00f3n al SARS-CoV-2.9 Sabido es que los procesos para la elaboraci\u00f3n de f\u00e1rmacos segu- ros y eficaces pueden llevar largo tiempo. Sin embargo, la vacuna con- tra el COVID-19 ha sido un claro ejemplo de cooperaci\u00f3n internacional que, con una inversi\u00f3n econ\u00f3mica sin precedentes, permiti\u00f3 llegar en tiempo r\u00e9cord a la formulaci\u00f3n de vacunas, preservando los est\u00e1ndares aplicables y la evidencia cient\u00edfica. Para ello fueron necesarios desarro- llos tecnol\u00f3gicos, y en particular la aplicaci\u00f3n de IA, que acerc\u00f3 nuevas soluciones para superar el l\u00edmite del an\u00e1lisis que ofrece el conocimiento humano. A un a\u00f1o de declarada la pandemia se logr\u00f3 acceder a vacunas autorizadas -con car\u00e1cter de emergencia- por las autoridades regulato- rias locales.10 Otros usos de la IA estuvieron vinculados al seguimiento de casos de COVID-19 mediante tecnolog\u00edas que permiten la geolocalizaci\u00f3n de perso - nas, y a partir de ello identificar y notificar a los contactos estrechos los casos positivos para que se testeen y a\u00edslen, en su caso, y para que aquellos que no tengan la enfermedad o se hayan recuperado puedan volver a trabajar y desplazarse de manera segura.11 Otras aplicaciones posibilitaron el auto- diagn\u00f3stico de s\u00edntomas, asistencia y recomendaciones en el caso de compa- tibilidad con un cuadro de COVID, adem\u00e1s del contacto con las autoridades sanitarias, facilitando el certificado de la circulaci\u00f3n para viajar en medios de transporte.12 9. Ge Liu, Brandon Carter, Trenton Bricken, Siddhartha Jain, evaluation of pep - tide to SARS-CoV-2\", Ge, bioR- xiv 2020.05.16.088989; doi: https://doi.org/10.1101/2020.05.16.088989. 10. En Argentina, las vacunas que a fecha se est\u00e1n aplicando son: 1) Sputnik V, 2) Co- vishield, 3) Sinopharm, 4) AstraZeneca, cada una de las cuales cuenta con la autori- zaci\u00f3n/registro de emergencia. https://www.argentina.gob.ar/anmat/COVID-19-ac- ciones/vacunas. Ver https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/vacuna/cuales (22/04/2021). 11. App Health Code (China). Ver https://www.bbc.com/mundo/noticias-52215521 (27/04/2021). 12. App Cuidar (Argentina). Ver https://www.argentina.gob.ar/jefatura/innova - cion-publica/acciones-coronavirus/aplicacion-y-tableros-de-gestion (27/04/2021). 106 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasSe ha aplicado tecnolog\u00eda en previsi\u00f3n de la evoluci\u00f3n de brotes de enfermedades y la investigaci\u00f3n para el desarrollo de un tratamiento.13 En efecto, sobre la premisa del an\u00e1lisis masivo de datos, la IA ha permitido acelerar el hallazgo de compuestos prometedores contra las prote\u00ednas del SARS-CoV-2 y realizar predicciones computacionales de estructuras prote\u00ed - nicas asociadas al virus en la b\u00fasqueda de la vacuna,14 as\u00ed como localizar y rastrear la expansi\u00f3n del virus y sus riesgos para generar alarmas de brotes y permitir a las autoridades sanitarias la toma de medidas anticipadas, co- nectando la IA con la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.15 La sobrecarga del tra- bajo m\u00e9dico se ha apoyado en la adaptaci\u00f3n de algoritmos de IA aplicados a radiograf\u00eda de t\u00f3rax, para distinguir casos sospechosos de COVID-19 versus otras neumon\u00edas y pacientes sanos.16 Tambi\u00e9n se ha sumado a la colabora- ci\u00f3n en la lucha contra la pandemia el uso de robots y drones que mediante uso de IA evitan el contacto de personal de salud con pacientes, minimizan - do los riesgos de contagio.17 Otros ejemplos son los dispositivos que utilizan IA para detectar perso - nas con s\u00edntomas febriles como potenciales portadores del virus en grandes aglomeraciones -como terminales de \u00f3mnibus o trenes-, sin tomar contac- to directo con ellas.18 Queda claro que una pandemia, que jaque\u00f3 a la humanidad toda, pre- senta m\u00faltiples desaf\u00edos y complejidades y, en este sentido, el descubrimien - to de la vacuna implica nuevos retos vinculados a su distribuci\u00f3n eficaz y equitativa, para garantizar el acceso igualitario a todos los ciudadanos. Ello importa estrategias en materia de log\u00edstica -env\u00edo, distribuci\u00f3n y almacena- miento- en condiciones seguras, y en este sentido nuevas tecnolog\u00edas, como el blockchain, ofrecen tambi\u00e9n oportunidades de uso en el sector sanitario, mediante su cadena de bloques, que posibilite una gesti\u00f3n trazable, audi- 13. https://www.coe.int/en/web/artificial-intelligence/la-ia-y-el-control-del-coronavirus- COVID-19 (22/04/2021). 14. Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, op. cit., p. 3. 15. App Blue Dot https://bluedot.global/ (27/04/2021). pensar en derechotable y transparente a la que poder recurrir, bajo una gobernanza estatal robusta que permita registros y monitoreos de todo el proceso.19 Hasta aqu\u00ed hemos expuesto algunas de las posibilidades que ofrece la tecnolog\u00eda aplicada a las vacunas y, en especial, el caso de el COVID-19 para colaborar con la garant\u00eda de acceso a las mismas. A continuaci\u00f3n, repasare- mos brevemente las nociones centrales del r\u00e9gimen jur\u00eddico argentino para el control de enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n, enumerando sus principios como bien social y estrategia de salud p\u00fablica preventiva. II. Derecho de la salud y vacunaci\u00f3n Encontrar la cura de enfermedades provocadas por agentes infec- ciosos se remonta a tiempos inmemoriales, pero la primera vacuna de la que se tiene registro data del a\u00f1o 1796, descubierta por Jenner contra la viruela. Siglos despu\u00e9s, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha reconocido a la potabilizaci\u00f3n del agua y la vacunaci\u00f3n20 como los hitos de mayor relevancia mundial en cuanto a estrategias con impacto posi- tivo para la salud p\u00fablica. La planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de programas de inmunizaci\u00f3n han arrasado con las enfermedades para las cuales fueron dise\u00f1ados y lograron disminuir la mortalidad a trav\u00e9s de la llamada \"in- munidad colectiva\", conocida tambi\u00e9n como \"inmunidad del reba\u00f1o\".21 As\u00ed, desde el punto de vista sanitario, los Estados vienen realizando desde hace a\u00f1os esfuerzos para ampliar sus calendarios de vacunaci\u00f3n obligatoria, a fin de mejorar los resultados del control de enfermedades 19. https://www.forbesargentina.com/innovacion/vacunas-estos-argentinos-usan-bloc- kchain-traslado-sea-seguro-n5365 (25/04/2021). 20. La OMS define a las vacunas como cualquier preparaci\u00f3n destinada a generar inmuni- dad contra una enfermedad, al estimular la producci\u00f3n de anticuerpos. Puede tratarse de una suspensi\u00f3n de microorganismos muertos o atenuados, o de productos o derivados de microorganismos. El m\u00e9todo m\u00e1s habitual para administrar las vacunas es la inyecci\u00f3n, aunque algunas se administran con un vaporizador nasal u oral. Ver febr. 2008, 81-160; www.who.int/bulletin/volu- mes/86/2/07-040089/en ; tambi\u00e9n, OMS, \"Preguntas y respuestas sobre inmunizaci\u00f3n y seguridad de las vacunas\", www.who.int/features/qa/84/es (abril 2018).108 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasprevenibles, en base a los principios de solidaridad y equidad del sistema de salud. Debemos puntualizar que la aprobaci\u00f3n de las vacunas se realiza cumpliendo estrictos procesos que aseguran su eficacia y seguridad, bajo normas de buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n y con la aprobaci\u00f3n de las autoridades regulatorias locales (en nuestro caso la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica, ANMAT). Frente a ello, resultan alarmantes algunas voces, carentes de evidencia cient\u00edfica, que se alzan en una oposici\u00f3n sin fundamento a la vacunaci\u00f3n, considerada uno de los pilares fundamentales de la prevenci\u00f3n, en t\u00e9r- minos de salud p\u00fablica. Fue la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud la entidad que cre\u00f3 en 1977 el Programa Ampliado de Inmunizaci\u00f3n (PAI) y la regi\u00f3n de las Am\u00e9ri- cas inici\u00f3 un proceso progresivo en la prevenci\u00f3n de enfermedades. Argentina se encuentra dentro del grupo de pa\u00edses que estableci\u00f3 la obligatoriedad de la inmunizaci\u00f3n por considerarlo un tema de inter\u00e9s sa- nitario, social y normativo dado el probado impacto positivo de las vacunas en t\u00e9rminos de salud individual y colectiva, adem\u00e1s de constituir una herra- mienta de igualdad y equidad. El primer Calendario de Vacunaci\u00f3n local data de 1978, al que se fueron incorporando progresivamente nuevas vacunas, abriendo paso a un proceso legislativo que estableci\u00f3, como dij\u00e9ramos, la obligatoriedad de determina- das vacunas, pero que no contemplaba a\u00fan la existencia de un calendario vacunatorio unificado.22 En 1983 se sancion\u00f3 la Ley N\u00ba 22909 que aprob\u00f3 el \"R\u00e9gimen General de Vacunaciones para Enfermedades Prevenibles\" y organiz\u00f3 un programa de inmunizaci\u00f3n obligatoria contra las enfermedades que conformaban la n\u00f3mina elaborada por la autoridad sanitaria, como parte del calendario na- cional de vacunaci\u00f3n obligatorio (art\u00edculos 1, 11). Dicha norma mantuvo su vigencia por m\u00e1s de treinta a\u00f1os, hasta que finalmente en el a\u00f1o 2019 tuvo sanci\u00f3n la Ley N\u00ba 27491 de \"Control de Enfermedades Prevenibles por Vacunaci\u00f3n\". Entre sus fundamentos se puntualiza que \"vacunarse no es solo un derecho sino que tambi\u00e9n es una 22. Por ejemplo, en 1941 se sancion\u00f3 la Ley 12670 por la cual se estableci\u00f3 la obligatorie - dad de la vacuna antidift\u00e9rica en los ni\u00f1os de la edad de 9 meses a 12 a\u00f1os. 109 pensar en derechoresponsabilidad porque no solo nos protegemos a nosotros mismos sino tambi\u00e9n a los otros evitando transmitir una enfermedad. No es ninguna no- vedad que gracias a la vacunaci\u00f3n, hoy muchas enfermedades se encuentran controladas y en algunos casos erradicadas, como sucede en nuestro pa\u00eds con la viruela o la poliomielitis en pa\u00edses desarrollados\".23 Se considera a la vacunaci\u00f3n como una estrategia de salud p\u00fablica alta- mente efectiva y la ley la define como un \"bien social\" sujeto a los principios de a) gratuidad y acceso a los servicios de vacunaci\u00f3n, con equidad social para todas las etapas de la vida; b) obligatoriedad para los habitantes de aplicarse las vacunas; c) prevalencia de la salud p\u00fablica por sobre el inte- r\u00e9s particular; d) disponibilidad de vacunas y de servicios de vacunaci\u00f3n; e) participaci\u00f3n de todos los sectores de la salud y otros vinculados con sus determinantes sociales, con el objeto de alcanzar coberturas de vacunaci\u00f3n satisfactorias en forma sostenida. Asimismo, declara a la vacunaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, entendi\u00e9ndose por tal a \"la investigaci\u00f3n, vigilancia epidemiol\u00f3gica, toma de decisiones ba- sadas en la evidencia, adquisici\u00f3n, almacenamiento, distribuci\u00f3n, provisi\u00f3n de vacunas, asegurando la cadena de fr\u00edo, como as\u00ed tambi\u00e9n su producci\u00f3n y las medidas tendientes a fomentar la vacunaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n y fortalecer la vigilancia de la seguridad de las vacunas\" (art\u00edculo 3). Se regula la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica de salud p\u00fablica en ma- teria de control y prevenci\u00f3n de enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n, fortaleciendo el rol del Estado en tanto garante de la provisi\u00f3n y gratuidad de las vacunas y del acceso a los servicios de vacunaci\u00f3n con equidad social, para todas las etapas de la vida. Y en el mismo sentido, la norma se vincula directamente con el dere - cho de la salud en su faz individual -como derecho ciudadano- y colectiva -como bien social p\u00fablico.24 Recordemos que el Derecho de la Salud considera la multiplicidad de dimensiones que se plantean en torno a la salud y sus intervenciones, y en este sentido, las ramas tradicionales (derecho constitucional, administrati- vo, laboral, civil, penal, etc.) no resultan suficientes para plantear y resolver 23. Ver proyecto de ley en https://www.diputados.gob.ar/proyectos/proyecto.jsp?ex - p=2237-D-2019. 24. http://www.uba.ar/ubasalud/noticia.php?id=366 (23/04/2021). 110 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunassatisfactoriamente las cuestiones jur\u00eddicas que existen en su derredor. Al decir de Ciuro Caldani, las cuestiones de salud \"enrarecen\" los problemas jur\u00eddicos25 y por tanto se requiere entender la complejidad de estas dimen- siones y construir respuestas que promuevan un di\u00e1logo hacia dentro de las ramas jur\u00eddicas pero tambi\u00e9n hacia fuera del derecho para establecer puentes de interdisciplina. Ahora bien, la vacunaci\u00f3n se proyecta en el Derecho de la Salud funda- mentalmente en el aspecto vinculado a la prevenci\u00f3n:26 la actividad sanitaria preventiva tiene un impacto directo en la salud p\u00fablica porque protege contra enfermedades prevenibles por inmunizaci\u00f3n, y beneficia a los individuos, al colectivo y a las generaciones futuras porque a trav\u00e9s de una vacunaci\u00f3n sis- tem\u00e1tica se podr\u00e1n controlar o erradicar enfermedades inmunoprevenibles. En nuestro pa\u00eds se debe promover una pol\u00edtica sanitaria cuyo objetivo es alcanzar a toda la poblaci\u00f3n con las vacunas gratuitas y obligatorias in- cluidas en el Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n, y en especial a los sectores m\u00e1s vulnerables. Y junto a ello, implementar campa\u00f1as masivas de preven- ci\u00f3n e informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda que ponga \u00e9nfasis en \u00e1reas cr\u00edticas de prevalencia de determinadas enfermedades. Pero, adem\u00e1s de esa funci\u00f3n preventiva, la vacunaci\u00f3n como derecho se proyecta sobre la garant\u00eda de acceso oportuno y equitativo a servicios de atenci\u00f3n de salud de calidad suficiente, comprensivo de las vacunas. \"Nadie puede negar que el acceso a la salud resulta ser un derecho humano y social de primer orden, entendido entonces como un derecho subjetivo, esto es, la salud como un bien jur\u00eddico reconocido y tutelado por todos los ordena- mientos jur\u00eddicos legales, donde impera el estado de derecho\".27 25. Ciuro Caldani, Miguel \u00c1ngel, \"Filosof\u00eda Trialista del Derecho de la Salud\", en Revista del Centro de Investigaciones de Filosof\u00eda Jur\u00eddica y Filosof\u00eda Social, N\u00ba 28, 2005, pp. 19- 32. Disponible en https://core.ac.uk/download/pdf/234088229.pdf . 26. Otra gran vertiente del derecho de la salud es la curaci\u00f3n. Al respecto, la Ley 26529 de derechos del paciente establece que este tiene derecho a ser atendido, informado sobre su dolencia y a decidir sobre la proyecci\u00f3n de la enfermedad y las distintas alternativas cient\u00edficas adecuadas a su estado de salud y los medios e instrumentos con que cuenta el profesional. Ver Mar\u00eda Yanina G\u00e1zquez, \"Derecho, salud y pol\u00edticas p\u00fablicas. Vacunaci\u00f3n, posturas a favor y en contra\", en Revista Derecho y Salud , 2019. 27. Dante D. G\u00f3mez Haiss, \"La salud como derecho humano y social de primer orden\", Cita online: MJ-DOC-12024-AR |MJD12024, disponible en https://aldiaargentina 111 pensar en derechoPese a las consideraciones expuestas, enfrentamos a\u00fan enormes inequi- dades en materia de acceso a las prestaciones de salud, debido a barreras geogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas y las que derivan de la propia organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n del sistema sanitario. Ello nos plantea reflexiones acerca de las ventajas que ofrecen las nuevas tecnolog\u00edas para permitir acortar las brechas existentes.28 III. Inteligencia artificial al servicio de los derechos29 Como hemos adelantado, la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas ha en- contrado un lugar de crecimiento en el sector sanitario. Nos ocuparemos .microjuris.com/2018/04/12/la-salud-como-derecho-humano-y-social-de-pri- mer-orden/. 28. El concepto de brecha digital ha evolucionado en el curso de los a\u00f1os y se define general- mente como una cuesti\u00f3n social vinculada con la diferente cantidad de informaci\u00f3n de las personas seg\u00fan tengan o no acceso a la sociedad de la informaci\u00f3n y a las tecnolog\u00edas de la in- formaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Tambi\u00e9n se refiere a los pa\u00edses, las regiones, las ciuda- des y los negocios que est\u00e1n en un nivel socioecon\u00f3mico y cultural diferenciado con respecto a la accesibilidad a las TIC. Incluye los desequilibrios en materia de infraestructura de Internet, informaci\u00f3n y conocimientos, e igualdad de oportunidades en dependencia del ingreso, la raza, la etnia, el g\u00e9nero u otros criterios similares. Ver https://www.un.org/es/chronicle/ article/el-papel-de-la-gobernanza-electronica-en-la-reduccion-de-la-brecha-digital. Durante los diez \u00faltimos a\u00f1os, el paradigma ha cambiado porque la utilizaci\u00f3n de la tecnolo- g\u00eda ha pasado de inimaginable a indispensable en muchos sectores. Las TIC se han difundido por todo el mundo y llegado incluso a regiones remotas, y han transformado el comercio, la recreaci\u00f3n y la industria a nivel mundial. https://www.un.org/es/chronicle/article/reducir- la-brecha-digital-en-la-esfera-de-la-salud. 29. Entendemos elemental partir de una concepci\u00f3n humanizadora de la IA. En tal senti - do, en varios de sus trabajos y colaboraciones, el Laboratorio de Innovaci\u00f3n e Inteligencia Artificial de la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires (IALAB) entiende a la IA al servicio de los derechos. Por eso, el IALAB sostiene que hablamos de automatiza- ci\u00f3n que humaniza y, al mismo tiempo, de c\u00f3mo es posible que la aplicaci\u00f3n de Inteligen - cia Artificial en el sector p\u00fablico se presente como un puente indispensable que nos abra un amplio camino para aumentar la conexi\u00f3n entre las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n (en adelante, TIC) y el lema de la OEA m\u00e1s derechos para m\u00e1s gente. Ver sitio web oficial https://ialab.com.ar/ . Prometea. Inteligencia Artificial para transformar organizaciones p\u00fablicas, 1\u00aa ed., Edi- torial Universidad del Rosario, 2019, disponible en https://ialab.com.ar/wp-content/ uploads/2019/05/prometea_oea.pdf. 112 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasdel an\u00e1lisis del uso de t\u00e9cnicas de IA en el proceso de investigaci\u00f3n y desa- rrollo de vacunas y el uso de blockchain para la trazabilidad y seguimien- to de su distribuci\u00f3n y aplicaci\u00f3n, tomando como caso de uso la reciente experiencia en el desarrollo de la vacuna contra el virus del SARS-CoV-2, que dej\u00f3 en evidencia el potencial de estas herramientas para optimizar la eficiencia. a. Definiciones preliminares de IA y blockchain Si bien no existe una \u00fanica y un\u00e1nime definici\u00f3n sobre qu\u00e9 es la inteligencia artificial, diversos organismos y autores coinciden en que \"la IA es una innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica disruptiva que tiene que ver con el reconocimiento de patrones\".30 Resulta importante entender que los sistemas de IA se basan en diversas t\u00e9cnicas que procesan datos e infor- maci\u00f3n y resuelven problemas o toman decisiones que antes solo pod\u00edan ser realizadas por la capacidad cognitiva de los seres humanos, \"as\u00ed como el cerebro extrae selecciona, recorta y organiza la informaci\u00f3n disponible para tomar decisiones, la IA hace lo mismo, pero con otros m\u00e9todos y a otra velocidad\".31 En este sentido, la disrupci\u00f3n de la IA radica en (i) la automatizaci\u00f3n de tareas sobre la base del reconocimiento de patrones, (ii) el an\u00e1lisis de un gran volumen de datos e informaci\u00f3n, (iii) la generaci\u00f3n de un \"resultado\" (output ) a partir de dicho procesamiento de datos, y (iv) la velocidad en el procesamiento, superando ampliamente la capacidad cognitiva y resolutiva de la especie humana. Dentro de las principales conceptualizaciones relevadas, podemos ci- tar las siguientes: - La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas define la IA como una cons- telaci\u00f3n de procesos y tecnolog\u00edas que permiten que las computado- ras complementen o reemplacen tareas espec\u00edficas que de otro modo ser\u00edan ejecutadas por seres humanos, como tomar decisiones y resol- ver problemas. Es decir que la IA se entiende como el arte de elaborar 30. Corval\u00e1n, Juan G., Perfiles digitales humanos , p. 33. 31. Corval\u00e1n, Juan G., op. cit. 113 pensar en derechosistemas capaces de resolver problemas y desempe\u00f1ar tareas median- te la simulaci\u00f3n de procesos intelectuales.32 - El Parlamento Europeo sostiene que la IA se caracteriza como el inten- to por construir m\u00e1quinas que realizan funciones que se consideran inteligentes cuando las realizan las personas.33 - El Grupo de expertos de alto nivel en IA (conocido como \"AI HLEG\"), creado por la Comisi\u00f3n Europea de la UE, ha proporcionado una noci\u00f3n m\u00e1s elaborada en el siguiente sentido: \"Los sistemas de inteligencia artificial son sistemas de software (y posiblemente tambi\u00e9n hardware) dise\u00f1ados por humanos que, dado un objetivo, act\u00faan en la dimen- si\u00f3n f\u00edsica o digital, percibiendo su entorno a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n de datos, e interpretando los datos estructurados o no estructurados recopilados, razonando sobre el conocimiento, o procesando la infor- maci\u00f3n, derivada de estos datos y decidir la(s) mejor(es) acci\u00f3n(es) a tomar para lograr el objetivo dado. Los sistemas de inteligencia artifi - cial pueden usar reglas simb\u00f3licas o aprender un modelo num\u00e9rico, y tambi\u00e9n pueden adaptar su comportamiento analizando c\u00f3mo el me- dio ambiente se ve afectado por sus acciones anteriores\".34 Por otra parte, cuando hablamos de blockchain, nos referimos a una cadena de bloques, los cuales contienen informaci\u00f3n codificada de una tran- sacci\u00f3n en la red. Cada bloque est\u00e1 entrelazado entre s\u00ed (de ah\u00ed la palabra cadena), permiten la transferencia de datos (o valor) con una codificaci\u00f3n segura a trav\u00e9s del uso de criptograf\u00eda. \"Lo verdaderamente novedoso es que la transferencia no exige un tercero que certifique la informaci\u00f3n, sino que est\u00e1 distribuida en m\u00faltiples nodos independientes e iguales entre s\u00ed que la examinan 32. Ver Resoluciones N\u00ba 73/348 de la Asamblea General de la ONU, disponible en: ht- tps://undocs.org/es/A/73/348 ; y Resoluci\u00f3n A-CN.9-960 de la Asamblea General de la ONU, disponible en: https://undocs.org/sp/A/CN.9/960 33. Ver Parlamento Europeo, \"El impacto del Reglamento general de protecci\u00f3n de datos (GDPR) en la inteligencia artificial\", AI-HLEG Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasy la validan sin necesidad de que se conozcan entre ellos. Una vez introducida, la informaci\u00f3n no puede ser eliminada, solo se podr\u00e1 a\u00f1adir nueva informaci\u00f3n, ya que los bloques est\u00e1n conectados entre s\u00ed a trav\u00e9s de cifrado criptogr\u00e1fico, por lo que modificar da- tos de un bloque anterior a la cadena resulta imposible, ya que se tendr\u00eda que modificar la informaci\u00f3n de los bloques anteriores.\"35 b. El gran motor del cambio en el \u00e1mbito sanitario: el uso de IA La IA tiene un enorme potencial para mejorar la salud poblacional, y para mejorar la eficiencia en torno del suministro de servicios sanitarios, proyect\u00e1ndose como una importante herramienta en la transformaci\u00f3n continua para el desarrollo de nuevos productos y servicios de salud en la pr\u00f3xima d\u00e9cada.36 En la actualidad, las empresas, organismos e instituciones incorpo- raron IA en varias fases del proceso de atenci\u00f3n de salud, incluyendo su uso, por ejemplo, para el triage de pacientes, el monitoreo y diagn\u00f3stico de enfermedades, la recomendaci\u00f3n de tratamientos a partir de medicina de precisi\u00f3n, la mejora de los flujos de trabajo administrativo y el desarrollo y ensayo de nuevos medicamentos. En s\u00edntesis, la IA en el sector salud se proyecta en diversas \u00e1reas tales como salud poblacional, salud individual, sistemas de salud y empresas farmac\u00e9uticas y de tecnolog\u00eda m\u00e9dica.37 Uno de los grandes desaf\u00edos que enfrenta el desarrollo de t\u00e9cnicas de IA en el \u00e1mbito sanitario est\u00e1 dado por el uso de datos personales de salud 35. https://www.bbva.com/es/claves-para-entender-la-tecnologia-blockchain/ (22/04/2021). 36. El financiamiento de la IA en el sector salud lleg\u00f3 a US$3.000 millones en 2018, a US$4.090 millones en 2019 -con un tercer trimestre r\u00e9cord con financiamiento por US$1.600 millones- y a US$2.100 millones en el primer semestre de 2020 (CB Insights, 2020). Ver BID, La inteligencia artificial en el sector salud. Promesas y desaf\u00edos, 2020. Ver online en https://publications.iadb.org/publications/spanish/ document/La-inteligencia-artificial-en-el-sector-salud-Promesas-y-desafios.pdf (22/04/2021). 37. BID, La inteligencia artificial en el sector salud. Promesas y desaf\u00edos , 2020.115 pensar en derechopara el entrenamiento de los sistemas.38 Esto se debe a que el combustible de la IA, aquello que permite su desarrollo, son los datos personales sanita- rios, que requieren determinadas cualidades para su utilizaci\u00f3n. Deben ser de calidad, confiables, disponibles y representar una muestra significativa, a fin de permitir su extrapolaci\u00f3n y escalabilidad a otras poblaciones objetivo. Claro est\u00e1 que la captura de los datos de salud no resulta una tarea f\u00e1cil ya que existen barreras tales como la falta de disponibilidad electr\u00f3- nica de documentos sanitarios (historias cl\u00ednicas, registros, etc.), la falta de interoperabilidad de los sistemas y registros m\u00e9dicos, la falta de es- tandarizaci\u00f3n de conceptos, etc. El Banco Interamericano de Desarrollo expres\u00f3 al respecto: \"La IA depende fuertemente de datos de salud digi- talizados. La disponibilidad, codificaci\u00f3n (terminolog\u00eda) y confiabilidad de los datos de salud son altamente variables, lo que puede enlentecer el desarrollo de IA efectiva y causar problemas de desempe\u00f1o cuando la IA sea implementada ampliamente\".39 Pese a cualquiera de las dificultades relevadas, el uso de IA en salud sigue en crecimiento y la experiencia de su implementaci\u00f3n en el manejo de la pandemia de COVID-19 ha sido un claro ejemplo de ello. Pero adem\u00e1s esos datos requieren de un tratamiento espec\u00edfico por su cualidad de sensibles en los t\u00e9rminos de la Ley 25326 de Protecci\u00f3n de datos personales. Dentro de los usos espec\u00edficos de IA en el \u00e1mbito salud se destacan los siguientes:40 Monitoreo de pacientes. Predicci\u00f3n de enfermedades/diagn\u00f3stico. Gesti\u00f3n de riesgo poblacional. Fijaci\u00f3n de objetivos de intervenci\u00f3n. Triage/ruta de atenci\u00f3n. 38. Seg\u00fan nuestra Ley 25326 de Protecci\u00f3n de Datos Personales, el dato personal es \"in- formaci\u00f3n de cualquier tipo referida a personas f\u00edsicas o de existencia ideal determinadas o determinables\"; mientras que la informaci\u00f3n personal sensible son los \"datos persona- les que revelan origen racial y \u00e9tnico, opiniones pol\u00edticas, convicciones religiosas, filos\u00f3- ficas o morales, afiliaci\u00f3n sindical e informaci\u00f3n referente a la salud o a la vida sexual\". 39. BID, op. cit., p. 5. 40. BID, op. cit., p. 8.116 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunas Apoyo diagn\u00f3stico m\u00e9dico. Apoyo a la decisi\u00f3n cl\u00ednica/profesional. Gesti\u00f3n de cuidados de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas. Descubrimiento y desarrollo de medicamentos. Apoyo en ensayos cl\u00ednicos. F\u00e1rmaco-vigilancia. Procesos de trazabilidad. Evidencia del mundo real. c. El caso de las vacunas: el impacto de la IA y del blockchain en el derecho al acceso La IA comenz\u00f3 a utilizarse desde el inicio de la pandemia como herra- mienta para fortalecer la contenci\u00f3n y detener el virus por COVID-19 que ha afectado al mundo entero desde principios del 2020. China, primer epicen - tro, ha procurado su utilizaci\u00f3n en diferentes etapas que incluyeron desde \"el apoyo a las medidas que restringen el movimiento de la poblaci\u00f3n, la previsi\u00f3n de la evoluci\u00f3n de los brotes de enfermedades y la investigaci\u00f3n para el desarrollo de una vacuna o un tratamiento\".41 En Argentina, el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, en su Informe de vigilancia tecnol\u00f3gica sobre inteligencia artificial y COVID-19, puso de manifiesto el impacto de la IA sobre las investigaciones cl\u00ednicas, el tratamiento, el diagn\u00f3stico y el desarrollo de la vacuna, dejando en evidencia c\u00f3mo la IA aceler\u00f3 los tiempos de desarrollo exponencialmente. Espec\u00edficamente, en lo que respecta al desarrollo de la vacuna, la IA ha acelerado la secuenciaci\u00f3n del genoma, permitiendo diagn\u00f3sticos m\u00e1s r\u00e1pidos. No caben dudas de que la IA ha sido un propulsor en el desarrollo e investigaci\u00f3n de las vacunas contra el COVID-19 y del an\u00e1lisis de toda la informaci\u00f3n lograda en apenas meses de pandemia y su procesamiento por t\u00e9cnicas de IA sirvi\u00f3 de apoyo en los procesos de prueba.42 41. https://www.coe.int/en/web/artificial-intelligence/la-ia-y-el-control-del-coronavirus- COVID-19 (22/04/2021). 42. https://laboratorio.latercera.com/laboratorio/noticia/inteligencia-artificial-vacu - nas-COVID/1017067/ (22/04/2021).117 pensar en derechoA modo de ejemplo, la start-up americana Moderna se ha distingui- do por su dominio de una biotecnolog\u00eda basada en el \u00e1cido ribonucleico mensajero (ARNm) para la que el estudio del plegamiento de las prote\u00ed- nas es esencial. Ha logrado reducir significativamente el tiempo necesa- rio para desarrollar un prototipo de vacuna comprobable en humanos gracias al apoyo de la bioinform\u00e1tica, de la que la IA es parte integral. De manera similar, Baidu public\u00f3 su algoritmo de predicci\u00f3n de plegado li- neal para estudiar el mismo plegado de la prote\u00edna. Este algoritmo es mucho m\u00e1s r\u00e1pido que los algoritmos tradicionales en la predicci\u00f3n de la estructura del \u00e1cido ribonucleico (ARN) secundario de un virus y pro- porcion\u00f3 a los cient\u00edficos informaci\u00f3n adicional sobre c\u00f3mo se propagan los virus.43 DeepMind, una filial de la empresa matriz de Google, Alphabet, tam- bi\u00e9n ha compartido sus predicciones sobre las estructuras de las prote\u00ednas de los coronavirus con su sistema de IA AlphaFold.44 El sistema de IA pro- porcion\u00f3 predicciones precisas para la estructura de la prote\u00edna pico del SARS-CoV-2 determinada experimentalmente por el Protein Data Bank.45 IBM, Amazon, Google y Microsoft tambi\u00e9n han proporcionado la potencia de computaci\u00f3n de sus servidores a las autoridades de los Estados Unidos para procesar conjuntos de datos muy grandes en epidemiolog\u00eda, bioinfor- m\u00e1tica y modelizaci\u00f3n molecular.46 43. Baidu, AI to the fight against coronavirus\", en MIT Technolo - gy Review , 11 de marzo de 2020. (22/04/2021). 44. J. Jumper, K. Tunyasuvunakool, P. Kohli, D. al. structures associated with COVID-19\", en DeepMind, 5 de marzo de 2020. Disponible en Computational predictions of protein structures associated with COVID-19 tambi\u00e9n https://deepmind.com/research/open-source/ computational-predictions-of-protein-structures-associated-with-COVID-19 . 45. El Protein Data Bank es una base de datos para los datos estructurales tridimensio- nales de grandes mol\u00e9culas biol\u00f3gicas, como prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos. Ver sitio web http://www.wwpdb.org/. 46. F. Lardinois, \"IBM, Amazon, Google y Microsoft se asocian con la Casa Blanca para proporcionar recursos de computaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n de COVID-19\", en Tech - crunch , 22 de marzo de 2020. Disponible en https://techcrunch-com.cdn.ampproject. org/c/s/techcrunch.com/2020/03/22/ibm-amazon-google-and-microsoft-partner-wi- th-white-house-to-provide-compute-resources-for-COVID-19-research/amp/.118 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasAsimismo, se han llevado a cabo investigaciones como la que ha rea- lizado el Departamento de Medicina Computacional y Bioinform\u00e1tica de la Universidad de Michigan, en las que se aplic\u00f3 la herramienta de vacunolo- g\u00eda inversa47 Vaxign y la herramienta de aprendizaje autom\u00e1tico Vaxign- ML recientemente desarrollada para predecir los candidatos a la vacuna COVID-19.48 En cuanto al uso de blockchain, ha sido de gran utilidad para mejorar la eficiencia, seguridad y transparencia en la red de distribuci\u00f3n de vacu- nas. IBM ofrece \"IBM Blockchain\", que permite visualizar en tiempo real la distribuci\u00f3n de vacunas y la cadena de custodia, desde la fabricaci\u00f3n has- ta su administraci\u00f3n, eliminando los puntos ciegos en las entidades p\u00fabli - cas y privadas.49 Se citan como casos de uso los centros de salud de Strat- ford-upon-Avon y Warwick, ubicados en el centro de Inglaterra, que utilizan la tecnolog\u00eda de cadena de bloques para controlar el almacenamiento de las f\u00f3rmulas y dar seguimiento a los medicamentos.50 Podemos observar que nuevos desarrollos tecnol\u00f3gicos, como la IA y el blockchain, al generar mayores eficiencias en el desarrollo y distribuci\u00f3n de las vacunas tienen potenciales impactos positivos que colaboran en el derecho al acceso a la salud. Recordemos que en Argentina las vacunas son conside- radas como un \"bien social\" que hace al cuidado de la salud de las personas. 47. La vacunolog\u00eda inversa tiene su base en el an\u00e1lisis de las secuencias del genoma me- diante el uso de herramientas de bioinform\u00e1tica y permite identificar los ant\u00edgenos m\u00e1s probables a ser candidatos en el desarrollo de vacunas, acelerando dicho proceso. Este nuevo enfoque, en lugar de cultivar el microorganismo, analiza las secuencias del geno- ma de los ant\u00edgenos m\u00e1s aptos. Una vez seleccionados, la secuencia de los genes que los codifican se amplifica mediante el uso de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR). Luego se clonan, expresan y purifican como prote\u00ednas recombinantes que se usan para inmunizar a los animales de experimentaci\u00f3n y se eval\u00faan por su capacidad de inducir respuesta inmune protectora. Ver https://www.stamboulian.com.ar/novedades/vacu - nologia-inversa-una-nueva-estrategia-vacunas/ (22/04/2021). 48. Edison Ong, Mei U Wong, Anthony Huffman, \"COVID-19 coronavi en derechoEn efecto, al permitir un acceso m\u00e1s r\u00e1pido, transparente y eficiente, la IA y el blockchain podr\u00edan beneficiar el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas preventivas, reduciendo directamente algunas de las barreras rese\u00f1adas, el tiempo y el costo de los ensayos, adem\u00e1s de quitar opacidad a las decisiones. Sin embargo, y para el caso particular de la vacuna contra el COVID-19, son muchos los debates que han surgido en torno a la disponibilidad de las dosis a nivel global. Pues, si bien las nuevas tecnolog\u00edas colaboran en los de - sarrollos, nos encontramos ante una situaci\u00f3n de sobredemanda que impide a muchos pa\u00edses cubrir las necesidades de su poblaci\u00f3n. Fue en dicho sentido que el Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica (CIB) de la UNESCO y la Comisi\u00f3n Mundial de \u00c9tica del Conocimiento Cient\u00edfico y la Tecnolog\u00eda (COMEST) solicitaron un cambio de rumbo en las actuales estrategias de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, instando a que las vacunas se traten como un bien p\u00fa- blico mundial para garantizar que est\u00e9n disponibles de forma equitativa en todos los pa\u00edses, y no solo para aquellos que hacen las ofertas m\u00e1s altas por ellas,51 movimiento al que muchos Estados se han plegado. IV. Conclusiones La Inteligencia Artificial, el blockchain, as\u00ed como otras nuevas tecnolo - g\u00edas emergentes, est\u00e1n teniendo un gran impacto a nivel global, y sobre di- versas industrias, de las que el \u00e1mbito sanitario no resulta ajeno. En efecto, tienen el potencial de mejorar significativamente los resultados en salud en t\u00e9rminos individuales y colectivos, reducir las cargas de los trabajadores de la salud y aumentar la eficiencia en la administraci\u00f3n, gesti\u00f3n y gobernanza de los servicios de salud. En el caso particular de las vacunas, se han identificado distintos ejem- plos en el campo de la investigaci\u00f3n y desarrollo, que facilitaron c\u00e1lculos en epidemiolog\u00eda, bioinform\u00e1tica y modelado molecular en tiempos mucho m\u00e1s acotados, como ha ocurrido en el caso de la vacuna contra el COVID-19, con resultados en tiempo r\u00e9cord comparativamente con otras investigaciones que, a trav\u00e9s de plataformas tradicionales, habr\u00edan demorado a\u00f1os en completarse. La aceleraci\u00f3n que la inteligencia artificial brinda para la investigaci\u00f3n y posterior desarrollo de nuevos productos en el \u00e1mbito de la salud impacta 51. https://news.un.org/es/story/2021/02/1488642 (22/04/2021). 120 Inteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasdirectamente en el derecho de acceso a las tecnolog\u00edas sanitarias que debe hacerse en tiempo oportuno, aceptable y asequible. Lo mismo ocurre con el uso de blockchain para administrar la posterior distribuci\u00f3n y trazabilidad de las vacunas y otros insumos de salud. En el entendimiento de que la vacunaci\u00f3n es un derecho humano que hace a las pol\u00edticas p\u00fablicas sanitarias, de probado impacto en la salud in- dividual y colectiva, resulta necesario priorizar el desarrollo y la implemen - taci\u00f3n de herramientas que promuevan un cuidado de la salud m\u00e1s \u00e9tico, equitativo e inclusivo, y en este sentido, la IA y el blockchain tienen, con- forme los estudios relevados, potencialidades que pueden ser utilizadas al servicio de los derechos, en clave de ciudadan\u00eda sanitaria.52 Bibliograf\u00eda Aizenberg, Marisa, El derecho de la salud y los derechos humanos. Estudios acerca del derecho de la salud , 1\u00aa ed., Buenos Aires, La Ley, 2014. Basco, Ana In\u00e9s; Beliz, Gustavo; Coatz, Diego; Garnero, Paula, Industria 4.0. Fabricando el futuro, Banco Interamericano de Desarrollo, 2018. BID, La inteligencia artificial en el sector salud: promesas y desaf\u00edos, 2020. Ciuro Caldani, Miguel \u00c1ngel, \"Filosof\u00eda Trialista del Derecho de la Salud\", en Revista del Centro de Investigaciones de Filosof\u00eda Jur\u00eddica y Filosof\u00eda Social , 2005. Corval\u00e1n, Juan G., Prometea. Inteligencia Artificial para transformar or- ganizaciones p\u00fablicas , Editorial Astrea, DPI e IMODEV, a\u00f1o 2019. \u2014 \"Perfiles digitales Humanos. Proteger datos en la era de la inteligencia artificial\", en La Ley , 2020. G\u00f3mez Haiss, Dante D., La salud como derecho humano y social de primer orden, Cita online: MJ-DOC-12024-AR | MJD12024, 2018. 52. La noci\u00f3n de \"ciudadano sanitario\" pasa de la concepci\u00f3n del paciente al ciudadano con mayor conciencia, colaboraci\u00f3n y compromiso, que adopta un rol verdaderamente participativo y protag\u00f3nico en el proceso de toma de decisiones, gestionando su salud para un mayor cumplimiento del plan terap\u00e9utico acordado. Ver Aizenberg, Marisa, \"Los derechos del paciente: luces y sombras en el sistema de salud argentino. Hacia una ciu- dadan\u00eda sanitaria\", 12 de marzo de 2020. Disponible en preprints from medRxiv and bioRxiv, 2020. Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, \"Informe de Vigilancia Tecnol\u00f3gica, Inteligencia Artificial y COVID-19\", 2020.123Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentes Juan I. Correa* Resumen La pandemia desencadenada por el COVID-19 puso en foco la proble- m\u00e1tica del acceso a los medicamentos, vacunas, kits de diagn\u00f3stico y otros elementos fundamentales para el tratamiento de la enfermedad. Con el de- sarrollo y la aprobaci\u00f3n por las autoridades sanitarias de las primeras va- cunas, y el comienzo de la inoculaci\u00f3n, se hicieron evidentes las desigual- dades en el proceso de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de este bien escaso. Un aspecto fundamental a tener en cuenta en este punto es el impacto que la propiedad intelectual (PI) tiene sobre la capacidad de producci\u00f3n y la dis- ponibilidad de tecnolog\u00edas para responder a la pandemia. Las principales tecnolog\u00edas asociadas al tratamiento del COVID-19, ya sean medicamentos o equipos tecnol\u00f3gicos, obtendr\u00e1n patentes o ya est\u00e1n patentadas. Actual- mente se est\u00e1 discutiendo en la OMC la posibilidad de que los Estados miembros eximan los derechos de propiedad intelectual a las tecnolog\u00edas relativas al COVID-19. Palabras clave: patentes, propiedad industrial, COVID-19, vacunas COVID-19, ADPIC, TRIPS, exenci\u00f3n derechos de propiedad intelectual, OMC. * Investigador Centro de Estudios Interdisciplinarios de Derecho Industrial y Econ\u00f3mico Facultad de Derecho (UBA); juancorrea@gmail.com.124 Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesAccess to COVID-19 Vaccines: Impact of Patents Abstract The problem regarding ac- cess to diagnostic kits and treatments. With the develo - pment and approval of the first vaccines and the start of vaccination, the in- equality of production and distribution was made evident. The impact that intellectual property has on the capacity of production and the availability of technologies to deal with the pandemic needs to be noted. Nowadays, the WTO is evaluating the possibility that members technologies of intellectual property. Keywords: Patents, Industrial Property, COVID-19, Vaccine, WTO. La pandemia desencadenada por el COVID-19 puso en foco la proble - m\u00e1tica del acceso a los medicamentos, vacunas, kits de diagn\u00f3stico y otros elementos fundamentales para el tratamiento de la enfermedad. Al mismo tiempo, un gran sector de la comunidad internacional abog\u00f3 por que estos tratamientos, que pueden permitir a la poblaci\u00f3n global superar esta pande - mia, revistan la caracter\u00edstica de bien p\u00fablico global,1 para as\u00ed garantizar su acceso en todo el mundo. 1. Por ejemplo, el Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica (CIB) de la UNESCO y la Comisi\u00f3n Mundial de \u00c9tica del Conocimiento Cient\u00edfico y la Tecnolog\u00eda (COMEST) pidieron hoy un cambio de rumbo en las actuales estrategias de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, instan- do a que las vacunas se traten como un bien p\u00fablico mundial para garantizar que est\u00e9n disponibles de forma equitativa en todos los pa\u00edses, y no solo para aquellos que hacen las ofertas m\u00e1s altas por ellas. Ver UNESCO, \"La UNESCO pide que las vacunas contra la COVID-19 se consideren un bien p\u00fablico mundial\", 2021, disponible en: https://es.unes- co.org/news/unesco-pide-que-vacunas-covid-19-se-consideren-bien-publico-mundial. Lo mismo solicit\u00f3 el Secretario General de la OMS. Ver Reuters, \"WHO's Tedros calls for any COVID-19 vaccine to be shared as a public good\", Thompson Reuters, junio de 2020, disponible en: https://www.reuters.com/article/health-coronavirus-who-idUKZ- 8N2BP026.125 pensar en derechoCon el desarrollo2 y la aprobaci\u00f3n por las autoridades sanitarias de las primeras vacunas,3 y el comienzo de la inoculaci\u00f3n, se hicieron evidentes las desigualdades en el proceso de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de este bien escaso. La pandemia puso en evidencia una vez m\u00e1s las desigualdades exis- tentes en la disponibilidad de productos farmac\u00e9uticos y equipos m\u00e9dicos esenciales entre los pa\u00edses desarrollados y en desarrollo. El mundo necesita alrededor de 11.000 millones de dosis de vacu- nas contra el coronavirus para inmunizar al 70% de la poblaci\u00f3n mundial, suponiendo dos dosis por persona. Hasta el mes pasado, se hab\u00edan con- firmado compras por 8.600 millones de dosis, un logro notable debido al corto plazo con el que se cont\u00f3 para el desarrollo y testeo de las vacunas. Sin embargo, unos 6.000 millones ir\u00e1n a parar a los pa\u00edses de renta alta y media-alta. Las naciones m\u00e1s pobres -que representan el 80% de la po- blaci\u00f3n mundial- tienen hasta ahora acceso a menos de un tercio de las vacunas disponibles.4 A la fecha ya se han administrado suficientes dosis para vacunar al 6,2% de la poblaci\u00f3n mundial, pero la distribuci\u00f3n ha sido desigual. Los pa\u00ed- ses con mayores ingresos se est\u00e1n vacunando unas 25 veces m\u00e1s r\u00e1pido que los de menores ingresos. Del total de las vacunas disponibles, casi el 40% se 2. Cabe destacar que en muchos casos el desarrollo de las vacunas aprobadas cont\u00f3 con financiamiento p\u00fablico de distintos Estados con montos que superan los seis mil millones de d\u00f3lares. Ver MSF, \"Governments must demand pharma make all COVID-19 vaccine noviembre de 2020, disponible en Global Health Centre, \"COVID-19 Vaccines 2021, disponible en: knowledgepor - talia.org/covid19-r-d-funding. 3. En Argentina, por ejemplo, a fines de abril se encuentran aprobadas 5 vacunas, y se est\u00e1n realizando o se realizaron numerosos ensayos cl\u00ednicos. Ver por ejemplo: COVID-19 Vaccine Tracker, \"Trials and University, en: https://covid19.trackvaccines.org/trials-vaccines-by-country/; Ministerio de Salud de Argentina, \"\u00bfCu\u00e1les vacunas estamos aplicando en el pa\u00eds?\", 2021, disponible en https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/vacuna/cuales. 4. Ver \"It's time to a patent reprieve for COVID vaccines, en Nature Internatio- nal Journal of Science , editorial del 1 de abril de 2021, disponible en https://www.nature. com/articles/d41586-021-00863-w. 126 Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesencuentra en poder de los 27 pa\u00edses m\u00e1s ricos.5 Por su parte, el mecanismo COVAX6 distribuy\u00f3 al 20 de abril de 2021 un total de 43 millones de dosis a 118 pa\u00edses parte. Este dato tambi\u00e9n resalta la inequidad al momento de ac- ceder a las vacunas, ya que COVAX fue concebido para proveer vacunas a los pa\u00edses de ingresos medios y bajos que tienen dificultades para adquirirlas.7 Un aspecto fundamental a tener en cuenta en este punto es el impacto que la propiedad intelectual (PI) tiene sobre la capacidad de producci\u00f3n y la disponibilidad de tecnolog\u00edas para responder a la pandemia. Las principales tecnolog\u00edas asociadas al tratamiento del COVID-19,8 ya sean medicamentos o equipos tecnol\u00f3gicos, obtendr\u00e1n patentes o ya est\u00e1n patentadas y muchas 5. Ver Bloomberg, \"More Than 944 Million Shots Given: Covid-19 Tracker\", actualizado de abril de 2021, disponible en: https://www.bloomberg.com/graphics/covid-vacci- ne-tracker-global-distribution/#global. 6. El mecanismo COVAX es coordinado por Gavi, la Alianza para las Vacunas, la Coa- lici\u00f3n para las Innovaciones en la Preparaci\u00f3n ante las Epidemias (CEPI) y la OMS. COVAX busca actuar como una plataforma que apoye la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la fabricaci\u00f3n de una amplia gama de vacunas para el COVID-19, as\u00ed como su adqui- sici\u00f3n mediante negociaci\u00f3n conjunta de su precio. El objetivo inicial fue disponer de 2.000 millones de dosis para finales de 2021. Argentina para abril 2021 recibi\u00f3 alrede- dor menos de un mill\u00f3n de dosis mediante este mecanismo. Ver UNICEF, \"Llegaron a Argentina 864.000 vacunas COVID-19 del Mecanismo COVAX\", 18 de abril de 2021, disponible en: https://www.unicef.org/argentina/comunicados-prensa/llegaron-ar- gentina-vacunas-covid-covax. 7. Ver UNICEF, \"COVID-19 Vaccine Market Dashboard An interactive tool for partners, manufacturers, and countries to follow the developments of the COVID-19 vaccine mar - ket with up-to-date information\", actualizado al 21 de abril de 2021, disponible en: ht- tps://www.unicef.org/supply/covid-19-vaccine-market-dashboard. 8. Durante el a\u00f1o 2020 se produjo una escasez aguda de medicamentos como los antibi\u00f3- ticos para la neumon\u00eda, los f\u00e1rmacos para la disnea, analg\u00e9sicos, antifebriles, ansiol\u00edticos, as\u00ed como la medicaci\u00f3n para los cuidados paliativos, como la morfina, los opi\u00e1ceos y los sedantes, y otras tecnolog\u00edas como los kits de diagn\u00f3stico o los respiradores. Todos estos elementos han dejado de estar disponibles en muchos lugares o solo son accesibles de forma muy limitada. Esto produjo que muchos pa\u00edses apliquen medidas relativas a la propiedad intelectual. Ver T. C. De Campos-Rudinsky, \"Intellectual property and essen - tial medicines in pandemic\", en International Affairs , 97, Issue 2, marzo de 2021, pp. 523-537, https://doi.org/10.1093/ia/iiaa232. Se puede ver una lista comprensiva de medidas adoptadas por los pa\u00edses aqu\u00ed: https://www.knowledgeportalia. org/covid-19.127 pensar en derechoterapias recibir\u00e1n una patente secundaria porque son terapias reutilizadas o se registrar\u00e1n para nuevos usos.9 Las patentes confieren derechos exclusivos. Limitan el uso del cono- cimiento -un bien p\u00fablico por su naturaleza-10 y la competencia, que pro- mueve la innovaci\u00f3n y el bienestar del consumidor.11 Durante la vida de la patente, nadie puede producir o comercializar la invenci\u00f3n protegida, a menos que lo autorice el titular de la patente o mediante la emisi\u00f3n de licencias obligatorias, que rara vez se conceden.12 Debido a los efectos de exclusi\u00f3n que generan las patentes, con frecuencia se las ha considerado \"monopolios\".13 9. Una vez que una patente est\u00e1 a punto de expirar o ha expirado, las compa\u00f1\u00edas farma - c\u00e9uticas intentan, en algunos casos, extender el monopolio de su patente a trav\u00e9s de nue- vas solicitudes de uno o m\u00e1s usos terap\u00e9uticos novedosos de un ingrediente activo. Si se conceden, estas patentes son utilizadas para evitar el ingreso de la competencia gen\u00e9rica y cargar precios m\u00e1s altos sobre f\u00e1rmacos que est\u00e1n ya fuera de patente. Esto se conoce como una patente de segundo uso. En muchas jurisdicciones como en Argentina no se conceden patentes sobre este tipo de solicitudes. Ver C. Ducimeti\u00e8re, \"Second Medical Use Patents - Legal Treatment and Public Health Issues\", Research Paper 101, South Centre, diciembre de 2019. Disponible en: https://www.southcentre.int/research-pa- per-101-december-2019/ E. 10. Ver, por ejemplo, Carlos Correa, Provision of Knowledge: The Le U. Mendoza (eds.), Providing Global Public Goods: Managing Globalization, Oxford University Press, 2003. 11. \"La competencia puede estimular la innovaci\u00f3n. La competencia entre empresas pue - de alentar la invenci\u00f3n de productos nuevos o mejores, o procedimientos m\u00e1s eficientes. Las empresas pueden moverse r\u00e1pidamente para ser los primeros en comercializar una tecnolog\u00eda innovadora...\" (Federal Trade Commission, \"To Promote Innovation: The Pro - per Balance of Competition and Patent Law and Policy\", 2003, www.ftc.gov/os/2003/10/ innovationrpt.pdf 1). 12. A excepci\u00f3n, quiz\u00e1s, de EE.UU., donde se han emitido licencias obligatorias o de uso gubernamental sobre un gran n\u00famero de patentes. Ver Jerome H. Reichman and and an of the Practice in Canada and the USA\", ICTSD, 2003, http://www.ictsd.org/downloads/2008/06/cs_reichman_hasenzahl.pdf. 13. Los tribunales de EE.UU. han hecho referencia al \"monopolio de patentes\" en nu- merosos fallos. En Federal Trade Commission V. Actavis, Inc., et al, Junio 17, 2013, por ejemplo, se se\u00f1al\u00f3 lo siguiente: \"El Tribunal estuvo dispuesto a considerar que la pr\u00e1ctica 128 Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesEn ese sentido, existe una creciente presi\u00f3n internacional para que se liberen los derechos de propiedad intelectual, en particular las patentes y la informaci\u00f3n no divulgada, para aquellas tecnolog\u00edas que se encuentren relacionadas al COVID-19 a los fines de garantizar el acceso asequible de la poblaci\u00f3n mundial.14 I. Patentes y acceso a tecnolog\u00edas sanitarias15 A nivel internacional, el derecho de patentes se encuentra regulado por tratados internacionales que resguardan los derechos de propiedad intelec - tual, tales como el Convenio de Par\u00eds para la protecci\u00f3n de la Propiedad Industrial (CUP y el Acuerdo sobre los Aspectos de Propiedad Intelectual del titular exclusivo de la patente aprobada en General Electric es una 'restricci\u00f3n razo - nable' que \"respeta el monopolio de patentes que otorga el derecho\" (Federal Trade Com- mission v. Actavis, inc., et al. (2013) Certiorari to the United States Court of Appeals for the Eleventh Circuit No. 12-416, http://www.supremecourt.gov/opinions/12pdf/12-416_ m5n0.pdf). Ver tambi\u00e9n el fallo del Tribunal Europeo de Justicia en el caso Sot. L\u00e9los kai Sia EE and Others v GlaxoSmithKline AEVE (\"un medicamento est\u00e1 protegido por una patente, que confiere un monopolio temporario a su titular\") ([2008] ECR I-7139, \u00a7 64, ECJ, a C-478/06). No obstante, el uso del t\u00e9rmino \"monopolio\" con relaci\u00f3n a las patentes ha sido objetado en el contexto de las regulaciones antimonop\u00f3licas. Ver, por ejemplo, Sven Bostyn y Nicolas Petit, \"Patentmonopoly - A legal fiction\", http://ssrn. com/abstract=2373471. 14. M\u00e1s de 170 ex jefes de Estado y de Gobierno y premios Nobel, entre ellos el ex primer ministro del Reino Unido Gordon Brown, el ex presidente de Colombia Juan Manuel San- tos, la ex presidenta de Liberia Ellen Johnson Sirleaf, el ex presidente de Francia Fran\u00e7ois Hollande y los premios Nobel Joseph Stiglitz y Francoise Barre-Sinoussi, le solicitaron, en una carta abierta, al presidente Biden que apoye una exenci\u00f3n de las normas de propie - dad intelectual para las vacunas COVID-19 y que busque una vacuna global para acabar con la pandemia. Ver UNAIDS, \"Former heads of state and Nobel laureates Biden to waive intellectual for abril de 2021, disponible en https://www.unaids.org/en/resources/presscentre/featurestories/2021/ april/20210414_letter-waive-intellectual-property-rules-COVID-vaccines. 15. Una tecnolog\u00eda sanitaria es la aplicaci\u00f3n de conocimientos y habilidades organizadas en forma de dispositivos, medicamentos, vacunas, procedimientos y sistemas desarro- llados para resolver un problema de salud y mejorar la calidad de vida. Ver OMS, \"What is a health technology?\", disponible en: https://www.who.int/health-technology-assess - ment/about/healthtechnology/en/.129 pensar en derechoRelacionados con el Comercio (ADPIC)16 adoptado en la \u00f3rbita de la Orga- nizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC),17 del cual el pa\u00eds es parte. En virtud del ADPIC, en particular, la Argentina se ha obligado a regular la materia asegurando est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n. En la Rep\u00fablica Argentina la materia se encuentra regulada por la Ley de Patentes de Invenci\u00f3n y Modelos de Utilidad 24481 y su modificatoria 24572 y por el Decreto 260/96. La introducci\u00f3n de est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n conforme el ADPIC erosion\u00f3 la flexibilidad que dispon\u00edan los pa\u00edses de establecer sus pol\u00edticas nacionales de patentes. Por ejemplo, hasta la entrada en vigor del ADPIC, muchos pa\u00edses -entre ellos Argentina- no permit\u00edan el patenta - miento de productos farmac\u00e9uticos. Esto fue modificado con el fin de con- formarse con las obligaciones del ADPIC, que establece en su art\u00edculo 27 el principio de no discriminaci\u00f3n en la concesi\u00f3n de patentes con base en el campo de la tecnolog\u00eda. Si bien la falta de acceso a medicamentos asequibles es un problema mundial, resultado de una multiplicidad de factores, la propiedad intelec - tual tiene un impacto importante en la restricci\u00f3n a dicho acceso. La pro- tecci\u00f3n de las patentes de los medicamentos habilita a las empresas que las detienen a aplicar altos precios que repercuten negativamente en el acceso -en algunos casos excluido- de los pacientes a los medicamentos. Tanto la teor\u00eda econ\u00f3mica -por el hecho de que la protecci\u00f3n de las patentes en la mayor\u00eda de las situaciones conduce a una posici\u00f3n de monopolio- como los estudios emp\u00edricos encuentran que la protecci\u00f3n de las patentes de los medicamentos va de la mano con sus altos precios.18 16. El acuerdo ADPIC establece los est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n en materia de pro- piedad intelectual e industrial que deben contemplar los Estados miembros de la OMC. Este Acuerdo fue incluido dentro del marco de la Ronda de Uruguay en la negociaci\u00f3n del Acuerdo General sobre Comercio y Aranceles (GATT). 17. El Consejo de los ADPIC es responsable de administrar y supervisar el funcionamiento del Acuerdo sobre los ADPIC. En sus reuniones ordinarias, el Consejo de los ADPIC sirve de foro de debate entre los miembros sobre cuestiones claves. 18. Ver por ejemplo: CIPR, \"Integrating intellectual property rights and development of the Commission on Intellectual Property Rights\", UK Commission on K. E. Maskus, of the economic literature\", Mel\u00e9ndez-Ortiz, R., Roffe, P. (eds.), Intellectual property and sustainable development. 130 Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesEl derecho de patentes tiene la caracter\u00edstica de excluir a terceros de cualquier forma de explotaci\u00f3n; no obstante, existen disposiciones a nivel nacional e internacional para mitigar el monopolio legal conferido y facilitar el acceso a los productos protegidos cuando la propiedad intelectual es una barrera.19 Es por ello que, en el marco de la actual pandemia por el COVID-19, la propiedad intelectual toma relevancia en tanto puede convertirse en una barrera de acceso para que se agilice la producci\u00f3n local de las vacunas u otro tratamiento efectivo para combatir el virus. II. Vacunas contra el COVID-19 y patentes Como se dijo, durante el 2020 la comunidad internacional busc\u00f3 avan - zar en establecer que las tecnolog\u00edas sanitarias relativas al COVID-19 se consideraran como \"bienes p\u00fablicos globales\"; en la realidad esto no pas\u00f3 de ser declarativo. En la actualidad, la mayor\u00eda de los desarrolladores de vacunas -principalmente, son empresas de pa\u00edses desarrollados- pueden ejercer los derechos de propiedad intelectual para impedir la producci\u00f3n de vacunas por terceros o conferir licencias voluntarias, si bien han optado por retener el control de la tecnolog\u00eda.20 En adici\u00f3n, negocian con los gobiernos de forma confidencial y poco transparente la venta de vacunas. En lugar de un sistema multilateral de distribuci\u00f3n de vacunas basado en aquel concep - to, encontramos la proliferaci\u00f3n de acuerdos bilaterales entre las empresas Development agendas in a changing world, Edward Elgar Publishing, Cheltenham, pp. 71-95, 2009; F. M, Scherer, J, Watal, patented medicines in developing countries\". Commission on macroeconomics and health working paper series paper no. WG4:1. World Health Organization, Geneva, 2001. 19. El Acuerdo sobre los ADPIC, si bien estableci\u00f3 est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n, tambi\u00e9n mantuvo un espacio de \"flexibilidades\" que permiten a dichos miembros definir sus propias pol\u00edticas y normas en diversas materias. 20. AstraZeneca decidi\u00f3 que su precio sea de los m\u00e1s bajos del mercado y avanz\u00f3 en un esquema amplio de contratos de manufactura con terceros en distintos pa\u00edses. Ver IFP- MA, Landscape of Current COVID-19 - cape_Discussion_Document.pdf.131 pensar en derechofarmac\u00e9uticas y los gobiernos con mayor capacidad de compra en un marco de falta de informaci\u00f3n p\u00fablica respecto de las condiciones en las que se negocian esos contratos.21 El impacto de los derechos de propiedad intelectual en el marco de la pandemia puede advertirse en diversos \u00e1mbitos. Por ejemplo, recientemen - te, un laboratorio canadiense busc\u00f3 negociar una licencia del laboratorio Janssen para la producci\u00f3n de su vacuna pero su solicitud fue rechazada, por lo que el laboratorio de Canad\u00e1 busca obtener una licencia obligatoria a tales fines.22 Otro ejemplo es el litigio iniciado contra Pfizer-BioNTech en los Estados Unidos por utilizaci\u00f3n de una prote\u00edna fluorescente patentada por Allele Biotechnology and Pharmaceuticals.23 La empresa Moderna, que detenta 170 patentes sobre las vacunas mRNA, se comprometi\u00f3 a que hasta que la pandemia finalice no ejercer\u00e1 los derechos de propiedad intelectual sobre su tecnolog\u00eda.24 Ahora bien, seg\u00fan estudios de la Comisi\u00f3n Europea, existen un gran n\u00famero de patentes presentadas y concedidas durante los \u00faltimos a\u00f1os que podr\u00edan cubrir distintos componentes que forman parte de las diferentes vacunas,25 lo que puede crear barreras para ampliar su producci\u00f3n. En conclusi\u00f3n, las patentes pueden tener una influencia significativa sobre el curso de la crisis mundial en la que nos encontramos si se emplean para limitar la expansi\u00f3n de la producci\u00f3n de vacunas. En ese sentido, una propuesta se ha presentado en la OMC a los fines de eximir a los pa\u00edses miembros de la observancia de los derechos de propiedad intelectual vincu- lados al COVID-19. 21. https://www.knowledgeportalia.org/covid19-vaccine-arrangements. with octubre de 2020, disponible en https://www.fier- cepharma.com/pharma/pfizer-biontech-regeneron-sued-for-infringement-allele-s-pa- tent-their-covid-19-products. 24. Ver declaraci\u00f3n de Moderna, octubre de 2020 disponible en: https://investors.mo - dernatx.com/news-releases/news-release-details/statement-moderna-intellectual-pro- perty-matters-during-covid-19. 25. Comisi\u00f3n pu- blicado en 2020, disponible en: https://knowledge4policy.ec.europa.eu/text-mining/co- vid-19-scientific-publications-patents-eu-projects_en.132 Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesIII. \u00bfEs la exenci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual la soluci\u00f3n? Como consecuencia del posible efecto negativo de la propiedad inte- lectual en la aceleraci\u00f3n de la producci\u00f3n de vacunas y tratamientos para superar la pandemia, algunos pa\u00edses encabezados por la India y Sud\u00e1fri- ca26 presentaron ante la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio una propuesta para que se suspenda la aplicaci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual en las tecnolog\u00edas sanitarias relativas al COVID-19 mientras dure la pande - mia. Adem\u00e1s, la exenci\u00f3n facultar\u00eda a los Estados miembros de la OMC a no conceder ni hacer observar los derechos de patente y otros derechos del Acuerdo sobre los ADPIC. Esto permitir\u00eda a cualquier entidad en los Estados miembros de la OMC que utilicen la exenci\u00f3n dedicarse a la fabricaci\u00f3n y el suministro de productos para el COVID-19 sin temor a una demanda en la OMC por violaci\u00f3n del ADPIC. La exenci\u00f3n del Acuerdo sobre los ADPIC solo se aplicar\u00eda a los medi- camentos, las vacunas, los tratamientos, los diagn\u00f3sticos, los suministros m\u00e9dicos y los datos de pruebas relacionados con la lucha contra la pande - mia de COVID-19. Est\u00e1 limitada en el tiempo y terminar\u00eda cuando se haya superado la pandemia (por ejemplo, cuando se haya vacunado a suficientes personas para crear una inmunidad de reba\u00f1o global contra el virus). Nin- guna de las otras reglas del ADPIC se ver\u00eda afectada. Hasta fines de abril de 2021 la exenci\u00f3n cuenta con el apoyo de m\u00e1s de 100 pa\u00edses, siendo sus principales oponentes Europa, Canad\u00e1 y Jap\u00f3n;27 cabe destacar que Estados Unidos decidi\u00f3 apoyar la exenci\u00f3n, lo que pue- de implicar que finalmente tenga un resultado positivo en la OMC.28 La 26. Ver OMC, \"Exenci\u00f3n de determinadas disposiciones del Acuerdo sobre los ADPIC para la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento de la COVID-19\". Comunicaci\u00f3n de la India y Sud\u00e1frica, IP/C/W/669, 2020. Disponible en https://www.wto.org/spanish/news_s/ news21_s/trip_23feb21_s.htm. negotiations de marzo 2021, disponible en: https://www.msf.org/ countries-obstructing-covid-19-patent-waiver-must-allow-negotiations. 28. Ver USTR, Katherine Tai on the Covid-19 Trips 5 de mayo de 2021, disponible en: https://ustr.gov/about-us/policy-offices/press-office/ press-releases/2021/may/statement-ambassador-katherine-tai-covid-19-trips-waiver.133 pensar en derechoaplicaci\u00f3n de esta exenci\u00f3n simplificar\u00eda los procesos para la transferencia de tecnolog\u00eda entre los pa\u00edses en desarrollo y desarrollados, as\u00ed como la necesidad de invocar el uso de una \"flexibilidad\" del Acuerdo sobre los ADPIC \"caso por caso\" y \"producto por producto\". IV. En conclusi\u00f3n Si bien se ha visto una haza\u00f1a sin precedentes en la producci\u00f3n de va - cunas, que ilustra lo que se puede conseguir en el sector de la salud cuando existe determinaci\u00f3n, a\u00fan queda por resolver la gran inequidad en la distri- buci\u00f3n y producci\u00f3n de las mismas. El principal cuello de botella en la ac- tualidad se debe principalmente a la falta de capacidad de producci\u00f3n y, en algunos casos, a las dificultades para acceder a los componentes necesarios para la producci\u00f3n.29 Los derechos de propiedad intelectual pueden convertirse en una ba- rrera tanto para la producci\u00f3n local como para el acceso de vacunas. Los pa\u00edses miembros de la OMC disponen de las flexibilidades y los m\u00e1rgenes de maniobra disponibles en el ADPIC a los fines de asegurar el acceso a tecno - log\u00edas protegidas por la propiedad intelectual. Sin embargo, no debe considerarse que existe una patente para cada vacuna, sino que por cada una concurre una red de patentes existentes o incluso solo solicitudes presentadas, que pertenecen potencialmente a dife - rentes titulares, por lo que se requieren evaluaciones complejas para garan- tizar que una posible intervenci\u00f3n estatal en el mercado sea finalmente efi- caz. Si bien la exenci\u00f3n de los derechos de propiedad propuesta no soluciona la falta de capacidad local, permitir\u00eda mejorar el ritmo de producci\u00f3n en los pa\u00edses que s\u00ed la posean y aumentar el flujo de vacunas alrededor del globo, as\u00ed como otorgar certeza jur\u00eddica a los miembros de la OMC que establezcan medidas para garantizar el acceso a las vacunas. En caso de que no se apruebe, es necesario reforzar la utilizaci\u00f3n de las flexibilidades del ADPIC, incluyendo las licencias obligatorias y una 29. Ver IFPMA, \"Landscape of Current COVID-19 Supply Chain Summit_Landscape_Discussion_Document.pdf.134 Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesaplicaci\u00f3n rigurosa de los criterios de patentabilidad. Estas pueden ser he- rramientas fundamentales para asegurar que las patentes no se conviertan en una barrera a la producci\u00f3n de vacunas asequibles y, en definitiva, a superar la actual pandemia. Bibliograf\u00eda Bloomberg, \"More Than 944 Million Shots Given: Covid-19 Tracker\", com/graphics/covid-vaccine-tracker-global-distribution/#global . Bostyn, S., y Petit, 2013, disponible en http://ssrn.com/abstract=2373471. CIPR, \"Integrating intellectual property rights and development the Commission on Intellectual Property Rights\", UK Commis- sion on Intellectual Property Rights, Londres, 2002. Comisi\u00f3n Europea, \"COVID-19 Scientific publications, patents, and EU projects\", publicado en 2020, disponible en: https://knowledge4po - licy.ec.europa.eu/text-mining/covid-19-scientific-publications-pa- tents-eu-projects. Correa, C., Bergel, S. y Kors, J., R\u00e9gimen Legal de las Patentes de Inven - ci\u00f3n, Vol. I y II, 1\u00aa ed., La Ley, 2013. De Campos-Rudinsky, T. C., \"Intellectual property and essential medici - nes in the COVID-19 pandemic\", en International Affairs , Volume 97, C., \"Second Patents - Legal Treatment and Public Health Issues\", Research Paper 101, South Centre, diciembre de 2019. Disponible en: https://www.southcentre.int/research-paper-101-de - cember-2019/ E Federal Trade Commission, Proper Balance of Competition octubre de 2020, disponible en https://www.fiercepharma.com/pharma/ pfizer-biontech-regeneron-sued-for-infringement-allele-s-pa - tent-their-covid-19-products.135 pensar en derechoGlobal Health Centre, \"COVID-19 Vaccine Purchases and Manufacturing Agreements. Graduate Institute of R. (eds.), Providing Global Public Goods: Managing Globalization, to Manufacture R., Roffe, P. (eds.), Intellectual property and sustainable development. Development agendas in a changing world , Edward Elgar Publishing, Cheltenham, 2009. McGill, \"COVID-19 Vaccine Tracker, Trials and Approved Vaccines by Country\", McGill University, 2021. Ministerio de Salud de Argentina, \"\u00bfCu\u00e1les vacunas estamos aplicando en el pa\u00eds?\", 2021, disponible en https://www.argentina.gob.ar/corona - virus/vacuna/cuales. Moderna, \"Statement on Intellectual Property Matters during the COVID-19 start\", comunicado prensa, 9 de marzo de 2021, disponible en: https://www.msf.org/countries-obstructing-covid-19-patent-wai - ver-must-allow-negotiations. \u2014 \"Governments COVID-19 vaccine licen- sing public\", noviembre de 2020, disponible en https://msf. org.uk/article/governments-must-demand-pharma-make-all-co- vid-19-vaccine-licensing-deals-public.136 Acceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesNature, \"It's time to consider a patent reprieve for COVID vaccines\", en Nature International Journal of Science , editorial del 1 de abril de 2021, disponible en https://www.nature.com/articles/d41586-021- 00863-w. OMC, \"Exenci\u00f3n de determinadas disposiciones del acuerdo Sobre los ADPIC para la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento de la COVID-19\". Comu- nicaci\u00f3n de la India y Sud\u00e1frica, IP/C/W/669, 2020. Disponible en ht- tps://www.wto.org/spanish/news_s/news21_s/trip_23feb21_s.htm. OMS, \"What Legal Framework under TRIPS, and an Overview of the Practice in Canada and the USA, ICTSD, Reuters Staff, \"WHO's Tedros calls for any COVID-19 vaccine to be shared as a public good\", Thompson Reuters, Junio de 2020, disponible en: https://www.reuters.com/article/health-coronavirus-who-idUKZ - 8N2BP026. Scherer, F. M., Watal, J., access patented medi- cines in developing countries\". Commission on macroeconomics and health working paper series paper no. WG4:1. World Health Organiza - tion, Ginebra, 2001. UNAIDS, \"Former heads of state and Nobel laureates call on President Bi- den to waive intellectual property rules for COVID disponible en https://www.unaids.org/en/resources/ presscentre/featurestories/2021/april/20210414_letter-waive-inte- llectual-property-rules-COVID-vaccines. UNESCO, \"La UNESCO pide que las vacunas contra la COVID-19 se conside - ren un bien p\u00fablico mundial\", 2021, disponible en: https://es.unesco. org/news/unesco-pide-que-vacunas-covid-19-se-consideren-bien-pu - blico-mundial. UNICEF, Dashboard interactive tool for partners, manufacturers, and countries to follow the developments of the COVID-19 vaccine market with up-to-date information\", actualiza- do al 21 de abril de en: https://www.unicef.org/su - pply/covid-19-vaccine-market-dashboard.137 pensar en derecho\u2014 \"Llegaron a Argentina 864.000 vacunas COVID-19 del Mecanismo CO- VAX\", UNICEF, 18 de de mayo de 2021, disponible en: https://ustr.gov/about-us/ policy-offices/press-office/press-releases/2021/may/statement-am- bassador-katherine-tai-covid-19-trips-waiver.139La irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca del acceso a la vacunaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n de los recursos sanitarios, en especial para los mayores adultos Celia Weingarten* Resumen El art\u00edculo aborda la problem\u00e1tica \u00e9tica y f\u00e1ctica que se presenta con la poblaci\u00f3n de adultos mayores y sus derechos en el acceso a su salud en el contexto del COVID-19. Ante los escasos recursos sanitarios el criterio de edad debe dar paso a par\u00e1metros cl\u00ednicos de cada caso en particular. Palabras clave: COVID-19, adulto mayor, vacunas, acceso a la salud, \u00e9tica, no discriminaci\u00f3n. The Emergence of COVID-19 and the Ethical Dilemmas that Arise Regarding Access to Vaccination and the Allocation of Health Resources Especially to the Older Population Abstract The article addresses the ethical and factual problems that arise with the elderly and their rights to their health in the context of COVID-19. * Abogada. Doctora en Derecho; Profesora Titular Regular en Contratos Civiles y Comer- ciales (UBA); Co-Directora de la Carrera de Especializaci\u00f3n en Derecho a la Salud y Res- ponsabilidad m\u00e9dica (UBA), y del Seminario de An\u00e1lisis Transversal del Derecho de Da\u00f1os (UBA); Profesora a cargo de Derechos del Consumidor (UBA); Profesora a cargo de Redes Sociales y Plataformas digitales (UBA); Profesora de Posgrado y Doctorado (UBA y UCES); autora de distintas obras nacionales e internacionales; celiaweingarten@gmail.com.140 La irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca del acceso a la...Given the scarce health resources, the age criterion must give way to clinical parameters. Keywords: Elderly, Vaccines, Access to health, Ethics, Non Discrimi- nation. I. Las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n Estamos atravesados por un flagelo global de enormes dimensiones provocado por el COVID-19, situaci\u00f3n que conlleva un elevado costo huma- no, social y econ\u00f3mico. La pandemia y la cuarentena han generado m\u00falti- ples consecuencias negativas con fuerte impacto en los grupos de extrema vulnerabilidad como lo son las personas adultas mayores. La Corte Internacional de Derechos Humanos (CIDH) ha manifestado su preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n de vulnerabilidad de millones de personas adultas mayores, la cual se ha visto seriamente agravada por el COVID-19. Esto se debe a un nivel de riesgo mayor. Por su susceptibilidad al conta- gio, preocupan profundamente los altos \u00edndices de infecci\u00f3n, los ingresos en hospitales con ocupaci\u00f3n de camas en cuidados intensivos y el uso de respiradores con un aumento de mortalidad registrado. Los distintos pa\u00edses han dado comienzo a aceleradas campa\u00f1as de va - cunaci\u00f3n -uno de los retos m\u00e1s grandes que enfrenta la humanidad- cuyo objetivo es disminuir la mortalidad y proteger los servicios de salud ligados al COVID-19. Se elaboraron protocolos en los que se prioriza, en primer lu- gar, a los trabajadores de la salud por su alto riesgo de exposici\u00f3n, seguidos de las personas de edad avanzada. Sin embargo, ante la escasez de vacunas, no alcanza para inmunizar a todos los adultos mayores de 60 a\u00f1os, generan- do una situaci\u00f3n inequitativa y que est\u00e1 dando lugar a amparos judiciales.1 1. \"Expdte. 10943/2014 s/determinaci\u00f3n de la capacidad\", Juzgado Nacional de Primera Instancia en lo Civil N\u00ba23, 14/04/2021, el dial AAC359, mediante el cual se orden\u00f3 al Ministerio de Salud de la Ciudad de Buenos Aires vacunar a una persona internada en una residencia de larga estancia y con grave discapacidad que le impide comunicar los s\u00edntomas del COVID-19. Se se\u00f1ala que la armonizaci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico con la salva-141 pensar en derechoEsta situaci\u00f3n se da dentro de un contexto de enorme desigualdad mun- dial porque los pa\u00edses que m\u00e1s pagan por las vacunas son los que m\u00e1s pobla- ci\u00f3n tienen inoculada. El acaparamiento de vacunas por parte de los pa\u00edses ricos ha venido a generar una mayor desigualdad en el acceso a las vacunas. Un estudio de la Universidad John Hopkins estima que una quinta parte de la poblaci\u00f3n no tendr\u00e1 acceso a la vacuna al menos hasta 2022. Otro informe del Instituto de Salud Global de la Universidad de Duke determin\u00f3 que, a media- dos de enero, un grupo de pa\u00edses de altos ingresos donde vive el 16% de la po- blaci\u00f3n mundial hab\u00eda reservado el 60% del suministro mundial de vacunas.2 Los criterios de distribuci\u00f3n de las vacunas se han visto lamentable - mente empa\u00f1ados por la falta de transparencia que permiti\u00f3 que muchos lograran acceder a ellas de forma irregular en desmedro de quienes m\u00e1s lo necesitan, involucrando una serie de responsabilidades individuales de funcionarios y pol\u00edticos que incumplieron con sus deberes, debilitando la credibilidad de las instituciones.3 Detener esta pandemia requiere de una respuesta global porque no se puede acabar con la crisis si solo unos cuantos pa\u00edses tienen a su poblaci\u00f3n vacunada de forma masiva. Frente a este escenario, se ha reavivado el de - bate acerca de la necesidad de liberar las patentes de vacunas contra el CO- VID-19 para que otros pa\u00edses puedan tambi\u00e9n producirlas, lo que permitir\u00eda avanzar en la inmunizaci\u00f3n global, pero que hasta ahora ha sido resistida por la industria farmac\u00e9utica. II. Criterios de priorizaci\u00f3n de los recursos sanitarios El coronavirus ha mostrado, en su letalidad y expansi\u00f3n acelerada y global, las insuficiencias de los recursos sanitarios. El sistema de salud guarda de las garant\u00edas constitucionales impone recordar que la racionalizaci\u00f3n de los recursos del Estado debe ceder, en casos concretos y singulares, ante la razonabilidad de la decisi\u00f3n judicial. 2. Informe de M\u00e9dicos sin Fronteras, disponible en https://www.msf.org.ar/actualidad/ msf-responde-9-preguntas-y-respuestas-sobre-las-vacunas-de-covid-19 . 3. Tr\u00e1fico de influencias, abuso de autoridad, incumplimiento de los deberes de funcio- nario p\u00fablico, manejo de informaci\u00f3n privilegiada y malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos son algunos de los tipos penales que podr\u00edan encuadrar tales conductas.142 La irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca del acceso a la...debi\u00f3 enfrentarse a una situaci\u00f3n impensada al verse sobrepasado en sus capacidades instaladas, debiendo en algunos pa\u00edses adoptar \"decisiones de triage\" en las que debe determinarse la asignaci\u00f3n de un recurso sanitario potencialmente salvador cuya disponibilidad no es suficiente para todos los pacientes, priorizando as\u00ed a un enfermo en detrimento de otro. Aquellos que eran considerados con mayores posibilidades tuvieron acceso a un respirador que les permiti\u00f3 sobrevivir, debiendo elegir a qu\u00e9 paciente asignar uno de estos equipos y a qui\u00e9n dejar sin asistencia res- piratoria, acci\u00f3n que salva a algunos mientras que a otros los destina a la muerte. La variable de ajuste muchas veces recay\u00f3 sobre los adultos mayores. Las residencias de larga estancia, en algunos casos, terminaron siendo dep\u00f3sitos de gente mayor con quienes la enfermedad y la muerte se ensa\u00f1\u00f3, sin recibir una atenci\u00f3n oportuna para la detecci\u00f3n temprana del COVID-19 con la prioridad que hubiera ameritado, como lo ha recomendado la CIDH. En el mientras tanto, desde los foros \u00e9ticos se viene se\u00f1alando que los pacientes de mayor edad deben ser tratados \"en las mismas condiciones\" que el resto de la poblaci\u00f3n, es decir, \"atendiendo a criterios cl\u00ednicos de cada caso en particular\". Entre los principios recomendados se encuentran el de \"m\u00e1ximo beneficio en la recuperaci\u00f3n de vidas humanas\", la \"gravedad del estado de enfermedad del paciente\" o las \"expectativas objetivas de recupe - raci\u00f3n en el corto plazo\" y teniendo en cuenta si tiene patolog\u00edas graves \"que evidencien un pron\u00f3stico fatal\". Resulta importante contar por parte de las instituciones con protocolos de actuaci\u00f3n basados en criterios cient\u00edficos y bio\u00e9ticos para los profesiona- les de la salud que deben tomar decisiones en situaciones extremas, priori- zando una vida sobre otra. Tener un marco para la toma de decisiones les ofrecer\u00eda protecci\u00f3n jur\u00eddica a la vez que evitar\u00eda el estr\u00e9s a quienes deban tomarlas. Los documentos internacionales se\u00f1alan que la atenci\u00f3n al valor on- tol\u00f3gico de la dignidad humana debe prevenir la aplicaci\u00f3n de una menta- lidad utilitarista para justificar la adopci\u00f3n de criterios de asignaci\u00f3n de los escasos recursos existentes. La discapacidad o la edad de la persona enferma no puede ser nunca por s\u00ed misma un motivo que priorice la atenci\u00f3n de quie- nes no se encuentren en esa situaci\u00f3n. Entender que la vida de las personas mayores o con discapacidad es de menor calidad y que no vale la pena aten- derla \"supone establecer una divisi\u00f3n entre vidas humanas en funci\u00f3n de un 143 pensar en derechosupuesto valor de esas vidas arbitrariamente asignado o en funci\u00f3n de su utilidad social\".4 Asimismo, se enfatiza en que la adopci\u00f3n de pautas en la asignaci\u00f3n de los recursos debe ser com\u00fan para todos los ciudadanos de forma tal que no se produzcan graves inequidades asistenciales entre unos y otros, de modo que deben ser tomadas desde la perspectiva del inter\u00e9s de todos los pacien- tes ingresados y no solo de los pacientes que padecen COVID-19. An\u00e1logas consideraciones han emitido otros organismos internaciona- les como la UNESCO,5 evitando sesgos asociados a la \"utilidad social\" de los pacientes,6 aconsejando tomar en cuenta el principio de equidad y la protec - ci\u00f3n de los vulnerables. Este concepto est\u00e1 contemplado en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Perso- nas Mayores aprobada por la OEA en el a\u00f1o 2015, que fuera ratificada por nuestro pa\u00eds por la Ley 27360. Un temperamento opuesto no solo admitir\u00eda la posibilidad de matar, sino que, al hacerlo, viola el principio de no discriminaci\u00f3n vedado con sus- tento en la condici\u00f3n igual (y universal) de todo ser humano con prescin- dencia de acciones o caracter\u00edsticas que no rozan su esencia.7 Como vemos, los debates p\u00fablicos se centran en la evoluci\u00f3n de la pan- demia, los modos de paliarla y, en relaci\u00f3n a esto \u00faltimo, la tensi\u00f3n entre la salud y la econom\u00eda. La insuficiencia del sistema de salud para enfrentar la crisis se condensa en tan tr\u00e1gico dilema. La coyuntura de excepcionalidad es la que genera estos dilemas \u00e9ticos de dif\u00edcil dilucidaci\u00f3n ante la saturaci\u00f3n del 4. As\u00ed, por ej., \"Informe del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a sobre los aspectos bio\u00e9ticos de priorizaci\u00f3n de recursos sanitarios en el contexto de la crisis del coronavirus\", disponible en http://www.comitedebioetica.es/ documentaci\u00f3n/#doc_crisis_coronavirus, puntos 9.6 y 9.7. 5. UNESCO, \"Declaraci\u00f3n sobre COVID-19: consideraciones \u00e9ticas desde una perspec - tiva global\", Par\u00eds, 6/04/2020, Introducci\u00f3n (cito seg\u00fan la traducci\u00f3n al castellano a car- go del Centro Nacional de Documentaci\u00f3n en Bio\u00e9tica, La Rioja, Espa\u00f1a, en coordinaci\u00f3n con la UNESCO). 6. Ver reportaje a Peter Singer disponible en https://www.perfil.com/noticias/perio- dismopuro/coronavirus-peter-singer-quedarse-en-cuarentena-puede-llevar-a-mu- chos-a-la-bancarrota.phtml. 7. Rabbi-Baldi Cabanillas, Renato, \"El COVID-19 o el rescate de la persona\", en La Ley 16/10/2020, 1, La Ley Online: AR/DOC/2607/2020.144 La irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca del acceso a la...sistema sanitario. Una excepcionalidad que podr\u00e1 evitarse en el futuro, en la medida en que las decisiones de invertir en el sistema de salud sean priorita- rias, no solo desde las prioridades del sistema pol\u00edtico y la definici\u00f3n de pol\u00ed- ticas p\u00fablicas, sino tambi\u00e9n a nivel de los valores que priman en la sociedad.8 Por ello, en el escenario actual debemos permanecer atentos a los ries- gos de la extrapolaci\u00f3n de l\u00f3gicas econ\u00f3micas y de determinadas pol\u00edticas de gobierno que amenazan el valor de la vida en su dignidad e inviolabilidad (arts. 51 y 52 C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n). Todo ello en resguardo de un grupo de extrema vulnerabilidad como son los ancianos y su salud, m\u00e1s a\u00fan ante la presencia de alguna discapacidad. III. Reflexiones finales Se\u00f1ala l\u00facidamente Harari9 que tanto la pandemia como la crisis econ\u00f3mica resultante son problemas globales que solo pueden resolverse eficazmente mediante la cooperaci\u00f3n mundial. Se requiere de un esfuerzo global para producir y distribuir vacunas, equipos m\u00e9dicos, respiradores, etc., en lugar de que todos los pa\u00edses intenten hacerlo localmente y acaparar todas aquellas que puedan conseguir. Lamentablemente, si cada gobierno hace lo suyo sin tener en cuenta a los dem\u00e1s, el resultado ser\u00e1 el caos y una crisis cada vez m\u00e1s profunda. Bibliograf\u00eda Harari, Yuval Noah, \"The World after Coronavirus\", https://www.ft.com/ actualidad/msf-responde-9-preguntas-y-respuestas-sobre-las-vacu- nas-de-covid-19. 8. Milmaniene, Magal\u00ed, \"COVID-19: Nuevos desaf\u00edos e interpelaciones en el campo del derecho y la salud\", en Weingarten Celia-Lovece, Graciela (dirs.), Tratado de derecho a la salud , Tomo 1, p. 197, Buenos Aires, La Ley, 2020. 9. Harari, Yuval Noah, Magal\u00ed, \"COVID-19: Nuevos desaf\u00edos e interpelaciones en el campo del derecho y la salud\", en Weingarten Celia, Lovece, Graciela (dirs.), Tratado de derecho a la salud, Tomo 1, p. 197, Buenos Aires, La Ley, 2020. Rabbi-Baldi Cabanillas, Renato, \"El COVID-19 o el rescate de la persona\", en La Ley 16/10/2020, 1, La Ley Online: AR/DOC/2607/2020. UNESCO, \"Declaraci\u00f3n sobre el COVID-19: consideraciones \u00e9ticas desde una perspectiva global\", Par\u00eds, 6/04/2020.Art\u00edculos recibidos por convocatoria abierta149El lenguaje judicial y el derecho a comprender M\u00e1ximo Jos\u00e9 Apa* Resumen El presente trabajo surge como una cr\u00edtica al lenguaje utilizado en el \u00e1mbito de la justicia al preguntarnos por qu\u00e9 no brinda informaci\u00f3n clara y precisa a sus usuarios, siendo un servicio p\u00fablico y estando obli- gado a ello. En nuestro recorrido, intentar\u00e9 poner en evidencia aspectos cr\u00edticos de la cuesti\u00f3n planteada, ejemplificando algunos de ellos y destacando su afectaci\u00f3n a los derechos y garant\u00edas consagrados en nuestra Constituci\u00f3n Nacional. Luego mostrar\u00e9 los esfuerzos tanto internacionales como nacionales por revertir el problema, para terminar esbozando lo que creo una posible soluci\u00f3n. Palabras clave: Lenguaje judicial, derecho a comprender, acceso a la justicia, comunicaci\u00f3n eficiente, sencillez, defensa en juicio, debido proceso. * Abogado de la Universidad de Buenos Aires (2013). Posgrado en Especializaci\u00f3n de Ad- ministraci\u00f3n de Justicia en la Universidad de Buenos Aires (2019), cursando actualmente el segundo a\u00f1o de la Maestr\u00eda en Derecho Penal de la Universidad Austral. Ayudante de Segunda nombrado en la Universidad de Buenos Aires en la asignatura \"Elementos del Derecho Penal y Procesal Penal\", c\u00e1tedra De Luca, Javier. Desde el a\u00f1o 2010 se desem - pe\u00f1a profesionalmente en el Poder Judicial de la Naci\u00f3n en el fuero criminal y correccio- nal; maximo.apa@hotmail.com.150 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderJudicial Language and the Right to Understand Abstract This article emerges as a criticism of the language used in the field of justice, asking us why it does not provide clear and precise information to its users, being a public service and being obliged to do so. In our journey, I will try to highlight critical aspects of the question posed, exemplifying some of them, and highlighting their effect on the rights and guarantees enshrined in our National Constitution. Then I will showcase both international and national efforts to reverse the problem, to finish outlining what I believe is a possible solution. Keywords: Judicial Language, Right to Understand, Access to Justice, Efficient Communication, Simplicity, Defense in Trial, Due Process. I. Presentaci\u00f3n Al hablar de comunicaci\u00f3n, nos referimos a transmitir y recibir mensa- jes, a tener correspondencia unos con otros. Como una paleta llena de colores, este fen\u00f3meno nos brinda un aba- nico inmenso de posibilidades, conect\u00e1ndonos con los dem\u00e1s, ya sea para informar, convencer, transmitir ideas, sentimientos, etc., teniendo siempre como meta generar una respuesta en el destinatario del mensaje. El len- guaje, como herramienta comunicativa, constituye un sistema articulado, el cual es base para la creaci\u00f3n y materializaci\u00f3n del pensamiento, el senti - miento y su traducci\u00f3n en acciones. Al expresar pensamientos, el lenguaje es a un tiempo reflejo y modelo del logos de una sociedad determinada, la que en una acci\u00f3n dial\u00e9ctica constante da significaci\u00f3n, interpreta y constru- ye, a la par, su propia realidad. La trama de significaciones que constituyen el lenguaje se mantiene en constante movimiento, al paso de la misma di- n\u00e1mica social. Al tratarse de un fen\u00f3meno compuesto, no solo es necesario poner el foco en qui\u00e9n emite el mensaje (emisor), sino que debe considerarse con gran rigurosidad a qui\u00e9n est\u00e1 dirigido el mensaje (receptor), teniendo en 151 pensar en derechocuenta cu\u00e1l es el prop\u00f3sito del mismo y el contexto en que tendr\u00e1 lugar. La comunicaci\u00f3n no es una pr\u00e1ctica en abstracto, sino que ocurre en el marco de una situaci\u00f3n concreta y con un prop\u00f3sito determinado. Dicha situaci\u00f3n o circunstancia comunicativa depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas del emisor y receptor (edad, profesi\u00f3n, rol, etc.), el \u00e1mbito donde se produce la interac- ci\u00f3n entre ambos actores, el t\u00f3pico a tratar, as\u00ed como tambi\u00e9n la intenci\u00f3n que persigue el emisor con su mensaje. Las caracter\u00edsticas mencionadas necesariamente condicionar\u00e1n nues- tro modo de expresi\u00f3n, debiendo adecuar nuestro mensaje a las circunstan- cias comunicativas concretas. El fin comunicativo del mensaje se relaciona con la noci\u00f3n de texto como producto de una actividad verbal de car\u00e1cter social, que manifiesta una intenci\u00f3n del hablante y se encuadra en una si- tuaci\u00f3n en concreto. Vale resaltar que cuando hablamos de textos como producciones que comunican algo a alguien por medio de signos, es decir de elementos que pertenecen a un sistema codificado, pueden ser tanto verbales, orales o es- critos, como una serie de gestos, comportamientos, im\u00e1genes, etc. En todos ellos existe una codificaci\u00f3n, es decir, una convenci\u00f3n que vincula determi - nadas formas con determinados significados. As\u00ed, a lo largo de la historia, las diferentes pr\u00e1cticas sociales han establecido acuerdos que generalizan formas de comunicaci\u00f3n m\u00e1s o menos determinadas, seg\u00fan las esferas de actividad humana donde se desplieguen, como puede ser el \u00e1mbito judicial. 1 En este sentido, podr\u00edamos definir al lenguaje judicial como la lengua empleada por los diferentes entes encargados de administrar justicia en sus relaciones con los ciudadanos, quienes a lo largo de su vida seguramente se enfrentar\u00e1n a la lectura de un texto de estas caracter\u00edsticas. El emisor de un texto jur\u00eddico es bastante especial, al contar con una posici\u00f3n de domi- nio y buscar frecuentemente el anonimato -extremo al que me referir\u00e9 m\u00e1s adelante-, mientras que el receptor por lo general ocupa una posici\u00f3n de subordinaci\u00f3n respecto al mensaje que se le dirige. Tambi\u00e9n el canal o medio utilizado en el \u00e1mbito judicial es particular. Se trata de un papel, no uno cualquiera, sino un papel oficial, fechado y firmado. 1. Castellani, D., \"Lenguaje Jur\u00eddico: El texto demandado\", en Revista del Colegio de Ma- gistrados y Funcionarios del Departamento Judicial de San Isidro , a\u00f1o 2000, Volumen 6, San Isidro , pp. 9-22.152 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderPor papel entendemos a la plataforma donde se recibe el mensaje, sin perjui- cio de que se trate de un texto al que uno accede de manera virtual. A ello se le suma la especificidad del mensaje a transmitir; no se trata de una an\u00e9cdota o una historia, sino que es un texto que busca una intenci\u00f3n fundamentalmente pr\u00e1ctica: la de informar, ordenar o, por qu\u00e9 no, disuadir. Todas estas caracter\u00edsticas conllevan evidentes consecuencias sobre el tipo de lenguaje utilizado por los emisores judiciales y los diferentes problemas que ello acarrea, como a continuaci\u00f3n intentar\u00e9 explicar. II. Rasgos caracter\u00edsticos, origen del problema Existe una creencia popular de que los abogados hablamos \"en dif\u00edcil\" para que no se nos entienda, acusaci\u00f3n que encierra cierta verdad. Veamos a continuaci\u00f3n algunos de los elementos propios de este tipo de textos, con los que todo lector suele encontrarse y que en definitiva son los grandes culpables de la cuesti\u00f3n. Lo que primero se me viene a la cabeza es la utilizaci\u00f3n de un l\u00e9xico espec\u00edfico, conservador, rodeado de tecnicismos y muchas veces de frases hechas que no permiten una traducci\u00f3n a una lengua est\u00e1ndar. Como ejem - plos de ese l\u00e9xico podemos citar palabras como \"foja\", \"encartado\", \"judica- tura\", entre otras tantas. Ninguna persona utiliza en su vida diaria ese tipo de t\u00e9rminos. Por otro lado, existe tambi\u00e9n un empleo de recursos grama- ticales y t\u00e9rminos que lo que buscan a fin de cuentas es despersonalizar el mensaje, alejando al emisor del destinatario, volvi\u00e9ndolo inalcanzable. De esta manera el sujeto que juzga, certifica, informa, se encuentra eclipsado y resguardado. Con este mismo objetivo, suelen utilizarse el uso del \"plural oficial\" (el Tribunal, esta sede, este juzgado, esta judicatura, etc.), con el que el emisor se distancia y esconde, buscando mayor objetividad y eludiendo la responsabilidad sobre su mensaje. Mismo fin se busca al utilizar formas no personales del verbo (infinitivos, participios -el demandante, las partes del proceso, etc.-, y, sobre todo, gerundios -resultando, concluyendo, dictami- nando-), muchas veces de manera incorrecta. Dichas expresiones vuelven los textos est\u00e1ticos y lejanos al lector. Todo ello conduce a que el receptor generalmente se sienta apabullado por los t\u00e9rminos utilizados, perdiendo todo inter\u00e9s en su lectura. Otro gran problema que se observa en los textos judiciales es la utiliza- ci\u00f3n de t\u00e9rminos como \"si estimare 153 pensar en derechooportuno\", etc., los cuales se encuentran casi desaparecidos en el lenguaje cotidiano, logrando \u00fanicamente una redacci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s lenta y compleja. En este mismo sentido, podemos mencionar el empleo de sin\u00f3nimos, mu- chas veces en busca de abarcar todos los matices posibles, como ser da\u00f1os y perjuicios, actor y demandante, entre otros. Ocurre tambi\u00e9n que la utilizaci\u00f3n de los t\u00e9rminos antes mencionados, sumada a la repetici\u00f3n exagerada de imperativos (notif\u00edquese, conc\u00e9dase, etc.), vocablos de mandato o a que el propio emisor pierda el hilo argumental de su mensaje, cayendo en errores de construcci\u00f3n. El tipo de texto que nos ocupa tambi\u00e9n suele abusar en gran medida de las construcciones perifr\u00e1sticas, en el af\u00e1n de enfatizar su contenido (termi- nada la audiencia, el secretario procedi\u00f3 a la lectura del acta en alta voz), y de la utilizaci\u00f3n excesiva de siglas y abreviaturas, todo lo cual entorpece la lectura. Ello conduce a\u00fan m\u00e1s al distanciamiento aludido, al crear un estilo pomposo y artificioso que pierde al lector entre matices y precisiones. Como otra caracter\u00edstica de los textos jur\u00eddicos, podemos resaltar la abundante acumulaci\u00f3n de locuciones prepositivas (en el supuesto de, de conformidad con, a efectos de, a instancias de, seg\u00fan lo dispuesto en, etc.), que poco aportan al contenido real del texto, sirviendo simplemente en su estructuraci\u00f3n, aunque conducen negativamente a frases largas y comple - jas. Mismo resultado conlleva la frecuente utilizaci\u00f3n de adverbios termi- nados en \"mente\", muchas veces con miras a matizar y precisar verbos, aunque mayormente lo que logran es agrandar y enfatizar frases (jurando desempe\u00f1ar el cargo legal y fielmente...). No debemos dejar de mencionar la construcci\u00f3n de palabras, como adjetivos terminados en \"al\" (procedimen - tal, educacional, etc.) y \"ante\" (peticionante, subrogante, etc.), cuyo uso es ajeno al mundo ordinario. Un punto m\u00e1s que importante son el abundante uso y abuso de latinis- mos (prima facie, in limine, ut supra, a quo, etc.) y de citas doctrinarias o de jurisprudencia (muchas veces de manera err\u00f3nea, lo que impide al lector su verificaci\u00f3n), que tornan lento y denso el mensaje, volviendo su lectura indeseada y hasta imposible. Lo antes dicho tiene que ver sin duda con la rigidez del lenguaje ju- dicial, en cuanto establece esquemas invariables para cada una de las mo- dalidades que puedan llegar a presentarse, ya sea para el desarrollo de 154 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderuna sentencia, de un acta o de un contrato, entre otros ejemplos. Existen f\u00f3rmulas sacras de las que el operador no puede apartarse. Asimismo, se percibe un alto grado de solemnidad y cortes\u00eda reglada que se manifiestan en el uso obligado de t\u00edtulos, maneras de dirigirse, sa- ludar, etc. No son m\u00e1s que formas de excesivo respeto, que se traducen en un desequilibrio entre el emisor y receptor, donde este \u00faltimo se encuentra subordinado al primero. En este sentido, resultan conocidas frases del si- guiente estilo: autorizada doctrina, pac\u00edfica jurisprudencia, con el respaldo de prestigiosos autores y la estabilidad que la jurisprudencia ha se\u00f1alado en el tema, entre otras. Un gran culpable de todo esto es la utilizaci\u00f3n de modelos arcaicos o bases de datos que cada operador tiene a su alcance, quienes haciendo uso del arte del \"copiar y pegar\" engalanan sus textos con sendos fallos y citas jurisprudenciales, cuando poco saben de su contenido y su congruencia con el tema a tratar, sirviendo \u00fanicamente como colorido, terminando por abru- mar a sus lectores por esa avalancha de citas que lo rodean. Otro punto cr\u00edtico en las sentencias judiciales es su extensi\u00f3n excesi - va y sin sentido, producto en gran medida de los errores descriptos, lo que imposibilita la existencia de ideas claras y concisas, sin acudir a largos razo - namientos, por dem\u00e1s redundantes. A modo ejemplificativo podemos citar el fallo en el caso de Mariano Ferreyra, cuya longitud alcanz\u00f3 m\u00e1s de 1.600 p\u00e1ginas, lo que conspira contra su posibilidad de comprensi\u00f3n.2 Como con- secuencia de todo esto lo que se logra son mensajes ambiguos, densos e im- precisos, en su mayor\u00eda ininteligibles para sus lectores. Ocurre que los jueces, en el intento de abarcar todas las cuestiones y posibles interpretaciones, terminan confundiendo m\u00e1s al lector. Parad\u00f3ji- camente, en la b\u00fasqueda de evitar toda duda en su mensaje, \u00fanicamente se crea m\u00e1s incertidumbre y confusi\u00f3n.3 Resulta ilustrativo el siguiente extracto de una sentencia del fuero na- cional en lo civil: 2. Juliano, M., \"Caso 'Mariano 22/06/2013, disponible en http://www.infojusnoticias.gov.ar/opinion/ caso-mariano-ferreyra-quien-lee-1669-paginas-de-una-sentencia-23.html . 3. Gonz\u00e1lez Salgado, J. A., \"El lenguaje jur\u00eddico del siglo XXI\", en Diario La Ley , a\u00f1o 2009, N\u00ba 7209, Espa\u00f1a, disponible en https://www.fundeu.es/noticia/el-lenguaje-juri - en derechoDe las probanzas ut supra merituadas, concluy\u00f3 que el animal -perro de nombre Gal- mordi\u00f3 a la aqu\u00ed actora en su pierna derecha, sin que se haya acreditado en autos que esta \u00faltima molestara al can en dicho momen- to, ni agresiones anteriores, como alegan los accionados de autos, que me permiten apartarme del principio sentado en el art\u00edculo 1.124 del C\u00f3digo Civil, para cobijarlo en la normativa del art\u00edculo 1.128 del mismo cuerpo legal, toda vez que la inculpabilidad a que se refiere el art\u00edculo 1.128, debe probarse por quien la alega, desde que la existencia de la presunta responsa- bilidad por el hecho da\u00f1oso causado por el animal dom\u00e9stico recae sobre el due\u00f1o salvo que \u00e9ste pruebe que el suceso se debi\u00f3 al hecho de un tercero, a la culpa exclusiva del damnificado -alegaci\u00f3n de Litis-, si el animal fue ex- citado por un tercero o que el da\u00f1o provino de caso fortuito o fuerza mayor.4 M\u00e1s all\u00e1 de lo extremo del ejemplo citado, es indudable que las deci - siones judiciales no son m\u00e1s que textos complejos, donde se desdibuja la referencia concreta a la que apunta cada expresi\u00f3n, al no ser clara la relaci\u00f3n entre los elementos referidos, cuya comprensi\u00f3n depende m\u00e1s de un cono- cimiento de los hechos que los lectores tengan por otras v\u00edas que de lo que el texto mismo dice. En efecto, la eficacia comunicativa de este tipo de textos depender\u00e1 precisamente de las caracter\u00edsticas que presente el receptor, del cual se exige un esfuerzo extra para su entendimiento que no garantiza, con todo, su ca- bal comprensi\u00f3n. De ah\u00ed que en principio se podr\u00eda caracterizar el lenguaje judicial como un lenguaje fallido, en tanto sus textos resultan ser intrinca - dos y ajenos al ciudadano com\u00fan. Se produce una distancia, muchas veces insalvable, entre el emisor y receptor, fracasando en su fin comunicativo, al expulsar de su seno al no iniciado en la materia. Caemos en el error de creer que el receptor de este tipo de textos tiene suficiente tiempo como para desagregar lo primordial del mensaje de aquel contenido superfluo, como tambi\u00e9n que por la cantidad de citas realizadas y el largo del texto, el lector nos dar\u00e1 mayor valor, creyendo que estamos en lo correcto. En definitiva, si buscamos precisi\u00f3n y accesibilidad en nuestro lengua - je, se debe tener en cuenta que para los jueces no hay ideas transmisibles fuera de las palabras, ni es posible que haya precisi\u00f3n de los conceptos, si 4. Se evita la cita del fallo a fin de no herir susceptibilidades.156 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderlas estructuras ling\u00fc\u00edsticas utilizadas no son claras. La \"contaminaci\u00f3n\" de la producci\u00f3n judicial conlleva un debilitamiento de lo que podr\u00edamos nom- brar como sus propiedades primordiales: coherencia, compleci\u00f3n, econo- m\u00eda y determinaci\u00f3n. Sin ellas no veo posible la correcta administraci\u00f3n de justicia. Se trata lograr documentos sin ambig\u00fcedades, que eviten la incerti- dumbre y confusi\u00f3n. Una comunicaci\u00f3n en lenguaje sencillo se logra cuando su redacci\u00f3n, estructura y dise\u00f1o son tan claros que el p\u00fablico al que se di- rige puede encontrar f\u00e1cilmente lo que necesita, entender lo que encuentra y usar esa informaci\u00f3n. III. Acordada 4/2007 de la CSJN,5 un ejemplo a seguir En el a\u00f1o 2007 el Alto Tribunal decidi\u00f3 poner en su agenda el modo en que se trataban las causas que llegaban a su conocimiento, estableciendo un reglamento para la confecci\u00f3n de los escritos de interposici\u00f3n de recursos extraordinarios y recurso de queja por denegaci\u00f3n de aquel. Sin perjuicio de que la acordada trata de un tema espec\u00edfico, lo cierto es que resulta un claro ejemplo, una gu\u00eda a seguir, para la pr\u00e1ctica judicial habitual, tanto de los operadores como de aquellos colegas que se desempe\u00f1an en el \u00e1mbito privado. Como veremos a continuaci\u00f3n, la normativa nos exhorta a lograr sen- cillez y claridad en nuestras pr\u00e1cticas, dejando de lado esa falsa creencia de que lo que abunda no da\u00f1a, cuando en este caso lo hace y mucho. Genera un r\u00e1pido ant\u00eddoto contra la tendencia a escritos largos e imprecisos. En este sentido, establece que en la caratula deber\u00e1 configurarse la menci\u00f3n clara y concisa de las cuestiones planteadas como de \u00edndole federal, con simple cita de las normas involucradas en tales cuestiones y de los precedentes de la Corte sobre el tema, si los hubiera, como tambi\u00e9n la sint\u00e9tica indicaci\u00f3n de cu\u00e1l es la declaraci\u00f3n sobre el punto debatido que el recurrente procura obtener del Tribunal (art\u00edculo 2\u00ba). Otro punto que busca atacar es aquello concerniente a la cita de nor- ma, ya sea por hacerlo de manera exagerada, o \u00fanicamente con su n\u00famero, sin precisar mayores datos, o simplemente de manera imprecisa (cuando 5. CSJN, Acordada 4/2007, disponible en https://sj.csjn.gov.ar/sj/suplementos.do?me - thod=ver&data=req_2017_2. 157 pensar en derechocitamos un art\u00edculo sin indicar su inciso). La acordada adem\u00e1s de requerir la cita de todas aquellas normas legales que le confieren jurisdicci\u00f3n a la Corte para intervenir en el caso, en su art\u00edculo 8\u00ba obliga a la transcripci\u00f3n (dentro del texto del escrito o como anexo) de todas las normas jur\u00eddicas citadas que no se encuentren publicadas en el Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fa- blica Argentina, indicando, adem\u00e1s, su per\u00edodo de vigencia. Las remisiones inubicables son tratadas en el art\u00edculo 10, el cual dis- pone que la fundamentaci\u00f3n del recurso extraordinario no podr\u00e1 suplirse mediante la simple remisi\u00f3n a lo expuesto en actuaciones anteriores, ni con una enunciaci\u00f3n gen\u00e9rica y esquem\u00e1tica que no permita la cabal compren- si\u00f3n del caso sometido a consideraci\u00f3n del Tribunal. Resulta poco cre\u00edble pensar que el lector al observar frases como \"en la instancia anterior qued\u00f3 claro que\", \"conforme lo dicho precedentemente\", \"como hemos se\u00f1alado\", tendr\u00e1 el tiempo y las ganas de dirigirse a aquellas p\u00e1ginas a las que remite el texto. En el derecho, como en cualquier \u00e1mbito de la vida, la forma en que uno presenta las cosas impacta de manera rotun- da en la manera en que lo recepta el lector. Una imagen vale m\u00e1s que mil palabras. As\u00ed, la acordada pone un l\u00edmite a la extensi\u00f3n de los escritos, no mayor a cuarenta p\u00e1ginas de veintis\u00e9is reglones, exigiendo adem\u00e1s un rela- to claro y preciso de todas las circunstancias relevantes del caso que est\u00e9n relacionadas con las cuestiones que se invocan como de \u00edndole federal (ar- t\u00edculo 3\u00ba). Busca que los presentantes hagan un esfuerzo por lograr escritos visualmente agradables y sustancialmente comprensibles en pocas l\u00edneas. No es f\u00e1cil, m\u00e1s cuando no estamos acostumbrados a ser simples y conci- sos, teniendo connotaci\u00f3n negativa de ello. Se ha hecho un culto del escribir mucho, creyendo que lo \u00fanico que importa es ocupar p\u00e1ginas, m\u00e1s que tras- mitir ideas claras. En este sentido, autores como Carri\u00f3 y Gordillo explican que para que el Tribunal nos entienda correctamente debemos ser breves, claros y concisos, utilizando un estilo llano, evitando todo tipo de tecnicis - mos innecesarios.6 La acordada tambi\u00e9n obliga a un reordenamiento l\u00f3gico y secuencial de las ideas, en donde cada uno de los cap\u00edtulos presentados se halle concatenado de manera arm\u00f3nica y escalonada. 6. Carri\u00f3, G. R., C\u00f3mo estudiar y c\u00f3mo argumentar un caso, Buenos Aires, Abeledo- Perrot, 1\u00aa reimpresi\u00f3n, 1995, p. 68. Gordillo, A., El m\u00e9todo en derecho , Madrid, Civitas SA, 1\u00aa reimpresi\u00f3n, 1997, p. 171.158 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderEn definitiva, la reglamentaci\u00f3n en cuesti\u00f3n resulta un ejemplo a se- guir, no solo para los recursos a los cuales se dirige de manera concreta, sino tambi\u00e9n, como se adelant\u00f3, para toda pr\u00e1ctica judicial donde la sencillez y claridad brillen por su ausencia. Tanto es el deseo del Alto Tribunal por lograr su cometido, que la acordada en su art\u00edculo 11 dispone que \"en el caso de que el apelante no haya satisfecho alguno o algunos de los recaudos para la interposici\u00f3n del recurso extraordinario y/o queja, o que lo haya hecho de modo deficiente, la Corte desestimar\u00e1 la apelaci\u00f3n mediante la sola menci\u00f3n de la norma reglamentaria pertinente...\". IV. El lenguaje claro como derecho fundamental El derecho a ser informado, entendido como derecho a comprender, nos conduce inevitablemente al lenguaje que utilizamos en ese proceso de comunicaci\u00f3n. Podemos decir que existe un sujeto obligado a informar -el Estado en todas sus expresiones- y otro que tiene derecho a ser informado -todos los ciudadanos-, debiendo primar entre ellos un c\u00f3digo com\u00fan de entendimiento que facilite y asegure el \u00e9xito de la comunicaci\u00f3n. All\u00ed es don- de aparece el lenguaje como nexo entre emisor y receptor del mensaje. De ah\u00ed su necesidad de precisi\u00f3n y claridad como herramientas fundamentales para lograr su fin comunicacional. Como bien afirma Pardo, la mayor\u00eda de nosotros no somos conscientes de que la lengua es, en s\u00ed, un derecho, sino que lo vemos como algo dado.7 Al observar cualquier instituci\u00f3n del Estado a lo largo de la historia, nos encon- tramos con sistemas llenos de burocracia, cerrados, colmados de t\u00e9rminos y frases complejas, que no hacen m\u00e1s que complicar a sus usuarios, atentando contra ese derecho al lenguaje claro, a entender la informaci\u00f3n que se da. Resulta ilustrativa la siguiente frase de Fernando L\u00e1zaro Carreter: \"Hay en la Administraci\u00f3n de Justicia un ceremonial, un rito, una esceno- graf\u00eda y un lenguaje de reliquia tan feo y tan rancio, tan absurdo y desusa- do, que ya no basta con decir que es barroco, sino que es absolutamente arcaico, a veces anterior al siglo XIV. El ciudadano tiembla cuando recibe del juzgado comunicaciones dirigidas a \u00e9l que no es capaz de entender. 7. Pardo, M. L., Derecho y Ling\u00fc\u00edstica. C\u00f3mo se juzga con palabras, Buenos Aires, Edi - ciones Nueva Visi\u00f3n, 1996, 2\u00aa edici\u00f3n, p. 170.159 pensar en derechoQuien lee una comunicaci\u00f3n judicial no sabe si le llevan a la c\u00e1rcel o si ha heredado\". 8 Si bien se ha hecho un avance con el juicio oral y p\u00fablico, y m\u00e1s recien- temente, con la implementaci\u00f3n de plataformas web donde se tenga f\u00e1cil y r\u00e1pido acceso a las sentencias, ello no garantiza su accesibilidad por parte de los ciudadanos, cuando su lenguaje sigue siendo tan oscuro y cerrado, que lo hace depender de alguien que se los explique. El derecho como ciencia cuenta con t\u00e9rminos propios ajenos al vocabu- lario com\u00fan, aunque ello no justifica su dif\u00edcil comprensi\u00f3n. Podemos decir lo mismo con palabras m\u00e1s simples. As\u00ed, es evidente que el lenguaje utilizado en los procesos judiciales se encuentra alejado de la sociedad; quien percibe las re- soluciones judiciales como poco claras y de redacci\u00f3n confusa, recurre muchas veces a un abogado para su \"traducci\u00f3n\". No nos referimos a rebajar o convertir en vago el lenguaje judicial, sino simplemente a hacerlo m\u00e1s entendible para el com\u00fan de la gente, olvid\u00e1ndonos de los tecnicismos y prosas ambiguas. Quiz\u00e1 sea la importancia de las cuestiones que se trasmitan en esos textos lo que, de alguna manera, lleve a los operadores a componerlos con un lenguaje culto, extraordinario o m\u00e1s prestigioso del que usa la gente com\u00fan. Ahora bien, como todo instituto social, el leguaje evoluciona seg\u00fan el contexto donde se uti- liza, lo que explica por qu\u00e9 en la actualidad no entendemos por culto aquel que utiliza t\u00e9rminos complejos o tecnicismos especializados, sino el que ostenta la capacidad para hacerse entender en todos los casos, aun por interlocutores muy distantes en cuanto a situaci\u00f3n, formaci\u00f3n y puntos de vista. El sistema ling\u00fc\u00edstico v\u00e1lido de cada \u00e9poca ser\u00e1 aquel que incluya las formas que efectivamente se encuentren en uso. El habla m\u00e1s culta ser\u00e1 tambi\u00e9n la m\u00e1s actualizada. De esa manera, el querer reflotar el uso olvida- do de diferentes t\u00e9rminos (por ejemplo, de los latinismos), no es otra cosa que infringir las normas en vigor del sistema ling\u00fc\u00edstico. Toda lengua cam- bia y se adapta a las nuevas realidades y necesidades de la comunidad que la utiliza, expresando aquello que la sociedad valora, urge comunicar y expre - sar en un momento determinado de su desarrollo. En la actualidad, donde la informaci\u00f3n es uno de los bienes m\u00e1s pre- ciados, m\u00e1s que nunca toda instituci\u00f3n que se jacte de ser republicana y 8. L\u00e1zaro Carreter, F., \"El mismo-la misma\", en El dardo de la palabra, Barcelona, 1997, p. 311.160 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderdemocr\u00e1tica debe poner su foco en la informaci\u00f3n, haci\u00e9ndola accesible para toda la sociedad, dejando de lado todo oscurantismo o pretensi\u00f3n dominante al utilizar sus textos como instrumentos de control social. En este sentido, la creaci\u00f3n del Centro de Informaci\u00f3n Judicial (acor- dada 17/2006) logr\u00f3 la difusi\u00f3n de sentencias, procurando una mejor com- prensi\u00f3n del quehacer jurisdiccional por parte de la poblaci\u00f3n, establecien - do relaciones estrechas con la prensa e instando a la capacitaci\u00f3n de los empleados judiciales en materia de comunicaci\u00f3n. Sin duda el logro del CIJ es palpable, democratizando el acceso a la informaci\u00f3n judicial, aunque el cambio ser\u00e1 claramente relevante cuan- do los jueces, en su papel de prestadores de un servicio p\u00fablico, se despo- jen de toda complejidad en sus decisiones y comiencen a dirigirse a toda la gente, no a un p\u00fablico selecto e iniciado. Los textos judiciales suelen ser fuente de errores y enga\u00f1os que deben ser eliminados con el objeto de obtener decisiones rigurosas que, a su vez, se conviertan en un mayor acceso al mundo judicial. Debe reconocerse, en este sentido, el esfuerzo del CIJ de lograr una mejor calidad de los textos judiciales, al brindar \"lecciones de redacci\u00f3n\" en su portal de internet, con acceso al p\u00fablico en general.9 En efecto, un aumento cuantitativo de las decisiones publicadas no se traduce necesariamente en un mayor acceso a la justicia para los ciudada- nos, sino que el avance debe ser cualitativo, es decir, en una mejora en la calidad de los textos. De esa manera permitir\u00edamos a la sociedad la oportu- nidad de llevar a cabo de propia mano un control de los actos de gobierno de los jueces, sin necesidad de traductores (abogados). En palabras de Beccaria, \"si es un mal la interpretaci\u00f3n de leyes, es otro evidentemente la oscuridad que arrastra consigo necesariamente la in- terpretaci\u00f3n, a\u00fan lo ser\u00e1 mayor cuando las leyes est\u00e9n escritas en una len- gua extra\u00f1a para el pueblo, que lo ponga en dependencia de algunos pocos, no pudiendo juzgar por s\u00ed mismo cu\u00e1l ser\u00e1 el \u00e9xito de su libertad o de sus miembros en una lengua que forma de un libro p\u00fablico y solemne uno casi privado y dom\u00e9stico...\".10 9. Centro de Informaci\u00f3n Judicial, Lecciones de redacci\u00f3n, disponible en https://www. cij.gov.ar/lecciones-de-redaccion.html. 10. Beccaria, C., Tratado de los Delitos y de las Penas , Brasil, Heliasta SRL, 1993, p. 67.161 pensar en derechoAl reconocer el lenguaje de las sentencias como punto de encuentro en- tre la comunidad y los entes encargados de administrar justicia, en aras de una sociedad m\u00e1s democr\u00e1tica e inclusiva, el cambio debe hacerse a trav\u00e9s de su simplificaci\u00f3n y transparencia, dejando de lado todo otro vocabulario cerrado que expulse a los dem\u00e1s sectores de la comunidad. No se habla \u00fanicamente de palabras simples, de uso corriente, sino de razonamientos y fundamentaciones m\u00e1s sencillas al alcance de todo ciu- dadano, prescindiendo de p\u00e1rrafos extensos y tecnicismos que coarten el acceso democr\u00e1tico a la justicia. Abandonemos la idea de que los t\u00e9rminos claridad y calidad resultan opuestos, cuando en realidad se complementan. La precisi\u00f3n en el hablar no se pierde al cambiar palabras t\u00e9cnicas por t\u00e9rminos utilizados cotidiana- mente, cuando gran parte de la poblaci\u00f3n no conoce el significado de dichos conceptos, como es el caso de \"foja\", \"ut supra\", \"a quo\", por nombrar algu- nos. Garantizar la comunicabilidad resulta, entonces, el principal objetivo del discurso normativo y judicial. En ella se resumen las condiciones de con- cisi\u00f3n, precisi\u00f3n y claridad. Lograrla o no lograrla produce inevitablemente consecuencias jur\u00eddicas y sociales. Ahora bien, todos aquellos errores de redacci\u00f3n mencionados ante- riormente son \u00fanicamente la punta del iceberg del problema que enfrenta- mos toda vez que lo que nos preocupa no es \u00fanicamente el escribir bien. Lo que est\u00e1 por debajo no es otra cosa que la garant\u00eda de debido proceso y tutela judicial efectiva consagrada en nuestra Carta Magna y replicada en tantos instrumentos internacionales de jerarqu\u00eda constitucional. En palabras de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, el debido proceso consiste en la garant\u00eda de \"las personas de estar en condiciones de defender adecuada - mente sus derechos ante cualquier tipo de acto del Estado que pueda afec - tarlos\" en el caso \"Barbani Duarte y otros Vs. Uruguay\".11 Por su parte, nuestra Constituci\u00f3n Nacional en su art\u00edculo 18, al con- sagrar el debido proceso, dispone la inviolabilidad de la defensa en juicio de la persona y de los derechos. No se trata de una cuesti\u00f3n simplemente gramatical propia del lenguaje judicial, sino del derecho a comprender de los ciudadanos como parte de la garant\u00eda del debido proceso. El acceso a la 11. CIDH, sentencia del 13 de octubre de 2011, Barbani Duarte y Otros Vs. Uruguay, serie C No. 234, p\u00e1rr. 120.162 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderjusticia comprende sin duda el derecho a la informaci\u00f3n en lenguaje claro, ya que no alcanza con que est\u00e9 al alcance del usuario, sino que tambi\u00e9n debe ser comprensible para aquel. Hablar de defensa en juicio o debido proceso si aquel a quien la justicia se dirige no logra comprender con claridad las circunstancias o motivos de su convocatoria resulta contradictorio. No se garantiza la defensa en juicio simplemente con la existencia de un abogado que le traduzca a su cliente, ya que la justicia no puede hacer depender de otro el efectivo goce de una garant\u00eda; debe ser ella quien se encargue directamente de que el sujeto tenga conocimiento pleno acerca de su situaci\u00f3n en el proceso. Resulta absurdo que el organismo p\u00fablico encargado de administrar justicia no brinde a sus usuarios informaci\u00f3n clara y precisa. Justamen- te una manera importante de medir la legitimidad de los jueces es por la calidad y la claridad con que se expresan. Es decir, para ellos obtener una legitimaci\u00f3n democr\u00e1tica, respetando todas las garant\u00edas, no alcanza con que sus decisiones sean debidamente fundadas, sino que deben asegurar su comprensi\u00f3n por parte de los destinatarios y ciudadan\u00eda en general. Para ello necesariamente deber\u00e1n utilizar un lenguaje accesible a sus litigantes y a la sociedad, donde, reduciendo al m\u00ednimo posible la complejidad de sus textos, reci\u00e9n ah\u00ed podremos decir que el juez en su sentencia resguarda el debido proceso y la tutela judicial efectiva.12 Un Estado de derecho constitucional obliga a replantear los m\u00e1rgenes y alcances de viejas garant\u00edas. El debido proceso y la tutela judicial efectiva ya no pueden conformarse con asegurar est\u00e1ndares m\u00ednimos de legalidad, sino que deben amoldarse al nuevo escenario, garantizando el pleno goce del derecho a la jurisdicci\u00f3n. Las leyes, decretos y resoluciones redactadas en lenguaje claro apuntan a que los ciudadanos conozcan sus derechos y obligaciones. En el caso de la Justicia, lo que se pretende es que los fallos tengan un lenguaje de f\u00e1cil entendimiento. El ciudadano tiene derecho a entender los documentos que rigen su vida c\u00edvica y que ello profundiza el acceso a la in- formaci\u00f3n p\u00fablica. Adem\u00e1s, el acceso a la informaci\u00f3n en la esfera del Esta - do estimula la participaci\u00f3n ciudadana en los contenidos p\u00fablicos, facilita la 12. Degano, G. A., \"El 'Derecho a comprender' las decisiones judiciales\", en Temas de Derecho Procesal , Buenos Aires, Erreius, Volumen 2017-10.163 pensar en derechodeliberaci\u00f3n y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, consiente el control de la gesti\u00f3n estatal y es un obst\u00e1culo importante para los actos de corrupci\u00f3n. V. Un compromiso que cruza fronteras La idea de lenguaje claro y accesible para todos los ciudadanos es una corriente que no solo se viene dando en nuestro pa\u00eds, sino que a lo largo de todo el mundo tenemos diferentes ejemplos de esfuerzos impulsados con ese mismo fin. Un pionero en esta problem\u00e1tica es Suecia, donde el gobierno hace casi treinta a\u00f1os viene realizando un esfuerzo por simplificar el lengua - je utilizado por sus instituciones, haciendo saber a los ciudadanos de su de - recho a recibir informaci\u00f3n comprensible y transparente. Incluso presenta un equipo de revisi\u00f3n de las leyes, que est\u00e1 integrado por juristas y ling\u00fcis- tas, el cual desde 1976 tiene a cargo la modernizaci\u00f3n del lenguaje jur\u00eddico. Asimismo, en el a\u00f1o 2008, el gobierno sueco cre\u00f3 la Comisi\u00f3n sobre la Confianza encargada del estudio acerca de la comunicaci\u00f3n entre los tribu- nales y los ciudadanos, con el objeto de identificar los factores que influyen en la confianza de la sociedad en los tribunales y de esa manera proponer medidas que pudieran contribuir en esa direcci\u00f3n. De la lista de factores identificados, se destacan la forma en que est\u00e1n redactadas las sentencias, la imagen que los medios de comunicaci\u00f3n trans- miten de los tribunales y el nivel de conocimiento que los ciudadanos tienen sobre la actividad judicial. Tambi\u00e9n podemos citar el caso de Francia, donde funciona la Comisi\u00f3n de Orientaci\u00f3n para la Simplificaci\u00f3n del Lenguaje; de Italia, con su Proyec- to para la Simplificaci\u00f3n del Lenguaje Administrativo; de Australia, donde el Departamento Legal confeccion\u00f3 un manual con la redacci\u00f3n de las leyes en idioma simple; o la campa\u00f1a realizada por el Colegio de Abogados de Canad\u00e1 en el a\u00f1o 1998, por un lenguaje claro en la justicia y los contratos. Quiz\u00e1s otro caso emblem\u00e1tico es el de Chrissie Maher, quien en 1971 fue invitada a unirse al Consejo Nacional del Consumidor en Inglaterra y crear una oficina para asesorar a las personas para solicitar beneficios sociales. En esta tarea ella vio que los formularios que deb\u00edan completar eran muy com- plicados, por lo que decidi\u00f3 reescribir varios de ellos en un lenguaje claro, dando a conocer esta problem\u00e1tica. Con motivo de la demora del gobierno brit\u00e1nico en dar una respuesta a su reclamo, en 1979, indignada por la falta de un ingl\u00e9s claro, Maher dio inicio oficialmente a la Plain English Campaign 164 El lenguaje judicial y el derecho a comprender(Campa\u00f1a por un Ingl\u00e9s Sencillo).13 Por su parte, la Comunidad Europea cre\u00f3 movimientos espec\u00edficos, como el programa Fight the fog (Combate la niebla)14 o Better Regulation (Legislar Mejor),15 en miras a mejorar la efica- cia de la gesti\u00f3n p\u00fablica aconsejando, entre otros puntos, la simplificaci\u00f3n del lenguaje jur\u00eddico hacia el ciudadano. Vale recordar el memorando emitido por Bill Clinton en 1998, durante su presidencia de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, sugiriendo el empleo de lenguaje claro en los textos del gobierno.16 Ese mismo a\u00f1o, la Comisi\u00f3n de Bolsas y Valores de ese pa\u00eds dio a cono- cer un documento que tendr\u00eda gran influencia tanto en el mundo financiero como en el legal, \"A Plain English Handbook (Un manual de ingl\u00e9s sencillo): How to Create Clear SEC Disclosure Documents\" (C\u00f3mo crear documentos de divulgaci\u00f3n SEC claros), se\u00f1alando: This handbook shows how you can use well-established techni- ques for writing in plain English to create clearer and more infor- mative disclosure documents. We are publishing this handbook only for your general information. Of course, when drafting a do- cument for filing with the SEC, you must make sure it meets all legal requirements.17 13. Plain English Campaign, disponible en http://www.plainenglish.co.uk/about-us/his- tory/timeline.html. 14. the https://www.plainlanguage.gov/about/history/memo-guidelines/ Clinton, Plain en https://www.govinfo.gov/content/pkg/WCPD-1998-06-08/pdf/WCPD-1998- 06-08-Pg1010.pdf ; traducci\u00f3n: \"Este manual muestra c\u00f3mo puede usar t\u00e9cnicas bien establecidas para escribir en ingl\u00e9s simple para crear documentos de divulgaci\u00f3n m\u00e1s claros e informativos. Estamos publicando este manual solo para su informaci\u00f3n general. Por supuesto, al redactar un documento para presentar ante la SEC, debe asegurarse de que cumpla con todos los requisitos legales\".165 pensar en derechoFinalmente, en el a\u00f1o 2010, durante la presidencia de Barack Obama, se aprob\u00f3 The Plain Writing Act (La ley de escritura simple), la cual a la fe - cha sigue sin reglamentarse.18 Sin duda son incontables los ejemplos a nivel internacional de esfuer - zos en la materia (aunque no es nuestro objetivo recordar cada uno de ellos), lo que evidencia que el movimiento por un lenguaje claro es global, donde la mayor\u00eda de los pa\u00edses de occidente ha tomado conciencia de que el cambio es necesario. Actualmente, existen organizaciones internacionales como Plain Lan - guage Association International19 y Clarity International,20 que trabajan arduamente por un lenguaje simple. En el plano latinoamericano podemos citar el caso de Per\u00fa, donde el Poder Judicial public\u00f3 el Manual Judicial de Lenguaje Claro y Accesible a los Ciudadanos .21 Existe tambi\u00e9n el C\u00f3digo Iberoamericano de \u00c9tica Judicial, donde se resalta la necesidad de motivar las sentencias de manera clara y precisa, \"sin recurrir a tecnicismos innece - sarios y con la concisi\u00f3n que sea compatible con la completa comprensi\u00f3n de las razones expuestas\".22 Del mismo modo, las 100 Reglas de Brasilia sobre Acceso a la Justi- cia de Personas en Condici\u00f3n de Vulnerabilidad tambi\u00e9n promueven me- canismos para que las personas m\u00e1s vulnerables puedan comprender los textos judiciales de los que son destinatarios.23 Nuestra Corte Suprema 18. The Plain Writing Act, disponible en https://www.govinfo.gov/content/pkg/PLAW- 111publ274/pdf/PLAW-111publ274.pdf . 19. Plain Language Association International, disponible en https://plainlanguagenet - work.org/plain/who-we-are/. 20. Clarity International, disponible en https://www.clarity-international.org/. 21. Manual Judicial de Lenguaje Claro y Accesible a los Ciudadanos, Poder Judicial de Per\u00fa, disponible en https://img.lpderecho.pe/wp-content/uploads/2017/04/Manual-ju - dicial-de-lenguaje-claro-y-accesible-a-los-ciudadanos-Legis.pe_.pdf . 22. C\u00f3digo Iberoamericano de \u00c9tica Judicial, art\u00edculo 27, disponible en http://www.oas. org/juridico/PDFs/mesicic5_mex_ane_57.pdf . 23. Reglas de Brasilia sobre Acceso a la Justicia de Personas en Condici\u00f3n de Vulnerabi- lidad: \"Se consideran en condici\u00f3n de vulnerabilidad aquellas personas que, por raz\u00f3n de su edad, g\u00e9nero, estado f\u00edsico o mental, o por circunstancias sociales, econ\u00f3micas, \u00e9tnicas y/o culturales, encuentran especiales dificultades para ejercitar con plenitud ante el sistema de justicia los derechos reconocidos por el ordenamiento jur\u00eddico\"; regla 58: 166 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderde Justicia adhiri\u00f3 a las mencionadas 100 Reglas a trav\u00e9s de la acordada 5/2009.24 En 2016 en la Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n, Paraguay, se indic\u00f3 que \"la legitimidad de la judicatura est\u00e1 ligada a la claridad y calidad de las resolu - ciones judiciales, y que con tal fin es esencial el uso de un lenguaje claro e inclusivo y no discriminatorio en las resoluciones judiciales, y una argumen- taci\u00f3n f\u00e1cilmente comprensible\".25 Asimismo, en nuestro pa\u00eds en octubre del a\u00f1o 2017 se llev\u00f3 a cabo la Primera Jornada Internacional de Lenguaje Claro, organizada de forma conjunta por el Congreso de la Naci\u00f3n Argentina y el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, donde uno de sus objetivos fue la iden- tificaci\u00f3n de los principales problemas que dificultan la comprensi\u00f3n de los textos jur\u00eddicos por parte de los usuarios, exhibiendo alternativas de redac- ci\u00f3n en lenguaje claro para el \u00e1mbito jur\u00eddico. \"El poder p\u00fablico en un Estado democr\u00e1tico de Derecho debe trans- mitir mensajes, actos, disposiciones y normas comprensibles, claras, transparentes, entendibles por los ciudadanos. Y no estamos hablando \u00fanicamente de establecer los medios oportunos para lograr la accesibili- dad cognitiva en personas con dificultades de comprensi\u00f3n, personas con \"Se adoptar\u00e1n las medidas necesarias para reducir las dificultades de comunicaci\u00f3n que afecten a la comprensi\u00f3n del acto judicial en el que participe una persona en condici\u00f3n de vulnerabilidad, garantizando que \u00e9sta pueda comprender su alcance y significado\"; regla 59: \"En las notificaciones y requerimientos, se usar\u00e1n t\u00e9rminos y estructuras gramaticales simples y comprensibles, que respondan a las necesidades particulares de las personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad incluidas en estas Reglas. Asimismo, se evitar\u00e1n expresiones o elementos intimidatorios, sin perjuicio de las ocasiones en que resulte necesario el uso de expresiones conminatorias\"; regla 60: \"En las resoluciones judiciales se emplear\u00e1n t\u00e9rminos y construcciones sint\u00e1cticas sencillas, sin perjuicio de su rigor t\u00e9cnico\"; regla 61: \"Se fomentar\u00e1n los mecanismos necesarios para que la persona en condici\u00f3n de vulne- rabilidad comprenda juicios, vistas, comparecencias y otras actuaciones judiciales orales en las que participe...\", disponible en https://www.acnur.org/fileadmin/Documentos/ BDL/2009/7037.pdf . 24. CSJN, Acordada en https://www.csjn.gov.ar/documentos/des - cargar/?ID=30455. 25. Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n-Paraguay, VIII Cumbre Judicial Iberoamericana, d\u00edas 13, 14 y 15 de abril de 2016, conclusi\u00f3n N\u00ba 63, disponible en https://www.pj.gov.py/descargas/ ID1-129_declaracion_de_asuncion_cumbre_15_04_16.pdf.167 pensar en derechoalguna discapacidad intelectual, con bajo nivel educativo, personas con discapacidad sensorial o cualquier otra barrera que impida la comunica- ci\u00f3n. Estamos hablando de que todos los ciudadanos debemos compren- der el mensaje, porque, entre otras razones, lo pagamos\".26 Como fruto de la jornada surgi\u00f3 la \"Red Lenguaje Claro Argentina\",27 la cual se present\u00f3 formalmente el 8 de noviembre de 2018 en la sede que la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos (OEI) posee en la ciudad de Bue- nos Aires. La red se encuentra integrada por miembros de los tres poderes estatales, cuyo objetivo \u00faltimo es la comprensi\u00f3n por parte del ciudadano de cualquier documento que provenga tanto del \u00e1mbito legislativo como del eje- cutivo o del judicial. Dicha red presenta sus correlatos en Chile y Colombia. Tambi\u00e9n posee un programa denominado \"Justicia en Lenguaje Cla- ro\", que tiene por objetivo que el ciudadano comprenda las leyes m\u00e1s rele - vantes o de mayor alcance o inter\u00e9s de la poblaci\u00f3n. Bajo la \u00f3rbita del citado programa se han desarrollado una serie de servicios, entre ellos, el glosario jur\u00eddico participativo Wiki Ius; la iniciativa digital Ley Simple, que contiene una explicaci\u00f3n de los principales leyes, decretos y resoluciones en lenguaje claro; y Justicia Cerca, donde se orienta al ciudadano para que pueda resol- ver situaciones cotidianas vinculadas con el derecho.28 La provincia de Mendoza es la primera en Argentina que a fines del 2018 lanz\u00f3 una Red Provincial para comunicar desde el Poder Judicial, en conjunto con \u00e1reas del Ejecutivo y Legislativo, con expresiones comprensi- bles para la ciudadan\u00eda. En junio de 2019 durante el VI Encuentro del Foro de Prensa y Comunicaci\u00f3n Institucional de los Poderes Judiciales de las Provincias Argentinas y Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (Ju.Fe.Jus), la necesidad de un lenguaje claro fue tambi\u00e9n planteada ante los ministros de las Cortes participantes. Por su parte, en agosto de 2019, C\u00f3rdoba cre\u00f3 el Comit\u00e9 de Lenguaje Claro y Lectura F\u00e1cil, para asesorar tanto a \u00f3rganos judiciales como a las 26. \"El lenguaje claro en textos jur\u00eddicos: de la tendencia a la necesidad\", I Jornada In - ternacional de Lenguaje Claro. El derecho a entender, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, disponible en https://www.senado.gob.ar/bundles/senadomi - crositios/pdf/dgic/carretero.pdf?v2.1 . 27. Red Lenguaje Claro Argentina, disponible en http://lenguajeclaroargentina.gob.ar/ . 28. https://www.argentina.gob.ar/justicia/justovos/lenguajeclaro.168 El lenguaje judicial y el derecho a comprender\u00e1reas administrativas en temas relacionados con la clarificaci\u00f3n del lenguaje jur\u00eddico-administrativo.29 En el \u00e1mbito legislativo, en el a\u00f1o 2014, en el marco del proyecto de ley de reforma al C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Na- ci\u00f3n, presentado ante la C\u00e1mara de Diputados, se procur\u00f3 hacer frente a la cuesti\u00f3n, afirmando: Con esta propuesta no se busca terminar con la riqueza del lenguaje jur\u00eddico ni sustituir la estruc- tura tradicional de las sentencias. Por el contrario, s\u00f3lo se trata de a\u00f1adir un complemento, en donde el juez se dirija a las partes evitando tecnicismos, en un lenguaje coloquial, simple y directo, a fin de precisar sus alcances, y los derechos y obligaciones que de ella emanan.30 El mismo ordenamiento en sus fundamentos contempla que su redac- ci\u00f3n debe estar destinada a facilitar su entendimiento por parte de los pro- fesionales y de las personas que no lo son. En este sentido, se han dictado algunas sentencias de lectura f\u00e1cil en el fuero civil y el laboral, aunque son aislados los casos, siendo que no se percibe a nivel nacional por parte de los jueces una real preocupaci\u00f3n de que sus sentencias sean comprendidas por todos los ciudadanos, lo cual coincide con ciertas costumbres arcaicas que a\u00fan hoy siguen fuertemente arraigadas en la pr\u00e1ctica judicial. 31 P\u00e1rrafo aparte merece la situaci\u00f3n del Mercosur. Concebido con la idea de lograr una interacci\u00f3n entre los diferentes Estados de la regi\u00f3n, con la 29. https://www.justiciacordoba.gob.ar/justiciacordoba/Inicio/indexDetalle.aspx?cod- Novedad=11861. 30. Proyecto de Ley 9263-D-2014, p. 4, disponible en https://www.diputados.gob.ar/ proyectos/proyecto.jsp?exp=9263-D-2014. 31. En el \u00e1mbito nacional, se encuentra el fallo \"M.H.\" del Juzgado Nacional de Primera Ins- tancia en lo Civil N\u00ba 7. Ver Alderete, C. M., \"Acceso a la Justicia de Personas con discapaci- dad. Formato de f\u00e1cil lectura\", disponible en http://www.saij.gob.ar/claudio-marcelo-aldere- te-acceso-justicia-personas-discapacidad-formato-lectura-facil-dacf150818-2015-11-05/123 456789-0abc-defg8180-51fcanirtcod, 05/11/2015, Id SAIJ: DACF150818. En la provincia de C\u00f3rdoba, localidad de Villa Mar\u00eda, el magistrado a cargo del Juzgado de Primera Instancia y Cuarta Nominaci\u00f3n en lo Civil, Comercial y Familia dict\u00f3 una sentencia de lenguaje claro, en el marco de la causa \"P.M. F., demanda de limitaci\u00f3n de capacidad\", 12/05/2017.169 pensar en derechomayor eficacia y calidad posible, resulta fundamental lograr un lenguaje co- m\u00fan a nivel normativo y judicial. La necesidad de pol\u00edticas de consenso a nivel regional, teniendo en cuenta los tiempos en donde nos encontramos, donde muchos conflictos jur\u00eddicos no abarcan un solo pa\u00eds, sino que afec - tan o se vinculan con varias naciones. Tal es el caso de los delitos contra el medioambiente, donde muchas veces ocurre que una empresa con casa matriz en un pa\u00eds, a trav\u00e9s de una filial suya en otro pa\u00eds, produce da\u00f1os a nivel ambiental. La manera de combatir este tipo de delitos, con el mayor \u00e9xito posible, es con una pol\u00edtica com\u00fan que no termine en cada naci\u00f3n, sino que cruce toda la regi\u00f3n. Sin duda la manera de atender este tipo de delitos es mucho m\u00e1s compleja (e imposible de ser abordada tan ligeramente) y requiere de m\u00faltiples instrumentos y esfuerzos de toda \u00edndole, pero no por ello resulta en vano pensar en un lenguaje jur\u00eddico y normativo com\u00fan, con el fin de proteger a las personas damnificadas, muchas veces vulnerables ante los ac- tores responsables y tribunales intervinientes. Finalmente, a nivel de Iberoam\u00e9rica, vale poner de resalto la iniciativa contemplada en la Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n, al sostener que \"la elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de un Diccionario Jur\u00eddico Panhisp\u00e1nico o Panamericano se constituir\u00e1 en una obra de suma importancia en la unificaci\u00f3n del l\u00e9xico jur\u00eddico del orbe iberoamericano; y creemos que en dicho diccionario, sujeto en su redacci\u00f3n a las reglas de lexicograf\u00eda, todos los pa\u00edses de habla hispana de Iberoam\u00e9rica han de encontrar la expresi\u00f3n de la diversidad de su voca- bulario jur\u00eddico\".32 No es otra cosa que lograr la unificaci\u00f3n de lenguaje jur\u00eddico iberoame- ricano, siempre en miras de un mayor acceso a la justicia, dejado de lado toda discriminaci\u00f3n por raza, nivel cultura, intelectual, etc. VI. La oralidad, una v\u00eda En primer lugar, vale aclarar que no har\u00e9 aqu\u00ed un estudio sobre la ora- lidad en los sistemas judiciales, sino \u00fanicamente abordaremos la cuesti\u00f3n 32. Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n-Paraguay, VIII Cumbre Judicial Iberoamericana, d\u00edas 13, 14 y 15 de abril de 2016, conclusi\u00f3n N\u00ba 64, disponible en https://www.pj.gov.py/descargas/ ID1-129_declaracion_de_asuncion_cumbre_15_04_16.pdf.170 El lenguaje judicial y el derecho a comprendera los fines de la problem\u00e1tica que nos convoca, tomando como ejemplo el fuero penal. As\u00ed, en lo que respecta a la litigaci\u00f3n oral penal, hace m\u00e1s de 35 a\u00f1os que la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n han comenzado a realizar cambios radicales a sus sistemas procesales penales, con el fin de migrar de modelos inquisitivos a acusatorios. Se trata de un movimiento regional con fuerzas o factores comunes, tales como democratizaci\u00f3n, el respeto por los derechos humanos, la modernizaci\u00f3n, el desarrollo econ\u00f3mico, la percepci\u00f3n negati - va de la justicia, entre otros. Estas reformas buscaban introducir procesos orales en reemplazo de sistemas escritos, instaurando el juicio oral, p\u00fablico y contradictorio como centro de estos nuevos procesos, buscando como ob- jetivo final la oralidad en todas las etapas del proceso y el dejar de lado el expediente escrito. En efecto, uno de los principales enemigos de esta sencillez que recla- mamos es, sin duda alguna, el expediente escrito, ese c\u00famulo de papeles que viene con nosotros desde las primeras \u00e9pocas de la administraci\u00f3n judicial, arrastrando consigo todos aquellos errores y falencias que antes relatamos. El expediente de estas caracter\u00edsticas demanda la intervenci\u00f3n de m\u00faltiples funcionarios y la escrituraci\u00f3n de los diferentes relatos de los hechos, que, en gran medida, impiden al juez tomar una decisi\u00f3n con la versi\u00f3n dada de primera mano por la v\u00edctima, sino con aquella que el agente policial trascri- bi\u00f3 (la que puede verse afectada por m\u00faltiples factores). Se suma a ello, en lo que aqu\u00ed nos interesa, el hecho de que la escritura despersonaliza la interacci\u00f3n, en cuanto aleja a la justicia de los conflictos reales, permitiendo a los jueces esconderse detr\u00e1s de pilas de papeles y pa- labras confusas, distanci\u00e1ndose de los usuarios del sistema. La oralidad permite el contacto directo de los jueces con las partes. La decisi\u00f3n en el caso surgir\u00e1 exclusivamente de la informaci\u00f3n aportada en la audiencia oral. El lenguaje simple y accesible propio de estos procesos echa por tierra toda posibilidad de tecnicismos, citas de jurisprudencias y/o doctrina eternas y sin sentido, razonamientos confusos, o toda otra caracte- r\u00edstica que dificulte el entendimiento de las partes. La oralidad constituye una herramienta esencial en la tarea jurisdic- cional, como instrumento para facilitar el debido respeto a los derechos y garant\u00edas de los ciudadanos en un Estado de Derecho moderno (como ser, defensa en juicio y debido proceso), al permitir que la actuaci\u00f3n del juzgador se acomode a criterios de inmediaci\u00f3n y contradicci\u00f3n realmente efectivos. 171 pensar en derechoA trav\u00e9s de un juicio p\u00fablico, solo posible en el \u00e1mbito de la oralidad, la sociedad ejerce leg\u00edtimas facultades de conocimiento y control acerca del verdadero contenido de la actividad de sus jueces y tribunales. En nuestro pa\u00eds, existe un nuevo C\u00f3digo Procesal Penal Federal, que se encuentra en su primera etapa de implementaci\u00f3n, el cual establece el sistema acusatorio, destacando la oralidad del proceso. \"Durante todo el proceso, se deben observar los principios de igualdad de partes, oralidad, publicidad, contradicci\u00f3n, concentraci\u00f3n, inmediaci\u00f3n, sim- plicidad, celeridad y desformalizaci\u00f3n. Todas las audiencias deben ser p\u00fablicas, salvo las excepciones expresamente previstas en este C\u00f3digo\" (art. 2 CPPF). \"Los fundamentos de las decisiones quedar\u00e1n debidamente registrados en soporte de audio o video, entreg\u00e1ndose copia a las partes\" (art. 111 CPPF). \"Las resoluciones ser\u00e1n dictadas y fundamentadas verbalmente por los jueces y se entender\u00e1n notificadas desde el momento de su pronunciamien- to, lo que se har\u00e1 constar en el registro del debate\" (art. 288 CPPF).33 El imputado ya no depender\u00e1 de un abogado que le traduzca lo que el juez ha escrito en cientos de hojas, sino que ser\u00e1 \u00e9l quien escuche de ma- nera inmediata su decisi\u00f3n, en un lenguaje a su alcance. La inmediatez es absoluta. Lo que se logra es un dinamismo e interacci\u00f3n absoluta entre los actores del proceso, producto de una desformalizaci\u00f3n abrupta del sistema judicial, donde el expediente escrito es dejado a un lado y los conflictos son abordados de primera mano por los jueces y resueltos con lo que sus senti- dos captan al momento de la audiencia. De esta manera logramos decisiones jurisdiccionales de mayor calidad, mayor acceso a la justicia y un entorno donde las partes puedan ejercer sus de- rechos de manera eficaz, logrando (como correlato) un mejoramiento de la ima- gen de la justicia en la sociedad, que muy vapuleada se encuentra hoy en d\u00eda. VII. Conclusi\u00f3n Si partimos de la m\u00e1xima de que los jueces \u00fanicamente hablan a trav\u00e9s de sus sentencias, el modo en que se expresan en sus textos cobra a\u00fan mayor relevancia. 33. C\u00f3digo Procesal Penal Federal, disponible en http://servicios.infoleg.gob.ar/infole- gInternet/verNorma.do?id=319681 .172 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderOcurre tambi\u00e9n que la importancia que se le reconoce a los textos ju- diciales muchas veces es la causa del lenguaje complejo utilizado, bajo la intenci\u00f3n de estar a la altura del mensaje que se quiere comunicar. Aqu\u00ed radica una de las principales cuestiones: confundir prestigio o im- portancia con la utilizaci\u00f3n de t\u00e9rminos complejos, oscuros y totalmente leja- nos al ciudadano com\u00fan, quien en definitiva es el destinatario final del mensaje. La materia verbal con la que los jueces componen sus textos debe res- ponder primordialmente a los valores de accesibilidad y precisi\u00f3n, que, en todos los casos, es la caracter\u00edstica m\u00e1s noble que se le puede reconocer a un expositor. Para ello el lenguaje utilizado debe ser acorde con el destinatario, aun cuando se trate de interlocutores muy distantes en cuanto a situaci\u00f3n, formaci\u00f3n y puntos de vista. As\u00ed como el juez se acerca a la comunidad con sus sentencias, con ellas mismas tambi\u00e9n se puede alejar, puesto que el len- guaje que se utiliza ser\u00e1 un puente o una pared que lo una o separe definiti- vamente de la sociedad a la que sirve. No desconozco, claro est\u00e1, la existencia de necesidades t\u00e9cnicas que muchas veces la pr\u00e1ctica judicial requiere en su trabajo diario, pero debe - mos lograr su utilizaci\u00f3n a trav\u00e9s de t\u00e9rminos claros de simple comprensi\u00f3n. De este modo, en una sociedad donde lo que se busca es humanizar cada vez m\u00e1s los procesos judiciales, disminuyendo su rigidez, no hay lugar para este tipo de lenguaje tan alejado y ajeno al mundo real. El proceso debe perder formalismo para ganar vitalidad, logrando una justicia m\u00e1s abierta y accesi - ble a los ciudadanos.34 Nuestra principal barrera es el temor a la sencillez que tienen los jue - ces, creyendo que el utilizar un lenguaje claro habla mal de ellos, rebaj\u00e1ndo- los, torn\u00e1ndolos personas vulgares, perdiendo ese lugar de jerarqu\u00eda respec - to al resto de los ciudadanos. Justamente la Real Academia Espa\u00f1ola al definir el t\u00e9rmino \"sencillo\" utiliza las siguientes acepciones: que no ofrece dificultad; que no tiene ar- tificio ni composici\u00f3n; que carece de ostentaci\u00f3n y adornos; que carece de exornaci\u00f3n y artificio, y expresa ingenua y naturalmente los conceptos.35 34. Poblete, C. A., Fuenzalida Gonz\u00e1lez, P., \"Una mirada al uso de lenguaje claro en el \u00e1mbito judicial latinoamericano\", en Revista de Llengua i Dret, Journal of Language and Law , 2018, N\u00ba 69, pp. 119-138. 35. Real Academia Espa\u00f1ola, disponible en https://dle.rae.es/sencillo?m=form. 173 pensar en derechoEste importante valor, el de ser sencillos, nos permite ser conscientes de que otros merecen nuestro respeto y buen trato, sin importar nuestro estatus social o el prestigio social que pudi\u00e9semos poseer, ni el lado del mostrador en el que estemos. La sencillez atrae al instinto, la intuici\u00f3n y el discernimiento para crear pensamientos con esencia y sentimientos de empat\u00eda. Por tanto, una persona sencilla respeta a todas las dem\u00e1s personas de su entorno por encima de todo, no se siente superior en ning\u00fan aspecto res- pecto al resto, no menosprecia a los dem\u00e1s, y mucho menos tiene af\u00e1n por destacar ni por presumir cosa alguna. As\u00ed el ser sencillo es la herramienta de la que todo locutor debe valerse al momento de comunicar, con el objetivo de que sus receptores capten con mayor facilidad su mensaje, que es la me- jor forma de sentir empat\u00eda por los dem\u00e1s. El problema es que estamos tan preocupados en la impresi\u00f3n que deja- mos en nuestros destinatarios, colmando nuestras presentaciones de citas, doctrina y frases elocuentes, que a fin de cuentas perdemos de vista nues- tro objetivo final, es decir, lograr un mensaje comprensible. Nada tiene m\u00e1s contundencia en los lectores que las palabras simples y las frases cortas y precisas. Esa debe ser la premisa al momento de comenzar a escribir cual- quier texto judicial. Lo vemos dif\u00edcil o hasta imposible, pero no es otra cosa que comportarnos como lo hacemos en la vida real, fuera de la pr\u00e1ctica ju- dicial, comunic\u00e1ndonos con sencillez, sin por ello caer en la vulgaridad o simpleza mal entendida. Ahora bien, existe un gran error al abordar la cuesti\u00f3n que nos ocupa y es que por lo general nos quedamos observando su modo de redacci\u00f3n, fij\u00e1ndonos \u00fanicamente en las palabras o t\u00e9rminos utilizados, exhortando al sistema judicial a emplear un lenguaje m\u00e1s claro y preciso, sin hacer una cr\u00edtica dura a c\u00f3mo su lenguaje intrincado termina atropellando garant\u00edas, como la de defensa en juicio y debido proceso, lo que simplemente se desliza como una de las consecuencias l\u00f3gicas de la redacci\u00f3n de los jueces. \u00bfAcaso, al tratarse de garant\u00edas consagradas en nuestra Constitucional Nacional, no deber\u00eda ser nuestra principal preocupaci\u00f3n discutir cuestiones como la del lenguaje judicial? La respuesta es s\u00ed. El acceso a la justicia y las garant\u00edas constitucionales deben ser el ter- m\u00f3metro con el cual midamos el modo en que se expiden los jueces. Una cosa habla de la otra. Mientras m\u00e1s acceso a la justicia y m\u00e1s respeto por las garan- t\u00edas se verifiquen en una sociedad, muy probablemente encontremos en ella sentencias judiciales m\u00e1s conectadas con los ciudadanos donde sirven.174 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderDerecho a comprender las sentencias judiciales no es una simple ex- presi\u00f3n de deseo, sino una garant\u00eda que debe ser reconocida no solo a toda persona que se encuentre implicada de alguna manera u otra en un proceso judicial, sino tambi\u00e9n a la sociedad en general. Solamente lograremos una justicia igualitaria, con un mayor acceso y respeto por las garant\u00edas, cuando todos los jueces se comprometan realmente a utilizar un lenguaje democr\u00e1- tico, dejando de lado la idea de que los ciudadanos se encuentran subordi- nados al poder judicial, donde el magistrado es considerado un ser con un intelecto superior, inalcanzable para los dem\u00e1s. Que no se me malinterprete, no es mi intenci\u00f3n afirmar que los desti - natarios no est\u00e1n capacitados para su comprensi\u00f3n, sino que el modo en que se comunican los jueces logra que los ciudadanos, m\u00e1s all\u00e1 de que entiendan o no el mensaje, en definitiva, terminen perdiendo todo inter\u00e9s en la justicia, la cual hoy en d\u00eda se encuentra muy desprestigiada y alejada de la sociedad, en parte por el problema aqu\u00ed planteado. Dejemos de lado ya los problemas y empecemos a hablar de solucio - nes, debiendo previamente hacer una salvedad en relaci\u00f3n al sistema oral. Sin duda esto \u00faltimo representa una alternativa acertada en miras de esa sencillez y mayor acceso a la justicia, donde ya pr\u00e1cticamente dejar\u00edamos de discutir respecto a tecnicismos, citas extensas, razonamientos confusos, etc. Pero lo cierto es que hoy nuestro panorama es otro y (mal que nos pese) al expediente escrito todav\u00eda le esperan varios a\u00f1os m\u00e1s de vida entre noso- tros, hasta que definitivamente sea erradicado. Ahora bien, frente a nuestra estructura actual, el modo de mejorar el lenguaje judicial es claro y perceptible por todos; se trata de escribir senci- llo, tan simple, pero a la vez tan dif\u00edcil como eso. Debemos tomar todas las herramientas tecnol\u00f3gicas que tenemos a nuestro alcance y que nos acercan la justicia a la sociedad donde se despliega, principalmente a las personas de m\u00e1s bajos recursos. Las citadas Reglas de Brasilia nos exhortan al \"aprovechamiento de las posibilidades que ofrezca el progreso t\u00e9cnico para mejorar las condiciones de acceso a la justicia de las personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad\".36 Lo fundamental es que se entienda que el mensaje de un lenguaje claro no va 36. Reglas de Brasilia sobre Acceso a la Justicia de Personas en Condici\u00f3n de Vulnerabi- lidad, regla 95.175 pensar en derechosolo dirigido a los jueces, sino que es algo que atraviesa de manera vertical todas las categor\u00edas de la administraci\u00f3n de justicia y que tambi\u00e9n debe ser exigido a los abogados, puesto que muchas veces abusan de ello para hacer- se indispensables para sus clientes. Bien se sabe que en gran medida no son los jueces los que escriben las sentencias, m\u00e1s all\u00e1 de que luego sean los que firman y respondan por su contenido, por lo que ellos mismos deben instruir a sus empleados en tal sentido. La capacitaci\u00f3n de todos los operadores judiciales en este sentido resulta un requisito ineludible para lograr la democratizaci\u00f3n pretendida. Se deben dar cursos e instrucciones que ayuden en tal sentido a los emplea - dos, de modo de poco a poco ir depur\u00e1ndolos, formando los mejores agentes y, lo m\u00e1s importante, asegur\u00e1ndonos un mejor futuro en nuestra adminis- traci\u00f3n judicial. Citando la declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n del a\u00f1o 2016, \"la implementaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, la formaci\u00f3n, selecci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los jueces, la norma - tividad procesal, el mejoramiento de la infraestructura civil y, sobre todo, la humanizaci\u00f3n del derecho y de la justicia son elementos esenciales para la efectivizaci\u00f3n de los derechos\".37 En consecuencia, todos los que de alguna manera integran el servicio de Justicia -ll\u00e1mense jueces, funcionarios, empleados judiciales, auxiliares o abogados litigantes- tienen la obligaci\u00f3n de estar a la altura de este pro- ceso de cambios, sin otro objetivo que la correcta administraci\u00f3n de justicia con ce\u00f1ido apego a los c\u00e1nones constitucionales y convencionales actuales. No importa el lugar que ocupemos en la Justicia, no hay que subesti - marlo, ya que nuestro aporte a la causa sirve mucho m\u00e1s de lo que creemos. Debemos rebelarnos, en el buen sentido, contra todas esas cr\u00edticas que antes mencionamos, dejando de lado pr\u00e1cticas arcaicas, que nada tienen que ver con el mundo donde hoy la justicia se despliega, ni con lo que la sociedad exige de ella. Se trata ni m\u00e1s ni menos de humanizar nuestro trabajo diario. Quiz\u00e1 nos sorprenda, pero la sencillez en el pensamiento no es otra cosa que el \"sentido com\u00fan\". Eso es lo que debemos tener en cuenta al momento de escribir, pregunt\u00e1ndonos en todo momento si el mensaje a transmitir ser\u00e1 37. Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n-Paraguay, VIII Cumbre Judicial Iberoamericana, d\u00edas 13, 14 y 15 de abril de 2016, conclusi\u00f3n N\u00ba 28, disponible en https://www.pj.gov.py/descargas/ ID1-129_declaracion_de_asuncion_cumbre_15_04_16.pdf.176 El lenguaje judicial y el derecho a comprenderentendible por todos o si por el contrario nos alejar\u00e1 de los dem\u00e1s. Utilice - mos palabras claras y precisas, olvid\u00e9monos de los \"adornos\" innecesarios y pretensiones de erudici\u00f3n o marcas de superioridad intencionadas. La sencillez hace que expresemos lo que pensamos de forma directa y clara, y en definitiva all\u00ed est\u00e1 la respuesta a nuestro problema y lo que nos har\u00e1 \"grandes\" a los ojos de los dem\u00e1s. Si nuestro deseo es fortalecer nues- tra sociedad democr\u00e1tica, solucionando los conflictos que se presenten con justicia y equidad, fomentando la paz social, nuestro \u00e9xito estar\u00e1 asociado al grado de eficacia que alcancemos en el proceso de comunicaci\u00f3n de nuestras normas y sentencias a los ciudadanos. Espero no haber sido v\u00edctima de mi propia herencia judicial y haber logrado en mi presentaci\u00f3n esa claridad y sencillez tan deseada. Termino con dos frases como moraleja y desaf\u00edo para mis lectores: \"Perseguir la sencillez en la vida, en el mundo, en el futuro, es la em- presa m\u00e1s valiosa\" (E. Teller). \"Piensen con sencillez y justicia, y hablen como piensen\" (B. Franklin). Bibliograf\u00eda Alderete, C. M., \"Acceso a la Justicia de las personas con discapacidad. For- mato de lectura f\u00e1cil\", en SAIJ , 5 de noviembre de 2015. Beccaria, C., Tratado de los Delitos y de las Penas , Brasil,Heliasta SRL, 1993. Better Regulation, Comisi\u00f3n Europea. Carri\u00f3, G. R., C\u00f3mo estudiar y c\u00f3mo argumentar un caso, Buenos Aires, Abeledo-Perrot, 1\u00aa reimpresi\u00f3n, 1995. Castellani, D., \"Lenguaje Jur\u00eddico: El texto demandado\", en Revista del Co- legio de Magistrados y Funcionarios del Departamento Judicial de San Isidro , a\u00f1o 2000, Volumen 6, San Isidro. Centro de Informaci\u00f3n Judicial (CIJ). CIDH, sentencia del 13 de octubre de 2011, Barbani Duarte y Otros Vs. Uru - guay , serie C No. 234. Clarity Internacional. Clinton, W., \"Memorandum on Plain Language in Government Writing\", 1998. C\u00f3digo Iberoamericano de \u00c9tica Judicial. C\u00f3digo Procesal Penal Federal.177 pensar en derechoConstituci\u00f3n Nacional Argentina. CSJN, Acordada 4/2007 y 5/2009. Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n-Paraguay, VIII Cumbre Judicial Iberoamericana. Degano, Germ\u00e1n A., \"El 'Derecho a comprender' las decisiones judiciales\", en Temas de Derecho Procesal, Buenos Aires, Erreius, Volumen 2017-10. Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, El lenguaje claro en textos jur\u00eddicos: de la tendencia a la necesidad , I Jornada Interna - cional de Lenguaje Claro. El derecho a entender. Comisi\u00f3n Europea, Fight the Fog, write clearly. Gonz\u00e1lez Salgado, J. A., \"El lenguaje jur\u00eddico del siglo XXI\", en La Ley , a\u00f1o 2009, N\u00ba 7209, Espa\u00f1a. Gordillo, A., El m\u00e9todo en derecho , Madrid, Civitas SA, 1\u00aa reimpresi\u00f3n, 1997, p. 171. Juliano, M., \"Caso 'Mariano Ferreyra': 1.669 p\u00e1ginas de una sen- tencia?\", en Infojus Noticias, 22 de junio de 2013. L\u00e1zaro Carreter, F., \"El mismo-la misma\", en El dardo de la palabra, Bar - celona, 1997. Manual Judicial de Lenguaje Claro y Accesible a los Ciudadanos , Poder Judicial del Per\u00fa. Pardo, M. L., Derecho y Ling\u00fc\u00edstica. C\u00f3mo se juzga con palabras, Buenos Aires, Ediciones Nueva Visi\u00f3n, 1996, 2\u00aa edici\u00f3n. Plain English Campaign. Plain Language Association International. Poblete, C. A., Fuenzalida Gonz\u00e1lez, P., \"Una mirada al uso de lenguaje claro en el \u00e1mbito judicial latinoamericano\", en Revista de Llengua i Dret, Journal of Language and Law , 2018, N\u00ba 69. Proyecto de Ley 9263-D-2014.179Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derecho Ulises Medina \u00c1lvarez* Resumen Hans Kelsen es uno de los juristas m\u00e1s influyentes de la historia de la Humanidad, destacado como uno de los m\u00e1ximos exponentes del Positivis- mo Jur\u00eddico a trav\u00e9s de su obra Teor\u00eda Pura del Derecho. Sin embargo, exis- ten muchas investigaciones posteriores a esta, donde realiz\u00f3 importantes contribuciones a otras disciplinas del saber humano, buscando destacar a\u00fan m\u00e1s la distinci\u00f3n del derecho con otros conocimientos. Profundizaremos en aquellos aspectos del pensamiento del autor austr\u00edaco en los que destac\u00f3 que van m\u00e1s all\u00e1 de su teor\u00eda pura y que lo consagran como un pensador universal muy presente, por lo que sus l\u00facidas apreciaciones, sobre todo en aspectos sociol\u00f3gicos y antropol\u00f3gicos, resultan relevantes para compren- der la sociedad y la cultura contempor\u00e1nea. * Abogado, Magister en Derecho del Trabajo y Previsi\u00f3n Social, Universidad de Concep - ci\u00f3n. Diplomado en Derecho Ambiental, Universidad del Desarrollo. Diplomado en De- rechos Humanos, Democracia y Ejercicio de la Ciudadan\u00eda, Universidad de Concepci\u00f3n. Diplomado en Lengua y Cultura Italiana, Universidad de Concepci\u00f3n. Actual Presidente de la ONG de Conservaci\u00f3n Patrimonial, Cultural y Ambiental Winkul Lafken. Como pro- fesional se ha desempe\u00f1ado como abogado laboralista, ambiental y de Derechos Huma- nos, adem\u00e1s de colaborador en organizaciones ligadas al patrimonio ambiental, la his- toria, la cultura y la participaci\u00f3n ciudadana. Actualmente es alumno del Programa de Cursos V\u00e1lidos para el Doctorado en Derecho con menci\u00f3n en Derecho Constitucional en la Universidad de Buenos Aires; ulises.medina.alvarez@gmail.com .180 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoPalabras clave: Filosof\u00eda del derecho, antropolog\u00eda jur\u00eddica, Hans Kel - sen, sociedad, positivismo jur\u00eddico, sociolog\u00eda del derecho, justicia, natura- leza, felicidad, religi\u00f3n secular. Kelsen Beyond Pure Theory Of Law Abstract Hans Kelsen is one of the most influential jurists in the history of Hu- manity, standing out as one of the leading exponents of legal positivism, through his work the Pure Theory of Law. However, there are many investi- gations after this one, where he made other dis- ciplines, seeking to further distinction between Lawand other knowledge. We will delve into those aspects of the Austrian author's thought in which he stood out, that go beyond his pure theory , and that establish him as a very present universal thinker, so that his lucid insights, Philosophy Anthropology, Hans Kelsen, So- Legal Positivism, Sociology of Law, Justice, Nature, Happiness, Secu - lar Religion. I. Introducci\u00f3n Sin duda Hans Kelsen ha sido uno de los juristas m\u00e1s influyentes de la historia de la Humanidad. A trav\u00e9s de su Teor\u00eda Pura del Dere- cho ha contribuido considerablemente al acervo y conocimiento jur\u00eddico, dot\u00e1ndolo de una estructura racional y jer\u00e1rquica, buscando depurar el estudio y an\u00e1lisis del derecho desde una perspectiva te\u00f3rica, y, desde la pr\u00e1ctica, por la notable influencia que han alcanzado sus ense\u00f1anzas en la Academia y en las estructuras judiciales, en especial por su propuesta de la autonom\u00eda de los Tribunales Constitucionales respecto del resto del Poder Judicial.181 pensar en derechoDe esta forma, Pe\u00f1a Jumpa destaca lo anterior, aduciendo que muchos agradecen tal contribuci\u00f3n pr\u00e1ctica, toda vez que lo que buscaba Kelsen con la idea de un Tribunal Constitucional aut\u00f3nomo era precisamente garanti- zar la jerarqu\u00eda de la teor\u00eda del derecho,1 la que tambi\u00e9n se manifiesta en su famosa Pir\u00e1mide , donde en la c\u00faspide se encuentra la Constituci\u00f3n, y todos los cuerpos normativos deben ce\u00f1irse a sus mandatos, asegurando as\u00ed una regulaci\u00f3n estructurada del ordenamiento jur\u00eddico interno. Todo lo anterior se enmarca en la corriente del positivismo jur\u00eddico, dentro de la cual el destacado jurista austr\u00edaco es uno de sus m\u00e1ximos ex- ponentes y, sin lugar a dudas, uno de los m\u00e1s connotados a nivel mundial. A ra\u00edz de lo precedentemente expuesto, para muchos cr\u00edticos de Kel - sen, su visi\u00f3n positivista y depuradora del derecho, al buscar la pureza de su propia teor\u00eda, alej\u00e1ndola de otras corrientes humanistas, lo ha puesto en una posici\u00f3n antagonista de muchas disciplinas de las ciencias sociales, en especial de la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda. Sin embargo, para autores como Treves, la b\u00fasqueda de Kelsen por asegurar los postulados de la Teor\u00eda Pura del Derecho lo ha llevado en la pr\u00e1ctica por un camino mucho m\u00e1s certero respecto de otros soci\u00f3logos del derecho, en especial sus fundadores, esto dado que pudo determinar la na- turaleza y las tareas de la sociolog\u00eda emp\u00edrica del derecho con bastante m\u00e1s precisi\u00f3n.2 En este sentido, cabe preguntarnos si Kelsen estuvo consciente de tal contribuci\u00f3n, o bien fue algo que escap\u00f3 a sus intenciones. Quiz\u00e1 no sea posible dar una respuesta a lo anterior, pero no nos cabe duda de que rea- liz\u00f3 interesantes aportes filos\u00f3ficos, antropol\u00f3gicos y sociol\u00f3gicos frente a conceptos e ideas que resultan claves en el devenir cultural y social de la Humanidad. As\u00ed, se hace preciso indagar en tales contribuciones, que resultaron muy importantes durante el siglo XX, muchas de ellas a\u00fan discutidas y ana- lizadas por diversos intelectuales y estudiosos del derecho, la filosof\u00eda y la sociedad en todo el orbe. 1. Pe\u00f1a Jumpa, A., \"Hans Kelsen y la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda del derecho\", en Estudios en homenaje a don Jos \u00e9 Emilio Rolando Ord \u00f3\u00f1ez Cifuentes , 2013, p. 633. 2. Treves, R., \"Sociolog\u00eda del Derecho y Sociolog\u00eda de la idea de Justicia en el pensamiento de Hans Kelsen\", en Cuadernos de la Facultad de Derecho, Vol. 8, 1984, p. 99. 182 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoCobra entonces mucha validez poder realizar una exploraci\u00f3n por al- gunas referencias bibliogr\u00e1ficas e investigaciones que tienen por finalidad estudiar a este Kelsen desconocido, cuya manifestaci\u00f3n de un pensamiento sociol\u00f3gico y antropol\u00f3gico del derecho se encuentra presente en diversas obras posteriores a Teor\u00eda Pura del Derecho , entre las que podemos men- cionar \u00bfQu\u00e9 es la justicia?, Naturaleza y Sociedad, y su obra p\u00f3stuma pu- blicada el a\u00f1o 2012, Religi\u00f3n secular. Podemos encontrar en ellas a un Kelsen m\u00e1s cercano a tem\u00e1ticas que constantemente se encuentran relacionadas con el derecho, pero que por la trascendencia de la Teor\u00eda Pura del Derecho no han sido muy consideradas. En ellas se aventura a dar un paso m\u00e1s all\u00e1 del derecho, desarrollando nutri- dos aportes te\u00f3ricos respecto de conceptos filos\u00f3fico-sociales como la justicia, la religi\u00f3n, la pol\u00edtica, la felicidad y la cultura, sum\u00e1ndose a fascinantes dis- cusiones que han seguido presentes durante todo nuestro devenir humano. Sin duda esto requiere un an\u00e1lisis m\u00e1s extenso, pero la idea es reali- zar una contribuci\u00f3n que signifique un acercamiento cr\u00edtico acerca de las visiones planteadas por Kelsen frente a estos temas, rescatados de las obras mencionadas, analizando c\u00f3mo desde su propia teor\u00eda purista pudo soste - ner opiniones y reflexiones que aportan hasta el d\u00eda de hoy al debate dentro de la sociolog\u00eda del derecho, la antropolog\u00eda del derecho y otras disciplinas que escapan al campo de conocimiento jur\u00eddico positivista. En consecuencia, exploraremos el pensamiento kelseniano post Teor\u00eda Pura del Derecho, analizando c\u00f3mo Kelsen se acerca a interesantes conclu- siones y tem\u00e1ticas que, si bien van m\u00e1s all\u00e1 del derecho en una concepci\u00f3n pura, se conectan \u00edntimamente entre s\u00ed, realizando notables aportes al cono- cimiento en otras ciencias sociales. II. La justicia y la felicidad para Kelsen desde su obra \u00bfQu\u00e9 es la justicia? \u00bfQu\u00e9 es la justicia? es una obra de Kelsen publicada por primera vez en 1953. En ella plantea un concepto de justicia que dista mucho de las concep - ciones cl\u00e1sicas y sobrenaturales, sobre todo las venidas desde el iusnatura- lismo moderno. Por lo tanto, construye un concepto que se enmarca dentro de la Teor\u00eda Pura del Derecho, bajo un prisma positivista y racional. En este sentido, Kelsen sostiene: \"Si algo podemos aprender de las experiencias intelectuales del pasado, es que la raz\u00f3n humana solo puede 183 pensar en derechoacceder a valores relativos. Y ello significa que no puede emitirse un juicio sobre algo que parece justo con la pretensi\u00f3n de excluir la posibilidad de un juicio de valor contrario\".3 Por lo tanto, detectamos un primer planteamiento muy interesante respecto a la justicia, ya que se\u00f1ala que no se puede considerar una sola con- ducta como justa excluyendo la posibilidad de que los otros juicios val\u00f3ricos puedan serlo tambi\u00e9n. A ra\u00edz de esto, plantea su rechazo hacia la existencia de una justicia absoluta, lo que tacha de ideal irracional e ilusorio.4 Pues bien, ante estas discrepancias, no nos cabe m\u00e1s que preguntar- nos qu\u00e9 es la justicia para \u00e9l. En este sentido, la justicia es una de las pre- misas medulares del derecho, por lo que las preguntas que Kelsen desarro- lla en torno a este concepto tienen un importante valor para los juristas. Mas no es una discusi\u00f3n privativa de ellos, y, como podemos apreciar, al dilucidar la pregunta, el autor austr\u00edaco escapa del estudio del derecho mismo para explorar otras disciplinas, sobre todo la sociolog\u00eda, la filosof\u00eda o la antropolog\u00eda. Esta situaci\u00f3n no es un hecho aislado, tambi\u00e9n ocurre en esta obra con el concepto de felicidad, en el que se acerca a temas \u00e9ticos y morales, explo - rando otro campo del conocimiento social, todo ello para poder establecer la vinculaci\u00f3n entre la felicidad y la justicia, incluso manifest\u00e1ndose cr\u00edtico ante visiones de otros autores respecto de los fundamentos que esgrimen para defender su propio concepto de felicidad. En este caso, como podremos apreciar, Kelsen se acerca a concepciones sociales y colectivas del concepto. a. Sobre la justicia Anteriormente nos hab\u00edamos referido a que Kelsen manifest\u00f3 su dis- crepancia respecto al car\u00e1cter absoluto de la justicia, desmarc\u00e1ndose con ello de corrientes iusnaturalistas que defienden la existencia de un concepto absoluto y sobrenatural, muchas veces ligado al pensamiento teol\u00f3gico y a la existencia de Dios. Pues bien, siguiendo esta l\u00ednea argumentativa, para Kelsen la justicia se enmarca dentro de una realidad humana y racional. Por lo tanto, no habr\u00eda 3. Kelsen, H., \u00bfQu\u00e9 es la justicia?, Barcelona, Editorial Ariel, 1982, p. 58. 4. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 636.184 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechom\u00e1s que intereses humanos que se encuentran en constante conflicto, a lo que \u00e9l llama conflicto de intereses, planteando como soluci\u00f3n a ellos la satis- facci\u00f3n de un solo inter\u00e9s en detrimento del otro, o bien llegar a un compro- miso o acuerdo entre la contraposici\u00f3n de dos o m\u00e1s intereses.5 Tomando en consideraci\u00f3n lo anterior, afirma la imposibilidad de que solo una de las opciones sea justa, y, de hecho, la condici\u00f3n de justa de una u otra posibilidad en pugna puede variar dependiendo de los contextos. Por tal motivo, considera que la justicia es de car\u00e1cter relativo. Si recordamos, adem\u00e1s, que Kelsen considera ilusorias las concepcio - nes de justicia absoluta que defienden los postulados iusnaturalistas, esta - r\u00edamos frente a una riqu\u00edsima discusi\u00f3n que escapa a las ciencias jur\u00eddicas puras, en especial por su vinculaci\u00f3n con la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda jur\u00eddi- ca, particularmente en lo relativo a la racionalidad o irracionalidad del con- cepto de justicia, y en el hecho de optar por defender un concepto de justicia relativa, descartando la existencia de la justicia absoluta.6 En cuanto a la racionalidad, Kelsen considera que es un completo ab- surdo buscar una norma absolutamente correcta que regule la conducta de los seres humanos; por ello, dentro de un concepto racional, no se puede lograr tal pretensi\u00f3n. Por este motivo, el concepto de justicia ser\u00eda irracional, ya que implica- r\u00eda una regulaci\u00f3n en masa, algo que para \u00e9l es imposible de lograr, puesto que existen grupos humanos diferentes y personas diferentes, estando muy consciente de esta realidad,7 ya que lo racional tiende a lo uniforme, cosa que escapa a conseguir una regulaci\u00f3n absoluta de la conducta de los humanos, que de por s\u00ed son diversos y distintos seg\u00fan su cultura y particularidades. Defiende, por tanto, la idea de que no existe una justicia \u00fanica, sino varios conceptos de justicia. Pensar lo contrario es defender un criterio ab- soluto de justicia y, en consecuencia, como se ha sostenido, un concepto ilusorio. Esta variada concepci\u00f3n de justicia responde a la variada cantidad de individuos y grupos humanos con intereses particulares. Podr\u00edamos incluso aventurarnos a decir que existen tantas justicias diversas como personas y agrupaciones en el orbe. Perfectamente entonces 5. Kelsen , H., op. cit., pp. 58-59. 6. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 634. 7. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 635.185 pensar en derechopueden existir una infinidad de intereses contrapuestos y pluralidades de partes frente a una situaci\u00f3n jur\u00eddica de conflicto o pugna. Por lo tanto, se produce una \u00edntima conexi\u00f3n con el concepto relati- vo de justicia toda vez que, recordemos, para Kelsen la raz\u00f3n humana solo puede acceder a valores relativos, por lo tanto un juicio justo jam\u00e1s podr\u00e1 excluir otro juicio de valor contrario.8 Esto se profundiza considerando que el ser humano no es eterno, y desde aqu\u00ed su propia raz\u00f3n tambi\u00e9n admite el l\u00edmite del fin de la propia existencia.9 De hecho, durante el transcurso de su existencia est\u00e1 constante - mente cambiando, aprendiendo, adquiriendo nuevos conocimientos, perci- biendo nuevas experiencias y, por lo tanto, adem\u00e1s de ser limitada, la raz\u00f3n tampoco se mantiene inmutable. Pues bien, a prop\u00f3sito de lo anterior, Pe\u00f1a Jumpa concluye que si la raz\u00f3n humana cambia y se confronta con otras -que igualmente mutan- se vuelve a\u00fan m\u00e1s ilusoria la posibilidad de que pueda construirse una raz\u00f3n absoluta,10 y, en consecuencia, esto reafirma que la justicia es de car\u00e1cter relativo. De esta manera, Kelsen sostiene que el ser humano solo puede acceder a valores relativos a trav\u00e9s de su propia raz\u00f3n. Esto parte de la necesidad de que las agrupaciones humanas busquen, en su af\u00e1n de construir una raz\u00f3n absoluta, construir valores aceptados consensualmente.11 A\u00fan as\u00ed, siguen siendo valores relativos, puesto que es imposible que representen a la tota- lidad de las personas humanas, s\u00ed a grupos o facciones de aquellos grupos. Pues bien, as\u00ed como las razones o intereses en pugna son relativos, sus soluciones tambi\u00e9n lo son. Una soluci\u00f3n puede ser justa dependiendo \u00ednti- mamente de las circunstancias conexas a la problem\u00e1tica que produce el con- flicto de inter\u00e9s entre partes, as\u00ed es como el mismo Kelsen lo ha reafirmado.12 Hasta ac\u00e1 vale la pena marcar un alcance importante. Es claro que al explorar y exponer estas visiones acerca de la justicia, Kelsen ha cruza- do el umbral del derecho como ciencia pura, realizando diversos an\u00e1lisis 8. Kelsen, H., op. cit., pp. 58-59. 9. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 637. 10. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 637. 11. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 637. 12. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 638.186 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechoconceptuales que son propios de otras disciplinas de las ciencias sociales, en especial respecto de la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda. Sin embargo, cabe hacer presente que existen ciertas similitudes con otras concepciones y escuelas jur\u00eddicas que escapan de un positivismo puro y estricto, al considerar otros factores para el an\u00e1lisis del derecho y los con- flictos jur\u00eddicos, como pasa con los postulados de Savigny. En efecto, seg\u00fan sostiene Pe\u00f1a Jumpa, hay bastantes coincidencias en el pensamiento del jurista austr\u00edaco y los postulados de la Escuela Hist\u00f3ri- ca del Derecho, en especial en lo que respecta al empirismo, lo que puede percibirse en las afirmaciones muy presentes en la obra de Kelsen respecto del \"pensamiento humano\" o \"experiencias intelectuales del pasado\" y las \"circunstancias\"; tambi\u00e9n respecto a los postulados de la causalidad y el de - terminismo en cuanto a que la obra de Kelsen se refiere mucho a lo que es la raz\u00f3n humana y al actuar de acuerdo a fines o valores basados en la raz\u00f3n; y finalmente respecto a la irracionalidad y el relativismo, sobre todo respecto al concepto de justicia.13 Por lo tanto, estas son convergencias que no deben pasar por alto y reafirman la circunstancia de que Kelsen, para poder desarrollar su propio concepto de justicia, y que este fuese acorde con su Teor\u00eda Pura del Dere- cho, de todas formas tuvo muy presente el pensamiento y los postulados de otros destacados juristas, y no tan solo eso, sino que los aplic\u00f3 en sus razonamientos y conclusiones. En el caso de Savigny, los nexos que realiza con su obra y con su visi\u00f3n historicista del derecho son muy evidentes e imposibles de obviar. As\u00ed, es muy evidente que el jurista austr\u00edaco desarroll\u00f3 una teor\u00eda que se puede enmarcar dentro de la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda del derecho, m\u00e1s a\u00fan si se considera que Savigny es el padre de tales disciplinas.14 Por ello, son una base importante de las visiones kelsenianas de justicia, incur- sionando en ellas para reforzar los postulados de su pensamiento filos\u00f3fi - co-jur\u00eddico, no obstante haberse manifestado cr\u00edtico y reticente frente a la influencia de otros saberes dentro las ciencias jur\u00eddicas. Finalmente, cabe destacar que se ha podido reconocer que existen postulados iusnaturalistas que consideran que Kelsen rechazaba hablar de 13. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 639. 14. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 639.187 pensar en derechojusticia.15 Como hemos podido apreciar en este punto de estudio, es evi- dente que es una apreciaci\u00f3n errada. A tal punto que este autor ha sabido ir incluso m\u00e1s all\u00e1 de sus propios esquemas positivistas para sostener una opini\u00f3n y una base argumentativa que se ajuste a su particular pensamiento, en especial respecto a las cr\u00edticas que ha planteado hacia otros autores de disciplinas que escapan el campo de lo jur\u00eddico, o incluso a otras escuelas de pensamiento jur\u00eddico, como pudimos apreciar respecto a Savigny. En efecto, dentro de las cr\u00edticas que Kelsen ha desarrollado, particular- mente dirigidas a la Sociolog\u00eda del Derecho, logra crear su propia disciplina sociol\u00f3gica a trav\u00e9s de lo que \u00e9l ha llamado Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia, cuyos planteamientos ser\u00e1n analizados m\u00e1s adelante a prop\u00f3sito de su inte- resante obra Sociedad y Naturaleza. Lo que no ha sido bien entendido por las posturas iusnaturalistas es que Kelsen buscaba demostrar que no existe una justicia m\u00e1s all\u00e1 del mar - gen de lo humano, alejando la discusi\u00f3n de los aspectos metaf\u00edsicos.16 Es de - cir, vino a depurar el debate acerca de lo que es la justicia de todo elemento de car\u00e1cter divino o teol\u00f3gico, y lo centr\u00f3 en los conflictos de intereses entre las personas y/o agrupaciones sociales que nacen de la interacci\u00f3n que se produce entre estos, cada uno con su particular visi\u00f3n acerca de lo que es la justicia, y tambi\u00e9n con posiciones particulares que pueden ser justas depen - diendo de las circunstancias. De esta forma, es claro que para los iusnaturalistas esta visi\u00f3n no ser\u00eda c\u00f3moda ni calzar\u00eda con su propia interpretaci\u00f3n del concepto de justicia, que responde a factores que trascienden las relaciones e interacciones humanas y lo terrenal, identific\u00e1ndose con posiciones divinas y sobrenaturales. b. Sobre la realidad La felicidad es otro concepto clave en la historia de la Humanidad, siendo una b\u00fasqueda de ella desde el principio de los tiempos, en la que Kelsen tambi\u00e9n profundiz\u00f3. Se han planteado diversas preguntas filos\u00f3ficas acerca de lo que significa la felicidad, e incluso ha sido una preocupaci\u00f3n 15. Correas, O. (comp.), El otro Kelsen. Ciudad de M\u00e9xico, Editorial Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 1989, p. 7. 16. Correas, O. (comp.), op. cit., p. 8.188 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechode muchos campos del saber, desde la psicolog\u00eda a la teolog\u00eda, existiendo variadas interpretaciones. Pues bien, dentro de \u00bfQu\u00e9 es la justicia? el brillante pensador austr\u00edaco ha tomado posici\u00f3n respecto a su significado. Otra vez defiende una visi\u00f3n relativista en cuanto a su definici\u00f3n, tal como hace con el de justicia. En efecto, como podremos apreciar, para Kelsen ambos conceptos est\u00e1n \u00ednti- mamente ligados. Con esta relaci\u00f3n, ha explorado un campo de conocimiento propio de la antropolog\u00eda cultural contempor\u00e1nea, presentando un particular punto de vista de car\u00e1cter universalista.17 Producto de esta equivalencia, para Kel - sen la b\u00fasqueda de justicia que los seres humanos han a\u00f1orado a lo largo de su historia coincide con la b\u00fasqueda de la felicidad, siendo esta la raz\u00f3n por la que el humano no puede encontrar su felicidad individualmente. Por ello, la busca en la sociedad, lo que significa que la justicia es la felicidad social garantizada por un orden social.18 Por lo tanto, la visi\u00f3n kelseniana respecto a la felicidad tiene un claro componente colectivo y colaborativo. Al hablarse de una felicidad social, sin duda nos est\u00e1 demostrando que los seres humanos buscan la felicidad a tra- v\u00e9s de la convivencia y la asociaci\u00f3n con su pr\u00f3jimo. Ha sostenido Bustamante que en apariencia aqu\u00ed se presentan rasgos de la filosof\u00eda aristot\u00e9lica, sin embargo, existe una derivaci\u00f3n hacia conclu- siones m\u00e1s cercanas al escepticismo o relativismo, fen\u00f3meno que responde m\u00e1s bien a que, seg\u00fan Kelsen, es pr\u00e1cticamente imposible que exista un or- den \"justo\" que asegure la felicidad para todos los seres humanos, esto, al menos, mientras se siga definiendo la felicidad bajo un estricto concepto individual, por lo que llega a sostener que la felicidad de uno es inevitable- mente la infelicidad de otro.19 Este razonamiento se entiende bajo los par\u00e1metros de la irracionalidad y el relativismo que Kelsen ha desarrollado a prop\u00f3sito de la construcci\u00f3n de su concepto de justicia, cuesti\u00f3n que es bastante l\u00f3gica si consideramos que justicia y felicidad para este autor est\u00e1n \u00edntimamente ligadas. No olvidemos 17. Bustamante, C., \"\u00c9tica, Felicidad y Conflicto en Kelsen. Un an\u00e1lisis de \u00bfQu\u00e9 es la jus- ticia?\", en Revista Ideas & Derecho , N\u00ba 9, 2013, p. 107. 18. Bustamante, C., op. cit., p. 108. 19. Bustamante, C., op. cit., pp. 108-109.189 pensar en derechoque para \u00e9l b\u00e1sicamente la justicia es felicidad social, pero no por esto es un absoluto, como podemos apreciar, toda vez que al tratarse de un an\u00e1lisis construido desde la realidad humana lo relativo siempre estar\u00e1 presente de - pendiendo de las circunstancias. Kelsen reafirma lo anterior al momento de sostener que es pr\u00e1ctica- mente imposible que exista un orden social justo si se considera que la Jus- ticia es la felicidad individual.20 En efecto, esto bajo las l\u00f3gicas val\u00f3ricas de la sociedad actual parece ser un hermoso ideal, mas no nos har\u00eda mal como Humanidad reflexionar las sabias ense\u00f1anzas que el jurista austr\u00edaco nos expone en estas ideas. En la construcci\u00f3n doctrinaria de su concepci\u00f3n de felicidad, Kelsen rescata la premisa de Bentham, quien afirma que \"para que un orden llegue a ser justo se debe tratar de conseguir la mayor felicidad posible para el mayor n\u00famero de individuos\", pero lejos de una felicidad subjetiva, para Kelsen la b\u00fasqueda se basa en una felicidad objetiva y colectiva.21 Lo anterior calza completamente con los postulados kelsenianos res- pecto a la relatividad del concepto de justicia y su relaci\u00f3n \u00edntima con la fe - licidad social, descartando en consecuencia toda posibilidad de que haya un imperio de lo absoluto en la construcci\u00f3n conceptual e intelectual de lo que se entiende por felicidad social, ya que es f\u00edsica e idealmente imposible que todos puedan ser felices absolutamente. Por lo tanto, parece m\u00e1s adecuado el matiz con el que Bentham desarrolla el concepto, considerando eso s\u00ed la interpretaci\u00f3n objetiva y colectiva que Kelsen ha aportado. De todas maneras, Kelsen sugiere la necesidad de cambiar radical- mente el significado de felicidad para poder consagrarlo como una categor\u00eda social, sosteniendo que por la imposibilidad de satisfacer la felicidad indi- vidual de cada uno se cambi\u00f3 radicalmente el significado de libertad, invir - tiendo el orden de lo que se considera libertad positiva y libertad negativa para los estudiosos de la historia de la democracia,22 y, en este sentido, entra a analizar otros campos del saber, en este caso, la pol\u00edtica. Lo anterior puede ser profundizado a prop\u00f3sito del an\u00e1lisis que realiza el autor V\u00edctor Alarc\u00f3n Olgu\u00edn a prop\u00f3sito del tratamiento que le da Kelsen 20. Bustamante, C., op. cit., p. 113. 21. Bustamante, C. , op. cit., p. 114. 22. Bustamante, C., op. cit., p. 114.190 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechoal concepto de la b\u00fasqueda de la felicidad en diversos textos donde manifies- ta una irrestricta defensa a la democracia.23 Aqu\u00ed nuevamente plantea una cr\u00edtica respecto a la imposibilidad de la existencia de un orden justo bajo par\u00e1metros donde prime la felicidad individual, inclin\u00e1ndose por visiones sociales y colectivas. Se vincula, por lo tanto, a un anhelo de libertad y de felicidad propio de las sociedades democr\u00e1ticas, lo que inspir\u00f3 su obra Esencia y Valor de la Democracia, donde Kelsen presenta claras influencias de la filosof\u00eda hege - liana y marxista en sus planteamientos.24 Nuevamente apreciamos otro claro ejemplo de c\u00f3mo Kelsen ha inte- ractuado con diversos campos del conocimiento humano, esta vez con la filosof\u00eda cl\u00e1sica y con el pensamiento utilitarista, que han sido base e in- fluencia en sus construcciones conceptuales e intelectuales, aportando con un desarrollo propio y \u00fanico del concepto de felicidad, sobre todo a pro- p\u00f3sito de su vinculaci\u00f3n con el concepto de justicia social, primando una visi\u00f3n relativista y basado en relaciones sociales m\u00e1s que en explicaciones trascendentes al humano. III. La visi\u00f3n cr\u00edtica respecto a la naturaleza y la sociedad en Kelsen Sociedad y Naturaleza es una obra del a\u00f1o 1943, desarrollada por Kelsen en plena Segunda Guerra Mundial. Nueve a\u00f1os antes hab\u00eda pu- blicado la primera edici\u00f3n de su Teor\u00eda Pura del Derecho. Sin embargo, comprendiendo el af\u00e1n depurador de esta Teor\u00eda Pura, nos llama mucho la atenci\u00f3n que el nombre completo de la obra a analizar en este punto sea Sociedad y Naturaleza: Una investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica, como puede desprenderse de su edici\u00f3n de 1945 publicada por la Editorial Depalma de Buenos Aires.25 Es evidente que aqu\u00ed existe una intenci\u00f3n expl\u00edcita de desarrollar una investigaci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 del campo de lo jur\u00eddico, sin por supuesto 23. Correas, O. (comp.), op. cit., p. 37. 24. Correas, O. (comp.), op. cit., p. 38. 25. Kelsen, H., Sociedad y Naturaleza: Una Investigaci\u00f3n Sociol\u00f3gica . Buenos Aires, Editorial DePalma, 1945 (portada).191 pensar en derechoobviar y desconocer todos los estudios que Kelsen realiz\u00f3 previamente en el campo de las ciencias jur\u00eddicas. Se puede detectar en esta obra un \u00e1nimo de desarrollar incluso teor\u00edas antropol\u00f3gicas, en especial frente a la vinculaci\u00f3n de las sociedades humanas con la naturaleza desde un prisma ancestral. Por supuesto, Kelsen no aban- dona sus visiones cr\u00edticas acerca de las interpretaciones sobrenaturales de las interacciones entre los seres humanos, as\u00ed como la regulaci\u00f3n de su actividad social por medio de normas de conducta que aseguren la paz social. Lo que es distinto en esta obra es el hecho de indagar en las inter- pretaciones que ancestralmente los pueblos y comunidades humanas han dado a los fen\u00f3menos relacionados con la conducta humana a lo largo de la historia, y en preguntarse por qu\u00e9 ha existido una tendencia a divinizar la naturaleza, constituyendo un ejemplo de perfecci\u00f3n, equilibrio y justicia ideal para diversas culturas. As\u00ed Kelsen profundiz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en lo que respecta a la sociolog\u00eda del de - recho y a la antropolog\u00eda jur\u00eddica. En efecto, profundiza mucho en c\u00f3mo las sociedades se pusieron de acuerdo para crear y aplicar las normas jur\u00eddicas, dependiendo del esp\u00edritu de su tiempo, del avance cient\u00edfico o las cosmovi- siones que tiene una civilizaci\u00f3n en un per\u00edodo y lugar determinados. Renato Treves realiza un interesante an\u00e1lisis de esta obra en su art\u00ed- culo Sociolog\u00eda del Derecho y Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia en el pensa- miento de Kelsen, dentro del cual sostiene que Kelsen parte expresando que existe una radical diferencia entre la Teor\u00eda Pura del Derecho y la sociolog\u00eda. Esto, toda vez que las leyes del derecho se refieren a un deber ser, y en cam- bio, la sociolog\u00eda se preocupa de todo lo concerniente al ser. Tal distinci\u00f3n se sit\u00faa en un tiempo determinado.26 Kelsen ejemplifica lo anterior haci\u00e9ndonos viajar a los primitivos or\u00ed- genes de la especie humana. En aquel entonces se cre\u00eda que el orden natural pose\u00eda un car\u00e1cter divino, gobernado por una voluntad superior, a la que los elementos de dicho orden obedec\u00edan \"igual que los ciudadanos al mandato del legislador\". Con el avance de la Humanidad, tendiendo hacia lo reciente, se produjo una emancipaci\u00f3n de las ciencias naturales respecto de estas volunta- des divinas, entrando en oposici\u00f3n las leyes naturales respecto a la ley divina.27 26. Treves, R., op. cit., pp. 100-101. 27. Treves, R., op. cit., p. 101.192 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoAqu\u00ed ya podemos notar claramente que estamos ante un an\u00e1lisis ba- sado en una evoluci\u00f3n cultural, cuyo campo de estudio corresponde a otras ciencias sociales, como la sociolog\u00eda o la antropolog\u00eda. Profundiza Kelsen tal an\u00e1lisis sosteniendo que lo anterior se refuerza por una visi\u00f3n etnogr\u00e1fica donde este busca determinar la interpretaci\u00f3n que los humanos primitivos daban a la naturaleza, esto a trav\u00e9s del Princi- pio de Retribuci\u00f3n, el que avanz\u00f3 hacia el Principio de Causalidad , el que podr\u00eda tener un fin tal cual como comenz\u00f3, esto por la crisis que actualmente atraviesa el pensamiento cient\u00edfico moderno.28 Por lo tanto, reafirma sus anteriores ideas a trav\u00e9s de esta interesan- te reflexi\u00f3n, donde incluso habla de que tuvo como base la etnograf\u00eda para lograr desentra\u00f1ar las interesantes interrogantes que surgen a prop\u00f3sito de la relaci\u00f3n entre la naturaleza y la sociedad, y c\u00f3mo las diferentes culturas humanas han tendido a idealizar lo natural, y en consecuencia, c\u00f3mo han influido estas relaciones con la formaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas. Aparecen aqu\u00ed mencionados dos principios muy importantes dentro del an\u00e1lisis efectuado por Kelsen: el Principio de Retribuci\u00f3n y el Princi- pio de Causalidad. Cobra mucha importancia determinar qu\u00e9 significa cada uno de estos conceptos, ya que a consecuencia de uno de ellos el austr\u00edaco desarrolla su Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia. En efecto, como sostiene Treves, para Kelsen, el Principio de Retribu- ci\u00f3n es aquel que hace aparecer a la Naturaleza como una sociedad ideal, y como un ordenamiento absolutamente justo respecto a la imperfecci\u00f3n de la sociedad humana.29 Desde aqu\u00ed podemos apreciar incluso una clara refe - rencia no solo al cristianismo que busca explicar todo lo anterior a trav\u00e9s de la teolog\u00eda,30 la moral cristiana y las concepciones iusnaturalistas. Pero no solo el cristianismo posee esta idealizaci\u00f3n de la naturaleza como un ente perfecto y con influjos divinos. Tambi\u00e9n en la filosof\u00eda pla- t\u00f3nica esta visi\u00f3n se encuentra presente, y en todos aquellos lugares donde se han erigido imperios donde lo religioso y lo jur\u00eddico han tendido a estar entrelazados, desde las antiguas culturas prehist\u00f3ricas, pasando por las pre- colombinas, hasta incluso llegar a los contempor\u00e1neos estados teocr\u00e1ticos. 28. Treves, R., op. cit., p. 101. 29. Treves, R., op. cit., p. 101. 30. Treves, R., op. cit., p. 102.193 pensar en derechoEn efecto, en todos estos ejemplos hist\u00f3ricos, y no solo en el Cristia- nismo, ha estado presente lo que Kelsen ha llamado el dualismo entre el ordenamiento absolutamente justo y su copia imperfecta, cuya conexi\u00f3n se produce por la idea de que la naturaleza ha sido creada por un dios, que sus leyes son expresi\u00f3n de la voluntad divina, y por lo tanto, son normas jur\u00eddi- cas cuyo contenido deriva precisamente de este mismo orden natural,31 es decir, la base del Iusnaturalismo mismo. Aqu\u00ed nuevamente aparece un ejemplo dualista entre lo que es el ser, es decir, la copia imperfecta que es la sociedad humana, y el deber ser, que, en este caso, se manifiesta a trav\u00e9s de la naturaleza perfecta y creada por un ser divino. Luego Kelsen nos explica lo que es el Principio de Causalidad al haber logrado distinguir la ciencia del derecho de la sociolog\u00eda del derecho y de la mencionada Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia.32 Este concepto explica c\u00f3mo a trav\u00e9s de diferentes \u00e9pocas y cosmovisiones de los pueblos se fue desarro- llando una noci\u00f3n de la naturaleza como una sociedad ideal, y con ello se fueron forjando las teor\u00edas del Derecho Natural y las ideas de justicia que aqu\u00ed se contienen.33 Nuevamente Kelsen plantea su opini\u00f3n doctrinaria en una disciplina que va m\u00e1s all\u00e1 del mismo derecho, la que no obstante surge a prop\u00f3sito de las cr\u00edticas que realiza este autor a lo largo de su carrera hacia la sociolog\u00eda del derecho y el pensamiento iusnaturalista, lo lleva a recorrer un campo de estudio sociol\u00f3gico e incluso antropol\u00f3gico, dando una respuesta a los planteamientos y cuestionamientos surgidos a partir de la idealizaci\u00f3n de la naturaleza por parte de diversas culturas y sociedades, que ve\u00edan en ella un ordenamiento perfecto, y un modelo de justicia id\u00edlico a seguir. La Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia, por lo tanto, busca indagar en los or\u00edgenes sociol\u00f3gicos del Derecho Natural. Pues bien, explica que el tr\u00e1nsi- to existente en las sociedades humanas desde el Principio de Retribuci\u00f3n, cuando primaba una mirada animista y sobrenatural, aparece esta idea de la naturaleza como una verdadera sociedad ideal, por lo que a su vez surge un Derecho Natural que es entendido como absolutamente justo.34 31. Treves, R., op. cit.,p. 102. 32. Treves, R., op. cit., p. 102. 33. Treves, R., op. cit., p. 102. 34. Treves, R., op. cit., p. 107.194 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoSin embargo, este an\u00e1lisis no acaba aqu\u00ed. Lo que Kelsen pretende en pri- mer lugar es criticar estas teor\u00edas iusnaturalistas por los errores que cometen respecto a sus or\u00edgenes sociol\u00f3gicos, para luego criticar a la sociolog\u00eda que presenta tendencias iusnaturalistas que cometen los mismos errores anterio- res, aduciendo que estos errores comunes tienen que ver principalmente con que las pretensiones intelectuales de soci\u00f3logos iusnaturalistas se basan en una aparente explicaci\u00f3n causal del acontecer real, creyendo que evidencian una ley natural y causal, no haciendo otra cosa que fundamentar un sistema universal de valores, lo que en definitiva no es m\u00e1s que \u00e9tica, teolog\u00eda o dere- cho natural, es decir, \"normativas de las propias teor\u00edas\".35 No es correcto por lo tanto que partan sus teor\u00edas de lo que \u00e9l llama \"la inmanencia del valor en la realidad natural\", puesto que esto es cient\u00edficamente inadmisible. El valor no es inmanente a lo real, por lo que no se puede deducir por s\u00ed mismo, y a consecuencia de ello, es err\u00f3neo tambi\u00e9n pretender dar un salto del ser -so- ciolog\u00eda- al deber ser -ciencia jur\u00eddica, normativa.36 Frente a estos errores, adem\u00e1s de explicar estas visiones y sus relacio- nes conexas, las que rebate, pretende cimentar las bases de su propia teor\u00eda sociol\u00f3gica: la Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia. Respecto a ella, Treves indica que en el prefacio del libro Sociedad y Naturaleza, Kelsen la ha definido como \"una disciplina que desarrolla in- vestigaciones sobre las ideas que determinan efectivamente o, desde un punto de vista moral, deber\u00edan determinar la formaci\u00f3n de las normas que denominamos jur\u00eddicas, en las que individualiza la funci\u00f3n social de ciertas ideas que existen en la mente de los hombres y que funcionan como causa de sus conductas\".37 Plantea finalmente una cr\u00edtica a la civilizaci\u00f3n humana en s\u00ed, y a las ideolog\u00edas que la acompa\u00f1an. En todo caso, indica que Kelsen reconoce haber distinguido \"una teor\u00eda normativa del derecho de una sociolog\u00eda de los fen\u00f3menos que son las cau- sas y efectos del hecho de que los hombres piensen en t\u00e9rminos de un dere - cho determinado, y especialmente, de una sociolog\u00eda de la idea de justicia y de la creencia en ella en cuanto a ideal\".38 35. Treves, R., op. cit., p. 108. 36. Treves, R., op. cit., p. 108. 37. Treves, R., op. cit., p. 110. 38. Correas, O. (comp.), op. cit., p. 198.195 pensar en derechoDe todas estas afirmaciones sin duda podemos concluir que Kelsen nuevamente se inmiscuy\u00f3 en conocimientos y disciplinas de las ciencias sociales que escapan al derecho y al positivismo jur\u00eddico, y que, en efecto, profundiz\u00f3 a tal punto, que fue capaz de desarrollar una teor\u00eda sociol\u00f3gi - ca bastante aceptada, donde el estudio de la relaci\u00f3n del humano social y culturalmente considerado estuvo muy presente en cuanto a la creaci\u00f3n de normas jur\u00eddicas para regular de forma efectiva y ordenada las conductas de los individuos existentes en diversas civilizaciones a lo largo de la historia. Fue, por lo tanto, sumamente necesario para este autor poder aprender y reflexionar acerca de conceptos clave que se encuentran en las ideas que confluyen en tales civilizaciones, muy presentes en diferentes culturas y so- ciedades, donde cada una de ellas busc\u00f3 un ideal de justicia. Podemos darnos cuenta de que esta concepci\u00f3n presenta una diferen - cia fundamental con otras visiones sociol\u00f3gicas del derecho y iusnaturalis- tas criticadas por Kelsen, toda vez que en el desarrollo de su teor\u00eda le da m\u00e1s importancia a la raz\u00f3n y a los aspectos val\u00f3ricos socialmente considerados que a las posturas sobrenaturales y et\u00e9reas. No olvidemos el an\u00e1lisis que ha hecho Kelsen en su obra \u00bfQu\u00e9 es la justicia? con respecto a los aspectos val\u00f3ricos, los que, como ha afirmado, solo pueden ser accesibles por parte de los humanos a trav\u00e9s de la raz\u00f3n, y de aqu\u00ed viene precisamente que los valores son relativos, as\u00ed como tambi\u00e9n la justicia lo es. Esto nos demuestra que Kelsen ha seguido una arm\u00f3nica correspon- dencia en sus distintos an\u00e1lisis jur\u00eddicos plasmados en sus obras, algunas de ellas anteriormente analizadas. Esto, sin perjuicio de recordar que la finali - dad de Kelsen era m\u00e1s bien lograr determinar una marcada diferencia entre la sociolog\u00eda y otras disciplinas en las que \u00e9l entr\u00f3 a analizar para depurar a\u00fan m\u00e1s su Teor\u00eda Pura del Derecho . Treves, al respecto, trata de determinar si este objetivo efectivamen - te fue conseguido por el jurista austr\u00edaco, resaltando que la Teor\u00eda Pura es ciencia normativa, en cambio la Sociolog\u00eda del Derecho una ciencia de la naturaleza.39 Tambi\u00e9n Kelsen distingue su Teor\u00eda Pura del Derecho de su Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia, toda vez que considera que esta \u00faltima, al estar unida a los aspectos val\u00f3ricos, quedar\u00eda fuera del purismo jur\u00eddico 39. Treves, R., op. cit., p. 111.196 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechobuscado por \u00e9l en el an\u00e1lisis del derecho positivo entendido como realidad del derecho.40 Pues bien, precisamente por el an\u00e1lisis y el preciso lenguaje utili- zado en la construcci\u00f3n de los argumentos para sustentar su teor\u00eda, que lo llev\u00f3 a explorar distintas \u00e1reas del saber social, Treves concluye que Kelsen no consigui\u00f3 una teor\u00eda totalmente pura, pues los elementos so- ciol\u00f3gicos e ideol\u00f3gicos de los que pretend\u00eda prescindir, al final, estaban muy presentes.41 Pudimos comprobar que esto tambi\u00e9n hab\u00eda sucedido a prop\u00f3sito de la relaci\u00f3n existente en los argumentos planteados a prop\u00f3sito de su concepto de justicia con las teor\u00edas planteadas por Savigny y sus teor\u00edas sociol\u00f3gicas del derecho, donde lo que m\u00e1s se destaca son las coincidencias ling\u00fc\u00edsticas y terminol\u00f3gicas presentes en las obras de ambos autores. IV. Kelsen y su obra p\u00f3stuma: Religi\u00f3n secular. \u00bfRealmente se asemejan las ideolog\u00edas pol\u00edticas y la ciencia moderna con la religi\u00f3n? Durante el a\u00f1o 2012 se public\u00f3 de forma p\u00f3stuma la \u00faltima obra de Kelsen, llamada Religi\u00f3n secular. Cabe destacar que no est\u00e1 exenta de pol\u00e9 - mica, y que las certeras razones por las cuales el autor la retir\u00f3 antes de su publicaci\u00f3n se desconocen. Este libro es una cr\u00edtica al desarrollo de diversas opiniones frente a las posturas modernas de la filosof\u00eda social, la ciencia y la pol\u00edtica surgidas durante el siglo XX, las que, a pesar de la secularidad imperante, han sido calificadas por algunos autores como verdaderas religiones sin dios. Esto, porque a su juicio, estas doctrinas presentan elementos propios de la religi\u00f3n, generando desde un punto de vista antropol\u00f3gico y sociol\u00f3 - gico un significativo impacto cultural durante el siglo pasado. Incluso hay quienes califican algunas posturas pol\u00edticas y cient\u00edficas como mesi\u00e1nicas y milenaristas, lo que es muy parecido al fanatismo que la religi\u00f3n y la teolo - g\u00eda producen en las civilizaciones. 40. Treves, R., op. cit., p. 112. 41. Treves, R., op. cit., p. 113.197 pensar en derechoSin embargo, nuevamente Kelsen manifiesta la existencia de un error en estas supuestas semejanzas, toda vez que considera que no se puede califi- car a estas corrientes de pensamiento como verdaderas religiones seculares. No obstante, otra vez desarrolla desde la cr\u00edtica una postura y pensamiento propio en un campo que no es propiamente jur\u00eddico, sino que antropol\u00f3gico, con la finalidad de profundizar su Teor\u00eda Pura del Derecho. En efecto, a trav\u00e9s de lo que podr\u00eda considerarse una antropolog\u00eda de la modernidad42 m\u00e1s que una obra de filosof\u00eda del derecho, Kelsen se pregunta si es correcto o leg\u00edtimo interpretar como nuevas religiones a estas doctrinas modernas, a pesar de su irreligiosidad,43 todo ello, basado en las visiones del connotado antrop\u00f3logo rumano Mircea Eliade, quien fue uno de los intelectuales m\u00e1s destacados en el estudio de las religiones comparadas. Considera, a trav\u00e9s de este razonamiento, que es aceptable concluir que existe un error en aquellos pensadores que tienden a homologar la re- ligi\u00f3n con ciertas manifestaciones cient\u00edficas, filos\u00f3ficas o pol\u00edticas del siglo XX. Por ejemplo, en aquellos casos en que se interpreta la doctrina ilustrada del progreso como una forma secularizada de escol\u00e1stica cristiana y como fe religiosa mesi\u00e1nica, o tambi\u00e9n por parte de quienes consideran al marxismo como una religi\u00f3n milenarista de la salvaci\u00f3n, entre los que se encuentran Fritz Gerlich y su alumno Eric Voegelin.44 En efecto, Kelsen critica duramente el hecho de que Voegelin en su libro A New Science of Politics de 1954 pretenda interpretar como teolog\u00eda el pensamiento de diversas figuras filos\u00f3ficas de la ilustraci\u00f3n, llegando a dedicar un p\u00e1rrafo del pr\u00f3logo de Religi\u00f3n secular a lo que considera una interpretaci\u00f3n err\u00f3nea y peligrosa, por las implicancias que podr\u00eda generar la idea de que una ciencia o filosof\u00eda social independiente de la teolog\u00eda no pueda tener resultados satisfactorios al no conducir a valores absolutos, algo que es innato de verdaderas religiones, causando que la sociedad y la histo- ria est\u00e9n faltas de significado. Tambi\u00e9n critica la idea de que la pol\u00edtica es religi\u00f3n por su propia naturaleza sin poder estar separada de ella, as\u00ed como 42. Di Luc\u00eda. P., y Passerini, L., \"\u00bfReligiones sin Dios? Hans Kelsen antrop\u00f3logo de la modernidad\", en Revista de Antropolog\u00eda Social , V. 24, 2015, p. 221. 43. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 222-224. 44. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 225.198 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechoconsidera err\u00f3neo creer que es indispensable retornar desde la ciencia y la filosof\u00eda a la teolog\u00eda y desde la pol\u00edtica a la religi\u00f3n.45 Esta cr\u00edtica ya la hab\u00eda manifestado en el a\u00f1o 1955, mediante una mi- siva que el jurista envi\u00f3 al editor Colin E. Franklin, de la editorial Routledge and Kegan Paul, manifestando el haber descubierto que existen teor\u00edas de la cultura recientes que reinterpretan la obra de autores cl\u00e1sicos contem- por\u00e1neos como Marx, Nietzsche o Comte como una teolog\u00eda disfrazada o desnaturalizada, todo ello en un intento de rastrear las implicaciones teo - l\u00f3gicas de tales obras, lo que considera un intento de anular la liberaci\u00f3n de las ciencias jur\u00eddicas de la influencia metaf\u00edsica y religiosa, lo que es un elemento caracter\u00edstico de la civilizaci\u00f3n moderna.46 De lo anterior surgen algunas reflexiones; por ejemplo, que Kelsen nuevamente manifiesta su intenci\u00f3n de depurar las ciencias jur\u00eddicas de in- flujos sobrenaturales o de conocimientos sociales alejados del derecho como disciplina, y que, de esta manera, se muestra como un verdadero defensor de la civilizaci\u00f3n moderna, considerando que una de las caracter\u00edsticas de la modernidad va ligada a la separaci\u00f3n de la metaf\u00edsica y la ciencia, reafir - mando as\u00ed sus convicciones positivistas. Incluso m\u00e1s, ya en esta misma misiva hab\u00eda manifestado que el primer t\u00edtulo que llevar\u00eda esta obra ser\u00eda \"Defensa de los Tiempos Modernos\", lo que reafirma el an\u00e1lisis anterior. En esta carta \u00e9l mencion\u00f3 la existencia de un ma- nuscrito que se adjunt\u00f3 a ella, el que se cree que corresponde a un documento del mismo nombre que se conserva en el Instituto Hans Kelsen de Viena.47 Cabe destacar que lo anterior en ning\u00fan caso significa que Kelsen era contrario a la religi\u00f3n, sino m\u00e1s bien lo que buscaba era preguntarse el sig- nificado de la misma y su funci\u00f3n, desde un prisma antropol\u00f3gico y social, como se desprende del testimonio de su bi\u00f3grafo Rudolf A. M\u00e9tall.48 Queda con ello una interrogante respecto a las verdaderas razones por las cuales Kelsen prefiri\u00f3 retirar su obra. Seguramente, tales dudas surgen a prop\u00f3sito de que existen autores que desde un podio empirista, antimetaf\u00edsico y ateo, como Russell y Huxley, 45. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 225-226. 46. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 226-227. 47. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 227. 48. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 228.199 pensar en derechohablaban de \"religiones seculares\", y que de hecho, en el caso de Russell, este autor considera que la religi\u00f3n tambi\u00e9n consiste en creer en verdades eternas y absolutas independientes de la existencia de un ser supremo y trascendente, considerando la religi\u00f3n como un sentimiento m\u00e1s que como la creencia en un dios. Pero de todas maneras, Kelsen estimaba que esta in- terpretaci\u00f3n confunde el elemento secundario de la religi\u00f3n con el primario, es decir, la confianza en verdades eternas con el creer en un dios.49 Por lo tanto, como podemos apreciar, las cr\u00edticas de Kelsen a las inter- pretaciones que a su juicio de forma err\u00f3nea consideraban nuevas religiones a la filosof\u00eda social, la ciencia y la pol\u00edtica de la modernidad responden a cuestiones metodol\u00f3gicas y conceptuales. De esta manera, indica que respecto a lo metodol\u00f3gico, el error se pro- duce en los falsos paralelismos que son creados por los autores que hablan de \"religi\u00f3n secular\", y desde el prisma conceptual, el error recaer\u00eda en el concepto en s\u00ed, por resultar parad\u00f3jicamente contradictorio.50 Respecto del primer error, sostiene que no es posible considerar la existencia de paralelismos entre las religiones y la ciencia, pol\u00edtica y filoso- f\u00eda social modernas, toda vez que, como se ha esbozado anteriormente, no se pueden considerar equivalentes corrientes doctrinarias que responden a factores teol\u00f3gicos para explicar la realidad, frente a otras disciplinas cuyo marco metodol\u00f3gico responde a la experiencia sensitiva y a la comprobaci\u00f3n cient\u00edfica. A partir de esto, considera en primer lugar que se tiende a sobrevalorar las semejanzas y a infravalorar las diferencias, puesto que no por el hecho de que los sentimientos surgidos desde la pol\u00edtica moderna por medio de doctrinas como el socialismo marxista, el fascismo o el nacionalsocialismo, entre otras, habr\u00eda analog\u00eda con la intensidad de los sentimientos religio- sos. Esto, toda vez que a pesar de que los mismos fen\u00f3menos de devoci\u00f3n, intransigencia o fervor pueden detectarse en todas estas expresiones, existe una diferencia important\u00edsima, esto es, que las religiones tienen en com\u00fan 49. Biondo, F., \"Hans Kelsen. Religi\u00f3n secular. Una pol\u00e9mica contra la malinterpretaci\u00f3n de la filosof\u00eda social, la ciencia y la pol\u00edtica modernas como 'nuevas religiones'\", en Dere- chos y Libertades: Revista de Filosof\u00eda del Derecho y Derechos Humanos, N\u00ba 36, 2017, p. 305. 50. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 230.200 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechola creencia en un dios como ser supremo, cosa que no pasa en la pol\u00edtica o la ciencia, que suelen sustentarse en el ate\u00edsmo y la raz\u00f3n, por este motivo, no puede hablarse de que son nuevas religiones o religiones seculares.51 Este important\u00edsimo detalle es infravalorado por diversos autores que defienden la existencia de \"religiones seculares\" en estas agrupaciones pol\u00ed- ticas, cient\u00edficas o filos\u00f3ficas modernas. Para Kelsen, por lo tanto, existe una falacia evidente en aquellas pos- turas que sostienen que las verdades cient\u00edficas o pol\u00edticas pueden ser reli- giosas producto del fanatismo que se produce en las personas cuando exa- cerban sus sentimientos por el convencimiento de estar frente a una verdad suprema, sea cient\u00edfica, pol\u00edtica o religiosa. Hay una diametral diferencia entre lo religioso y lo cient\u00edfico que no puede obviarse: el hecho de creer o no en un Ser Superior como base de toda una dogm\u00e1tica. De todas maneras, es necesario mencionar que existen algunas co- rrientes pol\u00edticas actuales donde el factor religioso se ha mezclado con el campo de lo pol\u00edtico. Por ejemplo, la experiencia de la Teolog\u00eda de la Libera- ci\u00f3n, la Revoluci\u00f3n Iran\u00ed en 1979, o casos extremamente violentos, como el Estado Isl\u00e1mico en Irak y Siria, as\u00ed como el Emirato Isl\u00e1mico de Afganist\u00e1n en 1996, al mando del movimiento talib\u00e1n que tom\u00f3 el poder por la fuerza, ejerciendo una serie de violaciones a los Derechos Humanos, en especial contra las mujeres y las minor\u00edas religiosas, tal como hizo el Estado Isl\u00e1mico a\u00f1os m\u00e1s tarde. Sin embargo, ante esta situaci\u00f3n Kelsen ya ten\u00eda una respuesta. Soste - n\u00eda que hab\u00eda casos excepcionales donde las personas pueden convencerse de una verdad cient\u00edfica con la misma intensidad con la que un cristiano est\u00e1 convencido de que Dios existe, concluyendo que por este motivo la verdad cient\u00edfica puede transformarse en una verdad religiosa.52 Por lo tanto, podemos concluir que cuando ambos campos se mezclan se produce un fen\u00f3meno que cada vez es menos excepcional, pudiendo percibir un crecimiento del fanatismo religioso en los discursos pol\u00edticos, incluso en nuestro continente americano, y que la intensa creencia en una verdad abso- luta y excluyente es un factor com\u00fan de muchas agrupaciones pol\u00edtico-religio- sas que han tendido a actos de intolerancia hacia otros seres humanos. 51. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 231-232. 52. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 232.201 pensar en derechoDesde aqu\u00ed nace otro argumento que es considerado por Kelsen falaz y sobrevalorado, principalmente desarrollado por Raymond Aron. Este autor resalta las similitudes entre la religi\u00f3n y la pol\u00edtica moderna puesto que con- sidera que ambas corrientes de pensamiento determinan valores supremos que gu\u00edan la existencia humana, por lo que las doctrinas pol\u00edticas pueden considerarse religiosas. Kelsen rebate este argumento sosteniendo que la falacia existe al identificar err\u00f3neamente la religi\u00f3n con la moral, y que esta \u00faltima es la que se basa en valores que ya vienen establecidos como valores supremos.53 Sobre lo anterior, Kelsen afirma: \"Esta conclusi\u00f3n es el resultado de una err\u00f3nea identificaci\u00f3n de la religi\u00f3n con la moral, es decir, con un sis- tema de normas morales basadas en valores que sin lugar a dudas vienen presupuestos como valores supremos\".54 No se puede, por lo tanto, considerar religi\u00f3n a cualquier sistema mo- ral basado en valores; de hecho existen corrientes morales que en nada se relacionan con lo religioso. En efecto, tales valores absolutos en el mundo religioso vienen de creer en la existencia de un ser trascendente, un dios. Se puede, por lo tanto, tener una concepci\u00f3n del bien y del mal en que no nece - sariamente se recurra a un dios o a seres divinos, sin invocar en consecuen - cia valores absolutos o trascendentes, los que Kelsen distingue de los valores supremos, puesto que existen algunas corrientes moralistas que no est\u00e1n basadas en la existencia de un dios, sino en la voluntad humana.55 En este punto se evidencia la infravaloraci\u00f3n de estas corrientes argumentativas. Kelsen sostiene, por otro lado, que existe otra falacia metodol\u00f3gica, ya que no es posible que se utilice un mismo t\u00e9rmino para designar fen\u00f3menos que son diferentes, por lo que en este caso el falso paralelismo existe cuando se tiende a considerar la equivalencia o semejanza entre la omnipotencia de Dios y la del legislador. Pues bien, la primera omnipotencia para Kel - sen es ilimitada, en cambio, la del legislador se limita al proceso legislativo. Siguiendo a Schmitt, considera que estamos frente a un concepto teol\u00f3gi - co que fue secularizado como muchos otros en las doctrinas modernas del 53. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 233. 54. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 233. 55. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 233- 234.202 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoEstado, por ejemplo, con el de soberan\u00eda,56 por lo que consideramos que ser\u00eda m\u00e1s adecuado hablar de la independencia del legislador, coincidiendo con Kelsen en que no es ni metaf\u00edsica ni racionalmente omnipotente, esto partiendo del hecho de que es un humano, por lo que la falacia es evidente. De esta manera, sostiene que: \"La omnipotencia de Dios es ilimitada: la denominada omnipotencia del legislador significa solamente que el legis - lador es competente a hacer y deshacer el derecho positivo. Su omnipoten- cia se limita al proceso legislativo\".57 Otro falso paralelismo se produce por la comparaci\u00f3n entre la doctri- na religiosa y la secular de progreso; esto, b\u00e1sicamente, porque esta \u00faltima considera que el progreso viene directamente del esfuerzo humano, y la re- ligiosa sostiene que tiene un origen divino. De esta forma, Kelsen concluye que no se puede hablar de \"fe\" en el progreso, como hace Brixton. Tampoco en el progreso existir\u00eda un fin \u00faltimo de car\u00e1cter sobrenatural como para hablar de escatolog\u00eda, como hacen quienes siguen la doctrina religiosa del progreso, por lo que ser\u00eda contradictorio sostener esta tesis.58 Finalmente, respecto a los que Kelsen considera errores conceptuales, el considerar \"religiones seculares\" a doctrinas, corrientes y pensamientos modernos que no creen en un dios, de por s\u00ed ser\u00eda paradojal y contradictorio. Hablar de religi\u00f3n secular ser\u00eda lo mismo que hablar de religi\u00f3n sin un dios.59 Considera tambi\u00e9n que desde la fenomenolog\u00eda hay quienes caen en otra paradojal contradicci\u00f3n, a prop\u00f3sito de considerar que lo sagrado y lo religioso son equivalentes, por lo que para ellos es perfectamente posible que existan religiones seculares, basadas en lo sagrado, lo que no implica necesariamente que crean en un ser supremo. Esto Kelsen lo detecta en las posturas de Huxley y Russell,60 a quienes analizamos a prop\u00f3sito de que ambos autores desde el empirismo y el ate\u00eds - mo han sostenido con fuerza la existencia de \"religiones seculares\", donde los factores de la experiencia sacra y la creencia en verdades supremas se presentan con independencia de la creencia en una religi\u00f3n. 56. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 235. 57. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 235. 58. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 236-238. 59. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 239. 60. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 239-240.203 pensar en derechoPodemos apreciar que las conclusiones a las que Kelsen arrib\u00f3 en este trabajo lo hicieron entrar en constantes discusiones con otros intelectuales que no se dedicaban precisamente a la filosof\u00eda del derecho, por lo que es- tamos frente a otra evidencia de que el autor austr\u00edaco desarroll\u00f3 un intere- sante aporte en otros campos del conocimiento social. En este caso, demostramos que ni siquiera la religi\u00f3n le result\u00f3 ajena de reflexiones ni estudios para perseguir un objetivo depurador del derecho. Tampoco, pues, la pol\u00edtica, la ciencia o la filosof\u00eda social de su tiempo, por lo que podemos sostener que fue un fil\u00f3sofo e intelectual muy completo, con una visi\u00f3n clara y cr\u00edtica ante diversas tem\u00e1ticas, y, sobre todo, muy conectado con la realidad y los contextos sociopol\u00edticos que acontec\u00edan en los a\u00f1os que vivi\u00f3. V. Conclusiones Sin duda hay una pretensi\u00f3n muy clara en la obra de Hans Kelsen, y esta se refiere a ir desarrollando a lo largo de su carrera diversas publi - caciones y reflexiones acerca de lo que es el derecho como una disciplina dotada de un m\u00e9todo, caracter\u00edsticas y distinciones \u00fanicas e independientes de otras ciencias sociales, lo que responde a la necesidad de profundizar en la existencia de una Teor\u00eda Pura del Derecho, como lo indica su obra m\u00e1s reconocida a nivel mundial, y que a su vez lo consagra como el m\u00e1s grande exponente del pensamiento positivista jur\u00eddico. Pues bien, en af\u00e1n por conseguir una demostraci\u00f3n emp\u00edrica de que la ciencia jur\u00eddica es independiente de otras disciplinas, por lo tanto es \"pura\", sin duda se vio en la obligaci\u00f3n de indagar en otras ramas del conocimiento social, todo ello para defender su postura, como hemos podido apreciar por ejemplo en los trabajos aqu\u00ed analizados. En ellos no solo ha demostrado una notable erudici\u00f3n y conocimiento en temas tan diversos como la sociolog\u00eda, la filosof\u00eda, la pol\u00edtica o la antropo- log\u00eda, sino tambi\u00e9n queda bastante claro que Kelsen era un gran conocedor de los pensamientos imperantes en el tiempo en el que vivi\u00f3, sin perjuicio de que muchas de las conclusiones a las que hab\u00edan llegado ciertos autores de aquel entonces no eran compartidas por el autor austr\u00edaco. Por lo tanto, no tan solo se qued\u00f3 en la mera discrepancia, sino que plante\u00f3 su propia posici\u00f3n respecto a conceptos muy variados que escapan del derecho en s\u00ed, por sus caracter\u00edsticas hol\u00edsticas y universales, como por 204 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechoejemplo la religi\u00f3n, la sociedad, la justicia, la felicidad o la cultura. Todas estas tem\u00e1ticas responden a campos del conocimiento muy variados, y que con la sola interpretaci\u00f3n del derecho no es posible siquiera acercarse a con- clusiones y an\u00e1lisis que resulten provechosos para entender estos fen\u00f3me - nos propios de la existencia humana en sociedad. As\u00ed es como el jurista austr\u00edaco realiz\u00f3 un importante aporte con sus puntos de vista propios acerca de estas tem\u00e1ticas, sin que esto implique des - echar su Teor\u00eda Pura del Derecho. Puede resultar dicot\u00f3mico, sin embargo, el hecho de que, sin que haya sido su intenci\u00f3n, termine realizando an\u00e1lisis en otros campos del saber humano, sin que nada tenga que envidiar a los intelectuales y expertos de esas materias. Resulta sobre todo relevante considerar que la influencia recibida por Kelsen de esos autores est\u00e1 muy presente en su obra, y esto podemos notarlo a trav\u00e9s del lenguaje t\u00e9cnico y prolijo usado por \u00e9l en sus publicaciones, lo que demuestra una \u00edntima conexi\u00f3n con otras disciplinas que escapan al po- sitivismo jur\u00eddico. Esto, sobre todo lo podemos notar en los escritos donde incursiona en tem\u00e1ticas propias de la sociolog\u00eda del derecho o la antropolo- g\u00eda jur\u00eddica. Por ello, los aportes realizados por Kelsen resultan significativos no solo porque ha demostrado una opini\u00f3n propia y muy respetada por el mun- do acad\u00e9mico, sino tambi\u00e9n porque existe una conexi\u00f3n l\u00f3gica con el cono- cimiento que ya hab\u00eda sido desarrollado por autores previos. Por lo tanto, tuvo muy presente el estado del arte o conocimiento contempor\u00e1neo a su \u00e9poca, y de cierta manera, la contribuci\u00f3n hecha por Kelsen viene a aportar nuevas ideas, e incluso en algunos casos a superar lo que se hab\u00eda realizado previamente. Por lo tanto, es l\u00f3gico considerar que existen aspectos de Kelsen que van mucho m\u00e1s all\u00e1 del positivismo jur\u00eddico, y que esto significa que fue un autor muy completo, un intelectual capaz de abarcar diversas \u00e1reas del co- nocimiento, siendo en consecuencia uno de los pensadores m\u00e1s importantes de la historia de la Humanidad, cuya influencia sigue muy presente no solo en el derecho, sino en otras \u00e1reas y saberes universales. Lamentablemente, el peso de su m\u00e1s importante obra, Teor\u00eda Pura del Derecho , muchas veces hace obviar y desconocer estos otros aspectos, sobre todo en cuanto a lo sociol\u00f3gico y antropol\u00f3gico. En tiempos en que el derecho ha estado presto a abrirse a estas otras disciplinas, producto de los cambios sociales y culturales, as\u00ed como los 205 pensar en derechoparadigmas que se plantean desde la comprensi\u00f3n, integraci\u00f3n y defen- sa de culturas ancestrales y grupos humanos diversos, como por ejemplo los pueblos originarios, movimientos ecologistas, feministas o colectivos LGTBIQ+, entre otros, demuestra que los postulados de Kelsen posterio- res a la Teor\u00eda Pura del Derecho deber\u00edan ser mucho m\u00e1s considerados y estudiados, por lo que es necesario indagar e inmiscuirse en ellos, pudien- do esto ayudar a muchos intelectuales y acad\u00e9micos a comprender profun- damente la sociedad contempor\u00e1nea, desde la particular \u00f3ptica de Hans Kelsen, uno de los autores cl\u00e1sicos que m\u00e1s contribuy\u00f3 al conocimiento jur\u00eddico y social durante el siglo XX. Bibliograf\u00eda Biondo, F., \"Hans Kelsen. Religi\u00f3n secular. Una pol\u00e9mica contra la malin- terpretaci\u00f3n de la filosof\u00eda social, la ciencia y la pol\u00edtica modernas como 'nuevas religiones'\", en Derechos y Libertades: Revista de Filosof\u00eda del Derecho y Derechos Humanos , N\u00ba 36, 2017, pp. 301-314. Bustamante, C., \"\u00c9tica, Felicidad y Conflicto en Kelsen. Un an\u00e1lisis de \u00bfQu\u00e9 es la justicia?\", en Revista Ideas & Derecho , N\u00ba 9, 2013, pp. 105-119. Correas, O. (comp.), El otro Kelsen. Ciudad de M\u00e9xico, Editorial Universi- dad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 1989, pp. 27-55. Di Luc\u00eda. P., y Passerini, L., \"\u00bfReligiones sin Dios? Hans Kelsen, antrop\u00f3lo- go de la modernidad\", en Revista de Antropolog\u00eda Social,V. 24, 2015, pp. 221-243. Fajardo, L., y Garc\u00eda, L., \"La Sociolog\u00eda Jur\u00eddica: construyendo la justicia social\", en Revista Iusta de la Universidad Santo Tom\u00e1s, N\u00ba 28, 2008, pp. 33-50. Kelsen, H., \u00bfQu\u00e9 es la justicia?, Barcelona, Editorial Ariel, 1982. \u2014 Sociedad y Naturaleza: Una Investigaci\u00f3n Sociol\u00f3gica. Buenos Aires, Editorial Depalma, 1945. \u2014 Teor\u00eda Pura del Derecho. Buenos Aires, Eudeba, 2006. Pe\u00f1a Jumpa, A., \"Hans Kelsen y la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda del derecho\", en Estudios en homenaje a don Jos\u00e9 Emilio Rolando Ord\u00f3\u00f1ez Cifuen- tes, 2013, pp. 634-640. Robles Morch\u00f3n, G., \"La pol\u00e9mica entre Kelsen y Ehrlich en torno a la na- turaleza de la ciencia jur\u00eddica\", en Anuario de Filosof\u00eda del Derecho , N\u00ba 19, 1977, pp. 183-197. 206 Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoTreves, R., \"Sociolog\u00eda del Derecho y Sociolog\u00eda de la idea de Justicia en el pensamiento de Hans Kelsen\", en Cuadernos de la Facultad de Dere- cho, Vol. 8, 1984, pp. 99-116. 207El rol del apoyo en el derecho a la salud Mar\u00eda Fernanda Moreno* Resumen El rol del apoyo o salvaguardias se presenta en la evoluci\u00f3n del derecho a la salud como personal\u00edsimo y universal. La CPCD incorporada a nuestro derecho interno plantea desaf\u00edos en torno a la accesibilidad de los derechos de las personas con discapacidad, el dise\u00f1o universal y los ajustes razona - bles, frente a la capacidad jur\u00eddica de los actos formales (arts. 31, 32 y 43 CCyC) y por otro lado al ejercicio de una vida independiente. Su inciden- cia en las prestaciones m\u00e9dicas tanto de efectores p\u00fablicos como privados resalta la revisi\u00f3n de los l\u00edmites a su otorgamiento. As\u00ed como su correlato con figuras afines como el asistente domiciliario, acompa\u00f1ante terap\u00e9utico y asistente personal. Palabra clave: apoyo, salvaguardias, capacidad, personas con discapa - cidad, efectores de salud, prestaciones. * Abogada (UBA), argentina. Maestrando en Derecho Econ\u00f3mico Privado (Universidad del Salvador) y Especialista en Derecho de Salud y Responsabilidad Medica e institucio - nal t\u00edtulo en tr\u00e1mite (UBA). Jefe de trabajos pr\u00e1cticos de Elementos de Derecho Civil (UBA) y Jefe de Trabajos Pr\u00e1cticos de Derecho de los Contratos (UNLZ); mfernandamo- reno@yahoo.com.ar208 El rol del apoyo en el derecho a la saludThe Role of Support in the Right to Health Abstract The role of support or safeguards are presented in the evolution of the right to health as highly personal and universal. The CPCD incorporated into our domestic law raises challenges regarding the accessibility of the facing the legal of formal acts (arts. 31, 32 and 43 CCyC) and the exercise of an independent life. Its incidence in the medical benefits of both public and private providers highlights the revision of the limits to its well as its correlation figures Disabilities, Health Effectors, Benefits. I. Introducci\u00f3n En tiempos donde se vive la mayor crisis sanitaria del siglo XXI con el coronavirus (COVID-19), producto de la desidia de una sociedad capitalista al extremo en la que la solidaridad pareciera no ser la moneda com\u00fan y s\u00ed el individualismo de \"s\u00e1lvese quien pueda\", corremos tiempos vertiginosos, las noticias cambian r\u00e1pidamente, las voces humanas est\u00e1n recluidas en sus hogares, enfrentando p\u00e1nico, inseguridad, miedos, aprensiones, necesida - des, soledad, injusticias de un sistema mundial. Recientemente la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 la pandemia reconociendo hasta el momento 110 pa\u00edses afectados, y en con- secuencia el presidente Fern\u00e1ndez dict\u00f3, entre otros, el Decreto 297/2020 que dispuso la medida de \"aislamiento social, preventivo y obligatorio\" para proteger la salud p\u00fablica, que obligaba a las personas a permanecer en sus residencias habituales, sin poder desplazarse por rutas o ir a sus lugares de trabajo, para prevenir la circulaci\u00f3n y el contagio; reconociendo que no existe un tratamiento antiviral efectivo, ni vacunas que lo preven- gan y que estas medidas resultan las adecuadas para mitigar el impacto 209 pensar en derechosanitario, si son oportunas, intensas (dr\u00e1sticas o escalonadas) y cumplidas (arts. 1 y 2). La restricci\u00f3n de los derechos individuales contemplados en el art. 14 CN se ampara en la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica conforme al Pacto Inter- nacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (PIDCP) (art. 12) y la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos.1 Hemos enarbolado la bandera de los derechos humanos desde la Re- voluci\u00f3n Francesa en forma progresiva, a trav\u00e9s de diversas normativas internacionales y nacionales. En la Argentina la reforma constitucional de 1994 incorpor\u00f3 nuevos derechos civiles constitucionales, y el de la salud2 es sin lugar a dudas un pilar fundamental como bienestar f\u00edsico, ps\u00edquico y social; sin embargo, su reconocimiento no implica su efectivo goce, tal como lo vemos ahora. Se necesita tambi\u00e9n de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas ade- cuadas, econ\u00f3micas, sociales, jur\u00eddicas y cient\u00edficas, que eliminen todos los obst\u00e1culos que los tornen inaccesibles. Una vez m\u00e1s la medida del aislamiento resulta ser la soluci\u00f3n, al igual que siglos atr\u00e1s pasara con el tifus, viruela, fiebre amarilla, c\u00f3lera, peste bu- b\u00f3nica y poliomielitis. Esta soluci\u00f3n de por s\u00ed gravosa para muchos lo es especialmente para aquellas personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, como los discapacitados o adultos mayores. Nuestra Constituci\u00f3n prev\u00e9 que el Congreso legisle y promueva medidas de acci\u00f3n positiva que garanticen la igualdad real de oportunidades y de trato, y el pleno goce y ejercicio de los derechos reconocidos sobre derechos de los ni\u00f1os, las mujeres, los ancianos y las personas con discapacidad (art\u00edculo 75 inc. 23 CN), del mismo modo que otorga jerarqu\u00eda constitucional entre otros a la Convenci\u00f3n sobre los 1. PIDCP (art. 12 inc.1 el derecho a \"... circular libremente...\" y el art\u00edculo 12.3 establece que el ejercicio de los derechos por \u00e9l consagrados \"no podr\u00e1 ser objeto de restricciones a no ser que \u00e9stas se encuentren previstas en la ley, sean necesarias para proteger la seguri - dad nacional, el orden p\u00fablico, la salud o la moral p\u00fablicas o los derechos y libertades de terceros, y sean compatibles con los dem\u00e1s derechos reconocidos en el presente Pacto\". CADH (art. 22 inc.3) \"... El ejercicio de los derechos anteriores no puede ser restringido sino en virtud de una ley, en la medida indispensable en una sociedad democr\u00e1tica, para prevenir infracciones penales o para proteger la seguridad nacional, la seguridad o el or- den p\u00fablicos, la moral o la salud p\u00fablicas o los derechos y libertades de los dem\u00e1s...\". 2. Art. 42 CN: \"Los consumidores de bienes y servicios tienen derecho, en la relaci\u00f3n de consumo, a la protecci\u00f3n de su salud...\".210 El rol del apoyo en el derecho a la saludDerechos de las Personas con Discapacidad (CDPD) (Ley 27044). Es por eso que la Constituci\u00f3n en situaciones de emergencia est\u00e1 m\u00e1s viva que nunca . Intentar\u00e9 realizar un an\u00e1lisis del \"rol del apoyo en el derecho a la sa- lud\". Para ello comenzar\u00e9 por la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del concepto de me- dicina social, el nacimiento del derecho a la salud y su desarrollo hasta la actualidad como derecho personal\u00edsimo fundamental, junto a la normativa vigente aplicable. Obviamente, el cambio del modelo m\u00e9dico o de rehabili- taci\u00f3n al actual modelo social marc\u00f3 una mirada sist\u00e9mica y global de lo que realmente es su efectivo goce. La figura del \"apoyo es un mecanismo integral dise\u00f1ado por CDPD para tornar efectivos los derechos de las personas con discapacidad creado a fin de asistir o prestarles la ayuda necesaria ya sea que tengan una defi- ciencia f\u00edsica, mental, intelectual o sensorial en el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica para todos los aspectos de la vida, tal como lo define la normati - va. Es importante destacar que si bien nuestro C\u00f3digo Civil y Comercial lo circunscribe a las restricciones de la capacidad (sea mental o intelectual) la CDPD no lo limita solo a ello. Ver\u00e9, por otro lado, si es posible su extensi\u00f3n en las prestaciones m\u00e9dicas brindadas por los efectores p\u00fablicos y privados, y, las posibles restricciones en aras de no quebrar el sistema de salud, al igual que la tendencia jurisprudencial imperante en lo que hace al \"asistente domiciliario\", \"acompa\u00f1ante terap\u00e9utico\" y \"asistente personal\". II. La medicina social, la salud p\u00fablica y el hospital Como primera aproximaci\u00f3n, la medicina social estudia el impacto de las condiciones sociales y econ\u00f3micas en la salud y la enfermedad, entre los individuos, as\u00ed como la medicina, como arte de curar. La vida, la enfermedad y la muerte son sucesos que acontecen en la persona humana y el tratamiento m\u00e9dico es un modo de enfrentar la dolen - cia haci\u00e9ndola desaparecer o disminuir en su intensidad. Esta capacidad de la medicina ha mudado nuestra visi\u00f3n de esos temas respecto de per\u00edodos anteriores.3 Las primeras civilizaciones y culturas humanas basaron su pr\u00e1ctica m\u00e9dica en dos pilares: el empirismo primitivo aplicado fundamentalmente 3. Lorenzetti, Ricardo, La empresa m\u00e9dica, Rubinzal-Culzoni, p. 36, 2011. 211 pensar en derechoal uso de remedios y hierbas obtenidos de la naturaleza y una medicina m\u00e1- gico-religiosa que recurri\u00f3 a rituales brujos, espiritistas y sacerdotes para comprender lo inexplicable. Hip\u00f3crates pertenece a la \u00e9poca antigua, se le atribuye el progreso del estudio sistem\u00e1tico de la medicina cl\u00ednica; su enfo- que terap\u00e9utico consist\u00eda en el poder curativo de la naturaleza.4 En la Edad Media la medicina no era una profesi\u00f3n hospitalaria, sino individual. El hospital era un lugar de asistencia a los pobres, locos, pros- titutas, personas separadas y recluidos, atendidos por la Iglesia principal- mente. El pobre era excluido y el enfermo era portador de dolencias que po- d\u00edan propagarse. La pr\u00e1ctica m\u00e9dica era ajena al hospital y giraba en torno al conocimiento m\u00e9dico y la transmisi\u00f3n de recetas frente a la enfermedad; es as\u00ed que la medicina y el hospital eran lugares independientes. La medi- calizaci\u00f3n del hospital surgi\u00f3 cuando se intent\u00f3 anular los efectos negati - vos del nosocomio, la proliferaci\u00f3n de dolencias en la ciudad porque pod\u00edan provocar efectos econ\u00f3micos y sociales adversos.5 Fue a partir del siglo XVIII que por medio de la epistemolog\u00eda se observa a la enfermedad como un fen\u00f3meno natural que obedece a las leyes naturales donde el medio (aire, agua y alimentaci\u00f3n) incide en el ser humano. El hos- pital se concibe como un instrumento de cura y la distribuci\u00f3n del espacio se convierte en instrumento terap\u00e9utico (por eso su diagrama arquitect\u00f3nico); all\u00ed el m\u00e9dico comienza a asumir la responsabilidad principal de la organiza- ci\u00f3n hospitalaria que, hasta entonces, era un privilegio de las \u00f3rdenes religio- sas, creando as\u00ed una disciplina m\u00e9dica que contemplaba el registro de datos de los pacientes, sus patolog\u00edas, su evoluci\u00f3n o no hasta su externaci\u00f3n, de lo cual hasta ese momento no exist\u00eda clasificaci\u00f3n con miras a su estudio. La medicina social fue gest\u00e1ndose desde la Revoluci\u00f3n Francesa y se proyecta en nuestro d\u00edas con la evoluci\u00f3n de la ciencia m\u00e9dica, biolog\u00eda 4. https://es.wikipedia.org/hipocrates. 5. Foucault, Michel, La vida de los hombres infames, Caps. 8 y 9, \"Historia de la medical - izaci\u00f3n\" y \"La incorporaci\u00f3n del hospital a la tecnolog\u00eda moderna\". Ed. Acme , abril 1996. \"Los hospitales mar\u00edtimos y militares causaban desorden econ\u00f3mico porque a trav\u00e9s de \u00e9l se traficaban mercader\u00edas, especies, objetos preciosos procedentes de las colonias. Los grandes hospitales de Londres, Marsella o La Rochelle eran lugares de tr\u00e1fico y las auto- ridades estatales protestaban. As\u00ed es que el 1er. Reglamento del Hospital se refer\u00eda a la in- specci\u00f3n de los cofres de los pacientes. Tambi\u00e9n aparece la cuarentena por las epidemias de las personas que desembarcaban, lo que provocaba un desorden m\u00e9dico tambi\u00e9n...\".212 El rol del apoyo en el derecho a la saludmolecular, la epidemiolog\u00eda, la administraci\u00f3n de servicios de salud, la se- guridad social, la salud del trabajo, la patolog\u00eda social, la sociolog\u00eda m\u00e9dica y la econom\u00eda de la salud, por solo mencionar algunas, tambi\u00e9n se integra con los campos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos y ecol\u00f3gicos. Es as\u00ed que podemos con- cluir que tanto la salud individual como la colectiva p\u00fablica son resultado de las condiciones sociales a nivel nacional y mundial, como lo vemos con el COVID-19 y su origen en la provincia de Wuhan vinculado a los anima- les transmisores. La OMS define el buen estado de salud como aquella condici\u00f3n en la cual existe bienestar f\u00edsico, mental y social. Estos tres factores, el org\u00e1nico, el ps\u00edquico y el nivel de vida, deben alcanzar determinados est\u00e1ndares dentro de los cuales es posible hablar de poblaci\u00f3n saludable. Tradicionalmente, la me- dicina \u00fanicamente ha enfrentado los problemas org\u00e1nicos. La asistencia m\u00e9- dica se ha dirigido, planeado y estimulado hacia el tratamiento y prevenci\u00f3n de las enfermedades org\u00e1nicas sin ocuparse ni de la mente ni de la condici\u00f3n socio-econ\u00f3mica de la persona. Esto ha tra\u00eddo naturalmente un florecimiento enorme de la medicina org\u00e1nica con descuido y en desmedro de la medicina aplicada a la psiquis y al estado social. No ha sido sino hasta las \u00faltimas d\u00e9ca- das que la medicina psicosom\u00e1tica ha tenido relativo desarrollo y que adem\u00e1s han ocurrido cambios considerables en la actitud, planeamiento y ense\u00f1anza de la psicolog\u00eda y psiquiatr\u00eda en la medicina. Sin embargo, a\u00fan persiste a ni- vel mundial un enorme atraso en las ciencias m\u00e9dicas dedicadas al estudio y tratamiento de las enfermedades mentales. Basta se\u00f1alar el problema de la violencia que prolifera por doquier como una manifestaci\u00f3n de trastorno mental colectivo. Pero todav\u00eda hay m\u00e1s, si se observa las condiciones sociales en las que vive el ser humano, entendi\u00e9ndose por tales su sistema de vida, su alimentaci\u00f3n, su vivienda, su educaci\u00f3n, etc., dista mucho de definirse como un ser humano saludable. Una persona mal alimentada que vive hacinada, casi analfabeta, no puede ser una persona sana. Es necesariamente enferma. III. La evoluci\u00f3n de la salud como derecho universal y personal\u00edsimo El desarrollo del derecho a la salud est\u00e1 ligado a la evoluci\u00f3n de los derechos humanos plasmados en los principios filos\u00f3ficos de la Revoluci\u00f3n Francesa, esos derechos individuales que se originan y extienden en la histo- ria de la sociedad, como la libertad, la propiedad, la igualdad, la vida.213 pensar en derechoLa Primera Convenci\u00f3n de Ginebra, de 1864, ya estipulaba la obliga- ci\u00f3n de proveer atenci\u00f3n m\u00e9dica sin discriminaci\u00f3n a personal militar heri- do o enfermo y de respetar el transporte y el equipo del personal m\u00e9dico con el signo distintivo de la cruz roja sobre fondo blanco; sin embargo, fue en el siglo XX, luego de la Segunda Guerra Mundial cuando los derechos de pri- mera generaci\u00f3n \"... fueron enriquecidos por los derechos del constitucio - nalismo social de la posguerra y los postulados del estado social de derecho. Estos nuevos derechos (salud, educaci\u00f3n, vivienda) se correspond\u00edan con las nuevas funciones y prestaciones exigibles al Estado y fueron adecu\u00e1ndo - se a las necesidades del hombre y al mejoramiento de su calidad de vida...\".6 De esta forma se fue forjando el Estado de Bienestar en la Argentina hasta finales de la d\u00e9cada de 1970 con un claro papel del mejoramiento de los derechos econ\u00f3micos y sociales de la sociedad, basado en la educaci\u00f3n, sanidad, pensiones, vivienda y trabajo. Estos derechos sociales plantearon tambi\u00e9n normas de salubridad laboral y con el surgimiento de las obras so- ciales ampliaron el sistema de salud para los trabajadores y sus familias (Ley 23660). Esta estructura asistencial comienza a partir de la d\u00e9cada de 1980 a desmantelarse mermando la asistencia sanitaria, de forma que surge por una cuesti\u00f3n econ\u00f3mica la medicina prepaga. De esta manera se organiza el sistema de salud en tres sectores: p\u00fablico, seguridad social y privado (Ley 26682 de Medicina Prepaga). A partir de la reforma constitucional de 1994 existen una nueva serie de derechos civiles constitucionales. El art\u00edculo 42 regula que \"los consumi- dores y usuarios de bienes y servicios tienen derecho, en la relaci\u00f3n de con- sumo, a la protecci\u00f3n de su salud, seguridad e intereses econ\u00f3micos...\", del mismo modo que el art\u00edculo 41 alude a los derechos de tercera generaci\u00f3n, los ambientales, donde se contempla el ambiente sano como condicionante a la salud; adem\u00e1s de los derechos del consumo. Asimismo, se incorporaron una serie de tratados internacionales (art. 75 inc. 22 CN) que aluden a la salud, as\u00ed como: Declaraci\u00f3n Americana y Deberes del Hombre; Declaraci\u00f3n Universal de Derechos del Hombre; Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (en 6. Ghersi, Carlos, Manual. Derecho Civil, Comercial y de Consumo, Derecho a la salud como universal y personal\u00edsimo, (Celia Weingarten, Cap.VII), Ed. La Ley, 2017, p. 463 y ss.214 El rol del apoyo en el derecho a la saludforma directa, sin perjuicio de que otros aludan en forma indirecta al tema). Recordemos, el principio de progresividad y no regresividad de los derechos contemplados en tratados internacionales7 son un pilar respecto a los dere - chos humanos. Sin embargo, la crisis que comienza a producirse en las sociedades de - sarrolladas como consecuencia de la globalizaci\u00f3n y el sometimiento de las pol\u00edticas econ\u00f3micas, monetarias, laborales y sociales de cada pa\u00eds a las exi- gencias de los grandes bloques pol\u00edticos-econ\u00f3micos gener\u00f3 pol\u00edticas neo- liberales que arrasaron con las estructuras anteriores; esta situaci\u00f3n ser\u00e1 la cuna de los derechos personal\u00edsimos. Estos derechos tambi\u00e9n conocidos como de tercera generaci\u00f3n donde el sujeto protegido ya no es el individuo en s\u00ed mismo, como en los de primera generaci\u00f3n, o por su rol social, como en los de segunda generaci\u00f3n, sino por integrar un pueblo, una naci\u00f3n, o ser parte de toda la humanidad. Se toma en cuenta a las personas, como inte- grantes de una comunidad con conciencia de identidad colectiva. Sin lugar a dudas el de salud es uno de ellos. La fuerte privatizaci\u00f3n, la crisis de las obras sociales y un Estado inefi- ciente impulsaron la desprotecci\u00f3n de la salud, por lo que la no injerencia del gobierno se vincula a un modelo liberal pero, ya no era suficiente para garantizar el goce efectivo de ese derecho, sino que lo obligaba a dictar me- didas p\u00fablicas adecuadas para remover los obst\u00e1culos que lo tornaban la salud inaccesible o restringida. Es claro que el Estado se queda con el ser humano no como objeto de derecho, sino como sujeto de derecho como centro de imputaci\u00f3n, por lo que el individuo necesita autogenerarse para recobrar los derechos perdidos o disminuidos y obtener su dignidad como persona humana; en esto somos los abogados los que como herramienta social promove- 7. La Convenci\u00f3n Americana de DD.HH., conocida como Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, ordena a los Estados que sean garantes de esos derechos ante la sociedad y ante el Sistema Interamericano de DD.HH., que en su art. 26 indica: \"... lograr progresivamente la plena efectividad de los derechos que se derivan de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura...\". A su vez, el art. 2.1 del Pacto Internacional de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (PIDESC) establece que \"cada uno de los Estados par- te se compromete a adoptar medidas [...] especialmente econ\u00f3micas y t\u00e9cnicas hasta el m\u00e1ximo de recursos de que disponga, para lograr progresivamente, por todos los medios apropiados [...] la plena efectividad de los derechos...\". (Fuente: www.perfil.com). 215 pensar en derechomos su devoluci\u00f3n efectiva mediante el proceso judicial entre otros del amparo para obtener la restituci\u00f3n inmediata de determinados derechos fundamentales referidos a la salud, por ejemplo ante la negativa a la co- bertura m\u00e9dica del 100% de un medicamento oncol\u00f3gico por parte de una prepaga. Contrariando esta realidad, nuevamente la OMS en 2014 defini\u00f3 a la cobertura de salud \"como la capacidad del sistema de salud para responder a las necesidades de la poblaci\u00f3n, lo cual incluye la disponibilidad de in- fraestructura, recursos humanos, tecnolog\u00edas de la salud (incluyendo medi- camentos) y financiamiento y a la cobertura universal de salud (CUS) como los mecanismos de organizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n suficientes para cubrir a toda la poblaci\u00f3n\" (OMS, 2014).8 En la Argentina existen prestadores privados de servicios a la salud (medicinas prepagas, sanatorios o cl\u00ednicas), prestadores sindicales (obras sociales, mutuales) y el Estado que presta la funci\u00f3n constitucional de la salud, a trav\u00e9s de los hospitales p\u00fablicos y sus efectores a nivel nacional, provincial y municipal; no obstante la dimensi\u00f3n del organigrama, el CUS resulta ser una meta dif\u00edcil de alcanzar para asegurar que todas las personas reciban los servicios de salud que necesitan, con adecuado acceso y calidad y sin tener que sufrir penurias financieras para pagarlos. 8. http://www.msal.gob.ar/ (Cobertura Universal de Salud) Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2014). Estrategia para el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud. 53. o Consejo Directivo. 66. a Sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Regional de la OMS para las Am\u00e9- ricas, Washington, D.C. Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0475/16. Se instruye a todos los programas nacionales del MSAL a coordinar su accionar con la implementaci\u00f3n de la CUS. http://servicios. infoleg.gob. ar/infolegInternet/anexos/260000-264999/261130/norma.htm Decreto N\u00b0908/16 PEN. Se establece un destino excepcional del Fondo Solidario de Dis- tribuci\u00f3n y crea un fideicomiso; y define la Estrategia CUS. http://servicios. infoleg.gob. ar/infolegInternet/anexos/260000-264999/264047/norma.htm Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0840/17. Constituye el Fideicomiso creado por Decreto 908/17. http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/275000-279999/276747/nor- ma.htm. Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b01552/17. Aprueba el Reglamento Operativo de la Unidad Ejecu - tora del Fideicomiso antes mencionado. http://servicios.infoleg.gob.ar/ infolegInternet/ anexos/275000-279999/279964/norma.htm.216 El rol del apoyo en el derecho a la saludMuy distinta e interesante es la mirada desde la teor\u00eda econ\u00f3mica9 y c\u00f3mo el Estado satisface la demanda de la salud. La diferencia sustantiva entre el pago individual de un descuento o cuota, sea de Obra Social o de Prepaga o los impuestos generalizados de todos los habitantes para la me- dicina p\u00fablica, reside en la incidencia marginal que el costo de la previsi\u00f3n tiene sobre el ingreso individual de cada aportante. Si el grupo es m\u00e1s gran- de habr\u00e1 mayor divisi\u00f3n del costo y menor incidencia en la renta, de forma que se podr\u00eda mejorar la prestaci\u00f3n de salud. Para ser asegurables, los ries- gos deben ser potencialmente independientes, puesto que si fueran masivos y homog\u00e9neos ser\u00eda dif\u00edcil cubrirlos, por ejemplo, si hubiera una epidemia que afectara a todos los asegurados ser\u00eda cr\u00edtico, porque todos la sufrir\u00edan y no habr\u00eda traslaci\u00f3n de costos entre sanos y enfermos. IV. Los grupos \"en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\" El concepto tradicionalmente usado de \"vulnerabilidad\" se asocia al de \"debilidad\" e \"incapacidad\" o \"en riesgo\", y constituye una identidad de - valuada del grupo al que califica y as\u00ed refuerza su discriminaci\u00f3n. Por ello, resulta m\u00e1s adecuado decir \"grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\", que posee car\u00e1cter din\u00e1mico y modificable de una situaci\u00f3n para su transfor- maci\u00f3n. La expresi\u00f3n \"grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\"10 se utiliza para designar a aquellos grupos de personas o sectores de la poblaci\u00f3n que, por razones inherentes a su identidad o condici\u00f3n y por acci\u00f3n u omisi\u00f3n de los organismos del Estado, se ven privados del pleno goce y ejercicio de sus derechos fundamentales y de la atenci\u00f3n y satisfacci\u00f3n de sus necesidades espec\u00edficas; el derecho a la salud es sin lugar a dudas un eje principal. Es necesario identificar estos grupos como las mujeres, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado- lescentes, las personas con discapacidad, los migrantes, los refugiados, los pueblos originarios, personas adultas mayores, entre otros. La situaci\u00f3n de pobreza es un determinante fundamental de la vul- nerabilidad social, aun cuando \"los pobres\", como grupo humano, no sean 9. Lorenzetti, Ricardo, La empresa m\u00e9dica\", 2\u00aa ed., Ed Rubinzal-Culzoni, p. 36, 2011. Conf. 10. http://www.jus.gob.ar/media/1129151/31-grupos_vulnerables.pdf.217 pensar en derechoobjeto de tratados espec\u00edficos internacionales. La pobreza, que incluye a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial, es el principal factor de vulnerabilidad social y suma negativamente al resto de los condicionamientos que impiden el goce de derechos. Nuestra Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, mediante la Acordada n\u00famero 5/2009, adhiri\u00f3 a las 100 Reglas de Brasilia sobre el acceso a la Justicia de las personas en condiciones de vulnerabilidad,11 colectivo que se define como \"... aquellas personas que, por raz\u00f3n de su edad, g\u00e9nero, estado f\u00edsico o mental, o por circunstancias sociales, econ\u00f3micas, \u00e9tnicas y/o cul- turales, encuentran especiales dificultades para ejercitar con plenitud ante el sistema de justicia los derechos reconocidos por el ordenamiento jur\u00eddi- co...\", reconociendo la necesidad de eliminar todas las trabas burocr\u00e1ticas que impidan el ejercicio de su derecho a la justicia por la edad, la discapaci - dad, la pertenencia a comunidades ind\u00edgenas o a minor\u00edas, la victimizaci\u00f3n, la migraci\u00f3n y el desplazamiento interno, la pobreza, el g\u00e9nero y la priva - ci\u00f3n de libertad. La concreta determinaci\u00f3n de las personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad en cada pa\u00eds depender\u00e1 de sus caracter\u00edsticas espec\u00edficas, o incluso de su nivel de desarrollo social y econ\u00f3mico. Nombrar\u00e9 solamente la limitaci\u00f3n para acceder a la justicia respecto a la edad y a la discapacidad. En el primer caso se considera que todo ni\u00f1o, ni\u00f1a y adolescente menor de dieciocho a\u00f1os de edad, salvo que haya alcan- zado antes la mayor\u00eda de edad en virtud de la legislaci\u00f3n nacional aplicable, debe ser objeto de una especial tutela por parte de los \u00f3rganos del sistema de justicia en consideraci\u00f3n a su desarrollo evolutivo; el envejecimiento tam- bi\u00e9n puede constituir una causa de vulnerabilidad cuando la persona adulta mayor encuentre especiales dificultades, atendiendo a sus capacidades fun- cionales, para ejercitar sus derechos ante el sistema de justicia. En lo que hace a la discapacidad, la deficiencia f\u00edsica, mental o senso- rial, ya sea de naturaleza permanente o temporal, que limita la capacidad de ejercer una o m\u00e1s actividades esenciales de la vida diaria, puede ser causada o agravada por el entorno econ\u00f3mico y social y se procurar\u00e1 establecer las 11. CSJN Acordada N\u00ba5, 24/2/2009 adhiri\u00f3 a las \"100 Reglas\" que consagran los es- t\u00e1ndares b\u00e1sicos para garantizar el acceso a la justicia de las personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad, aprobadas en la XIV Cumbre Judicial Iberoamericana realizada en Brasil- ia en marzo de 2008, Cap. 1, secc. 1, 2 y 3.218 El rol del apoyo en el derecho a la saludcondiciones necesarias para garantizar la accesibilidad de las personas con discapacidad al sistema de justicia, incluyendo aquellas medidas conducen - tes a utilizar todos los servicios judiciales requeridos y disponer de todos los recursos que garanticen su seguridad, movilidad, comodidad, comprensi\u00f3n, privacidad y comunicaci\u00f3n. V. Marco normativo sobre la discapacidad La protecci\u00f3n a las personas con discapacidad tiene rango constitu - cional a partir reforma de 1994; en el art\u00edculo 75 inc. 23, primer p\u00e1rrafo, se establecen entre las atribuciones del Congreso las de \"legislar y promover medidas de acci\u00f3n positiva que garanticen la igualdad real de oportunida- des y de trato, y el pleno goce y ejercicio de los derechos reconocidos por esta Constituci\u00f3n y por los tratados internacionales vigentes sobre derechos humanos, en particular respecto de los ni\u00f1os, las mujeres, los ancianos y las personas con discapacidad\". Esas medidas de acci\u00f3n positiva son una nece - sidad para garantizar la igualdad real de oportunidades y de trato, porque se reconoce la realidad hostil para esos grupos, se trata as\u00ed de una discrimina- ci\u00f3n positiva en aras de que puedan ejercer sus derechos constitucionales. La intervenci\u00f3n estatal se justifica en estos sectores de la poblaci\u00f3n, los dis- capacitados, ni\u00f1os y ancianos que sufren segregaci\u00f3n. La Constituci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires tambi\u00e9n incorpor\u00f3 su pro- tecci\u00f3n; en su art\u00edculo 42 dice \"...garantiza a las personas con necesidades especiales el derecho a su plena integraci\u00f3n, a la informaci\u00f3n y a la equipara- ci\u00f3n de oportunidades. Ejecuta pol\u00edticas de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, tendientes a la prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, educaci\u00f3n e inserci\u00f3n social y laboral. Prev\u00e9 el desarrollo de un h\u00e1bitat libre de barreras naturales, culturales, ling\u00fc\u00edsticas, comunicacionales, sociales, educacionales, arquitec- t\u00f3nicas, urban\u00edsticas, del transporte y de cualquier otro tipo, y la eliminaci\u00f3n de las existentes\". De igual modo, la Provincia de Buenos en su art\u00edculo 36 dis- pone que \"...la Provincia promover\u00e1 la eliminaci\u00f3n de los obst\u00e1culos econ\u00f3- micos, sociales o de cualquier otra naturaleza, que afecten o impidan el ejerci- cio de los derechos y garant\u00edas constitucionales. Toda persona discapacitada tiene derecho a la protecci\u00f3n integral del Estado. La Provincia garantizar\u00e1 la rehabilitaci\u00f3n educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en establecimientos especiales; ten- diendo a la equiparaci\u00f3n promover\u00e1 su inserci\u00f3n social, laboral y la toma de conciencia respecto de los deberes de solidaridad sobre discapacitados\".219 pensar en derechoEn lo que hace a los tratados internacionales es fundamental mencionar la Declaraci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD), que fuera aprobada por la Asamblea General de las Naciones Unidas en el a\u00f1o 2006 y aprobada la ratificaci\u00f3n por nuestro pa\u00eds por la Ley 26378 en el a\u00f1o 2008; sin embargo, reci\u00e9n adquiri\u00f3 jerarqu\u00eda constitucional con la Ley 27044 (2014), incorpor\u00e1ndose al art\u00edculo 75 inc. 22 CN. De esta forma se adopta oficialmente el modelo social de la discapacidad. Es necesario recordar, tal como dice el Dr. Juan Seda, profesor de la Facultad de Derecho de la UBA,12 que \"... el reconocimiento a los derechos de las personas con discapacidad estaba ya consagrado en muchos otros tratados internacionales de derechos humanos. As\u00ed, tenemos la Declaraci\u00f3n Americana de Derechos y Deberes del Hombre en su art\u00edculo VII; la Decla - raci\u00f3n Universal de Derechos Humanos en su art\u00edculo 25 (inciso 2); la Con- venci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica), en sus art\u00edculos 4 y 19; el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos en su art\u00edculo 24; el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales en su art\u00edculo 10 y la Convenci\u00f3n sobre los derechos del Ni\u00f1o en sus art\u00edculos 23, 24 y 26. En todos los casos hay referencias directas a los principios de igualdad y no discriminaci\u00f3n, que obligan a los Estados firmantes a tomar las medidas necesarias para eliminar cualquier trato degradante o segregaci\u00f3n que pudieran sufrir las personas con disca- pacidad. Tambi\u00e9n hay un compromiso expl\u00edcito para que puedan acceder a todos los servicios necesarios, educaci\u00f3n, trabajo, as\u00ed como a los beneficios de la seguridad social\". a. Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD) La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que nace por el activismo pol\u00edtico y fue elaborada por pensadores con dis- capacidad,13 persigue \"... promover, proteger y asegurar el goce pleno y en 12. Seda, Juan A., Discapacidad y derechos. Impacto de la convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad , Jusbaires, 2017. 13. CDPD aprobada mediante resoluci\u00f3n de la Asamblea General de las UN, 13/12/2006. Suscripta por Argentina y aprobada la ratificaci\u00f3n por la Ley 26378 (BO 6/6/2008). En 2014 se incorpora art. 75 inc. 22 CN por Ley 27044 (2014).220 El rol del apoyo en el derecho a la saludcondiciones de igualdad de todos los derechos humanos y libertades funda- mentales por todas las personas con discapacidad y promover el respeto de su dignidad inherente\". Se define a las personas con discapacidad como \"... aquellas que tengan deficiencias f\u00edsicas, mentales, intelectuales o sensoria- les a largo plazo que, al interactuar con diversas barreras, puedan impedir su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s\".14 De esta forma reconoce el car\u00e1cter din\u00e1mico de la disca- pacidad frente a los obst\u00e1culos de colectividad e incorpora el modelo social. En torno al lenguaje se observa que se define a la discapacidad como deficiencia (genera d\u00e9ficit) o minusval\u00eda (menos valor); ese concepto ha merecido cr\u00edticas, por lo que el Foro de Vida Independiente de Espa\u00f1a15 en reemplazo lo llama \"diversidad funcional\" para evitar una connotaci\u00f3n negativa. Este instrumento internacional enuncia dos sustentos primordiales: la igualdad material no formal en relaci\u00f3n a las personas con discapaci - dad frente al resto y la dignidad humana que da base a los valores donde se asientan los derechos humanos. El mismo es vinculante para nuestro or- denamiento y viene a quebrar con estructuras y pr\u00e1cticas anquilosadas e inoperantes que han mantenido a este grupo social en una situaci\u00f3n de total invisibilidad, exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n, con la consecuente vulneraci\u00f3n de sus derechos pr\u00e1cticamente en todo el mundo. Los cambios paradigm\u00e1ticos que introduce la CDPD resultan particularmente innovadores en el caso de las personas que presentan una discapacidad mental o psicosocial, a las que por primera vez un instrumento jur\u00eddico no solo reconoce sino que distin- gue y diferencia de las personas que presentan otro tipo de discapacidad: f\u00edsica, sensorial y, en particular, intelectual. Hasta entonces suced\u00eda que las 14. Art\u00edculo 1 - Prop\u00f3sito: El prop\u00f3sito de la presente Convenci\u00f3n es promover, proteger y asegurar el goce pleno y en condiciones de igualdad de todos los derechos humanos y libertades fundamentales por todas las personas con discapacidad, y promover el respeto de su dignidad inherente. Las personas con discapacidad incluyen a aquellas que tengan deficiencias f\u00edsicas, mentales, intelectuales o sensoriales a largo plazo que, al interactuar con diversas barreras, puedan impedir su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s. 15. Foro de Vida Independiente y Divertad (FVID) tiene su origen a mediados del a\u00f1o 2001 con el objetivo de impulsar en Espa\u00f1a el movimiento de Vida Independiente, surgi- do en EE.UU. en 1972 y muy arraigado en Europa en la actualidad.221 pensar en derechopersonas con deficiencias mentales no eran consideradas personas con dis- capacidad sino \"enfermas mentales\" o \"dementes\", quedaban enmarcadas de manera inespec\u00edfica dentro de una amplia categor\u00eda, a veces denomina- da \"discapacidad mental\" y otras se\u00f1alada como \"discapacidad intelectual\", que indiferenciadamente agrupaba a ambas. Las personas con \"enfermedades mentales\" ahora son personas con discapacidad mental o discapacidad psicosocial -cuyas caracter\u00edsticas, manifestaciones y requerimientos son distintos de los otros tipos de disca- pacidad-; este fue uno de los grandes logros. Dicho reconocimiento lleva impl\u00edcita la obligaci\u00f3n jur\u00eddica para los Estados de adoptar las medidas ne- cesarias con el fin de satisfacer el prop\u00f3sito \u00faltimo del tratado, que es que las personas con discapacidad mental gocen y ejerzan todos los derechos en condiciones de igualdad con las dem\u00e1s personas, eliminado las barreras que impiden su ejercicio. Es por ello que se determina que \"la discapacidad es un concepto que evoluciona y que resulta de la interacci\u00f3n entre las personas con deficiencias y las barreras debidas a la actitud y al entorno que evitan su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s [...] la necesidad de promover y proteger los derechos humanos de todas las personas con discapacidad, incluidas aquellas que necesitan un apoyo m\u00e1s intenso...\" (Pre\u00e1mbulo, incs. e y k). Por ende, cualquier legislaci\u00f3n o pol\u00edtica p\u00fablica que aborde la proble - m\u00e1tica de las personas con discapacidad mental o psicosocial debe recono- cer que el principal obst\u00e1culo para el ejercicio de sus derechos y su plena inclusi\u00f3n social no es la discapacidad en s\u00ed, sino los l\u00edmites que las diferentes culturas y sociedades imponen a la conducta y comportamiento humanos, as\u00ed como el estigma social y pr\u00e1cticas discriminatorias de que han sido y contin\u00faan siendo objeto muchas veces. Dicho esto se considera \"discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad a cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n por motivos de discapacidad que tenga el prop\u00f3sito o el efecto de obstaculizar o dejar sin efecto el recono- cimiento, goce o ejercicio, en igualdad de condiciones, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales en los \u00e1mbitos pol\u00edtico, econ\u00f3mico, so- cial, cultural, civil o de otro tipo. Incluye todas las formas de discriminaci\u00f3n, entre ellas, la denegaci\u00f3n de ajustes razonables \". Y se entiende que estos son \"... las modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga desproporcionada o indebida, cuando se requieran en 222 El rol del apoyo en el derecho a la saludun caso particular, para garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales...\" (art. 2). Ser\u00e1 necesario evaluar lo que se interpreta por ajustes razonables, ya que de hacerlo impondr\u00edan una carga injusta hacia una de las partes y su interpretaci\u00f3n debiera ser parti- cular, posterior y restrictiva porque la convenci\u00f3n tiene otras medidas m\u00e1s universales para implementar en aras de la defensa de los derechos. Cabe destacar que la discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad ha- bilita a incluir no solo a los discapacitados sino a quienes pueden no serlo y tengan un familiar en esa condici\u00f3n, ya que es el motivo y no la persona en s\u00ed misma por lo que se encontrar\u00edan ellos tambi\u00e9n bajo el amparo de la CDPD. La distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n que se haga de un discapacitado tiene que ver con el efecto que provoca y no con la intenci\u00f3n interna que tuvo, de forma que amplia su protecci\u00f3n desde lo jur\u00eddico. La normativa internacional establece como principios rectores funda- mentales: a) El respeto de la dignidad inherente, la autonom\u00eda individual, incluida la libertad de tomar las propias decisiones, y la independencia de las personas. b) La no discriminaci\u00f3n. c) La participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n plenas y efectivas en la sociedad. d) El respeto por la diferencia y la aceptaci\u00f3n de las personas con discapacidad como parte de la diversidad y la condici\u00f3n humanas. e) La igualdad de oportunidades. f) La accesibilidad. g) La igual- dad entre el hombre y la mujer. h) El respeto a la evoluci\u00f3n de las facultades de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad y de su derecho a preservar su identidad (art. 3). Asimismo, enuncia los derechos expresamente reconocidos, los cua- les ya aparec\u00edan en diferentes tratados, como: el derecho de igualdad y no discriminaci\u00f3n (art. 5), la situaci\u00f3n de las mujeres con discapacidad (art. 6), las medidas necesarias para ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad (art. 7), el compromiso para generar una toma de conciencia respeto del tema (art. 8), el derecho ala accesibilidad f\u00edsica (art. 9), el derecho a la vida (art. 10), las situaciones de riesgo y emergencias humanitarias (art. 11), el derecho al igual reconocimiento como persona ante la ley (art. 12); el acceso a la justicia (art. 13); el derecho a la libertad y seguridad de la persona (art. 14), a la protecci\u00f3n contra la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes (art. 15), a la protecci\u00f3n contra la explotaci\u00f3n, la violencia y el abuso (art. 16), a la protecci\u00f3n de la integridad personal (art. 17), a la libertad de desplazamiento y nacionalidad (art. 18), el derecho a vivir de 223 pensar en derechoforma independiente y a ser incluido en la comunidad (art. 19) dentro del cual se determina que podr\u00e1n tener acceso a una variedad de servicios de asistencia domiciliaria, residencial y otros servicios de apoyo de la comu- nidad, incluida la asistencia personal que sea necesaria para facilitar su existencia y su inclusi\u00f3n en la comunidad y para evitar su asilamiento o separaci\u00f3n de esta (art. 19 inc. b); a la movilidad personal (art. 20), a la li- bertad de expresi\u00f3n y de opini\u00f3n y acceso a la informaci\u00f3n (art. 21), al respe - to a la privacidad (art. 22), al respeto del hogar y de la familia (art. 23), a la educaci\u00f3n (art. 24), a la salud -\"... proporcionar\u00e1n los servicios de salud que necesiten las personas con discapacidad espec\u00edficamente como consecuen - cia de su discapacidad, incluidas la pronta detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n, cuando proceda, y servicios destinados a prevenir y reducir al m\u00e1ximo la aparici\u00f3n de nuevas discapacidades, incluidos los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y las personas ma- yores\"- (art. 25 b), a la habilitaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n -\"... los Estados Partes adoptar\u00e1n medidas efectivas y pertinentes, incluso mediante el apoyo de personas que se hallen en las mismas circunstancias, para que las perso - nas con discapacidad puedan lograr y mantener la m\u00e1xima independencia, capacidad f\u00edsica, mental, social y vocacional, y la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n plena en todos los aspectos de la vida...\"- (art. 26), al trabajo y empleo (art. 27), al nivel de vida adecuado y protecci\u00f3n social (art. 28), a la participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica y p\u00fablica (art. 29) y a la participaci\u00f3n en la vida cultural, actividades recreativas, esparcimiento y deporte (art. 30). b. Las leyes nacionales La Ley de Salud Mental 2665716 convalida los est\u00e1ndares internacio- nales de derechos humanos en materia de salud mental y su eje principal es la garant\u00eda del derecho a la salud en el marco comunitario, la integraci\u00f3n y la plena inclusi\u00f3n de las personas con padecimiento mental en la comu- nidad y consideraci\u00f3n como titulares de derechos con capacidad jur\u00eddica para ejercerlos plenamente. En el art\u00edculo 3 establece que se \"reconoce a la salud mental como un proceso determinado por componentes hist\u00f3ricos, socio-econ\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos...\". Coherente con ello, promueve que la atenci\u00f3n en salud mental est\u00e9 a cargo de un equipo 16. Ley 26657, Derecho a la Protecci\u00f3n de la Salud Mental, BO 32041 del 3/10/2010.224 El rol del apoyo en el derecho a la saludinterdisciplinario integrado por profesionales, t\u00e9cnicos y otros trabajado- res capacitados provenientes de las \u00e1reas de psicolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, trabajo social, enfermer\u00eda, terapia ocupacional y otras disciplinas o campos perti- nentes, basado en los principios de la atenci\u00f3n primaria de la salud (art 8). Desde este enfoque, el diagn\u00f3stico debe contemplar las diversas perspec- tivas de la vida de la persona para ser considerado tal en el \u00e1mbito de la salud mental .17 Por otro lado la Ley de los \"Derechos del Paciente en su relaci\u00f3n con los Profesionales e Instituciones de la Salud\" (LDP) define el \"consentimiento informado\" como la declaraci\u00f3n de voluntad suficiente efectuada por el pa- ciente, o por sus representantes legales, en su caso, emitida luego de recibir, por parte del profesional interviniente, informaci\u00f3n clara, precisa y ade- cuada con respecto a: a) Su estado de salud. b) El procedimiento propuesto, con especificaci\u00f3n de los objetivos perseguidos. c) Los beneficios esperados del procedimiento. d) Los riesgos, molestias y efectos adversos previsibles. e) La especificaci\u00f3n de los procedimientos alternativos y sus riesgos, bene - ficios y perjuicios en relaci\u00f3n con el procedimiento propuesto. f) Las con- secuencias previsibles de la no realizaci\u00f3n del procedimiento propuesto o de los alternativos especificados...\". As\u00ed entendido garantiza el derecho a la libertad (en tanto posibilidad de elegir).18 Frente a la obligaci\u00f3n del paciente de prestar el consentimiento infor- mado en el \u00e1mbito m\u00e9dico, sea p\u00fablico o privado, y ante el supuesto de in- capacidad del paciente o capacidad restringida , \"el mismo podr\u00e1 ser dado por el representante legal o su curador.19 Asimismo se deber\u00e1 garantizar que el paciente en la medida de sus posibilidades, participe en la toma de decisiones a lo largo del proceso sanitario\". La Ley 22431 instaura un sistema de protecci\u00f3n integral de las per- sonas discapacitadas, tendiente a asegurarles su atenci\u00f3n m\u00e9dica, educa- ci\u00f3n y seguridad social, as\u00ed como concederles franquicias y est\u00edmulos para 17. Arriagada, Malena; Ceriani, Leticia y Mon\u00f3poli, Valeria (comps.), Pol\u00edticas p\u00fablicas en salud mental: de un paradigma tutelar a uno de derechos humanos, Buenos Aires, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n. Secretar\u00eda de Derechos Huma- nos,1\u00aa ed., 2013. 18. Art. 5 Ley 26742, modificado por Ley 27447. 19. Art. 6 Ley 26742, modificado por Ley 27447. 225 pensar en derechodesempe\u00f1ar su rol en la sociedad al igual que los dem\u00e1s. Habilita tambi\u00e9n el otorgamiento del Certificado \u00danico de Discapacidad (CUD). Por lo tanto, el Estado, a trav\u00e9s de sus organismos, prestar\u00e1 a las per- sonas con discapacidad, en la medida que aquellas o las personas de quienes dependan no puedan afrontarlas, los siguientes servicios: a) Rehabilitaci\u00f3n integral, entendida como el desarrollo de las capacidades de la persona dis- capacitada. b) Formaci\u00f3n laboral o profesional. c) Pr\u00e9stamos y subsidios destinados a facilitar su actividad laboral o intelectual. d) Reg\u00edmenes dife - renciales de seguridad social. e) Escolarizaci\u00f3n en establecimientos comu- nes con los apoyos necesarios previstos gratuitamente, o en establecimien - tos especiales cuando en raz\u00f3n del grado de discapacidad no puedan cursar la escuela com\u00fan. f) Orientaci\u00f3n o promoci\u00f3n individual, familiar y social. En concordancia, se crea un sistema de prestaciones b\u00e1sicas de aten- ci\u00f3n integral a favor de las personas con discapacidad (Ley 24901) con- templando acciones de prevenci\u00f3n, asistencia, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n, para brindarles una cobertura integral a sus necesidades y requerimientos. Dentro de las prestaciones se incluyen como obligatorias las: preventivas, de rehabi- litaci\u00f3n, terap\u00e9uticas educativas, educativas y asistenciales. Esta norma tiene su imbricaci\u00f3n con las leyes que rigen para las obras sociales (Leyes 23660 y 23661) y para las empresas o entidades que presten servicios de medicina pre- paga (Leyes 24754 y 26682) porque el sistema de prestaciones b\u00e1sicas para las personas con discapacidad debe ser cubierto obligatoriamente. Asimismo, existe una cantidad de leyes que contienen referencias in- directas a personas con discapacidad, sin mencionar las normas de car\u00e1cter provincial o municipal. A pesar de ello, el grado de conflictividad en sede judicial se ha expandido por incumplimientos. c. El C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n El C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n ha pasado del modelo de sus- tituci\u00f3n de toma de decisiones del incapaz vigente en el anterior r\u00e9gimen al modelo social de sost\u00e9n a la persona con padecimientos mentales para que, en la medida de lo posible, pueda tomar sus propias decisiones.20 20. Kemelmajer de Carlucci, A.; Herrera, M. y Lloveras, N., Tratado de Derecho de Familia seg\u00fan el C\u00f3digo Civil y Comercial de 2014, T. I, Buenos Aires, Rubinzal-Culzoni, 2014, p. 172.226 El rol del apoyo en el derecho a la saludEn el C\u00f3digo Civil las personas llamadas \"dementes\" eran consideradas incapaces absolutos de hecho, en los t\u00e9rminos del art. 54 CC, designando un curador, quien lo representaba en todos los actos de la vida relacionados a su persona y bienes, mientras que la incapacidad relativa de hecho era para los menores adultos, permiti\u00e9ndoseles la realizaci\u00f3n de algunos actos por el ordenamiento (art. 55 CC).21 Esta distinci\u00f3n se efectuaba sobre la existencia o no de discernimiento. Dec\u00eda Moisset de Espan\u00e9s22 que el sistema jur\u00eddico debe tomar en cuenta esa diferencia y regular de manera distinta la situa- ci\u00f3n de las personas que poseen discernimiento, por su falta de madurez y se las someta a representaci\u00f3n de aquellas personas a quienes les falta el discernimiento. Ahora bien, el sistema jur\u00eddico se construye sobre la base de la voluntad, por lo que se exige como elementos del acto voluntario el discernimiento, la intenci\u00f3n y la libertad. Como el discernimiento es la ap- titud general de conocimiento su inexistencia impide todo paso ulterior en el proceso volitivo. En cuanto al proceso judicial, el art\u00edculo 141 dispon\u00eda: \"se declaran in- capaces por demencia las personas que por causa de enfermedades men- tales no tengan aptitud para dirigir su persona o administrar sus bienes\". Asimismo, en el art\u00edculo 142 se determinaba que \"la declaraci\u00f3n judicial de demencia no podr\u00e1 hacerse sino a solicitud de parte, y despu\u00e9s de un exa- men de facultativos\" al igual que el art\u00edculo 143: \"si del examen de facultati - vos resultare ser efectiva la demencia, deber\u00e1 ser calificada en su respectivo car\u00e1cter, y si fuere man\u00eda, deber\u00e1 decirse si es parcial o total\". Por otro lado, fue con la Ley de Salud Mental 26657 que se incorpor\u00f3 el art\u00edculo 152 ter. que requiere un dictamen interdisciplinario y no solamente el dictamen m\u00e9- dico para la declaraci\u00f3n de insania o inhabilitaci\u00f3n. Claramente el criterio m\u00e9dico jur\u00eddico asociaba la persona al concep - to de enfermedad y como respuesta social primaria era la medicalizaci\u00f3n a 21. Art. 54 CC: Tienen incapacidad absoluta: 1) Las personas por nacer; 2) Los menores imp\u00faberes; 3) Los dementes; 4) Los sordomudos que no saben darse a entender por escrito. 22. \"Los incapaces absolutos y los incapaces relativos de hecho\" (Estudio de Derecho argentino y comparado) (*) por Luis Moisset de Espan\u00e9s. Este trabajo actualiza, com- pletando datos de derecho comparado, uno que con el t\u00edtulo \"Incapacidad absoluta e in- capacidad relativa de hecho (Necesidad de la distinci\u00f3n)\" publicamos en Jus N\u00b017, 1971, La Plata. http://www.acaderc.org.ar/doctrina/articulos/artincapacesabusolutoseincapa- cesrelativos.227 pensar en derechotrav\u00e9s del proceso de rehabilitaci\u00f3n. En concordancia se iniciaba un proceso tutelar de interdicci\u00f3n por el que se le restring\u00eda la capacidad declar\u00e1ndo- lo un incapaz absoluto de hecho, designando un curador, que implicaba la sustituci\u00f3n del sujeto en el ejercicio de la capacidad de obrar, y solamente a trav\u00e9s de un procedimiento judicial de rehabilitaci\u00f3n pod\u00eda recuperar su condici\u00f3n de capaz. Por su parte, hoy en d\u00eda el \"modelo social\" vigente por la CPCD evita tratar a la persona como portadora de una discapacidad, promoviendo la aceptaci\u00f3n de sus diferencias como parte de la diversidad, construy\u00e9ndo - se el respeto a su igualdad por la eliminaci\u00f3n de barreras en la interacci\u00f3n social. De esta forma nos preguntamos qu\u00e9 necesita esa persona con disca- pacidad para acceder a sus derechos y no la estigmatizamos asign\u00e1ndole un representante legal por padecer de una deficiencia mental o intelectual. En prueba de este nuevo paradigma de discapacidad la persona tiene igual dignidad y valor que el resto. Esas barreras que deber\u00edan ser removi - das surgen porque las sociedades est\u00e1n pensadas para una est\u00e1ndar, que camina, oye, mira y piensa de determinada manera. Todas las sociedades construyen y dise\u00f1an de una manera. El actual CCC se refiere a la \"discapacidad\" mental o intelectual cuan- do habla de restricciones de la capacidad de ejercicio para realizar algunos actos jur\u00eddicos o a la declaraci\u00f3n de incapacidad. Aclaramos esto porque la CDPD contempla un concepto m\u00e1s abarcativo para la discapacidad que entiende tambi\u00e9n la f\u00edsica y la sensorial. La tradicional capacidad de derecho y de ejercicio o de hecho (arts. 22 y 23 CCyC) sigue siendo la misma y clasifica como personas incapaces de ejer- cicio entre otros a \"... la persona declarada incapaz por sentencia judicial, en la extensi\u00f3n dispuesta en esa decisi\u00f3n\" (art. 24 inc. c). En este punto el derecho argentino fue criticado por entender que la restricci\u00f3n a la capacidad de hecho o de ejercicio funciona como una anula- ci\u00f3n a la subjetividad de quien es declarado incapaz y es contraria a los fines de la CDPD que incentivan la mayor autonom\u00eda posible. Las Observaciones realizadas por el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, dependiente de Naciones Unidas, formuladas a las autoridades argentinas en 2012 se\u00f1alaron: \"... el Comit\u00e9 expresa su m\u00e1xima preocupaci\u00f3n por las inconsistencias observadas tanto en parte de la legislaci\u00f3n vigente, como en los proyectos de ley en actual tramitaci\u00f3n en el Estado parte, que se basa o contin\u00faa bas\u00e1ndose en el modelo sustitutivo 228 El rol del apoyo en el derecho a la saludde la voluntad de la persona, en clara contradicci\u00f3n con el art\u00edculo 12 de la Convenci\u00f3n. Le preocupa tambi\u00e9n la resistencia por parte de algunos opera- dores judiciales para poner en pr\u00e1ctica la normativa que establece limitacio- nes a la discrecionalidad judicial para restringir la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad...\".23 No obstante ello, la Ley 26994 aprueba y sanciona el C\u00f3digo actual manteniendo la restricci\u00f3n al ejercicio de la capacidad aun a pesar de la Observaci\u00f3n. L\u00f3gicamente esto tiene su implicancia en la legislaci\u00f3n civil sobre impedimentos matrimoniales, ejercicio del rol parental, posibilidades del heredero con discapacidad para contar con una mejora en disposiciones testamentarias,24 las condiciones para dictar testamento y la internaci\u00f3n de personas con discapacidad mental o intelectual. Estas son las reglas generales en materia de restricci\u00f3n a la capacidad que se establecen en el art\u00edculo 31 del CCC: a) La capacidad general de ejercicio de la persona humana se presume, aun cuando se encuentre internada en un establecimiento asistencial. Es dif\u00edcil comprender c\u00f3mo una persona internada puede no estar con- dicionada en sus decisiones, aun as\u00ed desde una perspectiva de dere - chos humanos se prioriza que pueda ejercer sus derechos por encima de cualquier otra circunstancia. b) Las limitaciones a la capacidad son de car\u00e1cter excepcional y se impo- nen siempre en beneficio de la persona. Eso significa que la restricci\u00f3n es para su respecto y promoci\u00f3n de su autonom\u00eda y protecci\u00f3n y son llamadas de \"salvaguardias\" no de \"restricciones\". El CCC establece que la funci\u00f3n del apoyo es la de \"promover la autonom\u00eda y favore- cer las decisiones que respondan a las preferencias de la persona\". La CDPD (art. 12 p\u00e1rrafo 4) ampl\u00eda este punto indicando que \"... las medi- das relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica respeten los derechos, la voluntad y las preferencias de la persona [...]. Las salvaguardias 23. \u00cddem nota 12, p. 48. 24. Art\u00edculo 2448. Mejora a favor de heredero con discapacidad. El causante puede dis- poner, por el medio que estime conveniente, incluso mediante un fideicomiso, adem\u00e1s de la porci\u00f3n disponible, de un tercio de las porciones leg\u00edtimas para aplicarlas como mejora estricta a descendientes o ascendientes con discapacidad.229 pensar en derechoser\u00e1n proporcionales al grado en que dichas medidas afecten a los derechos e intereses de las personas\". c) La intervenci\u00f3n estatal tiene siempre car\u00e1cter interdisciplinario, tanto en el tratamiento como en el proceso judicial. La mirada interdiscipli - naria tiene que ver con el modelo social que exige la CDPD en cuanto reduce la limitaci\u00f3n a un \u00fanico criterio m\u00e9dico psiqui\u00e1trico en aras de la protecci\u00f3n de las personas con discapacidad intelectual o mental. Toda vez que las barreras son generadas por el entorno y no por su propia condici\u00f3n. Recordemos que ellas pueden ser arquitect\u00f3nicas, sociales, actitudinales y/o comunicacionales y les impiden tener una vida plena en sociedad. d) La persona tiene derecho a recibir informaci\u00f3n a trav\u00e9s de medios y tecnolog\u00edas adecuadas para su comprensi\u00f3n. Como existen barreras de distinto tipo, como se explicaba, las comunicacionales implican una ausencia en todo el proceso de comunicaci\u00f3n y las actitudinales inclu- yen la ausencia de capacitaci\u00f3n del personal. Esta exigencia se conecta con la garant\u00eda de accesibilidad y ajustes razonables (art. 35 CCC). e) La persona tiene derecho a participar en el proceso judicial con asis- tencia letrada, que debe ser proporcionada por el Estado si carece de medios. La participaci\u00f3n en el proceso le asigna la calidad de parte, su vinculaci\u00f3n con el juez y con su letrado plasma la garant\u00eda de accesibili - dad y la posibilidad de que se realicen los ajustes razonables, promover medidas eventuales de apoyo; la intervenci\u00f3n estatal determina una mirada que contextualiza a la persona involucrada. f) Deben priorizarse las alternativas terap\u00e9uticas menos restrictivas de los derechos y libertades. En consonancia con lo dicho las alternativas ser\u00e1n lo menos restrictivas para as\u00ed brindar las medidas de apoyo ne - cesarias para potenciar su autonom\u00eda y ejercicio de derechos. Hay que mencionar que \"el juez puede restringir la capacidad para determinados actos de una persona mayor de trece a\u00f1os que padece una adicci\u00f3n o una alteraci\u00f3n mental permanente o prolongada, de suficien- te gravedad, siempre que estime que del ejercicio de su plena capacidad puede resultar un da\u00f1o a su persona o a sus bienes. En relaci\u00f3n con dichos actos, el juez debe designar el o los apoyos necesarios que prev\u00e9 el art\u00edculo 43, especificando las funciones con los ajustes razonables en funci\u00f3n de las necesidades y circunstancias de la persona. El o los apoyos designados 230 El rol del apoyo en el derecho a la saluddeben promover la autonom\u00eda y favorecer las decisiones que respondan a las preferencias de la persona protegida. Por excepci\u00f3n, cuando la persona se encuentre absolutamente imposibilitada de interaccionar con su entorno y expresar su voluntad por cualquier modo, medio o formato adecuado y el sistema de apoyos resulte ineficaz, el juez puede declarar la incapacidad y designar un curador\" (art\u00edculo 32 CCC). Por lo tanto, se puede concluir vinculando la lectura del art. 32 actual relacionado con el r\u00e9gimen anterior de los arts. 140 y ss y 152 bis y ter. CC lo siguiente: a) En primer lugar la discapacidad que amerita la restricci\u00f3n de la capa- cidad es la intelectual o mental, como dijimos, en consecuencia el resto de las incapacidades f\u00edsica y/o sensorial en principio no lo har\u00edan. b) Tanto los disminuidos en sus facultades mentales como los ebrios ha- bituales o drogadictos que eran inhabilitados judicialmente con la de - signaci\u00f3n de un curador hoy en d\u00eda ser\u00edan eventualmente restringidos en su capacidad con la designaci\u00f3n de los apoyos, quienes tendr\u00e1n sus funciones debidamente especificadas. c) La figura de los apoyos debe asistir, acompa\u00f1ar o auxiliar en la toma de decisi\u00f3n; expone que un mal desempe\u00f1o podr\u00eda convertir esa tarea en una sustituci\u00f3n de la voluntad, circunstancia a la cual los jueces deber\u00e1n estar atentos. Pueden existir casos donde el apoyo designado tenga representaci\u00f3n para determinados actos (art. 101 inc. c CCC). Por otro lado del mismo modo ante una declaraci\u00f3n de incapacidad la exis- tencia de apoyos necesarios junto al rol del curador deben propender a mantener el equilibrio de los gustos, deseos o preferencias del incapaz logrando una eventual autonom\u00eda. Para el caso de la adopci\u00f3n de un discapacitado en miras a reducir el impacto del adoptado, deber\u00eda ser adopci\u00f3n simple para que el v\u00ednculo de origen no quede extinguido. d) En lo que hace al proceso judicial el art. 152 ter. CC como paso pre- vio incorpor\u00f3 el examen de facultativos por evaluaciones interdisci- plinarias en coincidencia con la Ley 26657 de Salud Mental, el CCC mantiene el dictamen intersectorial, agrega la entrevista personal del juez con el interesado asegurando el acceso a los ajustes razonables de acuerdo a su situaci\u00f3n actual (art. 35), as\u00ed como su intervenci\u00f3n en todo el proceso aportando este las pruebas que resulten pertinentes para su defensa (art. 36) y determina la culminaci\u00f3n del proceso con la 231 pensar en derechosentencia que deber\u00e1 indicar: a) diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico, b) \u00e9poca en que se manifest\u00f3, c) recursos personales, familiares y sociales existen - tes, d) r\u00e9gimen para la protecci\u00f3n, asistencia y promoci\u00f3n de la mayor autonom\u00eda posible (art. 37). VI. \u00bfQu\u00e9 es un \"apoyo\" o \"sistema de apoyos\"? Apoyo es el acto de prestar ayuda o asistencia a una persona que la requiere para realizar actividades de la vida cotidiana y participar en la sociedad. El apoyo es una pr\u00e1ctica arraigada en todas las culturas, que constituye la base de nuestras redes sociales. Todas las personas necesi- tan del apoyo de otras en alg\u00fan momento. Tanto ser receptores de apoyo o prestar apoyo a otras personas son funciones como parte de la vida, independientemente de la deficiencia, edad, etc. Sin embargo, mientras algunas formas de apoyo se integraron de forma natural, en el dise\u00f1o so- cial, otras como las que requieren las personas discapacitadas presentan cierta marginalidad. La CDPD no define el apoyo pero dise\u00f1a un mecanismo para hacer efectivos los derechos de las personas con discapacidad (art. 12). Como apo- yos existen una amplia gama de intervenciones de car\u00e1cter oficial y extrao- ficial: asistencia humana o animal y los intermediarios, las ayudas para la movilidad, los dispositivos t\u00e9cnicos y las tecnolog\u00edas de apoyo (silla de rue- das, aud\u00edfonos, sistema braille). Tambi\u00e9n incluye la asistencia personal; el apoyo para la adopci\u00f3n de decisiones; el apoyo para la comunicaci\u00f3n, como son los int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as y los medios alternativos y aumenta- tivos de comunicaci\u00f3n; los servicios para vivir con arreglo a un sistema de vida espec\u00edfico que garantice la vivienda y la ayuda dom\u00e9stica, y los servicios comunitarios. Por otro lado puede necesitarse apoyo para acceder a los ser- vicios de salud, educaci\u00f3n y justicia.25 La designaci\u00f3n del apoyo debe hacerse sobre la base de las necesidades y circunstancias de personas. Puede ser individual, colectivo, una asistente personal, un familiar o red de familiares, un amigo, red de amigos o una 25. Palacio, Yanina, \"Incorporaci\u00f3n de los principios dispuestos por la CDPD - Sistemas de apoyo. V oluntad. Presente y desaf\u00edos para el futuro\", en Lejister.com- Rev. Dcho Civil N\u00ba10 11/9/2019. Cita: IJ-DCCLVI-866.232 El rol del apoyo en el derecho a la saludONG, una instituci\u00f3n oficial, o cualquier otra opci\u00f3n que favorezca la toma de decisiones manteniendo su autonom\u00eda y protegiendo sus derechos. El acceso a un apoyo de calidad es una condici\u00f3n para vivir y participar plenamente en la comunidad. Sin un apoyo adecuado las personas con dis- capacidad est\u00e1n m\u00e1s expuestas a un trato desigual o a ser institucionaliza- das. La prestaci\u00f3n de un apoyo adecuado potencia a la persona y contribuye al bienestar general y a la diversidad de la comunidad. a. Designaci\u00f3n del apoyo o sistemas de apoyo Nuestra legislaci\u00f3n adapt\u00f3 la figura del apoyo de la CDPD para darle las herramientas para que las personas con discapacidad tomen sus propias decisiones respecto a su vida, ya sea de administraci\u00f3n y disposici\u00f3n de sus bienes, o decisiones respecto a su salud, vida social, d\u00f3nde vivir, etc. Pero \u00bfqui\u00e9n elige al apoyo finalmente? Aqu\u00ed debo puntualizar entre aquel apoyo que hace al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica respecto a los actos formales, que obviamente ser\u00e1 dentro del \u00e1mbito judicial con la designaci\u00f3n limitada a actos espec\u00edficos, del apoyo que se vincula con la obtenci\u00f3n de una vida independiente; ambos puntos ser\u00e1n analizados en los pr\u00f3ximos apartados. Lo que s\u00ed debo destacar es que las relaciones que se forjan con el apoyo deber\u00edan ser continuas, que generen v\u00ednculos y lazos habida cuenta de re- querirse como condiciones de accesibilidad en la comunicaci\u00f3n. b. Los apoyos para el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica Sin duda los principios de la CDPD generaron un cambio filos\u00f3fico en la mirada hacia las personas con discapacidad y repercuten en diversos \u00e1m- bitos que confluyen para que la persona pueda desarrollar su proyecto de vida, como derecho personal\u00edsimo. En este punto esta normativa refleja un nuevo sistema de apoyo para la toma de decisiones que es uno de los mayores desaf\u00edos, as\u00ed que transcribo el art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley 1) Los Estados Partes reafirman que las personas con discapacidad tienen derecho en todas partes al reconocimiento de su personalidad jur\u00eddica. 233 pensar en derecho2) Los Estados Partes reconocer\u00e1n que las personas con discapacidad tienen capacidad jur\u00eddica en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s en todos los aspectos de la vida . 3) Los Estados Partes adoptar\u00e1n las medidas pertinentes para propor - cionar acceso a las personas con discapacidad al apoyo que puedan necesitar en el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica. 4) Los Estados Partes asegurar\u00e1n que en todas las medidas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica se proporcionen salvaguardias ade- cuadas y efectivas para impedir los abusos de conformidad con el de - recho internacional en materia de derechos humanos. Esas salvaguardias asegurar\u00e1n que las medidas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica respeten los derechos, la voluntad y las pre- ferencias de la persona, que no haya conflicto de intereses ni influen- cia indebida, que sean proporcionales y adaptadas a las circunstancias de la persona, que se apliquen en el plazo m\u00e1s corto posible y que est\u00e9n sujetas a ex\u00e1menes peri\u00f3dicos por parte de una autoridad o un \u00f3rga- no judicial competente, independiente e imparcial. Las salvaguardias ser\u00e1n proporcionales al grado en que dichas medidas afecten a los derechos e intereses de las personas. 5) Sin perjuicio de lo dispuesto en el presente art\u00edculo, los Estados Par- tes tomar\u00e1n todas las medidas que sean pertinentes y efectivas para garantizar el derecho de las personas con discapacidad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, a ser propietarias y heredar bienes, controlar sus propios asuntos econ\u00f3micos y tener acceso en igualdad de condiciones a pr\u00e9stamos bancarios, hipotecas y otras modalidades de cr\u00e9dito financiero, y velar\u00e1n por que las personas con discapacidad no sean privadas de sus bienes de manera arbitraria. Este art\u00edculo reemplaza -en materia de capacidad jur\u00eddica- el \"modelo de sustituci\u00f3n en la toma de decisiones\" para incorporar un \"modelo de apoyo en la toma de decisiones\". Una interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica del texto normativo nos invita a pensar que esa protecci\u00f3n y esa asistencia por parte del Estado implican obligaciones positivas que de manera concreta \"asistan\" al colectivo de las PCD. Se establece la cl\u00e1usula de igualdad en el \u00e1mbito de la capacidad ju- r\u00eddica, garantizando los apoyos necesarios frente a situaciones en que las personas los requieran y que la acompa\u00f1ar\u00e1n en la toma de decisiones para potenciar su autonom\u00eda. 234 El rol del apoyo en el derecho a la saludEn el \u00e1mbito del derecho civil, el reconocimiento de la capacidad ju- r\u00eddica de las personas con discapacidad en igualdad de condiciones que las dem\u00e1s personas es un desaf\u00edo enorme, entre otras razones porque implica la deconstrucci\u00f3n de una parte importante de sus principios, lo que se est\u00e1 llevando a cabo mediante los valores que sustentan los derechos humanos. Dada la importancia que tiene la capacidad jur\u00eddica como puerta de ac- cesibilidad al goce y ejercicio de los derechos, ello significa el reconocimien- to y respeto a su identidad, el derecho a elegir con qui\u00e9n vivir, d\u00f3nde vivir, el modo de vivir, con qui\u00e9n/es construir relaciones personales, entre ellas el derecho a formar una familia, la posibilidad de participaci\u00f3n ciudadana y democr\u00e1tica necesaria para construir un proyecto de vida propio y singular. La Convenci\u00f3n no se queda solo en reconocer esa igualdad de capacidad sino que implementa un sistema de apoyo/s para lograr el efectivo goce de sus derechos. En los t\u00e9rminos de Hannah Arendt, la capacidad jur\u00eddica se resume en el \"derecho a tener derechos\".26 De la lectura del inc. 3 del art\u00edculo 12 se observa que las \"medidas perti- nentes\" que los Estados deben adoptar redireccionan el tema hacia qu\u00e9 requie- re la persona con discapacidad para ejercer su capacidad en proporci\u00f3n a su necesidad y deber\u00e1 ser pensada para cada caso frente a solicitudes concretas. El CCC readecu\u00f3 su normativa, que eliminaba el car\u00e1cter permanente de la declaraci\u00f3n de incapacidad, permitiendo la restricci\u00f3n de capacidad del art\u00edculo 32 y la designaci\u00f3n de los apoyos necesarios que prev\u00e9 el art\u00edcu- lo 43, especificando las funciones con los ajustes razonables en funci\u00f3n de las necesidades de la persona, el que textualmente menciona: \"Se entiende por apoyo cualquier medida de car\u00e1cter judicial o extrajudicial que facilite a la persona que lo necesite la toma de decisiones para dirigir su persona, administrar sus bienes y ce - lebrar actos jur\u00eddicos en general. Las medidas de apoyo tienen como funci\u00f3n la de promover la au- tonom\u00eda y facilitar la comunicaci\u00f3n, la comprensi\u00f3n y la manifes- taci\u00f3n de voluntad de la persona para el ejercicio de sus derechos. El interesado puede proponer al juez la designaci\u00f3n de una o m\u00e1s personas de su confianza para que le presten apoyo. El juez debe 26. Hannah, Arendt, La condici\u00f3n humana , Buenos Aires, Paid\u00f3s, 2008.235 pensar en derechoevaluar los alcances de la designaci\u00f3n y procurar la protecci\u00f3n de la persona respecto de eventuales conflictos de intereses o influencia indebida. La resoluci\u00f3n debe establecer la condici\u00f3n y la calidad de las medidas de apoyo y, de ser necesario, ser inscripta en el Regis- tro de Estado Civil y Capacidad de las Personas\" (art. 43). El sistema que se construye se asienta sobre lo siguiente: a) la capaci- dad de ejercicio se presume (arts. 23 y 31); b) las restricciones a la capacidad son excepcionales y limitadas a estrictos supuestos (arts. 31, 32 y 48); c) la restricci\u00f3n a la capacidad afecta solo uno o varios actos que deben estar determinados (art. 32); d) los efectos de las restricciones no privan a la per- sona de tomar sus propias decisiones (arts. 32 y 43), y la incapacidad es la \u00faltima ratio y est\u00e1 reservada a un supuesto espec\u00edfico (arts. 24 y 32). Por lo tanto, el juez no solo analiza el grado de su capacidad, sino que debe verificar lo que necesita para su ejercicio. Apoyo significa desarrollar una relaci\u00f3n y formas de trabajar con otra u otras personas, hacer posible que una persona se exprese por s\u00ed misma y comunique sus deseos, en el marco de un acuerdo de confianza y respeto de la voluntad de esa persona.27 El juez debe valorar la situaci\u00f3n de cada una de las personas con dis- capacidad, velando por que el apoyo no sustituya su voluntad, sino que le otorgue la mayor autonom\u00eda posible. Adem\u00e1s, si se designa una persona se observar\u00e1 que la misma haya generado v\u00ednculos de confianza y de compren- si\u00f3n de sus voluntades. Bariffi28 afirma que, en cuanto a los \"apoyos en la toma de decisiones\", lo correcto ser\u00eda hablar de \"apoyos en el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica\". Esta extensi\u00f3n del apoyo refuerza el reconocimiento general otorgado a la capacidad jur\u00eddica de todas las personas con discapacidad en \"todos los as- pectos de la vida\" del art\u00edculo 12(2) de la CDPD, reconociendo la plena ga- rant\u00eda de la accesibilidad en todas sus dimensiones (arts. 3 y 9) y los ajustes razonables (art. 2).29 27. Principios para la implementaci\u00f3n del art\u00edculo 12 de la CDPD adoptados por la Inter- national Disability Alliance, www.internationaldisabilityalliance.org. 28. Ver nota 32. 29. CDPC Art\u00edculo 9 - Accesibilidad 1. A fin de que las personas con discapacidad puedan vivir en forma independiente y participar plenamente en todos los aspectos de la vida, los 236 El rol del apoyo en el derecho a la saludEstos apoyos sirven para la materializaci\u00f3n de actos formales, como puede ser firmar un contrato de salud, prestar un consentimiento informa - do, disponer de un inmueble, constituir una hipoteca, etc. El ejercicio de la capacidad jur\u00eddica no debe limitarse a la toma eficaz de decisiones, sino tam- bi\u00e9n comprender un momento anterior del descubrimiento y de expresi\u00f3n de los deseos y preferencias.30 Por eso se habla de que la toma de decisi\u00f3n es un proceso y no un \u00fanico acto que involucra otras actividades para la vida independiente, y que si bien no revisten el car\u00e1cter de formales en los t\u00e9r- minos del art. 43 CCC, est\u00e1n relacionadas con la capacidad jur\u00eddica ya que hacen al ejercicio de sus derechos, y obviamente forman parte del principio de la accesibilidad y dise\u00f1o universal para las personas con discapacidad. Los apoyos se presentan en diversas modalidades (asesoramiento, in- terpretaci\u00f3n, contenci\u00f3n, codecisi\u00f3n o tambi\u00e9n podr\u00eda ser representaci\u00f3n en determinados casos), el inter\u00e9s es facilitar y promover la autonom\u00eda en el ejercicio de sus derechos. El foco no est\u00e1 en tener est\u00e1ndares objetivos externos para tomar la mejor decisi\u00f3n sino que sea el mismo discapacitado quien pueda decidir con par\u00e1metros propios.31 Estados Partes adoptar\u00e1n medidas pertinentes para asegurar el acceso de las personas con discapacidad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, al entorno f\u00edsico, el transporte, la informaci\u00f3n y las comunicaciones, incluidos los sistemas y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, y a otros servicios e instalaciones abiertos al p\u00fablico o de uso p\u00fablico, tanto en zonas urbanas como rurales [...] Art\u00edculo 2. Por \"ajustes razonables\" se entender\u00e1n las modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga des- proporcionada o indebida, cuando se requieran en un caso particular, para garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales [...]. Un ejemplo de ambos principios ser\u00eda el caso del acceso al trabajo y las formas de contrataci\u00f3n que requieren de ajustes razo- nables para que una persona en situaci\u00f3n de discapacidad pueda sostener un trabajo, pues deber\u00e1 contemplar el contexto general de desenvolvimiento de la tarea laboral en el que la persona debe desempe\u00f1arse lo cual implica ajustes de horarios, condiciones y apoyos. 30. Bariffi, Francisco Jos\u00e9, \"El r\u00e9gimen jur\u00eddico internacional de la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad y sus relaciones con la regulaci\u00f3n actual de los orde- namientos jur\u00eddicos internos\", tesis doctoral dirigida por el prof. Dr. Fernando Mari\u00f1o Men\u00e9ndez, Departamento de Derecho Internacional P\u00fablico, Eclesi\u00e1stico y Filosof\u00eda del Derecho, Getafe, Instituto de Derechos Humanos \"Bartolom\u00e9 de las Casas\", 2014. 31. Palacio, Yanina, \"Incorporaci\u00f3n de los principios dispuestos por la CDPD a nuestro CCC - Sistemas de apoyo -Voluntad. Presente y desaf\u00edos para el futuro\", en Rev. , online: IJ-DCCLVI-866.237 pensar en derechoLa jurisprudencia tiene dicho que \"... las medidas de apoyo podr\u00e1n ser diferentes seg\u00fan las necesidades de la persona para el tipo de acto o actos a celebrar y/o los derechos implicados...Es decir, en algunos casos el apoyo solo asiste a la persona para que pueda realizarse el acto, en otros debe necesariamente participar en la conformaci\u00f3n del acto jur\u00eddico (lo integra), en otros m\u00e1s incluso puede participar en calidad de codecisor, y en otros, los menos, en calidad de representante, pero sin perder de vista su funci\u00f3n y prop\u00f3sito... Estos apoyos con facultades representati- vas, reconocidos por el Pre\u00e1mbulo de la CDPD, inc. j), son denominados 'apoyos intensos'. Estas personas se desempe\u00f1an como representantes, en tanto la sentencia que restringe la capacidad de la persona haya especifi - cado expresamente cu\u00e1les son los actos jur\u00eddicos que deben ser actuados por el sistema de apoyos para la toma de decisiones (SATD, con facul- tades representativas sustitutivas de la voluntad del sujeto)...\" (CNCiv, Sala J - \"L. B. A. B. s/ determinaci\u00f3n de la capacidad\" 30/05/2017 - AR/ JUR/26542/2017). Por lo tanto, los apoyos del art. 12 CDPD son pensados para el acompa- \u00f1amiento de las personas con discapacidad en el ejercicio de actos formales y su instancia previa. En el marco del derecho interno asisten en el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica restringida para dirigir su persona, administrar o disponer bienes (arts. 32 y 43 CCC), recordando en este punto que lo es respecto a la deficiencia mental o intelectual. En tal sentido, el interesado puede solicitar la revisi\u00f3n de la condici\u00f3n de restricci\u00f3n en cualquier mo- mento; caso contrario ser\u00e1 el juez quien tendr\u00e1 un plazo m\u00e1ximo de 3 a\u00f1os conforme a nuevos estudios interdisciplinarios (art. 40 CCC). Merece tambi\u00e9n recordar que la figura del apoyo se contempla para el instituto de la inhabilitaci\u00f3n contemplado en el art. 48 CCC frente a la pro- digalidad en la gesti\u00f3n de sus bienes como situaci\u00f3n objetiva que involucra el actuar de la persona independientemente de las causas ps\u00edquicas, f\u00edsicas, negligencia, mala administraci\u00f3n y dilapidaci\u00f3n; ello sumado a la habitua- lidad de la conducta que exponga al c\u00f3nyuge, conviviente o hijos menores o con discapacidad a la p\u00e9rdida del patrimonio (familiar). La designaci\u00f3n de inhabilitaci\u00f3n importa la designaci\u00f3n de un apoyo para los actos de dis- posici\u00f3n entre vivos adem\u00e1s de los que pudiere fijar el juez. Este apoyo no sustituye la voluntad sino que asiste en los actos formales en salvaguarda del inter\u00e9s del hogar (art. 49).238 El rol del apoyo en el derecho a la saludc. Los apoyos para una vida independiente Justamente porque los apoyos para el ejercicio de la capacidad jur\u00ed- dica forman parte de la toma de decisi\u00f3n no se pueden centrar solo en la formalidad del acto sino que comprenden tambi\u00e9n toda una etapa previa a su conformaci\u00f3n. La toma de decisi\u00f3n es un proceso, por lo que los apoyos est\u00e1n presentes en las actividades cotidianas tambi\u00e9n de una vida indepen- diente, en condiciones de igualdad con los dem\u00e1s. De esta forma el apoyo no se agota en los art\u00edculos 31 y 43 CCC.32 Por un lado se basa en la \"accesibilidad\" como principio universal como forma de asegurar el acceso de las personas con discapacidad al entorno f\u00ed- sico, el transporte, la informaci\u00f3n y las comunicaciones (art. 9 CDPD). La persona con discapacidad a la hora del ejercicio de sus derechos se topa con el dise\u00f1o de una sociedad pensada para un \"hombre sin discapacidad\". Esta condici\u00f3n de accesibilidad lleva impl\u00edcita el derecho en s\u00ed mismo, para lo cual cuenta con dos (2) estrategias complementarias: el \"dise\u00f1o universal\" y \"los ajustes razonables\" (art. 2 CDPD). El universal\" implica concebir o proyectar \"... productos, en- tornos, programas y servicios que puedan utilizar todas las personas, en la mayor medida posible, sin necesidad de adaptaci\u00f3n ni dise\u00f1o especializa - do\", debe ser previo y para todo el universo de situaciones y personas, es decir, una ciudad deber\u00eda estar dise\u00f1ada para todo tipo de personas con di- versas deficiencias que puedan circular sin inconvenientes. Se trata de un medio, un instrumento, una actividad, dirigida al alcance del fin. \"Los ajustes razonables\" son las modificaciones y adaptaciones necesa - rias y adecuadas que no impongan una carga indebida o desproporcionada cuando en un caso particular se requiera para garantizar el goce y ejerci- cio de los derechos en condiciones de igualdad con los dem\u00e1s y por \u00faltimo aquellas \"medidas que sirven para garantizar la accesibilidad o reparar su ausencia\" (art. 9 CDPD), que en una etapa previa se refiere a una prestaci\u00f3n, como por ejemplo, un asistente personal para concurrir a una servicio de 32. Palacios, Agustina, \"Derecho de las personas con discapacidad\", en El derecho a tener derechos. Algunas consideraciones sobre el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica y la toma de decisiones con apoyo, Buenos Aires, Ed. Ministerio P\u00fablico de la Defensa (MPD), 2017, pp. 23-28. 239 pensar en derechosalud y en una etapa posterior podr\u00eda ser la construcci\u00f3n de una rampa de acceso para reparar la ausencia de ella. Se diferencian de los \"ajustes razo - nables\" porque estos son particulares y restrictivos mientras que \"las medi- das de accesibilidad\" son generales. Un ejemplo de un ajuste razonable ser\u00eda en una prestaci\u00f3n de salud la posibilidad de que se acomoden los servicios a los horarios y d\u00edas en que la persona con discapacidad pueda en tanto no sea una carga desproporcionada para los efectores de salud. Estos son algunos ejemplos de apoyos en funci\u00f3n de la tarea a asistir -no espec\u00edficamente del \u00e1rea de la salud, pero que se podr\u00edan extender a ella-, realizados en base a la opini\u00f3n de las mismas personas discapacita - das, las salvaguardias necesarias conforme al art. 12 inc. 4 CDPD y el princi- pio de autonom\u00eda. Ellas podr\u00edan ser: \"... a) la posibilidad de que la persona que no maneja grandes sumas de dinero, s\u00ed pueda administrar su propia econom\u00eda y su dinero, implementando el pago parcializado (un porcentaje semanal) a percibir del Banco u organismo pertinente, sin perjuicio de la suma total en caso de que as\u00ed lo requiera; b) la implementaci\u00f3n de d\u00e9bitos autom\u00e1ticos para abonar los impuestos y/o servicios y de tal modo de ga- rantizar su suministro; c) en caso de mayor dificultad o imposibilidad en el manejo del dinero por parte de la PCD, la posibilidad de concretar acuerdos con comercios para que la propia persona efect\u00fae la compra de los bienes indispensables que requiera, por ejemplo, lo atinente a los alimentos y que el modo de pago se efectivice de otra manera, teniendo as\u00ed la autonom\u00eda para elegir qu\u00e9 bienes comprar; d) la asistencia peri\u00f3dica de un profesional de la salud para evitar situaciones de crisis y acompa\u00f1ar esos procesos; e) el acompa\u00f1amiento diario por otra persona y la supervisi\u00f3n judicial de la misma; f) la asistencia de los servicios municipales con mayor inmediatez; g) la asistencia de una tercera persona para el desarrollo de determinadas tareas p\u00fablicas o privadas; h) la asistencia (no sustituci\u00f3n) de una persona de confianza para la formalizaci\u00f3n de un acto jur\u00eddico de trascendencia; i) el acompa\u00f1amiento de una persona de confianza para el cuidado de los hijos y el rol materno/paterno, sin afectar la esfera de autonom\u00eda respecto de la ense\u00f1anza y educaci\u00f3n de los hijos...\".33 33. Alderete, Claudio, \"El sistema de apoyos en la toma de decisiones de las Personas con Discapacidad. Propuestas y comentarios\", septiembre 2015, www.infojus.gov.ar. Id Infojus, DACF150521.240 El rol del apoyo en el derecho a la saludd. Modalidades de los apoyos para una vida independiente De lo dicho podr\u00edamos considerar los apoyos desde tres perspectivas para ejercer el derecho de la accesibilidad de una vida independiente (art. 9 CDPD). Ellas ser\u00edan como condici\u00f3n de accesibilidad, como medida de accesibilidad y como ajuste razonable , tal como dice Agustina Palacios (ver nota 33). 1) El apoyo como condici\u00f3n de accesibilidad se prev\u00e9 desde los par\u00e1me- tros de universalidad, implica que ese servicio de apoyo es parte esen - cial del derecho, por ejemplo, en el \u00e1mbito del servicio de salud o en un proceso judicial es necesaria la prestaci\u00f3n de un apoyo o red de apoyos o podr\u00eda ser una rampa de acceso o un int\u00e9rprete de se\u00f1as. Este princi- pio de accesibilidad lleva impl\u00edcita la condici\u00f3n de su acceso, es decir, si una persona discapacitada quiere acceder a un edificio y es lisiada necesitar\u00e1 de una rampa para ejercer esa accesibilidad, una condici\u00f3n para su acceso. 2) El apoyo como medida de accesibilidad o ante su ausencia estar\u00eda di- reccionado a una garant\u00eda de vida independiente, se concreta en lo prestacional. Un apoyo que asistiera en actividades de la vida cotidia- na pero que se relaciona de todos modos con la toma de decisiones (art. 12 CDPD), un asistente domiciliario o personal. En el caso de una discapacidad psicosocial, si la persona se encuentra en un hospital u hogar la necesidad de medidas de accesibilidad para que la inclusi\u00f3n sea posible ser\u00eda mediante la seguridad social, acceso a la vivienda, a subsidios habitacionales y a la atenci\u00f3n sanitaria, para su habilitaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n dentro de la comunidad. Tambi\u00e9n podr\u00eda ser un apoyo de un ascensor ante la ausencia de una rampa. 3) El apoyo como ajustes razonables se da aqu\u00ed cuando han fallado las medidas de accesibilidad y el dise\u00f1o universal de forma que existe la obligaci\u00f3n de adoptar una medida particular y posterior, mientras que la carga para la parte prestadora no resulte desproporcionada. Por ejemplo, una rehabilitaci\u00f3n m\u00e9dica que deba ser realizada en deter - minado lugar y horario por habitar en las cercan\u00edas; otro caso podr\u00eda darse en el ejercicio del derecho a trabajar de una persona con discapa - cidad que se le establezcan d\u00edas y horarios de acuerdo a su patolog\u00eda y tratamiento m\u00e9dico.241 pensar en derechoEn estas tres modalidades las obligaciones son diferentes, pero com- plementarias todas ellas. En la primera, la prestaci\u00f3n del servicio de apoyo es parte esencial del contenido del derecho de accesibilidad como manera de comunicaci\u00f3n. En la segunda la prestaci\u00f3n del apoyo ser\u00e1 obligatoria a par- tir del reconocimiento de una legislaci\u00f3n prestacional (derecho objetivo). Por \u00faltimo, la adopci\u00f3n del apoyo ser\u00e1 en la medida en que no sea una carga desproporcionada y/o indebida para el prestador. En materia de acceso a la justicia, el sistema de apoyos juega un rol muy importante no solo a partir de la sentencia, sino en todo su proceso. Las Reglas de Brasilia (como se mencion\u00f3 en el punto 4), \"los grupos en si - tuaci\u00f3n de vulnerabilidad\", cobran una especial garant\u00eda en defensa de las personas con discapacidad como grupo vulnerable y se les debe asegurar su seguridad, movilidad, comodidad y comprensi\u00f3n. En ese sentido, como condici\u00f3n de accesibilidad, la asistencia legal y defensa p\u00fablica y tambi\u00e9n el dise\u00f1o universal y los ajustes razonables, deben poner el acento en la co- municaci\u00f3n. Esto puede darse mediante int\u00e9rpretes, utilizaci\u00f3n de diversas tecnolog\u00edas, un edificio accesible para sillas de ruedas, perros gu\u00edas. El juez podr\u00eda otorgar en el proceso ajustes razonables como tiempos suficientes y/o con descansos necesarios en las audiencias. e. El apoyo en las prestaciones m\u00e9dicas para una vida independiente El sistema de apoyos de la CDPD es una herramienta de las personas con discapacidad para el ejercicio de los derechos. Tanto las Obras Socia- les como las Prepagas est\u00e1n obligadas a cubrir las prestaciones que la ley determina. En el punto 5.b. \"Las leyes nacionales\" mencion\u00e9 la Ley 22431, que establece un sistema integral para brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica, seguri- dad social y educaci\u00f3n, conocido como \"sistema de protecci\u00f3n integral de las personas discapacitadas\", que fue sancionada en 1981 y plantea como objetivo principal el de asegurarles \"... su atenci\u00f3n m\u00e9dica, su educaci\u00f3n y su seguridad social, as\u00ed como a concederles las franquicias y est\u00edmulos que permitan en lo posible neutralizar la desventaja que la discapacidad les provoca y les den oportunidad, mediante su esfuerzo de desempe\u00f1ar en la comunidad un rol equivalente al que ejercen las personas normales\" (art. 1). Tal como se sostuvo, esta ley posee una perspectiva centrada en el tratamiento m\u00e9dico de la rehabilitaci\u00f3n, conforme a la \u00e9poca en que fue sancionada.242 El rol del apoyo en el derecho a la saludPor otra parte, la Ley 24901 instaura el \"Sistema de Prestaciones b\u00e1si- cas para la Habilitaci\u00f3n o Rehabilitaci\u00f3n integral a favor de las Personas Dis- capacitadas\". Esto implica brindar una cobertura total de las prestaciones que preventivas (art. 14); de rehabilitaci\u00f3n (art. 15); terap\u00e9uticas educativas (arts. 16 y 17); y asistenciales, que tienen la finalidad de cubrir requerimien- tos b\u00e1sicos esenciales de la persona con discapacidad (art. 18), por lo que la amplitud de las prestaciones detalladas resulta ajustada a su finalidad, que es la de lograr la integraci\u00f3n social de las personas con discapacidad (confr. vr. gr. arts. 11, 13, 15 y 33). La importancia de esta ley radica en que el Estado de esta forma obliga a las Obras Sociales (Ley 23660)34 a brindar la cobertura de estas prestacio - nes para los discapacitados, reserv\u00e1ndose solo bajo su \u00f3rbita a aquellas per- sonas discapacitadas que no est\u00e1n incluidas en el sistema de Obras Sociales y en la medida en que no puedan afrontarlas. En consecuencia, la obligaci\u00f3n directa quedar\u00eda en manos de las Obras Sociales, estableciendo que el fi - nanciamiento provendr\u00e1 de un Sistema de Nacional de Seguros de Salud (Ley 23661), a trav\u00e9s de agentes de seguro adem\u00e1s de los fondos propios de sus aportantes. Estas prestaciones tendr\u00e1n que ser \"suficientes y oportunas\" (arts. 2 y 27). Tambi\u00e9n en el \u00e1mbito privado, las Leyes 24754 y 2668235 (Medicina Prepaga) dispusieron que las empresas o entidades que prestasen servicios de medicina prepaga deb\u00edan cubrir, como m\u00ednimo, en sus planes de cobertu - ra m\u00e9dico-asistencial las mismas prestaciones obligatorias dispuestas para las obras sociales respecto a las personas con discapacidad, equipar\u00e1ndose 34. Ley 23660 - Art. 3\u00b0: Las obras sociales destinar\u00e1n sus recursos en forma prioritaria a prestaciones de salud. Deber\u00e1n, asimismo, brindar otras prestaciones sociales. En lo referente a las prestaciones de salud formar\u00e1n parte del Sistema Nacional del Seguro de Salud -en calidad de agentes naturales del mismo- sujetos a las disposiciones y norma - tivas que lo regulan. 35. \"... la Ley 26682 (sancionada el 4 de mayo de 2011 y promulgada el 16 de mayo de 2011, B.O. N\u00b03251 del 17 de mayo de 2011) dispone en su art\u00edculo 7\u00b0 que las empresas de medicina prepaga deben cubrir, como m\u00ednimo en sus planes de cobertura m\u00e9dico asisten - cial, el Programa M\u00e9dico Obligatorio (PMO) vigente seg\u00fan Resoluci\u00f3n del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y el Sistema de Prestaciones B\u00e1sicas para Personas con Discapaci- dad prevista en la Ley 24901 y sus modificatorias ...\". CACiv y Com F, Sala III \"S., M. A. H. c. OSDE s/ amparo de salud, 20/08/2019 Cita Online: AR/JUR/27433/2019.243 pensar en derechoas\u00ed ambos sistemas de prestadores, Obras Sociales y Prepagas, arrog\u00e1ndose el Estado \u00fanicamente el sector m\u00e1s marginado y necesitado para su pro- visi\u00f3n. No debemos dejar de considerar que el Sistema de Seguros imple - mentado no deja de ser el Estado mismo, pero a trav\u00e9s de agentes propios o hasta tambi\u00e9n tercerizados. La CDPD adopta el compromiso de los Estados de brindar \"acceso a una variedad de servicios de asistencia domiciliaria, residencial y otros servicios de apoyo de la comunidad, incluida la asistencia personal que sea necesaria para facilitar su existencia y su inclusi\u00f3n en la comunidad para evitar su aislamiento o separaci\u00f3n de \u00e9sta\" (art. 19 b) y vivir en forma independiente, as\u00ed como para que gozaran \"del m\u00e1s alto nivel posible de salud\", previniendo y reduciendo \"al m\u00e1ximo la aparici\u00f3n de nuevas dis- capacidades\" (art. 25), con el objetivo de que \"las personas con discapaci - dad puedan lograr y mantener la m\u00e1xima independencia , capacidad f\u00edsica, mental, social y vocacional, y la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n plena en todos los aspectos de la vida mediante servicios y programas generales de habilitaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n\" (art. 26).36 En este sentido se promover\u00e1n formas adecua - das de asistencia y apoyo a las personas con discapacidad para asegurar su acceso a la informaci\u00f3n (art. 9 f). Por lo tanto, la vida independiente incluye los conceptos de: a) auto- gobierno para decidir sobre su propia vida; b) asunci\u00f3n de riesgos, esto im- plica el derecho a equivocarse como \"principio de la dignidad de riesgos\" derivado de la \"dignidad de la persona humana\" y c) contar con los apoyos necesarios como componente esencial del modelo de vida independiente. La independencia no significa autovalencia absoluta, sino que la persona con discapacidad controla su situaci\u00f3n; en este marco veremos si los apoyos de las prestaciones de \"asistencia domiciliaria\", \"asistente terap\u00e9utico\" y \"asis- tente personal\" son una vida independiente. La prestaci\u00f3n de \"asistencia domiciliaria\" para los pacientes cr\u00f3nicos y portadores de una discapacidad consiste en brindar los apoyos necesa- rios para que el domicilio de la persona sea el mejor lugar para recupe- rar o conservar las funciones de autovalimiento para la vida diaria. De esta forma se obtiene un mayor confort e independencia para el paciente y su familia a la vez que se evitan los riesgos propios de la internaci\u00f3n y 36. CDPC arts. 19, 25 y 26.244 El rol del apoyo en el derecho a la saludde la institucionalizaci\u00f3n.37 Agrega que el asistente ser\u00e1 indicado por el equipo interdisciplinario que evaluar\u00e1 los apoyos necesarios, incluyendo intensidad y duraci\u00f3n de los mismos as\u00ed como su supervisi\u00f3n, evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica, su reformulaci\u00f3n, continuidad o finalizaci\u00f3n de la asistencia. Del mismo modo que debe contar con la capacitaci\u00f3n espec\u00edfica avalada por la certificaci\u00f3n correspondiente expedida por la autoridad competente (cfr. Ley 26480, que incorpor\u00f3 el art. 39 D a la Ley 24901). De m\u00e1s est\u00e1 decir que esta cobertura procede independientemente de las posibilidades eco- n\u00f3micas de su destinatario, puesto que la normativa vigente no alude a la solvencia econ\u00f3mica del afiliado con discapacidad como filtro a la hora de concederle o quitarle tales derechos. \"... surg\u00eda que la paciente padec\u00eda Sme. Moebius, diaresia esp\u00e1sti - ca, presentaba pie equino varo supinado bilateral reductible que le imped\u00eda la marcha independiente y las actividades diarias y hemiparesia facial izquierda. Por ello es que se le hab\u00eda indica- do tratamiento kin\u00e9sico intensivo, ort\u00e9sico (andador m\u00e1s valvas cortas y estabilizadores de rodilla, psicolog\u00eda y psicopedagog\u00eda) y, con car\u00e1cter urgente acompa\u00f1ante domiciliario para asistencia en las actividades de la vida diaria (alimentaci\u00f3n, higiene, activi- dades recreativas) de lunes a viernes de 11 a 19 hs., dado que no se val\u00eda por sus propios medios...\"; \"De Pablos, Silvina Andrea, en representaci\u00f3n de su hija ALL c/OSDE s/ Prestaciones M\u00e9dicas\", CFSM, Sala I, 11-11-2019 - Causa FSM 58278/2015/CA3. \"El se\u00f1or A. M. padece de 'demencia vascular de comienzo agu- do con dependencia de silla de ruedas' y requiere de 'cuidador domiciliario las 24 horas, rehabilitaci\u00f3n motora y kinesiol\u00f3gica en domicilio, rehabilitaci\u00f3n visual, rehabilitaci\u00f3n foni\u00e1trica y re- habilitaci\u00f3n cognitiva' [...] La condici\u00f3n de discapacitado del Sr. A. M. lo hace acreedor de los beneficios previstos en la Ley 24901 (B.O. del 5/12/97), relativa al 'Sistema de Prestaciones B\u00e1sicas en Habilitaci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n Integral a favor de las Personas con Discapacidad'. En el art. 1\u00ba se prev\u00e9 la cobertura 'integral' de 37. Causa CCF 3340/2017, CFASM, Sala II, 20/11/2018.245 pensar en derechotodas las prestaciones enumeradas en la ley y el art. 39, inc. d), contempla la figura del 'asistente domiciliario', cuya funci\u00f3n es facilitar el desenvolvimiento diario de las personas con incapa - cidades motrices propendiendo a su autonom\u00eda \" \"M.A. Centro M\u00e9dico Pueyrred\u00f3n s/amparo de salud N\u00b0 6.589/17, 3, 6 de diciembre de 2017, https://www.diariojudicial.com/ nota/81492. \"En el marco de este an\u00e1lisis procede puntualizar que dentro del Sistema de Prestaciones B\u00e1sicas en Habilitaci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n integral a favor de las personas con discapacidad establecido por la Ley 24901, se consideran prestaciones asistenciales 'aquellas que tienen por finalidad la cobertura de los requerimientos b\u00e1- sicos de las personas con discapacidad' (h\u00e1bitat, alimentaci\u00f3n, atenci\u00f3n especializada) a los que se accede de acuerdo con el tipo de discapacidad y situaci\u00f3n socio familiar que posea el deman- dante\"; art. 18 Ley 24901. CFA Salta. Este Tribunal en \"Navamuel Elena A. c/Obra Social Asoc. de Productores Tabacaleros de Salta s/medida cautelar\" del 26/09/2011. La situaci\u00f3n es distinta cuando se trata de un \"acompa\u00f1ante terap\u00e9u - tico\" (AT) porque la prestaci\u00f3n que debe ser prescripta por un psiquiatra y cuya cobertura tambi\u00e9n es obligatoria para las obras sociales y prepagas, consistiendo sus incumbencias en aquellas previstas en la Ley de Salud Mental 26657, en la que se prioriza la atenci\u00f3n de los pacientes fuera del \u00e1mbito de internaci\u00f3n hospitalaria, que est\u00e1n bajo tratamiento m\u00e9dico, y que mediante un abordaje interdisciplinario e intersectorial, orientado al reforzamiento, restituci\u00f3n o promoci\u00f3n de los lazos sociales, asisten la salud mental. \"... el Sr. G. R., quien padece una discapacidad y que como tra- tamiento terap\u00e9utico requiere la realizaci\u00f3n de caminatas fuera de su casa, actividad que desarrolla a diario junto con su acom- pa\u00f1ante terap\u00e9utico. En su presentaci\u00f3n enfatiza que se trata de una actividad de la esfera de la salud y que su cese intempestivo puede producirle graves perjuicios, habi\u00e9ndose evidenciado con- ductas lesivas en estos d\u00edas que cumpli\u00f3 las medidas de encierro 246 El rol del apoyo en el derecho a la salud[...] Fundo esta decisi\u00f3n en que las salidas al exterior de la vivien - da que realiza G. junto con su acompa\u00f1ante exceden el marco de la recreaci\u00f3n y son parte de un tratamiento de salud que \u00e9l tiene indicado y que cuida y ayuda a mejorar no solo su salud f\u00edsica sino tambi\u00e9n su salud mental, ambas afectadas por problem\u00e1ti- cas complejas que requieren un constante control profesional. Por ende, limitar esta actividad ser\u00eda tan lesivo para \u00e9l como la interrupci\u00f3n de un tratamiento farmacol\u00f3gico o de di\u00e1lisis en per- sonas que tienen otro tipo de afecciones...\". R., G. P. s/ Proceso de capacidad , Juzgado de Familia 11, Gral. Roca, Pcia. La Pampa. 27/03/2020 - Cita Online:AR/JUR/12253/2020 . La jurisprudencia en relaci\u00f3n a estas prestaciones es copiosa. Estos son los argumentos utilizados por los prestadores para denegar o restringir la prestaci\u00f3n de \"asistente domiciliario\" o \"acompa\u00f1ante terap\u00e9utico\" para las personas con discapacidad en aras de lograr una vida independiente. Ellos son: 1) Que la prestaci\u00f3n de \"acompa\u00f1ante terap\u00e9utico\" est\u00e1 incluida en la Ley 25421 de salud mental pero no est\u00e1 contemplada en la Ley 24901 ne- g\u00e1ndose con base en que los profesionales que la prescriben no son psiquiatras, siendo este requisito fundamental conforme dispone la norma. 2) Que por otro lado el \"asistente domiciliario\" (Ley 24901, art. 39, inc. \"d\") debe ser prescripto por indicaci\u00f3n del equipo interdisciplinario perteneciente o contratado por las entidades obligadas, quien contro- lar\u00e1 su duraci\u00f3n, intensidad, readecuaci\u00f3n, supervisi\u00f3n, etc. El asis- tente deber\u00e1 contar con la capacitaci\u00f3n avalada por la certificaci\u00f3n co- rrespondiente expedida por la autoridad competente (art. 1 de la Ley 26480).38 38. La ausencia de reglamentaci\u00f3n tampoco obsta a la procedencia de la cobertura ni implica que la norma sea totalmente inaplicable. De otro modo, en una \u00f3rbita tan sen- sible como el derecho a la salud, el efectivo goce de un derecho -en el caso, plasmado en una ley formal- quedar\u00eda supeditado a una decisi\u00f3n del Poder Ejecutivo (confr. esta Sala, causa 3636/09 del 17.9.10 y sus citas; en el mismo sentido, Sala 3, causa 10.266/07 del 14.9.10; Sala 1, causa 1112/12 del 3.5.12). En este orden de ideas, el hecho de que el 247 pensar en derecho3) Que la prestaci\u00f3n de \"asistente domiciliario\" no se encuentra regla- mentada; por tal motivo podr\u00eda suplirse con un cuidador no terap\u00e9uti - co comprendido en la Ley de Servicio Dom\u00e9stico.39 4) Que se pone en jaque la sustentabilidad econ\u00f3mica del sistema de sa- lud por quedar desamparados el universo de afiliados.40 juzgador haya contemplado la posibilidad de cumplir la medida con un prestador propio o mediante el reintegro de la erogaci\u00f3n efectuada torna irrelevantes de digital 2016 ED DCCXXVII-588. \"Ello as\u00ed, esta Sala en la causa N\u00b04180/2012, fallada el 28/11/2017, expuso que '... la falta de reglamentaci\u00f3n de aspectos relacionados con el derecho a la salud no obsta a que, en ciertas situaciones, los jueces puedan subsanarla teniendo en cuenta las garant\u00edas consti- tucionales involucradas (art\u00edculo 42 de la CN) y las circunstancias particulares de cada conflicto [...] ese vac\u00edo normativo puede ser llenado acudiendo a prestaciones que pue- dan asimilarse en cuanto a su naturaleza, contenido y finalidad a aquella que requiere el afiliado...'.\"; \"S., M. A. H. c. OSDE s/ amparo de salud\", CNACiv y Com Fed, Sala III, 20/08/2019 Cita Online: AR/JUR/2733/2019. 39. \"... exist\u00edan s\u00f3lidas razones m\u00e9dicas que justificaban no modificar al profesional que en la actualidad brindaba la prestaci\u00f3n, resultando, inadmisible la pretensi\u00f3n de la re- querida de sustituir al asistente domiciliario por un cuidador no terap\u00e9utico compren- dido en la ley de servicio dom\u00e9stico\"; \"De Pablos, Silvina Andrea, en representaci\u00f3n de su hija ALL c/OSDE s/ Prestaciones M\u00e9dicas\", CFSM, Sala I, 11-11-2019 - Causa FSM 58278/2015/CA3. 40. \"... al momento de decidir judicialmente respecto de la procedencia de prestaciones m\u00e9dicas por fuera de la cobertura de las obras sociales, debe evaluarse el riesgo cierto de poner en peligro la sustentabilidad econ\u00f3mica del sistema de salud, puesto que con ello quedar\u00edan desamparados el universo de afiliados (Casabene, Sandra, \"Amparo y pres- taciones m\u00e9dicas de alto costo o complejidad: sustentabilidad del sistema c. derecho a la salud\", en La Ley Gran Cuyo, julio 2006, 761 - DJ 06/09/2006, 28). En este sentido el Dr. Pedro Hooft -especialista en bio\u00e9tica- sostuvo que la garant\u00eda del derecho a la salud deb\u00eda tener un justo equilibrio y un l\u00edmite en la razonabilidad de las decisiones que ata\u00f1en a las conductas terap\u00e9uticas, la \u00e9tica personal del paciente y del m\u00e9dico, as\u00ed como del abogado y el juzgador, del decidor p\u00fablico y la bio\u00e9tica. En virtud de lo expuesto, consider\u00f3 que no resultaba procedente imponer en forma coactiva a las obras sociales y/u otros prestadores de salud, la cobertura de costosos tratamientos (aludiendo a los que se efect\u00faan en el exterior), salvo en el caso de las empresas de medicina prepaga que los prevean contractualmente, puesto que conllevar\u00eda a privilegiar desmesuradamente el inter\u00e9s individual de un afiliado en desmedro del inter\u00e9s social, dado que las prestaciones 248 El rol del apoyo en el derecho a la salud5) Que solamente se cubrir\u00e1 aquel \"asistente domiciliario\" dentro de car- tilla m\u00e9dica y no elegido unilateralmente por desnaturalizar el sistema de funcionamiento de las prestadoras porque no se encuentra contem- plado por el Nomenclador para Personas con Discapacidad aprobado anualmente por el Ministerio de Salud (hoy Secretar\u00eda).41 excesivamente onerosas repercutir\u00edan en forma negativa en las \"leg\u00edtimas expectativas y derechos prestacionales de otros afiliados\" (Romero, Mabel P., \"Reproducci\u00f3n Humana Asistida, manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica y la cobertura del Sistema de la Seguridad Social: otro enfoque\", en La Ley Sup. Act. 21/06/2007, con cita de Hooft, Pedro Federico, \"Derechos Individuales vs. Derechos Colectivos en Salud: \u00e9tica y justicia\", en La Ley , 2004-C, 1320): \"... debe tenerse en cuenta que el modelo prestacional debe responder al mejor nivel de calidad disponible para todos los afiliados (confr. art. 2\u00b0 de la Ley 23661) y ello podr\u00eda ver- se sustancialmente menoscabado de solventarse tratamientos de alta complejidad como el aqu\u00ed requerido en raz\u00f3n de su elevado costo...\" (cfr. C\u00e1mara Federal de Apelaciones de Bah\u00eda Blanca, sala II, S., G. H. G., y C., G. L., c. Medif\u00e9, 14/05/2010 Publicado en: La Ley Online, Cita online: AR/JUR/15975/2010). Es que, como indica Lorenzetti, \"no es actualmente posible que todos los individuos ten- gan acceso a todas las prestaciones que desean en lo atinente a la salud\" (cfr. La Empre - sa M\u00e9dica, Rubinzal-Culzoni, p. 15 y ss.). \"De Luca, Susana Hayde\u00e9 c. Instituto de Seguri - dad Social del Neuquen s/Acci\u00f3n de amparo\" CNACiv y Com, Lab y Min - Pcia Neuqu\u00e9n, Sala I, 25/06/2019 Cita Online AR/JUR/34753/2019. 41. \"La cobertura del tratamiento que le fuera prescripto por su m\u00e9dico tratante con pres- tadores propios al 100% o con prestadores ajenos, con sistema de reintegros a valores del Nomenclador del Sistema de Prestaciones B\u00e1sicas de Atenci\u00f3n Integral para Personas con Discapacidad para el m\u00f3dulo Hogar Permanente, Categor\u00eda A, m\u00e1s el 35% por de - pendencia...\"; \"De Pablos, Silvina Andrea, en representaci\u00f3n de su hija ALL c/OSDE s/ Prestaciones M\u00e9dicas\", CFSM, Sala I, \"corres- ponde examinar la razonabilidad del Nomenclador de Prestaciones B\u00e1sicas. De acuerdo con el decreto 1193/1998, ese nomenclador reglamenta las obligaciones previstas en los art\u00edculos 11 a 39 de la Ley 24901. Opino que reglamentar los valores reembolsables por las prestaciones de salud no es en s\u00ed irrazonable. Por el contrario, constituye un medio adecuado para garantizar similares prestaciones a todos los afiliados que las requieran y permite que las entidades del sistema de salud puedan prever los costos de sus obligacio- nes. En este sentido, la Corte Suprema ha destacado que 'el r\u00e9gimen de recursos para el funcionamiento de la Obra Social se obtiene del aporte de los afiliados, y el principio de solidaridad exige una correcta y cuidadosa administraci\u00f3n de sus finanzas, ya que, de no ser as\u00ed, tal solidaridad ser\u00eda ilusoria' (Fallos: 325:977, 'Melich', modo, esta Procuraci\u00f3n General y la Corte Suprema han considerado que la obligaci\u00f3n de prestar cobertura integral de determinadas prestaciones m\u00e9dicas no es 249 pensar en derecho6) Que necesita el agotamiento de la v\u00eda administrativa como mecanis- mo para la iniciaci\u00f3n de una medida cautelar. Para lo cual la Justicia considera que \"una decisi\u00f3n definitiva sobre la procedencia \u00edntegra del reclamo sino que lleva \u00ednsita una evaluaci\u00f3n del peligro de permanen- cia y se presenta como un modo apropiado e inmediato de asegurar al amparista el acceso a lo que su estado de salud reclama, sin perjuicio de que una resoluci\u00f3n posterior pueda conciliar los intereses en juego y el derecho constitucional de defensa de la demandada\" (P. M. M. c/ OSALARA s/ ley de discapacidad s/ incidente de apelaci\u00f3n - CFA - Mar del Plata - 26-mar-2018 - Cita: MJ-JU-M-110149-AR | MJJ110149 | MJJ110149). Tal como hemos analizado, la tendencia jurisprudencial es favorable, no obstante, el l\u00edmite para su otorgamiento es cuando la solicitud de pres- tadores es por fuera de la cobertura tanto para el caso de asistentes domi- ciliarios o terap\u00e9uticos no incorporados en las cartillas. Aqu\u00ed se eval\u00faa el riesgo cierto de poner en peligro la sustentabilidad econ\u00f3mica del sistema de salud y de esa forma no desnaturalizar el funcionamiento de las entida- des, aclar\u00e1ndose que la indicaci\u00f3n m\u00e9dica no implica la libre elecci\u00f3n de los prestadores sino que se estructura en funci\u00f3n de los contratados por la Obra Social o medicina prepaga.42 En los casos en que la Justicia la autoriz\u00f3 se de - termin\u00f3 que la falta de identificaci\u00f3n en el Nomenclador para Personas con Discapacidad no obsta a su cobertura fuera de la cartilla m\u00e9dica, pero con el tope arancelario indicado all\u00ed por razones de solidaridad hacia todos los afiliados para no tornar ilusorias sus prestaciones, estableciendo en general un tope de reintegro. Por otro lado, el argumento de la falta de reglamenta - ci\u00f3n no es determinante a la hora de considerar como limitaci\u00f3n un derecho constitucionalmente reconocido. Por otro lado, la figura del \"asistente personal\" propia de los apoyos como medidas de accesibilidad. Recientemente el Juzgado de 1\u00aa Instancia necesariamente incompatible con la aplicaci\u00f3n de topes arancelarios\" (Fallos: 334:1869, \"G., M. E.\")... \"V I , R Poder Judicial de la Naci\u00f3n s/ Ordinario\" FCR 11050512/2013/1IRHl, C Fed. Ap. C. R Chubut 18/8/2016 https://jurisprudencia.mpd. gov.ar/Jurisprudencia/VIR%20c.%20OSPJN.pdf. 42. \"De Pablos, Silvina Andrea, en representaci\u00f3n de su hija ALL c/OSDE s/ Prestaciones M\u00e9dicas\", CFSM, Sala I, 11-11-2019 - Causa FSM 58278/2015/CA3.250 El rol del apoyo en el derecho a la saluden lo Contencioso Administrativo N\u00ba4 La Plata, Pcia. de Buenos Aires, en la causa \"Asociaci\u00f3n Azul c/ IOMA y otro s/Pretensi\u00f3n Expte. orden\u00f3 al Instituto de Obra M\u00e9dico Asistencial (IOMA) crear la prestaci\u00f3n de asistencia personal, a regularla de acuerdo a los lineamien- tos internacionales y a asegurar la participaci\u00f3n en su elaboraci\u00f3n a las aso- ciaciones de y para personas con discapacidad. La resoluci\u00f3n judicial se tom\u00f3 a ra\u00edz de la acci\u00f3n colectiva incoada por la Asociaci\u00f3n Azul, en representaci\u00f3n del colectivo de personas con discapacidad contra la provincia de Buenos Ai- res y el IOMA, con el objetivo de que se implementen las medidas necesarias para garantizar a las personas con discapacidad afiliadas a ese instituto el derecho a la asistencia personal. La Asociaci\u00f3n fund\u00f3 su demanda en el ar- t\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapaci- dad (CDPD) que contempla el derecho a vivir de forma independiente y a ser incluido en la comunidad. El \"asistente personal\" (AP) no est\u00e1 contemplado por la Ley 24901 (que adopta m\u00e1s bien el modelo m\u00e9dico de la discapacidad), y se ordena a IOMA adecuar la normativa a los est\u00e1ndares internacionales, toda vez que no es lo mismo el asistente domiciliario, del asistente personal ni del asis- tente terap\u00e9utico. \"Los Asistentes Personales son las herramientas que permiten la Vida Independiente (VI). Los AP est\u00e1n enmarcados en una re- laci\u00f3n contractual con las personas con discapacidad, quienes les pagan por la asistencia que necesitan. La asistencia personal deber\u00eda ser proporcionada atendiendo a las necesidades indivi - duales de cada persona, dependiendo de la situaci\u00f3n personal de las mismas y en relaci\u00f3n con el Mercado laboral de cada pa\u00eds. La gente con discapacidad deber\u00edamos tener el derecho de contra- tar y gestionar a nuestros AP y elegir el modelo de trabajo que se adecue mejor a nuestras necesidades. Las asignaciones para los AP deber\u00edan cubrir los sueldos de los asistentes personales, as\u00ed como otros gastos adicionales, como las contribuciones que ha de realizar el empleador, los costes administrativos, as\u00ed como el apoyo para las personas que necesitan asistencia\". Tambi\u00e9n se entendi\u00f3, de acuerdo a un consenso internacional, que el n\u00facleo de la vida independiente no es vivir de manera aislada sino tomar 251 pensar en derechoopciones y ejercer el control de sus vidas de la misma manera en que lo har\u00eda una persona sin discapacidad [...] De la interrelaci\u00f3n que hay entre AP y VI, se puede afirmar -aun cuando ya se haya dicho- que el reclamo por la implementaci\u00f3n de la primera es, en definitiva, una petici\u00f3n respecto de la segunda y, particularmen- te, una acci\u00f3n tendiente a efectivizar la obligaci\u00f3n estatal de dar efectividad al derecho a la vida independiente y a ser incluido en la comunidad, en los t\u00e9rminos expresados por el CRPD, y ello as\u00ed simplemente porque 'para muchas personas con discapacidad, el acceso a una variedad de servicios de apoyo personalizado es un prerrequisito para vivir de forma independiente en la comunidad. Dichas personas tienen derecho a elegir los servicios y a sus pro- veedores en funci\u00f3n de sus necesidades individuales y sus prefe - rencias personales, y el apoyo personalizado debe ser suficiente - mente flexible para adaptarse a las exigencias de los usuarios y no a la inversa...'\" (del fallo mencionado). \u00bfPodr\u00edan ser considerados, el asistente domiciliario, el asistente tera- p\u00e9utico y el asistente personal, como \"apoyos\" para una vida independien - te conforme al principio de accesibilidad de la CDPD? Desde ya adelanto que a mi entender solo el \"asistente personal\" lo ser\u00eda porque es \u00e9l quien \u00fanicamente recibe indicaciones de la persona con discapacidad en forma aut\u00f3noma sin la supervisi\u00f3n o control m\u00e9dico, como ser\u00eda el caso los otros asistentes. VII. Casu\u00edstica He tomado algunos fallos para demostrar la incidencia del modelo so- cial en nuestro derecho que claramente marcan una modalidad diferenciada de los apoyos, algunos de ellos en relaci\u00f3n a la salud espec\u00edficamente. a) La amplitud de criterios para la designaci\u00f3n de los apoyos en procesos de restricci\u00f3n de capacidad y los apoyos como condici\u00f3n de accesibilidad al derecho de participar en todos los aspectos de la vida \"La designaci\u00f3n del Defensor P\u00fablico Curador como apoyo de una persona cuya capacidad fue restringida debe confirmarse, pues si 252 El rol del apoyo en el derecho a la saludbien el causante cuenta con familiares estos no han dado su con- sentimiento a los fines de ser designados para ese rol ...\"; \"C, J.R. s/determinaci\u00f3n de Cita Online AR/JUR/78/2019. \"La petici\u00f3n de la Defensora de Menores e Incapaces de desplazar al hermano del causante designado como apoyo por residir en el exterior y que la funci\u00f3n solo est\u00e9 en cabeza del Defensor P\u00fablico Curador, debe rechazarse, pues, sin perjuicio de la prohibici\u00f3n contenida en el art. 110, inc. a del C\u00f3digo Civil y Comercial, aquel cumpli\u00f3 su rol en forma completa, raz\u00f3n por la cual la actua - ci\u00f3n conjunta no solo garantiza la correcta administraci\u00f3n de los recursos sino tambi\u00e9n la relaci\u00f3n fraternal...\" \"G, E L s/ de - terminaci\u00f3n de Civ, Sala M, 24/05/2018. Cita Online: AR/JUR/25913/2018. \"La designaci\u00f3n de un funcionario del Ministerio P\u00fablico de la Defensa, como figura de apoyo para la persona cuya capacidad fue restringida, no es la m\u00e1s adecuada para la protecci\u00f3n de sus necesidades, toda vez que no existen bienes para administrar, y es deseo de la interesada que para los actos administrativos y consentimientos informados se designe como figura de apoyo a la madre superiora, y a dos monjas de la instituci\u00f3n donde se encuentra alojada...\". \"M. M. D. s/ capacidad jur\u00eddica\", CCivCom, AR/ JUR/31289/2018. \"La sentencia que declar\u00f3 la insania de una persona con s\u00edndro- me de Down debe modificarse, debiendo limitarse la restricci\u00f3n de la capacidad al ejercicio de ciertos actos -de disposici\u00f3n, con un r\u00e9gimen de apoyo- y sin que exista obst\u00e1culo legal para con- traer matrimonio, pues es la soluci\u00f3n que se impone con funda- mento en el car\u00e1cter excepcional de la restricci\u00f3n al ejercicio de la capacidad, la que debe atenerse al criterio del beneficio de la persona (art. 31, C\u00f3d. Civ. y Com.) y al derecho de aquella de no verse obligada a vivir con arreglo a un sistema de vida espec\u00edfico (art. 19, CN)\". \"B., I. A. s/ demanda de limitaci\u00f3n a la capacidad\", 253 pensar en derechoJuzgado de 1\u00aa Instancia en lo Civil y Comercial de 24\u00aa Nomina - ci\u00f3n de C\u00f3rdoba, 19/10/2018. Cita Online. AR/JUR/67931/2018. \"El consentimiento informado para efectuarse tratamientos m\u00e9- dicos por el joven que presenta un cuadro de psicosis y esqui- zofrenia debe ser prestado por el mismo, aunque con el asenti- miento de su padre designado como apoyo, ya que el causante no puede ser absolutamente aut\u00f3nomo al respecto, respecto a su salud mental, m\u00e1s si la interrupci\u00f3n o falta de cumplimiento de los tratamientos puede redundar en un grave riesgo para su per- sona y la de terceros\"; \"R., L. S. D. s/ proceso de restricci\u00f3n de la capacidad\", CCivyCom de Salta, Sala III 14/05/2019. Cita Online: AR/JUR/16095/2019. \"... teniendo en cuenta que las normas nacionales dictadas en materia de aislamiento establecen la obligatoriedad de que las personas permanezcan en sus lugares de residencia, y que en el supuesto bajo an\u00e1lisis las personas internadas en los hospitales psiqui\u00e1tricos no contar\u00edan con salidas permitidas, int\u00edmese a la demandada a que en el plazo de tres d\u00edas informe y acredite el modo en que se encuentra garantizando el derecho a la comuni- caci\u00f3n de los pacientes internados en los hospitales psiqui\u00e1tricos, tanto con sus familiares como con sus defensores, debi\u00e9ndose in- dicar concretamente si la totalidad de los servicios y consultorios de los hospitales Borda, Moyano, Alvear y Tobar cuenta con tele - fon\u00eda fija, si se permiten realizar llamados, con qu\u00e9 frecuencia y en su caso bajo que modalidad. En caso de que no existieran medios de comunicaci\u00f3n adecuados, la demandada deber\u00e1 en id\u00e9ntico plazo arbitrar los medios para garantizar la libre accesibilidad a l\u00edneas de telefon\u00eda fijas o m\u00f3viles en servicios o pabellones a fin de que las personas internadas puedan comunicarse con el exterior, ya sea con su familia, sus curadores o defensores...\"; \"Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) c. GCBA s/ Ampa- ro - Salud -CABA - 14/05/2020- Cita Online: AR/JUR/16275/2020.254 El rol del apoyo en el derecho a la saludb) Los apoyos como medidas para garantizar la accesibilidad o reparar su ausencia \"La obra social provincial demandada est\u00e1 obligada a otorgar la cobertura de un equipo de computaci\u00f3n con tecnolog\u00eda adecuada y un colaborador para lectura a un afiliado no vidente para desa - rrollar su profesi\u00f3n de abogado, pues ello se corresponde con el respeto a la no discriminaci\u00f3n y con la accesibilidad a medios t\u00e9c - nicos y personales necesarios para el desarrollo e inserci\u00f3n laboral de una persona discapacitada, cuyo reconocimiento tiene raigam- bre constitucional y convencional, m\u00e1xime cuando esa prestaci\u00f3n mitiga la desventaja de ser ciego en una profesi\u00f3n regida por una gran competencia profesional\"; \"V., S. R. c. Instituto de Seguridad Social s/ amparo\", CCivCom, Laboral y Miner\u00eda, Neuqu\u00e9n, Sala III. 06/03/2014. Cita Online: AR/JUR/46354/2014. c) Los apoyos como ajustes razonables \"... es obligaci\u00f3n de la demandada realizar los ajustes razonables para la evaluaci\u00f3n del actor, esto es, las modificaciones y adapta- ciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga despro - porcionada o indebida para garantizarle su derecho de aprender y acceder al mismo t\u00edtulo habilitante oficial de validez nacional en igualdad de condiciones con los dem\u00e1s alumnos del profesorado de educaci\u00f3n f\u00edsica de la Universidad...\"; \"Naranjo, Emiliano Pa- blo c/ Universidad Nacional de La Matanza (UNLAM) s/amparo Ley 16.986\", CFed San Mart\u00edn, Sala 2 - 17/3/2014. Aqu\u00ed se observa c\u00f3mo una persona con una discapacidad motora que aspiraba a inscribirse en el Profesorado Universitario de Educaci\u00f3n F\u00edsica debi\u00f3 iniciar el amparo correspondiente ante la negativa de la Facultad de hacer las adaptaciones curriculares pertinentes para que pueda cumplimen - tar los estudios respectivos a la carrera, a ra\u00edz de ya tener una licenciatura de Educaci\u00f3n F\u00edsica y querer obtener un t\u00edtulo mayor de Profesor. El juez fede - ral de primera instancia hizo lugar a la acci\u00f3n. En este sentido, orden\u00f3 a las autoridades universitarias su inscripci\u00f3n y que se tuvieran por aprobadas todas aquellas materias que requiriesen rendimientos f\u00edsicos y, asimismo, 255 pensar en derechoen Folklore y Tango y con relaci\u00f3n a Observaci\u00f3n y Pr\u00e1ctica Docente resolvi\u00f3 que solo deb\u00eda rendir sus aspectos te\u00f3ricos. La C\u00e1mara Federal de San Mar- t\u00edn confirm\u00f3 la sentencia apelada y la Corte rechaz\u00f3 el recurso interpuesto por la demandada. \"Cabe tener en cuenta que, como surge de las constancias del ex- pediente, la circunstancia de que el Hogar donde se encuentra alojado el menor se halle a una considerable distancia del domici- lio de su progenitora y de la escuela a la que la misma asiste, que constituye una valiosa fuente de sost\u00e9n para ella, ha importado un factor significativamente desfavorable para la correcta evoluci\u00f3n del v\u00ednculo materno-filial, m\u00e1xime si se tiene en cuenta el retraso madurativo y las limitaciones econ\u00f3micas de la joven progeni - tora, quien deb\u00eda tomar dos colectivos para atravesar la ciudad hacia y desde el Hogar donde se encontraba el infante. De igual manera, debe tomarse nota de que los per\u00edodos durante los cuales los encuentros madre e hijo fueron m\u00e1s regulares coincidieron con los lapsos de tiempo en que la progenitora recib\u00eda apoyo y se- guimiento por parte del equipo t\u00e9cnico del establecimiento edu - cativo; mientas que ella se debilit\u00f3 en el ejercicio del rol materno en los recesos vacacionales. De ello se desprende que la madre ha reaccionado de manera positiva a los apoyos id\u00f3neos de la Escue - la de Educaci\u00f3n Especial, y que las dem\u00e1s diligencias desplegadas por los organismos oficiales han sumado complejidades a sus li- mitaciones, sumada su precaria situaci\u00f3n econ\u00f3mico-social.\" \"La existencia de necesidades de est\u00edmulo y contenci\u00f3n no puede constituir por s\u00ed, un argumento v\u00e1lido para despojar a una per- sona con retraso madurativo de la oportunidad de ejercer plena - mente sus derechos fundamentales. Antes bien, es la presencia de esas necesidades la que impele al sistema universal de derechos humanos para imponer a la autoridad p\u00fablica la carga positiva de prestar los apoyos y ajustes razonables. \" \"Cabe recordar que el instituto de la adopci\u00f3n, contemplado ex- presamente por la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o como herramienta id\u00f3nea para el restablecimiento de derechos, proce- der\u00e1 donde se compruebe que la permanencia con la familia de sangre implica un agravio al mejor inter\u00e9s del menor; as\u00ed como 256 El rol del apoyo en el derecho a la saludque, ante la discapacidad de los progenitores, el Estado no est\u00e1 habilitado para acudir a ese mecanismo sin haber intentado efec - tivamente la prestaci\u00f3n de servicios de apoyo y ajustes adecuados a las caracter\u00edsticas del problema\"; \"I.J.M. s/ Protecci\u00f3n Especial\" Corte Suprema de 7-jun-2016. Cita: MJ- JU-M-98891-AR | MJJ98891 | MJJ9889. En el caso, la Corte revirti\u00f3 el estado de adoptabilidad del ni\u00f1o y madre discapacitados con el argumento s\u00f3lido de que el Estado brinde los apoyos suficientes con ajustes razonables para mantener el v\u00ednculo materno-filial y el proyecto de vida en com\u00fan, instando a que se intente adecuar la asistencia a las necesidades espec\u00edficas previo a establecer la condici\u00f3n de abandono del menor. VIII. Conclusi\u00f3n Estad\u00edsticamente la cantidad mundial de discapacitados asciende al 15%, resultando ser la primera minor\u00eda, es decir, 110 y 190 millones de personas, con una tendencia en alza, por el aumento de la poblaci\u00f3n en general, de los adultos mayores, as\u00ed como el avance de la medicina.43 Los pa\u00edses gastan en promedio entre el 4 y el 16,9% del PBI en el sector de salud, encabezando la lista EE.UU. y Suiza; en el caso de Argentina es del 9,4%.44 Los datos vertidos sirven para concientizar la importancia de este sector y prever los lineamientos a seguir a futuro porque a\u00fan queda mucho m\u00e1s. En las p\u00e1ginas anteriores he analizado desde lo normativo, hist\u00f3rico y social el avance del derecho a la salud y su prevalencia como derecho per- sonal\u00edsimo en la actualidad, sin dejar de considerar el compromiso mundial de la OMS de llevar a otro nivel la salud desde el bienestar f\u00edsico, mental y social a toda la sociedad en general; sin embargo a la hora de su implemen - taci\u00f3n se reduce a un tema pol\u00edtico-econ\u00f3mico. Quiz\u00e1 se vea as\u00ed desde un 43. Informe mundial sobre discapacidad publicado por OMS/Bco. Mundial (2018), https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/disability-and-health 44. http://www.msal.gob.ar/images/stories/bes/graficos/0000001756cnt-cuanto- gasta-argentina-en-salud.pdf.257 pensar en derechopunto de vista simplista sin considerar que se trata de un grupo vulnerable que adoptaron como lema \"nada sobre nosotros sin nosotros\". En el modelo social la persona no es considerada defectuosa, ni la di- ficultad es el centro de atenci\u00f3n; la discapacidad identifica que el problema est\u00e1 constituido por la discriminaci\u00f3n, los obst\u00e1culos, las pr\u00e1cticas sociales e institucionales y la opresi\u00f3n a que son sometidas las personas con disca- pacidad como grupo. El obst\u00e1culo no nace exclusivamente del impedimento sino principalmente de la interacci\u00f3n de este con las construcciones sociales. Entonces la persona es valorada desde su lugar. Ella misma participa en la evaluaci\u00f3n de sus fortalezas y necesidades y usa los recursos disponibles en los servicios. Por lo tanto, la discapacidad es un concepto que evoluciona e implica interactuar, eliminar las barreras que impidan el ejercicio de los de- rechos y tambi\u00e9n la accesibilidad de esos derechos; esto implica el acceso f\u00edsico a una rampa para que pueda ejercer mi derecho a la salud, por ejemplo. El concepto de accesibilidad (art. 9 CDPD) hace al acceso f\u00edsico, in- formaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n tecnolog\u00eda en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s. Tambi\u00e9n se encuentra el dise\u00f1o universal, los ajustes razonables y las condiciones o medidas de accesibilidad conforme al principio de no discriminaci\u00f3n. Por otra parte el sistema de apoyos fue dise\u00f1ado para que asista, ayu- de, facilite en el ejercicio de derechos. Puede ser una persona, un objeto, un animal gu\u00eda, un int\u00e9rprete como dijimos. La amplitud de tipos de apoyos nos lleva a repensar su rol e importancia en esta sociedad. Pienso en que el apoyo podr\u00eda ser la clave para evitar accidentes propios de la persona con discapacidad y evitar gastos en el sistema de salud en general. En lo que hace al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad, el CCC adopt\u00f3 el de la toma de decisi\u00f3n (art. 12 CDPD) donde el sistema de apoyos para los actos formales est\u00e1 ligado a procesos de restricci\u00f3n de capacidad o incapacidad (art. 32 CCC) tal como surge de la secci\u00f3n 3 sobre \"Restricciones\", art. 43 CCC (con una clara connotaci\u00f3n negativa), cuando la CDPD plantea salvaguardias \u00fanicamente, de forma que en los casos donde sea necesaria la designaci\u00f3n judicial de un apoyo sin restricci\u00f3n de capaci- dad, el juez deber\u00eda valorar la prueba y evaluar si se cumplen los extremos del art. 43 CCC; tal podr\u00eda ser la situaci\u00f3n de un adulto mayor que necesite de un apoyo solamente para actos formales. Como la toma de decisi\u00f3n es un proceso y no un acto en s\u00ed mismo, esa misma persona con discapacidad necesitar\u00e1 de apoyos para una vida 258 El rol del apoyo en el derecho a la saludindependiente y ah\u00ed es donde la prestaci\u00f3n m\u00e9dica del asistente personal reviste importancia, porque en general se deniegan por no estar reguladas. Entiendo que los apoyos para una vida independiente hacen a la salud como bienestar general y est\u00e1n dentro las prestaciones asistenciales para los dis- capacitados en el marco Ley 24901, aun cuando no est\u00e9n expresamente con- templadas. Tener una vida independiente valora tres aspectos fundamenta- les: autogobierno, asunci\u00f3n de riesgos y apoyos. La persona con discapacidad puede necesitar otros apoyos, que no ha- cen directamente al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica para actos formales en s\u00ed (art. 12 CDPD) sino al ejercicio del derecho a la salud por una deficiencia f\u00edsica, sensorial, mental o psicof\u00edsica. Aqu\u00ed encontramos al \"asistente tera- p\u00e9utico\" o \"asistente domiciliario\", estos se encuentran bajo la supervisi\u00f3n m\u00e9dica a diferencia del \"asistente personal\", que recibe instrucciones del propio discapacitado. Independientemente de que el sistema de apoyos sea para la vida in- dependiente o no, tanto las obras sociales como prepagas y hasta el Estado debe proporcionarlo de acuerdo a la CDPD. Aqu\u00ed se observa c\u00f3mo la deuda a la sociedad en general ha crecido por la juridizaci\u00f3n de los conflictos con las prestadoras, quienes, en general, sistem\u00e1ticamente rechazan y dilatan su otorgamiento, no obstante ser, en general, la jurisprudencia favorable. De- ber\u00eda preguntar \u00bfqui\u00e9n/qui\u00e9nes ganan de esta forma? La respuesta es muy amplia y compete a todos los actores sociales: personas con discapacidad, familiares, prestadoras, ONG, apoyos en general. Hemos detallado los argumentos por los que limitan o restringen los prestadores su otorgamiento pero no revierten el principio general, que el derecho a la salud es fundamental y personal\u00edsimo; sin embargo, podr\u00edan hacerlo por cuestiones de presupuesto en miras a mantener la sustenta- bilidad del sistema que, como vimos, no es otra cosa que una decisi\u00f3n de Estado. Finalmente, y aun cuando la CDPD deline\u00f3 un nuevo rumbo a trav\u00e9s del sistema de apoyos, todav\u00eda falta mucho para lograr su efectivo goce. Seremos todos los sectores y en particular los abogados, asistentes so- ciales, psic\u00f3logos, asistentes personales, terap\u00e9uticos, domiciliarios, en general, que abroguemos por la causa instando procesos administrati- vos, extrajudiciales, judiciales o colectivos o individuales para proteger a personas con discapacidad y lograr su goce real de derecho, adem\u00e1s del reconocimiento de que la persona no es solo un sujeto de derechos sino 259 pensar en derechouna persona con necesidades y realidades para la construcci\u00f3n de una sociedad con diversidades. Bibliograf\u00eda Alderete, Claudio, \"El sistema de apoyos en la toma de decisiones de las Personas con Discapacidad. Propuestas y comentarios\", en Infojus, Id Infojus: DACF150521, septiembre 2015. Arendt, Hannah, La condici\u00f3n Paid\u00f3s, 2008. Arriagada, Malena; (comps.), Pol\u00edticas p\u00fablicas en salud mental: de un paradigma tutelar a uno de derechos humanos, Buenos Aires, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, Secretar\u00eda de Derechos Humanos, 2013. Bariffi, Francisco Jos\u00e9, \"El r\u00e9gimen jur\u00eddico internacional de la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad y sus relaciones con la regu- laci\u00f3n actual de los ordenamientos jur\u00eddicos internos\", tesis doctoral, Madrid, Universidad Carlos III, Instituto de Derechos Humanos \"Bar- tolom\u00e9 de las Casas\", 2014. Fischer, Schmalensee, Richard, Economia, 2\u00aa ed., McGraw-Hill,1990. Foucault, Michel, La vida de los hombres infames, caps. \"Historia de la me- dicalizaci\u00f3n\" y \"La incorporaci\u00f3n del hospital a la tecnolog\u00eda moder- na\", Buenos Aires, Acme, 1996. Ghersi, Carlos, Manual. Derecho Civil, Comercial y de Consumo , Derecho a la salud como universal y personal\u00edsimo , Buenos Aires, La Ley, 2017. Kemelmajer de Carlucci, A., Herrera, M., Lloveras, N., Tratado de Derecho de Familia seg\u00fan el C\u00f3digo Civil y Comercial, Buenos Airea, Rubin- zal-Culzoni, 2014. Lorenzetti, Ricardo, La empresa m\u00e9dica, Buenos Aires, Rubinzal-Culzoni, 2011. Moisset de Espan\u00e9s, Luis, \"Los incapaces absolutos y los incapaces relativos de hecho. Estudio de Derecho argentino y comparado\", en La Plata Jus, N\u00b017, 1971. Palacio, Yanina, \"Incorporaci\u00f3n de los principios dispuestos por la CDPD - Sistemas de apoyo. Voluntad - Presente y desaf\u00edos para el futuro\", Lejister.com - Rev. Dcho Civil N\u00ba10 11/9/2019, \"Derecho de las personas con discapacidad\", en El dere- cho a tener derechos. Algunas consideraciones sobre el ejercicio de la 260 El rol del apoyo en el derecho a la saludcapacidad jur\u00eddica y la toma de decisiones con apoyo, Buenos Aires, Ed. Ministerio P\u00fablico de la Defensa (MPD), 2017, pp. 23-28. \u2014 El modelo social de la discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plas- maci\u00f3n en la CDPD, Madrid, Ed. Cinca, 2008. Seda, Juan A., Discapacidad y derechos. Impacto de la convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad, Buenos Aires, Ed. Jus- baires, 2017. \u2014 Discapacidad intelectual y reclusi\u00f3n. Una mirada etnogr\u00e1fica sobre la Colonia Montes de Oca , Buenos Aires, Noveduc, 2011. \u2014 Discapacidad y Universidad , Buenos Aires, Eudeba, 2014. "}