{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ciperchile.cl/wp-content/uploads/informe-emilfork4.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "INFORME AN\u00c1LISIS DEL FUNCIONAMIENTO RESIDENCIAL EN CENTROS DEPENDIENTES DEL SERVICIO NACIONAL DE MENORES CIPER An\u00e1lisis del funcionamiento residencial en centros dependientes del Servicio Nacional de Menores Fuerza de Tarea Sename Polic\u00eda de Investigaciones de Chile Santiago Diciembre, 2018 CIPER H\u00e9ctor E spinosa Valenzuela Director General Polic\u00eda de Investigaciones de Chile Richard B\u00f3rquez Duque Prefecto Inspector Jefe Nacional de Migraciones y Polic\u00eda Internacional Francisco Ceballos Espinoza Comisario Instituto de Criminolog\u00eda Jefe Fuerza de Tarea Sename Fuerza de Tarea Sename PDI Fabi\u00e1n Jerez Carrillo Comisario Brigada Investigadora de Delitos Sexuales Metropolitana V\u00edctor Bravo N\u00fa\u00f1ez Subcomisario Instituto de Criminolog\u00eda Francisco Besnier R\u00edos Subcomisario Brigada Investigadora de Homicidios Metropolitana \u00c1lvaro Vega Contreras Subcomisario Brigada Investigadora de Homicidios Metropolitana Viviana Baeza Baeza Subcomisario Brigada Investigadora de Delitos Sexuales Metropolitana Mar\u00eda N\u00fa\u00f1ez Cort\u00e9s Inspector Brigada Investigadora de Homicidios Metropolitana Alex Rodr\u00edguez Llancaleo Inspector Brigada de Investigaci\u00f3n Criminal Conchal\u00ed Mauricio Valenzuela Zapata Inspector Brigada Investigadora de Delitos Sexuales Metropolitana Ricardo G\u00f3mez Poblete Inspector Brigada de Homicidios Metropolitana Carolina Sotelo Moyano Profesional Instituto de Criminolog\u00eda Gonzalo Hevia Lepeley Profesional Centro de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Atentados Sexuales CAVAS Metropolitano CIPER El presente estudio fue confeccionado y dirigido por: Francisco Ceballos Espinoza Comisario Jefe Fuerza de Tarea Sename Psic\u00f3logo Mg. en Psicolog\u00eda Jur\u00eddica y Forense Instituto de Criminolog\u00eda (PDI) Co-investigadores Carolina Sotelo Moyano Profesional Psic\u00f3loga Mg. en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica Instituto de Criminolog\u00eda (PDI) Gonzalo Hevia Lepeley Profesional Trabajador Social CAVAS Metropolitano (PDI) Colaboradores Ma. Javiera Catal\u00e1n Rubio Soci\u00f3loga Jefatura Nacional de Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica (PDI) Yasna Guerrero Morales Psic\u00f3loga Mg. en Ciencias Sociales Jefatura Nacional Contra Delitos Sexuales (PDI) Jefatura Nacional Contra Delitos Sexuales Jefatura Nacional de Delitos Contra los DD.HH. y las Personas Fuerza de Tarea Sename Instituto de Criminolog\u00eda Brigada Investigadora de Delitos Sexuales Metropolitana Brigadas Investigadoras de Delitos Sexuales Regionales Brigadas Investigadoras de Homicidios Regionales CIPER TABLA DE CONTENIDOS CIPER P\u00e1gina13 TABLA DE CONTENIDOS PRESENTACI\u00d3N 19 ANTECEDENTES 25 CAP\u00cdTULO 1 Evoluci\u00f3n Hist\u00f3rica de la Infancia 27 Antecedentes hist\u00f3ricos 31 Infancia y objetivos de desarrollo 36 La infancia en Am\u00e9rica Latina 37 Evoluci\u00f3n del concepto de infancia en Chile 38 CAP\u00cdTULO 2 Informaci\u00f3n Sociodemogr\u00e1fica y Vital de la Poblaci\u00f3n Infantil en Chile 43 Poblaci\u00f3n en Chile 47 Distribuci\u00f3n por tipolog\u00eda de hogar 50 Salud infantil y adolescente en Chile 50 Perfil Epidemiol\u00f3gico de la infancia y adolescencia 51 Salud mental 52 Mortalidad infantil 54 Educaci\u00f3n e infancia 56 Infancia y pobreza 56 Maltrato infantil 57 CAP\u00cdTULO 3 Derechos Humanos e Infancia 59 Derechos humanos y protecci\u00f3n de la infancia 63 Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o 65 Derechos de la infancia frente a contextos de violencia y vulneraci\u00f3n 71 Instrumentos internacionales y obligaciones de Estado 73 Marco legal en Chile 74 Informes de la Comisi\u00f3n de DD.HH. respecto de la infancia en Chile 77 CAP\u00cdTULO 4 El Sistema Residencial como Pol\u00edtica Proteccional de la Infancia 81 El ingreso a l sistema residencia l proteccional 87 Las residencias como medida de intervenci\u00f3n de \u00faltimo recurso 88 Efectos y riesgos de la institucionalizaci\u00f3n 89 Requerimien tos para la atenci\u00f3n residencial 91 Especializaci\u00f3n y profesionali zaci\u00f3n del servicio 91 Condiciones para el acogimiento residencial 92 Regulaci\u00f3n y supervisi\u00f3n 94 Autorizaci\u00f3n de funcionamiento y registro administrativo 94 Presentaci\u00f3n de quejas, denuncias y peticiones 95 Est\u00e1ndares m\u00ednimos para el acogimiento residencial 96 CAP\u00cdTULO 5 El Servicio Nacional de Menores 101 Antecedentes 105 Misi\u00f3n y visi\u00f3n 106 CIPER P\u00e1gina14 Objetivos estrat\u00e9gicos institucionales 107 Organigrama 107 Recursos y financiamiento 108 Marco legal 110 Oferta program\u00e1tica 110 \u00c1rea de Adopci\u00f3n 110 \u00c1rea de Justicia Juvenil 112 \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Derechos 112 Poblaci\u00f3n atendida por Sename 114 \u00c1rea de Adopci\u00f3n 114 \u00c1rea de Justicia Juvenil 115 \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Derechos 116 CAP\u00cdTULO 6 Residencias de Protecci\u00f3n y Centros de Internaci\u00f3n Adolescente en Chile 117 \u00c1rea de Adopci\u00f3n 122 Aspectos administrativos y funcionales 122 Modalidades 124 RPF 124 RPL 125 \u00c1rea Justicia Juvenil 125 Aspectos administrativos y funcionales 125 Modalidades 127 CIP 128 CRC 128 CSC 128 \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Derechos 129 Aspectos administrativos y funcionales 129 Modalidades 131 Centros de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa 131 Organismos Colaboradores Acreditados 131 Residencias para la Protecci\u00f3n de Lactantes y Preescolares 131 CLA 131 RPP 133 RLP-PER 133 Residencias para la Protecci\u00f3n de Poblaci\u00f3n con Discapacidad 133 RDD 133 RDG 134 RAD-PER 134 PRE 134 PRD 134 Residencias para la Protecci\u00f3n de Mayores 134 RPM 135 REM-PER 135 RSP-PER 135 RPA 135 RMA 135 REN 136 RPE 136 CIPER P\u00e1gina15 CAPITULO 7 PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA 137 Justificaci\u00f3n y Relevancia 141 Objetivos 142 Objetivo General 142 Objetivos Espec\u00edficos 142 CAP\u00cdTULO 8 MATERIAL Y M\u00c9TODOS 143 Antecedentes 147 Tipo de estudio 149 Unidad de informaci\u00f3n y an\u00e1lisis 150 Muestra 150 Instrumento de levantamiento de informaci\u00f3n 153 Procedimiento 156 Consideraciones metodol\u00f3gicas 158 CAP\u00cdTULO 9 RESULTADOS 161 De los Resultados 165 Caracterizaci\u00f3n de los Centros 166 Distribuci\u00f3n de los centros por sexo de los residentes 167 Modalidad Residencial 167 Centros de Internaci\u00f3n Provisoria - Centro de R\u00e9gimen Cerrado 167 Centro de Reparaci \u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa 167 Organismos Colaboradores Acreditados 167 Plazas y ocupaci\u00f3n residencial 169 Plazas y residentes vigentes por modalidad 171 Caracterizaci\u00f3n de los Residentes 172 Perfil de usuarios 172 Residentes sobre -institucionalizados 174 Permanencia de adultos como residentes (mayores de 18 a\u00f1os) 175 \u00c1rea Salud 177 Residentes con perfil cl\u00ednico 177 Residentes con patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas 177 Residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas 179 Residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas cr\u00f3nicas 180 Residentes en estado terminal y/o en eventual riesgo vital 181 Residentes bajo condici\u00f3n especial de salud 182 Aspectos Funcionales de las Residencias 183 Protocolos de funcionamiento requeridos por Sename 183 Deserciones, fugas y/o abandonos del sistema por parte de residentes 184 Victimizaci\u00f3n intra-residencial y vulneraci\u00f3n de derechos 186 Recursos Humanos 190 Personal comprometido y vigente 190 CIPER P\u00e1gina16 Perfil profesional 191 Cobertura de E ducadores de Trato Directo por ni\u00f1o, ni\u00f1a y/o adolescente 192 Mecanismos de reemplazo frente a la ausencia de funcionarios 193 Mecanismos de capacitaci\u00f3n y mejora contin ua 193 Personal de salud 194 Encargado de salud 194 Encargado de administraci\u00f3n de medicamentos 195 Personal para el cuidado de residentes con perfil cl\u00ednico 196 Infraestructura y Transporte 198 Infraestructura para el cuidado y manejo de casos complejos 198 Sala de enfermer\u00eda 198 Mecanismos de traslado institucional de residentes 199 Control y Supervisi\u00f3n 200 Mecanismos de supervisi\u00f3n del Servicio Nacional de Menores 200 Mecanism os de supervisi\u00f3n del Tribunal de Familia 201 CAP\u00cdTULO 10 CONCLUSIONES 207 Caracterizaci\u00f3n de los centros 208 Caracterizaci\u00f3n de los residentes 211 \u00c1rea de salud 216 Aspectos funcionales de las residencias 222 Recursos humanos 229 Infraestructura 235 Control y supervisi\u00f3n 237 Consideraciones finales 240 REFERENCIAS 243 GLOSARIO 253 ANEXOS 255 RESUMEN EJECUTIVO 261 CIPER P\u00e1gina17 \u00cdNDICE DE TABLAS Tabla 1 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n entre 0 y 14 a\u00f1os 48 Tabla 2 Comparaci\u00f3n de poblaci\u00f3n infantil y adulta ( 2002 y 2017 ) 48 Tabla 3 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os de edad 49 Tabla 4 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os seg\u00fan tipo de hogar (2006 - 2015) 50 Tabla 5 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con discapa cidad seg\u00fan edad (2 a 17 a\u00f1os) 52 Tabla 6 Trastornos psiqui\u00e1tricos en poblaci\u00f3n infanto -juvenil 54 Tabla 7 Situaci\u00f3n de pobreza por ingresos y tramo de edad (2006 -2015) 57 Tabla 8 Polivictimizaci\u00f3n presente en muestra de estudiantes 58 Tabla 9 Subvenciones de Sename a Organismos Colaboradores Acreditados 109 Tabla 10 Universo muestral 150 Tabla 11 Distribuci\u00f3n de centros visitados en el pa\u00eds 151 Tabla 12 Descripci\u00f3n por categor\u00eda, variables y dimensiones 154 Tabla 13 Distribuci\u00f3n regional de centros seg\u00fan su administraci\u00f3n 166 Tabla 14 Distribuci\u00f3n de plazas y residentes vigentes por reg i\u00f3n 169 Tabla 15 Percepci\u00f3n del perfil usuarios distribuidos por regi\u00f3n 173 Tabla 16 Centros con poblaci\u00f3n adulta distribuidos por regi\u00f3n 176 Tabla 17 Resumen de situaci\u00f3n m\u00e9dica de residentes por regi\u00f3n 177 Tabla 18 Personal que labora en la residencia v/s personal comprometido 191 CIPER P\u00e1gina18 \u00cdNDICE DE FIGURAS Figura 1 Organigrama del Servicio Nacional de Menores 108 Figura 2 Frecuencia de centros distribuidos por regi\u00f3n 168 Figura 3 Distribuci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n residente 171 Figura 4 Distribuci\u00f3n porcentual de residentes mayores de 18 a\u00f1os 175 Figura 5 Distribuci\u00f3n porcentual de residentes con patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas 178 Figura 6 Distribuci\u00f3n porcentual de residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas 179 Figura 7 Distribuci\u00f3n porcentual de residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas cr\u00f3nicas 180 Figura 8 Frecuencia de centros con poblaci\u00f3n con perfil cl\u00ednico 181 Figura 9 Porcentaje de centros sin protocolos espec\u00edficos de atenci\u00f3n residencial 184 Figura 10 Distribuci\u00f3n porcentual de d eserciones y aband onos del sistema residencial 185 Figura 11 Distribuci\u00f3n porcentual de victimizaci\u00f3n por tipo de maltrato 186 Figura 12 Distribuci\u00f3n porcentual de victimizaci\u00f3n por modalidad residencial 188 Figura 13 Perfil profesional del encargado de salud por modalidad residencial 195 CIPER P\u00e1gina19 PRESENTACI\u00d3N CIPER P\u00e1gina21 A ra\u00edz de la mediatizaci\u00f3n del fallecimiento de la ni\u00f1a Lissette Villa Poblete, hecho ocurrido el d\u00eda 11 de abril del a\u00f1o 2016 al interior del Centro de Administraci\u00f3n Directa (en adelante CREAD) Galvarino en Santiago, los medios de comunicaci\u00f3n hicieron p\u00fablico otros fallecimientos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (en adelante NNA) ocurridos en centros de protecci\u00f3n que funcionaban bajo una l\u00ednea residencia l dependiente del Sename. Esta situaci\u00f3n llev\u00f3 a que congresistas solicitaran formalmente -a Sename - transparentar la cantidad de ni\u00f1os fallecidos al interior de los establecimientos dependientes del se\u00f1alado servicio. La inconsistencia en las cifras entre gadas y la demora en la entrega de informaci\u00f3n, generaron un escenario social que llev\u00f3 al Ministerio P\u00fablico a conformar un equipo especial dedicado a investigar la situaci\u00f3n existente tras tales fallecimientos, de manera tal, de establecer -o descartar - la existencia de hechos constitutivos de delito frente a cada fallecimiento, a su vez, establecer de manera precisa la cantidad de ni\u00f1os que -al momento de su deceso - se encontraban bajo la tutela del E stado. As\u00ed, con fecha 04 de agosto del a\u00f1o 2016 , a solicitud del Fiscal Regional de Los Lagos Marcos Emilfork Konow, sobre quien hab\u00eda reca\u00eddo la designaci\u00f3n de fiscal preferente para investigar el denominado \"Caso Sename\", la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile cre\u00f3 formalmente un equipo de investigadores con dedicaci\u00f3n exclusiva a la investigaci\u00f3n de los fallecimientos reportados durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os ( 1313 muertes [ 878 correspondientes a ni\u00f1os, ni\u00f1as y/o adolescentes ]). Este equipo, a cargo del Comisario Francisco Ceballos Espinoza del Instituto de Criminolog\u00eda, se encuentra compuesto por diez Investigadores Policiales de distintas \u00e1reas de especializaci\u00f3n (Criminolog\u00eda, Homicidios, Delitos Sexuales e Investigaci\u00f3n Criminal), a quienes, m\u00e1s tarde, se sumar\u00eda la cooperaci\u00f3n de dos profesionales, una psic\u00f3loga del Instituto de Criminolog\u00eda y un trabajador social del Centro de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Atentados Sexuales (CAVAS) quien es se han encontrado abocados a l an\u00e1lisis de las fichas psicosociales y la evaluaci\u00f3n de la pertinencia de los procesos de i ntervenci\u00f3n tras cada NNA en investigaci\u00f3n . Este trabajo investigativo ha sido desarrollado en directa coordinaci\u00f3n y apoyo t\u00e9cn ico especializado del Laboratorio de Criminal\u00edstica Central (LACRIM), el Departamento de Medicina Criminal\u00edstica (DEMECRI) y la Brigada Investigadora de Delitos Econ\u00f3micos (BRIDEC), cada uno de ellos dentro del \u00e1rea de su competencia. Tal modalidad de trabajo, responde a los requerimiento s metodol\u00f3gico s propios de una investigaci\u00f3n de alta complejidad y, por lo mismo, result\u00f3 necesario investigar desde una l\u00f3gica multidisc iplinar e inter -operativa que permitiera asegurar altos est\u00e1ndares d e calidad, tanto, para la propia investigaci\u00f3n como para la generaci\u00f3n de medios de pruebas que respondieran a las necesidades y requerimientos probatorios exigidos por el sistema judicial en Chile. En este contexto investigativo, se obtuvo informaci\u00f3n que daba cuenta de graves deficiencias dentro del funcionamiento estructural de los centros, tales como infraestructura, CIPER P\u00e1gina22 recursos humanos, cuidado y salud de los residentes. Este antecedente, llev\u00f3 a lo s investigadores a prestar atenci\u00f3n en aquellos elementos que fueron reiter\u00e1ndose en los distintos centros a lo largo del pa\u00eds. De esta forma , y ante la necesidad de homologar la informaci\u00f3n recogida para cada centro, se construy\u00f3 una pauta de investigaci\u00f3 n la cual fue socializada con investigadores de todas las Brigada Investigadoras de Delitos Sexuales del pa\u00eds, en una jornada de trabajo realizada en la Escuela de Investigaciones Policiales de la PDI en noviembre del a\u00f1o 2017, luego de la cual, con fecha 07 de noviembre del a\u00f1o 2017, a partir del Oficio FR N\u00b0273/2017 de la Fiscal\u00eda Regional de Los Lagos , se solicit\u00f3 a la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile concurrir a cada uno de los centros dependientes del Sename (Centros Residenciales Especializados de Administraci\u00f3n Directa [ CREAD], centros pertenecientes a Organismos Colaboradores Acreditados [en adelante OCA] y Centros de Internaci\u00f3n Provisoria y Centro de Regimen Cerrado [en adelante CIP -CRC]), con el fin de indagar el funcionamiento de cada uno de e llos y las condiciones de habitabilidad y cuidados en los cuales se encontraban los residentes (e internos), teniendo como base la aplicaci\u00f3n de la pauta investigativa. Como parte del levantamiento de informaci\u00f3n, se recogieron testimonios -en cada recinto al cual se concurri\u00f3 - entrevistando al director o encargado del centro , integrantes de la dupla psicosocial y los encargados del \u00e1rea de la salud , considerados actores claves en el funcionamiento de las residencias . Adem\u00e1s, con la finalidad de dar cumpli miento a los objetivos de la investigaci\u00f3n, los oficiales investigadores tuvieron a la vista diversos documentos propios de la residencia, tales como : el proyecto que autoriza el funcionamiento del programa , el listado de trabajadores y funciones que cumpl en, protocolos de la residencia, informes de supervisi\u00f3n de Sename e i nformes de supervisi\u00f3n del Juzgado de Familia, as\u00ed como tambi\u00e9n cualquier otra documentaci\u00f3n existente en los centros que permitiera verificar la informaci\u00f3n proporcionada por el person al entrevistado . Conforme a los antecedentes obtenidos a nivel nacional, por parte de la Fuerza de Tarea Sename y las diferentes Brigadas Investigadoras de Delitos Sexuales del pa\u00eds, se gener\u00f3 un Informe Policial que contiene la investigaci\u00f3n de 240 centros residenciales dependientes del Sename (de los 241 existentes en el pa\u00eds durante el \u00faltimo bimestre del a\u00f1o 2017). Por cada uno de los centros visitados se realiz\u00f3 un informe policial, donde se registr\u00f3 la caracterizaci\u00f3n de estos, de la poblaci\u00f3n residente, los aspectos funcionales del centro, aspectos relativos al \u00e1rea de salud y a la infraestructura, adem\u00e1s del recurso humano e informaci\u00f3n relativa al control y supervisi\u00f3n realizado tanto por parte de Sename como por parte de lo s Tribunales de Familia. Esta indagatoria, \u00fanica en la historia de la infancia en Chile, incluye -por primera vez - la investigaci\u00f3n de la totalidad de los centros existentes a nivel nacional; ya que, estudios realizados anteriormente en el pa\u00eds, solo han considerado una muestra aleatoria de centros, dado el dificultoso trabajo que significa abordar la compleja distribuci\u00f3n territorial de las residencias a lo largo del pa\u00eds; considerando -adem\u00e1s- las CIPER P\u00e1gina23 distancias existentes entre estos establecimientos, alguno s de ellos, situados en comunas alejadas de las capitales regionales. El reporte final est\u00e1 conforma do por 28 tomos (5 tomos de Informe Policial y 23 tomos de anexos que incluyen los informes policiales de los 240 centros visitados); cuyos resultados obten idos, presentan una relevancia tal, que hicieron necesario dar cuenta de ello a las autoridades de gobierno competente como conocimiento y evidencia \u00fatil para la toma de decisiones y la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en la evidencia. De esta fo rma, el 06 de junio del a\u00f1o en curso y, a la luz de la informaci\u00f3n obtenida a partir de estas diligencias, el Ministerio P\u00fablico, mediante el Oficio Reservado FR N\u00b0137/2018 solicit\u00f3 a la Fuerza de Tarea Sename de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile , \"(...) generar un completo informe que contemple un an\u00e1lisis y estudio de los hallazgos obtenidos en relaci\u00f3n con el cuidado y preservaci\u00f3n de la vida e integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se encuentran bajo la tutela del Esta do...\" Para dar cumplimiento a lo anterior, se sumaron a la Fuerza de Tarea Sename, otros profesionales del \u00e1rea de las ciencias sociales: una psic\u00f3loga de la Jefatura Nacional Contra Delitos Sexuales (JENADES) y una soci\u00f3loga de la Jefatura Nacional de Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica (JENAGES). De esta forma, el equipo de profesionales se\u00f1alados precedentemente, bajo el alero del Departamento de Estudios Criminol\u00f3gicos del Instituto de Criminolog\u00eda, logr\u00f3 confeccionar el presente Informe Nacional d e Centros Residenciales Dependientes del Sename (con dependencia directa o que funcionan bajo la figura de organismos colaboradores acreditados), dando cuenta de los principales hallazgos obtenidos durante el proceso de investiga ci\u00f3n llevado a cabo en el contexto del denominado \"Caso Sename\", realizando un an\u00e1lisis exhaustivo de los antecedentes obtenidos en la investigaci\u00f3n desarrollada por la Fuerza de Tarea Sename con apoyo de las Brigadas Investigadoras de Delitos Sexuales del pa\u00eds, vertidos en el Informe Policial se\u00f1alado anteriormente , el cual conforma el insumo principal del presente estudio. CIPER P\u00e1gina25 ANTECEDENTES CIPER P\u00e1gina27 CAP\u00cdTULO 1 EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA INFANCIA CIPER P\u00e1gina29 Antecedentes hist\u00f3ricos Infancia y objetivos de desarrollo La infancia en Am\u00e9rica Latina Evoluci\u00f3n d el concepto de infancia en Chile CIPER P\u00e1gina31 Evoluci\u00f3n Hist\u00f3rica de la Infancia Antecedentes Hist\u00f3ricos Referirse a la historia de la infancia resulta una tarea compleja. Existe un consenso en reconocer que la presencia de la infancia en la historia de la humanidad se ha constituido como una aut\u00e9ntica presencia oculta , lo que dificulta la tarea del historiador de identificar las huellas historiogr\u00e1ficas pre sentes en las distintas \u00e9pocas del desarrollo de la humanidad. Ello, principalmente porque tiende a confundirse con la historia de los adultos; y, por otro lado, porque -para las sociedades antiguas - el ni\u00f1o no constitu\u00eda un sujeto de inter\u00e9s, en tanto, era definido desde su utilidad , como el fin que justificaba el matrimonio (Salinas, 2001). Pese a lo anterior, diversos autores han levantado informaci\u00f3n hist\u00f3rica que ha permitido reconstruir elementos de comuni\u00f3n y din\u00e1micas sociales que hacen posible plantear un acercamiento al rol de la infancia en las distintas etapas hist\u00f3ricas. En la \u00e9poca griega, por ejemplo, la infancia era valorada como ciudadan\u00eda de futuro, por lo que cobra importancia su incorporaci\u00f3n al mundo educativo. Posterio rmente, durante el cristianismo se refuerza el papel de los padres y de las madres, ya que destaca su obligaci\u00f3n, por mandato de Dios, de alimentar y ense\u00f1ar a sus hijos e hijas. Posteriormente, en la edad media, los ni\u00f1os CIPER P\u00e1gina32 y ni\u00f1as, cuya \u00e9poca infante acababa a los siete a\u00f1o s, eran considerados propiedad privada de los padres; y, a partir de esa edad, los ni\u00f1os eran obligados a trabajar la tierra al servicio del se\u00f1or feudal. En el renacimiento , en tanto, se registr\u00f3 una mayor valoraci\u00f3n de la ni\u00f1ez; y, por tanto, de su educa ci\u00f3n, inici\u00e1ndose la institucionalizaci\u00f3n de la infancia a partir de su asistencia a las escuelas. Lo s poderes p\u00fablicos, por su parte, supervisaban la mendicidad de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Luego, en el liberalismo, se inicia un proceso de reconocimiento de derechos mediante diversas revoluciones que proclamaron la necesidad de la aceptaci\u00f3n y defensa institucional de los derechos h umanos. Estas insurrecciones sol\u00edan acompa\u00f1arse de una filosof\u00eda de ayuda a los dem\u00e1s, orientada -principalmente - hacia la benefi cencia y la filantrop\u00eda. Asimismo, se empieza a considerar al Estado como el responsable \u00faltimo de garantizar estos derechos. No obstante, llegado el siglo XIX, los ni\u00f1os y ni\u00f1as de las clases m\u00e1s pobres presentaban duras condiciones de vida y de trabajo. Esta situaci\u00f3n trae consigo el surgimiento -en distintos pa\u00edses - de los denominados movimientos \"salvadores de los ni\u00f1os\", cuyo objetivo era la reeducaci\u00f3n de menores marginales que ocasionaban problemas a la sociedad de la \u00e9poca. Con la beneficencia nacen diferentes instituciones de ayuda destinadas a facilitar las condicion es de vida de quienes estaban en una situaci\u00f3n de m ayor pobreza y, por lo tanto, tambi\u00e9n a la infancia desfavorecida de esa \u00e9poca, cre\u00e1ndose las primeras cas as de maternidad y socorro para ni\u00f1os y ni\u00f1as pobres mayores de seis a\u00f1os. A partir del siglo XX, se configura un nuevo concepto social de infancia, l os ni\u00f1os - y especialmente las ni\u00f1as -, eran considerados parte de la ciudadan\u00eda que presentaba necesidades espec\u00edficas, por lo que se exigi\u00f3 que -a su vez- deb\u00edan tener una serie de derechos, tambi\u00e9n espec\u00edficos. Se asumi\u00f3, por tanto, que durante la infanci a los seres humanos son mucho m\u00e1s vulnerables que en edad adulta, por lo que es preciso una mayor protecci\u00f3n por parte de las instituciones competentes. Ya, a finales del siglo XX, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as empiezan a contemplarse como un grupo social, con una serie de derechos reconocidos a nivel internacional, siendo sujeto de derechos y no objeto de los mismos. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de la I nfancia reconoce, por primera vez, que durante la infancia se mantienen la calidad de ciudadanos y ciudadanas sujetos de pleno derecho; y, que entre sus derechos est\u00e1 la participaci\u00f3n social. Esta participaci\u00f3n hist\u00f3rica de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, permite sostener que la infancia - como constructo categorial propiamente dicho - es un concepto que, como muchos otros, deviene de un proceso hist\u00f3rico que lo construye, el cual surge -precisamente - dentro de procesos sociales y en un contexto particular dentro de la historia de la humanidad. Al respecto, existe consenso en determinar que el concepto acabado de infancia tal co mo se entiende en la actualidad, no se establece sino hasta la modernidad. Con anterioridad a ello, no se reconoc\u00eda la infancia como parte del ciclo vital como una etapa con caracter\u00edsticas y cualidades propias ( De Mause, 1994); de tal manera que, no es ha sta el siglo XX, en que comienza la denominaci\u00f3n de lo que se conoce como concepto moderno de infancia, cuando, CIPER P\u00e1gina33 debido a los estragos de ambas guerras mundiales, se ingresa a una nueva era jur\u00eddico -pol\u00edtica del concepto, que produce, progresivamente avance s en la lucha de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos de esta etapa del desarrollo humano. Para Gait\u00e1n (1999): \"(...) el descubrimiento de la infancia y la adolescencia es de origen reciente, se consolida en las clases medias desde la segunda mitad del sig lo XIX y se difunde entre las clases trabajadoras en el siglo XX, con ayuda de los Estados de Bienestar\" (p. 334). En este contexto, las situaciones de vulnerabilidad presentes en la vida de los ni\u00f1os y ni\u00f1as no era tema de preocupaci\u00f3n social, en tanto, t ales conductas correspond\u00edan al mundo privado; y, por lo mismo, naturalizadas y aprobadas como parte de la realidad hist\u00f3rica y social de la \u00e9poca. En tal sentido, para el mismo autor, la constante transformaci\u00f3n de los contextos sociales, los aspectos leg islativos relativos a los derechos humanos y la preocupaci\u00f3n de la sociedad hacia la infancia , fueron contribuyendo a generar un espacio social donde se reconociera la importancia de la infancia para la modernizaci\u00f3n de los pa\u00edses, as\u00ed como tambi\u00e9n, promoviendo una mejora progresiva a las condiciones de vida y sociales, por lo que: \"estudiar la infancia en un momento y en un lugar determinado equivale a estudiar conexiones entre condiciones: de vida, sociopol\u00edtica, econ\u00f3micas, tecnol\u00f3gicas, desarrollos y cambios en la sociedad\" (p. 332). Bajo esta l\u00f3gica, se ent iende que el concepto de infancia no responde a la definici\u00f3n de un fen\u00f3meno natural, sino que, a una construcci\u00f3n social que se ha ido transformando conforme a la historia de la sociedad y a los elementos culturales presentes en las relaciones entre los ni\u00f1os y los adultos, conviviendo dos v isiones en este tr\u00e1nsito hist\u00f3rico; aquella que obedece a una perspectiva tradicionalista en el margen de la dependencia y necesidad de protecci\u00f3n de unos individuos sobre otros; y, la otra, que corresponde a un paradigma moderno donde el ni\u00f1o es visualiza do como un actor pleno de derechos y que tambi\u00e9n exige responsabilidades desde una perspectiva de ciudadan\u00eda. De esta forma, la infancia, ser\u00eda una construcci\u00f3n social producto de un proceso dial\u00e9ctico de generaci\u00f3n de sentido, donde se l e otorga -a este concepto- un significado que la posiciona como si fuese un hecho objetivo, internalizado en primera instancia a trav\u00e9s de la socializaci\u00f3n y luego a trav\u00e9s de la reproducci\u00f3n transformada por la conciencia. As\u00ed, la imagen que se tiene de la infancia -en la mayor\u00eda de los pa\u00edses - dice relaci\u00f3n con una etapa de preparaci\u00f3n y aprendizaje, de dependencia, que necesita ser protegida de los dem\u00e1s; y, en cierto modo , de s\u00ed misma. Por ello, como uno de los factores caracter\u00edsticos de la infancia y, reflejo de un par adigma mayormente tradicionalista, esta dependencia refiere a aspectos tanto biol\u00f3gicos como ps\u00edquicos, as\u00ed como tambi\u00e9n implica los factores sociales. Relativo a lo anterior, \u00c1l varez De Lara (2011) , se\u00f1ala que la infancia -conjuntamente con su aspecto co nceptual y de reconocimiento social - debe contar con un tratamiento jur\u00eddico, en tanto, sujeto de derecho . As\u00ed, es posible observar que , conductas naturalizadas CIPER P\u00e1gina34 en otras \u00e9pocas hist\u00f3ricas, fueron consideradas como actos de transgresi\u00f3n a la norma jur\u00eddica y a los derechos fundamentales del ni\u00f1o. El infanticidio es un claro ejemplo de ello, en tanto, constitu\u00eda una pr\u00e1ctica frecuente en Roma; en Grecia, por su parte, se practicaba al punto de exponer la inmolaci\u00f3n de infantes en lugares p\u00fablicos . En el sigl o XX -denominado por algunos autores como el siglo de la infancia - esta tem\u00e1tica, y las condiciones de vida relevantes para este grupo social vulnerado en la historia, toma un papel protag\u00f3nico en la sociedad, aconteciendo diferentes hechos que marcan el inicio de la consolidaci\u00f3n del reconocimiento formal de la infancia en el mundo. Posterior a la Primera Guerra Mundial se advirti\u00f3 la necesidad de brindar especial protecci\u00f3n a los ni\u00f1os, constituyendo en Londres, la fundaci\u00f3n Save The Children, que ten\u00eda p or objetivo ir en ayuda de los miles de ni\u00f1os refugiados, desplazados y carenciados en el continente. Esta fundaci\u00f3n , en alianza con la Cruz Roja y la Union Internationale de Secours aux Enfants, conformaron lo que se denomin\u00f3 como Save the Children International Union , redact\u00e1ndo se la primera declaraci\u00f3n de los derechos del n i\u00f1o, en el IV Congreso General del d\u00eda 23 de febrero de 1923, que fue ratificada el 28 de febrero de 1924 en su V Congreso General y la que se aprueba posteriormente por la Sociedad de las Naciones en el mes de diciembre del a\u00f1o 19241. Este antecedente hist\u00f3rico resulta la base de la actual Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o; pues, aunque adolec\u00eda de la necesaria especificaci\u00f3n , fue la primera vez que eran reconocidos derechos espec\u00edficos para la ni\u00f1ez de manera formal (Mart\u00ednez, 2014). De esta forma, se desarrolla un escenario de mayor preocupaci\u00f3n por la infancia , proporcion\u00e1ndole mejores condiciones en \u00e1mbitos como la educaci\u00f3n, salud, alimentaci\u00f3n y protecci\u00f3n jur\u00eddica. De acuerdo a \u00c1lvarez de Lara (2011), la infancia , ha sido un asunto que permanentemente ha estado presente en las agendas internacionales desde el inicio del siglo XX, lo que de alguna forma vendr\u00eda a explicar el significativo avance en la protecci\u00f3n internacional de la ni\u00f1ez, propiciando la creaci\u00f3n de organismos dirigidos a ello y la puesta en marcha de programas espec\u00edficos a favor de la infancia. De esta forma, en 1989 la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de l 1 Declaraci\u00f3n de Ginebra sobre los Derechos del ni\u00f1o (1924). Por la presente Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, llamada Declaraci\u00f3n de Ginebra, los hombres y las mujeres de todas las naciones, reconociendo que la humanidad debe dar al ni\u00f1o lo mejor de s\u00ed misma, declaran y aceptan como deber, por encima de toda consideraci\u00f3n de raza, nacionalidad, o creencia que: Primero : El ni\u00f1o debe ser puesto en condiciones de desarrollarse normalmente desde el punto de vista material y espiritual. Segundo : El ni\u00f1o hambriento debe ser alimentado, el ni\u00f1o enfermo debe ser atendido, el ni\u00f1o deficiente debe ser ayudado, el ni\u00f1o desadaptado de be ser radicado, el hu\u00e9rfano y el abandonado deben ser recogidos y ayudados. Tercero : El ni\u00f1o debe ser el primero en recibir socorro en caso de calamidad. Cuarto : El ni\u00f1o deber ser puesto en condiciones de ganarse la vida y debe ser protegido de cualquier explotaci\u00f3n. Quinto : El ni\u00f1o debe ser educado inculc\u00e1ndose el sentido del deber que tiene de poner sus mejores cualidades al servicio del pr\u00f3jimo. CIPER P\u00e1gina35 Ni\u00f1o (en adelante CDN). Esta C onvenci\u00f3n se configura como el primer esfuerzo, traducido en un tratado internacional de derechos humanos, que logra estructurar normas universales alusivas a la materia, as\u00ed como tambi\u00e9n, se instala com o el primer instrumento que permite ejercer una fuerza jur\u00eddica obligatoria en la materia de derechos de la ni\u00f1ez (Unicef, 2015). Por otra parte, los Estados que suscriben la CDN adquieren el compromiso de velar por su cumplimiento y por el establecimiento de un sistema para el seguimiento de los avances que se han logrado en los distintos pa\u00edses con respecto a la protecci\u00f3n de aquellos derechos y a la promoci\u00f3n del bienestar de los ni\u00f1os (Gait\u00e1n, 2015). A pesar de ello, el mismo autor sostiene que , el riesgo de pobreza es mayor para todos los ni\u00f1os -incluidos los que viven en los pa\u00edses ricos - que para el resto de la poblaci\u00f3n; en tanto, su participaci\u00f3n efectiva en la vida social se encuentra limitada; y a\u00fan, con la presencia de los \u00faltimos avances tecnol\u00f3 gicos. Lo anterior, no solo ampl\u00eda su campo de intercambio y conocimiento, sino que tambi\u00e9n, aumenta la vulnerabilidad de la infancia, por lo mismo, la necesidad de reinventar las formas y modalidades de protecci\u00f3n. Respecto a lo se\u00f1alado , la edad se constituir\u00eda en un eje determina nte en la distribuci\u00f3n del bienestar y poder en la estructura social, constituyendo los cimientos de la organizaci\u00f3n social en torno a la cual se asignan responsabilidades y roles. De esta forma, la perspectiva del ciclo de vida constituye una orientaci\u00f3n te\u00f3rica necesaria para estudiar las distintas etapas por las que atraviesan progresivamente las personas a lo largo de su vida, en tanto componen el resultado de la interacci\u00f3n de factores biol\u00f3gicos, relacionales y soci ales. En base a lo anterior, resulta necesario analizar la relaci\u00f3n entre la situaci\u00f3n actual de la infancia y el contexto socio pol\u00edtico para comprender el devenir hist\u00f3rico de la misma. Para la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal, 2014), esta perspectiva permite realizar un an\u00e1lisis que no solo considera la edad y su interacci\u00f3n con otros ejes estructurantes de la desigualdad, sino que , adem\u00e1s, permite identificar el encadenamiento de las desigualdades presentes en cada etapa del ci clo vital de las personas y los nudos cr\u00edticos que, en esas distintas etapas, contribuyen a reproducir la desigualdad social. La misma organizaci\u00f3n se\u00f1ala que este escenario, estar\u00eda condicionado por aspectos hist\u00f3ricos y aspectos relativos al contexto de desarrollo de las personas, lo cual implicar\u00eda que las desigualdades iniciales, combinadas con desigualdades estructurales de oportunidad, circunstancias hist\u00f3ricas y sociales del entorno, afectar\u00edan la posibilidad de las personas de adquirir capacidades y acumular recursos a l o largo del ciclo de vida . En virtud de ello, si bien, de acuerdo a la CDN, todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as nacen con los mismos derechos inalienables, no todos logran ejercer esos derechos, ya que su goce efectivo estar\u00eda condicionado por su lugar de nacimiento, situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de sus familiares, g\u00e9nero, etnia, situaci\u00f3n de discapacidad y otros factores, lo que revestir\u00eda relevancia, desde CIPER P\u00e1gina36 el punto de vista del desarrollo humano, en tanto es en la infancia , donde se sentar\u00edan las bases para el desarrollo integral de las personas. Infancia y Objetivos de Desarrollo El Fondo de Naciones Unidas para la Infancia (Unicef, 2016), en su informe sobre el estado mundial de la infancia, reconoce que la inequidad pone en peligro a millones de n i\u00f1os y ni\u00f1as, calificando la situaci\u00f3n actual de la ni\u00f1ez como peligrosa para el futuro de las sociedades; ello, considerando las circunstancias actuales de vulnerabilidad a nivel global. De ah\u00ed que, este organismo, se\u00f1ale la relevancia de la inequidad y su efecto en la infancia al privar a determinados ni\u00f1os y ni\u00f1as de los derechos y las oportunidades b\u00e1sicas que gozan otros, instalando su causa en los factores culturales, pol\u00edticos y sist\u00e9micos que conforman las sociedades y la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de las personas. Respecto de tal punto, cita lo siguiente: Un enfoque equitativo del desarrollo comienza por conocer bien qui\u00e9nes son los que est\u00e1n rezagados y por qu\u00e9; por localizar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que corren el mayor riesgo, y por analizar los determinantes estructurales de la inequidad -por ejemplo, la pobr eza, la geograf\u00eda y la discriminaci\u00f3n - y su interrelaci\u00f3n compleja. Exige plantearse preguntas dif\u00edciles acerca de c\u00f3mo las pol\u00edticas p\u00fablicas deficientes, las pr\u00e1cticas discriminatorias, los sistemas de prestaci\u00f3n ineficaces y otros obst\u00e1culos impiden a l os ni\u00f1os hacer valer sus derechos; y hallar soluciones innovadoras a estos problemas. (p. 7) A pesar de todos los avances en diferentes aspectos tales como; disminuci\u00f3n de la mortalidad infantil, el acceso a la educaci\u00f3n, el mejoramiento de la atenci\u00f3n en salud para los ni\u00f1o y ni\u00f1as, entre otros aspectos, que han permitido mejorar la condici\u00f3n de vulnerabilidad de estos sujetos de derecho en situaci\u00f3n de riesgo, no se ha logrado un avance a\u00fan m\u00e1s significativo en tanto a que este responde a un compromiso po l\u00edtico. Por esa raz\u00f3n, los esfuerzos deb en apuntar a superar los problemas en torno a la inequidad como la desigualdad a trav\u00e9s de un compromiso pol\u00edtico y colectivo en concordancia con la CDN. En relaci\u00f3n con lo anterior , se propende a la existencia de un compromiso pol\u00edtico y colectivo que permita -para el 2030 - disminuir las actuales cifras que presenta el trato hacia la infancia a nivel mundial y que actualmente registra : - Casi 70 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as podr\u00edan morir antes de cumplir cinco a\u00f1os (3,6 millones solamente antes de 2030). - Los ni\u00f1os de \u00c1frica Subsahariana tendr\u00e1n 12 veces m\u00e1s posibilidades de morir antes de cumplir cinco a\u00f1os que los ni\u00f1os de pa\u00edses de altos ingresos. - M\u00e1s de 60 millones de ni\u00f1os en edad de asistir a la escuela primaria es tar\u00e1n sin escolarizar (pr\u00e1cticamente el mismo n\u00famero de los que no van a la escuela hoy en d\u00eda. M\u00e1s de la mitad vivir\u00e1n en \u00c1frica Subsahariana). - Unos 750 millones de mujeres habr\u00e1n contra\u00eddo matrimonio siendo ni\u00f1as a\u00fan. CIPER P\u00e1gina37 La importancia de una infancia prote gida y justa , en derechos como salud, educaci\u00f3n, refugio, protecci\u00f3n ante peligros, entre otr os, tiene un impacto positivo en la estabilidad de las sociedades, por el contrario, cuando \u00e9sta no es justa ni protegida genera un peligro claro e inminente para la estabilidad de la sociedad y el futuro de la misma. Estos aspectos est\u00e1n en directa relaci\u00f3n con el hecho que, para apuntar hacia un desarrollo sostenible, es preciso asegurar que las pr\u00f3ximas generaciones tengan las condiciones \u00f3ptimas q ue les permitan sostener tal desarrollo. La estabilidad de las sociedades est\u00e1 en riesgo, tal como lo est\u00e1 el futuro de las pr\u00f3ximas generaciones si no se toman las medidas necesarias para asegurar la protecci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de las inequidades que est\u00e1 n inscritas en los ni\u00f1os y ni\u00f1as antes de su nacimiento (Unicef, 2016). De esta forma, la inversi\u00f3n orientada a la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as a nivel mundial, permitir\u00eda no solo mejorar las condiciones de ellos, sino que tambi\u00e9n, se traducir\u00eda en pa\u00edse s con sociedades bajo mayores condiciones de igualdad; y, por tanto, con un mayor desarrollo. Esta visi\u00f3n form \u00f3 parte de los objetivos de desarrollo del milenio entre los a\u00f1os 2000 y 2015 propuestos por Unicef, donde qued \u00f3 de manifiesto la relevancia del t ratamiento de la materia desde diferentes \u00f3pticas y con compromisos transfronterizos, ya que, permiten obtener resultados capaces de generar transformaciones e impactos positivos en los ni\u00f1os y ni\u00f1as. La infancia en Am\u00e9rica Latina Durante el siglo XXI, en Am\u00e9rica Latina hubo profundos procesos de cambio tanto a nivel econ\u00f3mico como social, lo que provoc\u00f3 transformaciones relevantes en las estructuras sociales, en el escenario de las pol\u00edticas sociales y en el \u00e1mbito de la infancia. En el informe Am\u00e9rica Latina a 25 a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o , se realiza un recuento respecto de la situaci\u00f3n de la infancia desde la aprobaci\u00f3n de la CDN, donde se reconoce que han existido condicion es favorables para la apli caci\u00f3n y el cumplimiento de la C onvenci\u00f3n, siendo uno de los principales aspectos la di sminuci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad por ingresos, escenario que se relaciona con el crecimiento econ\u00f3mico de la regi\u00f3n y con la mejora sus tancial en los indicadores laborales registrad os a nivel global. Junto a ello, se evidencia avances relativos al cumplimiento del derecho a la vida y a un nivel de vida digno. Sin embargo, a pesar de est e progreso en diferentes aspectos; tales como, alimen taci\u00f3n, situaci\u00f3n sanitaria, seguridad social, trabajo infantil e identificaci\u00f3n, aun para el 2013 , se visibiliza ban importantes d\u00e9ficits , tanto en salud como en educaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la violencia (Cepal, 2014). Otro de los reportes planteados por la Cepal, respecto del panorama de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, da cuenta de una mejora en el desarrollo econ\u00f3mico y social con las consecuencias positivas para el bienestar tanto de la poblaci\u00f3n general, como para la poblaci\u00f3n infantil en particular. Pese a ello, se reportan datos que revelan un escenario CIPER P\u00e1gina38 adverso y la necesidad que la infancia sea una preocupaci\u00f3n prioritaria en cada una de las naciones: - 193 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as viven actualmente en Am\u00e9rica Latina y El Caribe. - 187 ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os mueren cada a\u00f1o en la regi\u00f3n. - Un ni\u00f1o muere cada 3 minutos, el 52% en los primeros 28 d\u00edas de vida. - 5.9 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os sufren desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, principalmente en \u00e1reas rurales. - 3.7 millones d e ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os tienen sobrepeso. - 24 500 adolescentes de 10 a 19 a\u00f1os son v\u00edctimas de homicidio cada a\u00f1o. - 1 de cada 2 ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os es sometido a castigo corporal en el hogar. - 72 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 -14 a\u00f1os viven en pobreza en Am\u00e9rica Latina. - El nacimiento de 2.7 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os nunca ha sido registrado. - 6.3 millones de migrantes son menores de 18 a\u00f1os en las Am\u00e9ricas. - 3.6 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as est\u00e1n fuera de la escuela primari a. - 10.4 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as est\u00e1n fuera de la escuela secundaria. En lo que respecta a la situaci\u00f3n de pobreza de los NNA de la regi\u00f3n, para la Cepal (2014), pa\u00edses como Bolivia, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua y Per\u00fa , presentar\u00edan los mayores indicadores de pobreza infantil (72%), muy por encima de pa\u00edses como: Argentina, Chile, Costa Rica, Ecuador y Uruguay (19.5%). Estos porcentajes dan cuenta, que tanto la pobreza como la pobreza extrema se concentran mayormente en los NNA y j\u00f3venes de la regi\u00f3n, lo que se traduce en riesgos para el desarrollo de las personas y de la regi\u00f3n. De acuerdo con un an\u00e1lisis basado en algunos de los principales ejes de la desigualdad social, est o afecta de manera desproporcionada a los ni\u00f1o s, adolescentes y j\u00f3venes, comprometiendo seriamente sus posibilidades d e desarrollo futuro . El mismo organismo se\u00f1ala que para el a\u00f1o 2002, los menores de 15 a\u00f1os se sosten\u00edan en una tasa de pobreza mayor a 60%; y, respecto a la pobreza extrema -para el mismo grupo etario - se registraba una situaci\u00f3n similar, duplicando la tasa de pobreza de la poblaci\u00f3n general. Para el a\u00f1o 2016, 47 de cada 100 ni\u00f1os/as de 15 a\u00f1os manten\u00edan una situaci\u00f3n de pobreza, 17 de ellos, se encontraban en situaci\u00f3n de pobreza extr ema. Evoluci\u00f3n del Concepto de Infancia en Chile Los referentes para entender a la infancia tanto en Chile como en Latinoam\u00e9rica, como se\u00f1ala Garrido (2006), responden en su mayor\u00eda, a una descripci\u00f3n estructural de las condiciones socioecon\u00f3micas de esta poblaci\u00f3n; o en su defecto, a una estad\u00edstica sectorizada. As\u00ed, el desarrollo hist\u00f3rico de las pol\u00edticas, en sus inicios, respond\u00edan a iniciativas por parte del sector privado que abordaban el tema de la \"peligrosidad\" en el sentido de aislar a aquellos n i\u00f1os/as abandonados o delincuentes (en situaci\u00f3n irregular) de la sociedad como una forma de degradaci\u00f3n social, buscando atenuar el conflicto social. A ra\u00edz de las demandas que ejerc\u00eda la acci\u00f3n privada, lentamente, el Estado de Chile comienza a hacerse cargo de la infancia, poniendo \u00e9nfasis en el desarrollo de acciones CIPER P\u00e1gina39 espec\u00edficas hacia el grupo -objetivo, las cuales se delimitaban en un principio, en una ideolog\u00eda m\u00e9dico -sanitaria y jur\u00eddica. As\u00ed, durante el siglo XX tanto a nivel global como a nivel local, se desarroll\u00f3 un gran inter\u00e9s por los temas de infancia, que se evidenci\u00f3 en la proliferaci\u00f3n de instituciones sociales, aumentando los gastos gubernamentales y de personal, que tuvieron a los ni\u00f1os y ni\u00f1as como el centro de las pol\u00edticas de sociabiliz aci\u00f3n y cultura articulando tres instancias: educaci\u00f3n, justicia y salubridad. En 1920, el gobierno de Arturo Alessandri, legitima un discurso protector de los sectores populares. De este modo, se plantea la caridad p\u00fablica como una doctrina colaboradora de los servicios que otorga el Estado. Al respecto, Morales (1994), se\u00f1ala que no se trataba de prescindir del concurso individual de la filantrop\u00eda, sino de conferirle al Estado un rol directriz en materia de asistencia social, de orientaci\u00f3n de la acci\u00f3n y de provisi\u00f3n de los medios para adecuar dicha acci\u00f3n al nivel requerido por la necesidad de la sociedad en su conjunto. Es en este periodo en que se funda el Patronato N acional de l a Infancia, asumiendo luego el Estado , su mantenci\u00f3n permanente mediante la asignaci\u00f3n de un presupuesto . Junto con ello , se instalan diversas instituciones privadas , siendo la m\u00e1s relevante de la \u00e9poca, \"Las Gotas de Leche\", la cual -desde la beneficencia - se har\u00edan cargo de la problem\u00e1tica d e la mortalidad infantil. Para Rojas (2010), el tratamiento de la infancia en el pa\u00eds queda evidencia do en seis claros periodos hist\u00f3ricos en el Chile Republicano: El primer peri odo, que incluye desde 1800 a 1840, se desarrolla un concepto de infancia que responde a una sociedad tradicional . Esta etapa se caracterizaba por la existencia de una alta mortalidad infantil, la falta de un sistema escolar que permitiera la socializaci\u00f3n de los ni\u00f1os. Asimismo, \" a partir de mediados del siglo XIX comenzaron a acentuarse \u00e9ste y otros cambios (...) , la apertura comercial, los nuevos patrones culturales y la aparici\u00f3n de una pujante nueva clase alta acompa\u00f1aron este proceso\" (p.10). En el segundo periodo, comprendido entre los a\u00f1os 1840 a 189 0, la infancia se desarrolla dentro de un Estado liberal . El incipiente escenario de cambios y modernizaci\u00f3n del pa\u00eds; y, con ello , el auge del liberalismo , permiti\u00f3 que los nuevos escenarios culturales - que acompa\u00f1aban los cambios sociales, pol\u00edticos econ \u00f3micos- repercutieran en los ni\u00f1os de las clases acomodadas, as\u00ed como tambi\u00e9n de los dem\u00e1s estratos. Si bien , en este periodo, la tasa de mortalidad segu\u00eda siendo un aspecto considerable en la sociedad, comenzaron a existir cambios en la educaci\u00f3n de los n i\u00f1os de escasos recursos , bajo una perspectiva progresista apoyada en el orden social. Para esa \u00e9poca , el Estado ten\u00eda un papel menos protag\u00f3nico en comparaci\u00f3n al sector privado, lo que tuvo como resultado que la mayor\u00eda de las obras sociales fueran reali zadas por este sector . CIPER P\u00e1gina40 El tercer periodo comprendido entre los a\u00f1os 1890 a 1920, presenta una infancia que se desarroll\u00f3 en una sociedad en cr isis, de ah\u00ed que no se observaran cambios sustantivos respecto a l mejoramiento progresivo de acciones orientadas a la ni\u00f1ez por parte de la institucionalidad. El cuarto periodo , comprendido entre los a\u00f1os 1920 y 1950, visibiliza un rol protag\u00f3nico del Estado que abarca diferentes \u00e1mbitos, siendo un o de estos, la expansi\u00f3n econ\u00f3mica, frenada por la crisis econ\u00f3mica de 1929. En relaci\u00f3n con el pen\u00faltimo periodo, que va desde 1950 a 1973, donde la infancia se desarrolla en una etapa de reforma y revoluci\u00f3n, se especifica que fue una \u00e9poca caracterizada por tensio nes sociales y pol\u00edticas, sin embargo, tuvo una perspectiva propositiva respecto a la tem\u00e1tica de la infancia. Asimismo, ser\u00e1 a partir de 1972 que emerge con fuerza la idea de definir una pol\u00edtica social de car\u00e1cter global, orientada a remediar y prevenir la irregularidad social de los ni\u00f1os/as, emergiendo la idea de regular jur\u00eddicamente las relaciones del ni\u00f1o /a con su familia, y en particular con sus padres, constituy\u00e9ndose en una constante . Seg\u00fan lo anterior, se puede se\u00f1alar que el Estado B enefactor se fue transformando en pol\u00edtica p\u00fablica, aun cuando a partir de 1973, se experimente un quiebre en la continuidad hist\u00f3rica que hab\u00edan tenido el desarrollo de las pol\u00edticas sociales en Chile desde principios de siglo, las que tuvieron como denom inador com\u00fan la incorporaci\u00f3n de aquellos sectores sociales que hasta ese entonces se encontraban excluidos (D\u00e1vila, 1999 ). De esta forma, l a situaci\u00f3n de la infancia desde la perspectiva de la pol\u00edtica p\u00fablica, segu\u00eda estando asociada a una mirada jur\u00eddic a, donde el paradigma del ni\u00f1o , en situaci\u00f3n irregular, tiende a predominar, en el \u00e1mbito de la intervenci\u00f3n del Estado, por sobre aquella perspectiva en la que la infancia es considerada como un sujeto pleno de derechos. A fines de la d\u00e9cada del '70 se cre\u00f3 el Servicio Nacional de Menores (Sename), cuya responsabilidad se enfocaba en la atenci\u00f3n, por s\u00ed mismo o a trav\u00e9s de otras instituciones, de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y/o adolescentes enviados por Tribunales, a objeto de hacer cumplir la s medidas que este organismo judicial decretaba . Dada esta vinculaci\u00f3n, el Sename qued\u00f3 bajo la dependencia del Ministerio de Justicia, responsable de implementar la pol\u00edtica p\u00fablica en este \u00e1mbito de acci\u00f3n . A partir de esta institucionalidad, las pol\u00edticas p\u00fablicas se enfocaron en el cumplimiento de la Convenci \u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o, dando cuenta el apego d el estado hacia los Derechos Humanos, bajo la idea del \"inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\", experiment\u00e1ndose avances en lo que posteriormente ha sido denominado como cambio de paradigma, registr\u00e1ndose una transici\u00f3n conceptual de infancia deficitaria -en que se considera al ni\u00f1o como un objeto de protecci\u00f3n - hacia un modelo de protecci\u00f3n integral, en la que este actor social, se constituye y define desde un estatus de ciudadan\u00eda . Otro cambio importante en este periodo , dice relaci\u00f3n con la institucionalidad a cargo de desarrollar la pol\u00edtica de infancia, la que, desde una l\u00f3gica de Estado subsidiario, otorga a CIPER P\u00e1gina41 la iniciativa privada, la responsabilidad de llevar a cabo este cambio de paradigma, intentando generar un cam bio social respecto de este grupo vulnerable, mediante una intervenci\u00f3n psico - socio- jur\u00eddica, mediatizada por el mercado, a trav\u00e9s del pago de subvenciones, sujeta al logro de metas y coberturas creando para ello , las denominadas instituciones colaborador as del Sename. CIPER P\u00e1gina43 CAP\u00cdTULO 2 INFORMACI\u00d3N SOCIODEMOGR\u00c1FICA Y VITAL DE LA POBLACI\u00d3N INFANTIL EN CHILE CIPER P\u00e1gina45 Poblaci\u00f3n en Chile Distribuci\u00f3n por tipolog\u00eda de hogar Salud infantil y adolescente en Chile Perfil Epidemiol\u00f3gico de la infancia y adolescencia Salud mental Mortalidad infantil Educaci\u00f3n e infancia Infancia y pobreza Maltrato infantil CIPER P\u00e1gina47 Informaci\u00f3n Sociodemogr\u00e1fica y Vital de la Poblaci\u00f3n Infantil en Chile Poblaci\u00f3n en Chile De acuerdo a los resultados oficiales del \u00faltimo Censo realizado en Chile (INE, 2017) referentes a poblaci\u00f3n, vivienda, sexo y edad de los habitantes del pa\u00eds , la poblaci\u00f3n chilena alcanza a 17.574.003 habita ntes, de los cuales 8.972.014 de la poblaci\u00f3n total son mujeres (51.1%) y 8.601.989 son hombres (48.9%). La poblaci\u00f3n comprendida entre los 0 a 14 a\u00f1os de edad corresponde a 3.523.750 habitantes. De ellos 1.798.035 son hombres y 1.725.715 son mujeres. Por su parte, la poblaci\u00f3n comprendida entre los 0 a 19 a\u00f1os de edad corresponde a 4.768.447 habitantes. De ellos , 1.815.978 son hombres y 1.742.280 son mujeres. Un desglose de lo anterior, permite establecer la siguiente poblaci\u00f3n para cada rango etario: 00 - 04 a\u00f1os 1.166.146 habitantes 05 - 09 a\u00f1os 1.210.189 habitantes 10 a 14 a\u00f1os 1.147.415 habitantes 15 a 19 a\u00f1os 1.244.697 habitantes CIPER P\u00e1gina48 A nivel nacional, la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n entre 0 y 14 a\u00f1os presenta los siguientes resultados en la Tabla 1: Tabla 1 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n entre 0 y 14 a\u00f1os REGI\u00d3N HOMBRES 0 - 14 A\u00d1OS MUJERES 0 - 14 A\u00d1OS TOTAL Arica y Parinacota 2017 Por otra parte, es posible apreciar -en la Tabla 2 - que, al comparar los resultados del \u00faltimo censo validado en el pa\u00eds con los resultados obtenidos en el censo anterior, realizado el a\u00f1o 2002, se observa una constante disminuci\u00f3n de la cifra de habitantes menores de 15 a\u00f1os y un aumento de la cantidad de adultos mayores (65 y m\u00e1s a\u00f1os). Tabla 2 Comparaci\u00f3n de poblaci\u00f3n infantil y adulta (2002 y 2017) FUENTE 0 - 14 A\u00d1OS 15 - 64 A\u00d1OS 65 Y + A\u00d1OS Censo 2002 25.7% De acuerdo a la s\u00edntesis de los resultados en el \u00edtem \"Infancia y adolescencia\", la poblaci\u00f3n entre 0 a 17 a\u00f1os ha tenido un co nstante decrecimiento en el pa\u00eds desde el a\u00f1o 2000, donde se observa que, en ese a\u00f1o, la poblaci\u00f3n de personas de 0 a 17 a\u00f1os alcanzaba un 32.6 % y en el a\u00f1o 2015, esta poblaci\u00f3n hab\u00eda disminuido, abarcando el 24.9% de la poblaci\u00f3n total (ver T abla 3). CIPER P\u00e1gina49 Tabla 3 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os de edad . A\u00d1O POBLACI\u00d3N % 1990 4.460.615 INE, 2017 De acuerdo a la Encuesta Casen (2015), en el a\u00f1o 1990, el 64.7 % de los hogares encuestados ten\u00edan personas de 0 a 17 a\u00f1os. P or el contrario, este valor disminuye en el a\u00f1o 2015, donde el 47.7% de los hogares encuestados ten\u00edan NNA en este rango etario . Esto, podr\u00eda explicarse por una baja natalidad y el aumento de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s , fen\u00f3meno que registra un aumento sostenido desde el a\u00f1o 1990. En este mismo aspecto, el Instituto Naciona l de Estad\u00edsticas (INE, 2015) inform\u00f3 que el n\u00famero de nacimientos en el pa\u00eds disminuy\u00f3 2.5% durante 2015 en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o anterior, al registrarse u n total de 244.670 nacimientos. De ellos, un 50.9% correspondi\u00f3 a hombres (123.402 nacidos vivos inscritos) y un 49%, a mujeres, (11 8.585 nacidos vivos inscritos). Las regiones que m\u00e1s aportaron al total nacional fueron la Metropolitana, con un 41.3%; Biob\u00edo, con un 10.9%, y Valpara\u00edso, con un 9.6%. Por otra parte, de acuerdo a los nacidos vivos inscr itos seg\u00fan edad de la madre, se registran 852 nacidos vivos en el a\u00f1o 2015 en madres menores de 15 a\u00f1os, correspondiendo el 0.3% de la poblaci\u00f3n total de nacidos y 29.454 nacidos de madres entre 15 y 19 a\u00f1os de edad correspondiente al 11.7% de la poblaci\u00f3n total de nacidos en Chile . La tasa bruta de natalidad del a\u00f1o, o el n\u00famero de nacimientos por cada mil habitantes, tambi\u00e9n descendi\u00f3, pasando de 14.2 en el a\u00f1o 2014 a 13.6 el a\u00f1o 2015. A nivel regional, la cifra m\u00e1s alta se present\u00f3 en Tarapac\u00e1 (17.1) y l a menor, en Los R\u00edos (11.6). Del mismo modo, la tasa global de fecundidad (TGF), es decir, el n\u00famero promedio de hijos por mujer, baj\u00f3 de 1.9 ni\u00f1os en 2014 a 1.8 en 2015, cifra que est\u00e1 por debajo de la tasa de reemplazo (2.1 hijos promedio por mujer), que es el valor que permite asegurar el reemplazo generacional. Sin embargo, nueve de las quince regiones , existentes a esa fecha, presentaron niveles de fecundidad superiores al promedio nacional: Arica y Parinacota (1.90), Tarapac\u00e1 (1.82), Los Lagos (1.83) y Ays\u00e9n (1.82). Aquellas regiones con niveles menores al promedio nacional Valpara\u00edso (1.74), Metropolitana (1.77), Biob\u00edo (1.67), La Araucan\u00eda (1.74), Los R\u00edos (1 .52) y Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena (1.78). CIPER P\u00e1gina50 Distribuci\u00f3n por tipolog\u00eda de hogar Respecto a la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os, de acuerdo a la Encuesta Casen (2015), el 47% de la poblaci\u00f3n de este rango de edad vive en una familia nuclear biparental , es decir, viven en familias compuestas por un (a) jefe (a) de hogar, su c \u00f3nyuge o conviviente comparado con el a\u00f1o 2006 que la cifra en este rango etario alcanzaba a un 53.9%. El segundo tipo de constituci\u00f3n familiar existente en el pa\u00eds en la poblaci\u00f3n NNA, es del tipo familia extensa o compuesta biparental , es decir, el 22.9 % de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes del pa\u00eds, viven con un (a) jefe (a) de hogar, su c\u00f3nyuge o conviviente, con o sin presencia de hijos o hijastros, y al menos otro pariente. Otra observaci\u00f3n importante a destacar es que desde el a\u00f1o 2006, pr\u00e1cticamente se ha duplicado los NNA de 0 a 17 a\u00f1os que viven en familias nucleares monoparentales, es decir, familias c onstituidas solamente por el/la jefe (a) de hogar con sus hijos, alcanzando a un 14.4% de la poblaci\u00f3n total del rango etario . Tabla 4 Distribuci\u00f3 n de la poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os seg\u00fan tipo de hogar (2006 - 2015) A\u00d1O/TIPO DE HOGAR HOGAR UNIPARENTAL HOGAR SIN N\u00daCLEO FAMILIA NUCLEAR BIPARENTAL FAMILIA NUCLEAR MONO - PARENTAL COMPUESTA BIPARENTAL COMPUESTA MONO -PARENTAL 2006 0.0 1.6 53.9 7.8 25.1 11.6 2013 0.0 47.6 1.5 47.1 14.4 22.9 14.0 Fuente: Ministerio de Desarrollo Social, Encuesta Casen (2006 -2015) Salud Infantil y Adolescente en Chile De acuerdo a la Encuesta Casen (2015), se estima que sobre el 76% de los NNA de 0 a 17 a\u00f1os estar\u00eda inscrito en el Fondo Nacional de Salud (Fonasa), para la poblaci\u00f3n adolescente ( 14 a 17 a\u00f1os ), en tanto, se estima en un 80.2% est\u00e1 adscrito a Fonasa. En cuanto a la salud infanto -adolescente en Chile, l a transici\u00f3n demogr\u00e1fica, el desarrollo socioecon\u00f3mico y los avances en materia de educaci\u00f3n y atenci\u00f3n sanitaria, han generado conjuntamente un cambio del perfil epidemiol\u00f3gico en la poblaci\u00f3n chilena, caracterizado por el incremento en la esperanza de vida, el aumento de la proporci\u00f3n de adultos mayores y la prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas. En las \u00faltimas d\u00e9cadas , Chile ha vivido una r\u00e1pida transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica y demo gr\u00e1fica, paralelamente han ocurrido una serie de cambios sociales, en la estructura familiar y en los estilos de vida, han variado las edades y causas de morbilidad y muerte de la poblaci\u00f3n. De la desnutrici\u00f3n, trastornos gastrointestinales e infecciones se ha transitado a la obesidad, las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, la violencia, las conductas de riesgo y a los trastornos en la esfera de la salud mental (Salinas & Vio, 2002). El nacimiento de un menor n\u00famero de ni\u00f1os por familia, CIPER P\u00e1gina51 sumado al mayo r acceso a la salud, educaci\u00f3n e informaci\u00f3n, han aumentado las exigencias y expectativas en relaci\u00f3n al desarrollo y oportunidades de cada uno de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. (Schonhaut & Roque, 2016). Perfil epidemiol\u00f3gico de la infancia y adolescen cia Desde el a\u00f1o 2000, se ha desarrollado en Chile -a trav\u00e9s del Ministerio de Salud - una estrategia para recopilar datos traducida en encuestas peri\u00f3dicas orientadas a obtener informaci\u00f3n que permita levantar estad\u00edsticas de salud de la poblaci\u00f3n chilena, as\u00ed como sus determinantes sociales estructurales e intermediarios. Pese a ello, no existen instrumentos enfocados en recabar informaci\u00f3n respecto de la proporci\u00f3n de lactantes de 0 a 5 a\u00f1os que se alimentan de lactancia materna exclusivamente, proporci\u00f3n de NNA de 0 a 17 a\u00f1os diagnosticados por alg\u00fan tipo de psicopatolog\u00eda (depresi\u00f3n), suicidios de NNA de 0 a 17 a\u00f1os, cobertura de programa de salud adolescente, cobertura de programas de atenci\u00f3n primaria de salud, acceso a programas de tratamien to especializado y salud sexual, cantidad de NNA que utilizaron preservativos en su \u00faltima relaci\u00f3n sexual, prevalencia de VIH entre mujeres embarazadas de 15 y 24 a\u00f1os, prevalencia de enfermedades de trans misi\u00f3n sexual en adolescentes, as\u00ed como la cantida d de centros de atenci\u00f3n e specializados en adolescentes (Observatorio Ni\u00f1ez y Adolescencia [ONA , 2016]). En virtud de lo anterior, solo se maneja una informaci\u00f3n parcial, correspondiente al registro de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se controlan en los establecimientos p\u00fablicos del nivel primario de salud, ya sea a trav\u00e9s de los res\u00famenes estad\u00edsticos mensuales (REM) o registros de la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas (Junaeb), as\u00ed como en diversos ministerios y agencias p\u00fablicas que abordan as pectos espec\u00edficos de la infancia (Ministerio de Salud, Ministerio de Educaci\u00f3n, y Ministerio de Desarrollo Social, entre otros) . No obstante, en estas fuentes de informaci\u00f3n no se abordar\u00edan aspectos biom\u00e9dicos de morbimortalidad, as\u00ed como tampoco aspectos biopsicosociales y /o de la calidad de vida que pudieran afectar la salud de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. El Observa torio Ni\u00f1ez y Adolescencia (2016) report\u00f3 que 229 mil 904 NNA de 2 a 17 a\u00f1os, se encuentran afectados por alguna situaci\u00f3n de discapacidad; de ellos, un 11.4% presenta mudez o dificultad en el habla, un 10.4% padece discapacidad asociada a dificult ad mental o intelectual, y un 9. 6% sufre dificultades f\u00edsicas o de movilidad, siendo minoritario el grupo que padece discapacidades as ociadas a dificultades psiqui\u00e1tricas (2. 6%). Al observar la situaci\u00f3n de discapacidad de acuerdo a los distintos tramos de edad, es posible afirmar que proporcionalmente, la primera infancia es afectada en mayor medida, ya que un 6.4% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os se encuentra en esta s ituaci\u00f3n. CIPER P\u00e1gina52 Tabla 5 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con d iscapacidad seg\u00fan edad (2 a 17 a\u00f1os) SITUACION / EDAD 2 a 5 a\u00f1os 6 a 13 a\u00f1os 14 a 17 a\u00f1os Sin situaci\u00f3n de discapacidad 93.6 % 93.7% 95.6% En situaci\u00f3n de discapacidad 2015 El mismo observatorio report\u00f3 que, al desagregar las cifras por sexo, la situaci\u00f3n de discapacidad tiene mayor prevalencia en hombres (7.2%) que en mujeres (4.4%) de 2 a 17 a\u00f1os, problem\u00e1tica que presenta variaciones en las distintas regione s, particularmente en regiones extremas como Arica , donde se observa un alto porcentaje de residentes hombres en situaci\u00f3n de discapacidad (12.8%), y en Magallanes donde las afectadas son principalmente mujeres (14.4%). En t\u00e9rminos territoriales, en tanto, se inform\u00f3 que, en las regiones de Arica, Metropolitana y O'Higgins, el porcentaje de ni\u00f1os y adolescentes con discapacidad supera el 9%. Asimismo, un 14.4% de las ni\u00f1as y j\u00f3venes que viven en la Regi\u00f3n de Magallanes presentan alg\u00fan grado de discapacidad. Salud mental Los problemas y trastornos mentales constituyen en Chile la principal fuente de carga de enfermedad. Seg\u00fan el \u00faltimo Estudio de Carga de Enfermedad y Carga Atribuible realizado en nuestro pa\u00eds (Minsal, 2018), un 23.2% de los a\u00f1os de vida ajustado por discapacidad o muerte (AVISA2) est\u00e1 determinado por las condiciones neuro -psiqui\u00e1tricas. Para los ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 1 y 9 a\u00f1os un 30.3% de l AVISA se debe a estas condiciones, indicador que se incrementa a un 38.3% entre los 10 a 19 a\u00f1os. De la Barra , Vicente, Saldivia y Melipill\u00e1n (2012), en un estudio de prevalencia de trastornos psiqui\u00e1tricos en poblaci\u00f3n infantil chilena reportaron una mayor prevalencia de trastornos afectivos en aquellos ni\u00f1os y ni\u00f1as con historia de abuso sexual, psicopatolog\u00eda familiar, y los que vivian con un solo progenitor -o con otras personas - en comparaci\u00f3n con 2 AVISA es la sigla utilizada por el servicio de salud que hace referencia al indicador de los a\u00f1os de Vida Ajustados por Discapacidad utilizado para estimar la carga de enfermedad para Chile. Se trata de un indicador compuesto, que utiliza informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gic a de mortalidad y morbilidad nacional , combin ando el n\u00famero de a\u00f1os de vida perdidos por muerte prematura ( AVPM [ componente de mortalidad ]) y los a\u00f1os de vida vividos con discapacidad ( AVD [ componente calidad de vida ]). En t\u00e9rminos concreto, el AVISA para una causa espec\u00edfica, corresponde a la suma d e los a\u00f1os de vida perdidos por muerte prematura (AVPM) por esa causa espec\u00edfica, sumado a los a\u00f1os de vida vividos con discapacidad (AVD) para los casos incidentes, de la misma causa espec\u00edfica (AVISA = AVPM + AVD ). De esta forma, l os Anos de Vida Ajusta dos por Discapacidad miden la perdida de salud producto de la enfermedad, discapacidad y muerte, expresada en una unidad de medida comun a estos tres estados: el tiempo (medido en a nos). Esta caracter istica permite cuantificar y adicionar el impacto de cada una de estas condiciones, logrando un indicador sint etico, que se utiliza para la identificaci on de los problemas de salud prioritarios (Minsal, 2008). CIPER P\u00e1gina53 el grupo que no presentaba estos antecedentes. As\u00ed mismo, el maltrato, los antecedentes de abuso sexual y vivir con un solo padre o con otras personas, aumentaron el riesgo de padecer trastornos disruptivos. Finalmente, el mismo equipo investigador encontr\u00f3 que v ivir bajo la l\u00ednea de la pobreza y la deserci\u00f3n escolar se relacionaron con mayor prevalencia de t rastornos por consumo de sustancias. En esta misma l\u00ednea , el Plan Nacional de Salud Mental (Minsal, 2018), indica que ni\u00f1os(as) de 4 a 11 a\u00f1os present an mayor prevalencia en cualquier trastorno mental en comparaci\u00f3n con el grupo de 12 a 18 a\u00f1os (27.8% vers us 16.5%), dentro de la cual el trastorno por d \u00e9ficit atencional/hiperactividad presenta mayor prevalencia en este grupo etario (15.5%). El mismo informe , precisa que los problemas y trastornos mentales afectan en mayor medida a las personas con menor nive l educacional, a los m\u00e1s j\u00f3venes y a las mujeres, asi como tambi\u00e9n, impactan de manera particular a personas de pueblos originarios, constatando que presentan un inicio temprano en la vida (27.8% presentan alg\u00fan tipo de trastorno entre los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 4 a 11 a\u00f1os ). De acuerdo a la encuesta Casen (2015), la pobreza infantil es un factor de riesgo para enfermedades mentales a lo largo de la vida . En Chile, el 18.2% d el grupo comprendido entre los 0 y 17 a\u00f1os vive con alg\u00fan diagn\u00f3stico en esta \u00e1rea de la salud. Por su parte, el grupo de adolescentes entre 12 y 18 a\u00f1os presenta un a prevalencia del 16.5% en cualquier trastorno mental, siendo los m\u00e1s frecuentes , los trastornos dis ruptivos (8%), los trastornos ansiosos (7.4%) y los trastornos depresivos (7%). Por otra parte, aunque el Programa Nacional de Prevenci\u00f3n del Suicidio ( Minsal, 2018), se\u00f1ala que, si bien el suicidio no es una enfermedad mental, uno de sus principales facto res de riesgo es la presencia de un trastorno mental , reportando -para el grupo situado entre los 10 a 14 a\u00f1os - una tasa de suicidio de 0.96 el a\u00f1o 2000, la que aument\u00f3 a 2.15 por cada 100 mil habitantes en el a\u00f1o 2008. Para el grupo adolescentes de 15 a 19 a\u00f1os , en tanto, se registr\u00f3 un aumento en la tasa de suicidio de 8.6 a 12.9 por cada 100 mil habitantes durante el mismo periodo , la cual descendi\u00f3 gradualmente -en ambos grupos - hasta 1.71 y 8.17 , respectivamente, durante el a\u00f1o 2014. Estas cifras tendr\u00edan relaci\u00f3n con el considerable aumento de conductas de riesgo en adolescentes y j\u00f3venes entre 10 y 24 a\u00f1os, tales como conducta sexual riesgosa, consumo problem\u00e1tico de drogas, alcohol, tabaco, alimentaci\u00f3n poco saludable, sedentarismo y estados depresivos (Minsal, 2013; OCDE , 2011). En relaci\u00f3n con el consumo de alcohol, en poblaci\u00f3n escolar chilena se observan tasas de consumo de 35.6% en hombres y 35.7% en mujeres durante el mes . Entre los escolares que admitieron algun tipo de consum o, el 60% report\u00f3 haber bebido 5 o m\u00e1s tragos por vez. El 37% de los escolares ha consumido marihuana alguna vez en la vida y casi el 19% en el \u00faltimo mes. Este indicador ha mostrado una tendencia sostenida al alza desde el a\u00f1o 2005 (Servicio Servicio Naci onal para la Prevenci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n del Consumo de Drogas y Alcohol [SENDA], 201 6). El CIPER P\u00e1gina54 consumo de coca\u00edna y pasta base en escolares ha mostrado tendencias estables desde 2001, llegando a una prevalencia de vida de 6% y 4% respectivamen te (Minsal, 2013). Tabla 6 Trastornos Psiqui\u00e1tricos en Poblaci\u00f3n Infanto -Juvenil TRASTORNO TOTAL HOMBRES MUJERES 4-11 A\u00d1OS 12-18 A\u00d1OS % % % % % Trastornos Ansiosos 18.5 13.8 23.5 21.0 15.7 Fobia Social 5.5 2.9 8.2 5.9 5.1 Trastorno de Ansiedad Generalizada 8.2 6.2 10.3 8.0 8.4 Trastorno de ansiedad por separaci\u00f3n 10.2 7.3 13.1 13.4 6.5 Trastornos Afectivos 6.1 3.7 8.6 3.8 8.6 Trastorno depresivo mayor 5.9 3.6 8.4 3.8 8.3 Distimia 0.2 0.1 0.2 0.04 0.3 Trastornos 19.9 23.7 29.7 Trastorno disocial 3.7 4.4 3.0 1.2 6.5 Trastorno oposicionista desafiante 8.7 7.5 9.9 11.8 5.1 TDAH 15.1 13.7 16.6 23.9 5.4 Trastorno por consumo de sustancia 4.8 4.6 4.9 - 10.1 Abuso de alcohol 1.9 2.4 1.3 - 4.0 Dependencia de alcohol 1.7 1.5 1.9 - 3.6 Abuso de marihuana 0.4 0.2 0.6 - 0.9 Dependencia de marihuana 0.4 0.3 0.5 - 0.9 Dependencia de nicotina 1.6 1.4 1.8 - 3.4 Abuso de otras sustancias 0.2 0.2 0.2 - 0.4 Dependencia de otras sustancias 0.2 0.2 0.2 - 0.4 Trastornos Alimenticios 0.3 0.05 0.5 0.2 0.3 Esquizofrenia 0.2 0.2 0.3 0.2 0.3 Cualquier Trastorno 38.3 33.5 43.3 42.9 33.2 Fuente: Vicente et. al., 2012 Mortalidad infantil En cuanto a la mortalidad infantil, Chile presenta un perfil de mortalidad de NNA propio de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados con sistemas de salud m\u00e1s avanzados. La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (2017), estima que la tasa de mortalidad infantil ha presentado una disminuci\u00f3n del 55% en los \u00faltimos a\u00f1os (16.0 [1990] a 7.2 [2013] muertes por cada mil ni\u00f1os nacidos). Durante el a\u00f1o 2014, el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE, 2015) report\u00f3 las tasas m\u00e1s altas de mortalidad infantil para las regiones de Ays\u00e9n (9.7), El Maule (8.9) y L a Araucan\u00eda (8.8). Al analizar las cifras desagregadas por sexo y por territorio, se observa que en la mayor\u00eda de las regiones las tasas de mortalidad infantil masculina superan a las femeninas. Llama la atenci\u00f3n la alta tas a de mortalidad femenina de la r egi\u00f3n de Ays\u00e9n (11.9) que supera en m\u00e1s de 4 puntos la cifra pa\u00eds. CIPER P\u00e1gina55 Al respecto, el Departamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud (2015), reporta que el a\u00f1o 2014, fallecieron 1664 ni\u00f1os(as) menores a 1 a\u00f1o (943 hombres y 721 mujeres ), registr\u00e1ndose en el pa\u00eds , una tasa de 6.8 muertes (de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de un a\u00f1o por cada mil NNA). De acuerdo al Ministerio de Salud (Minsal, 201 5), \"ciertas afecciones originadas en el periodo perinatal\" constituyen la causa de mortalidad m\u00e1s recurrente (34% en ni\u00f1os(as) menores de un a\u00f1o ), seguido de las \"malformaciones cong\u00e9nitas, deformidades y anomal\u00edas %) y las \"causas externas de mortalidad\" (9.1%). Al respecto, l a Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (2017), estima una tasa -relativamente estable durante los \u00faltimos siete a\u00f1os - de 7 defunciones por cada mil ni\u00f1os nacidos vivos y una mortalidad posneonatal de 2.1 por 1000 ni\u00f1os nacidos vivos, en tanto, las principales causas esp ec\u00edficas de muerte del menor de un a\u00f1o ser\u00edan: prematurez extrema, malformaciones cong\u00e9nitas del coraz\u00f3n, neumon\u00eda, s\u00edndrome de muerte s\u00fabita y malformaciones del sistema nervioso, las que en conjunto representan 48% del total de defunciones de este grupo de edad. Alrededor de 5 .2% de los reci\u00e9n nacidos pesan menos de 2.000 gramos y 16.5% tienen peso insuf iciente (entre 2.500 y 2.999 g ramos)3. Para ni\u00f1os de 1 a 4 a\u00f1os de edad se estima una tasa de mortalidad de 0.28 por cada 1000 ni\u00f1os, identificando los acciden tes y la violencia como l as causas de defunci\u00f3n m\u00e1s importantes para este grupo etario (31%). Por otra parte, los ni\u00f1os (as) entre los 5 y 9 a\u00f1os constituyen el grupo con menor tasa de mortalidad (0. 17 x c/1000 habitantes [59% hombres]) . Respecto de NNA de 1 a 17 a\u00f1os, se observ a una tasa de mortalidad infantil de 0.3 para los hombres y 0.2 para las mujeres (por cada mil NNA ). A excepci\u00f3n de Atacama y Coquimbo, la tasa de mortalidad de los homnres supera a las mujeres en todas las regiones ; y, al igual que lo que ocurre con las tasas de mortalidad de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de un a\u00f1o, los datos var\u00edan considerablemente al desagregar la informaci\u00f3n por territorios: Magallanes presenta la tasa de mortalidad de hombres m\u00e1s alta (0.5 x c/ 1000 ) seguida por las regiones de Arica y Parinacota, Los R\u00edos y Ays\u00e9n, todas con una tasa de 0.4 , por sobre la tasa promedio nacional (0.2). En el caso de las mujeres, Arica y Parinacota, Atacama, Los R\u00edos y Ays\u00e9n presentan tasas de mo rtalidad infantil para el grupo etario de 1 a 17 a\u00f1os del orden de 0.3 muertes por cada 1.000 mujeres en ese tramo de edad, tambi\u00e9n por sobre la tasa promedio pa\u00eds. Al respecto, la causa de mortalidad m\u00e1s recurrente en ni\u00f1os(as) entre 1 y 10 a\u00f1os correspon der\u00edan -en primer lugar - a \"causas externas de , con un 38.1%, s eguida de \"tumores\" (neoplasia) con un 13.6% y \" enfermedades del sistema nervioso\" con un 12.2%. 3 Recuperado de https://www.paho.org/chi/index.php?option=com_content&view=article&id=70:salud - infantil&Itemid=215 CIPER P\u00e1gina56 Educaci\u00f3n e infancia El acceso a la educaci\u00f3n en Chile ha ido en constante incremento desde 1990, as\u00ed lo demuestra la Tasa de Asistencia Neta en la Educaci\u00f3n Parvularia4 comprendiendo el tramo de edad de 0 a 5 a\u00f1o s, donde -de manera constante - ha aumentado la ta sa de asistencia al sistema preescolar . Es as\u00ed como la tasa neta de escolaridad fluctu\u00f3 del 1 5.9 el a\u00f1o 1990 a un 50.3 en el a\u00f1o 2015. Por su parte, la tasa de asistencia en educaci\u00f3n b\u00e1sica de 6 a 13 a\u00f1os present\u00f3 una variaci \u00f3n de 90.4 a 91.5 (a\u00f1o 1990 y 2015) . Finalmente, la tasa de asistencia en educaci\u00f3n media (comprendiendo el tramo entre 14 y 17 a\u00f1os ) present\u00f3 una fluctuaci\u00f3n que transit\u00f3 del 60 al 73.6 durante el periodo se\u00f1alado precedentemente . Infancia y pobreza La pobreza sigue siendo el tema de mayor relevancia de la agenda internacional. La Agenda 2030 para el desarrollo s ostenible, aprobada en septiembre de l a\u00f1o 2015 por la Asamblea de Naciones Unidas, estableci\u00f3 como primer o bjetivo, disminuir los niveles de pobreza como prioridad en todo el mundo. Como indica el texto de difusi\u00f3n de la Agenda 2030 para Am\u00e9rica Latina, la pobreza no se puede reducir a un problema de ingresos y recursos para garantizar los medios que satisfagan una vida digna. La pobreza se manifiesta de diversos modos y supone una condici\u00f3n estruc tural que favorece la discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n social (Cepal, 2014 ). Para la Unicef (2016), la pobreza infantil constituye, de modo particular, una de las formas m\u00e1s graves de violaci\u00f3n de los derechos humanos y, por tanto, una condici\u00f3n que reproduce y ampl\u00eda las brechas de desigualdad y exclusi\u00f3n social. Esto implica que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no gozan plenamente de sus derechos (nutrici\u00f3n, agua, acceso a servicios b\u00e1sicos de salud, abrigo, educaci\u00f3n, participaci\u00f3n y protecci\u00f3n, entre o tros) y, en consecuencia, se vean limitados para alcanzar sus metas y participar activamente de la sociedad. Por su parte el Observatorio de la Ni\u00f1ez y Adolescencia en Chile (2016), refiere que tanto ni\u00f1os y ni\u00f1as experimentan la pobreza como una condici\u00f3n que atenta contra su dignidad como personas expon i\u00e9ndolos a diferentes tipos de vulneraciones, perjudica ndo gravemente su desarrollo cognitivo, social, emocional y f\u00edsico. De acuerdo a la Encuesta de Caracterizaci\u00f3 n Socioecon\u00f3mica Nacional (Casen [Ministerio de Desarrollo Social , 2015]), con 83 mil 887 familias entrevistadas equivalente a 266 mil 968 personas en la poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os, report\u00f3 los siguientes hallazgos, respecto de la situaci\u00f3n de pobreza en el pa\u00eds : a) El nivel de pobreza ha disminuido en 10 puntos, es decir, en el a\u00f1o 2006, el 38.7% de la poblaci\u00f3n de ese rango etario se encontraban 4 Tasa Neta de Asistencia : N\u00famero total de personas que se encuentran asistiendo en el tramo de edad respectivo a cada nivel educacional divido por la poblaci\u00f3n total de dicho tramo. En el caso de la Educaci\u00f3n Parvularia el tramo de edad es de 0 a 5 a\u00f1os, mientras que en Educaci\u00f3n B\u00e1sica es de 6 a 13 a\u00f1os. Por otro lado, en Educaci\u00f3n Media es entre 14 y 17 a\u00f1os y para la Educaci\u00f3n Superior 18 a 24 a\u00f1os. CIPER P\u00e1gina57 en situaci\u00f3n de pobreza comparado con el a\u00f1o 2015 donde el 18.2% de la poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os se encontraba en la misma situaci\u00f3n; b) El 18.2% de la poblaci\u00f3n infantil se encontraban bajo la l\u00ednea de pobreza medida seg\u00fan ingresos, mientras el 5.8% en situaci\u00f3n de indigencia. Esto significa una disminuci\u00f3n de algo m\u00e1s de tres puntos porcentuales en relaci\u00f3n con la medici\u00f3n de la Encuesta Casen 201 3, que registr\u00f3 un 22% de NNA en situaci\u00f3n de pobreza. En el caso de la indigencia la dism inuci\u00f3n es de un 1.7%; c) El 18. 8% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 0 y 5 a\u00f1os se encontraban en situaci\u00f3n de pobreza seg\u00fan ingresos, mientras que el 18.2% de los ni\u00f1os y n i\u00f1as entre 6 y 13 a\u00f1os, y el 17,3% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 14 y 17 a\u00f1os estaban en la misma condici\u00f3n; y, d) El 6.3% de los ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os se encontraban en situaci\u00f3n de indigencia, el 5.8% de los ni\u00f1os entre 6 a 13 a\u00f1os y el 5.3% de los ni\u00f1os entre 14 y 17 a\u00f1os se encontraban en la misma condici\u00f3n. Tabla 7 Situaci\u00f3n de pobreza por ingresos y tramo de edad (2006 -2015) Fuente: Encuesta Casen, 2015 Maltrato infantil El maltrato infantil constituye una realidad presente en Chile, en tanto, la violencia hacia los ni\u00f1os, ni\u00f1as y/o adolescentes por parte de sus padres o cuidadores contin\u00faa siendo un grave problema en el pa\u00eds. Unicef (1994, 2000, 2006, 2012) ha dado cuenta de esta realidad desde el a\u00f1o 1994, respecto a las consecuencias en ni\u00f1os/as que se ven afectados por estos hechos. En un estudio comparativo entre los a\u00f1os 1994, 2000, 2006 y 2012, Unicef (2015) report\u00f3 un descenso de las cifras totales de vi olencia entre el a\u00f1o 1994 y 2000. En el a\u00f1o 2006, un 24 .7% de los ni\u00f1os/as manifestaba no haber vivido violencia; cifra que aument\u00f3 el a\u00f1o 2012 a un 29%. Las disminuciones m\u00e1s importante s se dieron en la violencia psicol\u00f3gica que descendi\u00f3 entre los a\u00f1os 2 006 y 2012 de 21 .4% a 19.5%, y la violencia f\u00edsica leve, que disminuy\u00f3 de 27 .9% a 25.6%, mientras que la violencia f\u00edsica grave se mantuvo sin cambios en un 25 .9%. Por otra parte, e l estudio muestra que en un 7 .1% de los casos ha implicado que deban ir a un centro hospitalario. Sin embargo, los porcentajes de denuncia son muy bajos: del total de ni\u00f1os que ha vivido violencia f\u00edsica, solamente un 6% ha realizado una denuncia. Esta situaci\u00f3n, a juicio de tal organismo , sustenta la necesidad de fortalecer todas aquellas iniciativas orientadas a la prevenci\u00f3n del maltrato infantil, siendo de especial consideraci\u00f3n aquell os actos de maltrato que ser\u00edan perpetuad os por parte de los propios cuidadores. EDAD A\u00d1O 2006 2009 2011 2013 2015 0 a 17 a\u00f1os 38.7% 34.9% 32.9% CIPER P\u00e1gina58 No obstante, el fen\u00f3meno de la violencia no nece sariamente se define a partir de la presencia de una sola forma de maltrato, \u00e9ste puede ir acompa\u00f1ado de un conjunto de formas que se podr\u00edan presentar de manera simult\u00e1nea, debiendo ser abordado desde toda su complejidad. En este sentido, en el a\u00f1o 2017 el Ministerio del Interior, realiz a la Primera Encuesta Nacional de Polivictimizaci\u00f3n en Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes , la que mediante un instrumento que agrupa aquellas victimizaciones en torno a dimensiones de acuerdo al origen y tipo de maltrato, ya sea esta , cometida mediante delitos co munes, maltrato o negligencia por parte de cuidadores, violencia entre pares; violencia de car\u00e1cter sexual, presencia de entornos violentos y /o presencia de contextos digitales violentos. Tabla 8 Polivictimizaci\u00f3n presente en muestra de estudiantes PERCEPCI\u00d3N DE POLIVICTIMIZACI\u00d3N NNA % Estudiantes entre s\u00e9ptimo y tercero medio, ha sufrido al menos una victimizaci\u00f3n de delito com\u00fan con ataque. 46% Ha sufrido al menos una situaci\u00f3n de maltrato por parte de sus cuidadores 34% Estudiantes ha sufrido al menos una victimizaci\u00f3n indirecta en la comunidad. 65% Fuente: Ministerio del Interior y Seguridad P\u00fablica (2017) En sus conclusiones la encuesta se\u00f1ala que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se ven expuestos a divers as situaciones que afectan su desarrollo . Sin embargo, es to ocurre en los distintos \u00e1mbitos en que estos se desenvuelven , tales como la casa, la escuela y el barrio. De ellos, los NNA que sufren victimizaci\u00f3n m\u00faltiple constituyen un segmento cr\u00edtico porque se encuentran en a lto riesgo de presentar consecuencias negativas a largo plazo, como tambi\u00e9n mayor probabilidad de ser victimizados en otro tipo de situaciones , o bien, verse implicados en hechos delictuales en comparaci\u00f3n con ni\u00f1os que no sufren esta polivictimizaci\u00f3n . Finalmente, se\u00f1ala que los resultados revelan la necesidad de abordar la intervenci\u00f3n con NNA identificando la exposici\u00f3n a los distintos tipos de victimizaci\u00f3n presente. Se plantea como desaf\u00edo , el dise\u00f1ar -e implementar - pol\u00edticas integrales que prioricen la intervenci\u00f3n temprana y la prevenci\u00f3n primaria de car\u00e1cter intersectorial a nivel local. CIPER P\u00e1gina59 CAP\u00cdTULO 3 DERECHOS HUMANOS E INFANCIA CIPER P\u00e1gina61 Derechos Humanos y Protecci\u00f3n de la Infancia . Derechos de la infancia frente a contextos de violencia y vulneraci\u00f3n. Instrumentos internacionales y obligaciones del Estado . Informes de las Comisiones de DD.HH. de infancia en Chile . CIPER P\u00e1gina63 Derechos Humanos e Infancia Derechos Humanos y Protecci\u00f3n de la Infancia Los Derechos Humanos pueden definirse como las prerrogati vas que, conforme al Derecho I nternacional, tiene todo indivi duo frente a los \u00f3rganos del poder para preservar su dignidad como ser humano, y cuya funci\u00f3n es excluir l a interferen cia del Estado en \u00e1reas espec\u00edficas de la vida individual, o asegurar la prestaci\u00f3n de determinados servicios por parte del Estado, para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas, y que reflejan las exigencias fundamentales que cada ser humano puede formular a la sociedad de que forma parte;. Fa\u00fandez (1996). Para Raz (1984), el t\u00e9rmino derecho no hace referencia a ciertas normas primarias o secundarias de un cierto sistema no rmativo, sino a la raz\u00f3n que se presenta como la justificaci\u00f3n de la existen cia de tales normas. Normas que, para Laporta (1987) , tienen como finalidad ir en favor de la naturaleza humana, donde lo primordial es la universalidad de tales derechos, es decir, se adscribe n a todos los seres humanos por el solo hecho de ser \"ser humano\" , no importando cont exto, condici\u00f3n o circunstancia. Oter y Puy (2016), en tanto, se\u00f1alan que los Derechos Humanos corresponden a aquel conjunto de fa cultades que CIPER P\u00e1gina64 acompa\u00f1an a cada ser humano por pertenecer a su propia naturaleza, y que deben ser respetados por los dem\u00e1s y protegidos por el Estado a fin de que, su disfrute est \u00e9 normalmente garantizado. Estas facultades, para los mismos autores, son nece sarias para el ser humano para poder realizarse como persona, y constituyen lo que tambi\u00e9n se ha denominado como : derechos naturales (propios de su naturaleza), derechos fundamentales (protegidos con leyes fundamentales o constitucionales) y libertades p\u00fab licas (que resultaron de uno u otro proceso de luchas sociales por la conquista de esta o aquella especie de libertad individual o de grupo). De esta forma, para estos autores, el concepto de Derechos Humanos descansa sobre un conjunto conocido de presupo siciones a saber: a) que existe una naturaleza humana universal que puede ser conocida por medios racionales; b) que la naturaleza humana es esencialmente diferente y superior al resto de la realidad; c) que el individuo tiene una dignidad absoluta e irred ucible que debe ser defendida de la sociedad o del Estado; y, d) que la autonom\u00eda del individuo requiere que la sociedad sea organizada de una forma no jer\u00e1rquica, como una suma de individuos libres. As\u00ed , los Derechos Humanos dan cuenta de aquellos innegab les e intr\u00ednsecos derechos propios de la naturaleza humana, de tal manera que, tambi\u00e9n forman parte de los derechos de la poblaci\u00f3n infantil, ya que el C\u00f3digo Civil de Chile realiza una distinci\u00f3n entre personas jur\u00eddicas o naturales donde el Art\u00edculo N\u00ba 54 se\u00f1ala: \"Las personas son naturales o jur\u00eddicas\" y a su vez el Art\u00edculo N\u00ba 55 se\u00f1ala: \"Son personas todos los individuos de la especie humana, cualquiera que sea su edad, sexo, estirpe o condici\u00f3n. Div\u00edd anse en chilenos y extranjeros\". Es decir, sujetos con derechos y deberes como lo es el caso de los ni\u00f1os y ni\u00f1as Junto a estas definicion es, el Instituto de Derechos Humanos (2017), agrega que una de las caracter\u00edsticas resaltantes del mundo contempor\u00e1neo es el reconocimiento de que todo ser humano, por el hecho de serlo, es titular de derechos fundamentales que la sociedad no puede arrebat arle il\u00edcitamente. El mismo organismo reconoce que estos derechos no dependen de su reconocimiento por el Estado ni son concesiones suyas; tampoco dependen de la nacionalidad de la persona ni de la cultura a la cual pertenezca. De esta forma los derechos h umanos son derechos universales; y, por tanto, corresponden a todo habitante de la tierra, de ah\u00ed que en el art\u00edculo 1\u00b0 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos se\u00f1ale que \"todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos y, dot ados como est\u00e1n de raz\u00f3n y conciencia, deben comportarse fraternalmente los unos con los otros\". De esta forma los Derechos Humanos se presentan como atributos innatos de la persona humana; y, por tanto, motivo de protecci\u00f3n por parte de los Estados . En este sentido, distintas instancias internacionales han convenido una serie de cuerpos normativos, acuerdos y tratados, tales como la Declaraci\u00f3n de Ginebra, la Convenci\u00f3n Americana sobre Dere chos Humanos, la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o de las Naciones Unidas, proclamando el reconocimiento de la dignidad intr\u00ednseca y de los derechos iguales e inalienables de todos los mi embros de la CIPER P\u00e1gina65 familia, a su vez que, reconocen la especial protecci\u00f3n que le dispensa a los ni\u00f1os , ni\u00f1as y adolescentes en raz\u00f3n de su vulnerabilidad. De esta manera; y, a nte la necesidad de proporcionar al ni\u00f1o una protecci\u00f3n especial por su falta de madurez f\u00edsica y mental , se constituye l a Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, aprobada el 20 de noviembre de 1989 por Naciones Unidas , reconoci\u00e9ndolo como sujeto de protecci\u00f3n y cuidados especiales ; garant\u00edas que, considera n la debida protecci\u00f3n legal, tanto antes como despu\u00e9s del nacimiento . As\u00ed, este instrumento busca promover en el mundo los derechos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, rig i\u00e9ndose por cuatro principios fundamentales: la no discriminaci\u00f3n, el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, su supervivencia, desarrollo y protecci\u00f3n, as\u00ed como su participaci\u00f3n en decisiones que les af ecten. Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o5 La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CDN) es un tratado internacional, emanado de las Naciones Unidas y aprobado por su Asamblea General el 20 de noviembre de 1989, que reconoce los derechos humanos de l os ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Al aprobar la Convenci\u00f3n, la comunidad internacional reconoci\u00f3 que, a diferencia de los adultos, las personas menores de 18 a\u00f1os necesitan atenci\u00f3n y protecci\u00f3n especiales. En t\u00e9rminos generales, la CDN establece que los pa\u00edses que ha n ratificado esta Convenci\u00f3n deben asegurar que todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as se beneficien de una serie de medidas especiales de protecci\u00f3n y asistencia; tengan acceso a servicios como la educaci\u00f3n y la atenci\u00f3n de la salud; puedan desarrollar plenamente su per sonalidad, habilidades y talentos; crezcan en un ambiente de felicidad, amor y comprensi\u00f3n; y reciban informaci\u00f3n sobre la manera en que pueden alcanzar sus derechos y participar en el proceso de una forma accesible y activa . De esta forma, se busca asegur ar los derechos primordiales: el derecho a la identidad y la familia, el derecho a expresarse libremente y el acceso a la informaci\u00f3n, el derecho a la protecci\u00f3n contra el abuso y la discriminaci\u00f3n, derecho a la educaci\u00f3n, derechos a una vida segura y sana; y, el derecho de los ni\u00f1os impedidos a la atenci\u00f3n especial . Derecho a la identidad y la familia Derecho a la vida y al desarrollo . Es un derecho fundamental y necesario para poder concretar todos los dem\u00e1s derechos de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Es as\u00ed como en su Art\u00edculo 6, la CDN establece que \"Todo ni\u00f1o tiene el derecho intr\u00ednseco a la vida. Se garantizar\u00e1n en la m\u00e1xima medida posible la supervi vencia y el desarrollo del ni\u00f1o\" . Derecho a la identidad . Constituye uno de los derechos fundamentales de todo ser humano. Implica el reconocimiento jur\u00eddico y social de una persona como sujeto de derechos 5 Recuperado de http://unicef.cl/web/convencion -sobre -los-derechos -del-nino/ CIPER P\u00e1gina66 perteneciente a un territorio, una sociedad y una familia, condici\u00f3n necesaria para preservar su dignidad individual y colectiva. Por ello, la CDN pone \u00e9nfasis en la agilidad para la inscripci\u00f3n legalmente reconocida, al se\u00f1alar que : \"El ni\u00f1o ser\u00e1 inscrito inmediatamente despu\u00e9s de su nacimiento y tendr\u00e1 derecho desde que nace a un nombre, a adquirir una nacionalidad y, e n la medida de lo posible, a conocer a sus padres y a ser cuidado por ellos\" (Art. 7). Junto a ello se agrega que se debe \"respetar el derecho del ni\u00f1o a preservar su identidad, incluidos la nacionalidad, el nombre y las relaciones familiares de conformida d con la ley sin injerencias il\u00edcitas\" (Art. 8). Derecho a vivir en familia . Esto implica que todos los ni\u00f1os tienen derecho a saber qui\u00e9nes son sus padres y a no ser separados de ellos. La CDN trata en distintos art\u00edculos este derecho, se\u00f1alando: Los Estados Partes respetar\u00e1n las responsabilidades, los derechos y los deberes de los padres (...) de impartirle, en consonancia con la evoluci\u00f3n de sus facultades, direcci\u00f3n y orientaci\u00f3n apropiadas para que el ni\u00f1o ejerza los derechos reconocidos en la presente Convenci\u00f3n . (Art. 5) De igual forma protegen la vida en familia: \" El ni\u00f1o cuyos padres residan en Estados diferentes tendr\u00e1 derecho a mantener peri\u00f3dicamente, salvo en circunstancias excepcionales, relaciones personales y contactos directos con ambos padres \" (Art. 10); as\u00ed como tambi\u00e9n los deberes y obligaciones en lo que respecta a la crianza: Los Estados Partes pondr\u00e1n el m\u00e1ximo empe\u00f1o en garantizar el reconocimiento del principio de que ambos padre s tienen obligaciones comunes en lo que respecta a la crianza y el desarrollo del ni\u00f1o. Incumbir\u00e1 a los padres o, en su caso, a los representantes legales la responsabilidad primordial de la crianza y el desarrollo del ni\u00f1o . (Art. 18) En el Art\u00edculo N\u00b0 21, del mismo cuerpo normativo, se sintetizan los \u00e1mbitos referidos a la adopci\u00f3n, indicando espec\u00edficamente que \"los Estados Partes que reconocen o permiten el sistema de adopci\u00f3n cuidar\u00e1n que el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o sea la consideraci\u00f3n primordial \". Derecho a expresarse libremente Derecho a la libertad de opini\u00f3n , expresi\u00f3n e informaci\u00f3n . Todo ni\u00f1o tiene derecho a buscar, recibir y difundir informaciones e ideas de todo tipo, siempre que ello no vaya en menoscabo del derecho de otros. La CDN trata en distintos art\u00edculos la libertad de opini\u00f3n, expresi\u00f3n e informaci\u00f3n de los ni\u00f1os tales como el Art\u00edculo N\u00b0 12, 13 y 17 los cuales apuntan a preservar dicho derecho , se\u00f1alando que: Los Estados Partes garantizar\u00e1n al ni\u00f1o que est\u00e9 en condiciones de formarse un juicio propio, el derecho de expresar su opini\u00f3n libremente en todos los asuntos que le afectan, teni\u00e9ndose debidamente en cuenta sus opiniones, en funci\u00f3n de la edad y su madur ez (...) con tal fin, se dar\u00e1 en particular al ni\u00f1o, oportunidad de ser escuchado en todo procedimiento judicial o administrativo que lo afecte, ya sea directamente o por medio de un representante o de un CIPER P\u00e1gina67 \u00f3rgano apropiado, en consonancia con las normas de pr ocedimiento de la ley nacional . (Art. 12) Derechos a la libertad de pensamiento , conciencia, religi\u00f3n y de practicar su propia cultura y lengua . El ni\u00f1o tiene derecho a la libertad de pensamiento, de conciencia y de religi\u00f3n bajo la direcci\u00f3n de su padre y su madre, y de conformidad con las limitaciones prescritas por la ley : Los Estados Partes respetar\u00e1n el derecho del ni\u00f1o a la libertad de pensamiento, de conciencia y de religi\u00f3n. Los Estados Partes respetar\u00e1n los derechos y deberes de los padres y, en su caso, de los representantes legales, de guiar al ni\u00f1o en el ejercicio de su derecho de modo conforme a la evoluci\u00f3n de sus facultades . (Art. 14) En el mismo orden ideas, la CDN establece que : En los Estados en que existan minor\u00edas \u00e9tnicas, religi osas o ling\u00fc\u00edsticas o personas de origen ind\u00edgena, no se negar\u00e1 a un ni\u00f1o que pertenezca a tales minor\u00edas o que sea ind\u00edgena el derecho que le corresponde, en com\u00fan con los dem\u00e1s miembros de su grupo, a tener su propia vida cultural, a profesar y practicar su propia religi\u00f3n, o a emplear su propio idioma . (Art. 30) Derecho a la libertad de asociaci\u00f3n y participaci\u00f3n . La CDN establece que todo ni\u00f1o tiene derecho a la libertad de asociaci\u00f3n y de celebrar reuniones, siempre que ello no vaya en contra de los derechos de otros : Los Estados Partes reconocen los derechos del ni\u00f1o a la libertad de asociaci\u00f3n y a la libertad de celebrar reuniones pac\u00edficas. No se impondr\u00e1n restricciones al ejercicio de estos derechos distintas de las establecidas de conformidad co n la ley y que sean necesarias en una sociedad democr\u00e1tica, en inter\u00e9s de la seguridad nacional o p\u00fablica, el orden p\u00fablico, la protecci\u00f3n de la salud y la moral p\u00fablicas o la protecci\u00f3n de los derechos y libertades de los dem\u00e1s . (Art. 15) Derecho a la protecci\u00f3n Derecho a la protecci\u00f3n integral contra el maltrato, abuso y todas las formas de explotaci\u00f3n . Se encuentra vinculado a los Art\u00edculos N\u00b0 19, 36 y 39 de la CDN, los que en conjunto garantizan que el Estado adopt e las medidas correspon dientes, para la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, su reparaci\u00f3n, la asistencia a sus familias y la prevenci\u00f3n de las vulneraciones asociadas al maltrato , indicando que: Los Estados Partes adoptar\u00e1n todas las medidas apropiadas para promover la recuperaci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica y la reintegraci\u00f3n social de todo ni\u00f1o v\u00edctima de: cualquier forma de abandono, explotaci\u00f3n o abuso; tortura u otra forma de tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes; o conflictos armados. Esa recuperaci\u00f3n y reinteg raci\u00f3n se llevar\u00e1n a cabo en un ambiente que fomente la salud, el respeto de s\u00ed mismo y la dignidad del ni\u00f1o . (Art. 19) Derecho a la protecci\u00f3n integral contra el traslado o retenci\u00f3n il\u00edcita internacional . Es obligaci\u00f3n del Estado adoptar las medidas necesarias para luchar contra los traslados il\u00edcitos y la retenci\u00f3n il\u00edcita de ni\u00f1os en el extranjero, ya sea por su padre o su madre, ya sea CIPER P\u00e1gina68 por una tercera persona . De esta forma la CDN se\u00f1ala escuetamente : \"Los Estados Partes adoptar\u00e1n medidas para luchar c ontra los traslados il\u00edcitos de ni\u00f1os al extranjero y la retenci\u00f3n il\u00edcita de ni\u00f1os en el extranjero\" (Art. 11). Derecho a la atenci\u00f3n especial por discapacidad . La CDN establece que l os ni\u00f1os mental o f\u00edsicamente impedidos , tienen derecho a recibir cuidados, educaci\u00f3n y adiestramiento especiales, destinados a lograr su autosuficiencia e integraci\u00f3n activa en la sociedad, se\u00f1alando que: Los Estados Partes reconocen que el ni\u00f1o mental o f\u00edsicamente impedido deber\u00e1 disfrutar de una vida plena y decente en condiciones que aseguren su dignidad, le permitan llegar a bastarse a s\u00ed mismo y faciliten la participaci\u00f3n activa del ni\u00f1o en la comunidad\" . Asimismo, se se\u00f1ala que \"Los Estados Partes reconocen el derecho del ni\u00f1o impedido a recibir cuidados especiales y alentar\u00e1n asegurar\u00e1n, con sujeci\u00f3n a los recursos disponibles, la prestaci\u00f3n al ni\u00f1o que re\u00fana las condiciones requeridas y a los responsables de su cuidado de la asistencia que se solicite y que sea adecuada al estado del ni\u00f1o y a las circunstancias d e sus padres o de otras personas que cuiden de \u00e9l . (Art. 23) Derecho a la salud . En relaci\u00f3n a este derecho la CDN establece que l os ni\u00f1os tienen derecho a disfrutar del m\u00e1s alto nivel posible de salud y a tener acceso a servicios m\u00e9dicos y de rehabilitaci\u00f3n, con especial \u00e9nfasis en aqu\u00e9llos relacionados con la atenci\u00f3n primaria de salud, los cuidados preventivos y la disminuci\u00f3n de la mortalidad infantil. Es obligaci\u00f3n del Estado tomar las medidas necesarias, orientadas a la abolici\u00f3n de las pr \u00e1cticas tradicionales perjudiciales para la salud del ni\u00f1o . Al respecto se\u00f1ala que: Los Estados Partes reconocen el derecho del ni\u00f1o al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud y a servicios para el tratamiento de las enfermedades y la rehabilitaci\u00f3n de la salud. Los Estados Partes se esforzar\u00e1n por asegurar que ning\u00fan ni\u00f1o sea privado de su derecho al disfrute de esos servicios sanitarios . (Art. 24) Derecho a disfrutar de un nivel de vida adecuado . La CDN establece que todo ni\u00f1o tiene derecho a beneficiarse de un nivel de vida adecuado para su desarrollo y es responsabilidad primordial de padres y madres proporcion\u00e1rselo. Es obligaci\u00f3n del Estado adaptar medidas apropiadas para que dicha responsabilidad pueda ser asumida y que lo sea de hecho, si es necesario, mediante el pago de la pensi\u00f3n alimenticia. Este derecho es se\u00f1alado por la CDN en dos los art\u00edculos , los que precisan lo siguiente : Los Estados Partes reconocer\u00e1n a todos los ni\u00f1os el derecho a beneficiarse de la seguridad social, incluso del seguro social, y adoptar\u00e1n las medidas necesarias para lograr la plena realizaci\u00f3n de este derecho de conformidad con su legislaci\u00f3n nacional. Las prestaciones deber\u00edan concederse, cuando corresponda, tenien do en cuenta los recursos y la situaci\u00f3n del ni\u00f1o y de las personas que sean responsables del mantenimiento del ni\u00f1o, as\u00ed como cualquier otra consideraci\u00f3n pertinente a una solicitud de prestaciones hecha por el ni\u00f1o o en su nombre . (Art. 26) Por su parte, el siguiente articulo de la CDN indica que: CIPER P\u00e1gina69 Los Estados Partes reconocen el derecho de todo ni\u00f1o a un nivel de vida adecuado para su desarrollo f\u00edsico, mental, espiritual, moral y social. A los padres u otras personas encargadas del ni\u00f1o les incumbe la r esponsabilidad primordial de proporcionar, dentro de sus posibilidades y medios econ\u00f3micos, las condiciones de vida que sean necesarias para el desarrollo del ni\u00f1o . (Art. 27) Derecho a la Educaci\u00f3n Derecho a la Educaci\u00f3n . Al respecto la CDN reconoce que t odo ni\u00f1o tiene derecho a la educaci\u00f3n y es obligaci\u00f3n del Estado asegurar por lo menos la educaci\u00f3n primaria gratuita y obligatoria. La aplicaci\u00f3n de la disciplina escolar deber\u00e1 respetar la dignidad del ni\u00f1o en cuanto persona humana. Este derecho se ve reflejado en dos art\u00edculos los cuales detallan los deberes, obligaciones y directrices sobre las cuales debe ser guiada la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as: Los Estados partes reconocen el derecho del ni\u00f1o y, a fin de que se pueda ejercer progresivamente y en condiciones de igualdad de oportunidades ese derecho, deber\u00e1n en particular: a) Implantar la ense\u00f1anza primaria obligatoria y gratuita para todos; b) Fomentar el desarrollo, en sus distintas formas, de la ense\u00f1anza secundaria, incluida la ens e\u00f1anza general y profesional, hacer que todos los ni\u00f1os dispongan de ella y tengan acceso a ella y adoptar medidas apropiadas tales como la implantaci\u00f3n de la ense\u00f1anza gratuita y la concesi\u00f3n de asistencia financiera en caso de necesidad; c) Hacer la ense \u00f1anza superior accesible a todos, sobre la base de la capacidad, por cuantos medios sean apropiados; d) Hacer que todos los ni\u00f1os dispongan de informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n en cuestiones educacionales y profesionales y tengan acceso a ellas; e) Adoptar medidas para fomentar la asistencia regular a las escuelas y reducir las tasas de deserci\u00f3n escolar . (Art. 28) Por su parte, el Art\u00edculo siguiente se\u00f1ala que: Los Estados partes convienen en que la educaci\u00f3n del ni\u00f1o deber\u00e1 estar encaminada a: a) Desarrollar la personalidad, las aptitudes y la capacidad mental y f\u00edsica del ni\u00f1o hasta el m\u00e1ximo de sus posibilidades; b) Inculcar al ni\u00f1o el respeto de los derechos humanos y las libertades fundamentales y de los principios consagrados en la Carta de la s Naciones Unidas; c) Inculcar al ni\u00f1o el respeto de sus padres, de su propia identidad cultural, de su idioma y sus valores, de los valores nacionales del pa\u00eds en que vive, del pa\u00eds de que sea originario y de las civilizaciones distintas de la suya; d) Pr eparar al ni\u00f1o para asumir una vida responsable en una sociedad libre, con esp\u00edritu de comprensi\u00f3n, paz, tolerancia, igualdad de los sexos y amistad entre todos los pueblos, grupos \u00e9tnicos, nacionales y religiosos y personas de origen ind\u00edgena; e) Inculcar al ni\u00f1o el respeto del medio ambiente natural . (Art. 29) Derecho al juego y la recreaci\u00f3n como un derecho propio de cada ni\u00f1o y ni\u00f1a . La CDN establece que: \"Los Estados partes reconocen el derecho del ni\u00f1o al descanso y el esparcimiento, al juego y a las actividades recreativas propias de su edad y a participar libremente en la vida cultural y en las artes\" (Art. 31). Derecho a la protecci\u00f3n integral contra la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y contra el desempe\u00f1o de cualquier trabajo que pueda ser peligro so. Al respecto, la CDN, establece que CIPER P\u00e1gina70 es obligaci\u00f3n del Estado proteger al ni\u00f1o contra el desempe\u00f1o de cualquier trabajo nocivo para su salud, educaci\u00f3n o desarrollo; fijar edades m\u00ednimas de admisi\u00f3n al empleo y reglamentar las condiciones del mismo , se\u00f1alando que : 1) Los Estados partes reconocen el derecho del ni\u00f1o a estar protegido contra la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y contra el desempe\u00f1o de cualquier trabajo que pueda ser peligroso o entorpecer su educaci\u00f3n, o que sea nocivo para su salud o para su desa rrollo f\u00edsico, mental, espiritual, moral o social. ; y, 2) Los Estados Partes adoptar\u00e1n medidas legislativas, administrativas, sociales y educacionales para garantizar la aplicaci\u00f3n del presente Art\u00edculo. Con ese prop\u00f3sito y teniendo en cuenta las disposici ones pertinentes de otros instrumentos internacionales, los Estados Partes, en particular: a) Fijar\u00e1n una edad o edades m\u00ednimas para trabajar; b) Dispondr\u00e1n la reglamentaci\u00f3n apropiada de los horarios y condiciones de trabajo; c) Estipular\u00e1n las penalidade s u otras sanciones apropiadas para asegurar la aplicaci\u00f3n efectiva del presente Art\u00edculo. (Art. 32) En el Art\u00edculo N\u00b0 36, por su parte, se enfatiza que los Estados Partes \"proteger\u00e1n al ni\u00f1o contra todas las dem\u00e1s formas de explotaci\u00f3n que sean perjudiciales para cualquier aspecto de su bienestar\" . Derecho a la protecci\u00f3n Integral contra el uso y explotaci\u00f3n relacionada con estupefacientes . Da cuenta del derecho del ni\u00f1o de ser protegido del uso de estupefacientes y sustancias psicotr\u00f3picas, impidiendo que est\u00e9 involucrado en la producci\u00f3n o distribuci\u00f3n de tales sustancias , se\u00f1alando expl\u00edcitamente que : Los Estados Partes adoptar\u00e1n todas las medidas apropiadas, incluidas medidas legislativas, administrativas, sociales y educacionales, para proteg er a los ni\u00f1os contra el uso il\u00edcito de los estupefacientes y sustancias psicotr\u00f3picas enumeradas en los tratados internacionales pertinentes, y para impedir que se utilice a ni\u00f1os en la producci\u00f3n y el tr\u00e1fico il\u00edcitos de esas sustancias . (Art. 33) Derecho a la explotaci\u00f3n integral contra el abuso y la explotaci\u00f3n sexual . En tal aspecto, la CDN establece que e s derecho del ni\u00f1o ser protegido de la explotaci\u00f3n y abuso sexuales, incluyendo la prostituci\u00f3n y su utilizaci\u00f3n en pr\u00e1cticas pornogr\u00e1ficas , se\u00f1alando que: Los Estados Partes se comprometen a proteger al ni\u00f1o contra todas las formas de explotaci\u00f3n y abuso sexuales. Con este fin, los Estados Partes tomar\u00e1n, en particular, todas las medidas de car\u00e1cter nacional, bilateral y multilateral que sean n ecesarias para impedir: a) La incitaci\u00f3n o la coacci\u00f3n para que un ni\u00f1o se dedique a cualquier actividad sexual ilegal; b) La explotaci\u00f3n del ni\u00f1o en la prostituci\u00f3n u otras pr\u00e1cticas sexuales ilegales; c) La explotaci\u00f3n del ni\u00f1o en espect\u00e1culos o material es pornogr\u00e1ficos . (Art. 34) Por otra parte, e n tanto, el Art\u00edculo 39 de la CDN declara que: Los Estados Partes adoptar\u00e1n todas las medidas apropiadas para promover la recuperaci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica y la reintegraci\u00f3n social de todo ni\u00f1o v\u00edctima de: (...) explotaci\u00f3n o abuso; (...). Esa recuperaci\u00f3n y reintegraci\u00f3n se llevar\u00e1n a cabo en un ambiente que fomente la salud, el respeto de s \u00ed mismo y la dignidad del ni\u00f1o . (Art. 39) CIPER P\u00e1gina71 Derecho de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a la protecci\u00f3n integral ante situaci ones de privaci\u00f3n de libertad . Todo ni\u00f1o que sea considerado acusado o declarado culpable de haber infringido las leyes tiene derecho a que se respeten sus derechos fundamentales y, en particular, el derecho a beneficiarse de todas las garant\u00edas de un proc edimiento equitativo, incluso de disponer de asistencia jur\u00eddica o de otra asistencia adecuada en la preparaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de su defensa. Siempre que sea posible, se evitar\u00e1 recurrir a procedimientos judiciales y al internamiento en instituciones. De esta forma la CDN se\u00f1ala que: Los Estados Partes reconocen el derecho de todo ni\u00f1o de quien se alegue que ha infringido las leyes penales o a quien se acuse o declare culpable de haber infringido esas leyes a ser tratado de manera acorde con el fomento de su sentido de la dignidad y el valor, que fortalezca el respeto del ni\u00f1o por los derechos humanos y las libertades fundamentales de terceros y en la que se tengan en cuenta la edad del ni\u00f1o y la importancia de promover la reintegraci\u00f3n del ni\u00f1o y de que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en la sociedad . (Art. 40) Otro de lo s contextos de protecci\u00f3n que incluye la CDN, hace referencia a la participaci\u00f3n de ni\u00f1os en los conflictos armados . En este aspecto, la se\u00f1alada convenci\u00f3n establece que los Estados Partes adoptar\u00e1n todas las medidas posibles para que ning\u00fan miembro de sus fuerzas armadas meno r de 18 a\u00f1os participe directamente en hostilidades , siendo obligaci\u00f3n del Estado tomar las medidas apropiadas para que los ni\u00f1os v\u00edctimas de la tortura, de conflictos armados, de abandono, de malos tratos o de explotaci\u00f3n , reciban un tratamiento apropiado en un ambiente que fomente la salud, el respeto de s\u00ed mismo y la dignidad del ni\u00f1o . Derechos de la infancia frente a contextos de violencia y vulneraci\u00f3n. La d\u00e9cada de los '80, caracterizada por el crecimiento de la pobreza y la retracci\u00f3n relativa del gasto estatal, especialmente el destinado a los sectores m\u00e1s vulnerables, provoc\u00f3 un crecimiento de la infancia excluida, el que se manifest\u00f3 en la figura de los \"ni\u00f1os de la calle\". Este cambio social , provoc\u00f3 que la orientaci\u00f3n de la s pol\u00edticas p\u00fablicas se enfocara prioritariamente a ejercer el control social de los ni\u00f1os y adolescentes ; lo que se tradujo en la facultad discrecional de la justicia para declarar el abandono material o moral del menor (Campos, 2009 ). A partir de ello, seg\u00fan Laje (2010), se abandona la distinci\u00f3n entre menores delincuentes y ni\u00f1os abandonados o maltratados, todos los cuales pueden ser objeto de las mismas medidas , alterando sustancialmente las funciones del juez, respecto de quien se pretende se tran sforme en \"padre\" y \"vigilante\" . Desde esta realidad social , la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas (1989) plantea que cada ni\u00f1o y ni\u00f1a tiene derecho a un nivel de vida adecuado para su desarrollo f\u00edsico, mental, espiritual, moral y social. La satisfacci\u00f3n de este derecho es responsabilidad de los padres o los encargados de su crianza , sin embargo, l os Estados Partes -a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas e incluidas en sus legislaciones - tienen el deber de apoyar a los padres en el cumplimiento de esta tarea. En este sentido, la prioridad de tal CIPER P\u00e1gina72 funci\u00f3n est\u00e1 instalada en la familia y su opci\u00f3n de vida, siempre que ello, no atente contra los derechos del infante . En definitiva, el discurso sobre la infancia durante el Siglo XX mantiene una continuidad basada, sobre todo, en la defensa de dos \u00e1mbitos de derechos diferenciados, uno referente a la protecci\u00f3n y la satisfac ci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas y otro a los derechos de autonom\u00eda de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. De esta manera se puede afirmar la continuidad de un discurso proteccionista de la infancia; cuya ruptura mayor se produjo en 1989 con el reconocimiento de los derechos ci viles y pol\u00edticos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, sujetos ya de derecho (D\u00e1vila & Naya, 2006). En este orden de ideas, Fuenzalida (2014), se\u00f1ala que la naturaleza de la protecci\u00f3n que se debe a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes es -desde un punto de vista jur\u00eddico- un tema de Derecho P\u00fablico y tiene como origen, principios consagrados constitucionalmente, tales como el derecho a la vida, a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica de las personas, a la igualdad, a la educaci\u00f3n y a la salud, entre otros. La misma auto ra sostiene que el tema de la protecci\u00f3n de los derechos de la infancia , requiere de una estructura legislativa y una institucionalidad p\u00fablica que se ajuste a derecho y se encuentre acorde con los mandatos establecidos en la Convenci\u00f3n Internacion al sobre los Derechos del Ni\u00f1o; por lo que -en tal sentido - la aprobaci\u00f3n y posterior ratificaci\u00f3n de esta convenci\u00f3n internacional , constituye un importante hito que influy \u00f3 en el cambio de paradigma , en los pa\u00edses latinoamericanos , respecto de la comprensi\u00f3n de la infancia, ya no, como personas en desarrollo -y por tanto objeto de protecci\u00f3n - sino, como individuos: ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes , sujetos de derecho y dignos de una protecci\u00f3n especial e integral. Chile ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n -junto a otros 57 pa\u00edses - el 26 de enero de 1990; y, el 14 de agosto del a\u00f1o 1990, fue promulgada como Ley de la Rep\u00fablica mediante Decreto Supremo 830 del Ministerio de Relaciones Exteriores, el cual fue publicado en el Diario Oficial del 27 de septiembre de 1990, fecha en que la Convenci\u00f3n entr\u00f3 en vigencia en Chile6. A partir de esa fecha, se ha iniciado un proceso de revisi\u00f3n de los mecanismos jur\u00eddicos y sociales que se dirigen a la atenci\u00f3n y protecci\u00f3n d e ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el pa\u00eds . El derecho internacional de los Derechos Humanos, sobre la base de imponer al Estado el deber de darles mayor prioridad en su protecci\u00f3n, se fundamenta en su condici\u00f3n de personas en crecimiento, y se justifica en base a las diferencias, respecto de las personas adultas, para el efectivo ejercicio y la plena vigencia de sus derechos. En palabras de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, sobre la Convenci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o: Tal como se se\u00f1alara en las discusiones de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, es importante destacar que lo s ni\u00f1os poseen los derechos que corresponden a todos los seres humanos -menores y adultos - y tienen adem\u00e1s derechos especiales derivados de su condici\u00f3n, 6 Convenci\u00f3n Sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Ratificado por Chile en 1990. Recuperada de http://www.unicef.cl/web/informes/derechos_nino/convencion.pdf CIPER P\u00e1gina73 a los que corresponden deberes espec\u00edficos de la familia, sociedad y el Estado. La Corte ha sido clara en se\u00f1alar que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as poseen los derechos que corresponden a todos los seres humanos (...) y tienen adem\u00e1s derechos especiales derivados de su condici\u00f3n, a los que corresponden deberes espec\u00edficos de la familia, la sociedad y el Estado . (CIDH, 2002 [p. 56]) Por consiguiente, el art\u00edculo N\u00ba 19 de la Corte Interamericana de Derechos Humanos debe entenderse como un derecho adicional y complementario que el tratado establece para los ni\u00f1os, quienes por su estado de desarrollo necesitan de protecci \u00f3n especial; en tanto, los ni\u00f1os -a diferencia de los adultos - perciben lo que acontece en sus vidas de una manera particular, otorgando mayor realce a sucesos que podr\u00edan quiz\u00e1 parecer cotidianos . Es por eso que se hace necesario que el derecho internacio nal de los derechos humanos realice un reconocimiento a la condici\u00f3n especial que tienen los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes debido a su situaci\u00f3n de personas en desarrollo y crecimiento. Como se\u00f1ala la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH, 2010) , este reconocimiento se acompa\u00f1a del establecimiento de un deber por parte de los Estados de protecci\u00f3n especial y reforzada hacia ellos y ellas, del cual se deriva el principio del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o que supone la obligaci\u00f3n de los Estados de adopt ar decisiones y de priorizar las intervenciones que favorezcan la realizaci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, as\u00ed como su protecci\u00f3n. Instrumentos internacionales y obligaciones del Estado. La protecci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes en los instrumentos internacionales tiene como objetivo \u00faltimo el desarrollo armonioso de su personalidad y el disfrute de los derechos que les han sido reconocidos. En donde corresponde al Estado precisar las medidas que adoptar\u00e1 para alentar ese desarrollo. Existe un claro consenso respecto de la importancia de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, ya que esclarece el significado de Derechos Humanos para los ni\u00f1os y adolescentes; es por esto que establece un Comit\u00e9 Internacional de Expertos especializados en los derechos del ni\u00f1o, con el conocimiento y las competencias necesarias para la promoci\u00f3n de dichos derechos, los cuales han generado una modificaci\u00f3n en el pensamiento hacia la concepci\u00f3n del ni\u00f1o, as\u00ed tambi\u00e9n una serie de cambios a ni vel de Estado. Es importante dar a conocer la importancia de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o en el cambio de paradigma respecto del ni\u00f1o a partir de su promulgaci\u00f3n. Resaltar que los ni\u00f1os son particularmente vulnerables y necesitan una protecci\u00f3 n especial, lo cual ha implicado modificaciones en la legislaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es necesario dar a conocer la importancia del acceso a la justicia de los ni\u00f1os y adolescentes en el marco del Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos (SIDH). Y reconocer que seg\u00fan el art\u00edculo 1 \u00b0 de la Convenci\u00f3n adoptada en 1989 por la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n CIPER P\u00e1gina74 de las Naciones Unidas (ONU), que define como ni\u00f1o a \"todo ser humano menor de 18 a\u00f1os. Est\u00e1 definici\u00f3n es reafirmada por la Corte Interamerica na de Derechos Humanos (Corte IDH) que estableci\u00f3 en la Opini\u00f3n Consultiva No. 17 que \"tomando en cuenta la normativa internacional y el criterio sustentado por la Corte en otros casos, se entiende por 'ni\u00f1o' a toda persona que no ha cumplido los 18 a\u00f1os d e edad\". Es importante destacar la Convenci\u00f3n del Ni\u00f1o ya que ha desencadenado un proceso de reforma que ha pretendido, en primer lugar, reconstruir las im\u00e1genes de la infancia, y con ello, modificar las relaciones del Estado y de los adultos con los ni\u00f1o s. Marco Legal en Chile Como se ha revisado en apartados anteriores, e l analizar el desarrollo hist\u00f3rico de las acciones dirigidas hacia la ni\u00f1ez en Chile, es posible verificar que estas fueron, en principio, iniciativas de car\u00e1cter privado. Ello implic\u00f3 que e l tratamiento jur\u00eddico de los ni\u00f1os en Chile fuese variando a lo largo del tiempo, por lo que, en un principio -antes de la primera Ley de Menores- reg\u00eda \u00edntegramente la normativa existente a partir del C\u00f3digo Civil y Penal, estructur\u00e1ndose la regulaci\u00f3n de menores como normas de excepci\u00f3n dentro de las leyes generales, lo que fue transitando -con posterioridad a la primera Ley de Menores - hacia una legislaci\u00f3n especializada que controlaba y reglamentaba aquella infancia en situaci\u00f3n irregular (Fuenzalida, 2014). De esta forma, a l realizar una revisi\u00f3n del marco legal en Chile relativo a esta materia, es posible encontrar en el sitio web de l a Biblioteca Nacional del Congreso una s elecci\u00f3n de leyes y decretos -a trav\u00e9s de los a\u00f1os - que persiguen la protecci\u00f3n de la infancia a partir de la regulaci\u00f3n de diferentes contextos : Acoso sexual de menores, protecci\u00f3n de la infancia y salida de menores al extranjero7, Trabajo Infantil8, Adopci\u00f3n9, Violencia contra NNA10 y Convenios internacionales sobre protecci\u00f3n a la infancia suscritos por Chile11, identificand o los siguientes cuerpos legales en tal materia: Ley 4142 (22 -JUL-1927). Aprueba la Convenci\u00f3n Internacional sobre trata de mujeres y ni\u00f1os subscripta en Ginebra el 31 de sept iembre de 1921 . Decreto 326 (27 -MAY-1989). Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales. Decreto 830 (27 -SEP-1990). Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Ministerio de Relaciones Exteriores. Ley 19241 (28 -AGO-1993). Perfecciona las no rmas relativas al delito de secuestro y sustracci\u00f3n de menores. 7 https://www.leychile.cl/Consulta/listado_n_sel?itemsporpagina=10&totalitems=19&npagina=2&_grupo 8 https://www.leychile.cl/Consulta/listado_n_sel? 19304 (29 -ABR-1994). Modifica el C\u00f3digo de Procedimiento Penal y la Ley de Menores en lo relativo al maltrato de menores Decreto 509 (17 -MAY-1994). Crea equipos de trabajo para la erradica ci\u00f3n de menores de los recintos carcelarios de adultos. Ministerio de Justicia. Decreto 386 (17 -JUN-1994). Convenci\u00f3n sobre los aspectos civiles del secuestro internacional de ni\u00f1os. Ministerio de Relaciones Exteriores. Ley 19324 (26 -AGO-1994). Introduce m odificaciones a la Ley N\u00b0 16.618 de menores en materia de maltrato de menores Ley 19409 (07 -SEP-1995). Sanciona a quien facilite la entrada al pa\u00eds a personas para ejercer la prostituci\u00f3n Decreto 1415 (05 -FEB-1996). Reglamento de la Ley de violencia intraf amiliar. Ministerio de Justicia. Decreto 131 (14 -AGO-1996). Crea el Comit\u00e9 Asesor Nacional Para la Erradicaci\u00f3n del Trabajo Infantil y la Protecci\u00f3n del Menor Trabajador. Ley 19585 (26 -OCT-1998). Modifica el C\u00f3digo Civil en materia de filiaci\u00f3n. Decreto 227 (12 -MAY-1999). Convenios N\u00ba 87 , 98, 105 y 138 adoptados por la Conferencia Internacional del Trabajo. El Convenio 138 trata sobre la edad m\u00ednima de admisi\u00f3n al empleo. Ley 19617 (12 -JUL-1999). Modifica el C\u00f3digo Penal el C\u00f3digo de Procedimiento Penal y otros cuerpos legales en materia relativas al delito de violaci\u00f3n. Ley 19620 (05 -AGO-1999). Ley sobre adopci\u00f3n de menores. Decreto con Fuerza de Ley 1 (30 -MAY-2000). Ley de Menores (texto refundido de la Ley N\u00ba 16.618). Decreto 1215 ( 04-OCT-1999). Convenci\u00f3n sobre protecci\u00f3n del ni\u00f1o y cooperaci\u00f3n en materia de adopci\u00f3n internacional. Ministerio de Relaciones Exteriores. Decreto 944 (18 -MAR-2000). Reglamento de la Ley N\u00b0 19.620 que dicta normas sobre adopci\u00f3n de menores. Ministerio de Justicia. Decreto con Fuerza de Ley 1 (30 -MAY-2000). El Art\u00edculo N\u00b0 6 fij\u00f3 el texto refundido de la Ley de Menores. Ley 19684 (03 -JUL-2000). Modifica el C\u00f3digo del Trabajo para abolir el trabajo de los menores de 15 a\u00f1os. Decreto 1447 (17 -NOV-2000). Conven io 182 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo sobre la prohibici\u00f3n de las peores formas de trabajo infantil y la acci\u00f3n inmediata para su eliminaci\u00f3n (esclavitud prostituci\u00f3n tr\u00e1fico de estupefacientes entre otras.) Decreto 24 (30 -ABR-2002). Convenci \u00f3n Interamericana sobre conflictos de leyes en materia de adopci\u00f3n. Ministerio de Relaciones Exteriores . CIPER P\u00e1gina76 Decreto 180 (23 -SEP-2002). Acuerdo con la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo para la ejecuci\u00f3n de un diagn\u00f3stico nacional sobre el trabajo infantil y adolescente e identificaci\u00f3n de los casos de las peores formas. Decreto con Fuerza de Ley 1 (16 -ENE-2003). C\u00f3digo del Trabajo. Art \u00edculos 13 al 18: Contrataci\u00f3n de menores. Ley 19874 (13 -MAY-2003). Facilita la denuncia en caso de atentados sexuales y permite una mejor investigaci\u00f3n del delito . Decreto 225 (06 -SEP-2003). Protocolo facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o relativo a la venta de ni\u00f1os la prostituci\u00f3n infantil y la utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os en pornograf\u00eda con su correcci\u00f3n en la l etra b) del Art\u00edculo 7. Ministerio de Relaciones Exteriores Decreto 248 (17 -DIC-2003). Promulga el protocolo facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o relativo a la participaci\u00f3n de ni\u00f1os en los conflictos armados con su Correcci\u00f3n al numera l 1. Del Art\u00edculo 3. Ley 19927 (14 -ENE-2004). Modifica los C\u00f3digos Penal , de Procedimiento Penal y Procesal Penal en materia de delitos de pornograf\u00eda infantil. Ley 19968 (30 -AGO-2004). Crea los Tribunales de Familia. Ley 20001 (05 -FEB-2005). Modifica al C\u00f3digo del Trabajo en lo relativo al peso m\u00e1ximo que puede cargar un menor de 18 a\u00f1os (Art\u00edculo 211 -J). Decreto 342 (16 -FEB-2005). Promulga la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra la delincuencia organizada transnacional y sus protocolos co ntra el tr\u00e1fico il\u00edcito de migrantes por tierra mar y aire y para prevenir reprimir y sancionar la trata de personas especialmente mujeres y ni\u00f1os. Ley 20066 (07 -OCT-2005). Establece normas sobre procedimiento y sanciones relativos a los actos de violencia intrafamiliar . Ley 20032 (25 -JUL-2005). Establece sistema de atenci\u00f3n a la ni\u00f1ez y adolescencia a trav\u00e9s de la red de colaboradores del S ename y su r\u00e9gimen de subvenci\u00f3n . Ley 20152 (09 -ENE-2007). Introduce diversas modificaciones a la ley N\u00b0 14.908 sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias. Ley 20166 (12 -FEB-2007). Extiende el derecho de las madres trabajadoras a amamantar a sus hijos aun cuando no exista sala cuna. Ley 20191 (02 -JUN-2007). Modifica la ley N\u00b0 20.084 que establece un Sistem a de Responsabilidad de los Adolescentes por Infracci\u00f3n a la ley penal. Ley 20189 (12 -JUN-2007). Modifica el C\u00f3digo del Trabajo en lo relativo a la admisi\u00f3n al empleo de los menores de edad y al cumplimiento de la obligaci\u00f3n escolar. Ley 20207 (31 -AGO-2007). Establece que la prescripci\u00f3n en delitos sexuales contra menores se computar\u00e1 desde el d\u00eda en que estos alcancen la mayor\u00eda de edad. CIPER P\u00e1gina77 Ley 20230 (10 -DIC-2007). Adecua el Decreto Ley N\u00b0 321 de 1925 a la regulaci\u00f3n vigente del delito de violaci\u00f3n de menores . Ley 20248 (01 -FEB-2008). Establece la ley de subvenci\u00f3n escolar preferencial. Ley 20286 (15 -SEP-2008). Sobre modificaciones org\u00e1nicas y procedimentales a la ley N\u00b0 19.968 que crea los Tribunales de Familia. Decreto 104 (01 -AGO-2009). Promulga el Estatuto de Roma de la Corte Penal Internacional . Ley 20367 (07 -AGO-2009). Modifica el C\u00f3digo del Trabajo y hace extensivo el permiso a la madre en caso de adopci\u00f3n de un menor. Ley 20379 (12 -SEP-2009). Crea el Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social e institucionaliza el subsistema de protecci\u00f3n integral a la infancia \"Chile Crece Contigo\". Ley 20383 (24 -SEP-2009). Sobre salida de menores desde Chile. Ley 20399 (23 -NOV-2009). Otorga derecho a sala cuna al trabajador. Ley 20422 (10 -FEB-2010). Establece normas sobre igualdad de oportunidades e inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad Decreto con Fuerza de Ley 2 (02 -JUL-2010). Fija el texto refundido coordinado y sistematizado de la Ley N\u00b0 20.370 con las normas no derogadas del Decreto con Fuerza de Ley 20507 (08 -ABR-2011). Tipifica los delitos de tr\u00e1fico il\u00edcito de migrantes y trata de personas y establece normas para su prevenci\u00f3n y m\u00e1s efectiva persecuci\u00f3n criminal. Ley 20519 (21 -JUN-2011). Modifica disposiciones de la Ley N\u00b0 18.314 y otro cuerpo legal excluyendo de su aplicaci\u00f3n a conductas ejecutadas por menores de edad. Ley 20526 (13 -AGO-2011). Sanciona el acoso sexual de menores la pornograf\u00eda infantil virtual y la posesi\u00f3n de material pornogr\u00e1fico infantil. Ley 20536 (17 -SEP-2011). Sobre Violen cia Escolar Ley 20539 (06 -OCT-2011). Proh\u00edbe a los menores de dieciocho a\u00f1os todo trabajo nocturno en establecimientos industriales y comerciales. Ley 20545 (17 -OCT-2011). Modifica las normas sobre protecci\u00f3n de la maternidad e incorpora permiso postnatal parental Ley 20821 (18 -ABR-2015). Modifica el C\u00f3digo del Trabajo en lo relativo a la participaci\u00f3n de los menores en espect\u00e1culos p\u00fablicos. Informes de la Comisi \u00f3n de DD.HH. respecto de la Infancia en Chile. Entre las publicaciones que se han realizado en el \u00faltimo tiempo y que involucra el an\u00e1lisis de la realidad de los ni\u00f1os en Chile, se destacan las del Comit\u00e9 de los Derechos de CIPER P\u00e1gina78 los Ni\u00f1os, este comit\u00e9 es un \u00f3rgano de las Naciones Unidas conformado por exper tos independientes que supervisan la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de los ni\u00f1os por los Estados Partes, donde Chile est \u00e1 adherido. El comit\u00e9 tambi\u00e9n supervisa la aplicaci\u00f3n de los protocolos facultativos de la Convenci\u00f3n. Es as\u00ed, que todos los Estados Partes, comprometidos sobre los derechos de los ni\u00f1os deben presentar al comit\u00e9 informes peri\u00f3dicos sobre la manera en que ejercitan los derechos, seg\u00fan lo establece la propia CDN : Los Estados Partes se comprometen a presentar al Comit\u00e9, por c onducto del Secretario General de las Naciones Unidas, informes sobre las medidas que hayan adoptado para dar efecto a los derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n y sobre el progreso que hayan realizado en cuanto al goce de esos derechos . (Art. 44) Si bien el Comit\u00e9 ha reconocido las diversas modificaciones legales que ha realizado el Estado chileno para adecuar su legislaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n, por mencionar algunas: Ley N\u00b0 20.536 sobre Violencia Escolar (2011), Ley N\u00b0 20.519 que excluye a las personas menores de edad de las disposiciones sobre delitos terroristas (2011), Ley N\u00b0 20.539 que proh\u00edbe a las personas menores de 18 a\u00f1os todo trabajo nocturno en establecimientos industriales y comerciales (2011), Ley N\u00b0 20.594 que crea inhabilidades pa ra condenados por delitos sexuales contra ni\u00f1os y ni\u00f1as, y establece un registro de dichas inhabilidades (2012), Ley N\u00b0 20.609 que establece medidas contra la discriminaci\u00f3n (2012), entre otras; expresa preocupaci\u00f3n porque Chile no ha logrado derogar la Le y de Menores de 1967 y promulgar una ley sobre protecci\u00f3n integral de derechos de los ni\u00f1os acorde a la Convenci\u00f3n. En tal sentido, el Comit\u00e9 considera importante que la Pol\u00edtica Nacional de Infancia 2015 - 2025 contemple indicadores de derechos humanos basa dos en la Convenci\u00f3n y se le asigne suficientes recursos humanos, t\u00e9cnicos y financieros para su efectiva aplicaci\u00f3n. Por \u00faltimo, el Comit\u00e9 expresa su preocupaci\u00f3n por el alto n\u00famero de ni\u00f1os y ni\u00f1as en centros de acogida no familiar, la calidad y los caso s de violencia en ellos. Entre otras cosas, recomienda que la internaci\u00f3n en instituciones sea el \u00faltimo recurso, que se garantice una revisi\u00f3n peri\u00f3dica de los internamientos y se aseguren los recursos financieros, humanos y t\u00e9cnicos necesarios para su adecuado funcionamiento. En cuanto al sistema de justicia juvenil , el Comit\u00e9 ha reiterado que la privaci\u00f3n de la libertad debe ser el \u00faltimo recurso utilizado y que deben existir mecanismos para la denuncia por parte de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Respe cto a esto \u00faltimo, el informe del 2015 se\u00f1ala que los jueces y fiscales deben tener en cuenta las otras medidas cautelares de la legislaci\u00f3n chilena y que \"s\u00f3lo se plantee la privaci\u00f3n de libertad como \u00faltimo recurso y durante el menor tiempo posible\" (Com it\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o, 2015), adem\u00e1s que se \"establezcan mecanismos independientes, confidenciales, adaptados y sensibles a las necesidades de los ni\u00f1os que les permitan denunciar violaciones de los derechos humanos, sobre todo cuando est\u00e1n privados de libertad\" (p. 143). CIPER P\u00e1gina79 En el \u00e1mbito de la justicia juvenil, otro aspecto relevante dice relaci\u00f3n con el sentido de la sanci\u00f3n penal, la que, desde una mirada restaurativa, busca la generaci\u00f3n de un proceso de responsabilizaci\u00f3n en el joven respecto del mal c ausado, mediante la implementaci\u00f3n de un programa socio educativo, que busca en ultimo termino interrumpir la trayectoria delictiva, a partir de los primeros contactos, entre el joven que ha entrado en conflicto con la ley y el sistema penal. De esta maner a, la sanci\u00f3n penal se lleva a cabo mediante la articulaci\u00f3n de una compleja oferta program\u00e1tica ambulatoria, la que, de acuerdo a las caracter\u00edsticas -tanto del infractor como de aquello que lo ha hecho entrar en conflicto con la ley penal - permite dar paso a aquellas intervenciones socioeducativas, destinadas a la reinserci\u00f3n social de los j\u00f3venes. CIPER P\u00e1gina81 CAP\u00cdTULO 4 EL SISTEMA RESIDEN CIAL COMO POL\u00cdTICA PROTECCIONAL DE LA INFANCIA CIPER P\u00e1gina83 El ingreso a sistemas de residencias proteccionales Las residencias como medida de intervenci\u00f3n de \u00faltimo recurso Efectos y riesgos de la institucionalizaci\u00f3n Requerimientos para la atenci\u00f3n residencial Est\u00e1ndares m\u00ednimos para el acogimiento residencial CIPER P\u00e1gina85 El Sistema Residencial como Pol\u00edtica Proteccional de la Infancia El Sistema Proteccional Infantil surge como la estrategia global de l Estado para erradicar todas las formas de maltrato contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, salvaguardando as\u00ed los derechos de su poblaci\u00f3n infanto-adolescente y proporcion\u00e1ndoles un entorno estable y seguro en el que tengan satisfechas sus necesidades b\u00e1sicas, dicho de otro modo, es la respuesta mancomunada del Estado y organismos no gubernamentales que en esta materia apoyan la labor estatal, frente a la vulneraci\u00f3n de derechos experimentada por menores de edad, con objeto de obtener la restituci\u00f3n de estos (Mart\u00ednez, 2014). Dentro de este contexto proteccional , la estrategia residencial se constituye como una de las medidas para asegurar los derechos de la poblaci\u00f3n infanto-adolescente. Esta intervenci\u00f3n psicosocial no ha estado exenta de pol\u00e9mica, por cuanto, no son pocos aquellos autores que se\u00f1alan que la institucionalizaci\u00f3n causa perjuicios a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que la sufren y debe ser limitada a casos abso lutamente excepcionales y por periodos muy breves. Por otra parte, existe consenso -entre diversos autores - en se\u00f1alar que , CIPER P\u00e1gina86 los dispositivos creados desde el Estado para hacerse cargo de la situaci\u00f3n de la infancia no tienen en su g\u00e9nesis una l\u00f3gica de eje rcicio de derechos, sino m\u00e1s bien, responden a la urgencia de dar respuesta a las precariedades y a la vulnerabilidad social existente (Bellof, 1999; De la Maza & Gonz\u00e1lez, 2016; Gallegos, Jarpa & Opazo, 2018; Galvis, 2009 ). Adem\u00e1s de exponerlos a situacio nes que pueden implicar graves violaciones a sus derechos, por lo que las instituciones no son el \u00e1mbito apropiado para los ni\u00f1os y su permanencia en estas puede generar atrasos en el desarrollo infantil. Una regla general, que ha sido se\u00f1alada, por variados estudios del desarrollo infantil es que por cada tres meses que un ni\u00f1o de corta edad reside en una instituci\u00f3n, pierde un mes de desarrollo (Williamson, Greenber g, 2010). Estudios recientes demostraron que las largas etapas de institucionalizaci \u00f3n, especialmente durante los primeros a\u00f1os de vida producen da\u00f1os permanentes. Otras investigaciones demuestran que los ni\u00f1os que fueron adoptados o se integraron a familias de acogida, tienen un mejor desempe\u00f1o, no solo f\u00edsico y cognitivo, sino en logros acad\u00e9micos e integraci\u00f3n social como adultos independientes, que aquellos que crecieron en instituciones. Tambi\u00e9n la condici\u00f3n f\u00edsica de los ni\u00f1os que se encuentran en instituciones sufre importantes da\u00f1os. Especialmente en los casos de ni\u00f1os con discapac idades que requieren rehabilitaci\u00f3n, terapia f\u00edsica u otros tratamientos especiales. En este mismo sentido, la CIDH (2013), reconoce que existen situaciones que requieren una intervenci\u00f3n de protecci\u00f3n por parte del Estado que implique la separaci\u00f3n tempor al, o incluso permanente, del ni\u00f1o y de su familia , en atenci\u00f3n a la protecci\u00f3n de sus derechos y a su inter\u00e9s superior. De ah\u00ed que factores de riesgos de esta naturaleza requieren una vigilancia rigurosa y especializada por parte del Estado. En este senti do, los Estados tienen el deber de regular las causales que justifiquen la separaci\u00f3n del ni\u00f1o de su familia por motivos de protecci\u00f3n , de manera tal, que la injerencia en la vida familiar sea acorde con los par\u00e1metros internacional es de los derechos human os; y, la separaci\u00f3n solo proceda en circunstancias excepcionales, bajo razones fundadas para ello, y, exclusivamente en funci\u00f3n del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o. No obstante, esta necesidad de institucionalizaci\u00f3n, la misma CIDH (2013), hace algunos alcances respecto de l modelo de l acogimiento institucion al residencial, principalmente de aquellos centros que mantienen bajo su cuidado a un elevado n\u00famero de NNA y que , generalmente , operan en reg\u00edmenes de funcionamiento cerrados o que restringen de modo innecesario el contacto del NNA con el exterior, sin satisfacer el objetivo de preservaci\u00f3n y restituci\u00f3n de sus derechos, a la vez, que mantienen escasas posibilidades de prestar una atenci\u00f3n personalizada . Debido a esto, tal organismo ha recomenda do a los Estados que fortalezcan un proceso de desinstitucionalizaci\u00f3n de los ni\u00f1os que se encuentran en este tipo de establecimientos, y que fortalezcan otras modalidades de acogimiento alternativo m\u00e1s favorables y acordes con la protecci\u00f3n de los derechos de l os ni\u00f1os, tales como el acogimiento familiar. Junto a estas recomendaciones present\u00f3 los par\u00e1metros CIPER P\u00e1gina87 aplicables al cuidado alternativo, as\u00ed como algunos derechos que deben ser especialmente protegidos en casos de ni\u00f1os sin cuidados parentales ; los cuales se desarrollan a continuaci\u00f3n: El ingreso a l sistema residencia l proteccional La CIDH (2013), reconoce que frente a circunstancias particulares en las que se encuentre la familia, se originar\u00e1 el deber -por parte del Estado - de adoptar una medida especial de protecci\u00f3n tend iente a apoyar a la familia para superar tal situaci\u00f3n. Sin embargo, en caso de que el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o lo justifique, las autoridades deben tomar medidas especiales de protecci\u00f3n que impliquen la separaci\u00f3n del ni\u00f1o de su familia (p. 25). Una de estas circunstancias responde a las situaciones en que un NNA es abandonado por parte de la progenitora que ejer ce la guarda del ni\u00f1o , renunciando al cuidado temporal o definitiv o de \u00e9ste. En tales casos la comisi\u00f3n se\u00f1ala , que existe un deber por parte de los Estados de realizar los esfuerzos que fueran razonables, tomando en consideraci\u00f3n el co ntexto del caso particular, para intentar ubicar al otro progenitor o a la familia extensa a efecto de constatar si existe, de su parte , la voluntad de mantener el v\u00ednculo paterno -filial, antes de proceder a decisiones temporales o permanentes en relaci\u00f3n con el cuidado del ni\u00f1o en otra familia que no sea su familia biol\u00f3gica. El mismo organismo se\u00f1ala que l as medidas para la protecci\u00f3n y el apoyo a la familia deber\u00edan preverse tambi\u00e9n para el periodo del embarazo, y con posterioridad al nacimiento del ni\u00f1o, a fin de garantizar condiciones de dignidad para el adecuado desarrollo del embarazo y el cuidado del ni\u00f1o, y evitar que las familias se vean expuestas a circunstancias de precariedad, u otra natur aleza, que pueden encontrarse en la base de la decisi\u00f3n de renunciar temporal o definitivamente al ni\u00f1o, o a su abandono. La CIDH, indica que cuando los progenitores sean j\u00f3venes adolescentes menores de 18 a\u00f1os y hayan manifestado su voluntad de renunciar temporal o definitivamente a sus responsabilidades parentales, concurre el deber especial de protecci\u00f3n tambi\u00e9n a favor de los progenitores , puesto que ellos mismos merecen esta protecci\u00f3n por ser personas menores de 18 a\u00f1os. Precisamente , con el fin de reducir los casos de abandono de reci\u00e9n nacidos, la entrega en adopci\u00f3n por parte de los progenitores y la renuncia voluntaria a la guarda, en particular cuando los progenitores son j\u00f3venes adolescentes, el Estado debe dise\u00f1ar e implementar programas y ser vicios que preparen a los adolescentes a adoptar decisiones fundamentadas con respecto a su salud sexual y reproductiva y a asumir sus responsabilidades a este respecto. En lo relativo a las causas que usualmente dan lugar a la separaci\u00f3n de los ni\u00f1os de sus familias, la Comisi\u00f3n ha identificado que entre las mismas se encuentran: la pobreza o las limitaciones materiales de las familias pertenecientes a sectores sociales excluidos; la violencia en el hogar; la renuncia a la guarda y el abandono. La Comisi\u00f3 n ha constatado que en la pr\u00e1ctica la pobreza sigue siendo el gran tel\u00f3n de fondo de las situaciones en que se separa a un ni\u00f1o de su familia y se lo ingresa en una instituci\u00f3n residencial de acogida , sin CIPER P\u00e1gina88 embargo, conforme lo se\u00f1ala el mismo organismo, la ausencia de recursos materiales de los progenitores, de la familia, de los representantes legales o responsables de los ni\u00f1os, no puede ser utilizada como el \u00fanico o principal motivo que determine la institucionalizaci\u00f3n. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes qu e ingresen en un centro de acogimiento o en una instituci\u00f3n deber\u00e1n ser inmediatamente inscritos en el registro del centro y abrirles un expediente personal. Estos registros han de ser puestos a disposici\u00f3n de los mecanismos de control y vigilancia en las visitas de monitoreo e inspecci\u00f3n de los centros y las instituciones. Adicionalmente, despu\u00e9s de su ingreso, el ni\u00f1o tiene derecho a un examen m\u00e9dico llevado a cabo por personal especializado debiendo mantenerse el respectivo registro en el expediente personal del ni\u00f1o. La C IDH, consigna gran importancia a este examen m\u00e9dico al momento del ingreso en el centro o la instituci\u00f3n , puesto que lo considera necesario a los efectos de poder prestar una atenci\u00f3n m\u00e9dica inmediata al ni\u00f1o en caso de re querirla, incluida la recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n psicol\u00f3gica, como a los efectos del control posterior sobre eventuales formas de violencia o trato negligente a las que pueda verse expuesto el ni\u00f1o -en el centro o la instituci\u00f3n - y que afecten su salud y/o integridad personal. Asimismo, los Estados tienen la obligaci\u00f3n de regular los requisitos que deben concurrir para el egreso de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de los centros de acogimiento y las instituciones, y el procedimiento para ello. Las labores de los profesionales del centro deben orientarse a crear las condiciones adecuadas para que el ni\u00f1o pueda dejar en el plazo m\u00e1s breve posible el centro de acogimiento o la instituci\u00f3n; las evaluaciones peri\u00f3dicas dan cuenta de las intervenciones realizada s con ese fin y los desarrollos obtenidos. As\u00ed, en el momento en que concurran las circunstancias necesarias para el egreso del ni\u00f1o, esta situaci\u00f3n debe ser comunicada oportunamente a la autoridad competente, a los efectos de que \u00e9sta pueda declarar el ce se de la medida especial de protecci\u00f3n y el egreso del ni\u00f1o del centro de acogimiento o la instituci\u00f3n para reintegrarse a su familia o bien para iniciar su vida independiente como adulto, en caso de haber llegado a la mayor\u00eda de edad (CIDH, 2013). Las residencias como medida de intervenci\u00f3n de \u00faltimo recurso La CIDH se\u00f1ala la prelaci\u00f3n de modalidades de cuidado alternativo fijadas por el derecho internacional de los derechos humanos. En este sentido, en primer lugar, debe considerarse su acogimiento en la familia extendida, y en caso de eso no ser posible, en una familia de acogida, se\u00f1al\u00e1ndose como medida de \u00faltimo recurso el ingreso en un centro de acogimiento y cuidado que pueda prestar una atenci\u00f3n personalizada en un ambiente similar al de una familia. La institucionalizaci\u00f3n en centros de grandes dimensiones , debe ser progresivamente sustituid a por los anteriores. Al respecto, l a CIDH, de acu erdo con lo establecido en las directrices sobre las modalidades alternativas de cuidado de los n i\u00f1os, se\u00f1ala algunos criterios a tomar en consideraci\u00f3n al momento de definir la modalidad de la medida de protecci\u00f3n , reiterando el papel fundamental del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o como CIPER P\u00e1gina89 criterio b\u00e1sico para la determinaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las medidas especiales de protecci\u00f3n. Adem\u00e1s, subraya la importancia de evitar el desarraigo del entorno familiar, social y educativo, lo cual impone la necesidad de hacer efectiva la medida de protecci\u00f3n en un lugar cercano al entorno del ni\u00f1o, y de realizarse todos los esfuer zos posibles para mantener los v\u00ednculos familiares, incluido el mantenimiento de los hermanos unidos al aplicar una medida de protecci\u00f3n que afecte a todos ellos. Se destaca , adem\u00e1s, la importancia de asegurar la continuidad y la estabilidad de la medida d e protecci\u00f3n que suponga un acogimiento alternativo, ya sea en la familia ampliada o la familia acogedora, mientras la medida especial de protecci\u00f3n dure; los cambios frecuentes del entorno de acogimiento son perjudiciales para el desarrollo del ni\u00f1o y su aptitud para crear v\u00ednculos, y por tanto deber\u00edan evitarse. Por otra parte, la CIDH ha observado que en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n , el n\u00famero de establecimientos privados que prestan los servicios de protecci\u00f3n y cuidado de car\u00e1cter residencial a ni\u00f1os sin cuidados parentales es considerable mente alto , y que incluso puede sobrepasar al n\u00famero de establecimientos p\u00fablicos de estas caracter\u00edsticas. La C IDH, tambi\u00e9n, ha identificado que la mayor\u00eda de los Estados de la regi\u00f3n optan por firmar convenios o contra tos con un determinado n\u00famero de centros de acogimiento o instituciones privados para la prestaci\u00f3n de estos servicios, lo que se conoce generalmente como centros de car\u00e1cter mixto . Efectos y riesgos de la institucionalizaci\u00f3n Diversas i nvestigaciones han evidenciado la forma en que l os diferentes sistemas familiares tempranos afectan la salud de la poblaci\u00f3n infanto -adolescente ( Fonzo, et. Drury, Almas, 2010; Taylor-Colls & Pasco Fearon, 2015 ). Dentro de ello, se ha reportado un efecto negativo en el desarrollo cognitivo de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que llegan a los sistemas de protecci\u00f3n infantil institucionalizada (Beckett et al., 2006; Bick, Fox, Zeanah & Nelson, 2017; Troller-Renfree et al., Sheridan, Fox, Zeanah, McLaughlin & Nelson, 2012 ). Conjutamente con ello, se ha documentado que la crianza residencial est\u00e1 asociada a efectos negativos en la regulaci\u00f3n de las emociones (Tottenham et al., 2010 ; Ross et al., 2016 ), dificultades para el desarrollo de competencia s sociales (Caprin, Benedan, Ballarin & Gallace, et al., 2017) , asi como tambi\u00e9n, a d\u00e9ficits en las funciones ejecutivas, como el control inhibitorio, pudiendo contribuir a la posterior externalizaci\u00f3n de problemas de comportamie nto (Bilge Selcuk et al., 2017 ). En tal aspecto , la CIDH, ha reportado que la institucionalizaci\u00f3n expone a los ni\u00f1os a mayores riesgos de sufrir diversas formas de violencia, abuso, negligencia, e incluso expl otaci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os que se encuentran en otras modalidades de cuidado alternativo. En este sentido, en las Am\u00e9ricas, as\u00ed como en todas las regiones del mundo, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en instituciones de CIPER P\u00e1gina90 acogimiento se ven expuesto s a una violencia de car\u00e1cter estructural, derivada de las condiciones de cuidado en las que operan muchas de estas instituciones. La violencia en las instituciones es generalmente el resultado de un conjunto de factores asociados con el funcionamiento mis mo de estos establecimientos, como la precariedad de sus instalaciones en t\u00e9rminos de salubridad y seguridad, el hacinamiento, la falta de personal capacitado para trabajar con ni\u00f1os, el aislamiento social, la aplicaci\u00f3n de medidas disciplinarias o de form as de control que incluyan el uso de la violencia o la medicaci\u00f3n psiqui\u00e1trica innecesaria, y la utilizaci\u00f3n de algunas formas de tratamiento que constituyen en s\u00ed mismas una forma de violencia, entre otros. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2013), por ejemplo, ha expresado que las instituciones de cuidado residencial tienen un impacto negativo en la sal ud y el desarrollo de los ni\u00f1os y que, deben ser sustituidas por otras modalid ades de cuidado de alta calidad ya que el uso excesivo de la institucio nalizaci\u00f3n , genera grandes costos para los ni\u00f1os y ni\u00f1as, sus familias y la sociedad. Una amplia investigaci\u00f3n sobre el desarrollo infantil ha mostrado que los efectos de la institucionalizaci\u00f3n pueden incluir salud f\u00edsica deficiente, graves retrasos en el desarrollo, discapacidad y da\u00f1o psicol\u00f3gico potencialmente irreversible. Los efectos son m\u00e1s severos , cuanto m\u00e1s tiempo se prolongue la institucionalizaci\u00f3n y cuanto m\u00e1s deficientes son las condiciones de la instituci\u00f3n. El posible impacto perjudicial -a largo plazo - en los ni\u00f1os acogidos en tales instituciones , se atribuye a varios factores ; entre ellos, a la ausencia de un cuidador principal con quien crear un v\u00ednculo afectivo positivo y relevante para el ni\u00f1o, la falta de estimulaci\u00f3n y actividad constr uctiva, el acceso limitado a los servicios b\u00e1sicos ; y, el aislamiento de la familia de origen y de la comunidad (Rapazzo & Saralegui, 2018). Otro de los principales efectos es la situaci\u00f3n de vulnerabilidad a la que est\u00e1n expuestos los ni\u00f1os en instituciones frente a riesgos de sufrir distinto ti po de violencia y explotaci\u00f3n. L os ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en instituciones se ven generalmente sujetos a una violencia estructural derivada de las condiciones de cuidado, como la precariedad de sus instalaciones en t\u00e9rminos de salubridad y seguridad, el hacinamiento, la falta de personal para cuidar adecuadamente a los ni\u00f1os, el aislamiento social y el limitado acceso a servicios, la aplicaci\u00f3n de medidas disciplinarias o de formas de control que impl ican violencia, el uso de la fuerza o la utilizaci\u00f3n de algunas formas de tratamiento que constituyen en s\u00ed mismas una forma de violencia, como por ejemplo la medicaci\u00f3n psiqui\u00e1trica innecesaria, entre otros. CIPER P\u00e1gina91 Requerimientos para la Atenci\u00f3n Residencial12 Especializaci\u00f3n y profesionali zaci\u00f3n del servicio Los principios de especialidad y profesionalizaci\u00f3n respecto de la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos de la ni\u00f1ez han sido ampliamente reconocidos por el derecho internacional de los derechos humanos, y los mismos se derivan del propio deber de protecci\u00f3n especial del cual son merecedores los ni\u00f1os. Se constata que a partir de la entrada en vigor de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o el tratamiento de los ni \u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ha evolucionado hacia una progresiva especializaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n de todas las intervenciones que tienen que ver con su cuidado y protecci\u00f3n. De forma consecuente con el deber de protecci\u00f3n especial se deriva, por tanto, l a necesidad que las normas, la institucionalidad, los procedimientos, las intervenciones y los profesionales que se vinculan con la ni\u00f1ez dispongan de las caracter\u00edsticas, especificidades, y cualidades necesarias que les permitan responder adecuadamente a las condiciones particulares de los ni\u00f1os y a la efectiva vigencia y defensa de sus derechos. Al respecto, l a CIDH (2013), considera que los principios de especializaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n son indispensables para la adecuada protecci\u00f3n de los derechos d e la ni\u00f1ez y el cumplimiento del mandato de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (CADH) y la Declaraci\u00f3n Americana de Derechos y Deberes del Hombre (DADH). El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o ha reiterado estos principios en sus decisiones al referirse a: a) la necesidad que existan instituciones p\u00fablicas y privadas concebidas y organizadas para promover y proteger los derechos de la ni\u00f1ez y se encuentren suficientemente dotadas para ello, b) que estas instituciones cuenten con el personal t\u00e9cnico formado y capacitado en derechos de la ni\u00f1ez que puedan atender los requerimientos y necesidades propios de los ni\u00f1os y de su desarrollo, c) la existencia de autoridades administrativas y judiciales especializadas para conocer de asuntos y tomar decisiones que afecten a los derechos de los ni\u00f1os, en aras a garantizar su adecuado tratamiento y efectiva protecci\u00f3n ; y, d) el dise\u00f1o de los procedimientos administrativos y judiciales adaptados a las particularidades que implica la toma de decisiones sobre la base del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o en cada situaci\u00f3n particular, incluyendo -para ello- la adecuaci\u00f3n de procedimiento s que permitan contemplar la participaci\u00f3n y la opini\u00f3n del ni\u00f1o, la de sus progeni tores y la de otras personas relevantes para esta determinaci\u00f3n. Respecto del ingreso de j\u00f3venes a l sistema residencia l, en el marco del cumplimiento de la ley de responsabilidad Juvenil, \u00e9ste no debe encubrir una respuesta punitiva al margen de las garan t\u00edas de la justicia penal juvenil, anque sea bajo el pretexto de su protecci\u00f3n. La 12 Extraido de \"El derecho del nino y la nina a la Familia. Cuidado alternativo. Poniendo fin a la institucionalizacion en las Americas\" (Unicef & CIDH, 2013). CIPER P\u00e1gina92 CIDH (2013) , coincide con el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o en el sentido que los Estados deben garantizar que todos los ni\u00f1os que no hayan alcanzado la mayor\u00eda de edad penal pero que est\u00e9n en conflicto con la ley penal , sean tratados por las autoridades civiles o administrativas en conformidad a lo dispuesto por la Convenci\u00f3n y las normas internacionales; y, en particular, que se garantice su acceso a medidas socioeducativas , sin que sean privados de libertad o institucionalizados como parte de una medida punitiva. La Corte Interamericana y la CIDH tambi\u00e9n se han pronunciado s obre situaciones en las cuales ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que requieren de una intervenci\u00f3n de protecci\u00f3n son tratados bajo el sistema de justicia juvenil. As\u00ed, la Corte Interamericana ha dejado claro que ciertos tipos de conducta no tienen lugar en el si stema de justicia juvenil, en tanto, considera que el tratamiento que debe d\u00e1rseles a los ni\u00f1os -respecto de los cuales deben tomarse medidas de amparo y defensa - se encuentra exento de todo proceso punitivo amparado en el el marco de los propios sistemas nacionales de protecci\u00f3n: Es inadmisible que se incluya en esta hip\u00f3tesis [respuesta penal] la situaci\u00f3n de los menores que no han incurrido en conducta penalmente t\u00edpica, pero se encuentran en situaci\u00f3n de riesgo o peligro, por desvalimiento, ab andono, miseria o enfermedad, y menos a\u00fan la de aquellos otros que simplemente observan un comportamiento diferente del que caracteriza a la mayor\u00eda, se apartan de los patrones de conducta generalmente aceptados, presentan conflictos de adaptaci\u00f3n al medio familiar, escolar o social, en general, o se marginan de los usos y valores de la sociedad de la que forman parte. El concepto de delincuencia infantil o juvenil s\u00f3lo puede aplicarse a quienes [...] incurren en conductas t\u00edpicas, no as\u00ed a quienes se encuentran en los otros supuestos . (p. 50) Condiciones para el acogimiento residencial Una de las conclusiones de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos que se ha sostenido en el tiempo, hace referencia con que el acogimiento residencial -a tiempo completo- deber\u00eda reservarse para aquellos supuestos en que se determine que constituye la medida m\u00e1s id\u00f3nea para atender las necesidades espec\u00edficas de protecci\u00f3n y cuidado del ni\u00f1o, en consideraci\u00f3n a las cond iciones individuales del ni\u00f1o , adem\u00e1s de basarse en los procedimientos y criterios t\u00e9cnicos establecidos en la normativa para el ingreso en estos centros, y de ajustarse l a medida al periodo de tiempo m\u00e1s breve posible (CIDH, 2010). Los centros residenciales, por tanto, deben organizarse y funcionar de manera que garanticen y ofrezcan efectiva protecci\u00f3n a los derechos de los ni\u00f1os que se encuentran acogidos en ellos. Al respecto, el mismo organismo, se\u00f1ala que el modelo de acogimiento en instituciones residenciales de grandes dimensiones , deber\u00eda sustituirse por un modelo de atenci\u00f3n residencial basado en centros de acogimiento de menores dimensiones, y de reducido n\u00famero de ni\u00f1os, de manera tal de presentar condiciones adecuadas para una atenci\u00f3n de calidad e individualizada a los ni\u00f1os. Por otra parte, l a Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos d e las Personas con Discapacidad, prioriza el cuidado del ni\u00f1o den tro de un entorno familiar: CIPER P\u00e1gina93 Los Estados Partes har\u00e1n todo lo posible, cuando la familia inmediata no pueda cuidar de un ni\u00f1o con discapacidad, por proporcionar atenci\u00f3n alternativa dentro de la familia extensa y, de no ser esto posible, dentro de la comun idad en un entorno familiar . (Art. 23) Una de las especiales preocupaciones que ha manifestado el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, ha resultado el acogimiento residencial de ni\u00f1os en edad lactante y preescolar , debido -principalmente - a los cuidados y atenciones que requiere este grupo en particular, dada sus caracter\u00edsticas de edad y la relevancia de esta etapa para su adecuado desarrollo f\u00edsico y psicol\u00f3gico. En el caso de los ni\u00f1os menores de tres a\u00f1os , las Directrices sobre las Modalidade s Alternativas de Cuidado de los Ni\u00f1os (Unicef, 2010) se\u00f1alan la importancia que los ni\u00f1os sean acogidos en un ambiente familiar y la necesidad de evitar su ingreso a una instituci\u00f3n residencial; ello, en consideraci\u00f3n con las necesidades especiales y requerimientos propios del ciclo vital en el cual se encuentran . La misma CIDH aprueba que algunos Estados, c omo es el caso de Uruguay, haya aprobado legislaci\u00f3n que establece un plazo m\u00e1ximo de permanencia de los ni\u00f1os peque\u00f1os en las mismas ; as\u00ed, de acuerdo a lo dispuesto en la Ley N\u00ba 18.590, los ni\u00f1os entre 0 y 2 a\u00f1os no podr\u00e1n estar m\u00e1s de 45 d\u00edas en una instituci\u00f3n. Para los ni\u00f1os y ni\u00f1as entre dos y siete a\u00f1os, el plazo m\u00e1ximo se ha establecido en 90 d\u00edas (CIDH, 2013) . La Corte y la Comisi\u00f3n han entendido que el factor de la edad y el paso del tiempo son cruciales en el establecimiento de los lazos de afectividad, la creaci\u00f3n de v\u00ednculos familiares, el desarrollo de la personalidad y la formaci\u00f3n de la identidad del ni\u00f1o, en particular en edades tempranas . Por consiguiente, existe un deber de diligencia excepcional dado que el factor tiempo puede causar da\u00f1os irreparables al ni\u00f1o. En base a ello, l a Comisi\u00f3n recomienda a los Estados que tomen todas aquellas medidas adecuadas para preve nir las situaciones que requieran o den lugar a la separaci\u00f3n del ni\u00f1o de su familia, adem\u00e1s de garantizar la vigencia del principio de excepcionalidad en la adopci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n que impliquen el ingreso y la permanencia en instituciones. Se a lienta a los Estados Partes a invertir en programas de familias acogedoras y a apoyarlas adecuadamente, como medida para atender aquellos casos en los cuales la familia del ni\u00f1o no pueda hacerse cargo temporalmente de \u00e9l. En el caso de que extraordinariamente se ocupara la modalidad residencial, deber\u00e1n realizarse todos los esfuerzos para que la acogida en un centro de car\u00e1cter residencial sea por el periodo de tiempo m\u00e1s corto posible, promovi\u00e9ndose la reintegraci\u00f3n a su f amilia nuclear, ampliada o de acogida, u otra soluci\u00f3n de car\u00e1cter permanente cuando la reintegraci\u00f3n no fuera posible. CIPER P\u00e1gina94 Regulaci\u00f3n y supervisi\u00f3n La CIDH, por tanto, considera que los Estados Partes tienen el deber de regular y supervisar el establecimiento y el funcionamiento de todos los centros de acogimiento e instituciones. La Comisi\u00f3n subraya que estas obligaciones de regulaci\u00f3n y supervisi\u00f3n tienen una importancia fundamental cuando se trata de los servicios que brindan los centros de acogimiento y las instituciones p\u00fablicas o privadas que tienen a su cargo la protecci\u00f3n, guarda y cuidado de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os separados de sus familias. En un sen tido similar al sostenido por la Comisi\u00f3n y la Corte se manifiesta tambi\u00e9n la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, que en el inciso tercero del art\u00edculo N\u00b0 3 determina lo siguiente: Los Estados Partes se asegurar\u00e1n de que las instituciones, servicios y establecimientos encargados del cuidado o la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os cumplan las normas establecidas por las autoridades competentes, especialmente en materia de seguridad, sanidad, n\u00famero y competencia de su personal, as\u00ed como en relaci\u00f3n con la existenc ia de una supervisi\u00f3n adecuada. (Art. 3) En relaci\u00f3n con ello, el Art\u00edculo N\u00ba 25 de la CDN pone un especial \u00e9nfasis en que se asegure la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la medida de protecci\u00f3n en relaci\u00f3n a los ni\u00f1os que se encuentran en una instituci\u00f3n residencial, debido a la necesidad de limitar su permanencia en las mismas a lo estrictamente necesario, y a fin de asegurar que se favorece de modo diligente el objetivo de la reintegraci\u00f3n familiar cuando ello fuera posible y responda al inter\u00e9s del ni\u00f1o. Los Estados Partes reconocen el derecho del ni\u00f1o que ha sido internado en un establecimiento por las autoridades competentes para los fines de atenci\u00f3n, protecci\u00f3n o tratamiento de su salud f\u00edsica o mental a un examen peri\u00f3dico del tratamiento a que est\u00e9 sometido y de todas las dem\u00e1s circunstancias propias de su internaci\u00f3n. Autorizaci\u00f3n de funcionamiento y registro administrativo Para proceder a la habilitaci\u00f3n y la autorizaci\u00f3n de funcionamiento se requiere que el Estado haya previamente establecido, a trav\u00e9s de una norma, los criterios t\u00e9cnicos y est\u00e1ndares en relaci\u00f3n a los cuales evaluar\u00e1 las caracter\u00edsticas y las condiciones para el funcionamiento de los centros. Los criterios t\u00e9cnicos de apertura y funcionamiento de un centro de acogimiento deben es tablecerse en consideraci\u00f3n al objetivo de protecci\u00f3n y restituci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os que requieren de los cuidados alternativos. Por consiguiente, deber\u00e1n considerar al menos los siguientes aspectos: a) el tipo y las caracter\u00edsticas de las inst alaciones y equipamientos para atender adecuadamente a los ni\u00f1os, b) los est\u00e1ndares del acogimiento, c) los perfiles y calificaciones del personal y los profesionales especializados vinculados al centro, d) el programa de atenci\u00f3n y los objetivos que rigen el funcionamiento del centro, e) los servicios de car\u00e1cter especializado que se presten en el centro, como por ejemplo atenci\u00f3n m\u00e9dico -psiqui\u00e1trica, u otra que requiera de CIPER P\u00e1gina95 una autorizaci\u00f3n especial, f) los registros, expedientes, libros de contabilidad y otra documentaci\u00f3n que debe llevar cada una de los centros habilitados. Los contenidos m\u00ednimos de cada uno de estos aspectos que se acaban de enumerar , son detallados con posterioridad en este informe que establece que se deben efectuar inspecciones frecuentes, en particular visitas tanto programadas como no anunciadas, que comprendiesen la o bservaci\u00f3n del personal, los ni\u00f1os y entrevistas con ellos. En cuanto a la posibilidad que las organizaciones de la sociedad civil realicen visitas e inspecciones , con el objetivo de constatar la situaci\u00f3n en la cual se encuentran los ni\u00f1os en los centros de acogimiento y las instituciones residenciales, en t\u00e9rminos generales , la CIDH ha observado que son muy pocas las organizaciones que realizan este tipo de tareas en la regi\u00f3n. Asimismo, aquellas organizaciones que realizan estas inspecciones han expresado que tienen importantes problemas para acceder a dichas insti tuciones, especialmente cuando pretenden acceder sin aviso previo o tener entrevistas privadas con los ni\u00f1os institucionalizados. La CIDH estima indispensable el funcionamiento efectivo de mecanismos independientes de supervisi\u00f3n y monitoreo de la situaci\u00f3 n en la que se encuentran los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en todos los centros de acogimiento e instituciones residenciales . Este tipo de sistema, sumado a la existencia de mecanismos de registro de informaci\u00f3n fiable , sobre las instituciones y los ni\u00f1os, son aspectos de especial trascendencia a la hora de realizar evaluaciones peri\u00f3dicas sobre el funcionamiento de l os centros y las instituciones a fin de corregir aquellos aspectos que puedan constituir una violaci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os. Presentac i\u00f3n de quejas, denuncias y peticiones El personal de los centros e instituciones , deber\u00eda tener la obligaci\u00f3n de notificar los casos y las circunstancias que lleguen a su conocimiento y que puedan suponer una vulneraci\u00f3n a los derechos de los ni\u00f1os en el marco de la atenci\u00f3n que reciben en la instituci\u00f3n o el centro, adem\u00e1s de regulars e las sanciones adecuadas, de car\u00e1cter disciplinario o de otra \u00edndole, si se comprueba el incumplimiento de esta obligaci\u00f3n. Los centros e instituciones deber\u00e1n contar con protocolos claros y bien divulgados sobre los mecanismos y procedimientos de queja y denuncia. Todas las comunicaciones, quejas o denuncias , deber\u00e1n quedar registradas y ser accesibles a las autoridades p\u00fablicas responsables de la supervisi\u00f3n del centro, as\u00ed como poder ser revisadas por los mecanismos de control i ndependiente. El registro deber\u00e1 incluir , el curso de acci\u00f3n tomado para atender adecuadamente las quejas y comunicaciones, adem\u00e1s de contener el resultado de las acciones emprendidas. Asimismo, la resoluci\u00f3n que se adopte frente a la queja , deber\u00e1 ser fundamentada , considerando la posibilidad de recurrir a dicha resoluci\u00f3n ante una autoridad independiente e imparcial. De esta forma, se impone la obligaci\u00f3n de los Estados de actuar CIPER P\u00e1gina96 de oficio para prevenir, investigar, procesar, sancionar y reparar cualquier violaci\u00f3n de derechos humanos de los ni\u00f1os que se encuentren en centros de acogimiento o instituciones. Est\u00e1ndares m\u00ednimos para el acogimiento residencial Se considera un est\u00e1ndar a aquel criterio de calidad t\u00e9cnicamente pertinente y actualizado para el adecuado funcionamiento de los centros de acogimiento , lo cual responde a los avances en materia de derechos introducidos por la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o/a, la Convenci\u00f3n de los Derechos de la Discapacidad y los avances te\u00f3ricos en mater ia de intervenci\u00f3n infanto adolescente . Esto permite definir las medidas de eficacia para la evaluaci\u00f3n externa de los procesos de intervenci\u00f3n en la atenci\u00f3n residencial , disminuyendo con ello, la subjetividad. En base a lo anterior, se exige a los centro s, la elaboraci\u00f3n de un programa de intervenci\u00f3n, documento en el cual deber\u00e1n quedar explicitados los criterios te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de la actuaci\u00f3n del centro. En estos documentos se deben desarr ollar en detalle los objetivos, las propuestas y metodolog\u00ed as de la intervenci\u00f3n de los centros de acogimiento. As\u00ed, por ejemplo, el r\u00e9gimen de visitas de familiares y amigos del ni\u00f1o a la instituci\u00f3n, al igual que el r\u00e9gimen de salidas del ni\u00f1o para visitar a su familia y comunidad, deber\u00e1n contemplar adecuadamen te el respeto de los derechos de los ni\u00f1os y su opini\u00f3n, a la vez que se toman en cuenta factores relacionados con la seguridad del ni\u00f1o, en funci\u00f3n de las circunstancias individuales; por ejemplo, debe facilitarse que los ni\u00f1os reciban visitas no s\u00f3 lo de sus familiares cercanos sino de la familia extensa y amigos, adem\u00e1s de eliminar restricciones innecesarias que dificulten las visitas, como horarios de visita muy limitados y sin consulta a los familiares a menos que , lo anterior fuera en contra del inter\u00e9 s del ni\u00f1o o de su opini\u00f3n. En el caso de establecerse alguna restricci\u00f3n al r\u00e9gimen de visitas, l as mismas deben ser tanto expl\u00edcitas como fundamentadas y, quedar constancia en el expediente del ni\u00f1o. En cuanto a su localizaci\u00f3n , los Estados deber\u00e1n garan tizar que los centros de acogimiento , se encuentren localizados de tal modo de asegurar la cercan\u00eda del ni\u00f1o a su familia y su comunidad. Esto se considera esencial a los efectos de asegurar de manera efectiva el mantenimiento de la vinculaci\u00f3n familiar y , evitar que se interrumpan los lazos y conexiones del ni\u00f1o con su entorno y comunidad, adem\u00e1s de , contribuir a promover la reintegraci\u00f3n del ni\u00f1o a su familia cuando se den las condiciones para ello, en atenci\u00f3n a su inter\u00e9s superior. Junto a lo anterior la Comisi\u00f3n estima conveniente que , las instalaciones de los centros de acogimiento est\u00e9n situadas en lugares que tengan en cuenta , el f\u00e1cil acceso a medios de transporte y a los servicios de educaci\u00f3n, salud, ocio y recreaci\u00f3n, as\u00ed como al empleo, dependiendo de la edad del adolescente. A estos efectos se considera indispensable que los Estados dispongan de centros descentralizados, preferentemente peque\u00f1os, que se encuentren cerca de las comu nidades de origen de los ni\u00f1os , las instituciones no de ben superar su capacidad instalada y deben alojar un n\u00famero razonable de ni\u00f1os de acuerdo con CIPER P\u00e1gina97 sus dimensiones, evitando alcanzar condiciones de hacinamiento y respetando condiciones que permitan el respeto de la privacidad de los ni\u00f1os. Espacio f\u00edsico y Eq uipamiento . El espacio f\u00edsico habitacional de los centros de acogimiento , debe asegurar el respeto de la dignidad y la salud de los ni\u00f1os que se encuentran habitando lo s mismos13. El medio f\u00edsico y estructural debe responder a la finalidad que cumplen los centros de acogimiento, es decir, la restituci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, teni\u00e9ndose debidamente en cuenta sus necesidades vinculadas al desarrollo integral de su personalidad. Para esos efectos, las instalaciones deben permitir el desarrollo de las propuestas de intervenci\u00f3n de los centros, tanto en lo que refiere al trabajo personalizado con los ni\u00f1os, as\u00ed como en lo que respecta al trabajo grupal, adem\u00e1s , favorecer el estudio, la recreaci\u00f3n y la rea lizaci\u00f3n de actividades deportivas, condiciones adecuadas de reposo , asi como tambi\u00e9n la visita familiar, entre otros. En particular, las instituciones residenciales deben tener debidamente en cuenta las necesidades de los ni\u00f1os de intimidad, de est\u00edmulos sensoriales y de oportunidades de asociarse con sus compa\u00f1eros y de participar en actividades deportivas, art\u00edsticas y de esparcimiento, as\u00ed como tambi\u00e9n , contar con las medidas de seguridad, evacuaci\u00f3n y emergencia, necesarias para salvaguardar los derech os de los ni\u00f1os14. Aspectos relativos al personal . Con relaci\u00f3n a lo referido, la Comisi\u00f3n entiende que la legislaci\u00f3n deber\u00eda contener una regulaci\u00f3n adecuada, como m\u00ednimo en lo que se refiere a los siguientes aspectos: a) el n\u00famero de personal requerido en funci\u00f3n del n\u00famero de ni\u00f1os que son cuidados en cada centro o instituci\u00f3n, sus edades y necesidades especiales (ratio profesional/ni\u00f1o), b) los perfiles profesionales que deben estar presentes en todos los centros e instituciones para cumplir adecuadamente con los fines que les son atribuidos por la normativa a estos centros, c) considerar perfiles profesionales concretos que se requieren cuando los centros presten determinados servicios especializados, d) las funciones b\u00e1sicas que deben desempe\u00f1ar los diversos profesionales asignado s a los centros e instituciones ; y, e) las calificaciones m\u00ednimas exigidas, adem\u00e1s de requerirse conocimientos adecuados y actualizados sobre derechos humanos de los ni\u00f1os, desarrollo y psicol og\u00eda infanto -juvenil, protecci\u00f3n a la ni\u00f1ez, y medidas disciplinarias no violentas, entre otros, necesarios para promover la idoneidad y la calidad del cuidado que se prestara a los ni\u00f1os. 13 Reglas de La Habana, Reglas 12, 13 y 87, inc. f.; Reglas de Beij ing, Regla 27. Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Comentario General No. 10, Los derechos del ni\u00f1o en la justicia de menores, CRC/C/GC/10, 25 de abril de 2007, 44\u00ba per\u00edodo de sesiones, p\u00e1rrafo 89. En El derecho del ni\u00f1o y la ni\u00f1a a la Familia. Cuidado altern ativo. Poniendo fin a la institucionalizaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas (Unicef & CIDH, 2013). 14 Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Comentario General No. 10, Los derechos del ni\u00f1o en la justicia de menores, CRC/C/GC/10, 25 de abril de 2007, p\u00e1rrafo 89. En El derecho del ni\u00f1o y la ni\u00f1a a la Familia. Cuidado alternativo. Poniendo fin a la institucionalizaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas (Unicef & CIDH, 2013). CIPER P\u00e1gina98 La Comisi\u00f3n considera indispensable , para asegurar los derechos de los ni\u00f1os, que los Estados -en el marco de los procedimientos de habilitaci\u00f3n y supervisi\u00f3n - identifiquen si los centros e instituciones disponen del personal suficiente y profesiona lmente adecuado a fin que los ni\u00f1os puedan recibir una atenci\u00f3n personaliz ada y un cuidado id\u00f3neo. La legislaci\u00f3n deber\u00eda , adem\u00e1s, contempla r sanciones adecuadas en caso que los centros o instituciones no cumplan con la normativa relativa al personal, pudiendo suponer -entre tales sanciones - el cierre del centro o instituci\u00f3n . Separaci\u00f3n por edades, necesidades de protecci\u00f3n y cuidado. Se requiere tambi\u00e9n una adecuada ubicaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el interior de las instalaciones del centro . Esta distribuci\u00f3n debe tener en cuenta las edades, el sexo, las necesidades y requerimientos de tratamiento, y otras condiciones relevantes de los diversos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Al respecto, la Comisi\u00f3n indica que l os hermanos que mantienen v\u00ednculos fraternos, en principio , no deber\u00edan ser separados a menos que exista un riesgo evidente de abuso u otra justificaci\u00f3n que responda al inter\u00e9s superior del ni\u00f1o. Documentaci\u00f3n y Archivo. Los expedientes de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en acogimiento, deben ser completos, actualizados, confidenc iales y seguros. E l expediente del ni\u00f1o deber\u00eda contar con la informaci\u00f3n sobre su familia, incluir las evaluaciones y los informes completos que fueron practicados al inicio de la medida de protecci\u00f3n. Adem\u00e1s, debe constar con las evaluaciones peri\u00f3dicas de seguimiento realizadas por un equipo multidisciplinario para determinar la idoneidad de la medida, su modificaci\u00f3n o cese, y toda la informaci\u00f3n relativa al proceso de revinculaci\u00f3n con su familia y comunidad, siendo un componente destacado del expediente el plan individual de cuidado del ni\u00f1o. Los informes m\u00e9dicos y psicol\u00f3gicos, as\u00ed como la existencia de cualquier tipo de tratamiento y su evoluci\u00f3n , deben ser incluidos en el expediente, junto a la informaci\u00f3n relativa a la educaci\u00f3n del ni\u00f1o y su formaci\u00f3n. Este expediente deber\u00eda acompa\u00f1ar al ni\u00f1o durante todo el periodo de acogimiento alternativo y ser consultado por los profesionales debidamente habilitados encargados en cada momento de su cuidado. Sistemas disciplinarios y el uso de la fu erza. La Comisi\u00f3n entiende que la disciplina debe ser siempre administrada de forma respetuosa y consistente con los derechos humanos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, su dignidad e integridad personal. En consecuencia, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o se h a referido a los procedimientos disciplinarios, estableciendo que: Toda medida disciplinaria debe ser compatible con el respeto de la dignidad inherente del menor y con el objetivo fundamental del tratamiento institucional; deben prohibirse terminantemente las medidas disciplinarias que infrinjan el Art\u00edculo 37 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o , en particular los castigos corporales, la reclusi\u00f3n en celda oscura y las penas de aislamiento o de celda solitaria, as\u00ed como cualquier otra sanci\u00f3n que pueda poner en peligro la salud f\u00edsica o mental o el bienestar del menor. CIPER P\u00e1gina99 Al respecto, la directriz 96 de las Directrices sobre las Modalidades Alternativas de Cuidado de los Ni\u00f1os, dispone que: Todas las medidas disciplinarias y de control del comportamie nto que constituyan tortura o tratos crueles, inhumanos o degradantes, incluidas las medidas de aislamiento e incomunicaci\u00f3n o cualesquiera otras formas de violencia f\u00edsica o psicol\u00f3gica que puedan poner en peligro la salud f\u00edsica o mental del ni\u00f1o, deben quedar prohibidas estrictamente de conformidad con las normas internacionales de derechos humanos. Los Estados deben adoptar todas las medidas necesarias para impedir tales pr\u00e1cticas y garantizar su punibilidad conforme al derecho. Nunca deber\u00eda imponerse como sanci\u00f3n, el restringir el contacto del ni\u00f1o con los miembros de su familia y /o con otras personas de importancia especial para \u00e9l. Revinculaci\u00f3n familiar y su reintegraci\u00f3n social . La Comisi\u00f3n afirma que es obligaci\u00f3n de los Estados, como parte de sus sistemas de protecci\u00f3n, establecer servicios para facilitar que los ni\u00f1os que estuvieron en las instituciones residenciales puedan reintegrarse a la comunidad. En este sentido, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o se ha pronunciado respecto de varios Estado s de la regi\u00f3n al recomendar fortalecer las estrategias que permitan la revinculaci\u00f3n familiar y su reintegraci\u00f3n social. Derecho a la salud f\u00edsica y mental . En cuanto al alcance de dichas obligaciones, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o ha indicado que: \"Los ni\u00f1os tienen derecho a servicios de salud de calidad, incluyendo la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y tratamientos paliativos\". La norma 49 de las Reglas de La Habana , dispone que: Todo menor deber\u00e1 recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada, tanto preventiva como correctiva, incluida atenci\u00f3n odontol\u00f3gica, oftalmol\u00f3gica y de salud mental, as\u00ed como los productos farmac\u00e9uticos y dietas especiales qu e hayan sido recetados por un m\u00e9dico. La Comisi\u00f3n considera que el acceso a los servicios de salud y la atenci\u00f3n m\u00e9dica debe prestarse a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por intermedio de los servicios e instalaciones sanitarios apropiados dentro de la comu nidad en que est\u00e9 situada la instituci\u00f3n, siempre que ello fuera posible y acorde co n el inter\u00e9s del ni\u00f1o. Derecho a la educaci\u00f3n y a la recreaci\u00f3n . Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en centros o instituciones tienen adem\u00e1s derecho al acceso a actividades recreativas, culturales y de ocio que contribuyan a su formaci\u00f3n integral, en igualdad de condiciones que aquellos ni\u00f1os que no se encuentren en acogimiento residencial. Las instalaciones de las instituciones residenciales deben estar habilitad as y tener espacios suficientes para permitir la recreaci\u00f3n, el ocio, la cultura y el juego de los ni\u00f1as, ni\u00f1as y adolescentes, adem\u00e1s de adaptar estos espacios y las actividades a las diferentes edad es de los ni\u00f1os y adolescentes. CIPER P\u00e1gina101 CAP\u00cdTULO 5 EL SERVICIO NACIONAL DE MENORES CIPER P\u00e1gina103 Antecedentes Misi\u00f3n y visi\u00f3n Objetivos estrat\u00e9gicos institucionales Organigrama Recursos y financiamiento Marco legal Oferta program\u00e1tica Poblaci\u00f3n atendida por Sename CIPER P\u00e1gina105 El Servicio Nacional de Menores Antecedentes El Servicio Nacional de Menores -Sename- como organismo del Estado dependiente del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, tiene como objetivo principal, contribuir a proteger y promover los derechos de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes y, adem\u00e1s, se enfo ca en la reinserci\u00f3n de los adolescentes que han infringido la ley (Sename, 2018). Este organismo fue Creado a partir del Decreto Ley N\u00b0 2.465, con fecha de publicaci\u00f3n de 16 de enero de 1979, y su misi\u00f3n fundamental fue definida como: Contribuir a proteg er y promover los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que han sido vulnerados en el ejercicio de los mismos y a la reinserci\u00f3n social de adolescentes que han infringido la ley penal (...) Para dicho efecto, corresponder\u00e1 especialmente al Sename dise\u00f1 ar y mantener una oferta de programa especializados destinados a la atenci\u00f3n de dichos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, as\u00ed como estimular, orientar y supervisar t\u00e9cnica y financieramente la labor que desarrollen las instituciones p\u00fablicas o privadas que tenga n la calidad de colaboradores acreditados. (Art\u00edculo N\u00b0 1, Ley Org\u00e1nica del Servicio Nacional de Menores, 1979) Por otra parte, seg\u00fan el Art\u00edculo N\u00ba 2, el Servicio Nacional de Menores orientar\u00e1 su acci\u00f3n a: CIPER P\u00e1gina106 A los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes vulnerados en sus derechos, cuando esta situaci\u00f3n tenga como causa principal: La falta de una familia u otra persona legalmente responsable que se haga cargo de su cuidado personal; Acciones u omisiones de los padres o de las personas que tengan su cuidado personal; La inhabilidad transitoria o permanente de estas personas para velar por los derechos de aquellos sin ayuda del Estado y la propia conducta de los ni\u00f1os, cuando \u00e9sta ponga en peligro su vida o integridad f\u00edsica o ps\u00edquica. A los adolescentes imputados de haber cometido una infracci\u00f3n, incluy\u00e9ndose en estos a aquellos sujetos a una medida privativa o no privativa de libertad decretada por el tribunal competente a una pena como consecuencia de haberla cometido. A todos los ni\u00f1 os, ni\u00f1as o adolescentes, en relaci\u00f3n con la prevenci\u00f3n de situaciones de vulneraci\u00f3n de sus derechos y promoci\u00f3n de los mismos. En respuesta al mandato legislativo y a la ratificaci\u00f3n de la CDN, Sename cuenta con tres l\u00edneas program\u00e1ticas, en las que cons idera -adem\u00e1s- los mandatos emanados de los diversos tribunales del pa\u00eds y del Ministerio de Justicia: - Adopci\u00f3n - Protecci\u00f3n de derechos - Justicia Juvenil Dentro de cada una de estas l\u00edneas de acci\u00f3n, Sename cuenta con Programas y Centros de Administrac i\u00f3n Directa, los cuales a partir de la responsabilidad que le compete al Estado, asumen requerimientos espec\u00edficos para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n altamente vulnerada, que permanece transitoriamente en cuidado alternativo residencial o familiar o con interve nci\u00f3n ambulatoria bajo su tutela y/o con Organismos Colaboradores Acreditados Privados, (modalidad residencial y ambulatoria) que reciben una subvenci\u00f3n estatal para su funcionamiento. Estos \u00faltimos, a trav\u00e9s de licitaciones p\u00fablicas, son financiados y supervisados por el servicio para la ejecuci\u00f3n de diversos programas. Actualmente existen 836 Organismos Colaboradores Acreditados que ofrecen una oferta program\u00e1t ica amplia a los NNA del pa\u00eds, 797 de ell os son personas jur\u00eddicas y 39 personas naturales. As\u00ed tambi\u00e9n, en el \u00e1rea de Justicia Juvenil, existen Centros de Internaci\u00f3n Provisoria, Cerrados y Semi -cerrados, que son administrados por Sename, y programas en medio libre, que son administrados por organismos colaboradores acreditados que tambi\u00e9n reciben subvenci\u00f3n y supervisi\u00f3n del Servicio. Misi\u00f3n / Visi\u00f3n La misi\u00f3n institucional , obedece a contribuir a la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes vulnerados/as, as\u00ed como a la responsabilizaci\u00f3n y reinserci\u00f3n social de los adolescentes infractores/as de ley, a trav\u00e9s de programas ejecutados directamente o por organis mos colaboradores del servicio. Dentro de sus objetivos se encuentra la satisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas, la entrega de apoyo psicosocial que contribuya a disminuir el da\u00f1o generado por las experiencias negativas vividas, la promoci\u00f3n CIPER P\u00e1gina107 de recursos personales y autonom\u00eda progresiva que les permita a ni\u00f1os y ni\u00f1as integrarse al espacio soc ial desde un tipo de relaci\u00f3n m\u00e1s esperanzadora, junto con el fortalecimiento de las competencias de las familias para asumir nuevamente el cuidado de ese ni\u00f1o o ni\u00f1a (Marianjel, D\u00e1vila & Ortiz, 2012). Para el logro de estos objetivos, los sistemas residen ciales se estructuran a partir de grupos de ni\u00f1os y/o ni\u00f1as, organizados por edades u otros criterios particulares, a cargo de una figura cuidadora. Esta figura es asesorada, generalmente por un equipo t\u00e9cnico conformado por trabajador social y psic\u00f3logo, quienes aportan herramientas para promover la generaci\u00f3n de un espacio de convivencia nutritivo. En otras palabras, desde el momento en que el ni\u00f1o ingresa al sistema residencial, ya sea por razones t\u00e9cnicas o administrativas, pasa a formar parte de un gru po de referencia, que para los efectos de su permanencia puede ser homologable a una familia. En este espacio el ni\u00f1o o ni\u00f1a expresar\u00e1 sus deseos, sus necesidades, sus dolores y encontrar\u00e1 o no contenci\u00f3n y afecto, dependiendo de la forma como se estructur en las relaciones al interior de la residencia, que trascienden la dimensi\u00f3n del ejercicio t\u00e9cnico y administrativo propuesto por la institucionalidad (Gallegos, Jarpa & Opazo, 2018). Objetivos Estrat\u00e9gicos Institucionales Los objetivos, que por ley le cor responden al servicio se\u00f1alan que le corresponder\u00e1 a Sename: - Restituir y/o reparar los derechos de los ni\u00f1os/as y adolescentes vulnerados en sus derechos por medio de prestaciones de protecci\u00f3n. - Reinsertar socialmente a adolescentes imputados/as y/o conden ados/as conforme a est\u00e1ndares definidos por la Ley 20.084. - Promover los derechos y prevenir la vulneraci\u00f3n de los mismos para ni\u00f1os/as y adolescentes. - Supervisar tanto el cuidado de los ni\u00f1os/as y adolescentes atendidos en la oferta del servicio, como a su vez hacer uso eficiente de los recursos disponibles, a fin de mejorar la calidad de las prestaciones dando cumplimiento a los est\u00e1ndares establecidos por el servicio, en concordancia con mandatos legales aprobados por el Estado de Chile. - Adecuar continu amente la oferta dedicada a la atenci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes vulnerados/as en sus derechos y la rehabilitaci\u00f3n de adolescentes que han infringido la ley, a fin de adecuarlas a las pol\u00edticas nacionales e internacionales sobre la materia y mandatos legales aprobados por el Estado de Chile, en conformidad a est\u00e1ndares de calidad. Organigrama El Servicio Nacional de Menores ( Sename, 2018), de acuerdo al organigrama actualizado con fecha 06 de abril de 2018 tiene 14 Unidades que dependen de la Directora Nacional, as\u00ed como tambi\u00e9n 15 Direcciones Regionales. En tanto, l os Centros de Administraci\u00f3n Directa ( CREAD) dependen directamente de las D irecciones Regionales (Figura 1). CIPER P\u00e1gina108 Figura 1. Organigrama del Servicio Nacional de Menores Recursos y financiamiento . El Servicio Nacional de Menores, destina recursos para la atenci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes del pa\u00eds en cuanto a las intervenciones que prestar\u00e1 de acuerdo a cada modalidad: OPD, DAM, Residencias y Programas. Se rige de acuerdo a la Ley de Subvencion es N\u00ba 20.032 que establece su r\u00e9gimen de subvenci\u00f3n en todo el sistema de atenci\u00f3n trav\u00e9s de colaboradores del servicio. Como se\u00f1ala el art\u00edculo N\u00ba 30 de la se\u00f1alada ley, la subvenci\u00f3n ofrecida por el Sename por cada l\u00ednea de acci\u00f3n deber\u00e1 respetar los siguientes rangos, expresados en Unidad de Subvenci\u00f3n Sename (USS): DIRECTORA NACIONAL UNIDAD DE ADPOCI\u00d3N DEPTO. PLANIFICACI\u00d3N DEPTO. ADMINISTRACI\u00d3N Y FINANZAS DEPTO. T\u00c9C. PROTECC. RESTITUCI\u00d3N DE DD. JURIDICO DEPTO. DE PERSONAS DEPTO. AUDITORIA UNIDAD DE COMUNICACIONES UNIDAD DE INFRAESTRUCTURA E INVENTARIO UNIDAD DE SALUD UNIDAD DE RR. II. Y COOPERACI\u00d3N UNIDAD DE ESTUDIOS UNIDAD DE PARTICIPACI\u00d3N DIRECCIONES REGIONALES CREAD CIPER P\u00e1gina109 Tabla 9 Subvenciones de Sename a Organismos Colaboradores LINEA DE ACCION FORMA DE PAGO VALOR BASE Oficinas de Protecci\u00f3n de Derechos del NNA (OPD) Por poblaci\u00f3n convenida con valor unitario 0.083 a 0.12 USS mensuales Diagn\u00f3sticos Por Servicio Prestado 8 a 10 USS Centros Residenciales Sistema Combinado: por plaza convenida, a todo evento en la parte fija de los costos, la que no podr\u00e1 exceder del 30% del valor unitario y por ni\u00f1o atendido, en la parte variable de los mismos. 8,5 a 15 USS mensuales PROGRAMAS Programa de prevenci\u00f3n Por poblaci\u00f3n atendida con valor unitario. 3 a 5 USS mensuales Programa de fortalecimiento familiar. Sistema Combinado: Por ni\u00f1o atendido a todo evento y un adicional por ni\u00f1o egresado favorablemente. 3 USS mensuales a todo evento y 10 USS por ni\u00f1o egresado favorablemente. Programa de promoci\u00f3n . Por proyecto. Hasta 200 USS (a nivel local ), Hasta 2.000 USS (a nivel regional), hasta 20.000 USS (a nivel nacional) Programa de medidas de reinserci\u00f3n para infractores de ley penal en general. Por ni\u00f1o atendido. Valor base a determinar en el rango entre 0,5 y 7,99 USS mensuales. Programa de libertad asistida Por ni\u00f1o atendido. 8 a 12 USS mensuales Programa de Protecci\u00f3n en general Por poblaci\u00f3n atendida con valor unitario Valor base a determinar en el rango entre 0,5 a 8,99 USS mensuales Programas de protecci\u00f3n especializados Por ni\u00f1o atendido 9 a 15 USS mensuales. Programas de familias de acogida Por ni\u00f1o atendido 6,5 a 9 USS mensuales . Programas de emergencia Por Proyecto Hasta 2.000 USS. Fuente: Ley de Subvenciones N\u00b0 20.032 El Art\u00edculo N\u00ba 32 de la Ley N\u00ba 20.032, se\u00f1ala que la USS tendr\u00e1 un valor de $10.000 (diez mil pesos) . No obstante, el valor nominal de la USS se reajustar\u00e1 en el mes de enero de cada a\u00f1o, en el porcentaje de variaci\u00f3n que haya experimentado el \u00cdndice de Precios al Consumidor durante el a\u00f1o precedente. El Sename podr\u00e1 destinar hasta el 2% de los recursos con que cuente anualmente en su presupuesto de programas a premiar con un bono de desempe\u00f1o, por la calidad de la atenci\u00f3n y los resultados alcanzados, a los colaboradores acreditados que ejecuten la L\u00ednea de Acci\u00f3n Programas. El bono de desempe\u00f1o se adjudicar\u00e1 y pagar\u00e1 a los colaboradores anualmente y deber\u00e1 ser destinado a los fines propios del colaborador. El reglamento determinar\u00e1 la forma en que proceder\u00e1 su asignaci\u00f3n. El Articulo N\u00ba 34, se\u00f1ala que \"e star\u00e1n CIPER P\u00e1gina110 excluidos de este beneficio los programas a que se refiere el art\u00edculo N\u00ba 16 de la Ley N\u00ba 20.032. Marco legal La acci\u00f3n del Servicio Nacional de Menores, en materia de protecci\u00f3n, encuentra su marco orientador en los postulados de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y en otros cuerpos legales, que definen institucionalmente la voluntad del Estado de otorgar vigencia y operatividad a los derechos de ni\u00f1os/as y adolescentes. La convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o , constituye para el Sename el sustento jur\u00eddico y \u00e9tico de su quehacer. La CDN, releva a partir del concepto \"inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\" la preocupaci\u00f3n por la protecci\u00f3n y el cuidado, distinguiendo las que son sus obligaciones espec\u00edficas y el detalle de los derechos que ata\u00f1en a la acci\u00f3n del Estado, y que instituyen asimismo la acci\u00f3n del servicio en materia de protecci\u00f3n. La Ley de Menores y sus actualizaciones otorgan el marco para la acci\u00f3n del servicio en materia de protecci\u00f3n. El detalle de las d isposiciones se encuentra en el texto de la Ley 16.618, en lo referido a las causales de protecci\u00f3n que conciernen a la conducta de padres y adultos responsables y en lo referido a las instancias de protecci\u00f3n. La Ley N\u00b0 19.968 que crea los Tribunales de F amilia como una judicatura especializada, genera un escenario para la mejor realizaci\u00f3n de las tareas de protecci\u00f3n que conciernen al Servicio Nacional de Menores, define sus competencias, la relaci\u00f3n de su quehacer en este \u00e1mbito e instruye respecto de la s implicancias judiciales de las medidas de protecci\u00f3n de los derechos para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Por su parte, la Ley N\u00b0 20.032 de Subvenciones para la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as a trav\u00e9s de su red privada de colaboradores, constituye el cuerpo legal que especifica y reglamenta la oferta del servicio en las modalidades de intervenci\u00f3n, cuya implementaci\u00f3n compete a los organismos colaboradores de la red privada. A ellos se transfieren, a trav\u00e9s de procesos de licitaci\u00f3n p\u00fablica, recursos para el financiamiento de los programas. Oferta Program\u00e1tica La intervenci\u00f3n desarrollada por el S ename, cuenta con tres \u00e1reas o l\u00edneas de acci\u00f3n a saber: Adopci\u00f3n, Justicia Juvenil y Protecci\u00f3n de Derechos . \u00c1rea de adopci\u00f3n En Chile, la adopci\u00f3n se encuentra regulada por la Ley N\u00ba 19.620, del 5 de agosto de 1999; por su Reglamento, contenido en el DS N\u00ba 944 del a\u00f1o 2000, del Ministerio de Justicia y por el Convenio de La Haya sobre Protecci\u00f3n del Ni\u00f1o y Cooperaci\u00f3n en Materia de Adopci\u00f3n Internacional de 1993, ratificado por Chile en 1999. Lo m\u00e1s importante de este \u00faltimo cuerpo normativo, es que coordina oficialmente las relaciones en materia de adopci\u00f3n CIPER P\u00e1gina111 entre los pa\u00edses que hayan ratificado dicho convenio, con el prop\u00f3sito d e generar adopciones seguras entre el pa\u00eds de origen del ni\u00f1o/a y el pa\u00eds de recepci\u00f3n, que constituir\u00e1 su residencia definitiva. Para que un ni\u00f1o/a o adolescente sea declarado susceptible de ser adoptado, es necesario que la solicitud se fundamente en al gunas de las causales que el Art\u00edculo N\u00ba 12 de la Ley N\u00ba 19.620 dispone. Por tanto, se proceder\u00e1 a la declaraci\u00f3n de susceptibilidad de adopci\u00f3n cuando el padre, madre o las personas a quienes se haya confiado su cuidado se hallen en alguna de las siguient es situaciones (Sename, 2016): 1. Se encuentren inhabilitados f\u00edsica o moralmente para ejercer el cuidado personal, de conformidad al art\u00edculo N\u00ba 226 del C\u00f3digo Civil. 2. No le proporcionen atenci\u00f3n personal o econ\u00f3mica durante el plazo de dos meses. Si el menor tuviere una edad inferior a un a\u00f1o, este plazo ser\u00e1 de 30 d\u00edas. 3. Lo entreguen a una instituci\u00f3n p\u00fablica o privada de protecci\u00f3n de menores o a un tercero, con \u00e1nimo manifiesto de liberarse de sus obligaciones legales. Es importante se\u00f1alar que el Art\u00edculo N\u00ba 10 de la referida ley, permite iniciar la causa de susceptibilidad de adopci\u00f3n antes del nacimiento del hijo, interviniendo con su patrocinio el Servicio Nacional de Menores o un organismo acreditado ante este. La Ley N\u00ba 19.620 define en el Art\u00edculo N\u00b0 7 que: El programa de adopci\u00f3n es el conjunto de actividades tendientes a procurar al menor una familia responsable. Estas actividades la realizar\u00e1n el Servicio Nacional de Menores y los organismos acreditados ante \u00e9ste a tr av\u00e9s de profesionales expertos y habilitados en esta \u00e1rea. Comprende principalmente el apoyo y orientaci\u00f3n a la familia de origen del menor, la recepci\u00f3n y el cuidado de \u00e9ste, la evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica de los solicitantes y la preparaci\u00f3n de estos como familia adoptiva, a cuyo efecto les corresponder\u00e1 acreditar la idoneidad. Tambi\u00e9n, la ley en su Art\u00edculo N\u00ba 8 letra b) se\u00f1ala que pueden ser adoptados \"el menor que sea descendiente consangu\u00edneo de uno de los adoptantes\", normalmente denominada \"regularizaci\u00f3n de una situaci\u00f3n filial de hecho\", mientras que en los casos de ni\u00f1os/as cedidos en adopci\u00f3n, abandonados, y/o con padres inh\u00e1biles y que son declarados susceptibles de ser adoptados, se la denomina simplemente como adopci\u00f3n, que culmina con el denominado \"enlace\" con sus nuevos padres. El \u00e1rea de adopci\u00f3n en Sename cuenta con una org\u00e1nica dependiente de la Direcci\u00f3n Nacional, conjuntamente con ello, Unidades de Adopci\u00f3n a nivel regional que dependen de las Direcciones Regionales del servicio. Es ta \u00e1rea, no cuenta con programas y residencias de administraci\u00f3n directa del Estado. En cuanto a los programas de Organismos Colaboradores Acreditados es posible distinguir los siguientes: Programas de Adopci\u00f3n Global (PAG), Programas de Reparaci\u00f3n del Aba ndono para la Integraci\u00f3n de Ni\u00f1os/as Institucionalizados/as en Familia Alternativa a la de Origen (PRI), Programa de Familia de Acogida Simple (FAS) y Programa de Fortalecimiento de la Parentalidad Adoptiva (FPA). CIPER P\u00e1gina112 \u00c1rea de Justicia Juvenil En el a\u00f1o 2007 entra en vigencia la Ley N\u00b0 20.084 de Responsabilidad Penal Adolescente (LRPA) que crea un nuevo sistema punitivo para menores de edad entre 14 y 18 a\u00f1os. La LRPA instaura, por primera vez, un r\u00e9gimen especializado de sanciones enfocado en las necesidades formativas de los adolescentes, el cual comprende desde la pena de amonestaci\u00f3n hasta la privaci\u00f3n de libertad. Esta \u00faltima es la sanci\u00f3n m\u00e1s severa para menores de edad, la cual se ejecuta mediante la internaci\u00f3n en alguno de los centros e specializados del Servicio Nacional de Menores, ya sea en R\u00e9gimen Cerrado para los delitos m\u00e1s graves (CIP [Centro de Internaci\u00f3n Provisoria ] o CRC [Centro de R\u00e9gimen Cerrado ]) o Semi Cerrado (CSC), donde los adolescentes deben llegar a dormir cada noche a los centros. Ambas modalidades se encuentran resguardadas - en su periferia- por Gendarmer\u00eda de Chile. La internaci\u00f3n consiste en la residencia obligatoria en uno de los centros de privaci\u00f3n de libertad, ya sea de manera parcial con tiempos en el medio libre -en el caso del R\u00e9gimen Semi Cerrado - o total, si se habla de R\u00e9gimen Cerrado. En ambos casos se incluir\u00e1 en la sanci\u00f3n la reinserci\u00f3n social, la que se llevar\u00e1 a cabo mediante la realizaci\u00f3n de distintos programas que consideran la rein corporaci\u00f3n escolar y el desarrollo de actividades socioeducativas, seg\u00fan los art\u00edculos N\u00ba 16 y N\u00ba 17 de la LRPA. En tal sentido, el Servicio Nacional de Menores es el organismo encargado de ejecutar las medidas y sanciones establecidas por un tribunal cuando ado lescentes de entre 14 y 18 a\u00f1os cometen un delito , sin embargo, no tiene participaci\u00f3n ni en la formalizaci\u00f3n ni en la investigaci\u00f3n de los casos . Para cumplir su funci\u00f3n, los Organismos Colaboradores que tiene Sename mantienen una serie de p rogramas dirigidos a dar efectividad a las medidas judiciales no privativas de libertad: Programas de Reinserci\u00f3n Educativa para Adolescentes Privados de Libertad (ASR), Programa de Medidas Cautelares Ambulatorias (MCA), Programas de Libertad Asistida (PLA), Programas de Libertad Asistida Especial (PLE), Programas de Salidas Alternativas (PSA), Programas de Servicios en Beneficio de la Comunidad y de Reparaci\u00f3n del Da\u00f1o Causado (SBC), Programas de Intermediaci\u00f3n Laboral (PIL), Programas de apoyo psicosocial para adolescentes privados de libertad y en el medio libre. \u00c1rea Protecci\u00f3n de Derechos La red de oferta program\u00e1tica del Sename y su Departamento de Protecci\u00f3n de Derechos, se estructura de acuerdo a la realidad en que viven los usuarios. Esta ha sido dise\u00f1ada para enfrentar situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos, conforme a la naturaleza y complejidad de la situaci\u00f3n que afecta a las v\u00edctimas. En cuanto a la modalidad residencial, los Centros de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa ( CREAD) son centros residenciales administrados directamente por CIPER P\u00e1gina113 Sename, donde todos los casos que se atienden corresponden a derivaciones desde Tribunales de Familia. Cada centro est\u00e1 concebido como un espacio residencial para implementar las medidas de protecci\u00f3 n decretadas por la autoridad judicial, caracterizadas por su condici\u00f3n excepcional y provisoria, a las que s olo se recurrir\u00e1 cuando los ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 0 y 18 a\u00f1os deban ser separados de sus familias para la protecci\u00f3n de sus derechos, al tiempo qu e se profundiza tanto el diagn\u00f3stico que dio origen a la medida como su situaci\u00f3n sociofamiliar y de desarrollo individual, a fin de proponer los medios m\u00e1s adecuados para la pronta restituci\u00f3n de sus derechos. Se concentran en ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y familias con problemas altamente complicados o con necesidades especiales: deserci\u00f3n escolar prolongada, consumo problem\u00e1tico de drogas, v\u00edctimas de las peores formas de trabajo infantil, explotaci\u00f3n sexual comercial, conductas trasgresoras tipificadas co mo delito, familias ausentes o con conductas irresponsablemente negligentes, v\u00ednculos familiares donde predomina la violencia, ni\u00f1os/as viviendo en caletas (situaci\u00f3n de calle) o en sectores caracterizados por la presencia de grupos con comportamiento deli ctivo (quienes impactan fuertemente en la convivencia de la comunidad), con requerimiento de separaci\u00f3n de su n\u00facleo familiar de origen, entre otras problem\u00e1ticas. En cuanto a los Programas Ambulatorios est\u00e1n destinados a desarrollar intervenciones con NNA con un nivel de baja a mediana complejidad. En estos casos, la oferta de programas se destina a la protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n focalizada a nivel comunal, acogiendo a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos y riesgo considerados de baja a mediana complejidad. En este nivel, existen problem\u00e1ticas relacionadas con repitencia o pre - deserci\u00f3n escolar, consumo no problem\u00e1tico de drogas, conductas trasgresoras que no llegan a ser tipificadas como delito, v\u00ednculos intrafamiliares basados en relaciones sostenidas de violencia e instalados en un ambiente marcado por conductas infractoras: tr\u00e1fico de drogas, robos menores, maltrato infantil leve, v\u00edctima o causante de bullying, entre otras. Por otra parte, se considera Nivel de Baja Complejidad a la presencia de situaciones y/o conductas que se constituyen en se\u00f1ales de alerta a considerar, pero que no provocan un da \u00f1o evidente en ni\u00f1os/as y adolescentes en lo que al ejercicio de sus derechos se refiere. Los Programas Ambulatorios que contempla el \u00e1rea de Protecci\u00f3n son los siguientes: Programas de Familia de Acogida (FAE AADD) que son de administraci\u00f3n directa de Sename y los Programas Administrados por Organismos Colaboradores que contempla: Oficinas de Protecci\u00f3n de Derechos (OPD), L\u00ednea de Diagn\u00f3stico ambulatorio (DAM), Programas de Prevenci\u00f3n Focalizada (PPF), Programas Ambulatorios de Discapacidad (PAD), Programa s de Protecci\u00f3n Especializada de Maltrato y Abuso Sexual Infantil (PRM), Programas de Intervenci\u00f3n Integral Especializada (PIE), Programas Especializados en Agresores Sexuales (PAS), Programas Especializados en Explotaci\u00f3n Sexual Comercial CIPER P\u00e1gina114 Infantil y Adole scente (PEE), Programas Especializados en ni\u00f1os, ni\u00f1as y/o adolescentes en Situaci\u00f3n de Calle (PEC), Programas de Representaci\u00f3n Jur\u00eddica para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes V\u00edctimas de Delitos (PRJ), Programa de Intervenci\u00f3n Integral Especializada (PIE 24 Ho ras), Programa de Protecci\u00f3n Especializada en Intervenci\u00f3n Educativa (PDE), Programa de Protecci\u00f3n Especializada para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con Consumo Problem\u00e1tico de Alcohol y/u otras Drogas (PDC), Programa de Familias de Acogida (FAE) Administrada s por Organismos Colaboradores con Programas de Protecci\u00f3n (PRO) y Programas de Intervenci\u00f3n Breve para la Prevenci\u00f3n Focalizada (PIB). Poblaci\u00f3n atendida por Sename. \u00c1rea de Adopci\u00f3n De acuerdo al Anuario Estad\u00edstico del Sename (2016a), durante el a\u00f1o 2016, se iniciaron en nuestro pa\u00eds, 658 causas de susceptibilidad de adopci\u00f3n, de las cuales 334 casos corresponden al sexo masculino, 309 casos al sexo femenino y 15 casos de sexo indeterminado (por nacer). Por tanto, del total de casos un 50.7% corresponde a ni\u00f1os, el 46.9% a sexo femenino y un 2.2% de ni\u00f1os/as por nacer. De ellos, un 33.8% de casos con susceptibilidad de adopci\u00f3n se concentran en la Regi\u00f3n Metropolitana, lo cual se cond ice con el peso poblacional de esta regi\u00f3n con respecto al total nacional. Durante el a\u00f1o 2016, las principales causales invocadas para la tramitaci\u00f3n de la susceptibilidad de adopci\u00f3n fueron: Inhabilidad, Abandono y \u00c1nimo Manifiesto (Art. N\u00ba 12 Inc. 1, 2 y 3) con 172 casos (26.1%); Inhabilidad (Art. N\u00ba 12, Inc. 1) con 165 casos (25.1%) y la tercera m\u00e1s invocada es Inhabilidad y Abandono con 20.4% (134 casos). Por lo tanto, todas las causales que implican inhabilidad, suman un 78.3% del total de casos (515) . De acuerdo a la informaci\u00f3n proporcionada por el Anuario Estad\u00edstico del servicio , desde el a\u00f1o 2008 al 2011 se evidenci\u00f3 un aumento en el n\u00famero de enlaces adoptivos15, llegando el a\u00f1o 2011, a 538 enlaces efectivos. Sin embargo, a partir de esos a\u00f1os, se observ \u00f3 una tendencia hacia una disminuci\u00f3n constante y significativa en el n\u00famero de enlaces de adopci\u00f3n, alcanzando un total de 397 ni\u00f1os/as con enlace adoptivo el a\u00f1o 2016 , frecuencia menor a la registrada en a\u00f1os anteriores. Por otra parte, la generalidad de los casos de enlaces adoptivos corresponde a solicitudes realizadas por matrimonios, las cuales alcanzan el 94 .4% de los casos. Respecto al tiempo de espera , desde que de los ni\u00f1os/as son declarados susceptibles de ser adoptados hasta que se concreta el enlace adoptivo, se registra un a espera de 6.9 meses 15 El enlace de adopci on consiste en el conjunto de procesos destinados vincular a los ni nos/as con caracter isticas de adoptabilidad con una familia o personas que est en interesadas y capacitadas para asumir como sus futuros padres adoptivos. CIPER P\u00e1gina115 en promedio , en tanto, que en los Organismos Colaboradores, este lapso de tiempo alcanza los 4.6 meses en promedio. La diferencia ent re ambas Unidades Operativas, radica principalmente en la edad de los ni\u00f1os/as ; dado que los OCA tramitan -principalmente - a ni\u00f1os/as hasta los 3 a\u00f1os de edad; y, a menor edad , menor es el tiempo de espera para concretar el enlace adoptivo. \u00c1rea de Justicia Juvenil Respecto del \u00e1rea de Justicia Juvenil ; y, en conformidad a lo reportado en el Anuario Estad\u00edstico de Sename (2016a), durante el a\u00f1o 2016 hubo 10 mil 600 ingresos . El 86.6% del total de j\u00f3venes y adolescentes corresponde a hombres (9.184 casos ) y un 13.4% a mujeres (1.416 casos). Respecto de la distribuci\u00f3n de los j\u00f3venes y adolescentes que ingresaron el a\u00f1o 2016, por tramos de edad, el 47. 3% del total , corresponden a adolescentes que al momento del ingreso ten\u00edan entre 16 o 17 a\u00f1os de edad. El grupo con menor representa ci\u00f3n corresponde a los casos pertenecientes al tramo etario entre 14 y 15 a\u00f1os con un 13.1% del total de casos, y el grupo de 18 a\u00f1os y m\u00e1s representa un 39 .5% del total. Por otra parte, en el grupo de 14 y 15 a\u00f1os se presenta una mayor proporci\u00f3n de mujeres, con un 18,8% del total de ingresos en este tramo de edad (262 casos). Esta proporci\u00f3n va disminuyendo a medida que aumenta la edad, observ\u00e1ndos e un 14.3% de mujeres en e l grupo de 16 y 17 a\u00f1os y un 10.4% en el grupo de edad de 18 a\u00f1os o m\u00e1s. La distribuci\u00f3n de los ingreso s por modelo de atenci\u00f3n, el 59. 09% del total de los ingresos a sanciones o medidas se produce a proyectos de atenc i\u00f3n en medio libre. En cuanto a las sanci ones privativas de libertad (32. 41% del total) existe una mayor representaci\u00f3n de la medida de r\u00e9gimen de in ternaci\u00f3n provisoria, con un 20. 82% del total de ingresos. Por otra parte, la distribuci\u00f3n por tipo de deli to de los j\u00f3venes y adolescentes que ingresaron al \u00e1rea de Justicia Juvenil, da cuenta que los delitos m\u00e1s frecuentes son: robo con intimidaci\u00f3n (20.25%), robo con violencia (14. 01%), robo en lugar habitado o destinado a la habitaci\u00f3n (12.11%), y receptaci \u00f3n (7.41%). Para los tres delitos m\u00e1s frecuentes anteriormente mencionados, el modelo de Internaci\u00f3n Provisoria (CIP) y Libertad Asistida (PLE) contabilizan la mayor cantidad de estos tipos de delitos. En cambio, en la Medida Cautelar Ambulatoria (MCA) el delito m\u00e1s frecuente es receptaci\u00f3n. En cuanto a la distribuci\u00f3n por modelo, el Centro de Internaci\u00f3n Provisoria y la Medida Cautelar Ambulatoria son los que poseen un mayor po rcentaje de ingresos, con un 20.82% y 18. 67% del total de casos, respectivamente. En la tabla 22 se puede apreciar los 25 delitos m\u00e1s frecuentes respecto del total de ingresos, ordenados de manera descendente. Las restantes delitos se agruparon en la categor\u00eda Otros. En cuanto a la distribuci\u00f3n de los casos por regi\u00f3n, la Regi\u00f3n Metropolitana (XIII) tiene un elevado n\u00famero de ingresos, el cual representa casi el 41% del total (correspondiente a 4.334 casos), seguido por Valpara\u00edso (V) con un 11% (1.170 c asos), y Biob\u00edo (VIII) con CIPER P\u00e1gina116 un 7.6% de los ingresos (805 casos). Las regiones extremas del pa\u00eds concentran los menores porcentajes: Ays\u00e9n recibe al 1% del total de ingresos (109 casos), Arica y Parinacota un 2. 1% (220 casos) y la Regi\u00f3n de Magallanes un 1% (107 casos). \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Derechos De acuerdo al Anuario Estad\u00edstico del Sename (2016a), ingresaron tanto a Programas como a Residencias, un total nacio nal de 100.254 NNA, donde el 51.9% de ellos son mujeres y el 48.1% hombres. El tramo de edad que agrup\u00f3 la mayor cantidad de ingresos pa ra ambos sexos se ubic\u00f3 en los 14 y 15 a\u00f1o s (13.8%), seguido por el tramo de 6 a 7 a\u00f1os (12. 89%). En relaci\u00f3n a las causales de ingreso, para ambos sexos, las m\u00e1s frecuentes son: Negligencia, V\u00edctimas de Delitos y Violencia Intrafamiliar. Las regiones con mayor n\u00famero de ingresos son en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n total que contempla las regiones: Metropolitana (XIII); Valpara\u00edso (V) y Biob\u00edo (VIII). En lo relativo a la distribuci \u00f3n por l\u00ednea de atenci\u00f3n, el 49. 1% de los ingresos se verifican en la l\u00ednea de Programas, el 27.9% de los ingresos en OPD , el 18.5% en la l\u00ednea de Diagn\u00f3stico, el 3. 1% en Centros Residenciales y el 1. 5% en Familias de Acogida. Al desagregar la edad por l\u00ednea de atenci\u00f3n, fue posible establecer que el tramo de edad que presenta la m ayor frecuencia es distinto para cada una de las L\u00edneas. De esta manera, en la L\u00ednea Administraci ones Directas y Programas el 26.2% y el 15. 6% de los casos, respectivamente, poseen entre 16 y 17 a\u00f1os. Tanto la L\u00ednea Diagn\u00f3stico como OPD presentan una distribuci\u00f3n etaria m\u00e1s homog\u00e9nea en los tramos de edad centrales. Mientras que los Centros Residenciales son los que presentan el mayor porcentaje de a tendidos mayores de 18 a\u00f1os (16.1%) en comparaci\u00f3n con el resto de las l\u00edneas. Respecto a la distribuci\u00f3n de los atendidos por regi\u00f3n, se observa que un 31.5% de los casos habita en la Regi\u00f3n Metropolitana, mientras que las regiones de Valpara\u00edso y del Biob\u00edo concentran alrededor de un 12% cada una. L a regi\u00f3n del Maule atendi\u00f3 el 6. 6% del total de casos, mientras que la R egi\u00f3n de O'Higgins atendi\u00f3 al 6. 1% de los casos. Cada una de las restantes regiones atendi\u00f3 menos del 6% respecto al total de casos a nivel nacional. Entre las causales que reflejan un mayor nivel de vulnerabilidad son: \" abandono\", con 1.225 atendidos, tambi\u00e9n los ni\u00f1os y ni\u00f1as que son v\u00edctima de delitos. La exposici\u00f3n a delitos de que son v\u00edctimas ni\u00f1os y ni\u00f1as es una causal que refleja un alto nivel de complejidad, el registro observa 3.930 atendidos y 11.706 atendidas en el sistema. Des taca la prevalencia de los atendidos por causal de negligencia de los padres y /o tutores adultos, estos corresponden a 24.748 atendidos (hombres y mujeres). CIPER P\u00e1gina117 CAP\u00cdTULO 6 RESIDENCIAS DE PROTECCI\u00d3N Y CENTROS DE INTERNACI \u00d3N ADOLESCENTE EN CHILE CIPER P\u00e1gina119 \u00c1rea de Adopci\u00f3n Aspectos administrativos y funcionales Modalidades \u00c1rea Justicia Juvenil Aspectos administrativos y funcionales Modalidades \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Derechos Aspectos administrativos y funcionales Modalidades CIPER P\u00e1gina121 Residencias de Protecci\u00f3n y Centros de Internaci\u00f3n Adolescente en Chile En Chile el sistema residencial como pol\u00edtica proteccional de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y/o adolescentes, forma parte de una de las metodolog\u00edas de intervenci\u00f3n frente a casos donde NNA han sido gravemente vulnerados16 en sus derechos y garant\u00edas; y, por tanto, requ ieren de la intervenci\u00f3n del Estado para garantizar y asegurar condiciones m\u00ednimas para su desarrollo. Esta intervenci\u00f3n residencial se lleva a cabo desde dos grandes l\u00edneas de acci\u00f3n: \u00e1rea de adopci\u00f3n y \u00e1rea de protecci\u00f3n de derechos. Las graves vulneraci ones de derechos que determinan la decisi\u00f3n del respectivo Tribunal de Familia, de separar temporalmente a estos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de su medio familiar de origen, corresponden a situaciones tales como maltrato f\u00edsico grave, maltrato psicol\u00f3gico, testigos de violencia intrafamiliar, abuso sexual, negligencia grave, explotaci\u00f3n sexual o laboral, abandono, entre otras (Sename, 2018) . Normalmente el tribunal 16 El art. 8 N\u00b0 7 de la LTF determina que corresponder\u00e1 a los juzgados de Familia conocer y resolver de \"todos los asuntos en que aparezcan ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes gravemente vulnerados o amenazados en sus derechos, respecto de los cuales se requiera adoptar una medida de protecci\u00f3n conforme al art\u00edculo 30 de la Ley de Menores\". El art. 68 inciso primero de la LTF se refiere a derechos de NNA \"amenazados o vulnerados\" CIPER P\u00e1gina122 toma la decisi\u00f3n de separaci\u00f3n cuando estas vulneraciones est\u00e1n siendo ejercidas por sus propios padres o adultos responsables o cuando estos no est\u00e1n en condiciones de garantizar la protecci\u00f3n17. En base a lo anterior, e l Servicio Nacional de Menores ha definido una serie de l\u00edneas de trabajo dise\u00f1adas para dar respuesta a sus beneficiarios, las que se traducen en una oferta t\u00e9cnica de intervenci\u00f3n, cuya ejecuci\u00f3n corresponde a los organismos colaboradores acreditados y a l trabajo que desarrollan los proyectos que administra directamente el servicio. La oferta program\u00e1tica se materializa en programas de la l\u00ednea preventiva, reparatoria y en el trabajo de responsabilizaci\u00f3n y reinserci\u00f3n, orientado a los j\u00f3venes infractores de ley18. A continuaci\u00f3n, se detalla cada una de estas \u00e1reas. \u00c1rea de Adopci\u00f3n El \u00e1rea de adopci\u00f3n d el Servicio Naci onal de Menores tiene por objetivo r establecer el derecho del ni \u00f1o/a a vivir y desarrollarse en el seno de una familia que le brinde el afecto y le procure los cuidados tendientes a satisfacer sus necesidades espirituales y materiales, velando por su inter\u00e9s superior, tal c omo lo establece el art\u00edculo 1\u00ba de la Ley N\u00ba 19.620. Estas residencias est\u00e1n dirigidas a asegurar adecuadas condiciones de vida tanto para las adolescentes embarazadas, como para los/as ni\u00f1os/as que est\u00e1n por nacer; as\u00ed como tambi\u00e9n, para los que han nacido, proporcionando un ambiente f\u00edsico y socio -emocional apto para su desarrollo, considerando las necesidades y caracter\u00edsticas particulares, tanto de la mujer como del ni\u00f1o/a . Aspectos administrativos y funcionales A continuaci\u00f3n, se presentan los aspectos administrativos con lo que un centro bajo estas modalidades, debieran contar para su correcto funcionamiento, los que se encuentran descritos en l as Orientaciones T\u00e9cnicas a\u00f1o 2017. Como lineamiento general, se establece que todo el personal que se desempe\u00f1a en el centro debe acreditar , previo a su contrataci\u00f3n, que no presenta antecedentes penales, ni ha sido procesado por delitos vinculados con maltrato a ni\u00f1os/as, lo que debe ser acreditado en el proceso de contrataci\u00f3n. Director: De preferencia, profesional de las ciencias sociales y con experiencia en infancia, en direcci\u00f3n y administraci\u00f3n de recursos humanos y materiales, con habilidades para la resoluci\u00f3n de conflictos e intervenciones en situ aciones de crisis y capacidad de liderazgo y trabajo en equipo. A lo menos media jornada laboral. 17 Del an\u00e1lisis de las normas internacionales y de la jurisprudencia regional rese\u00f1ada, se desprende que la medida de protecci\u00f3n puede consistir en el alejamiento del NNA de su entorno familiar y comunitario, a trav\u00e9s de la denominada \"institucionalizaci\u00f3n\", s\u00f3lo cuando se hayan agotado todas las acciones positivas tendientes al fortalecimiento familiar y consiguiente permanencia en el n\u00facleo fundamental de origen (Rodr\u00edguez & Blank, 2008). 18 Oferta Program\u00e1tica del Servicio Nacional de Menores. Recuperado de http://www.sename.cl/web/oferta - programatica/ CIPER P\u00e1gina123 Profesionales : La residencia debe contar con una dupla psicosocial, conformada por un/a profesional psic\u00f3logo/a y un/a profesional asistente social, quienes d eben tener experiencia en tem\u00e1ticas relativas a la vulnerabilidad social y familia r, adem\u00e1s de contar con experiencia en infancia. Junto a ello, d eben demostrar un alto compromiso y sensibilidad por el trabajo a realizar y adecuadas capacidades para la rel aci\u00f3n interpersonal. Estos profesionales deben ser contratados por media jornada laboral, como m\u00ednimo Educadores de Trato Directo : Para el adecuado funcionamiento de la residencia, \u00e9sta debe contar con a lo menos 2 educadoras de trato directo en jornada completa, quienes deben distribuirse los 7 d\u00edas de la semana y cubrir los reemplazos que se generen dentro de la jornada laboral . Deben presentar inter\u00e9s por el trabajo social y especial sensibilidad por las familias y ni\u00f1os/as en condici\u00f3n de alta vulnerabilidad. De igual manera, deben tener experiencia en el cuidado de lactantes, poseer capacidad para el trabajo en equipo y habilidad para la resoluci\u00f3n de conflictos en situaciones de crisis. Adem\u00e1s, se requiere que c uenten con estabilidad emocional, tolerancia a la frustraci\u00f3n y satisfactorio control de impulsos. Las educadoras deben tener ense\u00f1anza media completa y de preferencia haber realizado cursos como monitor o educador social. Nutricionista: La residencia debe contar con horas profesionales de nutricionista, para la elaboraci\u00f3n de las minutas de alimentaci\u00f3n semanales las que deben incluir dietas personalizadas para cada sujeto de atenci\u00f3n. De no contar con este profesional al interior del Proyecto, es impresci ndible coordinar este servicio a trav\u00e9s de la red comunitaria de salud. Manipulador/a de Alimentos: La residencia debe disponer de un/a manipulador/a de alimentos en jornada completa y un/a para los fines de semana y reemplazos. Como requ\u00edsito m\u00ednimo d eben contar con estudios b\u00e1sicos completos y experiencia en manipulaci\u00f3n de alimentos y atenci\u00f3n de mujeres embarazadas y lactantes. En cuanto aspectos asociados a l a infraestructura , se debe garantizar la habilitaci\u00f3n de dependencias para el uso exclusivo de las mujeres embarazadas y eventualmente de estas con sus hijos/as ya nacidos/as, que respondan a las distintas necesidades y demandas de la poblaci\u00f3n atendida. Dentro de las exigenc ias m\u00ednimas de funcionamiento, se requiere contar con un n\u00famero de dormitorios y ba\u00f1os, ajustados -en cantidad - a la cobertura del proyecto. Las camas y cunas deben ser de uso individual, manteniendo a las progenitoras en la misma habitaci\u00f3n con sus hijos/ as, cada una de estas con ropa limpia y en buen estado. Los dormitorios deben ser lugares aseados, ordenados y ventilados que permitan el descanso, puesto que es un aspecto importante durante el periodo de embarazo y en el desarrollo infantil. Asimismo, de ben existir lugares comunes, c\u00f3modos y agradables, tales como comedor, sala de televisi\u00f3n, y espacios que permitan realizar actividades recreativas o sociales (gimnasia, talleres, recepci\u00f3n de visitas, etc.). CIPER P\u00e1gina124 La residencia debe contar condiciones ambienta les adecuadas, as\u00ed como un mobiliario acorde a las necesidades de las mujeres y ni\u00f1os/as atendidos. De presentarse residentes/as con alguna patolog\u00eda que revista riesgo al interior del proyecto, se debe disponer de medidas adecuadas de aislaci\u00f3n entre la p oblaci\u00f3n atendida. Respecto a los ba\u00f1os, la residencia debe contar con servicios higi\u00e9nicos apropiados, limpios y con agua caliente, que permita a las progenitoras realizar diariamente su aseo personal como el de sus hijos/as cuando corresponda. Deben esta r disponibles constantemente elementos necesarios para su higiene como jab\u00f3n, champ\u00fa, toallas, pa\u00f1ales desechables, entre otros. Tambi\u00e9n es importante, que las mujeres cuenten con ropa adecuada de acuerdo a la estaci\u00f3n del a\u00f1o y a los cambios corporales qu e van experimentando durante el embarazo. Como la alimentaci\u00f3n de la mujer embarazada es un aspecto fundamental para el desarrollo del ni\u00f1o/a, se debe disponer de una cocina apropiada en tama\u00f1o y funcionalidad, que debe mantenerse en adecuadas condiciones de higiene, contando con un \u00e1rea sucia y limpia de manera separada. En caso de requerir la preparaci\u00f3n de m\u00e1s de 80 mamaderas diarias, la residencia debe contar con un Servicio Diet\u00e9tico de Leche (Sedile). En este mismo aspecto, se debe habilitar e implem entar una bodega o lugar de almacenaje, diferenciando los alimentos frescos de los no perecibles. Sumado a ello, el recinto en el cual se desarrolle el programa debe contar con condiciones de seguridad adecuadas, con un plan de emergencia vigente, que cont emple salidas de emergencia, plano, se\u00f1al\u00e9tica, certificaciones de instalaciones el\u00e9ctricas, extintores con la carga adecuada y en condiciones apropiadas y procedimientos frente a situaciones de contingencia conforme a normativa vigente. Para el equipo t\u00e9 cnico y la atenci\u00f3n de las usuarias, se debe contar con un n\u00famero de oficinas y espacios adecuados para la atenci\u00f3n de las personas atendidas. Modalidades El \u00e1rea de adopci\u00f3n de Sename d ispone de las siguientes modalidades residenciales (Sename, 2018): Residencias de protecci\u00f3n para el ni\u00f1o/a que est\u00e1 por nacer con progenitora en conflicto con maternidad (RPF) Las residencias de protecci\u00f3n para el ni\u00f1o/a que est\u00e1 por nacer con progenitora en conflicto con maternidad (RPF) , son de centros de car\u00e1cter psicosocial y formativo, destinado a determinar la situaci\u00f3n familiar m\u00e1s beneficiosa para el ni\u00f1o/a, para lo cual se apoyar\u00e1 integralmente, tanto a las mujeres que deciden asumir su maternidad, potenciando sus capacidades vinculares y activando r edes sociofamiliares disponibles, como a las mujeres que deciden entregar a sus hijos/as en adopci\u00f3n, acompa\u00f1\u00e1ndolas profesionalmente en el proceso de discernimiento y de cesi\u00f3n del ni\u00f1o/a. Las mujeres embarazadas ingresan por demanda espont\u00e1nea ; y, eventu almente, en el caso de ser adolescentes, a solicitud del Tribunal competente. La intervenci\u00f3n se realiza bajo la supervisi\u00f3n t\u00e9cnica del Sename, CIPER P\u00e1gina125 quien establece los lineamientos t\u00e9cnicos y est\u00e1ndares m\u00ednimos que gu\u00edan la acci\u00f3n de los centros. Residencia de protecci\u00f3n para lactantes (RPL ) Las residencias de protecci\u00f3n para lactantes (RPL) s on aquellos centros residenciales destinados a proporcionar, de manera estable, el cuidado y protecci\u00f3n a los ni\u00f1os y ni\u00f1as lactantes y preescolares que han debido ser s eparados de su medio familiar, cuando su permanencia en e se medio, implique un peligro para su integridad f\u00edsica, psicol\u00f3gica y/o social y/o pueda transgedir sus derechos19. Es importante considerar, que esta medida de protecci\u00f3n es de car\u00e1cter excepcional y transitoria, que tiene por objetivo la intervenci\u00f3n familiar, para que el ni\u00f1o o ni\u00f1a pueda reintegrarse lo m\u00e1s pronto posible a esta u otra familia sustituta o adoptiva (habi\u00e9ndose antes agotado todas las posibilidades con la familia extensa). Sin embargo, es absolutamente necesario que se eval\u00fae la viabilidad de la recuperaci\u00f3n de la familia biol\u00f3gica o de origen, proceso de vital importancia para lograr la restituci\u00f3n del derecho a vivir en familia (Sename, 2017). \u00c1rea Justicia Juvenil La implementaci\u00f3n de la Ley N\u00ba 20.084 a contar del 08 de junio del a\u00f1o 2007, cre\u00f3 formalmente una nueva institucionalidad jur\u00eddica para la poblaci\u00f3n adolescente del pa\u00eds , dando origen a un procedimiento judicial adecuado a las caracter\u00edsticas de desarrollo y conductas de infracci\u00f3n a la ley de esta poblaci\u00f3n . En este nuevo marco legal, el Servicio Nacional de Menores es el mandatado a cumplir con la l abor de hacer efectivo el cumplimiento de las sanciones y medidas dictaminadas por tribunales de justicia con el objetivo de lograr la reinserci\u00f3n social de los(as) adolescentes (Sename, 2018) . Aspectos administrativos y funcionales En cuanto a los est\u00e1nda res m\u00ednimos que regulan su funcionamiento, se pu ede se\u00f1alar que estos se encuentran contenidos en el documento \"Orientaciones T\u00e9cnicas Para la Intervenci\u00f3n, Centros de Cumplimiento de Condena, R\u00e9gimen Cerrado, con programa de Reinserci\u00f3n Social\". Dicho documento, establece los lineamientos y protocolos bajo los cuales se deben desarrollar las intervenciones en los centros de administraci\u00f3n directa (Sename, 2011a; 2011 b). 19 Espec\u00edficamente, los sujetos de atenci\u00f3n corresponden a Ni\u00f1os/as de 0 a 2 a\u00f1os de edad, vulnerados en sus derechos, que se encuentren en proceso legal de declaraci\u00f3n de susceptibilidad de adopci\u00f3n, cuya sent encia se pronostica a mediano plazo, con el prop\u00f3sito de restablecer cuanto antes su derecho a vivir en familia. CIPER P\u00e1gina126 Los centros bajo la modalidad CIP y CRC, cuentan con un equipo t\u00e9cnico y de gesti\u00f3n, los cuales tienen a su cargo las funciones de dise\u00f1o e implementaci\u00f3n del Plan de Intervenci\u00f3n Individual (PII) de cada adolescente. Para ello resultan relevantes, el Profesional Responsable de Caso y el Profesional de Intervenci\u00f3n Cl\u00ednica . \u00c9ste \u00faltimo, desarrolla funciones asociadas con la profundizaci\u00f3n diagn\u00f3stica, mediante la recopilaci\u00f3n de antecedentes biogr\u00e1ficos, psicodiagn\u00f3sticos entre otros. Director: Uno por centro , con t\u00edtulo profesional en el \u00e1rea de las ciencias sociales, educaci\u00f3n, ingenier\u00eda o administraci\u00f3n. Este cargo es responsable de la gesti\u00f3n t\u00e9cnica y administrativa, velando por el cumplimiento de las normas aplicables al centro , debiendo adoptar todas las medidas necesarias para asegurar su normal y eficiente func ionamiento. As\u00ed mismo es responsable de la coordinaci\u00f3n con los diversos sectores que deben involucrarse en la reinserci\u00f3n social de los adolescentes. Jefe T\u00e9cnico : Uno por centro , con t\u00edtulo profesional del \u00e1rea de las ciencias sociales o humanas, incluid a las ciencias de la educaci\u00f3n. Es responsable de : a) la intervenci\u00f3n t\u00e9cnica con los adolescentes, asegurando que sean atendidos y cuidados conforme a la etapa de desarrollo en la que se encuentran , b) velar por el cumplimiento de las medidas dispuestas por los tribunales correspondientes, como tambi\u00e9n que los adolescentes mantengan una comunicaci\u00f3n fluida con sus familias y defensores , c) coordinar e implementar las actividades escolares, de capacitaci\u00f3n, recreativas, formativas, atenci\u00f3n individual, fami liar con los adolescentes , d) salvaguardar el mantenimiento de la disciplina interna, asegurando que ejecute el marco de los derechos de los/las adolescentes , e) mantener informaci\u00f3n estad\u00edstica actualizada relativa a los datos personales de los adolescent es, adem\u00e1s de la din\u00e1mica de ingresos y egresos garantizando que sea con resguardo de la intimidad de los adolescentes ; y, f) asegurar que se mantenga actualizado el expediente de ejecuci\u00f3n y los datos de Senainfo, as\u00ed como de otros documentos y registros relacionados con cada uno de los adolescentes ingresados. Gestor de Redes : Un trabajador social por cada 50 adolescentes, su gesti\u00f3n es coordinar el acceso de los adolescentes a la oferta intersectorial. Este profesional es el gestor de la oferta socioeduc ativa en la comunidad y de vincularse con redes primarias y secundarias. Profesional Responsable de Caso : Trabajador Social, Psic\u00f3logo o profesional de las ciencias sociales, en raz\u00f3n de un profesional por cada 12 adolescentes. Su funci\u00f3n contempla el seguimiento de cada adolescente y acompa\u00f1amiento durante la internaci\u00f3n , elaborando los informes solicitados por el tribunal. Profesional de Intervenci\u00f3n Cl\u00ednica : Un psic\u00f3logo por cada dos profesionales responsables de caso. Su funci\u00f3n es trabajar en conjunto con los responsables de caso y los ETD de cada c entro, formando parte de un equipo de intervenci\u00f3n. CIPER P\u00e1gina127 En un segundo nivel se encuentra el personal de trato directo tanto diurno como nocturno, el que dentro de sus funciones se encuentra la implementaci\u00f3n de las actividades contempladas en el Plan de Intervenci\u00f3n Individual. Coordinador de Turno Diurno : Un coordinador, el cual coordinar\u00e1 los planes de actividad diurnas, trabajar con equipo s externos y educadores. Coordinador Nocturno : Un coordinador por turno. Su funci\u00f3n es coordinar el plan de actividades nocturno y responsable del centro en ausencia de directivos. Educador Diurno : Un educador por cada 8 adolescentes, de preferencia profe sor. Sus principales funciones son: acompa\u00f1ar la atenci\u00f3n diaria de los adolescentes bajo su responsabilidad , ejecutar la rutina diaria y disponer de las asistencias de los adolescentes a los encuentros con las distintas instancias que intervienen en su pr oceso de reinserci\u00f3n social. Educador Nocturno : Un educador cada 8 adolescentes. Su s principales funciones son: acompa\u00f1ar la atenci\u00f3n diaria de los adolescentes a su cargo , ejecutar la rutina diaria dispuesta en el horario nocturno y garantizar el descanso nocturno de los adolescentes a su cargo. En tercer nivel de intervenci\u00f3n se compone de un conjunto de funcionarios de la educaci\u00f3n encargados de realizar las actividades de capacitaci\u00f3n de los adolescentes. Profesor de taller : Profesional o t\u00e9cnico con el t\u00edtulo de profesor, terapeuta ocupacional, psicoeducador o educador social , en raz\u00f3n de u no por cada 30 adolescentes. Su funci\u00f3n esta orientada a trabajar de manera directa con los adolescentes ejecutando los talleres y cursos que se encuentran dent ro del plan de intervenci\u00f3n . Por su parte, el \u00e1rea administrativa de cada centro agrupa al personal encargado de la mantenci\u00f3n y adquisici\u00f3n del centro (insumos y alimentaci\u00f3n) , manipuladores de alimentos, funcionarios de traslado y estafetas. La proporci\u00f3 n de funcionarios en relaci\u00f3n con el n\u00famero de internos no se encuentran descritas dentro de las orientaciones t\u00e9cnicas, en tanto no responden a funcionarios de trato directo con la poblaci\u00f3n atendida. Modalidad es El \u00e1rea de justicia juvenil, cuenta con una oferta de centros de r\u00e9gimen cerrado y semicerrado, adem\u00e1s, de programas en medio libre para dar cumplimiento a las disposiciones de los tribunales de justicia, atendiendo tanto a j\u00f3venes imputados como condenados, entr e los 14 y los 18 a\u00f1os de ambos sexos. CIPER P\u00e1gina128 Centros de Internaci\u00f3n Provisoria (CIP) Los Centros de Internaci\u00f3n Provisoria son establecimientos donde se encuentran adolescentes y adultos imputados de cometer uno o m\u00e1s delitos respecto de quienes el Ministerio P\u00fablico ha formalizado una investigaci\u00f3n en su contra. A partir de ello, el tribu nal competente decreta como medida cautelar personal durante el proceso, la internaci\u00f3n provisoria en conformidad con lo dispuesto en los Art. N\u00ba 32 de la Ley N\u00b0 20.084 y los 139\u00ba y 140\u00ba del 2011b). Sename administra directamente 18 centros de internaci\u00f3n provisoria en todo el pa\u00eds, cuatro en la Regi\u00f3n Metropolitana y uno en cada una de las regiones restantes . Centros de Internaci\u00f3n en R\u00e9gimen Cerrado (CRC) Corresponden a los centros encargados de hacer efectivo el cumplimiento de las sanciones de internaci\u00f3n en r\u00e9gimen cerrado con programa de reinserci\u00f3n social, esto corresponde al cumplimiento efectivo de las condenas decretadas por un tribunal de justicia. Sename administra directamente 18 centros cerrados en todo el pa\u00eds, cuatr o en la Regi\u00f3n Metropolitana y uno en cada una de las regiones restantes. De acuerdo a las exigencias legales, en estos centros se debe mantener separados a los adolescentes ingresados de acuerdo a su edad, sexo y condici\u00f3n procesal (en general, a trav\u00e9s de casas al interior de los centros). En t\u00e9rminos de infraestructura y seguridad, cuentan -adem\u00e1s- con guardia perimetral de Gendarmer\u00eda de Chile y equipos de tecno vigilancia, entre otras medidas de seguridad (Sename, 2011a) . Por otra parte, dentro de la oferta program\u00e1tica se incluye atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y social, escuela, talleres pre laboral y atenci\u00f3n por consumo de drogas. Centros Semi cerrados (CSC) La sanci\u00f3n de privaci\u00f3n de libertad bajo la modalidad de internaci\u00f3n en r\u00e9gimen semicerrados con programa de reinserci\u00f3n social, consiste en la residencia obligatoria del adolescente en un centro de privaci\u00f3n de libertad, que posibilita su desarrollo tanto al interior del recinto como en el medio libre. Una vez que un juez ha dictamina do una sanci\u00f3n de privaci\u00f3n de libertad bajo la modalidad de internaci\u00f3n en r\u00e9gimen semicerrado con programa de reinserci\u00f3n social, y se ha determinado su duraci\u00f3n, el director del centro que haya sido designado para su cumplimiento, propondr\u00e1 al tribunal un r\u00e9gimen o programa personalizado de actividades. Sename administra directamente 16 centros semicerrados en todo el pa\u00eds, tres en la Regi\u00f3n Metropolitana, uno en cada una de las regiones restantes exceptuando la XIV Regi\u00f3n de los R\u00edos que no mantiene CSC (Sename, 2018) . CIPER P\u00e1gina129 \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Derechos La oferta program\u00e1tica en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos en Sename da respuesta a una diversidad de vulneraciones de derechos que afectan a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, sujetos de intervenci\u00f3n del Servicio. Aspectos a dministrativos y funcionales En cuanto a los est\u00e1ndares m\u00ednimos que regulan su funcionamiento, se pu ede se\u00f1alar que estos se encuentran contenidos en las orientaciones t\u00e9cnicas que establece los lineamientos y protocolos bajo los cuales se deben desarrollar las intervenciones en dichos centros lo referido al proceso de contrataci\u00f3n, las Orientaciones t\u00e9cnicas refieren de modo general que el proceso debe velar por la contrataci\u00f3n de un equipo humano id\u00f3neo y con las competencias y experiencia necesarias para trabajar con in fancia vulnerada en sus derechos. Para ello se solicita la presentaci\u00f3n de los siguientes documentos: Certificado de t\u00edtulo profesional o t\u00e9cnico, acorde al cargo y funciones a desempe\u00f1ar, junto a la acreditaci\u00f3n de perfeccionamiento y capacitaciones ating entes a la funci\u00f3n. Declaraci\u00f3n jurada simple que exprese la circunstancia de no estar procesado/a o formalizado/a por crimen o simple delito. Certificado de Antecedentes para Fines Especiales vigente (verificando la no existencia de antecedentes penales que inhabiliten para las funciones a desempe\u00f1ar). Certificado de t\u00edtulo t\u00e9cnico o profesional seg\u00fan el cargo que se desempe\u00f1e, declaraci\u00f3n jurada de no estar procesado o vinculado a causas. Adicionalmente se debe consultar el registro de personas inhabilit adas de trabajar con menores de edad. La citada orientaci\u00f3n establece que el organismo colaborador debe velar por garantizar la veracidad de los antecedentes presentados, as\u00ed como el cotejo de caracter\u00edsticas personales, valores y actitudes compatibles co n el tratamiento de la tem\u00e1tica de la infancia vulnerada. Se establece un est\u00e1ndar de inducci\u00f3n a la funci\u00f3n para todo el personal que se incorpora a las residencias bajo esta modalidad, debiendo abordarse de manera expl\u00edcita y por escrito aquellos comportamientos aceptables y no permitidos relacionados con el tr ato de los NNA, los que se encontrar\u00edan establecidos en al Circular N\u00ba 2308 del a\u00f1o 2013 del Ministerio de Justicia. Junto a lo anterior se establece en las orientaciones t\u00e9cnicas, que se debe contemplar un plan de acompa\u00f1amiento permanente por parte del e quipo profesional al equipo de educadores y cuidadores a fin de retroalimentar su labor, para ello el equipo de profesionales deben compartir rutinas con estos. De esta forma, se establece un est\u00e1ndar de formaci\u00f3n m\u00ednimo que consiste en capacitar -a lo menos- una vez al a\u00f1o a todo el equipo que trabaja en la residencia, en instancias de instrucci\u00f3n de una extensi\u00f3n m\u00ednima de 8 horas. CIPER P\u00e1gina130 En relaci\u00f3n con el est\u00e1ndar de dotaci\u00f3n del personal al interior de los centros bajo esta modalidad este corresponder\u00eda a l siguiente detalle: Director: Uno/a en Jornada completa Trabajador Social : Uno/a en jornada completa (por cada 20 ni\u00f1os/as) Psic\u00f3logo : Uno/a en jornada completa (por cada 20 ni\u00f1os/as) Cuidador(a)/Educador(a) de Trato Directo : Uno por cada 5 ni\u00f1os/as sin control de esf\u00ednter (en jornada completa, d\u00eda y noche) y uno por cada 6 ni\u00f1os/as con control de esf\u00ednter (en jornada completa, d\u00eda y noche). Educadora de p\u00e1rvulos / Educadora diferencial o terapeuta ocupacional : Uno/a por cada 12 a 18 horas mensuales. Nutricionista : Uno/a por 08 a 12 horas mensuales. Profesional de la salud (m\u00e9dico/a, enfermero/a) o m\u00e9dico general (idealmente con especializaci\u00f3n en ni\u00f1os/as) : Uno/a por 08 a 12 horas mensuales. Manipulador/a de alimentos : Uno/a en Jornada completa (considerando reemplazo para fines de semana y feriados) . Secretario/a Administrativo/a Contable : Uno/a en jornada completa . Auxiliar de aseo para lavado, mantenci\u00f3n y planchado de ropa : Uno/a en jornada completa (considerando reempl azo para fines de semana y feriados) . Auxiliar de aseo/estafeta : Uno/a en jornada completa (considerando reemplazo para fines de semana y feriados). En lo relativo a infraestructura, las orientaciones t\u00e9cnicas, refieren -de modo general - que las instalaciones deben propiciar una adecuada calidad de vida al interior de la residencia, generando condiciones de un entorno \"bien tratante\", que propicie el desarrollo integra l tanto de los NNA , en condiciones de seguridad , como de los funcionarios ; y, en general de toda la comunidad que conforma la residencia (Sename, 2016 c). En relaci\u00f3n con las condiciones generales de higiene y seguridad, Sename se encuentra adscrito a las normas asociadas a la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones , Decretos Supremos N\u00b0 289, N\u00b0 594 y N\u00b0 977 de Minsal, Decreto Supremo N\u00ba 548 del Mineduc y normativa J unji. En relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n de funcionarios, disposici\u00f3n de las instalaciones y otros requerimientos para su funcionamiento, estos se encuentran establecidos en los Est\u00e1ndares M\u00ednimos de Atenci\u00f3n Residencia l (Sename, 2012) : De esta manera, por ejemplo, en cuanto al \u00edtem dormitorios, el est\u00e1ndar aplicable dice relaci\u00f3n con el resultado esperado N\u00b0 25, el que se\u00f1ala: CIPER P\u00e1gina131 Cada ni\u00f1o/a tiene un dormitorio individual con la posibilidad de compartir la habitaci\u00f3n, teniendo cada ni\u00f1o acceso a un espacio individual dentro de este espacio com\u00fan. Cada ni\u00f1o/a tiene su propia cama, ro pa de cama adecuada a la estaci\u00f3n, espacio individual de almacenamiento de ropa individual, espacio seguro para \u00edtems personales valiosos para el/ella, ventana/s con cortinas (u otro \u00edtem para cubrir ventanas tales como persianas), iluminaci\u00f3n suficiente para leer, alfombras u otro tipo de pisos adecuados y en buen estado y calefacci\u00f3n. Siempre que sea posible los ni\u00f1os /as deben tener la oportunidad de tener su propia habitaci\u00f3n. Un dormitorio no debe tener m\u00e1s que 3 camas. Cualquier solicitud de un ni\u00f1o/a de cambio de dormitorio debe ser considerada en forma urgente y aceptada cuando ello sea posible. Los ni\u00f1os deben se r autorizados y motivados a personalizar sus dormitorios . De esta forma, esta \u00e1rea de intervenci\u00f3n se compone de: a) Programas administrados directamente por S ename (Centros de Reparaci\u00f3n Especializada [CREAD] y Programas de Familia de Acogida [ FAE AADD]); y, b) La oferta de proyectos adjudicados v\u00eda concursos p\u00fablicos a Organismos Colaboradores Acreditados. Modalidades Centros de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa (CREAD) Los Centros de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa ( CREAD) son programas de atenci\u00f3n especializada de protecci\u00f3n de derechos para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes gravemente vulnerados (menores de 18 a\u00f1os), que requieren de una internaci\u00f3n provisoria por ausencia de familia o porque -para su protecci\u00f3n - necesitan estar alejados de ella. Los CREAD se dividen en dos modalidades: a) Centro Especializado para atenci\u00f3n de lactantes y preescolar es (ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de seis a\u00f1os de edad) ; y, b) Centro Especializado para la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as mayores de seis a\u00f1os, pero menores de 18 a\u00f1os de edad (Sename, 2018) . Durante el 2017, se registr\u00f3 un funcionamiento 11 Centros de Administraci\u00f3n Directa de Sename a lo largo del pa\u00eds, tres de ellos se encuentran en la Regi\u00f3n Metropolitana, 3 en l a Regi\u00f3n del Biob\u00edo, 2 centros en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, un centro en la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota y uno en el Maule. Cabe destacar que el CREAD de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n es inaugurado en marzo de 2018 por lo que entrar\u00eda en vigencia en agosto de 2018 y el CREAD de Valpara\u00edso se encuentra desde febrero del presente a\u00f1o en proceso de cierre. Organismos Colaboradores Acreditados (OCA) Residencias para l a protecci\u00f3n de lactante s y preescolar es Centro de Diagn\u00f3stico para Lactantes (CLA) . Estos centros residenciales est\u00e1n concebidos como una medida de protecci\u00f3n de car\u00e1cter excepcional y provisoria, a la que s\u00f3lo se recurrir\u00e1 cuando los ni\u00f1os/as deban ser separados de sus familias para la protecci\u00f3n CIPER P\u00e1gina132 de sus derechos. Dicha medida se otorgar\u00e1 por resoluci\u00f3n judicial, sin embargo, cuando por razones de fuerza mayor, se deba realizar su ingreso sin contar con ella, los responsables del centro asumir\u00e1n como primera funci\u00f3n, otorgar la debida protecci\u00f3n de sus derechos e informar en las pr\u00f3ximas 48 horas al tribunal competente acompa\u00f1ando todos los antecedentes de que dispongan. Dentro de sus funciones, los centros de diagn\u00f3stico deben responder con las exigencias y demandas provenientes de las instancias judiciales correspondientes, debiendo elaborar informes que den cuenta de la situaci\u00f3n sociofamiliar de los lactantes o preescolares ingresados por alg\u00fan ti po de vulneraci\u00f3n de derechos, as\u00ed como proponer las medidas adecuadas que posibiliten la restituci\u00f3n de estos, a objeto que la instancia judicial, resuelva de manera informada respecto de la situaci\u00f3n particular de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Por su car\u00e1cter residenci al, estos centros provee n de condiciones que aseguren al ni\u00f1o y la ni\u00f1a, la satisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas, psicol\u00f3gicas, afectivas y de estimulaci\u00f3n integral en un ambiente de afecto y calidez (Sename, 201 8). En consideraci\u00f3n al factor edad citado en el reglamento de la Ley N\u00ba 20.032 en su art\u00edculo N\u00b0 41, este factor estar\u00e1 referido al rango etario de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes sujetos de atenci\u00f3n del respectivo proyecto. Coherente con lo se\u00f1alado, se distinguir\u00e1n entonces para estos Centros de Diagn \u00f3stico las siguientes categor\u00edas: Lactantes: Atiende a ni\u00f1os y ni\u00f1as desde su nacimiento y menores de 2 a\u00f1os de edad. Preescolares: Atiende ni\u00f1os y ni\u00f1as desde su nacimiento y menores de 6 a\u00f1os de edad. El objetivo general que orienta esta modalidad corresponde a brindar a lactantes y preescolares vulnerados en sus derechos una atenci\u00f3n especializada, personalizada y de calidad durante su permanencia en el centro y evaluar los aspectos socio afectivos, psicomotores, de salud f\u00edsica, as\u00ed como las condiciones familiares y sociales, a objeto de sugerir a las instancias judiciales correspondientes, las medidas tendientes a restablecer los derechos vulnerados, especialmente el derecho a vivir en familia (Sename, 2018) . Lo anterior se articula medi ante los siguientes objetivos espec\u00edficos: a) Asegurar una adecuada calidad de vida y satisfacci\u00f3n de los derechos de lactantes y preescolares, atendidos en los Centros, satisfaciendo sus necesidades b\u00e1sicas, psicol\u00f3gicas, sociales y de estimulaci\u00f3n temprana , con el fin de minimizar el impacto de la internaci\u00f3n en su desarrollo integral. b) Evaluar las caracter\u00edsticas personales, familiares y comunitarias de los lactantes y preescolares, que permitan definir la situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de derechos que motiv\u00f3 su ingreso al centro y proponer una adecuada alternativa de derivaci\u00f3n o intervenci\u00f3n al tribunal correspondiente. CIPER P\u00e1gina133 c) Realizar una intervenci\u00f3n a la familia, solicitada o autorizada por el tribunal competente, en aquellos casos en que el ni\u00f1o/a cuente con recurs os familiares, susceptibles de ser habilitados para asumir su cuidado personal y ejercer en forma responsable roles paternos y maternos. d) Favorecer los procesos judiciales de susceptibilidad de adopci\u00f3n de aquellos lactantes o preescolares en situaci\u00f3n de a bandono y/o que cuentan con familias inh\u00e1biles, coordin\u00e1ndose oportunamente para estos fines con las unidades de adopci\u00f3n regionales respectivas. e) Facilitar la integraci\u00f3n del ni\u00f1o y ni\u00f1a susceptible de ser adoptado/a, a una familia adoptiva, mediante accio nes de reparaci\u00f3n y preparaci\u00f3n socioafectiva, acorde a la etapa del desarrollo del lactante o preescolar. f) Coordinar recursos de la red S ename y de la comunidad, para favorecer la intervenci\u00f3n con la familia y/o derivaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as, considerando sus caracter\u00edsticas y requerimientos especiales . Residencia para Lactantes y Preescolar es (RPP) y Residencia de Protecci\u00f3n para Lactantes y Preescolares con Programa Adosado de Intervenci\u00f3n Residencial (RLP -PER). Son centros que otorgan atenci\u00f3n a las necesidades de ni\u00f1os/as peque\u00f1os en un ambiente f\u00edsico, socio-emocional y nutricional adecuado para el desarroll o infantil temprano, personalizado, de buen trato y con estimulaci\u00f3n precoz, que contempla intervenci\u00f3n proteccional y psico -social tendiente a favorecer la reunificaci\u00f3n del ni\u00f1o/a con su familia biol\u00f3gica, nuclear, extensa u otra alternativa dentro sus p ropias redes de parentesco o adoptiva, en el m\u00e1s breve plazo pues su fin es devolver a los ni\u00f1os y ni\u00f1as su derecho a la convivencia familiar y comunitaria. Los sujetos de atenci\u00f3n de estas modalidades corresponden ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 5 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas, v\u00edctimas de graves vulneraciones de derechos como negligencia grave, maltrato grave, abandono o por situaciones que conllevan a la cesi\u00f3n voluntaria de los padres/madres biol\u00f3gicas han debido ser separados temporalmente de su n\u00facleo familiar de origen, exclusivamente mediante una orden judicial emanada desde los Tribunales de Familia correspondientes. Residencias para la protecci\u00f3n de poblaci\u00f3n con discapaci dad Residencia para Ni\u00f1os/as y Adolescentes con Discapacidad Discreta o Moderada (RDD). Son centros destinados a la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes que debieron ser separados de su familia de origen, debido a situaciones familiares graves que reportan ausencia o inhabilidad transitoria o permanente de parte de las figuras adultas responsables del cuidad o y la crianza. Estas residencias favorecen la autonom\u00eda de los ni\u00f1os/as y la CIPER P\u00e1gina134 capacidad parental tendiente a fomentar y mantener el v\u00ednculo con la familia si no es posible la reinserci\u00f3n familiar. Son sujetos de atenci\u00f3n los NNA que presentan discapacidad intelectual, sensorial o f\u00edsica mental discreta o moderada, en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n grave de derechos, menores de 18 a\u00f1os debiendo contar con medida de protecci\u00f3n emanada por los Tribunales de Familia correspondientes (Sename, 2018) . Residencia para Ni\u00f1os y Adolescentes con Discapacidad Mental Grave o Profunda (RDG) y Residencia para Ni\u00f1os y Adolescentes con Discapacidad Mental Grave o Profunda con Programa Adosado para la Intervenci\u00f3n Residencial (RAD -PER). Estos centros est\u00e1n destinado s a la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes entre 0 y 18 a\u00f1os que presentan vulneraciones de derechos asociadas a una discapacidad mental grave o profunda, los que debido a situaciones familiares de alta vulnerabilidad socio -familiar fueron ingresados a cuidado alternativo transitorio en centros de protecci\u00f3n residencial. En relaci\u00f3n con las orientaciones t\u00e9cnicas referidas a esta modalidad residencial (Sename, 2013 a, 2013b) se pueden considerar los siguientes aspectos : a) La estad\u00eda en la residencia n o debiese presentar una extensi\u00f3n por un periodo superior a los 12 meses (1 a\u00f1o), lo que depender\u00e1 de los criterios t\u00e9cnicos y pron\u00f3stico de egreso, contrastados con los resultados alcanzados en el proceso de intervenci\u00f3n ( Se except\u00faan aquellos casos en qu e el Juez de la causa, determine otra medida y/o que surja una nueva situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n, la que debe ser informada a la correspondiente Direcci\u00f3n Regional de Sename, al Tribunal de Familia y Fiscal\u00eda cuando los hechos constituyan un posible delito o lesiones por el ejercicio de violencia ); y, b) Se t endr\u00e1 presente la pertinencia de realizar un proceso de intervenci\u00f3n m\u00e1s prolongado sobre los 12 meses y dirigido a reforzar logros o a la preparaci\u00f3n para la vida independiente o semi - protegida de adolesc entes, cuando los resultados alcanzados en el plan de intervenci\u00f3n con la familia de origen o extensa requieran acciones de continuidad o no se observen cambios significativos en relaci\u00f3n directa con la causal de ingreso. En estas situaciones particulares, el equipo solicitar\u00e1 al o a la supervisor/a t\u00e9cnico/a de la Direcci\u00f3n Regional del Sename el an\u00e1lisis conjunto del caso, cuyas recomendaciones ser\u00e1n informadas al Tribunal de Familia. Programa de Atenci\u00f3n Residencial Especializada (PRE) y el Programa Res idencial Especializado en Discapacidad (PRD) . Son centros que est\u00e1n dirigido s a la atenci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de entre 0 a 17 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas, ingresados con medida de protecci\u00f3n judicial en raz\u00f3n de graves vulneraciones de derecho, y que presentan discapacidad severa o profunda que les dificulta o imposibilita la realizaci\u00f3n de sus actividades cotidianas, requiriendo de apoyos y cuidados espec\u00edficos, por parte de terceras personas (Sename, 201 5). Residencias para la protecc i\u00f3n de mayores Son aquell os centros de funcionamiento residencial destinados a proporcionar, de forma estable, a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes separados de su medio familiar, alojamiento, CIPER P\u00e1gina135 alimentaci\u00f3n, abrigo, recreaci\u00f3n, estimulaci\u00f3n precoz, apoyo afectivo y psicol\u00f3gico, asegurando su acceso a la educaci\u00f3n, salud y a los dem\u00e1s servicios que sean necesarios para su bienestar y desarrollo. El concepto \"mayores\" hace referencia al rango etario de los sujetos de atenci\u00f3n, el cual corresponde a n i\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se encuentran entre los 6 y 17 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas. Las modalidades de funcionamiento corresponden a las siguientes: Residencia de protecci\u00f3n para mayores (RPM), Residencia de Protecci\u00f3n para Mayores con Programa Espec ializado Adosado (REM -PER) y Residencia Especializada para Mayores con Programa Especializado Adosado (RSP -PER). Estos centros residenciales est\u00e1n destinado s a la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes mayor es de 6 a\u00f1os y hasta 17 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas los que debido a situaciones familiares de alta vulnerabilidad socio - familiar fueron ingresados a cuidado alternativo transitorio en centros de protecci\u00f3n residencial exclusivamente con medida de protecci\u00f3n j udicial desde los Tribunales de Familia correspondientes, en raz\u00f3n de graves vulneraciones de derechos. Los NNA han debido ser separados temporalmente de su n\u00facleo familiar. Excepcionalmente, podr\u00e1n ingresar ni\u00f1os(as) menores de seis a\u00f1os de edad, cuando s on hermanos/as u otras situaciones posibles y necesarias de atender. Son tambi\u00e9n sujetos de atenci\u00f3n las familias o adultos de referencia de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, con quienes la residencia desarrollar\u00e1 procesos de intervenci\u00f3n a favor del egreso (Sename, 2016b) . Por su parte en la modalidad RSP -PER son sujetos de atenci\u00f3n pre adolescentes, adolescentes y j\u00f3venes entre 12 a 18 a\u00f1os, que requieren intervenci\u00f3n especializada, debido a las consecuencias prolongadas, en el desarrollo social, f\u00edsico, af ectivo, sexual, cognitivo y conductual, de graves vulneraciones de derechos tales como negligencia grave, explotaci\u00f3n sexual, situaci\u00f3n de vida en la calle, drogadicci\u00f3n, conductas disruptivas y trasgresoras del entorno socio -familiar. Residencia de Prote cci\u00f3n para Madres Adolescentes (RPA) y Residencia de Protecci\u00f3n para Madres Adolescentes con Programa Especializado Adosado (RMA) . Son centros que est\u00e1n destinado s a la protecci\u00f3n de adolescentes embarazadas y madres adolescentes, que presentan alguna situaci\u00f3n de grave vulneraci\u00f3n de derechos y que no pueden permanecer en un hogar de su red familiar debido a la vulnerabilidad en que se encuentran producto de condiciones inapropiadas para la estabilidad y desarrollo integral de ella y su hijo/a n acido o por nacer (Sename, 2016g) . Los sujetos de atenci\u00f3n son las adolescentes embarazadas o madres menores de 18 a\u00f1os de edad, en situaci\u00f3n de grave vulneraci\u00f3n de derechos y sus hijos/as en gestaci\u00f3n o nacidos, quienes por la situaci\u00f3n de su madre pued en ver afectado su desarrollo integral. Como prioridad , estas residencias deben atender, con orden de ingreso emanada desde los Tribunales de Familia correspondientes, aquellas madres adolescentes o adolescentes CIPER P\u00e1gina136 embarazadas en desprotecci\u00f3n por encontrarse en situaci\u00f3n de calle, con consumo de drogas, en explotaci\u00f3n sexual o situaciones de maltrato y negligencia, sin contar con referentes adultos protectores. Residencia E specializada (REN) y Residencia Especial de Protecci\u00f3n (RPE) . Son centros que acogen de forma particular a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes privados de su medio familiar, entre 12 a 17 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas, que requieren intervenci\u00f3n especializada, debido a las consecuencias en el desarrollo social, f\u00edsico, afectivo, sexual, cognitivo y conductual, de la grave vulneraci\u00f3n de derechos de la que han sido v\u00edctimas. El sujeto de esta modalidad de atenci\u00f3n est\u00e1 conformado por ni\u00f1os, ni\u00f1as y/o adolescentes que participan de una serie de pr\u00e1cticas entrelazadas en contextos sociales y cultural es particulares, caracterizados por distintas manifestaciones de exclusi\u00f3n o integraci\u00f3n social precaria, que resultan en una exposici\u00f3n permanente a situaciones de peligro y/o da\u00f1o. Dentro de los factores de la familia son recurrentes incompetencias paren tales derivadas del abandono de uno o ambos padres, negligencia severa, maltrato f\u00edsico y emocional, abuso sexual, poca estructura y definici\u00f3n de roles al interior de la familia, entre otras. No obstante, reviste tambi\u00e9n importancia reconocer fortalezas e n la familia tales como la apertura al cambio, la aceptaci\u00f3n responsable de pr\u00e1cticas derivadas de la inexperiencia o incompetencia al ejercer su funci\u00f3n parental, en un ambiente de confianza y respeto incondicional de su condici\u00f3n (Sename, 2018) . Si bien es cierto pueden existir problem\u00e1ticas como las antes se\u00f1aladas, no es menos cierto que estas est\u00e1n en directa relaci\u00f3n a las capacidades pl\u00e1sticas y resilientes de ni\u00f1os/as y adolescentes. Siendo posible revertir los obst\u00e1culos e instaurar nuevos proceso s basados en experiencias socio y psicoeducativas que permitan resignifica r el v\u00ednculo con adultos/as protectores y afectivamente representativos, con el objeto de que ayuden a encauzar positivamente el desarrollo futuro del ni\u00f1o/a o adolescente. En relaci \u00f3n con los factores del entorno, es importante considerar que si bien la mayor\u00eda de los usuarios/as de este programa provienen de familias que viven situaciones de exclusi\u00f3n, marginalidad y pobreza, este factor no constituye , por si mismo , un indicador de ingreso al programa, sino las co ndiciones socio - ambientales en que se desenvuelve la familia, los factores externos estresantes y de crisis que pueden haber incidido como factores adicionales que han agudizado la situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n y tipifican condiciones que determinaron la separa ci\u00f3n del ni\u00f1o/a o adolescente de su entorno familiar original (Sename, 2018 ). CIPER P\u00e1gina137 CAP\u00cdTULO 7 PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA CIPER P\u00e1gina139 Justificaci\u00f3n Objetivos Objetivo General Objetivos Espec \u00edficos CIPER P\u00e1gina141 Planteamiento del Problema Justificaci\u00f3n y Relevancia Tal como se ha mencionado con anterioridad, el presente estudio tiene un enfoque investigativo particular en tanto recoge elementos circunstanciales y contextuales . Por otro lado, utiliza la informaci\u00f3n contenida en la investigaci\u00f3n realizada por la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile dentro de las indagatorias instruidas por el Ministerio P\u00fablico en el marco del denominado \"Caso Senam e\", explorando aquellos factores relativos al funcionamiento propio de los centros, recursos humanos, condiciones estructurales, cuidados y salud de los NNA, adem\u00e1s del control y supervisi\u00f3n ante el cual son sometidas las residencias a nivel nacional. La justificaci\u00f3n del presente estudio est\u00e1 dada por las caracter\u00edsticas propias de la investigaci\u00f3n criminal realizada. La sensibilidad de la informaci\u00f3n levantada y la necesidad de poner en conocimiento p\u00fablico tal informaci\u00f3n , justifica la elaboraci\u00f3n del presente estudio, en tanto, afecta a la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds. Su relevancia, por ende, responde al contexto actual del tratamiento de la infancia en el pa\u00eds y a la posibilidad de ge nerar evidencia cient\u00edfica que permita contribuir a mejorar la situaci\u00f3n que enfrenta la infancia institucionalizada en Chile. Lo anterior, se sustenta en lo se\u00f1alado en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o , atendiendo -espec\u00edficamente - lo indicado en el Art\u00edculo N\u00ba 3, que dice relaci\u00f3n con: CIPER P\u00e1gina142 1. En todas las medidas concernientes a los ni\u00f1os que tomen las instituciones p\u00fablicas o privadas de bienestar social, los tribunales, las autoridades administrativas o los \u00f3rganos legislativos, una consideraci\u00f3n prim ordial a que se atender\u00e1 ser\u00e1 el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o. 2. Los Estados P artes se comprometen a asegurar al ni\u00f1o la protecci\u00f3n y el cuidado que sean necesarios para su bienestar, teniendo en cuenta los derechos y deberes de sus padres, tutores u otras per sonas responsables de \u00e9l ante la ley y, con ese fin, tomar\u00e1n todas las medidas legislativas y administrativas adecuadas. 3. Los Estados partes se asegurar\u00e1n que las instituciones, servicios y establecimientos encargados del cuidado o la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os, cumplan las normas establecidas por las autoridades competentes, especialmente en materia de seguridad, sanidad, n\u00famero y competencia de su personal, as\u00ed como en relaci\u00f3n con la existencia de una supervisi\u00f3n adecuada. Objetivos Objetivo Ge neral Describir las caracter\u00edsticas del sistema de protecci\u00f3n residencial en Chile, a partir del an\u00e1lisis de las din\u00e1micas de funcionamiento existente en los centros residenciales de administraci\u00f3n directa y aquellos centros pertenecientes a organismos colaborad ores acreditados dependientes del Servicio Nacional de Menores, teniendo como base la informaci\u00f3n levantada a nivel nacional por parte de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile en el marco de la investigaci\u00f3n policial realizada por instrucci\u00f3n del Minister io P\u00fablico. Objetivos espec\u00edficos 1. Describir las caracter\u00edsticas los centros residenciales de administraci\u00f3n directa y aquellos centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados dependientes del Servicio Nacional de Menores. 2. Describir las car acter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n de residentes existentes en los centros residenciales de administraci\u00f3n directa y aquellos centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados dependientes del Servicio Nacional de Menores. 3. Describir las caracter\u00edsti cas de las din\u00e1micas de funcionamiento de los centros residenciales de administraci\u00f3n directa y aquellos centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados dependientes del Servicio Nacional de Menores. 4. Describir las caracter\u00edsticas de los mecanismos de control y supervisi\u00f3n existentes para los centros residenciales de administraci\u00f3n directa y aquellos centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados dependientes del Servicio Nacional de Meno res. CIPER P\u00e1gina143 CAP\u00cdTULO 8 MATERIAL Y M\u00c9TODOS CIPER P\u00e1gina145 Antecedentes Tipo de estudio Unidad de informaci\u00f3n y an\u00e1lisis Muestra Instrumento de levantamiento de informaci\u00f3n Procedimiento Consideraciones Metodol\u00f3gicas CIPER P\u00e1gina147 Material y M\u00e9todos Antecedentes El presente estudio se realiza bajo una metodolog\u00eda cuantitativa de corte descriptivo, ex post facto. Se analiz\u00f3 en retrospectiva la frecuencia y caracter\u00edsticas de distintas variables relativas al funcionamiento de los centros residenciales que dependen d el Servicio Nacional de Menores recurriendo a la informaci\u00f3n obtenida de las diligencias instruidas por el Ministerio P\u00fablico y realizada por la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile en el contexto de la investigaci\u00f3n de los fallecimientos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes residentes en los distintos centros de administraci\u00f3n directa y organismos colaboradores acreditados dependientes del Servicio Nacional de Menores ocurridos durante el periodo contemplado entre enero del a\u00f1o 2005 a junio del a\u00f1o 2016. En el contexto de las diligencias investigativas llevadas a cabo por la Fuerza de Tarea Sename, por instrucci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico, dirigidas a \"Establecer las circunstancias en que se produjeron los fallecimientos de NNA que se encontraban bajo alguna l\u00ednea de acci\u00f3n de Sename, en el periodo comprendido entre el enero del 2005 y julio del 2016\" , se elabor\u00f3 el presente estudio, utilizando los insumos incluidos en el marco de la investigaci\u00f3n policial. CIPER P\u00e1gina148 Informaci\u00f3n que se relaciona con las din\u00e1micas de funcionamiento existente en los centros residenciales que atienden a NNA derivados por resoluci\u00f3n d e los Tribunales de Familia como una medida de protecci\u00f3n frente a la vulneraci\u00f3n de derechos en los cuales se encontraban tales NNA. En efecto, por Resoluci\u00f3n FN/MP N\u00b0 1333/2016, de 12 de julio de 2016, rectificada y complementada por Resoluci\u00f3n FN/MP N\u00b0 1368/2016, de 19 de julio de 2016 y N\u00b0 1562, de 16 de agosto de 2016, el Fiscal Nacional del Ministerio P\u00fablico Don Jorge Abbott Charme, design\u00f3 al Fiscal Regional de Los Lagos, Marcos Emilfork Konow, para investigar muertes de NNA ocurridas al interior de centros del Servicio Nacional de Menores y de sus organismos colaboradores, por hechos ocurridos con anterioridad al 12 de julio de 2016 bajo la protecci\u00f3n de Sename. En virtud a las referidas resoluciones, el 14 de julio del a\u00f1o 2016 la Fiscal\u00eda Local de Puerto Montt solicit\u00f3 a la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile -mediante Of. N\u00b0 175/2016 - la conformaci\u00f3n de un equipo especial con dedicaci\u00f3n exclusiva, encargado de la investigaci\u00f3n y diligenciamiento de instrucciones y directrices a cargo del Fiscal Regional de Los Lagos. De esta forma, con fecha 04 de agosto del a\u00f1o 2016, la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile cre\u00f3 la Fuerza de Tarea Sename. La autoridad institucional design\u00f3 al Comisario Francisco Ceballos Espinoza, de dotaci\u00f3n del Instituto de Crim inolog\u00eda, como jefe de este equipo especializado el cual fue conformado por oficiales investigadores del \u00e1rea de homicidios, delitos sexuales e investigaci\u00f3n criminal. El 07 de noviembre del a\u00f1o 2017, a partir del Oficio FR N\u00b0273/2017, se envi\u00f3 una orden de investigar al equipo de Fuerza de Tarea Sename requiriendo aplicar la pauta -gu\u00eda de investigaci\u00f3n - por los equipos investigativos en cada una de las regiones del pa\u00eds en coordinaci\u00f3n con la Fuerza de Tarea Sename, con el objeto de obtener un est\u00e1ndar de investigaci\u00f3n m\u00ednima en el registro de esta informaci\u00f3n. Los antecedentes levantados por la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile e informados de manera preliminar por la Fuerza de Tarea Sename son considerados, por el Ministerio P\u00fablico, como informaci\u00f3n d e alta relevancia y de posible utilidad para la generaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a promover cambios en el trato a la infancia en Chile. De esta manera, el 06 de junio del a\u00f1o 2018 a trav\u00e9s de Oficio Reservado FR N\u00b0137/2018 se especifica que, a l a luz de la informaci\u00f3n obtenida a partir de las visitas -realizadas por los Oficiales Policiales de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile- a los diversos centros de administraci\u00f3n directa del Servicio Nacional de Menores y a los organismos colaboradores acreditados existentes en todas las regiones del pa\u00eds, se instruye a la Fuerza de Tarea Sename (...) generar un completo informe que contemple un an\u00e1lisis y estudio de los hallazgos obtenidos en relaci\u00f3n con el cuidado y preservaci\u00f3n de la vida e integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se encuentran bajo la tutela del Estado, a objeto de ser transmitido y entregado a las autoridades de los organismos que correspondan con la finalidad que puedan establecerse pol\u00edticas p\u00fablicas p ermanentes a favor de la infancia m\u00e1s vulnerable de nuestro pa\u00eds . CIPER P\u00e1gina149 En m\u00e9rito de las resoluciones y oficios se\u00f1alados, surge el presente reporte que tiene como prop\u00f3sito exponer los principales hallazgos del levantamiento de informaci\u00f3n realizado en los centros residenciales de administraci\u00f3n directa y organismos colaborad ores acreditados del Servicio Nacional de Menores , de tal manera de dar a conocer la situaci\u00f3n y estructura de funcionamiento actual de las residencias proteccionales que operan bajo la supervisi\u00f3n de l se\u00f1alado servicio . Todo ello, desde una perspectiva ep istemol\u00f3gica basada en Derechos Humanos con enfoque en los derechos de la infancia, en tanto, se parte de la premisa que el Estado de Chile es el garante del desarrollo y la integridad ps\u00edquica y f\u00edsica de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Tipo de Estudio El presente estudio se realiza bajo un enfoque de metodolog\u00eda mixta, que permite superar las limitaciones identificadas en las investigaciones realizadas, con este tipo de fen\u00f3menos sociales, bajo un monismo metodol\u00f3gico. Lo anterior, en funci\u00f3n de la naturaleza interpretativa que se realiza de los datos y los objetivos propios del estudio. De esta forma, se busca articular las fortalezas de la metodolog\u00eda cualitativa, atendiendo a las estructuras de significaci\u00f3n, y la metodolog\u00eda cuantitativa, para es tudiar las distribuciones de las variables , con el objeto de ofrecer una interpretaci\u00f3n exhaustiva del fen\u00f3meno en estudio. Esta metodolog\u00eda permite generar una explicaci\u00f3n que, desde la formulaci\u00f3n de objetivos precisos en sus alcances y limitaciones (a p artir de la mirada cualitativa y cuantitativa), considere la naturaleza del fen\u00f3meno; y, en tal sentido, permita proyectar sus posibilidades de abordaje (D\u00edaz, 2014). En virtud a lo anterior, se realiza una investigaci\u00f3n de alcance descriptivo, en tanto se acude a t\u00e9cnicas espec\u00edficas en la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, la cual es sometida a un proceso de codificaci\u00f3n, tabulaci\u00f3n y an\u00e1lisis estad\u00edstico, componentes propios del fen\u00f3meno que se estudia, identificando las caracter\u00edsticas presentes en dis tintas dimensiones exploradas, tales como: - Caracterizaci\u00f3n de los centros. - Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n residente de cada centro. - Aspectos funcionales de la residencia. - Aspectos relativos al \u00e1rea de salud. - Aspectos relativos a la infraestructura. - Aspectos relativos al recurso humano. - Control y supervisi\u00f3n de los centros. CIPER P\u00e1gina150 Unidad de Informaci\u00f3n y An\u00e1lisis La unidad de an\u00e1lisis corresponde a los centros residenciales de administraci\u00f3n directa y a centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados dependientes del Servicio Nacional de Menores que se encontraban vigentes y/o en funcionamiento a la fecha de emisi\u00f3n del o ficio FR N\u00b0273/2017 del 07 de noviembre del a\u00f1o 2017 . En virtud a la precitada instrucci\u00f3n, se dispuso la concurrencia de funcionarios de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile a cada centro residencial del pa\u00eds dependiente de Sename , tarea que fue realizada por parte de los equipos investigativos conformados, en cada una de las regiones del pa\u00eds, en coordinaci\u00f3n con la Fuerza de Tarea Sename . Ello, con el objeto de obtener un est\u00e1ndar de investigaci\u00f3n m\u00ednima en el registro de esta informaci\u00f3n . Muestra El levantamiento de informaci\u00f3n consider\u00f3 todos los centros a nivel nacional, existentes a la fecha de concurrencia a las residencias, correspondiendo a un total de 241 centros. En este punto es preciso se\u00f1alar que en el mes de mayo del presente a\u00f1o 2018 se incorporaron dos centros que no hab\u00edan sido reportado s previamente . Cabe mencionar que , de los 241 centros visitados por la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, se tuvo acceso a 240 de ellos. Lo anterior , debido a que en uno de los centros no se permiti\u00f3 el ingreso de los oficiales investigadores , por lo tanto, no se cuenta con la informaci\u00f3n de ese centro en particular . Adem\u00e1s, es preciso dar cuenta que el n\u00famero de centros visitados, corresponde al total existente durante el proceso de levantamiento de informaci\u00f3n correspondiente al \u00faltimo bimestre de l a\u00f1o 2017. Tabla 10 Universo Muestral UNIVERSO20 MUESTRA ESPERADA MUESTRA LOGRADA MARGEN DE ERROR 241 241 240 0,4% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia , Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018. Como parte del levantamiento de informaci\u00f3n -propia de la investigaci\u00f3n policial - se tomaron declaraciones21 a actores considerados claves para el proceso investigativo, atendiendo a la necesidad de contar con informaci\u00f3n \u00f3ptima respecto del funcionamiento de los centros residenciales. En ese sentido, en cada centro se entrevist\u00f3 , a lo menos, a uno de los tres actores que se se\u00f1alan a continuaci\u00f3n, sin perjuicio de que en algun as residencias se levant\u00f3 informaci\u00f3n de otros profesionales o informantes claves: 20 El universo muestral de centros de S ename corresponde a los centros existentes al periodo de levantamiento de informaci\u00f3n para la investiga ci\u00f3n policial. 21 Cabe destacar que la informaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n no estar\u00e1 disponible en este informe y, tampoco fue utilizada de manera textual. En ese sentido, para el debido resguardo de la confidencialidad de la informaci\u00f3n, las declaraciones solo fueron utilizadas por los investigadores para el informe polic ial y contrastada con los documentos verificadores, siendo ingresada de manera codificada en la base de datos. CIPER P\u00e1gina151 1) Director o encargado del centro de residencia del Sename. 2) Dupla psicosocial. 3) Encargado del \u00e1rea de la salud22. Asimismo, es importante destacar que, dentro de los actores claves, en ninguna circunstancia se consider\u00f3 a los NNA, ya que los Oficiales Policiales Profesionales no tuvieron contacto con ellos. Este criterio responde al resguardo total de la integridad y normal desarrollo de los ni\u00f1os. Atendiendo al derecho de no interrumpir sus actividades diarias, as\u00ed como tambi\u00e9n evitando toda invasi\u00f3n de sus espacios, los funcionarios policiales velaron, en todo momento, por el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o. Adem\u00e1s, cabe c onsiderar, que la entrevista de un NNA con un Oficial Policial, pudiese constituir un espacio de victimizaci\u00f3n, por lo tanto, se vel\u00f3 por evitar tal situaci\u00f3n. El siguiente cuadro corresponde a la distribuci\u00f3n de los centros visitados, por regi\u00f3n, seg\u00fan modalidad: Tabla 11 Distribuci\u00f3n de centros visitados en el pa\u00eds REGI\u00d3N MODALIDAD CANTIDAD ARICA Y PARINACOTA CIP-CRC 1 CREAD 1 REM -PER 1 TARAPAC\u00c1 CIP-CRC 1 REM -PER 2 RLP - PER 1 RPM 1 ANTOFAGASTA CIP-CRC 1 REM -PER 3 RLP 1 RLP - PER 1 RPM 1 ATACAMA CIP-CRC 1 REM -PER 4 RLP - PER 1 COQUIMBO CIP-CRC 1 CLA 1 RDS -PRE-PRD 1 REM -PER 3 RPM 3 22 Si bien no es una figura que est\u00e9 establecida como tal, el concepto representa a aquellas personas que son las encargadas de la organizaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y administraci\u00f3n de los medicamentos a los NNA. CIPER P\u00e1gina152 RPP 1 RSP - PER 1 VALPARAISO CREAD 1 RPP-PER, -PER, REM -PER 12 RLP 1 RLP-PER 4 RMA -PER 1 RPM 4 RPM -PER 7 RSP-PER 1 METROPOLITANA CIP-CRC 4 CREAD 3 RAD 4 RDD 1 RDG REM -PER 13 RLP-PER 4 RMA -PER 1 RPL 1 RPM 7 RPM, RLP -PER 1 RPP 2 RSP-PER 1 LIBERTADOR BERNARDO O\u00b4HIGGINS CIP-CRC 1 RDG 1 REM 5 RLP-PER 1 CREAD 1 RDD 2 REM -PER 7 RLP-PER 4 RMA -PER 1 RPM 8 RPM -PER 14 RLP-PER 5 RPM 16 RPM -PER 1 RPA 1 ARAUCANIA CIP-CRC 1 CREAD 2 REM -PER 12 RLP-PER 1 RPM 1 RPM -PER 1 LOS RIOS CIP-CRC 1 REM -PER 4 RLP-PER 2 RMA -PER 1 RSP-PER 1 LOS LAGOS CIP-CRC 1 RAD 1 REM 1 REM -PER 6 RLP-PER 1 RPE-PRE-PPE 1 RPL-PER 1 RPM 4 RPM -PER 3 AYS\u00c9N CIP-CRC 1 RLP 1 MAGALLANES Y LA ANTARTICA CHILENA CIP-CRC 1 REM -PER 1 RLP-PER 1 TOTAL RESIDENCIAS 240 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia , Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 Instrumento de levantamiento de Informaci\u00f3n Para el proceso de levantamiento de informaci\u00f3n se construy\u00f3 -en conjunto con el Ministerio P\u00fablico - una gu\u00eda de investigaci\u00f3n que permiti\u00f3 homologar el trabajo investigativo realizado por las distintas Brigadas Investigadoras de Delitos Sexuales del pa\u00eds. Para la elaboraci\u00f3n de tal instrumento, se aprovech\u00f3 la experiencia de un a\u00f1o de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n en la denominada Causa Sename a trav\u00e9s de metodolog\u00edas propias de la investigaci\u00f3n criminal , lo que permiti\u00f3 ajustar el instrumento obteniendo como producto la \"Gu\u00eda de Investigaci\u00f3n\". Esta Gu\u00eda de Investigaci\u00f3n se construye, por tanto, con la capitalizaci\u00f3n de experiencias anteriores para el levantamiento de informaci\u00f3n, permitiendo elaborar un CIPER P\u00e1gina154 instrumento que lograra estandarizar las variables que se buscaban evidenciar, homologando -a su vez- los criterios m\u00ednimos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n a nivel naciona l. Asimismo, la elaboraci\u00f3n del instrumento, se enmarc\u00f3 dentro de la din\u00e1mica de trabajo coordinado entre la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile y el Ministerio P\u00fablico , consensuando las variables y dimensiones a incluir en e l levantamiento de informaci\u00f3n, seg\u00fan se se\u00f1ala a continuaci\u00f3n: Tabla 12 Descripci\u00f3n por Categor\u00eda, Variables y Dimensiones CATEGOR\u00cdA VARIABLES DIMENSIONES Caracterizaci\u00f3n de los Centros de Sename Distribuci\u00f3n de los Centros CIP-CRC CLA RPA Regi\u00f3n Tarapac\u00e1 Antofagasta Atacama Coquimbo Valpara\u00edso Libertador Gral. Bernardo O\u00b4Higgins Maule Biob\u00edo Araucan\u00eda Los Lagos Ays\u00e9n Magallanes Ant\u00e1rtica Chilena Ays\u00e9n Metropolitana Los R\u00edos Arica Y Parinacota Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 CIPER P\u00e1gina155 CATEGOR\u00cdA VARIABLES DIMENSIONES Modalidad residencial Total Organismos Colaboradores Acreditados Cobertura por sexo Total CIP - CRC Total CREAD Total de plazas para la atenci\u00f3n residencial Total de plazas y residentes vigentes por modalidad. Caracterizaci\u00f3n de los Residentes Perfil de Usuarios Percepci\u00f3n del perfil usuarios distribuidos por regi\u00f3n Residentes sobre - institucionalizados Permanencia de adultos como residentes mayores a 18 a\u00f1os \u00c1rea de salud Residentes con perfil cl\u00ednico Residentes con patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas Residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas Residentes con enfermedades cr\u00f3nicas Residentes en estado terminal y/o en eventual riesgo vital Residentes bajo condici\u00f3n especial Residentes con discapacidad Acceso de Salud Prioritaria Salud P\u00fablica y Privada Aspectos de funcionamiento de la residencia Protocolos de funcionamiento requeridos por Sename Protocolos m\u00ednimos requer idos por Sename para OCAs y AADD Protocolos establecidos por el Equipo Investigador Protocolo de alimentaci\u00f3n Protocolo de Prevenci\u00f3n de Conductas Suicidas Protocolo de Contenci\u00f3n o Sujeci\u00f3n Protocolo de Fallecimiento Protocolo sobre cuidado y manejo de NNA con Enfermedades Complejas Protocolo de alimentaci\u00f3n Deserciones, fugas y/o abandonos Deserciones, fugas y/o abandonos por parte de residentes Victimizaci\u00f3n intra-residencial y vulneraci\u00f3n de derecho s por regi\u00f3n Maltrato entre pares Maltrato por parte de familiares hacia los residentes Actos abusivos de connotaci\u00f3n sexual cometido por adultos intra/extra residencial Actos abusivos de connotaci\u00f3n sexual cometido por pares Denuncias, medidas administrativas y medidas adoptadas por las residencias Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 CIPER P\u00e1gina156 CATEGOR\u00cdA VARIABLES DIMENSIONES Recursos Humanos Personal Personal comprometido en el proyecto Personal vigente Perfil Profesional Perfil profesional comprometido en el proyecto Cobertura Cobertura de ETD por NNA Reemplazo Mecanismos de reemplazo Capacitaci\u00f3n Capacitaci\u00f3n calendarizada Personal de Salud Encargado de Salud Encargado de Administraci\u00f3n de Medicamentos Personal para el cuidado de residentes con perfil cl\u00ednico Infraestructura Infraestructura para el cuidado y manejo de casos complejos Sala de Enfermer\u00eda Mecanismos de traslado institucional de residentes (Medio de transporte) Control y supervisi\u00f3n Control y Supervisi\u00f3n Institucionales Mecanismos de Supervisi\u00f3n por parte de Sename Supervisi\u00f3n por parte de Tribunal de Familia Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 A trav\u00e9s de la Gu\u00eda de Investigaci\u00f3n los Oficiales Policiales Profesionales de las Brigadas Investigadora de Delitos Sexuales (B DS) a nivel nacional, con la supervisi\u00f3n del equipo de Oficiales de la Fuerza de Tarea de Sename realizaron el levantamiento de informaci\u00f3n en todas las regiones de l pa\u00eds. A partir de la informaci\u00f3n levantada, se confeccion\u00f3 una base de datos . Estos datos fueron analizados utilizando el paquete estad\u00edstico para las ciencias sociales SPSS V.24. Dicha base de datos fue confeccionada con informaci\u00f3n recogida de la s declaraciones de los encargados de cada centro y contrastada emp\u00edricamente a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n de los Oficiales Policiales y la revisi\u00f3n de la documentaci\u00f3n archivada en el lugar y/o verificadores existentes en cada centro. Procedimiento Considerando que la aplicaci\u00f3n de este instrumento se realizar\u00eda a nivel nacional, el d\u00eda 7 de noviembre del a\u00f1o 2017 se organiz\u00f3 una jornada de trabajo con los coordinadores de las diferentes Brigadas Investigadoras de Delitos Sexuales (BDS) a nivel nacio nal, en tanto, el personal de esta unidad especializada fue el encargado de recolectar la informaci\u00f3n a nivel nacional, teniendo como base para ello, la Gu\u00eda de Investigaci\u00f3n se\u00f1alada precedentemente. Esta din\u00e1mica de trabajo respondi\u00f3 a la necesidad de ag ilizar la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n requerida, dado que se consider\u00f3 cada uno de los centros existentes a nivel nacional. CIPER P\u00e1gina157 Durante la jornada de capacitaci\u00f3n a funcionarios encargados de levantar a informaci\u00f3n, se revis\u00f3 -en compa\u00f1\u00eda del Jefe de la Fuerza de Tarea Sename Comisario Francisco Ceballos Espinoza y los Fiscales Marcos Emi lfork Konow y Patricio Poblete Arenas- el instrumento para el levantamiento de informaci\u00f3n donde, adem\u00e1s, se imparti\u00f3 instrucciones respecto del correcto levantamiento de la informaci\u00f3n y los resguardos necesarios para tal procedimiento, considerando la revisi\u00f3n de documentos verificadores para cada \u00edtem (documentos, libros y evidencia que diera cuenta de la informaci\u00f3n que se estaba incluyendo en las gu\u00edas de investigaci\u00f3 n), adem\u00e1s de instruir expl\u00edcitamente los cuidados que deb\u00edan adoptar los oficiales diligenciadores para evitar cualquier alteraci\u00f3n al normal funcionamiento del centro o afectar las din\u00e1micas de rutina diaria llevadas a cabo por sus residentes . Ello inclu\u00eda la instrucci\u00f3n de evitar el contacto con los residentes y no entrevistar a los ni\u00f1os para el levantamiento de la informaci\u00f3n requer ida. Posterior a la jornada de capacitaci\u00f3n, el Ministerio P\u00fablico emiti\u00f3 la orden de investigar donde adjuntaba el instru mento de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n. Este levantamiento sistematizado de informaci\u00f3n comenz\u00f3 en noviembre del a\u00f1o 2017 finalizando en mayo del a\u00f1o 2018. En virtud a ello, l a recepci\u00f3n de las gu\u00edas de investigaci\u00f3n con la informaci\u00f3n recopilada a nivel naci onal, se materializ\u00f3 entre los meses de marzo y junio del a\u00f1o 2018. Cabe mencionar que el proceso de investigaci\u00f3n incluy\u00f3 la revisi\u00f3n y triangulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n reportada por las distintas Brigadas de Delitos Sexuales Regionales con fuentes de informaci\u00f3n colateral, por lo que cada informe recepcionado desde las un idades regionales fue sometido a un proceso de validaci\u00f3n y correcci\u00f3n por parte la Fuerza de Tarea Sename en virtud a la experiencia acumulada y la informaci\u00f3n levantada anteriormente en el contexto de la investigaci\u00f3n de los fallecimientos de NNA ocurrid os al interior de algunos centros a nivel nacional, los que fueron visitados posteriormente por personal de la Brigada Investigadora de Delitos Sexuales. En este proceso de revisi\u00f3n realizado por el personal de Fuerza de Tarea Sename, se generaron requerim ientos adicionales de informaci\u00f3n -en aquellos casos que se estim\u00f3 pertinente - puesto que fue necesario clarificar los antecedentes consignados en el informe o precisar alg\u00fan dato levantado por parte de los oficiales diligenciadores en regiones, dada la am big\u00fcedad presentada o la falta de informaci\u00f3n contenida en los reportes enviados. En otras situaciones, Oficiales Policiales de la propia Fuerza de Tarea Sename debieron concurrir directamente a centros residenciales en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n con la finalidad de corroborar informaci\u00f3n imprecisa o que se prestaba para interpretaciones confusas. Todo lo anterior, con la finalidad de homologar las pautas y obtener informaci\u00f3n fidedigna y verificable. CIPER P\u00e1gina158 Consideraciones Metodol\u00f3gicas Es preciso se\u00f1alar que la metodo log\u00eda utilizada para el presente estudio , estaba dirigida -preliminarmente - a levantar informaci\u00f3n en el marco de una investigaci\u00f3n judicial, por tanto, requiri\u00f3 un proceso de adecuaci\u00f3n metodol\u00f3gica a un estudio propio del \u00e1rea de las ciencias sociales . En otro aspecto, como parte de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica para la elaboraci\u00f3 n del presente estudio, se examinaron los siguientes informes relativos a Sename, informaci\u00f3n que posteriormente se triangul\u00f3, en lo pertinente, con los resultados emanados del presente estudio: 1. Proyecto de levantamiento y unificaci\u00f3n relativo a los ni\u00f1os , en sistema residencial en Chile, a\u00f1o 2013. Elaborado por el Poder Judicial, Unicef y Sename, coordinado por la Magistrada M\u00f3nica Jeldres Salazar (Bolet\u00edn N\u00b0 1 y N\u00b0 2) . 2. Derecho del Ni\u00f1o y la Ni\u00f1a a la Familia. Cuidado alternativo. Poniendo fin a la institucionalizaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas. Del mes de octubre de 2013, de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. 3. Informe Legislaci\u00f3n comparada de protecci\u00f3n integral de la infancia: Espa\u00f1a, Francia, Colombia y Argentina. Biblioteca del Congreso Nacional de Chile, del mes de mayo de 2016. 4. Informe de la Comisi\u00f3n Especial Investigadora del Funcionamiento del Servicio Nacional de Menores, A\u00f1o 2013, C\u00e1mara de Diputados. 5. Informe Comisi\u00f3n Especial Investigadora de la forma en que las autoridades han atendido las pr opuestas de la C\u00e1mara de Diputados, por la aprobaci\u00f3n del informe de la Comisi\u00f3n Investigadora del Sename en el a\u00f1o 2014, y la situaci\u00f3n de menores de edad carentes de cuidado parental. Comisi\u00f3n Especial Investigadora de la Situaci\u00f3n de Menores de edad en Chile, c\u00e1mara de diputados. 6. Informe Nacional Visitas a Hogares y Residencias de Protecci\u00f3n Sename y Privadas. Agosto 2016, realizado por corporaci\u00f3n de administrativa del Poder judicial. 7. Diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de Derechos Humanos de Ni\u00f1os Ni\u00f1as y Ado lescentes en centros de protecci\u00f3n de la red Sename. Confeccionado en junio 2017 por el Instituto Nacional de Derechos Humanos. 8. Caracterizaci\u00f3n del perfil de Ni\u00f1os Ni\u00f1as y Adolescentes atendidos por los centros residenciales de Sename, realizado en octubre de 2016, Unicef. Debido a que el presente estudio se enmarca dentro de una investigaci\u00f3n criminal realizada por la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile por instrucci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico, existe informaci\u00f3n respecto de la cual no fue posible dar cuenta, en tanto, durant e todo el proceso se asegur\u00f3 el resguardo de la confidencialidad de la informaci\u00f3n y de la posible identificaci\u00f3n tanto de los centros como de las personas entrevistadas para tales efectos. Esto, CIPER P\u00e1gina159 sin embargo, no afecta los resultados expuestos , as\u00ed como ta mpoco, la realizaci\u00f3n del estudio entorpece la investigaci\u00f3n y/o las garant\u00edas legales del proceso judicial, en tanto se resguarda -en todo momento - aquella informaci\u00f3n que pueda orientar hacia alguna identificaci\u00f3n respecto de las personas entrevistadas o de los centros respecto de los cuales se levant\u00f3 una informaci\u00f3n en particular. Cabe mencionar que, en atenci\u00f3n a las din\u00e1micas propias de Sename; y, pese a que los resultados obtenidos responden a un momento en particular (transaccional), el proceso de investigaci\u00f3n incluy\u00f3 la permanente revisi\u00f3n de la informaci\u00f3n levantada con el objeto de asegurar la calidad de la informaci\u00f3n recogida y la exactitud de la misma, en un n\u00famero importante de centros debi\u00f3 concurrirse en m\u00e1s de una oportunidad, por lo que la base de datos mantuvo un car\u00e1cter din\u00e1mico durante toda la investigaci\u00f3n. Esta din\u00e1mica investigativa permiti\u00f3 registrar y representar en los resultados una alta movilidad de datos y una variaci\u00f3n constante de indicadores num\u00e9ricos tales como la variaci \u00f3n de poblaci\u00f3n residente, dotaci\u00f3n de trabajadores, fugas y/o abandonos, el registro de maltratos, entre otras variables propias de las caracter\u00edsticas del servicio. Asimismo, debido a la misma l\u00f3gica anteriormente mencionada y a las din\u00e1micas de funcionamiento propias de Sename, durante el levantamiento de informaci\u00f3n, se pudo constatar que algunos de los centros visitados no contaban con registro de informaci\u00f3n hist\u00f3rica y/o archivadores de periodos anteriores, lo que fue justificado por los directores entrevistados como parte del funcionamiento estructural del servicio, as\u00ed como tambi\u00e9n, la inexistencia de un protocolo que regule los cambios de directores de residencia y la conservaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de la administraci\u00f3n anterior. De esta forma, las consideraciones metodol\u00f3gicas para el present e estudio se enmarcan en un mandato particular del Ministerio P\u00fablico, cuya finalidad responde a la intenci\u00f3n de reportar a las autoridades pertinentes los hallazgos de relevancia -obtenidos en el contexto de una investigaci\u00f3n criminal - a objeto de entregar conocimiento \u00fatil con sustento emp\u00edrico que coadyuve en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en la evidencia, orientadas a mejorar el trato de la infancia en Chile. CIPER P\u00e1gina161 CAP\u00cdTULO 9 RESULTADOS CIPER P\u00e1gina163 De los Resultados Caracterizaci\u00f3n de los Centros Caracterizaci\u00f3n de los Residentes \u00c1rea Salud Aspectos funcionales de las Residencias Recursos Humanos Infraestructura y Transporte Control y Supervisi\u00f3n CIPER P\u00e1gina165 De los Resultados A continuaci\u00f3n, se exponen los resultados obtenidos conforme a la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n se\u00f1alada en el apartado anterior. Los hallazgos que son expuestos responden, \u00fanica y exclusivamente, a la realidad registrada durante el periodo de investigaci\u00f3n, en tanto, deben interpretarse desde la trans versalidad del dato levantado. Esto es, considerando que el dise\u00f1o de investigaci\u00f3n ado ptado para el presente estudio implic\u00f3 la recolecci\u00f3n de datos en un tiempo \u00fanico; y, aun cuando un n\u00famero importante de residencias fue visitada en m\u00e1s de una oportunidad por el oficial investigador . Estas concurrencias posteriores respondieron a la necesidad de comprobar, verificar y/o profundizar datos obtenidos en un primer momento, conforme a la validaci\u00f3n exigida por el equipo de investigaci\u00f3n de la Fuerza de Tarea Sename. De ah\u00ed que los resultados expuestos a continuaci\u00f3n deben ser interpretados como una fotograf\u00eda del momento en el cual se realiz\u00f3 el levantamiento de informaci\u00f3n, pues el prop\u00f3sito y alcance de la investigaci\u00f3n es describir variables y analizar su incidencia e interrelaci\u00f3n en un momento dado considerando, adem\u00e1s, la alta rotaci\u00f3n de datos presente en el Sistema Residencial del Servicio Nacional de Menores . CIPER P\u00e1gina166 Caracterizaci\u00f3n de los Centros Se logr\u00f3 establecer la totalidad de 241 centros en funcionamiento entre el periodo noviembre del 2017 y mayo del 2018, todos dependientes del Servicio Nacional de Menores y distribuidos dentro de las 15 Regiones que comprend \u00eda el territorio nacional a la fecha de realizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n . De lo anterior, 29 de ellos corresponden a Centros de Administraci\u00f3n Directa del Sename (AA.DD. [ 11 CREAD y 18 CIP-CRC]), y 212 corresponden a Organismos Colaboradores Acreditados (OCA [211 centros visitados ]). No obstante, se logr\u00f3 obtener informaci\u00f3n de 240 centros ya que uno de ellos no aport\u00f3 antecedentes para la presente investigaci\u00f3 n. Tabla 13 Distribuci\u00f3n regional de centros seg\u00fan su administraci\u00f3n TIPO ADMINISTRACI\u00d3N TOTAL AA.DD. OCA REGION Arica y Parinacota 2 1 3 Tarapac\u00e1 1 4 5 Antofagasta 1 6 7 Atacama 1 5 6 Coquimbo 1 10 11 Valpara\u00edso 2 33 35 Metropolitana 7 38 45 Libertador b. O'Higgins 1 7 8 Maule 2 25 27 Biob\u00edo 4 38 42 Araucan\u00eda 3 15 18 Los R\u00edos 1 8 9 Los lagos 1 18 19 Ays\u00e9n 1 1 2 Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena 1 2 3 Total 29 211 240 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia . Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 De la gr\u00e1fica anterior, se desprende, que el 88% pertenece a Instituciones Administradas por Organismos Colaboradores, como instituciones o fundaciones sin fines de lucro, ONG, etc., prestando sus servicios a Sename 212 residencias. En tanto, solo un 12%, son administrados directamente por el Servicio Nacional de Menores, equivalente a 29 centros. Adem\u00e1s, se puede observar que las regiones que concentran mayor cantidad de centros corresponden a la Regi\u00f3n Metropolitana con 45 residencias, la Regi\u00f3n del Biob\u00edo con 42 centros y la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso con 35 centros, concentrando un total de 122 centros, equivalente a un 50.6% de la realidad nacio nal, mientras que las regiones de Arica y Parinacota, Ays\u00e9n y CIPER P\u00e1gina167 Magallanes, son las que mantiene una menor cantidad de centros tanto de adm inistraci\u00f3n directa como dependientes de organismos colaboradores acreditados . Distribuci\u00f3n de centros por sexo de los residentes De acuerdo a la cobertura por sexo, el 34.6% de los centros (83 residencias) mantienen residentes de sexo mujer, mientras que el 18.3% (44 centros), corresponden a residencias que entregan atenci\u00f3n solamente a hombres. Por otra parte, 113 centros (47.1%) mantienen atenci\u00f3n residencial mixta (ambos sexos). Modalidad residencial Se estableci\u00f3 la existencia de 23 modalidades de atenci\u00f3n residencial para NNA con diferente perfil de ingreso, basado en las caracter\u00edsticas propias del NNA y/o de las caracter\u00edsticas de la vulneraci\u00f3n de la cual fue v\u00edctima. Centro de Internaci\u00f3n Provisoria - Centro de R\u00e9gimen Cerrado Se estableci\u00f3 la existencia de 18 Centros de Internaci\u00f3n Provisoria - Centros de R\u00e9gimen Cerrado (CIP -CRC) a nivel nacional (7.5%), los que se encuentran distribuidos uno por regi\u00f3n, a excepci\u00f3n de la Regi\u00f3n Metropolitana que concentra cuatro centros, equivalentes al 22.2% de centros CIP -CRC a nivel nacional. Centros de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa Existen 11 Centros de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa (CREAD), representando un 4.6% del total de centros, los que se encuentran concentrados en la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota (1), Regi\u00f3n de Valpara\u00edso (1), Regi\u00f3n Metropolitana (3), Regi\u00f3n del Maule (1), Regi\u00f3n del Biob\u00edo (3) y de La Araucan\u00eda (2). Lo anterior demuestra un d\u00e9ficit de cobertura a nivel nacional referente a centros administrados por el organism o estatal, ya que esta modalidad en particular se encuentra presente en solo 6 regiones del pa\u00eds. Las dos modalidades antes indicadas, CIP -CRC y CREAD (29 centros en total), son las \u00fanicas que se encuentran directamente administradas por el Servicio Nacion al de Menores, representando el 12% del total de la oferta program\u00e1tica del Sename. Organismos Colaboradores Acreditados Por otra parte, la modalidad con mayor cantidad de centros presentes a nivel nacional corresponde a las Residencias para Mayores23 con programa de Protecci\u00f3n Especializado de Intervenci\u00f3n Residencial (REM -PER), otorgando una cobertura mediante 87 centros del total de centros residenciales (36.3%). Esta modalidad recibe residentes desde los 06 a\u00f1os hasta los 17 a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas , encontr\u00e1ndose presente en todas las regiones a excepci\u00f3n de la 23 REM es definido por Sename como una Residencia para Mayores. La acepcion \"mayores\" hace referencia a ni\u00f1os entre los 6 y los 17 a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas (Orientaciones T\u00e9cnicas ara la Modalidad REM -PER, Sename, 2016. p. 11). CIPER P\u00e1gina168 Regi\u00f3n de Ays\u00e9n concentr\u00e1ndose la mayor cantidad en las regiones del Biob\u00edo (14 centros), Metropolitana (13 centros), Valpara\u00edso (12) y Araucan\u00eda (12). As\u00ed mismo, la modalidad reside ncial de Protecci\u00f3n para Mayores (RPM), es la segunda modalidad que presenta mayor cobertura en el pa\u00eds (45 centros), lo que representa un 18.8%, de la totalidad de los centros. Este tipo de residencia, al igual que la anterior, entrega atenci\u00f3n a residentes desde los 06 a\u00f1os hasta los 17 a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas y se concentran mayoritariamente en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo (16 centros), Regi\u00f3n del Maule (8 centros) y Regi\u00f3n Metropolitana (7 centros). Las regiones que no presentan esta modalidad corresponden a l as regiones de Arica y Parinacota, Atacama, Libertador Bernardo O\u00b4Higgins, Los R\u00edos, Ays\u00e9n y Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena. Por otra parte, Sename mantiene modalidades para cubrir las necesidades de etapas tempranas de la infancia: lactantes y pre escolar es, cuyo rango de edad es de 0 a 5 a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas, existiendo en todo el territorio nacional 35 centros (3 RPP, 3 RLP, 26 RLP - PER, 1 RPL -PER, 1 RPL, 1 CLA), todos ellos, correspondientes a organismos colaboradores. A estas residencias deben sumar se los cuatro centros de administraci\u00f3n directa que reciben a residentes con este perfil etario. Figura 2. Frecuencia de centros distribuidos por regi\u00f3n . 05101520253035 CIP CREAD ADOLESCENTES DISCAPACIDAD LACTANTES CIPER P\u00e1gina169 En cuanto a poblaci\u00f3n con discapacidad, se estableci\u00f3 que existen 5 modalidades que se encuentran licitadas para intervenir a este perfil de residentes distribuidos en 16 centros (1 RAD [Los Lagos], 5 RAD -PER [R. Metropolitana y 6 RDG y L. B. O'Higgins], 1 RDS -PRE-PRD [Coquimbo]), todos ellos, correspondientes a organismos colaboradores. Un resumen de los resultados obtenidos se aprecia en l a figura 2. Plazas y ocupaci\u00f3n residencial Respecto a la cantidad de plazas y residentes vigentes establecidos, cabe hacer presente que esta cifra fue levantada durante la primera concurrencia al centro, y la cantidad indicada para cada residencia corresponde a aquellos residentes que, al momento d e la concurrencia pernoctaban en el centro , y aquellos que no habiendo pernoctado la noche anterior, se encontraban en situaci\u00f3n de pre -egreso y, por consiguiente, residen tanto con la familia como en el centro, lugar donde mantienen una cama, ropa y sus p ertenencias. De esta forma, la tabla N\u00b014, representa aquellos residentes que, en su calidad de residente, pernoctan de manera permanente y estable en el centro (residentes estables y residentes en condici\u00f3n de pre -egreso). Cabe hacer presente que, el n\u00fame ro de plazas responde al total de residentes en atenci\u00f3n. La presente tabla (N\u00b0 2) refleja la realidad existente en cada centro el d\u00eda de la concurrencia, la que se realiz\u00f3 entre los meses de noviembre del a\u00f1o 2017 y junio del presente a\u00f1o. Esta informaci\u00f3 n fue desglosada a nivel regional, de acuerdo al detalle que se indica a continuaci\u00f3n: Tabla 14 Distribuci\u00f3n de plazas y residentes vigentes por regi\u00f3n PLAZAS RESIDENTES PLAZAS OCUPADAS DIFERENCIA OCUPACI\u00d3N RESIDENCIAL REGION Arica y Parinacota 139 85 93 46 66.9% Tarapac\u00e1 175 157 173 2 98.9% Antofagasta 220 175 208 12 94.5% Atacama 202 128 139 63 68.8% Coquimbo 309 207 224 85 72.5% Valpara\u00edso 1291 956 1090 201 84.4% Metropolitana 2611 2203 2275 336 87.1% L. B. O\u00b4Higgins 451 247 269 182 59.6% Maule 747 587 680 67 91.0% Biob\u00edo 1476 944 1000 476 67.8% Araucan\u00eda 727 484 525 202 72.2% Los R\u00edos 242 178 192 50 79.3% Los lagos 591 459 519 72 87.8% Ays\u00e9n 48 15 15 33 31.3% Magallanes 77 19 41 46.8% Total 9306 6844 7438 1868 79.9% Fuente: Elaboraci\u00f3n Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 CIPER P\u00e1gina170 Conforme a lo anterior, se puede establecer que, a nivel nacional existe una totalidad de 9306 plazas contenidas en los 240 centros visitados, concentr\u00e1ndose una mayor cobertura en las regiones Metropolitana (2611), Biob\u00edo (1476) y Valpara\u00edso (1291), relac ionado con el n\u00famero de habitantes a nivel regional representando una cobertura total de 57.9% del total pa\u00eds. Las regiones con menor cantidad de plazas son aquellas que responden de igual manera a las regiones que presentan un menor n\u00famero de habitantes. Estas corresponden a la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n (48) y la Regi\u00f3n de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena (77), lo que representa el 1.3% del total nacional. Del total de plazas, se logr\u00f3 establecer la existencia de 6844 residentes (NNA y adultos) que viven de manera per manente y estable dentro de los centros24. A esta poblaci\u00f3n de residentes estables se suman 594 NNA que se encuentran en condici\u00f3n de pre -egreso, lo cual implica que cuentan con una cama propia y pertenencias dentro de la residencia, mant eniendo un alojamiento regular y peri\u00f3dico con sus familiares. La suma de ambos perfiles de residentes (estables [6844] y en situaci\u00f3n de pre -egreso [594]) permite se\u00f1alar que actualmente se encuentra ocupado el 79.9% de la cobertura nacional (7438 plazas ocupadas25), entre menores de edad (NNA) y adultos (mayores de 18 a\u00f1os). Al analizar el comportamiento geogr\u00e1fico de la demanda residencial, se estableci\u00f3 que las regiones de Tarapac\u00e1, Antofagasta, y Del Maule presentan el mayor porcentaje de ocupaci\u00f3n de plazas disponibles (98.9%, 94.5% y 91.0% respectivamente). Sin embargo, en t\u00e9rminos cuantitativos, la mayor concentraci\u00f3n de plazas ocupadas se encuentra las regiones Metropolitana (2275 plazas ocupadas), de Valpara\u00edso (1090 plazas ocupadas) y del Biob\u00edo ( 1000 plazas ocupadas), quienes a su vez registran el mayor n\u00famero de residentes (2203, 956 y 944 respectivamente), acumulando el 58.7% del total pa\u00eds. Por otra parte, pese a que -como se se\u00f1al\u00f3 previamente - la ocupaci\u00f3n residencial a nivel pa\u00eds presenta un a ocupaci\u00f3n menor que la disponibilidad de plazas existentes (79.9%), se estableci\u00f3 que 28 centros mantienen una sobrepoblaci\u00f3n residencial, lo que corresponde al 11.7% del total de centros visitados (240). Al excluir del an\u00e1lisis las plazas que correspond en a la l\u00ednea de acci\u00f3n que opera bajo la Ley de Responsabilidad Penal Adolescente (1600 plazas CIP -CRC, 757 de ellas se mantienen ocupadas [47.3% de ocupaci\u00f3n]), las residencias proteccionales presentan una plaza correspondiente a 7706 cupos, de las cuale s 6681 se mantienen ocupadas (86.6% de ocupaci\u00f3n; 6087 corresponden a residentes establecidos el d\u00eda de la concurrencia). 24 Para efectos del presente estudio, la denominaci\u00f3n de residente, corresponde al total de NNA y/ adultos que pernocta diariamente en los centros. 25 Corresponden a aquellos NNA y adultos que son objeto de atenci\u00f3n y se encuentran vinculados con la residencia (sea porque pernoctan en el centro o porque se encuentran en condici\u00f3n de pre -egreso). Conforme a la Tabla N\u00ba 14, para los efectos del presente es tudio ser\u00e1n designados bajo la denominaci\u00f3n vigentes cuyas cifras corresponden al total de la poblaci\u00f3n atendida (residentes [que pernoctan diariamente en el centro] + aquellos NNA que se encuentran en situaci\u00f3n de pre -egreso; y, por tanto, aun cuando cuen tan con cama y pertenencias en el centro, alojan parte importante del tiempo junto a sus familias [sea familias de origen o de acogida]). CIPER P\u00e1gina171 Plazas y residentes vigentes por modalidad De acuerdo a lo establecido en la presente investigaci\u00f3n, existen 2350 vacantes a lo largo del territorio nacional dependiente de los centros de administraci\u00f3n directa (CIP -CRC y CREAD) equivalente al 25% de la totalidad de las plazas vacantes de la oferta program\u00e1tica residencial. De acuerdo a los residentes vigentes establecidos, hay un total de 1318 plazas ocupadas, existiendo 1032 plazas disponibles (43.9%). En los CREAD, espec\u00edficamente, existen 750 plazas, 561 de ellas ocupadas (74.8%). Los Organismos Colaboradores Acreditados, en tanto, mantienen una totalidad de 6956 plazas, 6120 de ellas ocupadas por NNA y adultos, lo que equivale al 87.9% de la cobertura total disponible en estos centros. En cuanto a los 35 centros (organismos colaboradores) que in tervienen bajo distinta modalidad residencial a poblaci\u00f3n lactante (3 RPP, 3 RLP, 26 RLP -PER, 1 RPL -PER, 1 RPL, 1 CLA), se estableci\u00f3 que existe un n\u00famero de 916 plazas, de las cuales 738 se encuentran ocupadas (81% de ocupaci\u00f3n). Por su parte los 16 centr os licitados para atender poblaci\u00f3n discapacitada (1 RAD, 5 RAD -PER, 3 RDD, 6 RDG, 1 RDS -PRE-PRD, todos ellos, correspondientes a organismos colaboradores) presentan un total de 1181 plazas, 1136 de ellas ocupadas (96%). Figura 3. Distribuci\u00f3n porcentual de poblaci\u00f3n residente En la modalidad correspondiente a centros de internaci\u00f3n para infractores de Ley de Responsabilidad Penal Adolescente CIP -CRC existen 1600 plazas a nivel nacional, de las cuales 757 se encuentran ocupadas por poblaci\u00f3n adolescente y adultos, lo que equival e al 47.3% de la totalidad de las plazas. 10% 8% 56%15%11% CIP CREAD ADOLESCENTES DISCAPACIDAD LACTANTES y PREESC. CIPER P\u00e1gina172 Caracterizaci\u00f3n de los Residentes Se estableci\u00f3 una poblaci\u00f3n total de NNA y adultos de 7438. De ellos, 6844 residen de manera permanente en los centros. Esta diferencia guarda relaci\u00f3n con aquellos que, habitando en las residencias, presentan un alojamiento familiar extra residencial de manera permanente, ya sea porque participan en un proceso de acercamiento familiar, porque se encuentran en proceso de pre -egreso o porque est\u00e1n considerados dentro de un proceso de adopci\u00f3n. Por otra parte, 1358 residentes presentan alg\u00fan grado de discapac idad (1136 viven en residencias para poblaci\u00f3n discapacitada , en tanto el 16.3% restante, se encuentra distribuido en residencias no especializadas para su atenci\u00f3n y cuidado ) y 659 residen en centros destinados a la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n lactante y preescolar. Perfil de usuarios Se determin\u00f3 que, en los centros visitados a nivel nacional, existe una idea preconcebida por parte de sus directores, respecto de la complejidad de los residentes, la cual no necesariamente resulta coincidente con la categorizaci\u00f3n formal realizada por Sename26 como perfil de ingreso a las distintas modalidades de centros. En la tabla 15 se describe la percepci\u00f3n de los directores respecto del perfil de los residentes existentes en cada centro, logrando establecer 9 tipos de perfiles de ingreso. 26 La red de oferta program\u00e1tica del Sename y su Departamento de Protecci\u00f3n de Derechos, se estructura de acuerdo a la realidad en que viven los sujetos de atenci\u00f3n. Esta ha sido dise\u00f1ada para enfrentar situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos, conforme a la naturaleza y complejidad de la situaci\u00f3n que afecta a las v\u00edctimas; de tal forma que categoriza este nivel de vulnerac i\u00f3n en: Casos de leve a mediana complejidad En estos casos, la oferta de programas se destina a la protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n focalizada a nivel comunal, acogiendo a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos y riesgo considerados d e mediana complejidad. La cobertura de necesidades en este tipo de vulneraci\u00f3n se realiza fundamentalmente a trav\u00e9s de los Programas de Intervenci\u00f3n Breve (PIB) y los Programas de Prevenci\u00f3n Focalizada (PPF), ambos focalizados en identificar factores de vu lnerabilidad y fortalezas en las esferas personales, familiares y socio comunitarias presentes en ni\u00f1os/as y adolescentes en condiciones de mediana complejidad. Casos de mediana a alta complejidad Se concentran en ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y familias con problemas altamente complicados o con necesidades especiales: deserci\u00f3n escolar prolongada, consumo problem\u00e1tico de drogas, v\u00edctimas de las peores formas de trabajo infantil, explotaci\u00f3n sexual comercial, conductas trasgresoras tipificadas como delito, fam ilias ausentes o con conductas irresponsablemente negligentes, v\u00ednculos familiares donde predomina la violencia, ni\u00f1os/as viviendo en caletas (situaci\u00f3n de calle) o en sectores caracterizados por la presencia de grupos con comportamiento delictivo (quienes impactan fuertemente en la convivencia de la comunidad), con requerimiento de separaci\u00f3n de su n\u00facleo familiar de origen, etc. Para los sujetos que presentan estos niveles de complejidad, la oferta de protecci\u00f3n considera programas y modalidades tales com o: Programas Especializados de Protecci\u00f3n; Centros Residenciales; Centros de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa ( CREAD ); Programas de Fortalecimiento Familiar; Programas de Familia de Acogida Simple (FAS) y Programas de Familia de Acogida Especializada (FAE); Programas de Representaci\u00f3n Jur\u00eddica (PRJ), entre otros. (Fuente: http://www.sename.cl/web/oferta -de-proteccion/) CIPER P\u00e1gina173 Tabla 15 Percepci\u00f3n del perfil usuarios distribuidos por regi\u00f3n Alta complejidad Mediana a alta complejidad Baja a mediana complejidad Mediana complejidad Baja complejidad Discapacidad severa o profunda Discapacidad leve o moderada Baja, mediana y alta complejidad Adolescentes embarazadas TOTAL REGION Arica y Parinacota 1 2 0 0 0 0 0 0 0 3 Tarapac\u00e1 1 2 1 1 0 0 0 0 0 5 Antofagasta 1 5 0 1 0 0 0 0 0 7 Atacama 2 0 0 3 1 0 0 0 0 6 Coquimbo 8 0 0 0 3 0 0 0 0 11 Valpara\u00edso 11 2 1 17 2 1 0 1 0 35 Metropolitana 9 4 2 16 7 6 0 1 0 45 L. B. O\u00b4Higgins 1 0 1 3 2 1 0 0 0 8 Maule 5 5 0 8 8 0 1 0 0 27 Biob\u00edo 17 4 4 11 4 1 0 0 1 42 Araucan\u00eda 2 0 0 14 2 0 0 0 0 18 Los R\u00edos 1 0 0 8 0 0 0 0 0 9 Los lagos 5 1 1 10 2 0 0 0 0 19 Ays\u00e9n 1 0 0 1 0 0 0 0 0 2 Magallanes 2 0 0 0 0 0 0 1 0 3 Total 67 25 10 93 31 9 1 3 1 240 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 El perfil de usuario con mayor incidencia corresponde al de mediana complejidad equivalente a 93 respuestas de los encargados de centros residenciales correspondiendo al 38.7% del universo de centros a nivel nacional, distribuidos mayoritariamente en las regiones de Valpara\u00edso (17), Metropolitana (16) , Biob\u00edo (11) y la Araucan\u00eda (14) . En segundo lugar, se observa como respuestas mayoritarias el perfil de usuario correspondiente a alta complejidad (67), lo que representa el 27.9%, a nivel nacional. Las regiones de Valpara\u00edso (11), Metropolitana (09) y Biob\u00edo (17), es donde se encuentra concentrada mayoritariamente esta noci\u00f3n de perfil de ingreso. CIPER P\u00e1gina174 Residentes sobre -institucionalizados De acuerdo a los resultados obtenidos, se estableci\u00f3 que existen 2603 residentes que presentan una estad\u00eda mayor a los dos a\u00f1os lo que equivale al 42. 8% de la poblaci\u00f3n nacional de residentes (excluyen la poblaci\u00f3n CIP -CRC [757; n=6087]). Esta poblaci\u00f3n se encuentra distribuida en 176 centros (73.3% de los centros cuentan con poblaci\u00f3n sobreinstitucionalizada). De ellos se estableci\u00f3 que, en los organismos colaboradores acreditados , existe un total de 2463 residentes con m\u00e1s de 2 a\u00f1os de estad\u00eda (40.5% [n=6087]), por su parte, los centros de administraci\u00f3n directa presentan 140 residentes en tal condici\u00f3n (27.7% [n=504]). Al realizar un an\u00e1lisis de esta sobreinstitucionalizaci\u00f3n restando aquellos residentes con m\u00e1s de dos a\u00f1os de estad\u00eda al interior de centros para poblaci\u00f3n discapacitada (998), se obtuvo una nueva cifra de poblaci\u00f3n residentes con sobreinstitucionalizaci\u00f3n correspondiente a 1605 casos, l o cual representa el 23.4% del total de los residentes establecidos. En centros que atienden poblaci\u00f3n lactante se estableci\u00f3 que 100 residentes presentan una sobreinstitucionalizaci\u00f3n (15.1% [n=659 residentes establecidos]), en tanto que , aquellos centros dedicados al cuidado de ni\u00f1os con discapacidad, 998 de sus residentes presentan sobreinstitucionalizaci\u00f3n (89.1% [n=1119]). Al realizar un an\u00e1lisis del comportamiento geogr\u00e1fico se presentan algunas regiones que presentan una mayor sobreinstitucionalizaci\u00f3n, las cuales corresponden a la Regi\u00f3n del Libertador Bernardo O'Higgins (145 casos [58.7%]), Regi\u00f3n Metropolitana (1088 [49.4%]), Regi\u00f3n del Biob\u00edo (385 [40.8%]) y Araucan\u00eda (193 [39.9%]). Al respecto cabe hacer presente que esta sobre -institucionalizaci\u00f3n fue considerada conforme al doble del plazo sugerido por Sename en las orientaciones t\u00e9cnicas (un a\u00f1o)27, adem\u00e1s, se consider\u00f3 \u00fanicamente la institucionalizaci\u00f3n del NNA y/o adulto respecto del centro actual de residencia, sin considera r, que un porcentaje no determinado en la presente investigaci\u00f3n proviene de otras residencias u otros programas de intervenci\u00f3n, por lo que el n\u00famero de casos con sobreinstitucionalizaci\u00f3n podr\u00eda ser significativamente mayor al considerar tal variable. Es tos lineamientos de intervenci\u00f3n contravienen las orientaciones t\u00e9cnicas dispuesta s por Sename para los centros residenciales , donde se indica que en consideraci\u00f3n al inter\u00e9s superior de los ni\u00f1os/as y adolescentes , y a su derecho a vivir en una familia estable y protectora, la estad\u00eda residencial no debiese extenderse por un periodo superior a 12 meses (1 a\u00f1o). 27 Al respecto cabe se\u00f1alar que, si bien es cierto, las orientaciones t\u00e9cnicas para las distintas modalidades se\u00f1alan que \" la permanencia en los centros residenciales debe ser por el menor tiempo posible \"; y, que, \" t\u00e9cnicamente no es conveniente prolongar la permanencia por m\u00e1s de un a\u00f1o \", este plazo puede tener alguna flexibilidad \" en virtud a los criterios t\u00e9cnicos y pron\u00f3stico de egreso \". Sin embargo, se instruye de manera explicita a que el equipo a cargo de la intervenci\u00f3n residencial realizase cabalment e los procesos de intervenci\u00f3n para la consecuci\u00f3n de objetivos propuestos, de forma de superar y resolver la grave vulneraci\u00f3n que determin\u00f3 la medida de internaci\u00f3n. CIPER P\u00e1gina175 Por otra parte, r especto a la primera infancia, existen en el territorio nacional 100 ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os, con una estad\u00eda residencial superior a 2 a\u00f1os. Este tiempo de permanencia contraviene las orientaciones t\u00e9cnicas dispuestas por Sename para tal modalidad residencial donde se indica que , en consideraci\u00f3n al inter\u00e9s superior de los/as ni\u00f1os/as y a su derecho a vivir en una familia estable y protectora, la estad\u00eda concreta del ni\u00f1o/a en acogimiento residencial no debiese extenderse por un periodo superior a seis meses. Permanencia de adultos como residentes (mayores de 18 a\u00f1os) Al analizar el n\u00famero de poblaci\u00f3n adulta en calidad de residente, presentes en las distintas residencias y CIP -CRC a lo largo del pa\u00eds se estableci\u00f3 que existen 1135 residentes mayores de edad (16.6% [n=6844]). Esta poblaci\u00f3n se concentra en centros que atiende a poblaci\u00f3n discapacitada (740 residentes [65.2% de total los adultos]), en CIP -CRC (225 [19.8%]) y en centros que operan bajo la modalidad adolescente (152 [13.3%]) (ver Figura 2) . Al desagregar esta cifra por regiones, se estableci\u00f3 que existe una mayor poblaci\u00f3n en las regiones Libertador Bernardo O'Higgins (125 [50.6% respecto de los residentes establecidos en la regi\u00f3n]), Metropolitana (673 [30.59% respecto de lo s residentes establecidos en la regi\u00f3n]) y Arica y Parinacota (21 [24.7% respecto de los residentes establecidos en la regi\u00f3n]). Figura 4. Distribuci\u00f3n porcentual de residentes mayores de 18 a\u00f1os Del total de las regiones existentes en el pa\u00eds (240 centros visitados a nivel nacional), se estableci\u00f3 que en el 44.5% centros existen residentes adultos como parte de la poblaci\u00f3n, quienes comparten espacios comunes con la poblaci\u00f3n de NNA. Entre las reg iones donde existen mayor cantidad de centros con residentes mayores de 18 a\u00f1os se encuentran en la Regi\u00f3n Metropolitana (23), Biob\u00edo (17), Valpara\u00edso (13), y La Araucan\u00eda (12). Estos 65 centros 20% 13%65% CIP CREAD Adolescentes Discapacidad Lactantes y Pre Esc. CIPER P\u00e1gina176 representan el 60.7% de las residencias que mantiene poblaci\u00f3 n fuera de perfil etario (Ver tabla N\u00b0 16). Cabe hacer presente que, de estos centros, 20 corresponden a centros de administraci\u00f3n directa (19%) y 87 centros corresponden a centros pertenecientes a organismos colaboradores (81%). En t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n, cabe se\u00f1alar que los 20 centros de administraci\u00f3n directa albergan 243 adultos (21.4% de la poblaci\u00f3n adulta) y los 87 centros que corresponden a organismos colaboradores se estableci\u00f3 una poblaci\u00f3n adulta de 892 residentes (78.6% de la poblaci\u00f3n adulta). De acuerdo a los resultados, la edad promedio estimativa de los residentes del territorio nacional (considerando solo aquellos centros cuya orientaci\u00f3n t\u00e9cnica establece una edad m\u00e1xima de 17 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas excluyendo los centros CIP -CRC y de resi denciales con usuarios en situaci\u00f3n de discapacidad) alcanza los 19.5 a\u00f1os, siendo las regiones de Coquimbo, Valpara\u00edso y Biob\u00edo las que presentan la edad m\u00e1xima (26 a\u00f1os en su poblaci\u00f3n adulta). Por otra parte, al considerar la totalidad de las modalidade s, se estableci\u00f3 un promedio de edad mayor, en tanto el rango etario se extiende hasta los 83 a\u00f1os, identificando 4 regiones que presentan poblaci\u00f3n adulta sobre los 50 a\u00f1os. Al incorporar aquellos centros que atienden residentes con discapacidad, se aprec ia un aumento significativo de adultos mayores (espec\u00edficamente en la Regi\u00f3n Metropolitana y del Libertador Bernardo O\u00b4Higgins). Tabla 16 Centros con poblaci\u00f3n adulta distribuidos por regi\u00f3n CENTROS CON RESIDENTES ADULTOS Total SI NO REGION Arica y Parinacota 3 0 3 Tarapac\u00e1 3 2 5 Antofagasta 2 5 7 Atacama 4 2 6 Coquimbo 2 9 11 Valpara\u00edso 13 22 35 Metropolitana 23 22 45 L. B. O\u00b4Higgins 3 5 8 Maule 9 18 27 Biob\u00edo 17 25 42 Araucan\u00eda 12 6 18 Los R\u00edos 5 4 9 Los lagos 8 11 19 Ays\u00e9n 1 1 2 Magallanes 2 1 3 Total 107 133 240 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 CIPER P\u00e1gina177 \u00c1rea Salud Residentes con perfil cl\u00ednico Se realiz\u00f3 un catastro a nivel nacional de todos los residentes de los centros de protecci\u00f3n que presentaban alguna patolog\u00eda, distribuy\u00e9ndolos por regi\u00f3n de acuerdo a la tabla N\u00b0 17, donde se especifican las diversas patolog\u00edas levantadas (enfermedades psiqui\u00e1tricas, m\u00e9dicas, enfermedades m\u00e9dicas cr\u00f3nicas, discapacidad y residentes bajo posible riesgo vital [presencia de enfermedades terminales]). En tal aspecto, un primer acercamiento a la muestra arroja que 230 centros mantienen al menos un residente con alguna patolog\u00eda, por lo que es posible afirmar que un 95.8% de los centros c uenta con alg\u00fan residente con perfil cl\u00ednico. Tabla 17 Resumen de situaci\u00f3n m\u00e9dica de residentes por regi\u00f3n SITUACI\u00d3N M\u00c9DICA RESIDENTES CON DIAG. PSIQUI\u00c1TRICO RESIDENTES CON DIAG. M\u00c9DICO RESIDENTES CON ENFERM. CR\u00d3NICA RESIDENTES CON DISCAPACIDAD RESIDENTES EN RIESGO VITAL REGI\u00d3N Arica y Parinacota 47 5 2 0 0 Tarapac\u00e1 54 16 3 0 0 Antofagasta 33 5 0 0 0 Atacama 30 1 2 0 0 Coquimbo 52 6 3 2 0 Valpara\u00edso 289 116 102 116 1 Metropolitana 1076 389 662 786 15 L. B. O\u00b4Higgins 75 155 1 141 3 Maule 204 69 29 74 5 Biob\u00edo 345 50 52 115 4 Araucan\u00eda 131 92 55 74 0 Los R\u00edos 41 7 0 1 0 Los lagos 165 55 40 49 0 Ays\u00e9n 0 2 0 0 0 Magallanes 12 2 2 0 0 Total 2554 970 953 1358 28 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 Residentes con patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas Se estableci\u00f3 que e xisten 2554 residentes diagnosticados con alguna patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, equivalente al 37.3% de la poblaci\u00f3n total de residentes en pa\u00eds. La mayor\u00eda de estos se concentran en centros pertenecientes a organismos colaboradores destinados a la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n adolescente, los que acumulan el 48.5% de residentes con esta patolog\u00eda (1239 [n=2554]) . Cabe hacer presente que esta cifra -1239- representa el 33.5% del total de residentes existentes en centros que funcionan bajo esta modalidad de atenci\u00f3n residencial. Los CIP-CRC, por su parte, acumulan 450 residentes con esta patolog\u00eda, lo que corresponde al 17.6% nacional de residentes con esta patolog\u00eda; y, el 59.4% de la poblaci\u00f3n interna en est e tipo de centros (450 [n=757]). En cuanto a la presencia de patolog\u00eda s psiqui\u00e1tricas en residencias CIPER P\u00e1gina178 que funcionan bajo la modalidad de atenci\u00f3n especializada a poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de discapacidad, se establecieron 465 casos (18.2% nacional de residentes con esta patolog\u00eda ), lo que representa, a su vez, el 41.6% de la poblaci\u00f3n residente en centros de atenci\u00f3n a discapacitados (n=1119). Finalmente los CREAD, mantienen 358 residentes con este tipo de patolog\u00edas (14% nacional de residentes con esta patolog\u00eda ), lo que significa que el 67% de los residentes existentes en el CREAD, a nivel nacional , presenta alg\u00fan diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico . En cuanto a la s regiones con el mayor n\u00famero de residentes con perfil psiqui\u00e1trico dentro de su territorio , se estableci\u00f3 un porcentaje significativamente elevado de casos e n las regiones Metropolitana (1076 [48.8% de la poblaci\u00f3n regional]), Biob\u00edo (345 [36.5% de la poblaci\u00f3n regional]), Valpara\u00edso (28 9 [30.2% de la poblaci\u00f3n regional]) y Maule (204 [34.8% de la poblaci\u00f3n regional]). Cabe hacer presente, que existen regiones que, concentrando un n\u00famero menor de residentes con patolog\u00edas -en comparaci\u00f3n al total nacional - presentan un porcentaje mayor de residentes en esta condici\u00f3n cuando se co nsidera el n\u00famero de residentes a nivel regional. En el caso de Magallanes, por ejemplo, un 63% de los residentes presenta alguna patolog\u00eda psiqui\u00e1trica (12 residentes de un total de 19 existentes en la regi\u00f3n ) y en la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota existen 47 casos con patolog\u00edas de esta naturaleza de un total de 85 residentes a nivel regional (55.3%). Figura 5. Distribuci\u00f3n porcentual de residentes con patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas. Cabe hacer presente que del total de residentes con patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas, un 31.6% reside en centros de administraci\u00f3n directa ( CREAD y CIP-CRC), en tanto que , el porcentaje restante se encuentra en centros dependientes de organismos colaboradores (68.4% [1746]). Por otra parte, se debe se\u00f1alar que la poblaci\u00f3n de residentes con este perfil cl\u00ednico, se encuentra distribuida en un 85.8% de los centros; de esta forma, 206 de los 240 centros , cuentan con -a lo menos- un residente con alg\u00fan diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico. 18% 14% 49%19% CIP CREAD ADOLESCENTES DISCAPACIDAD CIPER P\u00e1gina179 Residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas Existen 970 residentes diagnosticados con alguna patolog\u00eda m\u00e9dica entre la poblaci\u00f3n total de residentes a nivel nacional, lo que equivale al 14.2% (n=6844). La mayor\u00eda de los residentes con diagn\u00f3stico m\u00e9dico se concentran en centros para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n con discapacidad . Los hallazgos dan cuentan que este tipo de centros cubre el 53% de la poblaci\u00f3n con patolog\u00eda m\u00e9dica a nivel nacional (514 residentes ). Un segundo g rupo se acumula en centros colaboradores dedicados a la atenci\u00f3n de adolescentes, donde se concentra un 27% de los residentes con alg\u00fan diagn\u00f3stico m\u00e9dico (262 casos). Con relaci\u00f3n a los CREAD se identificaron 83 casos (8.6%) ; y, para l os CIP-CRC, en tanto , se confirmaron 31 casos (3.2%) . Por su parte, los centros con atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n lactante re\u00fanen 80 casos (8. 2%). Figura 6. Distribuci\u00f3n porcentual de residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas Otro aspecto analizado fue la distribuci\u00f3n de casos a nivel nacional. Los resultados arrojaron la existencia de una alta concentra ci\u00f3n en la Regiones Metropolitana (40.1% de la poblaci\u00f3n con patolog\u00eda m\u00e9dica a nivel nacional), Libertador Bernardo O'Higgins (16%) y Valpara\u00edso (12%). Al realizar un an\u00e1lisis de los valores regionales, los 155 casos levantados en la Regi\u00f3n del Libertador Bernardo O'Higgins representan el 62.8% de los residentes de la regi\u00f3n (n=247), la Araucan\u00eda en tanto, presenta un 19% de residentes con esta situaci\u00f3n de salud (92 [n=484]) y la Regi\u00f3n Metropolitana registra un 17.7% de su poblaci\u00f3n con alguna afecci\u00f3n m\u00e9dica (389 [n=2213]). Cabe hacer presente que del total de residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas, un 11.8% (114) reside en centros de administraci\u00f3n directa ( CREAD y CIP-CRC), en tanto que el porcentaje restante lo hace en centros dependientes de organismos colaboradores acreditados (8.2% [856]). 3%9% 27% 53%8% CIP CREAD ADOLESCENTES DISCAPACIDAD LACTANTES CIPER P\u00e1gina180 Por otra parte, se debe se\u00f1alar que la poblaci\u00f3n de residentes con este perfil cl\u00ednico, se encuentra distribuida en un 52.5% de los centros . De esta forma, 126 de las 240 residencias cuentan con residentes con alguna patolog\u00eda m\u00e9dica diagnosticada. Residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas cr\u00f3nicas Existen 953 residentes que presentan patolog\u00edas m\u00e9dicas en condici\u00f3n cr\u00f3nica, lo que equivale al 13.9% de la poblaci\u00f3n de residentes establecidos (n=6844). El 75% de los residentes con enfermedades cr\u00f3nicas se concentra en residencias para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n con discapacidad (715 reside ntes con esta condici\u00f3n m\u00e9dica cr\u00f3nica ). Un segundo grupo, se puede identificar en centros colaboradores que atienden a poblaci\u00f3n adolescente , los que acumula n un 13.5% de las patolog\u00edas m\u00e9dicas en condici\u00f3n cr\u00f3nica a nivel nacional (129 casos). En los CREAD, en tanto, se identificaron 56 casos (5.9% ) , 9 casos en lo s CIP-CRC (0.9%) y 44 casos en los centros que atienden a poblaci\u00f3n lactante y preescolar (4.6%). Figura 7. Distribuci\u00f3n porcentual de residente s con patolog\u00edas m\u00e9dicas cr\u00f3nicas. Este porcentaje de patolog\u00edas en condici\u00f3n cr\u00f3nica se encuentra concentrad o en la Regi\u00f3n Metropolitana (69.5% de la poblaci\u00f3n con patolog\u00eda cr\u00f3nica a nivel nacional) y Valpara\u00edso (10.7% de la poblaci\u00f3n con patolog\u00eda cr\u00f3nica a nivel nacional]). Al realizar un an\u00e1lisis de los valores a nivel intra -regional, se desprende que los 662 casos levant ados en la Regi\u00f3n Metropolitana representan el 30% de los residentes de esa regi\u00f3n (n=2203), le sigue la Araucan\u00eda donde se registra el segundo mayor porcentaje de residentes dentro de la regi\u00f3n con esta condici\u00f3n m\u00e9dica (55 casos [11.4%]) . Cabe hacer pres ente que del total de residentes con patolog\u00edas cr\u00f3nicas, un 6.8% (65) reside en centros de administraci\u00f3n directa ( CREAD y CIP-CRC), en tanto que el porcentaje restante lo hace en centros dependientes de organismos colaboradores (93.2% [888]). Por otra 1% 6% 13% 75%5% CIP CREAD ADOLESCENTES DISCAPACIDAD LACTANTES CIPER P\u00e1gina181 parte, se debe se\u00f1alar que la poblaci\u00f3n de residentes con este perfil cl\u00ednico, se encuentra distribuida en un 44.1% de los centros; de esta forma, 106 de l os 240 centros cuentan con residentes con alguna enfermedad en condici\u00f3n cr\u00f3nica . Residentes en estado terminal y/o en eventual riesgo vital28. Existen 28 residentes a nivel nacional en condici\u00f3n m\u00e9dica de alta complejidad, cifra que corresponde al 0.4% de la poblaci\u00f3n de residentes establecidos. Estos se concentran en centros que funcionan para la at enci\u00f3n de poblaci\u00f3n con discapacidad (20 casos [71.4%), seguido de los CREAD, los que agrupan 4 casos (14.3%); y, principalmente en la Regi\u00f3n Metropolitana (53.6%). Por otra parte, se debe se\u00f1alar que la poblaci\u00f3n de residentes e n esta situaci\u00f3n cl\u00ednica, s e encuentra distribuida en 9 centros (3.9% del total de centros a nivel nacional), uno de ellos de administraci\u00f3n directa y el resto pertenecientes a organismos colaboradores. Figura 8. Frecuencia de c entros con poblaci\u00f3n con perfil cl\u00ednico 28 Atendiendo a la sensibilidad de los antecedentes recopilados, se confeccion\u00f3 informe policial Nro. 55 de fecha 28.MAY.018 de la Fuerza de Tarea dando cuenta de tal situaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda Regional de Los lagos. En virtud a ello, la fiscal\u00eda despach\u00f3 el oficio N\u00b0 582/2018 de fecha 29.MAY.018 solicitando la concurrencia por parte de la PDI a los centros en cuales se inform\u00f3 la existencia de casos cr\u00edticos. En cumplimiento de esta diligencia se obtuvo informaci\u00f3n respecto de otros casos de gravedad, informando la identidad y situaci\u00f3n de 40 residentes con alta complejidad m\u00e9dica y posible ries go vital (residentes en 9 centros [8 de instituciones colaboradoras y uno de Administraci\u00f3n Directa]) la que fue incluida -en detalle - en el informe remitido al Ministerio P\u00fablico, entidad que, a su vez, retransmiti\u00f3 la informaci\u00f3n en forma inmediata al Mi nisterio de Justicia, al Servicio Nacional de Menores y al Ministerio de Salud, para que \" se adoptaran todas las medidas posibles para salvaguardar la integridad de los residentes en riesgo vital\" . 020406080100120140160 Cr\u00f3nicas Discapacidad CIPER P\u00e1gina182 Residentes bajo condici\u00f3n especial de salud. Conforme a los antecedentes levantados, se estableci\u00f3 que un 19.8% de la poblaci\u00f3n de residentes presenta alg\u00fan grado de discapacidad. La mayor\u00eda de estos residentes se concentran en centros para la atenci\u00f3n especializada de poblaci\u00f3n con discapacidad, los cuales albergan el 76.6% de la poblaci\u00f3n de residentes con este perfil (1040 casos) . Un segundo grupo, se puede identificar en centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados que atienden a poblaci\u00f3n adolescente (15.5% de los residentes con esta condici\u00f3n m\u00e9dica ). En los CREAD, en tanto, se identificaron 98 casos (7.2% ), 4 casos en l os CIP-CRC (0.3%) y 6 casos en los centros con atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n lactant e (0.4%). De la totalidad de residentes con discapacidad, se estableci\u00f3 una concentra ci\u00f3n mayor en las regiones Metropolitana (57.9%), Libertador Bernardo O'Higgins (10.4%), Valpara\u00edso (8.5%) y Biob\u00edo (8.5%). Al realizar un an\u00e1lisis intraregional d e los casos registrados , es posible se\u00f1alar que el 57.1% de los residentes de la Regi\u00f3n del Libertador Bernardo O'Higgins presenta alg\u00fan grado de discapacidad , le sigue la Regi\u00f3n Metropolitana con un 35.7% y la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda con 74 casos dentro de la regi\u00f3n ( 15.3%). Cabe hacer presente que del total de residentes con este perfil cl\u00ednico, un 7.5% habita centros de administraci\u00f3n directa ( CREAD y CIP-CRC), en tanto que el porcentaje restante lo hace en centros dependientes de organismos colaboradores acreditados (92.5% [1256 casos]). Por otra parte, se debe se\u00f1alar que la poblaci\u00f3n de residentes con este perfil cl\u00ednico, se encuentra distribuida en un 35.4% de los centros . De esta forma, 85 de l os 240 centros cuentan con residentes con alg\u00fan grado de discapacidad diagnosticada . Por otra parte, respecto del cuidado de los residentes con perfil cl\u00ednico, cabe hacer presente que, conforme se se\u00f1ala e n p\u00e1rrafos siguientes, un porcentaje significativo de centros no cuenta con el personal profesional para el cuidado especializado permanente de esta poblaci\u00f3n en particular, contraviniendo lo indicado en las orientaciones t\u00e9cnicas para cada modalidad resid encial; en tanto, aun cuando , residentes con este perfil cl\u00ednico sean admitidos e ingresados al sistema proteccional , el centro tiene la obligaci\u00f3n de implementar las condiciones para su debid o cuidado y atenci\u00f3n. CIPER P\u00e1gina183 Aspectos Funcionales de las Residencias Protocolos de funcionamiento requeridos por Sename A partir del proceso de levantamiento de informaci\u00f3n, se estableci\u00f3 el 44.5% de los centros no cumplen con los protocolos m\u00ednimos exigidos por Sename para el funcionamiento residencial . Estos 107 centros pertenec en a organismos colaboradores . En consecuencia, es posible afirmar que el 50.7% de los centros pertenecientes a Organismos Colaboradores Acreditados no cumple con los requis\u00edtos m\u00ednimos exgidos por el Sename para su funcionamiento. Al analizar el cumplimiento m\u00ednimo de protocolos por el tipo de instituci\u00f3n se estableci\u00f3 que el 100% de los centros de administraci\u00f3n directa ( CREAD y CIP-CRC) cumplen con este requerimiento . Por otra parte, a l analizar las regiones cuyos c entros incumplen con la existencia de protocolos m\u00ednimos para su funcionamiento se estableci\u00f3 que , en la regi\u00f3n de la Araucan\u00eda , el 83.3% de los centros no c umple con esta formalidad (15 residencias), en Los Lagos, por su parte el 78.9% no cu mple con los protocolos m\u00ednimos para su funcionamiento (15 residencias) y, en Los R\u00edos, en tanto, el 77.8% de los centros incumple esta disposici\u00f3n (7 residencias). Respecto del incumplimiento de esta formalidad desglosado por modalidad residencial, se estableci\u00f3 que 1 4 de las 32 residencias bajo la modalidad de atenci\u00f3n para poblaci\u00f3n lactante no cumple con los protocolos m\u00ednimos para su funcionamiento (43.7%), por otra parte, 8 de los 16 centros que brindan atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n discapacitada tampoco cumplen con este r equisito m\u00ednimo de funcionamiento (50%). Al revisar la existencia de algunos protocolos establecidos como prioritarios por el equipo investigador dado el contexto en el cual se genera el presente inform e29, se estableci\u00f3 que el 72.9% de los centros a nivel nacional no cuenta con protocolos de manejo y prevenci\u00f3n de conductas suicidas. En ellos se destaca que 65 , de los 89 centros que funcionan bajo la modalidad REM -PER, no cuentan con este protocolo (37% del total de centros que no cumple con este prot ocolo), seguido de RPM -PER (25.1%). Los CREAD, en tanto, 7 de 11 centros no cuentan con esta formalidad (63.6%). Por otra parte, e l 66.3% de los centros a nivel nacional no cuenta con protocolos de alimentaci\u00f3n. De los centros de atenci\u00f3n para lactantes, 2 1 no cuentan con este protocolo (65.6%); y en centros para discapacitados 11 de 16 no cumplen con esta 29 Cabe hacer presente que, conforme a la experiencia adquirida en el contexto de la investigaci\u00f3n de los fallecimientos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y/o adolescentes ocurridos bajo la tutela del Estado, mientras depend\u00edan de los centros de reparaci\u00f3n especializada de administraci\u00f3n directa y/o d e los organismos colaboradores acreditados, se consider \u00f3 -en virtud a su relevancia dentro del contexto investigativo - un total de 6 protocolos considerados esenciales para el funcionamiento residencial , en tanto, constituir\u00edan una gu\u00eda m\u00ednima de abordaje operacional frente a situaciones cr\u00edticas a las cuales se encuentra expuesto el personal de las residencias , respecto de las cuales existe estrecha relaci\u00f3n con las condiciones de seguridad , protecci\u00f3n e integridad de los NNA al interior de los centros. Tales protocolos corresponden a : protocolo de contenci\u00f3n y su jeci\u00f3n, protocolo de fallecimientos, protocolo de administraci\u00f3n de medicamentos, protocolo de alimentaci\u00f3n, protocolo de prevenci\u00f3n de conductas suicidas y protocolo de manejo de enfermedades co mplejas . CIPER P\u00e1gina184 formalidad para su funcionamiento. El 76.7% de l total de las residencias a nivel nacional , no cuenta con un protocolo de sujeci\u00f3n y/o contenci\u00f3n f\u00edsica f 72.1% de protocolo de fallecimiento (CREAD [72.7%], [71.8%]). En cuanto a protocolos de administraci\u00f3n de medicamentos se estableci\u00f3 que un 8.3% de centros no contaba con esta formalidad (20 centros). Por otra parte , los hallazgos dan cuenta que , pese a que los protocolos son comunicados en reuniones informativas, en el 70% de los centros (169 residencias) no existe un acta o mecanismo formal de notificaci\u00f3n firmado por los funcionarios del centro, lo que no permite asegurar el cabal conocimiento de las actuaciones dispuestas en cada uno de los documentos que regulan la actuaci\u00f3n de los funcionarios de las residencias. Figura 9. Porcentaje de centros sin protocolos espec\u00edficos de atenci\u00f3n residencial Deserciones, fugas y/o abandonos del sistema por parte de residentes Las situaciones de deserci\u00f3n y abandono, de acuerdo a lo reportado por los funcionarios de las residencias, se originan por una dificultad de adaptaci\u00f3n al regimen residencial por parte de los NNA, implicando la negativa de estos de retornar al centro desp u\u00e9s de alguna salida, o realizando una salida no autorizada por los cuidadores , situaci\u00f3n que pu ede darse en algunos casos con relativa cronicidad. Lo anterior debiese implicar el desarrollo de diversas estrategias por parte de los equipos de intervenci\u00f3n en las residencias, a fin de prevenir las situaciones de deserci\u00f3n, identificando los motivos y cronicidad de los mismos, encontr\u00e1ndose estos contemplados en el punto N\u00b0 21.4 de la definici\u00f3n de est\u00e1ndares m\u00ednimos para el funcionamiento de las residencias : Se realizan acciones de intervenci\u00f3n como equipo de constituirse las ausencias sin autorizaci\u00f3n o la tardanza en regresar a la residencia en conductas habituales. Ello incluye la entrega de clara informaci\u00f3n acerca de horarios y rutinas del establecimie nto, la adopci\u00f3n de un programa de apoyo al ni\u00f1o/a con la entrega consistente de refuerzos sociales, definici\u00f3n de compromisos (Sename, 2012 [p De esta forma , luego de producido el abandono, los funcionarios del centro deben comunicar el presunto extrav\u00edo del NNA en Carabineros de Chile as\u00ed como las posibles circunstancias que motivaron el mismo, quedando registro de todas las acciones emprendidas. De acuerdo al periodo contemplado en la siguiente investigaci\u00f3n, se estableci\u00f3 que del total de las residencias que operan bajo la l\u00ednea proteccional ( CREAD y OCA), 151 de ellas (62.9%) ha registrado casos de residentes que han abandonado el sistema (deserciones y/o abandonos). Este porcentaje aumenta al 76.2% cuando se excluye del total a aquellos centros dedicados al cuidado de poblaci\u00f3n lactante (32 centros) y al cuidado de poblaci\u00f3n discapacitada (10 centros) cuyo perfil de los residentes hace improbable que se r egistre este tipo de situaciones. Por otra parte, al desglosar esta variable por el tipo de administraci\u00f3n institucional, se estableci\u00f3 que el 90.9% de los CREAD ha presentado abandonos del sistema por parte de sus residentes (10 de 11 [cabe hacer presente que el CREAD que no presenta deserciones, corresponde a un centro cuyo perfil de residentes se encuentra en el grupo etario que va desde los 0 a los 6 a\u00f1os, sit uaci\u00f3n que permite explicar la ausencia de deserciones en dicho centro ]). Con relaci\u00f3n a los centros pertenecientes a organismos colaboradores, se estableci\u00f3 que el 63.5% de ellos, ha registrado abandonos del sistema por parte de residentes, porcentaje que aumenta al 79.2% si se excluyen aquellos centros cuyo perfil de residentes hace poco probable que se registre un evento de esta naturaleza (residencias con atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n lactante y residentes con discapaci dad). Figura 10 . Distribuci\u00f3n porcentual de deserciones y abandono s del sistema residencial En este mismo sentido se estableci\u00f3 que, al momento de realizar el trabajo de campo, 68 centros presentaban situaciones de abandono del sistema residencial vigente por parte de alguno de sus residentes, encontr\u00e1ndose un total de 250 NNA en esta situaci\u00f3n, ya sea por fuga del centro o por no haber regresado luego de una salida autorizada o rutinaria. Estos corresponden 0.4 50.4% 49.2% CIP-CRC CREAD OCAS CIPER P\u00e1gina186 en un 50.8% (127 NNA) a centros de administraci\u00f3n directa (CIP -CRC y CREAD) y un 49.2% (123 NNA) corresponde a centros pertenecientes a organ ismos colaboradores. Al analizar esta variable por modalidad residencial se estableci\u00f3 que el 50.4% (126) se concentra en los CREAD, seguido de los organismos colaboradores dedicados al cuidado de poblaci\u00f3n adolescente con un 48.4% de los abandonos vigente s (121 casos). Los porcentajes de mayor deserci\u00f3n vigente del sistema se concentran en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo (67 casos [26.8%]), Regi\u00f3n Metropolitana (56 casos [22.4%]) y la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso (43 casos [17.2%]). Victimizaci\u00f3n intra-residencial y vulneraci\u00f3n de d erechos Los antecedentes fueron obtenidos de declaraciones y registros30 que hacen referencia a situaciones registradas -principalmente - durante el a\u00f1o 2017 . No obstante, en los casos que fue posible obtener informaci\u00f3n de mayor data est a se recogi\u00f3 e inform\u00f3 en la pauta que corresponde a cada centro, consignando el a\u00f1o de ocurrencia del tal hecho. Esta diferencia en el levantamiento de informaci\u00f3n se gener\u00f3, principalmente, porque los directores de los centros - en su mayor\u00eda - manifestaro n no contar con informaci\u00f3n de a\u00f1os anteriores. En base a lo anterior, se logr\u00f3 establecer que, en el 88.3% de las residencias se ha registrado alg\u00fan tipo de vulneraci\u00f3n grave contra los derechos de los NNA durante su estad\u00eda residencial. Lo cual correspon de a 2 mil 71 vulneraciones (ocurridas en gran parte durante el a\u00f1o 2017), de ellas corresponde a 432 maltratos por parte de adultos del centro (2 0.8%), 1265 maltratos entre pares (61.4%), 53 registros de maltrato por familiares del NNA (2.6%), 123 actos de connotaci\u00f3n sexual cometidos por un adulto contra los residentes (6%) y 187 actos abusivos de connotaci\u00f3n sexual cometido por pares (9.1%). Figura 11 . Distribuci\u00f3n porcentual de victimizaci\u00f3n por tipo de maltrato 30 Informaci\u00f3n obtenida de las propias residencias , correspondiente a registros de circulares 2308/2309 y declaraciones al personal , contrastada con la base de datos del Ministerio P\u00fablico y las denuncias informadas por el INDH . 20.8% 61.4%2,6%6%9.1% Adultos Entre Pares Familiares Abusex Adulto Abusex Pares CIPER P\u00e1gina187 Respecto de la distribuci\u00f3n de vulneraciones por modalidad residencial, se estableci\u00f3 que existen algunos tipos de victimizavi\u00f3n que se concentran mayormente en una modalidad residencial determinada. De esta forma, un n\u00famero significativo de maltratos por parte de adultos del centro se concentra en las modalidades CIP -CRC (127 [29.4% de los maltratos]), CREAD (105 [24.3% de los mal tratos]) y centros que atienden a poblaci\u00f3n adolescentes (137 [31.7%]). En este mismo aspecto se estableci\u00f3 que los maltratos entre pares se concentran en las modalidades CIP -CRC (813 [64.3%]) y CREAD (170 [13.4%]). Es decir, los centros de administraci\u00f3n directa acumulan el 79.7% de los maltratos entre pares registrados a nivel nacional. Adem\u00e1s, se levant\u00f3 informaci\u00f3n respecto de 53 hechos de maltratos por parte de familiares hacia los residentes (durante el periodo de estad\u00eda en el centro del NNA), los qu e se concentran mayoritariamente en los centros colaboradores que albergan poblaci\u00f3n adolescente (73.6%). Por otra parte, se report\u00f3 informaci\u00f3n de 123 actos abusivos de connotaci\u00f3n sexual cometidos por adultos (intra/extra residencial), 92 de los cuales afectan a residentes de centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados que funcionan bajo la modalidad de atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n adolescente (74.8%); y, por otra parte, 21 casos afectaron a residentes de CREAD (17%). En este mismo aspecto, se report\u00f3 187 actos abusivos de connotaci\u00f3n sexual cometido por pares ( intra-residencial ) lo cuales se concentran mayoritariamente en centros de atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n adolescente pertenecientes a organismos colaboradores (62% ), seguido de los CREAD y CIP-CRC que acumulan el 29.9% . De esta forma, los resultados dan cuenta que en el 80.4% del total de las residencias que funcionan bajo la l\u00ednea de acci\u00f3n de Sename se han registrado situaciones de maltrato intra- residencial ; y, en el 58.3% de los centros, las situaciones de maltrato fueron ejecutadas por parte de los mismos trabajadores encargados del cuidado de los residentes. Este porcentaje aumenta cuando se disgrega entre organis mos colaboradores y centros de administraci\u00f3n directa. En tal sentido, a partir de la informaci\u00f3n levantada y reportada por los mismos encargados de las residencias , es posible afirmar que en el 100% de los centros que administra el Estado , a trav\u00e9s del Servicio Nacional de Menores, se han cometido -de manera permanente y sistem\u00e1tica - acciones que lesionan los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes dependientes de tales centros. Igual porcentaje se obtiene, respecto de las circunstancias y contexto abu sivo en el cual se ha llevado a cabo tal transgresi\u00f3n, en tanto , en el 100% de los centros de administraci\u00f3n directa, esta vulneraci\u00f3n de derechos responde a maltrato s de naturaleza intra-residencial, siendo los propios funcionarios, en su mayor\u00eda bajo la figura del ETD, quienes han sido acusados por los residentes como autores de tales apremios. Por otra parte, se evidenci\u00f3 que en el 50% de los centros se ha victimizado a alg\u00fan residente vulnerando su indemnidad sexual, sea por un adulto externo a la resid encia, por un trabajador del centro o por los propios pares, compa\u00f1eros de la residencia. CIPER P\u00e1gina188 Figura 12 . Distribuci\u00f3n porcentual de victimizaci\u00f3n por modalidad residencial Estas acciones de vulneraci\u00f3n de derechos contra los NNA se han instalado dentro de la din\u00e1mica de funcionamiento propia de los centros, contraviniendo lo se\u00f1alado en los \"Est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad para la atenci\u00f3n residencial\" Creado por Sename, en el que se especifica en el Resultado esperado N\u00b0 23 : Etapa del proceso: Refu erzo conductual\": - punto 23.7 \"Ning\u00fan ni\u00f1o/a puede ser pellizcado, golpeado en ninguna forma, sacudido, atacado con objetos, mordido o dado de palmazos por quienes se desempe\u00f1an en el centro como forma de mantener disciplina. La separaci\u00f3n puntual del grupo, supervisada por un adulto puede ser utilizada\" y -punto 23.8 \"No se permite el disciplinar a los ni\u00f1os/as con negaci\u00f3n de alimentos, siestas forzadas, o con expresiones derogatorios de los ni\u00f1os/as o de sus familias, con el uso de lenguaje vulgar o pro fano, gritos o amenazas de castigo f\u00edsico, negaci\u00f3n de visitas de familiares u otras conductas que signifiquen vulneraci\u00f3n de sus derechos b\u00e1sicos . (Sename, 201 2 [p. 23]) El mismo documento especifica que \"la intervenci\u00f3n residencial debe cautelar la seguridad f\u00edsica y emocional de los ni\u00f1os/as atendidos y atender a sus necesidades integrales del desarrollo\" (p. 4). En lo que refiere a este \u00edtem; y, en particular, a la posible identificaci\u00f3n de hechos constitutivos de transgresi\u00f3n contra los derechos de los NNA, se estableci\u00f3 que en 88 residencias del total a nivel nacional , existe una diferencia estad\u00edstica entre los eventos registrados (develaciones de NNA, sumarios, investigaciones internas, circulares [2308/2309]) y la cantidad de hechos que finalmente fueron denunciados. Dada la relevancia de la informaci\u00f3n, y ante la posible existencia de hechos constitutivos de delitos no denunciados, estos antecedentes fueron puestos en conocimiento de la fiscal\u00eda a objeto que el precitado organismo pueda realizar las gestiones investigativas que estime pertinentes para aclarar tales diferencias. En tal sentido, se levantaron los siguientes datos: 46% 17%31%2%4% CIP-CRC CREAD ADOLESCENTES DISCAPACIDAD LACTANTES Y PREESC. CIPER P\u00e1gina189 Regi\u00f3n de Arica y Parinacota : 3 centros, 64 situaciones de posibles vulneraciones, 45 denuncias eventualmente efectuadas. (10 por abuso sexual, 9 reportados como denunciados). Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1 : 3 centros, 86 situaciones de posibles vulneraciones, 26 denuncias eventualmente efectuadas. (9 por abuso sexual todos ellos reportados como denunciados). Regi\u00f3n de Antofagasta : 1 centro, 12 develaciones de malos tratos, 9 denuncias eventualmente efectuadas (7 por abuso sexual todos ellos reportados como denunciados). Regi\u00f3n de Atacama : 4 centros, 13 develaciones de malos tratos, 6 denuncias eventualmente efectuadas. (1 por abuso sexual eventualmente no denunciado). Regi\u00f3n de Valpara\u00edso : 14 centros, 177 develaciones de malos tratos, 90 denuncias efectuadas. (32 por abuso sexual, 21 reportados como denunciados). Regi\u00f3n Metropolitana : 20 centros, 180 situaciones de posibles vulnerac iones, 105 denuncias eventualmente efectuadas. (50 por abuso sexual, 28 reportados como denunciados). Regi\u00f3n del Maule : 18 centros, 224 situaciones de posibles vulneraciones, 122 denuncias eventualmente efectuadas (27 por abuso sexual, 22 reportados como d enunciados). Regi\u00f3n del Biob\u00edo : 14 centros, 57 situaciones de posibles vulneraciones, 17 denuncias eventualmente efectuadas. (12 por abuso sexual, 7 reportados como denunciados). Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda : 1 centro, 48 situaciones de posibles vulneraciones, 3 6 denuncias eventualmente efectuadas. (17 por abuso sexual, 14 reportados como denunciados). Regi\u00f3n de Los Lagos : 7 centros, 32 situaciones de posibles vulneraciones, 18 denuncias eventualmente efectuadas. (7 por abusos sexuales todos ellos reportados com o denunciados). Regi\u00f3n de Los R\u00edos : 2 centros, 92 situaciones de posibles vulneraciones, 5 denuncias eventualmente efectuadas. (1 por abuso sexual reportado como denunciado). Regi\u00f3n de Ays\u00e9n : 1 centro, 6 situaciones de posibles vulneraciones, 4 denuncias eventualmente efectuadas. (No indica abusos sexuales) CIPER P\u00e1gina190 Recursos Humanos Personal comprometido y vigente31 Al analizar la cantidad de personal existente en los centros, se estableci\u00f3 la existencia de 8113 funcionarios, 5223 de ellos cumplen funciones en organismos colaboradores y 2890 en centros de administraci\u00f3n directa (CIP -CRC). Al indagar sobre la distribuc i\u00f3n de personal , por modalidad residencial , se estableci\u00f3 que existen 1896 funcionarios en los CIP -CRC, 994 en CREAD, 3055 en residencias colaboradoras que albergan poblaci\u00f3n adolescente, 1163 que trabajan en centros que atienden a poblaci\u00f3n discapacitada y 1005 que trabaja en centros de atenci\u00f3n a lactantes. Cabe hacer presente que el m\u00ednimo de funcionarios establecido s en un centro fueron 8 trabajadores (3 centros) y el m\u00e1ximo correspondi\u00f3 a 295 (1 centro), la moda se defini\u00f3 en 21 funcionarios (19 centros), dando cuenta que el promedio de funcionarios por centro corresponde 33 funcionarios . Se observa que la cantidad de personal comprometido , considerando la totalidad de las residencias , corresponde a una poblaci\u00f3n de trabajadores equivalente a 7957 funcionarios. No obstante, d e la informaci\u00f3n levantada durante la investigaci\u00f3n, se estableci\u00f3 la existencia de 8113 func ionarios cumplimiendo alguna funci\u00f3n dentro de los centros , lo que -en t\u00e9rminos generales- supera en 1.96% la cantidad m\u00ednima de trabajadores comprometida a nivel nacional. En este punto, cabe hacer presente que el cumplimiento cuantitativo de los funciona rios comprometidos (total de personal que labora en un centro), no asegura el est\u00e1ndar profesional m\u00ednimo del personal para la atenci\u00f3n residencial, en tanto, esta m\u00ednima cantidad de funcionarios, tambi\u00e9n debe responder a la obligaci\u00f3n -para cada centro se g\u00fan su modalidad - de contar con personal que presente un perfil profesional espec\u00edfico en concordancia con las caracter\u00edsticas de poblaci\u00f3n que atiende tal centro en particular . Por ello, el cumplimiento cuantitativo de personal en cada residencia no asegu ra el est\u00e1ndar m\u00ednimo de calidad de atenci\u00f3n residencial, puesto que, dependiendo de la modalidad residencial convenida es exigido -por el Sename - prestar una atenci\u00f3n profesional focalizada a la poblaci\u00f3n de usuarios para la cual se encuentra dise\u00f1ada tal modalidad residencial. As\u00ed, al analizar la existencia de los perfiles profesionales requeridos para el funcionamiento residencial para las distintas modalidades se estableci\u00f3 que el 82.9% de los centros no cumple con el perfil profesional m\u00ednimo para su f uncionamiento (199 residencias). En este aspecto se estableci\u00f3 que 46 centros no cuentan con el personal m\u00ednimo para su funcionamiento (19.1%). Este porcentaje se desglosa en 31 residencias para adolescentes, 2 CIP - 31 Cabe hacer presente que el concepto personal comprometido corresponde a la m\u00ednima cantidad de personal establecida en las bases t\u00e9cnicas de licitaci\u00f3n para cada uno de los proyectos visitados; y, se determina en base a la proporci\u00f3n existente entre la pobl aci\u00f3n (sujetos de atenci\u00f3n [definidos por las plazas del proyecto]) y el m\u00e1ximo de usuarios a ser atendido por cada persona contratada. En base a lo anterior, este \u00edtem da cuenta del total de personal que trabaja en el centro; y, si este total (personal vi gente [establecido por el oficial investigador que concurri\u00f3 a cada centro]) responde a la cantidad convenida por la organizaci\u00f3n con el Servicio Nacional de Menores. CIPER P\u00e1gina191 CRC, 4 CREAD, 5 residencias para poblaci\u00f3n con discapacidad, 4 residencias para poblaci\u00f3n lactante y preescolar . Tabla 18 Personal que labora en la residencia v/s personal comprometido PERSONAL CONVENIDO EFECTIVO COBERTURA REGI\u00d3N Arica y Parinacota 146 137 93.8% Tarapac\u00e1 173 169 97.6% Antofagasta 217 219 100.9% Atacama 172 173 100.5% Coquimbo 310 310 100.0% Valpara\u00edso 1074 98.8% 2559 105.9% 342 97.7% Biob\u00edo 1218 1214 99.6% Araucan\u00eda 566 587 103.7% Los R\u00edos 193 194 100.5% Los lagos 355 394 110.9% Ays\u00e9n 72 72 112 110 98.2% Total 7957 8113 101.9% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, 2018 Perfil profesional Al analizar el incumplimiento del perfil profesional requerido por modalidad, se estableci\u00f3 que 199 centros imcumplen esta disposici\u00f3n para su funcionamiento (82.9%). De ellos 11 corresponden a centros de administraci\u00f3n directa (37.9% de los AADD [n=29]) y 188 a organismos colaboradores acreditados (89% de los OCA [n=211]). Por otra parte, an analizar este incumplimient o por modalidad residencial se estableci\u00f3 que 143 centro que atienden a poblaci\u00f3n adolescente no cumplen con el perfil profesional requeridos para quienes trabajan en tales residencias ( 89.3% [n=160]), los centros para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n con discapac idad presentan un 87.5% de incumplimiento (14 de 16), los centros que atienden a poblaci\u00f3n lactante y preescolar presentan un incumplimiento del 88. 5% (31 de 35). En este mismo aspecto, se identific\u00f3 un CREAD que incumple esta normativa (9.1% [n=29]). Los CIP -CRC, en tanto, presentan 10 centros que no cumplen con este requisito esencial para su funcionamiento (55.6% [n=18]). Al analizar el comportamiento geogr\u00e1fico de esta variable (perfil profesional requerid o por modalidad), s e estableci\u00f3 que existen regiones donde se incumple en su totalidad con esta CIPER P\u00e1gina192 norma: Los R\u00edos, Ays\u00e9n y Magallanes (100% de los centros de la regi\u00f3n) . Le siguen Los Lagos (94.7% de incumplimiento), La Araucan\u00eda (88.9%), Libertador Bernardo O'Higgins (87.5%), Valpara\u00edso y Antofagasta (85.7%), Maule (85.2%), Metropolitana (84.4%). Cabe hacer presente que, los est\u00e1ndares m\u00ednimos de personal exigido -tanto en cantidad de personal como en perfil profesional - responden a una poblaci\u00f3n de usuarios con un perfil definido, el cual -en su mayor\u00eda de los centros - no es considerado para el ingreso de residentes al centro. As\u00ed, seg\u00fan lo expuesto previamente, existe un alto porcentaje de poblaci\u00f3n con perfil cl\u00ednico ingresada en modalidades residenciales que -de acuerdo a l est\u00e1ndar m\u00ednimo - no cuentan con profesionales especializados para el cuidado y manejo de esta poblaci\u00f3n en particular. De todas formas, los \"est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad para la atenci\u00f3n residencial\" requeridos por Sename, son claros en se\u00f1alar dentro de los r esultados esperados (N\u00b0 30) que: El personal del centro debe ser suficiente en cuanto a n\u00famero, experiencia y calificaciones para atender a las necesidades de los ni\u00f1os/as y adolescentes; y. que, por tanto, debe contar con suficiente personal durante el d\u00eda y la noche equivalente al m\u00ednimo exigido o superior a ello . (Sename, 2012 [p. 27]) Cobertura de E ducadores de Trato Directo por ni\u00f1o, ni\u00f1a y/o adolescente Otro aspecto fundamental lo constituy\u00f3 establecer la cantidad de Educadores de Trato Directo (ETD) con relaci\u00f3n a la cantidad de residentes de los cuales estaba a cargo durante su turno. Al analizar el cumplimiento -o no- del m\u00ednimo de ETD exigidos por cantidad de ni\u00f1os conforme a los requerimientos de cada modalidad residencial en particular, se estableci\u00f3 que el 35% del total de los centros a nivel nacional no cumple con la cantidad de ETD m\u00ednima para su funcionamiento (84 residencias de 240). Este incumplimiento se identific\u00f3 -en los porcentajes que se se\u00f1alan - en los centros de las regiones de Valpara\u00edso (51.4%), Maule (51.9%), Los Lagos (42.1%) y Tarapac\u00e1 (40%) . Estas regiones presentan los mayores porcentajes de inobservancia a esta no rmativa b\u00e1sica para su funcionamiento. Junto a ello, se estableci\u00f3 que los centros colaboradores que atienden a poblaci\u00f3n lactante presentan un 42.9% de incumplimiento (15 de 35), los centros que atienden a poblaci\u00f3n adolescente presentan un 38.8% de incum plimiento (62 de 160), en aquellos centros para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n con discapacidad se estableci\u00f3 37.5% de incumplimiento (6 de 16). Cabe hacer presente que, de los 84 centros que incumple esta normativa respecto de la cantidad m\u00ednima de ETD por ni\u00f1o s, 83 pertenecen a instituciones colaboradoras (98.8%), mientras que uno de ellos corresponde a centros de administraci\u00f3n directa (3.4%). Con relaci\u00f3n a esto \u00faltimo, todos los CREAD cumplen con este requerimiento m\u00ednimo de funcionamiento (n=11), en tanto uno de los CIP-CRC, incumple esta cobertura m\u00ednima de atenci\u00f3n ( 5.6% [n=18]). Por otra parte, es posible se\u00f1alar que, aun cuando un 65% de las residencias cumple con el m\u00ednimo exigido para su funcionamiento (156 [n=240]), la totalidad de estos centros mantiene poblaci\u00f3n de residentes con perfil cl\u00ednico. De ellos 10 centros atienden poblaci\u00f3n de residentes CIPER P\u00e1gina193 que presentan d iscapacidad; y, por tanto, se presupone, cuentan con requerimientos de funcionamiento m\u00ednimo infraestructura y personal (cantidad y perfil profesional) basado en el perfil de residentes con esas caracter\u00edsticas. Sin embargo, de los 146 centros que, aun cua ndo cumplen con los requerimientos m\u00ednimos de funcionamiento, e ste est\u00e1ndar m\u00ednimo no considera la atenci\u00f3n de residentes con perfil cl\u00ednico. Esta poblaci\u00f3n con perfil cl\u00ednico fue levantada en 134 de los 146 centros, lo que corresponde al 91.7%. En base a ello, es posible afirmar que el 85.8% del total de centros que cumple con este est\u00e1ndar m\u00ednimo de atenci\u00f3n residencial corresponde a centros que atiende n a residentes con perfil cl\u00ednico ; y, por tanto, el requerimiento m\u00ednimo exigido no considera una cantid ad de ETD suficiente para la atenci\u00f3n de residentes con esta complejidad cl\u00ednica. De ellos , 122 residencias mantiene residentes con perfil psiqui\u00e1trico, 71 centros mantienen residencias con patolog\u00edas m\u00e9dicas, 53 centros mantienen residentes con enfermedad es cr\u00f3nicas, 40 centros mantienen residentes que presentan alg\u00fan grado de discapacidad. En tanto, el 14.2% restante (18 centros) , est\u00e1 compuesto por: una residencia para lactantes, un CIP -CRC, seis centros que atienden a poblaci\u00f3n adolescente y 10 residenc ias dedicadas al cuidado de poblaci\u00f3n discapacitada, estos \u00faltimos con una exigencia m\u00ednima que considera una mayor cantidad de personal para la atenci\u00f3n de este tipo de residentes. Mecanismos de reemplazo frente a la ausencia de funcionarios Se estableci \u00f3 que del total de centros visitados , el 48.7% de estos (117) , no cuentan con mecanismos expl\u00edcitos de reemplazo frente a ausencia no programada de funcionarios, realizando los reemplazos con el mismo personal que trabaja en el centro, incumpliendo -con ello- lo indicado en las orientaciones t\u00e9cnicas, en espec\u00edfico lo que dice relaci\u00f3n con que \"la residencia debe tener un Plan de Contingencia ante ausencias, licencias m\u00e9dicas, suplencias, etc\u00e9tera, el cual debe ser conocido y ejercido a cabalidad\" (Sename, 201 6b [P.53]). En el caso de los centros de administraci\u00f3n dire cta (CIP-CRC y CREAD) el porcentaje incumplimiento corresponde al 55.2% (16 [n=29]), en tanto , para los organismos colaboradores se estableci\u00f3 un porcentaje equivalente al 47.9% (101 [n=211]). Entre los centros que presentan un incumplimiento mayor a esta disposici\u00f3n se encuentran los CREAD, donde el porcentaje que no cumple con este mecanismo de reemplazo alcanza el 72.7%. Al analizar los resultados por regi\u00f3n, se establec i\u00f3 que en la Regi\u00f3n de Coquimbo se presenta un 81.8% de ausencia de estos mecanismos y en la Regi\u00f3n Metropolitana el porcen taje de centros alcanza el 71. 1%. Por otra parte, aunque el 50.4% de l total de los centros a nivel nacional mantiene un mecanismo de respuesta frente a inasistencias imprevistas del personal, el centro acude a trabajadores a honorarios, cuesti\u00f3n que de igual forma no les permite asegurar una co bertura en un tiempo inmediato. Mecanismos de capacitaci\u00f3n y mejora continua Del total de las residencias visitadas, se estableci\u00f3 que 198 centros, equivalente al 82.5% del total nacional, no cuentan con un programa de capacitaci\u00f3n expl\u00edcito ni calendarizado de CIPER P\u00e1gina194 acuerdo a lo dispuesto en los lineamientos t\u00e9cnicos de mejora continua para los funcionarios de la residencia, que se\u00f1ala expl\u00edcitamente: Es relevante adem\u00e1s organizar procesos de capacitaci\u00f3n interna y acompa\u00f1amiento sistem\u00e1tico por parte de los/as profesionales del proyecto a la labor de los(as) educadores(as)/cuidadores(as) (esto \u00faltimo, traducido en apoyo, orientaci\u00f3n, interacci\u00f3n cotidiana y otras acciones de acompa\u00f1amiento dentro de las rutinas diarias). En ese sentido, se deber\u00e1 desarrollar un plan de capacitaci\u00f3n permanente, que considere la relevancia del rol del cuidador(a)/educador(a) en el proceso de reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (Sename, 2016b [p. 53]) En el caso de los centros de administraci\u00f3n directa (CIP -CRC y CREAD) el porcentaje incumplimiento corresponde al 65.5% (19 [n=29]), en tanto para los organismos colaboradores se estableci\u00f3 un porcentaje equivalente al 84.8% (179 [n=211]). En cuanto a los 35 centros (organismos colaboradores) que intervienen bajo distinta modalidad residencial a poblaci\u00f3n lactante, se estableci\u00f3 que existe un n\u00famero de 31 centros que no cuentan con mecanismos expl\u00edcitos ni calendarizados de capacitaci\u00f3n (88.6% de los centros bajo esta modalidad). Por su parte de los 16 centros licitados pa ra atender poblaci\u00f3n discapacitada (todos ellos, correspondientes a organismos colaboradores), 10 de ellos , no cumplen con un programa de capacitaci\u00f3n formalmente programado (66.7%). Al realizar un an\u00e1lisis del comportamiento geogr\u00e1fico de esta variable, s e estableci\u00f3 que la Regi\u00f3n del Biob\u00edo presenta un 90.5% de incumplimiento respecto de este requerimiento (38 [n=42]), la Regi\u00f3n de Coquimbo presenta un 90.9% (10 [n=11]), la Regi\u00f3n de Los Lagos con un 89.5% (17 [n=19]) y la Regi\u00f3n Metropolitana 75.6% (34 [ n=45]). Personal de salud Encargado de salud De acuerdo a lo investigado se estableci\u00f3 que , de la totalidad de los centros, 42 de ellos , no mantienen encargado de salud (17.5%). Estos 42 centros corresponden, en su totalidad, a centros que atienden poblaci\u00f3n adolescente. Por tanto, es posible se\u00f1alar q ue el 26.2% de las residencias que atiende poblaci\u00f3n adolescente no cuenta con encargado de salud ( n=160). Por otra parte, aun cuando 198 centros cuentan con encargado de salud, esta funci\u00f3n es ejercida por personal sin un perfil de formaci\u00f3n acad\u00e9mica necesariamente compatible con tal funci\u00f3n . En tal sentido se estableci\u00f3 que , en 43 de estos centros, esta labor es ejercida por profesionales de la salud (21.7% [n=198]) ; en 51 centros , por t\u00e9cnicos en salud (25.8% [n=198]); en 55 centros , por t\u00e9cnicos en otras \u00e1reas (27.8% [n=198]) ; y, en 42 centros esta funci\u00f3n es ejercida por personal que cuenta \u00fanicamente con formaci\u00f3n acad\u00e9mica de nivel medio (21.2 [n=198]) . Cabe hacer presente que, 7 centros que reportaron contar con encargado de salud no lograron acreditar la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de quienes desarrollaban tal labor . CIPER P\u00e1gina195 Un an\u00e1lisis por modalidad residencial permiti\u00f3 establecer que 17 CIP -CRC (94.4% [n=18]) y 10 CREAD (90.9% [n=11]) mantienen profesionales de la salud como encargados de salud de los centros; a su vez, 46 centros que atienden a poblaci\u00f3n adolescente mantienen a profesionales y t\u00e9cnicos de otras \u00e1reas como encargado de salud (39% [ n=118]) y en 36 de estos centros se detect\u00f3 que el encargado de salud \u00fanicamente cuenta con formaci\u00f3n acad\u00e9mica de nivel medio (30.5% [n=118]) . Respecto de los centros que atienden a poblaci\u00f3n con discapacidad , 9 de estos, mantienen a profesionales de la salud como encargado de salud (56.3% [16]); y, en 5 centros se detect\u00f3 que la funci\u00f3n de encargado de salud es ejercida por un t\u00e9cnico de la salud (31.3% [n=16]). Finalmente, 17 centros que atienden a poblaci\u00f3n lactante y preescolar tienen como encargados de salud a un funcionario t\u00e9cnico en salud (48.6% [n=35 ]). Figura 13 . Frecuencia de perfil profesional del encargado de salud por modalidad residencial De esta forma, los resultados, demuestran que un n\u00famero importante de centros, no cuenta con un encargado de salud competente en tal \u00e1rea. Y, en los casos en que as\u00ed se registr\u00f3, esta figura no se encuentra de m anera permanente en el centro, atendiendo tal labor \u00fanicamente en horario laboral diurno. Por otra parte, cuando as\u00ed ocurre, en la mayor\u00eda de los centros, esa funci\u00f3n es asumida -fuera de la jornada diurna - por las ETD que cumplen roles laborales nocturnos y/o los fines de semana. Encargado de la administraci\u00f3n de medicamentos Se estableci\u00f3 que, del total de centros visitados de Sename, 159 centros -lo que equivale al 66.3% de la totalidad de las residencias - la persona encargada de la administraci\u00f3n de los f\u00e1rmacos en jornada diurna es un Educador de Trato Directo sin la formac i\u00f3n profesional ni 05101520253035404550 CIP-CRC CREAD ADOLESCENTES DISCAPACIDAD LACTANTES Y PREESC. Profesional Salud T\u00e9cnico Salud Profesional otra \u00e1rea T\u00e9cnico otra \u00e1rea Sin Formacion Sin encargado Salud CIPER P\u00e1gina196 t\u00e9cnica en el \u00e1rea de la salud. Cabe hacer presente, que e ste porcentaje aumenta al 83.3% (200 centros), cuando se considera el desempe\u00f1o de tal funci\u00f3n en jornada nocturna . Al realizar un an\u00e1lisis de esta variable por modalidad, se estableci\u00f3 que el 100% de los CIP-CRC cuenta con un profesional o un t\u00e9cnico para suministrar los medicamentos a los internos (diurno y nocturno). En los CREAD, esta funci\u00f3n es ejercida en el 100% de las residencias por un profesional o t\u00e9cnico de la salud (n=11), sin embargo, durante horario nocturno, dos de estos centros delegan tal funci\u00f3n en un ETD sin formaci\u00f3n profesional ni t\u00e9cnica. Respecto de igual variable, se determin\u00f3 que en 136 centros para adolescentes el suministro de medicamentos a los residentes recae en un ETD (85% [n=160]), lo que durante horario nocturno aumenta a 157 centros que operan con esta din\u00e1mica funcional (98.1% [n=160]). Por otra parte, en 11 centros que atienden a poblaci\u00f3n discapacitada, tal labor recae en un profesional o t\u00e9cnico del \u00e1rea de la salud (68.8% [n=16]), mientras que en horario nocturno esta cantidad disminuye (6 centros [37.5%]). En el caso de centros que atienden a poblaci\u00f3n lactante y preescolar , 19 de estos (54.3% [n=35]) , mantienen un ETD realizando el suministro de medicamentos a los residentes sin formaci\u00f3n t\u00e9cnica o profesional , porcentaje que aumenta durante la noche a un 86.6% (31 centros). En este sentido, cabe hacer presente que , los lineamientos t\u00e9cnicos dispuestos por el Servicio Nacional de Menores indican que \"El personal de la residencia s olo administrar\u00e1 los medicamentos y otros tratamientos para enfermedades diagnosticadas, llevando riguroso registro y verificadores por esc rito de ello y con autorizaci\u00f3n m\u00e9dica, de acuerdo a procedimientos escritos a cargo de personal id\u00f3neo\" (Sename, 2016b [p. 28]). Incluso el mismo texto agrega que \"el educador(a)/cuidador(a) formado en primeros auxilios est ar\u00e1 a cargo de aplicar los protocolos de Salud y Administraci\u00f3n de Medicamentos, en caso de ausencia del profesional de salud\" , formaci\u00f3n acad\u00e9mica que en un porcentaje significativo de centros no es exigida para esta contrataci\u00f3n, por cuanto las educadoras d e trato directo (ETD) tienen un requisito de contrataci\u00f3n m\u00ednima que s\u00f3lo exige ense\u00f1anza media completa. En este sentido, las capacitaciones acreditadas en otras materias no forman parte del perfil de competencias exigido al momento de la contrataci\u00f3n por parte de los centros, pese a que en el perfil de cargo se\u00f1alado en las orientaciones t\u00e9cnicas se indica textualmente que los ETD que ingresan al sistema residencial \"Deben contar con ense\u00f1anza media completa como m\u00ednimo, adem\u00e1s de capacitaci\u00f3n acreditada en temas atingentes a la atenci\u00f3n de graves vulneraciones de derechos de ni\u00f1ez y adolescenci a (Sename, 2016b [p. 63]). Personal para el cuidado de residentes con perfil cl\u00ednico De acuerdo a la investigaci\u00f3n se estableci\u00f3 que el 93.3% de las residencias del territorio nacional, equivalente a 224 centros, no cuenta con el personal profesional especializado para el manejo de residentes con perfil cl\u00ednico de forma permanente (24/7). Respecto a las residencias que mantienen cuidado de lactantes y preescolares, el 97.1% de sus centros no cuentan con el CIPER P\u00e1gina197 personal especializado para el manejo de residentes con perfil cl\u00ednico de forma permanente (34 [n=35]). Por su parte 158 de los 160 centros que atienden poblaci\u00f3n adolescente no cuenta n con esta prestaci\u00f3n especializada de manera permanente (98.8%). Esta situaci\u00f3n se reporta en 10 de los 11 CREAD (90.9%) y en los centros que atienden a poblaci\u00f3n con discapacidad , 11 de 16 no cuentan con cuidados especializados las 24 horas del d\u00eda (68.8%). Por su parte, 11 de 18 CIP - CRC presentan este contexto funcional (61%). Cabe hacer presente, que esta din\u00e1mica de funcionamiento podr\u00eda responder a que la existencia de personal con este perfil profesional especializado no es requerid a como est\u00e1nd ar m\u00ednimo para su funcionamiento, en tanto, \u00fanicamente -y dependiendo de la modalidad - se exige un profesional de la salud (M\u00e9dico/a, enfermero/a, de preferencia con especialidad en salud mental) o m\u00e9dico familiar, por al menos 8 a 10 horas mensuales . No obstante, esta d isponibilidad resulta insuficiente para los centros, dado el alto n\u00famero de residentes con perfil cl\u00ednico y en especial con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica. En virtud a ello, adem\u00e1s, deben recurrir a diferentes establecimientos de salud p\u00fablica exist entes en el territorio donde se encuentran emplazados los centros , aun as\u00ed, se report\u00f3 una falta de atenci\u00f3n prioritaria de salud para los NNA que se encuentran bajo la l\u00ednea de acci\u00f3n residencial del Sename. Por este motivo, las atenciones m\u00e9dicas -cualquiera sea su naturaleza - dependen de la disponibilidad de horas m\u00e9dicas existentes en la red de salud p\u00fablica. Lo anterior, va contra lo se\u00f1alado en los est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad para la atenci\u00f3n residencial desarrollados por Sename, en el que se especi fica que \"la intervenci\u00f3n residencial debe cautelar la seguridad f\u00edsica y emocional de los residentes y atender a sus necesidades integrales del desarrollo\" (Sename, 2012 [p. 4]). CIPER P\u00e1gina198 Infraestructura y Transporte Infraestructura para el cuidado y manejo de casos complejos Se estableci\u00f3 que, de la totalidad de los centros visitados, el 93.8% de las residencias de Sename no cuentan con las condiciones estructurales necesarias para el cuidado de residentes con perfil cl\u00ednico y/o de casos complejos (225). Al analizar esta variable se determin\u00f3 que 204 centros pertenecen a organismos colaboradores (90.7% [n=225]) y 21 corresponden a centros de administraci\u00f3n directa (9.3% [CREAD y CIP -CRC]). De esta forma, al analizar e sta variable por modalidad, esta cifra aumenta al considerar los centros que atienden a poblaci\u00f3n adolescente (99.4% [159 de 160 centros]) y centros que atienden a poblaci\u00f3n lactantes y preescolares (97.1% [34 de 35 centros]). Por otra parte 9 de 11 CREAD (81.8%), 11 de 16 centros que atiende n a poblaci\u00f3n con discapacidad (68.8%) y 12 de 18 CIP -CRC (66.7%) no cuentan con la infraestructura \u00f3ptima para el manejo de casos complejos. Cabe hacer presente que este porcentaje se relaciona directamente con la inexistencia de enfermer\u00edas y /o dependencias especiales para su funcionamiento conforme al perfil de los residentes con que cuentan los centros (tales como farmacia, sala de cuidados m\u00e9dicos, estructura para la poblaci\u00f3n con perfil cl\u00ednico [m\u00e9dico y psiqui\u00e1tr ico]). Al realizar un an\u00e1lisis del comportamiento geogr\u00e1fico de esta variable, se determin\u00f3 que en seis regiones del pa\u00eds no existen centros residenciales que cuenten con infraestructura para casos complejos. En consecuencia, se estableci\u00f3 que en 8 region es del pa\u00eds existe al menos uno o dos centros que cuentan con infraestructura de esta naturaleza. En la Regi\u00f3n Metropolitana, en tanto, existen 5 centros con esta habilitaci\u00f3n estructural. Sala de e nfermer\u00eda Se estableci\u00f3 que, de los 240 centros visitados a nivel nacional , 170 de ellos -equivalente al 70.8%- no cuentan con sala de enfermer\u00eda. Sumado a esto, cabe hacer presente que, aquellas residencias que informaron contar con enfermer\u00eda (70 [29.2%]), en su mayor\u00eda estas corresponden a salas habilitadas para la atenci\u00f3n de primeros auxilios b\u00e1sicos, por lo que este porcentaje no necesariamente responde a centros que cuentan con aprobaci\u00f3n y/o autorizaci\u00f3n sanitaria para el funcionamiento de una enfermer\u00eda propiamente tal (conforme a la normativa sanitaria existente). Un an\u00e1lisis de esta variable permite determinar que l as 170 residencias que no cuentan con sala de enfermer\u00eda corresponden a centros que pertenecen a organismos colaboradores acreditados . Se desprende de ello, que todos los centros de administraci\u00f3n directa cuentan con salas de enfermer\u00eda. Por otra parte, al agrupar los centros en raz\u00f3n de su modalidad de atenci\u00f3n residencial, se identificaron diferencias significativas en esta variable que reporta la falta de una intraresidencial en los centros que atienden a poblaci\u00f3n adolescente (87.5%), centros que atienden a poblaci\u00f3n lactantes y preescolares (68.6%) y los centros que atienden a poblaci\u00f3n CIPER P\u00e1gina199 discapacitada (37.5%). Por otra parte, conforme a lo indicado en el p\u00e1rra fo anterior, todos los CREAD y CIP-CRC cuentan con enfermer\u00eda (100%). Al realizar un an\u00e1lisis del comportamiento geogr\u00e1fico de esta variable, se determin\u00f3 que el 62.9% de centros que no cuentan con salas de enfermer\u00eda se concentran en las regiones de Biob\u00ed o (20%), Metropolitana (17%), Valpara\u00edso (13%) y Maule (12.9%). Respecto de esta variable, es pertinente indicar que los est\u00e1ndares m\u00ednimos exigidos para el funcionamiento residencial no incluyen la necesidad de contar con enfermer\u00edas al interior de los centros, sin embargo, dado el perfil cl\u00ednico de los residentes existentes en un porcentaje importante de los centros (95.8%) , esta dependencia resulta necesaria para su adecuado funcionamiento . As\u00ed, 206 de estos centros cuentan con residentes con perfil psiq ui\u00e1trico (85.8% del total de los centros ), 126 cuentan con residentes con alg\u00fan diagn\u00f3stico m\u00e9dico (52.5%), 106 de ellos presentan con alguna enfermedad cr\u00f3nica (44.1%) y 85 centros con residentes con alg\u00fan grado de discapacidad (35.4%). En base a ello, es ta dependencia resulta imprescindible para prestar la cobertura m\u00e9dica necesaria y/o contar con la capacidad para otorgar una primera respuesta ante emergencias que puedan poner en riesgo la salud de los residentes . Mecanismos de traslado institucional de residentes Del total de centros visitados, se estableci\u00f3 que el 58.7% de los centros no cuentan con medio de trasporte propio para el traslado de los residentes (141 centros) , por lo que la movilizaci\u00f3n de estos se realiza principalmente m ediante mecanismos de locomoci\u00f3n p\u00fablica independiente de la condici\u00f3n m\u00e9dica del paciente a trasladar. De acuerdo a lo anterior, del 58.7% de los centros que no cuentan con mecanismos de traslado para la poblaci\u00f3n residente , el 100% pertenece a organismos colaboradores . Por otro lado, todos los centros de administraci\u00f3n directa ( CREAD y CIP-CRC), cuentan con alg\u00fan medio de transporte propio. Por otra parte, al analizar esta variable por modalidad, esta cifra presenta una variaci\u00f3n significativa. Al enfocar los resultados en los centros que funcionan bajo la modalidad residencial dedicada a la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n adolescente , se estableci\u00f3 que 66.3% de ellos no cuenta con este recurso ( 106 centros ), lo mismo ocurre con 29 centros que funcionan bajo la modalidad residencial para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n lactantes y preescolar es (82.9% [35]) ; y, 6 centros que funcionan bajo modalidad para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n discapacitada (37.5% [16]). Por otra parte, todos los CREAD y CIP-CRC cuentan con medios de traslado propios (100%). Conjuntamente con la existencia o no de este medio de transporte, se indag\u00f3 respecto del horario de funcionamiento en el cual se encontraba disponible tal mecanismo de traslado para la poblaci\u00f3n de residentes. De esta forma se estableci\u00f3 que un 15.2% de los centros que cuentan con un mecanismo de traslado propio, mantienen un servicio de turnos para el traslado de residentes durante las 24 horas del d\u00eda (15 [n=99]) , sin embarg o, estos corresponden a CIP - CRC, donde el medio de traslado pertenec e a Gendarmer\u00eda de Chile. CIPER P\u00e1gina200 Control y Supervisi\u00f3n de las Residencias Mecanismos de supervisi\u00f3n del Servicio Nacional de Menores De acuerdo a los resultados obtenidos, se estableci\u00f3 que, de la totalidad de las residencias, el 98.3% de los centros recibe una supervisi\u00f3n peri\u00f3dica por parte de Sename (236 centros), la que se lleva a cabo en jornada diurna y nocturna. La primera de ellas con una frecuencia mensual en el 87.5% de los centros (210), bimensual en el 2.5% de los centros , bimestral en el 2.1% de los centros, trimestral en el 3.8% y semestral en el 1.7%. En su mayor \u00eda, estas supervisiones son coordinada s de manera previa . Esto implica que el personal directivo sea avisando con antelaci\u00f3n de las visitas inspectivas a realizar por parte del o la supervisora de la Direcci\u00f3n Regional del Sename. Por otra parte, se estableci\u00f3 que existen supervisiones que son llevadas a cabo en h orario nocturno (con una periodicidad mayormente irregular y de menor frecuencia en comparaci\u00f3n con las realizadas en horario diurno por dicho servicio), registrando una frecuencia mensual (73 centros (30.4%), bimestral (42 centros [17.5%]), trimestral (47 centros [19.6%]), cuatrimestral (36 centros [15%]), semestral (19 centros [7.9%]); anual (3 centros [1.3%]) y bimensual (2 centros [0.8%]) y 18 centros donde no se logr\u00f3 acreditar la concurrencia del Sename durante el horario nocturno (no existe/no indica ). Cabe hacer presente que existen 4 centros a nivel nacional que reportaron no mantener supervisi\u00f3n por parte de Sename; sin embargo, ello hace referencia a un centro de Isla de Pascua (\u00faltima supervisi\u00f3n en el mes de marzo del a\u00f1o 2016), un centro de la Regi\u00f3n de Coquimbo y de la Regi\u00f3n de los R\u00edos (ambos con inicio de funcionamiento reciente a la fecha de concurrencia del oficial investigador) y un centro en la Regi\u00f3n Metropolitana donde no manten\u00edan registro de supervisi\u00f3n peri\u00f3dica, en tanto, se indic\u00f3 -por parte de la directora del centro - que ello respond\u00eda a problemas existentes desde la Direcci\u00f3n Regional de Sename con la designaci\u00f3n y nombramiento de un supervisor para ese centro. Por otra parte, se estableci\u00f3 -conforme a las entrevistadas tomadas al personal de cada centro- que en las supervisiones diurnas se aborda el cumplimiento de requerimientos administrativos, cumplimiento de lineamientos t\u00e9cnicos y procesos de intervenci\u00f3n psicosocial realizada con los residentes. En tanto las supervisiones nocturnas, en su mayor\u00eda realizadas de manera sorpresiva, se abordan aspectos relativos a las condiciones de habitabilidad de los ni\u00f1os y aspectos relativos al cumplimiento de los turnos por parte de los funcionarios, as\u00ed como las condiciones de seguridad y los medios existentes para dar respuesta a eventuales emergencias. Es pertinente se\u00f1alar que en las orientaciones t\u00e9cnicas dispuestas por Sename no se especifica la periodicidad con la que se debe efectuar cada una de estas supervisiones, indicando solam ente los \u00e1mbitos a considerar en estas inspecciones. En estos instructivos se requiere que la visita sea realizada por los supervisores t\u00e9cnicos , provenientes de las direcciones regionales en las cuales tienen asiento territorial cada uno de los centros ub icados a nivel nacional, explicitando que los \u00e1mbitos a considerar corresponden a los siguientes: 1) relativos a condiciones b\u00e1sicas para la atenci\u00f3n e intervenci\u00f3n, 2) gesti\u00f3n t\u00e9cnica y 3) planificaci\u00f3n del proyecto. CIPER P\u00e1gina201 Mecanismos de supervisi\u00f3n de Tribunal es de Familia En consideraci\u00f3n a este punto, se estableci\u00f3 que, de la totalidad de las residencias en la l\u00ednea proteccional el 98.6% ha sido supervisado peri\u00f3dicamente por parte del Tribunal de Familia (219 centros [n=222]), cuyos \u00e1mbitos a revisar corresp onden de igual manera a los \u00edtems inspeccionados por Sename . De este porcentaje, el 78.3% de los centros son revisados de forma semestral por parte del Tribunal de Familia y en el 14.4% se realiza de forma trimestral . El resto de los centros son revisados de manera mensual (2 centros), anual ( 2 centros), bimestral (1) y bimensual (1). Respecto de ese 1.4% de residencias que no ha recibido supervisiones por parte del Tribunal de Familia, estos corresponden a 3 centros residenciales de reciente funcionamiento a la fecha de concurrencia del oficial investigador; y, por tanto, a\u00fan no contab an con alguna visita inspectiva por parte del Tribunal de Familia. Cabe se\u00f1alar que la Ley N\u00ba 19.968, establece la periodicidad de la fiscalizaci\u00f3n de los Tribunales de Familia, indicando en el Art. N\u00ba 78 que \u00e9sta no debe distanciarse por periodos superiores a los seis meses, constituyendo una falta disciplinaria grave el incumplimiento de tales supervisiones. En este sentido se identific \u00f3 dos residencias donde se report\u00f3 supervisiones con frecuencia anual por parte de Tribunales de Familia, incumpl iendo lo establecido en el mencionad o cuerpo legal . Respecto de las supervisiones nocturnas, se estableci\u00f3 que 12 residencias proteccionales mantienen este tipo de supervisiones por parte del tribunal (5.4% [n=222]). Estas recaen en centros que operan baj o la modalidad de atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n adolescente (6), Lactantes (4) y CREAD (2) y se distribuyen en las regiones Metropolitana (5 ), Biob\u00edo (3), La Araucan\u00eda (2), en Los Lagos (1) y Magallanes (1). Al respecto cabe hacer presente, que las frecuencias de las supervisiones registradas en los centros responden -seg\u00fan lo vertido en las distintos informes policiales y adjuntos en anexos - a cambios generados por el Sename, el a\u00f1o 2016 posterior al fallecim iento de Lissette Villa Poblete (11 de abril del 2016 ), regularizando las supervisiones y aumentando la frecuencia de las mismas. Junto con el aumento de frecuencia detectado durante el \u00faltimo a\u00f1o -posterior al fallecimiento de Lissette Villa Poblete - es necesario se\u00f1alar que, la l\u00f3gica de la din\u00e1mica de control y supervisi\u00f3n advertida durante la investigaci\u00f3n, se encuentra enfocada a supervigilar los asuntos administrativos y formales del proceso de intervenci\u00f3n, de ah\u00ed que en su mayor\u00eda sean actividades que se encuentran coordinadas de manera previa, con la finalidad que el centro mantenga la documentaci\u00f3n \" a mano\" (accesible el d\u00eda de la visita) para su revisi\u00f3n por parte del supervisi\u00f3n o ente contralor, tales como registros, fichas de intervenci\u00f3n, ges ti\u00f3n t\u00e9cnica, cumplimiento de objetivos requeridos por convenio, entre otros. Esto explicar\u00eda, en gran parte, los datos levantados que dan cuenta de un seguimiento y correcci\u00f3n -por parte de los centros - CIPER P\u00e1gina202 de las observaciones realizadas durante las visitas inspectivas, en tanto responde a observaciones, mayoritariamente de car\u00e1cter administrativo y la supervisi\u00f3n del cumplimiento de los objetivos establecidos en los lineamientos t\u00e9cnicos. CIPER P\u00e1gina203 CAP\u00cdTULO 10 CONCLUSIONES CIPER P\u00e1gina205 Caracterizaci\u00f3n de los Centros Caracterizaci\u00f3n de los Residentes \u00c1rea Salud Aspectos Funcionales de las Residencias Recursos Humanos Infraestructura Control y Supervisi\u00f3n Consideraciones Finales CIPER P\u00e1gina207 Conclusiones Conforme a los hallazgos reportados en el apartado anterior, es factible concluir una serie de elementos que dan cuenta de un incumplimiento de las disposiciones y normativas en torno al cuidado de los NNA bajo la l\u00ednea de protecci\u00f3n residencial. A continuaci\u00f3n, se presentan las principales conclusiones establecidas por cada una de las categor\u00edas indagadas en el presente estudio , que dan cuenta de la situaci\u00f3n de la totalidad de los centros residenciales administrados por el Sename a nivel nacional. Sin embargo, de acuerdo a lo indicado en el cap\u00edtulo anterior, se advierte que los hallazgos expuestos responden, \u00fanica y exclusivam ente, a la realidad registrada durante el periodo de investigaci\u00f3n; y, por tanto, deben interpretarse desde la transversalidad del dato levantado. Esto es, considerando que el dise\u00f1o de investigaci\u00f3n adoptado para el presente estudio implic\u00f3 la recolecci\u00f3n de datos en un tiempo \u00fanico. De ah\u00ed que, al igual que los resultados, las conclusiones expuestas a continuaci\u00f3n deben ser interpretadas como una fotograf\u00eda del momento en el cual se realiz\u00f3 el levantamiento de informaci\u00f3n, pues el prop\u00f3sito y alcance de l a investigaci\u00f3n es describir variables y analizar su incidencia e interrelaci\u00f3n en un momento dado. CIPER P\u00e1gina208 Caracterizaci\u00f3n de los Centros Se logr\u00f3 establecer el funcionamiento de 241 centros en modalidad residencial durante el \u00faltimo bimestre del a\u00f1o 2017, todos dependientes del Servicio Nacional de Menores y distribuidos dentro de las 15 regiones que comprend \u00eda el territorio nacional al momento del levantamiento de la informaci\u00f3n. 1. La cobertura de centros residenciales por parte del Estado resulta insuficiente para prestar atenci\u00f3n a la alta demanda de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que han sido vulnerados en sus de rechos. Esto genera que un alto porcentaje de NNA se encuentre bajo el cuidado de centros que pertenecen al sector privado y que operan bajo la figura de Organismos Colaboradores Acreditados (OCA). El mayor porcentaje de la oferta program\u00e1tica de Sename s e concentra en la l\u00ednea de acci\u00f3n de protecci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos (92.5%); y, principalmente bajo la administraci\u00f3n del sector privado (95%). De la totalidad de los centros, el mayor porcentaje de estos se concentra en la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n de ambos sexos (47.1%), en tanto que un 34.6% de las residencias prestan cobertura exclusiva a mujeres. En cuanto a las regiones que concentran una mayor cantidad de centros estas corresponden a la Regi\u00f3n Metropolitana (45), la Regi\u00f3n del Biob\u00edo (42) y la Regi \u00f3n de Valpara\u00edso (35), acumulando el 50.6% de la cobertura nacional, mientras que la regiones de Arica y Parinacota , Ays\u00e9n y Magallanes, presentan la menor cantidad de centros residenciales a nivel nacional. Al respecto , el Anuario Sename (2016) report\u00f3 la existencia de 247 centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados y 11 CREAD en funcionamiento durante el a\u00f1o 2016. Esta situaci\u00f3n de distribuci\u00f3n de centros, tambi\u00e9n resulta concordante con lo establecido en el Informe de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos al constatar que s olo 11 centros funcionan bajo administraci\u00f3n directa del Sename, mientras que la mayor parte de la oferta seria administrada por instituciones privadas, lo que tal entidad interpreta como una falta de control por parte del Estado respecto de la ejecuci\u00f3n de los procesos de contrataci\u00f3n para la atenci\u00f3n de la mayor parte de los NNA en el pa\u00eds. 2. Existe una oferta program\u00e1tica en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos, sin emb argo, la distribuci\u00f3n residencial especializada se encuentra centralizada y no responde integralmente a los requerimientos espec\u00edficos para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n altamente vulnerada con perfil cl\u00ednico. Se estableci\u00f3 la existencia de 23 modalidades residenciales. En la l\u00ednea de protecci\u00f3n de derechos se determin\u00f3 la existencia de 11 CREAD (ubicados en seis CIPER P\u00e1gina209 regiones del pa\u00eds), los cuales, a su vez, solo funcionan en dos modalidades basadas en el rango etar io del NNA (modalidad lactantes y preescolares y modalidad para atenci\u00f3n de NNA mayores de 6 a\u00f1os y menores de 18). El resto de las modalidades residenciales se encuentran bajo la administraci\u00f3n de organismos colaboradores acreditados, salvo los 16 centros destinados a la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n con discapacidad [distribuidos en 6 regiones]) . las otras modalidades implementadas establecen su criterio de ingreso basados en el rango etario (160 centros para poblaci\u00f3n adolescente [distribuidos en 14 regiones] y 36 centros para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n lactante y preescolar [distribuidos en 14 regiones]) , lo que se contradice con la alta frecuencia de residentes con perfil cl\u00ednico y con necesidades de intervenci\u00f3n especializada, distribuidos en el 95.8% de los centros. Esta situaci\u00f3n de centralizaci\u00f3n de la oferta program\u00e1tica, es concordante con lo reportado anteriormente en los informes elaborados en el marco del \"Proyecto de Levantamiento y Unificaci\u00f3n de la Informaci\u00f3n de Ni\u00f1os/as en el Sistema Residencial\" donde se report\u00f3 las necesidades de desplazamiento de distancias considerables por parte de los ni\u00f1os , al no contar estos , con una oferta program\u00e1tica en sus territorios de pertenencia (Bascu\u00f1\u00e1n & Jeldres, 2013 [ P. 4]). Cabe hacer presente que , para el a\u00f1o 2012 , se registraban 25 modalidades residenciales, las que inclu\u00edan dentro de la oferta program\u00e1tica 7 CTD (Centro de Tr\u00e1nsito y Diagn\u00f3stico) en el \u00e1rea de Justicia Juvenil y 3 CTL (Centro de Tr\u00e1nsito y Distribuci\u00f3n para Lactantes) en el \u00e1rea de Protecci\u00f3n de Derechos. 3 Existe un n\u00famero de plazas residenciales disponibles mayor a la cantidad de residentes constatados, sin embargo, esta situaci\u00f3n no se traduce en mejores condiciones habitacionales para los NNA. Se estableci\u00f3 la existencia de 9306 plazas distribuidas en los 240 centros visitados. Del total de plazas, se logr\u00f3 establecer la existencia de 6844 residentes (NNA y adultos) que viven de manera permanente y estable dentro de los centros. A esta poblaci\u00f3n de residentes estables se suman 594 NNA que, no obstante, cuentan con una cama propia y pertenencias dentro de la residencia, se encuentran en condici\u00f3n de pre - egreso; y, por tanto, mantienen un alojamiento regular y peri\u00f3dico con familiares. La suma de a mbos perfiles de residentes (estables [6844] y en situaci\u00f3n de pre -egreso [594]) permite se\u00f1alar que actualmente se encuentra ocupado el 79.9% de la cobertura nacional (7438 plazas ocupadas, entre menores de edad (NNA) y adultos (mayores de 18 a\u00f1os). Al analizar el comportamiento geogr\u00e1fico de la demanda residencial, se estableci\u00f3 que las regiones de Tarapac\u00e1, Antofagasta, y Del Maule presentan el mayor porcentaje de ocupaci\u00f3n de plazas disponibles (98.9%, 94.5% y 91.0% respectivamente). Sin embargo, en t\u00e9 rminos cuantitativos, la mayor concentraci\u00f3n de plazas ocupadas se encuentra las regiones Metropolitana (2275 plazas ocupadas), de Valpara\u00edso (1090 CIPER P\u00e1gina210 plazas ocupadas) y del Biob\u00edo (1000 plazas ocupadas), quienes a su vez registran el mayor n\u00famero de resident es (2203, 956 y 944 respectivamente), acumulando el 58.7% del total pa\u00eds. Considerando la modalidad residencial , las mayores ocupaciones se presentan en centros para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n discapacitada (96%) y residencias para lactantes y preescolares ( 88.8%). Por otra parte, pese a que -como se se\u00f1al\u00f3 previamente - la ocupaci\u00f3n residencial a nivel pa\u00eds presenta una ocupaci\u00f3n menor que la disponibilidad de plazas existentes (79.9%), se estableci\u00f3 que , el 11.7% de los centros mantiene una sobrepoblaci\u00f3n residencial. Respecto de esto \u00faltimo, se estableci\u00f3 que 24 de los 28 centros que mantienen sobrecupo, presentan adem\u00e1s residentes sobre - institucionalizados (con estad\u00eda mayor a dos a\u00f1os), lo que sugiere, una revisi\u00f3n de los procesos asociado s a la gesti\u00f3n t\u00e9cnica de los centros a fin de establecer soluciones tanto al sobrecupo como a la sobre intervenci\u00f3n de estos casos. Cabe hacer presente que , el a\u00f1o 2016 , el Poder Judicial dio a conocer en el Primer Informe Nacional de Visitas a Hogares y Residencias de Protecci\u00f3n de Red Sename y Privados, una ocupaci\u00f3n del 90% de las plazas licitadas (8633 plazas v/s 7807 plazas ocupadas), por lo que es posible se\u00f1alar que los hallazgos reportados en el presente estudio reportan una ocupaci\u00f3n menor en 10.1 %. Por su parte el Anuario Sename (2016) report\u00f3 8377 residentes, de ellos, se pudo establecer que pernoctaron 6716 NNA distribuidos en 261 centros. El mismo documento, a\u00f1o 2012, estableci\u00f3 la existencia total de 15.924 plazas para el sistema residencial, tanto del \u00e1rea de Protecci\u00f3n de Derechos como Justicia Juvenil, lo que contempla 1656 plazas en la modalidad CIP - CRC y 14.268 plazas para residencias de protecci\u00f3n de derechos (710 de AA.DD. y 13.558 OCA). CIPER P\u00e1gina211 Caracterizaci\u00f3n de los Residentes Se estableci\u00f3 una poblaci\u00f3n total de NNA y adultos de 7438. De ellos, 6844 residen de manera permanente en los centros. Esta diferencia guarda relaci\u00f3n con aquellos que, habitando en las residencias, presentan un alojamiento familiar extra residencial de manera permanente, ya sea porque participan en un proceso de acercamiento o porque se encuentran en proceso de pre -egreso o proceso de adopci\u00f3n. De ellos, 1358 presentan alg\u00fan grado de discapacidad (1358 viven en residencias para poblaci\u00f3n discapacitada) y 659 residen en centros para poblaci\u00f3n lactante. 4. Existe un perfil de usuario que es designado por parte del personal del Sename en base a percepciones de los funcionarios cuyo fundamento tiene origen en el despliegue conductual conflictivo del residente por so bre la definici\u00f3n formal del Sename. Aun cuando el Servicio Nacional de Menores define -en la red de oferta program\u00e1tica del Sename y su Departamento de Protecci\u00f3n de Derechos - a todas las residencias proteccionales como centros de alta complejidad, los resultados dan cuenta que los encargado s de centros residenciales mantienen una percepci\u00f3n propia e informal del perfil de los residentes basados principalmente en el historial conductual del NNA (a lo largo de su estad\u00eda en el sistema residencial o en referencia a categor\u00edas cl\u00ednicas asociadas a la presencia de un diagn\u00f3stico de salud mental o condici\u00f3n m\u00e9dica), lo que contraviene la conceptualizaci\u00f3n de complejidad establecida por Sename (intervenci\u00f3n de NNA baja complejidad en programas e intervenci\u00f3n a NNA de mediana y alta complejidad en re sidencias proteccionales). En este sentido, se logra constatar el uso de una categor\u00eda informal para delimitar el perfil de usuario que no encuentra una definici\u00f3n conceptual por parte de la instituci\u00f3n, pero que es utilizada, en el relato de los funcionar ios, para describir el estatus t\u00e9cnico de la residencia en funci\u00f3n del perfil de usuario. De esta manera, se puede establecer que el 27.9% de los centros se definen como residencias de alta complejidad, de las cuales, 20 corresponden a centros de administr aci\u00f3n directa (29.8%) y 47 pertenecientes a organismos colaboradores acreditados (70.1%), en tanto que, 31 residencias, se definen como centros de baja complejidad, la totalidad de estas pertenecientes a organismos col aboradores acreditados . Al analizar l os resultados obtenidos por modalidad , se puede apreciar que en el caso de aquellas residencias que atienden poblaci\u00f3n con discapacidad, 10 de estas definen su perfil de usuario de acuerdo a la condici\u00f3n m\u00e9dica (severa a profunda [alta CIPER P\u00e1gina212 complejidad], o leve a moderada [mediana a baja complejidad]), mientras que las otras 6 residencias, definen su perfil de usuario recurriendo al despliegue conductual de l residente (baja, mediante y/o alta complejidad). De esta manera, al analizar esta percepci\u00f3n de complejidad en las residencias con poblaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, \u00e9sta se define de acuerdo al porcentaje de residentes con diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico presentes en el centro, de tal manera que el perfil de complejidad se define -desde esta informalidad - en virtud al despliegue conductas disruptivas por parte de los residentes, sin considerar las definiciones t\u00e9cnicas indicadas por Sename . 5. Un porcentaje significativo de residentes presenta sobreinstitucionalizaci\u00f3n, duplicando el tiempo de permanencia dispuesto por Sename para la atenci\u00f3n residencial. Al respecto , cabe hacer presente que , para los efectos de esta investigaci\u00f3n, la sobreinstitucionalizaci\u00f3n fue considerada conforme al doble del plazo sugerido por Sename en las orientaciones t\u00e9cnicas (un a\u00f1o), las que, a \u00fan cuando se\u00f1alan que dicho plazo puede ser flexibilizado en virtud de los criterios t\u00e9cnicos y el pron\u00f3stico de egreso de los residentes, se explicita el pr incipio de internaci\u00f3n m\u00ednima y de \u00faltimo recurso , el que establece que la permanencia en el sistema residencial debe ser por el menor tiempo posible, a fin de resguardar el derecho de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a vivir en familia. Por otra parte, se consider\u00f3 para el estudio, \u00fanicamente la institucionalizaci\u00f3n del NNA y/o adulto respecto del actual centro de residencia, sin considerar, que un porcentaje -no determinado en la presente investigaci\u00f3n - pudiese contar con historia de institucionalizaci\u00f3n previa, proviniendo de otras residencias o programas de intervenci\u00f3n, por lo que el n\u00famero de casos con sobreinstitucionalizaci\u00f3n podr\u00eda ser significativamente mayor del se\u00f1alado, al considerar tal variable. De acuerdo a los resultados obtenidos, se estableci\u00f3 que existen 2603 residentes que presentan una estad\u00eda mayor a los dos a\u00f1os lo que equivale al 42.8% de la poblaci\u00f3n nacional de residentes (excluyendo la poblaci\u00f3n CIP -CRC [757; n=6087]). De ta manera que es posible afirmar que un 73.3% de los centros mantiene poblaci\u00f3n sobreinstitucionalizada ( 176 centros ). De ellos se estableci\u00f3 que, los organismos colaboradores acreditados, mantiene un 40.5% de su poblaci\u00f3n residente con m\u00e1s de 2 a\u00f1os de estad\u00eda ( 2463), por su parte, en los centros de administraci\u00f3n directa se report\u00f3 un 27.7% de los residentes en tal condici\u00f3n ( 140). Al realizar un an\u00e1lisis de esta sobreinstitucionalizaci\u00f3n restando aquellos residentes con m\u00e1s de dos a\u00f1os de estad\u00eda al interior de cent ros para poblaci\u00f3n discapacitada (998), se obtuvo una nueva cifra de poblaci\u00f3n residentes con sobreinstitucionalizaci\u00f3n correspondiente a 1605 casos, lo cual representa el 23.4% del total de los residentes establecidos (n=6087). CIPER P\u00e1gina213 Por otra parte, respecto a la primera infancia, existen en el territorio nacional 101 ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os, con una estad\u00eda residencial superior a 2 a\u00f1os. Este tiempo de permanencia contraviene las orientaciones t\u00e9cnicas dispuestas por Sename para tal modalidad residenci al donde se indica, un tiempo a\u00fan menor que en el resto del sistema residencial, en tanto: \"En consideraci\u00f3n al inter\u00e9s superior de los/as ni\u00f1os/as y a su derecho a vivir en una familia estable y protectora, la estad\u00eda concreta del ni\u00f1o/a en acogimiento r esidencial en la residencia no debiese extenderse por un per\u00edodo superior a seis (6) meses\". (Sename, 2016d [p. 63]) Si bien, en el contexto del presente estudio no se logr\u00f3 acceder al contenido de los procesos de intervenci\u00f3n en cada caso, por lo que no e s posible establecer las razones t\u00e9cnicas que pudiesen subyacer a la decisi\u00f3n de mantener por dichos espacios de tiempo a los usuarios en contexto residencial, resulta evidente la necesidad de generar condiciones para reducir dichos tiempos considerando la s recomendaciones contenidas en las mismas orientaciones t\u00e9cnicas elaboradas por Servicio Nacional de Menores, para las distintas l\u00edneas de programa. Sumado a lo anterior, se reporta evidencia que sustenta los distintos factores de riesgo que conlleva una prolongada institucionalizaci\u00f3n ( Beckett et al., 2006; Bick, Fox, Zeanah & Nelson, Lindblom et. al., 2017; Marin, Majeur & Lupien, 2017; Sheridan, Drury, McLaughlin & Almas, 2010; Sheridan, Fox, Zeanah, McLaughlin & Nelson, 2012 ; Taylor-Colls & Pasco Fearon, 2015 ; Troller-Renfree et al., 2014) . Lo anterior resulta concordante con el Proyecto de levantamiento y unificaci\u00f3n de informaci\u00f3n relativo a los ni\u00f1os del sistema residencial de Chile (Bascu\u00f1\u00e1n, 2013) , donde se se\u00f1ala que uno de los nudos cr\u00edticos de Sename son las largas institucionalizaciones de ni\u00f1os, muchas veces por la falta de diagn\u00f3sti co adecuado y actualizado. En efecto , en dicho informe se establecen tiempos de estad\u00eda promedio de 4 y 5 a\u00f1os . Por otra parte, la Comisi\u00f3n Especial Investigadora del C\u00e1mara de Diputados (Sename I) estableci\u00f3 estad\u00edas superiores a los 2 a\u00f1os, y cuatro a\u00f1os en programas ambulatorios. Por su parte, el segundo Informe, de la Comisi\u00f3n Investigadora de la C\u00e1mara de Diputados, denominado Sename II, se\u00f1ala en este mismo sentido que, el promedio de permanec\u00eda entre los a\u00f1os 2012 y 2015, alcanzaba a 3,6 a\u00f1os, superando en un 359% lo sugerido en las bases t\u00e9cnicas, estableciendo dicho informe que, los tiempos de permanencia lejos de disminuir presentar\u00eda una tendencia al alza sostenida en lo s \u00faltimos 4 a\u00f1os, situaci\u00f3n que se logra evidenciar tambi\u00e9n en el levantamiento de informaci\u00f3n, realizado en el marco del presente informe. A su vez, el Primer Informe: Monitoreo de tiempos de largas permanencia de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en los proyectos y programas del Departamento de Protecci\u00f3n de Derechos, efectuado el 11 de noviembre de 2011, en la l\u00ednea residencial de Protecci\u00f3n para Mayores (RPM), CIPER P\u00e1gina214 estableci\u00f3 la existencia de 433 ni\u00f1os y ni\u00f1as, menores de 6 a\u00f1os, con tiempo de permanencia superior a 6 meses (m\u00e1ximo de permanencia esperado), de los cuales se constat\u00f3 en S enainfo el egreso de s\u00f3lo un 7.9% de los casos, lo que equivale a 34 ni\u00f1os y ni\u00f1as. 6. En un porcentaje significativo de centros coexisten, residentes en edad infantil, adolescente s, adultos y adultos mayores, quienes comparten espacios comunes y son objeto de intervenci\u00f3n sin el personal especializado/diferenciado de acuerdo al grupo etario de pertenencia Se logr\u00f3 establecer la presencia de un total de 1135 residentes adultos, correspondiente al 16,6 % de la poblaci\u00f3n atendida. Estos se encuentran distribuidos en el 44.5% de los centros . Entre las regiones con mayor cantidad de residentes adultos en sus centros , se encuentran Valpara\u00edso (13), Regi\u00f3n Metropolitana (23), Biob\u00edo (17) y La Araucan\u00eda (12), las que representan el 60.7% del total de residencias con esta poblaci\u00f3n fuera de perfil. Esta poblaci\u00f3n de adultos se ubica dentro de un rango etario que va desde los 18 a los 83 a\u00f1os. 4 de los centros mantienen adultos mayores entre los residentes, estos funcionan bajo la modalidad para poblaci\u00f3n discapacitada, donde se estableci\u00f3 que conviven residentes cuya edad m\u00e1xima se encuentra en un promedio de 71 a\u00f1os, y l a edad m\u00ednima en un promedio de 6 a\u00f1os, albergando -entre los 4 centros - un total de 555 residentes. Cabe se\u00f1alar que estas 4 residencias mantienen poblaci\u00f3n infantil , adolescente, juvenil, adult os, adultos mayores y residentes con discapacidad , presentand o serias dificultades de funcionamiento . Por otra parte, ninguno de estos centros cumpl\u00eda con los protocolos m\u00ednimos establecidos por Sename para su funcionamiento ; sumado a ello, dos de estos no contaban con la cantidad m\u00ednima de ETD por residente. De igual forma, l as 4 residencias no cumpl\u00edan con la cantidad m\u00ednima de funcionarios con formaci\u00f3n profesional, establecidas por las orientaciones t\u00e9cnicas y tres de ellas no presentaban mecanismos de reemplazo frente a ausencias y licencias m\u00e9dicas de los funci onarios. En estas mismas 4 residencias, se evidenci\u00f3 una importante cantidad usuarios con enfermedades cr\u00f3nicas (330) y con enfermedades terminales (12); pese a lo anterior, dos de ellas no contaban con personal especializado de forma permanente (24/7) req uerido para el manejo de casos con condici\u00f3n m\u00e9dica compleja, a lo que se sumaba una infraestructura insuficiente para el cuidado de poblaci\u00f3n con este perfil. A lo anterior, se suma que ninguna de estas 4 residencias contaba con mecanismos de traslado en horario nocturno para los residentes , siendo importante se\u00f1alar que estas residencias, manten\u00edan un proceso regular de supervisi\u00f3n tanto del Servicio Nacional de Menores, como de Tribunales de Familia, con una frecuencia de supervisi\u00f3n diurna mensual y sem estral respectivamente, manteni\u00e9ndose el funcionamiento residencial, a pesar de las condiciones se\u00f1aladas en el presente p\u00e1rrafo. CIPER P\u00e1gina215 En aquellos centros que atienden poblaci\u00f3n adolescente, tanto en la l\u00ednea de protecci\u00f3n como de responsabilidad penal adolesce nte, se identificaron 43 centros , los cuales entre sus residentes exist\u00edan adultos cuyas edades se encontraban entre los 20 y los 34 a\u00f1os (13 centros de responsabilidad penal adolescente y 30 pertenecientes al \u00e1rea Proteccional [29 pertenecientes a organismos colaboradores acreditados y un centro de administraci\u00f3n directa). Si bien no fue posible levantar informaci\u00f3n respecto de la edad de cada uno de los residentes establecidos en cada centro, la informaci\u00f3n en torno a los rangos de edad permite dar cuenta de la existencia de un importante n\u00famero de centros que mantiene poblaci\u00f3n adulta y adulto s mayores, conviviendo y compartiendo espacios comunes con poblaci\u00f3n infanto -juvenil, situaci\u00f3n no considerada en las orientaciones t\u00e9cnicas consultadas , en el marco del presente estudio, para los programas en la l\u00ednea Proteccional . Ello da cuenta, de una importante debilidad t\u00e9cnica del sistema para el correcto abordaje e intervenci\u00f3n de los NNA residentes . En este sentido, si bien los programas de responsabilidad penal adolescente, consideran la presencia de adultos en sus centros, da do el beneficio pro -reo, que implica que adultos que hayan sido condenados por delitos cometidos siendo adolescentes, pueden cumplir su sanci\u00f3n en dichos centros, sin embargo, se establece que deben existir resguardos a fin que los menores de edad no entre n en contacto con estos, situaci\u00f3n de la que no fue posible dar cuenta a partir de la informaci\u00f3n levantada en el presente estudio, ya que, en las visitas a los centros se constat\u00f3 la presencia de espacios comunes, donde dicha interacci\u00f3n se visualiza como posible. Esta convivencia entre ni\u00f1os y adultos da cuenta de un fen\u00f3meno que, a la luz de la informaci\u00f3n levantada en el presente estudio, aun cuando se concentra en mayor medida en aquellos centros que atienden poblaci\u00f3n discapacitada (740 residentes [65 .2% de total los adultos]) , visibiliza una realidad tran sversal del sistema residencial presente en todas sus modalidades . En cuanto a los informes realizados por parte de la primera Comisi\u00f3n Investigadora de la C\u00e1mara de Diputados (Sename I) se estableci\u00f3 -dentro de los centros visitados- un porcentaje correspondiente al 7% de poblaci\u00f3n adulta (mayores de 18 a\u00f1os), evidenciando, en el marco del se\u00f1alado estudio , que exist\u00edan instancias y espacios de convivencia entre adultos y poblaci\u00f3n infantil. En el Informe Sename II, en tanto, se establecieron 1100 residentes adultos, de los cuales 884 correspond\u00edan a personas discapacitadas, advirtiendo la necesidad de producir un cambio de mirada respecto de la especializaci\u00f3n de los sujetos de protecci\u00f3n de Sename, indicando que la presencia de dicha poblaci\u00f3n obedecer\u00eda a que no existir\u00eda una oferta especializada que se haga cargo de la atenci\u00f3n de este tipo de usuarios, quedando est\u00e1 supeditada a la competencia del servicio. CIPER P\u00e1gina216 Area de Salud 7. Existe un a lto porcentaje de residentes con perfil cl\u00ednico sin el debido cuidado profesional para su manejo e intervenci\u00f3n . Se realiz\u00f3 un catastro a nivel nacional de todos los residentes de los centros que presentaban alguna patolog\u00eda, distribuy\u00e9ndolos por regi\u00f3n de acuerdo a la tabla N\u00b0 5, donde se especifican las diversas patolog\u00edas levantadas (enfermedades psiqui\u00e1tricas, m\u00e9dicas, cr\u00f3nicas, discapacidad y bajo riesgo vital [presencia de enfermedades terminales]). En tal aspecto, un pri mer acercamiento a la muestra arroja que 230 centros mantienen -entre sus residentes - al menos un sujeto con alguna patolog\u00eda, por lo que es posible afirmar que un 96% de los centros cuenta con alg\u00fan residente con perfil cl\u00ednico. Residentes con patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas Existen 2554 residentes diagnosticados con alguna patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, equivalente al 37.3% de la poblaci\u00f3n total. Este perfil de residente se encuentra distribuido en un 85.6% de los centros (solo 35 de las 240 residencias no cuentan residentes con alg\u00fan diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico). A su vez este porcentaje se encuentra distribuido -mayoritariamente - en los centros que atienden a poblaci\u00f3n adolescente con el 48.5% de los residentes con alguna patolog\u00eda y en los centros de administraci\u00f3n directa, donde la poblaci\u00f3n de residentes con alguna patolog\u00eda alcanza el 31.6%. Respecto de esto \u00faltimo el 100% de los CREAD cuenta con residentes con perfil psiqui\u00e1trico, por su parte el 94.4% los CIP -CRC, el 93.8% de los centros que atienden poblaci\u00f3n adol escente y el 81.3% de las residencias que atiende a poblaci\u00f3n discapacitada , mantiene a uno o m\u00e1s residentes con alguna patolog\u00eda psiqui\u00e1trica. En este mismo sentido , para los CREAD, la poblaci\u00f3n con este perfil cl\u00ednico corresponde al 67.5% de los resident es existentes (n= 530), en tanto que en los CIP -CRC el porcentaje de la poblaci\u00f3n con alguna patolog\u00eda psiqui\u00e1trica alcanza el 51.9% de los internos (n=757). Cabe hacer presente que, aun el constante desajuste co mportamental y el despliegue de conductas de riesgo por parte de la poblaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, el 71% de los centros que mantiene poblaci\u00f3n con este perfil cl\u00ednico , no cuenta con protocolos de prevenci\u00f3n de conductas suicidas . Sumado a ello, de los 59 centros que mantiene tal protocolo, un 72.8% no cuenta con actas de notificaci\u00f3n del mismo , lo que no permite asegurar el cabal conocimiento de los procedimientos a seguir por parte del personal. Por otra parte, el 83% de los centros con poblaci\u00f3n psiqui\u00e1trica no c uenta con el perfil profesional re querido para cumplir con el est\u00e1ndar de calidad m\u00ednimo para la intervenci\u00f3n, el 35% no cuenta con la cantidad m\u00ednima de ETD para el funcionamiento residencial y el 84.9% no cuenta con un mecanismo programado ni calendarizado de capacitaci\u00f3n para el persona l que labora al interior de los centros. CIPER P\u00e1gina217 Los hallazgos reportados, aunque en menor porcentaje, resultan consistentes con lo informado por el INDH (2017) donde se\u00f1alan que un 43% de los NNA report\u00f3 estar haciendo uso de medicamentos para su salud mental (n =355) en su mayor\u00eda referidos a ansiol\u00edticos , antidepresivos, estabilizadores del \u00e1nimo, estimulantes del sistema nervioso central (SNC) y antipsic\u00f3ticos. Residentes con patolog\u00edas m\u00e9dicas Referente a las patolog\u00edas m\u00e9dicas, existe un total de 970 residentes diagnosticados, cifra que corresponde al 14. 2% del universo total. Este perfil de residentes se encuentra concentrado en centros pertenecientes a las regiones de Valpara\u00edso (116 residentes con alg\u00fan diagn\u00f3stico m\u00e9dico), Metropolitana (389 residentes) y Libertador Bernardo O'Higgins (155), los que representan el 68.6% del universo total. Por otra parte, se debe se\u00f1alar que la poblaci\u00f3n de residentes con este perfil cl\u00ednico, se encuentra distribuida en un 52% de los centros (125). De ellos, e l 55.2% no cuentan con mecanismos de transporte para los residentes y el 83.9% que cuenta con este medio, no mantiene cobertura de manera permanente (47 [n=56]). Por otra parte, e l 44.8% de estos centros no cuenta con profesionales ni t\u00e9cnicos del \u00e1rea de salud -m\u00e9dico o enfermero - como encargado de esta \u00e1rea al interior de tales residencias. Sumado a esto, el 91.2% de los centros que mantiene residentes con alguna patolog\u00eda m\u00e9dica no cuenta con personal especializado -con formaci\u00f3n t\u00e9cnica o universitaria en el \u00e1rea de la salud - para el cuidado permanente de tales residentes (24/7). Respecto de la poblaci\u00f3n con este p\u00e9rfil cl\u00ednico, ca be hacer presente que 953 de ellos presentan una enfermedad cr\u00f3nica , lo corresponde al 13.9% del total de residentes (concentrados principalmente en 9 centros de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso y la Regi\u00f3n Metropolitana , las que acumulan el 80.5% del total de residentes en esta condici\u00f3n m\u00e9dica). De los centros que cuentan con reside ntes en condici\u00f3n cr\u00f3nica, el 50.5% no cuenta con un mecanismo de traslado institucional, en el 58% de los centros el encargado de salud no tiene formaci\u00f3n profesional ni t\u00e9cnica; y, el 19% no cuenta con un funcionario encargado de salud. Por otra parte, e n el 80.9% de los centros la administraci\u00f3n de medicamentos es cumplida por personal sin formaci\u00f3n profesional o t\u00e9cnica en tal \u00e1rea ; por lo que tal funci\u00f3n es llevada a cabo por un ETD, principalmente en jornada nocturna. Por otra parte, el 43.8% de los c entros no cuenta con el m\u00ednimo de educadores de trato directo requerido s para su funcionamiento y el 45.7% no mantienen los protocolos m\u00ednimos exigidos. De igual forma, el resto de los centros que si cuenta con tales documentos, un 64.9% de estos no cuenta con actas de notificaci\u00f3n para el personal, no pudiendo asegurar el cabal conocimiento de los mismos . Esto implica que CIPER P\u00e1gina218 el 80.9% de los centros incumple en alg\u00fan sentido este requerimiento establec ido para el funcionamiento residencial . Al respecto, se debe se\u00f1alar que 28 de estos residentes se reportaron en estado terminal y/o en eventual riesgo vital a nivel nacional, lo que corresponde al 0.4% de la poblaci\u00f3n total de residentes, distribuidos en 9 centros concentrados principalmente en la Regi\u00f3n Metropolitana. Por otra parte, estos 9 centros (5 centros para poblaci\u00f3n con discapacidad, 2 centros para atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n adolescente, 1 centro de lactantes y preescolares y un CREAD) mantienen el cu idado de 826 residentes [364 con enfermedades psiqui\u00e1tricas y 387 con patolog\u00edas m\u00e9dicas y 711 en condici\u00f3n de discapacidad). Cabe hacer presente que, a\u00fan con el perfil cl\u00ednico de estos 9 centros, 3 de ellos no cuentan con un mecanismo de traslado propio; y, de los centros que mantienen tal medio, ninguno cuenta con este servicio durante la jornada nocturna. Por otra parte, dos de los centros no cuentan con protocolo de administraci\u00f3n de medicamentes y la labor de suministro de medicamentos , en 4 de los cen tros, la ejerce un ETD. En jornada nocturna, en tanto, son 5 centros donde esta labor la ejerce un ETD. En este mismo aspecto, en 7 de los 9 centros , el encargado de salud corresponde a un profesional universitario o t\u00e9cnico en el \u00e1rea de la salud y 6 de e stos no cuenta n con personal profesional especializado ni la infraestructura necesaria para el cuidado permanente de residentes con este perfil cl\u00ednico. En otro aspecto, 7 de los 9 centros no cuentan con mecanismos de reemplazo frente a inasistencias no programadas, por lo que los centros recurren al mismo personal para realizar los reemplazos, 5 de las residencias no cumplen con los protocolos m\u00ednimos exigidos por Sename para el funcionamiento residencial, y, en particular, 4 de ellas, no cuentan con protocolos de sujec i\u00f3n. Por otro lado, 8 de las 9 residencias no cumplen con el perfil profesional exigido; y, en particular 4 de ellas no cumple con el m\u00ednimo de ETD para su funcionamiento residencial. Pese a estas falencias, los 9 centros son supervisados de manera regular por parte del Sename (mensualmente) y del Tribunal de Familia (semestralmente) sin que se reporten modificaciones a estas observaciones, perpetuando din\u00e1micas funcionales que eventualmente pueden incidir en escenarios de riesgo para la integridad de los r esidentes, m\u00e1xime , cuando tales centros albergan residentes con un alto compromiso de salud. Residentes con discapacidad Con relaci\u00f3n a este punto, a nivel nacional existe un universo total de 1358 residentes con alg\u00fan grado de discapacidad, equivalente a l 18.3 % del total de la poblaci\u00f3n. Sujetos con esta condici\u00f3n cl\u00ednica, se concentran principalmente en las regiones Metropolitana (786 casos), Biob\u00edo (115 casos) y Valpara\u00edso (116 casos). Por otra parte, se debe se\u00f1alar que la poblaci\u00f3n de residentes con esta condici\u00f3n m\u00e9dica, se CIPER P\u00e1gina219 encuentra distribuida en un 36.2% de los centros (87), 77 de ellos pertenecientes a organismos colaboradores acreditados . De estos centros, un 50.5% (44) no cuenta con un mecanismo de traslado y, solo 2 de los centros que mantiene n este medio de transporte, cuentan con un servicio en jornada diurna y nocturna (24/7). Cabe hacer presente, que del total de centros que atienden a poblaci\u00f3n con alg\u00fan grado de discapacidad, s\u00f3lo 16 de ellos funcionan bajo una modalidad residencial conve nida por Sename para la atenci\u00f3n de NNA con este perfil cl\u00ednico, esto implica que un porcentaje importante de la poblaci\u00f3n discapacitada que se encuentra bajo responsabilidad de Sename no cuente con las condiciones residenciales m\u00ednimas para asegurar una a tenci\u00f3n adecuada a las necesidades que presenta este tipo de poblaci\u00f3n. En este sentido, se estableci\u00f3 que el 10.3% de las residencias no maneja protocolos de suministro de medicamentos, el 63.2% de los centros no cuenta con un profesional -universitario o t\u00e9cnico- encargado de esta labor; porcentaje que aumenta al 81.6% durante la jornada nocturna. En este mismo sentido el 55.1% de los centros no dispone de un encargado de salud con la formaci\u00f3n requerida y otro 15% no cuenta con la designaci\u00f3n de un encargado en esta \u00e1rea. Por otra parte, el 39% no mantiene los protocolos m\u00ednimos requeridos por Sename para el funcionamiento residencial, en tanto, 32 centros -de 51 que cumplen con este requerimiento - no disponen de la debida acta de notificaci\u00f3n que permita verificar el conocimiento de los se\u00f1alados protocolos por parte del personal. En otro aspecto, 69 de estos centros no cumplen con el perfil profesional requerido por Sename para el funcionamiento residencial; y, 36 de ellos, no cumplen con la cantidad m\u00ednima de ETD exigida para desarrollar su actividad . Estas falencias son advertidas de manera regular por parte del Sename (mensualmente) y del Tribunal de Familia (semestralmente) , sin que se reporten modificaciones o cambios funcionales , perpetuando din\u00e1micas que pueden eventualmente constituir un riesgo para la integridad de los residentes. Al respecto, conforme se se\u00f1al\u00f3 en p\u00e1rrafos anteriores, un porcentaje significativo de centros no cuenta con el personal profesional para el cuidado especializado permanente de esta poblaci\u00f3n en particular, contraviniendo lo indicado en las orientaciones t\u00e9cnicas para cada mo dalidad residencial; en tanto, aun cuando sujetos con este perfil cl\u00ednico sean admitidos e ingresados al sistema , la residencia tiene la obligaci\u00f3n de implementar las condiciones necesarias para su debida protecci\u00f3n y atenci\u00f3n. Respecto de este aspecto, e n particular, el Informe Plan Diagn\u00f3stico Nacional de la situaci\u00f3n de salud de personas en residencias de protecci\u00f3n del Servicio Nacional de Menores, Informe de resultados y Plan de Trabajo de la Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales de Atenci\u00f3n Primaria y Direcci\u00f3n General de Redes Asistenciales (DIGERA [Ministerio de Salud, 2016 ]), reporta problemas de salud para el 61.7% de la poblaci\u00f3n residente en modalidad RDD -RDG, en tanto, para el resto de las modalidades CIPER P\u00e1gina220 el porcentaje de residentes con problemas de salud correspondi\u00f3 al 2 7%. Del total de NNA evaluados (33% para NNA provenie ntes de CREAD y 27% para NNA provenientes de OCA). el 67.4% de los NNA evaluados se reporta sin problemas de salud. Por su parte, conforme al Anuario Estad\u00edstico Institucional de Sename se consign\u00f3 que, para el a\u00f1o 2012 , tanto en centros de administraci\u00f3n directa como de organismos colabradores acreditados , hab\u00eda un total de 2091 residentes con alg\u00fan grado de discapacidad, el a\u00f1o 2013 hubo un total de 1842 residentes en esta condici\u00f3n, en el a\u00f1o 2014 se registraron 1801, el a\u00f1o 2015 se registraron 1995 caso s y el a\u00f1o 2016 se registr\u00f3 un total de 1256 casos dentro del sistema residencial. 8. No se encuentra implementada una red de atenci\u00f3n de salud prioritaria para los residentes que se encuentran bajo la l\u00ednea de acci\u00f3n proteccional del Sename. Se estableci\u00f3 que un 85.4% recurre al sistema p\u00fablico para la atenci\u00f3n de salud de los residentes, en tanto que el 13.7% de los centros recurre tanto al servicio p\u00fablico como privado. En este sentido, se reporta, por parte de los directores y personal de l os centros, mantener una nula o escasa inter -relaci\u00f3n institucional -entre los centros de Sename y el servicio de salud p\u00fablico - que permita dar respuesta inmediata a los requerimientos en el \u00e1rea de la salud por parte de los residentes. En virtud a ello, los NNA deben recurrir a diferentes establecimientos de salud hospitalario de la red p\u00fablica, existentes en el territorio en el cual se encuentran emplazados; donde, las atenciones m\u00e9dicas -cualquiera sea su naturaleza - dependen de la disponibilidad de hor as m\u00e9dicas existentes. Lo anterior, contraviene lo se\u00f1alado en los est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad para la atenci\u00f3n residencial requeridos por Sename, en el que se especifica que la intervenci\u00f3n residencial debe cautelar la seguridad f\u00edsica y emocional de lo s residentes y atender a sus necesidades integrales del desarrollo. Este diagn\u00f3stico fue igualmente reportado en el Bolet\u00edn N\u00b0 2 confeccionado en el marco del \"Proyecto de levantamiento y unificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de ni\u00f1os/as en el sistema residencial \" (Bascu\u00f1\u00e1n, 2013), quien advierte que, como soluci\u00f3n a la atenci\u00f3n a salud mental de los residentes, estos deben acudir a los centros m\u00e9dicos privados y no al sistema p\u00fablico de salud, evidenciando con ello, las precarias condiciones de salud por parte de los NNA dependientes del Sename y el deficiente acceso al sistema de la salud de los residentes, detectados en el marco de la presente investigaci\u00f3n. De la misma forma, el Informe Nacional Visitas a Hogares y Residencias de Protecci\u00f3n Red Sename y Privada s del Poder Judicial (2016) , report\u00f3 que existe una escases de horas de atenci\u00f3n en el sistema de salud mental p\u00fablico, lo que ha llevado a tener que privatizar algunas atenciones debido a su gravedad; junto a ello, tambi\u00e9n se detect\u00f3 una falta de coordina ci\u00f3n entre las residencias y los dispositivos de atenci\u00f3n primarios y secundarios, lo que se materializa en la falta de atenci\u00f3n r\u00e1pida y oportuna, CIPER P\u00e1gina221 incluso en casos de urgencia. Estos antecedentes son de igual forma asumidos por el Ministerio de Justicia, desde donde se afirm\u00f3 que la brecha asistencial para problemas de salud mental en la Red SENAME asciende a 88.9% (Matus, Rivera & Leiva, 2017)32 Por otra parte, la desvinculaci\u00f3n con el sistema de salud reportada en la presente investigaci\u00f3n es -de igual fo rma- se\u00f1alada por el INDH (2017), el cual, aludiendo a reportes previos (Benjet, 2009; Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2013; Warren, 1999), indica que los NNA que residen en centros de la red de protecci\u00f3n del S ename deben tener acceso al sistema de aten ci\u00f3n p\u00fablico de salud mental, dada la alta prevalencia de trastornos mentales en esta poblaci\u00f3n y su mayor riesgo de enfrentar este tipo de trastornos dadas las situaciones vitales vivenciadas por estos. Lo cual es coincidente con los altos indicadores en patolog\u00edas de salud mental presente en la poblaci\u00f3n de residentes que tambi\u00e9n fueron levantados en la presente investigaci\u00f3n. de las residencias 9. Un n\u00famero importante de centros funciona sin contar con los protocolos m\u00ednimos establecidos por Sename para el funcionamiento residencia, as\u00ed como tampoco con personal informado respecto de su contenido, generando espacios de alto riesgo para los NNA, frente eventos cr\u00edticos Durante la presente investigaci\u00f3n, se identificaron un conjunto de procedimientos est\u00e1ndar, desarrollados por Sename que regulan los distintos aspectos referidos al funcionamiento interno en cada una de las residencias, de los cuales, dependiendo del tipo de instituci\u00f3n, se establecen como requisito para e l funcionamiento m\u00ednimo de las mismas. De esta manera para las instituciones de administraci\u00f3n directa, se constat\u00f3 la existencia de un total de 65 protocolos , 40 de ellos, para el funcionamiento de residencias en la modalidad CREAD y 25 para el \u00e1rea de Justicia Juvenil (CIP-CRC). En los centros administrados por organismos colaboradores de Sename, en tanto, dichos protocolos se encuentran sistematizados en el documento denominado Protocolos de Actuaci\u00f3n para las residencias de protecci\u00f3n de la red de organ ismos colaboradores acreditados de Sename, el cual contiene una cantidad de 11 protocolos m\u00ednimos que regulan el funcionamiento interno de cada una de las residencias. A partir de lo anterior, durante proceso de levantamiento de informaci\u00f3n, se estableci\u00f3 que el 44.5% de los centros no mantiene los protocolos m\u00ednimos requeridos por Sename para el funcionamiento residencial ( 107 centros ). Por su parte se estableci\u00f3 que el 100% de los centros de administraci\u00f3n directa ( CREAD y CIP-CRC), mantiene tales documentos en sus dependencias . Por otra parte, el 50.7% de los centros pertenecientes a organismos colaboradores acreditados no cumple con esta exigencia m\u00ednima de funcionamiento. Al analizar las regiones cuyos centros incumplen con la existencia de protocolos m\u00ednimos para su funcionamiento se estableci\u00f3 que , en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda el 83.3% de los centros no cuenta con los protocolos m\u00ednimos para su funcionamiento (15 residencias), en Los Lagos, este porcentaje de incumplimiento alcanza 78.9% (15 residencias) y en Los R\u00edos, el 77.8% (7 residencias). Respecto del cumplimiento de esta formalidad desglosado por modalidad residencial, se estableci\u00f3 que el 43.7% de las residencias bajo la modalidad de atenci\u00f3n para pobla ci\u00f3n lactante y preescolar no cumple con los protocolos m\u00ednimos para su funcionamiento ; y, para los centros que funcionan bajo la modalidad de atenci\u00f3n a p oblaci\u00f3n discapacitada este incumplimiento alcanza al 50%. La carencia de estos protocolos, como se p udo desarrollar en el p\u00e1rrafo anterior, resulta especialmente compleja, dado el perfil vulnerable de los residentes albergados en tales centros. CIPER P\u00e1gina223 Por otra parte, se estableci\u00f3 que el 72.9% de las residencias no cuentan con protocolos de prevenci\u00f3n de condu ctas suicidas y el 76.7% no cuenta con Protocolos de Contenci\u00f3n o Sujeci\u00f3n, los cuales forman parte del protocolo de manejo de crisis. En este aspecto, se pesquis\u00f3 la inexistencia de determinados protocolos, que, dada la experiencia acumulada dentro de la investigaci\u00f3n realizada por la Fuerza de Tarea Sename, se consider\u00f3 relevante para su an\u00e1lisis; y, si bien no constituyen un requerimiento de Sename para el funcionamiento residencial, se estim\u00f3 necesario establecer su existencia y conocimiento por parte del personal del centro frente a tales materias. Este es el caso de los protocolos de alimentaci\u00f3n, inexistente en el 66.3% de la totalidad de las residencias (159 centros); y, en particular, en el 71% de las modalidades residenciales que atienden a lactantes y pre escolares, lo cual resulta fundamental para el correcto cuidado y alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os en periodo de lactancia y primera infancia. Junto a ello, el 72.1% de los centros no cuenta con protocolos de f allecimiento, el 79.6% no mantiene protocolos sobre cuidado y manejo de NNA con enfermedades complejas, en tanto, que el 8.3 % de l total de las residencias (20 centros), no cuenta con protocolo de administraci\u00f3n y/o suministro de medicamentos . Cabe se\u00f1ala r que, aun cuando un porcentaje significativo de centros mantiene los protocolos b\u00e1sicos para el funcionamiento residencial exigidos por Sename, la informaci\u00f3n levantada desde las residencias y reportadas por los informantes claves entrevistados da cuenta que estos fueron homologados recientemente en el a\u00f1o 2016, con posterioridad a la mediatizaci\u00f3n de una serie de fallecimientos de NNA al interior de residencias dependientes del Sename. En este contexto, un n\u00famero importante de protocolos fueron actualizad os y distribuidos por ese servicio . Pese a ello, estos resultan ambiguos e imprecisos para un a respuesta concreta y delimitada por parte del personal actuante, sobre todo en aquellos imprevistos o emergencias que se suscitan fuera del horario de trabajo de l personal directivo y/o administrativo; y, en especial frente a aquellas situaciones que comprometen la integridad o salud de los residentes. Por otra parte, es importante mencionar que, las residencias -en su mayor\u00eda - adoptaron a modo de protocolo la Circular N\u00ba 4 de fecha 23.JUN. 2016, enviada por Sename, sin embargo, este documento solo imparte directrices respecto de la obligatoriedad de denunciar. Junto a lo anterior, los hallazgos obtenidos dan cuenta de una dificultad importante en la divulgaci\u00f3n de los protocolos entre los funcionarios de las residencias. Esto, toda vez que son comunicados de forma verbal en reuniones informativas sin la existencia de un acta o un mecanismo formal de notificaci\u00f3n, lo cual ocurre en el 70% de los centros (169 resid encias). Este contexto no permite asegurar un conocimiento acabado de las actuaciones dispuestas en cada uno de los protocolos que tienen por CIPER P\u00e1gina224 finalidad regular la actuaci\u00f3n de los funcionarios de las residencias frente a determinados imprevistos o situacio nes cr\u00edticas. Por otra parte, sumado al bajo porcentaje de centros que hab\u00edan notificado a sus funcionarios de los protocolos, investigaciones anteriores han reportado que la adherencia a protocolos institucionales es significativamente menor al porcentaje de personal que se encuentra en conocimiento de ellos (Konijnendijk, Boere-boonekamp, Fleuren, Haasnoot, & Need, 2016 [en INDH, 2017]). 10. Los centros residenciales evidencian un persistente y sistem\u00e1tico proceso de deserciones por parte de los NNA, situ aci\u00f3n que es normalizada por las instituciones De acuerdo al periodo contemplado en la siguiente investigaci\u00f3n, se estableci\u00f3 que del total de los centros que operan bajo la l\u00ednea proteccional ( CREAD y OCA), el 62.9% de ellos, ha registrado casos de residentes que han abandonado el sistema (deserciones y/o abandonos). Este porcentaje aumenta al 76.2% cuando se excluye -del total de centros - a aquellos que funcionan bajo la modalidad de atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n lactante y preescolar (35 centros) y los centros que de atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n discapacitada (16 centros) , cuyo perfil de los residentes hace improbable que se registre este tipo de situaciones. Por otra parte, al desglosar esta variable por el tipo de instituci\u00f3n, se estableci\u00f3 que el 90.9% de los CREAD ha presentado abandonos del sistema por parte de sus residentes (10 de 11), no obstante, cabe hacer presente que el CREAD que no presenta fugas, corresponde a un centro cuyo perfil de residentes se encuentra en el grupo etario que va desde los 0 a los 6 a\u00f1os, situaci\u00f3n que permite explicar la ausencia de deserciones en dicho centro. Por su parte, 129 centros colaboradores -de los 163 que atienden a poblaci\u00f3n adolescente - presentan deserciones, lo cual equivale al 79.2% del total d e centros en esta modalidad. Por otra parte, al momento de realizar el trabajo de campo, 68 centros presentaban situaciones de abandono del sistema residencial vigente por parte de alguno de los NNA, encontr\u00e1ndose 250 de ellos -al momento de la investigac i\u00f3n- en situaci\u00f3n de abandono del sistema, ya sea por fuga del centro o por no haber regresado luego de una salida autorizada o rutinaria. Estos corresponden en un 50.8% (127) a centros de administraci\u00f3n directa (CIP -CRC y CREAD) y un 49.2% (123) correspon de a centros pertenecientes a organismos colaboradores. Al analizar esta variable por modalidad residencial se estableci\u00f3 que el 50.4% se concentra en los CREAD (126 casos), seguido de los organismos colaboradores acreditados dedicados al cuidado de poblaci\u00f3n adolescente con un 48.4% de los abandonos vigentes (121 casos). Los porcentajes de mayor deserci\u00f3n vigente del sistema se concentran en la Regi\u00f3n del Biob\u00edo (67 casos [26.8%]), Regi\u00f3n Metropolitana (56 casos [22.4%]) y la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso (43 casos [17.2%]). CIPER P\u00e1gina225 Las situaciones de deserci\u00f3n y abandono, de acuerdo a lo reportado por los funcionarios de las residencias, se originan -presumiblemente - ante una dificultad de adaptaci\u00f3n por parte de los residentes al r\u00e9gimen proteccional, implicando la negativa de estos de retornar al centro despu\u00e9s de alguna salida, o realizando una salida no autorizada por parte de los usuarios, situaci\u00f3n que puede darse en algunos casos con relativa cronicidad. Lo anterior debiese implicar el desarrollo de diversas estrategias por parte de los equipos de intervenci\u00f3n en las residencias, a fin de prevenir las situaciones de deserci\u00f3n, identificando los motivos y cronicidad de los mismos, encontr\u00e1ndose estos contemplados en el punto N\u00b0 21.4 de la definici\u00f3n de est\u00e1ndares m\u00ednimos para el funcionamiento de las residencias as\u00ed como en el documento \"Protocolos de Actuaci\u00f3n para las residencias de Protecci\u00f3n de la Red de Instituciones Colaboradoras de Sename\", calific\u00e1ndose estos episodios como eventos cr\u00edticos, los cuales deben comunicarse a las autoridades pertinentes en un plazo inmediato , as\u00ed como tambi\u00e9n registrando todas las acciones emprendidas por parte de la residencia. 11. En la mayor\u00eda de los centros existen registros (develaciones, denuncias y circulares [2308/2309]) que dan cuenta de posibles vulneraciones a los derechos humanos de los NNA residentes Los resultados dan cuenta que, en el 88.3% de las residencias existen registros (develaciones de NNA, denuncias y/o cir culares [2308/2309]) que dan cuenta de eventuales vulneraciones contra los derechos de los NNA durante su estad\u00eda residencial. En estas 206 residencias se levant\u00f3 informaci\u00f3n de 2 mil 71 eventuales vulneraciones (ocurridas en gran parte durante el a\u00f1o 2017)33, 432 de ellas, corresponden a maltratos por parte de adultos del centro (2 8.5%), estos se concentran en las modalidades CIP - CRC (127 [29.4% de los maltratos]), CREAD (105 [24.3% de los maltratos]) y centros que atienden a poblaci\u00f3n adolescentes (137 [31.7%]). En este mismo aspecto se levant\u00f3 el registro de 1265 maltratos entre pares (61.4% de los maltratos), los que se concentran en las modalidades CIP -CRC (813 [64.3%]) y CREAD (170 [13.4%]). Es decir, los centros de administraci\u00f3n directa (CIP -CRC y CREAD) acumulan el 79.7% de los 33 De acuerdo a los antecedentes obtenidos de registros, principalmente, que datan del a\u00f1o 2017 (informaci\u00f3n de las propias residencias [registros de circulares 2308/2309 y declaraciones al personal en cada de unos de los centros] cont rastada con la base de datos del Ministerio P\u00fablico y las denuncias informadas por el INDH). De esta forma, la informaci\u00f3n obtenida, refiere principalmente, a las situaciones registradas el a\u00f1o 2017, no obstante, en los casos que fue posible obtener inform aci\u00f3n de mayor data esta se recogi\u00f3 e inform\u00f3 en la pauta que corresponde a cada centro, consignando el a\u00f1o de ocurrencia del tal hecho. Esta diferencia en la recogida de informaci\u00f3n se gener\u00f3, principalmente, porque los directores de los centros -en su ma yor\u00eda - manifestaron no contar con informaci\u00f3n de a\u00f1os anteriores. CIPER P\u00e1gina226 maltratos entre pares. Los centros que atienden poblaci\u00f3n adolescente , por su parte , acumulan un 20.9% de los maltratos entre pares (265 casos). De esta manera se puede establecer que el 53,7 % de los maltratos cometidos po r adultos hacia los residentes se registraron en aquellas residencias administradas directamente por Sename, las cuales, como se inform\u00f3 anteriormente, cumplir\u00edan en un 100% con el requisito de mantener protocolos m\u00ednimos de funcionamiento. Sin embargo, al indagar respecto del contenido de dichos protocolos -considerando la realidad de este tipo de residencias - se pudo establecer que, en el caso de 19 de las 29 residencias de administraci\u00f3n directa, no contaban con protocolos espec\u00edficos de contenci\u00f3n y suj eci\u00f3n y 14 de ellas no contaban con la debida acta mediante el cual pudieran acreditar que los funcionarios se encontraran en conocimiento de los protocolos m\u00ednimos de funcionamiento . Asimismo, 19 de ellas, au n cuando manten\u00edan instancias de formaci\u00f3n interna, no contaban con procesos de capacitaci\u00f3n calendarizados ni programados anualmente. Lo anterior, podr\u00eda sugerir que tales maltratos, presuntamente cometidos por parte de adultos del centro hacia ni\u00f1os y j\u00f3venes de las residencias, podr\u00edan estar asociados a una implementaci\u00f3n negligente de los procedimientos t\u00e9cnicos vinculados a la contenci\u00f3n y sujeci\u00f3n de los mismos, los que se desarrollar\u00edan con escaso control y conocimiento, situaci\u00f3n que estar\u00eda siendo invisibilizada en los procesos de supervisi\u00f3n realizados por Sename y el Tribunal de Familia en tales residencias. Adem\u00e1s, se levant\u00f3 informaci\u00f3n respecto de 53 hechos consignados como maltratos realizados por parte de familiares hacia los residentes (durante el periodo de estad\u00eda en el centro del NNA [2.6% de los maltratos]), los que se concentran mayoritariamente en los centros colaboradores que albergan poblaci\u00f3n adolescente. Por otra parte, se report\u00f3 informaci\u00f3n de 123 actos abusivos de connotaci\u00f3n sexual cometido por adultos (intra/extra residenci al), lo que corresponde al 6% del total de maltratos levantados (n=20 71); de estos, el 74.8% afecta a residentes de centros colaboradores para adolescentes. Por su parte 21 casos afectaron a residentes de CREAD (17%). En este mismo aspecto, se report\u00f3 187 actos abusivos de connotaci\u00f3n sexual cometido por pares (intra -residencial), esta cantidad representa un 9.1% del total de maltrato (n=20 71), lo cuales se concentran mayoritariamente en centros adolescentes de organismos colaboradores (62%), por su parte los CREAD y CIP-CRC acumulan el 29.9%, en tanto que los centros que atienden a poblaci\u00f3n especialmente vulnerable (lactantes y preescolares y centros para poblaci\u00f3n con discapacidad) suman un 8% del total de abu sos. Se destaca adem\u00e1s que, del total de develaciones y/o registros de maltratos ocurridos al interior de los centros (2071 [maltratos por adultos del centro, maltrato entre pares, abuso sexual por adultos y abuso sexual entre pares]), se levant\u00f3 informaci \u00f3n CIPER P\u00e1gina227 respecto de 1761 denuncias (85% de los casos) y de 861 medidas administrativas contra alg\u00fan funcionario del centro (41%). En este mismo aspecto, se debe se\u00f1alar que los centros que atienden a poblaci\u00f3n discapacitada presentan un mayor n\u00famero de denuncia s frente a los registros de maltrato, pero el m\u00e1s bajo porcentaje de medidas adoptadas contra los funcionarios (16% de las denuncias realizadas fueron acompa\u00f1adas de medidas disciplinarias), en tanto que en los CREAD, el 42% de las denuncias terminaron con alguna sanci\u00f3n o medida administrativa, en los CIP -CRC el porcentaje de denuncias alcanza el 51.6%. y en los centros que atienden a poblaci\u00f3n discapacitada este porcentaje lleg\u00f3 solo al 16.9% de los casos denunciados. Esta situaci\u00f3n de maltrato intra-residencial, ha sido reportada anteriormente en estudios en como los informes Sename I y Sename II, donde se indica que el maltrato de NNA dependientes del Sename ha sido una pr\u00e1ctica extendida, habitual y normalizada, bajo la forma de procedimientos de conte nci\u00f3n, lo que implicar\u00eda una flagrante violaci\u00f3n a las garant\u00edas constitucionales y los derechos fundamentales de la persona humana, lo cual hace imprescindible la adopci\u00f3n urgente de medidas de soluci\u00f3n y reparaci\u00f3n. Por su parte, el Informe del INDH leva nt\u00f3 informaci\u00f3n que indicaba que 8 de cada 10 ni\u00f1os se\u00f1alaron ser objeto de castigo durante el \u00faltimo a\u00f1o (12.2% maltrato f\u00edsico leve y 5.9% maltrato f\u00edsico grave) y un 12.3% declar\u00f3 haber sido v\u00edctima de contenciones f\u00edsicas con caracter\u00edsticas las que, tal organismo definici\u00f3n como \"parecen no ajustarse del todo a los protocolos del Sename. En este sentido, el mismo informe se\u00f1ala que un 6.8% de los ni\u00f1os entrevistados se\u00f1al\u00f3 haber sido v\u00edctima de alg\u00fan acto de connotaci\u00f3n sexual . Los abusos fueron descri tos como tocaciones en las partes \u00edntimas (55.3%), voyerismo (16.7%) e insinuaciones de car\u00e1cter sexual (16 %), de las cuales un 6.8% fue imputada a un adulto del centro. El registro de estas vulneraciones, algunas de ellas bajo la forma de disciplina miento y castigo, contravienen lo indicado en el Art. 34 de la CDN, que rechaza toda tortura, penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes contra la infancia. En tal sentido, el mismo cuerpo normativo establece el deber de proteger a ni\u00f1os y n i\u00f1as contra cualquier forma de maltrato por parte de los adultos a su cargo, sean ellos sus padres o sus cuidadores, cuando la tutela del ni\u00f1o se encuentre en manos del Estado (Art. 19). Junto a ello, en Chile, con fecha 6 de junio de 2017 se promulg\u00f3 la L ey N\u00b0 21.013 que tipifica el delito de maltrato y aumenta la protecci\u00f3n de personas en situaci\u00f3n especial, prohibiendo toda forma de maltrato en el \u00e1mbito extra familiar respecto de quienes se mantiene su custodia y/o resguardo. Cabe se\u00f1alar que, en lo que refiere a este \u00edtem; y, en particular, a la posible identificaci\u00f3n de hechos constitutivos de actos de transgresi\u00f3n contra los derechos de los NNA, se estableci\u00f3 que en 88 residencias (de un total de 240 investigadas), existe una CIPER P\u00e1gina228 diferencia estad\u00edstica en tre el total de eventos registrados (develaciones de NNA, sumarios, investigaciones internas, circulares [2308/2309]) y la cantidad de hechos que finalmente fueron denunciados. Dada la relevancia de la informaci\u00f3n, y ante la posible existencia de hechos co nstitutivos de delitos no denunciados, estos antecedentes fueron puestos en conocimiento de la fiscal\u00eda mediante informe policial N\u00b0 00131 elaborado con fecha 04 de julio del a\u00f1o 2018 de la Fuerza de Tarea Sename, documento en el que se entreg\u00f3 de forma po rmenorizada aquellos centros en los cuales se registr\u00f3 tal situaci\u00f3n, con la finalidad que el Ministerio P\u00fablico instruyera la investigaci\u00f3n de tales antecedentes y/o adoptara las medidas que estimare pertinentes. CIPER P\u00e1gina229 Recursos Humanos 12. Las residencias cuentan con una cantidad de funcionarios, en algunos casos mayor a la comprometida. No obstante, un porcentaje significativo no cumple con el perfil m\u00ednimo requerido para su funcionamiento. Se observa que la cantidad de personal comprometido co nsiderando la totalidad de las residencias corresponde a una poblaci\u00f3n de trabajadores equivalente 7957 funcionarios. De la informaci\u00f3n levantada durante la investigaci\u00f3n, se estableci\u00f3 la existencia de 8113 funcionarios, lo que supera en 1.96% la cantidad de trabajadores m\u00ednima que deber\u00eda existir a nivel nacional. Se estableci\u00f3 que en 37 centros no cuentan con el personal m\u00ednimo para su funcionamiento. Por otra parte, cabe hacer presente que el cumplimiento cuantitativo de los funcionarios comprometidos ( total de personal que labora en un centro), no asegura el est\u00e1ndar m\u00ednimo del perfil profesional requerido para la atenci\u00f3n residencial, en tanto, esta m\u00ednima exigencia responde a la necesidad de cada centro seg\u00fan su modalidad; y, por tanto, la exigencia d e contar con determinados perfiles profesionales. De esta forma, la cantidad de funcionarios en cada residencia no asegura un est\u00e1ndar m\u00ednimo de calidad en la atenci\u00f3n residencial, en tanto, este est\u00e1ndar est\u00e1 asociado al perfil profesional requerido para cada una de las modalidades en particular conforme al perfil y de los residentes y la necesidad de prestar una atenci\u00f3n profesional focalizada a la poblaci\u00f3n de usuarios para la cual se encuentra dise\u00f1ada tal modalidad residencial. As\u00ed, al analizar la exis tencia de los perfiles profesionales requeridos para el funcionamiento residencial para las distintas modalidades se estableci\u00f3 que el 82.9% de los centros no cumple con el perfil profesional m\u00ednimo para su funcionamiento (199 residencias). Esta carencia d e personal con el perfil profesional exigido, resulta de especial relevancia en aquellas modalidades residenciales dedicadas a la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n con patolog\u00edas m\u00e9dicas, discapacidad y/o poblaci\u00f3n lactante y preescolar. De hecho, son las propias orie ntaciones t\u00e9cnicas de Sename que se\u00f1alan que todo funcionario de un centro deber\u00eda ser parte de un proceso de preselecci\u00f3n y de selecci\u00f3n que incluya la revisi\u00f3n de competencias curriculares, una entrevista personal y una entrevista psicol\u00f3gica en concorda ncia con el perfil requerido dentro de los lineamientos t\u00e9cnicos para cada modalidad. Tal carencia profesional fue advertida por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica (2015) quien evidenci\u00f3 el funcionamiento de residencias proteccionales con personal ETD que no cumpl\u00eda con los requisitos acad\u00e9micos, ni la experiencia laboral para desempa\u00f1ar tal labor, as\u00ed como tampoco con experiencia en atenci\u00f3n de graves vulneraciones en derechos de la infancia y adolescencia. Por otra parte, los est\u00e1ndares m\u00ednimos de pe rsonal exigidos responden a una poblaci\u00f3n de usuarios con un perfil definido, el cual en su mayor\u00eda no es respetado para el ingreso de residentes al centro. En tanto, seg\u00fan lo expuesto previamente, existe un alto CIPER P\u00e1gina230 porcentaje de poblaci\u00f3n con perfil cl\u00ednico ingresada en modalidades residenciales que - de acuerdo a la exigencia m\u00ednima de personal - no cuentan con profesionales especializados para el cuidado y manejo de esta poblaci\u00f3n en particular. De todas formas, los est\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad para la atenc i\u00f3n residencial establecidos por Sename, son claros en se\u00f1alar dentro de los resultados esperados (N\u00b0 30) que \"el personal del centro debe ser suficiente en cuanto a n\u00famero, experiencia y calificaciones para atender a las necesidades de los ni\u00f1os/as y adolescentes\" ; y. que, por tanto, debe contar \"con suficiente personal durante el d\u00eda y la noche equivalente al m\u00ednimo exigido o superior a ello.\" (Sename, 2012 [p. 27]). Otro aspecto fundamental lo constituy\u00f3 establecer la cantidad de Educador es de Trato Directo con relaci\u00f3n a la cantidad de residentes de los cuales estaba a cargo durante su turno. En tal sentido se estableci\u00f3 que el 35% de los centros no cuenta con el personal m\u00ednimo de ETD para su funcionamiento. Por otra parte, cabe hacer pr esente que del 65% restante, un n\u00famero importante de centros cuenta con poblaci\u00f3n con perfil cl\u00ednico; y, dentro de este perfil cl\u00ednico, el mayor n\u00famero de casos corresponde a poblaci\u00f3n psiqui\u00e1trica con constantes desajustes conductuales, por lo que el pers onal m\u00ednimo exigido para el funcionamiento residencial no responde -en su mayor\u00eda - a centros con esta poblaci\u00f3n de residentes, en tanto, no se encuentran dentro del perfil de sujetos de atenci\u00f3n. Estos indicadores resultan de especial relevancia consideran do que los ETD son las figuras que mantienen contacto directo con los residentes, debiendo implementar en la mayor\u00eda de los casos los procesos de intervenci\u00f3n dise\u00f1ados para la intervenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n atendida. Sumado a ello, es pertinente se\u00f1alar que durante el levantamiento de informaci\u00f3n se obtuvo informaci\u00f3n cualitativa que da cuenta de la polifuncionalidad del cargo ETD, debiendo desempe\u00f1ar funciones asociadas al mantenimiento de la residencia, aseos y ornato de las dependencias; y, en general funciones que desv\u00edan su atenci\u00f3n de la intervenci\u00f3n directa con los residentes. As\u00ed, la informaci\u00f3n levantada resulta concordante con lo establecido por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica (201 8), que evidenci\u00f3 la existencia de hogares proteccionales en funcionamiento sin contar con la cantidad m\u00ednima requerida de ETD dentro de los sistemas de turnos en consideraci\u00f3n a la cantidad de residentes, en raz\u00f3n de los requerimientos de atenci\u00f3n diurna y nocturna. 13. Un porcentaje significativo de centros no cuen ta con mecanismos de reemplazo frente a la ausencia no programada de funcionarios, por lo que son los trabajadores del propio centro quienes deben suplir tales ausencias, mermando la calidad de su atenci\u00f3n con los NNA ante las extensas jornadas de trabajo. Se estableci\u00f3 que del total de centros visitados el 4 8.7% de estos no cuentan con mecanismos expl\u00edcitos de reemplazo frente a ausencia no programada de funcionarios, realizando los reemplazos con el mismo personal que trabaja en el centro, incumpliendo CIPER P\u00e1gina231 -con ello- lo indicado en las orientaciones t\u00e9cnicas, en espec\u00edfico l o que dice relaci\u00f3n con que \"la residencia debe tener un Plan de Contingencia ante ausencias, licencias m\u00e9dicas, suplencias, etc\u00e9tera, el cual debe ser conocido y ejercido a cabalidad [...] , por lo que, en caso de necesidad de contratar funcionarios de reemp lazo, es deseable que el proceso no sobrepase un mes desde la notificaci\u00f3n o desvinculaci\u00f3n del trabajador/a (si \u00e9sta es inmediata) \" (Sename, 2016 b [p. 53]). Por otra parte, aunque el 51% de los centros mantiene un mecanismo de respuesta frente a eventuali dades del personal, el centro acude -en estos casos - a trabajadores a honorarios, cuesti\u00f3n que, de igual forma, no permite asegurar una cobertura en un tiempo inmediato. Ello, no es menor considerando que el estudio realizado por INDH encontr\u00f3 que el 19.3% de los trabajadores entrevistados declar\u00f3 haber presentado una licencia m\u00e9dica (entre 1 y 28 d\u00edas). En relaci\u00f3n con estos mecanismos, una situaci\u00f3n que resulta especialmente compleja, est\u00e1 dada por aquellos 37 centros que no cuentan con la cantidad m\u00ednima de funcionarios para su funcionamiento, pese a que atienden a un total de 606 ni\u00f1os, en 18 de estas 37 residencias (48.6%), no mantienen un mecanismo de reemplazo frente a las ausencias. Junto a ello, es pertinente se\u00f1alar que un porcentaje significativo de centros que atienden a poblaci\u00f3n discapacitada y de centros que atienden a preescolares y lactantes no cuentan con mecanismos de reemplazo expl\u00edcitos (62.5% y 48.5% respectivamente). Por otro lado, al revisar esta variable en aquellos centros que cuenta n con residentes con perfil cl\u00ednico (n=230), se estableci\u00f3 que el 48.6% no cuenta con mecanismos de reemplazo protocolizados. 14. Los centros no cuentan con procesos de capacitaci\u00f3n calendarizada para los funcionarios de trato directo con los NNA, situaci\u00f3n que conlleva el despliegue de din\u00e1micas que pueden poner en riesgo la calidad de la intervenci\u00f3n desarrollada hacia los resident es. Del total de las residencias visitada s se estableci\u00f3 que , el 83% de los centros, no cuentan con un programa de capacitaci\u00f3n expl\u00edcito ni calendarizado de acuerdo a lo dispuesto en los lineamientos t\u00e9cnicos de mejora continua para los funcionarios de la residencia, que se\u00f1ala expl\u00edcitamente: Es relevante adem\u00e1s organizar procesos de capacitaci\u00f3n interna y acompa\u00f1amiento sistem\u00e1tico por parte de los/as profesionales del proyecto a la labor de los(as) educadores(as)/cuidadores(as) (esto \u00faltimo, traducid o en apoyo, orientaci\u00f3n, interacci\u00f3n cotidiana y otras acciones de acompa\u00f1amiento dentro de las rutinas diarias). En ese sentido, se deber\u00e1 desarrollar un plan de capacitaci\u00f3n permanente, que considere la CIPER P\u00e1gina232 relevancia del rol del cuidador(a)/educador(a) en e l proceso de reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes . (Sename, 2016b [p. 53]) No obstante, lo anterior, esto -no necesariamente - implica la ausencia de capacitaciones, en tanto, se levant\u00f3 informaci\u00f3n que daba cuenta de la realizaci\u00f3n de charlas y jornadas de trabajo dedicadas a la difusi\u00f3n y socializaci\u00f3n de directrices, en su mayor\u00eda a asociadas a primeros auxilios, comunicaci\u00f3n efectiva y uso de extintores. Esta situaci\u00f3n es develada anteriormente en el Informe del INDH (2017), donde se reporta que un 97 .4% de los centros visitados hab\u00eda realizado actividades de capacitaci\u00f3n a su personal durante el \u00faltimo a\u00f1o; sin embargo, se re conoce en tal documento que el porcentaje resulta \"llamativo\", dado que habitualmente se menciona la falta de capacitaciones como explicaci\u00f3n a los problemas para poder mantener un adecuado trato a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, por lo que, a la luz de la informaci\u00f3n reunida por tal organismo y levantada desde los mismos trabajadores y trabajadoras de los centros, el porcentaje desciende al 60.4% (personal encuestado que afirm\u00f3 haber recibido alguna capacitaci\u00f3n durante los \u00faltimos 12 meses). De todas formas, conforme a lo levantado en el presente estudio, estos procesos de capacitaci\u00f3n no se encuentran calendarizados ni cumplen a una l\u00ednea tem\u00e1tica definida. El mismo informe del INDH (2017) , se\u00f1ala que la formaci\u00f3n del personal en materia de violencia (durante los \u00falti mos 12 meses) es m\u00e1s bien escasa. Al cruzar las variables relativas a centros con poblaci\u00f3n psiqui\u00e1trica que no mantienen protocolos de contenci\u00f3n y/o sujeci\u00f3n, ni protocolos de prevenci\u00f3n de conducta suicida, se estableci\u00f3 que el 76% de los centros, que albergan un 2885 residentes , no cuenta a su vez con mecanismos de capacitaci\u00f3n calendarizados que les permita suplir esta falencia estructural, pudiendo generar espacios de riesgo ante posibles escenarios cr\u00edticos asociados a desajustes conductuales por par te de los residentes. Cabe hacer presente que en 82 de estos centros se levant\u00f3 informaci\u00f3n que daba cuenta sobre posibles maltratos (develaciones, registros, archivos, circulares, denuncias). Por otra parte, en 46 de estos centros los maltratos fueron com etidos por parte de los propios adultos del centro hacia los ni\u00f1os, lo que podr\u00eda explicarse a partir de la falta de competencias ante la carencia de protocolos y/o capacitaciones en tal \u00e1mbito. De ah\u00ed que sea el propio informe del INDH (2017) , el que se\u00f1a la que la intervenci\u00f3n frente a estas crisis conductuales es una respuesta a un s\u00edntoma de un problema multifactorial donde debe se\u00f1alarse a lo menos la historia de vulneraci\u00f3n del ni\u00f1o y ni\u00f1a, las condiciones del sistema residencial, los sistemas de acogimiento y principalmente el v\u00ednculo que el ni\u00f1o o ni\u00f1a establece con sus nuevos y temporales cuidadores, por lo que la capacitaci\u00f3n para la contenci\u00f3n de crisis solo permite \" atacar al efecto superficial pero no la causa de las expresiones agudas del m alestar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as \". Lo anterior, tambi\u00e9n es concordante con lo se\u00f1alado en el denominado Informe Sename II, respecto de la capacitaci\u00f3n otorgada a los funcionarios de las residenciales , CIPER P\u00e1gina233 para quienes se reporta no contaban con la capacitaci\u00f3n ade cuada, agregando que tal situaci\u00f3n constitu\u00eda un problema hist\u00f3rico grave, ante la falta de profesionales, personal t\u00e9cnico y administrativo competente, particularmente en el caso de los educadores de trato directo. Esta situaci\u00f3n, de igual forma, es repor tada en el INDH (2017) , donde tan solo un 6.4% del personal encuestado report\u00f3 que tuvo una capacitaci\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o en manejo psicol\u00f3gico, un 4% en apego y estimulaci\u00f3n temprana, un 3.2% en buen trato y relaciones entre pares, y un 3.2% en la adminis traci\u00f3n de medicamentos. Por otra parte, las \u00e1reas con mayor n\u00famero de menciones fueron prevenci\u00f3n de riesgos (28.6%), intervenci\u00f3n en crisis (15.2%), respeto y protecci\u00f3n de grupos vulnerables (10.5%) y ambiente laboral y autocuidado (10.2%). Por su parte las capacitaciones de mayor menci\u00f3n para los ETD fueron prevenci\u00f3n de riesgo (36.6%) e intervenci\u00f3n en crisis (22.8%). 15. Existe una cobertura insuficiente de profesionales del \u00e1rea de la salud que no permite asegurar el cuidado adecuado de los residentes con perfil cl\u00ednico Los resultados evidencian que los funcionarios responsables de la salud de los residentes no cuentan con el nivel de formaci\u00f3n ni cualificaci\u00f3n requerida por Sename34, necesaria para cubrir adecuadamente el cuidado de los resid entes, en tanto, no poseen - en su mayor\u00eda -t\u00edtulos profesionales ni t\u00e9cnicos afines; aun cuando, un n\u00famero importante de centros presentan residentes con perfil cl\u00ednico complejo . En tal sentido , se lo logr\u00f3 establecer que, de la totalidad de los centros, el 18% no mantiene encargado de salud y 40.4% de las residencias cuentan con encargados de salud que \"mantienen formaci\u00f3n en otras \u00e1reas o no mantienen formaci\u00f3n ni t\u00e9cnica ni profesional en el \u00e1r ea de salud\". Solo un 38% de los centros mantienen como encargado de salud a un profesional o t\u00e9cnico formado en este campo. Lo anterior se traduce en que, un n\u00famero importante de centros, no cuente con un encargado de salud competente en tal \u00e1rea. Y, en l os casos en que as\u00ed se registr\u00f3, esta figura no se encuentra de manera permanente en el centro, atendiendo tal labor \u00fanicamente en horario laboral diurno. Por otra parte, cuando as\u00ed ocurre, en la mayor\u00eda de los centros, esa funci\u00f3n es asumida -fuera de la jornada diurna - por las ETD que cumplen roles laborales nocturnos y/o los fines de semana. Por otra parte, se estableci\u00f3 que, del total de centros visitados, el 66.3% de estos contaban con un educador de trato directo como encargado de la administraci\u00f3n de los f\u00e1rmacos durante la jornada diurna, porcentaje que aumenta durante la jornada nocturna al 83.3%. Por otra parte, tan solo el 8.8% de las residencias cuentan con funcionarios con formaci\u00f3n profesional en el \u00e1rea de la salud, encargados de la administ raci\u00f3n de 34 Protocolos de Actuaci\u00f3n para Residencias de Protecci\u00f3n de la Red de Organismos Colaboradores de Sename. Departamento de Protecci\u00f3n y restituci\u00f3n de derecho. Sename (p. 16) CIPER P\u00e1gina234 medicamentos, en tanto que el 21% del total nacional cuentan con un funcionario con formaci\u00f3n t\u00e9cnica en el \u00e1rea de la salud. Esta cifra aumenta al considerar las residencias que atienden a lactantes y preescolares (0 a 5 a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas ), donde alcanza a un 90% de las residencias de esta modalidad, en que el encargado de la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos en jornada nocturna es un educador de trato directo sin la formaci\u00f3n universitaria ni t\u00e9cnica en el \u00e1rea de la salud. Al respecto, cabe h acer presente que los lineamientos t\u00e9cnicos dispuestos por el Servicio Nacional de Menores (2016) indican que: El personal de la residencia s\u00f3lo administrar\u00e1 los medicamentos y otros tratamientos para enfermedades diagnosticadas, llevando riguroso registro y verificadores por escrito de ello y con autorizaci\u00f3n m\u00e9dica, de acuerdo a procedimientos escritos a cargo de personal id\u00f3neo . (p. 28) El mismo texto citado agrega que una de las funciones de la educadoras de trato directo (ETD) podr\u00eda ser que \" El educador(a)/cuidador(a) formado en primeros auxilios estar\u00e1 a cargo de aplicar los protocolos de Salud y Administraci\u00f3n de Medicamentos, en caso de ausencia del profesional de salud\" ( p. 28), formaci\u00f3n acad\u00e9mica que en un porcentaje significativo de cen tros no es exigida para esta contrataci\u00f3n, por cuanto las educadoras de trato directo (ETD) tienen un requisito de contrataci\u00f3n m\u00ednima que s\u00f3lo exige ense\u00f1anza media completa. En este sentido, las capacitaciones acreditadas en otras materias no forman par te del perfil de competencias exigido al momento de la contrataci\u00f3n por parte de los centros, pese a que en el perfil de cargo se\u00f1alado en las orientaciones t\u00e9cnicas se indica textualmente que los ETD que ingresan al sistema residencial \"Deben contar con e nse\u00f1anza media completa como m\u00ednimo, adem\u00e1s de capacitaci\u00f3n acreditada en temas atingentes a la atenci\u00f3n de graves vulneraciones de derechos de ni\u00f1ez y adolescencia\"(p . 63). De acuerdo a lo establecido en la investigaci\u00f3n, el 93.3% de las residencias del territorio nacional, equivalente a 224 centros, no cuenta con el personal profesional especializado para el manejo de residentes con perfil cl\u00ednico de forma permanente (24/7). Respecto a las residencias que mantienen cuidado de lactantes y preescolares, (RL P PER), el 100% de sus centros no cuentan con el personal especializado para el manejo de residentes con perfil cl\u00ednico de forma permanente. Cabe hacer presente, que esta din\u00e1mica de funcionamiento supone que no es requerido como est\u00e1ndar m\u00ednimo para su funcionamiento, la existencia de profesionales del \u00e1rea de la salud de manera permanente, en tanto, \u00fanicamente y dependiendo de la modalidad, se exige un profesional de la salud (M\u00e9dico/a, Enfermero/a, de prefer encia con especialidad en salud mental) o M\u00e9dico Familiar, por al menos 8 a 10 horas mensuales. Disponibilidad que resulta insuficiente para las residencias, dado el alto n\u00famero de residentes con perfil cl\u00ednico y en especial con patolog\u00eda psiqui\u00e1trica. CIPER P\u00e1gina235 Infraestructura y Transporte 16. Los centros no cuentan con la infraestructura adecuada para el cuidado residencial de los casos cl\u00ednicos identificados al interior de los centros. Respecto a la infraestructura se estableci\u00f3 que, de la totalidad de los centros visitados, el 94% de las residencias de Sename no cuentan con las condiciones estructurales necesarias para el cuidado de residentes con perfil cl\u00ednico y/o de casos complejos. Esta cifra aumenta al consider ar los centros que atienden a lactantes y preescolares, evidenciando que un 97% de las residencias que mantienen ni\u00f1os menores a 6 a\u00f1os no cuentan con la infraestructura \u00f3ptima para el manejo de casos complejos. Este porcentaje se relaciona directamente co n la habilitaci\u00f3n de enfermer\u00edas y dependencias especiales para su funcionamiento. En cuanto los requisitos estructurales m\u00ednimos para el funcionamiento residencial, estos no incluyen la necesidad de contar con enfermer\u00edas al interior de los centros, sin e mbargo, dado el perfil cl\u00ednico de los residentes existentes en un porcentaje importante de los centros (96%), esta dependencia resulta imprescindible para prestar la cobertura m\u00e9dica necesaria y/o contar con la capacidad para otorgar una primera respuesta ante emergencias de esta naturaleza. Por otra parte, se estableci\u00f3 que el 70.8% de los centros a nivel nacional, no dispone de sala de enfermer\u00eda. Sumado a esto, cabe hacer presente que, aquellas residencias que informaron contar con enfermer\u00eda, en su mayo r\u00eda corresponden a salas habilitadas como tales, porcentaje que no necesariamente responde a centros que cuentan con aprobaci\u00f3n y/o autorizaci\u00f3n sanitaria para el funcionamiento de una enfermer\u00eda propiamente tal (conforme a la normativa sanitaria existente ). Cabe se\u00f1alar que en el informe de DD .HH. (2016), refiri\u00e9ndose a la realidad de los centros de internaci\u00f3n provisoria y r\u00e9gimen cerrado , advierte de la existencia de graves deficiencias en la infraestructura de los centros, situaci\u00f3n que se logra visuali zar en las dem\u00e1s modalidades en el marco del presente estudio, tanto a nivel de la infraestructura como de calificaci\u00f3n del personal. Por su parte, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica (201 8), advirti\u00f3 en su informe la existencia de problemas de infraestructura, seguridad e higiene en varios de los centros visitados, panorama que se manten\u00eda a la fecha de la visita de los miembros de la Comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados para la confecci\u00f3n de l Informe Sename II (2017), comprobando que estas deficitarias condiciones sobre el estado y funcionamiento de los centros del Sename, poco o nada hab\u00eda cambiado . CIPER P\u00e1gina236 17. No existen las condiciones ni los medios de transporte m\u00ednimos para el traslado de residentes, dificultando su acceso a los servicios educacionales, de salud, justicia y emergencia. Del total de centros visitados, se estableci\u00f3 que el 58.7% no cuentan con medio de transporte propio para el traslado de los residentes, por lo que la movilizaci\u00f3n de estos se realiza principalmente mediante mecanismos de locomoci\u00f3n p\u00fablica independiente de la condici\u00f3n m\u00e9dica del sujeto a trasladar. Por otra parte, respecto de aquellos centros que cuentan con un mecanismo de traslado propio, s\u00f3lo un 6.7% de ellos cuenta con tal servicio de manera permanente, Por otra parte, la totalidad de los centros de administraci\u00f3n directa del Sename, aunque cuentan con un medio de transporte propio, sin embargo, este s\u00f3lo se encuentra disponible en la jornada diurna y durante los d\u00edas h\u00e1biles de la semana. Por otra parte, al analizar la variable en aquellos centros residenciales que entregan atenci\u00f3n a lactantes y preescolares, se estableci\u00f3 que en el 81% de estos no existe un medio de transporte propio para el traslado de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Respecto a este \u00edtem, la informaci\u00f3n levanta da, es consistente con lo advertido por el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o en virtud al i nforme presentado por Chile como Estado Parte , en raz\u00f3n del art\u00edculo N\u00b0 44 de la C IDH (Observaciones finales: Chile, CRC/C/CHL/CO/3, 23 de abril de 2007 ), declarando su preocupaci\u00f3n respecto de la precariedad de las condiciones de vida de los ni\u00f1os en instituciones y espec\u00edficamente la ausencia de recursos t\u00e9cnicos, financieros y humanos suficientes en los centros de l pa\u00eds. CIPER P\u00e1gina237 Control y Supervisi\u00f3n 18. No existe un mecanismo de control externo al Sistema de Justicia, lo que propende a la mantenci\u00f3n de pr\u00e1cticas funcionales que contravienen las normas y directrices existentes en torno al cuidado residencial de NNA. Supervisi\u00f3n del Servicio Nacional de Me nores De acuerdo a los resultados obtenidos, se estableci\u00f3 que, de la totalidad de las residencias, el 88% recibe una supervisi\u00f3n peri\u00f3dica por parte de Sename, la que se lleva a cabo de manera mensual y en su mayor\u00eda, coordinada de manera previa (esto implica que el personal directivo sea avisado con antelaci\u00f3n tanto de las visitas a realizar por parte del o la supervisora de la Direcci\u00f3n Regional del Sename como del contenido de las mismas). En virtud a lo anterior, se estableci\u00f3 que existen supervisiones que s on llevadas a cabo durante la jornada diurna (en su mayor\u00eda de manera mensual) y en horario nocturno (con una periodicidad mayormente irregular que las realizadas en horario diurno). Respecto de este \u00faltimo tipo de supervisiones (nocturnas), los resultados de la investigaci\u00f3n dan cuenta que en el 30.4% de las residencias existen supervisiones nocturnas de manera mensual, en el 18.5% son llevadas a cabo de manera bimestral, en el 19.6% de manera trimestral, en tanto que en un 5.4% no se realizan supervisione s durante la jornada nocturna. Por otra parte, se estableci\u00f3 que en las supervisiones diurnas se aborda el cumplimiento del correcto funcionamiento t\u00e9cnico y financiero. El funcionamiento t\u00e9cnico incluye la revisi\u00f3n de carpetas, planes y procesos de intervenci\u00f3n y aspectos de la infraestructura, en tanto respecto del funcionamiento financiero, se revisa el cumplimiento de las intervenciones canceladas por el servicio, la ejecuci\u00f3n de los gastos. Por otro lado, en las supervisiones nocturnas, en su mayor\u00eda realizadas de manera sorpresiva, se abordan aspectos relativos a las condiciones de habitabilidad de los ni\u00f1os, al cumplimiento de los turnos por parte de los funcionarios, as\u00ed como las condiciones de seguridad y los medios existentes para dar respuesta a eventuales emergencias. Cabe hacer presente que en las orientaciones t\u00e9cnicas dispuestas por Sename no se especifica la periodicidad con la que se debe efectuar cada una de estas supervisiones, indicando solamente los \u00e1mbitos a considerar en estas inspeccio nes. De acuerdo a lo anterior, e n estos instructivos se requiere que la visita sea realizada por los supervisores t\u00e9cnicos, provenientes de las direcciones regionales en las cuales tienen asiento territorial cada uno de los centros ubicados a nivel naciona l, explicitando que los \u00e1mbitos a considerar corresponden a los siguientes: 1) relativos a condiciones b\u00e1sicas para la atenci\u00f3n e intervenci\u00f3n, 2) gesti\u00f3n t\u00e9cnica y 3) planificaci\u00f3n del proyecto. CIPER P\u00e1gina238 Supervisi\u00f3n de l Tribunal de Familia Por otra parte, respecto a la supervisi\u00f3n de Tribunales, los resultados obtenidos dan cuenta que, de la totalidad de las residencias en la l\u00ednea proteccional , el 98.6% ha sido supervisado peri\u00f3dicamente por parte del Tribunal de Familia, cuyos \u00e1mbitos a revisar corresponden -de igual manera - a los \u00edtems inspeccionados por Sename. De este porcentaje, el 78.3% de los centros son revisados de forma semestral por parte del Tribunal de Familia, el 14.4% son revisados de forma trimestral , en tanto que e l resto de los centros son revisados de manera mensual (2 centros), anual (2 centros) , bimestral (1) y bimensual (1). Cabe se\u00f1alar que la Ley 19.968, establece la periodicidad de la fiscalizaci\u00f3n de los Tribunales de Familia, indicando en el Art. 78 que esta no deb e distanciarse por periodos superiores a los seis meses, constituyendo una falta disciplinaria grave el incumplimiento de tales supervisiones. En este sentido se identific\u00f3 dos residencias donde el personal directivo de tales centros report\u00f3 supervisiones con frecuencia anual por parte de Tribunales de Familia, incumpliendo lo establecido en el mencionado cuerpo legal . Respecto de l 1.4% de residencias que no ha recibido supervisiones por parte del Tribunal de Familia, estos corresponden a cen tros residenciales de reciente funcionamiento a la fecha de concurrencia del oficial investigador; y, por tanto, a\u00fan no contaban con alguna visita inspectiva por parte del Tribunal de Familia Se evidencia adem\u00e1s que , durante el levantamiento de informaci\u00f3 n se dio cuenta que, tanto el Servicio Nacional de Menores como el Tribunal de Familia, llevan a cabo una din\u00e1mica de supervisi\u00f3n enfocada en asuntos administrativos y formales del proceso de intervenci\u00f3n, respondiendo a observaciones, mayoritariamente de car\u00e1cter administrativos, donde tales supervisiones son previamente acordadas con las residencias, distorsion\u00e1ndose el sentido de control que tiene la supervisi\u00f3n, dificultando con ello la develaci\u00f3n de nudos cr\u00edticos o \u00e1reas deficitarias. Por otra parte, se dio cuenta de una escaza socializaci\u00f3n de los resultados de dicha s supervisiones, hacia los funcionarios de los centros, situaci\u00f3n que es concordante con lo establecido en distintos informes, tales como el Proyecto de l evantamiento y unificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de ni\u00f1os/as en el sistema residencial (Bascu\u00f1\u00e1n y Jeldres , 2013). Estos resultados son consistentes con lo reportado en el Proyecto de levantamiento y unificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de ni\u00f1os/as en el sistema residencial (2013), el Informe de la Corporaci\u00f3n Administrativa del Poder Judicial (2016), en el Informe d e la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica (201 8) y en los dos informes de la C\u00e1mara de Diputados (2014, 2017) consignados en ac\u00e1pites anteriores; y, que adem\u00e1s son rescatados por el Informe del INDH (2017) donde se identifica como uno de los mayores problem as, la insuficiencia e incapacidad de los recursos humanos responsables CIPER P\u00e1gina239 de los programas de protecci\u00f3n residencial (en n\u00famero y competencias), tanto en lo que refiere a las labores de supervisi\u00f3n del Sename, como de aquellos equipos -profesionales, t\u00e9cnicos y ETD- que se desempe\u00f1an directamente en las residencias proteccionales. Por otra parte, al revisar los resultados expuestos en el Informe de la Corporaci\u00f3n Administrativa del Poder Judicial (2016), que incluye las observaciones realizadas en distintas r esidencias del pa\u00eds, se logr\u00f3 constatar que en cuatro centros de protecci\u00f3n -con las m\u00e1s altas cifras de maltrato contra los residentes levantadas en el presente estudio - el Tribunal de Familia observ\u00f3 aspectos de infraestructura que no constitu\u00edan objecio nes cr\u00edticas para su funcionamiento, consignando aspectos positivos asociados al desempe\u00f1o de sus funcionarios, donde destacaban la iniciativa de realizar talleres para los residentes; calificando, a uno de ellos, como un centro acogedor, c\u00f3modo y seguro p ara los ni\u00f1os. Esta realidad difiere con las condiciones deficitarias levantadas dentro del presente estudio para tales residencias, entre otras, por cuanto suman -en total (las 4 residencias) - 249 registros de vulneraciones de derechos contra los resident es, de los cuales 58 corresponden a hechos imputados a los propios adultos que trabajan en los centros. Por otra parte, y conforme a indicaciones del INDH (2017), resulta de suma relevancia, que las supervisiones t\u00e9cnicas de Sename controlen rigurosamente esta materia en cada centro proteccional; y, dentro de ello, aseguren la implementaci\u00f3n de procedimientos disciplinarios adecuados y la aplicaci\u00f3n de castigos como \u00faltimo recurso. De esta forma, el mismo organismo recomienda que Sename debe s olicitar, a los centros, el registro permanente de situaciones de maltrato y medidas disciplinarias, a objeto de usar tal informaci\u00f3n para hacer las denuncias pertinentes cuando sea necesario y tambi\u00e9n para monitorear las medidas disciplinarias ejecutadas por los centros. CIPER P\u00e1gina240 Consideraciones Finales: A partir de los resultados expuestos en el presente estudio, se logr\u00f3 establecer que del total de centros residenciales del pa\u00eds , el 92.1% de ellos no cumple con los est\u00e1ndares m\u00ednimos exigidos por Sename para su funcionamiento (lo que no asegura un funcionamiento \u00f3ptimo ni adecuado). Por otra parte, aunque existen 19 centros que cumplen con los est\u00e1ndares m\u00ednimos para su funcionamiento , (7 CREAD y 12 OCA), estos mantienen serias falencias operacionales; entre las cuales se determin\u00f3 que 7 de ellos mantienen usuarios fuera del perfil (residentes adultos), 2 residencias mantienen sobrecupos, 13 centros mantienen poblaci\u00f3n sobreinstitucionalizada, 9 no cuen tan con mecanismos de traslado para los residentes, 16 de ellos no cuentan con infraestructura ni profesionales para la atenci\u00f3n de residentes de alta complejidad 24/7, as\u00ed como tampoco con protocolos de contenci\u00f3n y sujeci\u00f3n frente a estos casos. En el 88.3% de las residencias se levant\u00f3 informaci\u00f3n que da cuenta de alg\u00fan tipo de vulneraci\u00f3n contra los derechos de los NNA durante su estad\u00eda residencial. Ello corresponde a 2 mil 71 registros (respecto de hechos/develaciones ocurridos en gran parte durante el a\u00f1o 2017). E n el 80.4% del total de las residencias que funcionan bajo la l\u00ednea de acci\u00f3n de Sename se report\u00f3 situaciones que constituyen maltrato intra-residencial ; y, en el 58.3% de los centros, estas situaciones de maltrato fueron imputadas a los mismos trabajadores encargados del cuidado de los residentes. Este porcentaje aumenta cuando se disgrega entre organismos colaboradores y centros de administraci\u00f3n directa. En tal caso, es posible afirmar que en el 100% de los centros que administra el Estado a trav\u00e9s del Servicio Nacional de Menores, se han registrado -de manera permanente y sistem\u00e1tica - acciones que lesionan gravemente los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes dependientes de tales centros , en tanto, presenta n -durante los \u00falt imos a\u00f1os- registros que dan cuenta de maltratos (f\u00edsico y psicol\u00f3gico ) y abusos sexuales contra los NNA residentes . Igual porcentaje se obtiene, respecto de las circunstancias y contexto abusivo en el cual se ha llevado a cabo tal transgresi\u00f3n, en tanto e n el 100% de los centros de administraci\u00f3n directa, esta vulneraci\u00f3n de derechos responde a un maltrato intra-residencial , siendo los propios funcionarios, en su mayor\u00eda bajo la figura del ETD, quienes han sido acusados por los residentes como autores de t ales apremios. Por otra parte, se evidenci\u00f3 que en el 50% de los centros a nivel nacional, se ha victimizado a uno o mas residentes , vulnerando su indemnidad sexual, sea por un adulto externo a la residencia, por un trabajador del centro o por los propios pares, compa\u00f1eros de la residencia. CIPER P\u00e1gina241 Estas din\u00e1micas -funcionales y estructurales - se encuentran en conocimiento del Servicio Nacional de Menores y de los Tribunales de Familia como entidades encargadas de la supervisi\u00f3n de las residencias de protecci\u00f3n en cada una de las regiones, sin embargo, bajo una l\u00f3gica de revisi\u00f3n administrativa y programada se ha normalizado un funcionamiento estructural y pr\u00e1ctico defectuoso que pudiese propender a la instalaci\u00f3n de escenarios a ltamente riesgosos, tanto para la integridad de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes como para el aseguramiento de un contexto adecuado para su desarrollo, sobre todo, ante el alto porcentaje de centros donde existe registro de hechos constitutivo s de vulneraci \u00f3n a los derechos de los NNA. A partir de lo anterior se sugiere la conformaci\u00f3n de una instancia t\u00e9cnica de car\u00e1cter independiente, con la facultad de acreditar , de forma peri\u00f3dica, el est\u00e1ndar de calidad de las residencias para su funcionamiento, de manera tal de instalar la obligatoriedad de responder a tales est\u00e1ndares como requisito necesario para su funcionamiento . Se plantea la necesidad de re-pensar la estructuraci\u00f3n del Servicio Nacional de Menores y las pol\u00edticas de protecci\u00f3n hacia la infancia, visibilizando la necesidad de instalar nuevos dise\u00f1os metodol\u00f3gicos que consideren las relaciones causa - efecto del acogimiento residencial, incluyendo -en este tr\u00e1nsito - el uso de una nueva terminolog\u00eda qu e supere el discu rso proteccional existente de institucion alidad -y de NNA institucionalizado -, as\u00ed como tambi\u00e9n, las justificaciones existentes para la aplicaci\u00f3n de estas medidas de internaci\u00f3n residencial, dando prioridad al desarro llo de acogimientos familiares -de manera tal- de reducir intervenciones de esta naturaleza a casos extraordinarios y estrictamente necesarios . Se reportan hallazgos de relevancia -obtenidos a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n policial- a objeto de entregar conocimiento \u00fatil con sustento emp\u00edrico que coadyuve en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas -basadas en la evidencia - orientadas a mejorar el trato de la infancia en Chile y velar por el cuidado, preservaci\u00f3n de la vida e integridad f\u00edsica y ps\u00edquica de los ni\u00f1os que el Estado mantiene bajo su tutela. CIPER P\u00e1gina243 REFERENCIAS CIPER P\u00e1gina245 Referencias \u00c1lvarez De La ra, R. (2011). El concepto de la ni\u00f1ez en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y en la legislaci\u00f3n mexicana. Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas. 5 , 1-11. Recuperado de: https://archivos.juridicas.unam.mx/www/bjv/libros/7/3011/4.pdf Bascu\u00f1\u00e1n, C. (2013). Bolet\u00edn N\u00b0 1: Ni\u00f1os y ni\u00f1as declarados susceptibles de adopci\u00f3n sin enlace, V Regi\u00f3n. Poder Judicial de Chile & Fondo de las Naciones Unidas, Unic ef. Recuperado Jeldres, M. (2013). Bolet\u00edn N\u00b0 2: El Sistema Residencial en Chile. An\u00e1lisis de caso: Aldeas Infantiles S.O.S. Recuperado de http://ipj10 - 110.poderjudicial.cl/documents/10179/103442/Bolet%C3%ADn+N%C2%B0%202+El+sist ema+residencial+en+Chile.+An%C3%A1lisi s+de+casos.+Aldeas+Infantil+SOS.pdf/fc952b 74-438c-41a8-b553-0ae6f33e665b?version=1.1 Bellof, M. (1999). Modelo de la protecci\u00f3n integral de los derechos del ni\u00f1o y de la situaci\u00f3n irregular: Un modelo para armar y otro para desarmar. En M. Beloff ., M. Cillero., J. Cort\u00e9s & J. Couso (Ed.), Justicia y Derechos del Ni\u00f1o . Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia. Benjet, C. (2009). La salud mental de la ni\u00f1ez y la adolescencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En J. Rodr\u00edguez, R. Kohn & S. Aguilar -Gaxiola (ed .), Epidemiolog\u00eda de los trastornos mentales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (p. 234-242). Washington, DC: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Bick, J., Fox, N., Zeanah, C., & Nelson, C. A. (2017). Early deprivation, atypical brain development, , 140-153. doi: 10.1016/j.neuroscience.2015.09.026 Campos, S. (2009). La convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o: el cambio de paradigma y el acces o a la justicia . IIDH, 50, 351-377. Recuperado http://www.corteidh.or.cr/tablas/r25553.pdf L., & Gallace, competence Russian post - institutionalized children: A comparison of adopted and non -adopted Youth Services Review , 75(1), 61-68. doi: 10.1016/j.childyouth.2017.02.020. Chile, Honorable C\u00e1mara de Diputados. (2013). Informe de la Comisi\u00f3n de Familia constituida en investigadora para recabar informaci\u00f3n y determinar responsabilidades en las denuncias sobre hechos il\u00edcitos ocurridos en hogares del Servicio Nacional de Menores. Recuperado en https://www.camara.cl/sala/verComunicacion.aspx?comuid=10254&formato=pdf Chile, Honorable C\u00e1mara de Diputados. (2014). informe comisi\u00f3n especial investigadora de la forma en que las autoridades h an atendido las propuestas de la c\u00e1mara de diputados, por la aprobaci\u00f3n del informe de la comisi\u00f3n investigadora del Sename en el a\u00f1o 2014, y la situaci\u00f3n de menores de edad carentes de cuidado parental. Recuperado enhttps://www.camara.cl/pdf.aspx?prmID=35387&prmTIPO=INFORMECOMISION Chile, Ministerio de Desarrollo Social. (2015). Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socio E con\u00f3mica Nacional 2015 . Recuperado de http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/casen - multidimension al/casen/docs/CASEN_2015_Ampliando_la_mirada_sobre_la_pobreza_desi gualdad.pdf CIPER P\u00e1gina246 Chile, Ministerio de Desarrollo Social. (2016). Pol\u00edtica Nacional de Ni\u00f1ez y Adolescencia 2015 -2025. Consejo de la Infancia . Recuperado en http://observatorioninez.consejoinfancia.gob.cl/wp - content/uploads/2017/01/Politica -nacional-de-NNA_version_para_NNA.pdf Chile, Cont ralor\u00eda General de La Rep\u00fablica . (2018). Informe Final N\u00ba 59 de 2018 P rograma de aseguramiento de la calidad de las residencias ASCAR . Departamento de auditor\u00edas especiales . de BIFAPortalCGR/faces/detalleInforme?docIdcm=4aa1e1869c4 2dc2f9c8df9d5b93f33e0&_a df.ctrl-state=k1iajvfok_3 Chile, Poder Judicial. (2016) . Informe Nacional Visitas a Hogares y Residencia s de Protecci\u00f3n Red Sename y Privados. Departamento de Desarrollo Institucional, Unida d de Seguimiento e Informaci\u00f3n. Recuperado en http://www.duna.cl/media/2016/09/Primer -informe-de-visitas- a-centros-residenciales_nacional_agosto2016_completo.pdf Chile, Ministerio de Salud (Minsal). (2008). Informe Final Estudios de Carga de Enfermedad y Carga Atribuible. Chile -2007. Recuperado de http://www.cienciasdelasalud - udla.cl/portales/tp76246caadc23/uploadImg/File/Infor me-final-carga-Enf-2007.pdf Chile, Ministerio de Salud (Minsal). (2013). Programa Nacional de Salud Integral de Adolescentes y J\u00f3venes. Situaci\u00f3n actual del suicidio adolescente con perspectiva de g\u00e9nero . Recuperado de https://politicaspublicas.uc.cl/wp -content/uploads/2015/07/N\u00ba -79-Aumento-sostenido - del-suicidio-en-Chile.pdf Chile, Ministerio de Salud (Minsal) . (2015). Estad\u00edsticas Anual 201 4. Departamento de Estad\u00edstica s E informaci\u00f3n de Salud (Deis). Recuperado de http://www.deis.cl/defunciones -y-mortalidad - general-y-por-grupos-de-edad/ Chile, Ministerio de Salud (Minsal). (2016). Plan Diagn\u00f3stico Nacional de la situaci\u00f3n de salud de personas en residencias de protecci\u00f3n del Servicio Nacional de Menores - Sename. Subsecretaria de Redes Asistenciales . Recuperado en https://www.camara.cl/pdf.aspx?prmiD=86308&prmTIPO=DOCUMENTOCOMISION Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). (2014). Panorama Social de Am\u00e9rica Latina (LC/G.2635 -P). Santiago, Chile: Cepal. Recuperado de https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/37626/6/S1420729_es.pdf Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH). (2013). Derecho del ni\u00f1o y la ni\u00f1a a la familia. Cuidado alternativo. poniendo fin a la institucionalizaci\u00f3n en las am\u00e9ricas . Recuperado en http://www.oas.org/es/cidh/infancia/docs/pdf/Informe -derecho-nino-a- familia.pdf Convenci\u00f3n de Ginebra . (1924). Declaraci\u00f3n de Ginebra sobre los Der echos del Ni\u00f1o . Recuperado en Recuperada de http://www.humanium.org/es/ginebra -1924/ Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH). (2002). Opini\u00f3n consultiva oc -17/2002 de 28 de agosto de 2002 . Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Derechos Humanos del Ni\u00f1o . Recuperado de http://www.corteidh.or.cr/docs/opiniones/seriea_17_esp.pdf D\u00e1vila, O. (1999). Pol\u00edticas sociales, pobreza y el rol del Estado: El s\u00edndrome del padre ausente. \u00daltima D\u00e9cada, 11 (septiembre), 1 -9. Recuperado de http://www.cidpa.cl/wp - content/uploads/2014/08/11.11 -oscar-d\u00e1vila.pdf CIPER P\u00e1gina247 De Mause, L. (1994). La evoluci\u00f3n de la infancia . Madrid, Espa\u00f1a: Alianza Universidad. De La Barra , F, Vicente, B., Saldivia, S., & Melipell\u00e1n , R. (2012). Estudio de Epidemiolog\u00eda Psiqui\u00e1trica en Ni\u00f1os y Adolescentes en Chile . Estado Actual. Revista M\u00e9dica Cl\u00ednica Las Condes, 23(5) 521-529. doi: 10.1016/S0716 -8640(12)70346 -2 De La Maza, C., & Gonz\u00e1lez, F. (2016). Institucionalidad de infancia en Chile: Una deuda impaga. En Unicef, Informe Anual sobre Derechos Humanos en Chile 2016 (p. 380). Santiago, Chile: UDP. D\u00edaz, S. (2014). Los m\u00e9todos mixtos de investigaci\u00f3n: Presupuestos generales y aportes a la evaluaci\u00f3n educativa. Revista Portuguesa de Pedagog\u00eda, 48 (1), 7-23. doi: 10.14195/1647 - 8614_48-1_1 Doom, J., & Gunnar, M. (2016). Institutional deprivation and neurobehavioral development in infancy. En A. Sale (Ed.) Environmental Experience and Plasticity of the Developing Brain (p.185-214). New Jersey: Wiley Blackwell. Fa\u00fandez, H. (2004). El Sistema I nteramericano de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos. Aspectos Institucionales y Procesales . (3\u00ba Ed.). San Jos\u00e9, Costa Rica: Instituto I nteramericano de derechos Huma nos. Fondo de Naciones U nidas para la Infancia (Unicef). (2004). Convenci\u00f3n Internacional de los derechos del Ni\u00f1o y la Ni\u00f1a . Ed. Fondo de Naciones Unidas Para la Infancia (Unicef), Paraguay. Recuperado de https://www.unicef.org/paraguay/spanish/py_ convencion_espanol.pdf Fondo de Naciones U nidas para la Infancia (Unicef). (2015). Definiciones Conceptuales para un Sistema Integral de Protecci\u00f3n a la Infancia. Serie Los derechos de los ni\u00f1os, una orientaci\u00f3n y un l\u00edmite , N\u00b0 4. Recuperado de http://unicef.cl/web/wp -content/uploads/2015/07/4 - Definiciones -conceptuales.pdf Fondo de Naciones U nidas para la Infancia (Unicef). (2016). Inversi\u00f3n p\u00fablica en primera infancia en Chile: Diagn\u00f3stico, Desaf\u00edos y Propuestas. Recuperado en: http://unicef.cl/web/inversion - publica-en-primera-infancia-en-chile-diagnostico -desafios-y-propuestas/ Fonzo, G., Ramsawh, H., Flagan, T., Simmons, A., Sullivan, S., Allard, C., Paulus, M., & Stein, N. (2015). Early life stress and the anxious doi: 10.1017/S0033291715002603. Fuenzalida, D. (2014). Protecci\u00f3n jur\u00eddica y social de la infancia: Situaci\u00f3n actual en Chile desde la perspectiva de Derecho P\u00fablico. Memoria para optar al grado de Licenciada en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales . Facultad de Derecho. Universidad de Chile. Gait\u00e1n, L. (1999) . Bienestar social e infancia: La distribuci\u00f3n generacional de los recursos sociales . Revista Intervenci\u00f3n Psicosocial, 8 (3), 33 1-348. Disponible en: http://journals.copmadrid.org/pi/archivos/50641.pdf Gait\u00e1n, L . (2015). Ser ni\u00f1o en el siglo XXI. Revista Cuadernos de Pedagog\u00eda, 407 (1), 12-16. Disponible en: http://www.odontopediatria -v.cl/site/wp - Jarp a, C., & Opazo, D. (2018). Derechos del ni\u00f1o y sistemas residenciales en Chile: Representaciones sociales de adultos cuidadores. Psicoperspectivas, 17 (2), 7-18. CIPER P\u00e1gina248 Galvis, L. (2009). La Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o veinte a\u00f1os despu\u00e9s. Revista Latinoam ericana de Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, 7 (2), 587-619. Garrido, C. (2006). Reflexiones acerca de la construcci\u00f3n de infancia de ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de derechos: Puntos de encuentro y desencuentro con la pol\u00edtica nacional a favor de la infancia y adolescencia. Investigaci\u00f3n cualitativa en el CTD Pudahuel . Universidad de Chile. Recuperado en http://repositorio.uchile.cl/handle/2250/ Instituto Nacional de Derechos Humanos ( INDH). (2017). Diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de Derechos Humanos de Ni\u00f1os Ni\u00f1as y Adolescentes en centros de protecci\u00f3n de la red Sename . https://www.indh.cl/bb /wp-content/uploads/2018/01/INFORME -DE-TERRENO.pdf Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) . (2015). Compendio Estad\u00edstico 2015 . Recuperado de http://www.ine.cl/docs/default - source/publicaciones/2015/compendio_estadistico_ine_2015.pdf?sfvrsn=4 Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE). (2018). S\u00edntesis resultados Censo 2017 . Recuperado en & Need, A. (2016). What factors increase Dutch child health care professionals' adherence to a national guideline on preventing child abuse and neglect? Child 53 118-127. doi: 10.1016/j.c hiabu.2015.11.006 Laje, M. (2010). Los menore s de ayer, los ni \u00f1os de ma \u00f1ana. Anuario: Nro 1 . CIJS, Centro de Investigaciones Juridicas y Sociales, Facultad de Derecho y Ciencias Sociales, Universidad Nacional de Cordoba, Cordoba, Argentina . Recuperado de http://biblioteca.clacso.edu.ar/ar/libros/argentina/cijs/SEC1010 Lindblom, J., Peltola, A., Tulppala M., children's emotional biases at school age 41 (2), 245-253. doi: Lyden, H., Gimbel, Del A., Sachs, M., Kaplan, J., Margolin, G., & Saxbe, D. (2016). Associations between Family Adversity and Brain Volume in Adolescence: Yields doi: 10.3389/fnins.2016.00398 Marianjel, R., D\u00e1vila, C. & Ortiz, M. (2012) . Sistematizaci\u00f3n de experiencia profesional: an\u00e1lisis de la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica de atenci\u00f3n residencial de SENAME a trav\u00e9s de la caracterizaci\u00f3n de los usuarios de residencias para mayores (RPM) de la Regi\u00f3n del B\u00edo -B\u00edo. Tesis para optar al grado de Mag\u00edster en Familia . Universidad del B\u00edo -B\u00edo. Mart\u00ednez, L. (2014). Ni\u00f1ez, migraci\u00f3n y derechos: aportes para un abordaje antropol\u00f3gico. Revista Sociedad & Equidad N\u00ba 6, 237 -257. doi: 10.5354/0718 -9990.2014.27268 Morales, E . (1994), Pol\u00edticas sociales y ni\u00f1ez, Montevideo . Instituto Interamericano del Ni\u00f1o (INN), Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) Observatorio de la Ni\u00f1ez y Adolescencia. (2016). Cuarto Informe Observatorio Ni\u00f1ez y Adolescencia: Infancia Cuenta en Chile 2016. Recuperado de http://www.ucentral.cl/prontus_ucentral2012/site/artic/20161220/asocfile/20161220120438/ b_informe_interior_parte1_referencia .pdf CIPER P\u00e1gina249 Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU). (1989). Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o . Recuperado en http://unicef.cl/web/convencion/ Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). (2017). Informe Salud en las Am\u00e9ricas +. Publicaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica N\u00b0 642. Washington: OMS . Recuperado de https://www.paho.org/salud - en-las-americas-2017/?page_t_es=informes%20de%20pais/chile&lang=es Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3mico ( OCDE). (2011). Health at a Glance 2011. OECD Indicators . OECD Publishing. doi: 10.1787/health_glance -2011-en Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS). (2013). Plan de Acci\u00f3n sobre Salud Mental 2013 -2020. Recuperado de http://www.who.int/mental_health/publications/action_plan/es/ Oter, O., & Puy, F. (2016), Teor\u00eda del Derecho entendida como Teor\u00eda Prudencial del Derecho. Revista Derecho y Sociedad , 48(1), 79-91. Recuperado de http://revistas. pucp.edu.pe/index.php/derechoysociedad/article/viewFile/18976/19202 Rapazzo, A., & Saralegui, M. (2018 ). Guardas excepcionales a referentes afectivos no familiares. Revista de Viva Voz, 2 (2), 204 -220. Recuperado de http://www.magisneuquen.org/web/images/re vista/02/13 -dvv2-Saralegui -Rappazzo.pdf Raymond, C., F., Lupien , S. (2017). Early doi: 10.1016/j.pnpbp.2017.07.015 Rojas, J. (2010). Historia de la infancia en el Chile republicano, 1810 -2010 (2da. Ed.) . Santiago, Chile: Ediciones de la Junji. Rodr\u00edguez, L. & Blanck, E. (2008). Ley 26.061: intervenci\u00f3n estatal y medidas de pr otecci\u00f3n. En E. Garc\u00eda (C omp.). Protecci\u00f3n Integral de Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes . Buenos Aires, Argentina: Fundaci\u00f3n Sur -Editores del Puerto. Salinas, J. (2006). Promoci\u00f3n de salud y calidad de vida en Chile: Una pol\u00edtica con nuevos desaf\u00edos. Revista chilena de nutrici\u00f3n , 33(1), 252-259. Salinas, R. ( 2001). La Historia de la infancia, una historia por hacer. Revista de Historia Social y de las Mentalidades, 5 (1), 11 -30. Recuperado de https://www. rhistoria.usach.cl/sites/historia/files/304 -666-1-sm.pdf Schonhaut, L., & Roque, J. (2016). Epidemiolog\u00eda, nueva morbilidad pedi\u00e1trica y desaf\u00edos en la salud infantil. Cient\u00edfico 6(6). 27-31. Selcuk, B., Yavuz, H., & Ruffman, T. (2018). Executive function and theory of mind as predictors of socially doi: 10.1111/sode.12252 Servicio Servicio Nacional para la Prevenci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n del Consumo de Drogas y Alcohol (SENDA). (2016). D\u00e9cimo Primer Estudio Nacional de Drogas en Poblaci\u00f3n Escolar. De Chile, 2015. Recuperado de http://www.bibliodrogas.gob.cl/biblioteca/documentos/ESTADISTICAS_CL_7301.PDF Servicio Nacional de Menores (Sename) . (2011a). Orientaciones T\u00e9cnicas Para la Intervenci\u00f3n en Centros de Cumplimiento de Condenas R\u00e9gimen Cerrado con Programa de Reinserci\u00f3n Social. Departamento de Justicia Juvenil , Ministerio de Justicia . Recuperado en CIPER Menores (2011b). Orientaciones T\u00e9cnicas Medida Cautelar personal de Internaci\u00f3n Provisoria en R\u00e9gimen Cerrado . Departamento de Justicia Juvenil , Ministerio de Justicia. Recuperado en http://www.sename.cl/wsename/otros/Orientaciones_Tecnicas_Centros_Internacion_Provis oria_2011_01-12-2011.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2011c). Gu\u00eda para el manejo de casos en centros de cumplimiento de condena en r\u00e9gimen cerrado con programa de reinserci\u00f3n social . Departamento de Justicia Juvenil , Ministerio de Justicia. Recuperado en http://www.sename.cl/wsename/otros/rpa/2012/GUIA%20PARA%20MANEJO%20DE%2 0CASO%20EN%20CENTROS%20 CERRADOS.pdf Servicio Nac ional de Menores (Sename) . (2012). Orientaciones T\u00e9cnicas Est\u00e1ndares M\u00ednimos de calidad para la atenci\u00f3n residencial . Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Deprode). \u00c1rea de Gesti\u00f3n Program\u00e1tica . Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/p7_05 -04-2018/Estandares residencial -2012-notas-aclaratorias.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename) . (2013a). Base T\u00e9cnica L\u00ednea programa. Programa de Protecci\u00f3n Especializado de Intervenci\u00f3n Residencial (PER). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/licitaciones/p22_13 -10- 2016/BASES%20TECNICAS%20PER.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2013 b). Orientaciones T\u00e9cnicas Residencias de Protecci\u00f3n para Ni\u00f1os Ni\u00f1as y Adolescentes Gravemente Vulnerado s en sus derechos con discapacidades severas o profundas en situaci\u00f3n de alta dependencia con programa adosado para la intervenci\u00f3n residencial (RAD -PER). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recuperado en http://www.sename.cl/wsename/licitaciones/p4_04 -02- 2014/BASES_TECNICAS_RAD -PER.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2015). Bases T\u00e9cnicas Residencias de Protecci\u00f3n para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes gravemente vulnerados en sus derechos con discapacidades severas o profundas en situaci\u00f3n de alta dependencia (RDS), con programa de atenci\u00f3n residencial especializada (PRE) y progra ma especializado en discapacidad (PRD). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Deprode). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/licitaciones/p15_04 -07-2016/BASES_TECNICAS_RDS - PRE-PRD.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2016a). Cuenta P\u00fablica Sename del 2016. Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. Recuperado de http://www.sename.cl/web/wp - content/uploads/2017/04/CP -SENAME -2016.pdf Servicio Na cional de Menores (Sename). (2016b). Orientaciones T\u00e9cnicas Residencias de Protecci\u00f3n para mayores con programa de protecci\u00f3n especializado de intervenci\u00f3n residencial (REM - PER). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/licitaciones/p22_13 -10- CIPER P\u00e1gina251 Servicio Nacional de Menores (Sename). (2016c). Bases T\u00e9cnicas Residencias de Protecci\u00f3n para mayores con programa de protecci\u00f3n especializado de intervenci\u00f3n residencial (REM -PER). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/licitaciones/p22_13 -10- 2016/Bases%20T%C3%A9cnicas%20REM%20PER.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (20 16d). Orientaciones T\u00e9cnicas Residencias de protecci\u00f3n para primera infancia (lactantes y pre escolares) con programa de protecci\u00f3n especializado de intervenci\u00f3n residencial (LRP -PER). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recupera do de http://www.sename.cl/wsename/p3_01 -03- 2018/Orientaciones -Tecnicas-RLP-PER.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2016 e). Bases T\u00e9cnicas Residencias de protecci\u00f3n para primera infancia (lactantes y prescolares) con programa de protecci\u00f3n especializado de intervenci\u00f3n residencial (LRP -PER). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Deprode). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/p3_01 -03-2018/Bases -Tecnicas- RLP-PER.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2016g). Orientaciones T\u00e9cnicas Residencias de protecci\u00f3n para madres adolescentes con programa de protecci\u00f3n especializado de intervenci\u00f3n residencial (RMA -PER). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/licitaciones/p15_04 -07- 2016/ORIENTACIONES_TECNICAS_RMA -PER.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2016h). Orientaciones T\u00e9cnicas Residencias de protecci\u00f3n para mayores (RPM) . Departamento de P rotecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recuperado de 2016/Orientaciones%20T%C3%A9cn icas%20RPM.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2016i). Bases T\u00e9cnicas L\u00ednea de acci\u00f3n centros residenciales Residencias de protecci\u00f3n para lactantes y preescolar es (RPP). Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/licitaciones/p3 Nacional de Menores (Sename). (2016j). Protocolos de actuaci\u00f3n Protocolos de actuaci\u00f3n para residencias de protecci\u00f3n de la red colaboradora de Sename . Departamento de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Depro de). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/p7_05 -04-2018/protocolos -2016.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2017). Bases t\u00e9cnicas para la l\u00ednea de acci\u00f3n de centros residenciales. M odalidad residencia s de protecci\u00f3n para el ni\u00f1o/a que est\u00e1 por nacer con progenitora en conflicto con su embarazo y/o maternidad (RPF). Departame nto de Protecci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Derechos (Deprode). Recuperado de http://www.sename.cl/wsename/p18_05 -10-2017/Bases -TECNICAS.RPF.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (2018). Catastro de la Oferta Program\u00e1tica. Departamento de Planificaci\u00f3n y Control de Gesti\u00f3n. Recuperado en http://www.sename.cl/web/wp - content/uploads/2015/10/CATASTRO -201807.pdf Servicio Nacional de Menores (Sename). (20 18). Misi\u00f3n, visi\u00f3n, organigrama. Sitio Web Oficial. Recuperado de http://www.sename.cl/web/nuestra -institucion/ CIPER P\u00e1gina252 Sheridan, M., Fox, N., Zeanah, C., McLaughlin , K., & Nelson, C. (2012). Variation in neural development as a result of exposure to institutionalization early in childhood. Proceedings of the National Academy of Sciences, 109 (32), 12927 -12932. doi. 10.1073/pnas.1200041109 Sheridan, M., Drury, S., McLaughlin, K., & Almas, A. (2010). Early institutionalization: neurobiological consequences and Fareri, D., Caldera, N. (2017). Vigilance, the amygdala, and anxiety The effects of parental behavior on infants' neural processing of emotion Child development, 86 (3), 877 -888. doi: 10.1111/cdev.12348 Tottenham, N., Hare, T., Quinn, B., McCarry, T., Nurse, M., Gilhooly, T., (...) & Thomas, K. Prolonged institutional rearing is associated with atypically large amygdala volume emotion 46-61. doi: 10.1111/j.1467 - 7687.2009.00852.x Troller-Renfree, S., McLaughlin, K., Sheridan, M., Nelson, C., Zeanah, C., & Fox, N. (2017). The beneficial effects of a positive Lampert G., Pedro Harris, P. (2016). Informe Legislaci\u00f3n comparada de protecci\u00f3n integral de la infancia: Espa\u00f1a, Francia, Colombia y Argentina . Asesor\u00eda T\u00e9cnica Parlamentaria . Biblioteca del Congreso Nacional de Chile . Recuperado en http://www.senado.cl/appsenado/index.php?mo=tramitacion&ac=getDocto&iddocto=3145 &tipodoc=docto_comision Vanderwert, R., Zeanah, C., Fox, of activity among national standards for foster care. Adoption & Fostering, 23 (2), 48- 56. doi: 10.1177/030857599902300208 Williamson, J., & Greenberg, A. (2010). Families, Not O rphanages . Better Care Network Working Paper, septiembre (1), 2 -26. Recuperado de https://bettercarenetwork.org/sites/default/files/Families%20Not%20Orphanages_0.pdf Wretham, A., & Woolgar, M. (2017). Do children adopted from British foster care show difficulties in executive N., Smyke, A., Marshall, P., Parker, S., & Koga, S. (2003). Designing research to study the effects of institutionalization on brain and behavioral AADD Administraci\u00f3n Directa AVISA A\u00f1os de Vida Ajustados por Discapacidad ASR Programas de Reinserci\u00f3n Educativa para Adolescentes Privados de Libertad BRIDEC Brigada Investigadora de Delitos Econ\u00f3micos (PDI) BDS Brigada Investigadora de Delitos Sexuales (PDI) CADH Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos CASEN Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional CAVAS Centro de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de A tentado Sexual (PDI) CDN Convenci\u00f3n Sobre los Derechos del Ni\u00f1o CIDH Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos CEPAL Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe CIP Centros de Internaci\u00f3n Provisoria CLA Residencias para la protecci\u00f3n de poblaci\u00f3n lactante y preescolar CRC Centros de Internaci\u00f3n en R\u00e9gimen Cerrado CREAD Centro de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa CSC Centro Semicerrado DADH Declaraci\u00f3n Americana de Derechos y Deberes del Hombre DAM Proyecto de Diagn\u00f3stico Ambulatorio DDHH Derechos Humanos DEMECRI Departamento de Medicina Criminal\u00edstica (PDI) ETD Educador de Trato Directo FAE Programas de Familia de Acogida Especializada FAS Programa de Familia de Acogida Simple FONASA Fondo Nacional de Salud FPA Programa Fortalecimiento de la Parentalidad Adoptiva IDH Corte Interamericana de Derechos Humanos INE Instituto Nacional de Estad\u00edstica JENADES Jefatura Nacional Contra Delitos Sexuales (PDI) JENAGES Jefatura Nacional de Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica (PDI) JUNAEB Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas LACRIM Laboratorio de Criminal\u00edstica (PDI) LRPA Ley de Responsabilidad Penal Adolescente MCA Programa de Medidas Cautelares Ambulatorias MINSAL Ministerio de Salud NNA Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes OCA Organismo Colaborador Acreditado OMS Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ONA Observatorio Ni\u00f1ez y Adolescencia ONU Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas OPD Oficina de Protecci\u00f3n de Derechos PAD Programa Ambulatorio de Discapacidad PAG Programa de Adopci\u00f3n Global PAS Programas de Intervenci\u00f3n Especializada en Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes que presentan conductas abusivas de car\u00e1cter sexual. CIPER P\u00e1gina254 PDC Programa de Protecci\u00f3n Especializada para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con Consumo Problem\u00e1tico de Alcohol y/u otras Drogas PDE Programa de Protecci\u00f3n Especializada en Intervenci\u00f3n Educativa PEC Programa Especializados en ni\u00f1os, ni\u00f1a s y/o adolescentes en Situaci\u00f3n de calle PEE Programa Especializado en Explotaci\u00f3n Sexual Comercial Infantil y Adolescente PER Programa Adosado de Intervenci\u00f3n Residencial PIB Programas de Intervenci\u00f3n Breve para la Prevenci\u00f3n Focalizada PIE Programas de Intervenci\u00f3n Integral Especializada PII Plan de Intervenci\u00f3n Individual PIL Programas de Intermediaci\u00f3n Laboral PLA Programas de Libertad Asistida PLE Programas de Libertad Asistida Especial PPF Programas de Prevenci\u00f3n Focalizada PRE Programa de Atenci\u00f3n Residencial Especializada PRD Programa Residencial Especializado en Discapacidad PRI Programas de Reparaci\u00f3n del Abandono para la Integraci\u00f3n de ni\u00f1os/as Institucionalizados/as en Familia Alternativa a la de Origen PRJ Programas de Representaci\u00f3n Jur\u00eddica para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes V\u00edctimas de Delitos PRM Programas de Protecci\u00f3n Especializada de Maltrato y Abuso Sexual Infantil PRO Programa de Protecci\u00f3n RAD-PER Residencia para Ni\u00f1os y Adolescentes con Discapacidad Mental Grave o Profunda con Programa Adosado para la Intervenci\u00f3n Residencial RDD Residencia para Ni\u00f1os/as y Adolescentes con Discapacidad Discreta o Moderada RDG Residencia para Ni\u00f1os y Adolescentes con Discapacidad Mental Grave o Profunda RDS Residencia de protecci\u00f3n para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes gravemente vulnerados en sus derechos, con discapacidades severas o profundas y situaci\u00f3n de alta dependencia REM Residencia de Protecci\u00f3n para Mayores con Programa REM-PER Residencia de Protecci\u00f3n para Mayores con Programa Especializado Adosado REN Residencia Especializada para Mayores RLP Residencia de Protecci\u00f3n para Lactantes y Preescolares RMA Residencia de Protecci\u00f3n para Madres Adolescentes con Programa Adosado RPA Residencia de Protecci\u00f3n para Madres Adolescentes RPE Residencia Especial de Protecci\u00f3n RPF Residencias de protecci\u00f3n para el ni\u00f1o/a que est\u00e1 por nacer con progenitora en conflicto con maternidad RPL Residencia de protecci\u00f3n para lactantes RPM Residencia de protecci\u00f3n para mayores RPP Residencia para Lactantes y Preescolar es RSP-PER Residencia Especializada para Mayores con Programa Especializado Adosado SBC Programa de Servicio en Beneficio de la Comunidad y de Reparaci\u00f3n del Da\u00f1o Causado SENAME Servicio Nacional de Menores SIDH Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos TGF Tasa Global de Fecundidad UNICEF Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia USS Unidad de Subvenci\u00f3 n de Sename CIPER P\u00e1gina255 ANEXOS CIPER P\u00e1gina257 Anexo 1: Resumen Oferta Program\u00e1tica Sename 2018 \u00c1rea de Adopci\u00f3n PROGRAMAS CENTROS RESIDENCIALES (Organismos Colaboradores Acreditados) (Organismos Colaboradores Acreditados) PAG (Programas de Adopci\u00f3n Global) RPF (Residencias de Protecci\u00f3n para el ni\u00f1o/a que est\u00e1 por nacer con Progenitora en Conflicto con Maternidad) PRI (Programas de Reparaci\u00f3n del Abandono para la Integraci\u00f3n de Ni\u00f1os/as Institucionalizados/as en Familia Alternativa a la de Origen) RPL (Residencia de Protecci\u00f3n para Lactantes) FAS (Programa de Familia de Acogida Simple) FPA (Programa fortalecimiento de la Parentalidad Adoptiva) CIPER P\u00e1gina258 \u00c1rea de Justicia Juvenil PROGRAMAS CENTROS RESIDENCIALES (Organismos Colaboradores Acreditados) (Administraci\u00f3n Directa Sename) PSA (Programas de Salidas Alternativas) CIP (Centros de Internaci\u00f3n Provisoria) MCA (Programa de Medidas Cautelares Ambulatorias) CRC (Centros de Internaci\u00f3n en R\u00e9gimen Cerrado) SBC (Programas de Servicios en Beneficio de la Comunidad y de Reparaci\u00f3n del Da\u00f1o Causado) CSC (Centros Semicerrados) PLA (Programas de Libertad Asistida) PLE (Programas de Libertad Asistida Especial) PILOTO 2016 (Programas de Apoyo Psicosocial para Adolescentes Privados de Libertad y en el Medio Libre) PIL (Programas de Intermediaci\u00f3n Laboral) ASR (Programas de Reinserci\u00f3n Educativa para Adolescentes Privados de Libertad) ALA (Atenci\u00f3n Apresto Laboral para Adolescentes Privados de Libertad y Medio Libre) CIPER P\u00e1gina259 \u00c1rea de Protecci\u00f3n PROGRAMAS CENTROS RESIDENCIALES CENTROS RESIDENCIALES Organismos Colaboradores Acreditados Administraci\u00f3n Directa Organismos Colaboradores Acreditados PPF (Programas de Prevenci\u00f3n Focalizada) CREAD (Centros de Reparaci\u00f3n Especializada de Administraci\u00f3n Directa) RPM (Residencias de Protecci\u00f3n para Mayores) PRM (Programas de Protecci\u00f3n Especializada en Maltrato y Abuso Sexual Infantil) REM /PER (Residencias de Protecci\u00f3n para Mayores con Programa Especializado Adosado - Programa para la Intervenci\u00f3n Residencial) PIE (Programas de Intervenci\u00f3n Integral Especializada) Programa Administraci\u00f3n Directa RSP/PER (Residencias Especializadas para Mayores con Programa Especializado Adosado) PAS (Programas Especializados en Agresores Sexuales) FAE AADD (Programas de Familia de Acogida de Administraci\u00f3n Directa) RPP (Residencias para Lactantes y Preescolar es) PEE (Programas Especializados en Explotaci\u00f3n Sexual Comercial Infantil y Adolescente) RLP/PER (Residencias para Lactantes y Preescolar es (RPP) Residencias de Protecci\u00f3n para Lactantes y Preescolares con Programa Adosado de Intervenci\u00f3n Residencial) PEC (Programas Especializados en ni\u00f1os, ni\u00f1as y/o adolescentes en Situaci\u00f3n de Calle) RDD (Residencias para Ni\u00f1os/as con Discapacidad Discreta o Moderada) PRJ (Programas de Representaci\u00f3n Jur\u00eddica para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes V\u00edctimas de Delitos) RDG (Residencias para Ni\u00f1os/as y Adolescentes con Discapacidad Mental Grave o Profunda) FAE - PRO (Programa de Familias de Acogida (FAE) Administradas por Organismos Colaboradores con Programas de Protecci\u00f3n) RAD/PER (Residencias para Ni\u00f1os/as y Adolescentes con Discapacidad Mental Grave o Profunda con Programa Adosado para la Intervenci\u00f3n Residencial) PAD (Programas Ambulatorios de Discapacidad) RPA (Residencias de Protecci\u00f3n para Madres Adolescentes) PIE 24 HRS (Programa de Intervenci\u00f3n Integral Especializada) RMA (Residencias de Protecci\u00f3n para Madres Adolescentes con Programa Especializado Adosado) PDE (Programa de Protecci\u00f3n Especializada en Intervenci\u00f3n Educativa) RDS (Residencias con Discapacidad Severa y Situaci\u00f3n Dependencia) , PRD (Programa Especializado en Discapacidad) , PRE (Programa Atenci\u00f3n Residencial Especializado) PDC (Programa de Protecci\u00f3n Especializada para Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes con Consumo Problem\u00e1tico de Alcohol y/u otras Drogas) REN (Residencia Especializada) OPD (Oficinas de Protecci\u00f3n de Derechos) RPE (Residencias Especializadas de Protecci\u00f3n) DAM (Modalidad de Diagn\u00f3stico Ambulatorio) PPE (Programa de Protecci\u00f3n Especial) PIB (Programa de Intervenci\u00f3n Breve) CLA (Centro de Diagn\u00f3stico para Lactantes) CIPER P\u00e1gina261 RESUMEN EJECUTIVO CIPER P\u00e1gina263 RESUMEN EJECUTIVO A ra\u00edz de la mediatizaci\u00f3n del fallecimiento de la ni\u00f1a Lissette Villa Poblete , hecho ocurrido el d\u00eda 11 de abril del a\u00f1o 2016 al interior del CREAD Galvarino en Santiago, los medios de comunicaci\u00f3n hicieron p\u00fablico otros fallecimientos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ocurridos en centros de protecci\u00f3n que funcionaban bajo una l\u00ednea residencial dependiente del Sename. Esta situaci \u00f3n llev\u00f3 a que congresistas solicitaran formalmente -a Sename - transparentar la cantidad de ni\u00f1os fallecidos al interior de los establecimientos dependientes del se\u00f1alado servicio. La inconsistencia en las cifras entregadas y la demora en la entrega de inf ormaci\u00f3n, generaron un escenario social que llev\u00f3 al Ministerio P\u00fablico a conformar un equipo especial dedicado a investigar la situaci\u00f3n existente tras tales fallecimientos, de manera tal, de establecer -o descartar - la existencia de hechos constitutivos de delito frente a cada fallecimiento ; y, a su vez, establecer de manera precisa la cantidad de ni\u00f1os que -al momento de su deceso - se encontraban bajo la tutela del Estado. De esta forma, c on fecha 04 de agosto del a\u00f1o 2016 , a solicitud del Fiscal Regio nal de Los Lagos Marcos Emilfork Konow , sobre quien hab\u00eda reca\u00eddo la designaci\u00f3n de fiscal preferente para investigar el denominado \"Caso Sename\", la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile cre\u00f3 formalmente un equipo de investigadores con dedicaci\u00f3n exclusiva a la investigaci\u00f3n de los 1313 fallecimientos reportados durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os (878 correspondientes a NNA). Este equipo, a cargo del Comisario Francisco Ceballos Espinoza , subdirector del Instituto de Criminolog\u00eda, se encuentra compuesto por ocho Investigadores Policiales1, a quienes se sum\u00f3 la cooperaci\u00f3n de una profesional psic\u00f3loga del Instituto de Criminolog\u00eda y un trabajador social del CAVAS Metropolitano para el an\u00e1l isis de las fichas psicosociales y la evaluaci\u00f3n de la pertinencia de la intervenci\u00f3n psicosocial tras cada NNA en investigaci\u00f3n. En este contexto investigativo, se obtuvo informaci\u00f3n que daba cuenta de deficiencias estructurales y funcionales en los centros, tales como infraestructura, recursos humanos, cuidado y salud de los residentes. Este antecedente, llev\u00f3 a los investigadores a prestar atenci\u00f3n en aquellos patrones que se repet\u00edan en los distintos centros a lo largo del pa\u00eds. De esta forma; y, ante la necesidad de homologar la informaci\u00f3n recogida para cada centro durante el proceso investigativo , se construy\u00f3 una pauta de inve stigaci\u00f3n la cual fue socializada con investigadores de todas las Brigada s dependientes de la Jefatura Nacional Contra Delitos Sexuales, luego de lo cual, mediante Oficio FR N\u00b0 273/2017 de fecha 07 de noviembre del a\u00f1o 2017 de la Fiscal\u00eda Regional de Los L agos, se solicit\u00f3 a la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, concurrir a cada uno de los centros dependientes del Sename (Centros de Residenciales Especializados de Administraci\u00f3n Directa , centros pertenecientes a Organismos Colaboradores Acreditados y Centros de Internaci\u00f3n Provisoria y de Reclusi\u00f3n Cerrado para Adolescentes Infractores de Ley ), con el fin de indagar el funcionamiento de cada uno de ellos , las condiciones de habitabilidad y los cuidados en los cuales se 1 02 O ficiales Policiales del Instituto de Criminolog\u00eda, 03 O ficiales Policiales de la Brigada de Homicidios Metropolitana, 02 O ficiales Policiales de la Brigada Investigadores de Delitos Sexuales Metropolitana y Un Oficial Policial de la Brigada de Investigaci\u00f3n Criminal Conchal\u00ed . CIPER P\u00e1gina264 encontraban los res identes (e internos), teniendo como base la aplicaci\u00f3n de la pauta investigativa. Como parte del levantamiento de informaci\u00f3n, se incluy\u00f3 la declaraci\u00f3n de actores considerados claves en el funcionamiento de las residencias, tales como el director o encargado del centro , integrantes de la dupla psicosocial y los encargados del \u00e1rea de la salud. Adem\u00e1s, con la finalidad de dar cumplimiento a los objetivos de la investigaci\u00f3n, los oficiales antes mencionados tuvieron a la vista diversos documentos propios d e la residencia, tales como el proyecto del programa que autoriza el funcionamiento del centro, listado de trabajadores y funciones que cumplen, protocolos de la residencia, informes de supervisi\u00f3n de Sename e Informes de supervisi\u00f3n del Juzgado de Familia , as\u00ed como tambi\u00e9n la revisi\u00f3n de toda la documentaci\u00f3n existente en los centros que permitiera verificar la informaci\u00f3n proporcionada por el personal entrevistado . Conforme a los antecedentes obtenidos a nivel nacional, por parte de la Fuerza de Tarea Sename y las diferentes Brigadas Investigadoras de Delitos Sexuales del pa\u00eds, se gener\u00f3 un Informe Policial que contiene la investigaci\u00f3n de la totalidad de los centros del pa\u00eds, existentes a la fecha del levantamiento de la informaci\u00f3n, lo que comprende 240 centros residenciales dependientes del Sename (de los 241 existentes en pa\u00eds durante el \u00faltimo bimestre del a\u00f1o 2017 ), realizando un informe policial donde se registr\u00f3 la caracterizaci\u00f3n de cada centro , la caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n residente, los as pectos funcionales del centro, aspectos relativos al \u00e1rea de salud y a la infraestructura, adem\u00e1s del recurso humano e informaci\u00f3n relativa al control y supervisi\u00f3n de dichas residencias, tanto por parte de Sename como por parte de los Tribunales de Famili a. Esta indagatoria , \u00fanica en la historia de la infancia en Chile, incluye -por primera vez - la totalidad de los centros existentes a nivel nacional; ya que estudios anteriores realizados en el pa\u00eds solo han considerado una muestra aleatoria de centros, da do el dificultoso trabajo que significa abordar la compleja distribuci\u00f3n territorial de los centros a lo largo del pa\u00eds y las distancias existentes entre uno y otro. Los resultados fueron vertidos en un documento que consta de 28 tomos (5 tomos de Informe Policial y 23 tomos de anexos que incluyen los informes policiales de los 240 centros visitados); cuyos resultados obtenidos, presentan una relevancia tal, que hicieron necesario dar cuenta de ello a las autoridades de gobiern o competente como conocimiento y evidencia \u00fatil para la eventual toma de decisiones y la construcci\u00f3n pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en la evidencia. De esta forma, el 06 de junio del a\u00f1o en curso ; y, a la luz de la informaci\u00f3n obtenida a partir de estas dilig encias, el Ministerio P\u00fablico, mediante el Oficio Reservado FR N\u00b0137/2018 solicit\u00f3 a la Fuerza de Tarea Sename, \"(...) generar un completo informe que contemple un an\u00e1lisis y estudio de los hallazgos obtenidos en relaci\u00f3n con el cuidado y preservaci\u00f3n de la vida e integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se encuentran bajo la tutela del Estado...\" Para dar cumplimiento a lo anterior, se sumaron a la Fuerza de Tarea Sename, otros profesionales del \u00e1rea de las ciencias sociales: un Trabajador Social de dotaci\u00f3n del Instituto de Criminolog\u00eda, una psic\u00f3loga de la Jefatura Nacional Contra Delitos Sexuales y una soci\u00f3loga de la Jefatura Nacional de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Recursos. De esta forma, CIPER P\u00e1gina265 se logr\u00f3 confeccionar un informe naci onal de centros residenciales dependientes del Sename (con dependencia directa o que funcionan bajo la figura de organismos colaboradores acreditados) , cuyos principales hallazgos se presentan a continuaci\u00f3n : CARACTERIZACI\u00d3N DE LOS CENTROS De la Totalida d de los Centros (241), tan solo 29 corresponde a centros de Administraci\u00f3n Directa de Sename (12%), mientras que 212 pertenecen a Instituciones Colaboradoras (88%), atendiendo a NNA de ambos sexos (34.6% para mujeres, 18.3% para hombres y 47.1% centros pa ra atenci\u00f3n de NNA de ambos sexos). Se identificaron 23 modalidades residenciales que atienden diferenciadamente a poblaci\u00f3n lactante, preescolar, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad (en distintos niveles de gravedad), centros de protecci\u00f3n para mayores (adolescentes) y centros para madres adolescentes. Existen 11 Centros Residenciales Especializados de Administraci\u00f3n Directa (CREAD) y 18 Centros de Internaci\u00f3n Provisoria y de R\u00e9gimen Cerrado (CIP -CRC), que funcionan en el marco de la ley 20.284. Existe una cantidad de plazas licitadas (9306) que es mayor a las plazas efectivamente utilizadas (7 438); y, a su vez mayor al n\u00famero de residentes que f\u00edsicamente habita en los centros (6844). Se estima una ocupaci\u00f3n del 79% del total de p lazas licitadas a nivel nacional. CARACTERIZACI\u00d3N DE LOS RESIDENTES Se estableci\u00f3 una total de 7438 residentes, entre NNA y adultos. De ellos, 6844 residen de manera permanente en los centros. Esta diferencia guarda relaci\u00f3n con aquellos que, habitando en las residencias, presentan un alojamiento familiar extra -residencial de manera permanente, ya sea porque participan en un proceso de acercamiento o porque se encuentran en proceso de pre -egreso o proceso de adopci\u00f3n. Cabe hacer presente que, 1358 reside ntes presentan alg\u00fan grado de discapacidad y 659 corresponden a residentes que habitan en centros de protecci\u00f3n para lactantes. Existen 2603 residentes con sobreinstitucionalizaci\u00f3n (2463 en OCA y 140 en CREAD). Esto es, que presentan una estad\u00eda mayor a l os dos a\u00f1os, lo que equivale al 42.8% de la poblaci\u00f3n nacional de residentes (excluyen do la poblaci\u00f3n CIP -CRC [n=757]). Este porcentaje se encuentra distribuido en 17 6 residencias (7 3.3% del total de los centros en el pa\u00eds cuentan con poblaci\u00f3n sobreinstit ucionalizada). Existen 1135 residentes adultos que conviven diariamente al interior de las residencias de protecci\u00f3n y CIP -CRC con NNA, compartiendo espacios comunes y siendo objeto de intervenci\u00f3n sin el personal especializado/diferenciado para cada grupo etario. Esta poblaci\u00f3n se concentra en 107 centros (44.5%), y corresponden a residencias que atiende n a poblaci\u00f3n discapacitada (740 residentes [65.2% de total los adultos]), CIP -CRC (225 adultos internos [19.8%]) y a centros que operan bajo la modalidad REM-PER (93 residentes adultos [8.2%]). CIPER P\u00e1gina266 AREA DE SALUD Existen 2554 residentes diagnosticados con alguna patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, equivalente al 37.3% de la poblaci\u00f3n residente establecida (N=6844). El 68% de los residentes en CREAD y el 59.4% de los internos de los CIP -CRC presenta alguna patolog\u00eda psiqui\u00e1trica diagnosticada. El 85.8% de los centros ( 206 de 240) mantiene residentes con patolog\u00eda psiqui\u00e1tricas diagnosticadas. Existen 970 residentes co n alg\u00fan diagn\u00f3stico m\u00e9dico (1 4.2% de los residentes establecidos ), distribuidos en 115 de los 240 centros a nivel pa\u00eds. 953 residentes mantienen alguna enfermedad cr\u00f3nica (13 .9% de los residentes establecidos ). 1358 residentes fueron reportados con alg\u00fan grado de discapacidad (1 9.8 % de los residentes establecidos ) 28 residentes se encontraban en condici\u00f3n m\u00e9dica de alta complejidad y/o eventual riesgo vital. En el 17.5% de los centros no existe un encargado de salud, en tanto que un 40.4% no cuentan con un profesional del \u00e1rea como encargado de esta funci\u00f3n. En el 83.3% de los centros la administraci\u00f3n de medicamentos -en horario nocturno y fines de semana - se lleva a cabo por un funcionario sin formaci\u00f3n en el \u00e1rea de la salud. Respecto de casos cr \u00edticos; y, atendiendo a la sensibilidad de los antecedentes recopilados, se confeccion\u00f3 informe policial Nro. 55 de fecha 28 de mayo del a\u00f1o 2018 de la Fuerza de Tarea dando cuenta de tal situaci\u00f3n. En virtud a ello, la fiscal\u00eda despach\u00f3 el oficio N\u00b0 582/2018 de fecha 29 de mayo del 2018 solicitando la concurrencia por parte de la PDI a los centros en cuales se inform\u00f3 la existencia de casos cr\u00edticos. En cumplimiento de esta diligencia se obtuvo informaci\u00f3n respecto de otros casos de gravedad, informando la identidad y situaci\u00f3n de 40 residentes con alta complejidad m\u00e9dica y posible riesgo vital, informaci\u00f3n que el Ministerio P\u00fabico retransmiti\u00f3 en forma inmediata al Ministerio de Justicia, a Sename y al Ministerio de Salud, para que se adoptaran todas las m edidas posibles para salvaguardar la integridad de los residentes en riesgo vital. ASPECTOS FUNCIONALES DE LAS RESIDENCIA Existen 107 residencias que no cuentan con los protocolos m\u00ednimos exigidos por Sename para el funcionamiento residencial (44.5%). Al analizar el cumplimiento m\u00ednimo de protocolos por el tipo de instituci\u00f3n se estableci\u00f3 que el 100% de los centros de administraci\u00f3n directa (CREAD y CIP -CRC) cumple con este requisito de funcionamiento, en tanto 107 de los 211 centros pertenecientes a orga nismos colaboradores no lo hacen (50.7%). En este sentido, las regiones de La Araucan\u00eda (83.3%), Los Lagos (78.9%) y Los R\u00edos (77.8%) presentan los mayores porcentajes de incumplimiento para su funcionamiento. Se estableci\u00f3 la inexistencia de protocolos b\u00e1 sicos para el funcionamiento residencial en un porcentaje importante de centros: CIPER P\u00e1gina267 a) El 72.9% (175), no cuenta con protocolos de manejo y prevenci\u00f3n de conductas suicidas. b) El 66.3% (159) no cuenta con protocolos de alimentaci\u00f3n (De los centros de atenci\u00f3n para lactantes, 21 no cuentan con este protocolo (65.6%); y en centros para discapacitados 11 de 16 no cumplen con esta formalidad para su funcionamiento (68.7%). c) El 76.7% (184), no cuenta con protocolos de sujeci\u00f3n y/o contenci\u00f3n f\u00edsica frente a desajustes conductuales d) El 72.1% (173), no cuenta con protocolos de fallecimiento e) En cuanto a protocolos de administraci\u00f3n de medicamentos se estableci\u00f3 que un 8.3% de centros no contaba con esta formalidad En un 70% de los centros (169) no existe un acta de notificaci\u00f3n de protocolos lo que no permite asegurar el conocimiento de los mismos por parte del personal. De acuerdo al periodo contemplado en la siguiente investigaci\u00f3n, se estableci\u00f3 que del total de las residencias que operan bajo la l\u00ednea protecci onal (CREAD y OCAS), 15 1 de ellas (62.9%) han registrado abandonos del sistema por parte de residentes (deserciones y/o abandonos). Este porcentaje aumenta al 7 6.2% cuando se excluye del total a aquellos centros dedicados al cuidado de poblaci\u00f3n lactante ( 32 centros) y poblaci\u00f3n discapacitada (10 centros) cuyo perfil de los residentes hace improbable que se registren este tipo de situaciones . VULNERACI\u00d3N DE DERECHOS Se levant\u00f3 informaci\u00f3n respecto de 2071 hechos constitutivos de vulneraci\u00f3n hacia los residentes de los centros del pa\u00eds (ocurridas en gran parte durante el a\u00f1o 2017), de ellos, 432 corresponden a maltratos por parte de adultos del centro (estos se concentran en las modalidades CIP -CRC [29.4%], CREAD [24.3%] y Centros colaboradores que atienden poblaci\u00f3n adolescente [31.7%]), 1265 maltratos entre pares, 53 maltratos por familiares (durante el periodo de residencia del NNA), 123 actos abusivos de connotaci\u00f3n sexual cometido por adultos (intra/extra -residencial), 187 actos abusivos de connotaci\u00f3n s exual cometido por los pares (intra -residencial). En el 85.8% (206) de las residencias se ha vulnerado gravemente los derechos de los NNA. El 80,4% (193) ha presentado maltrato intra -residencial grave y en 58.3% (140) el maltrato fue provocado por funcion arios del centro, responsables del cuidado de los residentes. En el 100% de los CREAD (dependientes directamente del Estado) se ha vulnerado gravemente, y de manera sistem\u00e1tica, los derechos de los NNA que han estado bajo la tutela del Estado. En el 100% d e los CREAD se han registrado vulneraciones graves de derechos contra las NNA por parte de los propios funcionarios de los centros. En el 50% (120) de los centros se han registrado hechos (intra/extra -residencial) que han vulnerado la indemnidad sexual de alg\u00fan NNA. CIPER P\u00e1gina268 Respecto de los maltratos ; y, en particular, sobre la posible identificaci\u00f3n de hechos constitutivos de transgresi\u00f3n contra los derechos de los NNA, se estableci\u00f3 que en 88 residencias (de un total de 240 investigadas), exist\u00eda una diferencia es tad\u00edstica entre el total de eventos registrados (develaciones de NNA, sumarios, investigaciones internas, circulares [2308/2309]) y la cantidad de hechos que finalmente fueron denunciados. Dada la relevancia de la informaci\u00f3n, y ante la posible existencia de hechos constitutivos de delitos no denunciados, estos antecedentes fueron puestos en conocimiento de Fiscal\u00eda Regional de Los Lagos de manera inmediata (Info rme policial Nro. 00131 de fecha 04 de julio de 2018 ), entidad que a su vez distribuy\u00f3 tal infor maci\u00f3n a las distintas fiscal\u00edas regionales para su esclarecimiento. INFRAESTRUCTURA Y RECURSOS HUMANOS El 93.3% de las residencias (224 centros), no cuenta con el personal profesional especializado para el manejo de residentes con perfil cl\u00ednico de forma permanente (24/7). El 93.8% de las residencias de Sename no cuentan con las condiciones estructurales necesarias para el cuidado de residentes con perfil cl\u00ednico y/o de casos complejos. El 70.8% de los centros no cuenta con sala de enfermer\u00eda. El 82.9% de los centros no cuenta con funcionarios que cumplan con el perfil profesional m\u00ednimo para su funcionamiento (199 residencias). El 35% de los centros no cuenta con el personal m\u00ednimo de Educadores de Trato Directo (ETD) para su funcionamiento. El 65 % restante, aun cumpliendo con el m\u00ednimo, \u00e9ste -en la mayor\u00eda de los centros - resulta insuficiente para un funcionamiento adecuado dada la existencia de residentes con perfil cl\u00ednico con constantes desajustes conductuales. El 58.7% de los centros no cuenta n con medio de trasporte propio para el traslado de los residentes, por lo que la movilizaci\u00f3n de estos se realiza principalmente mediante mecanismos de locomoci\u00f3n p\u00fablica independiente de la condici\u00f3n m\u00e9dica del paciente a trasladar. El 48.7% de los centros no cuentan con mecanismos de remplazo frente a la ausencia no programada de funcionarios, por lo que son los trabajadores del propio centro quienes deben suplir tales ausencias, mermando la calidad de su atenci\u00f3n con los NNA ante las extensas jornadas de trabajo. Los centros no cuentan con procesos de capacitaci\u00f3n calendarizada para los funcionarios de trato directo con los NNA, situaci\u00f3n que conlleva el despliegue de din\u00e1micas que pueden poner en riesgo la calidad de la intervenci\u00f3n desar rollada hacia los residentes. SUPERVISI\u00d3N Y CONTROL No existe un mecanismo de control externo al Sistema de Justicia, lo que propende a la mantenci\u00f3n de pr\u00e1cticas funcionales que contravienen las normas y directrices existentes en torno al cuidado resid encial de NNA . Las supervisiones realizadas por Sename son programadas y acordadas previamente con los centros lo que impide supervigilar el correcto funcionamiento operacional. CIPER P\u00e1gina269 Tanto Sename como los Tribunales de Familia realizan supervisiones peri\u00f3dicas com una frecuencia regular (normalizada en su mayor\u00eda a partir del inicio de la Investigaci\u00f3n \"causa Sename\"), sin embargo, se enfocan en aspectos administrativos y en el cumplimiento de objetivos del programa. CONCLUSI\u00d3N A partir de los resultados expue stos en el presente estudio, se logr\u00f3 establecer que del total de centros residenciales del pa\u00eds (240), solo el 7.9% (19) de ellos cumple con los est\u00e1ndares m\u00ednimos exigidos por Sename para su funcionamiento (lo que no asegura un funcionamiento \u00f3ptimo ni a decuado). Estos 19 centros, corresponden a 7 CREAD y 12 centros pertenecientes a organismos colaboradores. Sin embargo, cabe hacer presente que, aun cuando estos centros cumplen con los requerimientos m\u00ednimos para su funcionamiento, mantienen serias falenc ias operacionales; entre estas, 7 de ellos mantienen usuarios fuera del perfil (residentes adultos), 2 mantienen sobrecupos, 13 centros mantienen poblaci\u00f3n sobreinstitucionalizada, 9 no cuentan con mecanismos de traslado para los residentes, 16 de ellos no cuentan con infraestructura n i profesionales para la atenci\u00f3n de residentes de alta complejidad 24/7, as\u00ed como tampoco con protocolos de contenci\u00f3n y sujeci\u00f3n frente a estos casos. En el 88.3% de las residencias se levant\u00f3 informaci\u00f3n que da cuenta de alg\u00fan tipo de vulneraci\u00f3n contra los derechos de los NNA durante su estad\u00eda residencial. Ello corresponde a 2 mil 71 registros (respecto de hechos/develaciones ocurridos en gran parte durante el a\u00f1o 2017). E n el 80.4% del total de las residencias que funcionan bajo la l\u00ednea de acci\u00f3n de Sename se report\u00f3 situaciones que constituyen maltrato intra -residencial; y, en el 58.3% de los centros, estas situaciones de maltrato fueron imputadas a los mismos trabajadores encargados del cuidado de los residentes. Este porcentaje aumenta cuando se disgrega entre organismos colaboradores y centros de administraci\u00f3n directa. En tal caso, es posible afirmar que en el 100% de los centros que administra e l Estado a trav\u00e9s del Servicio Nacional de Menores, se han registrado -de manera permanente y sistem\u00e1tica - acciones que lesionan gravemente los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes dependientes de tales centros , en tanto, presentan -durante los \u00falti mos a\u00f1os- registros que dan cuenta de maltratos (f\u00edsico y psicol\u00f3gico) y abusos sexuales contra los NNA residentes. Igual porcentaje se obtiene, respecto de las circunstancias y contexto abusivo en el cual se ha llevado a cabo tal transgresi\u00f3n, en tanto en el 100% de los centros de administraci\u00f3n directa, esta vulneraci\u00f3n de derechos responde a un maltrato intra - residencial, siendo los propios funcionarios, en su mayor\u00eda bajo la figura del ETD, quienes han sido acusados por los residentes como autores de ta les apremios. Por otra parte, se evidenci\u00f3 que en el 50% de los centros se han registrado victimizaciones a alg\u00fan residente, vulnerando su indemnidad sexual, sea por un adulto externo a la residencia, por un trabajador del centro o por los propios pares, c ompa\u00f1eros de la residencia. Estas din\u00e1micas -funcionales y estructurales - se encuentran en conocimiento del Servicio Nacional de Menores y de los Tribunales de Familia como entidades encargadas de la supervisi\u00f3n de las residencias de protecci\u00f3n en cada una de las regiones, sin embargo, bajo CIPER P\u00e1gina270 una l\u00f3gica de revisi\u00f3n administrativa y programada se ha normalizado un funcionamiento estructural y pr\u00e1ctico defectuoso que pudiese propender a la instalaci\u00f3n de escenarios altamente riesgosos, tanto para la integridad de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes como para el aseguramiento de un contexto adecuado para su desarrollo, sobre todo, ante el alto porcentaje de centros donde existe registro de hechos constitutivo s de vulneraci\u00f3n grave a los derechos de los NNA. A partir de lo anterior se sugiere la conformaci\u00f3n de una instancia t\u00e9cnica de car\u00e1cter independiente, con la facultad de acreditar , de forma peri\u00f3dica, el est\u00e1ndar de calidad de las residencias para su funcionamiento, de manera tal de instalar la obligatoriedad de responder a tales est\u00e1ndares como requisito necesario para su funcionamiento . Se plantea la necesidad de re-pensar la estructuraci\u00f3n del Servicio Nacional de Menores y las pol\u00edticas de protecci\u00f3n hacia la infancia, visibilizando la necesidad de instalar nuevos dise\u00f1os metodol\u00f3gicos que consideren las relaciones causa -efecto del acogimiento residencial, incluyendo -en este tr\u00e1nsito - el uso de una nueva terminolog\u00eda qu e supere el discurso proteccional existente de institucion alidad -y de NNA institucionalizado -, as\u00ed como tambi\u00e9n, las justificaciones existentes para la aplicaci\u00f3n de estas medidas de internaci\u00f3n residencia l, dando prioridad al desarro llo de acogimientos familiares -de manera tal - de reducir intervenciones de esta naturaleza a casos extraordinarios y estrictamente necesarios . Se reportan hallazgos de relevancia -obtenidos a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n policia l- a objeto de entregar conocimiento \u00fatil con sustento emp\u00edrico que coadyuve en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas -basadas en la evidencia - orientadas a mejorar el trato de la infancia en Chile y velar por el cuidado, preservaci\u00f3n de la vida e integrida d f\u00edsica y ps\u00edquica de los ni\u00f1os que el Estado mantiene bajo su "}