{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/2978/1/S2010800_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "de referencia e indicadores \u00a9 Naciones UnidasAlicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Antonio Prado Secretario Ejecutivo Adjunto Luis Beccaria Director de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica y Proyecciones Econ\u00f3micas Susana Malchik Oficial a cargo Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones Este documento fue elaborado en el marco del proyecto Medir la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina, para cuya realizaci\u00f3n se cont\u00f3 con recursos del presupuesto ordinario de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y con el financiamiento de la Comisi\u00f3n Europea. La CEPAL agradece la cooperaci\u00f3n financiera que hizo posible la realizaci\u00f3n del proyecto y la publicaci\u00f3n del presente libro. La coordinaci\u00f3n estuvo a cargo de Juan Carlos Feres, Jefe de la Unidad de Estad\u00edsticas Sociales de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica y Proyecciones Econ\u00f3micas de la CEPAL, y de Pablo Villatoro, funcionario de dicha Divisi\u00f3n. 000Cohesi\u00f3n social.indd 4 28/05/2010 03:19:06 p.m. LC/G.2420 Junio de 20105 \u00cdndice Pr\u00f3logo 11 Introducci\u00f3n 13 Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos para su operacionalizaci\u00f3n 17 Rodrigo M\u00e1rquez A. Una revisi\u00f3n del debate latinoamericano sobre cohesi\u00f3n social 18 1. La incorporaci\u00f3n del debate de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 18 2. Posiciones en el debate de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina: distintas formas de superar la concepci\u00f3n europea inicial 19 3. Algunas caracter\u00edsticas del debate latinoamericano sobre cohesi\u00f3n 22 B. Un modelo anal\u00edtico para operacionalizar la cohesi\u00f3n social desde el concepto de la CEPAL 27 1. Pilares 27 2. Arenas 28 Bibliograf\u00eda 37Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 000Cohesi\u00f3n social.indd 5 28/05/2010 03:19:06 p.m.\u00cdndice 6 Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 39 Rub\u00e9n Kaztman A. Introducci\u00f3n 39 1. Ciudad y cohesi\u00f3n social 40 2. Prop\u00f3sito del trabajo 41 3. Esquema de trabajo 44 B. Segmentaciones en el mundo del trabajo 44 1. Posibles indicadores de la segmentaci\u00f3n laboral 46 2. Posibles indicadores de determinantes de la segmentaci\u00f3n laboral 47 3. Consecuencias de la segmentaci\u00f3n laboral urbana sobre dimensiones de la cohesi\u00f3n social en las ciudades 48 C. Segmentaciones en los servicios 53 1. La naturaleza de las segmentaciones en los servicios 53 2. Algunos determinantes de la segmentaci\u00f3n de los servicios 53 3. Consecuencias de la segmentaci\u00f3n en los servicios sobre la cohesi\u00f3n social 57 D. Segregaci\u00f3n residencial 61 1. La naturaleza del fen\u00f3meno 61 2. La naturaleza de los aglomerados poblacionales a los que se aplica la noci\u00f3n de \"segregaci\u00f3n residencial\" 61 3. Naturaleza de los aspectos perversos de la segregaci\u00f3n residencial 63 4. Diferencias entre la vieja y la nueva segregaci\u00f3n residencial 63 5. Indicadores de segregaci\u00f3n residencial 68 6. La escala geogr\u00e1fica 71 7. Principales determinantes de la segregaci\u00f3n residencial socioecon\u00f3mica y posibles indicadores 73 8. Consecuencias de la segregaci\u00f3n residencial sobre la cohesi\u00f3n social en las ciudades. Posibles indicadores 73 E. Comentarios finales 78 1. La deserci\u00f3n de los estratos medios del \u00e1mbito de los servicios p\u00fablicos 80 2. La debilidad de los v\u00ednculos de los estratos bajos con el mercado de trabajo y su concentraci\u00f3n en determinados barrios 80 3. El crecimiento de las expectativas de los sectores populares urbanos con respecto al pleno ejercicio de sus derechos de ciudadan\u00eda 81 Bibliograf\u00eda 81 000Cohesi\u00f3n social.indd 6 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 7 Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 85 Rodrigo Arim, Andrea Vigorito A. Introducci\u00f3n 85 B. Instituciones y bienestar social 87 C. Reg\u00edmenes de bienestar y cohesi\u00f3n social 91 D. Hogares, mercados y Estado: dificultades metodol\u00f3gicas para caracterizar su interacci\u00f3n 95 E. Indicadores de funcionamiento de las instituciones 97 1. Indicadores del pilar institucional 100 2. Acceso a los recursos: Estado, mercados y familias 100 3. Educaci\u00f3n, salud y vivienda 102 4. Integraci\u00f3n institucional 104 5. Indicadores de capacidad institucional para reducir las brechas 104 6. Capacidad de reducci\u00f3n de la brecha digital 106 F . Conclusiones 107 Bibliograf\u00eda 107 Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 109 Francisco Canal Alban, Ray\u00e9n Quiroga Mart\u00ednez, Yosu Rodr\u00edguez Aldabe, Pauline Stockins, Mar\u00eda N\u00e1jera A. Introducci\u00f3n 109 B. Relaciones entre cohesi\u00f3n social y sostenibilidad ambiental 110 1. Sostenibilidad ambiental y cohesi\u00f3n social 111 2. Medio ambiente y cohesi\u00f3n social: una aproximaci\u00f3n integrativa 112 Bibliograf\u00eda 140 Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social para Am\u00e9rica Latina 143 Roxana Maurizio A. Introducci\u00f3n 143 B. Enfoques alternativos para el an\u00e1lisis conjunto de m\u00faltiples dimensiones 147 000Cohesi\u00f3n social.indd 7 28/05/2010 03:19:07 p.m.\u00cdndice 8 1. An\u00e1lisis independiente de cada atributo 147 2. Reducci\u00f3n de dimensiones y dominancia estoc\u00e1stica 148 3. Indicador sint\u00e9tico multidimensional 151 C. Aspectos metodol\u00f3gicos asociados con la construcci\u00f3n de indicadores sint\u00e9ticos en el campo del desarrollo social y humano 152 1. Funci\u00f3n de transformaci\u00f3n 152 2. Grado de sustituci\u00f3n entre los atributos 154 3. Estructura de ponderaci\u00f3n 155 D. A modo exploratorio: construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina, a partir del sistema de indicadores de la CEPAL 160 1. An\u00e1lisis descriptivo 161 2. An\u00e1lisis multivariado: grupos por pa\u00edses 162 3. Construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 164 E. Resultados 165 1. Cambios en la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n 165 2. Cambios en el valor del par\u00e1metro de sustituci\u00f3n 167 3. Cambios en la estructura de ponderaci\u00f3n 168 F . Ventajas y limitaciones de un \u00edndice de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 170 1. Definici\u00f3n del marco te\u00f3rico 171 2. Selecci\u00f3n de indicadores y disponibilidad de informaci\u00f3n 171 3. An\u00e1lisis descriptivo y multivariado exploratorio 171 4. Normalizaci\u00f3n de los indicadores, estructura de ponderaci\u00f3n y par\u00e1metro de sustituci\u00f3n 172 5. An\u00e1lisis de sensibilidad y fortaleza de los resultados 172 6. Difusi\u00f3n, transparencia y consenso 172 G. Reflexiones finales 175 Bibliograf\u00eda 176 Anexo 180 Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: un paso atr\u00e1s, dos adelante 185 Juan Carlos Feres, Pablo Villatoro A. Introducci\u00f3n 185 B. El concepto y los pilares de la cohesi\u00f3n social 186 C. Reespecificar el marco de referencia 191 D. Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social 194 1. Los criterios de selecci\u00f3n de indicadores 194 2. Indicadores clave de brechas sociales 196 000Cohesi\u00f3n social.indd 8 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 9 Cuadros, diagramas y gr\u00e1ficos Cuadro I.1 Arenas y dimensiones de la cohesi\u00f3n social 33 Cuadro II.1 Dimensiones e indicadores de la naturaleza, determinantes y consecuencias de la segmentaci\u00f3n laboral 52 Cuadro II.2 Sugerencias para la medici\u00f3n de la segmentaci\u00f3n de los servicios urbanos en clave de cohesi\u00f3n social 60 Cuadro II.3 Sugerencias de indicadores de segregaci\u00f3n residencial en clave de cohesi\u00f3n social urbana 79 Cuadro III.1 Alcance del sistema de protecci\u00f3n social: indicadores primarios 101 Cuadro III.2 Alcance d el sistema de protecci\u00f3n social: indicadores secundarios 102 Cuadro III.3 Importancia relativa del Estado, el mercado y la familia como mecanismos de provisi\u00f3n de ingresos 103 Cuadro III.4 Indicadores institucionales vinculados al acceso a la educaci\u00f3n, salud y vivienda 103 Cuadro III.5 Indicadores de integraci\u00f3n institucional 104 Cuadro III.6 Indicadores de capacidad del Estado para reducir las brechas 105 Cuadro III.7 Indicadores de capacidad del Estado para proveer cuidados 106 Cuadro III.8 Indicador es de capacidad del Estado para reducir la brecha digital 106 Cuadro IV.1 Organizaci\u00f3n de las distancias socioambientales 120 Cuadro V.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): agrupamientos de pa\u00edses 163 Cuadro V.A-1 Sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social de la CEPAL 180 Cuadro V.A-2 Matriz de correlaciones de Pearson 181 Cuadro V.A-3 Cambios en funci\u00f3n de transformaci\u00f3n 183 Cuadro V.A-4 Ordenamiento por componentes 183 Cuadro V.A-5 Cambios en el par\u00e1metro de sustituci\u00f3n (beta) 184 Cuadro V.A-6 Cambios en la estructura de ponderaci\u00f3n 184 Cuadro VI.1 Indicadores de brechas: lista larga 198 Cuadro VI.2 Indicadores clave de brechas sociales 198 Cuadro VI.3 Indicadores clave de capacidad institucional 2083. Indicadores clave de capacidad institucional 201 4. Indicadores clave de apoyo ciudadano (componente subjetivo) 209 E. S\u00edntesis y principales desaf\u00edos 216 Bibliograf\u00eda 219 000Cohesi\u00f3n social.indd 9 28/05/2010 03:19:07 p.m.10 \u00cdndice Cuadro VI.4 Indicadores clave de apoyo ciudadano 210 Cuadro VI.5 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): unidimensionalidad de las preguntas sobre confianza en las instituciones del Estado y los partidos pol\u00edticos, 2002-2008 212 Cuadro VI.6 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): consistencia interna de las preguntas sobre confianza en las instituciones pol\u00edticas, 2002-2008 213 Cuadro VI.7 Listado de indicadores clave de cohesi\u00f3n social 215 Diagrama V.1 Estrategias metodol\u00f3gicas para el an\u00e1lisis multidimensional 147 Diagrama VI.1 Pilares y \u00e1mbitos de observaci\u00f3n 193 Diagrama VI.2 Criterios de selecci\u00f3n de indicadores clave de cohesi\u00f3n social 195 Gr\u00e1fico II.1 Marco conceptual 42 Gr\u00e1fico II.2 Factores que inciden en la disposici\u00f3n de las clases medias urbanas a desertar de los espacios p\u00fablicos 56 Gr\u00e1fico III.1 La arquitectura del sistema de indicadores de la cohesi\u00f3n social propuesto por la CEPAL 99 Gr\u00e1fico IV.1 Base ecosist\u00e9mica o de patrimonio natural que sostiene la cohesi\u00f3n social 114 Gr\u00e1fico IV.2 Esquema para analizar los temas ambientales en clave de cohesi\u00f3n social 116 Gr\u00e1fico V.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): dendograma por pa\u00edses 163 Gr\u00e1fico V.2 \u00cdndice de cohesi\u00f3n social: sensibilidad a la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n 165 Gr\u00e1fico V.3 \u00cdndice de cohesi\u00f3n social por componente (estandarizado por rango) 167 Gr\u00e1fico V.4 \u00cdndice de cohesi\u00f3n social: sensibilidad al valor de beta 168 Gr\u00e1fico V.5 \u00cdndice de cohesi\u00f3n social: sensibilidad a los ponderadores 169 Gr\u00e1fico VI.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): votaci\u00f3n en las elecciones parlamentarias y desconfianza en las instituciones pol\u00edticas, 2000-2005 205 Gr\u00e1fico VI.2 Am\u00e9rica Latina y otras regiones del mundo: \u00edndice de corrupci\u00f3n, 2006 206 Gr\u00e1fico VI.3 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): apoyo a la democracia por pa\u00edses clasificados seg\u00fan la extensi\u00f3n de las brechas sociales, 1996-2008 211 Gr\u00e1fico VI.4 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): poblaci\u00f3n que cree que la carga tributaria es muy alta, seg\u00fan la confianza en el gasto de los impuestos, por brechas sociales en los pa\u00edses, 2003 y 2005 215 000Cohesi\u00f3n social.indd 10 28/05/2010 03:19:07 p.m.11 Pr\u00f3logo Este libro, La cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores , fue preparado por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), con la valiosa colaboraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea. La CEPAL promueve una agenda integral de desarrollo en la cual se ponen de relieve los v\u00ednculos entre el crecimiento econ\u00f3mico, la equidad social, la consolidaci\u00f3n de la democracia y el logro de un desarrollo sostenible, en un escenario caracterizado por los desaf\u00edos de integraci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n al mundo global. A estos elementos se ha agregado una creciente preocupaci\u00f3n por la cohesi\u00f3n social de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. La CEPAL ha planteado en reiteradas ocasiones la necesidad de que las instituciones realicen esfuerzos sistem\u00e1ticos para reducir las profundas brechas sociales, garantizar derechos para toda la poblaci\u00f3n, respetar la diversidad, y generar sentido de pertenencia a un proyecto social colectivo. En este marco se sit\u00faan las propuestas de la CEPAL sobre c\u00f3mo avanzar en la constituci\u00f3n de pactos ciudadanos de protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n social. La CEPAL ha desarrollado varias iniciativas para instalar la cohesi\u00f3n social en un lugar prioritario en las agendas de pol\u00edticas p\u00fablicas de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. En el libro, Cohesi\u00f3n social, inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , elaborado con el apoyo del Proyecto EUROSOCIAL, de la Secretar\u00eda General Iberoamericana (SEGIB) y de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional (AECID), la CEPAL construy\u00f3 un concepto de la cohesi\u00f3n social y desarroll\u00f3 un marco de referencia para medirla. L uego, mediante el proyecto \"Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social\", iniciativa Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 000Cohesi\u00f3n social.indd 11 28/05/2010 03:19:07 p.m.apoyada por la Comisi\u00f3n Europea, la CEPAL cre\u00f3 un sistema de indicadores para el monitoreo y la evaluaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. M\u00e1s recientemente, la CEPAL, con la colaboraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea, implement\u00f3 el proyecto \"Medir la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina\", con el que se desarrollaron actividades para mejorar los marcos conceptuales en campos espec\u00edficos de la cohesi\u00f3n social, as\u00ed como para analizar la factibilidad de producir un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social, entre otros prop\u00f3sitos. En este libro se exponen los principales resultados de ese proyecto. Esta publicaci\u00f3n constituye un aporte en el proceso de construcci\u00f3n de una perspectiva m\u00e1s integral del desarrollo, y en ella se procura de manera simult\u00e1nea fortalecer el marco conceptual elaborado por la CEPAL para comprender y medir la cohesi\u00f3n social y seguir contribuyendo a la instalaci\u00f3n de las agendas nacionales de los pa\u00edses. Somos conscientes de que este libro es el producto de una etapa en la cual los esfuerzos se han puesto en la producci\u00f3n y la validaci\u00f3n de herramientas conceptuales y metodol\u00f3gicas b\u00e1sicas para comprender y analizar la cohesi\u00f3n desde un punto de vista agregado, a escala regional. En este campo persisten todav\u00eda muchos desaf\u00edos para enfrentar. En todo caso, en el futuro inmediato deber\u00edan tener un espacio protag\u00f3nico todas las acciones que permitan avanzar significativamente en la instalaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, como un objetivo prioritario en las agendas de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Nos asiste la convicci\u00f3n de que el aprendizaje acumulado por la CEPAL en estos a\u00f1os de trabajo debe ser traspasado a los pa\u00edses, con el fin de alcanzar una mayor apropiaci\u00f3n del enfoque de cohesi\u00f3n por parte de los actores implicados en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Pr\u00f3logo 000Cohesi\u00f3n social.indd 12 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 13 Introducci\u00f3n Distintas razones explican la actualidad de las pol\u00edticas de cohesi\u00f3n social en la agenda de desarrollo de Am\u00e9rica Latina. Entre los fen\u00f3menos que est\u00e1n amenazando a la cohesi\u00f3n social se pueden mencionar especialmente la profundizaci\u00f3n de las brechas sociales y culturales, la corrosi\u00f3n de la gobernabilidad, la erosi\u00f3n de las fuentes tradicionales de pertenencia y la desconfianza ciudadana en las instituciones. As\u00ed, en distintos documentos institucionales, la CEPAL ha se\u00f1alado la importancia de avanzar en la constituci\u00f3n de pactos de protecci\u00f3n y cohesi\u00f3n social, que permitan cerrar las brechas sociales y garantizar derechos econ\u00f3micos y sociales b\u00e1sicos para toda la poblaci\u00f3n, profundizando el sentido de pertenencia y respetando la diversidad. La cohesi\u00f3n social es un tema nuevo en el debate acad\u00e9mico y de pol\u00edticas p\u00fablicas en Am\u00e9rica Latina. En esta etapa de instalaci\u00f3n en el debate p\u00fablico, la construcci\u00f3n de un concepto de cohesi\u00f3n social pertinente a la realidad de la regi\u00f3n adquiere mucha relevancia. En este escenario, la CEPAL (2007) elabor\u00f3 un enfoque sobre la cohesi\u00f3n social en el que se subrayan las relaciones existentes entre los mecanismos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n y las percepciones de los ciudadanos con respecto a la operaci\u00f3n de dichos mecanismos , y tambi\u00e9n desarroll\u00f3 un marco de referencia y un sistema de indicadores para la medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social en los diferentes pa\u00edses de la regi\u00f3n, los cuales constituyen la expresi\u00f3n operativa del concepto de cohesi\u00f3n social elaborado por la CEPAL. 000Cohesi\u00f3n social.indd 13 28/05/2010 03:19:07 p.m.14 Introducci\u00f3n La concepci\u00f3n de cohesi\u00f3n social utilizada por la CEPAL expande las fronteras de las brechas econ\u00f3micas y sociales hacia los \u00e1mbitos del sentido de pertenencia y la solidez de las instituciones, lo cual hace parte de una visi\u00f3n m\u00e1s integral del desarrollo. A su vez, el enfoque elaborado por la CEPAL para la medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social tiene como principal prop\u00f3sito, y desaf\u00edo hacer de esta perspectiva una herramienta aplicable en el dise\u00f1o y el seguimiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas que se implementan en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. La \"conceptualizaci\u00f3n\" y la \"operacionalizaci\u00f3n\" de la cohesi\u00f3n social constituyen un campo abierto al debate. La necesidad de mejoramiento de los marcos conceptuales y de los indicadores se da en un contexto donde coexisten diferentes visiones con respecto a las estrategias m\u00e1s apropiadas, para seguir avanzando en la medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social y en la instalaci\u00f3n del tema en las agendas. En las actividades desarrolladas por la CEPAL para alcanzar convergencias se han escuchado voces que plantean que la prioridad deber\u00eda estar en la rigurosidad metodol\u00f3gica, mientras que para otros el \u00e9nfasis tendr\u00eda que hacerse en la simplicidad y la comunicabilidad. De igual modo, algunos requieren la inclusi\u00f3n de temas emergentes en el campo del desarrollo social, y otros demandan reducir las dimensiones y los indicadores de la cohesi\u00f3n social. En este libro se procura hacer un aporte significativo y relevante a este debate conceptual y metodol\u00f3gico sobre la cohesi\u00f3n social. Por un lado, se analiza la viabilidad de incorporar nuevos temas y, por tanto, ampliar el campo conceptual, mientras que, por otro lado, se dan pasos hacia la reducci\u00f3n de variables e indicadores para medir la cohesi\u00f3n social. En esta publicaci\u00f3n se exponen los resultados de consultor\u00edas que proponen ampliaciones del marco conceptual y operacional elaborado por la CEPAL, por medio de la integraci\u00f3n de nuevos temas, como el medio ambiente y la segregaci\u00f3n residencial urbana. Tambi\u00e9n se presentan trabajos orientados a reducir el espacio de observaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, como el an\u00e1lisis de la viabilidad de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n o la propuesta de una lista corta de indicadores. Asimismo, se dan a conocer investigaciones orientadas a detectar deficiencias y a fortalecer la arquitectura del sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social. En el cap\u00edtulo I se compara el enfoque de la cohesi\u00f3n social construido por la CEPAL con otras perspectivas elaboradas en Am\u00e9rica Latina. Sobre la base de esa revisi\u00f3n, se plantea que los tres pilares de la cohesi\u00f3n social (brechas, instituciones y subjetividad), aun cuando constituyen una modalidad para observar la din\u00e1mica de la cohesi\u00f3n (el c\u00f3mo), no expresan el contenido (el qu\u00e9) de la cohesi\u00f3n, lo cual se expresa en la dificultad de 000Cohesi\u00f3n social.indd 14 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 15 acotar la lista de indicadores. En el texto se propone agregar a los pilares de la cohesi\u00f3n social la noci\u00f3n de arena (el campo donde se juega la cohesi\u00f3n). La idea es que el cruce de pilares y arena permitir\u00eda una selecci\u00f3n m\u00e1s acotada de indicadores. La discusi\u00f3n de indicadores para captar las relaciones entre las segmentaciones en el mercado de trabajo, en los servicios esenciales y en los lugares de residencia, en clave de cohesi\u00f3n social, constituye el foco del cap\u00edtulo II. En el texto se indica que cuando estas esferas de la segmentaci\u00f3n urbana se conectan entre s\u00ed, aumentan los riesgos de fractura en el tejido social y crecen los obst\u00e1culos para construir patrones de convivencia entre los residentes de las ciudades, situaci\u00f3n que se acentuar\u00eda por los procesos de mediano y largo plazo que est\u00e1n ampliando la conciencia popular acerca de la extensi\u00f3n de sus derechos ciudadanos. As\u00ed, las tensiones m\u00e1s importantes para la cohesi\u00f3n social, en las grandes ciudades de la regi\u00f3n, se encontrar\u00edan en la confluencia de la fractura del tejido social urbano y el crecimiento de las expectativas ciudadanas. En el cap\u00edtulo III se discuten y proponen indicadores clave para el seguimiento de la articulaci\u00f3n entre las distintas esferas institucionales (Estado, mercado, familia) de provisi\u00f3n del bienestar social. La selecci\u00f3n de estos indicadores se fundamenta a partir de la discusi\u00f3n sobre los mecanismos de provisi\u00f3n de bienestar, y el concepto de cohesi\u00f3n propuesto por la CEPAL, y en funci\u00f3n del grado en que estas medidas permiten capturar la importancia relativa de estas esferas institucionales. El \u00e9nfasis se hace en la necesidad de desarrollar indicadores que permitan captar el impacto conjunto de distintas configuraciones o reg\u00edmenes de bienestar, porque la reducci\u00f3n de las brechas sociales siempre ser\u00e1 atribuible a efectos conjuntos de distintas instituciones. Por su parte, en el cap\u00edtulo IV se exponen de manera resumida los resultados de una investigaci\u00f3n en la cual se presentan, discuten y ponen en relaci\u00f3n los enfoques de desarrollo sostenible y cohesi\u00f3n social, a fin de encontrar intersecciones. En este trabajo se adapta el marco de referencia de la CEPAL (distancias, instituciones y participaci\u00f3n-sentido de pertenencia) al an\u00e1lisis de los temas de desarrollo sostenible, agreg\u00e1ndose un componente transversal que cumple la funci\u00f3n de dinamizar el sistema, los conflictos medioambientales. A partir de ese esquema anal\u00edtico, se eval\u00faan y proponen algunas medidas de desarrollo sostenible que podr\u00edan ser incorporadas al sistema general de indicadores de cohesi\u00f3n social. 000Cohesi\u00f3n social.indd 15 28/05/2010 03:19:07 p.m.Introducci\u00f3n 16 En el cap\u00edtulo V , como objetivo principal, se examina la viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Para esto, el estudio analiza, por un lado, las estrategias metodol\u00f3gicas disponibles para construir un indicador de esta clase. Por otro, eval\u00faa en qu\u00e9 medida el concepto mismo de cohesi\u00f3n social es reductible a una sola dimensi\u00f3n. Por \u00faltimo, incorpora un an\u00e1lisis de sensibilidad y fortaleza de los resultados frente a diferentes elecciones de los valores de los par\u00e1metros requeridos para la construcci\u00f3n de un indicador de estas caracter\u00edsticas. A partir de lo anterior, se concluye que un \u00edndice sint\u00e9tico no parece ser suficiente para caracterizar una noci\u00f3n tan compleja y multidimensional, como lo es la cohesi\u00f3n social y que, por tanto, sea de gran utilidad al momento de definir la situaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y tampoco para la toma de decisiones de pol\u00edtica adecuadas. Por \u00faltimo, en el cap\u00edtulo VI se intenta fortalecer y delimitar el enfoque conceptual para medir la cohesi\u00f3n social de la CEPAL, y se propone una selecci\u00f3n de indicadores clave de cohesi\u00f3n para Am\u00e9rica Latina. Esta propuesta, que recoge algunos elementos planteados en los cap\u00edtulos anteriores y que se alimenta de los insumos recogidos en las actividades orientadas a la b\u00fasqueda de convergencia en la medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, mantiene los elementos centrales del enfoque inicial de la CEPAL, pero tratando de ganar en simplicidad, mensurabilidad y aplicabilidad. As\u00ed, este texto plantea primero una definici\u00f3n revisada de la cohesi\u00f3n social, contin\u00faa con una re-especificaci\u00f3n de los pilares de cohesi\u00f3n, prosigue con una lista corta de indicadores y termina identificando algunos de los principales desaf\u00edos a enfrentar en la medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social. Este libro constituye un hito en la etapa de trabajo sobre cohesi\u00f3n social, por parte de la CEPAL, la cual se orient\u00f3 a la producci\u00f3n, la validaci\u00f3n y el fortalecimiento de una mirada agregada. Para acelerar el proceso de instalaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social en las agendas de los pa\u00edses, se requieren mecanismos para que los actores implicados en las pol\u00edticas nacionales pasen a desempe\u00f1ar un papel m\u00e1s protag\u00f3nico. Una estrategia posible es implementar un programa de trabajo orientado a instalar las competencias b\u00e1sicas para el monitoreo de la cohesi\u00f3n social dentro de los pa\u00edses, y para que estos elaboren sus informes nacionales de cohesi\u00f3n social. 000Cohesi\u00f3n social.indd 16 28/05/2010 03:19:07 p.m.C o h e s fi \u00f3 n s o c fi a l e n Am \u00e9 r fi c a L a t fi n a . U n a r e v fi s fi \u00f3 n d e c o n c e p t o s , m a r c o s d e r e f e r e n c fi a e fi n d fi c a d o r e s 1 7 C a p \u00ed t u l o I R e v fi s fi \u00f3 n c r \u00ed t fi c a d e l e n f o q u e d e c o h e s fi \u00f3 n s o c fi a l d e l a C E P A L y d e s a f \u00ed o s p a r a s u o p e r a c fi o n a l fi z a c fi \u00f3 n R o d r fi g o M \u00e1 r q u e z E l c o n c e p t o d e c o h e s fi \u00f3 n s o c fi a l s e h a fi n c o r p o r a d o c o n f u e r z a e n e l d e b a t e e n Am \u00e9 r fi c a L a t fi n a e n l o s \u00fa l t fim o s a \u00f1 o s , e s t a b l e c fi e n d o s u p e r t fi n e n c fi a y l e g fi t fim fi d a d . E l d e s a f \u00ed o a c t u a l d e l d e b a t e s e o r fi e n t a e n t o n c e s a d e s a r r o l l a r l a c a p a c fi d a d d e t r a d u c fi r e l c o n c e p t o a f o rm u l a c fi o n e s c o n s e n t fi d o p a r a l a s p o l \u00ed t fi c a s p \u00fa b l fi c a s . E n e s t e c a p \u00ed t u l o s e p l a n t e a q u e l a d e fi n fi c fi \u00f3 n y e l m o d e l o d e s a r r o l l a d o s p o r l a C E P A L t fi e n e n u n f u e r t e p o t e n c fi a l p a r a p r o d u c fi r u n a m e d fi c fi \u00f3 n d e l c o n c e p t o d e c o h e s fi \u00f3 n . S fi n em b a r g o , t am b fi \u00e9 n s e p l a n t e a q u e p a r a s a c a r p a r t fi d o d e e s e p o t e n c fi a l r e s u l t a n e c e s a r fi o a v a n z a r e n l a o p e r a c fi o n a l fi z a c fi \u00f3 n d e e s e c o n c e p t o d e m o d o d e a l c a n z a r u n m o d e l o a n a l \u00ed t fi c o fi n t e g r a d o y s fi s t em \u00e1 t fi c o . P r fim e r o , s e s fi n t e t fi z a n l a s p r fi n c fi p a l e s c a r a c t e r \u00ed s t fi c a s d e l d e b a t e e n Am \u00e9 r fi c a L a t fi n a , y s e a l c a n z a u n a s e r fi e d e c o n c l u s fi o n e s s o b r e s u s a p o r t e s y d e b fi l fi d a d e s . S e o b s e r v a q u e e l c o n c e p t o d e l a C E P A L d e h e c h o s fi n t e t fi z a y d a c u e n t a d e e s o s a p o r t e s . L u e g o s e a b o r d a l a c o n s t r u c c fi \u00f3 n d e u n m o d e l o a n a l \u00ed t fi c o . L a s t r e s d fim e n s fi o n e s o p fi l a r e s d e c o h e s fi \u00f3 n s o c fi a l d e s a r r o l l a d a s p o r l a C E P A L ( r e s u l t a d o s , fi n s t fi t u c fi o n e s y s u b j e t fi v fi d a d ) s o n u n a p e r s p e c t fi v a q u e p e rm fi t e u n a n \u00e1 l fi s fi s r e l e v a n t e , p e r o n o o r d e n a n fi s fi n t e t fi z a e l c o n t e n fi d o d e l a c o h e s fi \u00f3 n . 0 0 0 C o h e s fi \u00f3 n s o c fi a l . fi n d d 1 7 2 8 / 0 5 / 2 0 1 0 0 3 : 1 9 : 0 7 p .m . Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 18 M\u00e1s bien constituyen una forma de observar la din\u00e1mica de dicho fen\u00f3meno. As\u00ed, un an\u00e1lisis de las arenas de la cohesi\u00f3n social (los espacios que en una sociedad son cruciales para construir cohesi\u00f3n) resulta indispensable para complementar los pilares y as\u00ed construir un sistema integrado. A continuaci\u00f3n, se proponen cuatro arenas para entender la cohesi\u00f3n social en la regi\u00f3n: lazos sociales, ciudadan\u00eda, mercado y protecci\u00f3n social. Estos ser\u00edan los espacios en donde, de diversas formas y con diversa intensidad, se construye cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Estas arenas, en conjunto con los pilares, constituyen una matriz que permitir\u00eda avanzar hacia la operacionalizaci\u00f3n del concepto. En s\u00edntesis, el eje de la propuesta de este texto consiste en que una medici\u00f3n sistem\u00e1tica de la cohesi\u00f3n social se puede lograr si se realizan dos movimientos: Primero, en los pilares propuestos por la CEPAL se reconoce un momento din\u00e1mico de la construcci\u00f3n de cohesi\u00f3n social (el c\u00f3mo). Segundo, si los pilares se combinan con una noci\u00f3n de \"arenas\" en donde la cohesi\u00f3n social se construye (el qu\u00e9). A. Una revisi\u00f3n del debate latinoamericano sobre cohesi\u00f3n social 1. La incorporaci\u00f3n del debate de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina La reciente importancia del tema de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina proviene de la incorporaci\u00f3n de un debate originalmente planteado en la Uni\u00f3n Europea. Esta confirmaci\u00f3n del contexto original no es menor: incorporar un concepto desarrollado para otra realidad social implica incorporar los supuestos de esa realidad (y proyecto social). Pero no resulta mayor novedad plantear que otras realidades requieren otros supuestos conceptuales. En ese sentido, el debate de cohesi\u00f3n social se ha desarrollado en Am\u00e9rica Latina a partir de esa confirmaci\u00f3n: que no se puede usar el concepto europeo sin modificaciones. En Europa el concepto nace como una forma de dar una cierta unidad a una serie de preocupaciones de las pol\u00edticas p\u00fablicas de la Uni\u00f3n Europea. Como menciona la CEPAL (2007a:33): \"... la evoluci\u00f3n de la idea de cohesi\u00f3n social en Europa est\u00e1 estrechamente asociada con un sentido supranacional que busca evitar que se produzcan desigualdades y brechas sociales insalvables, adem\u00e1s de superar la pobreza, tanto dentro de cada pa\u00eds como entre los Estados miembros\". Esto tiene dos consecuencias relevantes: 000Cohesi\u00f3n social.indd 18 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 19 La primera es conceptual: Dado su origen, una estricta coherencia conceptual no ha sido la prioridad. En ese sentido, podemos citar a Meller y otros (2008: 234) que nos plantean que la cohesi\u00f3n social es m\u00e1s bien un \"concepto marco, que permite incluir las distintas dimensiones de la problem\u00e1tica social: inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n, inequidad/igualdad (de oportunidades), movilidad social, desigualdad de la distribuci\u00f3n de ingresos\". En ese mismo sentido, Meller y otros citan a Bernard, quien plantea que: \"... El concepto de la cohesi\u00f3n social presenta los signos caracter\u00edsticos de un cuasiconcepto, es decir, una de esas construcciones mentales h\u00edbridas que, cada vez m\u00e1s a menudo, se proponen en pol\u00edtica\". Parte de la naturaleza de estos conceptos que orientan pol\u00edticas p\u00fablicas es ser m\u00e1s o menos difusos: m\u00e1s que la precisi\u00f3n conceptual, lo que interesa es sensibilizar un \u00e1rea de preocupaciones. Pero el hecho es que si efectivamente se necesita pensar la cohesi\u00f3n social de manera diferente en Am\u00e9rica Latina, se requiere un concepto coherente en relaci\u00f3n con lo anterior; uno que no trate la cohesi\u00f3n social como un simple agregado de diversas dimensiones, sino como un todo integral. La segunda consecuencia es sobre la medici\u00f3n. Si la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina es diferente, requiere un conjunto diferente de indicadores. Y se necesitar\u00eda un conjunto de indicadores sistem\u00e1tico que pudiera derivarse de un concepto sistem\u00e1tico: Un conjunto en donde quedara claro por qu\u00e9 se integran ciertos indicadores, y por qu\u00e9 otros indicadores no se usan para medir cohesi\u00f3n social. Por tanto, se puede observar el debate latinoamericano a la luz de c\u00f3mo avanza en la doble tarea de generar un concepto sistem\u00e1tico de cohesi\u00f3n social que genere un conjunto sistem\u00e1tico e integral de indicadores. Esa es la observaci\u00f3n que hacemos en esta primera secci\u00f3n. 2. Posiciones en el debate de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina: distintas formas de superar la concepci\u00f3n europea inicial Podemos ordenar las diferentes posiciones en el debate latinoamericano, si ordenamos las diversas variantes que adquiere la cr\u00edtica al concepto europeo, en su aplicaci\u00f3n en la regi\u00f3n 1. 1 En esta revisi\u00f3n nos interesa plantear y exponer las diversas posiciones en el debate. No entraremos en cr\u00edticas a las posiciones en este momento. Pero, por otro lado, la exposici\u00f3n no ha de confundirse con el apoyo a lo planteado en esos textos. Por ahora, simplemente no ejercitamos juicio. 000Cohesi\u00f3n social.indd 19 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 20 Una primera posici\u00f3n es la desarrollada en el proyecto de la Fundaci\u00f3n Fernando Enrique Cardoso y CIEPLAN, que ha sostenido en general que el concepto europeo de cohesi\u00f3n social resulta insuficiente porque trabaja bajo el supuesto de que la cohesi\u00f3n social se construye sola (o centralmente), mediante la disminuci\u00f3n de brechas v\u00eda la provisi\u00f3n de servicios que le garantizan a la poblaci\u00f3n las capacidades para participar de la sociedad. Bajo eso supuesto, entonces, en Am\u00e9rica Latina, una de las regiones con mayor desigualdad en el mundo, debiera haber importantes problemas de cohesi\u00f3n. Pero los estudios y los textos de este proyecto plantean que no habr\u00eda tales problemas cr\u00edticos de cohesi\u00f3n social. Que en Am\u00e9rica Latina se dar\u00eda, seg\u00fan esos autores, cohesi\u00f3n con desigualdad. \u00bfDe d\u00f3nde provendr\u00eda esta cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina que permite la uni\u00f3n de las sociedades en condiciones de alta desigualdad? Por un lado, las esperanzas de movilidad social (que se seguir\u00edan de un modelo estadounidense de cohesi\u00f3n) permitir\u00edan que la desigualdad no produjera necesariamente quiebres en la cohesi\u00f3n social: \"Pero esto (los altos niveles de desigualdad) no sugiere, autom\u00e1ticamente , una crisis ad portas de su cohesi\u00f3n social si hay en marcha, al mismo tiempo, procesos significativos de movilidad social o, al menos, altas expectativas de alcanzarla\" (Tironi, 2008:28). Por otro lado, seg\u00fan esta posici\u00f3n, y de manera m\u00e1s crucial, la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina se basar\u00eda en la familia y en otras relaciones primarias (eso ser\u00eda el cimiento de la sociedad latinoamericana que evitar\u00eda los problemas m\u00e1s graves de cohesi\u00f3n social). Por tanto, los temas de pol\u00edtica p\u00fablica que aparecen como m\u00e1s cruciales ser\u00edan aquellos que afectar\u00edan las posibilidades de estos lazos para crear cohesi\u00f3n, y aquellos que se convertir\u00edan m\u00e1s bien en amenazas frente a ella. La delincuencia, la desconfianza y las pol\u00edticas sobre la familia, por ejemplo, ser\u00edan tambi\u00e9n temas clave (Tironi, 2008:101). La familia ser\u00eda un elemento central en la constituci\u00f3n del nivel microsocial de la cohesi\u00f3n social (por ejemplo, Tironi, 2008:31; Tironi y P\u00e9rez Bannen, 2008; v\u00e9ase una aplicaci\u00f3n emp\u00edrica, en Tironi y Tironi, 2008). A partir de estas consideraciones, usan la definici\u00f3n de cohesi\u00f3n siguiente: \"... La capacidad din\u00e1mica de una sociedad democr\u00e1tica para absorber el cambio y el conflicto social mediante una estructura leg\u00edtima de distribuci\u00f3n de sus recursos materiales y simb\u00f3licos, tanto a nivel socioecon\u00f3mico (bienestar), sociopol\u00edtico (derechos) y sociocultural (reconocimiento), a trav\u00e9s de la acci\u00f3n combinada de mecanismos de 000Cohesi\u00f3n social.indd 20 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 21 asignaci\u00f3n, como el Estado, el mercado, la familia, la sociedad civil y las redes comunitarias\" (Tironi, 2008:19; Tironi y Sorj, 2007). En esta definici\u00f3n, lo central es que la cohesi\u00f3n tiene que ver con la estructura de legitimidad de la distribuci\u00f3n de recursos, no con la desigualdad per se. Una segunda cr\u00edtica, que aparece con mayor claridad en Sorj y Martuccelli (2008), es que el concepto europeo de cohesi\u00f3n social se basa en algunos supuestos que no son cubiertos en Am\u00e9rica Latina: La Uni\u00f3n Europea trabajar\u00eda el concepto bajo el supuesto de que la democracia es una adquisici\u00f3n s\u00f3lida, y por ello no resultar\u00eda necesario incluirla en el concepto (Sorj y Martuccelli, 2008:260). Pero en el caso de Am\u00e9rica Latina, las dimensiones institucionales para asegurar una cohesi\u00f3n social democr\u00e1tica no son tan s\u00f3lidas, y sus problemas y debilidades pueden afectar entonces la cohesi\u00f3n social. El argumento de Sorj y Martuccelli se basa, en buena parte, en que el concepto de cohesi\u00f3n social por s\u00ed solo resultar\u00eda insuficiente como una base de pol\u00edtica p\u00fablica. No cualquier cohesi\u00f3n social es adecuada o positiva y, por esto, se requiere adjetivar la cohesi\u00f3n social. Adem\u00e1s, Sorj y Martuccelli plantean que esta adjetivaci\u00f3n es necesaria en forma conceptual, porque la cohesi\u00f3n es un problema que siempre estar\u00eda resuelto: 'Como ense\u00f1a la teor\u00eda social, todas las sociedades generan alguna forma de cohesi\u00f3n. Caso contrario ellas no existir\u00edan' (Sorj y Martuccelli, 2008:260). Si siempre hay al menos un cierto nivel de cohesi\u00f3n, el problema estar\u00eda en qu\u00e9 tipo de cohesi\u00f3n se genera. Esto lleva a estos autores a una preocupaci\u00f3n por las dimensiones institucionales: \u00bfC\u00f3mo el funcionamiento y la legitimidad de las instituciones afectan las posibilidades de construir una cohesi\u00f3n social en democracia? \u00bfC\u00f3mo se construye cohesi\u00f3n social democr\u00e1tica, por ejemplo, en sociedades cuyos sistemas judiciales muchas veces est\u00e1n en crisis, cuyo funcionamiento no cumple con sus requisitos b\u00e1sicos y cuya legitimidad se encuentra en duda? (por ejemplo, v\u00e9anse Sorj y Martuccelli, 2008:156,166). Una tercera posici\u00f3n, desarrollada fundamentalmente por la CEPAL (2007a), se centra m\u00e1s bien en indicar que para entender lo que sucede con la cohesi\u00f3n es necesario analizar m\u00e1s dimensiones que simplemente las brechas existentes en una sociedad. Se hace \u00e9nfasis particular en la idea de que no se puede hablar de cohesi\u00f3n sin subjetividad: Sin la opini\u00f3n de las personas, sin conocer su cultura, cualquier an\u00e1lisis de la legitimidad queda trunco. El incorporar la subjetividad es necesario para evitar sesgos funcionalistas: que aquello que se requiere de la poblaci\u00f3n es que se ajuste al sistema (CEPAL, 2007a:19). En particular, la subjetividad representa uno de los lugares centrales de la cohesi\u00f3n, porque, en \u00faltima instancia, el sentido 000Cohesi\u00f3n social.indd 21 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 22 de pertenencia es uno de los elementos b\u00e1sicos de ella. En Am\u00e9rica Latina no puede asumirse simplemente que el sentido de pertenencia est\u00e9 asociado ni menos alineado con la realidad que muestran las brechas (recu\u00e9rdese el diagn\u00f3stico del malestar suscitado por el Informe de desarrollo humano : \"Las paradojas de la modernizaci\u00f3n\", PNUD Chile en 1998) 2. Del mismo modo, la din\u00e1mica del concepto hace necesario analizar la institucionalidad mediante la cual una sociedad act\u00faa sobre las brechas y desigualdades. De ese modo, la cohesi\u00f3n, seg\u00fan la CEPAL, se define como \"la dial\u00e9ctica entre mecanismos instituidos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n sociales y las respuestas, percepciones y disposiciones de la ciudadan\u00eda frente al modo en que estos operan\" (CEPAL, 2007a:13). Esto implica entonces que el concepto de cohesi\u00f3n social se construye sobre la base de tres pilares: brechas, instituciones y pertenencia; y de manera m\u00e1s crucial, sobre la base de su interacci\u00f3n (CEPAL, 2007a:39-40). 3. Algunas caracter\u00edsticas del debate latinoamericano sobre cohesi\u00f3n a) Cohesi\u00f3n como concepto paraguas Una de las caracter\u00edsticas de los diversos conceptos de cohesi\u00f3n social es la diversidad de los temas e indicadores que aparecen en ellos. La propuesta de indicadores de la CEPAL (2007b), o los temas que analizan Sorj y Martuccelli, o los variopintos an\u00e1lisis de los textos del proyecto de CIEPLAN unen bajo la idea de cohesi\u00f3n social elementos muy diversos, de los cuales no siempre queda claro cu\u00e1l es el elemento com\u00fan que los aglutina. Los indicadores de la CEPAL (2007b) incluyen desde la tasa de desempleo abierta, tasa neta de matr\u00edcula preescolar, \u00edndice de percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n, composici\u00f3n de la carga tributaria, gasto privado en educaci\u00f3n como porcentaje del PIB, \u00edndice de activaci\u00f3n pol\u00edtica, entre otros. Esta diversidad es peligrosa, porque un concepto del cual nunca queda claro qu\u00e9 excluye no es un concepto que pueda tener una definici\u00f3n clara. En \u00faltima instancia, incluso cuando no se incorpora un determinado indicador (digamos, PGB per c\u00e1pita) tampoco queda muy claro por qu\u00e9 2 De hecho, entre las evidencias recogidas dentro del proyecto CIEPLAN-Fundaci\u00f3n Fernando Henrique Cardoso, nos encontramos con que, por un lado, se muestra que en Am\u00e9rica Latina hay altos niveles de polarizaci\u00f3n que producen mayor conflictividad social (Gasparini y otros, 2008), mientras, por otro lado, se plantea que existen m\u00e1s bien bajos niveles de polarizaci\u00f3n y de conflictividad (Valenzuela y otros, 2008). Gasparini usa datos 'objetivos' de polarizaci\u00f3n y de conflicto, mientras que Valenzuela usa los datos de la encuesta de Cohesi\u00f3n Social 2007. 000Cohesi\u00f3n social.indd 22 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 23 no fue incorporado (si la productividad de los trabajadores es parte de la cohesi\u00f3n por qu\u00e9 no la producci\u00f3n total). De hecho, pensemos que esta diversidad de temas es bastante diferente entre diversos proyectos: Cox (2008), en uno de los textos del proyecto CIEPLAN, nos habla de los curr\u00edculos educacionales y la cohesi\u00f3n social, aspecto que no es abordado por ning\u00fan otro proyecto. Sorj y Martuccelli (2008) analizan la relaci\u00f3n de los militantes de movimientos y partidos en la constituci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, aspecto en el cual no profundizan otros proyectos. M\u00e1s a\u00fan, como pr\u00e1cticamente de cualquier elemento de la sociedad uno puede preguntarse si aporta o no a la unidad de la sociedad (\u00bfFunciona como fundamento de la cohesi\u00f3n?), entonces es f\u00e1cil llegar a un concepto cuyos l\u00edmites no son claros. b) La confusa proximidad de la cohesi\u00f3n social con el problema del orden Muchas veces en la discusi\u00f3n, el tratamiento del problema de cohesi\u00f3n resulta equivalente al de orden social. As\u00ed, cuando Sorj y Martuccelli (2008) plantean que, de alguna forma, el problema de la cohesi\u00f3n social se encuentra siempre resuelto, en realidad nos est\u00e1n hablando de orden: Alg\u00fan nivel de orden social -de reproducci\u00f3n de estructuras y pr\u00e1cticas- se da en toda sociedad. Pero no parece claro que de ello se derive necesariamente que siempre exista cohesi\u00f3n y unidad: Resulta perfectamente posible pensar en reproducci\u00f3n de pr\u00e1cticas sociales de baja cohesi\u00f3n, si pensamos, como de hecho lo aceptan estos autores, que las brechas implican falta de cohesi\u00f3n, las sociedades latinoamericanas, que reproducen pr\u00e1cticas de desigualdad, reproducen un orden sin cohesi\u00f3n. En la propuesta de la CIEPLAN, la relaci\u00f3n entre cohesi\u00f3n social y orden social es, si se quiere, incluso m\u00e1s marcada. La discusi\u00f3n conceptual de Pe\u00f1a (2007) se entiende mejor como discusi\u00f3n sobre diversas tradiciones de explicaci\u00f3n del orden social. La definici\u00f3n de cohesi\u00f3n social (Tironi y Sorj, 2007; Tironi, 2008) es, de hecho, una explicaci\u00f3n de construcci\u00f3n de orden: La tem\u00e1tica de la legitimidad de los arreglos sociales es un lugar central en buena parte de la discusi\u00f3n sociol\u00f3gica del orden social. La preocupaci\u00f3n de los textos de Tironi (2008) es claramente la de orden: Los ejemplos que se dan sobre cohesi\u00f3n latinoamericana, indicando que Am\u00e9rica Latina no ha sufrido los quiebres de cohesi\u00f3n que ha experimentado Europa (guerras de religi\u00f3n, guerras mundiales), en realidad nos mueven a una discusi\u00f3n sobre el orden social. En otras palabras, \u00bfc\u00f3mo las sociedades resuelven, si es que 000Cohesi\u00f3n social.indd 23 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 24 resuelven, el problema hobbesiano del orden y evitan la guerra de todos contra todos? La cohesi\u00f3n social se ve, en ese sentido, como paz social. Pero, en realidad, ese es un tema de orden social. c) La importancia de las dimensiones subjetiva e institucional Al revisar la discusi\u00f3n sobre el concepto de cohesi\u00f3n social, nos daremos cuenta de que es com\u00fan la importancia del elemento subjetivo (algo que diferencia la discusi\u00f3n latinoamericana de la europea, en la que el elemento subjetivo est\u00e1 pr\u00e1cticamente ausente en los indicadores). Ya sea en las declaraciones program\u00e1ticas iniciales, o en el desarrollo emp\u00edrico del concepto, en todos los textos se le da gran importancia a las percepciones y a la opini\u00f3n de las personas. El proyecto de CIEPLAN desarrolla, como uno de sus elementos centrales, la encuesta de Cohesi\u00f3n Social; pr\u00e1cticamente todos los textos mencionan la encuesta Latinobar\u00f3metro. Del mismo modo, el elemento institucional se recoge en diversos textos de la discusi\u00f3n: Pensemos que Sorj y Martuccelli (2008) dedican parte importante de su texto a discutir elementos institucionales -la justicia para dar el ejemplo m\u00e1s claro-, o que en el proyecto de CIEPLAN hay diversos estudios que se centran en el comportamiento institucional (Marcel y Rivera 2008, para reg\u00edmenes de bienestar; Cox, 2008, para la escuela). Y, en el caso de la CEPAL, lo institucional es uno de los tres pilares b\u00e1sicos. d) La preocupaci\u00f3n por la unidad social en el debate latinoamericano: importancia del reconocimiento del otro Detr\u00e1s de las diversas discusiones est\u00e1 la idea de que la cohesi\u00f3n social tiene que ver con la unidad (como se observa de manera expl\u00edcita en Meller y otros, 2008 y Tironi y Tironi, 2008:323). Ahora, \u00bfqu\u00e9 es una sociedad unida? Si una sociedad ordenada es aquella en donde las instituciones son leg\u00edtimas, podemos decir, de manera an\u00e1loga, que una sociedad cohesionada es aquella en donde las personas se reconocen legitimidad entre s\u00ed y en donde las instituciones en sus objetivos y prioridades expresan tambi\u00e9n ese reconocimiento. Para ser m\u00e1s precisos, la cohesi\u00f3n social se construye en el reconocimiento del otro como un otro leg\u00edtimo en la convivencia: Acepto a los otros como parte cabal de la sociedad. Nos aceptamos mutuamente en nuestro car\u00e1cter de miembros de la sociedad. Es decir, la cohesi\u00f3n social es un tema de legitimidad, pero no de legitimidad del orden, sino de legitimidad de los participantes. 000Cohesi\u00f3n social.indd 24 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 25 Si bien el tema del reconocimiento del otro ha quedado algo oculto en discusiones posteriores, tambi\u00e9n es parte del modo como se piensa el concepto desde la CEPAL. Hopenhayn (2007:42), al referirse a \"los problemas candentes de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica latina\", se\u00f1ala como uno de ellos a \" la negaci\u00f3n del otro como marca secular de ciudadan\u00eda incompleta\". Y agrega: \"En Am\u00e9rica Latina el tema de la exclusi\u00f3n y de la falta de ciudadan\u00eda efectiva hunde sus ra\u00edces en un patr\u00f3n hist\u00f3rico dominante (...) mientras se impuso -o se impone- una racionalidad cultural basada en la negaci\u00f3n del otro, se impuso o se impone tambi\u00e9n la negaci\u00f3n del v\u00ednculo social y ciudadano de reciprocidad. No es solo que los grupos discriminados tienen acceso m\u00e1s precario a la educaci\u00f3n, el empleo, y los recursos monetarios. Tambi\u00e9n padecen la exclusi\u00f3n por falta de reconocimiento pol\u00edtico y cultural de sus valores, sus aspiraciones y sus modos de vida\". El tema del reconocimiento nos permite asimismo integrar con claridad el tema de democracia que en Sorj y Martuccelli queda agregado, pero no inserto en la cohesi\u00f3n. La democracia ser\u00eda un r\u00e9gimen construido sobre el reconocimiento leg\u00edtimo del otro, y por eso constituye parte de la cohesi\u00f3n social 3. e) Una ausencia relevante. El papel de las elites En general, las elites est\u00e1n, de forma relativa, ausentes en el debate sobre cohesi\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. Solo algunas referencias de parte de Tironi, para hacer notar que los conflictos sociales en Am\u00e9rica Latina no han afectado la cohesi\u00f3n social, porque \u00fanicamente han sido conflictos a nivel de elite: \" Am\u00e9rica Latina ha padecido de tensiones pol\u00edticas que en varias ocasiones han devenido en violencia, la cual ha sido fruto principalmente de la renovaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de las elites antes que de movilizaciones sociales\" (Tironi, 2008:37). Pero esta forma de pensar el papel de las elites es bastante limitada. Si las elites funcionan efectivamente como grupo dirigente en una sociedad, afectan de manera importante las din\u00e1micas de cohesi\u00f3n social. En sociedades muy desiguales, con elites que muestran altos niveles de endogamia y rasgos crecientes de \"cierres olig\u00e1rquicos\" en su sociabilidad (PNUD, 2004); en otras palabras, con elites bastante separadas del resto 3 Se podr\u00eda plantear que no todo reconocimiento del otro en tanto leg\u00edtimo implica inclusi\u00f3n: te reconozco como miembro leg\u00edtimo de la comunidad, pero no como miembro pleno con derecho a participar en las decisiones (de hecho, este es un modo com\u00fan de reconocimiento en sociedades tradicionales). Sin embargo, en el contexto actual, el reconocimiento del otro como leg\u00edtimo requiere participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n plena. La democratizaci\u00f3n social que mencionan Sorj y Martuccelli (2008:4,5) implica que el reconocimiento sin inclusi\u00f3n adquiere una legitimidad al menos dudosa\". 000Cohesi\u00f3n social.indd 25 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 26 de la sociedad, esas caracter\u00edsticas pueden ser decisivas para entender los fen\u00f3menos de cohesi\u00f3n social. Para entender la cohesi\u00f3n social no se puede pensar como si las elites no existieran. f) El concepto de cohesi\u00f3n social de la CEPAL Al finalizar la descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas generales del debate latinoamericano sobre cohesi\u00f3n social, recordemos nuestro punto de partida: Se requiere un concepto sistem\u00e1tico de cohesi\u00f3n social para producir una medici\u00f3n sistem\u00e1tica. Al observar las definiciones formales bajo este prisma, encontramos algunas debilidades. En particular, el concepto de CIEPLAN, como hemos visto, desarrolla m\u00e1s bien un concepto de orden social m\u00e1s que de cohesi\u00f3n. El concepto de Sorj y Martuccelli -que finalmente es el de una cohesi\u00f3n social adjetivada- tambi\u00e9n presenta problemas similares. De hecho, tambi\u00e9n en parte es un concepto de orden social (o al menos, desde ese punto entiende la cohesi\u00f3n). Y por otro, el tema de la democracia queda adherido a la cohesi\u00f3n social, pero no incorporado. No hay relaci\u00f3n intr\u00ednseca entre ambos elementos. Y de esta forma, resulta dif\u00edcil generar una forma de medici\u00f3n sistem\u00e1tica. Nos parece que, en ese sentido, el concepto usado por la CEPAL permite superar en buena medida esos problemas. Efectivamente, el concepto de la CEPAL -esta dial\u00e9ctica de mecanismos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, y la subjetividad sobre ellos- representa un buen punto de partida. Por un lado, marca con claridad un espacio espec\u00edfico para pensar la cohesi\u00f3n social. Por otro, genera un esquema que nos permite empezar a acercarnos en forma sistem\u00e1tica a la medici\u00f3n del concepto. En consecuencia, el concepto de la CEPAL implicar\u00eda una forma sistem\u00e1tica de medir y acercarse a la cohesi\u00f3n social. No obstante, al ser esa una caracter\u00edstica potencialmente muy relevante al momento de avanzar hacia la operacionalizaci\u00f3n, ese potencial todav\u00eda pareciera no haber sido plenamente desarrollado. En efecto, el diagn\u00f3stico es que el concepto de cohesi\u00f3n social propuesto por la CEPAL, al ser el m\u00e1s integrador y potente de los propuestos hoy en el debate, para ser operacionalizado, requiere mayor organicidad y sistematicidad. La falta de ellas tiene claras consecuencias en los indicadores: no resulta claro si est\u00e1n todos los indicadores o faltan elementos; no siempre resulta clara la pertinencia de los indicadores usados. No queda clara la definici\u00f3n por la cual un elemento queda dentro o queda fuera. Es decir, se puede decir que los indicadores y las dimensiones est\u00e1n definidos a la manera 000Cohesi\u00f3n social.indd 26 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 27 de una enumeraci\u00f3n, pero no queda clara la regla que las unifica y las establece como un conjunto que integra todos los elementos de esa dimensi\u00f3n. Por eso, creemos que desarrollar un sistema integrado de indicadores requiere expandir la operacionalizaci\u00f3n actual. Con ese objetivo, el eje de la propuesta consiste en que una medici\u00f3n sistem\u00e1tica de la cohesi\u00f3n social se puede lograr si se realizan dos movimientos: Primero, en los pilares propuestos por la CEPAL se reconoce un momento din\u00e1mico de la construcci\u00f3n de cohesi\u00f3n social (el c\u00f3mo). Segundo, si los pilares se combinan con una noci\u00f3n de \"arenas\" donde la cohesi\u00f3n social se construye (el qu\u00e9). A continuaci\u00f3n se especifican cu\u00e1les deber\u00edan ser ambos movimientos. B. Un modelo anal\u00edtico para operacionalizar la cohesi\u00f3n social desde el concepto de la CEPAL 1. Pilares El camino que ha seguido la CEPAL, en relaci\u00f3n con la operacionalizaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social (v\u00e9ase CEPAL, 2007b) establece primero una serie de pilares de cohesi\u00f3n social, para luego se\u00f1alar dimensiones, dentro de estos. Los tres pilares b\u00e1sicos de medici\u00f3n se derivan de la definici\u00f3n usada por la CEPAL: \"La dial\u00e9ctica entre mecanismos instituidos [instituciones] de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n sociales [brechas, resultados] y las respuestas, percepciones y disposiciones de la ciudadan\u00eda [subjetividad] frente al modo en que estos operan\" (CEPAL, 2007a:13) 4. Para estudiar la cohesi\u00f3n social, entonces la tarea siguiente es establecer los indicadores de esos pilares, con lo cual se obtendr\u00eda un sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social. Sin embargo, creemos que ese camino olvida un tema que resulta crucial: Los pilares no son aspectos diferentes de la cohesi\u00f3n social, sino formas de aproximarse (perspectivas si se quiere) a determinados objetos. En otras palabras, no es tanto que exista un elemento que represente resultados, como que todo elemento que tenga relaci\u00f3n con la cohesi\u00f3n social tiene un aspecto de resultados, un aspecto institucional 4 Si bien cuando habla de pilares, la CEPAL habla de pertenencia, podemos ver que desde la definici\u00f3n conceptual es mejor hablar en t\u00e9rminos de subjetividad. Del mismo modo, aunque se habla de brechas, creemos que es m\u00e1s adecuado referirse en general a resultados. Las brechas son una forma del tema de inclusi\u00f3n o exclusi\u00f3n, pero la inclusi\u00f3n es m\u00e1s amplia que el tema de brechas: si nadie accede a una justicia adecuada, hay un tema de exclusi\u00f3n pero no necesariamente de brechas. En ese sentido, referirse en general a los resultados objetivos nos parece que recupera de mejor manera la definici\u00f3n original de la CEPAL. 000Cohesi\u00f3n social.indd 27 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 28 y un aspecto subjetivo o de pertenencia. Cada aspecto observable de la cohesi\u00f3n social tiene que tener un aspecto medible en cada uno de los pilares mencionados. Por esto los pilares del modelo de la CEPAL generan, efectivamente, un sistema de indicadores: Son una manera met\u00f3dica de mirar cualquier dimensi\u00f3n de cohesi\u00f3n social. La propuesta de la CEPAL tiene un grado importante de sistematicidad que debe ser asumida y profundizada: Para cada proceso nos podemos preocupar de c\u00f3mo se realiza socialmente (instituciones), cu\u00e1les son sus resultados objetivos (brechas, distancia) y cu\u00e1n integrados a ellos se sienten las personas (subjetividad). En ese sentido, es efectivamente importante trabajar con el concepto de dial\u00e9ctica que propone la CEPAL: Estamos ante una din\u00e1mica de relaci\u00f3n, no ante elementos separados. Si planteamos, por ejemplo, que la construcci\u00f3n democr\u00e1tica del Estado es crucial para la cohesi\u00f3n social, habr\u00eda que buscar indicadores de esa construcci\u00f3n del Estado en instituciones, en brechas y en subjetividad. As\u00ed, los pilares de la CEPAL se transforman en caras que todo proceso de construcci\u00f3n de cohesi\u00f3n social tiene. No es que haya formas (separadas e independientes) de construcci\u00f3n de cohesi\u00f3n en cada pilar; sino que los pilares son modos de observar todos los procesos. El car\u00e1cter sistem\u00e1tico de la propuesta de la CEPAL emerge, en consecuencia, del hecho de que la mirada de la CEPAL constituye en efecto una mirada integral. No es tan solo que los tres pilares definidos son de aplicabilidad general, sino que los tres pilares generan un sistema. De toda acci\u00f3n puedo preguntarme por sus efectos en la realidad, por sus resultados (\u00bfse logr\u00f3 lo deseado?), por las intenciones y valores que subyacen a ella (\u00bfexpresan efectivamente lo que deseamos lograr?), y por la valoraci\u00f3n subjetiva de esas intenciones y resultados (\u00bfredundan en mayor pertenencia e inclusi\u00f3n?). Intenci\u00f3n, resultados y valoraci\u00f3n son un esquema general para analizar la acci\u00f3n social que cubre todas las dimensiones de inter\u00e9s. 2. Arenas Sin embargo, ni de los pilares ni de su din\u00e1mica se siguen de inmediato indicadores, sino que estos quedan m\u00e1s bien abiertos. Todav\u00eda falta resolver el \"qu\u00e9\" de la cohesi\u00f3n social. Para resolver lo anterior es preciso analizar los procesos que una sociedad determinada constituyen cohesi\u00f3n social: Cu\u00e1les son los espacios, las dimensiones y los procesos clave para construir cohesi\u00f3n social en ella. 000Cohesi\u00f3n social.indd 28 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 29 A un espacio coherente de procesos de construcci\u00f3n de cohesi\u00f3n social denominaremos arena de cohesi\u00f3n social . Una arena es un espacio espec\u00edfico que, en una sociedad determinada, aparece como relevante [para] construir cohesi\u00f3n social. Estas arenas difieren entre sociedades: difieren en tanto que pueden o no ser parte de la cohesi\u00f3n social en una sociedad dada, o pueden serlo con diferentes pesos y relevancias. En ese sentido, si bien los pilares son un esquema de aplicaci\u00f3n general y sistem\u00e1tica, las arenas dependen siempre de un diagn\u00f3stico de una sociedad determinada. \u00bfCu\u00e1les son esas arenas en Am\u00e9rica Latina? Podemos distinguir las cuatro arenas siguientes: Arena lazo social: Relaci\u00f3n entre personas a nivel micro. Me relaciono como persona individual en un mundo compartido por otras personas individuales. Arena ciudadan\u00eda: Relaci\u00f3n entre personas a nivel macro. Me relaciono con el colectivo en la construcci\u00f3n de un mundo compartido com\u00fan 5. La construcci\u00f3n de la direcci\u00f3n de la sociedad es aqu\u00ed el tema central. Arena mercado: Relaci\u00f3n individualizada a nivel micro. Me relaciono con otros individuos sin generar un mundo compartido, sino solamente generando intercambios. La relaci\u00f3n no es entre personas (en su concreci\u00f3n y especificidad), sino al final entre individuos (que, en \u00faltima instancia, son intercambiables). Arenas de protecci \u00f3n social: Relaci\u00f3n individualizada con el colectivo. El beneficiario no se relaciona colectivamente con la sociedad, sino que de manera individual recibe y demanda beneficios espec\u00edficos. La sociedad protege a sus miembros, pero sin generar un mundo compartido y com\u00fan 6. El modelo latinoamericano, tendr\u00eda una alta complejidad al construir cohesi\u00f3n a partir de la interacci\u00f3n de estas diversas \"arenas\" (esto lo distinguir\u00eda de otros modelos de cohesi\u00f3n en los cuales se puede argumentar 5 Aqu\u00ed uno puede hacer notar que la socialdemocracia en Suecia defendi\u00f3 durante un tiempo importante la idea de una casa com\u00fan. La colectividad no es una familia, pero tambi\u00e9n genera una relaci\u00f3n de hogar. 6 Las arenas tienen cierta relaci\u00f3n con el esquema Familia, Comunidad, Mercado y Estado (v\u00e9anse Filgueira, 2007; P\u00e9rez y Tironi, 2006), pero no es id\u00e9ntico. De partida, creemos que el Estado no se puede analizar un\u00edvocamente, que la esfera p\u00fablica y el mundo de las pol\u00edticas p\u00fablicas, el ciudadano y el beneficiario no son equivalentes ni \u00fanicos en relaci\u00f3n con la cohesi\u00f3n. La construcci\u00f3n de un espacio com\u00fan de la colectividad que es la ciudadan\u00eda reemplaza a la comunidad (lo p\u00fablico es lo que se requiere analizar de manera separada). Por otra parte, el lazo social no es solamente familia. Las personas no se relacionan como personas solamente en sus familias. 000Cohesi\u00f3n social.indd 29 28/05/2010 03:19:07 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 30 el predomino de una de esas arenas por sobre las otras: Mercado en el caso norteamericano; Estado de Bienestar en el caso europeo). En Am\u00e9rica Latina, en cambio, ninguna din\u00e1mica particular podr\u00eda construir por s\u00ed sola cohesi\u00f3n social. Si bien podemos diferenciar los distintos pa\u00edses en torno a cu\u00e1n fuertes son en cada una de esas dimensiones, podemos defender la idea de que, en todos, esas cuatro arenas son elementos relevantes. a) Los criterios de cohesi\u00f3n de cada arena: \u00bfQu\u00e9 deseamos lograr? \u00bfQue implica concretamente lograr cohesi\u00f3n en cada una de las arenas propuestas? Responder esta pregunta nos permitir\u00eda poder establecer con claridad que un determinado indicador puede efectivamente ser ubicado en alguna de las casillas del esquema (en otras palabras, que el indicador \"indica\" lo que deseamos lograr en cada caso). Requerimos entonces definir por la v\u00eda de una declaraci\u00f3n cu\u00e1l es el criterio espec\u00edfico de cohesi\u00f3n que deseamos medir. Estos criterios, definidos al modo de un desider\u00e1tum, expresan por cierto una determinada aspiraci\u00f3n social u horizonte normativo hacia el cual deseamos que la sociedad oriente sus recursos e intencionalidades. Veamos c\u00f3mo pueden formularse para cada arena: El criterio de cohesi\u00f3n social en la arena de lazo social es lograr relaciones sociales (y la posibilidad de ellas) que den seguridad a las personas de ser acogidas y reconocidas. O sea, hablamos de un reconocimiento y una inclusi\u00f3n que ocurren a nivel personal, en el encuentro social de las personas. Los problemas de cohesi\u00f3n en esta esfera se refieren, por tanto, a todas aquellas situaciones que atentan contra ese reconocimiento de la legitimidad de la inclusi\u00f3n de las personas (por ejemplo, en las instituciones distinguir entre hijos leg\u00edtimos o ileg\u00edtimos; o encontrar que un n\u00famero importante de personas no se siente efectivamente acogido en sus familias; o altos niveles de violencia familiar, que es una se\u00f1al clara de no reconocer al otro). El criterio de cohesi\u00f3n social en la arena de ciudadan \u00eda tiene que ver con la existencia en el Estado de autoridades leg\u00edtimas que son producto de elecciones, en las que se da una participaci\u00f3n activa de la ciudadan\u00eda y en las que opera el imperio de la ley. Estos requisitos est\u00e1n relacionados entre s\u00ed: La elecci\u00f3n de autoridades v\u00eda elecciones efectivamente implica una cohesi\u00f3n en esta esfera p\u00fablica, si se da una participaci\u00f3n activa de la ciudadan\u00eda, o sea tener una esfera p\u00fablica activa. El funcionamiento del imperio de la ley y del Estado de Derecho, o sea que en efecto las leyes se cumplan, es central para 000Cohesi\u00f3n social.indd 30 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 31 establecer que los procesos anteriores son relevantes. La ciudadan\u00eda solo puede cumplir con la idea pol\u00edtica de dirigir la sociedad si las leyes establecidas por el proceso pol\u00edtico se cumplen en realidad. Al cumplirse todos estos requisitos podemos sostener que se dan un reconocimiento y una inclusi\u00f3n pol\u00edtica (en la esfera p\u00fablica). El criterio de cohesi\u00f3n social en la arena de mercado es la participaci\u00f3n de las personas en el mercado y en el trabajo, que permita una amplia movilidad social (de este modo, se garantiza el reconocimiento-inclusi\u00f3n econ\u00f3mica del otro). En la medida en que las personas puedan ascender en la escala social y acceder a los bienes y servicios que, en una sociedad son considerados b\u00e1sicos, es como podemos sostener que esta arena aporta a la cohesi\u00f3n social. El criterio de cohesi\u00f3n social en la arena de la protecci\u00f3n social es que se asegure el bienestar de todos los miembros de la sociedad, evitando la polarizaci\u00f3n. Aqu\u00ed el reconocimiento opera en torno a la noci\u00f3n de inclusi\u00f3n en t\u00e9rminos de derechos sociales. Se plantea que las personas, por solo el hecho de ser miembros de una sociedad, tienen determinados derechos m\u00ednimos, de los que no debieran ser excluidas. b) Las dimensiones espec\u00edficas de las arenas de cohesi\u00f3n social Para avanzar en la medici\u00f3n del concepto, resulta \u00fatil especificar las arenas en un conjunto de dimensiones. Esta es la tarea que desarrollaremos a continuaci\u00f3n. En la arena de lazo social distinguiremos tres dimensiones espec\u00edficas: Familia, Sociabilidad y Confianza en el Otro generalizado. En otras palabras, distinguiremos dimensiones en el lazo social, usando como criterio la cercan\u00eda del tipo de relaci\u00f3n social. Partiremos con las relaciones sociales b\u00e1sicas -la familia-, seguiremos con un segundo c\u00edrculo de relaciones primarias -la sociabilidad, los amigos, el vecindario, entre otros-, y finalizaremos con el c\u00edrculo m\u00e1s amplio de las relaciones sociales posibles -la confianza general en los 'otros' que constituyen la comunidad. Aqu\u00ed conviene se\u00f1alar, para evitar posibles confusiones, que estas dimensiones han de entenderse en torno a los criterios de cohesi\u00f3n antes se\u00f1alados para esta arena. En otras palabras, los indicadores de cohesi\u00f3n social en torno a la familia no se refieren a la extensi\u00f3n de 'familias bien constituidas' con un criterio tradicional: Se refieren a los niveles en que, independiente de la forma particular como se constituyan las familias, todas las personas participen de relaciones dentro de sus familias en que sean acogidos y respetados. 000Cohesi\u00f3n social.indd 31 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 32En la arena ciudadan\u00eda distinguiremos de nuevo tres dimensiones espec\u00edficas: Representaci\u00f3n, Democracia y Estado de Derecho. La representaci\u00f3n se refiere a todos aquellos procesos en los que se relaciona la ciudadan\u00eda con el Estado: Las formas como se construyen actores sociales leg\u00edtimos que act\u00faan y son reconocidos en la esfera p\u00fablica. Aqu\u00ed los problemas centrales son problemas de constituci\u00f3n de actores que la sociedad estime que efectivamente la representen. La democracia se refiere a la operaci\u00f3n de mecanismos democr\u00e1ticos leg\u00edtimos de elecci\u00f3n de autoridades. Finalmente, el Estado de Derecho se refiere a la ejecuci\u00f3n efectiva de la ley. Por ejemplo, altos niveles de corrupci\u00f3n implican que la ley no se aplica, y sobre todo no se aplica de manera igualitaria. En este sentido, la corrupci\u00f3n es adem\u00e1s una falta contra la cohesi\u00f3n social. En la arena mercado distinguimos tres dimensiones: Movilidad social, Acceso al consumo y Trabajo. La dimensi\u00f3n movilidad social, una de las centrales en esta arena, se refiere a que las posiciones sociales no sean heredadas, sino que se pueda acceder a ellas desde cualquier otra posici\u00f3n. En esta medida es como se puede plantear que hay cohesi\u00f3n, en la medida en que no hay distinciones a la hora de acceder a diversas posiciones sociales. La dimensi\u00f3n acceso al consumo se refiere a la inclusi\u00f3n efectiva y real en esta arena. Es decir, estar incluido y participar del mercado implica, de hecho, y no solo formalmente, operar como consumidor. Al final, la dimensi\u00f3n trabajo es parte de esta esfera porque es por medio del trabajo, de los ingresos del trabajo, como las personas participan del mercado (acceden al consumo o pueden tener procesos de movilidad social). En este sentido, es importante se\u00f1alar que en Am\u00e9rica Latina la mayor parte de las familias y personas obtiene sus ingresos en forma pr\u00e1cticamente exclusiva a partir de su trabajo. Por \u00faltimo, en la arena de protecci\u00f3n social distinguimos dos dimensiones clave: Salud y Previsi\u00f3n. Parece que los elementos b\u00e1sicos de esta arena es tener una seguridad b\u00e1sica, en torno a los riesgos y eventualidades en estos dos \u00e1mbitos: Que las personas sientan que frente a un problema de salud y frente a su vejez tienen seguridad implica que en efecto se est\u00e1 logrando cohesi\u00f3n social en este \u00e1mbito. En este sentido, lo que nos interesa ac\u00e1 no son todas las formas de pol\u00edtica p\u00fablica que se pueden desarrollar para aumentar los beneficios de la poblaci\u00f3n. De hecho, algunas de ellas (como pol\u00edticas contra la pobreza) parecen ser m\u00e1s bien parte de otras arenas (como el mercado en nuestro ejemplo). La protecci\u00f3n social se refiere a la consecuci\u00f3n de seguridad b\u00e1sica en torno a estos riesgos universales (contra la enfermedad, contra la vejez) que podr\u00edan atentar contra la autonom\u00eda y la autovalencia de las personas. 000Cohesi\u00f3n social.indd 32 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 33c) La matriz de cohesi\u00f3n social En s\u00edntesis, las arenas, sus dimensiones y su cruce con los pilares de la cohesi\u00f3n social constituyen la matriz b\u00e1sica de an\u00e1lisis de la cohesi\u00f3n social. Esta matriz que nos obliga a determinar la funci\u00f3n que cumple en el sistema cada indicador espec\u00edfico de cohesi\u00f3n social (ej., tiene que aparecer 'naturalmente' en una de las casillas del esquema). A medida que los pilares agotan las posibilidades de formas de mirar, y las arenas cubren efectivamente los diversos procesos que crean cohesi\u00f3n social, se puede delimitar un conjunto de indicadores para medir este concepto. QCuadro I.1 Arenas y dimensiones de la cohesi\u00f3n social Arena Dimensi\u00f3n Resultados Instituciones Subjetividad Lazo Social Familia SociabilidadConfianza otro generalizado Ciudadan\u00eda Representaci\u00f3nDemocraciaEstado de Derecho Mercado Movilidad socialAcceso al mercadoTrabajo Protecci\u00f3n social SaludPrevisi\u00f3n social Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Esta estrategia nos permite a la vez tener un concepto amplio e inclusivo a la vez que un concepto espec\u00edfico de cohesi\u00f3n social, que no incluya cualquier tipo de elemento. En otras palabras, nos permite establecer con claridad si un determinado indicador efectivamente puede ser un indicador de cohesi\u00f3n social: para ello debe poder ser ubicado en alguna de las casillas. Adem\u00e1s, dada la organicidad que representa la matriz, la sola determinaci\u00f3n de uno de los indicadores en uno de sus casilleros ya acota los indicadores que pueden y deben ser incluidos en los restantes casilleros de cada fila para mantener su coherencia. Se obtiene as\u00ed la \"regla\" de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n requerida para dar coherencia al sistema. 000Cohesi\u00f3n social.indd 33 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 34 d) Pasos a seguir El prop\u00f3sito y la extensi\u00f3n de este texto impiden ir m\u00e1s all\u00e1 en la operacionalizaci\u00f3n de la estrategia anal\u00edtica aqu\u00ed propuesta. Por ahora solo es posible puntualizar cu\u00e1les debiesen ser los pr\u00f3ximos pasos y sus desaf\u00edos: Primer desaf\u00edo: Llenar la matriz propuesta de modo coherente Esto implica necesariamente hacer una discusi\u00f3n ad hoc de indicadores que tengan tambi\u00e9n en cuenta el hecho de que ya existen otros listados de indicadores propuestos, pero que han sido generados para otros esquemas anal\u00edticos. El debate sobre c\u00f3mo llenar la matriz nos obliga a poner en pr\u00e1ctica los criterios por los cuales validamos la inclusi\u00f3n o la exclusi\u00f3n de un determinado indicador, estableciendo as\u00ed los l\u00edmites operativos del concepto. Nos obliga a justificar nuestras decisiones que, obviamente, representan opciones entre diversas posibilidades y por ello del todo debatibles. Al identificar los indicadores se ofrece ya una primera herramienta para estimar la utilidad y la factibilidad de avanzar, desde ellos, hacia futuras cuantificaciones o descripciones exhaustivas de la cohesi\u00f3n social, ya sea sobre la base de \u00edndices sint\u00e9ticos o bien de an\u00e1lisis tipol\u00f3gicos que representan el segundo desaf\u00edo. Segundo desaf\u00edo: Sintetizar la informaci\u00f3n El desarrollo de un sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social nos lleva, entonces, a preguntarnos por las posibilidades de un an\u00e1lisis que integre las diversas dimensiones. Frente a esto nos encontramos con, al menos, dos alternativas: Una posibilidad es centrarse en la factibilidad de crear un \u00edndice de cohesi\u00f3n social. Teniendo una serie de indicadores de cohesi\u00f3n social, todos aquellos con direcci\u00f3n clara (i.e., que todos est\u00e9n ordenados de menor a mayor cohesi\u00f3n), es posible entonces crear un \u00edndice conjunto: habr\u00eda que definir operacionalmente todos los indicadores, asignar puntajes a aquellos que son m\u00e1s cualitativos (como aquellos basados en checklists referidos a la existencia o no de ciertas legislaciones o instituciones formales), darles ponderaciones, generar sub\u00edndices por dimensiones y definir un m\u00e9todo de agregaci\u00f3n adecuado. Uno de los mayores desaf\u00edos en este punto dice relaci\u00f3n a las ponderaciones que se le asignen 000Cohesi\u00f3n social.indd 34 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 35 a cada arena en el conjunto de la informaci\u00f3n recopilada. Al momento de sintetizar la informaci\u00f3n: \u00bfPesa lo mismo la arena de ciudadan\u00eda que la de mercado? \u00bfO el pilar de brechas sobre el de subjetividad? \u00bfO el cruce de cualquiera de ellos por sobre los otros? Este es un dilema mayor, sobre todo a la luz de las consideraciones t\u00e9cnicas y metodol\u00f3gicas que est\u00e1n en la base de la construcci\u00f3n de \u00edndices sint\u00e9ticos; decisiones que, por lo general, buscan anclarse o justificarse, a partir de alguna regla o alg\u00fan resultado proveniente de los propios datos. Sin poder resolver aqu\u00ed el punto, cabe se\u00f1alar que no ser\u00eda de extra\u00f1ar (y ser\u00eda igualmente v\u00e1lido) que la soluci\u00f3n a esas dudas deba provenir finalmente de una decisi\u00f3n te\u00f3rica y pol\u00edticamente fundada. Ello representar\u00eda, a nuestro juicio, una leg\u00edtima b\u00fasqueda de coherencia con las finalidades que se persiguen al momento de poner en el debate el tema de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Otra posibilidad es construir tipolog\u00edas de cohesi\u00f3n social. Basados en las diversas formas como se combinan las distintas arenas y pilares, se caracterizar\u00edan las diversas modalidades espec\u00edficas que adopta la cohesi\u00f3n social. Estos tipos no necesariamente se ordenar\u00edan en una l\u00f3gica de m\u00e1s o menos cohesi\u00f3n (pueden darse tipos que sean equivalentes a este respecto), pero s\u00ed ostentar\u00edan posiciones diferentes en el espacio general de propiedades que generar\u00edan los diversos indicadores de cohesi\u00f3n social. Ambas modalidades son posibles, y cada una de ellas presenta ventajas y desventajas. En particular, creemos que el desarrollo de un \u00edndice de cohesi\u00f3n social representa una tarea de inter\u00e9s y t\u00e9cnicamente viable. Sin embargo, dada la naturaleza y las caracter\u00edsticas del concepto de cohesi\u00f3n social, nos parece que una estrategia de an\u00e1lisis tipol\u00f3gico pudiese ser de mayor potencia anal\u00edtica. Esto se debe principalmente a que una consecuencia del hecho de que la cohesi\u00f3n social posea una alta complejidad, expres\u00e1ndose en varios pilares y diversas dimensiones, es que reducirla a un solo n\u00famero y en general a una distinci\u00f3n entre \"alta y baja\" o \"mayor y menor\" cohesi\u00f3n, podr\u00eda implicar una importante p\u00e9rdida de informaci\u00f3n. Los pa\u00edses que pueden tener niveles de cohesi\u00f3n semejantes, pueden llegar a esos niveles mediante una combinaci\u00f3n de indicadores muy diferente. Y esto implicar\u00eda, por tanto, que sus desaf\u00edos de construcci\u00f3n de cohesi\u00f3n social sean claramente diferentes. 000Cohesi\u00f3n social.indd 35 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 36 En unos casos, la construcci\u00f3n de cohesi\u00f3n podr\u00e1 depender m\u00e1s del marco institucional y, en otros, de la subjetividad y las relaciones sociales. En otros casos, las brechas ser\u00e1n las que expliquen la falta de cohesi\u00f3n; mientras, en otros, la mayor igualdad en los resultados objetivos puede ocultar diferencias notables en la percepci\u00f3n de la gente en t\u00e9rminos de sentirse parte de esos logros. Del mismo modo, cada una de las arenas propuestas puede mostrar sus propios logros y desaf\u00edos en cada caso, y constituirse tambi\u00e9n en fuente de una mejor comprensi\u00f3n de la situaci\u00f3n general de cohesi\u00f3n de cada pa\u00eds. En unos casos, el \u00e9xito en la dimensi\u00f3n mercado ser\u00e1 el sost\u00e9n de la cohesi\u00f3n social, mientras, en otros casos, un lazo social fuerte ser\u00e1 el que desempe\u00f1e ese papel. En otros casos, una arena de ciudadan\u00eda m\u00e1s empoderada puede constituirse en la fortaleza de un pa\u00eds para asumir sus desaf\u00edos, mientras que para otros puede ser ese, precisamente, su mayor obst\u00e1culo. Un an\u00e1lisis tipol\u00f3gico permitir\u00eda adem\u00e1s incorporar de manera central al an\u00e1lisis los aspectos propios de la din\u00e1mica del fen\u00f3meno; tanto de la historia como de su trayectoria reciente de los pa\u00edses. Este aspecto es crucial para comprender c\u00f3mo se llega a unos resultados espec\u00edficos en la interrelaci\u00f3n entre brechas, instituciones y subjetividad, y permite igualmente calibrar mejor cu\u00e1les son las posibilidades efectivas de transformaci\u00f3n de esos resultados. Evidentemente no es lo mismo en t\u00e9rminos de desaf\u00edos que un pa\u00eds provenga de una trayectoria de descenso sostenido de la pobreza y de incremento de los sectores medios, a otro que describe la trayectoria contraria; ambos podr\u00edan hipot\u00e9ticamente tener el mismo nivel actual de pobreza y sectores medios, pero en un caso ese resultado se vivir\u00e1 como un progreso, mientras en otros se vivir\u00e1 como un retroceso. En s\u00edntesis, nuestra hip\u00f3tesis es que la integraci\u00f3n de los diferentes pilares, arenas y dimensiones genera importantes \"variaciones\" dentro del modelo latinoamericano de cohesi\u00f3n social, con caracter\u00edsticas y din\u00e1micas propias reconocibles entre pa\u00edses, y que vale la pena resaltar. Esa es la \"densidad\" que el esquema integrado de cohesi\u00f3n social permite y que deber\u00eda tambi\u00e9n ser aprovechada en su potencia. En este sentido, un \u00edndice de cohesi\u00f3n social, si bien complementario, por s\u00ed solo resultar\u00eda insuficiente. 000Cohesi\u00f3n social.indd 36 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 37 Bibliograf\u00eda CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2009), Panorama social de Am\u00e9rica Latina, 2008 (LC/G.2402-P), Santiago de Chile, marzo. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.08.II.G.89. (2007), Cohesi\u00f3n social: inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2335/Rev.1), Santiago de Chile, enero. CEPAL/EUROsociAL (2007), Un sistema de indicadores para el seguimiento de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2362), Santiago de Chile, diciembre. Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro (2008), Informe Latinobar\u00f3metro 2008 , Santiago de Chile, noviembre. Cox, Cristi\u00e1n (2008), \"Las reformas educativas y su impacto sobre la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina\", Redes, Estado y mercados: soportes de la cohesi\u00f3n social latinoamericana , Eugenio Tironi (ed.), Santiago de Chile, Uqbar. Draibe, Sonia (2009), \"Programas de transferencias condicionadas\", A medio camino , Fernando Enrique Cardoso y Alejandro Foxley (eds.), Santiago de Chile, Uqbar. Dyson, Stephen (1992), Community and Society in Roman Italy , John Hopkins University Press. Filgueira, Fernando (2007), \"Cohesi\u00f3n, riesgo y arquitectura de protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina\", serie Pol\u00edticas sociales , N\u00b0 135 (LC/L.2752-P), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.07.II.G.89. Fleury, Sonia (2006), \"Los patrones de exclusi\u00f3n e inclusi\u00f3n social\", Ciudadan\u00eda y desarrollo humano , Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD)/ Siglo XXI. Garret\u00f3n, Manuel Antonio y otros (2004), Am\u00e9rica Latina en el siglo XXI , Santiago de Chile, LOM. Gasparini, Leonardo y otros (2008), Polarizaci\u00f3n econ\u00f3mica, instituciones y conflict , Santiago de Chile, Uqbar. Hopenhayn, Mart\u00edn (2007), \"Cohesi\u00f3n social: una perspectiva en proceso de elaboraci\u00f3n\", Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: una revisi\u00f3n perentoria de algunas de sus dimensiones , documentos de proyectos, N\u00ba 120 (LC/W .120), Ana Sojo y Andras Uthoff (eds.), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Marcel, Mario y Elizabeth Rivera (2008), \"Reg\u00edmenes de bienestar, pol\u00edticas sociales y cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina\", documento presentado en la conferencia internacional La cohesi\u00f3n social latinoamericana, Santiago de Chile, Corporaci\u00f3n de Investigaciones Econ\u00f3micas para Latinoam\u00e9rica (CIEPLAN), 13 de mayo. Meller, Patricio y otros (2008), \"Mercados laborales\", Redes, Estado y mercados: soportes de la cohesi\u00f3n social latinoamericana , Eugenio Tironi (ed.), Santiago de Chile, Uqbar. Pe\u00f1a, Carlos (2008), \"El concepto de cohesi\u00f3n social\", Redes, Estado y mercados: soportes de la cohesi\u00f3n social latinoamericana , Eugenio Tironi (ed.), Santiago de Chile, Uqbar. P\u00e9rez, Sebasti\u00e1n y Eugenio Tironi (2006), \"\u00bfC\u00f3mo hacer de la noci\u00f3n de cohesi\u00f3n social un concepto operacionalizable para Latinoam\u00e9rica?\", Santiago de Chile, 000Cohesi\u00f3n social.indd 37 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cap\u00edtulo I Revisi\u00f3n cr\u00edtica del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL y desaf\u00edos 38 Corporaci\u00f3n de Investigaciones Econ\u00f3micas para Latinoam\u00e9rica (CIEPLAN), in\u00e9dito. PNUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2004), Desarrollo humano en Chile 2004. El poder: \u00bfpara qu\u00e9 y para qui\u00e9n? , Santiago de Chile. (2002), Nosotros los chilenos: un desaf\u00edo cultural , Santiago de Chile. (1998), Desarrollo humano en Chile 1998: las paradojas de la modernizaci\u00f3n , Santiago de Chile. Sorj, Bernardo y Danilo Martuccelli (2008), El desaf\u00edo latinoamericano. Cohesi\u00f3n social y democracia , Buenos Aires, Siglo XXI. Tironi, Eugenio (2008), La cohesi\u00f3n social latinoamericana , Santiago de Chile, Uqbar. Tironi, Eugenio y Bernardo Sorj (2007), \"Cohesi\u00f3n social: una visi\u00f3n desde Am\u00e9rica Latina\", Pensamiento iberoamericano , N\u00ba 1. Tironi, Eugenio y Sebasti\u00e1n P\u00e9rez Bannen (2008), \"La cohesi\u00f3n social latinoamericana\", Redes, Estado y mercados: soportes de la cohesi\u00f3n social latinoamericana , Eugenio Tironi (ed.), Santiago de Chile, Uqbar. Tironi, Manuel y Eugenio Tironi (2008), \"Ciudad, cohesi\u00f3n y violencia\", Redes, Estado y mercados: soportes de la cohesi\u00f3n social latinoamericana , Eugenio Tironi (ed.), Santiago de Chile, Uqbar. Valenzuela, Eduardo y otros (2008), V\u00ednculos, creencias e ilusiones , Santiago de Chile, Uqbar. 000Cohesi\u00f3n social.indd 38 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 39 Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina Rub\u00e9n Kaztman A. Introducci\u00f3n En este cap\u00edtulo se discuten fen\u00f3menos urbanos potencialmente f\u00e9rtiles para explicar variaciones en los niveles de cohesi\u00f3n social en las ciudades. Los fen\u00f3menos se refieren a la segmentaci\u00f3n en distintas \u00e1reas de la vida urbana, en el mercado de trabajo, en los servicios esenciales y en la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el territorio de la ciudad. Pese a que el prop\u00f3sito inicial fue concentrarse en los efectos de la segregaci\u00f3n residencial sobre la cohesi\u00f3n social, la l\u00f3gica que preside esta propuesta se apoya en el supuesto de que las segmentaciones antes mencionadas est\u00e1n estrechamente vinculadas entre s\u00ed, y que no es conducente intentar dar cuenta de los efectos de cada una de ellas sobre la salud del tejido social urbano, con independencia de las otras. De modo que el resultado final es m\u00e1s bien una propuesta de dimensiones e indicadores \u00fatiles para una investigaci\u00f3n que compare ciudades, explorando la vinculaci\u00f3n entre rasgos esenciales de sus estructuras y niveles de cohesi\u00f3n social. En la actualidad, la validez y la confiabilidad de muchos de los pilares emp\u00edricos que podr\u00edan sustentar las hip\u00f3tesis que vinculan los tipos de segmentaciones entre s\u00ed, y con cada una de las variables de cohesi\u00f3n social, son fr\u00e1giles, y con seguridad se requerir\u00e1 un largo tiempo de maduraci\u00f3n 000Cohesi\u00f3n social.indd 39 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 40 antes que las inversiones acad\u00e9micas en este campo comiencen a dar frutos s\u00f3lidos y confiables. Mientras tanto, a juicio del autor, conviene tratar de compensar las insuficiencias emp\u00edricas con una red densa de v\u00ednculos anal\u00edticos entre todas las variables involucradas, de modo que la arquitectura final del sistema de hip\u00f3tesis tenga como soportes tanto los escasos pilares emp\u00edricos como lo apretado de la trama conceptual. 1. Ciudad y cohesi\u00f3n social Los procesos de transformaci\u00f3n de las sociedades tradicionales a las sociedades modernas estuvieron marcados por el pasaje de la solidaridad mec\u00e1nica a la solidaridad org\u00e1nica. En ese proceso, los patrones de cohesi\u00f3n social enraizados en lazos primarios fueron sustituidos por la progresiva universalizaci\u00f3n de los derechos de ciudadan\u00eda. Las ciudades desempe\u00f1aron un papel central en este pasaje. Max Weber argumentaba que la noci\u00f3n de derechos ciudadanos comenz\u00f3 a madurar en las peque\u00f1as ciudadelas fortificadas de la Edad Media, que se caracterizaban por una alta densidad de poblaci\u00f3n, total interdependencia material entre los habitantes y uso com\u00fan de espacios y servicios. Weber dec\u00eda que en esos centros emergieron fen\u00f3menos importantes para el desarrollo de la ciudadan\u00eda, como ser: Una fuerte demanda de los residentes por un tratamiento igualitario ante las leyes asociada a una igualmente fuerte resistencia a los privilegios aristocr\u00e1ticos; La institucionalizaci\u00f3n de la idea de bien p\u00fablico, esto es, la idea que liga el bienestar de cada uno al bienestar de los dem\u00e1s, y La activaci\u00f3n de una din\u00e1mica de cooperaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de conflictos que fue sentando las bases para el montaje de instituciones especializadas en esos temas. La mirada de largo plazo permite afirmar que, tras luchas y pugnas que se extendieron por varios siglos, las din\u00e1micas sociales activadas por esos fen\u00f3menos fueron convergiendo hacia una ampliaci\u00f3n progresiva de espacios de consenso con respecto a la universalizaci\u00f3n de los derechos ciudadanos. El establecimiento de los Estados de Bienestar apuntal\u00f3 esos espacios, particularmente durante el respiro a los conflictos de clase en los a\u00f1os posteriores a la Segunda Guerra Mundial, los \"30 gloriosos\" de Hirschman. 000Cohesi\u00f3n social.indd 40 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 41 Pero a fines del siglo XX y comienzos del XXI, comienza a tomar fuerza la idea de un deterioro importante en el papel de las ciudades en la promoci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social y la democracia. El deterioro aparece vinculado a rasgos nodales de las nuevas modalidades de acumulaci\u00f3n en econom\u00edas globalizadas, como la aceleraci\u00f3n del progreso tecnol\u00f3gico, la consecuente centralidad del conocimiento en la producci\u00f3n, la r\u00e1pida elevaci\u00f3n de los niveles de calificaci\u00f3n requeridos para empleos estables y protegidos, y la concentraci\u00f3n de los buenos empleos en los circuitos globalizados. Los impactos de estas transformaciones sobre los mercados de trabajo urbano y sobre la morfolog\u00eda social de las ciudades se tradujeron en segmentaciones tanto en el mundo laboral, en servicios urbanos fundamentales, como en los espacios del territorio que ocupan los hogares. 2. Prop\u00f3sito del trabajo Sin desconocer la multiplicidad de factores econ\u00f3micos, culturales, demogr\u00e1ficos y sociales que conforman la cohesi\u00f3n social en las ciudades 1, y en el marco de las tendencias hist\u00f3ricas rese\u00f1adas gruesamente, el prop\u00f3sito de este documento es plantear orientaciones para la medici\u00f3n de un conjunto acotado de procesos de segmentaci\u00f3n y segregaci\u00f3n urbana, cuyos efectos sobre la salud de los tejidos sociales urbanos han sido destacados en la literatura especializada. Cada una de las \u00e1reas que se segmentan (zonas residenciales, lugares de trabajo y espacios donde se prestan servicios fundamentales) ser\u00e1 tratada aqu\u00ed desde una doble \u00f3ptica: Como una fuente de activos en capital f\u00edsico, humano o social, y como un \u00e1mbito de interacci\u00f3n apto para el aprendizaje y el ejercicio de la convivencia en la desigualdad. De este modo, las segmentaciones urbanas se consideran como procesos que inciden tanto en la desigualdad entre las configuraciones de activos de las distintas clases, como en las oportunidades de encuentro entre ellas en \u00e1mbitos que operan bajo normas universales. Existe un consenso razonable acerca de que la cohesi\u00f3n de las ciudades se refleja en el car\u00e1cter poco m\u00e1s o menos fuerte de sus tejidos sociales, y 1 La posibilidad de incluir todos estos factores en un \u00fanico modelo de explicaci\u00f3n plantea problemas metodol\u00f3gicos de alta complejidad. Se\u00f1alemos dos de ellos solo con fines de ilustraci\u00f3n: por un lado, los efectos de cada uno de esos factores se manifiestan con mayor nitidez en distintos niveles de agregaci\u00f3n poblacional, lo que plantea dificultades para aislar los efectos de cada uno de ellos sobre el fen\u00f3meno que se busca explicar. Por otro lado, el sentido de las interacciones entre las clases var\u00eda seg\u00fan el tipo de espacios f\u00edsicos (escuelas, hospitales, lugares de esparcimiento, lugares de trabajo, medios de transporte colectivo, entre otros) donde estas tienen lugar. 000Cohesi\u00f3n social.indd 41 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 42 que esa fortaleza tiene que ver con la eficiencia de las normas que regulan la vida de sus habitantes y con el car\u00e1cter m\u00e1s cordial o m\u00e1s conflictivo del tono general de la convivencia. Esos logros se apoyan a la vez en las disposiciones de los residentes de la ciudad hacia la cooperaci\u00f3n, hacia la construcci\u00f3n de patrones negociados de resoluci\u00f3n de conflictos, y hacia la participaci\u00f3n en el tipo de alianzas interclases que sustentan esos patrones. Este documento pretende proveer instrumentos para investigar c\u00f3mo son afectadas esas disposiciones por los niveles de segmentaci\u00f3n en los mercados de trabajo, en los servicios fundamentales y en la distribuci\u00f3n territorial de las viviendas de las distintas clases. El esquema del gr\u00e1fico II.1 resume el marco conceptual que orienta el trabajo. QGr\u00e1fico II.1 Marco conceptual Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nivel de segmentaci\u00f3n en el mercado laboral urbanoNivel de segmentaci\u00f3n en servicios urbanos fundamentales Niveles de segregaci\u00f3n residencial urbanaGrado de cohesi\u00f3n social urbana Advertencia metodol\u00f3gica El reciente giro de las ciencias sociales internacionales hacia el cuestionamiento de las bases de la convivencia urbana ha desnudado la ambig\u00fcedad de la noci\u00f3n de cohesi\u00f3n social. Dicha ambig\u00fcedad se revela cuando se comparan sus contenidos en variadas aplicaciones del t\u00e9rmino. Por ejemplo, cuando se contrastan los resultados de su uso para caracterizar la estructura social de agregados de poblaci\u00f3n en escalas que abarcan desde peque\u00f1os grupos y comunidades hasta sociedades completas. En tales casos, se observa que algunas de las m\u00faltiples dimensiones y matices que corrientemente se ligan a la idea de cohesi\u00f3n social resultan m\u00e1s \u00fatiles en unos niveles que en otros, y que esa utilidad se vincula tambi\u00e9n al tipo de variable (competitividad, crecimiento, estabilidad pol\u00edtica, sentimientos de bienestar de los miembros de un grupo, entre otros), a cuya comprensi\u00f3n se espera contribuir 000Cohesi\u00f3n social.indd 42 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 43 controlando las variaciones en los niveles de cohesi\u00f3n social. Obviamente, la ambig\u00fcedad ser\u00e1 menor cuando m\u00e1s acotados y espec\u00edficos son los l\u00edmites de las unidades cuya estructura social se pretende calificar. La CEPAL ha definido la cohesi\u00f3n social como \"la dial\u00e9ctica entre los mecanismos instituidos de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n sociales y las respuestas, percepciones y disposiciones frente al modo que ellos operan\" (CEPAL, 2007:16). Desde un punto de vista instrumental, esto implica identificar los mecanismos de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n as\u00ed como los contenidos mentales y comportamientos con que las personas reaccionan a la presencia y funcionamiento de esos mecanismos. Los procesos de segmentaci\u00f3n y segregaci\u00f3n en las grandes ciudades apuntan justamente a las dos dimensiones centrales que est\u00e1n en juego en esa definici\u00f3n: una dimensi\u00f3n vertical que tiene que ver con la amplitud de las brechas en el acceso a la estructura de oportunidades de bienestar y una dimensi\u00f3n horizontal que tiene que ver con los contenidos mentales y las disposiciones a la acci\u00f3n que emergen en la interacci\u00f3n social. Tanto la producci\u00f3n de indicadores de procesos de segmentaci\u00f3n en el mundo del trabajo, en los servicios y en los lugares de residencia, como la investigaci\u00f3n de sus v\u00ednculos con niveles de cohesi\u00f3n social en las ciudades, constituyen \u00e1reas de poco desarrollo en las ciencias sociales. Esa insuficiencia puede atribuirse, por un lado, a la envergadura de los problemas metodol\u00f3gicos y operacionales que enfrentan los avances en este campo y, por otro lado, al actual sesgo anal\u00edtico de la investigaci\u00f3n social hacia la coyuntura (si baja o sube la pobreza, la desigualdad o la cobertura educativa), y a la consiguiente desatenci\u00f3n a los mecanismos que, como en el caso de las segmentaciones y segregaciones, se despliegan en el mediano y largo plazo. Las carencias disciplinarias resultantes dan cuenta del car\u00e1cter tentativo de las dimensiones y los indicadores que se propondr\u00e1n m\u00e1s adelante, para la mayor\u00eda de los cuales no se dispone a\u00fan de pruebas s\u00f3lidas de validez y confiabilidad. Esa debilidad se extiende al soporte emp\u00edrico de las hip\u00f3tesis que vinculan los indicadores de segmentaci\u00f3n y segregaci\u00f3n con los niveles de cohesi\u00f3n social en las ciudades. En el documento se buscar\u00e1 contrarrestar parcialmente esas debilidades, usando mucho especulaciones informadas y conjeturas razonables acerca de la relaci\u00f3n l\u00f3gica entre las segmentaciones y segregaciones urbanas y entre \u00e9stas y la calidad del tejido social. Con eso se busca que la sustentabilidad del sistema de indicadores propuesto se recueste tanto sobre la densidad de la trama conceptual como sobre los pilares emp\u00edricos. 000Cohesi\u00f3n social.indd 43 28/05/2010 03:19:08 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 44 Una segunda advertencia metodol\u00f3gica tiene que ver con las nociones de diferenciaci\u00f3n, segmentaci\u00f3n y segregaci\u00f3n que se utilizar\u00e1n en este documento. Como su nombre indica, el primer t\u00e9rmino simplemente designa diferencias en los atributos de dos o m\u00e1s categor\u00edas sociales. El segundo (segmentaci\u00f3n) agrega al anterior una referencia a la existencia de barreras para el pasaje de una a otra categor\u00eda y, por consiguiente, a la interacci\u00f3n entre miembros de esas categor\u00edas en los espacios donde se desarrolla la actividad segmentada (trabajo, educaci\u00f3n, salud, transporte, esparcimiento, entre otros). El tercero (segregaci\u00f3n), que en la literatura se aplica con preferencia a los lugares de residencia, a\u00f1ade a los anteriores la voluntad de los miembros de una u otra categor\u00eda de mantener o fortalecer las barreras que segmentan los espacios. 3. Esquema de trabajo La elaboraci\u00f3n de este cap\u00edtulo se apoya en el supuesto de que para avanzar en la explicaci\u00f3n de las variaciones en los niveles de cohesi\u00f3n social (sentimientos de pertenencia, identidad, confianza, solidaridad, responsabilidad moral hacia otros, aversi\u00f3n a la desigualdad, entre otros) entre ciudades, se debe contar con informaci\u00f3n tanto sobre las diferencias en las condiciones de vida de las clases urbanas, como sobre el nivel y tipo de interacci\u00f3n entre ellas. Desde esa perspectiva se examinar\u00e1n procesos de segmentaci\u00f3n que ocurren en \u00e1mbitos de trabajo, en los espacios donde se prestan servicios fundamentales y en los territorios donde residen los hogares, aludiendo siempre a las dos dimensiones mencionadas: las diferencias en la calidad de lo que se obtiene mediante la participaci\u00f3n en cada uno de los \u00e1mbitos segmentados (buenos o malos empleos, buena o mala educaci\u00f3n, buena o mala salud, entre otros), y la amplitud de las oportunidades de interacci\u00f3n entre desiguales que ofrece cada uno de ellos. Para cada uno de esos procesos se propondr\u00e1n indicadores tentativos acerca de su naturaleza, de sus principales determinantes y de sus principales consecuencias sobre distintas dimensiones de la cohesi\u00f3n social urbana. B. Segmentaciones en el mundo del trabajo La informaci\u00f3n sobre la segmentaci\u00f3n en los mercados laborales es clave para entender la actual polarizaci\u00f3n social en las ciudades. La poblaci\u00f3n urbana ha hecho suya la idea de que una ciudadan\u00eda plena solo se alcanza mediante el trabajo, y que sus aspiraciones de participaci\u00f3n material en 000Cohesi\u00f3n social.indd 44 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 45 los frutos del crecimiento se satisfacen con empleos bien remunerados, estables y protegidos. Bajo estas circunstancias, las personas que padecen desempleo prolongado, o la desprotecci\u00f3n y la incertidumbre laborales de la informalidad, sin duda, encuentran grandes barreras para sentirse part\u00edcipes plenos de la sociedad de su tiempo. En el marco de la actual reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica y de la ampliaci\u00f3n de las fronteras de competitividad, la mayor\u00eda de los sectores de la producci\u00f3n urbana de bienes y servicios experimenta un ritmo acelerado de absorci\u00f3n de innovaciones tecnol\u00f3gicas y organizativas. Las consecuentes transformaciones en las formas de producci\u00f3n se traducen a su vez en una elevaci\u00f3n general de los requerimientos de calificaci\u00f3n para los buenos empleos 2. Al mismo tiempo, algunas de las grandes ciudades sufrieron procesos de desindustrializaci\u00f3n, de achicamiento de la capacidad empleadora del Estado y de expansi\u00f3n de la contrataci\u00f3n no regulada de mano de obra, todo lo cual implic\u00f3 una reducci\u00f3n de la proporci\u00f3n de empleos estables y protegidos y una transferencia de asalariados a los servicios privados. Dado que estos servicios suelen presentar una distribuci\u00f3n del ingreso y de las calificaciones m\u00e1s polarizada que la industria y el Estado, el cambio en la composici\u00f3n sectorial de la fuerza de trabajo tuvo r\u00e1pidos efectos en la estructura social de las ciudades 3. Parte de esos efectos se debe a que muchas de las actividades de servicios personales, y de las que giran alrededor del consumo cotidiano de los hogares, pueden ser sustituidos por mano de obra familiar, lo que acota el margen de los aumentos de productividad en esos servicios, y los exponen a una \"enfermedad de costos\" que las hace inherentemente precarias e inestables (Baumol, 1967). Por el contrario, la mayor parte de aquellos que se encuentran en el otro extremo de la jerarqu\u00eda de las actividades de servicios, como aquellos que sacan patentes por innovaciones cient\u00edficas, aseguradores, agentes financieros, de viajes e inmobiliarios, consultores, aquellos que hacen investigaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y programas de computaci\u00f3n, entre otros, presentan los niveles m\u00e1s altos de calificaciones e ingresos. 2 Esto no significa que las innovaciones tecnol\u00f3gicas y organizativas no puedan actuar en el sentido contrario, esto es, desplazando calificaciones de los trabajadores, y reduciendo sus posibilidades de controlar y tomar decisiones sobre los contenidos y la organizaci\u00f3n de sus tareas. 3 Existe una ampl\u00edsima discusi\u00f3n acerca de los efectos de la desindustrializaci\u00f3n sobre la desigualdad (entre otros, Sassen, 1996; Mollenkopf y Castells, 1991; Hamnett, 1998; Musterd y Ostendorf, 1998). Uno de los ejes del debate es la falta de consideraci\u00f3n de procesos que pueden estar incidiendo en el aumento de la desigualdad de ingresos, y que tienen que ver, entre otros, con cambios en los sistemas impositivos, en los beneficios sociales, en el desempleo, en la composici\u00f3n de los hogares o en la estructura de edad de la poblaci\u00f3n. En el centro de estos cuestionamientos se encuentra el an\u00e1lisis de la acci\u00f3n del Estado. 000Cohesi\u00f3n social.indd 45 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 46 La asociaci\u00f3n entre la calidad de los empleos y los a\u00f1os de educaci\u00f3n de los trabajadores ha existido siempre. Pero los procesos antes mencionados la reforzaron al mismo tiempo que favorec\u00edan una devaluaci\u00f3n dr\u00e1stica de los cr\u00e9ditos asociados a las habilidades y competencias adquiridas en los lugares de trabajo. Como resultado, se ampliaron las brechas entre aquellos que participaban en distintos sectores de los mercados segmentados, en cuanto a las remuneraciones, la estabilidad del empleo, las protecciones sociales y las posibilidades de promociones y carreras profesionales. Como los niveles de calificaci\u00f3n alcanzados son determinados y determinan la posici\u00f3n de las personas en la estructura social, la segmentaci\u00f3n laboral tambi\u00e9n implica un estrechamiento de las oportunidades de interacci\u00f3n entre individuos de estratos bajos y altos en los lugares de trabajo. 1. Posibles indicadores de la segmentaci\u00f3n laboral Los niveles altos de segmentaci\u00f3n en los mercados de trabajo son propios de econom\u00edas duales. En estas coexisten, por un lado, sectores mayoritariamente integrados a los mercados globales cuya mano de obra se distingue por sus altos niveles de calificaci\u00f3n, conocimientos y capacidades de innovaci\u00f3n. Por otro, los sectores mayoritariamente integrados a los mercados locales que absorben mano de obra de baja calificaci\u00f3n, con alternativas ocupacionales limitadas a bajos salarios y con una composici\u00f3n social que en algunos casos presenta una alta proporci\u00f3n de migrantes nacionales y/o internacionales. Los niveles de segmentaci\u00f3n laboral urbana pueden medirse mediante numerosos indicadores. Como el acceso a las partes m\u00e1s o menos favorables de los mercados segmentados depende en forma creciente de la educaci\u00f3n, conviene que los indicadores reflejen los cambios en los niveles de asociaci\u00f3n entre los logros educacionales relativos y las diferentes formas como se traduce la calidad de los puestos de trabajo 4. Aunque con diferencias en la cobertura anal\u00edtica, la gran mayor\u00eda de las encuestas de hogares de la regi\u00f3n brinda informaci\u00f3n abundante y detallada sobre la calidad de las condiciones de trabajo. Dicha informaci\u00f3n permite caracterizar las formas de inserci\u00f3n en el mercado laboral por medio de 4 Cuando se trabaja con procesos de mediano y largo plazo, es conveniente tomar en cuenta indicadores de educaci\u00f3n que contemplen los cambios en la posici\u00f3n relativa, no absoluta, de las personas en la estratificaci\u00f3n educativa. Ello se debe a dos factores: por un lado, al fuerte nivel de expansi\u00f3n que experimentaron los logros educativos urbanos en todas las ciudades de la regi\u00f3n al menos en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas y, por otro, al r\u00e1pido ajuste de los criterios de reclutamiento a puestos de trabajo en t\u00e9rminos de acomodamiento a los nuevos niveles de calificaci\u00f3n de la oferta. 000Cohesi\u00f3n social.indd 46 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 47 datos de la ocupaci\u00f3n principal y secundaria, tales como el ingreso total, la cantidad de horas trabajadas (lo que posibilita el c\u00e1lculo del ingreso horario y la identificaci\u00f3n de subempleados), la existencia o no de contratos, la cobertura de prestaciones, el lugar de trabajo (el domicilio, la calle o un establecimiento) y la categor\u00eda ocupacional. Tambi\u00e9n investigan el sector de actividad en donde las personas realizan sus tareas, distinguiendo las empresas y organismos p\u00fablicos de las privadas y el tama\u00f1o de los establecimientos. Algunas encuestas indagan directamente, y otras en m\u00f3dulos especiales, la existencia o no de sindicatos en los lugares de trabajo, si el entrevistado est\u00e1 afiliado o no, el tiempo de transporte al trabajo y las fuentes de informaci\u00f3n y contacto sobre oportunidades de empleo que utilizan. En la elaboraci\u00f3n de medidas que permitan comparar ciudades en t\u00e9rminos de grados de segmentaci\u00f3n de sus mercados de trabajo, el foco deber\u00eda ubicarse en el nivel y el tipo de asociaci\u00f3n entre logros educativos y los distintos indicadores de la calidad de los puestos de trabajo alcanzados por los residentes urbanos. 2. Posibles indicadores de determinantes de la segmentaci\u00f3n laboral El tipo de estructura de oportunidades laborales es altamente dependiente de las rutas de competitividad, a trav\u00e9s de las cuales las ciudades se insertan en el mundo globalizado y definen su papel en el escenario nacional, regional y mundial. La adopci\u00f3n de una u otra ruta de competitividad suele resultar de la confluencia de decisiones de sus elites econ\u00f3micas y pol\u00edticas. Si bien esas decisiones pueden estar m\u00e1s o menos articuladas entre s\u00ed, todas ellas toman en cuenta el potencial competitivo que encierra la configuraci\u00f3n de activos de la ciudad 5. La proporci\u00f3n de los recursos humanos de calidad en el total de la PEA urbana es uno de los indicadores m\u00e1s potentes para definir los m\u00e1rgenes de elecci\u00f3n que tienen distintas ciudades entre rutas de competitividad, caracterizadas por altas o bajas densidades de capital. Los vol\u00famenes importantes de poblaci\u00f3n calificada favorecen la elecci\u00f3n de rutas de competitividad basadas en el conocimiento, la t\u00e9cnica y la innovaci\u00f3n, mientras que la disponibilidad de abundante mano de obra no calificada 5 La configuraci\u00f3n de activos puede incluir elementos de capital f\u00edsico (infraestructura tecnol\u00f3gica, financiera, industrial), de capital humano, de capital social (ej., la solidez institucional y el nivel de gobernabilidad), de capital cultural (ej., museos, edificios, monumentos, entre otros), y tambi\u00e9n aspectos geogr\u00e1ficos relacionados con su ubicaci\u00f3n y bellezas naturales. 000Cohesi\u00f3n social.indd 47 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 48 suele inclinar las elecciones hacia formas de producci\u00f3n trabajo-intensivas. La mayor\u00eda de las grandes ciudades latinoamericanas no se caracteriza por haber optado claramente por una ruta en perjuicio de la otra. Lo que se presenta es m\u00e1s bien un panorama dualista, en donde las unidades productivas que incorporan altos niveles tecnol\u00f3gicos coexisten con las del tipo \"maquilas\" con alta explotaci\u00f3n de mano de obra. Los indicadores apropiados para identificar las situaciones descritas antes son, por un lado, el porcentaje de la PEA ocupada con alg\u00fan nivel universitario o que complet\u00f3 estudios t\u00e9cnicos de nivel secundario y, por otro, el porcentaje de la PEA ocupada que no complet\u00f3 la ense\u00f1anza primaria. Otro aspecto de la configuraci\u00f3n urbana de activos son la institucio - nalidad laboral y el papel del Estado en el control de la negociaci\u00f3n colectiva y de las prestaciones sociales del trabajo. Los posibles indicadores en este campo son: i) el porcentaje de la PEA cubierta por mecanismos de negociaci\u00f3n colectiva; ii) el porcentaje de la PEA afiliada a sindicatos, y iii) el porcentaje de la PEA cubierta con contratos formales y prestaciones de seguridad social. En las rutas de competitividad que adoptan las ciudades intervienen otros factores cuya medici\u00f3n es m\u00e1s compleja, como la localizaci\u00f3n relativa de la ciudad con respecto a centros econ\u00f3micos importantes, la topograf\u00eda y las bellezas naturales (que hacen m\u00e1s o menos factibles, por ejemplo, las explotaciones tur\u00edsticas), la infraestructura tecnol\u00f3gica, fruto de la sedimentaci\u00f3n de inversiones previas, el grado de autonom\u00eda de las autoridades de la ciudad con respecto al gobierno nacional o a gobiernos regionales, entre otros. 3. Consecuencias de la segmentaci\u00f3n laboral urbana sobre dimensiones de la cohesi\u00f3n social en las ciudades Cuando se trata de apreciar la relevancia que pueden tener los procesos de segmentaci\u00f3n laboral sobre la cohesi\u00f3n social en las ciudades hay, al menos, dos antecedentes que resulta importante considerar. Ambos se refieren a la centralidad del trabajo, en un caso en la formaci\u00f3n de la identidad moderna y, en el otro, en la forma como se han constituido hist\u00f3ricamente los reg\u00edmenes de bienestar en la regi\u00f3n. La actual tendencia a la precarizaci\u00f3n del empleo de las personas con bajas calificaciones relativas se plantea en sociedades que han dejado atr\u00e1s las \"solidaridades mec\u00e1nicas\", y que han ingresado a espacios dominados 000Cohesi\u00f3n social.indd 48 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 49 por las \"solidaridades org\u00e1nicas\" (Durkheim, 1964). Esto quiere decir que, con la evoluci\u00f3n de la divisi\u00f3n social del trabajo, y bajo el impulso de la necesidad de interdependencia que generan los procesos de diferenciaci\u00f3n y especializaci\u00f3n de actividades, el eje de la integraci\u00f3n de las sociedades se fue trasladando desde las instituciones primordiales (familia, comunidad, religi\u00f3n) al mundo laboral. El progresivo reconocimiento de la naturaleza de esta transici\u00f3n permiti\u00f3 abrigar la esperanza de que, al igual que en las naciones de industrializaci\u00f3n temprana, tambi\u00e9n en las ciudades latinoamericanas el mundo del trabajo se constituir\u00eda en la v\u00eda privilegiada para la integraci\u00f3n a la sociedad, para la formaci\u00f3n de identidades y de sentimientos de autoestima. Sin embargo, en la medida en que las nuevas modalidades de crecimiento no permiten a algunos segmentos de la poblaci\u00f3n abrigar la esperanza de establecer un v\u00ednculo laboral continuo y protegido, esa promesa pierde credibilidad. La experiencia en el mundo de trabajo deja de ser la fuente principal para mejorar los niveles de bienestar en forma aut\u00f3noma y sustentable, para adquirir las rutinas y disciplinas que ayudan a organizar la vida cotidiana, para articular una identidad individual congruente con una identidad colectiva y para ganar un lugar en la sociedad. Se puede afirmar que los segmentos excluidos de las oportunidades de acceso a \"trabajos decentes\" se enfrentan a un vac\u00edo en cuanto a posibilidades de participar en mecanismos de integraci\u00f3n social y de construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda. Tal amenaza se relaciona con el segundo antecedente a considerar, el tipo de r\u00e9gimen de bienestar predominante en la regi\u00f3n 6. Aun cuando los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina no han alcanzado un nivel de cobertura, calidad y articulaci\u00f3n de las prestaciones sociales que amerite incorporarlos a la categor\u00eda de \"Estados de Bienestar\" (en el sentido de Esping Andersen, 1990, 1999), los embrionarios reg\u00edmenes que se establecieron en la regi\u00f3n adoptaron moldes que se acercan m\u00e1s al \"conservador\" de la Europa continental, con \u00e9nfasis en la asignaci\u00f3n de derechos a trav\u00e9s del trabajo, que al \"social democr\u00e1tico\" de los pa\u00edses n\u00f3rdicos, que apunta a derechos universales de ciudadan\u00eda, o al liberal de los pa\u00edses anglosajones con su foco en la provisi\u00f3n de redes de seguridad a los pobres y marginales. En este sentido, la institucionalidad regional que tiene que ver con la socializaci\u00f3n 6 Por r\u00e9gimen de bienestar se entiende el conjunto m\u00e1s o menos articulado de protecci\u00f3n ante riesgos sociales que brindan las instituciones del Estado, del mercado, de las familias y de la comunidad (Esping Andersen, 1999). 000Cohesi\u00f3n social.indd 49 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 50 de los riesgos est\u00e1 poco preparada para cubrir aquellos que enfrenta una poblaci\u00f3n con v\u00ednculos precarios e inestables en el mercado de trabajo7. Las falencias del mercado de trabajo y de la arquitectura de bienestar inciden en la profundidad de las brechas entre los residentes urbanos, que participan en uno u otro sector de los mercados laborales segmentados. Por lo anterior, la pregunta que emerge es: \u00bfCu\u00e1les son los elementos de las configuraciones de activos de las personas que resultan m\u00e1s afectadas por esas brechas? Uno de ellos es el capital social individual. Para personas con bajas calificaciones, la interacci\u00f3n cotidiana con pares m\u00e1s calificados es una fuente potencial de exposici\u00f3n a modelos de rol, y tambi\u00e9n de oportunidades de acceso a informaci\u00f3n y contactos \u00fatiles para sus trayectorias laborales futuras. Cuando esto no ocurre, esto es, cuando las relaciones de trabajo se limitan a colegas con niveles de calificaci\u00f3n uniformemente bajos, se reduce la posibilidad de acumular capital social instrumental a la movilidad ascendente. El caso extremo est\u00e1 constituido por aquellos cuyos lazos con el mercado de trabajo son tan fr\u00e1giles que deben enfrentar situaciones peri\u00f3dicas de desempleo, inestabilidad ocupacional y falta de protecciones, y que, por tanto, carecen de oportunidades y de recursos para la construcci\u00f3n de redes sociales duraderas con compa\u00f1eros de tareas. Ellos son los m\u00e1s vulnerables a que el trabajo deje de operar como el v\u00ednculo central de su pertenencia a la sociedad. Otra dimensi\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, afectada por la segmentaci\u00f3n de los mercados de trabajo, es la amplitud de las diferencias en cuanto a oportunidades de construir capital social colectivo o ciudadano. En efecto, 7 Ciertamente el Estado tiene un papel medular en la determinaci\u00f3n de los efectos de la reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica sobre la segmentaci\u00f3n laboral. Un salario social garantizado reduce la compulsi\u00f3n de los individuos a aceptar trabajos poco atractivos, como los de baja calificaci\u00f3n en los servicios. Los programas p\u00fablicos de empleo permiten la absorci\u00f3n temporal de trabajadores desplazados por la tecnolog\u00eda en labores relacionadas con el funcionamiento de distintos servicios. Los cambios en el sistema impositivo pueden activar potenciales fuentes de trabajo. En general, el Estado puede dosificar e ir balanceando la cobertura y el volumen de los recursos que transfiere a las categor\u00edas sociales m\u00e1s afectadas por las reformas econ\u00f3micas, d\u00e1ndole un tono m\u00e1s o menos progresivo a su acci\u00f3n y reflejando una mayor o menor voluntad de amortiguar los efectos concentradores de las mismas. La consideraci\u00f3n de estos factores ayuda a comprender las diferencias en cuanto a los cambios en la distribuci\u00f3n del ingreso, y en el peso de las actividades informales que se observan entre pa\u00edses desarrollados con distintos reg\u00edmenes de bienestar. Se debe se\u00f1alar, sin embargo, que aun en los estudios donde se subrayan las diferencias entre los reg\u00edmenes se reconoce que, bajo las presiones derivadas de la ampliaci\u00f3n de las fronteras de competitividad y de cambios en las estructuras demogr\u00e1ficas, se observan indicios de repliegue de la cobertura de seguridad social a\u00fan en los pa\u00edses que se distinguieron por sus avances en este campo (v\u00e9anse los estudios detallados de: White, 1998, en el caso de Francia; de Friedrichs, 1998, en el de Alemania; de Kestellot, 1998, en el de B\u00e9lgica; y de Borgegard, Anderson y Hjort, 1998, en el caso de Suecia). 000Cohesi\u00f3n social.indd 50 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 51 dado que la calificaci\u00f3n se asocia positivamente con la \"voz\", esto es, con la capacidad para reclamar y para articular demandas colectivas, el compartir lugares de trabajo con pares m\u00e1s calificados aumenta las oportunidades de los no calificados de participar en organizaciones laborales y, a trav\u00e9s de ellas, de contar con apoyos colectivos en la defensa de sus intereses y sus derechos. La misma condici\u00f3n de afiliado sindical posibilita ejercicios de ciudadan\u00eda como miembro de una agencia colectiva que negocia reivindicaciones con otras agencias colectivas. Por el contrario, la falta de aquellos que tienen \"voz\" en los lugares de trabajo reduce la posibilidad de los menos calificados de contar con respaldos organizacionales para ejercitar sus derechos ciudadanos. Como se plantea en el gr\u00e1fico II.1, la segmentaci\u00f3n laboral tambi\u00e9n incide sobre la cohesi\u00f3n social mediante sus efectos sobre la segregaci\u00f3n residencial. Esto es as\u00ed por cuanto resulta razonable anticipar que, tarde o temprano, las diferencias en los ingresos y en la calidad de los puestos de trabajo entre quienes ganan y quienes pierden con las nuevas modalidades de crecimiento se reflejar\u00e1n en sus logros habitacionales. Las personas con bajas calificaciones encontrar\u00e1n m\u00e1s problemas que en el pasado para pagar alquileres, o para conseguir avales para contratos de arriendo, o para cr\u00e9ditos de vivienda ubicadas en las zonas centrales de la ciudad, y muchos de ellos se ver\u00e1n forzados a desplazarse hacia terrenos m\u00e1s baratos, usualmente en la periferia. En cambio, los m\u00e1s calificados tendr\u00e1n oportunidades de movilidad ascendente, desplaz\u00e1ndose, como parte de ese proceso, a barrios m\u00e1s selectos de la ciudad, localizados en \u00e1reas centrales como en los procesos de \"gentrificaci\u00f3n\", o en \u00e1reas perif\u00e9ricas como en los nuevos suburbios de las clases medias, incluyendo los barrios cerrados. Pero aun en el caso de que las tendencias de la segmentaci\u00f3n laboral no llegaran a afectar mayormente las tasas de migraci\u00f3n intraurbana, ser\u00eda dable esperar que el impacto de las mutaciones laborales sobre las condiciones de vida de aquellos que residen en distintos barrios altere la morfolog\u00eda social de la ciudad. Eso parece haber ocurrido con los residentes de los barrios obreros en los pa\u00edses de la regi\u00f3n que experimentaron procesos de industrializaci\u00f3n relativamente temprana. La sociabilidad y la institucionalidad que se generaban en el mundo de la f\u00e1brica y en el del vecindario habr\u00edan alcanzado, en esos barrios, un ensamble armonioso cuyos resultados fortalecieron la solidaridad que surg\u00eda en uno y otro \u00e1mbito. Con la desindustrializaci\u00f3n esos barrios quedaron menos integrados al resto de la sociedad urbana que en el pasado, cuando sus v\u00ednculos con el mercado laboral eran m\u00e1s fuertes, m\u00e1s estables y m\u00e1s protegidos, y cuando formaban parte de un escenario m\u00e1s cercano a lo que Robert Castell (1997) llam\u00f3 \"la sociedad asalariada\". 000Cohesi\u00f3n social.indd 51 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 52 En el cuadro II.1 se presenta una serie amplia de dimensiones e indicadores de la segmentaci\u00f3n laboral. Sin embargo, para incorporar esta problem\u00e1tica a modelos multidimensionales de explicaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, es necesario disponer de una \"lista corta\", para lo cual se sugieren los siguientes tres indicadores, controlados por sexo y grupos de edad: Nivel de asociaci\u00f3n entre logros educativos y grado de fortaleza de los v\u00ednculos con el mercado de trabajo. Esta \u00faltima variable medida por un \u00edndice que contempla el desempleo, el subempleo y la tenencia o no de un contrato de trabajo. Nivel de asociaci\u00f3n entre logros educativos y acceso al bienestar v\u00eda el trabajo remunerado. Esta \u00faltima variable se mide tomando en cuenta los ingresos horarios en la ocupaci\u00f3n principal y la cobertura o no por prestaciones sociales. Nivel de asociaci\u00f3n entre logros educativos y oportunidades para acciones colectivas en el \u00e1mbito laboral. Esta \u00faltima variable se mide por la afiliaci\u00f3n a sindicatos. QCuadro II.1 Dimensiones e indicadores de la naturaleza, determinantes y consecuencias de la segmentaci\u00f3n laboral Naturaleza Determinantes Consecuencias Nivel de asociaci\u00f3n entre deciles de logros educativos: i) ingresos horarios en la ocupaci\u00f3n principal; ii) tasas de desempleo de jefes de hogar; iii) proporci\u00f3n de cuenta propia sin local; iv) proporci\u00f3n de trabajadores en servicios personales. Los siguientes son solo para asalariados: v) proporci\u00f3n de aportantes a previsi\u00f3n social; vi) proporci\u00f3n con sindicato en el lugar de trabajo; vii) tasas de afiliaci\u00f3n sindical; viii) proporci\u00f3n en empresas medianas o grandes (l\u00edmite de tama\u00f1o definido seg\u00fan dimensi\u00f3n de la ciudad); ix) proporci\u00f3n en sector p\u00fablico; x) proporci\u00f3n con contrato indefinido. Controlar las asociaciones anteriores por sexo y grupos de edad y por etnia (en las ciudades donde estas tengan un peso relativo alto en su composici\u00f3n social). Se trata de medir variables que puedan incidir en la elecci\u00f3n de diferentes rutas de competitividad. Estructura de la PEA urbana por nivel educativo. Proporci\u00f3n de la PEA asalariada cubierta por mecanismos de negociaci\u00f3n colectiva. Proporci\u00f3n de la PEA asalariada afiliada a organizaciones gremiales. Proporci\u00f3n de la PEA asalariada con contratos indefinidos y prestaciones de seguridad social. Porcentaje del gasto p\u00fablico en ciencia y tecnolog\u00eda. Grado de regulaci\u00f3n del Estado en las negociaciones colectivas. Grado de control del Estado de las obligaciones empresariales en la cobertura de la previsi\u00f3n social. Nivel de asociaci\u00f3n entre caracter\u00edsticas de la inserci\u00f3n en el mercado laboral (principalmente tama\u00f1o del establecimiento, car\u00e1cter p\u00fablico o privado de la empresa y sector de actividad) y i) experiencia de haber obtenido empleo estable y protegido a trav\u00e9s de informaci\u00f3n o contactos provistos por amistades; ii) afiliaci\u00f3n sindical; iii) participaci\u00f3n en partidos pol\u00edticos; iv) participaci\u00f3n en acciones que reflejen movilizaci\u00f3n social o pol\u00edtica; v) niveles de confianza institucional; vi) niveles de confianza interpersonal; vii) sentimientos de pertenencia a la sociedad; viii) expectativas de mejoramiento de las condiciones de vida; ix) disposici\u00f3n a la colaboraci\u00f3n con otras clases; x) expectativas de colaboraci\u00f3n y responsabilidad colectiva de otras clases; xi) posibilidad de alianzas con otras clases para la preservaci\u00f3n y desarrollo de bienes p\u00fablicos. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 000Cohesi\u00f3n social.indd 52 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 53 C. Segmentaciones en los servicios 1. La naturaleza de las segmentaciones en los servicios Las segmentaciones en los servicios tienen que ver con diferenciales en la calidad de las prestaciones. Pero tambi\u00e9n con la mayor o menor homogeneidad en la composici\u00f3n social de los usuarios de cada uno de los lugares en donde esos servicios se prestan, lo que implica diferentes oportunidades de interacci\u00f3n entre las clases sociales en esos \u00e1mbitos. En general, las barreras para la entrada a determinados servicios se vinculan a la capacidad adquisitiva de las personas y los hogares. Pero no en todos los casos. Por ejemplo, se sabe que determinadas escuelas privadas colocan filtros para la entrada de nuevos alumnos seg\u00fan sus caracter\u00edsticas religiosas, nacionales, antecedentes familiares o pertenencia a redes sociales. Que en los lugares de esparcimiento para j\u00f3venes se bloquea el acceso a algunos de ellos que mediante su forma de vestir, su color de piel, o la exposici\u00f3n de otras marcas simb\u00f3licas, evidencian su pertenencia de clase o a grupos de bajo estatus social. O que las distancias f\u00edsicas y las dificultades de locomoci\u00f3n contribuyen a impedir en otros casos que personas de bajos recursos puedan aprovechar servicios gratuitos ofrecidos en barrios de hogares pudientes, cuya localizaci\u00f3n los hace pr\u00e1cticamente inaccesibles a los estratos populares. La creciente importancia de servicios que se brindan en espacios virtuales plantea el interrogante sobre su capacidad para generar puentes entre las clases a trav\u00e9s de los cuales se puedan volver a enhebrar tejidos sociales da\u00f1ados por las segmentaciones en otros servicios. 2. Algunos determinantes de la segmentaci\u00f3n de los servicios a) La deserci\u00f3n de las clases medias de los servicios p\u00fablicos Si ahora se vuelve la mirada hacia los servicios b\u00e1sicos, se puede observar que, en paralelo con la ampliaci\u00f3n de las desigualdades vinculadas al mundo del trabajo, la globalizaci\u00f3n tambi\u00e9n trajo consigo la creaci\u00f3n de nuevos tipos de servicios, un aumento en el rango de variaci\u00f3n en las calidades de las prestaciones, y una mayor difusi\u00f3n de informaci\u00f3n sobre ellas. El nuevo escenario atrajo en particular a los sectores de las clases medias que, al haber ganado con la globalizaci\u00f3n, dispon\u00edan de recursos como para comenzar a adquirir educaci\u00f3n, salud, seguridad p\u00fablica y previsi\u00f3n social en el sector privado. 000Cohesi\u00f3n social.indd 53 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 54 En el abandono de los servicios p\u00fablicos incidieron m\u00faltiples factores, la mayor\u00eda de los cuales se plantearon como oportunidades, como recursos y como motivaciones. Naturalmente, las oportunidades se presentan cuando comienzan a ofertarse servicios que compiten con los p\u00fablicos. Entre las ciudades puede haber marcadas variaciones en el pool de servicios privados, cuyo peso relativo con respecto a los p\u00fablicos es directamente proporcional al tama\u00f1o de los centros urbanos. Esto es as\u00ed, porque, a medida que crece la poblaci\u00f3n en esos centros, y que se constituye en ellos una masa cr\u00edtica de potenciales usuarios, las prestaciones privadas comienzan a resultar un negocio lucrativo para agentes econ\u00f3micos particulares 8. En tales circunstancias, una parte de las clases medias -por lo general, la m\u00e1s afluente- migra del sector p\u00fablico al privado. A corto o largo plazos, ese traslado reducir\u00e1 su compromiso con la permanencia y con el mejoramiento del conjunto de bienes p\u00fablicos que sus familias ya no utilizan. La formaci\u00f3n de una masa cr\u00edtica de potenciales usuarios de servicios privados depende no solo del tama\u00f1o de la ciudad, sino tambi\u00e9n de la proporci\u00f3n de sus residentes que dispone de recursos para adquirirlos en el mercado, lo que suelen ser los sectores de las clases medias mejor articulados con las estructuras globalizadas de la producci\u00f3n (S\u00e9mbler, 2006). Por ende, no es de extra\u00f1ar que las tendencias a la deserci\u00f3n de las clases medias de los espacios p\u00fablicos y a la consecuente segmentaci\u00f3n de los servicios se fortalezcan en contextos de alta desigualdad de los ingresos. Adem\u00e1s de los cambios en las oportunidades y en los recursos disponibles es necesario tomar en cuenta las motivaciones de las clases medias urbanas para compartir o no compartir espacios de interacci\u00f3n con las clases bajas. Aqu\u00ed cabe considerar varios factores: i) la ampliaci\u00f3n de la libertad de decisi\u00f3n de las clases medias; ii) la intensidad de su inclinaci\u00f3n a marcar las diferencias entre su posici\u00f3n presente y la de origen; iii) el deseo de participar en redes que constituyen fuentes de capital social valioso; iv) el deseo de evitar el contacto con grupos estigmatizados. Examinemos estos cuatro factores con alg\u00fan detalle: Primero, el clima de cercan\u00edas y la frecuencia de contactos personales que caracterizan a las ciudades peque\u00f1as favorecen la formaci\u00f3n de redes de sociabilidad que se interconectan entre s\u00ed, y en las que participa la gran mayor\u00eda de sus habitantes. Con mecanismos informales esas redes suelen 8 El punto de inflexi\u00f3n a partir del cual el tama\u00f1o de las ciudades permite la formaci\u00f3n de masas cr\u00edticas de sectores medios con capacidad de adquirir servicios privados en el mercado, ciertamente var\u00eda con la formas de las pir\u00e1mides de estratificaci\u00f3n urbanas. 000Cohesi\u00f3n social.indd 54 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 55 mostrar una alta eficiencia para controlar desviaciones con respecto a los h\u00e1bitos y estilos de vida de las mayor\u00edas, lo que tiende a frenar los impulsos de las clases medias y altas a separarse de los principales espacios de sociabilidad y convivencia. A medida que aumenta el tama\u00f1o de las ciudades se debilita la presi\u00f3n comunitaria hacia la uniformidad de comportamientos, lo que expande los m\u00e1rgenes de elecci\u00f3n de aquellos que desean y son capaces de aprovechar las nuevas oportunidades de adquisici\u00f3n de bienes y servicios fuera de los \u00e1mbitos p\u00fablicos. La participaci\u00f3n en servicios privados tiene tambi\u00e9n una dimensi\u00f3n de b\u00fasqueda de diferenciaci\u00f3n social. Esta disposici\u00f3n se manifiesta sobre todo en aquellos sectores de la sociedad que experimentan procesos de movilidad ascendente, lo que se explica por el contenido simb\u00f3lico que adquiere la utilizaci\u00f3n de servicios privados como se\u00f1al de que, por un lado, refrenda la legitimidad del ascenso social y, por otro, establece marcas claras de cu\u00e1nto se ha avanzado desde la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica de origen. M\u00e1s all\u00e1 de la calidad de las prestaciones ofrecidas y de las gratificaciones simb\u00f3licas que se obtienen con la participaci\u00f3n en instituciones de estatus social reconocido, el atractivo de los servicios privados tambi\u00e9n puede estar enraizado en c\u00e1lculos muy precisos acerca de su utilidad pr\u00e1ctica como fuentes de capital social. Sean instituciones educativas o lugares exclusivos de esparcimiento, por ejemplo, la interacci\u00f3n en los \u00e1mbitos donde se brindan estos servicios tambi\u00e9n se valora por su capacidad de generar informaci\u00f3n y contactos \u00fatiles para el desempe\u00f1o de actividades fuera de las fronteras de esos espacios educativos o de esparcimiento. Una cuarta dimensi\u00f3n que subyace a la decisi\u00f3n de abandonar los servicios p\u00fablicos es el rechazo al contacto con los grupos sociales que comienzan a beneficiarse con la expansi\u00f3n de la cobertura de esos servicios. Un parte de ese rechazo posiblemente se asocie a las diferencias entre las caracter\u00edsticas socioculturales de los antiguos y nuevos residentes urbanos. Cuanto mayores las diferencias, mayor es la probabilidad de que las viejas clases urbanas construyan im\u00e1genes estigmatizadas de los nuevos sectores populares, las que, a su vez, alimentar\u00e1n en las primeras sentimientos de temor y de amenaza ante la proximidad f\u00edsica de los nuevos pobres urbanos. Estas situaciones son frecuentes en ciudades que reciben contingentes importantes de migrantes de \u00e1reas rurales o pueblos peque\u00f1os, y reflejan las desigualdades y diversidades regionales dentro del pa\u00eds. Cuanto m\u00e1s amplias esas desigualdades y diversidades, mayores ser\u00e1n las diferencias en los h\u00e1bitos y orientaciones a la acci\u00f3n de los migrantes con respecto a los nativos de la ciudad. La presencia de extra\u00f1os con comportamientos 000Cohesi\u00f3n social.indd 55 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 56 \"ex\u00f3ticos\" en los lugares donde se prestan servicios p\u00fablicos puede inducir a segmentos de las clases medias a apartarse de esos lugares tan pronto encuentran espacios alternativos y accesibles en donde puedan adquirir esos servicios. QGr\u00e1fico II.2 Factores que inciden en la disposici\u00f3n de las clases medias urbanas a desertar de los espacios p\u00fablicos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Disposici\u00f3n de las clases medias a desertar de los servicios y bienes p\u00fablicos.Tama\u00f1o de las ciudades y emergencias de ofertas de servicios privados que compiten con los p\u00fablicos (oportunidades) Diversidad en la composici\u00f3n social de la poblaci\u00f3n de la ciudad. Temor al contacto con otras clases (motivaciones)Modalidades de acumulaci\u00f3n y desigualdades en la distribuci\u00f3n de ingresos (recursos) El reconocimiento de estos problemas ampl\u00eda la comprensi\u00f3n de los desaf\u00edos que plantea la construcci\u00f3n colectiva de patrones de convivencia en la desigualdad, la profundidad de los problemas de asimilaci\u00f3n de los migrantes, as\u00ed como las resistencias de las clases medias a reconocer a los nuevos pobres urbanos la plenitud de sus derechos ciudadanos. b) El ritmo de urbanizaci\u00f3n Cuando se eval\u00faan los posibles efectos de estos procesos sobre la cohesi\u00f3n social, tambi\u00e9n importa considerar el ritmo de urbanizaci\u00f3n. La velocidad con la que crecen las ciudades incide en por lo menos dos fen\u00f3menos que afectan la salud de sus tejidos sociales. Por un lado, cuanto m\u00e1s r\u00e1pido el crecimiento m\u00e1s estrecho es el margen de maniobra de que disponen sus actores principales para ajustar los sistemas de bienestar a las nuevas configuraciones de riesgo que aportan los migrantes. En el marco de la discusi\u00f3n del ac\u00e1pite anterior, conviene subrayar que una expansi\u00f3n muy r\u00e1pida de la demanda de servicios puede desbordar las capacidades institucionales del gobierno de las ciudades para mantener la calidad de los servicios p\u00fablicos. Por otro lado, la rapidez del ritmo de urbanizaci\u00f3n tambi\u00e9n impide que puedan sedimentar de manera ordenada y pac\u00edfica las 000Cohesi\u00f3n social.indd 56 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 57 transformaciones en los patrones convencionales de convivencia urbana que se requieren para integrar en ellos a los nuevos residentes urbanos. 3. Consecuencias de la segmentaci\u00f3n en los servicios sobre la cohesi\u00f3n social a) El compromiso de las clases medias con los bienes p\u00fablicos De lo anterior se desprende que cuando la oferta de prestaciones privadas confluye en las ciudades con las motivaciones y con los recursos para adquirirlas, una proporci\u00f3n de las clases medias desertar\u00e1 de los servicios p\u00fablicos. De ese modo, dejar\u00e1n de estar expuestas al tipo de problemas comunes que surgen cuando se comparten espacios que funcionan como puntos de interacci\u00f3n con otras clases, y se reducir\u00e1 su inter\u00e9s con el mantenimiento y el desarrollo de servicios que ya no utilizan. Un padre que env\u00eda sus hijos a escuelas o colegios privados estar\u00e1 poco incentivado a invertir tiempo y esfuerzos en el incremento de la calidad de la ense\u00f1anza p\u00fablica. Algo similar pasar\u00e1 con el estado de hospitales o del sistema de transporte colectivo. Y probablemente lo mismo suceda con la seguridad p\u00fablica en la medida en que sus hogares y familias comiencen a estar protegidos por agencias privadas. En t\u00e9rminos generales, es razonable argumentar que el abandono de los servicios p\u00fablicos no puede dejar de afectar de manera negativa el compromiso de las clases medias urbanas con el mantenimiento o el fortalecimiento de los bienes p\u00fablicos, lo que tiene obvias consecuencias para la cohesi\u00f3n social en las ciudades. b) Las diferencias en la calidad de los servicios y la disminuci\u00f3n de oportunidades de interacci\u00f3n entre desiguales La falta de apoyo a los bienes p\u00fablicos de aquellos que tienen \"voz\" contribuye a las diferencias en la calidad entre servicios p\u00fablicos y privados. Dichas diferencias han sido particularmente estudiadas en el caso de la educaci\u00f3n. En efecto, los resultados de pruebas de evaluaci\u00f3n de aprendizaje muestran de forma consistente que, controlados otros factores, los alumnos de escuelas y colegios privados reportan puntajes medios m\u00e1s altos que sus pares en escuelas y colegios p\u00fablicos 9. 9 V\u00e9anse, entre otros estudios, en el caso de Chile, el de Contreras, Corbal\u00e1n y Redondo (2007), Mizala y Romaguera (1998); en el de Argentina, el de Cervini (2002), Gertel, Giuliodori, Herrero y Fresoli (2007); en el caso del Estado Plurinacional de Bolivia, el de Mizala, Romaguera y Reinaga (1999); en el de Per\u00fa, el de Miranda (2008) y Benavides (2008). 000Cohesi\u00f3n social.indd 57 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 58 En la dimensi\u00f3n referida a las oportunidades de interacci\u00f3n entre miembros de clases urbanas distintas, los estudios tambi\u00e9n confirman que aquellos que asisten a establecimientos privados provienen m\u00e1s de hogares de estratos medios y altos, mientras que la gran mayor\u00eda de aquellos que asisten a establecimientos p\u00fablicos pertenecen a hogares de estratos bajos. Aun m\u00e1s, algunos resultados sugieren que la asistencia de hijos de familias de clases medias y altas a la educaci\u00f3n p\u00fablica aumenta a medida que se reduce la asistencia de hijos de familias de clases bajas, es m\u00ednima en la escuela primaria y m\u00e1xima en la educaci\u00f3n universitaria, lo que resulta f\u00e1cilmente observable en pa\u00edses de la regi\u00f3n donde se mantiene un sistema p\u00fablico y gratuito de educaci\u00f3n de tercer nivel. Las consecuencias de la segmentaci\u00f3n en las oportunidades de interacci\u00f3n con desiguales y en las diferencias en la calidad de las prestaciones son replicadas en otros servicios urbanos fundamentales, como los de la salud, el transporte, la seguridad y el esparcimiento. c) Actitudes y orientaciones a la acci\u00f3n En cuanto a las consecuencias de la segmentaci\u00f3n en los servicios sobre la cohesi\u00f3n social urbana, el aislamiento resultante tiende a producir diferentes orientaciones a la acci\u00f3n entre las clases medias y las bajas 10. En las clases medias son relevantes los impactos sobre la fortaleza de los sentimientos de empat\u00eda y de responsabilidad moral hacia las clases populares, la disposici\u00f3n a valorar las virtudes intr\u00ednsecas de sus miembros y a tratar de entender sus c\u00f3digos de interacci\u00f3n, evitando etiquetarlos con categor\u00edas sociales estereotipadas y muchas veces estigmatizadas, como los \"rotos\" en Chile, los \"planchas\" en Montevideo o los \"villeros\" en Buenos Aires. Tambi\u00e9n son importantes las actitudes relacionadas con la intolerancia a la desigualdad, con la mayor o menor disposici\u00f3n a pagar impuestos para apuntalar medidas redistributivas, con la mayor o menor inclinaci\u00f3n a apoyar pol\u00edticos comprometidos con avances en la equidad, con la protecci\u00f3n de 10 Cuando se plantean las posibilidades de revertir procesos de segmentaci\u00f3n en los servicios resulta importante conocer la composici\u00f3n de los usuarios. Es razonable esperar que cuando los usuarios son miembros de la poblaci\u00f3n civil, las consecuencias de la segmentaci\u00f3n en los servicios sean menos relevantes que cuando los usuarios son miembros de la comunidad pol\u00edtica. La pregunta clave es: \u00bfEn qu\u00e9 medida los responsables pol\u00edticos pueden ocuparse de apuntalar la calidad de servicios p\u00fablicos que ni ellos ni sus hijos y familiares utilizan? En una comunicaci\u00f3n, a trav\u00e9s de una red de correo electr\u00f3nico, Mart\u00edn Caparr\u00f3s, periodista e historiador argentino, se pregunta si eso no ser\u00eda algo similar a postular como presidente de Coca-Cola a una persona que toda su vida tom\u00f3 solo Pepsi-Cola. 000Cohesi\u00f3n social.indd 58 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 59 los m\u00e1s d\u00e9biles y con el mantenimiento de la calidad de los servicios de cobertura universal11. Todos estos contenidos mentales se vigorizan con el aumento de la intensidad y la frecuencia de contactos informales entre personas de distinta condici\u00f3n socioecon\u00f3mica y, por el contrario, languidecen cuando no se activan de manera regular a trav\u00e9s de esos contactos. Entre los de abajo, la falta de \u00e1mbitos de interacci\u00f3n pluriclasista favorece otros contenidos mentales, como el resentimiento, la desconfianza y el rechazo a las clases medias como modelos. Pero tambi\u00e9n contribuye a generar sentimientos de desaliento con respecto a las posibilidades de movilidad social y de ocupar un lugar en la sociedad incorpor\u00e1ndose a los circuitos econ\u00f3micos y culturales modales de la ciudad. Resumiendo, en todas las ciudades y en todos los tiempos ha habido elites econ\u00f3micas que han recurrido a alternativas privadas de provisi\u00f3n de servicios. Mientras esa preferencia se mantiene limitada a peque\u00f1os sectores, la correspondiente falta de los \u00e1mbitos p\u00fablicos posiblemente no haga mella en la salud del tejido urbano. Pero cuando una parte sustancial de las clases medias se constituye como protagonista de la deserci\u00f3n, las fisuras en ese tejido se vuelven r\u00e1pidamente visibles. Por su peso relativo, y por la significaci\u00f3n de su \"voz\" en el mantenimiento y el desarrollo de los bienes colectivos, la falta de compromiso de las clases medias con los servicios p\u00fablicos debilita los mecanismos que los sostienen y que, en \u00faltima instancia, apuntalan la trama social de la ciudad. En el cuadro II.2 se presenta una amplia gama de dimensiones e indicadores de la segmentaci\u00f3n en los servicios. Al igual que en el caso de la segmentaci\u00f3n laboral, si se desea incorporar esta problem\u00e1tica a modelos multidimensionales de explicaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, es necesario disponer de una \"lista corta\". Para esto se sugieren los dos indicadores siguientes referidos solo a la segmentaci\u00f3n educativa: 11 Ciertamente las actitudes positivas hacia la equidad urbana no descansan solamente en el nivel de aversi\u00f3n de las clases medias a la desigualdad. Tambi\u00e9n pueden intervenir el temor a las externalidades que provoca el deterioro de la calidad de vida y de los servicios a los que acuden las grandes mayor\u00edas, y que se pueden manifestar como inestabilidad pol\u00edtica, como reducci\u00f3n de la legitimidad de las instituciones, como dificultad de las elites para movilizar la voluntad colectiva en apoyo a sus proyectos y, cada vez m\u00e1s, como amenazas a la seguridad p\u00fablica. 000Cohesi\u00f3n social.indd 59 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 60 Distancia entre los logros educativos medios de poblaci\u00f3n joven perteneciente a hogares del primer quintil de ingresos (o de climas educativos), y los de los j\u00f3venes pertenecientes a hogares de los dos quintiles inferiores de la distribuci\u00f3n de ingresos (o climas educativos). Este indicador dirige la atenci\u00f3n hacia las brechas o las diferencias asociadas a la segmentaci\u00f3n educativa. Diferencia entre las proporciones de la poblaci\u00f3n en edad escolar de los dos quintiles inferiores de ingreso (o de clima educativo) que asiste a establecimientos p\u00fablicos de educaci\u00f3n, y la correspondiente proporci\u00f3n en el quintil superior de ingresos (o de clima educativo). Se propone como un proxy de las oportunidades de interacci\u00f3n entre los ni\u00f1os pertenecientes a hogares de distintos estratos sociales dentro de establecimientos educativos. QCuadro II.2 Sugerencias para la medici\u00f3n de la segmentaci\u00f3n de los servicios urbanos en clave de cohesi\u00f3n social Naturaleza Determinantes Consecuencias Asociaci\u00f3n entre nivel de ingresos (o clima educativo) de los hogares, y i) asistencia a establecimientos de ense\u00f1anza p\u00fablicos o privados; ii) asistencia a centros de salud p\u00fablicos o privados; iii) incidencia relativa en la utilizaci\u00f3n de transporte colectivo comparado con el transporte individual o familiar; iv) contrataci\u00f3n de seguridad privada; v) asistencia a estadios de f\u00fatbol; vi) asistencia a grandes recitales; vii) Nivel de acceso a servicios que se ofrecen en los espacios virtuales. Peso relativo de los espacios p\u00fablicos en las ciudades (calles peatonales, amplitud de las aceras, ramblas, playas de acceso al p\u00fablico general, parques y plazas, n\u00famero y extensi\u00f3n de espacios de esparcimiento colectivo. Calidad y extensi\u00f3n del transporte colectivo) Tama\u00f1o de las ciudades. Ritmo de urbanizaci\u00f3n (tasas de urbanizaci\u00f3n en diferentes per\u00edodos). Nivel de desigualdad del ingreso de los hogares. Composici\u00f3n sociocultural de la poblaci\u00f3n de la ciudad con particular referencia a variables \u00e9tnicas y de antig\u00fcedad urbana. Gasto social en educaci\u00f3n, salud, transporte colectivo y polic\u00eda, como proporci\u00f3n del PIB de la ciudad. En las clases medias y altas con respecto a las clases bajas: Nivel de tolerancia a la desigualdad. Sentimientos de obligaci\u00f3n y responsabilidad moral. Percepci\u00f3n de riesgos a la integridad f\u00edsica o patrimonial vinculados a la proximidad con las clases populares. Niveles de estigmatizaci\u00f3n. Percepci\u00f3n de grado de adhesi\u00f3n a \u00e9ticas de trabajo. Atribuci\u00f3n de \"moral sospechosa\" (se aprovechar\u00edan de m\u00ed si tuvieran la oportunidad). Actitudes y conductas con respecto a acciones solidarias con la situaci\u00f3n de los m\u00e1s necesitados. Percepci\u00f3n de viabilidad de partidos pol\u00edticos basados en alianzas interclases. En las clases populares urbanas con respecto a las clases medias y altas: Sentimientos de desconfianza y nivel de resentimiento. Estimaci\u00f3n de viabilidad de partidos pol\u00edticos basados en alianzas interclases. Fortaleza de las barreras percibidas para el acceso a educaci\u00f3n, salud y seguridad social de calidad. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 000Cohesi\u00f3n social.indd 60 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 61 D. Segregaci\u00f3n residencial 1. La naturaleza del fen\u00f3meno El nivel de segregaci\u00f3n residencial es un atributo de las ciudades. Su aplicaci\u00f3n anal\u00edtica permite identificar categor\u00edas \u00e9tnicas, raciales, religiosas, socioecon\u00f3micas o nacionales (como en el caso de migrantes externos), espacialmente segregadas, tomando en cuenta la extensi\u00f3n de la distancia f\u00edsica que separa los lugares de residencia de los miembros de esas categor\u00edas, grupos o clases, de los lugares de residencia del resto de la poblaci\u00f3n urbana. La variable tambi\u00e9n puede utilizarse para caracterizar la estructura social de las ciudades, lo que permite hacer juicios sobre la naturaleza m\u00e1s o menos segregada de una de ellas en comparaci\u00f3n con otras en un mismo punto del tiempo, o con respecto a s\u00ed misma en distintos momentos del tiempo. En una u otra aplicaci\u00f3n, se necesita hacer expl\u00edcitos la categor\u00eda, el grupo o la clase social que constituye la unidad de observaci\u00f3n de la segregaci\u00f3n residencial. En general, la sensibilidad de acad\u00e9micos y responsables de pol\u00edticas p\u00fablicas hacia el estado de la segregaci\u00f3n residencial en sus ciudades responde a la significaci\u00f3n que otorgan a sus consecuencias sobre las oportunidades de vida de los grupos vulnerables a la pobreza, o a la exclusi\u00f3n, o sobre la salud del tejido social urbano. En el primer caso, la sensibilidad est\u00e1 concentrada en los efectos de la concentraci\u00f3n espacial de los pobres sobre sus posibilidades de salir de esa situaci\u00f3n, de evitar el agravamiento de su situaci\u00f3n y su reproducci\u00f3n entre generaciones. En el caso del tejido social de la ciudad, en cambio, lo que prevalece es el inter\u00e9s sobre los efectos de la segregaci\u00f3n residencial sobre la cristalizaci\u00f3n de las desigualdades urbanas, sobre el tono general de la sociabilidad y sobre la disposici\u00f3n de sus habitantes a la cooperaci\u00f3n y a la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos. 2. La naturaleza de los aglomerados poblacionales a los que se aplica la noci\u00f3n de \"segregaci\u00f3n residencial\" Las categor\u00edas poblacionales que pueden utilizarse como unidades de observaci\u00f3n para identificar procesos de segregaci\u00f3n residencial son m\u00faltiples. Es un hecho que la mayor\u00eda de las grandes ciudades muestran barrios con sobrerrepresentaciones de migrantes de otros pa\u00edses, o de regiones del mismo pa\u00eds, de grupos \u00e9tnicos o raciales, de grupos religiosos, o de clases sociales. Todos estos aglomerados poblacionales suelen tener en com\u00fan la sobrerrepresentaci\u00f3n en alg\u00fan lugar del territorio urbano y, asociado a ella, alg\u00fan grado de aislamiento social con respecto a otros aglomerados poblacionales. Sin embargo, el t\u00e9rmino \"segregaci\u00f3n residencial\" parece 000Cohesi\u00f3n social.indd 61 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 62 inadecuado para describir la realidad de todas estas situaciones. \u00bfPor qu\u00e9? Las razones son variadas. Primero, la mayor\u00eda de los hogares prefiere habitar cerca de las comunidades con las que se identifican, y en las que se sienten con libertad para desplegar sus formas particulares de sociabilidad, ya sea por compartir un lenguaje, estilos de vida, creencias pol\u00edticas, h\u00e1bitos religiosos o culturales. Segundo, no es corriente que los barrios que exhiben sobrerrepresentaciones de ciertos grupos establezcan barreras formales o informales para que residan hogares, o para que circulen personas, que no pertenecen a los grupos que son mayor\u00eda entre sus habitantes. Tercero, si bien la concentraci\u00f3n territorial de un sector poblacional con caracter\u00edsticas uniformes puede provocar un cierto aislamiento en cuanto a oportunidades de contactos primarios con otros sectores de poblaci\u00f3n, en la mayor\u00eda de los casos ese aislamiento es compensado por varias v\u00edas, por ejemplo, mediante la participaci\u00f3n en el mundo laboral, en instituciones sociales, culturales, pol\u00edticas, recreacionales, deportivas, entre otros. Pero tambi\u00e9n puede ser compensado por la percepci\u00f3n de tener pleno acceso al ejercicio de la ciudadan\u00eda, y/o por la convicci\u00f3n de estar bien representados en la sociedad por los l\u00edderes de su sector poblacional (religiosos, \u00e9tnicos, nacionales, entre otros). A diferencia de los ejemplos mencionados, la noci\u00f3n de segregaci\u00f3n residencial tiene una carga negativa, ya sea porque la decisi\u00f3n del lugar en donde se habita responde a constre\u00f1imientos antes que a preferencias, porque el aislamiento se traduce en la presencia de barreras formales o informales que impiden la localizaci\u00f3n f\u00edsica de ciertos hogares y/o la libre circulaci\u00f3n de ciertas personas, o porque el aislamiento f\u00edsico de los residentes no es compensado por formas de participaci\u00f3n en otras esferas de la sociedad que provean elementos de identidad y pertenencia. El creciente inter\u00e9s de los estudiosos de las transformaciones de las estructuras sociales latinoamericanas por los problemas de segregaci\u00f3n residencial en las ciudades est\u00e1 anclado justamente en esos rasgos negativos del fen\u00f3meno, y sobre todo en la asociaci\u00f3n de esos rasgos con la naturaleza de la nueva pobreza urbana. Es decir, en los barrios es donde se concentran las personas con los v\u00ednculos m\u00e1s d\u00e9biles con el mercado de trabajo, donde se revelan los aspectos perversos de la segregaci\u00f3n residencial en las ciudades 12. 12 Rodr\u00edguez y Arriagada se\u00f1alan que uno de los principales efectos perversos de la segregaci\u00f3n es el debilitamiento de los activos de las familias en situaci\u00f3n de pobreza. Es decir \"restringir\u00eda las redes de los pobres exclusivamente a otras personas de igual condici\u00f3n debilitando v\u00ednculos y puentes interclases y conformando barrios esc\u00e9pticos sobre la posibilidad de movilidad social v\u00eda trabajo, lo que aumentar\u00eda la probabilidad de conductas que bloquean la acumulaci\u00f3n de capital humano y disminuyen la capacidad de generar ingresos laborales por los j\u00f3venes\" (Rodr\u00edguez y Arriagada, 2004:18). 000Cohesi\u00f3n social.indd 62 28/05/2010 03:19:09 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 63 3. Naturaleza de los aspectos perversos de la segregaci\u00f3n residencial Sobre la naturaleza de esos aspectos perversos circulan por lo menos tres conjeturas. La primera es que, una vez establecida, la segregaci\u00f3n residencial gatilla segmentaciones en servicios esenciales cuyos usuarios, como en el caso de la educaci\u00f3n y la salud, suelen residir en el entorno territorial de los establecimientos en donde se brindan las prestaciones. De modo que, aun cuando no se produjeran segmentaciones de los servicios seg\u00fan su tipo de administraci\u00f3n (p\u00fablica o privada), las ciudades espacialmente segregadas podr\u00edan exhibir altos niveles de segmentaci\u00f3n en los servicios solo debido a la forma que adopta la distribuci\u00f3n territorial de las clases. La segunda conjetura es que los efectos de la segregaci\u00f3n espacial y la segmentaci\u00f3n en los servicios convergen en el endurecimiento de la pobreza, el fortalecimiento de los mecanismos de su reproducci\u00f3n entre generaciones, el debilitamiento de los patrones de convivencia y, en general, en una mayor inequidad en las ciudades. Y la tercera conjetura apunta a la posibilidad de que los determinantes de estos procesos sean inherentes a la l\u00f3gica de funcionamiento de las nuevas modalidades de acumulaci\u00f3n y crecimiento. En ese caso, y a menos que se promuevan pol\u00edticas firmes y de largo aliento dirigidas a desactivar dicha l\u00f3gica, se plantea un escenario preocupante de consolidaci\u00f3n de la tendencia ascendente en los valores de los \u00edndices de segregaci\u00f3n espacial y de sus consecuencias socialmente indeseables 13. 4. Diferencias entre la vieja y la nueva segregaci\u00f3n residencial A medida que resultados de investigaciones y reflexiones informadas sobre el tema fueron fundamentando y precisando los alcances de estas conjeturas, en algunos grupos acad\u00e9micos de la regi\u00f3n fue ganando cuerpo la idea de que, para mejorar la comprensi\u00f3n de las principales cuestiones sociales de las ciudades, era necesario prestar m\u00e1s atenci\u00f3n que en el pasado a las transformaciones en los entornos sociales de los lugares en donde residen los 13 El incremento de las desigualdades de ingreso que acompa\u00f1a los procesos de globalizaci\u00f3n no se traduce autom\u00e1ticamente en un aumento de las segregaciones espaciales, porque el Estado, otros actores sociales relevantes (sindicatos, partidos pol\u00edticos, ONG, cooperativas, agentes inmobiliarios, entre otros), adem\u00e1s de factores culturales y topogr\u00e1ficos, tambi\u00e9n desempe\u00f1an papeles importantes en la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el territorio urbano. 000Cohesi\u00f3n social.indd 63 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 64 pobres14. Sin embargo, no se pod\u00eda ignorar que, en Am\u00e9rica Latina, m\u00e1s que una novedad, la segregaci\u00f3n espacial de la pobreza es un fen\u00f3meno medular a la historia de muchas ciudades. Tal reconocimiento invita a hacer expl\u00edcito qu\u00e9 es lo que justifica que este fen\u00f3meno deba recibir hoy una observaci\u00f3n m\u00e1s detenida y detallada que aquella que demand\u00f3 en el pasado. A este respecto pueden distinguirse por lo menos tres diferencias importantes en la situaci\u00f3n de los viejos y los nuevos pobres urbanos: i) un incremento en la homogeneidad de la composici\u00f3n social de sus lugares de residencia; ii) la ocurrencia de cambios significativos en los marcos de referencia desde los cuales los pobres eval\u00faan su propia situaci\u00f3n; iii) alteraciones en el comportamiento de los sectores medios y altos que se manifestaron en la deserci\u00f3n antes comentada de los espacios p\u00fablicos, pero tambi\u00e9n en un cambio en los patrones de segregaci\u00f3n residencial. Examinemos por separado cada una de estas tendencias 15. a) Incremento en la homogeneidad de la composici\u00f3n social del lugar de residencia de los pobres urbanos Esta tendencia es dif\u00edcil de visualizar cuando los observadores no ajustan sus lentes a la cambiante escala geogr\u00e1fica de la fragmentaci\u00f3n urbana 16. Una vez realizado ese ajuste, lo que se observa es una ampliaci\u00f3n de las brechas entre las configuraciones medias de activos de los hogares residentes en los barrios de la ciudad. Eso se debe a dos tendencias principales. Por un lado, la composici\u00f3n socioecon\u00f3mica de los barrios populares gana homogeneidad con la devaluaci\u00f3n generalizada de las credenciales de sus residentes en el mundo laboral. Pero tambi\u00e9n gana homogeneidad con la recepci\u00f3n de expulsados de los barrios centrales y con la \"salida\" de las familias que tienen oportunidad de movilidad ascendente 17. Por otro lado, de modo paralelo al aumento de la concentraci\u00f3n territorial 14 En Am\u00e9rica Latina se publicaron en la \u00faltima d\u00e9cada numerosos estudios acerca de las tendencias de la segregaci\u00f3n residencial en grandes ciudades y sobre los efectos de la composici\u00f3n social de los barrios, secciones censales, municipios o comunas, de las ciudades, en las oportunidades de acceso al bienestar y en distintos tipos de comportamientos de riesgo de sus residentes. 15 V\u00e9ase un trabajo detallado de la revisi\u00f3n de investigaciones sobre el car\u00e1cter de esta nueva pobreza urbana, en Tironi (2003), Kessler y Di Virgilio (2008), Wormald, Cereceda y Ugalde (2002), entre otros autores. 16 La necesidad de ajustar los lentes de observaci\u00f3n se debe a que la acci\u00f3n de agentes inmobiliarios, y las mismas estrategias habitacionales de pobres y no pobres, modifican de manera permanente las escalas de agregaci\u00f3n geogr\u00e1fica de poblaciones socialmente homog\u00e9neas. 17 El fen\u00f3meno de \"descreme\" de los barrios pobres posiblemente se active a medida que el crecimiento de la densidad territorial de hogares con necesidades b\u00e1sicas no satisfechas estimule el surgimiento de comportamientos disruptivos, lo que a su vez retroalimente la tendencia a la deserci\u00f3n a otros barrios de las familias que pueden hacerlo. 000Cohesi\u00f3n social.indd 64 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 65 de los pobres se producen movimientos de las clases medias y altas a barrios exclusivos, los que en algunos casos se conforman como condominios cerrados. Todos estos movimientos incrementan la homogeneidad en la composici\u00f3n socioecon\u00f3mica de cada vecindario y, al hacerlo, contribuyen a la fragmentaci\u00f3n de la trama social de la ciudad. b) La ocurrencia de cambios significativos en los marcos de referencia desde los cuales los pobres eval\u00faan su propia situaci\u00f3n La segunda caracter\u00edstica novedosa de la actual segregaci\u00f3n residencial alude a las perspectivas de integraci\u00f3n social de los pobres urbanos. A mediados del siglo pasado, una proporci\u00f3n significativa de la pobreza urbana estaba compuesta por migrantes del interior del pa\u00eds, buena parte de los cuales se estableci\u00f3 en \u00e1reas marginales de la ciudad (favelas, callampas, cantegriles, villas miseria, entre otros). El escenario econ\u00f3mico en donde se presentaron esas migraciones estuvo dominado entonces por procesos de sustituci\u00f3n de importaciones que motorizaban la industrializaci\u00f3n y el crecimiento de los servicios del Estado. Para los reci\u00e9n llegados a las ciudades, tanto las posibilidades de trabajo y de consumo que se asociaron a la consecuente expansi\u00f3n del mercado interno, como las posibilidades de acceso a servicios sociales y de infraestructura de vivienda por intermedio del Estado, superaron en mucho las oportunidades de acceso al bienestar que podr\u00edan haber alcanzado los migrantes en sus lugares de origen. Estas circunstancias favorecieron la germinaci\u00f3n de un clima de esperanza de futuro, donde al ritmo de una conquista progresiva de la ciudadan\u00eda urbana las expectativas de movilidad ascendente resultaban cre\u00edbles 18. Distinto es el panorama que arroja la informaci\u00f3n a partir de los a\u00f1os ochenta. Las mutaciones econ\u00f3micas deterioraron las posibilidades de los menos calificados de mantener lazos estables y protegidos con el mercado laboral, lo que erosion\u00f3 las esperanzas de mejoramiento de sus condiciones de vida mediante el propio esfuerzo. Esas condiciones contribuyeron al desplazamiento de sus hogares desde las zonas centrales y formalizadas de la ciudad a sus zonas perif\u00e9ricas, lo que en algunos casos implic\u00f3 aumentos significativos de la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en asentamientos 18 En algunas ciudades de Am\u00e9rica Latina, el ritmo del crecimiento urbano, a mediados del siglo pasado, no tuvo precedentes. Los movimientos migratorios incidieron en una alta proporci\u00f3n en ese crecimiento. Entre 1947 y 1960, la contribuci\u00f3n de los migrantes al crecimiento de la urbanizaci\u00f3n fue del 51% en Argentina; del 50% en Brasil, entre 1950 y 1960; del 42% en Per\u00fa entre 1961 y 1972; del 37% en Colombia, entre 1951 y 1964, y del 32% en M\u00e9xico, entre 1960 y 1970 (Naciones Unidas, 1980:48). 000Cohesi\u00f3n social.indd 65 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 66 irregulares. Estos fen\u00f3menos se inscribieron en una coyuntura marcada por el estrechamiento de las v\u00edas de movilidad social ascendente y la amenaza de la exclusi\u00f3n social, situaciones claramente distintas de las que hab\u00edan enfrentado los pobres que migraron a las ciudades a mediados del siglo pasado. Por otra parte, el crecimiento de la incertidumbre laboral entre los trabajadores de baja calificaci\u00f3n no fue acompa\u00f1ado de la desactivaci\u00f3n de los mecanismos que alimentaban sus expectativas de una mayor participaci\u00f3n material y simb\u00f3lica en la sociedad, lo que elev\u00f3 su nivel de frustraci\u00f3n. Los siguientes son solo algunos de los procesos espec\u00edficos que nutrieron y siguen nutriendo esa frustraci\u00f3n: A medida que los migrantes del interior del pa\u00eds se asimilaban a la ciudad, los escenarios de origen fueron perdiendo significaci\u00f3n como marcos de referencia para evaluar la situaci\u00f3n presente. Su lugar fue progresivamente ocupado por los modelos predominantes en el nuevo escenario urbano, lo que contribuy\u00f3 a elevar sus sentimientos de deprivaci\u00f3n relativa. Los niveles educativos de los pobres urbanos siguieron expandi\u00e9ndose, pero a un ritmo que no alcanz\u00f3 a compensar la rapidez de la devaluaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos educativos en los mercados globalizados. Como resultado, crecieron las aspiraciones sin un correlato de mejoras en el bienestar. Los medios masivos de comunicaci\u00f3n se multiplicaron y penetraron por igual en hogares con muy diferentes disponibilidades de recursos, difundiendo pautas de consumo fuera del alcance de los grupos menos aventajados. La consolidaci\u00f3n de la democracia electoral y el creciente espacio que ocuparon los derechos sociales en los discursos pol\u00edticos tambi\u00e9n aportaron al desarrollo de expectativas no satisfechas de participaci\u00f3n ciudadana. Durante el per\u00edodo de sustituci\u00f3n de importaciones, las expectativas de las clases populares en algunas ciudades se nutrieron de experiencias gremiales que ampliaron la conciencia de los beneficios de la acci\u00f3n colectiva para mejorar posiciones en la distribuci\u00f3n de ingresos y de poder. El aumento de la informalidad y la tercerizaci\u00f3n entre los trabajadores de baja calificaci\u00f3n relativa implicaron, entre otros factores, una reducci\u00f3n de sus tasas de agremiaci\u00f3n con la consecuente disminuci\u00f3n de las oportunidades de articulaci\u00f3n de sus demandas por medio de la acci\u00f3n colectiva. 000Cohesi\u00f3n social.indd 66 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 67 Para los pobres urbanos de hoy, todo lo anterior configura un cuadro sustancialmente diferente del de mediados del siglo pasado, marcado por una mayor distancia entre logros y metas y crecientes dificultades para concebir proyectos cre\u00edbles de mejoramiento aut\u00f3nomo de las condiciones de vida. La concentraci\u00f3n espacial de personas con esas caracter\u00edsticas es la que otorga rasgos perversos a los actuales procesos de segregaci\u00f3n residencial en las ciudades. c) Emergencia de barrios cerrados de clase media en las proximidades de barrios pobres Bajo el impulso de un capital inmobiliario m\u00e1s maduro y concentrado que removi\u00f3 \"los factores que manten\u00edan los proyectos privados para las elites recluidas en los conos de alta renta\", en algunas ciudades de la regi\u00f3n se est\u00e1 produciendo una transformaci\u00f3n del patr\u00f3n tradicional de segregaci\u00f3n urbana consistente en la emergencia de barrios cerrados, en \u00e1reas de la ciudad tradicionalmente ocupadas por sectores populares (Sabatini y C\u00e1ceres, 2004). El reconocimiento de la existencia de este fen\u00f3meno plantea interrogantes importantes a las hip\u00f3tesis que afirman que las tendencias en la distribuci\u00f3n del ingreso de los hogares se reflejan finalmente en las distancias territoriales entre los lugares de residencia. Tambi\u00e9n lleva a reabrir el tema de las ventajas y desventajas para las pobres de la cercan\u00eda f\u00edsica con poblaciones no pobres cuando la circulaci\u00f3n entre ambos est\u00e1 interrumpida, unilateralmente, por barreras materiales (muros, rejas) y/o cuerpos de vigilancia que controlan la entrada a los condominios 19. Algunos analistas sostienen que el fen\u00f3meno de los condominios amurallados, en \u00e1reas populares de la ciudad, solo introduce un cambio en la escala de la segregaci\u00f3n residencial que no modifica su car\u00e1cter negativo. Otros piensan que s\u00ed lo modifica, pero agrav\u00e1ndolo, mientras que a\u00fan otros piensan que las nuevas tendencias tienen m\u00e1s ventajas que desventajas, tanto para los pobres que reciben en sus vecindarios a los no pobres como para el tejido social de la ciudad, que se beneficia con el mejoramiento de los patrones de convivencia entre sus clases. Pese a las divergencias, las distintas posturas frente al fen\u00f3meno tienen en com\u00fan la virtud de iluminar las consecuencias sociales de un aspecto no previsto del despliegue de las l\u00f3gicas del mercado inmobiliario. 19 Se podr\u00eda argumentar que esta situaci\u00f3n no difiere mucho del caso de los edificios de departamentos, la mayor\u00eda de los cuales tienen sus puertas vigiladas por un portero o por sistemas de visores que permiten controlar qui\u00e9n entra. Sin embargo, tambi\u00e9n es cierto que las personas perciben las calles como espacios p\u00fablicos en donde todos tienen el derecho de libre tr\u00e1nsito, lo que no ocurre con los espacios interiores de los edificios de departamentos. 000Cohesi\u00f3n social.indd 67 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 68 Los siguientes son algunos de los interrogantes que surgen en la confrontaci\u00f3n de ideas acerca de los efectos para \"los de abajo\" de una mayor cercan\u00eda f\u00edsica con clases medias amuralladas. Por ejemplo: \u00bfSe produce un incremento o una reducci\u00f3n en las oportunidades de interacci\u00f3n entre desiguales?, \u00bfAumenta o disminuye la extensi\u00f3n de las diferencias sociales percibidas?, \u00bfQu\u00e9 contenidos mentales se imponen: resentimiento, envidia, agresividad, e impotencia, o m\u00e1s bien satisfacci\u00f3n por el aumento de oportunidades ocupacionales, por una elevaci\u00f3n del estatus vecinal que incide de manera positiva en su imagen propia, por el mejoramiento de la infraestructura vecinal (luz, pavimentaci\u00f3n, entre otros), y por las mayores oportunidades de acceso a servicios p\u00fablicos y privados atra\u00eddos por la presencia de clases medias? En general, \u00bfla presencia de condominios cerrados, en zonas populares de la ciudad, contribuye o no a la integraci\u00f3n social de los pobres urbanos?, \u00bfAporta o no a la salud del tejido social de la ciudad? Ciertamente el peso relativo de las novedades de la segregaci\u00f3n espacial (su agudizaci\u00f3n, la mutaci\u00f3n de su significado para los pobres y la reciente emergencia de nuevas escalas de la segregaci\u00f3n espacial) var\u00edan seg\u00fan las ciudades, lo que probablemente refleje diferencias en sus v\u00edas de crecimiento, en sus historias de segregaci\u00f3n espacial por clase y por grupos \u00e9tnicos, y tambi\u00e9n en los contenidos de las matrices socioculturales que ordenan la convivencia entre aquellos que tienen m\u00e1s y aquellos que tienen menos. 5. Indicadores de segregaci\u00f3n residencial En la literatura especializada se pueden encontrar m\u00faltiples \u00edndices para medir la segregaci\u00f3n residencial, cada uno de los cuales destaca aspectos distintos del fen\u00f3meno 20. A continuaci\u00f3n se describen las caracter\u00edsticas de los m\u00e1s utilizados: \u00cdndice de disimilitud de Duncan. Este \u00edndice mide la uniformidad con la que los grupos se distribuyen en el territorio. Sus valores pr\u00f3ximos a 0 indican que la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con determinado atributo en las subunidades es similar a la media de ese atributo en el aglomerado superior. Los valores pr\u00f3ximos 20 En la discusi\u00f3n metodol\u00f3gica sobre las virtudes y limitaciones que muestran los \u00edndices m\u00e1s conocidos de segregaci\u00f3n residencial en su aplicaci\u00f3n a las ciudades de Am\u00e9rica Latina, se distinguen los trabajos de Francisco Sabatini (1999, 2004) y Jorge Rodr\u00edguez (2001). Ambos autores hacen una revisi\u00f3n cr\u00edtica detallada de los \u00edndices cuando se analizan estos estudios desde la perspectiva de las ciudades de Am\u00e9rica Latina, y brindan abundantes argumentos para sus preferencias por determinados \u00edndices. 000Cohesi\u00f3n social.indd 68 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 69 a 100 se\u00f1alan situaciones de m\u00e1xima segregaci\u00f3n, donde en las subunidades no hay mezcla de poblaciones con distintos valores en el atributo que se examina. El valor del \u00edndice indica el porcentaje de la poblaci\u00f3n que deber\u00eda ser reubicado, si se quisiera alcanzar una distribuci\u00f3n igualitaria entre las unidades geogr\u00e1ficas de la ciudad. Este es un indicador sint\u00e9tico de la relaci\u00f3n entre la composici\u00f3n de las subunidades territoriales (sea de composici\u00f3n social, laboral, racial, entre otros), y la composici\u00f3n social de la unidad territorial superior (ciudad o aglomerado urbano). Si esta composici\u00f3n difiere, estaremos en presencia de segregaci\u00f3n residencial, pues la distribuci\u00f3n de los grupos sociales entre las subunidades territoriales estar\u00eda desalineada respecto a la representaci\u00f3n del grupo en toda la ciudad o aglomerado superior. El recorrido de la medida es 0 (segregaci\u00f3n nula) a 100 (segregaci\u00f3n total en donde ninguna subunidad registra composici\u00f3n mixta) 21. An\u00e1lisis de variancia. Es otra medida de la uniformidad de la distribuci\u00f3n de distintas categor\u00edas de poblaci\u00f3n en el territorio. La variancia total de la variable estudiada se descompone en dos componentes: entre barrios y dentro de los barrios. Cuando la variancia entre subunidades tiende a explicar una porci\u00f3n mayor de la variancia total, se est\u00e1 en presencia de una mayor homogeneidad dentro de las unidades y una mayor heterogeneidad entre unidades 22. El \u00edndice de interacci\u00f3n o aislamiento mide el grado en que los miembros de un grupo X est\u00e1n expuestos al grupo Y en las diferentes subunidades territoriales. Su interpretaci\u00f3n indica, por ejemplo, que si su valor es 0,2, en promedio en una unidad donde reside un miembro del grupo X, dos individuos de cada diez son del grupo Y . En consecuencia, en las situaciones m\u00e1s segregativas tomar\u00e1 valores peque\u00f1os (Martori y Hoberg, 2004). Mientras el 21 El \u00edndice responde a la ecuaci\u00f3n siguiente: D = - 1 2N1i N1N2i N2 Donde, N1i = poblaci\u00f3n del grupo 1 en la subdivisi\u00f3n territorial i\u00e9sima; N2i = poblaci\u00f3n del grupo 2 en la subdivisi\u00f3n territorial i\u00e9sima; N1 = poblaci\u00f3n total del grupo 1 en la unidad territorial superior; N2 = poblaci\u00f3n total del grupo 2 en la unidad territorial superior. 22 El \u00edndice de segregaci\u00f3n residencial indica la proporci\u00f3n de la variancia total que se explica por la variancia entre subunidades territoriales. ISR = * 100s2 n s2 Donde, s2 n = Variancia entre n subunidades territoriales Variancia total. 000Cohesi\u00f3n social.indd 69 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 70 \u00edndice de disimilitud es relativamente independiente del tama\u00f1o del grupo que se considera, no ocurre lo mismo con el \u00edndice de exposici\u00f3n, porque cuanto mayor el tama\u00f1o relativo de ese grupo en una ciudad, menores ser\u00e1n sus oportunidades de interacci\u00f3n con desiguales y de compartir con ellos un vecindario. En el extremo opuesto, si el grupo es muy peque\u00f1o, las probabilidades de interacci\u00f3n con personas de grupos diferentes ser\u00e1n mayores, lo que no afecta necesariamente el \u00edndice de disimilitud. \u00cdndice de Moran. Mide el nivel de proximidad entre unidades territoriales en donde residen categor\u00edas de poblaci\u00f3n con caracter\u00edsticas similares; esto es, indica si la distribuci\u00f3n de los datos en el espacio se autocorrelacionan entre s\u00ed, presentando un patr\u00f3n no aleatorio. En suma, permite saber si los valores de la variable que se quiere estudiar en una unidad territorial determinada son similares o no a los valores de la misma variable en unidades adyacentes. Una correlaci\u00f3n positiva revela la existencia de unidades espacialmente contiguas con valores similares. Una correlaci\u00f3n negativa indica que los valores altos (bajos) en una subunidad son vecinos de valores bajos (altos) en otras. Cuando el \u00edndice tiende a 0 no existe correlaci\u00f3n espacial y, por tanto, la distribuci\u00f3n de los valores de la variable en las unidades es aleatoria. Es importante tener presente que el \u00edndice de Moran caracteriza globalmente una ciudad y, por ende, permite comparaciones con otras ciudades o con una misma ciudad en diferentes per\u00edodos. \u00cdndice LISA23. Este \u00edndice permite descomponer indicadores globales como el Moran, es \u00fatil sobre todo cuando no se cumple el supuesto de la homogeneidad interna en cada una de las unidades espaciales que intervienen en el c\u00e1lculo del Moran. En rigor, el coeficiente LISA es equivalente al c\u00e1lculo del Moran para cada una de las subunidades espaciales, y permite evaluar la significaci\u00f3n estad\u00edstica de las correlaciones entre las subunidades vecinas en los patrones locales de agrupamiento. Ambos \u00edndices incorporan la noci\u00f3n de \"vecindad\" mediante las pruebas de autocorrelaci\u00f3n (Anselin, L., 1995). Sin entrar en los detalles de esas medidas, se puede afirmar que la aptitud de cada una debe evaluarse esencialmente en funci\u00f3n de dos criterios: su adecuaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas de las categor\u00edas sociales cuya segregaci\u00f3n 23 Local Indicator of Spatial Association. 000Cohesi\u00f3n social.indd 70 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 71 en el espacio se quiere captar y, estrechamente ligado a esto, su adecuaci\u00f3n a los prop\u00f3sitos anal\u00edticos que orientan la indagaci\u00f3n. Por ejemplo, si se desea probar la hip\u00f3tesis de que ciertas minor\u00edas \u00e9tnicas muestran m\u00e1s o menos propensi\u00f3n que otras a la aglomeraci\u00f3n territorial, interesar\u00e1 hacer un an\u00e1lisis de variancia, o comparar sus comportamientos en el \u00edndice de disimilitud cuando este se aplica a la distribuci\u00f3n de cada una de las minor\u00edas en el territorio urbano. En cambio, si el prop\u00f3sito es conocer si los pobres se a\u00edslan de los no pobres m\u00e1s o menos que antes, interesar\u00e1 comparar en el tiempo \u00edndices de exposici\u00f3n que revelen las oportunidades potenciales de interacci\u00f3n entre los dos grupos o categor\u00edas. Seg\u00fan la significaci\u00f3n que otorgue el investigador a la escala geogr\u00e1fica en donde se detecta el aislamiento, puede tambi\u00e9n utilizar \u00edndices de clustering o contig\u00fcidad espacial, que informen sobre los cambios en el tama\u00f1o de la mancha geogr\u00e1fica que presenta composiciones socioecon\u00f3micas o \u00e9tnicas similares. M\u00e1s all\u00e1 de estos \u00edndices, de la discusi\u00f3n en ac\u00e1pites anteriores surge la conveniencia de contar con indicadores m\u00e1s simples directamente referidos a la situaci\u00f3n de aislamiento territorial en los polos de la pir\u00e1mide de la estratificaci\u00f3n social urbana. Uno de ellos, por ejemplo, es el peso relativo de la poblaci\u00f3n en asentamientos precarios con respecto al total de pobres y al total de la poblaci\u00f3n de la ciudad. Otro es el peso relativo de la poblaci\u00f3n residente en barrios cerrados en el total de las clases medias y de la poblaci\u00f3n total de la ciudad, distinguiendo adem\u00e1s los casos donde esos barrios se establecen en \u00e1reas contiguas a vecindarios pobres. 6. La escala geogr\u00e1fica Uno de los problemas que corrientemente plantean las investigaciones sobre segregaci\u00f3n residencial es el de decidir la escala territorial que resulta m\u00e1s adecuada para el tipo de comportamiento cuyas variaciones se desea explicar. Jorge Rodr\u00edguez (2001:15) destaca que \"... es necesario hacer expl\u00edcito el atributo que diferenciar\u00e1 a los grupos distanciados f\u00edsicamente y que la segregaci\u00f3n debe definirse en conexi\u00f3n con una determinada escala de an\u00e1lisis\". De nuevo, no resulta \u00fatil debatir sobre la adecuaci\u00f3n relativa de distintos niveles cuando no se tiene claridad sobre los prop\u00f3sitos del estudio. Para entender el sentido de esta limitaci\u00f3n, basta con reflexionar c\u00f3mo se modifican la naturaleza y los l\u00edmites de los espacios en donde ocurren hechos significativos a medida que las personas pasan de una etapa a otra, en sus ciclos de vida y/o cambian sus esferas de participaci\u00f3n. 000Cohesi\u00f3n social.indd 71 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 72 En general, es razonable aceptar que el grado de susceptibilidad a lo que sucede en el entorno residencial se vincule a la importancia que atribuyan las personas a ese entorno como fuente de activos, en particular a activos en capital social. Desde esta \u00f3ptica, cabr\u00eda esperar que las personas que tienen inserciones estables en el mercado de trabajo y/o alta participaci\u00f3n en sindicatos, iglesias, partidos pol\u00edticos, asociaciones deportivas, entre otros, respondan m\u00e1s a las expectativas sobre su comportamiento que surgen en esas instituciones, que a las que surgen en su vecindario. Y que, en el otro extremo, aquellos con trayectorias laborales inestables y con escasa o nula participaci\u00f3n institucional est\u00e9n m\u00e1s abiertos a las influencias que act\u00faan en el entorno de sus viviendas. En algunos casos, sin embargo, el nivel de dramatismo de problemas locales que afectan a todo el vecindario hace que la susceptibilidad colectiva al medio circundante sea pr\u00e1cticamente inevitable. Una zona inundable, por ejemplo, define l\u00edmites geogr\u00e1ficos donde ocurren desastres que afectan a todos sus residentes y que favorecen el surgimiento de lazos en torno a problemas compartidos. Lo mismo puede decirse de fronteras que circunscriben carencia en la infraestructura barrial, en las oportunidades locales de empleo, en los niveles de inseguridad, o en la insuficiencia del transporte y de los servicios generales. La conciencia de compartir fronteras territoriales con los vecinos tambi\u00e9n puede imponerse desde fuera de las zonas de residencia, como cuando los empleadores evitan contratar personas que habitan en barrios estigmatizados. N\u00f3tese finalmente que todos los \u00edndices mencionados en el ac\u00e1pite 5 probablemente asuman valores diferentes, seg\u00fan la escala geogr\u00e1fica que se utilice para definir el entorno geogr\u00e1fico significativo para los residentes 24. En s\u00edntesis, como regla general, el investigador deber\u00e1 formular una definici\u00f3n operacional de la escala geogr\u00e1fica, tomando en cuenta las ventajas y desventajas de distintos l\u00edmites para los prop\u00f3sitos anal\u00edticos de su estudio y las caracter\u00edsticas de los datos disponibles 25. 24 El barrio amurallado de clase media que se establece en las cercan\u00edas de barrios pobres es uno de los fen\u00f3menos sociales que plantea con mayor nitidez la importancia de tomar en cuenta la escala geogr\u00e1fica para el estudio de los procesos de segregaci\u00f3n residencial. 25 Las fuentes principales de informaci\u00f3n disponible son los censos y las encuestas oficiales de hogares. El reconocimiento de las limitaciones de los datos disponibles muchas veces cuestiona el nivel de profundidad al que es conveniente llevar la discusi\u00f3n te\u00f3rica y metodol\u00f3gica sobre las ventajas y desventajas de distintas escalas de agregaci\u00f3n geogr\u00e1fica, sin poner en riesgo los \"enganches m\u00ednimos\" con los referentes emp\u00edricos que proveen esas fuentes. En general, la informaci\u00f3n de los censos tiene la ventaja de permitir la comparaci\u00f3n de caracter\u00edsticas de unidades poblacionales de muy baja agregaci\u00f3n territorial, y la desventaja de una cobertura tem\u00e1tica insuficiente para probar buena parte de las hip\u00f3tesis sobre la segregaci\u00f3n residencial que ya circulan en la literatura. Para estos mismos prop\u00f3sitos, algunas de las encuestas de hogares de los pa\u00edses de la regi\u00f3n presentan la ventaja, por un lado, de la mayor frecuencia de su levantamiento y la consiguiente disponibilidad de informaci\u00f3n oportuna. Por otro, la 000Cohesi\u00f3n social.indd 72 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 73 7. Principales determinantes de la segregaci\u00f3n residencial socioecon\u00f3mica y posibles indicadores Los niveles de segregaci\u00f3n residencial socioecon\u00f3mica responden a una configuraci\u00f3n de determinantes, y cada uno de ellos asume valores y pesos relativos diferentes en las distintas ciudades. Son factores hist\u00f3ricos (ej., la inercia de patrones tradicionales de asentamiento territorial de las clases en las ciudades); culturales (ej., la naturaleza m\u00e1s jer\u00e1rquica o m\u00e1s igualitaria de las relaciones entre \"los de arriba\" y \"los de abajo\"; la importancia que asignan las clases medias y altas al espacio como s\u00edmbolo de figuraci\u00f3n social; el celo con el que preservan las fronteras de su sociabilidad); topogr\u00e1ficos (ej., el car\u00e1cter m\u00e1s plano o m\u00e1s cerril de la geograf\u00eda urbana); sociales (ej., la significaci\u00f3n de los procesos de movilidad ascendente o descendente en cada ciudad); demogr\u00e1ficos (ej., la fecundidad diferencial de las clases; el ritmo de las migraciones y el nivel de calificaci\u00f3n de los migrantes hacia la ciudad e intraurbanas); econ\u00f3micos (ej., evoluci\u00f3n de los precios medios del suelo urbano y de su dispersi\u00f3n; cambios en la estructura productiva de la ciudad y en su mercado laboral; nivel de desigualdad en la distribuci\u00f3n de los ingresos de los hogares); pol\u00edticos (ej., existencia de subsidios de alquileres y de avales p\u00fablicos para compra y/o arriendo de viviendas; peso relativo de la vivienda social en las soluciones habitacionales para las clases populares urbanas; nivel de tolerancia pol\u00edtica y administrativa a la ocupaci\u00f3n de tierras y a la presencia de formas precarias de tenencia). Las formas y los niveles de la segregaci\u00f3n residencial est\u00e1n fuertemente determinados por la inercia de las caracter\u00edsticas que han asumido esos mismos procesos en el pasado de la ciudad, lo que se ajusta al tipo de trayectorias que de modo convencional se denominan de alta path dependency . 8. Consecuencias de la segregaci\u00f3n residencial sobre la cohesi\u00f3n social en las ciudades. Posibles indicadores En una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica donde las piezas del sistema funcionan alternativamente como causas y como efectos, la segregaci\u00f3n espacial y el aislamiento f\u00edsico entre las clases traban la creaci\u00f3n y el funcionamiento de los mecanismos que sirven de base a la cohesi\u00f3n social en las ciudades. de su mayor cobertura tem\u00e1tica y potencial anal\u00edtico. Su mayor desventaja radica en las dificultades para identificar, con adecuada representatividad estad\u00edstica, caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n al nivel de desagregaci\u00f3n territorial que requiere esta clase de estudios. 000Cohesi\u00f3n social.indd 73 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 74 De hecho, la frecuencia y la calidad de los contactos entre miembros de distintas clases son directamente proporcionales a la disposici\u00f3n a colaborar entre s\u00ed, y a la exposici\u00f3n a oportunidades para la construcci\u00f3n de patrones de negociaci\u00f3n de conflictos. Por el contrario, el aislamiento f\u00edsico incrementa las probabilidades de que cada clase elabore perfiles imaginarios de las otras con independencia de las virtudes intr\u00ednsecas de sus miembros. Cuanto mayor el nivel de aislamiento entre las clases y su extensi\u00f3n temporal, m\u00e1s r\u00edgidos ser\u00e1n los estereotipos mutuos y las dificultades para su modificaci\u00f3n. Las actitudes y motivaciones que subyacen a esas disposiciones son distintas en las clases, lo que hace conveniente discutirlas por separado. a) Segregaci\u00f3n residencial y comportamientos de las clases medias que afectan la cohesi\u00f3n social El aislamiento f\u00edsico favorece el desarrollo de contenidos mentales que inciden en la contribuci\u00f3n que pueden hacer las clases medias a la salud del tejido social de la ciudad. Nos referimos en particular a los umbrales de tolerancia a la desigualdad y a la pobreza, a los sentimientos de obligaci\u00f3n moral hacia otros, y al temor a la proximidad de los sectores populares. La noci\u00f3n de tolerancia a la desigualdad ayuda a comprender la estabilidad de algunos indicadores de inequidad social 26. Se trata de estructuras mentales profundas que disponen a las personas a contribuir a la activaci\u00f3n de mecanismos homeost\u00e1ticos, toda vez que los indicadores de desigualdad y/o pobreza sobrepasan cierto nivel 27. Tales disposiciones pueden traducirse en comportamientos distintos, desde apoyos electorales a iniciativas dirigidas a proteger a los m\u00e1s d\u00e9biles y mantener la calidad de los servicios de cobertura universal, hasta la aceptaci\u00f3n de mayores impuestos como forma de apuntalar medidas redistributivas 28, 29. La aversi\u00f3n 26 En un estudio que compara datos entre pa\u00edses y en el tiempo de distribuci\u00f3n del ingreso, se se\u00f1ala que la desigualdad del ingreso es relativamente estable en los pa\u00edses y en el tiempo, en marcado contraste con el comportamiento de las tasas de crecimiento del PIB, que s\u00ed cambian con rapidez y se caracterizan por una persistencia muy escasa (Liu, Squire y Zou, 1995). 27 Por mecanismos homeost\u00e1ticos se entiende un conjunto de fen\u00f3menos de autorregulaci\u00f3n conducentes al mantenimiento de una relativa constancia en las propiedades y composici\u00f3n del medio interno de un organismo. 28 Como argumenta Barry, la conformidad con altos impuestos, al tiempo que permite elevar la calidad de las prestaciones colectivas, reduce los recursos disponibles de los grupos de mayores ingresos para invertir en la adquisici\u00f3n privada de los servicios, todo lo cual desalienta la deserci\u00f3n de los espacios p\u00fablicos (Barry, 1998:23). 29 Ciertamente la contribuci\u00f3n de las clases medias y altas al mantenimiento de los espacios p\u00fablicos que posibilitan la interacci\u00f3n interclases no descansa solamente en su aversi\u00f3n a la desigualdad. Tambi\u00e9n interviene el temor a las externalidades que suelen acompa\u00f1ar el deterioro del bienestar de 000Cohesi\u00f3n social.indd 74 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 75 a la desigualdad tambi\u00e9n puede activar mecanismos de autocontrol en el consumo de las clases medias, sobre todo en productos o servicios cuyo uso establece diferenciales irritantes y f\u00e1cilmente visibles con las otras clases 30. La aversi\u00f3n a la desigualdad y los sentimientos de obligaci\u00f3n moral de los sectores medios hacia \"los que tienen menos\" se apoyan b\u00e1sicamente en la capacidad de colocarse en su situaci\u00f3n (empat\u00eda). La segregaci\u00f3n residencial dificulta la generaci\u00f3n y la renovaci\u00f3n de esas capacidades, dado que la base estructural de las mismas es la frecuencia de contactos informales entre personas de distinta condici\u00f3n socioecon\u00f3mica. Otro sentimiento importante, que es causa y consecuencia del distanciamiento de las clases medias con los estratos populares, es el temor al contacto. El aislamiento f\u00edsico parece operar en la g\u00e9nesis de ese temor por dos v\u00edas distintas: como condici\u00f3n que favorece el desconocimiento mutuo y como condici\u00f3n que favorece el surgimiento en las clases bajas de comportamientos disruptivos del orden social y que las clases medias consideran amenazantes. En el primer caso, el fen\u00f3meno central es la dificultad para comprender los c\u00f3digos de comunicaci\u00f3n que los sectores populares desarrollan en el aislamiento de sus fronteras territoriales. Las limitaciones en la comunicaci\u00f3n producen inseguridad y desconfianza, las que, a su vez, acent\u00faan las caracter\u00edsticas amenazantes del otro y generan temores. En el segundo caso, lo principal es el retraimiento de las clases medias ante la expansi\u00f3n de comportamientos an\u00f3micos (drogadicci\u00f3n, violencia, delincuencia y marginalidad) que suelen emerger como correlatos disruptivos de la pobreza concentrada y segregada. En suma, el aislamiento alimenta el temor y el temor alimenta el aislamiento, en un movimiento de espiral que sin duda contribuye a la tendencia actual de las clases medias a alejarse de los barrios populares, a residir en vecindarios de composici\u00f3n social homog\u00e9nea, y/o a tomar medidas de protecci\u00f3n en sus lugares de residencia. las mayor\u00edas, tales como la inestabilidad pol\u00edtica, al descenso de la legitimidad de las instituciones (y la consecuente dificultad de las elites para movilizar la voluntad colectiva en apoyo a proyectos de cambio) y, cada vez m\u00e1s, a las consecuencias de la inseguridad p\u00fablica sobre la calidad de sus propias condiciones de vida. 30 Los pa\u00edses de poco tama\u00f1o y de alta homogeneidad cultural crean \u00e1mbitos de cercan\u00edas que tienden a inhibir el despegue de las elites, a medida que la comunidad tiene una mayor capacidad para sancionar a aquellos que se apartan demasiado de los h\u00e1bitos y estilos de vida de las mayor\u00edas. 000Cohesi\u00f3n social.indd 75 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 76 b) Segregaci\u00f3n residencial y comportamientos de los sectores populares urbanos que afectan la cohesi\u00f3n social En cuanto a los sectores populares urbanos, el aislamiento geogr\u00e1fico reduce por varias v\u00edas la disposici\u00f3n general a la cooperaci\u00f3n y a la negociaci\u00f3n ordenada de conflictos con las otras clases. Entre esas v\u00edas, se pueden mencionar la escasez de oportunidades de aprendizaje de los c\u00f3digos de comunicaci\u00f3n de otras clases, los resentimientos asociados a la frustraci\u00f3n de expectativas de participaci\u00f3n material y simb\u00f3lica en la sociedad y sus dificultades para constituirse como actores colectivos eficientes. Los dos primeros factores se han discutido en ac\u00e1pites anteriores. El tercer factor (las dificultades para constituirse como actores colectivos eficientes) es una variable central para comprender la contribuci\u00f3n que pueden hacer las clases populares segregadas a la construcci\u00f3n de patrones de convivencia en la desigualdad y de reglas para la soluci\u00f3n ordenada de conflictos. Por esto, vale la pena dedicar algunas reflexiones a la posibilidad de que el vecindario se constituya en una fuente importante de identidades y lazos de integraci\u00f3n social. c) El territorio como fuente de identidad y lazos de integraci\u00f3n social Gran parte de las experiencias exitosas de construcci\u00f3n urbana de patrones de convivencia en la desigualdad ha tenido que ver con la constituci\u00f3n de actores colectivos, que representan y articulan los intereses de porciones importantes de las clases populares, cuyos exponentes principales son los sindicatos obreros. En la actualidad, la experiencia cotidiana de muchos de los trabajadores de baja calificaci\u00f3n les indica que el mundo del trabajo ha dejado de operar para ellos como el canal privilegiado de integraci\u00f3n social, lo que los fuerza a buscar espacios alternativos para construir su identidad, para integrarse a su comunidad y para tener experiencias concretas de ejercicio de sus derechos ciudadanos. Si bien para aquellos que perdieron (o nunca tuvieron) espacios regulares de sociabilidad e interacci\u00f3n en el mundo del trabajo, el lugar de residencia podr\u00eda constituir uno de los pocos \u00e1mbitos alternativos desde donde construir identidades y sentidos de pertenencia comunitaria, parece ser que para que eso ocurra se tienen que dar algunas de las condiciones que exponemos a continuaci\u00f3n. 000Cohesi\u00f3n social.indd 76 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 77 La primera tiene que ver con el car\u00e1cter voluntario o involuntario de la residencia en determinado barrio. Hay varias consideraciones que prestan razonabilidad a la idea de que los pobres procuran voluntariamente vivir entre pobres. Una de ellas afirma que, en ciudades marcadas por las diferencias de clase, es comprensible que la poblaci\u00f3n de menores recursos prefiera vivir en espacios donde el despliegue de sus h\u00e1bitos y costumbres no los exponga a la estigmatizaci\u00f3n o a miradas despectivas de otras clases, donde sientan libertad para manifestarse con espontaneidad y mostrarse ante sus iguales como ingeniosos, atractivos y divertidos (Charlesworth, 2000). Otro argumento se refiere espec\u00edficamente a los pobres que comparten or\u00edgenes \u00e9tnicos, raciales o de origen regional o nacional, y afirma que estos prefieren habitar en los lugares donde est\u00e1n radicados sus pares atra\u00eddos por la facilidad de los contactos, por la comunidad de tradiciones culturales y estilos de vida y, en muchos casos, por la posibilidad de integrarse a redes que funcionan como fuentes de capital social relevante para su inserci\u00f3n en el mercado laboral. Un tercer argumento a favor de esta preferencia tiene que ver con la proximidad a los lugares de trabajo, y el deseo de estar cerca de los compa\u00f1eros de tareas, factores que parecen haber tenido mucho que ver con la experiencia fabril y la constituci\u00f3n de barrios obreros. La segunda condici\u00f3n, para que los barrios pobres puedan constituirse en fuentes de identidad y pertenencia, es que aquellos que comparten un \u00e1rea habitacional tengan el deseo de construir capital social con sus vecinos y dispongan de los recursos para hacerlo. El capital social suele localizarse en redes de reciprocidades cuyos miembros regulan su comportamiento por normas que definen el modo como se respetan derechos y se cumplen obligaciones. En barrios con una alta homogeneidad en la pobreza se encuentran numerosos ejemplos de organizaciones locales que, habiendo surgido para resolver problemas espec\u00edficos que aquejan a una mayor\u00eda de vecinos, una vez constituidas como redes sociales facilitan el planteamiento de nuevas metas colectivas y la movilizaci\u00f3n hacia su logro. Un problema com\u00fan que enfrentan estos argumentos es que los recursos que necesita una persona para elegir su lugar de residencia, o para contribuir al mantenimiento de redes de reciprocidad, son justamente aquellos que se obtienen a trav\u00e9s de v\u00ednculos estables con el mundo del trabajo. Aquellos que sufren problemas recurrentes de desempleo, o solo acceden a empleos informales, dispondr\u00e1n de m\u00e1rgenes estrechos para optar entre alternativas residenciales, o para construir y mantener redes de reciprocidad. 000Cohesi\u00f3n social.indd 77 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 78 En s\u00edntesis, los mismos rasgos de la nueva pobreza urbana hacen dif\u00edcil que en los vecindarios donde se concentra emerjan algunas de las caracter\u00edsticas virtuosas para el desarrollo de sentimientos de identidad y pertenencia. Porque, parad\u00f3jicamente, una de las condiciones que hace viable a la comunidad local como plataforma para esa funci\u00f3n es el tipo de v\u00ednculos que establecen sus vecinos con el mundo del trabajo 31. Por eso los procesos de desindustrializaci\u00f3n no provocan una revitalizaci\u00f3n de las instituciones comunales en los barrios populares urbanos, sino m\u00e1s bien su decaimiento. En el cuadro II.3 se presenta una amplia gama de dimensiones y de indicadores de segregaci\u00f3n residencial. Al igual que en los casos anteriores, la incorporaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica a modelos multidimensionales de explicaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social requiere disponer de una \"lista corta\". Para eso se sugieren los dos indicadores siguientes: An\u00e1lisis de variancia. Permite comparar las diferencias entre las variaciones en la composici\u00f3n social dentro y entre las unidades de agregaci\u00f3n territorial en la ciudad. El nivel de segregaci\u00f3n residencial es directamente proporcional a la homogeneidad en la composici\u00f3n social de los barrios (comunas, segmentos censales, entre otros), y a la heterogeneidad entre los barrios (comunas, segmentos censales, entre otros). \u00cdndice de clustering (LISA o Moran). Este \u00edndice a\u00f1ade al anterior informaci\u00f3n sobre la amplitud geogr\u00e1fica de la segregaci\u00f3n residencial. E. Comentarios finales Poner a prueba las relaciones entre niveles y tipos de segmentaciones en las ciudades y la disposici\u00f3n de sus habitantes a participar activamente en la construcci\u00f3n de patrones de colaboraci\u00f3n y negociaci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos es una tarea altamente compleja. Por un lado, porque tanto los tipos de segmentaci\u00f3n como la cohesi\u00f3n social son todav\u00eda nociones que no alcanzan la madurez de los conceptos, esto es, de fen\u00f3menos con causas y consecuencias \u00fanicas. Por otro, porque no resulta f\u00e1cil identificar y probar los hipot\u00e9ticos mecanismos microsociales que conectan estos dos fen\u00f3menos. 31 Un ejemplo excelente de la din\u00e1mica que se activa en este g\u00e9nero de procesos se encuentra en la pel\u00edcula argentina, Luna de Avellaneda. Avellaneda es un barrio del Gran Buenos Aires en donde se experiment\u00f3 un fuerte proceso de industrializaci\u00f3n. La pel\u00edcula relata la relaci\u00f3n entre la desindustrializaci\u00f3n de la zona y el colapso de un club de barrio. 000Cohesi\u00f3n social.indd 78 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 79 QCuadro II.3 Sugerencias de indicadores de segregaci\u00f3n residencial en clave de cohesi\u00f3n social urbana Naturaleza Determinantes Consecuencias sobre la cohesi\u00f3n social Dimensiones de la distribuci\u00f3n territorial de una categor\u00eda de poblaci\u00f3n. \u00cdndices de: Disimilitud (Duncan) Exposici\u00f3n An\u00e1lisis de Variancia. Concentraci\u00f3n Clustering (Moran y LISA) Porcentaje de poblaci\u00f3n en asentamientos precarios en el total de pobres y en el total de poblaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n de \u00edndices de segregaci\u00f3n a la distribuci\u00f3n territorial de asentamientos precarios. Porcentaje de estratos socioecon\u00f3micos medios en condominios cerrados, con respecto al total de NES medios y al total de poblaci\u00f3n de la ciudad. Aplicaci\u00f3n de \u00edndices de segregaci\u00f3n a la distribuci\u00f3n territorial de barrios cerrados. Indicadores hist\u00f3ricos referidos a la antig\u00fcedad de la segregaci\u00f3n residencial en la ciudad. Indicadores cualitativos de la importancia relativa de las jerarqu\u00edas o las igualdades en la interacci\u00f3n entre desiguales. Indicadores sobre la significaci\u00f3n que tienen para las clases medias y altas los lugares de residencia como s\u00edmbolo de figuraci\u00f3n social. Indicadores sobre el celo con que las clases medias y altas preservan las fronteras de su sociabilidad (requerimientos para el ingreso a determinados clubes). Indicadores topogr\u00e1ficos sobre la geograf\u00eda de la ciudad. \u00cdndices de movilidad social. Tendencias generales. Tasas diferenciales de fecundidad entre las clases. Ritmo de crecimiento urbano. Contribuci\u00f3n de las migraciones al crecimiento urbano. Nivel de calificaci\u00f3n media de los inmigrantes. Evoluci\u00f3n de los precios del suelo. Media y dispersiones. Composici\u00f3n sectorial de la fuerza de trabajo. Nivel de desigualdad en los ingresos de los hogares. Indicadores de calidad de los subsidios y avales para arriendos y compras de viviendas. Indicadores del peso relativo de la vivienda social en las soluciones habitacionales para los pobres. Indicadores del nivel de tolerancia pol\u00edtica y administrativa a la ocupaci\u00f3n de tierra y la tenencia precaria. Asociaci\u00f3n entre niveles de segregaci\u00f3n residencial y niveles de segmentaci\u00f3n laboral entre ciudades. Asociaci\u00f3n entre niveles de segregaci\u00f3n residencial y niveles de segmentaci\u00f3n educativa entre ciudades. Opiniones sobre nivel de comprensi\u00f3n de los c\u00f3digos de comunicaci\u00f3n de otras clases. Niveles de confianza con respecto a los miembros de otras clases. Niveles de tolerancia a la desigualdad y a la pobreza en sectores medios y altos. Sentimientos de los sectores medios y altos con respecto a la responsabilidad moral hacia \"los de abajo\". Sentimientos de temor entre clases y dentro de las clases. Rigidez de las im\u00e1genes de una clase sobre la otra (todos, la mayor\u00eda, algunos, pocos). Estigmas. Peso relativo de los comportamientos disruptivos del orden social en las clases (drogadicci\u00f3n, delincuencia, marginalidad). Indicadores de niveles de eficacia normativa en barrios populares ( graffiti, basurales en las calles, artefactos p\u00fablicos y/o privados, deteriorados o rotos, relaciones entre adultos y j\u00f3venes, control de las calles). Nivel de malestar entre las clases populares. Indicadores de anomia. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La ambig\u00fcedad conceptual se refleja en las dificultades para elaborar instrumentos id\u00f3neos de medici\u00f3n, mientras que los resultados de la aplicaci\u00f3n de instrumentos que no son id\u00f3neos aporta a la confusi\u00f3n en el nivel conceptual. En rigor, las ciencias sociales parecen enredadas en las complejidades que supone el an\u00e1lisis de las transformaciones en las distintas dimensiones que conforman la estructura social de las ciudades. La mejor estrategia en estos casos parece ser tratar de dibujar el perfil del rompecabezas, utilizando para ello hipotesis de trabajo sobre las direcciones causales entre los elementos. En un art\u00edculo reciente, De Hoyos y Lustig 000Cohesi\u00f3n social.indd 79 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 80 (2009) enfrentan problemas similares con la construcci\u00f3n de un modelo que incorpore variables en distintos niveles y esferas de acci\u00f3n, y que d\u00e9 una explicaci\u00f3n eficiente a los cambios en las desigualdades en la distribuci\u00f3n del ingreso y en la pobreza. Los autores dicen: \"En la pr\u00e1ctica ese tipo de modelo no existe y posiblemente nunca existir\u00e1. Por eso, el conocimiento integral de un tema -en contraste con el que se centra en contestar preguntas cada vez m\u00e1s espec\u00edficas- se va construyendo como un rompecabezas, con el agravante de ausencia de piezas y que las piezas existentes no todas provienen de la misma fuente y encajan de manera perfecta. Si continuamos con la met\u00e1fora del rompezabezas, nos tenemos que preguntar con qu\u00e9 piezas contamos y cu\u00e1les est\u00e1n menos cubiertas por la investigaci\u00f3n vigente\". Aun a riesgo de simplificar gruesamente estos procesos, mi impresi\u00f3n es que el hecho hist\u00f3ricamente in\u00e9dito para las oportunidades de construcci\u00f3n de convivencia en la desigualdad, en las ciudades, resulta de la combinaci\u00f3n de tres tendencias. Cada uno de ellas pudo estar presente en alg\u00fan momento de la historia de las ciudades, pero su convergencia es lo que plantea un escenario significativamente diferente para las posibilidades de construcci\u00f3n de patrones estables de convivencia urbana. 1. La deserci\u00f3n de los estratos medios del \u00e1mbito de los servicios p\u00fablicos La salud del tejido social de las ciudades y el funcionamiento de los mecanismos de solidaridad social suelen resistir el aislamiento de la elite de la sociedad, la que, por otra parte, siempre ha recurrido a alternativas privadas de provisi\u00f3n de servicios. En cambio, las rupturas en el tejido social se hacen r\u00e1pidamente visibles all\u00ed en donde una masa importante de las clases medias deserta de los servicios p\u00fablicos. 2. La debilidad de los v\u00ednculos de los estratos bajos con el mercado de trabajo y su concentraci\u00f3n en determinados barrios La concentraci\u00f3n espacial de hogares con graves privaciones materiales y escasas esperanzas de alcanzar logros significativos mediante el trabajo favorece la germinaci\u00f3n de los elementos m\u00e1s disruptivos de la pobreza. Aquellos que cuentan con recursos para alejarse de esos vecindarios lo har\u00e1n, por lo que la interacci\u00f3n estar\u00e1 crecientemente limitada a vecinos cuyas habilidades, h\u00e1bitos y estilos de vida est\u00e1n m\u00e1s asociados al fracaso que al \u00e9xito, y cuyas redes se mostrar\u00e1n ineficaces para proporcionar contactos o informaci\u00f3n relevante sobre empleos y oportunidades de capacitaci\u00f3n. 000Cohesi\u00f3n social.indd 80 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 81 La misma inestabilidad laboral y de ingresos dificulta la creaci\u00f3n y el mantenimiento de instituciones locales que puedan ejercer ciertos controles informales b\u00e1sicos. Los ni\u00f1os y j\u00f3venes carecen de exposici\u00f3n y de contactos con modelos de rol, esto es, con personas que se mueven bien en los c\u00edrculos sociales y econ\u00f3micos principales de la ciudad. 3. El crecimiento de las expectativas de los sectores populares urbanos con respecto al pleno ejercicio de sus derechos de ciudadan\u00eda Un rasgo explosivo de esta situaci\u00f3n es que en paralelo con el avance de los procesos de debilitamiento de los v\u00ednculos con el mercado de trabajo, de las segmentaciones en los servicios y segregaciones en el espacio, las fuentes de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de aspiraciones no han dejado de funcionar. La cobertura de la educaci\u00f3n y de los medios de comunicaci\u00f3n crece, mientras la globalizaci\u00f3n y la consolidaci\u00f3n de la democracia electoral ampl\u00eda d\u00eda a d\u00eda el volumen de poblaci\u00f3n expuesta a discursos que generan expectativas de acceso pleno a derechos sociales, cuyo ejercicio efectivo la experiencia cotidiana se encarga de negar. Todo ello transforma los barrios de la nueva pobreza urbana en focos arquet\u00edpicos de anomia, cuya presencia contribuye fuertemente a la erosi\u00f3n de la calidad de las relaciones sociales en las ciudades. Bibliograf\u00eda Anselin, Luc (1995), \"Local indicators of spatial association - LISA\", Geographical Analysis , vol. 27. Barry, B. (1998), \"Social exclusion, social isolation and distribution of income\", Case Paper , N\u00ba 12, Londres, London School of Baumol, W . (1967), \"The macroeconomics of unbalanced growth\", American Economic Review, vol. 57. Benavides, M. (2008), An\u00e1lisis de programas, procesos y resultados educativos en el Per\u00fa: contribuciones emp\u00edricas para el debate, Lima, GRADE. Borgegard and W . Ostendorf (eds.), Londres, Routledge. Castell, R. (1997), La metamorfosis de la cuesti\u00f3n social. Una cr\u00f3nica del asalariado , Buenos Aires, Paid\u00f3s. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2007), Cohesi\u00f3n social: inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2335/Rev.1), Santiago de Chile. 000Cohesi\u00f3n social.indd 81 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 82 Cervini, R. (2002), \"Desigualdades socioculturales en el aprendizaje de matem\u00e1tica y lengua de la educaci\u00f3n secundaria en Argentina: un modelo de tres niveles\", Revista electr\u00f3nica de investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n educativa , vol. 8, N\u00ba 2, Charlesworth, J. (2000), A Phenomenology of Working Class Experience , Cambridge, Cambridge University Press.Contreras, M., F. Corbal\u00e1n y J. Redondo (2007), \"Cuando la suerte est\u00e1 echada: estudio cuantitativo de los factores asociados al rendimiento en la PSU\", Revista iberoamericana sobre calidad, eficacia y cambio en educaci\u00f3n , vol. 5, N\u00ba 5e R. Lustig (2009), \"Apertura comercial, desigualdad y pobreza. Rese\u00f1a de los enfoques metodol\u00f3gicos, el estado del conocimiento y la asignatura pendiente\", El trimestre econ\u00f3mico , vol. 76, N\u00ba 2, abril-junio. Durkheim, Emile (1964), The Division of Labor in Society , Nueva York, The Free Press. Esping-Andersen, G. (1999), Social Foundations of Postindustrial Economies , Oxford, Oxford University Press. (1990), The Three Worlds of Welfare Capitalism , Princeton, Princeton University Press. Friedrichs, J. (1998), inequality, segregation and urban conflict: and the Welfare State: Inequality and Western W . Ostendorf (eds.), Londres, Routledge. Gertel, H. y otros (2007), An\u00e1lisis multinivel del rendimiento escolar al t\u00e9rmino de la educaci\u00f3n b\u00e1sica en Argentina , C\u00f3rdoba, Instituto de Econom\u00eda y Finanzas, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Hamnett, C. (1998), \"Social polarisation, economic restructuring Inequality Western W . Ostendorf (eds.), Londres, Routledge. Kessler, Gabriel y Mar\u00eda Mercedes Di Virgilio (2008), \"La nueva pobreza urbana: din\u00e1mica global, regional y argentina en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas\", Revista de la CEPAL , N\u00ba 95 (LC/G.2382-P/E), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), agosto. Kesteloot, C. (1998), \"The geography of deprivation in Brussels and the Welfare State: Inequality and Western . Ostendorf (eds.), Londres, Routledge. Lattes, Alfredo (1996), \"Urbanizaci\u00f3n, crecimiento urbano y migraciones en Am\u00e9rica Latina\", Poblaci\u00f3n y desarrollo: Tendencias y nuevos desaf\u00edos , Notas de poblaci\u00f3n, N\u00ba 62 (LC/DEM/G.164), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), junio. Liu, H., L. Squire y H. Zou (1995), Explaining International and Intertemporal Variations in Income Inequality, Washington D.C., Banco Mundial. Martori, Joan C. y Karen Hoberg (2004), \"Indicadores cuantitativos de segregaci\u00f3n residencial. El caso de la poblaci\u00f3n inmigrante en Barcelona\", Scripta Nova, Revista electr\u00f3nica de geograf\u00eda y ciencias sociales , vol. 8, N\u00ba 169. Miranda, L. (2008), \"Factores asociados al rendimiento escolar y sus implicancias para la pol\u00edtica educativa del Per\u00fa\", An\u00e1lisis de programas, procesos y resultados 000Cohesi\u00f3n social.indd 82 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 83 educativos en el Per\u00fa: contribuciones emp\u00edricas para el debate, M. Benavides (ed.), Lima, GRADE. Mizala, A. y P . Romaguera (1998), \"Desempe\u00f1o escolar y elecci\u00f3n de colegios: la experiencia chilena\", documento de trabajo , N\u00ba 36, Santiago de Chile, Departamento de Ingenier\u00eda Industrial, Facultad de Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas de la Universidad de Chile. Mizala, A., P . Romaguera y T. Reinaga (1999), \"Factores que inciden en el rendimiento escolar en Bolivia\", documento de trabajo , N\u00ba 61, Santiago de Chile, Departamento de Ingenier\u00eda Industrial, Facultad de Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas de la Universidad de Chile. Mollenkopf, J. y M. Castells (1991), Dual city: Restructuring New York, Nueva York, Russell Sage Foundation. Musterd, S. y W . Ostendorf (eds.) Segregation and the Welfare State: Inequality and Exclusion in Western Cities, Londres, Routledge. Naciones Unidas (1981), Modalidades de crecimiento de la poblaci\u00f3n urbana y rural (ST/ESA/ SER.A/68), Nueva York. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.79.XIII.9. O'Donnell, Guillermo (1989a), \"Privatizaci\u00f3n N\u00ba 104. (1989b), \"Situaciones: la privatizaci\u00f3n de lo p\u00fablico en S\u00e3o Paulo\", Working Paper, N\u00ba 121, Instituto Kellogg de Estudios Internacionales. Roberts, Bryan (1996), \"The social context of citizenship in Latin America\", International Journal of Urban and Regional Research, vol. 20, N\u00ba 1. Rodr\u00edguez, Jorge (2001), \"Segregaci\u00f3n desarrollo, N\u00ba 16 (LC/ L.1576-P), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), agosto. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.01.II.G-54. Rodr\u00edguez, J. y C. Arriagada (2004), \"Segregaci\u00f3n residencial en la ciudad latinoamericana\", Revista latinoamericana de estudios urbano regionales (EURE), vol. 30, N\u00ba 89, Santiago de Chile, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Sabatini, Francisco (2004), \"Medici\u00f3n de la segregaci\u00f3n residencial: reflexiones metodol\u00f3gicas desde la ciudad latinoamericana\", Barrios cerrados en Santiago de Chile: entre la exclusi\u00f3n y la integraci\u00f3n residencial, G. C\u00e1ceres y F. Sabatini (eds.), Santiago de Chile, Lincoln Institute of Land Policy/Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. (1999), \"Tendencias de la segregaci\u00f3n residencial urbana en Latinoam\u00e9rica: reflexiones a partir del caso de Santiago de Chile\", documento presentado al seminario \"Latin America: Democracy, Markets and Equity at the Threshold of a New Millennium\", Upsala, Universidad de Upsala, 1 al 3 de septiembre. Sassen, S. (1996), Losing Control? Sovereignty in an Age of Globalization, Nueva York, Columbia University Press. S\u00e9mbler, C. (2006), \"Estratificaci\u00f3n social y clases sociales. Una revisi\u00f3n anal\u00edtica de los sectores medios\", serie Pol\u00edticas sociales, N\u00ba 125 (LC/L.2637-P), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.06.II.G.164. 000Cohesi\u00f3n social.indd 83 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo II La dimensi\u00f3n espacial de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina 84 Tironi, M. (2003), Nueva pobreza urbana. Vivienda y capital social en Santiago de Chile, 1985-2001, Santiago de Chile, Programa de Estudios Desarrollo y Sociedad (PREDES), Universidad de Chile/Ril Editores. White, P . (1998), \"Ideologies, social exclusion and the State: Inequality Western W . Ostendorf (eds.), Londres, Routledge. Wormald, G., L. Cereceda y P . Ugalde (2002), \"Estructura de oportunidades y vulnerabilidad social: los grupos pobres en la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago de Chile en los a\u00f1os 90\", Trabajo y ciudadan\u00eda. Los cambiantes rostros de la integraci\u00f3n y exclusi\u00f3n social en cuatro \u00e1reas metropolitanas de Am\u00e9rica Latina, R. Katzman y G. Wormald (coords.), Montevideo, Cebra. 000Cohesi\u00f3n social.indd 84 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 85 Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad Rodrigo Arim, Andrea Vigorito A. Introducci\u00f3n Una preocupaci\u00f3n permanente de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha sido la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n del desarrollo que trascienda el crecimiento econ\u00f3mico y siente sus bases sobre principios rectores de equidad e integraci\u00f3n social. Pese a los esfuerzos y progresos recientes, la regi\u00f3n no ha logrado ubicarse en una senda de crecimiento sostenido con equidad. Esta dificultad, que Fajnzylber (1992) caracteriz\u00f3 como el problema del \"casillero vac\u00edo\" en Am\u00e9rica Latina, constituye un desaf\u00edo medular que obliga a incorporar en forma sistem\u00e1tica al problema de la desigualdad y su vinculaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas de las estructuras sociales y productivas, como uno de los ejes articuladores de las estrategias de desarrollo. M\u00e1s all\u00e1 de la discusi\u00f3n normativa derivada de lo anterior, desde comienzos de la d\u00e9cada de los noventa, la literatura econ\u00f3mica comenz\u00f3 a destacar la desigualdad y, m\u00e1s ampliamente, la cohesi\u00f3n social como condicionantes de los procesos de crecimiento. Las sociedades m\u00e1s desiguales se encuentran propensas a la presencia de conflictos cr\u00f3nicos, y limitan las posibilidades de inversi\u00f3n en el capital humano de amplios 000Cohesi\u00f3n social.indd 85 28/05/2010 03:19:10 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 86 contingentes sociales. El alto nivel de desigualdad constituye en s\u00ed una barrera para el desarrollo. Desde una perspectiva m\u00e1s amplia, la CEPAL viene desarrollando un programa de investigaci\u00f3n con el objetivo de incorporar la cohesi\u00f3n social como un componente de la agenda para el desarrollo. En este se reconoce que la cohesi\u00f3n social requiere principios de cooperaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n, necesarios para la generaci\u00f3n de espacios sociales de interacci\u00f3n funcionales para los procesos de desarrollo. Los altos niveles de desigualdad socavan las bases materiales de la interacci\u00f3n social, pero tambi\u00e9n el funcionamiento de las instituciones constituye un aspecto medular para la vida social. No obstante, el concepto de cohesi\u00f3n social dista de encontrarse consensuado en los medios acad\u00e9micos y pol\u00edticos. La CEPAL (2007) se aproxima a la noci\u00f3n de cohesi\u00f3n social como la interacci\u00f3n dial\u00e9ctica entre los mecanismos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n social, y las respuestas y percepciones de la ciudadan\u00eda sobre el modo como estos mecanismos operan. Este enfoque permite establecer puentes anal\u00edticos entre aspectos que suelen abordarse aisladamente, como la equidad (entendida en un sentido amplio), la legitimidad pol\u00edtica, los valores de solidaridad y cooperaci\u00f3n, las pol\u00edticas sociales, los \u00e1mbitos institucionales, entre otros. La perspectiva establece que la vinculaci\u00f3n entre estos aspectos es esencialmente dial\u00e9ctica y sist\u00e9mica: no hay relaciones de causalidad unidireccionales, sino que su configuraci\u00f3n debe comprenderse desde una mirada articulada e integral. Para incorporar la cohesi\u00f3n social como parte de una concepci\u00f3n sist\u00e9mica del desarrollo se requiere construir sistemas de indicadores que permitan monitorear el avance comparado en esta dimensi\u00f3n. En principio, el sistema debe establecer est\u00e1ndares m\u00ednimos, anclados en esferas seleccionadas que aseguren funcionamientos sociales b\u00e1sicos. A su vez, en tanto que la cohesi\u00f3n social presupone normativamente el logro de desempe\u00f1os b\u00e1sicos, se necesario que el sistema de indicadores identifique la presencia de patrones de discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n. Por \u00faltimo, un sistema de esta naturaleza debe identificar el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas como sost\u00e9n del bienestar y la cohesi\u00f3n social. En el esp\u00edritu de los indicadores de Laeken, construidos por la Uni\u00f3n Europea, la CEPAL ha propuesto un primer juego de indicadores articulados para monitorear la cohesi\u00f3n social en la regi\u00f3n, como parte de un proceso tendiente a definir un sistema de indicadores coherente y capaz de funcionar como soporte para la evaluaci\u00f3n comparada de la cohesi\u00f3n en la regi\u00f3n (CEPAL, 2007). Este art\u00edculo se enmarca en este programa. Su objetivo 000Cohesi\u00f3n social.indd 86 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 87 es realizar una propuesta que sustente el dise\u00f1o de un subconjunto de indicadores para capturar el componente institucional de la cohesi\u00f3n social. En un sentido amplio, el acceso al bienestar descansa en el v\u00ednculo entre las distintas instituciones sociales en donde las personas acceden a los diversos componentes de la calidad de vida. En particular, en la literatura se reconocen los hogares, los mercados y el Estado como espacios institucionales medulares en el acceso al bienestar. La articulaci\u00f3n y la complementaci\u00f3n de estas instancias constituyen un determinante central del bienestar y la cohesi\u00f3n social. Desde una mirada centrada en las pol\u00edticas p\u00fablicas, los indicadores deben capturar la forma como el Estado es capaz de incidir en esta configuraci\u00f3n institucional, adquiriendo relevancia la caracterizaci\u00f3n de los reg\u00edmenes de bienestar en funci\u00f3n de su incidencia sobre la cohesi\u00f3n social. En este art\u00edculo se hace una propuesta inicial de un conjunto de indicadores que permita el seguimiento del grado de articulaci\u00f3n entre las distintas esferas institucionales implicadas en la provisi\u00f3n del bienestar social. Para ello, primero se realiza una breve discusi\u00f3n sobre los mecanismos institucionales de provisi\u00f3n y su articulaci\u00f3n (secci\u00f3n B). En la secci\u00f3n C se discuten las vinculaciones entre los reg\u00edmenes de bienestar y la cohesi\u00f3n social, entendida en el marco anal\u00edtico propuesto por la CEPAL. Posteriormente se discuten las dificultades para aislar el papel espec\u00edfico de cada \u00e1mbito institucional y su interacci\u00f3n en la provisi\u00f3n del bienestar social, y como soporte de la cohesi\u00f3n social (secci\u00f3n D). Por \u00faltimo, se presentan los indicadores propuestos (secci\u00f3n E). B. Instituciones y bienestar social Barr (1998) reconoce cinco formas posibles de provisi\u00f3n de bienestar: i) el mercado; ii); el bienestar ocupacional; iii) provisi\u00f3n voluntaria a trav\u00e9s de redes y formas no mercantiles de intercambio; iv) provisi\u00f3n privada a trav\u00e9s de acciones que suavizan el ingreso en el ciclo de vida y posibles contingencias, y v) pol\u00edticas p\u00fablicas de transferencias monetarias o en especie (bienes y servicios). La principal fuente de bienestar en las econom\u00edas modernas proviene de los recursos que los ciudadanos obtienen en los mercados, sobre todo laborales. El funcionamiento de los mercados determina la capacidad de las personas de integrarse a la vida laboral y obtener un ingreso que pueda transformar en fines valorables para ella y su entorno. Algunos hogares 000Cohesi\u00f3n social.indd 87 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 88 obtienen, adem\u00e1s, recursos provenientes de otros mercados a partir de su dotaci\u00f3n privada de activos f\u00edsicos y financieros. A su vez, el proceso de formaci\u00f3n de precios condiciona la capacidad de acceso a bienes y servicios privados. Dif\u00edcilmente pueda sobredimensionarse la importancia de esta fuente en las econom\u00edas modernas. El funcionamiento global de la econom\u00eda y las caracter\u00edsticas de la din\u00e1mica de los mercados constituyen un determinante de primer orden de la calidad de vida. Sin embargo, la importancia del \u00e1mbito laboral no se reduce exclusivamente a su condici\u00f3n de proveedor de ingresos. Muchas empresas, ya sea voluntaria o compulsivamente como consecuencia de marcos normativos que as\u00ed lo exigen, brindan a sus empleados servicios que inciden en su bienestar presente o futuro (sistemas de cuidado infantil, programas de salud, programas de pensiones complementarias, entre otros). La relevancia de estas formas de bienestar ocupacional var\u00eda fuertemente seg\u00fan las sociedades, aunque es claro que en los pa\u00edses desarrollados es donde se observa un mayor desarrollo relativo. En tercer lugar, buena parte del bienestar que alcanzan las personas descansa en relaciones comunitarias o solidarias ( provisi\u00f3n voluntaria ). T\u00edpicamente, las familias act\u00faan como un mecanismo de provisi\u00f3n de bienestar, distribuyendo recursos de distinta naturaleza y asignando roles que inciden en el bienestar relativo de sus miembros. En particular, las transferencias intergeneracionales dentro de las familias inciden en la calidad de vida en distintas etapas vitales. Sin embargo, la provisi\u00f3n voluntaria no se agota en las relaciones familiares y abarca otras relaciones solidarias o de cooperaci\u00f3n. En cuarto lugar, el bienestar es el resultante de las decisiones que toman las personas para distribuir el riesgo que enfrentan ellas y/o sus familias, a lo largo de su ciclo de vida, por medio de diversos mecanismos de mercado, como son las decisiones de ahorro y acumulaci\u00f3n de activos, la contrataci\u00f3n de seguros de vida o de retiro, entre otros ( provisi\u00f3n privada ). Por \u00faltimo, las pol\u00edticas p\u00fablicas proveen directamente a los ciudadanos de bienes y servicios b\u00e1sicos (educaci\u00f3n, salud, vivienda, alimentos) y mecanismos de sostenimiento de los ingresos mediante sistemas de protecci\u00f3n contributivos y no contributivos. En este marco, tambi\u00e9n se suelen incorporar otros servicios sociales menos abarcadores, como las pol\u00edticas activas de empleo o los dispositivos de atenci\u00f3n a poblaciones en situaci\u00f3n de vulnerabilidad extrema (personas en situaci\u00f3n de calle, ni\u00f1os hu\u00e9rfanos, pol\u00edticas de atenci\u00f3n asociadas a cat\u00e1strofes naturales, entre otros). 000Cohesi\u00f3n social.indd 88 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 89 Se observa que no se puede definir una relaci\u00f3n un\u00edvoca entre estas fuentes del bienestar y el accionar de los distintos \u00e1mbitos institucionales (familias, mercados y Estado). De hecho, las caracter\u00edsticas de la provisi\u00f3n privada, tanto dentro del hogar como a trav\u00e9s de mecanismos mercantiles, dependen crucialmente del accionar del Estado. Los mercados no operan en el vac\u00edo institucional, sino que se encuentran influenciados por marcos reguladores que inciden en la asignaci\u00f3n de recursos, la determinaci\u00f3n de los precios relativos de bienes y servicios, el nivel de empleo y la estructura salarial, entre otros. La distribuci\u00f3n de recursos en el hogar y la asignaci\u00f3n del tiempo de sus integrantes a distintas tareas dependen de las reglamentaciones vigentes sobre licencias pagas por maternidad y paternidad, la cobertura del sistema de pensiones, las caracter\u00edsticas de los sistemas educativos centrados en la infancia, entre otros. En muchos pa\u00edses, a nivel individual o de rama, las empresas se encuentran legalmente obligadas a solventar servicios de distinta naturaleza a sus trabajadores, y estos est\u00e1n conscientes de participar en esquemas de aseguramiento para el momento de su retiro de la vida laboral o su atenci\u00f3n sanitaria. Tampoco se puede asumir que el Estado sea como el determinante \u00faltimo de la provisi\u00f3n privada. La institucionalidad p\u00fablica se configura a partir de procesos pol\u00edticos que se apoyan en las caracter\u00edsticas de la sociedad. Las sociedades menos integradas pueden desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas menos abarcadoras, y ciertos grupos se encuentran en mejores condiciones para \"capturar\" el accionar del Estado. En la regi\u00f3n existen diversos ejemplos de pa\u00edses en donde las pol\u00edticas p\u00fablicas muestran sesgos regresivos y no logran alcanzar a los sectores con m\u00e1s carencias. En ese sentido, la econom\u00eda pol\u00edtica alerta sobre el riesgo de pensar el Estado como un agente independiente, capaz de dise\u00f1ar las pol\u00edticas exclusivamente sobre criterios de equidad y eficiencia. El efecto final de las pol\u00edticas p\u00fablicas sobre el nivel y la distribuci\u00f3n del bienestar depender\u00e1 de la configuraci\u00f3n emergente del accionar del Estado sobre cada uno de estos \u00e1mbitos. Una valoraci\u00f3n sobre el papel del Estado como mecanismo de promoci\u00f3n de fines deseables (reducci\u00f3n de la pobreza, justicia distributiva, cohesi\u00f3n social, crecimiento econ\u00f3mico) presupone analizar la interacci\u00f3n del Estado con cada uno de estos \u00e1mbitos, caracterizando la configuraci\u00f3n emergente en t\u00e9rminos de la provisi\u00f3n privada (familias y mercados) y p\u00fablica. As\u00ed, la discusi\u00f3n precedente se\u00f1ala que los tres \u00e1mbitos institucionales no act\u00faan en forma independiente. En distintos trabajos acad\u00e9micos se ha intentado caracterizar las sociedades modernas en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas que asume la articulaci\u00f3n entre las instituciones mercado, familias y Estado, en la provisi\u00f3n 000Cohesi\u00f3n social.indd 89 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 90 de bienestar. La clasificaci\u00f3n m\u00e1s influyente en la literatura de los Estados de Bienestar ha sido desarrollada por Esping-Andersen (1990, 1996), quien utiliza las diferencias en la serie de dispositivos institucionales pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales como criterio demarcatorio de diferentes reg\u00edmenes de bienestar . Las instituciones p\u00fablicas que integran los Estados de Bienestar se caracterizan en funci\u00f3n de tres dimensiones: i) relaciones Estado-mercado; ii) grado de estratificaci\u00f3n o de universalismo en el acceso a derechos; iii) grado de mercantilizaci\u00f3n en el acceso a las dimensiones constituyentes de la calidad de vida o de bienestar. Los reg\u00edmenes distintos inciden en la distribuci\u00f3n del bienestar y en el grado de cohesi\u00f3n social. Las sociedades m\u00e1s cohesionadas se apoyan en arreglos institucionales en donde el Estado logra reducir las brechas de logros provenientes del sector privado. En la posguerra, las sociedades capitalistas m\u00e1s avanzadas consolidaron los denominados \"Estados de Bienestar\", concepto que hace referencia a la articulaci\u00f3n de una amplia y abarcadora gama de pol\u00edticas de protecci\u00f3n social, tendientes a reducir la exposici\u00f3n de los ciudadanos a la vulnerabilidad social, asegurar la cobertura ante diversos riesgos contingentes, o el acceso a bienes y servicios b\u00e1sicos. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales, en la g\u00e9nesis de las pol\u00edticas que conforman los Estados de Bienestar (sobre todo en los pa\u00edses cuya configuraci\u00f3n se afianz\u00f3 sobre criterios de universalismo y amplia cobertura) subyace la preocupaci\u00f3n por fomentar la equidad y la cohesi\u00f3n social. Sin embargo, la noci\u00f3n de Estado de Bienestar es difusa. No existe una definici\u00f3n consensuada sobre qu\u00e9 implica y cu\u00e1les son sus funciones espec\u00edficas. De hecho, suele referenciar el conjunto de pol\u00edticas tendientes a asegurar a los ciudadanos funcionamientos b\u00e1sicos 1, tales como el acceso a recursos mediante transferencias monetarias (contributivas y no contributivas) o en especie; el acceso al conocimiento por medio de la educaci\u00f3n, el derecho a la atenci\u00f3n de su salud o a una vivienda digna, entre otros. En otros t\u00e9rminos, su papel es asegurar a los individuos alcanzar un est\u00e1ndar de vida b\u00e1sico acorde al estadio de desarrollo espec\u00edfico de su sociedad de la que forma parte. A su vez, los Estados de Bienestar, en tanto que son construcci\u00f3n social, constituyen configuraciones emergentes de procesos hist\u00f3ricos diversos, que moldearon arreglos institucionales y dise\u00f1os de pol\u00edtica (conjuntos 1 En este texto se utiliza la expresi\u00f3n funcionamientos en el sentido que le ha dado Amartya Sen en su enfoque evaluativo sobre el bienestar. 000Cohesi\u00f3n social.indd 90 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 91 de beneficios prestados, canales de acceso a los mismos, mecanismos de financiamiento) relativamente heterog\u00e9neos. Por supuesto, sobre el trasfondo de dicha diversidad se pueden detectar algunos rasgos centrales que caracterizan la presencia de un Estado de Bienestar, y que ameritan su tratamiento como una categor\u00eda espec\u00edfica. En las sociedades de Occidente existe cierto acuerdo b\u00e1sico sobre los fines espec\u00edficos que debe perseguir el Estado de Bienestar, independientemente de las pol\u00edticas utilizadas para alcanzarlos. En primer lugar, su finalidad central es evitar situaciones de pobreza extrema, asegurando que el est\u00e1ndar de vida de los ciudadanos no caiga por debajo de cierto umbral considerado socialmente inaceptable. En segundo lugar, las pol\u00edticas bienestaristas deben apoyar a las personas para protegerse contra riesgos contingentes que enfrentan a lo largo de su vida, t\u00edpicamente desempleo, enfermedad o la dificultad creciente para generar su propio flujo de ingresos a edad avanzada. En tercer lugar, y en un plano m\u00e1s general, una finalidad medular es alcanzar una distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza m\u00e1s equitativa que la que emerger\u00eda en el contexto de una econom\u00eda de mercado que opere sin intervenciones estatales, constituy\u00e9ndose en el principal canal a trav\u00e9s del cual la acci\u00f3n del Estado fomenta la integraci\u00f3n y la cohesi\u00f3n social. El prop\u00f3sito espec\u00edfico de este subconjunto de pol\u00edticas estatales (asegurar un bienestar b\u00e1sico independiente de las circunstancias que enfrentan los individuos) pone de relieve que su dise\u00f1o debe basarse en criterios de justicia distributiva y de equidad. En esencia, en una econom\u00eda de mercado el Estado act\u00faa como un dispositivo que redistribuye recursos generados hacia los grupos identificados a priori como m\u00e1s vulnerables 2. C. Reg\u00edmenes de bienestar y cohesi\u00f3n social La preocupaci\u00f3n por la cohesi\u00f3n social en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas al bienestar es patente en el proceso de integraci\u00f3n de Europa. En 1997, el Consejo Europeo identific\u00f3 la cohesi\u00f3n social como un objetivo central, y en 2000 el mismo \u00f3rgano, reunido en Niza, acord\u00f3 dise\u00f1ar un sistema de indicadores para monitorear la inclusi\u00f3n social, el cual se implement\u00f3 oficialmente en la reuni\u00f3n de Laeken, de 2001. 2 No obstante, las pol\u00edticas que engloba la noci\u00f3n de Estado de Bienestar no se justifican exclusivamente en argumentos de corte normativo. Existen tambi\u00e9n s\u00f3lidas razones fundadas en la eficiencia econ\u00f3mica que justifican el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de instituciones p\u00fablicas s\u00f3lidas, que corrijan ineficiencias de los mercados, sobre todo en \u00e1reas como las de educaci\u00f3n, salud, vivienda o pensiones (Snower, 1993). 000Cohesi\u00f3n social.indd 91 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 92 El dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas deber\u00eda basarse en una apreciaci\u00f3n del desempe\u00f1o de los distintos espacios institucionales y de la capacidad de los individuos de acceder a funcionamientos b\u00e1sicos, a trav\u00e9s de la esfera privada (familia y mercados). Si se pretende reducir las brechas en aspectos centrales de la vida social, las pol\u00edticas p\u00fablicas adquieren una relevancia central en pa\u00edses, como los de Am\u00e9rica Latina, en donde la distribuci\u00f3n privada de los recursos y el propio acceso a las instituciones p\u00fablicas es profundamente inequitativa. El monitoreo de la capacidad de los Estados de actuar en esta direcci\u00f3n requiere la construcci\u00f3n de un sistema adecuado de indicadores, capaz de integrarse a una matriz m\u00e1s amplia que capte la din\u00e1mica de la cohesi\u00f3n en la regi\u00f3n. Se pueden construir indicadores que cuantifiquen el papel espec\u00edfico de estos \u00e1mbitos, pero su evaluaci\u00f3n requiere marcos normativos en los que se especi fique un patr\u00f3n deseable de provisi\u00f3n. As\u00ed, los enfoques que parten de la premisa de que los individuos o las familias son responsables primordiales de proveerse de bienestar, aceptar\u00e1n que las pol\u00edticas p\u00fablicas cubran la necesidad de aquellas que no logran hacerse de los recursos a trav\u00e9s de sus propios miembros o a partir de las relaciones de solidaridad intergeneracionales dentro del hogar. Si los hogares son capaces de proveer recursos a los adultos mayores, no es deseable la intervenci\u00f3n del Estado que deber\u00eda cubrir los requerimientos m\u00ednimos de aquellos que no cuentan con otros mecanismos de provisi\u00f3n. Esta visi\u00f3n residual del Estado contrasta con otras aproximaciones normativas que consideran, por ejemplo, que el sost\u00e9n de los adultos mayores es un problema de la sociedad en su conjunto, y que dejar librada la protecci\u00f3n a las familias constituye un mecanismo de reproducci\u00f3n de la pobreza, puesto que el peso de dicha responsabilidad depende crucialmente de la dotaci\u00f3n de activos en los adultos j\u00f3venes 3. Obs\u00e9rvese que la vinculaci\u00f3n entre Estado de Bienestar y cohesi\u00f3n social depende del marco normativo subyacente en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Cuanto m\u00e1s cercano resulta el dise\u00f1o del r\u00e9gimen de bienestar al paradigma residual, menos funcionar\u00e1 como un mecanismo para promover la cohesi\u00f3n social, en tanto se asume que la distribuci\u00f3n de los recursos sociales se determina en la esfera privada. En contraste, las pol\u00edticas universalistas se fundamentan en la necesidad de construir una base de bienestar com\u00fan a todos los ciudadanos como fundamento de una sociedad integrada que 3 Por cierto, adem\u00e1s de justificaciones normativas, existen razones de eficiencia que justifican el dise\u00f1o de sistemas de seguridad social (p. ej., v\u00e9anse los trabajos de Feldstein y Liebman, 2002 o social.indd 92 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 93 asegure est\u00e1ndares vitales m\u00ednimos. Adem\u00e1s, de conformidad con los procesos, los esquemas universales requieren que el Estado implemente mecanismos fuertes de redistribuci\u00f3n, lo que implica institucionalizar la solidaridad como valor social, solidaridad que exige de transferencias desde los estratos m\u00e1s beneficiados hacia los menos favorecidos. Importa tener presente que parte de la justificaci\u00f3n normativa que apoy\u00f3 el dise\u00f1o de los Estados de Bienestar m\u00e1s generosos en Europa, luego de la Posguerra, se vincula en la necesidad de reconstruir los lazos de solidaridad y cimentar la ciudadan\u00eda como concepto pol\u00edtico y social. Por tanto, la cohesi\u00f3n social, en sus dos vertientes de equidad material y sentido de pertenencia pol\u00edtico y societario, se encuentra fuertemente entroncada en las justificaciones de los Estados de Bienestar. Como expres\u00f3 T.H. Marshall, en 1950, los derechos civiles y pol\u00edticos tienen un sentido plenamente democr\u00e1tico, solo si son complementados con el ejercicio de derechos sociales b\u00e1sicos. El sentido de pertenencia y equidad que sustentan las sociedades integradas requiere la consolidaci\u00f3n y la articulaci\u00f3n de la democracia y de un Estado de Bienestar que aseguren el cumplimiento de esos derechos b\u00e1sicos (Esping-Andersen, 2003). Sin embargo, la definici\u00f3n de un criterio normativo para valorar la incidencia de las instituciones del bienestar sobre la cohesi\u00f3n social debe complementarse con una evaluaci\u00f3n del grado de pertinencia e idoneidad. Una matriz de pol\u00edticas p\u00fablicas consolidada en ciertos contextos hist\u00f3ricos pudo constituir una pieza clave en la promoci\u00f3n del bienestar y la cohesi\u00f3n social, en esa realidad espec\u00edfica, pero podr\u00eda dejar de resultar funcional a tal objetivo ante fuertes cambios en el contexto social y econ\u00f3mico donde opera. En otros t\u00e9rminos, aun cuando el r\u00e9gimen se dise\u00f1ara bajo criterios universalistas de promoci\u00f3n del bienestar, el devenir hist\u00f3rico puede socavar la capacidad de sost\u00e9n de la cohesi\u00f3n social de las instituciones p\u00fablicas. En efecto, el debate contempor\u00e1neo en los pa\u00edses desarrollados se\u00f1ala de manera sistem\u00e1tica la p\u00e9rdida de funcionalidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas en este plano. Los Estados del Bienestar se sustentaron en los supuestos de una familia nuclear relativamente estable y capaz de proveer de bienestar a sus miembros a lo largo del ciclo vital, y de una econom\u00eda que funcionaba bajo el paradigma del pleno empleo. Los cambios demogr\u00e1ficos (envejecimiento de la poblaci\u00f3n, inestabilidad de los arreglos familiares), culturales (cambios en los roles de g\u00e9nero) y econ\u00f3micos (competencia global, desindustrializaci\u00f3n, cambios tecnol\u00f3gicos, entre otros) no solamente resquebrajaron el soporte que aseguraba la viabilidad econ\u00f3mica de las pol\u00edticas bienestaristas de posguerra, sino tambi\u00e9n su capacidad para promover la cohesi\u00f3n social. As\u00ed, 000Cohesi\u00f3n social.indd 93 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 94 instituciones estatales cada vez m\u00e1s onerosas no aseguran niveles estables de cohesi\u00f3n (Hemerijck, 2002). Tanto en el plano institucional (grado de consolidaci\u00f3n de los Estados de Bienestar) como en el plano demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico, la realidad de Am\u00e9rica Latina difiere de la de los pa\u00edses desarrollados. Los Estados de Bienestar en la regi\u00f3n suelen caracterizarse como incompletos, en tanto no han logrado consolidar esquemas de prestaciones universales e importantes contingentes no participan, o lo hacen marginalmente, de sus beneficios. Si bien la falta de institucionalidad constituye una limitante para avanzar en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas que promuevan la cohesi\u00f3n, tambi\u00e9n puede constituir una ventaja relativa. Las estructuras institucionales son dif\u00edciles de transformar y los problemas de econom\u00eda pol\u00edtica plantean serios desaf\u00edos a los procesos de reforma. La regi\u00f3n, que tiene una asignatura pendiente en t\u00e9rminos de protecci\u00f3n social como sustento de la cohesi\u00f3n, tiene la oportunidad de plantearse su dise\u00f1o a partir de la distribuci\u00f3n del riesgo social que emerge de las nuevas condiciones econ\u00f3micas que caracterizan su inserci\u00f3n en el mundo. A su vez, la estructura demogr\u00e1fica contin\u00faa siendo joven, aunque se observan cambios significativos en los arreglos familiares, por lo que tambi\u00e9n deber\u00eda aprovechar este bono demogr\u00e1fico para dise\u00f1ar instituciones que fomenten la cohesi\u00f3n y resulten sustentables durante la trayectoria demogr\u00e1fica venidera. Si los componentes centrales de la cohesi\u00f3n social son el sentido de pertenencia y la equidad, la articulaci\u00f3n entre las tres esferas prioritarias de provisi\u00f3n (Estado, mercados y familias) resultar\u00e1 funcional a dicho objetivo, siempre y cuando promuevan la equidad y las instituciones logren asegurar una amplia participaci\u00f3n en su seno. Las sociedades en donde el Estado cumple un papel residual tienden a fragmentar la capacidad de acceso a bienes y servicios b\u00e1sicos (los hogares con mayores recursos los adquieren en los mercados y los m\u00e1s pobres, en instituciones dise\u00f1adas para su atenci\u00f3n exclusiva) y, por ende, resquebrajan el sentido de pertenencia, porque la propia pertenencia institucional se encuentra fragmentada. Por cierto, esto no significa que las pol\u00edticas focalizadas sean disfuncionales a la cohesi\u00f3n social. Si su objetivo es promover la equidad, asegurando el acceso de los sectores pobres a servicios b\u00e1sicos, su instrumentaci\u00f3n puede resultar funcional al logro de mayor cohesi\u00f3n. El problema parece surgir en la medida en que su implementaci\u00f3n implique una fuerte segmentaci\u00f3n y especializaci\u00f3n en la provisi\u00f3n, lo cual puede acarrear consecuencias nocivas sobre la cohesi\u00f3n social. 000Cohesi\u00f3n social.indd 94 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 95 Si bien el objetivo de este trabajo no se encuentra en discutir las reformas necesarias para que las pol\u00edticas p\u00fablicas act\u00faen como motor de la cohesi\u00f3n, la discusi\u00f3n precedente pone de manifiesto que un sistema de indicadores requiere explicitar marcos normativos para evaluar la funcionalidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas en el contexto social y pol\u00edtico, desde una \u00f3ptica de cohesi\u00f3n social, sustancialmente m\u00e1s amplia que las perspectivas centradas solo en la reducci\u00f3n de la pobreza. D. Hogares, mercados y Estado: dificultades metodol\u00f3gicas para caracterizar su interacci\u00f3n Caracterizar el papel y el grado de articulaci\u00f3n de los distintos \u00e1mbitos institucionales en la provisi\u00f3n del bienestar social no constituye una tarea sencilla. Parte de las dificultades proviene de las verificaciones realizadas antes, en el sentido de que el papel de la esfera privada (familias y mercados) y el Estado no son eventos independientes, y que se requiere un marco normativo para establecer patrones deseables de generaci\u00f3n del bienestar en los tres \u00e1mbitos institucionales. Una segunda dificultad para demarcar el papel espec\u00edfico de los distintos \u00e1mbitos proviene de la diversidad de modalidades de provisi\u00f3n y financiamiento p\u00fablico. En algunos casos, el sector p\u00fablico act\u00faa como oferente directo de servicios, sin exigir contrapartida monetaria espec\u00edfica, como es el caso de la mayor\u00eda de los sistemas educativos p\u00fablicos para la infancia y la adolescencia (provisi\u00f3n p\u00fablica con fondos del Tesoro). Otros servicios son financiados por el Estado, pero prestados por el sector privado (ej., los esquemas de subsidio para acceso a la salud) o alternativamente los beneficiarios reciben recursos p\u00fablicos para que ellos seleccionen un proveedor. Asimismo, existen arreglos institucionales donde el Estado obliga a la contrataci\u00f3n entre privados para asegurar cobertura en algunas \u00e1reas (ej., los sistemas de pensiones de capitalizaci\u00f3n individual obligatorios), sin que medie financiamiento p\u00fablico 4. A su vez, los instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica utilizados para asegurar fines de bienestar social tambi\u00e9n son diversos. Siguiendo a Barr (1992), se pueden clasificar en cuatro grandes grupos: i) Regulaci\u00f3n p\u00fablica; ii) Subsidio a los precios; iii) Transferencias de ingresos, y iv) Producci\u00f3n p\u00fablica. 4 En estos casos extremos, las erogaciones asociadas con la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica no entran en la contabilidad del gasto p\u00fablico. 000Cohesi\u00f3n social.indd 95 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 96 La regulaci\u00f3n act\u00faa sobre el funcionamiento de los mercados, ya sea controlando precios (ej., pol\u00edticas de salarios m\u00ednimos), cantidades (grupos poblacionales y empresas obligados a cotizar en esquemas de aseguramiento) o calidad (ej., marcos regulatorios de sanidad alimenticia). Los subsidios a los precios a ciertos bienes pueden ser universales o condicionados a la pertenencia a ciertos grupos sociales. Las transferencias de recursos pueden estar asociadas nominalmente a cierto tipo de gastos (ej., instrumentos dise\u00f1ados para la adquisici\u00f3n exclusiva de alimentos), o ser de libre uso por parte del beneficiario (ej., transferencias monetarias). Obs\u00e9rvese que estos tres instrumentos act\u00faan sobre la restricci\u00f3n presupuestaria de las personas y sobre los precios relativos, pero no eliminan el mercado como mecanismo de provisi\u00f3n. En contraste, los instrumentos de provisi\u00f3n p\u00fablica implican que el Estado asume la funci\u00f3n de oferente, en algunos casos monop\u00f3lico, de ciertos servicios. La dificultad estriba en c\u00f3mo asignar roles espec\u00edficos a la esfera privada (familias y mercados) y p\u00fablica, dado que la provisi\u00f3n puede materializarse a trav\u00e9s de relaciones entre privados pero condicionadas por marcos legales. Dimensionar la importancia del Estado de Bienestar y sus efectos requiere criterios de inclusi\u00f3n o exclusi\u00f3n de todas o algunas de estas modalidades de provisi\u00f3n, e instrumentos de intervenci\u00f3n en el n\u00facleo de pol\u00edticas bienestaristas 5. Una tercera dificultad radica en la presencia de fuertes limitaciones de informaci\u00f3n para caracterizar estos procesos. En particular, una correcta aproximaci\u00f3n al papel de las familias como proveedoras de bienestar requiere informaci\u00f3n sobre la asignaci\u00f3n, dentro de los hogares, de los recursos y activos que los mismos obtienen. Esta dificultad es sobre todo relevante en algunas dimensiones de la calidad de vida. Por ejemplo, al evaluar el acceso a los recursos, la variable observada generalmente es el monto de ingresos que perciben los hogares a trav\u00e9s de diversos canales. En la mayor\u00eda de los estudios sobre desigualdad se asume que los recursos que perciben los hogares se distribuyen en forma equitativa entre sus integrantes, en tanto que la variable focal suele ser el ingreso por persona o el ingreso ajustado por escalas de equivalencia. Esto implica suponer que cada persona participa en la distribuci\u00f3n de los recursos dentro del hogar en forma homog\u00e9nea, cuando el ingreso se define en t\u00e9rminos per c\u00e1pita, o en funci\u00f3n de las necesidades de los miembros del hogar (si se opera con escalas de equivalencia). 5 En realidad, la ambig\u00fcedad en la definici\u00f3n de los l\u00edmites del Estado como proveedor de bienestar es m\u00e1s profunda. Pr\u00e1cticamente toda la serie de pol\u00edticas p\u00fablicas afectan en el nivel y distribuci\u00f3n del bienestar. Es indiscutible que las pol\u00edticas ambientales, urban\u00edsticas o de seguridad p\u00fablica constituyen un determinante relevante del bienestar, por lo que los criterios para clasificar las diversas \u00e1reas de accionar del Estado distan de ser obvios. 000Cohesi\u00f3n social.indd 96 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 97 No obstante, por razones vinculadas a la reproducci\u00f3n de ciertas normas y costumbres sociales o a la presencia de diferenciales de poder en el uso de los recursos entre los integrantes de un hogar, este supuesto dista de ser un punto de partida natural para el an\u00e1lisis. As\u00ed, en la literatura se coincide en que el supuesto de distribuci\u00f3n equitativa dentro de los hogares no tiene sustento emp\u00edrico. Los miembros de un hogar no disfrutan en la misma proporci\u00f3n ni de los recursos ni de los funcionamientos obtenidos a partir de los mismos (Burton y otros, 2007) 6. En todo caso, tambi\u00e9n se debe considerar que la informaci\u00f3n sobre el proceso de asignaci\u00f3n intrahogar es escasa, puesto que las encuestas de hogares no suelen relevar en forma sistem\u00e1tica esta dimensi\u00f3n, y aun cuando se dise\u00f1en instrumentos estad\u00edsticos espec\u00edficos en esta \u00e1rea, la capacidad de captaci\u00f3n de desigualdades de esta naturaleza es limitada. Adem\u00e1s, a veces las limitaciones de informaci\u00f3n imposibilitan aislar la provisi\u00f3n familiar y la provisi\u00f3n a trav\u00e9s de mecanismos de mercado. Se puede calibrar la cuant\u00eda relativa de los recursos que los hogares se apropian en el mercado y de los que obtienen a trav\u00e9s de transferencias p\u00fablicas, pero no es posible incorporar la forma como esos recursos se asignan en el hogar. De modo que se identificar\u00e1n indicadores en dos \u00e1mbitos de generaci\u00f3n de bienestar: el Estado y la esfera privada, pero no se realizar\u00e1n desagregaciones dentro de la esfera privada, entre familias y mercados. E. Indicadores de funcionamiento de las instituciones7 El programa de investigaci\u00f3n iniciado por la CEPAL implica construir un sistema de indicadores, capaz de caracterizar el grado de cohesi\u00f3n social en el continente, de manera que se constituya en un punto de apoyo para la discusi\u00f3n y el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas. El objetivo de este art\u00edculo es proponer una primera aproximaci\u00f3n a un conjunto de indicadores que permita el seguimiento del grado de articulaci\u00f3n entre las distintas esferas institucionales (Estado, mercado, familia) de provisi\u00f3n del bienestar social que 6 El argumento es v\u00e1lido tambi\u00e9n para otras dimensiones del bienestar. Por ejemplo, los cuidados dentro del hogar implican que ciertos miembros destinen recursos, como el tiempo a esta actividad. Identificar los miembros receptores y oferentes es clave para comprender c\u00f3mo opera la provisi\u00f3n de bienestar en el hogar. Las encuestas de uso de tiempo brindan elementos para analizar esta situaci\u00f3n, pero no se encuentran generalizadas como relevamientos peri\u00f3dicos en la regi\u00f3n que permitan seguir la evoluci\u00f3n de indicadores construidos a partir de ellas. 7 En una versi\u00f3n previa de este trabajo, el conjunto de indicadores propuesto era sustancialmente m\u00e1s amplio. Los comentarios recibidos con ocasi\u00f3n del seminario regional \"Alcanzando convergencias en la medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social\", organizado por la CEPAL (2009) en Santiago de Chile (31 de agosto-1 de septiembre) nos llevaron a reducir sustancialmente el n\u00famero de indicadores, en aras de la parsimonia del sistema, y asumiendo que su objetivo central es el monitoreo de la cohesi\u00f3n social en la regi\u00f3n. 000Cohesi\u00f3n social.indd 97 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 98 fueron someramente caracterizadas en la secci\u00f3n anterior. Sobre la base de la discusi\u00f3n acerca de los mecanismos de provisi\u00f3n de bienestar y el concepto de cohesi\u00f3n propuesto por la CEPAL se intenta construir un conjunto de indicadores que capturen de manera simult\u00e1nea la importancia relativa de estas esferas, su grado de articulaci\u00f3n, segmentaci\u00f3n o especializaci\u00f3n en la atenci\u00f3n de diversos grupos sociodemogr\u00e1ficos. Un sistema de indicadores debe cumplir un conjunto de propiedades b\u00e1sicas que faciliten su interpretaci\u00f3n y seguimiento. Atkinson y otros (2002) se\u00f1alan que un sistema de indicadores debe respetar ciertos principios b\u00e1sicos. Algunos de estos principios corresponden a caracter\u00edsticas de los indicadores individuales, mientras que otros hacen referencia al \"portafolio\" de indicadores. En cuanto a los indicadores individuales, se se\u00f1alan las propiedades siguientes: Identificaci\u00f3 de la esencia del problema. Esto implica tener una interpretaci\u00f3n normativa clara y aceptada. Su metodolog\u00eda debe ser comprensible por la sociedad en general. Robustez y validez. Variaciones marginales en su forma de c\u00e1lculo no deber\u00edan modificar sustancialmente la evoluci\u00f3n del indicador y debe apoyarse en informaci\u00f3n estad\u00edsticamente confiable. Sensibilidad a las intervenciones de pol\u00edtica. Los indicadores deben captar el impacto de las pol\u00edticas p\u00fablicas, pero a la vez no pueden ser manipulables f\u00e1cilmente, evitando que el objetivo de la pol\u00edtica se desv\u00ede desde la atenci\u00f3n de la sustancia del problema hacia la acci\u00f3n sobre el indicador. Comparabilidad. El indicador debe poder medirse en forma comparable entre los pa\u00edses integrantes del sistema de informaci\u00f3n y, en la medida de lo posible, debe ser comparable con est\u00e1ndares internacionales. Este principio implica que los pa\u00edses deber\u00edan hacer esfuerzos para recolectar informaci\u00f3n estad\u00edstica construida sobre la base de marcos conceptuales comunes. Revisi\u00f3n peri\u00f3dica. Los indicadores no son est\u00e1ndares absolutos, sino que responden a ciertos estadios de desarrollo relativo. Por tanto, se requieren procesos de revisi\u00f3n peri\u00f3dica que adecuen los indicadores a los objetivos centrales en cada dimensi\u00f3n. Al mismo tiempo, se se\u00f1ala que el sistema de indicadores en su conjunto debe encontrarse balanceado en t\u00e9rminos de sus dimensiones, y que estas deben ser mutuamente consistentes. El sistema tambi\u00e9n debe ser transparente y accesible para todos los ciudadanos de la regi\u00f3n interesados en la tem\u00e1tica. 000Cohesi\u00f3n social.indd 98 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 99El conjunto de indicadores propuesto m\u00e1s adelante intenta cumplir con estas propieda des. A v eces, esto implica admin istrar u na tensi\u00f3n en tre la precisi\u00f3n y la compleci\u00f3n del sistema y su parsimonia. A su vez, es necesario tener en cuenta la disponibilidad de estad\u00edsticas en la regi\u00f3n, asegurando un sistema de informaci\u00f3n en el que la mayor\u00eda de los pa\u00edses se encuentre en condiciones de participar. El enfoque metodol\u00f3gico para construir este sistema parte del sistema inicialmente propuesto por la CEPAL, integrado por tres componente s (brechas o distancias, instituciones y pertenencia) y un conjunto de factores que caracterizan la cohesi\u00f3n social en cada una de estas dimensiones (v\u00e9ase de indicadores centrado en el componente de instituciones, la discusi\u00f3n las brechas son el resultante de la interacci\u00f3n entre las distintas esferas de provisi\u00f3n del bienestar, resulta trascendental que el sistema de indicadores del funcionamiento institucional, se propone una ser ie de indic adores complementarios para el componente de brechas, centrada en los \u00e1mbitos de desigualdad y pobreza, educaci\u00f3n y brecha digital. La arquitectura del sistema de indicadores de la cohesi\u00f3n social propuesto por la CEPAL Fuente: CEPAL, Cohesi\u00f3n social: inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2335/Rev.1) Distancia Instituciones Indicadores: Objetivos y subjetivos Cuantitativos y cualitativosPertenencia Pobreza e ingresos Empleo Protecci\u00f3n social Educaci\u00f3n Brecha digital Salud Consumo y acceso a servicios Sist. democr\u00e1tico Estado de Derecho Reducci\u00f3n de la corrupci\u00f3n Justicia y seguridad humana Pol\u00edticas p\u00fablicas Instituciones del mercadio Multiculturalismo Capital social Expectativas de futuro Integraci\u00f3n y prosociales 000Cohesi\u00f3n social.indd 99 III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 100 Por tanto, en esta propuesta se procede en dos etapas: i) se plantea un primer conjunto de indicadores que captura el papel de las instituciones en distintas \u00e1reas de la vida social. El \u00e9nfasis se encuentra en lograr una caracterizaci\u00f3n del funcionamiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas en cada pilar o componente de la cohesi\u00f3n social, seg\u00fan su cobertura y los mecanismos de estratificaci\u00f3n para el acceso a sus beneficios. Estos indicadores, que miden el esfuerzo relativo de cada esfera institucional en la provisi\u00f3n del bienestar, se integran al componente instituciones propuesto por la CEPAL, y ii) se proponen indicadores complementarios, que identifican el origen institucional de los logros alcanzados en cada dimensi\u00f3n y las brechas o las distancias resultantes (o mejor dicho, la capacidad de las instituciones, y en particular de los Estados, para reducir las brechas). 1. Indicadores del pilar institucional Como ya se se\u00f1al\u00f3, a trav\u00e9s de los indicadores institucionales se busca captar el esfuerzo relativo de las esferas p\u00fablica y privada (familias y mercados) en la provisi\u00f3n de bienestar y en la reducci\u00f3n de las brechas sociales, como soporte para la cohesi\u00f3n social. Esto implica contar con medidas que permitan: i) analizar el papel del sistema de protecci\u00f3n social como mecanismo de acceso a recursos, en conjunto a los ingresos y otros recursos que los hogares obtienen como resultado de su participaci\u00f3n en el mercado de trabajo,ii) realizar un seguimiento del rol de las instituciones como proveedoras de servicios de salud, vivienda y educaci\u00f3n (el \u00e9nfasis en estas \u00e1reas no se encuentra en la presencia de brechas sino en la caracterizaci\u00f3n b\u00e1sica del andamiaje institucional que permite el acceso), y iii) capturar el grado de integraci\u00f3n de distintos grupos demogr\u00e1ficos en las instituciones p\u00fablicas. 2. Acceso a los recursos: Estado, mercados y familias En el cuadro III.1 se presentan los indicadores para medir el papel del Estado como proveedor de ingresos. La apertura por quintil permite identificar el grado de estratificaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n del sistema de seguridad social, a lo largo de la distribuci\u00f3n del ingreso. A su vez, se desagrega la informaci\u00f3n por tramos etarios (menores de 18 a\u00f1os, entre 19 y 64 a\u00f1os, mayores de 65 a\u00f1os) para caracterizar la cobertura de las transferencias a lo largo del ciclo de vida. En la literatura se reconoce cierta dislocaci\u00f3n en los sistemas de protecci\u00f3n, originalmente centrados en la atenci\u00f3n de las situaciones de retiro de la fuerza de trabajo de los adultos mayores. Sin embargo, los cambios en la distribuci\u00f3n de la vulnerabilidad han llevado a que la estructura del 000Cohesi\u00f3n social.indd 100 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 101 riesgo social se concentre m\u00e1s en las edades j\u00f3venes, lo que impone nuevas demandas a las pol\u00edticas. As\u00ed, los indicadores que se\u00f1alan la presencia de instrumentos espec\u00edficos de atenci\u00f3n por tramos de edad y su grado de cobertura permiten analizar el grado de adaptaci\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n a las nuevas realidades emergentes. En suma, los indicadores primarios propuestos pretenden reflejar en qu\u00e9 medida existe un sistema de protecci\u00f3n social orientado a los sectores que presentan mayores niveles de privaci\u00f3n, y que no acceden al sistema contributivo. As\u00ed, el an\u00e1lisis de la cobertura del sistema permite vislumbrar la capacidad del sistema para promover pol\u00edticas que garanticen una mayor equidad. Al mismo tiempo, se proponen indicadores secundarios que reflejan el estatus jur\u00eddico de las prestaciones contributivas y no contributivas. El an\u00e1lisis de la arquitectura legal busca descubrir en qu\u00e9 medida la misma reproduce la segregaci\u00f3n observada en la sociedad, o procura una mayor integraci\u00f3n a trav\u00e9s de una institucionalidad \u00fanica y coordinada. Conviene notar que la determinaci\u00f3n de los beneficios no contributivos a partir de marcos regulatorios de f\u00e1cil reversi\u00f3n ha provocado la desarticulaci\u00f3n de algunas de las experiencias de transferencias no contributivas en la regi\u00f3n, QCuadro III.1 Alcance del sistema de protecci\u00f3n social: indicadores primarios Estado Instituciones p\u00fablicas de protecci\u00f3n social. Indicadores primarios Total Existencia de sistema de prestaciones no contributivas(S\u00cd, NO)Porcentaje de hogares cubiertos por sistema de transferencias p\u00fablicas no contributivas Existencia de sistemas de prestaciones contributivos(S\u00cd, NO)Porcentaje de hogares cubiertos por sistema de transferencias contributivas Apertura para quintiles 1 y 5Existencia de sistemas de prestaciones contributivas(S\u00cd, NO)Porcentaje de hogares cubiertos por sistema de transferencias contributivas Menores de 18 Existencia de sistema de prestaciones no contributivasCobertura de cada programa en relaci\u00f3n poblaci\u00f3n-objetivoPorcentaje de beneficiarios de este tipo de programas Edades activas Existencia de sistema de prestaciones no contributivasCobertura de cada programa en relaci\u00f3n poblaci\u00f3n-objetivoPorcentaje de beneficiarios de este tipo de programas Mayores de 65 Existencia de sistema de prestaciones no contributivasCobertura de cada programa en relaci\u00f3n poblaci\u00f3n-objetivoPorcentaje de beneficiarios de este tipo de programas Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: El indicador de cobertura coincidir\u00e1 con el indicador de % de beneficiarios solo en caso de prestaciones universales para cada grupo etario. 000Cohesi\u00f3n social.indd 101 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 102 por lo que el nivel jur\u00eddico en el que se asegura el derecho constituye un indicador de estabilidad de la pol\u00edtica. QCuadro III.2 Alcance del sistema de protecci\u00f3n social: indicadores secundarios Estado Instituciones p\u00fablicas de protecci\u00f3n social. Indicadores secundarios Total Estatus jur\u00eddico de los sistemas contributivos (Constituci\u00f3n, leyes, decisiones del Poder Ejecutivo)Mecanismos de selecci\u00f3n de beneficiarios (requisitos de aportes, universales, prueba de verificaci\u00f3n de medios, discriminaci\u00f3n positiva)Gesti\u00f3n de los beneficios (Instituciones de la seguridad social, Ministerios, agencias p\u00fablicas especializadas en la prestaci\u00f3n) Menores de 18 Estatus jur\u00eddico de los sistemas no contributivos (Constituci\u00f3n, leyes, decisiones del Poder Ejecutivo)Mecanismos de selecci\u00f3n de beneficiarios (requisitos de aportes, universales, prueba de verificaci\u00f3n de medios, discriminaci\u00f3n positiva)Gesti\u00f3n de los beneficios (Instituciones de la seguridad social, Ministerios, agencias p\u00fablicas especializadas en la prestaci\u00f3n) Edades activas Estatus jur\u00eddico de los sistemas no contributivos (Constituci\u00f3n, leyes, decisiones del Poder Ejecutivo)Mecanismos de selecci\u00f3n de beneficiarios (requisitos de aportes, universales, prueba de verificaci\u00f3n de medios, discriminaci\u00f3n positiva)Gesti\u00f3n de los beneficios (Instituciones de la seguridad social, Ministerios, agencias p\u00fablicas especializadas en la prestaci\u00f3n) Mayores de 65 Estatus jur\u00eddico de los sistemas no contributivos (Constituci\u00f3n, leyes, decisiones del Poder Ejecutivo)Mecanismos de selecci\u00f3n de beneficiarios (requisitos de aportes, universales, prueba de verificaci\u00f3n de medios, discriminaci\u00f3n positiva)Gesti\u00f3n de los beneficios (Instituciones de la seguridad social, Ministerios, agencias p\u00fablicas especializadas en la prestaci\u00f3n) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Por \u00faltimo, se proponen indicadores tendientes a captar la importancia relativa de las transferencias estatales y de los recursos que los miembros activos del hogar obtienen en el mercado de trabajo (formal e informal). A su vez, se incorpora a la tasa de dependencia como una aproximaci\u00f3n al grado de esfuerzo relativo que recae sobre las familias para proveer bienestar a sus miembros inactivos, sobre todo a ni\u00f1os y adultos mayores que no han adquirido derechos en el sistema de seguridad social (cuadro III.3). 3. Educaci\u00f3n, salud y vivienda En el cuadro III.4 se presentan los indicadores propuestos para las dimensiones educaci\u00f3n, salud y vivienda. Obs\u00e9rvese que se pretende caracterizar la articulaci\u00f3n institucional del Estado, y la esfera privada en la provisi\u00f3n y no su impacto en t\u00e9rminos de desigualdades en los logros. Los indicadores complementarios que capturan las brechas y las inequidades en cada dimensi\u00f3n se especifican, siguiendo el esquema de la CEPAL (2007), bajo el componente distancias. 000Cohesi\u00f3n social.indd 102 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 103 QCuadro III.3 Importancia relativa del Estado, el mercado y la familia como mecanismos de provisi\u00f3n de ingresos Estado MercadoFamilias Primarios Secundarios General a) Porcentaje del ingreso per c\u00e1pita proveniente de transferencias p\u00fablicasa) Porcentaje de hogares con perceptores de ingresos provenientes del sector formal b) Porcentaje de hogares que exclusivamente perciben ingresos provenientes del sector informalTasa de dependencia (*)a) (Menores de 18 a\u00f1os/n\u00famero de perceptores) b) (Mayores de 65 a\u00f1os que no perciben pensiones/n\u00famero de perceptores) c) Porcentaje de adultos mayores de 65 a\u00f1os que no reciben pensiones Primer quintil a) Porcentaje del ingreso per c\u00e1pita proveniente de transferencias p\u00fablicasa) Porcentaje de hogares con perceptores de ingresos provenientes del sector formal b) Porcentaje de hogares que exclusivamente perciben ingresos provenientes del sector informalTasa de dependencia (*)a) (Menores de 18 a\u00f1os/n\u00famero de perceptores) b) (Mayores de 65 a\u00f1os que no perciben pensiones/n\u00famero de perceptores) c) Porcentaje de adultos mayores de 65 a\u00f1os que no reciben pensiones Quinto quintil a) Porcentaje del ingreso per c\u00e1pita proveniente de transferencias p\u00fablicasa) Porcentaje de hogares con perceptores de ingresos provenientes del sector formal b) Porcentaje de hogares que exclusivamente perciben ingresos provenientes del sector informalTasa de dependencia (*)a) (Menores de 18 a\u00f1os/n\u00famero de perceptores) b) (Mayores de 65 a\u00f1os que no perciben pensiones/n\u00famero de perceptores) c) Porcentaje de adultos mayores de 65 a\u00f1os que no reciben pensiones Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. QCuadro III.4 Indicadores institucionales vinculados al acceso a la educaci\u00f3n, salud y vivienda Estado Esfera privada Educaci\u00f3n a) Porcentaje menores entre 6 y 15 a\u00f1os que concurren al sistema educativo p\u00fablico b) Porcentaje de personas entre 16 y 18 que concurren al sistema educativo p\u00fablico c) Porcentaje de personas entre 19 y 24 a\u00f1os que concurren al sistema educativo p\u00fablicoa) (Gasto privado en educaci\u00f3n primaria por alumno) / (gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n primaria por alumno) b) (Gasto privado en educaci\u00f3n primaria por alumno) / (gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n primaria por alumno) Salud a) Porcentaje de personas con cobertura p\u00fablica de salud b) Porcentaje de personas con cobertura privada subsidiada c) Gasto promedio per c\u00e1pita en el sector p\u00fablicod) Gasto promedio per c\u00e1pita en el sector subsidiadoa) Porcentaje de personas con cobertura privadab) Gasto promedio per c\u00e1pita en el sector privado Vivienda Porcentaje de cr\u00e9dito para vivienda otorgado por el sector p\u00fablicoPorcentaje de cr\u00e9dito para vivienda otorgado por el sector privado Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 000Cohesi\u00f3n social.indd 103 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 104 QCuadro III.5 Indicadores de integraci\u00f3n institucional Primarios Secundarios Grupos \u00e9tnicos o raciales(Porcentaje de grupo \u00e9tnico i en el Parlamento)/ (Porcentaje de personas pertenecientes al grupo \u00e9tnico i en la poblaci\u00f3n)a) (Porcentaje de grupo \u00e9tnico i en los titulares del poder ejecutivo a) / (Porcentaje de personas pertenecientes al grupo \u00e9tnico i en la poblaci\u00f3n) b) (Porcentaje de grupo \u00e9tnico i en la Suprema Corte de Justicia)/(Porcentaje de personas pertenecientes al grupo \u00e9tnico i en la poblaci\u00f3n) G\u00e9nero (Porcentaje de mujeres en el Parlamento)/(Porcentaje de mujeres en la poblaci\u00f3n)a) (Porcentaje de mujeres i en los titulares del Poder Ejecutivo)/(Porcentaje de mujeres i en la poblaci\u00f3n) b) (Porcentaje mujeres i en la Suprema Corte de Justicia)/(Porcentaje de mujeres i en la poblaci\u00f3n) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. a El concepto de titulares del Poder Ejecutivo remite a la cantidad de ministros.4. Integraci\u00f3n institucional Por \u00faltimo, mediante dos cortes sociales habitualmente utilizados, el g\u00e9nero y la adscripci\u00f3n \u00e9tnica o racial, se busca analizar en qu\u00e9 medida las instituciones p\u00fablicas contemplan a estos grupos, de manera habitual postergados, en sus dise\u00f1os, as\u00ed como dar cuenta de su gravitaci\u00f3n en las esferas de decisi\u00f3n. Recu\u00e9rdese que la CEPAL propone tres componentes operativos del concepto de cohesi\u00f3n social (Distancias, Instituciones, Pertenencia). Los indicadores propuestos en el cuadro III.5, si bien se incorporan en el componente institucional en tanto hacen referencia a la adscripci\u00f3n de diferentes grupos a las instituciones p\u00fablicas, se vinculan tambi\u00e9n con el componente de pertenencia, puesto que captan el grado de acceso de diferentes grupos a dichas instituciones. Como indicador primario, se utiliza la relaci\u00f3n entre la proporci\u00f3n de integrantes de una etnia o grupo racial en el Parlamento y la proporci\u00f3n de este grupo en la poblaci\u00f3n total. Parece razonable asumir que instituciones que habilitan el acceso igualitario de la poblaci\u00f3n presentar\u00edan \u00edndices cercanos a uno. A su vez, se proponen como indicadores secundarios la relaci\u00f3n entre la participaci\u00f3n en cargos ministeriales y en las cortes supremas de justicia, y la participaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n total. 5. Indicadores de capacidad institucional para reducir las brechas Un sistema de indicadores que pretende monitorear la evoluci\u00f3n del acceso a los recursos en clave de cohesi\u00f3n social debe contar con un \u00e9nfasis claro en la desigualdad y la capacidad del Estado para reducirla. Se propone complementar 000Cohesi\u00f3n social.indd 104 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 105 los indicadores base propuestos por la CEPAL con medidas que capturen el papel del Estado en la reducci\u00f3n de las brechas. Por ejemplo, se plantea calcular la pobreza, la brecha de pobreza, la indigencia y los indicadores de desigualdad, antes y despu\u00e9s de las pol\u00edticas de transferencias no contributivas e impuestos. Esta mirada permite captar el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas en la reducci\u00f3n de la desigualdad y la privaci\u00f3n social (v\u00e9ase el cuadro III.6). QCuadro III.6 Indicadores de capacidad del Estado para reducir las brechas Estado Esfera privada Incidencia de la pobreza Pobreza despu\u00e9s de transferencias no contributivas e impuestos directosPobreza antes de transferencias no contributivas e impuestos directos Brecha de pobreza Brecha de pobreza despu\u00e9s de transferencias no contributivas e impuestos directosBrecha de pobreza antes de transferencias no contributivas e impuestos directos Incidencia de la indigencia Indigencia despu\u00e9s de transferencias no contributivas e impuestos directosIndigencia antes de transferencias no contributivas e impuestos directos Relaci\u00f3n ingresos promedio quintil m\u00e1s rico/quintil m\u00e1s pobreDespu\u00e9s de transferencias no contributivas e impuestos directosAntes de transferencias contributivas e impuestos directos Gini Gini despu\u00e9s de transferencias no contributivas e impuestos directosGini antes de transferencias no contributivas e impuestos directos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La atenci\u00f3n de los miembros del hogar con requerimientos de cuidados es un componente importante del bienestar, tanto para los miembros demandantes como los posibles oferentes de cuidados en las familias. Una problem\u00e1tica en esta \u00e1rea es que si faltan mecanismos institucionales p\u00fablicos de cuidado, las familias tienden a asumir casi exclusivamente dicha responsabilidad. En los estratos altos, el problema se resuelve generalmente a trav\u00e9s de transacciones en los mercados (guarder\u00edas, casas de salud, contrataci\u00f3n de servicio dom\u00e9stico), mientras que en los sectores menos favorecidos la responsabilidad suele caer en algunos miembros en edad activa, en general mujeres, que dejan de desarrollar otras actividades para especializarse en la provisi\u00f3n de cuidados (v\u00e9ase el cuadro III.7). La forma de operatividad propuesta se concentra en la provisi\u00f3n de cuidados infantiles (porcentaje de ni\u00f1os de 5 a\u00f1os y menos que reciben cuidados en los distintos \u00e1mbitos institucionales en promedio y para los quintiles 1 y 5). A su vez, los problemas de cuidados asociados a los adultos mayores pueden captarse a trav\u00e9s de los indicadores espec\u00edficos sobre el alcance y la magnitud de los sistemas de pensiones planteados en el sistema de indicadores sobre cohesi\u00f3n social de la CEPAL, y tambi\u00e9n en las medidas de acceso a protecci\u00f3n social planteadas en secciones previas de este trabajo. 000Cohesi\u00f3n social.indd 105 28/05/2010 03:19:11 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 106 6. Capacidad de reducci\u00f3n de la brecha digital La incorporaci\u00f3n de la brecha digital como una dimensi\u00f3n relevante para caracterizar las brechas sociales en la regi\u00f3n es un aporte innovador de la CEPAL. Como indicadores complementarios al propuesto por la CEPAL ( acceso de ni\u00f1os y j\u00f3venes a un computador e Internet, en el hogar y en la escuela ) se proponen indicadores orientados a mostrar en qu\u00e9 medida el Estado es un actor importante en la reducci\u00f3n de la brecha digital y el alcance de sus acciones en relaci\u00f3n con el sector privado. QCuadro III.8 Indicadores de capacidad del Estado para reducir la brecha digital Estado Mercado Familias General Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras a trav\u00e9s de programas p\u00fablicos Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que accede a Internet a trav\u00e9s de programas p\u00fablicos Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras en el sistema educativo privado Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a Internet en el sistema educativo privado Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras en el hogar Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a Internet en el hogar Primer quintil Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras a trav\u00e9s de programas p\u00fablicos Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a Internet a trav\u00e9s de programas p\u00fablicos Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras en el sistema educativo privado Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a Internet en el sistema educativo privado Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras en el hogar Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a Internet en el hogar Quinto quintil Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras a trav\u00e9s de programas p\u00fablicos Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a Internet a trav\u00e9s de programas p\u00fablicos Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras en el sistema educativo privado Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a Internet en el sistema educativo privado Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a computadoras en el hogar Porcentaje de menores de 18 a\u00f1os que acceden a Internet en el hogar Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. QCuadro III.7 Indicadores de capacidad del Estado para proveer cuidados Estado Mercado Familias General Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que concurren a instituciones p\u00fablicas de cuidado Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que concurren a instituciones privadas de cuidado Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que no concurren a instituciones de cuidado Primer quintil Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que concurren a instituciones p\u00fablicas de cuidado en el quintil Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que concurren a instituciones privadas de cuidado en el quintil Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que no concurren a instituciones de cuidado en el quintil Quinto quintil Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que concurren a instituciones p\u00fablicas de cuidado en el quintil Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que concurren a instituciones privadas de cuidado en el quintil Porcentaje de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que no concurren a instituciones de cuidado en el quintil Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 000Cohesi\u00f3n social.indd 106 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 107 F. Conclusiones La CEPAL se encuentra desarrollando un programa de investigaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de incorporar la cohesi\u00f3n social como componente de una concepci\u00f3n m\u00e1s amplia del desarrollo. En este marco, la CEPAL ha propuesto un primer conjunto de indicadores para monitorear la cohesi\u00f3n social en la regi\u00f3n, como parte de un proceso que tiende a definir un sistema de indicadores coherente y capaz de funcionar como soporte para la evaluaci\u00f3n comparada de la cohesi\u00f3n en la regi\u00f3n. En este cap\u00edtulo, enmarcado en este programa, se realiza una primera propuesta de un conjunto de indicadores que captura el componente institucional de la cohesi\u00f3n social. Uno de los elementos conceptuales b\u00e1sicos que debe ser tenido en cuenta al momento de analizar esta propuesta es que en ella se reconoce a los hogares, los mercados y el Estado como espacios institucionales medulares en el acceso al bienestar. As\u00ed, la articulaci\u00f3n y la complementaci\u00f3n de estas instancias constituyen un determinante central del bienestar y la cohesi\u00f3n social. Desde una mirada centrada en las pol\u00edticas p\u00fablicas, los indicadores deben capturar la forma como el Estado es capaz de incidir en esta configuraci\u00f3n institucional, adquiriendo relevancia la caracterizaci\u00f3n de los reg\u00edmenes de bienestar, en funci\u00f3n de su incidencia sobre la cohesi\u00f3n social. De este modo, en este art\u00edculo se realiz\u00f3 una propuesta inicial de un conjunto de indicadores para el seguimiento de la articulaci\u00f3n entre las distintas esferas institucionales de provisi\u00f3n del bienestar. La propuesta abarca indicadores que complementan los propuestos por la CEPAL, y que se orientan a caracterizar las capacidades estatales para reducir las brechas sociales, y otro conjunto centrado en la caracterizaci\u00f3n del funcionamiento de las instituciones b\u00e1sicas (Estado, mercados, familias) como mecanismos de provisi\u00f3n de bienestar. Como toda propuesta primaria requiere mayor profundizaci\u00f3n, tanto en el plano conceptual (qu\u00e9 categor\u00edas adicionales habr\u00eda que incorporar, cu\u00e1les pueden ser redundantes) como en el operativo, vinculado a la disponibilidad de informaci\u00f3n proveniente de los sistemas estad\u00edsticos nacionales. Bibliograf\u00eda Atkinson, T. y otros (2002), Social Indicators. The EU and Social Inclusion, Oxford University Press. Barr, N. (1992), \"Economic theory and the welfare state: a survey and interpetation\", Journal of Economic Literature, 30, N\u00ba 2. 000Cohesi\u00f3n social.indd 107 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cap\u00edtulo III Instituciones, bienestar y cohesi\u00f3n social: indicadores para caracterizar su funcionalidad 108 Burton, P ., S. Phipps y F. Woolley (2007), Inequality and Poverty Re-examined , S. Jenkins y J. Micklewright (eds.), Oxford University Press. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2007), Cohesi\u00f3n social: inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2335/Rev.1), Santiago de Chile, enero. Esping-Andersen, G. (2003), Social Foundations of Postindustrial Economies, Nueva York, Oxford University Press. (1990), The Three Worlds of Welfare Capitalism, Princeton, Princeton University Press. (ed.) (1996), Welfare States in Transition. Social Security in the New Global Economy, Londres, Sage. Esping-Andersen, G., D. Gallie y A. Hemerijck (2003), Why We Need a New Welfare State, Oxford University Press. Hemerijck, A. (2002), \"The self-transformation of European social model(s)\", Why We Need a New Welfare State, Oxford University Press. Fajnzylber, F. (1990), \"Industrializaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: de la 'caja negra' al 'casillero vac\u00edo': comparaci\u00f3n de patrones contempor\u00e1neos de industrializaci\u00f3n\", Cuadernos de la CEPAL, N\u00ba 60 (LC/G.1534/Rev.1-P), Santiago de Chile. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.89.II.G.5. Feldstein, M. y J. Liebman (2002), of Public Economics, vol. 4, F. y A. Muralidhar (2005), Rethinking Pension Reform, Cambridge University Press. Snower, D. (1993), \"The future of the welfare state\", The Economic Journal, N\u00ba 418. 000Cohesi\u00f3n social.indd 108 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 109 Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social Francisco Canal Alb\u00e1n, Ray\u00e9n Quiroga Mart\u00ednez Yosu Rodr\u00edguez Aldabe, Pauline Stockins, Mar\u00eda N\u00e1jera A. Introducci\u00f3n Esta propuesta busca tender puentes conceptuales y emp\u00edricos entre cohesi\u00f3n social y medio ambiente en el contexto de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Constituye apenas un primer trabajo y, por tanto, es necesario someterlo a discusi\u00f3n para enriquecer las miradas tanto conceptuales como los posibles indicadores que se han derivado en este art\u00edculo. Plante\u00e1ndose un horizonte amplio, centrado en visibilizar y avanzar en la comprensi\u00f3n de la sostenibilidad ambiental de los procesos de desarrollo social en la regi\u00f3n, en este art\u00edculo se ampl\u00eda y complementa el esquema conceptual de componentes y dimensiones del sistema de indicadores de la cohesi\u00f3n social de la CEPAL (2007). Se resaltan algunas premisas centrales en la interrelaci\u00f3n de lo ambiental con lo social, que permiten sustentar la necesidad de reconocer al patrimonio natural como un determinante vital de la sostenibilidad del desarrollo econ\u00f3mico y social. Esto justifica explorar algunos elementos relacionados con lo ambiental que complementen las dimensiones y los indicadores utilizados en el enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL. 000Cohesi\u00f3n social.indd 109 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 110 Asimismo, se propone enfatizar la importancia de los conflictos socioambientales como un componente transversal que dinamiza los procesos y resultados de inclusi\u00f3n o exclusi\u00f3n social, incide y modifica los mecanismos institucionales y las formas de pertenencia que son cr\u00edticas para la cohesi\u00f3n social de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. El an\u00e1lisis de los diferentes componentes de la dimensi\u00f3n ambiental de la cohesi\u00f3n social permite, finalmente, proponer una serie de indicadores ambientales que intervienen directamente en la cohesi\u00f3n social. B. Relaciones entre cohesi\u00f3n social y sostenibilidad ambiental En la concepci\u00f3n revisada de la cohesi\u00f3n social de la Uni\u00f3n Europea se enfatiza el examen de los enlaces sociales e institucionales, necesarios para asegurar el bienestar de la sociedad en su conjunto, y se expresa el modelo social europeo, en cuyo marco se busca compatibilizar el crecimiento econ\u00f3mico con la justicia social. Se plantea que la cohesi\u00f3n social consiste en la capacidad de una sociedad para asegurar el bienestar de todos sus miembros, minimizando las disparidades y evitando la polarizaci\u00f3n (Comit\u00e9 Europeo para la Cohesi\u00f3n Social, 2004). Desde una mirada regional, y siguiendo lo planteado por la CEPAL (2007), se puede entender la cohesi\u00f3n social como la dial\u00e9ctica entre los mecanismos institucionales de inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n y las respuestas y percepciones de los actores. La cohesi\u00f3n social, definida as\u00ed, permite la identificaci\u00f3n de tres componentes que se interrelacionan para generar procesos y resultados espec\u00edficos de cohesi\u00f3n. Estos componentes son: i) las distancias o brechas; ii) los mecanismos institucionales de inclusi\u00f3n/ exclusi\u00f3n, y iii) el sentido de pertenencia. Las relaciones entre estos tres componentes pueden establecerse en m\u00faltiples direcciones y variar a lo largo del tiempo y en diferentes contextos. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe cobran relevancia las pol\u00edticas de cohesi\u00f3n social en las agendas gubernamentales, dinamizando la construcci\u00f3n de significados conceptuales y mecanismos de medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, seg\u00fan la especificidad y la particularidad regional, fase en donde la discusi\u00f3n sobre las bases ecol\u00f3gicas y ecosist\u00e9micas del proceso de desarrollo social adquiere una importancia vital. 000Cohesi\u00f3n social.indd 110 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 111 Situ\u00e1ndose en esta perspectiva, no solo es posible sino tambi\u00e9n necesario ampliar el horizonte conceptual de la cohesi\u00f3n social, integrando la dimensi\u00f3n de sostenibilidad ambiental. Lo anterior tambi\u00e9n queda fundamentado a la hora de mirar la propuesta del Consejo de Europa, \"que incorpora elementos te\u00f3ricos de los enfoques de derechos, capital social, inclusi\u00f3n social y protecci\u00f3n\" (CEPAL, 2007:17). 1. Sostenibilidad ambiental y cohesi\u00f3n social El debate sobre lo que se entiende por sostenibilidad del desarrollo es amplio y rico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Por las propias caracter\u00edsticas y la diversidad ecosist\u00e9mica, y debido a las din\u00e1micas productivas, sociales y culturales que se verifican dentro de los territorios latinoamericanos, el significado de la sostenibilidad ambiental de los procesos de desarrollo difiere seg\u00fan el pa\u00eds, el contexto y el \u00e1mbito en donde se lleva a cabo la discusi\u00f3n; a saber: acad\u00e9mico, gubernamental, organismos internacionales, organizaciones de la sociedad civil, entre otros. En su versi\u00f3n m\u00e1s integral y compleja, el concepto de sostenibilidad del desarrollo es netamente relacional; es decir, implica vincular las din\u00e1micas econ\u00f3micas (extracci\u00f3n de recursos, transformaci\u00f3n, distribuci\u00f3n, consumo, disposici\u00f3n de desechos y asentamientos humanos) con las din\u00e1micas ecosist\u00e9micas (resiliencia ecol\u00f3gica) en las cuales se desarrollan estos procesos. As\u00ed, la sostenibilidad del desarrollo implica, como condici\u00f3n, que los procesos econ\u00f3micos insuman y desechen desde y hacia los ecosistemas, de una forma que: i) se conserve una determinada dotaci\u00f3n de recursos naturales y calidad ambiental; ii) las intensidades y permanencias de la actividad permitan la restituci\u00f3n de los ecosistemas para garantizar su potencial actual y en el tiempo, y iii) se garantice el mantenimiento del patrimonio natural, la biodiversidad y la producci\u00f3n de los servicios ambientales a lo largo del tiempo. La sostenibilidad de las din\u00e1micas sociales y econ\u00f3micas que resultan en determinados grados de cohesi\u00f3n social, se vincula a la capacidad del medio ambiente para sostener las condiciones necesarias para el desarrollo en el mediano y largo plazo. As\u00ed, subyace a las nociones anal\u00edticamente distinguibles de desarrollo sostenible y sostenibilidad del desarrollo la idea de que un proceso de desarrollo pueda mantenerse a lo largo del tiempo, preservando la integridad de los ecosistemas y la existencia de las otras especies. 000Cohesi\u00f3n social.indd 111 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 112La comparac i\u00f3n entre extracc i\u00f3n/re posici \u00f3n y d esechos/ absorci\u00f3n entra\u00f1a desaf\u00edos anal\u00edticos y epistemol\u00f3gicos considerables, toda vez que su adecuada descripci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n, en el campo de las pol\u00edticas sist\u00e9micas, multidisciplinarias y din\u00e1micas, capaces de abarcar la creciente complejidad de varios sistemas (el econ\u00f3mico, el social, el ecol\u00f3gico), que adem\u00e1s discurren en permanente interacci\u00f3n y cambio. Asumiendo esta complejidad, cabe decir que la sostenibilidad del proceso de desarrollo en cualquier localidad o territorio estar\u00eda deter minada por una serie de condiciones de sostenibilidad (relaci\u00f3n entre magnitudes o intensidades, entre extracci\u00f3n/resiliencia y emisi\u00f3n de residuos/absorci\u00f3n- descomposici\u00f3n, diluci\u00f3n, entre otros). Si aplicamos esta conceptuaci\u00f3n a la sostenibilidad del desarrollo a escala regional, los diagn\u00f3sticos coinciden en que los principales problemas o las tensiones del desarrollo, en relaci\u00f3n con las din\u00e1micas ecosist\u00e9micas en la regi\u00f3n, incluyen la sobreexplotaci\u00f3n y el agotamiento de los recursos naturales (incluyendo suelos, borde costero y mares, bosques, agua dulce), creciente s de degradaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n del aire, a guas y suelos, as ociados a procesos industriales intensivos, junto a procesos de urbanizaci\u00f3n y permanencia de asentamientos humanos precarios. Recapitulando, la so stenibilidad, c omo noci\u00f3n, implica so stener o manten er a lo largo del tiempo u na determinada din\u00e1mica. De ah\u00ed que la sostenibilidad del desarrollo (entendida como la simple expansi\u00f3n de la producci\u00f3n, o bien, en tanto una mejor distribuci\u00f3n del esfuerzo y los frutos del proceso entre la poblaci\u00f3n) implica que este sea realizado de tal manera que su permanencia en el tiempo pueda ser garantizada, dadas la disponibilidad y renovabilidad del patrimonio natural y las capacidades de resiliencia de los ecosistemas. 2. Medio ambiente y cohesi\u00f3n social: una aproximaci\u00f3n integrativa a) Premisas centrales en la interrelaci\u00f3n de lo ambiental y lo social Como en cualquier aproximaci\u00f3n conceptual, es necesario explicitar las premisas centrales sobre las cuales se fundan las relaciones que se proponen entre nociones, sistemas y procesos tan amplios como son los de cohesi\u00f3n social y la sostenibilidad ambiental del desarrollo. Estas premisas son: 000Cohesi\u00f3n social.indd 112 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 113 Desde un enfoque sist\u00e9mico, es posible plantear dos subsistemas que interact\u00faan en forma permanente, modific\u00e1ndose mutuamente. En esta interacci\u00f3n recurrente se tiene el sistema de la naturaleza y, por otro, el subsistema sociedad humana, sin perjuicio de que cada uno fluye y se dinamiza seg\u00fan determinantes propios. La humanidad, su organizaci\u00f3n social y su econom\u00eda, constituyen un subsistema abierto, nutrido y limpiado por los ecosistemas que la sostienen, lo cual se verifica en todas las escalas, desde lo local, pasando por las comunas y los municipios, por las provincias, los pa\u00edses, las regiones supranacionales y el planeta como un todo. El an\u00e1lisis distributivo de costos y beneficios derivados del uso y la apropiaci\u00f3n del territorio, del espacio ambiental, y de los recursos tanto naturales como econ\u00f3micos, describe un mundo inequitativo que no es aceptable desde una perspectiva \u00e9tica, en donde los que tienen m\u00e1s poder y mayores recursos econ\u00f3micos tambi\u00e9n dejan una huella ecol\u00f3gica m\u00e1s grande en detrimento de la calidad ambiental y del acceso a recursos por parte de los grupos que son m\u00e1s vulnerables. De ah\u00ed que abordar lo social, y en particular sus procesos distributivos intertemporales de los ingresos, la pobreza y el empleo, implica tambi\u00e9n abordar la base ecol\u00f3gica de sustentaci\u00f3n de la producci\u00f3n de bienes y servicios econ\u00f3micos, y de su relaci\u00f3n con el tejido social y los procesos humanos. La cohesi\u00f3n social desempe\u00f1a un papel central en la capacidad de la sociedad de intervenir y modificar los elementos necesarios para asegurar sostenibilidad: cuanto mayor es la cohesi\u00f3n social, mayores ser\u00e1n las posibilidades de socializar la informaci\u00f3n y consensuar pol\u00edticas y acciones orientadas a preservar el patrimonio natural y, a su vez, se contar\u00e1 con mejores condiciones para enfrentar los fen\u00f3menos naturales o las consecuencias de las perturbaciones a la naturaleza provocadas por acciones antr\u00f3picas. Al mismo tiempo, la cohesi\u00f3n social requiere la preservaci\u00f3n del patrimonio natural, su diversidad y el sostenimiento de la calidad ambiental, para garantizarse en los territorios y a trav\u00e9s del tiempo. La equidad es un elemento central de la sostenibilidad de los procesos humanos en el tiempo y a trav\u00e9s de los territorios, esto incluye la igualdad de oportunidades y la equidad en la distribuci\u00f3n de recursos y derechos a trav\u00e9s de los territorios, 000Cohesi\u00f3n social.indd 113 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 114entre los gru pos hu manos y s ociale s, entre los pa\u00edses, y entre las actuales y futu ras g eneraciones. Es evidente que abord ar estos elem entos cobra impor tancia central, cuando se trata de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En la regi\u00f3n, sus ejes econ\u00f3micos y motores de desar rollo se basan en la explotaci\u00f3n creciente de los recursos naturales y los este patrimonio. Base ecosist\u00e9mica o de patrimonio natural que sostiene la cohesi\u00f3n social Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. b) Propuesta de modelo: relaci\u00f3n de sostenibilidad ambiental y cohesi\u00f3n social En este punto se presenta una propuesta de aproximaci\u00f3n conceptual que intenta relacionar los procesos de cohesi\u00f3n social con las din\u00e1micas del medio ambiente, guardando consistencia con la propuesta de la CEPAL (2007) sobre cohesi\u00f3n social. 000Cohesi\u00f3n social.indd 114 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 115 En este modelo se vinculan la cohesi\u00f3n social y la sustentabilidad ambiental, ampliando el horizonte del desarrollo social hacia el mejoramiento de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n de forma sostenible, considerando que ambos procesos se retroalimentan de continuo. En este sentido, se puede considerar que si las din\u00e1micas de los tres componentes de la cohesi\u00f3n social apuntan a incrementar esta \u00faltima, los beneficios que se despliegan tambi\u00e9n inciden en la calidad ambiental. A su vez, una mayor sostenibilidad ambiental favorece la cohesi\u00f3n social, tal como se ha elaborado en las premisas. En este sentido, y tambi\u00e9n en l\u00ednea con las premisas del documento, es posible distinguir: Una base ecosist\u00e9mica o de patrimonio natural que sostiene las din\u00e1micas, organizaci\u00f3n y procesos humanos, incluyendo la mirada de la cohesi\u00f3n social. Adem\u00e1s, como dimensiones principales que es conveniente distinguir, se proponen tres componentes centrales para el an\u00e1lisis de las relaciones entre cohesi\u00f3n social y sostenibilidad ambiental. Un componente de distancias o brechas en el acceso y dispo nibilida d a patrimonio y servicios ambientales entre los grupos sociales. Un componente que re\u00fane los aspectos institucionales y los mecanismos para la sostenibilidad ambiental de la cohesi\u00f3n social. Un componente de pertenencia y participaci\u00f3n, que agrupa elementos respecto de la vida en los diversos territorios, los procesos de participaci\u00f3n, la informaci\u00f3n ambiental y aspectos como los valores, las actitudes y los comportamientos proambientales. Finalmente, como din\u00e1mica transversal a los tres componentes, estrechamente relacionado con cada uno de estos y con la base patrimonial, se realiza una reflexi\u00f3n sobre los conflictos socioambientales como procesos y oportunidades para garantizar la sostenibilidad ambiental y la cohesi\u00f3n social. En el gr\u00e1fico IV .2 se presenta un esquema que sintetiza la propuesta, donde cada componente se analiza bajo la \u00f3ptica de la relaci\u00f3n de la sostenibilidad ambiental con la cohesi\u00f3n social. Cada uno de estos componentes y sus m\u00faltiples manifestaciones afectan los procesos sociales y los grados de cohesi\u00f3n social, tal y como se intentar\u00e1 describir en las secciones siguientes. 000Cohesi\u00f3n social.indd 115 28/05/2010 03:19:12 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 116 c) Componentes de la sostenibilidad ambiental de la cohesi\u00f3n social i) El patrimonio natural: soporte y envolvente de lo humano Dentro de los componentes que facilitan la aproximaci\u00f3n simult\u00e1nea a lo ambiental y la cohesi\u00f3n social, primero se tiene la base patrimonial de sustentaci\u00f3n de las sociedades humanas en su territorio; bases ecol\u00f3gicas y ecosist\u00e9micas del proceso de desarrollo social, que inciden directa e indirectamente en la capacidad de una sociedad de progresar con creciente cohesi\u00f3n social. Los ecosistemas contienen y soportan todo lo que ocurre en la capa viva del planeta, incluyendo la sociedad humana. No es posible la producci\u00f3n econ\u00f3mica y, por tanto, no es posible la distribuci\u00f3n del ingreso y de las oportunidades sin utilizar el patrimonio ambiental en cada uno de los territorios. Tampoco es posible pensar en mayor cohesi\u00f3n social si no se incorpora en el an\u00e1lisis la mirada o la dimensi\u00f3n del patrimonio natural y de los servicios ambientales que se dan por garantizados y estables, aunque esto \u00faltimo depende de los ritmos, la magnitud y la persistencia de la huella humana en los ecosistemas. QGr\u00e1fico IV.2 Esquema para analizar los temas ambientales en clave de cohesi\u00f3n social Fuente: en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 117 En el \u00e1mbito de la sostenibilidad del desarrollo, el actual deterioro de los ecosistemas y, por tanto, de los sistemas de soporte vital y de las sociedades constituye una p\u00e9rdida de patrimonio natural y, en consecuencia, una disminuci\u00f3n del potencial de gestar bienestar humano de forma responsable y duradera a lo largo del tiempo. El patrimonio natural es la base sine qua non de cualquier proceso de bienestar y cohesi\u00f3n social, siempre que consideremos el proceso de forma integral e intergeneracional. Por lo consiguiente, la econom\u00eda y su extracci\u00f3n, cosecha y devoluci\u00f3n permanente a los ecosistemas, y sus impactos correspondientes, no pueden seguir creciendo infinitamente en un planeta que es finito y que est\u00e1 sujeto a determinados ritmos de reposici\u00f3n de los recursos naturales, de materias y energ\u00eda que se cosechan y a determinadas capacidades de diluci\u00f3n, absorci\u00f3n y reciclaje de los desechos que devuelven las sociedades a su medio ambiente. L\u00edmites al crecimiento econ\u00f3mico y necesidad redistributiva a escala global y nacional La discusi\u00f3n sobre los l\u00edmites al crecimiento econ\u00f3mico se ha prolongado por d\u00e9cadas con distintos \u00e9nfasis, en particular el argumento del Club de Roma sobre el agotamiento de los recursos naturales a escala mundial. No obstante, aunque los combustibles f\u00f3siles y otros activos del subsuelo son evidentemente no renovables, a\u00fan no se han agotado, si bien su combusti\u00f3n genera el calentamiento global y los costos asociados de esta contaminaci\u00f3n han impulsado a los Estados desarrollados a formalizar un compromiso internacional para reducir las emisiones (Kioto), y los ha impulsado a gravar y limitar su uso, al mismo tiempo que incentivan su sustituci\u00f3n por fuentes limpias y renovables. Siempre han existido estos l\u00edmites normativos, e incluso morales, a determinadas industrias y actividades, pero tambi\u00e9n existen l\u00edmites a la pretensi\u00f3n (impl\u00edcita o expl\u00edcita) del crecimiento econ\u00f3mico ilimitado, que est\u00e1n dados por leyes f\u00edsicas de las que ninguna tecnolog\u00eda o ingenio humano pueden escapar. Tal como en el planeta impera la ley de la gravedad, por la termodin\u00e1mica se sabe que tanto la materia como la energ\u00eda en nuestro planeta son constantes, y de eso se dispone, junto a las dem\u00e1s especies, para resolver las necesidades y vivir vidas dignas. Si el quehacer humano, en cualquier arreglo societario o enfoque econ\u00f3mico que organiza la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de la riqueza, por cualquier motivo excede en forma prolongada estos l\u00edmites f\u00edsicos y bi\u00f3ticos, 000Cohesi\u00f3n social.indd 117 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 118 se tendr\u00e1 deterioro ecosist\u00e9mico y mermar\u00e1 consecuentemente la capacidad de sostener dichas din\u00e1micas econ\u00f3micas y sociales. En este punto es crucial considerar que aunque la humanidad ya ha sobrepasado la resiliencia de algunos ecosistemas, y que en conjunto ha generado un agotamiento y un deterioro ambientales considerables, la distribuci\u00f3n del \"uso\" de este espacio ambiental ha sido inequitativa entre los pa\u00edses e individuos. La huella ecol\u00f3gica, que mide el uso del espacio ambiental para viabilizar los niveles de vida, muestra que un estadounidense promedio tiene una de (9,4 has p/c) 3 veces mayor que la de un mexicano (3,4 has p/c) y m\u00e1s de 10 veces mayor que la de un ciudadano de India (0,9 has p/c). A su vez, los pa\u00edses que sobreusan su propio espacio ambiental territorial lo est\u00e1n haciendo a costa de la importaci\u00f3n de espacio ambiental de otros pa\u00edses en forma de productos y servicios ambientales, mermando el patrimonio ambiental de otros e hipotecando sus capacidades futuras de desarrollo. En un estimado grueso, si la superficie terrestre utilizable en el planeta se distribuyera equitativamente entre los 6.500 millones de seres humanos, se tendr\u00edan unas 2 has p/c para sostener la vida humana. El tama\u00f1o y la intensidad s\u00ed importan Cuando analizamos la sostenibilidad, el tama\u00f1o y la intensidad s\u00ed importan. El patrimonio natural y sus servicios derivados se reciclan, sus componentes fluyen, se reponen y evolucionan con un ritmo \"natural\" determinado, en la mayor\u00eda de los casos demasiado lento para los patrones de explotaci\u00f3n de recursos prevalecientes en las sociedades. As\u00ed, el tama\u00f1o, la intensidad y la persistencia de las intervenciones humanas sobre determinados territorios y, por tanto, respecto de ciertos ecosistemas, y que afectan la cultura y los tejidos sociales de determinados grupos humanos, pueden ejercer sobre estos \u00faltimos distintos efectos y de diferente calibre. Para una comunidad local, o para la tradici\u00f3n cultural y cohesi\u00f3n social de una etnia o de un pueblo originario, no da lo mismo que se construya junto a ellos una actividad de etnoturismo social y ambientalmente responsable que ser invadidos todos los meses por turistas que ensucian, depredan y explotan todo a su paso, dejando las ganancias en operadores tur\u00edsticos en las metr\u00f3polis. Por otro lado, un megaproyecto extractivo, en un determinado territorio, podr\u00eda generar efectos contrapuestos sobre el tejido social y la calidad de los ecosistemas. 000Cohesi\u00f3n social.indd 118 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 119 ii) Componente 1: brechas socioambientales Es necesario analizar las inequidades que existen entre los distintos grupos de poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el patrimonio natural y los servicios ambientales, y la relaci\u00f3n de estas inequidades con respecto al proceso de cohesi\u00f3n social. El nivel de bienestar de la poblaci\u00f3n est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con las condiciones ambientales de su lugar de residencia, y con la disponibilidad y el acceso a recursos naturales y servicios ambientales. As\u00ed, las inequidades socioambientales se presentan al existir desequilibrios en la distribuci\u00f3n territorial de la poblaci\u00f3n y una distribuci\u00f3n dispar de los recursos y servicios ambientales entre distintos territorios y grupos de poblaci\u00f3n. Por otro lado, la inequidad socioambiental se relaciona tambi\u00e9n con el impacto diferencial de la degradaci\u00f3n ambiental sobre grupos sociales definidos por clase, edad, etnia y g\u00e9nero, todo lo cual se relaciona con la persistencia de inequidades entre grupos sociales que por su nivel econ\u00f3mico sobreconsumen y generan contaminaci\u00f3n en forma desproporcionada, y otros grupos que son mayormente impactados por estas acciones. Las brechas socioambientales se pueden identificar y analizar atendiendo a distintas categor\u00edas, por ejemplo, entre las generaciones actuales y futuras, entre distintas zonas geopol\u00edticas, entre diferentes continentes, pa\u00edses, municipios, cuencas o ecosistemas, y se producen tambi\u00e9n entre las zonas urbanas y rurales, entre diferentes urbes, y dentro de cada uno de los asentamientos humanos. Como es evidente, estas formas de mirar la inequidad se interconectan e interpelan mutuamente con gran complejidad. Como se observa en el cuadro IV .1, es posible organizar la mirada sobre las distancias socioambientales en su relaci\u00f3n con los elementos constitutivos de la cohesi\u00f3n social, atendiendo al menos a cuatro grandes ejes. Como se evidencia, pensar en cualquier combinaci\u00f3n de ejes y categor\u00edas anal\u00edticas implica necesariamente el concurso de varias otras que hacen m\u00e1s completo, pero tambi\u00e9n m\u00e1s complejo, describir la existencia de distancias socioambientales. Un primer enfoque territorial implicar\u00eda considerar las inequidades desde el punto de vista espacial, lo que los habitantes de un territorio tienen o sufren, respecto del acceso que corresponde a las personas de otro territorio. Se podr\u00edan considerar as\u00ed los pa\u00edses desarrollados respecto de los que est\u00e1n en v\u00eda de desarrollo, lo urbano respecto de lo rural, o los municipios m\u00e1s ricos respecto de los m\u00e1s pobres dentro de un mismo pa\u00eds. 000Cohesi\u00f3n social.indd 119 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 120 Un segundo enfoque requiere concentrarse m\u00e1s bien en t\u00e9rminos del objeto anal\u00edtico, o respecto de las categor\u00edas centrales en las que se verifica el acceso, analizando, por tanto, los problemas de inequidad de acceso a elementos del patrimonio natural, tales como los recursos naturales, el territorio seguro, los servicios ambientales, entre otros. Otra posible mirada implica analizar las brechas de uso y disfrute de lo ambiental por parte de las generaciones pasadas, actuales y futuras, construyendo una mirada intertemporal que alude a grupos humanos ya no solamente mirados con la perspectiva de inequidad social, sino incorporando en forma simult\u00e1nea la inequidad intergeneracional derivada de las consideraciones de las necesidades presentes, por encima de lo que requerir\u00e1n los ciudadanos que vendr\u00e1n en diez o veinte a\u00f1os m\u00e1s. Finalmente, el an\u00e1lisis podr\u00eda tambi\u00e9n abordarse desde los diferentes grupos sociales afectados por las inequidades o por las brechas socio - ambientales. Discusi\u00f3n de algunas brechas socioambientales Dado que las distancias y las inequidades se verifican superponiendo de forma simult\u00e1nea los ejes, las categor\u00edas y sus correspondientes tem\u00e1ticas u objetos centrales, as\u00ed como las variables de tiempo y espacio, a continuaci\u00f3n se esboza una panor\u00e1mica breve sobre las principales inequidades o las QCuadro IV.1 Organizaci\u00f3n de las distancias socioambientales Ejes Categor\u00edas Ejemplos de contrastes para establecer distancias socioambientales entre: Eje escalar Escalas de an\u00e1lisis: GlobalRegionalSubnacionalPa\u00edses desarrollados - pa\u00edses en desarrolloSubregiones y pa\u00edsesUrbano-ruralInterurbano (por ejemplo, entre barrios)Municipios Eje temporal Intergeneracional Generaciones presentes - generaciones futuras Eje objeto Acceso, uso y disfrute que realizan distintas categor\u00edas anal\u00edticas respecto de: Elementos constitutivos de la relaci\u00f3n entre la sociedad y el patrimonio y servicios ambientales: Patrimonio naturalServicios ambientalesContaminaci\u00f3nInfraestructura y servicios b\u00e1sicos (agua, saneamiento, electrificaci\u00f3n, salud, entre otros) Eje grupo social G\u00e9neroEtniaGrupos socioecon\u00f3micosHombres - mujeresInd\u00edgenas y afrodescendientes - resto de la poblaci\u00f3nMayores ingresos - menores ingresos (m\u00e1s vulnerables) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 000Cohesi\u00f3n social.indd 120 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 121 distancias en el acceso de las personas al disfrute del patrimonio natural y los servicios ambientales, en funci\u00f3n de los posibles n\u00facleos de problemas que son relevantes para los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ALC). - Las brechas respecto de los recursos y los servicios ambientales Las brechas respecto de los recursos y los servicios ambientales persisten ya que, por un lado, las personas con m\u00e1s recursos econ\u00f3micos hacen un uso desproporcionado e insostenible de los recursos del patrimonio ambiental, con la generaci\u00f3n de los consecuentes pasivos ambientales. Por otro lado, la p\u00e9rdida de la capacidad de los ecosistemas para generar servicios ambientales contribuye a profundizar la brecha entre los grupos sociales, estimulando la conflictividad de las comunidades y comprometiendo la cohesi\u00f3n social. La p\u00e9rdida en cantidad y calidad de servicios ambientales, tales como mantenimiento de los ciclos h\u00eddricos, regulaci\u00f3n del clima, diluci\u00f3n de contaminantes, entre otros, afecta de manera diferenciada a los grupos de la poblaci\u00f3n, lo que se traduce en la profundizaci\u00f3n de la exclusi\u00f3n de los estratos m\u00e1s vulnerables al derecho a un medio ambiente productivo y seguro. Las manifestaciones de la inequidad, tanto en las fuentes como en los recipientes del impacto ambiental en todos los territorios, se acumulan y ya son evidentes. Lo mismo se ha manifestado en los diagn\u00f3sticos de medio ambiente y sostenibilidad en la regi\u00f3n, y cada vez se destaca con m\u00e1s fuerza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe la p\u00e9rdida de h\u00e1bitat y biodiversidad, as\u00ed como el sobreuso y la degradaci\u00f3n de recursos naturales vitales para la econom\u00eda actual y futura, como son los bosques, los suelos, el agua, los recursos del borde costero y la biomasa pesquera. Las disparidades en el acceso y el consumo de recursos naturales se presentan tambi\u00e9n dentro de la regi\u00f3n, como sucede, por ejemplo, con la distribuci\u00f3n inequitativa del agua entre pa\u00edses y dentro de los territorios de estos \u00faltimos. Am\u00e9rica Latina y el Caribe, una regi\u00f3n rica en agua, representan el 15% de la superficie de tierras del planeta, tienen alrededor del 10% de la poblaci\u00f3n mundial y cerca del 40% de reserva de agua dulce del mundo (FAO, 2009). Sin embargo, existen marcadas diferencias en la dotaci\u00f3n de agua y en su disponibilidad. - Las brechas en la exposici\u00f3n a riesgos ambientales El concepto de riesgo lleva consigo impl\u00edcita la noci\u00f3n de inequidad. Esto se debe a que el riesgo involucra tanto la amenaza como la vulnerabilidad 000Cohesi\u00f3n social.indd 121 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 122 frente a dicha amenaza. Mientras que la amenaza es un factor producido por fen\u00f3menos ambientales tanto naturales (lluvias, terremotos, entre otros) como antropog\u00e9nicos (derrames qu\u00edmicos, rompimiento de diques, entre otros), o por una concatenaci\u00f3n de diversos amenazas (Lavell, Allan y otros, 2007), la vulnerabilidad se refiere a las condiciones en las que vive una poblaci\u00f3n determinada, y es el resultado de decisiones sociales, vinculadas a su vez con la desigualdad, y con las condiciones de un territorio y sus instituciones 1. En este sentido, si bien todos los grupos socioecon\u00f3micos en los distintos pa\u00edses est\u00e1n expuestos a amenazas naturales, los pa\u00edses m\u00e1s ricos y los grupos de mayores ingresos logran tomar medidas e invertir en mecanismos que les permitan reducir su vulnerabilidad y, por tanto, est\u00e1n menos expuestos a los riesgos. Los riesgos naturales afectan tambi\u00e9n a terrenos fr\u00e1giles de las zonas urbanas, lugares que habitualmente son habitados por poblaciones de bajos recursos. Por otro lado, al incorporar la noci\u00f3n de vulnerabilidad como componente del riesgo, se confiere responsabilidad a la sociedad frente a la ocurrencia de desastres; por tanto, se habla de desastres socionaturales o autoproducidos por la sociedad. - Las brechas en el acceso a un medio ambiente sano La existencia de brechas de acceso y disponibilidad de un medio ambiente sano, libre de contaminaci\u00f3n, se refiere a la inequitativa distribuci\u00f3n territorial y social del impacto, o a la afecci\u00f3n producida por los contaminantes y residuos en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas sociales y econ\u00f3micas de las poblaciones en sus asentamientos humanos. Se pueden hacer an\u00e1lisis seg\u00fan los diferentes tipos de contaminaci\u00f3n del aire, del agua y por desechos s\u00f3lidos. - Las brechas relacionadas con el cambio clim\u00e1tico En el \u00faltimo siglo, el ritmo de las variaciones clim\u00e1ticas se ha acelerado de manera radical, a tal grado que ya afecta la vida planetaria, pero no solo de las generaciones actuales, sino tambi\u00e9n de las futuras. La principal causa de esta agudizaci\u00f3n es el aumento de las emisiones de gases de efecto 1 Wilches-Chaux (1993) habla de una \"vulnerabilidad global\" que es la conjunci\u00f3n de la vulnerabilidad social, institucional, cultural, f\u00edsica, localizacional, pol\u00edtica, f\u00edsica y econ\u00f3mica, entre otros aspectos; sin embargo, desde la perspectiva que se vea, la vulnerabilidad siempre es producto de las condiciones de una sociedad y, por lo tanto, de la intervenci\u00f3n humana. 000Cohesi\u00f3n social.indd 122 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 123 invernadero provocado sobre todo por las sociedades industrializadas y su intensa y prolongada huella de carbono. Los pa\u00edses desarrollados aportan alrededor del 70% de las emisiones por la quema de combustibles f\u00f3siles. Por su parte, Am\u00e9rica Latina y el Caribe contin\u00faan aumentando sus emisiones de carbono per c\u00e1pita, con altibajos ligados fundamentalmente a las variaciones del crecimiento de pa\u00edses en desarrollo. De todas formas, cabe destacar que en 2000, las emisiones fueron todav\u00eda muy inferiores a las de los pa\u00edses desarrollados (CEPAL, 2005). No obstante ser responsable por una m\u00ednima parte de la emisiones de carbono, el cambio clim\u00e1tico ya est\u00e1 afectando a muchos pa\u00edses, con enormes repercusiones socioecon\u00f3micas y afectaciones a la salud y el bienestar de los seres humanos. La productividad de la tierra est\u00e1 disminuyendo y la degradaci\u00f3n y la desertizaci\u00f3n aumentan, las biomasas pesqueras cambian sus ciclos habituales, los ecosistemas marinos est\u00e1n siendo modificados por el aumento de las temperaturas, y el nivel medio del mar aumenta y afecta el turismo y el borde costero de los peque\u00f1os estados insulares en la regi\u00f3n. - Las distancias socioambientales urbano-rurales e interurbanas Las disparidades ambientales urbano-rurales se manifiestan sobre todo en el acceso desigual a servicios ambientales, como el aire limpio, o de saneamiento ambiental, como son el acceso a agua potable y alcantarillado. Por otro lado, el crecimiento acelerado e incontrolado de las ciudades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha exacerbado las disparidades urbano-rurales, por la consecuente desaparici\u00f3n, reducci\u00f3n y deterioro de las cubiertas vegetales (sobre todo bosques), incluyendo terrenos de cultivo, \u00e1reas naturales y humedales. Por su parte, en las ciudades, las disparidades o las brechas ambientales se relacionan directamente con el patr\u00f3n de segregaci\u00f3n residencial a gran escala, propio de varias ciudades latinoamericanas, y que se caracteriza por la clara separaci\u00f3n entre ricos y pobres en territorios urbanos, diferenciados en cuanto a sus problemas ambientales y amenidades urbanas (Sabatini, 2001). Dentro de este patr\u00f3n urbano, los grupos m\u00e1s pobres se localizan en territorios carentes de equipamiento y comercio, normalmente cercanos a fuentes contaminantes, y muchas veces sujetos a riesgos naturales, lo que implica una disminuci\u00f3n generalizada de su calidad de vida (Sabatini, F.; C\u00e1ceres, G. y Cerda, J., 2001). 000Cohesi\u00f3n social.indd 123 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 124 Como se observa, el an\u00e1lisis de las distancias o las brechas, en un intento de correlaci\u00f3n de la sostenibilidad ambiental y de la cohesi\u00f3n social, es infinito; por consiguiente, requiere un dise\u00f1o metodol\u00f3gico para concretar los puentes conceptuales y emp\u00edricos de esa relaci\u00f3n. iii) Componente 2: institucionalidad ambiental y derechos ambientales En este segundo componente se aborda el an\u00e1lisis de las oportunidades y dificultades que ofrecen el desarrollo de la institucionalidad ambiental y los derechos ambientales, para contribuir a mejorar la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Al argumento cada vez m\u00e1s evidente de que el mercado desregulado no es capaz de generar ni estabilidad econ\u00f3mica ni desarrollo social ni sostenible, considerando la base patrimonial natural del desarrollo, se suma que la expansi\u00f3n de la econom\u00eda en forma infinita es una imposibilidad, y por estas razones se requieren pol\u00edticas p\u00fablicas e instrumentos de regulaci\u00f3n para poder distribuir mejor y hacer sustentables los procesos econ\u00f3micos, generando equidad y cohesi\u00f3n social. Se precisa intencionar, conducir y regular los estilos de desarrollo, los tipos y localizaciones de los esfuerzos productivos para que los frutos del crecimiento sean mejor repartidos, y los costos actuales y futuros de ese bienestar y su distribuci\u00f3n sean aceptables para cada sociedad en cuesti\u00f3n. En su m\u00ednima expresi\u00f3n regulativa, se deber\u00e1 al menos garantizar el cumplimiento de las legislaciones laborales, de previsi\u00f3n y ambientales vigentes en los pa\u00edses, contando con el financiamiento y los recursos humanos necesarios para incentivar y fiscalizar que se alcancen estos est\u00e1ndares m\u00ednimos. En su m\u00e1xima expresi\u00f3n, el Estado y sus gobernantes podr\u00e1n direccionar activamente el desarrollo de un pa\u00eds hacia objetivos de bienestar, equidad y calidad ambiental que son decididos en las instancias pol\u00edticas de acuerdo con los correlatos valorativos decididos por la ciudadan\u00eda electora de sus representantes. En este contexto la cohesi\u00f3n social se materializa en la capacidad de la sociedad para construir una estructura leg\u00edtima de distribuci\u00f3n de sus recursos a niveles socioecon\u00f3mico, sociopol\u00edtico, sociocultural y socioambiental, entendido este \u00faltimo como el acceso de todos, a los recursos, derechos y servicios ambientales b\u00e1sicos para mejorar de manera sustentable su calidad de vida (Ball\u00f3n, J., 2008). 000Cohesi\u00f3n social.indd 124 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 125 Elementos constitutivos de la institucionalidad ambiental y derechos ambientales - Derechos, institucionalidad y pol\u00edticas ambientales A partir de la Conferencia de R\u00edo, de 1992, los pa\u00edses de la regi\u00f3n han orientado sus metas y objetivos hacia un desarrollo basado en criterios de \"sustentabilidad ambiental\", y los gobiernos han dedicado recursos financieros, t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos a la creaci\u00f3n de instituciones, legislaci\u00f3n e instrumentos que promueven la conservaci\u00f3n de recursos naturales y la calidad ambiental. Casi sin excepci\u00f3n, a estas alturas todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n ya cuentan con legislaci\u00f3n ambiental fundante, que regula la pol\u00edtica y com\u00fanmente la gesti\u00f3n ambiental y, por lo general, crea la autoridad ambiental y los principales mecanismos de gesti\u00f3n, como el licenciamiento (evaluaci\u00f3n de impacto), la forma y materias sujetas de normativa ambiental y otros instrumentos. En la mayor\u00eda de las Constituciones Pol\u00edticas se consagran adem\u00e1s normas sobre los deberes ambientales del Estado, y se consolida la mirada que incorpora el enfoque de derechos humanos de tercera generaci\u00f3n (Londo\u00f1o, B., 1998), donde se contempla el derecho a un ambiente sano y ecol\u00f3gicamente equilibrado, el derecho al desarrollo y el derecho a la paz. Los pa\u00edses de la regi\u00f3n han conformado estructuras institucionales, asociadas a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas y a la aplicaci\u00f3n de mecanismos de gesti\u00f3n ambiental, a partir del principio emanado de la Conferencia de Estocolmo, donde se estipul\u00f3 el confiar a las instituciones nacionales competentes la tarea de planificar administrar y controlar la utilizaci\u00f3n de recursos ambientales de los Estados (ONU, 1972). Muchos pa\u00edses han creado o reforzado ministerios ambientales, y adem\u00e1s otros han establecido unidades ambientales en agencias p\u00fablicas sectoriales, mecanismo que permite incorporar la protecci\u00f3n de los recursos naturales y los servicios ambientales en instituciones espec\u00edficas, para supervisar y ayudar a cumplir las pol\u00edticas ambientales 2. Si bien esto pareciera dibujar un escenario auspicioso para la regi\u00f3n, en la institucionalidad ambiental se muestra una alta vulnerabilidad 2 Varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, como Colombia (Ministerio de Transporte, Ministerio de Energ\u00eda, Ministerio de Agricultura), Chile (Ministerio de Obras P\u00fablicas, Ministerio de Vivienda y Urbanismo, Ministerio de Agricultura), Per\u00fa (Ministerio de Energ\u00eda y Minas, Ministerio de Industria, Ministerio de Salud), han conformado Unidades Ambientales Sectoriales, propendiendo por el desarrollo de pol\u00edticas, planes y programas integrales con el medio ambiente. 000Cohesi\u00f3n social.indd 125 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 126 dentro de los pa\u00edses, ya que ha dependido de la importancia que el jefe de Estado de turno le otorga al tema ambiental y pierde legitimidad por las muchas competencias y funciones que desbordan sus capacidades y crean dificultades para los procesos de planificaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de prioridades y metas e incapacidad en el monitoreo, el seguimiento y la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n ambiental. De hecho, los Ministerios de Ambiente carecen en general de la autonom\u00eda necesaria para el ejercicio de la autoridad ambiental, ya que se encuentran adscritos al Poder Ejecutivo, a quien le corresponde impulsar el desarrollo econ\u00f3mico y social, situaci\u00f3n que les aminora su capacidad para promover de forma efectiva la sostenibilidad ambiental. En lo referente a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas nacionales de medio ambiente, la experiencia latinoamericana y caribe\u00f1a se ha concentrado en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas ambientales expl\u00edcitas (Giglo, 1997) originadas en los organismos centrales ambientales, y caracterizadas por ser reactivas ya que se proponen disminuir los efectos negativos como la deforestaci\u00f3n, la erosi\u00f3n de suelos, la contaminaci\u00f3n por actividad minera, entre otros, generados en los procesos de producci\u00f3n y consumo. Con estas pol\u00edticas se ha tenido poco \u00e9xito porque no se ha podido permear con ellas los sectores de la econom\u00eda ligados a las actividades de explotaci\u00f3n de recursos naturales y producci\u00f3n de bienes y servicios. En la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas ambientales m\u00e1s integradas todav\u00eda se tiene un desarrollo incipiente en la regi\u00f3n. Nos hallamos frente a la poca incidencia que tiene la institucionalidad ambiental ante las pol\u00edticas ambientales impl\u00edcitas, entendidas como las decisiones tomadas en otros \u00e1mbitos de la pol\u00edtica p\u00fablica o en los sectores productivos, y que influyen en la transformaci\u00f3n de los recursos naturales y los servicios ambientales. Los avances para fomentar alianzas estrat\u00e9gicas entre los sectores productivos y las entidades del Estado alrededor de objetivos de la pol\u00edtica ambiental son escasos, as\u00ed como los esfuerzos para articular la gesti\u00f3n ambiental con otros componentes de la pol\u00edtica p\u00fablica altamente compatibles (agua potable, saneamiento b\u00e1sico, entre otros) (Rodr\u00edguez-Becerra y Espinosa, 2002). Otro problema observado en la regi\u00f3n es el bajo cumplimiento de la legislaci\u00f3n ambiental, as\u00ed como insuficientes mecanismos para el control y el seguimiento de su aplicaci\u00f3n. Las leyes ambientales y sus reglamentos deben ser consecuentes con la capacidad institucional de las autoridades que tienen la funci\u00f3n de hacerlas cumplir, para garantizar la credibilidad de los 000Cohesi\u00f3n social.indd 126 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 127 sujetos pasivos de la norma en esa legislaci\u00f3n. La baja capacidad operativa, t\u00e9cnica, financiera e institucional para aplicar las disposiciones ambientales, para hacer seguimiento a sus obligaciones y para ejercer las funciones de control y vigilancia, as\u00ed como la falta de una verdadera voluntad pol\u00edtica que respalda estas normas, ha dificultado la aplicaci\u00f3n efectiva del derecho ambiental latinoamericano (Ib\u00edd.), (al afectar las percepciones y valoraciones de la ciudadan\u00eda para avanzar en una mayor cohesi\u00f3n social). - Mecanismos e instrumentos de gesti\u00f3n ambiental Gasto p\u00fablico ambiental. Los Ministerios son de reciente creaci\u00f3n y sus dotaciones, capacidad instalada y financiamiento son relativamente insuficientes. A pesar de que algunas instituciones, como el Banco Mundial, recomiendan invertir entre el 1,4% y 3% del PIB para promover una gesti\u00f3n ambiental adecuada en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, en los pa\u00edses de la regi\u00f3n el gasto ambiental total no supera el 0,70% del PIB (CEPAL, 2008). Las pol\u00edticas de financiamiento interno ambiental evolucionan con mucha lentitud en el financiamiento general, hasta 2003, se aprecia una tendencia decreciente en la mayor parte de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ( Ib\u00edd.), dada la d\u00e9bil posici\u00f3n de las instituciones ambientales dentro del aparato estatal, y se confirman bajas relaciones de cooperaci\u00f3n con el resto de ministerios, sobre todo los Ministerios de Hacienda en lo relacionado con la asignaci\u00f3n de recursos y el desmonte de mecanismos fiscales, que permitan reducir los subsidios que tienen efectos negativos para el medio ambiente y las poblaciones ubicadas en los territorios donde se desarrollan las actividades productivas. - Instrumentos de mercado para la gesti\u00f3n ambiental Los pa\u00edses de la regi\u00f3n han aplicado instrumentos econ\u00f3micos, que representan una iniciativa \u00fatil en la gesti\u00f3n ambiental. Han sido complementarios a los instrumentos de comando y control, y han sido beneficiosos para recaudar fondos necesarios frente a las restricciones presupuestadas enfrentadas por la institucionalidad ambiental. La experiencia de los pa\u00edses ha estado dirigida a ofrecer cr\u00e9dito subsidiado y exoneraciones tributarias para inversiones ambientales, dirigidas a potenciar las inversiones especialmente de los sectores de turismo, industrial, miner\u00eda artesanal y eliminaci\u00f3n de fluorocarbonados. Las principales iniciativas han estado dirigidas a la disminuci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n o a la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas limpias como en el caso de Brasil, M\u00e9xico y Colombia; el turismo en Barbados; la reforestaci\u00f3n 000Cohesi\u00f3n social.indd 127 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 128 en Chile y Colombia, y el control de la emisi\u00f3n de mercurio en la miner\u00eda artesanal de Ecuador (Banco Mundial, 1998). Se han desarrollado tambi\u00e9n iniciativas de cargos por la explotaci\u00f3n de los recursos naturales sobre la producci\u00f3n de minerales e hidroel\u00e9ctricas, que compensan a las autoridades ambientales regionales y a los entes municipales, donde se realizan las explotaciones. En M\u00e9xico, Colombia, Brasil y Ecuador, se ha avanzado en la aplicaci\u00f3n de instrumentos econ\u00f3micos como las tasas por uso del agua y las tasas retributivas por contaminaci\u00f3n, instrumentos que han estado bajo la presi\u00f3n de los actores sectoriales, obligando a desmontar o rebajar las tarifas. Otras experiencias de instrumentos econ\u00f3micos est\u00e1n referidas a la tributaci\u00f3n convencional que, para el caso colombiano, consiste en un porcentaje al impuesto a la propiedad para las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales (Canal y Rodr\u00edguez, 2008), y el impuesto verde al valor agregado en Brasil. Finalmente, los pa\u00edses de la regi\u00f3n han exhortado tambi\u00e9n a las empresas privadas a la implantaci\u00f3n de sistemas de gesti\u00f3n ambiental (EMS), a fin de promover la autorregulaci\u00f3n y armonizar las normas de manejo ambiental ISO 14.000. iv) Componente 3: participaci\u00f3n y sentido de pertenencia La pertenencia es fundamental para que se desarrollen procesos de cooperaci\u00f3n social, para que las sociedades puedan resistir las tendencias de fragmentaci\u00f3n, y para afianzar la inclusi\u00f3n y cohesiones sociales. La pertenencia est\u00e1 estrechamente ligada al desarrollo de la identidad individual y colectiva de un grupo que comparte una cultura, unos valores y principios prosociales, pero que tambi\u00e9n es reconocido por sus particularidades y diferencias (Sabatini, 2008). Esta identidad colectiva reconocida es esencial para el bienestar de las personas, la cohesi\u00f3n social y la protecci\u00f3n del medio ambiente. En t\u00e9rminos de sostenibilidad ambiental, la pertenencia se entiende como todas aquellas expresiones que dan cuenta de los grados de vinculaci\u00f3n e identidad con el espacio geogr\u00e1fico y con unas din\u00e1micas culturales diversas que otorgan en cada caso un valor a lo ambiental y su preservaci\u00f3n, no en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sino sociales, en funci\u00f3n de una relaci\u00f3n de respeto a la naturaleza de la cual forman parte los grupos humanos en sus territorios. Esto es, la sostenibilidad ambiental est\u00e1 determinada por la capacidad de los 000Cohesi\u00f3n social.indd 128 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 129 agentes para otorgarle un valor importante a su entorno3. Se debe aclarar que dichos valores cambian de un lugar a otro y a trav\u00e9s del tiempo. Las identidades colectivas pueden ser territoriales o transversales, var\u00edan a trav\u00e9s del tiempo e implican una trayectoria com\u00fan vivida, y en gran medida imaginada por el colectivo. Esta trayectoria est\u00e1 compuesta por un pasado interpretado y recreado por la memoria, donde un mito de origen o acto fundacional est\u00e1 en la base de la diferenciaci\u00f3n, y una visi\u00f3n compartida de futuro. La trayectoria com\u00fan de un colectivo, en un espacio f\u00edsico, deriva en la construcci\u00f3n de relaciones sociales de significados compartidos (cultura) y la delimitaci\u00f3n de un territorio o medio ambiente espec\u00edfico (Sabatini, 2008). Elementos constitutivos de la participaci\u00f3n y el sentido de pertenencia ambiental - Identidad territorial El ser humano construye su identidad apelando a una matriz de relaciones (familia, etnia, religi\u00f3n), entre las cuales destacan las construidas a partir de su vinculaci\u00f3n con el territorio4. En el caso de comunidades cuya base econ\u00f3mica y cuya cosmovisi\u00f3n est\u00e1n \u00edntimamente ligadas al territorio, este es una base fundamental de los procesos sociales ligados a la reproducci\u00f3n de las culturas, identidades y modos de vida locales 5. A su vez, el territorio funciona como un espacio en donde distintos actores pueden organizarse para influir en la toma de decisiones 6 que pueden vincularse, por ejemplo, con la protecci\u00f3n del medio ambiente y la promoci\u00f3n del desarrollo sostenible. Las identidades y sentimientos de arraigo pueden ser de distinto tipo y variar de intensidad, seg\u00fan la clase de intereses que est\u00e1n en la base de la comunidad, y el grado de aislamiento o de integraci\u00f3n a la sociedad mayor. Sabatini (2000) da una definici\u00f3n de comunidad territorial construida en torno a esos dos elementos: \"Grupo humano que comparte un territorio en el que interact\u00faa permanentemente, dando origen a un sistema de vida formado por relaciones sociales, econ\u00f3micas y culturales que, por una parte, tienden a generar tradiciones, intereses comunitarios y sentimientos de 3 Uni\u00f3n Europea: Agriculture: Rural Development. Iniciativa Leader, Plus. 4 Boisier, Sergio (2005). \"Cr\u00f3nica de una muerte anunciada. Globalizaci\u00f3n, estrategias globales y estrategias locales\", en revista Pol\u00edtika, Revista de Ciencia Pol\u00edtica, N\u00ba 1, diciembre. 5 Arocena, J. (2001). El desarrollo local: un desaf\u00edo contempor\u00e1neo. Montevideo: Taurus. 6 Klein, J.L. (1997). \"L'espace local \u00e0 la globalisation: la part de la mobilisation p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 130 arraigo; y, por otra, significan grados variables de integraci\u00f3n o aislamiento respecto de la sociedad mayor\". Existen dos niveles en los cuales se pueden clasificar los intereses que est\u00e1n en la base de la comunidad territorial: el inter\u00e9s en el h\u00e1bitat, como sustento de la calidad de vida, y el inter\u00e9s por el mantenimiento de los sistemas de vida y costumbres locales. La identidad territorial, los sentimientos de arraigo y el sentido de pertenencia que se dan en una comunidad son b\u00e1sicos en la generaci\u00f3n de valores y actitudes proambientales, en el desarrollo de procesos de cooperaci\u00f3n social y en la capacidad de las comunidades de defender sus derechos ambientales y solucionar los conflictos ambientales. - Actitudes y valores proambientales Las personas pueden tener distintas actitudes respecto de diferentes problemas o temas medioambientales. Los individuos pueden presentar predisposiciones positivas hacia el medio ambiente y apoyar iniciativas espec\u00edficas para protegerlo, como las acciones de conservaci\u00f3n de la biodiversidad, o de reciclaje de residuos. El conocimiento de las actitudes y los valores proambientales es relevante al momento de dise\u00f1ar y evaluar tanto pol\u00edticas a nivel general como intervenciones orientadas a cambiar patrones de gesti\u00f3n de recursos naturales en comunidades espec\u00edficas. En ocasiones, la modificaci\u00f3n de las actitudes y los valores relacionados con el medio ambiente puede ser el foco de una pol\u00edtica o un programa de intervenci\u00f3n medioambiental. En Am\u00e9rica Latina es necesario avanzar en la medici\u00f3n de las actitudes y comportamientos vinculados con el medio ambiente, puesto que en la actualidad casi no existe una base de informaci\u00f3n que pueda emplearse con fines comparados. - Participaci\u00f3n ciudadana y gobernabilidad ambiental Promover la cohesi\u00f3n social implica fortalecer los instrumentos institucionales de integraci\u00f3n social e impulsar la acci\u00f3n colectiva. En tal sentido, impulsar procesos de participaci\u00f3n ciudadana que permitan exaltar los derechos individuales y colectivos resulta fundamental en el camino hacia la cohesi\u00f3n social, para solucionar conflictos ambientales y obtener un desarrollo sustentable. La participaci\u00f3n ciudadana se puede dar en distintos \u00e1mbitos, de los cuales interesa subrayar dos. En el primer caso, la participaci\u00f3n se relaciona con la afiliaci\u00f3n de las personas a organizaciones ambientalistas 000Cohesi\u00f3n social.indd 130 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 131 y redes sociales que disputan la defensa de los intereses ambientales; diversos actores se articulan en marcos organizativos comunes desde donde intercambian recursos, negocian prioridades, y toman decisiones que entra\u00f1en el cumplimiento de objetivos comunes. En Am\u00e9rica Latina han proliferado innumerables organizaciones ambientalistas, productores, profesionales que disputan la defensa de los intereses p\u00fablicos a unas administraciones que hasta hace poco parec\u00eda que ten\u00edan el monopolio de ese tema. As\u00ed se abre una ventana de oportunidad para la sociedad, y aparece el concepto de redes sociales, entendidas como la coordinaci\u00f3n horizontal entre diferentes actores interesados en un mismo asunto con el fin de negociar y acordar una soluci\u00f3n (Messner, 1995). Esto supone la existencia de una identidad colectiva anclada en la presencia de valores, intereses y motivaciones compartidos. En el segundo caso, la participaci\u00f3n se puede dar como una movilizaci\u00f3n colectiva en respuesta a cierto conflicto ambiental determinado que afecta a una comunidad no necesariamente organizada. Sabatini (2004), refiri\u00e9ndose a las movilizaciones populares producto de conflictos ambientales, alude al car\u00e1cter transitorio e instrumental de la participaci\u00f3n ciudadana. En t\u00e9rminos generales, tales movimientos act\u00faan en el campo de lo pol\u00edtico y, en representaci\u00f3n de intereses populares o de sectores afectados, utilizan las movilizaciones, la denuncia y la generaci\u00f3n de conflictos como estrategias de acci\u00f3n (Santana Cova, 2005). La participaci\u00f3n activa de los actores p\u00fablicos y privados, para garantizar el patrimonio ambiental, es condici\u00f3n fundamental para consolidar los procesos de cohesi\u00f3n social. v) Componente transversal: conflictos socioambientales y cohesi\u00f3n social En esta secci\u00f3n se trata la relaci\u00f3n entre los conflictos socioambientales y la cohesi\u00f3n social. Como supuesto central, se considera que el manejo de conflictos influye sobre la cohesi\u00f3n social, en tanto que los conflictos son la base de la transformaci\u00f3n de las sociedades, generando cambios de las personas, sus formas de organizaci\u00f3n e instituciones. En el caso de los conflictos socioambientales, estos se generan como resultado de las relaciones entre los seres humanos y de estos con la naturaleza, colocando en riesgo no solo la cohesi\u00f3n social por efecto del manejo de los recursos naturales y el medio ambiente, sino la existencia misma de la vida sobre el planeta. 000Cohesi\u00f3n social.indd 131 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 132 Hasta hace unas d\u00e9cadas, con la intervenci\u00f3n sobre los conflictos ambientales se hacia \u00e9nfasis en el desarrollo de normas y entidades p\u00fablicas. Sin embargo, como consecuencia de su aumento, evidenciado en choques por escasez de recursos naturales, desigual distribuci\u00f3n y deterioro de la base natural, la sociedad ha desarrollado otros mecanismos de resoluci\u00f3n de conflictos sobre la base de una nueva gobernanza ambiental. El establecimiento de formas participativas de resoluci\u00f3n de conflictos ambientales constituye un avance significativo. En tanto las personas tienen acceso a informaci\u00f3n y son consideradas en la toma de decisiones, aumenta el sentido de pertenencia social y pueden disminuir las brechas sociales. Por el contrario, cuando los mecanismos de participaci\u00f3n son esencialmente formales e instrumentales 7, se pueden generar efectos negativos, como la separaci\u00f3n de las comunidades de los gobiernos. - La relaci\u00f3n entre cohesi\u00f3n social y conflicto Promover la cohesi\u00f3n social implica disminuir brechas econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, entre grupos sociales, mediante el fortalecimiento de los mecanismos institucionales de inclusi\u00f3n social, idealmente con pertenencia. Esto significa que la cohesi\u00f3n social llevar\u00eda a disminuir los niveles de conflictividad de una sociedad 8. En este punto, se presenta una diferencia entre concepciones positivas y negativas del conflicto. Frente a la idea de que el conflicto es una disfuncionalidad que hay que eliminar, o que la gesti\u00f3n de conflictos lleva a su desaparici\u00f3n, est\u00e1 la concepci\u00f3n del conflicto como motor del desarrollo social y personal postulada en distintas teor\u00edas psicol\u00f3gicas, sociales y pol\u00edticas 9. Desde la concepci\u00f3n positiva, sin conflicto las sociedades no tendr\u00edan desarrollo, no se generar\u00edan nuevas instituciones, los grupos y las personas ser\u00edan incapaces de responder a las nuevas demandas del contexto social. 7 Seg\u00fan se\u00f1ala Espinoza (2004), una de las principales debilidades de los Sistemas de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la falta de adecuadas instancias de involucramiento de la comunidad y de herramientas de efectiva participaci\u00f3n ciudadana. 8 El debate en torno al tema de integraci\u00f3n y conflicto fue un punto importante de debate en la sociolog\u00eda. En el caso de la teor\u00eda del conflicto, uno de los textos que fue clave en tratar de superar este debate fue el de Coser Lewis (1956), The Functions of Social Conflict, Free Press, en donde el autor plantea la existencia de conflictos como un aspecto positivo de la sociedad, ya que genera beneficios como el acercamiento de contendores. 9 Una s\u00edntesis de los distintos enfoques y tipos de conflictos vistos desde una \u00f3ptica multidisciplinaria se encuentra en el texto de Redorta, Joseph (2003), C\u00f3mo analizar los conflictos, Buenos Aires: Editorial Paid\u00f3s. 000Cohesi\u00f3n social.indd 132 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 133 En esta concepci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n y el conflicto entre grupos con intereses diversos son procesos esenciales para comprender las din\u00e1micas de transformaci\u00f3n social. Justamente, la existencia de esos intereses y su contraposici\u00f3n son lo que lleva a configurar el mundo social. Ninguna soluci\u00f3n a un conflicto social resuelve totalmente el conflicto, ni permite satisfacer plenamente a los actores sociales. Por la din\u00e1mica social, las soluciones cumplen sus ciclos, los conflictos evolucionan y surgen nuevos conflictos. - Dimensiones de los conflictos socioambientales En una \u00e9poca de globalizaci\u00f3n y de reconocimiento de la diversidad es necesario, como punto de partida, reconocer que los conflictos ambientales est\u00e1n interrelacionados con las siguientes dimensiones que los condicionan y los convierten en complejos: Hist\u00f3rica, cultural, econ\u00f3mica, social, gesti\u00f3n del conocimiento, din\u00e1mica institucional y din\u00e1mica pol\u00edtica. Desde la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica , los conflictos ambientales se originan en la forma como cada sociedad configura su territorio, determinando unas tendencias al deterioro o a la conservaci\u00f3n, a partir de determinadas relaciones sociales. Desde esta perspectiva, las sociedades latinoamericanas muestran diferentes tendencias, desde la convivencia con pr\u00e1cticas culturales con pueblos originarios, a pa\u00edses de temprana industrializaci\u00f3n con m\u00ednima presencia ind\u00edgena y de pueblos afrodescendientes, y pa\u00edses de convivencia conflictiva de estilos de vida euroc\u00e9ntricos frente a ind\u00edgenas y negritudes, propendiendo hacia la destrucci\u00f3n y el deterioro de sus formas de organizaci\u00f3n y vida social. Desde la dimensi\u00f3n cultural, persisten la convivencia y el conflicto entre distintas cosmovisiones de la naturaleza, desde aquellas ligadas al crecimiento econ\u00f3mico, hasta las formas de protesta de grupos \u00e9tnicos. Frente a esta realidad, cada grupo y cada pa\u00eds han adoptado unas pol\u00edticas educativas y culturales particulares, en interjuego con sus realidades y niveles de crecimiento. En este campo, se va del conflicto por las costumbres y cosmovisiones a los conflictos por el territorio y el reconocimiento de los distintos tipos de derechos. Se pasa del tema de los derechos ind\u00edgenas, al campo m\u00e1s amplio de los derechos comunitarios. En la dimensi\u00f3n econ\u00f3mic a hay unos estilos de producci\u00f3n, consumo e intercambio enmarcados en normas nacionales y condicionantes internacionales a nivel de comercio y financiaci\u00f3n. Estos estilos afectan y condicionan la forma como se mantiene la base natural. En esta dimensi\u00f3n 000Cohesi\u00f3n social.indd 133 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 134 el proceso de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera ha aumentado el conflicto ambiental. En Am\u00e9rica Latina se evidencia el aumento de los conflictos por cuenta del desarrollo de megaproyectos forestales agropecuarios, mineros y de construcci\u00f3n de infraestructura. Desde la gesti\u00f3n del conocimie nto cada grupo, instituci\u00f3n, pa\u00eds y regi\u00f3n han desarrollado unos conocimientos, una informaci\u00f3n, han establecido unos nodos de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n del conocimiento que facilita o dificulta la toma adecuada de decisiones para el manejo de los conflictos socioambientales. La producci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n para el manejo adecuado de conflictos son esenciales no solo para su transformaci\u00f3n, sino para establecer mecanismos participativos permanentes que generen pertenencia. Eso exige desarrollar instituciones y mecanismos adecuados, que en Am\u00e9rica Latina no tienen igual avance en todos los casos. Mediante la din\u00e1mica ambiental, cada pa\u00eds ha establecido unas instituciones ambiental es y unos condicionantes para los sectores p\u00fablicos y privados, nacionales e internacionales relacionados con el medio ambiente. Esta din\u00e1mica es la que permite una capacidad de reacci\u00f3n, anticipaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y manejo de los conflictos socioambientales. Finalmente, las decisiones ambientales se toman en el interjuego pol\u00edtico. Los grupos de presi\u00f3n y los actores sociales ejercen sus derechos y buscan el logro de sus intereses en una lucha por los recursos dentro de m\u00e9todos democr\u00e1ticos, pseudemocr\u00e1ticos, participativos, o incluso la presi\u00f3n social. Es claro que para el desarrollo conceptual sobre la relaci\u00f3n de los conflictos socioambientales y la cohesi\u00f3n social se debe ahondar en sus diferentes dimensiones, sin desconocer la confluencia en territorios determinados de dos o m\u00e1s de las dimensiones expuestas. d) Propuesta de indicadores sobre sostenibilidad ambiental del desarrollo y cohesi\u00f3n social Es importante considerar tanto los avances realizados, como los principales problemas y desaf\u00edos de sostenibilidad de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para establecer el terreno en donde deber\u00edan generarse indicadores adecuados que logren capturar las especificidades y generalidades de la sostenibilidad ambiental en relaci\u00f3n con la cohesi\u00f3n social. En la pr\u00e1ctica, los derivados operativos para medir el avance o el retroceso en el tema de la sostenibilidad del desarrollo no se han producido 000Cohesi\u00f3n social.indd 134 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 135 a partir de un acuerdo acad\u00e9mico o filos\u00f3fico, ni siquiera a partir de las recomendaciones de los expertos en indicadores. M\u00e1s bien han surgido como una especie de bottom line , de dato de realidad, en funci\u00f3n de la disponibilidad de estad\u00edsticas m\u00e1s o menos confiables que se van produciendo en los pa\u00edses, primero en forma espor\u00e1dica e inorg\u00e1nica, para luego progresar en un tiempo m\u00e1s o menos largo, hacia el desarrollo de un sistema de estad\u00edstica ambiental en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, integrado normalmente al sistema estad\u00edstico nacional. En las Estad\u00edsticas Ambientales se presenta un desarrollo incipiente en la regi\u00f3n, con algunas excepciones. Se caracterizan porque en ellas solo se cubre una parte del amplio espectro de fen\u00f3menos ambientales, din\u00e1micos, complejos, cambiantes y esparcidos en los territorios 10. De ah\u00ed que a 2009, las estad\u00edsticas b\u00e1sicas y algunos indicadores que efectivamente pueden ser calculados en forma sistem\u00e1tica por un n\u00famero significativo de pa\u00edses de la regi\u00f3n, son bastante simples y, en general, est\u00e1n referidos a las condiciones y tendencias del medio ambiente, y no siempre son capaces de capturar ni parcialmente la sostenibilidad ambiental del desarrollo. Siempre que la regi\u00f3n pueda contar con procesos sostenidos de construcci\u00f3n de capacidad, con el tiempo estas estad\u00edsticas ambientales b\u00e1sicas e indicadores ambientales, ya disponibles, podr\u00e1n irse combinando con estad\u00edsticas econ\u00f3micas, sociales y demogr\u00e1ficas, para ir avanzando hacia una mayor complejidad, que permita dar cuenta de la sostenibilidad del proceso de desarrollo en nuestra regi\u00f3n. De ah\u00ed que la reflexi\u00f3n sobre indicadores ambientales relativos a cohesi\u00f3n social constituya un desaf\u00edo desde la pertinencia, la relevancia e incluso la urgencia de los fen\u00f3menos de sostenibilidad que son relevantes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. A continuaci\u00f3n se presenta una consideraci\u00f3n altamente sint\u00e9tica sobre un n\u00famero limitado de indicadores que pueden acompa\u00f1ar la mirada de cohesi\u00f3n social, integrando en este las consideraciones m\u00ednimas sobre sostenibilidad ambiental. Los indicadores propuestos han sido sometidos a una revisi\u00f3n exhaustiva de viabilidad estad\u00edstica, gener\u00e1ndose un listado primario, que cuenta con viabilidad inmediata en un n\u00famero apreciable de pa\u00edses de la regi\u00f3n, reserv\u00e1ndose para trabajos posteriores un listado secundario que 10 Se utiliza el concepto de Estad\u00edsticas Ambientales en su sentido m\u00e1s amplio, es decir, abarcando las series estad\u00edsticas b\u00e1sicas, los indicadores y las cuentas ambientales econ\u00f3micas integradas. 000Cohesi\u00f3n social.indd 135 28/05/2010 03:19:13 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 136 requiere tiempo y trabajos para poder ser llevado a la pr\u00e1ctica en forma sistem\u00e1tica y oficial11. Los indicadores propuestos a continuaci\u00f3n cuentan con metadatos en otras publicaciones tanto de la CEPAL, como de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, y cuando as\u00ed no fuere se especifica su f\u00f3rmula de c\u00e1lculo. i) Patrimonio ambiental y cohesi\u00f3n social: dimensionando la p\u00e9rdida de recursos naturales y biodiversidad y los niveles de residuos y contaminaci\u00f3n En ALC son importantes muchas problem\u00e1ticas de sostenibilidad que inciden en los procesos sociales, y que podr\u00edan ser clasificadas en dos grandes ramas: las interrelaciones verificadas en el momento en que la econom\u00eda y la sociedad humana insumen recursos naturales y servicios ambientales, intentando capturar la din\u00e1mica de variaci\u00f3n de acervos, y las interrelaciones realizadas cuando la econom\u00eda y la sociedad humana devuelven al medio ambiente los desechos s\u00f3lidos, l\u00edquidos y gaseosos derivados del proceso productivo. Desde luego que los principales problemas, y los posibles indicadores que se pueden proponer para monitorearlos, deben estar relacionados con una cierta direccionalidad en congruencia con la sostenibilidad del patrimonio y el ambiente favorable para la cohesi\u00f3n social. Debido a la necesidad de escoger un n\u00famero muy limitado de indicadores, se proponen tres, que en su conjunto pueden dar cuenta de los principales desaf\u00edos de la sostenibilidad del patrimonio natural para los procesos humanos y la cohesi\u00f3n social. 11 La viabilidad estad\u00edstica se desprende del trabajo realizado durante a\u00f1os por la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica de la CEPAL, apoyando t\u00e9cnicamente y construyendo capacidades junto a los pa\u00edses de la regi\u00f3n, desde diversas iniciativas, como: REDESA, BADEIMA, propuesta indicadores ODM7 regionales complementarios, asistencia estad\u00edstica a los indicadores ILAC del Foro de Ministros de Medio Ambiente y desarrollo estad\u00edstico del informe interagencial de ODM7 de ALC que actualmente coordina la CEPAL.Indicadores propuestos 1. Proporci\u00f3n de la superficie cubierta por bosques (indicador ODM7 7.1) 2. Intensidad energ\u00e9tica del PIB 3. Renovabilidad de la oferta energ\u00e9tica 000Cohesi\u00f3n social.indd 136 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 137 ii) Brechas de acceso y distributivas Dentro de este componente se plantean indicadores de muy distinta naturaleza, que intentan medir las diferentes inequidades que se producen en t\u00e9rminos de acceso y goce de recursos naturales, inequidad en el acceso a servicios ambientales, inequidad en la concentraci\u00f3n de contaminantes e inequidades en la calidad ambiental. Cada uno de los indicadores planteados contrasta territorios diferenciados como pueden ser distintas regiones del mundo, distintos pa\u00edses, diferentes regiones dentro de los pa\u00edses, \u00e1reas urbanas o rurales, o distintos municipios dentro de los centros urbanos. Idealmente, algunos indicadores debiesen incorporar tambi\u00e9n la distribuci\u00f3n de la pobreza, contrastados con el quintil m\u00e1s pobre y m\u00e1s rico. Se propone adem\u00e1s incorporar, en la medici\u00f3n de las brechas, la huella ecol\u00f3gica, indicador que permite observar la inequidad que existe entre pa\u00edses desarrollados y en desarrollo, en cuanto al consumo de recursos naturales y su impacto sobre el medio ambiente planetario 12. Indicadores propuestos 1. Huella Ecol\u00f3gica por pa\u00eds y subnacional Intensidad energ\u00e9tica del PIB. 2. \u00c1reas verdes per c\u00e1pita en principales centros urbanos (mapa que muestra los contrastes, \u00edndice: cociente Municipio con menos/Municipio con m\u00e1s \u00e1rea verde). Nota: Se propone adem\u00e1s investigar la posibilidad de que los indicadores de cobertura de agua potable y saneamiento, presentes en la propuesta de cohesi\u00f3n social, puedan ser procesados para generar el cociente entre los quintiles extremos (Q1/Q5). 12 Mathis Wackernagel y William Rees definieron, en 1996, la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo \"La huella ecol\u00f3gica\".iii) Institucionalidad ambiental y derechos ambientales Con los indicadores relativos a este componente se intenta medir las oportunidades y dificultades que ofrecen los desarrollos de la institucionalidad, y los derechos ambientales para contribuir a mejorar la cohesi\u00f3n social en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Se considera para eso el nivel de desarrollo de los distintos montajes institucionales ambientales de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, que permita garantizar el cumplimiento de los derechos ambientales, la capacidad de los estados de dise\u00f1ar pol\u00edticas, planes normas y regulaciones para la preservaci\u00f3n del medioambiente, el cumplimiento 000Cohesi\u00f3n social.indd 137 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 138 y fiscalizaci\u00f3n de las legislaciones ambientales vigentes en los pa\u00edses, y la capacidad de monitoreo del estado del medio ambiente. Por otro lado, interesa tambi\u00e9n conocer los recursos (por ejemplo, niveles de gasto p\u00fablico) y los mecanismos institucionales existentes en los pa\u00edses para consolidar los procesos de desarrollo sostenible, fomentar la aplicaci\u00f3n de instrumentos de gesti\u00f3n ambiental y promover la responsabilidad empresarial con el medio ambiente. Por la necesidad de reducir al m\u00ednimo la propuesta de indicadores, se tiene como propuesta un indicador similar al de Gasto P\u00fablico Social, solo que se refiere al gasto del sector p\u00fablico en protecci\u00f3n y gesti\u00f3n del medio ambiente a escala nacional; si bien el indicador propuesto es de reciente factura en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, su c\u00e1lculo se est\u00e1 extendiendo y se espera que cubra un n\u00famero cada vez mayor de pa\u00edses como estad\u00edstica oficial. Indicador propuesto 1. Gasto p\u00fablico ambiental en relaci\u00f3n con el PIB nacional. iv) Participaci\u00f3n y sentido de pertenencia: instrumentos de medici\u00f3n de conocimientos, actitudes y comportamientos proambientales En las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, se han construido y probado diversos instrumentos para la medici\u00f3n de actitudes y conductas relacionadas con el medio ambiente. Casi todos estos instrumentos fueron elaborados por investigadores y probados en muestras de pa\u00edses desarrollados. De la revisi\u00f3n realizada, no fue posible identificar instrumentos dise\u00f1ados especialmente para medir actitudes ambientales en pa\u00edses latinoamericanos o caribe\u00f1os. Dentro de los instrumentos, se observa una serie de \u00edtems que debiesen ser adaptados para ser \u00fatiles en una escala regional. Aun as\u00ed, si los contenidos de estas escalas fuesen aceptables para medir conocimientos, valores, actitudes y conductas ambientales de grupos latinoamericanos, bastar\u00eda con adaptar la sintaxis y el vocabulario propio de nuestra regi\u00f3n o pa\u00eds, adem\u00e1s de probar el instrumento. Pero la limitaci\u00f3n principal que muestran los instrumentos anteriores son la inadecuada cobertura y el \u00e9nfasis tem\u00e1tico contenido en ellos. 000Cohesi\u00f3n social.indd 138 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 139 Los problemas ambientales de Am\u00e9rica Latina son distintos en intensidad y naturaleza; presumiblemente, tambi\u00e9n ser\u00edan diferentes la percepci\u00f3n, la conciencia y la actitud y los comportamientos ambientales, sobre todo si atendemos a la relaci\u00f3n probable entre nivel de informaci\u00f3n y variables sociodemogr\u00e1ficas, junto con los valores y culturas en las que viven los individuos en nuestros pa\u00edses. As\u00ed, surge la necesidad de construir un instrumento latinoamericano original o ec\u00f3metro, que es evidentemente sujeto de un programa de investigaci\u00f3n orientado a construir, validar y pilotear dicho instrumento a escala regional. En el caso de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, los principales temas en la agenda ambiental tienen que ver con la sobreexplotaci\u00f3n y la consecuente degradaci\u00f3n o el agotamiento de diversos recursos naturales, y de la biodiversidad, en conjunto con algunos elementos de contaminaci\u00f3n urbana, y la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n en asentamientos precarios frente a desastres naturales. Adem\u00e1s, los estilos de vida y de desarrollo, marcadamente distintos en el Norte y en el Sur, implican que los \u00edtems tienen que recoger aquellos elementos que tengan sentido cotidiano para los encuestados. Por ejemplo, preguntar por el tipo de combustible que se usa para el invierno en nuestros pa\u00edses que a duras penas logra calentar (parafina, le\u00f1a, gas u otros), en vez de la intensidad de la calefacci\u00f3n (habitualmente central) que usan en los pa\u00edses desarrollados. Igualmente, las respuestas de los entrevistados en los elementos que tienen que ver con intenci\u00f3n o reporte de conducta, as\u00ed como aquellos que muestran el conocimiento, las creencias y los valores, junto con el conocimiento y la informaci\u00f3n que manejan y necesitan las personas, estar\u00e1n completamente atravesados por las situaciones de pobreza material e inequidad de acceso a la informaci\u00f3n y a las oportunidades en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Eso impone grandes desaf\u00edos metodol\u00f3gicos cuando construimos los \u00edtems pensando en qu\u00e9 personas en nuestros pa\u00edses latinoamericanos, con distinto grado de acceso a bienes materiales y al conocimiento, contestar\u00e1n una pregunta sobre el tipo de combustible que usan, pues su respuesta, m\u00e1s que estar dada por su actitud hacia el medio ambiente (y hacia su propia salud), posiblemente est\u00e9 muy influenciada por su presupuesto mensual. De ah\u00ed que, luego de analizar las posibilidades y dificultades que se desprenden de los instrumentos descritos, y aun a sabiendas de la dificultad que encierra dise\u00f1ar y validar un instrumento original, m\u00e1s apropiado que los existentes para caracterizar y medir las actitudes ambientales en pa\u00edses latinoamericanos, se hace la recomendaci\u00f3n de avanzar en este dise\u00f1o e implementaci\u00f3n. 000Cohesi\u00f3n social.indd 139 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 140 Indicadores propuestos A la fecha no se dispone a\u00fan, ni en los pa\u00edses ni en la regi\u00f3n, de mediciones permanentes de los niveles de proambientalidad, o al menos de participaci\u00f3n ambiental, de manera que por el momento no es posible proponer un listado de indicadores con viabilidad estad\u00edstica en esta materia. Por otra parte, a escala global se ha desarrollado recientemente un indicador que podr\u00eda servir al prop\u00f3sito de colocar en relaci\u00f3n los niveles subjetivos de bienestar con la protecci\u00f3n al medio ambiente y la calidad de vida. Este corresponde al \u00cdndice de Planeta Feliz (IPF) o Happy Planet Index, desarrollado por The New Economics Fundation. El IPF combina el bienestar humano con el impacto medioambiental para medir cu\u00e1l es la eficiencia del medio ambiente requerida, para vivir m\u00e1s a\u00f1os de forma feliz. El \u00edndice no mide, por tanto, el nivel de felicidad de los pa\u00edses, sino la eficiencia relativa bajo la cual las naciones convierten los recursos naturales planetarios en una vida larga y feliz. Las naciones que obtienen puntajes altos demuestran entonces que se puede vivir una vida larga y feliz sin sobreestresar los recursos naturales. Como medida de eficiencia, el IPF relaciona el nivel de satisfacci\u00f3n por unidad de impacto ambiental. Para su c\u00e1lculo se combinan tres indicadores: la esperanza de vida, la satisfacci\u00f3n vital que expresan los ciudadanos de cada pa\u00eds y la huella ecol\u00f3gica. Bienestar * Esperanza de vida \u00cdndice de Planeta Feliz: Impacto ecol\u00f3gico Se recomienda, por tanto, adoptar este indicador para los pa\u00edses latinoamericanos, y en su conjunto contrastarlo con los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. Bibliograf\u00eda Acquatella, Jean y Alicia B\u00e1rcena (eds.) (2005), \"Pol\u00edtica fiscal y medio ambiente. Bases para una agenda com\u00fan\", Libros de la CEPAL, N\u00ba 85 (LC/G.2274-P), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.05.II.G.140. Arocena, J. (2001), El desarrollo local: un desaf\u00edo contempor\u00e1neo, Montevideo, Taurus. Ball\u00f3n, Eduardo (2008), \"La cohesi\u00f3n social desde Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", \u00bfHacia d\u00f3nde van las relaciones entre Am\u00e9rica Latina y la Uni\u00f3n Europea? Cohesi\u00f3n social y acuerdos 000Cohesi\u00f3n social.indd 140 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 141 de asociaci\u00f3n, M\u00e9xico, D.F., Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Organizaciones de Promoci\u00f3n al Desarrollo, A. C. (ALOP). Banco Mundial (1998), Instrumentos de mercado para la pol\u00edtica ambiental en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Lecciones de once pa\u00edses, Washington, D.C. Boisier, Sergio (2005), \"Cr\u00f3nica de una muerte frustrada: el territorio en la globalizaci\u00f3n. La recuperaci\u00f3n de las pol\u00edticas territoriales\", Globalizaci\u00f3n, estrategias globales y estrategias locales, Politika, Revista de ciencias sociales, N\u00ba 1, diciembre. Canal, F. y M. Rodr\u00edguez (2008), \"Las corporaciones aut\u00f3nomas regionales, quince a\u00f1os despu\u00e9s de la creaci\u00f3n del SINA\", Gobernabilidad, instituciones y medio ambiente en Colombia, Bogot\u00e1, Foro Nacional Ambiental. (2007), Cohesi\u00f3n social: inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2335/Rev.1), Santiago de Chile. Comit\u00e9 Europeo para la Cohesi\u00f3n Social (2004), A New Strategy for Social . (2001), Comportamiento proambiental. Una introducci\u00f3n al estudio de las conductas protectoras del ambiente, Santa Cruz de Tenerife, Resma. Coser, Lewis (1956), The Functions of Social Conflict Glencoe, Illinois, The Free Press. Echeverri, R. y A. Echeverri (2009), \"El enfoque territorial redefine al desarrollo rural\", documento presentado en el seminario internacional Innovaciones en las pol\u00edticas institucionales para el desarrollo territorial, Santiago de Chile, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO), 17 de abril de 2009. Giglo, N. (1997), \"Institucionalidad p\u00fablica y pol\u00edticas ambientales expl\u00edcitas e impl\u00edcitas\", Revista de la CEPAL, N\u00ba 63 (LC/G.1986-P/E), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Isa, F., M. Ort\u00fazar y R. Quiroga (2005), \"Cuentas ambientales: conceptos, metodolog\u00edas y avances en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", serie Estudios estad\u00edsticos y prospectivos, N\u00ba 30 (LC/L.2229-P), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.04.II.G.151. Klein, J.L. (1997), \"L'espace local la de la mobilisation sociale\", Cahiers de g\u00e9ographie du Qu\u00e9bec, vol. 41, N\u00ba 114. Lavell, Allan y otros (2004), \"Conceptos y nociones relevantes para la gesti\u00f3n del riesgo\", in\u00e9dito. Londo\u00f1o, B. (1998), Nuevos instrumentos de participaci\u00f3n ambiental, Bogot\u00e1, Consultor\u00eda Ambiental y Colectiva. Messner, D. (1995), \"Sociedad de redes: un nuevo modelo de conducci\u00f3n y gesti\u00f3n pol\u00edtica\", Centro de Estudios del Desarrollo (CENDES), in\u00e9dito. Naciones Unidas (2009), \"FAO prev\u00e9 posible escasez grave de agua en Am\u00e9rica Latina\", Centro de Noticias de las Naciones Unidas [en l\u00ednea] http://www.un.org/spanish/News/fullstorynews.asp?newsID=15094&criteria1=Latina (1972), \"Principio 17\", Declaraci\u00f3n de la Conferencia de las Naciones Unidas para el Medio Humano, Estocolmo, junio. 000Cohesi\u00f3n social.indd 141 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cap\u00edtulo IV Tendiendo puentes entre el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n social 142 Quiroga, Ray\u00e9n (2007), \"Indicadores ambientales y de desarrollo sostenible: avances y perspectivas para Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", serie Manuales, N\u00ba 55 (LC/ L.2771-P), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.07.II.G.108. Redorta, Josep (2003), C\u00f3mo analizar los conflicto , Paid\u00f3s, Buenos Aires. Rodr\u00edguez-Becerra, M. y G. Espinoza (2002), Gesti\u00f3n ambiental en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Evoluci\u00f3n, tendencias y principales pr\u00e1cticas, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Sabatini, Francisco (2008), \"Rol (y producci\u00f3n) de las identidades sociales y territoriales en la sociedad contempor\u00e1nea\", documento presentado en el Taller de an\u00e1lisis prospectivo. Evoluci\u00f3n del sistema \"cultura, identidad y cohesi\u00f3n social\" de la Regi\u00f3n de Coquimbo al 2020, La Serena, 24 de julio de 2008. (2000), \"La evaluaci\u00f3n participativa del impacto social: estrategia para prevenir conflictos ambientales\", Participaci\u00f3n ciudadana para enfrentar conflicto ambientales. Desaf\u00edos para el Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto ambiental, F. Sabatini, C. Sep\u00falveda y H. Blanco (eds.), Santiago de Chile, Centro de Investigaci\u00f3n y Planificaci\u00f3n del Medio Ambiente (CIPMA). Sabatini Francisco, Gonzalo C\u00e1ceres y Jorge Cerda (2001), \"Segregaci\u00f3n residencial en las principales ciudades chilenas: tendencias de las tres \u00faltimas d\u00e9cadas y posibles cursos de acci\u00f3n\", Revista latinoamericana de estudios urbano regionales (EURE), vol. 27, N\u00ba 82. Sabatini, Francisco y Guillermo Wormald (2004), \"La guerra de la basura de Santiago: desde el derecho a la vivienda al derecho a la ciudad\", Revista latinoamericana de estudios urbano regionales (EURE), vol. 30, N\u00ba 91. Santana Cova, Nancy (2005), \"Los movimientos ambientales en Am\u00e9rica Latina como respuesta sociopol\u00edtica al desarrollo global\", Espacio abierto, vol. 14, N\u00ba 4. Schejtman, Alexander Berdegu\u00e9 (2004), desastres no son naturales, Andrew Maskrey Bogot\u00e1, LA RED. 000Cohesi\u00f3n social.indd 142 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 143 Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social para Am\u00e9rica Latina Roxana Maurizio A. Introducci\u00f3n1 Los \u00edndices sint\u00e9ticos de desigualdad, pobreza y bienestar multidimensional han ido haci\u00e9ndose cada vez m\u00e1s populares, en los \u00e1mbitos acad\u00e9micos y entre los encargados de formular las pol\u00edticas. Estos desarrollos han estado acompa\u00f1ados por un amplio debate sobre la \"operacionalizaci\u00f3n\" de los enfoques multidimensionales, con el objetivo de describir lo m\u00e1s adecuadamente posible, en un \u00edndice sint\u00e9tico, las m\u00faltiples dimensiones que afectan y determinan el nivel de privaci\u00f3n, pobreza y bienestar de la poblaci\u00f3n. Kolm (1977) plante\u00f3 formalmente el an\u00e1lisis de la desigualdad multidimensional, a partir del desarrollo de un conjunto de generalizaciones del principio de transferencia de Pigou-Dalton al contexto multivariado. Siguiendo esta l\u00ednea, posteriormente Atkinson y Bourguignon (1982) desarrollaron los criterios de dominancia para identificar las condiciones 1 En la elaboraci\u00f3n de este cap\u00edtulo se cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de Ana Paula Monsalvo. Se agradecen los valiosos comentarios de Luis Beccaria, Juan Carlos Feres, Pablo Villatoro y Arturo Le\u00f3n, y tambi\u00e9n de los participantes en el Taller de Expertos \"\u00bfHacia un \u00edndice sint\u00e9tico de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina?\", realizado el 2 de septiembre de 2009 en la CEPAL, Santiago de Chile. 000Cohesi\u00f3n social.indd 143 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 144 a partir de las cuales una determinada distribuci\u00f3n multivariada es m\u00e1s (menos) igualitaria que otra. Sin embargo, los resultados emp\u00edricos se\u00f1alan que el criterio de dominancia no siempre se cumple en el contexto multidimensional, lo que deriva en un ordenamiento incompleto de las distribuciones. En estas circunstancias es donde los \u00edndices sint\u00e9ticos se vuelven m\u00e1s relevantes al asegurar un ordenamiento completo, a partir de la reducci\u00f3n a un n\u00famero real de toda la informaci\u00f3n contenida en cada distribuci\u00f3n de los atributos considerados. La construcci\u00f3n de un \u00edndice de estas caracter\u00edsticas requiere un conjunto importante de decisiones metodol\u00f3gicas que pueden tener consecuencias significativas sobre los resultados obtenidos. Por ello en la literatura especializada en esta tem\u00e1tica se acuerda que tal construcci\u00f3n deber respetar rigurosos criterios t\u00e9cnicos, a la vez que tener una base te\u00f3rica s\u00f3lida y expl\u00edcita. En la actualidad existen diversas estrategias para el an\u00e1lisis conjunto de m\u00faltiples dimensiones que difieren entre s\u00ed en la forma de agregaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y ponderaci\u00f3n de los atributos considerados. Bas\u00e1ndose en una u otra perspectiva, se han construido varios indicadores que intentan evaluar el grado de desigualdad, pobreza y exclusi\u00f3n social desde un punto de vista multidimensional. Estos desarrollos han estado basados, generalmente, en el enfoque de capacidades de Sen (1985, 1987). En esta l\u00ednea, algunos organismos internacionales o regionales, como el Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) o la Comisi\u00f3n Europea, entre otros, han promovido el uso de alg\u00fan indicador compuesto en el campo del desarrollo humano y social. En el plano regional, en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido iniciativas relacionadas con la conceptuaci\u00f3n y la medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social existente en la regi\u00f3n. En particular, la CEPAL ha elaborado un concepto de cohesi\u00f3n social en el que se toma en cuenta la complejidad que caracteriza a esta dimensi\u00f3n. En concreto, cohesi\u00f3n social se define como la dial\u00e9ctica entre mecanismos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n sociales y las respuestas y percepciones ciudadanas frente al modo como estos operan (CEPAL, 2007). Como all\u00ed tambi\u00e9n se menciona, el proceso de globalizaci\u00f3n y otros factores, como el cambio tecnol\u00f3gico y los requerimientos de competitividad, producen fuertes impactos econ\u00f3micos, sociales y culturales a nivel nacional 000Cohesi\u00f3n social.indd 144 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 145 que pueden erosionar las bases de la cohesi\u00f3n social, profundizando las desigualdades y las brechas sociales preexistentes, como tambi\u00e9n desdibujar el concepto mismo de pertenencia y afiliaci\u00f3n social. En este contexto, las pol\u00edticas tendientes a incrementar el grado de cohesi\u00f3n social no solo se vuelven m\u00e1s relevantes sino, tambi\u00e9n, m\u00e1s complejas. Un punto de partida para la formulaci\u00f3n de tales medidas es la existencia de informaci\u00f3n pertinente, actualizada y basada en rigurosos criterios metodol\u00f3gicos que contribuya a la correcta toma de decisiones. Atendiendo a esta realidad, la CEPAL, con el apoyo del programa EUROSOCIAL de la Comisi\u00f3n Europea, ha construido un Sistema de Indicadores para el seguimiento de la Cohesi\u00f3n Social en Am\u00e9rica Latina. El n\u00facleo de este sistema est\u00e1 conformado por tres dimensiones: i) distancias o brechas; ii) mecanismos institucionales de inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n, y iii) el sentido de pertenencia. Estos pilares se basan en un esquema conceptual que incorpora los procesos objetivos de desigualdad y exclusi\u00f3n y las percepciones y respuestas de los actores en relaci\u00f3n con estos mecanismos. El componente \"distancias\" intenta brindar informaci\u00f3n acerca de las brechas objetivas que aparecen como s\u00edntomas de la exclusi\u00f3n social en la regi\u00f3n. En particular, esta dimensi\u00f3n refleja las condiciones materiales en las que viven los grupos excluidos del acceso a los recursos y oportunidades, a las actividades sociales b\u00e1sicas y al ejercicio de los derechos elementales. Representan, por tanto, las distancias respecto a otros grupos no excluidos o a umbrales establecidos desde un punto de vista normativo. Como se ver\u00e1 luego, algunas de las dimensiones que la componen son el empleo, la pobreza, los ingresos, la protecci\u00f3n social, la educaci\u00f3n y la salud. Por su parte, en el componente \"mecanismos institucionales\" se incluyen las acciones realizadas por actores institucionales que pueden tener un impacto, buscado o no, en los procesos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n social. Aqu\u00ed aparece el funcionamiento del sistema democr\u00e1tico y del Estado de Derecho, las pol\u00edticas p\u00fablicas y el funcionamiento del mercado. Por \u00faltimo, el componente pertenencia incorpora las diferentes expresiones que dan cuenta de los grados de vinculaci\u00f3n e identificaci\u00f3n ciudadana con respecto a la sociedad mayor y a los grupos que la integran (CEPAL, 2007). Aqu\u00ed se incluyen el multiculturalismo, la no discriminaci\u00f3n, el capital social, las expectativas hacia el futuro, el sentido de integraci\u00f3n, entre otros indicadores. 000Cohesi\u00f3n social.indd 145 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 146 Las relaciones entre los diferentes componentes y variables que forman parte de este sistema pueden ser variadas, establecerse en diferentes sentidos y cambiar en el tiempo. La selecci\u00f3n de los indicadores, por su parte, ha estado basada en la pertinencia, la calidad, la disponibilidad y la comparabilidad entre pa\u00edses. Teniendo como marco la existencia de este sistema de indicadores para los pa\u00edses de la regi\u00f3n, el objetivo principal de este documento es evaluar las posibilidades pr\u00e1cticas y la relevancia y la pertinencia de construir un indicador sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Para eso se tiene en cuenta que en la construcci\u00f3n de \u00edndices multidimensionales aparecen cuestiones conceptuales y emp\u00edricas para resolver. Entre ellas se encuentran la elecci\u00f3n de las dimensiones, la construcci\u00f3n de los indicadores y su m\u00e9trica, el m\u00e9todo de agregaci\u00f3n y el sistema de ponderadores que se van a utilizar. Mientras que los dos primeros ya est\u00e1n presenten en los \u00edndices unidimensionales, los dos que le siguen son espec\u00edficos del an\u00e1lisis multidimensional y sobre ellos se enfocar\u00e1 este cap\u00edtulo. Asimismo, en la evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1n en consideraci\u00f3n la com - plejidad misma del concepto de cohesi\u00f3n y las posibilidades de resumir un conjunto importante de informaci\u00f3n en un solo indicador compuesto, sin perder informaci\u00f3n valiosa. Tambi\u00e9n se discuten la validez y la relevancia de este \u00edndice para el mejor dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas en el campo social. En la secci\u00f3n siguiente se presentan los diversos enfoques metodo - l\u00f3gicos para el estudio de m\u00faltiples dimensiones. En la secci\u00f3n B se abordan los aspectos conceptuales asociados a la construcci\u00f3n de los \u00edndices sint\u00e9ticos en el campo del desarrollo social y humano. En la secci\u00f3n C se analiza la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n, tomando como base los indicadores de la CEPAL, y a partir de este se eval\u00faan diferentes estrategias metodol\u00f3gicas y la robustez de los resultados que de all\u00ed se derivan. A partir de todos estos elementos, en la secci\u00f3n D se discute sobre cu\u00e1les ser\u00edan las posibilidades, las ventajas y las limitaciones de reducir las m\u00faltiples dimensiones que componen la cohesi\u00f3n social a un \u00edndice sint\u00e9tico representativo y comparable de la situaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Por \u00faltimo, en la secci\u00f3n E se presentan las conclusiones del estudio. 000Cohesi\u00f3n social.indd 146 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 147 B. Enfoques alternativos para el an\u00e1lisis conjunto de m\u00faltiples dimensiones En la literatura internacional existen diferentes estrategias meto dol\u00f3gicas para el an\u00e1lisis multidimensional de la desigualdad, la pobreza y el bienestar. De acuerdo con Brandolini (2007), estas se pueden clasificar seg\u00fan el \"grado de agregaci\u00f3n\" de las m\u00faltiples dimensiones bajo estudio, desde aquellas en las que se analiza cada atributo de manera separada, hasta aquellas en las que se resume toda esta informaci\u00f3n en un \u00fanico \u00edndice sint\u00e9tico. Estos diferentes enfoques se muestran en el diagrama V .1. QDiagrama V.1 Estrategias metodol\u00f3gicas para el an\u00e1lisis multidimensional Fuente: tres estrategias asociadas a \"niveles\" de agregaci\u00f3n\" diferentes: i) estrategia basada en el an\u00e1lisis independiente de cada uno de los indicadores univariados; ii) estrategias intermedias de reducci\u00f3n de dimensiones o de an\u00e1lisis de dominancia, y iii) estrategias completas de agregaci\u00f3n. Enseguida se detalla cada uno de ellos. 1. An\u00e1lisis independiente de cada atributo El an\u00e1lisis se realiza de manera independiente sobre cada una de las caracter\u00edsticas consideradas constitutivas de la dimensi\u00f3n bajo an\u00e1lisis 000Cohesi\u00f3n social.indd 147 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 148 (ej., desigualdad o pobreza), por lo que en este caso no hay un intento de reducci\u00f3n del n\u00famero de variables. Aqu\u00ed, un aspecto importante es que se puede hacer un an\u00e1lisis de los patrones de correlaci\u00f3n positiva o negativa existentes entre cada uno de atributos considerados, y entre estos y otras variables que si bien no forman parte de aquella dimensi\u00f3n est\u00e1n asociadas a la misma (ej., el nivel de desarrollo econ\u00f3mico de un pa\u00eds) 2. Como se\u00f1ala Brandolini (2007), la ventaja de este abordaje es su simplicidad metodol\u00f3gica que no requiere supuestos a priori sobre comportamientos o patrones, y que no implica p\u00e9rdida de informaci\u00f3n. Las desventajas, por su parte, son la falta de s\u00edntesis que se agudiza con el n\u00famero de dimensiones consideradas, la posibilidad de duplicaciones / redundancia en la informaci\u00f3n contenida en los indicadores y la dificultad para arribar a conclusiones claras cuando se trabaja con un n\u00famero elevado de indicadores y/o cuando se intenta comparar la situaci\u00f3n de un conjunto considerable de pa\u00edses. Este tipo de an\u00e1lisis, junto con, por ejemplo, el an\u00e1lisis de funciones de distribuci\u00f3n o de densidad conjunta pueden ser un primer paso en la elaboraci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico, debido a la valiosa informaci\u00f3n que de aqu\u00ed se obtiene respecto del comportamiento de los diferentes atributos considerados. 2. Reducci\u00f3n de dimensiones y dominancia estoc\u00e1stica Esta serie de estrategias pueden entenderse como \"un nivel intermedio\" de agregaci\u00f3n, cuyo prop\u00f3sito no es la reducci\u00f3n completa de las dimensiones bajo an\u00e1lisis en un indicador compuesto. En este grupo se incluyen desde la comparaci\u00f3n uno a uno de los elementos de los vectores y la extensi\u00f3n de los criterios de dominancia para el contexto multidimensional, hasta diferentes t\u00e9cnicas estad\u00edsticas de an\u00e1lisis multivariado. a) Dominancia de vectores Esta estrategia se basa en la comparaci\u00f3n elemento por elemento de los vectores correspondientes a las diferentes dimensiones consideradas. En este contexto, si se comparan los logros alcanzados, por ejemplo, por dos individuos, se dice que el vector A dominar\u00e1 al vector B si se verifica para cada uno de sus elementos que a j bj, con j : 1, 2,... k, siendo k los atributos considerados. 2 Ejemplos de esta estrategia son los trabajos de Sen (1985 y 1998), Fahey y otros (2005). 000Cohesi\u00f3n social.indd 148 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 149Entre las v entajas de este m\u00e9todo se puede m encionar que es te no implica p\u00e9rdida de infor maci\u00f3n, impone es casas restriccione s sobre los datos y es un m \u00e9todo s encillo de aplicar. La desventaja principal es que, como todo indicad or ordinal, no siempre ase gura ordenaci ones compl etas, s obre todo cuando el conjunto de atribu tos es g rande. G aertner ( 1993), por ejemplo, se\u00f1ala que en su est udio m ultidimensional, para 130 pa\u00edses , la dominancia de vectores se m antiene como m \u00e1ximo en un 25% de las comparac iones entre pares de pa\u00edses que hab\u00edan sido pre viam ente agru pados se g\u00fan las caracter\u00edsticas pol\u00edti cas o econ\u00f3micas de las naci ones. b) Criterios de dominancia extendiendo el criterio de dominancia de Lorenz al contexto multidimen- sional en la l\u00ednea de Kolm (1977), Atkinson y Bourguignon (1982, 1987), Atkinson (1992), Jenkins y Lambert (1993), entre otros. M\u00e1s recientemente ha habido avances importantes en la construcci\u00f3n de test de dominancia estoc\u00e1stica para el an\u00e1lisis de pobreza multidimensional (Bourguignon y Chakravarty, 2003; Atkinson, 2003; Duclos como extensiones de las t\u00e9cnicas desar rolladas por Atkins on (1987) y Fos ter y S horrocks (1988a y 1988b) al contexto unidimensional 3. La ventaja de este tipo de abordaje es que toma en consideraci\u00f3n la estructura de correlaciones entre las distintas dimensiones, diferenci\u00e1ndose expl\u00edci tamente de l as t\u00e9cni cas univariadas. Sin em bargo, el costo de un bajo requerimiento de informaci\u00f3n, al igual que en el caso anterior, es la posibilidad de un ordenamiento incompleto. c) An\u00e1lisis estad\u00edstico multivariado Estas t\u00e9cnicas se utilizan en este contexto con el objetivo principal de contribuir a la interpretaci\u00f3n de m\u00faltiples atributos, mediante el uso de herramientas estad\u00edsticas de reducci\u00f3n de dimensiones o mediante la conformaci\u00f3n de grupos relativamente homog\u00e9neos en la dimensi\u00f3n de inter\u00e9s. En las t\u00e9cnicas multivariadas se considera en su metodolog\u00eda la estructura de lcorrelaciones de los distintos atribu tos, por lo que aun utiliz\u00e1ndolas en una fase explorat oria permiten avanzar con mayor robustez hacia la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico. Las m\u00e1s utilizadas con este prop\u00f3sito han sido las t\u00e9cnicas de clusters, componentes principales, an\u00e1lisis de correspondencia y an\u00e1lisis 3 Asimismo, se han desarrollado test de inferencia estad\u00edstica asociados a los de dominancia estoc\u00e1stica. En algunos de estos test se parte de la teor\u00eda asint\u00f3tica cl\u00e1sica, mientras que en otros se usa la t\u00e9cnica no param\u00e9trica de boostrap. 000Cohesi\u00f3n social.indd 149 28/05/2010 03:19:14 p.m.de factores.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 150 El an\u00e1lisis de conglomerados o clusters es una t\u00e9cnica que generalmente se utiliza para asociar observaciones en grupos homog\u00e9neos, pero tambi\u00e9n se aplica para asociar variables con el objetivo de reducir dimensiones. El uso de esta t\u00e9cnica requiere tomar tres decisiones importantes. En primer lugar, establecer una medida de distancia o similitud entre los sujetos o las variables (que conforman la matriz de correlaci\u00f3n si son variables cuantitativas o la matriz de distancias chi-cuadrado, si se trata de variables categ\u00f3ricas). En segundo lugar, seleccionar el m\u00e9todo para realizar el clustering : por ejemplo, si el procedimiento parte de un n\u00famero determinado de clusters , y luego agrupa de manera \u00f3ptima en alg\u00fan sentido, o si, inversamente, se parte de un \u00fanico cluster y secuencialmente se va dividiendo el conglomerado hasta alcanzar el n\u00famero final \u00f3ptimo. Por \u00faltimo, definir el grado de \"tolerancia\" a la distancia que permita determinar el n\u00famero final de agrupamientos considerados. La t\u00e9cnica de componentes principales (CP) permite evaluar la posibilidad de representar adecuadamente la informaci\u00f3n contendida en las k dimensiones en un n\u00famero menor de componentes. Ello representa el primer paso para identificar variables latentes, y permite transformar las variables originales correlacionadas en un n\u00famero menor de variables no correlacionadas entre s\u00ed. Asimismo, el an\u00e1lisis de correspondencia (versi\u00f3n para datos cualitativos de la t\u00e9cnica anterior) resume la informaci\u00f3n contenida en una tabla de contingencia. Es decir, representa las variables en un espacio de dimensi\u00f3n menor, de forma an\u00e1loga a componentes principales, pero definiendo la distancia entre los puntos de manera coherente con la interpretaci\u00f3n de los datos 4. Por \u00faltimo, adem\u00e1s de estas t\u00e9cnicas, otro enfoque utiliza el an\u00e1lisis factorial (AF) que identifica variables latentes o no observadas (denominadas factores), a partir del conjunto de dimensiones observadas. Si bien comparte algunas caracter\u00edsticas con el m\u00e9todo de CP, presenta algunas diferencias importantes con aquel. La m\u00e1s significativa es que mientras la CP se circunscribe al conjunto de t\u00e9cnicas estad\u00edsticas descriptivas, el AF asume un modelo estad\u00edstico formal. La principal ventaja de esta estrategia es la reducci\u00f3n de dimensiones que facilita la comprensi\u00f3n del objeto de estudio, a partir de nuevas y pocas variables deducidas mediante t\u00e9cnicas estad\u00edsticas de estructura de correlaci\u00f3n. Sin embargo, quiz\u00e1s el principal problema del an\u00e1lisis de factores es que la interpretaci\u00f3n econ\u00f3mica no siempre es clara y directa. 4 En particular, en lugar de utilizar la distancia eucl\u00eddea, se utiliza la distancia chi-cuadrado. 000Cohesi\u00f3n social.indd 150 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 151 3. Indicador sint\u00e9tico multidimensional Por \u00faltimo, dentro de las estrategias que asocian un n\u00famero real a una distribuci\u00f3n multivariada es posible diferenciar dos m\u00e9todos. En el primero de ellos (\"en una etapa\") se obtiene directamente el nivel de bienestar, de desigualdad o de pobreza para toda la poblaci\u00f3n en su conjunto, sin previamente estimarlo a nivel individual. Como menciona Brandolini (2007), en este campo de investigaci\u00f3n se ha experimentado un r\u00e1pido crecimiento en los \u00faltimos tiempos. Ejemplos de esta estrategia son los estudios de Tsui (1995, 1999), Bourguignon y Chakravarty (2003), Atkinson (2003), Maasoumi (1999), entre otros. Por el contrario, la caracter\u00edstica distintiva del segundo enfoque es la construcci\u00f3n en \"dos etapas\" del \u00edndice. En una primera etapa se obtiene el indicador compuesto para cada individuo, y luego, a partir de la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas univariadas tradicionales, se obtiene el indicador de desigualdad o de pobreza multidimensional para toda la poblaci\u00f3n. Un ejemplo de su aplicaci\u00f3n se halla en Maasoumi (1986), el cual se basa en la teor\u00eda de la informaci\u00f3n para definir la forma funcional del indicador de bienestar. Bourguignon (1999), con una formulaci\u00f3n alternativa, presenta otro ejemplo de esta estrategia. La ventaja clara de estos m\u00e9todos es que permiten un ordenamiento completo. La diferencia entre cada una de estas estrategias es que en el segundo caso es necesario primero especificar a nivel individual el indicador de bienestar, para luego aplicar alguna t\u00e9cnica univariada sobre la distribuci\u00f3n de esta variable. Por el contrario, en la primera estrategia, los indicadores multidimensionales no implican la agregaci\u00f3n de atributos a nivel individual y, por tanto, evitan especificar la forma funcional del indicador. Resulta importante, por lo tanto, entender la diferencia entre construir directamente un \u00edndice multidimensional de desigualdad o de pobreza (primer m\u00e9todo), o aplicar un \u00edndice de desigualdad o de pobreza unidimensional sobre una medida multidimensional construida a nivel individual (segundo m\u00e9todo). En conclusi\u00f3n, la tarea inicial en el estudio de m\u00faltiples dimensiones es definir si se \"colapsa\" toda la informaci\u00f3n en un \u00fanico valor, o si se mantienen por separado las dimensiones que lo componen. Se recuerda que cada una de estas estrategias tiene ventajas y desventajas. Por un lado, los mecanismos de agregaci\u00f3n pueden implicar una p\u00e9rdida de informaci\u00f3n y est\u00e1n afectados por cierta arbitrariedad en la elecci\u00f3n del tal mecanismo. Por otro lado, contar con un indicador sint\u00e9tico puede ser muy efectivo a la hora de resumir un elevado n\u00famero de dimensiones y de procesos complejos 000Cohesi\u00f3n social.indd 151 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 152 que, a su vez, genera una \"ventaja comunicacional\" y facilita la toma de decisiones por parte de quienes formulan las pol\u00edticas. Teniendo en cuenta todas estas consideraciones, la secci\u00f3n siguiente se focaliza exclusivamente en los aspectos conceptuales y metodol\u00f3gicos relacionados con la construcci\u00f3n de \u00edndices sint\u00e9ticos, en contextos multidimensionales. C. Aspectos metodol\u00f3gicos asociados con la construcci\u00f3n de indicadores sint\u00e9ticos en el campo del desarrollo social y humano Supongamos que el objetivo es analizar las m\u00faltiples dimensiones asociadas a la desigualdad, la pobreza, el bienestar o el desarrollo humano alcanzados por cierto individuo. De acuerdo con Decancq y Lugo (2007), en t\u00e9rminos formales, es posible definir un indicador multidimensional como: [w1I1 wK [1] donde xk representa el valor que adopta el atributo j, con k = 1,....., K para el individuo i, wk son los ponderadores asignados a cada dimensi\u00f3n (que son no negativos y, en general, se asume que suman la unidad con lo cual el denominador toma valor 1), y b es el par\u00e1metro que gobierna el grado de sustituci\u00f3n entre los atributos. El indicador multidimensional S i (X|b) queda definido, por tanto, como la suma ponderada de orden b de determinadas transformaciones Ij (xj ) sobre los atributos considerados. Como es evidente, para la construcci\u00f3n de tal indicador es necesario definir: i) la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n, ii) el grado de sustituci\u00f3n entre cada par de dimensiones, y iii) la estructura de ponderaciones. A continuaci\u00f3n se analizan en detalle cada uno de estos componentes. 1. Funci\u00f3n de transformaci\u00f3n Como se menciona en Decancq y Lugo (2008), una apropiada funci\u00f3n de transformaci\u00f3n en el contexto multidimensional deber\u00eda satisfacer como m\u00ednimo dos requisitos. Por un lado, dado que los atributos son medidos en diferentes unidades, ellos necesitan ser estandarizados para ser llevados 000Cohesi\u00f3n social.indd 152 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 153 a una escala com\u00fan antes de ser agregados. Por otro lado, estas funciones deber\u00edan evitar asignar una alta importancia relativa a los valores extremos en el caso de que la distribuci\u00f3n original los tenga. La expresi\u00f3n [1] puede usarse para construir un indicador multidimen - sio nal de bienestar, o uno de pobreza. En el primer caso, la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n Ij (xj ) representa los logros alcanzados en la dimensi\u00f3n j, mientras que en el segundo caso representa los d\u00e9ficit. En este \u00faltimo caso, ser\u00e1 necesario, adem\u00e1s, establecer una l\u00ednea de pobreza espec\u00edfica para cada dimensi\u00f3n. Entre los m\u00e9todos de transformaci\u00f3n m\u00e1s utilizados se encuentra la estandarizaci\u00f3n basada en el rango, en la funci\u00f3n de distribuci\u00f3n normal (p-score), en la distancia respecto a la media del atributo, en la distancia respecto del mejor valor alcanzado por el atributo, en la transformaci\u00f3n logar\u00edtmica, entre los m\u00e1s importantes. El \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH) del PNUD utiliza el primero de los m\u00e9todos mencionados. Ello asegura que el IDH var\u00eda entre 0 y 1, lo que contribuye a su f\u00e1cil interpretaci\u00f3n y a la comparaci\u00f3n en tiempo y espacio 5. A continuaci\u00f3n se detallan algunos de estos m\u00e9todos: 5 En particular, con el IDH se mide para cada pa\u00eds el nivel promedio de desarrollo humano alcanzado en cada pa\u00eds, a partir del promedio simple de tres dimensiones: el logaritmo del PIB per c\u00e1pita, la esperanza de vida al nacer y el nivel de educaci\u00f3n alcanzado. Este \u00faltimo, a su vez, surge como un promedio ponderado entre la tasa de alfabetizaci\u00f3n de adultos (2/3) y la tasa combinada bruta de matriculaci\u00f3n en primaria, secundaria y terciaria (1/3). El ingreso se toma en logaritmos para que refleje los rendimientos marginales decrecientes cuando se transforma el ingreso en capacidades humanas (Anand y Sen, 1994).M\u00e9todo F\u00f3rmula Por z- score xij - x- j Iij = DS(xj) A partir del rango xij - min (xj) Iij = max (xj) - min (xj) En relaci\u00f3n con la mejor performance (xj) 000Cohesi\u00f3n social.indd 153 28/05/2010 03:19:14 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 154 Aqu\u00ed lo importante para tener en cuenta es que, por un lado, no existe una gu\u00eda normativa que ayude a decidir con exactitud el m\u00e9todo de transformaci\u00f3n m\u00e1s apropiado y, por otro, que esta selecci\u00f3n puede afectar los resultados, sobre todo si el objetivo es el ordenamiento de pa\u00edses o de individuos. 2. Grado de sustituci\u00f3n entre los atributos El par\u00e1metro b en [1] captura el grado de sustituci\u00f3n entre las dimensiones consideradas. A partir de all\u00ed la elasticidad de sustituci\u00f3n viene dada por: 1 s = 1 - b Como se deduce, cuanto menor sea el valor de b, menor ser\u00e1 la elasticidad de sustituci\u00f3n. En particular, si: b -, entonces s 0, es decir, no existe sustituci\u00f3n entre los pares de atributos y la funci\u00f3n es de tipo Leontief, con un contorno de forma de L que indica la perfecta complementariedad entre los mismos. Por tanto, en este caso, el \u00fanico atributo que importa en S i es el de peor actuaci\u00f3n. b = 0, entonces s 1, la elasticidad de sustituci\u00f3n es unitaria entre todos los pares de dimensiones y, por tanto, Si resulta ser una funci\u00f3n de tipo Cobb-Douglas. En particular, [1] se transforma en la media geom\u00e9trica. Aqu\u00ed se supone que una reducci\u00f3n de 1% en una de las caracter\u00edsticas puede ser compensada con un incremento en igual porcentaje en cualquier otro atributo. b = 1, entonces s , Si es una funci\u00f3n lineal de todos los atributos (es un promedio aritm\u00e9tico de ellos), indicando que ellos son sustitutos perfectos. Esto implica suponer que un bajo nivel de un atributo puede ser completamente compensado por un elevado valor en otro atributo. En t\u00e9rminos generales, en el caso del indicador de bienestar, si b 1, el \u00edndice es representado por una funci\u00f3n convexa reflejando cierta preferencia por \"canastas de atributos\" m\u00e1s igualmente distribuidas. Con la misma l\u00f3gica, el equivalente para el caso de un indicador de pobreza ser\u00eda b 1. En los an\u00e1lisis emp\u00edricos, sobre todo en aquellos en los que se busca establecer un \"ranking\" de pa\u00edses o de otras unidades de an\u00e1lisis, en general se especifica b = 1, debido a su simplicidad. Un ejemplo de ello es el IDH. 000Cohesi\u00f3n social.indd 154 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 155 Sin embargo, se recuerda, esta restricci\u00f3n se basa en el supuesto \"fuerte\" de que los atributos que conforman el nivel de desarrollo o de bienestar son \"intercambiables\", haciendo que, por ejemplo, un bajo logro educativo pueda ser \"compensado\" con un mayor nivel de ingresos. Como es evidente, este supuesto se vuelve a\u00fan m\u00e1s cuestionable cuando, por ejemplo, se incorporan al an\u00e1lisis variables con las que se pretende medir el funcionamiento de las instituciones u otras relacionadas con las percepciones de las personas, como ser\u00eda el caso del \u00edndice de cohesi\u00f3n social. 3. Estructura de ponderaci\u00f3n Adem\u00e1s de los dos par\u00e1metros reci\u00e9n analizados, otro aspecto de gran relevancia en los \u00edndices multidimensionales es la estructura de ponderadores de los diferentes atributos que lo componen. Es importante tener en cuenta que cualquier esquema de ponderaci\u00f3n implica un determinado trade-off entre las dimensiones consideradas y, por tanto, impl\u00edcitamente un juicio de valor respecto de los elementos que determinan (y en qu\u00e9 medida) el nivel alcanzando en el indicador sint\u00e9tico que est\u00e1 siendo analizado. Como menciona Brandolini (2007), la relevancia pr\u00e1ctica de los ponderadores depende del grado de correlaci\u00f3n positiva o negativa que tengan los componentes: si los mismos se correlacionan fuerte y positivamente, la relevancia de aquellos disminuye. En la literatura existen diferentes estrategias de ponderaci\u00f3n que se detallan a continuaci\u00f3n 6. a) Igual ponderaci\u00f3n para todos los atributos La forma m\u00e1s simple es ponderar por igual a todos los atributos. Ello puede estar justificado en una visi\u00f3n \"agn\u00f3stica\" que pretende reducir al m\u00ednimo la interferencia del investigador, en su simplicidad, en el reconocimiento de que todos los atributos son igualmente importantes, o directamente en la falta de informaci\u00f3n o de ciertos consensos que permitan asignar una importancia relativa diferencial a cada uno de ellos. A pesar de su popularidad, esta alternativa ha sido muy cuestionada. La pretensi\u00f3n \"imparcial\" que se le asigna olvida que cualquier esquema de ponderaci\u00f3n refleja una determinada posici\u00f3n respecto de los trade-offs entre los atributos considerados. Asimismo, la desventaja evidente de este esquema es que no permite diferenciar el rol efectivo de cada dimensi\u00f3n a 6 Aqu\u00ed se sigue la clasificaci\u00f3n propuesta por Brandolini (2007) y Decancq y Lugo (2008). 000Cohesi\u00f3n social.indd 155 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 156 la vez que puede generar una \"doble contabilizaci\u00f3n\" en los casos en que la informaci\u00f3n de dos o m\u00e1s atributos se superponga. Por tanto, como mencionan Decancq y Lugo (2008), deber\u00eda tenerse en cuenta que establecer igual ponderaci\u00f3n para cada atributo es un esquema de ponderaci\u00f3n como cualquier otro, pero con la desventaja que tiene poco atractivo desde el punto de vista normativo. Sin embargo, en un estudio de Chowdhury y Squire (2006) se muestra que este esquema parece contar con un alto grado de aceptaci\u00f3n. Los autores hacen una encuesta entre expertos a nivel internacional en temas de desigualdad y pobreza respecto de la estructura de ponderaci\u00f3n que asignar\u00edan al IDH. Los resultados son muy interesantes porque las ponderaciones asignadas por ellos fueron muy similares a la situaci\u00f3n de igual peso a las tres dimensiones consideradas por este indicador. Como mencionan los autores, ello indica que m\u00e1s all\u00e1 de las cr\u00edticas que ha recibido este \u00edndice en relaci\u00f3n con su estructura de ponderaci\u00f3n, esta parece tener un elevado consenso. De todas maneras, aqu\u00ed no se indaga respecto de si el consenso est\u00e1 basado en una real aceptaci\u00f3n de esta estructura de ponderaci\u00f3n, o en la falta de mayor informaci\u00f3n que permita tomar una decisi\u00f3n alternativa. b) Ponderaci\u00f3n obtenida a partir de los datos Una segunda forma de ponderar es \"dejando a los datos que hablen por s\u00ed mismos\". Aqu\u00ed aparecen estrategias basadas en las frecuencias relativas de los atributos, o en mecanismos m\u00e1s sofisticados a partir de t\u00e9cnicas multivariadas o de an\u00e1lisis de regresi\u00f3n: En el primer caso, los ponderadores son computados como una funci\u00f3n de las frecuencias relativas de los atributos. En algunos casos, se establece que cuanto menor es el porcentaje de personas con ciertas privaciones, mayor es el peso asignado a esta dimensi\u00f3n. Aqu\u00ed la justificaci\u00f3n es que la falta de un atributo se vuelve m\u00e1s importante cuando menos extendida est\u00e9 entre la poblaci\u00f3n (Desai y Shah, 1988; Cerioli y Zani, 1990). Este criterio ha recibido cr\u00edticas (por ejemplo, en Brandolini y D'Alessio, 1998), argumentando que la estructura resultante puede ser muy desbalanceada cuando las insuficiencias en la poblaci\u00f3n son muy dispares entre los diferentes atributos. Por el contrario, Osberg y Sharpe (2002) asignan una menor ponderaci\u00f3n a las dimensiones en donde un menor porcentaje de individuos tiene d\u00e9ficit. 000Cohesi\u00f3n social.indd 156 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 157 Otra alternativa es presentada por Jacobs y otros (2004), quienes sugieren asignar un menor peso a aquellas dimensiones en donde la calidad de la informaci\u00f3n es baja, o en donde existe un elevado porcentaje de no respuesta. Este enfoque tiene la ventaja de que el indicador quedar\u00e1 construido sobre la base de una informaci\u00f3n de mejor calidad. Sin embargo, en ambas estrategias surge la pregunta respecto de qu\u00e9 justifica el uso de alg\u00fan esquema de frecuencia relativa de los atributos, para asignar el grado de importancia de cada uno de ellos en el \u00edndice compuesto. Algunos autores proponen, en cambio, asignar a cada individuo la estructura de ponderaci\u00f3n m\u00e1s favorable. En este esquema, los ponderadores son espec\u00edficos para cada individuo, y se determinan end\u00f3genamente de manera que se maximiza el bienestar de cada persona. En particular, el peso m\u00e1s elevado se asigna al atributo para el cual el individuo obtiene un mejor resultado. Sin embargo, para evitar que toda la ponderaci\u00f3n se asigne al mejor atributo se acostumbra establecer algunas restricciones adicionales. Las desventajas de este enfoque son, por un lado, la complicaci\u00f3n en la comparaci\u00f3n entre individuos que genera un sistema de ponderaci\u00f3n m\u00faltiple; por otro lado, los resultados dependen de las restricciones adicionales que se establezcan y, por \u00faltimo, al igual que antes, este mecanismo no asegura que se alcancen trade- offs razonables, dado que a priori nada justifica que una dimensi\u00f3n en donde el individuo obtiene mejores resultados deba contribuir m\u00e1s a su nivel de bienestar global. Un procedimiento diferente de todos los anteriores es el uso de t\u00e9cnicas multivariadas, como clusters (Hirschbertg y otros, 1991), o componentes principales (Klasen, 2000; Noorbaksh, 1998). La motivaci\u00f3n en el uso de estas t\u00e9cnicas se basa en que las mismas evitan la \"doble contabilizaci\u00f3n\" al tener en cuenta la correlaci\u00f3n entre los diferentes atributos al momento de determinar las ponderaciones. Eso se hace considerando las dimensiones que no est\u00e1n correlacionadas, u otorg\u00e1ndoles menor ponderaci\u00f3n a las que s\u00ed lo est\u00e1n (Nardo y otros, 2005). Por otro lado, un m\u00e9todo alternativo est\u00e1 basado en los modelos de variables latentes en donde se asume que las variables observadas (los atributos considerados) resultan ser una construcci\u00f3n a partir de cierto n\u00famero de variables latentes no observadas. Se reitera que el caso m\u00e1s usual es el an\u00e1lisis factorial en donde las dimensiones consideradas se interpretan 000Cohesi\u00f3n social.indd 157 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 158 como diferentes manifestaciones del \u00edndice latente compuesto. Esta t\u00e9cnica se ha utilizado mucho en el contexto del an\u00e1lisis del bienestar (entre otros, Maasoumi y Nickelsburg, 1988; Nolan y Whelam, 1996). En otros modelos m\u00e1s complejos de variables latentes se incorporan adem\u00e1s otras variables ex\u00f3genas que pueden influenciar sobre la variable latente, y no est\u00e1n incluidas entre los atributos considerados 7. Sin embargo, al igual que en los casos anteriores, las t\u00e9cnicas multivariadas presentan algunas desventajas en este contexto. En particular, pueden conducir a resultados inapropiados desde un punto de vista normativo (ej., en el an\u00e1lisis de componentes principales algunos estudios encuentran ponderaciones negativas). Como mencionan Decancq y Lugo (2008), el prop\u00f3sito de las t\u00e9cnicas multivariadas es reducir las dimensiones de an\u00e1lisis en una forma estad\u00edstica adecuada, pero de all\u00ed no siempre se deriva que sea posible obtener una estructura adecuada de ponderadores. Asimismo, como mencionan Schokkaert y Van Ootegem (1990), el an\u00e1lisis de factores es una t\u00e9cnica de reducci\u00f3n de datos, y los pesos relativos que ellos obtienen en el estudio representan solo la importancia que estos tienen en la variabilidad de la dimensi\u00f3n de inter\u00e9s y no en la dimensi\u00f3n misma. c) Ponderaci\u00f3n a partir de los precios de mercado Otra alternativa se basa en los precios de mercado. El problema obvio de este enfoque es que no siempre existen precios de mercado para todos los atributos. Adem\u00e1s, aun si ello no fuera as\u00ed, no siempre los precios resultan apropiados para hacer comparaciones de bienestar, tal como han sugerido Foster y Sen (1997). d) Ponderaci\u00f3n a partir de un enfoque normativo Por \u00faltimo, otro esquema de ponderaci\u00f3n parte de un enfoque normativo. Aqu\u00ed el problema es que no existen criterios \"\u00e9ticos\" que indiquen c\u00f3mo ponderar las diferentes dimensiones. Una de las estrategias ha sido consultar a la poblaci\u00f3n (o a un subgrupo de ella, sobre todo a expertos o encargados de formular pol\u00edticas) sobre la ponderaci\u00f3n que dar\u00edan a cada una de las dimensiones consideradas, tal como se ha mencionado. Otra 7 El modelo MIMIC (Multiple Indicator Multiple Causes Model) o el SEM (Structural Equation Model) ejemplos de eso. 000Cohesi\u00f3n social.indd 158 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 159 estrategia se basa en an\u00e1lisis jer\u00e1rquicos en donde se solicita a los individuos que realicen comparaciones de a pares de dimensiones. A partir de all\u00ed se construye una matriz en donde los ponderadores se calculan a partir de la t\u00e9cnica de escalamiento m\u00e9trico multidimensional (Nardo y otros , 2005). Concluyendo esta secci\u00f3n, es importante remarcar de nuevo que la estructura de ponderaci\u00f3n de cada atributo, el grado de sustituci\u00f3n y la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n de cada uno de ellos reflejan juicios de valor alternativos respecto de la propia noci\u00f3n de pobreza, bienestar, o del indicador compuesto de que se trate, pero que, adem\u00e1s, pueden tener impactos apreciables sobre los resultados obtenidos. El panorama es m\u00e1s complejo a\u00fan porque no existe un procedimiento que indique c\u00f3mo ponderar las diferentes dimensiones como tampoco un \u00fanico criterio para establecer el valor de los otros dos par\u00e1metros en el \u00e1mbito multidimensional. A todo esto se le suman otras decisiones que tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en el contexto unidimensional, como son la elecci\u00f3n de los indicadores (el \"espacio\" de evaluaci\u00f3n), su medici\u00f3n y, en el caso de desigualdad, el grado de aversi\u00f3n a la misma. Frente a la dificultad de encontrar una justificaci\u00f3n para una \u00fanica y determinada estructura de ponderaci\u00f3n, algunos autores, como Foster y Sen (1997), sugieren establecer \"rangos\" de ponderadores razonables. El problema de esta especificaci\u00f3n es que probablemente conduzca a un ordenamiento incompleto de las distribuciones. Por supuesto, la relevancia pr\u00e1ctica de esta restricci\u00f3n depende positivamente de la amplitud del rango y negativamente del grado de correlaci\u00f3n entre los atributos. Por \u00faltimo, una reflexi\u00f3n sobre la interpretaci\u00f3n conjunta del par\u00e1metro b y los ponderadores. Como ya se mencion\u00f3, el primero establece si los atributos son \"intercambiables\" entre s\u00ed, y en qu\u00e9 medida se puede realizar dicho \"intercambio\"; los segundos definen la importancia relativa de cada uno de ellos en el \u00edndice global. Aqu\u00ed el aspecto importante es que finalmente ambos factores son fundamentales para determinar la magnitud del impacto que un peque\u00f1o cambio en el valor de un atributo tiene sobre el indicador compuesto. En particular, como demuestran Decancq y Lugo (2008), este depender\u00e1: i) del peso relativo del atributo (cuanto mayor sea el ponderador asignado a una dimensi\u00f3n, mayor ser\u00e1 el impacto que un cambio en esta produzca sobre el \u00edndice global); ii) de la derivada de la curva de transformaci\u00f3n con respecto al atributo (cuanto mayor es esta, mayor impacto tendr\u00e1 el cambio en el atributo), y iii) del valor de [ I j (xj)/S(X)]b-1, o sea, el cociente entre el valor de la transformaci\u00f3n del atributo y el valor del \u00edndice global. 000Cohesi\u00f3n social.indd 159 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 160 Este \u00faltimo factor sugiere que para b < 1, si el individuo (o regi\u00f3n, pa\u00eds) tiene un valor m\u00e1s reducido en la dimensi\u00f3n considerada que en el indicador global, un incremento en aquella tendr\u00e1 un impacto importante sobre el valor de este. Por tanto, este par\u00e1metro (al igual que el ponderador) permite incrementar el impacto relativo que un atributo tiene sobre el \u00edndice global. En particular, cuanto menor es el valor de b m\u00e1s sensible se vuelve el \u00edndice a las dimensiones que registran peores resultados. La l\u00f3gica es que los atributos se vuelven \"m\u00e1s valiosos\" cuanto m\u00e1s escasos son. En el caso de b = 1, el valor del cociente es igual a 1 y el efecto de un cambio en un atributo depende solo de 1) y 2) (Decancq y Lugo, 2008). Recordemos que este es el caso del IDH, en donde b = 1 sugiere perfecta sustituci\u00f3n entre los tres atributos considerados. Eso, sumado a la transformaci\u00f3n logar\u00edtmica del ingreso, hace que no siempre se alcancen resultados para los cuales hay pleno consenso. En particular, de all\u00ed surge que, por ejemplo, para un determinado valor del \u00edndice de educaci\u00f3n y del IDH, una reducci\u00f3n de la esperanza de vida deber\u00e1 ir acompa\u00f1ada por un determinado incremento porcentual en el ingreso. Ello deriva claramente que en los pa\u00edses m\u00e1s ricos el valor impl\u00edcito asignado a la extensi\u00f3n de la esperanza de vida sea mayor que en los pa\u00edses de menores ingresos. O sea, debido a los rendimientos decrecientes, a mayor PIB ser\u00e1 necesario un mayor ingreso para adquirir otros componentes del bienestar. D. A modo exploratorio: construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina, a partir del sistema de indicadores de la CEPAL En las secciones anteriores ha quedado de manifiesto el n\u00famero significativo de decisiones metodol\u00f3gicas que es necesario tomar a la hora de construir un \u00edndice sint\u00e9tico, el elevado rango de posibilidades existentes en cada una de ellas y los impactos no neutrales que las mismas pueden tener sobre los resultados obtenidos. Pero podr\u00eda argumentarse que la importancia emp\u00edrica de estas cuestiones es finalmente reducida, que el rango de resultados obtenidos modificando estas elecciones, en la pr\u00e1ctica, es muy bajo. Para evaluar la validez de este argumento, en esta secci\u00f3n se presentan diferentes ejercicios de estimaci\u00f3n del grado de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina donde se incluye un an\u00e1lisis de sensibilidad y robustez de los resultados frente al amplio conjunto de alternativas disponibles. Aqu\u00ed el objetivo no es hacer un an\u00e1lisis exhaustivo del grado de cohesi\u00f3n social alcanzado por los pa\u00edses (ni sus diferencias), sino solo evaluar el rango de resultados obtenidos y el ordenamiento de los pa\u00edses resultante en cada caso. 000Cohesi\u00f3n social.indd 160 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 161 Para ello se consider\u00f3 el conjunto de variables que conforman el sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social de la CEPAL, para las cuales se contaba con informaci\u00f3n completa para todos los pa\u00edses. O sea, se excluyeron aquellas variables en las que alg\u00fan pa\u00eds no ten\u00eda informaci\u00f3n. Asimismo, luego de estandarizar las variables, aquellas en donde el \u00edndice crec\u00eda en sentido contrario a la cohesi\u00f3n este fue transformado (en el caso del rango se rest\u00f3 la unidad al valor obtenido, mientras que en el caso del z- score se multiplic\u00f3 por -1). En el Anexo V .1 se presenta el listado completo de variables que componen el sistema. 1. An\u00e1lisis descriptivo A fin de contar con un primer conjunto de informaci\u00f3n descriptiva de las variables que componen el sistema de cohesi\u00f3n social, se presenta el cuadro V .A-2 (en los anexos) con la matriz de correlaciones de Pearson que miden la asociaci\u00f3n lineal entre cada par de atributos. En primer lugar, en cuanto a las variables de \"distancias\" puede apreciarse que existe una alta correlaci\u00f3n positiva entre las variables con las que se miden pobreza y desigualdad (variables a11 a a16). En todos estos casos las correlaciones superan el 50%, e incluso en muchos casos alcanzan valores cercanos al 90%. A su vez, tambi\u00e9n se verifica una alta correlaci\u00f3n entre el bloque de pobreza y los indicadores de salud y educaci\u00f3n, sugiriendo la presencia de v\u00ednculos estrechos entre las condiciones m\u00e1s estructurales de los pa\u00edses. Sin embargo, no se evidencia una correlaci\u00f3n significativa entre la tasa de desempleo y el resto de las variables de este panel (incluso, en algunos casos la correlaci\u00f3n es negativa). En cuanto a las variables asociadas con las instituciones, se observa una escasa correlaci\u00f3n entre el \u00edndice de democracia (\u00edndice construido por Freedom House, variable b11), y la percepci\u00f3n de la ciudadan\u00eda respecto del nivel de democracia (b12), y el grado de satisfacci\u00f3n con la democracia (b13). S\u00ed se verifica una correlaci\u00f3n significativa entre las dos \u00faltimas y tambi\u00e9n entre estas y el nivel de pobreza. O sea, los pa\u00edses con menores niveles de pobreza parecen ser tambi\u00e9n los que registran mayores \u00edndices de democracia y de percepci\u00f3n ciudadana sobre ella. Por \u00faltimo, con respecto a las variables vinculadas al sentido de pertenencia, solo en un caso la correlaci\u00f3n es significativa (pero negativa), y tiene que ver con las variables asociadas con las expectativas de futuro y de movilidad social (c31 y c32). 000Cohesi\u00f3n social.indd 161 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 162 Por tanto, se pueden observar, por un lado, variables altamente correlacionadas y otras linealmente independientes, o tambi\u00e9n relacionadas inversamente. Toda esta informaci\u00f3n resulta muy relevante, no solo para entender los patrones de comportamiento y correlaciones entre variables, sino para avanzar en alguna estrategia de reducci\u00f3n de variables. 2. An\u00e1lisis multivariado: grupos por pa\u00edses Para contar con algunos resultados adicionales previos a la construcci\u00f3n del \u00edndice sint\u00e9tico se hizo el an\u00e1lisis de clusters sobre el total de las variables que componen el sistema. Se recuerda que esta t\u00e9cnica es multivariada y su objetivo es agrupar variables, tratando de lograr la m\u00e1xima homogeneidad en cada grupo y las mayores diferencias entre esos grupos 8. El \"dendograma\" es una representaci\u00f3n gr\u00e1fica que permite interpretar el resultado de este an\u00e1lisis, dado que muestra la formaci\u00f3n de los aglomerados y las distancias entre cada uno de ellos. A continuaci\u00f3n se presenta el dendograma correspondiente al an\u00e1lisis para el total de las variables. En el eje horizontal se muestran los pa\u00edses, mientras que en el vertical se presenta una medida de distancia, a partir de la cual queda definida la cantidad de aglomerados. O sea, seg\u00fan la \"tolerancia\" a las diferencias dentro de los grupos se obtendr\u00e1 una cantidad diferente de agrupamientos. A modo de ejemplo, por encima del gr\u00e1fico V .1, se traz\u00f3 una l\u00ednea horizontal que indica un nivel dado de distancia entre los pa\u00edses a partir del cual quedan definidos 4 agrupamientos. Como puede comprobarse, la observaci\u00f3n m\u00e1s distante es la correspondiente a la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, porque es el \u00faltimo pa\u00eds en incorporarse al agrupamiento final. Por el contrario, las observaciones m\u00e1s cercanas entre s\u00ed (las que conforman el primer grupo) son Ecuador y M\u00e9xico. En el gr\u00e1fico V .1 tambi\u00e9n se observa c\u00f3mo quedan compuestos los clusters para cada nivel de distancia. El test de Duda y Hart (1973) indica que la cantidad de agrupamientos \u00f3ptima es de 4 o 5. En cada caso, los agrupamientos quedar\u00edan conformados por los pa\u00edses siguientes (cuadro V .1): 8 Aqu\u00ed se utiliz\u00f3 el algoritmo jer\u00e1rquico acumulativo y como medida de distancia entre grupos se aplic\u00f3 el promedio de las distancias entre cada elemento de un grupo y otro. 000Cohesi\u00f3n social.indd 162 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 163 QGr\u00e1fico V.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): dendograma por pa\u00edses Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL, 2007). QCuadro V.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): agrupamiento de pa\u00edses Pa\u00eds 4 clusters 5 clusters Argentina 1 1 Chile 1 1 Costa Rica 1 1 Uruguay 1 1 Bolivia (Estado Plurinacional de) 2 2 Guatemala 2 2 Honduras 2 2 Nicaragua 2 2 Brasil 3 3 Colombia 3 4 Ecuador 3 4 M\u00e9xico 3 4 Panam\u00e1 3 4 Per\u00fa 3 4 Paraguay 3 4 El Salvador 3 4 Rep\u00fablica Dominicana 3 4 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 4 5 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL/SEGIB, 2007).CHL ARGCRI URY BOL GTM HND NIC BRA COL DOM ECU MEX PER PAN SLV VEN 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 164All\u00ed se observa q ue la Rep\u00fablica B olivariana de Venezu ela qu eda sola en ambos casos. Asimismo, en el agrupamiento de 4 grupos, Argentina, Chile, Costa Rica y Uruguay c onfor man un agrupamiento; el Estado Plurinac ional de Bolivia, Guatemala, Honduras y Nicaragua conforman otro y el resto de los pa\u00edses constituyen el cuarto agrupamiento. En el caso de 5 grupos, Brasil se separa del resto de los pa\u00edses. Por tanto, este m\u00e9todo puede resultar muy \u00fatil para conocer c\u00f3mo se distribuyen los pa\u00edses en t\u00e9rminos de logros alcanzados en las diferentes dimensiones analizadas, sin necesidad de establecer fuertes restricciones o supuestos a priori. 3. Construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social Por \u00faltimo, se procedi\u00f3 a construir un \u00edndice sint\u00e9tico a partir de la metodolog\u00eda del IDH, pero, a diferencia de este, aqu\u00ed se permiten diferentes grados de sustituci\u00f3n entre los atributos considerados y diferentes sistemas de ponderaci\u00f3n. En particular, se hicieron diversos ejercicios para analizar el ordenamiento de pa\u00edses ante cambios en: La funci\u00f3n de transformac i\u00f3n. En part icular, se utiliz\u00f3 la estandarizaci\u00f3n: i) por el rango (igual que el IDH), ii) por z- score y iii) a partir del m\u00e1ximo valor que adopta la variable en la muestra. El par\u00e1metro de sustituci\u00f3n. Se probaron los siguientes valores: -3, -2, -1, 1/3, 1/2 y 1 (como fue mencionado, este \u00faltimo caso es el que corresponde al IDH). La estructur a de pond eraci\u00f3n. Se utilizaron tres esque mas diferentes: i) ponderaci\u00f3n constante (igual que en el IDH), ii) estructura obtenida a partir del an\u00e1lisis de componentes principales y iii) e structura a par tir del an\u00e1lisis de clusters de v ariable s. Antes de analizar los resultados, es necesario mencionar que para cada dimensi\u00f3n se cuenta con informaci\u00f3n a nivel de pa\u00eds y que cada uno constituye, por tanto, la unidad de an\u00e1lisis. A su v ez, como aqu\u00ed no se pretende obtener ning\u00fan resultado a nivel regional, la estrategia ser\u00e1 \"en una sola etapa\" donde S i (X|) representar\u00e1 el nivel de cohesi\u00f3n social de cada naci\u00f3n obtenido como un promedio de los valores de los atributos considerados. 000Cohesi\u00f3n social.indd 164 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 165 E. Resultados 1. Cambios en la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n En el gr\u00e1fico V .2 se presenta el ordenamiento de pa\u00edses resultante de los tres m\u00e9todos de estandarizaci\u00f3n utilizados, suponiendo que b = 1 e igual ponderaci\u00f3n para todas las variables. El ordenamiento de pa\u00edses se realiz\u00f3 de modo tal que el grado de cohesi\u00f3n aumente siguiendo el movimiento de las agujas del reloj. As\u00ed es como se observa que Uruguay es el pa\u00eds con mayor grado de cohesi\u00f3n en la regi\u00f3n, seguido por Costa Rica, Chile y Argentina. En el otro extremo se ubicar\u00edan Guatemala, Honduras, el Estado Plurinacional de Bolivia, Paraguay y Nicaragua. QGr\u00e1fico V.2 \u00cdndice de cohesi\u00f3n social: sensibilidad a la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL/SEGIB, 2007). Este resultado parece ser consistente con el obtenido en el an\u00e1lisis de clusters donde aquellos primeros cuatro pa\u00edses constitu\u00edan un grupo y Guatemala, Honduras, el Estado Plurinacional de Bolivia y Nicaragua, otro. Solo en el caso de Paraguay ambos resultados no coinciden exactamente, porque en el ordenamiento general este pa\u00eds queda ubicado entre los de menor cohesi\u00f3n, inmediatamente anterior a Nicaragua y posterior al Estado 123456789101112131415161718GTM HND BOL PRY NIC PER SLV social.indd 165 28/05/2010 03:19:15 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 166 Plurinacional de Bolivia, mientras que en los agrupamientos quedaba incluido en el grupo de pa\u00edses con un mayor grado de cohesi\u00f3n. En el resto de los casos ambos ordenamientos coinciden con exactitud, sugiriendo la relevancia y la validez de los an\u00e1lisis multivariados como paso previo a la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico. Asimismo, en el caso de una reducida sensibilidad de los resultados ante esquemas alternativos de estandarizaci\u00f3n deber\u00eda reflejarse en el gr\u00e1fico V .2, a trav\u00e9s de la superposici\u00f3n de los puntos que indican la posici\u00f3n relativa de cada pa\u00eds. Como all\u00ed se observa, eso parece verificarse en un conjunto significativo de pa\u00edses. Esta misma informaci\u00f3n se presenta en el cuadro V .A-3 (en los anexos). Con gris se identifican los pa\u00edses que experimentan cambios de posici\u00f3n relativa frente a la utilizaci\u00f3n de funciones de transformaci\u00f3n alternativas. Como se comprueba, los cambios no parecen ser numerosos dado que eso se verifica solo en 4 de los 18 pa\u00edses considerados, y cuando eso sucede las variaciones son de una o dos posiciones relativas. Hasta aqu\u00ed el an\u00e1lisis se realiz\u00f3 para el total de las variables que componen el sistema. Sin embargo, dada la naturaleza heterog\u00e9nea de estas, en el gr\u00e1fico V .2 y el cuadro V .A-4 (en los anexos) se presenta el mismo an\u00e1lisis pero de manera separada por cada uno de los tres grandes componentes del mismo: Distancias, Instituciones y Pertenencia. Como se puede visualizar, en el gr\u00e1fico V .3 se presenta un mayor grado de \"desorden\" que el anterior, indicando fuertes alteraciones en las posiciones relativas de los pa\u00edses seg\u00fan la dimensi\u00f3n analizada. Asimismo, en las \u00faltimas columnas del cuadro V .A-4 (en los anexos) se detallan los cambios de posici\u00f3n de los pa\u00edses. La heterogeneidad en los logros de cada uno de ellos en cada una de estas dimensiones hace que casi todos se ubiquen en posiciones diferentes seg\u00fan el componente. Es m\u00e1s, algunos pa\u00edses cambian de manera dr\u00e1stica como, por ejemplo, Per\u00fa (que en el ordenamiento general se ubica 6\u00ba, seg\u00fan distancias 7\u00ba, seg\u00fan instituciones 3\u00ba y seg\u00fan pertenencia 15\u00ba), M\u00e9xico, Ecuador, el Estado Plurinacional de Bolivia y Colombia. Los pa\u00edses mejor posicionados seg\u00fan el \u00edndice general experimentan cambios m\u00e1s peque\u00f1os como evidencian Uruguay y Costa Rica. Por tanto, esto sugiere que el ordenamiento general promedia situaciones, en general, muy heterog\u00e9neas en lo correspondiente a los logros de los pa\u00edses en las diferentes dimensiones consideradas y, por consiguiente, 000Cohesi\u00f3n social.indd 166 28/05/2010 03:19:16 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 167 cuestiona la validez y la relevancia del promedio general para evaluar el grado de cohesi\u00f3n social en la regi\u00f3n. 2. Cambios en el valor del par\u00e1metro de sustituci\u00f3n En el gr\u00e1fico V .4 y en el cuadro V .A-5 (en los anexos) se presentan los resultados del \u00edndice global obtenidos frente a los cambios en el valor del par\u00e1metro de sustituci\u00f3n ( b), suponiendo igual ponderaci\u00f3n para todas las variables y utilizando el rango como m\u00e9todo de estandarizaci\u00f3n. Como all\u00ed se observa, si este par\u00e1metro adopta valores positivos o negativos, deriva en cambios sustanciales en el ordenamiento de pa\u00edses. Como ya se se\u00f1al\u00f3, la diferencia en los resultados frente a los cambios en el valor de b evidencia claramente el papel que puede cumplir este par\u00e1metro en el incremento o la reducci\u00f3n del impacto relativo de una dimensi\u00f3n en el \u00edndice compuesto. En particular, cuanto menor es este valor, m\u00e1s sensible se vuelve el \u00edndice a las dimensiones con peores resultados, por lo que pa\u00edses con muy bajo nivel en alguna variable son fuertemente penalizados. Este es QGr\u00e1fico V.3 \u00cdndice de cohesi\u00f3n social por componente (estandarizado por rango) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL, 2007).BOL VEN (123456789101112131415161718HND NIC GTM DOM PRY PER SLV COL BRAPANECUMEXA RGCHLCRIURY Distancias (A) (B) Pertenencia (C) 000Cohesi\u00f3n social.indd 167 28/05/2010 03:19:16 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 168 el caso, por ejemplo, de Argentina que pasa de ubicarse en el lugar 15\u00b0 (con b = 1) al lugar 5\u00b0, cuando el par\u00e1metro adopta el valor -3. En una situaci\u00f3n contraria se ubica, por ejemplo, Honduras. Nuevamente, Uruguay mantiene pr\u00e1cticamente inalterado su lugar, al igual que Chile. La gran variabilidad que surge al modificar el valor del par\u00e1metro de sustituci\u00f3n resulta sobre todo relevante porque la pr\u00e1ctica habitual de asignarle un valor unitario no parece apropiada en el contexto de cohesi\u00f3n social. En particular, la posibilidad de \"intercambiar\" dimensiones y de compensar bajos niveles de un atributo con altos valores de otro parece ser contradictoria con la idea misma de cohesi\u00f3n, donde no solo se incorporan las brechas objetivas sino tambi\u00e9n las percepciones de los actores sobre las mismas. 3. Cambios en la estructura de ponderaci\u00f3n Por \u00faltimo, en el gr\u00e1fico V.5 y en el cuadro V.A-6 (en los anexos) se muestran los resultados del \u00edndice global frente a cambios en la estructura de ponderaci\u00f3n, suponiendo b = 1 y estandarizaci\u00f3n por rango. QGr\u00e1fico V.4 \u00cdndice de cohesi\u00f3n social: sensibilidad al valor de beta Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL, 2007).BOL VEN (135791113151719GTM HND PRY NIC PER SLV DOM ECU COLBRAM\u00c9XPANARGCHLCRIURY Beta = -3 Beta = -2 Beta = -1 Beta = 1/3 Beta = 1/2 Beta = 1 000Cohesi\u00f3n social.indd 168 28/05/2010 03:19:16 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 169 Como ya se mencion\u00f3, all\u00ed se compara el ordenamiento con ponderaci\u00f3n constante (como en los casos anteriores) con la estructura que surge aplicando el m\u00e9todo de componentes principales (CP), y la que se deriva del uso de clusters por variables. En el caso de CP , como es habitual en estos casos, se utilizaron como ponderadores los elementos del autovector asociado al m\u00e1ximo autovalor (componente principal). En el caso de los clusters , siguiendo a Hirschberg (1991), las variables fueron ponderadas a partir del siguiente c\u00e1lculo: 1 wj = [2] mcnj donde mc indica el n\u00famero de clusters y nj la cantidad de variables en el mismo cluster que la variable j. El an\u00e1lisis arroj\u00f3 una cantidad de 5 clusters. Los resultados indican que los cambios de posici\u00f3n m\u00e1s fuertes relacionados con el esquema de ponderaci\u00f3n constante se observan en la ponderaci\u00f3n por clusters , porque en el otro caso las variaciones son menores. QGr\u00e1fico V.5 \u00cdndice de cohesi\u00f3n social: sensibilidad a los ponderadores Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL, 2007).BOL VEN (123456789101112131415161718GTM HND PRY NIC PER SLV DOM ECU Por clusters 000Cohesi\u00f3n social.indd 169 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 170 A partir de los resultados obtenidos en cada caso se pueden hacer algunas reflexiones. Por una parte, que efectivamente los resultados son altamente sensibles a las decisiones metodol\u00f3gicas adoptadas y que los pa\u00edses cambian en forma dr\u00e1stica su ordenamiento a partir de ellas. En particular, la elecci\u00f3n del valor del par\u00e1metro de sustituci\u00f3n parece ser la m\u00e1s cr\u00edtica porque genera una gran dispersi\u00f3n en los resultados. Por el contrario, estos no parecen ser altamente sensibles a esquemas alternativos de estandarizaci\u00f3n de las variables. Por otra parte, todo eso es m\u00e1s relevante a\u00fan si se tiene en cuenta que no existe una gu\u00eda normativa que ayude a seleccionar una dentro de las varias alternativas disponibles. Como mencionan Decancq y Lugo (2008: 21) respecto a la elecci\u00f3n del sistema de ponderadores: Ultimately, the definite test for any weighting scheme should terms of its reasonability in terms of implied trade-offs between the dimensions. As long as there is no widely accepted theoretical framework how to set these trade-offs, the researcher has no choice than to rely on her common sense and to be very cautious in interpreting the obtained orderings of the well-being all robustness tests to determine whether specific value of weights selected, should be called upon. La aceptaci\u00f3n de esta afirmaci\u00f3n implica aceptar tambi\u00e9n la dificultad que implicar\u00eda para la CEPAL construir un indicador sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social. Por \u00faltimo, los resultados emp\u00edricos mostrados sugieren que, como m\u00ednimo, deber\u00edan analizarse por separado los tres pilares incluidos en el \u00edndice, porque los logros en cada uno de ellos son tan divergentes en cada pa\u00eds, que el ordenamiento se modifica sustancialmente, reduciendo de manera apreciable la utilidad del \u00edndice agregado. F. Ventajas y limitaciones de un \u00edndice de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe A partir de todo el an\u00e1lisis previo, en esta secci\u00f3n se intenta hacer una evaluaci\u00f3n global de las ventajas y limitaciones que tendr\u00eda un \u00edndice de cohesi\u00f3n social para Am\u00e9rica Latina y el Caribe construido por la CEPAL. En las secciones anteriores se brindan elementos valiosos en este sentido. Pero existen al menos tres consideraciones adicionales importantes que se deben incluir en el an\u00e1lisis: i) la regi\u00f3n presenta niveles de desigualdad y polarizaci\u00f3n muy elevados, tanto dentro de los pa\u00edses como entre pa\u00edses; ii) la naturaleza compleja del concepto de cohesi\u00f3n social y la elevada 000Cohesi\u00f3n social.indd 170 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 171 multiplicidad de factores que la determinan, y iii) la responsabilidad de la CEPAL como organismo internacional en la regi\u00f3n frente a la construcci\u00f3n y la publicaci\u00f3n de un indicador de estas caracter\u00edsticas. Antes de establecer las ventajas y limitaciones de un \u00edndice compuesto, conviene recordar aqu\u00ed el \"listado de tareas\" que deben realizarse para construir un indicador de esta clase que resulte relevante y t\u00e9cnicamente riguroso. 1. Definici\u00f3n del marco te\u00f3rico Para construir un indicador compuesto el primer paso son la definici\u00f3n y la especificaci\u00f3n del objeto de estudio y el reconocimiento del esfuerzo de reducir a una sola dimensi\u00f3n los m\u00faltiples factores que lo determinan. Como se mencion\u00f3, la CEPAL ha logrado avances significativos en la definici\u00f3n del concepto de cohesi\u00f3n social. 2. Selecci\u00f3n de indicadores y disponibilidad de informaci\u00f3n La selecci\u00f3n de los indicadores deber\u00e1 estar basada en la estrecha vinculaci\u00f3n con la dimensi\u00f3n sometida a estudio, la disponibilidad de informaci\u00f3n, la calidad de la misma, la facilidad de su interpretaci\u00f3n y la interrelaci\u00f3n con el resto de los indicadores. La CEPAL ya cuenta con un sistema de indicadores para el seguimiento de la cohesi\u00f3n social en la regi\u00f3n. 3. An\u00e1lisis descriptivo y multivariado exploratorio El an\u00e1lisis de correlaciones, de funciones de densidad bivariadas, y el an\u00e1lisis multivariado de \"reducci\u00f3n de dimensiones\" pueden ser pasos previos a la construcci\u00f3n del \u00edndice sint\u00e9tico de gran utilidad. En particular, estos ejercicios permiten conocer mejor el comportamiento de las dimensiones consideradas y sus interrelaciones, de modo que se mejore la especificaci\u00f3n del \u00edndice compuesto. Asimismo, el an\u00e1lisis de clusters sobre variables permite identificar las similitudes y comportamientos existentes entre cada una de ellas, lo que podr\u00eda contribuir a reducir cierta \"redundancia\" de informaci\u00f3n. Este mismo tipo de an\u00e1lisis pero aplicado a los pa\u00edses puede contribuir a construir grupos de estos que sean relativamente homog\u00e9neos, insumo importante a la hora de analizar los resultados en lo relacionado con el ordenamiento de pa\u00edses que surge del \u00edndice sint\u00e9tico. Tambi\u00e9n podr\u00edan considerarse estos ejercicios como un fin en s\u00ed mismos si se decide no avanzar en la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico debido a la riqueza informativa 000Cohesi\u00f3n social.indd 171 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 172 respecto de la cantidad y la composici\u00f3n de grupos de pa\u00edses similares, en t\u00e9rminos de una multiplicidad de dimensiones. 4. Normalizaci\u00f3n de los indicadores, estructura de ponderaci\u00f3n y par\u00e1metro de sustituci\u00f3n Estos aspectos se han analizado en detalle a lo largo del art\u00edculo en donde se especific\u00f3 el amplio conjunto de opciones existentes en cada caso y, quiz\u00e1 m\u00e1s importante, las posibles consecuencias no neutrales que estas pueden tener sobre los resultados alcanzados. 5. An\u00e1lisis de sensibilidad y fortaleza de los resultados Por tanto, dada la multiplicidad de juicios de valor y decisiones arbitrarias inherentes a la construcci\u00f3n del indicador sint\u00e9tico, es indispensable hacer diferentes ejercicios de sensibilidad para evaluar el rango de variabilidad de los resultados obtenidos. 6. Difusi\u00f3n, transparencia y consenso Uno de los requisitos principales para la aceptaci\u00f3n y la difusi\u00f3n del \u00edndice es que este sea transparente en sus procedimientos, y de f\u00e1cil comunicaci\u00f3n y entendimiento, no solo en el mundo acad\u00e9mico, sino tambi\u00e9n entre los responsables de tomar las decisiones de pol\u00edtica. En este sentido, los consensos alcanzados respecto a todos los pasos previos y a los resultados alcanzados resultan un aspecto clave para la aceptaci\u00f3n y la continuidad del \u00edndice. Ello se vuelve m\u00e1s importante a\u00fan si el objetivo del mismo es el ordenamiento de pa\u00edses seg\u00fan su grado de cohesi\u00f3n social. A partir de aqu\u00ed, y repasando algunas cuestiones mencionadas previa - mente, las ventajas y desventajas de cualquier \u00edndice sint\u00e9tico podr\u00edan resumirse como sigue: Ventajas Reducci\u00f3n de la multiplicidad de informaci\u00f3n , facilitando la interpretaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n que se estudia. Reducci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de duplicaci\u00f3n de informaci\u00f3n . Facilidad para la comparaci\u00f3n entre pa\u00edses, regiones , entre otros, y para la identificaci\u00f3n de tendencias en el tiempo. 000Cohesi\u00f3n social.indd 172 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 173 Desventajas Posible p\u00e9rdida de informaci\u00f3n valiosa . Posible arbitrariedad en la elecci\u00f3n de los par\u00e1metros con impactos importantes en los resultados obtenidos. No siempre existen marcos normativos que permitan \"avalar\" estas decisiones. Dificultad para alcanzar consensos. Posible trade-off entre rigurosidad en la construcci\u00f3n del \u00edndice y dificultad para su transmisi\u00f3n posterior. Dilema de los promedios , aspecto relacionado con cualquier \u00edndice sint\u00e9tico y que se refiere a que cuando los elementos que lo componen registran similares comportamientos, el aporte del indicador agregado parece ser bajo (si bien, obviamente, facilita su comprensi\u00f3n); sin embargo, cuando dichos elementos experimentan evoluciones divergentes la utilidad del promedio parece ser a\u00fan menor. Sobre estas consideraciones generales pueden sumarse otras dos adicionales (una conceptual y otra emp\u00edrica), que parecen ser particularmente relevantes en el caso del indicador de cohesi\u00f3n social para la regi\u00f3n: i) La primera, de orden conceptual, refiere a la complejidad misma del concepto de cohesi\u00f3n social, lo que implica necesariamente incluir un conjunto elevado de indicadores para poder representarlo de manera adecuada. En este sentido, aparecen los interrogantes siguientes: \u00bfEn qu\u00e9 medida el indicador de cohesi\u00f3n, tal como est\u00e1 definido por la CEPAL, puede ser reductible a una sola dimensi\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se expresa la dial\u00e9ctica entre mecanismos de inclusi\u00f3n / exclusi\u00f3n y las respuestas de la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de un promedio? \u00bfNo son parte esencial del indicador las contradicciones mismas existentes entre los logros obtenidos en cada pilar y entre ellos? \u00bfEn qu\u00e9 medida el d\u00e9ficit de un atributo puede ser compensado, total o parcialmente, por los mayores logros en otro atributo, de modo tal que el promedio refleje \"alg\u00fan grado de cohesi\u00f3n\"? Teniendo en cuenta la naturaleza del concepto, y luego del an\u00e1lisis realizado a lo largo del art\u00edculo, no parece posible que un \u00edndice sint\u00e9tico que promedie logros en variadas y heterog\u00e9neas dimensiones refleje fielmente la noci\u00f3n de cohesi\u00f3n social y, por tanto, que sea de gran utilidad al momento de definir la situaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y tampoco para la toma de decisiones de pol\u00edtica adecuadas. En particular, 000Cohesi\u00f3n social.indd 173 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 174 un solo indicador sint\u00e9tico no parece ser suficiente para caracterizar una dimensi\u00f3n tan compleja y multidimensional como lo es la cohesi\u00f3n social. Ello obliga a que para entender acabadamente qu\u00e9 factores determinan la posici\u00f3n relativa de cada uno de los pa\u00edses se deba \"volver hacia atr\u00e1s\" en la construcci\u00f3n del \u00edndice, de modo que se identifique el comportamiento individual de cada variable en cada pa\u00eds. ii) Todo eso se vuelve m\u00e1s complejo aun cuando en la evaluaci\u00f3n se incorporan cuestiones emp\u00edricas. Por un lado, la dificultad para reducir todas estas dimensiones y para interpretar el resultado del indicador sint\u00e9tico frente a comportamientos altamente divergentes en sus componentes. Por otro, la sensibilidad de los resultados frente a construcciones alternativas del \u00edndice, lo que deriva en diferentes ordenamientos de pa\u00edses. Eso es m\u00e1s relevante aun si se tiene en cuenta la elevada cantidad de decisiones que se van a tomar en la construcci\u00f3n del indicador y la variedad de opciones disponibles en cada uno de los casos. Por tanto, todos estos elementos resultan esenciales a la hora de evaluar la relevancia, la pertinencia y la utilidad de construir un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social para la regi\u00f3n que intente comparar la situaci\u00f3n relativa de los pa\u00edses. Estos indicadores no solo deben estar basados en un marco te\u00f3rico s\u00f3lido y en criterios de construcci\u00f3n rigurosos, sino que deben reflejar con exactitud la naturaleza del fen\u00f3meno y brindar resultados s\u00f3lidos. En definitiva, se reitera, el uso amplio de esta clase de \u00edndices por parte de los pa\u00edses depende del consenso que estos generen, el cual estar\u00e1 basado, entre otros factores, en el cumplimiento de estos cuatro requisitos. Si bien parece que los dos primeros se cumplen, toda vez que la CEPAL ha construido una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica rigurosa de la que se deriva todo el sistema de indicadores propuestos, esa no parece ser la situaci\u00f3n de los dos segundos, lo que desestimar\u00eda la construcci\u00f3n de un indicador compuesto de estas caracter\u00edsticas. En este sentido, vale mencionar que una de las razones que explican la popularidad del IDH se refiere al consenso existente en torno a que la evoluci\u00f3n del ingreso no se asocia un\u00edvocamente al desarrollo social y humano, lo que lleva a la necesidad de hacer un an\u00e1lisis m\u00e1s complejo donde interviene un mayor n\u00famero de dimensiones (Sen, 1999). Por otro lado, su popularidad reside en la simplicidad en su construcci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Por \u00faltimo, la disponibilidad de informaci\u00f3n a nivel nacional asegura su continuidad en el tiempo. Sin embargo, aun en este marco, este \u00edndice no ha estado exento de cr\u00edticas de diferente \u00edndole. 000Cohesi\u00f3n social.indd 174 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 175 Como menciona Brandolini (2007), el IDH es un ejemplo sencillo de los problemas que pueden aparecer en la construcci\u00f3n de un \u00edndice donde se apela a la completa agregaci\u00f3n. Como all\u00ed se muestra, a partir de las curvas iso-IDH bidimensionales de PIB per c\u00e1pita y esperanza de vida (con un valor fijo de la educaci\u00f3n), se encuentra que para 2002-2003 un mismo valor del IDH es consistente con valores muy diferentes en sus componentes. Por ejemplo, Argentina y Hungr\u00eda obtienen el mismo valor de desarrollo humano (0,863 y 0,862, respectivamente), pero el primero tiene 1,8 a\u00f1os adicionales de esperanza de vida y un PIB per c\u00e1pita 17% menor que el segundo. Si la estructura de ponderadores dejara de ser la misma para todos los atributos y, por ejemplo, la esperanza de vida pasara a ponderar 3 veces m\u00e1s que el ingreso, Argentina superar\u00eda a Hungr\u00eda y los nuevos valores ser\u00edan de 0,867 y 0,856, respectivamente. Como all\u00ed se concluye, estos resultados no solo muestran la importancia de la estructura de ponderaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la p\u00e9rdida de informaci\u00f3n valiosa dado que el indicador resumen puede esconder diferencias muy significativas en su interior. Todo ello se vuelve m\u00e1s relevante aun cuando se est\u00e1n comparando y ordenando pa\u00edses. Para finalizar, el an\u00e1lisis hecho hasta aqu\u00ed sugiere que la decisi\u00f3n de avanzar hacia la construcci\u00f3n de un indicador sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social debe estar basada en un an\u00e1lisis te\u00f3rico y emp\u00edrico de los pros y contras de tal emprendimiento. En este sentido, la dificultad para comprender cabalmente la situaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, a partir de un solo indicador, la arbitrariedad de las decisiones que deben tomarse, la falta de una gu\u00eda normativa completa y la alta volatilidad de resultados que deriva en ordenamientos de pa\u00edses muy diversos no parecen ser compensados por la \"ventaja comunicacional\" de un indicador sint\u00e9tico de estas caracter\u00edsticas. G. Reflexiones finales Los enfoques multidimensionales en el campo del desarrollo humano y social vienen recibiendo creciente atenci\u00f3n, tanto en el \u00e1mbito acad\u00e9mico como en el de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Esos esfuerzos han sido plasmados en diferentes indicadores de desigualdad, privaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n social a partir de la consideraci\u00f3n de la naturaleza multifac\u00e9tica que los caracteriza. Sin embargo, estos desarrollos no han estado exentos de debates, controversias y falta de consensos. De manera emp\u00edrica se verifica que los supuestos realizados sobre los diferentes par\u00e1metros (sobre todo la estructura de ponderaci\u00f3n y la elasticidad de sustituci\u00f3n entre los atributos) no tienen un impacto neutro sobre los resultados, a la vez que la falta de una base normativa completa no permite reducir el espacio de opciones. 000Cohesi\u00f3n social.indd 175 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 176 A partir de todas estas consideraciones, las preguntas que surgen son: \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la utilidad de un \u00edndice de cohesi\u00f3n social para la regi\u00f3n? \u00bfCu\u00e1l es el objetivo final de tal construcci\u00f3n? \u00bfSe pretende influir en la toma de decisiones? \u00bfC\u00f3mo obtener recomendaciones de pol\u00edtica v\u00e1lidas a partir solo de un indicador sint\u00e9tico? Otro aspecto relevante para tener en cuenta si se decidiera construir un indicador compuesto son las etapas de elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n del mismo. En particular, no parece adecuado avanzar en tal emprendimiento hasta tanto no se logre un gran consenso entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n respecto del concepto mismo de cohesi\u00f3n social, de su relevancia y de las dimensiones que lo componen. Por tanto, de manera alternativa al \u00edndice compuesto, parecer\u00eda m\u00e1s adecuado que la CEPAL, atendiendo a las necesidades de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, avance hacia la elaboraci\u00f3n de estudios nacionales de cohesi\u00f3n social no solo con el objetivo de ofrecer un an\u00e1lisis exhaustivo de todos los factores asociados a esta dimensi\u00f3n, sino, tambi\u00e9n, de colocar el tema en la agenda p\u00fablica, de modo que se contribuya a la correcta toma de decisiones que redunde finalmente en mayores niveles de bienestar de la poblaci\u00f3n en su conjunto. Bibliograf\u00eda Anand, S. y A. Sen (1997), \"Concepts of human development and poverty: a multidimensional perspective\", (eds.), (1994), \"Human and measurement\", Human Development Report Offic Occasional Paper, N\u00ba 12, Nueva York, Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). Araar, A. y J. Duclos (2005), \"An Atkinson-Gini family of social evaluation functions: illustration using data from the Luxembourg income study\", Journal of Economics. Atkinson, A. (2003), \"Multidimensional deprivation: contrasting social welfare and counting approaches\", Journal vol. 1, N\u00ba 1. (1992), \"Measuring poverty and differences family vol. 55. (1970), \"On the measurement of inequality\", Journal of Economic Theory, vol. 2, N\u00ba 3. Atkinson, A. y F. Bourguignon (1987), \"Income distribution and differences in needs\", Arrow and the Foundations of the Theory of Economic Policy, G.R. Feiwel (ed.), Londres, Macmillan. 000Cohesi\u00f3n social.indd 176 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 177 (1982), \"The comparison of multi-dimensioned distributions of economic status\", Review of Economic Studies, vol. 49, N\u00ba 2. BID (Banco Interamericano de Desarrollo) (2006), La cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. An\u00e1lisis, acci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, Washington, D.C., Departamento de Desarrollo Sostenible. Bourguignon, F. (1999), \"Comment to 'multidimensioned approaches Chakravarty (2003), \"The measurement of multidimensional Journal of (2007), and in France, Germany, Italy, and the United Kingdom\", Working Papers, N\u00ba 07/2007, Centre for Household, Income, Labour and Demographic Economics (CHILD). Brandolini, A. y G. D'Alessio (1998), \"Measuring well-being in the functioning space\", documento presentado en la vig\u00e9sima sexta conferencia general de la Asociaci\u00f3n Internacional de Investigaciones sobre Rentas y Riquezas (IARIW), Cracovia. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2007), Cohesi\u00f3n social: inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2335/Rev.1), Santiago de Chile, enero. Cerioli, A. y S. Zani \"A (2006), for aggregate indices: an application to the commitment to development index and human development index\", Journal of Development Studies, vol. 42, N\u00ba 5. Davison, R. y J. Duclos (2000), \"Statistical inference for stochastic 68. the world move forward?\", in\u00e9dito.Decancq, K. y Lugo (2008), \"Measuring proposal based K., A. y \"The evolution world inequality in well-being\", Studies, A. econometric approach to the measurement of poverty\", Oxford Economic Papers, N\u00ba 40. Duclos, J. A. (2006), P overty and Equity Measurement, Policy, and Estimation with DAD, Boston, y S. Younger (2006), \"Robust multidimensional poverty comparison\", Economic Journal, vol. 113. Duda, R.O. y P .E. Hart (1973), Pattern Classification and Scene Analysis, Nueva York, John Wiley & Sons. Fahey, T., C. Whelan y B. of Life Survey: Income Inequalities and Deprivation, Luxemburgo, Fundaci\u00f3n Europea para la Mejora de las Condiciones de Vida y de Trabajo/Oficina de Publicaciones de la Uni\u00f3n Europea. 000Cohesi\u00f3n social.indd 177 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 178 Foster, J. y A. Sen (1997), \"On economic inequality after a quarter century\", On Economic Inequality , A. Sen (ed.), Oxford, Clarendon Foster, J. L. L\u00f3pez-Calva y M. Szekely (2005), \"Measuring the distribution of human development: methodology and an application to Mexico\", Journal of Human Development, vol. 6, N\u00ba 62-66, M. Nussbaum y A. Sen (eds.), Oxford, Clarendon Press. Hicks, D. (1997), \"The inequality-adjusted human development index: a constructive proposal\", World Development, vol. 25. Hirschberg, J., E. Maasoumi y D. Slottje (2001), \"Clusters of and well-being the USA\", of Applied Econometrics, 16, 3. (1991), and quality life across countries\", Journal of Econometrics, vol. 50, N\u00ba 1-2. Jacobs, R., P . Smith y M. Goddard, (2004), \"Measuring performance: an examination of composite performance indicators\", CHE Technical Paper Series, vol. 29, Centre for Health Economics, University of York. Jenkins, S. y P . Lambert (1993), \"Ranking (2000), \"Measuring poverty deprivation in South Africa\", Review of vol. 46. Kolm, S. (1977), \"Multidimensional egalitarianisms\", Quarterly Journal of Economics, vol. 91, N\u00ba 1. Lugo, M. (2004), \"On multivariate distributions of well-being: the case of the Argentine provinces in the 1990s\", documento presentado en la Conferencia general de la Asociaci\u00f3n Internacional de Investigaciones sobre Rentas y Riqueza (IARIW), Cork, Irlanda, 22 al 28 de agosto. Maasoumi, E. (1999), \"Multidimensioned approaches information in economics Econometric vol. 12, y G. Nickelsburg (1988), \"Multivariate measures of well-being and an analysis of inequality in the Michigan data\", Journal of Business and Economic Statistics, vol. 6, N\u00ba 3. Nardo, M. y otros (2005), \"Tools for building\", European Communities, vol. 24, N\u00ba EUR 21682 EN. Noble, M. y otros (2008), The English Indices of Deprivation 2007, Londres, Communities and Local Government. (2006), \"Measuring multiple deprivation at the 178 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 179 Nolan, B. y C. Whelan (1996), Resources, Deprivation, and Poverty, Oxford, Clarendon Press. some technical issues and alter-native indices\", Journal of International Development, vol. 10. Osberg, L. y A. Sharpe (2002), \"An index of economic well-being for selected OECD countries\", Review of Income and Wealth, vol. 48, N\u00ba 3. PNUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2007), Informe sobre desarrollo humano, 2007-2008, Nueva York, Grupo Mundi-Prensa. (1995), Informe sobre desarrollo humano, 1995, Nueva York, Oxford University Press. Ravallion, M. (1997), \"Good and bad growth: The human development reports\", World Development, vol. 25, N\u00ba 5. Sen, Amartya (1999), Development as Freedom, Nueva York. (1998), \"Mortality as an indicator of economic success and failure\", Economic Journal, vol. 108. (1987), The Standard of Living, Cambridge, Cambridge University Press. (1985), Commodities and Capabilities, Amsterdam, North-Holland. Sen, A. y J. Foster (1997), On Economic Inequality, Oxford, Clarendon Press. Sen, A. y otros (1987), \"The standard of living\", The Tanner Lectures on Human Value, Cambridge, Cambridge University Press. Schokkaert, E. y L. Van Ootegem (1990), \"Sen's concept of the living standard applied to the Belgian unemployed\", Recherches Economiques de Louvain, indices: approach\", Journal Weymark, J. normative approach 179 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 180 QCuadro V.A-1 Sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social de la CEPAL C\u00f3digos Indicadores Distancias a11 Pobreza a12 Coeficiente brecha de pobreza a13 Indigencia a14 Coeficiente brecha de indigencia a15 Raz\u00f3n de Ingresos quintiles (Q5/Q1) a16 Coeficiente de Gini a21 Tasa de desempleo abierto en zonas urbanas a22 Ocupados en sectores de baja productividad a23 Relaci\u00f3n de salarios urbanos entre los sexos a24 Tasa de subempleo a31 Participaci\u00f3n de las mujeres en el empleo asalariado no agr\u00edcola a32 Ocupados que realizan aportes a sistemas de seguridad social a33 Poblaci\u00f3n en edad de trabajar que realiza aportes a sistemas de seguridad social a41 Conclusi\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria a42 Tasa neta de matr\u00edcula en la educaci\u00f3n preescolar (preprimaria) a43 Tasa de analfabetismo de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s a44 Relaci\u00f3n de acceso a la preescolar seg\u00fan quintiles de ingreso (Q1/Q5) a45 Tasa de conclusi\u00f3n de la primaria en la poblaci\u00f3n de 25 a\u00f1os y m\u00e1s a51 Tasa de mortalidad infantil a52 Esperanza de vida al nacer a53 Porcentaje de ni\u00f1os de 1 a\u00f1o vacunados contra el sarampi\u00f3n a54 Partos asistidos por personal sanitario especializado a55 Tasa de mortalidad por VIH/SIDA (casos cada 100 mil habitantes) a61 Porcentaje de la poblaci\u00f3n por debajo del nivel m\u00ednimo de consumo de energ\u00eda alimentaria a62 Poblaci\u00f3n con acceso a servicios de saneamiento mejorados a53 Poblaci\u00f3n con acceso sostenible a mejores fuentes de abastecimiento de agua potable Instituciones b11 \u00cdndice de democracia ( Freedom House) b12 Percepci\u00f3n ciudadana del nivel de democracia existente en el pa\u00eds b13 Satisfacci\u00f3n con la democracia b14 Ciudadanos con actitudes positivas hacia la democracia b21 \u00cdndice de percepci\u00f3n de la corrupci\u00f3n (Transparencia Internacional) b22 Percepci\u00f3n de Avance en la Lucha contra la Corrupci\u00f3n b23 Evaluaci\u00f3n ciudadana del desempe\u00f1o del Poder Judicial b24 Personas que afirman haber sido v\u00edctimas de alg\u00fan delito en el \u00faltimo a\u00f1o b31 Carga tributaria como porcentajes del PIB. b32 Confianza en que dinero de los impuestos ser\u00e1n bien gastados por el Estado b33 Gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n como porcentaje del PIB b34 Gasto p\u00fablico en salud como porcentaje del PIB. b35 Gasto p\u00fablico social como porcentaje del PIB b41 \u00cdndice de productividad del trabajo (1980=100) b42 Remuneraciones medias reales b43 Ocupados preocupados de perder el empleo b44 Gasto privado en educaci\u00f3n como porcentaje del PIB b45 Gasto directo de los hogares como porcentaje del gasto total en salud ( out-of-pocket expenditure ) Pertenencia c11 Poblaci\u00f3n que adscribe a una etnia c12 Poblaci\u00f3n que se siente maltratada por el color de la piel o la raza c13 Proporci\u00f3n de puestos ocupados por mujeres en el Parlamento nacional c21 Confianza en las instituciones del Estado y los partidos pol\u00edticos c22 Porcentaje de votos en elecciones parlamentarias respecto al total de poblaci\u00f3n en edad de votar c23 \u00edndice de activaci\u00f3n pol\u00edtica c31 Porcentaje de ciudadanos que creen que sus hijos vivir\u00e1n mejor que ellos c32 Porcentaje de ciudadanos que creen que la estructura social es abierta e igualitaria c41 Tasa de mortalidad por suicidios y lesiones autoinfligidas c42 Tasa de 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 181 QCuadro V.A-2 Matriz La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 182 Cuadro propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL/SEGIB, 2007). * Indica significaci\u00f3n estad\u00edstica. 000Cohesi\u00f3n social.indd 182 28/05/2010 03:19:17 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 183 QCuadro V.A-3 Cambios en funci\u00f3n de transformaci\u00f3n Pa\u00eds Funci\u00f3n de transformaci\u00f3n Rangos z-scores M\u00e1ximo Guatemala 1 1 1 Honduras 2 2 2 Bolivia (Estado Plurinacional de) 3 4 4 Paraguay 4 3 3 Nicaragua 5 5 5 Per\u00fa 6 6 7 El Salvador 7 7 8 Rep\u00fablica Dominicana 8 8 6 Ecuador 9 9 9 Colombia 10 10 10 Brasil 11 11 11 M\u00e9xico 12 12 12 Panam\u00e1 13 13 13 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 14 14 14 Argentina 15 15 15 Chile 16 16 16 Costa Rica 17 17 17 Uruguay 18 18 18 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL/SEGIB, 2007). QCuadro V.A-4 Ordenamiento por componentes Pa\u00edsDistancias (A) Instituciones (B) Pertenencia (C) Cambio de orden Rangos z-score M\u00e1ximo Rangos z-score M\u00e1ximo Rangos z-score M\u00e1ximoInst.- Dist.Pert.- Dist.Pert.- Inst. Bolivia (Estado Plurinacional de) 1 1 2 8 8 8 4 5 3 7 3 -4 Honduras 2 2 1 5 5 5 7 7 9 3 5 2 Nicaragua 3 3 3 9 9 9 9 8 13 6 6 0 Guatemala 4 4 4 2 3 3 1 1 1 -2 -3 -1 Rep\u00fablica Dominicana 5 5 5 11 11 11 8 9 8 6 3 -3 Paraguay 6 6 6 1 1 1 3 3 4 -5 -3 2 Per\u00fa 7 7 9 3 2 2 15 15 15 -4 8 12 El Salvador 8 9 7 7 7 7 2 2 2 -1 -6 -5 Colombia 9 8 8 13 13 15 6 6 5 4 -3 -7 Brasil 10 10 10 12 12 12 12 14 7 2 2 0 Panam\u00e1 11 11 11 14 15 14 10 11 10 3 -1 -4 Ecuador 12 13 12 4 4 4 5 4 6 -8 -7 1 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 13 12 13 10 10 10 17 18 14 -3 4 7 M\u00e9xico 14 14 14 6 6 6 16 16 17 -8 2 10 Argentina 15 15 15 16 16 13 14 12 16 1 -1 -2 Chile 16 16 18 15 14 16 11 10 12 -1 -5 -4 Costa Rica 17 18 16 17 17 17 18 17 18 0 1 1 Uruguay 18 17 17 18 18 18 13 13 11 0 -5 -5 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL/SEGIB, 2007). 000Cohesi\u00f3n social.indd 183 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cap\u00edtulo V La viabilidad de la construcci\u00f3n de un \u00edndice sint\u00e9tico de cohesi\u00f3n social 184 QCuadro V.A-6 Cambios en la estructura de ponderaci\u00f3n Pa\u00edsPonderaci\u00f3n Constante Por CP Por clusters Guatemala 1 2 3 Honduras 2 1 11 Bolivia (Estado Plurinacional de) 3 4 1 Paraguay 4 5 9 Nicaragua 5 3 5 Per\u00fa 6 7 4 El Salvador 7 6 13 Rep\u00fablica Dominicana 8 8 2 Ecuador 9 9 7 Colombia 10 10 10 Brasil 11 12 12 M\u00e9xico 12 11 17 Panam\u00e1 13 13 8 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 14 14 6 Argentina 15 15 14 Chile 16 16 15 Costa Rica 17 17 18 Uruguay 18 18 16 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL/SEGIB, 2007). QCuadro V.A-5 Cambios en el par\u00e1metro de sustituci\u00f3n (beta) Pa\u00edsValor del par\u00e1metro beta -3 -2 -1 1/3 1/2 1 Guatemala 6 4 2 1 1 1 Honduras 11 10 10 2 2 2 Bolivia (Estado Plurinacional de) 7 7 6 3 3 3 Paraguay 8 8 5 4 4 4 Nicaragua 12 9 8 5 5 5 Per\u00fa 13 13 12 7 7 6 El Salvador 4 5 7 6 6 7 Rep\u00fablica Dominicana 10 11 11 8 8 8 Ecuador 3 3 3 9 9 9 Colombia 1 1 1 12 11 10 Brasil 2 2 4 11 10 11 M\u00e9xico 15 15 13 13 13 12 Panam\u00e1 14 14 14 14 14 13 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 18 17 17 10 12 14 Argentina 5 6 9 15 15 15 Chile 17 16 15 16 16 16 Costa Rica 9 12 16 17 17 17 Uruguay 16 18 18 18 18 18 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base del Sistema de Indicadores de Cohesi\u00f3n Social (CEPAL/SEGIB, 2007). 000Cohesi\u00f3n social.indd 184 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 185 Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: un paso atr\u00e1s, dos adelante1 Juan Carlos Feres, Pablo Villatoro A. Introducci\u00f3n Uno de los principales desaf\u00edos en el campo de la cohesi\u00f3n social es avanzar en la instalaci\u00f3n del tema en un lugar central en las agendas de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Esta empresa no est\u00e1 exenta de complejidades, en un contexto regional caracterizado por una amplia heterogeneidad de realidades y de capacidades institucionales. A su vez, los pa\u00edses de la regi\u00f3n no est\u00e1n vinculados por consensos y compromisos supranacionales que los \"obliguen\" a monitorear un conjunto de metas de desarrollo social comunes, y que hacen parte de un proyecto de integraci\u00f3n regional, como es el caso de Europa. Existen varios s\u00edntomas de las complejidades enunciadas. En las diferentes actividades de consulta sobre indicadores de cohesi\u00f3n social desarrolladas por la CEPAL 2, se han puesto en evidencia distintas 1 Este art\u00edculo fue elaborado considerando como material de apoyo los valiosos insumos producidos por Andr\u00e9s Palma, referidos a la sistematizaci\u00f3n de las actividades de consulta a expertos de distintas agencias de cooperaci\u00f3n internacional, y a la evaluaci\u00f3n de los indicadores de cohesi\u00f3n contenidos en la primera propuesta desarrollada por la CEPAL. 2 V\u00e9ase un estudio detallado en el sitio Web del proyecto \"Medir la un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 186 interpretaciones del enfoque de cohesi\u00f3n social y falta de claridad, con respecto a las fronteras entre los componentes y a lo que se mide con los indicadores, entre otros problemas. Todos estos elementos dificultan utilizar el enfoque de cohesi\u00f3n social en el seguimiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas por los pa\u00edses 3. En este art\u00edculo se intenta acotar, en clave de pol\u00edticas p\u00fablicas, el enfoque conceptual para medir la cohesi\u00f3n social de la CEPAL, y se propone una selecci\u00f3n de indicadores clave de cohesi\u00f3n para Am\u00e9rica Latina. En este intento se mantienen los elementos centrales del enfoque construido por la CEPAL, pero se trata de ganar en simplicidad y en las posibilidades de uso del enfoque. As\u00ed, este cap\u00edtulo se inicia con algunas reflexiones sobre el concepto de cohesi\u00f3n social, contin\u00faa con una reespecificaci\u00f3n de sus pilares o componentes, prosigue con una lista de indicadores clave de cohesi\u00f3n social, y finaliza con consideraciones sobre los desaf\u00edos que se van a enfrentar para avanzar en la medici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. B. El concepto y los pilares de la cohesi\u00f3n social La CEPAL (2007a) defini\u00f3 inicialmente la cohesi\u00f3n social como la dial\u00e9ctica entre los mecanismos instituidos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n social y las percepciones y reacciones de los ciudadanos con respecto a la operaci\u00f3n de dichos mecanismos (pertenencia). Esta definici\u00f3n sintetiza y pone en relaci\u00f3n distintos elementos que hacen parte del desarrollo de las sociedades latinoamericanas, como las din\u00e1micas de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n y las percepciones y reacciones de los actores sociales. Esto constituye un punto de partida para dar una mirada m\u00e1s integral a las din\u00e1micas de desarrollo de los pa\u00edses, cuya novedad estar\u00eda en la incorporaci\u00f3n de informaci\u00f3n subjetiva que se usar\u00eda junto con los datos tradicionalmente empleados por la CEPAL. En general, la definici\u00f3n de la CEPAL es una descripci\u00f3n de los mecanismos implicados en las din\u00e1micas de transformaci\u00f3n social. El concepto de la CEPAL contiene un enfoque donde se identifican los pilares que ser\u00edan m\u00e1s relevantes para el desarrollo en el contexto regional (inclusi\u00f3n y pertenencia), y se enfatizan las relaciones entre estos, como el aspecto clave. Algunos ejemplos de preguntas que se desprenden de 3 En todo caso, hay algunas se\u00f1ales muy alentadoras provenientes de algunos pa\u00edses. Por ejemplo, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica de Colombia y, en particular, la Direcci\u00f3n de Estudios Sectoriales de dicha entidad, emple\u00f3 el enfoque desarrollado por la CEPAL para medir la cohesi\u00f3n social en su informe social 2008 titulado: \"Inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n social en Colombia (salud, educaci\u00f3n y asistencia social): mercado y pol\u00edtica social\". 000Cohesi\u00f3n social.indd 186 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 187 esta perspectiva anal\u00edtica son: \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n las percepciones y reacciones ciudadanas ante mecanismos de exclusi\u00f3n que profundicen las brechas sociales?, \u00bfC\u00f3mo percibir\u00e1 la ciudadan\u00eda la instrumentaci\u00f3n de reformas institucionales -como el incremento de la carga tributaria- orientadas a cerrar las brechas sociales? En este punto, cabe preguntarse si, para promover un mayor uso del enfoque de cohesi\u00f3n en el campo de las pol\u00edticas p\u00fablicas, es necesario o no explicitar un horizonte de desarrollo. En principio, la respuesta es afirmativa, porque un umbral normativo cumple funciones esenciales para la pol\u00edtica p\u00fablica: orienta la acci\u00f3n (y, por tanto, fundamenta el dise\u00f1o de pol\u00edticas), y permite el seguimiento y la evaluaci\u00f3n de sus resultados. Esto va m\u00e1s all\u00e1 de la funci\u00f3n exclusivamente anal\u00edtica. En t\u00e9rminos de horizonte, los pa\u00edses de la regi\u00f3n deber\u00edan avanzar hacia la reducci\u00f3n de la exclusi\u00f3n social, y las instituciones -sobre todo aquellas implicadas directamente en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y sociales- tendr\u00edan que contar con las capacidades necesarias para alcanzar ese prop\u00f3sito. Aqu\u00ed se debe considerar que no todas las exclusiones ser\u00e1n objeto de la pol\u00edtica p\u00fablica; un ciudadano com\u00fan podr\u00eda molestarse si no es aceptado en The Sphere 4, la red social del lujo extremo, pero esa es una exclusi\u00f3n que no constituir\u00eda una materia de inter\u00e9s para las pol\u00edticas. Una forma de operacionalizar el concepto de exclusi\u00f3n es a partir de la noci\u00f3n de brechas sociales, que refiere a las distancias y carencias socioecon\u00f3micas existentes en los pa\u00edses, y que se expresan en que determinados grupos de la poblaci\u00f3n no cuenten con acceso a derechos b\u00e1sicos y no tengan las oportunidades para desarrollar sus potencialidades. Estas brechas, cuya reducci\u00f3n debe ser un objetivo de la pol\u00edtica p\u00fablica, pueden ser: i) absolutas o fundadas en est\u00e1ndares, donde el criterio es una definici\u00f3n normativa, y ii) relativas, o definidas a partir de las diferencias entre grupos, donde el criterio de contraste es la distribuci\u00f3n (CEPAL, 2007b). As\u00ed, el concepto de brechas sociales utilizado aqu\u00ed va m\u00e1s all\u00e1 de la noci\u00f3n empleada en muchos pa\u00edses desarrollados (sobre todo los europeos), en donde se aplica una noci\u00f3n de privaci\u00f3n relativa. Dado que en Am\u00e9rica Latina coexisten y se superponen las privaciones relativa y absoluta, esto otorga sentido a la consideraci\u00f3n de ambos tipos de brechas. 4 Para ingresar a esta red, se debe pasar \"por un cuidadoso proceso de selecci\u00f3n realizado por un estricto comit\u00e9\". Una vez preseleccionados, los interesados deber\u00e1n pagar una cuota de inscripci\u00f3n de 3 mil euros. La direcci\u00f3n de la red es: https://www.the-sphere.com/user_session/new . 000Cohesi\u00f3n social.indd 187 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cap\u00edtulo un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 188 Un argumento que podr\u00eda emplearse para simplificar los pilares de la cohesi\u00f3n social es el que sostiene que el monitoreo de las brechas ser\u00eda suficiente, porque estas ser\u00edan aproximaciones a la capacidad institucional para reducirlas. Sin embargo, este planteamiento no da cuenta de que desempe\u00f1os similares podr\u00edan generar diferentes resultados en materia de brechas sociales y, adem\u00e1s, podr\u00edan ser percibidos de distintos modos por la opini\u00f3n p\u00fablica. As\u00ed, el mantenimiento del pilar de capacidad institucional tiene el beneficio de que permite una mayor riqueza anal\u00edtica, porque proporciona oportunidades para identificar factores asociados a la disminuci\u00f3n o el aumento de las brechas, y dise\u00f1ar respuestas de pol\u00edtica. Adem\u00e1s, hay distintos indicadores de funcionamiento institucional que son relevantes por s\u00ed mismos para los interesados en el seguimiento de las pol\u00edticas, como los que refieren al comportamiento del gasto p\u00fablico social, o los que informan sobre la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n en materia tributaria. A diferencia de lo planteado para los pilares de brechas e instituciones, la situaci\u00f3n del componente pertenencia es m\u00e1s compleja por una serie de razones conceptuales, metodol\u00f3gicas y pr\u00e1cticas, porque bajo ese paraguas cohabitan aspectos de la realidad que se sit\u00faan a distinto nivel, y su medici\u00f3n requiere operaciones metodol\u00f3gicas diferentes. En particular, por medio de este pilar se procuran captar aspectos de la subjetividad que hacen referencia a las percepciones directamente relacionadas con las instituciones y con la extensi\u00f3n de las brechas sociales (algo as\u00ed como la \"superficie\" de la subjetividad), lo mismo que a factores de fondo, tales como los v\u00ednculos y los valores solidarios que influir\u00edan en las disposiciones de los actores ante la cosa p\u00fablica 5. Sin embargo, hay varios problemas para la conceptualizaci\u00f3n y la medici\u00f3n de estos aspectos m\u00e1s \"profundos\". El primero es que la pertenencia incluye a membres\u00edas grupales de distinto nivel que podr\u00edan estar relacionadas o no con las opiniones sobre las instituciones 6. De hecho, niveles muy altos de pertenencia grupal podr\u00edan asociarse con actitudes negativas hacia los otros grupos y ante las instituciones. Algo semejante ocurre con los 5 Por ejemplo, la CEPAL (2007a) plantea que \"los cambios culturales fomentan un mayor individualismo. El que la autonom\u00eda personal se imponga a la solidaridad colectiva se ve precipitado por la econom\u00eda y por la cultura medi\u00e1tica y el papel m\u00e1s relevante del consumo... esto coincide con el debilitamiento de los proyectos colectivos, as\u00ed como del sentido de pertenencia a la comunidad. Estas tendencias despiertan interrogantes sobre c\u00f3mo recrear el v\u00ednculo social, desde el \u00e1mbito familiar hasta la sociedad en su conjunto. Trabajar por la cohesi\u00f3n significa recrear el v\u00ednculo social\". 6 En los \u00faltimos a\u00f1os la ciudadan\u00eda latinoamericana ha presentado altos niveles de desconfianza en las instituciones del Estado, pero al mismo tiempo ha evidenciado altos niveles de identidad o pertenencia con el Estado naci\u00f3n. 000Cohesi\u00f3n social.indd 188 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 189 v\u00ednculos. Cu\u00e1les v\u00ednculos fortalecer y en qu\u00e9 grado son preguntas para las que no hay respuestas un\u00edvocas, lo que se hace m\u00e1s complejo si no se sabe cu\u00e1l es el resultado que se va a alcanzar (una cosa es fortalecer v\u00ednculos para superar pobreza, y otra, aumentar el apoyo ciudadano a pactos de inclusi\u00f3n). Tampoco es claro si la pertenencia y los v\u00ednculos constituyen una dimensi\u00f3n \"subjetiva\": Hay una tradici\u00f3n de investigaci\u00f3n en esta l\u00ednea que se ocupa de la estructura y la densidad material de las redes sociales 7. La incorporaci\u00f3n de la pertenencia, los v\u00ednculos e incluso los valores, expande el universo de dimensiones observables en un escenario caracterizado, en este \u00e1mbito, por problemas de datos. Como advierte la CEPAL (2007a), refiri\u00e9ndose a Latinobar\u00f3metro, la principal fuente de datos \"subjetivos\" para el sistema de indicadores de cohesi\u00f3n, este instrumento no se concibi\u00f3 para investigar dimensiones complejas de la subjetividad, como la solidaridad o el sentido de pertenencia, y agrega que se requiere \"una discusi\u00f3n sobre el contenido de esos valores o predisposiciones y el despliegue de procedimientos metodol\u00f3gicos que aseguren la validez y confiabilidad de las mediciones\". A estos problemas de calidad se suman las limitaciones en la disponibilidad de informaci\u00f3n, lo cual llev\u00f3, en la primera propuesta de indicadores de cohesi\u00f3n desarrollada por la CEPAL (2007b), al empleo de medidas \"objetivas\" como aproximaciones a la subjetividad, lo que produce confusi\u00f3n, porque la misma CEPAL (2007a) defini\u00f3 la pertenencia como un componente subjetivo integrado por actitudes, percepciones y valoraciones. Con esto no se quiere decir que la calidad de los v\u00ednculos y el sentido de pertenencia no tengan que ver con las predisposiciones de los ciudadanos hacia la \"cosa p\u00fablica\". Ciertamente, la cohesi\u00f3n social, entendida en un sentido amplio, no se agota en las relaciones entre \"opini\u00f3n p\u00fablica\" (o los agregados de respuestas individuales que la conforman) e instituciones, lo que manifiesta la necesidad de continuar impulsando una agenda de investigaci\u00f3n que permita comprender, por ejemplo, las relaciones entre pertenencias y conflictos intergrupales a distintos niveles y la cohesi\u00f3n social agregada, o las articulaciones entre determinadas estructuras y calidades de los v\u00ednculos sociales, y los valores que sustentan las personas. En esta etapa de la discusi\u00f3n cabe retornar a los planteamientos originales de la CEPAL (2007a), en donde el inter\u00e9s en contar con datos demosc\u00f3picos refiere primordialmente a captar las percepciones que 7 V\u00e9ase, por ejemplo, el estudio de Stone (2001). 000Cohesi\u00f3n social.indd 189 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 190 reflejen el grado de con fianza, adhesi\u00f3n y respaldo ciudadano a un sistema pol\u00edtico y un ordenamiento socioecon\u00f3mico. En rigor, se plantea que \"las pol\u00edticas para reducir brechas requieren un contrato social, que supone el apoyo de una amplia gama de actores, dispuestos a consensuar amplios acuerdos\" (p. 12). Hasta aqu\u00ed, la CEPAL no est\u00e1 hablando m\u00e1s que de las reacciones y percepciones ciudadanas ante la operaci\u00f3n de las instituciones, y de las condiciones de apoyo ciudadano para legitimar los pactos orientados a reducir brechas sociales. De modo que la informaci\u00f3n que interesa, en primera instancia, tiene que ver con la subjetividad que expresa las \"condiciones de apoyo ciudadano\" para la acci\u00f3n institucional, y para pactos sociales tendientes a la reducci\u00f3n de brechas. Aqu\u00ed se ha empleado la noci\u00f3n de condiciones de apoyo, debido a que no es evidente por s\u00ed mismo que los acuerdos sociales requieran, para funcionar, consensos ciudadanos masivos; en rigor, es plausible que estos contratos sean \"suscritos\" por determinados grupos de inter\u00e9s (sobre todo los que hacen parte de las elites). Pero aunque as\u00ed fuera, el insumo constituido por los climas de opini\u00f3n p\u00fablica no deja de ser relevante, sobre todo en el marco de democracias no demasiado s\u00f3lidas, como las que existen en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n. Adem\u00e1s, las condiciones de apoyo ciudadano son f\u00e1cilmente mensurables a partir de los estudios de opini\u00f3n. En s\u00edntesis, esta revisi\u00f3n del enfoque de la cohesi\u00f3n social elaborado por la CEPAL permite plantear una serie de propuestas con respecto al concepto de cohesi\u00f3n. Entre estas destacan la explicitaci\u00f3n de un horizonte normativo, el mantenimiento de los componentes de brechas y de instituciones, y el acotamiento del pilar de pertenencia. De este modo, la cohesi\u00f3n social puede ser entendida como la capacidad de las instituciones para reducir de modo sustentable 8 las brechas sociales con apoyo ciudadano (pertenencia). As\u00ed, esta definici\u00f3n se sit\u00faa en la tradici\u00f3n del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL, pero delineando las fronteras entre los pilares y conjug\u00e1ndolos en clave de pol\u00edticas p\u00fablicas. Esta resignificaci\u00f3n del concepto de cohesi\u00f3n en clave de pol\u00edticas p\u00fablicas permite colocarlo en sinton\u00eda expl\u00edcita con la discusi\u00f3n en curso en la regi\u00f3n, que tiene que ver con las configuraciones institucionales m\u00e1s adecuadas para avanzar en la protecci\u00f3n social, y en la reducci\u00f3n de las brechas sociales, y con la necesidad de alcanzar pactos ciudadanos que propendan hacia esos objetivos. Igualmente facilita las tareas de medici\u00f3n, interpretaci\u00f3n y difusi\u00f3n, porque es m\u00e1s sencillo atribuir valores num\u00e9ricos 8 V\u00e9ase un estudio detallado sobre la noci\u00f3n de sustentabilidad, en Canal y otros, en este mismo libro. 000Cohesi\u00f3n social.indd 190 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 191a los diferentes p ilares de la cohesi\u00f3n y diseminar los resultados de esta operac i\u00f3n: a s\u00ed, m\u00e1s apoyo c iudad ano, m\u00e1s capacidad instituci onal y m enos brechas in dicar\u00e1n, en conjunto, m\u00e1s cohesi \u00f3n social. Asimismo, con esta los distintos p ilares de la cohesi\u00f3n, lo cual constitu ye el principal valor agregado del enfo que. C. Reespecicar el marco de referencia El conc epto de cohesi\u00f3n social revisado en clave de pol\u00edticas p\u00fablicas (la capacidad de las instituciones para reducir brechas sociales con apoyo ciudadano) puede ser descompuesto en tres pilares que se interrelacionan para generar procesos y resultados de cohesi\u00f3n en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Estos pilares son: a) las brechas sociales, b) la capacidad institucional, y c) el apoyo ciudadano. Los dos primeros son los componentes \"objetivos\" o material es de la cohesi \u00f3n social, mientras q ue el \u00falt imo i ncluye l os aspectos de la subjetividad vi nculad os directam ente al funcionamiento de las instituciones y a la extensi\u00f3n de las brechas sociales. En el pilar de brechas sociales se incluyen las condiciones materiales de vida que experimentan los grupos y comunidades privados del acceso a sus derec hos b\u00e1sicos, y de las oportu nidades para desarrollar sus potenc ialidade s. la situaci\u00f3n de otros grupos sociales o absolutas, considerando umbrales normativos de acceso a recursos. Los \u00e1mbitos en donde se observan las brechas sociales son el empleo, los ingresos y la pobreza, la protecci\u00f3n social, la educaci\u00f3n, la salud, el consumo y el acceso a servicios b\u00e1sicos. Se debe notar que para la selecci\u00f3n de los umbrales normativos de acceso a recursos se oper\u00f3 en una l\u00f3gica que recoge varias de las metas planteadas en la Cumbre del Milenio, pero adaptadas al contexto regional, de ello, que se ver\u00e1 m\u00e1s adelante en la selecci\u00f3n de indicadores, es que se ocup\u00f3 como criterio de brecha absoluta, en el \u00e1mbito de los ingresos, a la pobreza y no a la in digencia. Tambi \u00e9n se debe tener presente que las brechas relativas por sexo, etnicidad y zona de residencia son tratadas como elem entos transversales a los distintos \u00e1mbitos para observar. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, de indicadores se ocuparon l as posib ilidad es de realizar d esagregaciones por sexo, adscripci\u00f3n \u00e9tnica y/o zona de residencia. 000Cohesi\u00f3n social.indd 191 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 192 De cualquier modo, una normativizaci\u00f3n m\u00e1s rigurosa del enfoque de cohesi\u00f3n social de la CEPAL, que implicar\u00eda la especificaci\u00f3n de metas de reducci\u00f3n de brechas basadas idealmente en compromisos regionales, es una tarea pendiente. A su vez, est\u00e1 en proceso de discusi\u00f3n la integraci\u00f3n de otros \u00e1mbitos en los cuales observar las brechas sociales, como la segregaci\u00f3n residencial, el medio ambiente 9 y las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n. En general, las razones de no inclusi\u00f3n, por ahora, de estos temas dentro de los \u00e1mbitos para observar son conceptuales, metodol\u00f3gicas y de disponibilidad de datos (v\u00e9ase un examen m\u00e1s detallado en la secci\u00f3n E, \"S\u00edntesis y principales desaf\u00edos\" al final de este cap\u00edtulo). Por su parte, en el pilar institucional se consideran las acciones desarrolladas por los distintos actores institucionales y que pueden tener repercusiones en la estructura de oportunidades y en los procesos y resultados de inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n. Aqu\u00ed se otorga prioridad a las iniciativas expl\u00edcitamente orientadas a la reducci\u00f3n de las brechas sociales, aun cuando tambi\u00e9n tienen cabida procesos no intencionados, que pueden tener resultados espec\u00edficos de inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n. Los \u00e1mbitos que se abordan a trav\u00e9s de este pilar son el funcionamiento del sistema democr\u00e1tico, la operaci\u00f3n del Estado de Derecho, las pol\u00edticas p\u00fablicas y las din\u00e1micas estrictamente econ\u00f3micas y de mercado. Se agrega un \u00e1mbito de observaci\u00f3n no considerado en la propuesta inicial: la familia. Ciertamente, la identificaci\u00f3n de los \u00e1mbitos que se van a observar en el pilar institucional, como en los otros pilares, no es completa. Por ejemplo, no se consideran las instituciones de la sociedad civil, como las organizaciones no gubernamentales, que pueden desempe\u00f1ar un papel crucial en la reducci\u00f3n de las brechas sociales, prestando directamente servicios a las poblaciones m\u00e1s vulnerables, realizando acciones de sensibilizaci\u00f3n orientadas a promover una mayor solidaridad, o simplemente monitoreando a los programas p\u00fablicos. Aqu\u00ed de nuevo las razones de exclusi\u00f3n tienen que ver con la falta de informaci\u00f3n estad\u00edstica. De cualquier modo, esta es una situaci\u00f3n transitoria, y en la medida en que el desarrollo de los sistemas estad\u00edsticos de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina lo permita, ser\u00e1n incorporadas al sistema. A su vez, en el pilar de apoyo ciudadano tienen cabida las percepciones que reflejan la adhesi\u00f3n al sistema pol\u00edtico y al ordenamiento socioecon\u00f3mico, y que a su vez dan cuenta de la confian a y la predisposici\u00f3n de los actores sociales ante las 9 V\u00e9ase un examen detallado en los art\u00edculos de Kaztman y Canal y otros, en este mismo libro. 000Cohesi\u00f3n social.indd 192 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 193 iniciativas institucionales orientadas a la reducci\u00f3n de las brechas sociales. A partir de esta definici\u00f3n, en la lista corta deber\u00edan estar indicadores que proporcionen informaci\u00f3n sobre: i) el apoyo ciudadano al sistema democr\u00e1tico, ii) las percepciones sobre la desigualdad existente en los pa\u00edses, iii) las evaluaciones y expectativas econ\u00f3micas, iv) la confianza en las instituciones del Estado, y v) la propensi\u00f3n de los ciudadanos a financiar y apoyar acciones orientadas a la reducci\u00f3n de brechas sociales. La redefinici\u00f3n del pilar subjetivo del sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social implica dejar fuera factores como el capital social, los valores solidarios y el sentido de integraci\u00f3n y afiliaci\u00f3n social. Esto no impacta mayormente en la p\u00e9rdida de informaci\u00f3n, ya sea porque una parte de los indicadores incluidos originalmente en el pilar med\u00edan percepciones y opiniones ciudadanas hacia las instituciones y, por tanto, fueron mantenidos en el sistema, como tambi\u00e9n debido a que las medidas inicialmente incluidas en el sistema para captar directamente v\u00ednculos, pertenencia y valores solidarios eran muy pocas, ten\u00edan problemas de disponibilidad y, adem\u00e1s, en su mayor parte no han sido sometidas a pruebas de validez y confiabilidad. QDiagrama VI.1 Pilares y \u00e1mbitos de observaci\u00f3n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de la CEPAL (2007b). Brechas Instituciones Indicadores: Objetivos y subjetivos Cuantitativos y cualitativosApoyo ciudadano Pobreza e ingresos Empleo Protecci\u00f3n social Educaci\u00f3n Brecha digital Salud Consumo y acceso a servicios Sistema democr\u00e1tico Estado de derecho Pol\u00edticas p\u00fablicas Econom\u00eda y mercado Familia Apoyo al sistema democr\u00e1tico Confianza en las instituciones Evaluaciones y expectativas econ\u00f3micas Percepciones de desigualdad y conflicto Apoyo a iniciativas de reducci\u00f3n de brechas 000Cohesi\u00f3n social.indd 193 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 194 D. Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social La construcci\u00f3n de una lista de indicadores clave de cohesi\u00f3n social obliga a un mayor rigor en el an\u00e1lisis de las medidas consideradas en la propuesta inicial de la CEPAL (2007b), lo cual permite tener una visi\u00f3n m\u00e1s acabada de la pertinencia de los diferentes pilares y \u00e1mbitos de observaci\u00f3n que componen la arquitectura del sistema. De modo que este ejercicio no se efect\u00faa teniendo en perspectiva la focalizaci\u00f3n de la asistencia t\u00e9cnica, dado que la selecci\u00f3n de los \"mejores\" indicadores produce un sesgo hacia las medidas para las cuales los sistemas estad\u00edsticos nacionales presentan menos necesidades de asistencia (lo cual no quiere decir que estas no se verifiquen). A modo de advertencia, se debe mencionar que en la lista final se incluyen algunos indicadores no considerados en la propuesta inicial de la CEPAL (2007b). Esto \u00faltimo obedece sobre todo a que se ha tenido acceso a series de datos de los estudios de opini\u00f3n (en 2007 eso no ocurr\u00eda), lo cual ha posibilitado hacer an\u00e1lisis de datos algo m\u00e1s robustos. 1. Los criterios de selecci\u00f3n de indicadores La selecci\u00f3n de los indicadores se hizo sobre la base de distintos criterios, que no siempre se aplicaron de la misma manera, lo cual se explica porque los estados de situaci\u00f3n var\u00edan sustancialmente entre los distintos pilares, \u00e1mbitos de observaci\u00f3n y las fuentes de datos correspondientes (por lo general, encuestas de hogares y estudios de opini\u00f3n). As\u00ed, el peso de cada uno de los criterios identificados m\u00e1s abajo, al momento de tomar la decisi\u00f3n de selecci\u00f3n de un indicador, dependi\u00f3 del contexto espec\u00edfico en donde se hizo la elecci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, ante dos indicadores con disponibilidad similar y diferente poder explicativo, el segundo criterio fue m\u00e1s importante y, ante la situaci\u00f3n inversa, el primero fue el m\u00e1s relevante. Los criterios empleados para la selecci\u00f3n de la lista corta de indicadores fueron los siguientes: Balance entre los distintos \u00e1mbitos de observaci\u00f3n incluidos en el sistema: Para mantener el equilibrio entre los diferentes \u00e1mbitos de observaci\u00f3n, se opt\u00f3 por seleccionar en la lista corta al menos un indicador por dimensi\u00f3n dentro de los pilares y no m\u00e1s de tres por dimensi\u00f3n. Pertinencia: Refiere al grado en que los indicadores dan cuenta del \u00e1mbito de observaci\u00f3n y del componente o el pilar respectivo. Este criterio es cercano a la noci\u00f3n de validez de contenido, que indica la capacidad de una medida de reflejar conceptualmente lo que se quiere medir. 000Cohesi\u00f3n social.indd 194 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 195 Poder discriminatorio: Alude a la capacidad explicativa o a la sensibilidad del indicador en el contexto regional. Esta propiedad se expresa en el grado en que un indicador logra captar diferencias entre los pa\u00edses y dentro de estos (sobre todo en lo referido a las brechas sociales). Informaci\u00f3n desagreg ada: La medida en que est\u00e1 publicada informaci\u00f3n relevante para la detecci\u00f3n de brechas relativas. En este caso, se consideraron las desagregaciones por situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica (ej., quintiles o deciles de ingresos), sexo, zona de residencia y adscripci\u00f3n \u00e9tnica 10. Disponibilidad: Cobertura geogr\u00e1fica y temporal de la informaci\u00f3n publicada sobre el indicador. Ciertamente, la lista de criterios utilizados para la selecci\u00f3n de los indicadores dista del \u00f3ptimo, porque hay al menos dos elementos que deber\u00edan considerarse en alg\u00fan ejercicio posterior y que no fueron empleados de modo sistem\u00e1tico en esta evaluaci\u00f3n. Estas propiedades son la armonizaci\u00f3n-comparabilidad y la fiabilidad. A su vez, en este ejercicio se emple\u00f3, aunque no en todos los casos, un criterio adicional, que procura dar cuenta del grado de legitimidad pol\u00edtico-institucional de los indicadores. La armonizaci\u00f3n-comparabilidad es la medida en que los conceptos e instrumentos de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n empleados para producir QDiagrama VI.2 Criterios de selecci\u00f3n de indicadores clave de cohesi\u00f3n social Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de la CEPAL (2007b). Pertenencia Poder discriminatorioDesagregaciones DisponibilidadBalance 10 Aqu\u00ed no se est\u00e1 juzgando la \"desagregabilidad\" del indicador en s\u00ed misma. 000Cohesi\u00f3n social.indd 195 28/05/2010 03:19:18 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 196 la informaci\u00f3n estad\u00edstica son equivalentes entre los distintos pa\u00edses. Este criterio no se incluy\u00f3 en todos los casos, simplemente porque no se contaba con estudios o antecedentes que cubrieran una buena parte de los distintos \u00e1mbitos de observaci\u00f3n que subsume el sistema de indicadores. La fiabilida es el grado en que un indicador mide lo que pretende medir y se capta a trav\u00e9s de su consistencia interna, equivalencia y estabilidad. La consistencia interna refiere al grado en que los distintas preguntas contenidas en alg\u00fan instrumento de medici\u00f3n apuntan en la misma direcci\u00f3n; la equivalencia es la medida en que distintas partes de un instrumento pueden usarse como sustitutas de la otra, y la estabilidad es el grado en que un instrumento produce iguales resultados con una misma poblaci\u00f3n en distintas condiciones y tiempos de aplicaci\u00f3n. El criterio de aceptabilidad pol\u00edtica fue utilizado, no de manera sistem\u00e1tica, en los pilares \"instituciones\" y \"apoyo ciudadano\". Como uno de los prop\u00f3sitos del sistema de indicadores es que los actores implicados en las pol\u00edticas p\u00fablicas usen la informaci\u00f3n que proporciona, se trat\u00f3 de evitar la inclusi\u00f3n de medidas que generan controversias debido a su car\u00e1cter marcadamente normativo, o que podr\u00edan provocar pol\u00e9micas que no aportan a instalar la cohesi\u00f3n social en las agendas de los pa\u00edses. 2. Indicadores clave de brechas sociales Una cuesti\u00f3n no suficientemente expl\u00edcita en la propuesta inicial de la CEPAL (2007b) es la perspectiva normativa general empleada para la selecci\u00f3n de indicadores de brechas, porque estas, m\u00e1s all\u00e1 de las posibilidades de diagn\u00f3stico y monitoreo que proporcionan, deber\u00edan reflejar metas de desarrollo social pertinentes, e idealmente exigibles, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Dado que en Am\u00e9rica Latina la cohesi\u00f3n social no forma parte de una estrategia de integraci\u00f3n regional fundada en compromisos vinculantes para los pa\u00edses, existe un riesgo de subutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n puesta a disposici\u00f3n mediante el sistema de indicadores de cohesi\u00f3n. El punto de partida empleado para seleccionar los indicadores de brechas se encuentra en los planteamientos de la Cumbre del Milenio de las Naciones Unidas (2000), la cual constituye una expresi\u00f3n del compromiso de los Estados firmantes para avanzar en el mejoramiento de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. El enfoque de derechos humanos proporciona un sistema de principios para el desarrollo, y posibilita la constituci\u00f3n 000Cohesi\u00f3n social.indd 196 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 197 de mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas y responsabilidades nacionales e internacionales (Abramovich, 2006). En este caso se ha optado por una versi\u00f3n adaptada de Milenio al contexto regional, porque la CEPAL (2002) plante\u00f3 la necesidad de alcanzar denominadores comunes que sinteticen los principales desaf\u00edos que enfrentan los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y que permitan incorporar a los ODM metas m\u00e1s ambiciosas en \u00e1reas cr\u00edticas para el desarrollo de la regi\u00f3n. La discusi\u00f3n con respecto a cu\u00e1les son los denominadores comunes que sintetizan los principales desaf\u00edos, en este caso, las brechas sociales cuya reducci\u00f3n implica la mayor urgencia, para las pol\u00edticas p\u00fablicas y sociales de los pa\u00edses de la regi\u00f3n debe verse como un proceso en desarrollo. En todo caso, la CEPAL, en conjunto con otras agencias de cooperaci\u00f3n internacional, tiene camino recorrido en la realizaci\u00f3n de propuestas de ampliaciones o adaptaciones del Milenio al contexto regional, y este trabajo se alimenta de esas elaboraciones. Las ventajas de esta aproximaci\u00f3n son: se logran sinergias entre trabajos efectuados en distintas \u00e1reas tem\u00e1ticas y reparticiones institucionales, se evitan duplicaciones y sobre cargas para los sistemas estad\u00edsticos nacionales, se gana en la pertinencia de los indicadores y tambi\u00e9n se avanza en exigibilidad, tanto en la reducci\u00f3n de las brechas como en la puesta a disposici\u00f3n de la informaci\u00f3n para monitorearlas. Las preguntas b\u00e1sicas que se pueden responder a trav\u00e9s de los indicadores de brechas refieren a los resultados de la acci\u00f3n institucional en las condiciones de vida materiales de la poblaci\u00f3n. Se recuerda que estas condiciones de vida aluden tanto a brechas absolutas (ej., la insatisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas) como relativas (distancias de bienestar material entre los distintos grupos sociales). Por lo general, las brechas incluidas aqu\u00ed refieren al acceso a determinados bienes y servicios, pero tambi\u00e9n pueden referir a logros (ej., la conclusi\u00f3n de determinados niveles educativos). Por su parte, aun cuando las brechas en la adquisici\u00f3n de capacidades o destrezas son un \u00e1mbito sumamente relevante para observar, no se incluyen indicadores que las midan directamente, por la falta de informaci\u00f3n comparable y con cobertura para un n\u00famero suficiente de pa\u00edses y a\u00f1os. Como quiera que sea, algunos indicadores de logros pueden utilizarse como aproximaciones a las capacidades. Los argumentos para la selecci\u00f3n de una lista de indicadores clave en el pilar de brechas se desarrollan con muchos detalles en el documento previamente elaborado por la CEPAL (2007b), texto en donde ya se distingui\u00f3 entre indicadores primarios y secundarios. De esta clasificaci\u00f3n se desprende que la selecci\u00f3n de indicadores clave de brechas es un subconjunto 000Cohesi\u00f3n social.indd 197 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 198 de la lista larga elaborada inicialmente por la CEPAL. As\u00ed, en los cuadros VI.1 y VI.2 se identifican la lista larga y la selecci\u00f3n de indicadores clave de brechas sociales, y se exponen brevemente las razones y los criterios que primaron al momento de tomar las decisiones de selecci\u00f3n de cada una de las medidas que hacen parte del n\u00facleo de indicadores clave. En el \u00e1mbito de pobreza e ingresos, se opt\u00f3 por el porcentaje de la poblaci\u00f3n bajo la l\u00ednea de pobreza , porque esta medida es m\u00e1s pertinente que la tasa de QCuadro VI.1 Indicadores de brechas: lista larga \u00c1mbito para observar Indicadores primarios Indicadores secundarios Pobreza e ingresos 1. Porcentaje de personas bajo la l\u00ednea de pobreza. 2. Brecha de pobreza. 3. Raz\u00f3n entre quintiles de ingreso.15. Porcentaje de personas bajo la l\u00ednea de indigencia. 16. Brecha de indigencia. 17. Coeficiente Gini. Empleo 4. Tasa de desempleo abierto. 5. Ocupados urbanos en sectores de baja productividad. 6. Tasa de desempleo de larga duraci\u00f3n. 7. Relaci\u00f3n de salarios entre los sexos.18. Tasa de desempleo abierto modificada. 19. Tasa de subempleo . 20. Participaci\u00f3n de las mujeres en empleo asalariado no agr\u00edcola. Acceso a protecci\u00f3n social8. Ocupados que hacen aportes previsionales. 21. Poblaci\u00f3n en edad de trabajar que realiza aportes previsionales. Educaci\u00f3n 9. Porcentaje de conclusi\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria. 10. Tasa neta de matr\u00edcula en la educaci\u00f3n preescolar. 11. Poblaci\u00f3n analfabeta de 15 a\u00f1os o m\u00e1s.22. Relaci\u00f3n de acceso a la preescolar seg\u00fan quintiles de ingreso. 23. Tasa de conclusi\u00f3n de la primaria en la poblaci\u00f3n de 25 a\u00f1os y m\u00e1s. Salud 12. Tasa de mortalidad infantil. 13. Esperanza de vida.24. Ni\u00f1os de 1 a\u00f1o vacunados contra el sarampi\u00f3n 25. Partos asistidos por personal sanitario especializado. 26. Tasa de mortalidad por VIH-SIDA. Consumo y acceso a servicios b\u00e1sicos 14. Poblaci\u00f3n en estado de subnutrici\u00f3n. 27. Poblaci\u00f3n con acceso adecuado a sistemas mejorados de saneamiento. 28. Poblaci\u00f3n con acceso al suministro mejorado de agua potable saludable. Fuente: La CEPAL (2007b). QCuadro VI.2 Indicadores clave de brechas sociales \u00c1mbito para observar Indicadores Pobreza e ingresos 1. Porcentaje de personas bajo la l\u00ednea de pobreza. 2. Raz\u00f3n entre quintiles de ingreso. Empleo 3. Tasa de desempleo abierto. 4. Ocupados urbanos en sectores de baja productividad. 5. Relaci\u00f3n de salarios entre los sexos y por niveles educativos. Acceso a protecci\u00f3n social 6. Ocupados que hacen aportes previsionales. Educaci\u00f3n 7. Porcentaje de conclusi\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria. 8. Tasa neta de matr\u00edcula en la educaci\u00f3n preescolar. Salud 9. Tasa de mortalidad infantil. 10. Esperanza de vida. Consumo y acceso a servicios b\u00e1sicos 11. Poblaci\u00f3n en estado de subnutrici\u00f3n. 12. Poblaci\u00f3n con acceso al suministro mejorado de agua potable saludable. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 000Cohesi\u00f3n social.indd 198 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 199 indigencia para seguir las pol\u00edticas desarrolladas en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, las cuales, por lo general, se orientan a reducir toda la pobreza y no solo la indigencia (esto equivale a tener como marco conceptual impl\u00edcito una suerte de Cumbre del Milenio ampliada, o adecuada a la situaci\u00f3n regional, como se sugiri\u00f3 antes). De manera correlativa, la tasa de pobreza tiene mayor poder explicativo en el contexto regional que el porcentaje de poblaci\u00f3n indigente, porque, en varios pa\u00edses, la indigencia es un problema que afecta a un sector muy peque\u00f1o de la poblaci\u00f3n. Con respecto a la detecci\u00f3n de brechas relativas en el \u00e1mbito \"pobreza e ingresos\", se seleccion\u00f3 la raz\u00f3n entre quintiles de ingresos por sobre el coeficiente Gini. Como se indica en la CEPAL (2007b), este \u00faltimo indicador es m\u00e1s sensible a los cambios en el medio de la distribuci\u00f3n y menos a las transformaciones en los grupos extremos, lo cual le quita valor desde una perspectiva de exclusi\u00f3n, mientras que la raz\u00f3n entre quintiles es m\u00e1s relevante para una aproximaci\u00f3n que se orienta a establecer las brechas o distancias intergrupales, porque responde solamente a las variaciones en los extremos. En la dimensi\u00f3n laboral, se prefirieron tres indicadores que permitieran aproximarse a la cantidad y calidad de los empleos disponibles y a las brechas relativas en los mercados de trabajo seg\u00fan el sexo. Para el primer prop\u00f3sito se privilegi\u00f3 a la tasa de desempleo abierto , cuya gran ventaja es la disponibilidad (amplia cobertura de pa\u00edses/a\u00f1os). En cuanto al segundo, se opt\u00f3 por el porcentaje de ocupados en sectores de baja productividad , medida que entrega una aproximaci\u00f3n a la incidencia de los empleos en el sector informal 11. Y para cumplir con el tercer objetivo se prefiri\u00f3 a la relaci\u00f3n de salarios entre los sexos y por niveles educativos. Este \u00faltimo indicador facilita la detecci\u00f3n de brechas salariales por sexo, \"despejando\" la variabilidad relacionada con la escolaridad. El acceso a la protecci\u00f3n social refiere al grado en que la poblaci\u00f3n cuenta con recursos para prevenir y enfrentar los distintos tipos de riesgos que ocurren a lo largo del ciclo de vida. Aqu\u00ed las opciones de indicadores existentes son muy pocas, si se tienen en cuenta criterios como la disponibilidad temporal y la cobertura geogr\u00e1fica de la informaci\u00f3n oficial publicada. As\u00ed, se seleccion\u00f3 el porcentaje de ocupados que hacen aportes previsionales , indicador que est\u00e1 desagregado y est\u00e1 disponible para una buena cantidad de pa\u00edses de la regi\u00f3n. 11 Algunos indicadores, como la tasa de subempleo y el desempleo de larga duraci\u00f3n, a pesar de ser pertinentes desde una perspectiva de cohesi\u00f3n, no se incluyeron en la lista corta, porque adolecen de problemas de armonizaci\u00f3n y de disponibilidad. 000Cohesi\u00f3n social.indd 199 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 200 La consideraci\u00f3n de un indicador que solo permite una aproximaci\u00f3n a la protecci\u00f3n ante los riesgos asociados al envejecimiento deja sin informaci\u00f3n los aspectos vinculados a la exposici\u00f3n a riesgos que enfrentan los restantes grupos etarios. Al respecto, Arim y Vigorito se\u00f1alan que los cambios en la distribuci\u00f3n de la vulnerabilidad que hubo en el \u00faltimo tiempo en los pa\u00edses de la regi\u00f3n han conducido a que la estructura del riesgo social se concentre m\u00e1s en las edades j\u00f3venes, lo que no solamente impone nuevas demandas a las pol\u00edticas, sino que al mismo tiempo manifiesta la necesidad de contar con indicadores que permitan captar la situaci\u00f3n de estos grupos de edad. En lo que ata\u00f1e al \u00e1mbito educativo, se opt\u00f3 por incluir en la lista corta la tasa de conclusi\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria , porque posee mayor pertinencia y poder explicativo en el contexto regional que el indicador de finalizaci\u00f3n de la primaria. C\u00f3mo se ha documentado en diferentes informes y estudios internacionales, Am\u00e9rica Latina se encuentra muy pr\u00f3xima a la conclusi\u00f3n universal de la primaria y, por tanto, existe espacio para plantear metas m\u00e1s ambiciosas. Los criterios de pertinencia y poder explicativo tambi\u00e9n fueron decisivos al momento de incluir en la lista corta la tasa neta de matr\u00edcula en la preprimaria , ya sea porque el acceso a este nivel educativo se vincula con beneficios sustanciales a lo largo de la vida, como tambi\u00e9n debido a que los niveles de asistencia a la preescolar son todav\u00eda bajos en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Ciertamente, el acceso y la finalizaci\u00f3n de los distintos niveles educacionales no ser\u00e1n suficientes si los servicios educativos no son de calidad, porque los ni\u00f1os no lograr\u00e1n los aprendizajes y las competencias para participar de manera adecuada en la vida social. Sin embargo, no se incluyeron indicadores de aprendizajes en la lista corta por la baja disponibilidad de datos (ya sea en cobertura de pa\u00edses como en series de tiempo), y por los problemas de comparabilidad de los estudios internacionales. En todo caso, no se descarta incluir en el futuro alg\u00fan indicador proveniente del proyecto SERCE 12 (Segundo Estudio Regional Comparativo y Explicativo), implementado por OREALC-LLECE durante el per\u00edodo 2003-2006, en una buena cantidad de pa\u00edses de la regi\u00f3n 13. 12 V\u00e9ase un examen detallado en: http://llece.unesco.cl/proyectos/2.act?estado=En%20Curso. 13 En esta investigaci\u00f3n se establecieron los logros en aprendizaje en las \u00e1reas de lenguaje, matem\u00e1ticas, ciencias naturales y habilidades para la vida entre los alumnos de tercero y sexto grados de educaci\u00f3n b\u00e1sica. De cualquier modo, no se tiene claridad por el momento en lo que refiere a la comparabilidad de esta investigaci\u00f3n con el estudio realizado por OREALC-LLECE en 1996. 000Cohesi\u00f3n social.indd 200 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 201 En el campo de la salud, a pesar de que en las zonas urbanas de Am\u00e9rica Latina la tasa de mortalidad infantil se ha reducido y han disminuido las brechas socioecon\u00f3micas de mortalidad, en las zonas rurales la situaci\u00f3n es diferente, y las poblaciones ind\u00edgenas son las m\u00e1s rezagadas en el proceso de descenso de la mortalidad. Otro argumento que justifica la selecci\u00f3n de este indicador es que las medidas alternativas, como los ni\u00f1os de 1 a\u00f1o vacunados contra el sarampi\u00f3n y los partos asistidos por personal sanitario especializado, miden m\u00e1s bien el desempe\u00f1o institucional que las brechas en resultados de salud. A su vez, en la regi\u00f3n persisten disparidades en la esperanza de vida de acuerdo con el nivel de desarrollo de los pa\u00edses, lo cual evidencia que este indicador contin\u00faa siendo pertinente y tiene poder explicativo en el contexto regional. Adem\u00e1s, la mortalidad infantil y la esperanza de vida presentan una situaci\u00f3n adecuada en lo que respecta a su disponibilidad, tanto en cobertura como en series de tiempo. Por \u00faltimo, en el \u00e1mbito de acceso a bienes y servicios b\u00e1sicos, el consumo de alimentos constituye una variable importante para monitorear, tanto por la tendencia al alza en el precio de los alimentos apreciada en los \u00faltimos a\u00f1os, como porque las poblaciones m\u00e1s vulnerables de acuerdo con la seguridad alimentaria tienden a ser miembros de los pueblos originarios y a habitar en las \u00e1reas rurales. El indicador seleccionado es el porcentaje de poblaci\u00f3n en estado de subnutrici\u00f3n , que incluye a la poblaci\u00f3n cuyo consumo de energ\u00eda alimentaria es permanentemente inferior a las necesidades m\u00ednimas de energ\u00eda para desarrollar una vida sana y una actividad f\u00edsica liviana 14. En todo caso, se debe considerar que este indicador se calcula sobre la base de los alimentos disponibles y no da cuenta de las inequidades en la distribuci\u00f3n de los alimentos dentro de las familias. Por su parte, la medida que indica la poblaci\u00f3n que cuenta con agua potable saludable tiene las ventajas de permitir la detecci\u00f3n de brechas de acceso en zonas rurales y en asentamientos urbanos precarios y, adem\u00e1s, presenta una disponibilidad adecuada. 3. Indicadores clave de capacidad institucional Hay varios dilemas conceptuales, metodol\u00f3gicos y pr\u00e1cticos que se deben tomar en cuenta antes de seleccionar un grupo de indicadores institucionales clave. El primero es el problema de la normatividad , porque esta podr\u00eda ser necesaria al momento de interpretar los valores de los indicadores institucionales, sin tener como referencia un resultado de brecha, o bien 14 V\u00e9ase un examen detallado en: http://www.fao.org/faostat/foodsecurity/index_es.htm. 000Cohesi\u00f3n social.indd 201 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 202 en contextos donde las correlaciones entre instituciones y brechas no sean claras. La especificaci\u00f3n de la normatividad es m\u00e1s compleja en el campo institucional que en el de brechas; por ejemplo, la ciencia puede proporcionar evidencia acerca de la cantidad de kilocalor\u00edas que una persona necesita para funcionar en la vida diaria, pero el asunto se complica al momento de pronunciarse sobre la configuraci\u00f3n institucional que se requiere para lograr que millones de personas puedan acceder a dichos requerimientos cal\u00f3ricos, con sustentabilidad a lo largo del tiempo. La cuesti\u00f3n de la normatividad no solo complejiza la medici\u00f3n de la capacidad de los dispositivos institucionales directamente abocados a la reducci\u00f3n de las brechas (como las pol\u00edticas sociales), sino tambi\u00e9n la dificulta en el \u00e1mbito de la operaci\u00f3n de las instituciones vinculadas indirectamente con dicho resultado, como las instituciones democr\u00e1ticas y del Estado de Derecho. Por ejemplo, el equivalente a la discusi\u00f3n entre configuraciones universalistas o residuales de bienestar se encuentra, en el campo de la democracia, en la tensi\u00f3n entre las posturas centradas en el procedimiento y las que enfatizan en la democracia participativa o directa. Esta \u00faltima demarcaci\u00f3n es incluso m\u00e1s complicada en lo que refiere a los indicadores, sobre todo cuando estos se basan en una perspectiva normativa sesgada hacia una de las representaciones en tensi\u00f3n. Una estrategia posible para enfrentar este problema es partir de un m\u00ednimo deseable de garantizaci\u00f3n y levantar la vara hasta alcanzar un umbral de tolerancia (o de viabilidad) pol\u00edtico-institucional. As\u00ed se obtendr\u00eda un patr\u00f3n de provisi\u00f3n de derechos necesarios para la inclusi\u00f3n y la cohesi\u00f3n sociales que no deber\u00eda exceder las condiciones institucionales y de aceptabilidad pol\u00edtica existentes en los pa\u00edses. Por ejemplo, en el campo de la democracia el m\u00ednimo b\u00e1sico es la afirmaci\u00f3n que esta ser\u00e1 siempre preferible a un sistema autoritario; luego, la construcci\u00f3n de indicadores que capturen configuraciones espec\u00edficas de las democracias no ser\u00e1 una materia para considerar, porque este campo se situar\u00eda por sobre el umbral de tolerancia pol\u00edtico-institucional. A los problemas de normatividad se agregan varias restricciones metodol\u00f3gicas. Una dificultad estriba en que los resultados en la reducci\u00f3n de brechas ser\u00e1n efectos de las acciones de distintas instituciones (Estados, mercados, sociedad civil, familia), los cuales son muy complejos de aislar o estudiar en sus interacciones 15. Otro problema es la falta de claridad 15 V\u00e9ase un examen detallado en Arim y Vigorito, en este mismo libro. 000Cohesi\u00f3n social.indd 202 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 203 sobre lo que miden algunos indicadores que pueden ser empleados en el pilar institucional, lo cual pone en cuesti\u00f3n los l\u00edmites entre brechas e instituciones; por ejemplo, algunos indicadores pueden interpretarse como medidas de alcance institucional, pero tambi\u00e9n pueden ser considerados como aproximaciones al acceso de la poblaci\u00f3n a determinadas prestaciones institucionales. Un caso t\u00edpico es la matr\u00edcula escolar, que se ha utilizado como medida de acceso a la educaci\u00f3n, pero al mismo tiempo ha sido considerada como un indicador de cobertura del sistema escolar 16. De la definici\u00f3n revisada de la cohesi\u00f3n social se desprende que la pregunta b\u00e1sica refiere a la capacidad de las instituciones para reducir las brechas sociales. En consecuencia, se trata de seleccionar indicadores que informen sobre las acciones y mecanismos institucionales que pueden repercutir, indirecta o directamente, en la estructura de oportunidades y en los resultados de inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n. As\u00ed, los indicadores de impacto, que miden directamente la capacidad institucional para disminuir las brechas (ej., la diferencia en la desigualdad antes y despu\u00e9s de transferencias p\u00fablicas e impuestos) ser\u00e1n preferibles a las aproximaciones, pero en la realidad hay muy pocas medidas directas, y por eso se deben emplear indicadores de compromiso institucional con la reducci\u00f3n de brechas, as\u00ed como de la sufici ncia y calidad del funcionamiento institucional (la capacidad institucional en tanto potencia y no como acto). En la primera propuesta de indicadores de capacidad institucional realizada por la CEPAL (2007b) coexist\u00edan medidas objetivas, que principalmente daban cuenta del compromiso de la acci\u00f3n institucional (ej., indicadores de gasto p\u00fablico como porcentaje del PIB, o de carga tributaria), e indicadores subjetivos, que med\u00edan la evaluaci\u00f3n ciudadana del quehacer institucional. Dadas las modificaciones efectuadas en el concepto de cohesi\u00f3n social y en el marco de referencia, la lista de indicadores institucionales que aqu\u00ed se propone no es un subconjunto de la lista inicialmente elaborada por la CEPAL . As\u00ed, quedan excluidas de manera autom\u00e1tica las medidas de opini\u00f3n p\u00fablica, porque el pilar institucional es uno de los componentes \"objetivos\" del sistema de indicadores. En el \u00e1mbito del funcionamiento de la democracia , una de las medidas m\u00e1s utilizadas en estudios internacionales comparados es el \u00cdndice Freedom House, pero este, a pesar de contar con ventajas como su amplia disponibilidad y armonizaci\u00f3n, tiene el problema de que traspasa 16 V\u00e9ase, por ejemplo, a Guadalupe (2002). 000Cohesi\u00f3n social.indd 203 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 204 los umbrales de tolerancia pol\u00edtico-institucional a causa de su enfoque fuertemente normativo basado en un concepto de democracia minimalista, centrado en la garant\u00eda de derechos civiles y pol\u00edticos b\u00e1sicos. Las mismas dificultades relacionadas con una \"normatividad fuerte\" se verifican para otros indicadores alternativos, como el \u00cdndice de Democracia de la Unidad de Inteligencia Econ\u00f3mica (v\u00e9ase m\u00e1s detalles, en la CEPAL 2007b), y la escala de democracia-autocracia elaborada por el Centro para la Paz Sist\u00e9mica y la Red para la Investigaci\u00f3n del Conflicto Social 17. Un indicador sin problemas evidentes de normatividad es el que expresa la cantidad de votos v\u00e1lidos en las elecciones parlamentarias como porcentaje de la poblaci\u00f3n en edad de votar. Esta medida hab\u00eda sido considerada en la propuesta inicial de la CEPAL (2007b) en el pilar de pertenencia, siguiendo la l\u00f3gica de que la votaci\u00f3n en las elecciones parlamentarias indicaba el grado de participaci\u00f3n e inter\u00e9s ciudadano por los asuntos p\u00fablicos. Sin embargo, al comparar los promedios simples de la votaci\u00f3n en elecciones parlamentarias entre 1950-1970 y 1985-2005 en Am\u00e9rica Latina, se observa un incremento desde 47% a 63%, lo cual indicar\u00eda que la participaci\u00f3n ciudadana y, por ende, las democracias latinoamericanas disfrutar\u00edan de una salud sustancialmente mejor a lo se\u00f1alado en una amplia cantidad de literatura. Por su parte, en el gr\u00e1fico VI.1 se presenta la asociaci\u00f3n entre la votaci\u00f3n en las elecciones parlamentarias y la desconfianza en las instituciones pol\u00edticas, tomando como referencia los promedios para ambas variables en el per\u00edodo 2000-2005. La correlaci\u00f3n para todos los pa\u00edses alcanza a -0,34, lo cual no es mucho estad\u00edsticamente hablando, pero tiene alguna plausibilidad conceptual, porque en tanto aumenta la desconfianza en las instituciones pol\u00edticas disminuye la votaci\u00f3n en las elecciones parlamentarias. Esto implicar\u00eda que el indicador de voto en las parlamentarias ser\u00eda algo m\u00e1s que una expresi\u00f3n de la capacidad de \"acarreo\" de votantes, o del alcance de las elecciones. Sin embargo, al sacar a Uruguay la correlaci\u00f3n se desploma a -0,05, lo cual sugiere que este indicador, al menos para 16 pa\u00edses, no dice mucho sobre la calidad de la democracia 18. As\u00ed, la mejor opci\u00f3n es emplear como indicador el porcentaje de mujeres en el Parlamento , porque es una aproximaci\u00f3n a la capacidad del sistema democr\u00e1tico para incluir y representar los intereses de grupos que hace 17 V\u00e9ase: http://www.systemicpeace.org/polity/polity4.htm. 18 Existir\u00eda una especie de paradoja entre el mayor alcance o penetraci\u00f3n cuantitativa de la democracia y el desapego ciudadano con sus instituciones. 000Cohesi\u00f3n social.indd 204 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 205 poco tiempo estaban excluidos de la vida pol\u00edtica19. De hecho, Inglehart y otros (2002) encontraron correlaciones entre la participaci\u00f3n de las mujeres en el Parlamento y medidas normativas de democracia, y sostienen que la modernizaci\u00f3n conduce a una mayor democratizaci\u00f3n y al aumento de la participaci\u00f3n de las mujeres en la vida p\u00fablica. Y m\u00e1s all\u00e1 de que la covariaci\u00f3n de democracia y participaci\u00f3n femenina indique o no un s\u00edndrome de valores posmaterialistas asociados a la modernizaci\u00f3n 20, aqu\u00ed lo que importa es que el indicador de la proporci\u00f3n de esca\u00f1os parlamentarios ocupados por las mujeres puede ser empleado como proxy de la calidad del funcionamiento de la democracia, sin los problemas asociados al uso de \u00edndices normativos de la calidad de las instituciones democr\u00e1ticas. En cuanto a la operaci\u00f3n del Estado de Derecho , se ha preferido el \u00edndice de corrupci\u00f3n elaborado por Transparencia Internacional. Esta medida, aun cuando se basa en las percepciones , no es un indicador de opini\u00f3n p\u00fablica, porque se elabora a partir de los juicios de expertos y est\u00e1 orientado a QGr\u00e1fico VI.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): votaci\u00f3n en las elecciones parlamentarias y desconfianza en las instituciones pol\u00edticas, 2000-2005 (Valores en promedios simples) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de tabulaciones especiales de las Rondas Latinobar\u00f3metro 2000-2005 e IDEA, International Institute for Democracy los indicadores que dan cuenta de la representaci\u00f3n en el Parlamento de otros grupos tradicionalmente excluidos en la regi\u00f3n, como los ind\u00edgenas y los afroedescendientes, presentan problemas de disponibilidad, y por esa raz\u00f3n no se consideraron en esta propuesta. 20 La expansi\u00f3n de la democracia y de la participaci\u00f3n femenina ser\u00edan el resultado de un cambio cultural de largo alcance (caracterizado por la emergencia de valores posmaterialistas como la libertad de expresi\u00f3n, la tolerancia y el bienestar subjetivo), y que se relaciona con el desarrollo econ\u00f3mico, configurando un nuevo tipo de din\u00e1mica modernizadora (Inglehart y otros, 2002). 000Cohesi\u00f3n social.indd 205 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 206 proveer de una aproximaci\u00f3n a la corrupci\u00f3n \"objetivamente existente\" en los pa\u00edses, por la imposibilidad de contar con medidas directas de este fen\u00f3meno. Am\u00e9rica Latina presenta niveles de transparencia institucional que se alejan de lo deseable (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.2), lo cual se agrava por la extensi\u00f3n de las brechas sociales en la regi\u00f3n. Yong Sung y Kaghram (2005), en un estudio sobre 129 pa\u00edses de distintas regiones del mundo, observaron que la desigualdad se vincula con la corrupci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos canales materiales y normativos y diferentes relaciones de causa-efecto. As\u00ed, por ejemplo, en un marco institucional caracterizado por una fuerte opacidad, los m\u00e1s pobres ser\u00e1n m\u00e1s vulnerables a la extorsi\u00f3n y tendr\u00e1n pocas posibilidades para exigir transparencia a las instituciones. QGr\u00e1fico VI.2 Am\u00e9rica Latina y otras regiones del mundo: \u00edndice de corrupci\u00f3n, 2006 (Valores en promedios simples, 1 a 10, donde 1= altamente opaco y 10 = altamente transparente) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de a la operaci\u00f3n de las instituciones que implementan las pol\u00edticas p\u00fablicas y sociales, como se\u00f1alan Arim y Vigorito en este libro, es deseable disponer de indicadores que permitan establecer directamente el impacto de las transferencias p\u00fablicas, lo cual implica comparar los ingresos de los hogares antes y despu\u00e9s de las transferencias y descontando los impuestos. Pero tal como indica la CEPAL (2007b), estos datos todav\u00eda no est\u00e1n disponibles para una buena cantidad de pa\u00edses y con series temporales que permitan su comparaci\u00f3n a lo largo del tiempo. De modo que por ahora se ha optado por incluir el gasto p\u00fablico social per c\u00e1pita, que permite una aproximaci\u00f3n gruesa a la suficiencia del gasto social (incluyendo seguridad 000Cohesi\u00f3n social.indd 206 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 207 y asistencia social, educaci\u00f3n, salud, vivienda, entre otros). Este indicador reemplaza al gasto p\u00fablico social expresado como porcentaje del PIB, porque este \u00faltimo solamente proporciona informaci\u00f3n sobre el compromiso de las instituciones con las pol\u00edticas p\u00fablicas y sociales. Tal como ha planteado la CEPAL (2007a), el financiamiento de la acci\u00f3n estatal requiere mecanismos solidarios, que implican realizar transferencias de quienes m\u00e1s tienen hacia los que se encuentran en una peor situaci\u00f3n, con prop\u00f3sitos de redistribuci\u00f3n. En este marco, adquiere relevancia la carga impositiva, por cuanto los tributos constituyen la principal fuente de recursos para los Estados. Un indicador de la capacidad de los pa\u00edses para financiar pol\u00edticas de inclusi\u00f3n y absorber las brechas de protecci\u00f3n es el porcentaje que representa la carga tributaria con respecto al PIB, que en la actualidad es bajo si se compara con la situaci\u00f3n observada en regiones y pa\u00edses m\u00e1s desarrollados y provee de un piso de financiamiento limitado para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y sociales. A su vez, la estructura tributaria aproxima el impacto distributivo de los tributos, dado el car\u00e1cter regresivo de los impuestos indirectos y el progresivo de los directos. En esta lista corta se ha incluido la medida de carga tributaria, simplemente por una cuesti\u00f3n de prioridades de pol\u00edtica. En cuanto al funcionamiento de las instituciones econ\u00f3micas, el PIB y la tasa de inflaci\u00f3n son determinantes en las brechas sociales, ya sea en un momento del tiempo como en su evoluci\u00f3n. Como ha sido documentado en distintas ediciones del Panorama Social 21, el crecimiento del PIB se asocia con la reducci\u00f3n de la pobreza y la indigencia, mientras que el aumento en las tasas de inflaci\u00f3n se vincula con un alza en los niveles de deprivaci\u00f3n. Estos indicadores tambi\u00e9n son relevantes al momento de considerar la sustentabilidad de las acciones orientadas a reducir las brechas, porque pol\u00edticas fiscales y monetarias muy expansivas, aun cuando podr\u00edan reducir la pobreza y la desigualdad en el corto plazo, en el mediano plazo provocar\u00e1n inflaci\u00f3n y disminuir\u00e1n el poder de consumo de la poblaci\u00f3n, aumentando las brechas sociales. El \u00e1mbito institucional de la familia constituye una novedad con respecto a la propuesta de la CEPAL en 2007, y su problematizaci\u00f3n est\u00e1 fuertemente vinculada a las brechas de g\u00e9nero y a los derechos de la mujer. La CEPAL (2006) ha identificado una serie de cambios en la configuraci\u00f3n de las familias y en los roles de g\u00e9nero, entre los que destacan: 1) el crecimiento de 21 V\u00e9ase el sitio Web: http://www.eclac.org/dds/. 000Cohesi\u00f3n social.indd 207 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 208 las familias monoparentales (especialmente de las encabezadas por mujeres) y de las uniones libres; 2) la difusi\u00f3n de los m\u00e9todos anticonceptivos y la baja en las tasas de fecundidad, y 3) la transici\u00f3n en los roles de g\u00e9nero, donde el hombre ha dejado paulatinamente de ser el sostenedor econ\u00f3mico exclusivo del hogar y la mujer ha pasado a ser una proveedora importante de los recursos familiares. No obstante los avances, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina a\u00fan enfrentan importantes desaf\u00edos para lograr una mayor emancipaci\u00f3n de las mujeres de las actividades dom\u00e9sticas de reproducci\u00f3n y cuidado y una m\u00e1s alta participaci\u00f3n de \u00e9stas en el mercado de trabajo. Al respecto, un indicador que proporciona una aproximaci\u00f3n a la persistencia de los roles de g\u00e9nero tradicionales en las familias es el porcentaje de mujeres con dedicaci\u00f3n exclusiva a las labores del hogar. Este indicador considera como universo a las mujeres de 15 y m\u00e1s a\u00f1os, y est\u00e1 disponible para 16 pa\u00edses, con series de datos que abarcan el per\u00edodo 1994-2007. En todo caso, se debe notar que esta medida solamente se computa para las zonas urbanas y no est\u00e1 desagregada por quintiles de ingreso o de pobreza. Por estas \u00faltimas razones, se considera en la lista corta de modo preliminar. En s\u00edntesis, en el cuadro VI.3 se presentan los indicadores clave de capacidad institucional, desagregados por \u00e1mbito de observaci\u00f3n. Naturalmente, esta lista puede y debe ser ampliada mediante la incorporaci\u00f3n de indicadores complementarios. Esto porque, como se recordar\u00e1, no existe ya una lista larga de indicadores institucionales, por el redise\u00f1o de la arquitectura del sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social. QCuadro VI.3 Indicadores clave de capacidad institucional \u00c1mbito para observar Indicadores Funcionamiento de la democracia 1. Porcentaje de mujeres en el Parlamento Funcionamiento del Estado de Derecho 2. \u00cdndice de corrupci\u00f3n Pol\u00edticas p\u00fablicas 3. Gasto p\u00fablico social por habitante 4. Porcentaje que representa la carga tributaria en el PIB Econom\u00eda y mercado 5. PIB per c\u00e1pita 6. Tasa de inflaci\u00f3n (variaci\u00f3n anual) Familia 7. Porcentaje de mujeres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s con dedicaci\u00f3n exclusiva a las labores del hogar Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. 000Cohesi\u00f3n social.indd 208 28/05/2010 03:19:19 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 209 4. Indicadores clave de apoyo ciudadano (componente subjetivo) La revisi\u00f3n de la definici\u00f3n de la cohesi\u00f3n social en clave de pol\u00edticas p\u00fablicas, en la cual se identifica como el pilar subjetivo de esta al apoyo ciudadano, tiene como consecuencias pr\u00e1cticas la inclusi\u00f3n, en la lista corta, de indicadores que proporcionen aproximaciones a la confianza y adhesi\u00f3n ciudadana al sistema pol\u00edtico y al ordenamiento socioecon\u00f3mico, y a la predisposici\u00f3n de los actores sociales ante las iniciativas institucionales orientadas a reducir las brechas sociales. Al mismo tiempo, la revisi\u00f3n del pilar excluye por definici\u00f3n los indicadores de capital social, valores solidarios y sentidos de integraci\u00f3n social, que estaban originalmente concebidos como aproximaciones a la pertenencia. Antes de presentar los indicadores de apoyo ciudadano que conforman la lista corta, es necesario realizar algunas precisiones sobre sus peculiaridades metodol\u00f3gicas, derivadas de su proveniencia de los estudios de opini\u00f3n p\u00fablica. Primero, la opini\u00f3n p\u00fablica es un fen\u00f3meno muy ligado a la comunicaci\u00f3n masiva y en buena medida es moldeada por la informaci\u00f3n que los ciudadanos consumen diariamente. Segundo, estos datos no son normativos, no refieren a una misma unidad y, por tanto, deben ser puestos en su contexto para comprenderlos, lo cual implica problemas de comparabilidad 22. Tercero, en los estudios de opini\u00f3n p\u00fablica se miden muchas variables con pocas preguntas, lo cual dificulta la medici\u00f3n de variables complejas como las actitudes 23. Cuarto, existen pocos antecedentes basados en muestras latinoamericanas sobre la validez y la confiabilidad de la informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s de este tipo de fuentes-preguntas. En el cuadro VI.4 se expone la lista corta de indicadores de apoyo ciudadano, que tienen como fuente exclusiva a la encuesta Latinobar\u00f3metro. En este caso no se presenta el listado original propuesto por la CEPAL (2007b), porque en el componente de pertenencia se inclu\u00edan medidas de capital social, del sentido de integraci\u00f3n social y de no discriminaci\u00f3n, las cuales quedaron autom\u00e1ticamente fuera por la revisi\u00f3n del concepto y los pilares de la cohesi\u00f3n. A su vez, algunos de los indicadores que se consideran en este listado fueron clasificados en la propuesta original en el componente 22 Esto es un problema para los datos de opini\u00f3n p\u00fablica, porque estos se basan en la teor\u00eda cl\u00e1sica de la medici\u00f3n, donde la relaci\u00f3n entre el valor esperado ( Y) y el rasgo ( R) es lineal, o Y = V + e, siendo e = error. De hecho, e se controla a partir de dos procedimientos: aleatorizaci\u00f3n ( A), lo cual se hace en algunos estudios de opini\u00f3n, y estandarizaci\u00f3n ( S), lo cual no se hace (con estandarizaci\u00f3n no se hace referencia al uso de las mismas preguntas). Si A y S no ocurren, puede haber valores de Y que se deban a las condiciones externas o internas del entrevistado. 23 V\u00e9ase un examen detallado en CEPAL (2009). 000Cohesi\u00f3n social.indd 209 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 210 institucional. En adelante se procede a la exposici\u00f3n breve de los argumentos que primaron en la selecci\u00f3n de los indicadores del pilar de apoyo ciudadano, los cuales, al igual que para el pilar institucional, no constituyen un subconjunto de la lista inicial. El indicador de apoyo a la democracia est\u00e1 disponible de manera armonizada (una pregunta igual para todos los pa\u00edses) entre 1996 y 2008 para 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Esta medida es menos sensible al desempe\u00f1o econ\u00f3mico que el indicador de satisfacci\u00f3n con la democracia, lo cual evidencia que tiene m\u00e1s que ver con la adhesi\u00f3n de la poblaci\u00f3n hacia el sistema democr\u00e1tico que con la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica en los pa\u00edses. Esta pregunta tambi\u00e9n posee poder explicativo en el marco de las propuestas de la CEPAL en torno a la construcci\u00f3n de pactos de protecci\u00f3n social que permitan alcanzar apoyo ciudadano para cerrar las brechas sociales; como se aprecia en el gr\u00e1fico VI.3, entre 1996 y 2008, el apoyo a la democracia fue sistem\u00e1ticamente mayor en los pa\u00edses con las menores tasas de pobreza y desigualdad. Por su parte, el \u00edndice de la confian a en las instituciones del Estado (incluye los tres poderes) y los partidos pol\u00edticos se construy\u00f3 sobre la base de las preguntas en las cuales se consulta a la ciudadan\u00eda sobre su confianza en el gobierno, el Congreso, el Poder Judicial y los partidos pol\u00edticos. Estas preguntas est\u00e1n disponibles para todos los a\u00f1os incluidos en el per\u00edodo 2002-2008, con cobertura para 18 pa\u00edses a partir de 2004. En general, el \u00edndice parece cumplir QCuadro VI.4 Indicadores clave de apoyo ciudadano \u00c1mbito para observar Indicadores Apoyo al sistema democr\u00e1tico 1. Porcentaje de apoyo a la democracia Confianza en las instituciones 2. Confianza en las instituciones del Estado y los partidos pol\u00edticosa Expectativas econ\u00f3micas 3. Porcentaje de poblaci\u00f3n que cree que sus hijos vivir\u00e1n mejor Percepciones de desigualdad 4. Porcentaje de la poblaci\u00f3n que cree que la distribuci\u00f3n del ingreso es muy injusta. Apoyo a iniciativas de reducci\u00f3n de brechas 5. Percepci\u00f3n de carga tributaria 6. Confianza en la calidad del gasto de los impuestos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. a \u00cdndice compuesto que se construy\u00f3 de la siguiente manera: 1) suma de los puntajes individuales derivados de las respuesta a las preguntas sobre confianza en el gobierno, Congreso, Poder Judicial y partidos pol\u00edticos, 2) divisi\u00f3n de los puntajes totales por 4, para homologarlos a la escala de respuesta originalmente usada para las preguntas individuales (1 = mucho, 2 = algo, 3 = poco, 4 = nada) y, 3) recodificaci\u00f3n: quienes obtuvieron puntajes promedio entre 3 y 4 fueron categorizados como poblaci\u00f3n que conf\u00eda poco o nada en las instituciones pol\u00edticas, mientras que quienes obtuvieron promedio entre 1 y 2 fueron clasificados como poblaci\u00f3n que conf\u00eda mucho o algo. 000Cohesi\u00f3n social.indd 210 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 211 con la propiedad de unidimensionalidad24 y evidencia una consistencia interna adecuada. Por ejemplo, en el cuadro VI.5 se aprecia que las preguntas sobre confianza en las instituciones que conforman los tres poderes del Estado y los partidos pol\u00edticos apuntan a una misma dimensi\u00f3n subyacente, situaci\u00f3n que se replica a lo largo de los a\u00f1os y con distintos tama\u00f1os de muestra 25. A su vez, los coeficientes alfa de las preguntas de confianza (v\u00e9ase QGr\u00e1fico VI.3 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): apoyo a la democraciaa por pa\u00edses clasificados seg\u00fan la extensi\u00f3n de las brechas socialesb, 1996-2008 (Valores en porcentajes de poblaci\u00f3n de acuerdo con la frase: La democracia podr\u00e1 tener problemas, pero es la mejor forma de gobierno) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de tabulaciones especiales de las Rondas Latinobar\u00f3metro comprendidas entre 1996 y 2008 y la CEPALSTAT, http://websie.eclac.cl/sisgen/ConsultaIntegrada.asp?idAplicacion=1 a La pregunta empleada por el estudio Latinobar\u00f3metro es: \u00bfCon cu\u00e1l de las siguientes frases est\u00e1 usted m\u00e1s de acuerdo: 1) la democracia podr\u00e1 tener problemas, pero es la mejor forma de gobierno, 2) en algunas circunstancias, un gobierno autoritario puede ser preferible, o 3) nos da lo mismo un r\u00e9gimen autoritario que uno democr\u00e1tico? b Los pa\u00edses fueron clasificados a partir de un an\u00e1lisis cluster no jer\u00e1rquico, sobre la base de los valores 2007 en las siguientes variables: 1) porcentaje de poblaci\u00f3n bajo la l\u00ednea de pobreza, y 2) raz\u00f3n de ingresos entre el quintil m\u00e1s rico y el m\u00e1s pobre de la distribuci\u00f3n de ingresos. Este ejercicio gener\u00f3 la siguiente clasificaci\u00f3n: pa\u00edses de brechas bajas = Uruguay, Costa Rica, Argentina, Chile y la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela; pa\u00edses de brechas medias = Brasil, M\u00e9xico, Colombia, Panam\u00e1, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, El Salvador y Ecuador; pa\u00edses de brechas altas = el Estado Plurinacional de Bolivia, Guatemala, Honduras, Paraguay cualquier modo, se deben notar los an\u00e1lisis de componentes principales, no son las pruebas m\u00e1s s\u00f3lidas para determinar la unidimensionalidad de un instrumento de medici\u00f3n, sobre todo por el problema de la variancia com\u00fan. 25 Hay varias hip\u00f3tesis que podr\u00edan ser probadas sobre los mecanismos cognitivos implicados en la covariaci\u00f3n de las confianzas en instituciones diferentes; una es que operar\u00eda un efecto de halo, o sesgo que consiste en que las personas eval\u00faan objetos poco familiares a partir de categorizaciones de objetos que les son m\u00e1s cercanos. Otra es que existir\u00eda un constructo resumen de confianza en las instituciones, que implicar\u00eda que los sujetos procesar\u00edan y almacenar\u00edan fragmentos de informaci\u00f3n sobre las instituciones en una cognici\u00f3n de segundo orden, la cual explicar\u00eda sus respuestas ante est\u00edmulos 000Cohesi\u00f3n social.indd 211 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 212 el cuadro VI.6) indican una consistencia interna entre aceptable y buena, con diferentes tama\u00f1os de muestra y en distintos a\u00f1os26. A su vez, la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre las expectativas de la poblaci\u00f3n es relevante porque estas podr\u00edan erosionar la cohesi\u00f3n social, ya sea por d\u00e9ficit como por exceso. Por ejemplo, en sociedades muy excluyentes los individuos podr\u00edan dejar de creer en la movilidad social, lo cual incrementar\u00eda la brecha entre expectativas y aspiraciones y podr\u00eda generar respuestas de frustraci\u00f3n-agresi\u00f3n. Al mismo tiempo, relacionados con estas. V\u00e9anse m\u00e1s detalles sobre estas hip\u00f3tesis aplicadas al estudio del efecto de la imagen pa\u00eds en las conductas de los consumidores, en Min Han (1989). Esto bajo el supuesto de que no se est\u00e1 ante errores de medici\u00f3n, generados por la secuencia y la sintaxis de las preguntas. 26 Los valores del coeficiente alfa son sensibles a los tama\u00f1os de muestra, a la cantidad y a la forma de presentaci\u00f3n de los \u00edtems en el cuestionario y a los \u00e1mbitos espec\u00edficos en donde se realizan las indagaciones, entre otros factores. V\u00e9ase un examen detallado en Vos y otros (2000) y en Iacobucci y Duhachek (2003). QCuadro VI.5 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): unidimensionalidad de las preguntas sobre confianza en las instituciones del Estado y los partidos pol\u00edticos, 2002-2008 (Varianzas explicadas de los factores y coeficientes de correlaci\u00f3n de las preguntas con los factoresa) 2002-2006 2007 2008 2008b Factores I II I II I II I II Porcentaje VAR. EXP. 41,3% 12,8% 16 339 16 442 836 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, tabulaciones especiales de las Rondas Latinobar\u00f3metro comprendidas entre 2002-2008. a Modelo componentes principales con rotaci\u00f3n de variaci\u00f3n m\u00e1xima. Son aceptables las cargas (o correlaciones con el factor) de al menos 0,4. V\u00e9anse m\u00e1s detalles, en Straub y otros (2004). b Estimaci\u00f3n sobre la base de una muestra al azar simple del 5% de la muestra total obtenida en 2008. 000Cohesi\u00f3n social.indd 212 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 213 expectativas de movilidad social muy altas (fen\u00f3meno que podr\u00eda vincularse al consumo cultural asociado a la creciente difusi\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n) podr\u00edan exceder ampliamente las posibilidades de realizaci\u00f3n sist\u00e9mica para poder satisfacerlas. As\u00ed, en este caso se ha optado por un indicador de las expectativas de movilidad intergeneracional prevalecientes en la ciudadan\u00eda, el porcentaje de poblaci\u00f3n que cree que sus hijos vivir\u00e1n mejor que ellos . Un campo no considerado en la propuesta inicial de la CEPAL (2007b) es el de las percepciones de desigualdad. Este es un \u00e1mbito en donde el desarrollo de teor\u00eda y la elaboraci\u00f3n de instrumentos de medici\u00f3n se encuentran en una fase muy preliminar. De cualquier modo, el disponer de informaci\u00f3n sobre este tema es importante, porque tiene relaci\u00f3n con la legitimidad de un determinado orden socioecon\u00f3mico, cultural y simb\u00f3lico. Al respecto, se ha preferido un indicador que da cuenta de las percepciones ciudadanas en relaci\u00f3n con la justicia existente en la distribuci\u00f3n del ingreso en el pa\u00eds , debido a que en algunas investigaciones previas se han observado fuertes variaciones entre los pa\u00edses en los 3 a\u00f1os para los cuales se tiene informaci\u00f3n, las cuales parecen vincularse con factores que van mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo estrictamente econ\u00f3mico, y que al final de cuentas remiten a cuestiones relativas a la distribuci\u00f3n de bienes simb\u00f3licos como la dignidad, el reconocimiento y las posibilidades de una mayor influencia (CEPAL, 2009). QCuadro VI.6 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): consistencia interna de las preguntas sobre confianza en las instituciones pol\u00edticas, 2002-2008 (Valores en coeficientes alfa de Cronbacha) Pa\u00edses 2002-2006 2007 2008 2008b Coeficiente alfa total 0,775 0,773 0,801 0,795 Coeficiente alfa si se elimina la sobre: Confianza en el Congreso 0,695 0,681 0,703 el Poder Judicial en los partidos en el gobierno 0,737 0,725 0,809 0,780 Tama\u00f1o de muestra 89 517 18 885 18 823 952 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, tabulaciones especiales de las Rondas Latinobar\u00f3metro 2002-2008. a El coeficiente alfa oscila entre 0 y 1. Mientras m\u00e1s cerca de 1 est\u00e9 el valor del alfa, mayor la consistencia interna de la medici\u00f3n. George y Mallery (2003) plantean los siguientes criterios para interpretar los valores de alfa: > 0,8 = bueno; > 0,7 = aceptable; > 0,6 = cuestionable; > 0,5 pobre y < 0,5 = inaceptable. b Estimaci\u00f3n sobre la base de una muestra al azar simple del 5% de la muestra total obtenida en 2008. 000Cohesi\u00f3n social.indd 213 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 214 Como se se\u00f1al\u00f3 antes, el campo de las percepciones de desigualdad es un \u00e1mbito en pleno desarrollo, y ciertamente en esta dimensi\u00f3n tienen cabida las medidas de percepciones de discriminaci\u00f3n relacionadas con la adscripci\u00f3n \u00e9tnica y el g\u00e9nero (por mencionar algunos factores), las cuales no han sido incluidas en esta lista corta principalmente por problemas de disponibilidad de datos. Asimismo, la CEPAL (2007a) ha planteado como uno de los problemas para la cohesi\u00f3n social la existencia de una brecha entre la igualdad formal ante la ley y las fuertes asimetr\u00edas reales en el acceso a la justicia. Sin embargo, aun cuando en Latinobar\u00f3metro hay varias preguntas en las cuales se consulta a la poblaci\u00f3n sobre la igualdad ante la ley, los cambios en la formulaci\u00f3n de la preguntas y en las alternativas de respuestas dificultan la selecci\u00f3n de un indicador 27. De modo que se ha optado por dejar pendiente la inclusi\u00f3n de alguna medida que d\u00e9 cuenta de la equidad percibida en el acceso a la justicia. Por \u00faltimo, la necesidad de financiar las pol\u00edticas p\u00fablicas mediante el incremento de la carga tributaria refuerza la importancia del apoyo ciudadano, lo cual requiere reducir la hostilidad ante la tributaci\u00f3n, que es todav\u00eda muy alta en la regi\u00f3n, para lo cual tambi\u00e9n se necesita que la ciudadan\u00eda conf\u00ede en que el Estado har\u00e1 un buen uso de los recursos captados v\u00eda impuestos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.4). Sobre este particular, los indicadores de Latinobar\u00f3metro que consultan sobre estos temas y para los cuales se cuenta con series de datos son: la proporci\u00f3n de personas que conf\u00eda en que los dineros obtenidos v\u00eda impuestos ser\u00e1n bien gastados por el Estado y el porcentaje de individuos que piensa que la carga tributaria es muy alta o alta . 27 Por ejemplo, en las rondas que cubren el per\u00edodo 1996-2000 se ocupa la pregunta: \u00bfHay igualdad ante la ley o no hay?, con las alternativas de respuesta: S\u00ed, todos son iguales ante la ley y no, no hay igualdad ante la ley. Por su parte, en 2000 y en 2007 se consulta sobre la igualdad de oportunidades en el acceso a la justicia, nuevamente con dos alternativas de respuesta: Todos tienen iguales oportunidades y no todos las tienen. A su vez, en las encuestas 2003, 2004 y 2005 se emplea una escala ordinal (mucho, bastante, poco o nada), donde la pregunta es: \u00bfCu\u00e1nta igualdad ante la ley existe, mientras que en el 2008 se vuelve a utilizar la distinci\u00f3n ordinal (mucho, bastante, poco o nada), pero en este caso la pregunta es: \u00bfDir\u00eda Usted que (los connacionales) son iguales ante la ley? Se debe notar que, al menos en t\u00e9rminos agregados, los resultados son bastante comparables, porque con una u otra pregunta se obtienen porcentajes de poblaci\u00f3n que cree que no hay igualdad ante la ley, o que no hay acceso igualitario a la justicia, o que opina que hay poca o ninguna igualdad ante la ley que fluct\u00faan entre el 68% y el 78%. 000Cohesi\u00f3n social.indd 214 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 215 QCuadro VI.7 Listado de indicadores clave de cohesi\u00f3n social Brechas Capacidad institucional Apoyo ciudadano 1. Porcentaje de personas bajo la l\u00ednea de pobreza 2. Raz\u00f3n entre quintiles de ingreso 3. Tasa de desempleo abierto. 4. Ocupados urbanos en sectores de baja productividad. 5. Relaci\u00f3n de salarios entre los sexos y por niveles educativos 6. Ocupados que realizan aportes previsionales 7. Porcentaje de conclusi\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria. 8. Tasa neta de matr\u00edcula en la educaci\u00f3n preescolar. 9. Tasa de mortalidad infantil. 10. Esperanza de vida. 11. Poblaci\u00f3n en estado de subnutrici\u00f3n. 12. Poblaci\u00f3n con acceso al suministro mejorado de agua potable saludable.1. Porcentaje de mujeres en el Parlamento 2. \u00cdndice de corrupci\u00f3n 3. Gasto p\u00fablico social por habitante 4. Porcentaje que representa la carga tributaria con respecto al PIB 5. PIB per c\u00e1pita 6. Tasa de inflaci\u00f3n 7. Porcentaje de mujeres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s con dedicaci\u00f3n exclusiva a las labores del hogar1. Apoyo a la democracia. 2. Confianza en las instituciones del Estado y los partidos pol\u00edticos 3. Percepci\u00f3n de la justicia en la distribuci\u00f3n del ingreso 4. Percepci\u00f3n de la carga tributaria 5. Confianza en la calidad del gasto p\u00fablico 6. Porcentaje de poblaci\u00f3n que cree que sus hijos vivir\u00e1n mejor Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. QGr\u00e1fico VI.4 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): poblaci\u00f3n que cree que la carga tributaria es muy alta, seg\u00fan la confianza en el gasto de los impuestos, por brechas sociales en los pa\u00edsesa, 2003 y 2005 Fuente: La CEPAL (2009). a Las preguntas empleadas en Latinobar\u00f3metro son: Considerando todo, \u00bfcree Usted que los niveles de impuestos que se pagan en (pa\u00eds) son muy altos, altos, bajos o muy bajos, o est\u00e1n bien como est\u00e1n? Y: \u00bfUsted conf\u00eda en que el dinero de los impuestos ser\u00e1 bien gastado por un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 216 E. S\u00edntesis y principales desaf\u00edos En el cuadro VI.7 se presenta la lista de indicadores clave de cohesi\u00f3n social. M\u00e1s all\u00e1 de que este listado representa una reducci\u00f3n sustancial en la cantidad de medidas consideradas en la propuesta de la CEPAL en 2007 28, este ejercicio posibilit\u00f3 analizar con mayor profundidad el concepto y el marco de referencia elaborados por la CEPAL, que fueron el punto de partida para la selecci\u00f3n de indicadores de cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. As\u00ed, los principales productos de esta revisi\u00f3n fueron el concepto revisado de la cohesi\u00f3n y la reespecificaci\u00f3n de los componentes de \u00e9sta (rebautizados bajo la met\u00e1fora de los pilares propuesta por Rodrigo M\u00e1rquez en este libro), lo cual signific\u00f3 la delimitaci\u00f3n de las fronteras entre los pilares, la puesta \"entre par\u00e9ntesis\" de la noci\u00f3n de pertenencia y la identificaci\u00f3n del apoyo ciudadano como el pilar subjetivo de la cohesi\u00f3n en el campo espec\u00edfico de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Ciertamente, los desaf\u00edos conceptuales, metodol\u00f3gicos y pr\u00e1cticos que se deben enfrentar para avanzar en la doble direcci\u00f3n de medir la cohesi\u00f3n social de manera m\u00e1s o menos confiable, e instalar el tema en las agendas de los pa\u00edses de la regi\u00f3n son todav\u00eda m\u00faltiples. A continuaci\u00f3n se trazan algunas pinceladas para retratar estos desaf\u00edos, a partir de las cuestiones conceptuales y metodol\u00f3gicas y cerrando con la estrategia que se requerir\u00eda para lograr que la cohesi\u00f3n social pase a ocupar un lugar importante en las agendas de pol\u00edticas p\u00fablicas de los pases de Am\u00e9rica Latina. De cualquier modo, se debe considerar que m\u00e1s que respuestas, lo que se desarrollar\u00e1 en estos puntos de s\u00edntesis son preguntas que deber\u00edan ser abordadas en etapas posteriores. \u00bfLa cohesi\u00f3n social es \"una caracter\u00edstica compleja de las sociedades\" (Le\u00f3n, 2009), que puede ser reducida a una dimensi\u00f3n? (v\u00e9ase al respecto el art\u00edculo de Roxana Maurizio en este libro). \u00bfLa cohesi\u00f3n social puede ser concebida como un factor latente que explica la variabilidad en las brechas, instituciones y en el componente de apoyo ciudadano? Naturalmente, puede ser pensada y modelada de esa manera, como cualquier otro constructo multidimensional del desarrollo. El tema es si existen bases conceptuales suficientemente s\u00f3lidas para hacerlo, m\u00e1s all\u00e1 de los puntos de rating que se podr\u00edan ganar a partir de la \"destrucci\u00f3n creativa\" de la calidad por un valor num\u00e9rico. 28 La lista planteada inicialmente por la CEPAL conten\u00eda 59 indicadores. 000Cohesi\u00f3n social.indd 216 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 217 Lo primero que se debe reiterar es que la cohesi\u00f3n social, al modo como se define en este art\u00edculo, es tanto un enunciado normativo como una met\u00e1fora29, que ilustra el esfuerzo colectivo requerido para alcanzar ciertos est\u00e1ndares de desarrollo (disminuci\u00f3n de brechas). Es deseable que las instituciones reduzcan las brechas con apoyo ciudadano, e incluso con pertenencia (esto dejando a un lado los problemas conceptuales y de datos), pero entre esta expresi\u00f3n de buenas intenciones y la afirmaci\u00f3n de que la cohesi\u00f3n social es una caracter\u00edstica/propiedad de las sociedades/sistemas sociales hay bastante distancia. No es que el car\u00e1cter normativo del concepto de cohesi\u00f3n social excluya a priori la posibilidad de sintetizarlo num\u00e9ricamente. La ciencia construye teor\u00edas que modelan relaciones entre datos, que son representaciones de distintas expresiones de la realidad. Pero para hacer esto se requiere, como condici\u00f3n necesaria, alguna teor\u00eda plausible sobre las relaciones entre los pilares de la cohesi\u00f3n que sea susceptible de modelaje conceptual y de comprobaci\u00f3n emp\u00edrica. Dado esto, lo m\u00e1s adecuado parece ser continuar en la ruta de fortalecer y validar los pilares, antes de plantear cualquier esquema conceptual sobre sus relaciones a nivel agregado. \u00bfEs sostenible una noci\u00f3n de cohesi\u00f3n que sea algo as\u00ed como la sumatoria simple (o ponderada) de los valores de sus componentes/pilares? Este supuesto de linealidad, que podr\u00eda ser adecuado en el caso de las relaciones entre instituciones y brechas, no necesariamente funcionar\u00e1 al meter en la juguera el campo subjetivo, incluso si es que consideran los aspectos m\u00e1s simples de observar. \u00bfQu\u00e9 dice la poca evidencia disponible en Am\u00e9rica Latina? Dice, por ejemplo, que las percepciones de justicia distributiva no se correlacionan con el coeficiente Gini, y que la hostilidad tributaria no se asocia con la carga tributaria real. Es m\u00e1s, sugiere que algunas relaciones entre los factores subjetivos y objetivos podr\u00edan ser no lineales (v\u00e9anse m\u00e1s detalles, en CEPAL, 2009). En esta l\u00ednea, se deben continuar realizando esfuerzos para validar los indicadores subjetivos y avanzar en la comprensi\u00f3n de sus relaciones con las medidas objetivas. Hasta ahora, casi no hay estudios de validaci\u00f3n s\u00f3lidos de los indicadores del pilar subjetivo, y hay pocas condiciones para que el \"mercado provea\". Este es un problema serio, porque existe un gran riesgo para un tomador de decisiones de considerar una pregunta como indicador de \"a\" cuando en realidad mide \"a*b*c\". A su vez, la especificaci\u00f3n a priori de un 29 De alguna manera, es una analog\u00eda sociedad/cuerpo humano, porque refiere a la contribuci\u00f3n de las partes al todo. Aqu\u00ed cabe \"recitar\" la respuesta de Edipo al enigma de la un hombre! 000Cohesi\u00f3n social.indd 217 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cap\u00edtulo Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 218 conjunto de dimensiones para evaluar supone el riesgo de crear artificialmente un dominio o campo actitudinal que no existe en la realidad. La validaci\u00f3n de los indicadores subjetivos es una condici\u00f3n necesaria para construir teor\u00eda que permita comprender las relaciones entre lo subjetivo y lo objetivo. Si no se sabe claramente qu\u00e9 es \"algo\", dif\u00edcilmente se podr\u00e1 saber c\u00f3mo se relaciona ese algo con otra cosa. Otro desaf\u00edo que se debe afrontar son la conceptualizaci\u00f3n y la medici\u00f3n de la pertenencia . No obstante la pertinencia y el atractivo del tema est\u00e1n fuera de discusi\u00f3n, los marcos conceptuales disponibles hasta ahora no proveen de respuestas claras a las preguntas sobre las pertenencias a distintos niveles y sus relaciones con la cohesi\u00f3n. Adem\u00e1s, pertenencia no es sin\u00f3nimo de subjetividad porque los v\u00ednculos sociales tambi\u00e9n tienen una expresi\u00f3n material. Esto significa que se deber\u00e1n desarrollar esfuerzos adicionales para mejorar los marcos conceptuales y los indicadores de pertenencia. A las demandas de reducci\u00f3n se agregan los requerimientos de incorporaci\u00f3n de nuevos \u00e1mbitos tem\u00e1ticos al sistema de indicadores, como el medio ambiente y el desarrollo sostenible, la segregaci\u00f3n residencial urbana y las segmentaciones asociadas a esta y las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. La decisi\u00f3n de integrar estos nuevos ingredientes se ha postergado, porque existen varias dificultades que se deben encarar. En el caso del medio ambiente, los problemas son conceptuales: no obstante, en el art\u00edculo de Canal y otros, en este libro, se afirma que cohesi\u00f3n social y medio ambiente son dos \"subsistemas que interact\u00faan y se modifican\"; el diagrama del gr\u00e1fico V .1 indica que la cohesi\u00f3n social est\u00e1 englobada por el fen\u00f3meno m\u00e1s general de la base ecosist\u00e9mica. Naturalmente, la perspectiva que subraya las interrelaciones entre ambos sistemas genera un espacio para la apertura de un casillero en el sistema de indicadores de cohesi\u00f3n social, pero tambi\u00e9n es plausible que el tema medioambiental en s\u00ed mismo sea un terreno f\u00e9rtil para desarrollar un sistema de indicadores propio 30. En lo que respecta a los \u00e1mbitos de segregaci\u00f3n residencial urbana y de nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, los problemas son b\u00e1sicamente de datos. Como se se\u00f1al\u00f3 antes, el principal desaf\u00edo se encuentra en dise\u00f1ar e implementar una estrategia que permita avanzar significat vamente en posicionar a la cohesi\u00f3n social en un lugar central en las agendas de los pa\u00edses. La estrategia seguida 30 En rigor, lo que se hace en el trabajo de Canal y otros es producir la obra gruesa para construir un sistema de indicadores propio, que se sit\u00faa en un campo que podr\u00eda denominarse como cohesi\u00f3n medioambiental. De hecho, el camino de diferenciar entre distintos dominios de cohesi\u00f3n ha sido seguido en distintos trabajos recientemente efectuados en Europa. V\u00e9anse, por ejemplo, Gallina y Ferrugia (2007) y Maier (2008). 000Cohesi\u00f3n social.indd 218 28/05/2010 03:19:20 p.m.Cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Una revisi\u00f3n de conceptos, marcos de referencia e indicadores 219 hasta la fecha ha priorizado la generaci\u00f3n de condiciones para la producci\u00f3n de una mirada regional agregada, lo cual ha implicado actividades para validar marcos conceptuales y operativos con la participaci\u00f3n de distintos actores. Pese a que esta aproximaci\u00f3n se justificaba en la primera fase de instalaci\u00f3n del tema en Am\u00e9rica Latina, en la actualidad se requiere generar los mecanismos para que los actores implicados en las pol\u00edticas nacionales pasen de ser espectadores a asumir un rol mucho m\u00e1s protag\u00f3nico y aut\u00f3nomo. Para lograr una mayor apropiaci\u00f3n del enfoque de la cohesi\u00f3n social elaborado por la CEPAL entre los actores implicados en las pol\u00edticas sociales nacionales , una estrategia posible es el desarrollo de actividades sistem\u00e1ticas de sensibilizaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica, que permitan la instalaci\u00f3n de las competencias b\u00e1sicas para el monitoreo de la cohesi\u00f3n social dentro de los pa\u00edses, y para que estos elaboren, con m\u00e1rgenes suficientes de autonom\u00eda, sus propios informes nacionales de cohesi\u00f3n social. Una estrategia de este tipo permitir\u00eda convertir en acto la principal potencia del enfoque de cohesi\u00f3n social elaborado por la CEPAL, el cual provee una caja de herramientas conceptuales y metodol\u00f3gicas para explorar y relacionar distintas dimensiones del desarrollo (la dial\u00e9ctica), de una manera adecuada a las realidades de los pa\u00edses. Bibliograf\u00eda Abramovich, V\u00edctor (2006), \"Una aproximaci\u00f3n al enfoque de derechos en las estrategias y pol\u00edticas de desarrollo\", Revista de la CEPAL , N\u00ba 88 (LC/G.2289- P/E), Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril. Bourguignon, Fran\u00e7ois (1999), \"Crime, violence, and inequitable development\", documento presentado en la Conferencia anual sobre econom\u00eda del desarrollo, Washington, D.C., Banco Mundial, 28 al 30 de abril. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2009), Am\u00e9rica Latina frente al espejo. Dimensiones objetivas y subjetivas de la inequidad social y el bienestar en la regi\u00f3n, Santiago de Chile, en prensa. (2007a), Cohesi\u00f3n social: inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2335/Rev.1), Santiago de Chile. (2007b), Panorama social de Am\u00e9rica Latina, 2006 (LC/G.2326-P), Santiago de Chile. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas, N\u00ba de venta: S.06.II.G.133. (2002), \"La CEPAL ante los Objetivos de Desarrollo del Milenio\", documento presentado en el seminario internacional Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos frente a los Objetivos de Desarrollo del Milenio, Washington, D.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID), Banco Mundial, Programa de las Naciones unidas para el Desarrollo (PNUD) y Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 10 y 11 de junio. 000Cohesi\u00f3n social.indd 219 28/05/2010 03:19:21 p.m.Cap\u00edtulo VI Hacia un n\u00facleo de indicadores clave de cohesi\u00f3n social: Un paso atr\u00e1s, dos adelante 220 CEPAL/EUROsociAL (2007), Un sistema de indicadores para el seguimiento de la cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2362), Santiago de Chile, diciembre. Gallina, Andrea y Nadia Farrugia (2007), \"Developing indicators of territorial cohesion\" [en George, D. y P . Mallery (2003), SPSS for Windows Step by Step: a Simple Guide and Refer - ence. 11.0 Update, Boston, Allyn & Bacon. Guadalupe, C\u00e9sar (2002), Indicadores de cobertura, efici ncia y flujo escolar: necesidades de pol\u00edti - ca, problemas metodol\u00f3gicos y una propuesta [en l\u00ednea], Oficina Regional de Educaci\u00f3n de la UNESCO para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (OREALC) http://portal.unesco.org/geography/es/ev.php-URL_ID=8752&URL_ DO=DO_TOPIC&URL_SECTION=201.html. Hoffman, Kelly y Miguel Angel Centeno (2003), \"The lopsided continent: inequality in Latin America\", Annual Review of Dawn Duhachek (2003), N\u00ba 4. Ronald, Pippa Norris N\u00ba 3-4. Le\u00f3n, al documento de Roxana Maurizio\", in\u00e9dito . Maier, Thomas (2008), \"Cohesi\u00f3n social a trav\u00e9s de cohesi\u00f3n territorial ejemplificadas en el caso de Suiza\" [en l\u00ednea] http://www.eurosocialfiscal. org/uploads/documentos/20080429_110426_La_Cohesion_Social_en_Suiza.ppt#256,1,\"Cohesi\u00f3n social a trav\u00e9s de cohesi\u00f3n territorial ejemplificadas en el caso de Suiza\". Min Han, C. (1989), \"Country image: halo or summary construct?\", Journal of Market- ing Research , vol. 26, N\u00ba 2. Portes, Alejandro y Kelly Hoffman (2003), \"La estructura de clases en Am\u00e9rica Latina: composici\u00f3n y cambios durante la era neoliberal\", Desarrollo econ\u00f3mico, Revista de ciencias sociales , vol. 43, N\u00ba 171. Stone, Wendy (2001), \"Measuring social capital. Towards a theoretically informed measurement framework for researching social family and community life\", Research Paper , N\u00ba 24, Melbourne, Instituto australiano de estudios sobre la familia. Straub, D., M.C. Boudreau y D. Gefen (2004), \"Validation guidelines for IS positivist research\", Communications of the Association for Information Systems , vol. 13, N\u00ba 24. Voss, Kevin, Donald Stem y Stergios Fotopoulos (2000), \"A comment on 000Cohesi\u00f3n social.indd 220 28/05/2010 03:19:21 p.m. "}