{"title": "Conferencias sobre Alimentaci\u00f3n Consciente", "author": "Wari", "url": "https://www.elciudadano.com/salud/conferencias-sobre-alimentacion-consciente/03/18/", "hostname": "elciudadano.com", "description": "Durante marzo y abril se realizar\u00e1, en la comuna de Providencia, un ciclo de tres charlas fundamentadas en la visi\u00f3n antropos\u00f3fica. Este ciclo tiene por", "sitename": "El Ciudadano, Noticias de Chile y Latinoam\u00e9rica para el Mundo", "date": "2014-03-18", "cleaned_text": "Conferencias sobre Alimentaci\u00f3n Consciente Por [Wari](https://www.elciudadano.com/author/wari/) 0 0 Durante marzo y abril se realizar\u00e1, en la comuna de Providencia, un ciclo de tres charlas fundamentadas en la visi\u00f3n antropos\u00f3fica. Este ciclo tiene por objetivo entregar contenidos del proceso de alimentaci\u00f3n del ser humano, concebido desde la producci\u00f3n hasta la ingesti\u00f3n de los alimentos, sus consecuencias en el organismo y en el medio ambiente y de esta manera, ir haciendo del h\u00e1bito de comer un acto cada vez m\u00e1s consciente. Aunque el tema ha ido ganando inter\u00e9s, especialmente por los profesionales que lo estudian, todav\u00eda existen muchos aspectos desconocidos de las diferentes formas de producci\u00f3n e industrializaci\u00f3n. Para los organizadores: \u00abEs nuestro especial inter\u00e9s, educar acerca de dichos procesos, donde se oculta informaci\u00f3n de los m\u00e9todos que se utilizan. Por otra parte, vemos en los h\u00e1bitos de consumo actuales, un retorno hacia 'LO NATURAL'. La publicidad, las diferentes corrientes alimenticias que se generan y las redes sociales han sido m\u00e1s un foco de desinformaci\u00f3n y confusi\u00f3n que una referencia clara a la hora de elegir saludablemente el alimento y en muchos casos incluso perjudiciales para el sano desarrollo del ser humano; los intereses econ\u00f3micos priman por sobre la calidad de los alimentos. Entendemos que el proceso de alimentaci\u00f3n no comienza en la cocina. Hasta ahora hemos desconocido el origen y la calidad de los ingredientes que consumimos. Nuestra intenci\u00f3n es educar y difundir acerca de la realidad actual de nuestros alimentos y de las alternativas con las que contamos para acceder finalmente a una nutrici\u00f3n adecuada que contemple todos los aspectos saludables.\u00bb CALENDARIO 27 DE MARZO La primera conferencia tratar\u00e1 acerca de la producci\u00f3n actual de alimentos: -Alimentos de Origen Vegetal: semillas, preparaci\u00f3n de la tierra, trabajos culturales, cosecha y almacenaje. -Alimentos de Origen Animal: selecci\u00f3n gen\u00e9tica, sistemas de cr\u00eda, recr\u00eda y engorde, faena y conservaci\u00f3n. Estos productos responden a sistemas estandarizados y los encontramos tanto en supermercados como en ferias libres. Es pr\u00e1cticamente todo lo que consumimos hoy en cuanto a ingredientes \"naturales\" y/0 industrializados. 3 DE ABRIL La segunda conferencia trata acerca de las opciones y alternativas en el consumo de verdaderos alimentos: -Importancia de conocer el origen de los alimentos que consumimos. -Huerto familiar y opciones urbanas. 10 DE ABRIL La tercera conferencia trata acerca de los alimentos naturales, org\u00e1nicos y biol\u00f3gico- din\u00e1micos. -Caracter\u00edsticas y distinciones. -Alimentaci\u00f3n consciente. EQUIPO Walter Medina - Asesor en Agricultura Biodin\u00e1mica & Profesor Waldorf Gabriela M\u00f6ller - Chef de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica Andrea Podest\u00e1 - Producci\u00f3n y comunicaci\u00f3n DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Tom\u00e1s Rider 1650 - Providencia - Santiago Adhesi\u00f3n por conferencia: $ 12.000 (incluye coffe break) Inscripci\u00f3n y Consultas: [[email protected]](/cdn-cgi/l/email-protection) Tel\u00e9fono de contacto: (9) 5647 1133 El Ciudadano Hazte socio Con tu donaci\u00f3n aportas a la sostenibilidad econ\u00f3mica y existencia de este medio. Elige c\u00f3mo quieres aportar a la existencia y financiamiento colectivo de "}