{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.eafit.edu.co/centros/analisis-politico/Documents/Libro_completo_Analisis_de_politica_publ.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Secretar\u00eda de la JuventudAn\u00e1lisis de pol\u00edtic A p\u00fablic A pobl Acion Al La juventud en Mede LL\u00edn: crisis, caMbios e innovaci\u00f3n An\u00e1lisis de pol\u00edtica p\u00fablica poblacional La juventud en Medell\u00edn: crisis, cambios e innovaci\u00f3n Primera edici\u00f3n: agosto_2015 Copyright: Alcald\u00eda de Medell\u00edn_Secretar\u00eda de la Juventud Fondo Editorial Univ ersidad EAFIT_Carrera 48A No. 10 sur - 107 Tel.: 261 95 23, Medell\u00edn ISbN: 978-958-720-289-2 An\u00e1lisis de pol\u00edtica p\u00fablica poblacional. La juventud en Medell\u00edn: crisis, cambios e innovaci\u00f3n / Valeria Mej\u00eda Echeverr\u00eda... [et al]; Santiago Ley va, editor acad\u00e9mico. -- Medell\u00edn: Fondo Editorial Universi- dad E AFIT , Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Secretar\u00eda de la Juventud, 2015. 360 p.; 22 cm. -- (Ediciones Universidad E AFIT ). ISbN 978-9 58-720-289-2 1. J\u00f3venes - P ol\u00edtica gubernamental - Medell\u00edn (Colombia). 2 J\u00f3venes - Condiciones sociales - Medell\u00edn (Colombia). 3. J\u00f3venes - Condiciones econ\u00f3micas. - Medell\u00edn (Colombia). I.T\u00edt. II. Serie. III. Leyva, Santiago, edit. IV. Mej\u00eda Echeverr\u00eda, Valeria, pr\u00f3l. 362.7083 cd 21 ed. P769 Universidad EAFIT - biblioteca Luis Echa varr\u00eda Villegas Edici\u00f3n acad\u00e9mica: Santiago_Le yva Coordinaci\u00f3n editorial: _Secretar\u00eda de la Juventud Dise\u00f1o: Laura_P\u00e9r ez Editado en Medell\u00edn, Colombia, Suram\u00e9rica Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial, por cualquier medio o con cualquier prop\u00f3sito, sin la aut orizaci\u00f3n escrita de la editorial Si la juventud es un defecto , es un defecto del que nos curamos demasiado pronto James Russell L owell (1819-1891) _Poeta y escritor estadounidenseAn\u00e1lisis de pol\u00edtica p\u00fablica poblacional La juventud en Medell\u00edn: crisis, cambios e innovaci\u00f3n Presentaci\u00f3n Valeria Mej\u00eda Echeverr\u00eda ........................................................................................................................ p_ 20 Introducci\u00f3n El diagn\u00f3stico de una pol\u00edtica p\u00fablica: un ejercicio entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica Santiago Leyva ............................................................................................................................................ p_ 24 El camino recorrido en las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud ................................... p_ 26 El an\u00e1lisis de las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud ......................................................... p_ 31 Los an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas .................................................... p_ 35 La estatalidad y el cambio en el orden social en Medell\u00edn ................................... p_ 37 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 39 Primera parte El camino recorrido. Historia reciente de la juventud y las pol\u00edticas de juventud en Medell\u00edn Cap\u00edtulo 1 Historia de la Pol\u00edtica de Juventud en Medell\u00edn Fulvia M\u00e1rquez Valerrama Claudia Mej\u00eda Betancur .......................................................................................................................... p_ 44 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 45 Path dependence: la historia importa en las pol\u00edticas p\u00fablicas ......................... p_ 45 Las pol\u00edticas de juventud en Medell\u00edn ............................................................................... 47 Conclusiones ...................................................................................................................................... p_ 57 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 60Cap\u00edtulo 2 La construcci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud en Medell\u00edn: desarrollos normativos e institucionales Claudia Mej\u00eda Betancur .......................................................................................................................... p_ 64 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 65 Enfoques de la Pol\u00edtica P\u00fablica .............................................................................................. p_ 66 Acuerdos relacionados ................................................................................................................ p_ 68 Los planes de desarrollo ............................................................................................................. p_ 78 Consideraciones generales sobre el marco normativo ............................................ p_ 84 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 86 Segunda parte Una fotograf\u00eda de la juventud de Medell\u00edn Cap\u00edtulo 3 Diagn\u00f3stico socioecon\u00f3mico de la poblaci\u00f3n joven de Medell\u00edn Clara Isabel L\u00f3pez Villegas .................................................................................................................. p_ 96 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 97 Tama\u00f1o, distribuci\u00f3n poblacional e ingresos ............................................................... Ingresos ................................................................................................................................................. ....................................................................................................................................... p_ 131 Segur p_ 146 Bibliograf\u00eda general ....................................................................................................................... p_ 149 Cap\u00edtulo 4 An\u00e1lisis de poblaciones Claudia Mej\u00eda Betancur Santiago Silva Jaramillo ........................................................................................................................ p_ 150 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 151 Profundizaci\u00f3n en poblaciones .............................................................................................. p_ 152 Conclusiones y recomendaciones ........................................................................................ p_ 180 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 182 Cap\u00edtulo 5 Un caso de estudio: concentraci\u00f3n de la oferta, grupos juveniles y sistemas de informaci\u00f3n Claudia Mej\u00eda Betancur Santiago Silva Jaramillo ........................................................................................................................ p_ 184 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 185 An\u00e1lisis de programas locales ............................................................. p_ 189 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 196 Tercera parte An\u00e1lisis de Pol\u00edtica: el \"antes\" de la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn Cap\u00edtulo 6 An\u00e1lisis comparado de la pol\u00edtica p\u00fablica y los problemas de juventud Carlos Andr\u00e9s Olaya Mesa .................................................................................................................... p_ 200 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 201 \u00bfPara qu\u00e9 sirven los estudios comparados de pol\u00edticas p\u00fablicas? ................... p_ 203 An\u00e1lisis comparado de las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud ................................... p_ 206 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 220 Cap\u00edtulo 7 An\u00e1lisis de agenda Claudia Mej\u00eda Betancur Santiago Silva Jaramillo ........................................................................................................................ p_ 222 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ de juv entud ................................................................................................................ p_ 230 Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud ............................................................. p_ 232 Temas para la actualizaci\u00f3n ..................................................................................................... p_ 236 Agenda, prioridades y divergencias sociales ................................................................. p_ 236 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 238Cap\u00edtulo 8 An\u00e1lisis de Santiago Silva Jaramillo ........................................................................................................................ p_ 240 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 241 Mapa de Actores de Juventud ................................................................................................ p_ 243 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 250 Cuarta parte An\u00e1lisis de implementaci\u00f3n: algunas ideas sobre los modos y lasherramientas para intervenir la realidad de la juventud en Medell\u00edn Cap\u00edtulo 9 An\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud Santiago Leyva Juliana Tabares Cifuentes .................................................................................................................... p_ 254 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 255 Abriendo la \"caja negra\" de la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica ..... p_ 255 Diagn\u00f3stico del problema de los operadores: metodolog\u00eda y trabajo de campo ..................................................................................................................................................... p_ 259 An\u00e1lisis diagn\u00f3stico de los datos .......................................................................................... p_ 266 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 269 Cap\u00edtulo 10 Un diagn\u00f3stico de los instrumentos de gobierno de una pol\u00edtica p\u00fablica Santiago LeyvaJuliana Tabares Cifuentes .................................................................................................................... p_ 270 Introducci\u00f3n te\u00f3rico: instrumentos de gobierno ....................................................................... p_ 271 Los instrumentos de pol\u00edticas en detalle .......................................................................... p_ 277 An\u00e1lisis del uso de instrumentos en la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud ........... p_ 283 Problemas relacionados con el uso de instrumentos ............................................... p_ 296 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................... p_ 299Cap\u00edtulo 11 Coordinaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de las jerarqu\u00edas: la metagobernanza de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud Santiago Leyva Claudia Mej\u00eda Betancur .......................................................................................................................... p_ 302 Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................... p_ 303 puede metagobernar? El an\u00e1lisis de los datos ................................................................................................................. p_ 310 An\u00e1lisis y conclusiones ............................................................................................................... p_ 323 326 Conclusiones Siglas y acr\u00f3nimos .......................................................................................................................... p_ 336 anexo La Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn .......................................................................................................................................................... ............ p_ 342\u00cdndice de Tablas Tabla 1: Niveles y escenarios de acci\u00f3n .................................................................................... p_ 33 Tabla 2.1: Marco normativo analizado ........................................................................................... p_ 70 Tabla 2.2: El n\u00facleo duro de la juventud en M edell\u00edn .......................................................... p_ 83 Tabla 3.1: Temas y subtemas del an\u00e1lisis socioecon\u00f3mico de la poblaci\u00f3n joven (14 a 28 a\u00f1os ) de Medell\u00edn ................................................................................. p_ 97 Tabla 3.2: N\u00famero y porcentaje de j\u00f3venes seg\u00fan \u00e1rea urbana (comuna) y rural (corr egimientos) por grupos etarios ............................................................ p_ 99 Tabla 3.3: Porcentaje de j\u00f3venes seg\u00fan \u00e1rea rural (corregimientos) y urbana (comuna s) por grupos etarios ...................................................................................... p_ 99 Tabla 3.4: N\u00famero y porcentaje de j\u00f3venes del \u00e1rea rural seg\u00fan corregimien- tos y grupos etarios ............................................................................................................. p_ 99 Tabla 3.5: Poblaci\u00f3n de j\u00f3venes seg\u00fan comunas ..................................................................... p_ 100 Tabla 3.6: N\u00famero y porcentaje de j\u00f3venes seg\u00fan g\u00e9nero ................................................ p_ 100 Tabla 3.7: Porcentaje j\u00f3venes seg\u00fan edad y g\u00e9nero ............................................................... p_ 101 Tabla 3.8: Poblaci\u00f3n joven y total de Medell\u00edn seg\u00fan estrato ......................................... p_ 101 Tabla 3.9: N\u00famero, porcentaje y porcentaje acumulado de la poblaci\u00f3n joven rural y urb ana seg\u00fan estrato 2012 ................................................................ p_ 102 Tabla 3.10: Media del estrato seg\u00fan grupo etario, comuna y corregimiento ........... p_ 102 Tabla 3.11: Tasa de fecundidad adolescente de 10 a 19 a\u00f1os por comuna y corregimiento de Medell\u00edn, 2011 -2013. Tasa por mil ...................................... p_ 120 Tabla 3.12: Edad de Inicio de Consumo Medell\u00edn vs. Colombia. Estudio 2008 y Primer Cons umo ............................................................................................................... p_ 127 Tabla 3.13: Datos comparativos del consumo de riesgo y perjudicial de alcohol por grupos de ed ad (gr\u00e1fica spa ) ....................................................... p_ 128 Tabla 3.14: Limitaciones permanentes para entender o aprender, y para rela- cionarse con los dem \u00e1s por problemas mentales o emocionales .......... p_ 130 Tabla 3.15: N\u00famero de accidentes seg\u00fan grupo etario y causal de los mismos ........................................................................................................................................ p_ 131 Tabla 3.16: Tasa de desempleo y de ocupaci\u00f3n seg\u00fan rango de edades de 12 a 62 a\u00f1os y 14 a 28 a\u00f1os ........................................................................................................ p_ 135 Tabla 4.1: N\u00famero y porcentaje de j\u00f3venes del \u00e1rea rural seg\u00fan corregimientos y grupos etarios ..................................................................................................................... p_ 163 Tabla 4.2: N\u00famero y porcentaje de j\u00f3venes nini seg\u00fan estrato .................................... p_ 173 Tabla 6.1: Los diferentes objetivos del estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas .................. p_ 204 Tabla 6.2: Comparaci\u00f3n hist\u00f3rica ...................................................................................................... p_ 215 Tabla 6.3: Comparaci\u00f3n entre sectores de pol\u00edtica ................................................................. p_ 217 Tabla 6.4: Comparaci\u00f3n internacional ........................................................................................... p_ 218 Tabla 7.1: Actores del escenario de juventud en Medell\u00edn ................................................ p_ 227 Tabla 8.1: Actores ........................................................................................................................................ Intereses ..................................................................................................................................... p_ 246 Tabla 9.1: Modo de implementaci\u00f3n de los programas de juventud .......................... p_ 258 Tabla 9.2: Programas entrevistados en el diagn\u00f3stico ......................................................... p_ 260 Tabla 10.1: Listado amplio de instrumentos ................................................................................. p_ 273 Tabla 10.2: Niveles de acci\u00f3n por oferta institucional ............................................................ p_ 285 Tabla 10.3: Niveles de acci\u00f3n para el sector educaci\u00f3n ......................................................... p_ 286 Tabla 10.4: Niveles de acci\u00f3n para el sector salud .................................................................... p_ 287 Tabla 10.5: Niveles de acci\u00f3n para el sector empleo y emprendimiento .................... p_ 289 Tabla 10.6: Niveles de acci\u00f3n para el sector seguridad, derechos humanos y conviv encia ........................................................................................................................... p_ 291 Tabla 10.7: Niveles de acci\u00f3n para el sector cultura, recreaci\u00f3n y deporte ............... p_ 293 Tabla 10.8: Niveles de acci\u00f3n para el sector ecolog\u00eda y sostenibilidad ........................ p_ 294 Tabla 10.9: Niveles de acci\u00f3n para el sector participaci\u00f3n .................................................. p_ 295 Tabla 10.10: Niveles de acci\u00f3n por instrumentos de gobierno ............................................ p_ 297 Tabla 10.11: Niveles de acci\u00f3n por tipos de instrumentos ..................................................... p_ 298 Tabla 11.1: Tipos de consenso sobre los problemas y sus soluciones .......................... p_ 306 Tabla 11.2: Coordinaci\u00f3n en educaci\u00f3n ........................................................................................... p_ 313 Tabla 11.3: Coordinaci\u00f3n en cultura y deporte ........................................................................... p_ 314 Tabla 11.4: Coordinaci\u00f3n en salud ...................................................................................................... p_ 316 Tabla 11.5: Coordinaci\u00f3n en empleo .................................................................................................. p_ 317 Tabla 11.6: Coordinaci\u00f3n en seguridad y convivencia ........................................................... p_ 319 Tabla 11.7: Coordinaci\u00f3n en participaci\u00f3n .................................................................................... p_ 321 Tabla 11.8: Coordinaci\u00f3n en ecolog\u00eda y medio ambiente ..................................................... p_ 322 Tabla 11.9: Coordinaci\u00f3n en temas transversales ..................................................................... p_ 322 Tabla 11.10: El rol de la Secretar\u00eda en los comit\u00e9s ....................................................................... p_ 323 Tabla 11.11: Operatividad de los comit\u00e9s .......................................................................................... p_ 323\u00cdndice de Ilustraciones Ilustraci\u00f3n 4.1: Percepci\u00f3n de problemas p\u00fablicos de juventud, grupo focal: j\u00f3venes en situa ci\u00f3n de c\u00e1rcel ............................................................................. p_161 Ilustraci\u00f3n 4.2: Percepci\u00f3n de problemas p\u00fablicos, grupo focal: j\u00f3venes rurales .. p_171 Ilustraci\u00f3n 4.3: Percepci\u00f3n de programas grupo focal: programa \u00cdc aro .............................................................................................................. p_177 Ilustraci\u00f3n 4.4: Percepci\u00f3n focal: programa \u00cdc aro .............................................................................................................. p_177 Ilustraci\u00f3n 4.5: Percepci\u00f3n de problemas p\u00fablicos, grupo focal: J\u00f3ven es por la Vida .................................................................................................... p_180 Ilustraci\u00f3n 7.1: Problemas de juventud seg\u00fan actores ............................................................ p_231 Ilustraci\u00f3n 7.2: Alternativas de soluci\u00f3n seg\u00fan actores ......................................................... p_231 Ilustraci\u00f3n 7.3: Programas m\u00e1s reconocidos por los actores .............................................. p_233\u00cdndice de Gr\u00e1ficos Gr\u00e1fico 3.1 : Tasas de cobertura neta de educaci\u00f3n b\u00e1sica. Medell\u00edn 2009, 2011 y 2012 ............................................................................................................................ p_106 Gr\u00e1fico 3.2: Tasas de cobertura bruta de educaci\u00f3n b\u00e1sica. Medell\u00edn 2009, 2011 y 2012 ............................................................................................................................ p_107 Gr\u00e1fico 3.3: Tasas de deserci\u00f3n oficial por niveles, 2009 a 2011 .................................... p_109 Gr\u00e1fico 3.4: Tasas de repitencia oficial por niveles, 2009 a 2011 .................................... p_109 Gr\u00e1fico 3.5: Tasa de extraedad por niveles, 2012 ..................................................................... p_110 Gr\u00e1fico 3.6: Principales ciudades colombianas: Saber 11, matem\u00e1ticas y lenguaje . Colegios oficiales, 2012 ....................................................................... p_111 Gr\u00e1fico 3.7: Principales ciudades colombianas: Saber 11, matem\u00e1ticas y lenguaje . Colegios privados, 2012 ...................................................................... p_112 Gr\u00e1fico 3.8: Prueba matem\u00e1ticas, puntaje promedio, icfes. Colegios p\u00fablicos y privados de M edell\u00edn, 2007-2012 ......................................................................... p_113 Gr\u00e1fico 3.9: Prueba lenguaje, puntaje y privados. M edell\u00edn. 2007-2012 .............................................................................. p_114 Gr\u00e1fico 3.10: Tasa de cobertura en educaci\u00f3n superior. 2005 a 2011 ............................. p_114 Gr\u00e1fico 3.11: Tasa de asistencia escolar, poblaci\u00f3n 17 a 21 a\u00f1os, seg\u00fan \u00e1rea rural y urbana, M edell\u00edn. 2013 .................................................................................. p_115 Gr\u00e1fico 3.12: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven que no tiene acceso a servicios p\u00fablicos .................................................................................................................................. p_117 Gr\u00e1fico 3.13: N\u00famero de embarazos (total nacidos vivos + defunciones fetales) en adolescentes entr e 10 y 19 a\u00f1os, 2005 a 2011. Medell\u00edn ..................... p_121 Gr\u00e1fico 3.14: Tasa de fecundidad (total nacidos vivos) adolescente de 10 a 19 a\u00f1os, 2004 a 2013. Medell\u00edn. T asa por mil ................................. p_122 Gr\u00e1fico 3.15: Distribuci\u00f3n porcentual de los casos de intento de suicidio seg\u00fan grupo de edad. Medell\u00edn, 2013 ................................................................................. p_123 Gr\u00e1fico 3.16: Distribuci\u00f3n porcentual de las defunciones por suicidio seg\u00fan grupos de edad. Medell\u00edn, 2013 ............................................................................... p_124 Gr\u00e1fico 3.17: Comparativo de tasas de suicidio en Medell\u00edn, Antioquia y Colombia. A\u00f1 os 2006 a 2013, Medell\u00edn .......................................................... p_125 Gr\u00e1fico 3.18: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven afiliada al r\u00e9gimen contributivo (cotiz ante y beneficiario) y subsidiado, afiliada al r\u00e9gimen especial y n o afiliada al ssss, con relaci\u00f3n al total de la poblaci\u00f3n jov en de 14 a 28 a\u00f1os. Medell\u00edn ....................................................... p_133 Gr\u00e1fico 3.19: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven afiliada a salud (r\u00e9gimen contributi vo y subsidiado) seg\u00fan ocupaci\u00f3n como dependiente o como indepen diente ................................................................................................... p_133 Gr\u00e1fico 3.20: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven que cotiza a salud seg\u00fan ocupaci\u00f3n c omo dependiente o como independiente .............................. p_134 Gr\u00e1fico 3.21: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven ocupada afiliada y no afiliada a pensiones ........................................................................................................................... p_136 Gr\u00e1fico 3.22: Total de v\u00edctimas por vif, por g\u00e9nero, de j\u00f3venes de 14 a 28 a\u00f1os, 2005-2013 ........................................................................................................... p_140 Gr\u00e1fico 3.23: Porcentaje y vcm , s eg\u00fan grupos de edad. Cifras del 2013, Medell\u00edn ............................................................................................. p_141 Gr\u00e1fico 3.24: Distribuci\u00f3n porcentual de los casos de vsx y vcm s eg\u00fan edad del del 2013, Medell\u00edn ..................................................... p_142 Gr\u00e1fico 3.25: N\u00famero total de v\u00edctimas por homicidio en Medell\u00edn y seg\u00fan el rango de edad 14 a 28 a\u00f1 os. Gr\u00e1fico tendencia ........................................ p_143 Gr\u00e1fico 4.1: Niveles de acci\u00f3n de la intervenci\u00f3n del Estado .......................................... p_151 Gr\u00e1fico 4.2: Incidencia del homicidio en poblaci\u00f3n joven en Medell\u00edn, 2003-2013 ............................................................................................................................... p_154 Gr\u00e1fico 4.3: Incidencia del hurto a personas, carros y motos a j\u00f3venes en Medell\u00edn, 2001-2013 ........................................................................................................ p_155 Grafico 4.4: V\u00edas alternas de desarrollo ......................................................................................... Gr\u00e1fico 4.5: Ejercicio de presupuesto por sectores, grupo focal: j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rc el ........................................................................................................... p_159 Gr\u00e1fico 4.6: Ejercicio de presupuesto por poblaciones, grupo focal: j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rc el ........................................................................................................... p_159 Gr\u00e1fico 4.7: Agenda de grupo focal: j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel ........................... p_160 Gr\u00e1fico 4.8: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven que no tiene acceso a servicios p\u00fablicos .................................................................................................................................. p_164 Gr\u00e1fico 4.9: Tasa de desempleo poblaci\u00f3n joven rural y urbana, 2012 ....................... p_165 Gr\u00e1fico 4.10: Tasa global de participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n joven urbana y rural. 2012, ECVM ............................................................................................................................ p_166 Gr\u00e1fico 4.11: \u00cdndice de dependencia econ\u00f3mica seg\u00fan poblaci\u00f3n total rural, urbana y de Medell\u00edn ..................................................................................................... p_167 Gr\u00e1fico 4.12: Ejercicio de presupuesto por sectores, grupo focal: j\u00f3venes rurales p_169 Gr\u00e1fico 4.13: Ejercicio de presupuesto por poblaciones, grupo focal: j\u00f3venes rurales ...................................................................................................................................... p_169 Gr\u00e1fico 4.14: Agenda de grupo focal: j\u00f3venes rurales ............................................................. p_170 Gr\u00e1fico 4.15: Tasas de deserci\u00f3n oficial por niveles, 2009-2011 ........................................ p_172 Gr\u00e1fico 4.16: Ejercicio de presupuesto focal: programa \u00cdcaro .......................................................................................................................................... p_175 Gr\u00e1fico 4.17: Ejercicio focal: programa \u00cdcaro .......................................................................................................................................... p_175 ............................................................ p_176 Gr\u00e1fico 4.19: Ejercicio de presupuesto por sectores, grupo focal: J\u00f3venes por la Vida ...................................................................................................................................... p_178 Gr\u00e1fico 4.20: Ejercicio de presupuesto por poblaciones, grupo focal: J\u00f3venes por la Vida ............................................................................................................................ p_178 Gr\u00e1fico 4.21: Agenda de grupo focal: J\u00f3venes por la Vida .................................................. p_179 Gr\u00e1fico 5.1: B\u00fasqueda de beneficios en programas Gr\u00e1fico 5.2: Intermediaci\u00f3n .................................................................................................................. p_193 Gr\u00e1fico 6.1: Las lejan\u00edas y las cercan\u00edas entre la inclusi\u00f3n, la vulnerabilidad y la excl usi\u00f3n de los j\u00f3venes ..................................................................................... p_210 Gr\u00e1fico 6.2: Conexi\u00f3n entre los problemas y las metas de una pol\u00edtica p\u00fablica a trav\u00e9s de los instrum entos de gobierno ......................................................... p_213 Gr\u00e1fico 7.1: Inter\u00e9s Inter\u00e9s por poblaciones ................................................................................................ p_228 Inter\u00e9s por tema (concejales) .................................................................................... p_229 7.4: Inter\u00e9s por poblaci\u00f3n (concejales) 7.5: Calificaci\u00f3n programas ................................................................................................ p_234 Gr\u00e1fico 7.6: de programas por j\u00f3venes organizados ................................. p_235 Gr\u00e1fico 7.7: Calificaci\u00f3n de programas por expertos en juventud ............................... p_235 Gr\u00e1fico 7.8: Prioridades para la actualizaci\u00f3n de Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud .. p_236 Gr\u00e1fico 7.9: Niveles de acci\u00f3n de la intervenci\u00f3n del Estado .......................................... p_237 Gr\u00e1fico 8.1: Mapa de Gr\u00e1fico 8.3: Mapa de coaliciones ....................................................................................................... p_249J\u00f3venes de Medell\u00edn. Cortes\u00eda Secretar\u00eda de la Juventud >>Presentaci\u00f3n_ 21 Poner a dialogar los asuntos de juventud con las agendas de la ciudad: un reto inaplazable Entendiendo que las pol\u00edticas p\u00fablicas recogen las miradas, las prioridades y los sen tires de un momento particular de la sociedad, la actualizada Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn, as\u00ed como las reflexiones y conversaciones con cientos de ciu dadanos de distintos sector es sociales, experiencias y hallazgos que la antece die - ron, nos permiten actualmente t ener una aproximaci\u00f3n amplia a lo que es ser joven hoy en la ciudad y enriquecer las formas en que venimos interactuando con los cerca de 570 mil j\u00f3venes que la habitan. De lo que hagamos o dejemos de hacer como sociedad con ellos depender\u00e1 el destino de la Medell\u00edn de los siguientes 50 a\u00f1os. En esta ciudad, los j\u00f3venes han es tado siempre en medio de la agenda p\u00fablica y de los tomadores de decisi\u00f3n pol\u00edticos -no queriendo decir ello, necesariamente, que hayan sido el centro de la intervenci\u00f3n y la atenci\u00f3n- y han sido protagonistas de los relatos. La juventud ha puesto un buen n\u00famero de las v\u00edctimas que ha dejado el conflicto y las guerras de Medell\u00edn. Son los j\u00f3venes los perpetradores de violencia (as\u00ed lo dicen las cifras) y son tambi\u00e9n j\u00f3venes aquellos que movilizan los m\u00e1s esperanzadores y decisivos escenarios para la transformaci\u00f3n: aquellos en los que la vida florece y se gesta en los peque\u00f1os y cotidianos actos en que transcurre su existencia. Asumir el reto de actualizar la Pol\u00edtica P \u00fablica de Juventud de Medell\u00edn nos permiti\u00f3 dialogar con m\u00e1s de 1.500 j\u00f3venes organizados y no organizados; con ex pertos y acad\u00e9micos de la ciudad, del pa\u00eds y de Am\u00e9rica Latina; c on 50 instituciones p\u00fablicas y privadas, y con m\u00e1s de 200 adultos y mediadores que acompa\u00f1an procesos e iniciativas juveniles. Pudimos entablar conversaciones con j\u00f3venes activistas de distintas causas, con j\u00f3venes en situaci\u00f3n de discapacidad, otros en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel y con aquellos que prestan actualmente el servicio militar obligatorio; conversamos con los que se hallan en situaci\u00f3n de calle, con algunos que generan ingresos desde la informalidad y con otros que tienen su primer empleo formal; con estudiantes de colegio, de las instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas, y de las universidades de la ciudad. Con los j\u00f3venes - y para ellos- pudimos tomar una amplia radiograf\u00eda de lo que nos est\u00e1 sucediendo como ciudad en clave de juventud: lo que los mueve, los enamo ra, los r eta, trasnocha y desmotiva, lo que les preocupa, lo que anhelan, lo que sue\u00f1an. Ese repertorio de sentires y miradas juveniles se consolidan y abren caminos de posibilidad en la versi\u00f3n final de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, formalmente acogida mediante el Acuerdo del Concejo de Medell\u00edn 019 de 2014 y materializada mediante el Plan Estrat\u00e9gico de Juventud, mecanismo para el aseguramiento de acciones _ 22_V ALE rIA M EJ\u00cdA Ec HEV Err \u00cdA pertinentes en el trabajo con los j\u00f3venes de la ciudad, plan que invitamos a que sea acogido como mapa de ruta por las distintas instancias y los diversos actores que se relacionan con el universo juvenil de Medell\u00edn. Los hallazgos y las lecciones apr endidas en el camino recorrido para la ac - tualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn dejan clar os algunos elementos significativos. Hoy se hace evidente la transformaci\u00f3n de los modos en los que los j\u00f3venes se relacionan entre s\u00ed, con la ciudad y con las realidades y los con textos en los que viv en y en aquellos que frecuentan. Los cambios, comprobados, nos invitan a ampliar nuestra comprensi\u00f3n de la participaci\u00f3n juvenil, las pr\u00e1cticas so cioculturales que privilegian los j\u00f3venes y las f ormas en que estos se relacionan con otras generaciones (ni\u00f1os/adultos/ancianos), con las instituciones, con el espacio p\u00fablico, con la ciudad y con los territorios reales y virtuales. Los aprendizajes del proc eso de construcci\u00f3n de la actual Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn invitan, en un llamado un\u00e1nime, urgente y a todas las personas, a superar la mirada peligrosista que desde los a\u00f1os 90 del siglo pasado ha tenido tanta vigencia en los abordajes medi\u00e1ticos, sociales y acad\u00e9micos sobre la juventud en la ciudad, para avanzar hacia una lectura renovada y positiva de la condici\u00f3n del ser joven en la sociedad actual: sujeto de derechos y deberes, en desarrollo constante y con potencialidades enormes para construir sociedad y ciudad. Se hace necesario que incluyamos en nues tras decisiones -desde el Estado, pero tambi\u00e9n desde los m\u00faltiples sectores por los que el joven transita y que inciden sobre \u00e9l- preguntas sobre el bienestar de los ciudadanos, la sostenibilidad, la valoraci\u00f3n de la diversidad como riqueza, el fortalecimiento de la democracia y la decisi\u00f3n deseguir promoviendo la convivencia entre todos, para todos. Los j\u00f3venes son los pro - tagonistas de esas agendas y de las transformaciones que \u00e9s tas requieren. Muchas de las reflexiones rec ogidas en la presente publicaci\u00f3n nos ponen ante situaciones que conocemos de vieja data y que siguen repiti\u00e9ndose y profundizando inequidades y brechas que desencadenan m\u00faltiples exclusiones y violencias en la po blaci\u00f3n joven. Esa evidencia nos r eta como sociedad a redefinir rutas de actuaci\u00f3n, a actualizar metodolog\u00edas y enfoques, y a dinamizar nuevas y creativas respuestas a\"viejas problem\u00e1ticas\". Tambi\u00e9n nos llama a cuidar el enfoque con el que las institu - ciones p\u00fablicas y privadas estamos interviniendo en los territorios y con los j\u00f3venes. No se trata hoy de generar y promover exclusivamente \"iniciativas de j\u00f3venes para j\u00f3venes\", sino de propiciar iniciativas que impliquen el di\u00e1logo intergeneracional y el afianzamiento de oportunidades sostenibles orientadas a soluciones de problemas espec\u00edficos, locales. Ganar en pertinencia ser\u00e1 el producto de fomentar la cultura del dato, entendida como aquella capacidad de planear, a partir de lecciones aprendidas, de resultados de informaci\u00f3n y de hallazgos aportados de manera intencionada y confiable por la academia, las dependencias de planeaci\u00f3n, los centros de pensamiento e investigaci\u00f3n, entre otros. Medell\u00edn se ha renovado . As\u00ed como identificamos puntos de prioritaria atenci\u00f3n, _ 23 _Pr ESE nTA cI\u00f3n igualmente nos encontramos con elementos novedosos que dan cuenta de los cambios de contexto. El crecimiento exponencial de emprendimientos juveniles y la vincula - ci\u00f3n de j\u00f3v enes a causas y espacios por su propia cuenta e inter\u00e9s, como Clubes Juveni les e iniciativ as de voluntariado juvenil en m\u00faltiples temas -desde el cuidado del medio ambiente, la fabricaci\u00f3n de robots con latas desechables, la donaci\u00f3n de horas para ense\u00f1ar a leer o a fabricar cometas en hogares geri\u00e1tricos-, nos hablan de una ciudad que, en medio de la dificultad, se preocupa tambi\u00e9n por el otro, por los otros. La coincidencia entre los j\u00f3v enes de las m\u00e1s diversas realidades, confiados en que su talento es valioso y que pueden abrirse paso para so\u00f1ar y materializar un fu - turo, evidencia una gener aci\u00f3n que empieza a recoger los frutos de las valiosas trans - formaciones que venimos materializando como ciudad. Podemos hablar, sin temor a equivocarnos, de j\u00f3venes \"Futuro\". Ser\u00e1 importante reconsiderar afirmaciones -en muchos contextos ya obsoletas- como \"los j\u00f3venes no participan\", \"no les interesa lo p\u00fablico\" o \"no est\u00e1n por nada\". La Pol\u00edtica P\u00fablica de Juv entud evidencia que los j\u00f3venes no son un tema ni un sector, sino un grupo poblacional integrado a todos los sectores -salud, empleo, educaci\u00f3n- y conectado con m\u00faltiples temas. En ese sentido, nos invita a abordar de manera integral/transversal los asuntos que rodean la condici\u00f3n del ser joven y a atender sus prioridades en clave de su trayectoria de vida, entendiendo que hace poco fueron ni\u00f1os y que, en alg\u00fan tiempo, ser\u00e1n adultos y luego ancianos -siem - pre en el marco de una c onformaci\u00f3n familiar (\u00e9sta puede ser diversa y de muchos tipos, como lo indica la Pol\u00edtica P\u00fablica de Familia de Medell\u00edn)-, para as\u00ed verlos como sujetos que transitan hacia otros momentos y espacios de la vida social. Entregamos esta publicaci\u00f3n a la comunidad de Medell\u00edn, a sus j\u00f3 venes, a la aca - demia, las organizaciones p\u00fablicas y privadas, con la c onvicci\u00f3n de que son los j\u00f3venes la generaci\u00f3n decisiva para inclinar la balanza de la inequidad hacia la inclusi\u00f3n y la innovaci\u00f3n y que, en consecuencia, representan nuestra esperanza como sociedad. Los elementos cuidadosamente r ecogidos y posteriormente analizados por un equipo de acad\u00e9micos y expertos tanto de la Secretar\u00eda de la Juventud como del Centro de Estudios Pol\u00edticos de la Universidad EAFIT, y enriquecidos con los aportes y las miradas de j\u00f3venes, organizaciones y ciudadanos que expresaron sus ideas, acuer dos y desacuerdos, representan un v alioso insumo para seguir enfrentando los re - tos que nos impone el presente y el futur o de los sujetos j\u00f3venes que habitan y dan vida a Medell\u00edn. Valeria Mej\u00eda Echeverr\u00eda Secretaria de la Juventud>>Introducci\u00f3n El diagn\u00f3stico de una pol\u00edticap\u00fablica: un ejercicio entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica Santiago Leyva_ 25 A la hora de renovar una pol\u00edtica p\u00fablica es com\u00fan escuchar que se hable de la necesidad de actualizar cierta ley o acuerdo. Para muchos en Colombia, sobre todo para quienes miran al Estado desde una perspectiva jur\u00eddica, una pol\u00edtica p\u00fablica no es m\u00e1s que un marco normativo que ordena un campo de pol\u00edtica; se asume, entonces, que reemplaz\u00e1ndose dicho marco se cambia igualmente la pol\u00edtica p\u00fablica. Este libro surge de una coyuntura de este tipo, pues la Secretar\u00eda de la Juventud de la Al - cald\u00eda de Medell\u00edn se vio obligada a llevar al C oncejo un proyecto para actualizar el Acuerdo Municipal 02 del 2000, dada la entrada en vigencia de la nueva Ley Estatu - taria para la interv enci\u00f3n del Estado sobre la poblaci\u00f3n joven, conocida tambi\u00e9n como el Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil (Ley 1622 del 2013). Pero esto, que podr\u00eda haber sido s\u00f3lo un ejercicio de actualizaci\u00f3n jur\u00eddica, tom\u00f3 un alcance mucho mayor, bajo la confluencia, en una pr\u00e1ctica de b\u00fasqueda y aprendizaje, de un grupo de funcionarios de la Secretar\u00eda de la Juventud de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn y acad\u00e9mi - cos de la Universidad EAFIT. As\u00ed, la e xcusa de actualizar una norma existente se con - vir ti\u00f3 en la raz\u00f3n perfecta par a reabrir la pregunta por la relaci\u00f3n entre la ciudad de Mede ll\u00edn, su Gobierno y la poblaci\u00f3n joven que la habita. Se pas\u00f3 de una pregunta por la t \u00e9cnica jur\u00eddica a otra por las pol\u00edticas p\u00fablicas para proveer bienestar y orden en el \u00e1mbito de una poblaci\u00f3n espec\u00edfica. Lo anterior implica que est e libro se constituye en un esfuerzo para ayudar a que m\u00e1s personas diferencien el campo espec\u00edfico de las pol\u00edticas p\u00fablicas, buscando tambi\u00e9n que estos razonamientos y lenguajes se vuelvan de uso m\u00e1s com\u00fan. 1 En otras palabras, se ofrece un conjunto relativamente amplio de herramientas de las pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas a un \u00e1rea de pol\u00edtica colombiana, con el fin de que nuestros \"hacedores\" 2 de pol\u00edticas cuenten con ellas para un mejor diagn\u00f3stico y con un ejemplo pr\u00e1ctico de c\u00f3mo utilizarlas. Cabe advertir que, adem\u00e1s del p\u00fablico interesado en el \u00e1rea de juventud, se procura apelar a un p\u00fablico general que busca incorporar en su quehacer las herramientas del llamado an\u00e1lisis de pol\u00edticas (policy analysis) para el diagn\u00f3stico de problemas. 3 _1 Este tipo de aproximaci\u00f3n se diferencia profundamente del lenguaje del Derecho, el cual, an - te todo, pr etende encontrar la viabilidad jur\u00eddica o el instrumental normativo (competencias) del que puede disponer una pol\u00edtica. Tampoco se inscribe en el lenguaje del \"juvent\u00f3logo\", que percibe la juventud desde una perspectiva m\u00e1s etnogr\u00e1fica (mir\u00e1ndola desde adentro), o del soci\u00f3logo, que busca mirar a la juventud en sus relaciones con otros grupos (clases, tribus, generaci\u00f3n, roles, etc.). Finalmente, tampoco se inscribe en la mirada maximizadora del economista, que procura evaluar impactos reales contra \u00f3ptimos sociales, abstractos e idealizados. _ 2 T\u00e9rmino un poco forzado, pero que en la literatura de pol\u00edticas p\u00fablicas se ha vuelto de uso com\u00fan, especialmente por la influencia de las traducciones mexicanas de las palabras policy makers. _ 3 La mirada de este libro tiene un \u00e9nfasis m\u00e1s politol\u00f3gico que contrasta con los estudios de pol\u00edticas p\u00fablicas que parten desde la Econom\u00eda, porque esta disciplina se centra m\u00e1s en la maximizaci\u00f3n y_ 26_S AnTIAG o L EyVA Los \"hacedores\" de pol\u00edticas pueden ganar mucho con mejores herramientas para hacer buenos diagn\u00f3s ticos. En primera instancia, pueden evitar que por falta de ellas terminen trasplantando modelos ajenos sin mucha reflexi\u00f3n sobre los problemas reales que deben afrontar. La idea es evitar la transferencia de modelos que no tienen en cuenta el isomorfismo institucional (Rami\u00f3, 2001) y que, por ende, no aportan a la comprensi\u00f3n de los problemas propios. Estas herramientas les pueden ahorrar pasos y asegurar mejores resultados a muchos municipios, al quedar, en estos an\u00e1lisis, descritas las preguntas y las metodolog\u00edas para el diagn\u00f3stico. La invitaci\u00f3n del text o es a entender que s\u00f3lo cuando se \"capta la singularidad de los problemas\" y se dise\u00f1an \"opciones de acci\u00f3n ajustadas\", se puede decir que se est\u00e1 frente a un \"gobierno por pol\u00edtica p\u00fablica\" (Aguilar, 2013: 32). 4 El gobierno por pol\u00edticas p\u00fablicas requiere del inter\u00e9s por entender las especificidades que deben incorporar los gobiernos para lograr sus objetivos y alcanzar sus metas. El policy maker debe pensar en c\u00f3mo alcanzar las metas del Gobierno en un contexto espec\u00edfico, dentro de las reglas generales del derecho, pero contando s\u00f3lo con burocracias limitadas ymer cados sub\u00f3ptimos, que funcionan en un context o de operadores y contratis - tas con intereses pr opios, pol\u00edticos con conexiones, actores en los barrios con v\u00ednculos con actores armados, problemas interagenciales e intergubernamentales. Ade-m\u00e1s, los formuladores de pol\u00edticas deben aceptar que su propia capacidad para enten - der los problemas siempre estar \u00e1 restringida por sus herramientas y por su racionalidad limitada (Simon, 1947). En pocas palabras, los diagn\u00f3sticos de pol\u00edticas p\u00fablicas tienen que comprender las m\u00faltiples dimensiones asociadas al problema en cuesti\u00f3n, algo totalmente alejado del ceteris paribus (todo lo dem\u00e1s igual) de los economistas y de las ideas de la ley como general, impersonal y abstracta con que operan los juristas. El camino recorrido en las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud Para iniciar el an\u00e1lisis de la pol\u00edtica p\u00fablica de juventud, el paso m\u00e1s importante fue conceptualizar de mejor manera qu\u00e9 es una pol\u00edtica p\u00fablica. En el campo de es co gencia de las mejores alternativ as de soluci\u00f3n. A diferencia de esto, la Administraci\u00f3n P\u00fablica y la Ciencia Pol\u00edtica tienen mucho que decir sobre la factibilidad pol\u00edtica e institucional de cualquier prop\u00f3sito p\u00fablico. _4 El gobierno por pol\u00edtica p\u00fablica es un concepto de Aguilar (2013) para explicar una forma de gobernar a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas dise\u00f1adas para solucionar problemas espec\u00edficos, en - fatizando su car\u00e1ct er democr\u00e1tico y participativo. _ 27_In Trod Ucc I\u00f3n juventud exist\u00edan m\u00faltiples acciones, llevadas a cabo por ministerios, entidades descentralizadas como el Instituto Colombiano de bienestar Familiar (IC bF), fun - daciones y organizaciones no gubernamentales (ONG), y otras secr etar\u00edas de la misma Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Muchas de estas acciones p\u00fablicas que se orientaban hacia los j\u00f3venes estaban incluso expl\u00edcitas en acuerdos aprobados por el Concejo de Medell\u00edn, que compromet\u00edan acciones, presupuestos, creaban cargos y funciones, e incluso comit\u00e9s. 5 Sin embargo, era dif\u00edcil para los servidores de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn entender realmente qu\u00e9 era la pol\u00edtica, d\u00f3nde iniciaba \u00e9sta y hasta d\u00f3n - de llegaba. Para facilitar es te proceso, se decidi\u00f3 arrancar por crear una definici\u00f3n com\u00fan de lo que ser\u00eda para el proyecto una pol\u00edtica p\u00fablica. As\u00ed, este libro entiende una pol\u00edti ca como la e voluci\u00f3n conjunta y abierta de m\u00faltiples acciones p\u00fablicas desarrolladas en relaci\u00f3n con un problema social, sobre el que pueden existir una o varias trayecto rias para intervenirlo . Esta definici\u00f3n permiti\u00f3 comprender que para actualizar la pol\u00edtica no bastaba con revisar el marco jur\u00eddico local o referirse a los planes de desarrollo anteriores. Se requer\u00eda que la nueva pol\u00edtica de juventud recogiera la evoluci\u00f3n del tra bajo en el \u00e1rea de m\u00faltiples jerarqu\u00edas, enf oques pol\u00edticos y niveles de gobierno. Adem\u00e1s, se deb\u00eda reconocer tanto el avance de muchas pol\u00edticas sectoriales relacio - nadas con la juventud (salud, educaci\u00f3n, empleo y desarr ollo econ\u00f3mico, seguridad, etc.), como el de los tres niveles de gobierno (nacional, departamental, municipal) durante al menos 20 a\u00f1os de construcci\u00f3n normativa, organizacional e institucional. Para cons truir un diagn\u00f3stico amplio y refinar m\u00e1s la lectura sobre lo que es una pol\u00edtica p\u00fablica, se decidi\u00f3 que era importante que todo el equipo compartiera algunos de los conceptos m\u00e1s b\u00e1sicos del policy analysis. 6 El punto de partida en el de - sarrollo conceptual del equipo , que puede resultar relevante para muchos proce sos de diagn\u00f3stico, fue entender la diferencia entre pol\u00edtica p\u00fablica y otros denominado- res (marco normativo, plan de desarrollo, programa y proyecto). Tal asunto fue, de hecho, uno de los primeros aportes del llamado policy analysis hace casi seis d\u00e9cadas. Para esa \u00e9poca, Charles Lindblom aprovech\u00f3 el auge de la perspectiva pluralista en la Ciencia Pol\u00edtica para criticar el dominio de la llamada entonces Ciencia de las Pol\u00edticas _5 As\u00ed, por ejemplo, en el cap\u00edtulo 2 (marco normativo), se podr\u00e1 ver c\u00f3mo la Pol\u00edtica de Juventud (en may\u00fasculas) o la pol\u00edtica \"realmente existente\" iba mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que se llamaba de manera estrecha como la pol\u00edtica de juventud (en min\u00fasculas), que correspond\u00eda exclusivamen - te al Acuerdo 0 2 del 2000. _6 El policy analysis ofrece una rica caja de herramientas que permite dejar atr\u00e1s la visi\u00f3n normati - va y economicista, pues en el r eto de construir diagn\u00f3sticos sensibles al contexto, ha ocupado la aten ci\u00f3n de los principales te\u00f3ricos en los \u00faltimos 50 a\u00f1os (Lasswell, 1971; Lindblom, L EyVA (policy science) como una ciencia exacta y precisa bajo el modelo de la planeaci\u00f3n.7 Lindblom (1959) propuso un modelo para hacer inteligible el cambio abierto y permanente, a partir del concepto de incrementalismo discontinuo, se\u00f1alando que las pol\u00edticas cambian a partir de la sumatoria de muchas peque\u00f1as decisiones pol\u00edticas llevadas a cabo mediante \"comparaciones limitadas y sucesivas\" (Lindblom, 1959: 81). Una pol\u00edtica p\u00fablica, para Lindblom, resulta de muchos c\u00e1lculos para resolver problemas emergentes y es en s\u00ed una \"ciencia para salir del paso\". 8 Esta idea permite reempla - zar la idea simplista de una pol\u00edtica p\u00fablica como un marc o normativo que se puede leer con herramientas de hermen\u00e9utica jur\u00eddica, por la de un modelo incremen tal que a trav \u00e9s de m\u00faltiples decisiones en diferentes \u00e1mbitos forja una trayectoria. Para av anzar en el an\u00e1lisis se puede considerar el modelo de bote de basura (Cohen, March y Olsen, 1972), el cual tambi\u00e9n hace parte del proceso para romper con la influencia legalista y racionalista. Este modelo sugiere que las pol\u00edticas evolucio nan como \" anarqu\u00edas organizadas\", en las que existen diferentes preferencias, distintas soluciones (tecnolog\u00edas) y diversos niveles de involucramiento, es decir, las po - l\u00edticas no evolucionan en presencia de una jer arqu\u00eda absoluta que pueda controlar y coordinarlo todo. bajo este esc enario, las acciones no tienen que ser incremen - ta les, como en Lindblom (1959), sino que pueden e volucionar sin que realmente exis tan inter cambios entre los actores in volucrados, pues las \"organizaciones realizan escogencias sin tener [...] metas comunes\"; as\u00ed, \"varias clases de problemas y solucio - nes son arro jadas [...] en la mezcla de botes de basur a disponibles\", sin alcanzar ninguna consis tencia entre ellas (C ohen, March y Olsen, 1972: 1-2). Se puede imaginar este modelo de la \"anar qu\u00eda organizada\" o de \"los botes de basura\" en un escenario como el de la pol\u00edtica de juventud. En este \u00e1mbito, varios mi - nisterios o secretar\u00edas departamentales o municipales responden con sus propias acciones a demandas o problemas relacionados con la juventud, cada uno desde su propio dominio y enfoque (salud, educaci\u00f3n, seguridad, empleo, cultura, depor - tes, etc.) y desde diversas apr oximaciones (por ejemplo, el enfoque de riesgo, de _7 Para los m\u00e1s interesados en los aspectos te\u00f3ricos, conviene se\u00f1alar que Lindblom rompe con la corriente de Lasswell (el fundador de los estudios de pol\u00edticas p\u00fablicas) que ve\u00eda el an\u00e1lisis de po l\u00edticas como una ciencia de las pol\u00edticas (Lassw ell y Lerner, 1951), llevada a cabo por cient\u00edfi - cos so ciales (una \u00e9lite intelectual) que, con sus conocimientos avanzados, ayudaban a tomar mejores decisiones para asegurar la preservaci\u00f3n de la democracia. Al contrario, el incrementalismo de Lindblom es, como \u00e9l mismo lo indica, solamente \"una ciencia para salir del paso\" (Lindblom, 1959), lo que sit\u00faa al an\u00e1lisis de pol\u00edticas, mencionado por primera vez por este autor en 1958 (Lindblom, 1958), como un saber que ayuda a entender un campo de acci\u00f3n p\u00fablica, en el que la acci\u00f3n plu - ral viene de todas partes y r equiere un proceso de lectura de contexto para actuar seg\u00fan corresponda. _8 \u00c9ste es el t\u00edtulo de su famoso art\u00edculo de 1959: \"The Science dere chos o del joven como act or estrat\u00e9gico del desarrollo). Cada una de estas visiones influir\u00e1 directamente en las acciones p\u00fablicas, en la medida en que lleva a que se hagan distintas lecturas de sus problemas. As\u00ed, una visi\u00f3n de riesgos generar\u00e1, por ejemplo, acciones paternalistas o autoritarias; una de derecho, medidas garantistas, y una de actor del desarrollo, acciones participativas. El asunto es que todas estas miradas coexisten en un mismo momento en distintas organizaciones (e incluso dentro de ellas), situa - ci\u00f3n que podemos entender como una \"anar qu\u00eda organizada\", en la que gran parte del esfuerzo de un proceso de diagn\u00f3stico se deber\u00e1 dedicar a comprender esta situaci\u00f3n para dise\u00f1ar mecanismos de coordinaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n p\u00fablica que ayuden a alinear (como m\u00e1ximo parcialmente) esta diversidad de la vida p\u00fablica. Este giro pol\u00edtic o que buscaba mostrar la importancia del comportamien - to de los actores en c onformar una trayectoria, fue motivo de cr\u00edticas que buscaban darle de nuevo valor al contexto, algo que el mismo Laswell tambi\u00e9n hab\u00eda sugerido en los a\u00f1os 50. 9 Pero s\u00f3lo fue hasta los a\u00f1os 80 que, con el surgimien - to del nuevo ins titucionalismo en las Ciencias Sociales (March y Olsen, 1984; Pe - ters, 2003), se genera un int er\u00e9s por volver a entender la influencia de las instituciones en la evoluci\u00f3n de las pol\u00edticas. Las pol\u00edticas p\u00fablicas, para este modelo, no pod\u00edan ser s\u00f3lo la sumatoria de decisiones pol\u00edticas fragmentadas o producto de la anarqu\u00eda organizada; resultaban de actores que estaban institucionalmente inscritos y que, por lo tanto, toman sus decisiones en interacci\u00f3n con las instituciones. Esto implica que \"las instituciones moldean considerablemente a los propios participantes y proveen sistemas de significaci\u00f3n para quienes participan en la vida pol\u00edtica y, en un sentido m\u00e1s amplio, en la vida social\" (Peters, 2003: 43). Retomando toda es ta discusi\u00f3n por la importancia de la pol\u00edtica y las instituciones, este libro dedica los cap\u00edtulos 2 y 3 a estudiar la trayectoria (path dependence) de la pol\u00edtica de juventud. Este an\u00e1lisis mostr\u00f3 que, adem\u00e1s de entender las peque\u00f1as decisiones incrementales que van forjando un camino, los momentos de ruptura y las m\u00faltiples trayectorias paralelas (propias de una anarqu\u00eda organizada), era necesario mirar tambi\u00e9n con seriedad el tema de los constre\u00f1imientos institucionales que han quedado instalados y que hoy se deben conocer para hacer viable la pol\u00edtica. Lo importante era comprender que no todas las opciones estaban disponibles, que hab\u00eda caminos que ya estaban andados y que exist\u00edan sistemas de significaci\u00f3n que ha-c\u00edan posible unas opciones y cerraban otras. Adem\u00e1s, este tercer elemento del an\u00e1lisis permit\u00eda reconocer y valorar los aprendizajes sociales (Subirats, 1995) de diferentes actores y experiencias en estos \u00faltimos 20 a\u00f1os de pol\u00edtica de juventud. As\u00ed, este libro propone un modo espec\u00edfico de entender las pol\u00edticas p\u00fablicas que, vali\u00e9ndose de las _9 Una de las primeras fue la de Lowi (1972), quien afirm\u00f3 que no era la pol\u00edtica la que defin\u00eda las pol\u00edticas, sino al contrario. _ 30_S AnTIAG o L EyVA teor\u00edas expuestas, ayuda a hacer un diagn\u00f3stico m\u00e1s adecuado para la actualizaci\u00f3n de una pol\u00edtica. El proceso de pa th dependence por el cual se fue instalando una pol\u00edtica de juventud en la ciudad se puede leer espec\u00edficamente en el cap\u00edtulo 2. No obstante, lo m\u00e1s interesante del ejercicio de revisi\u00f3n hist\u00f3rica fue constatar que, por razones que se explicar\u00e1n m\u00e1s adelante, los actores pol\u00edticos en Medell\u00edn se vieron forza - dos a llevar a cabo transf ormaciones mucho m\u00e1s ambiciosas (tambi\u00e9n en el \u00e1mbi - to de la juventud) que las de otras ciudades c olombianas. Este cambio de rumbo en Medell\u00edn incluso exigi\u00f3 la intervenci\u00f3n directa del Gobierno nacional, a trav\u00e9s de una consejer\u00eda presidencial y el llamado a muchas ong internacionales para que ayudaran a \"rescatar\" la ciudad. Es en este \u00e1mbito que el surgimiento de la pol\u00edtica de juventud inicia con el impulso que le da la Consejer\u00eda Presidencial para Medell\u00edn y su \u00c1rea Metropolitana (1990-1995) a este tema, con la creaci\u00f3n de las Casas de Juventud a partir de 1992, con la \"Mesa de Trabajo de la Juventud\" en 1993 en el marco del seminario \"Alternativas y Estrategias de Futuro para Medell\u00edn\" (1992-1995), y con la creaci\u00f3n, en 1994, de la Oficina de la Juventud y el Consejo Municipal de Juventud. Sin embargo, las mayores transformaciones se dieron a partir de 1994, cuando la Consejer\u00eda le hace un llamado a la Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica Alemana (GTZ, Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit) para propiciar la creaci\u00f3n de una alianza p\u00fablico-privada bajo el nombre de Paisajoven, con el prop\u00f3sito de gestionar el futuro de los j\u00f3venes en riesgo: Este proyecto reconoc\u00eda que muchos de los elementos indispensables para actuar en este fr ente se encontraban en organizaciones de la sociedad civil y no en el estado local [...] De esta manera [...] estas pol\u00edticas surg\u00edan m\u00e1s en un marco de cooperaci\u00f3n interinstitucional y de alianzas p\u00fablico-privadas, en las que el estado local era apenas un actor m\u00e1s, y con un peso no mucho mayor que el que ten\u00eda la misma Consejer\u00eda o las entidades de cooperaci\u00f3n internacional como la gtz (Leyva, 2010: 277). En contraste con estos a\u00f1os de inicio, hoy, 25 a\u00f1os despu\u00e9s, ya existe la Se - cretar\u00eda de la Juventud, dedicada a dirigir y coor dinar esta \u00e1rea de pol\u00edtica en el \u00e1mbito del municipio. El an\u00e1lisis del camino recorrido que se har\u00e1 pretende, entonces, leer las experiencias y generar aprendizajes, como tambi\u00e9n responder a las siguien - tes preguntas: \u00bfqu\u00e9 ret os tienen hoy las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n fallando? \u00bfD\u00f3nde tienen a\u00fan problemas para ser m\u00e1s centrales o simplemen - te no e xisten? \u00bfEn qu\u00e9 \u00e1reas otros actores, incluso los competidores del Estado, tienen mayor centralidad? Todas estas preguntas aceptan que estamos en una nueva etapa del gobierno de la ciudad. La crisis de Medell\u00edn qued\u00f3 atr\u00e1s, lo cual no significa que la ciudad no tenga problemas, que ya no sea violenta o que todas sus pol\u00edticas funcionen bien. Simplemente implica que ya Medell\u00edn pas\u00f3 de ser un caso de crisis a nivel mundial a ser una ciudad problem\u00e1tica m\u00e1s o menos dentro del promedio._ 31_In Trod Ucc I\u00f3n El an\u00e1lisis de las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud Para continuar con el di\u00e1logo entre los conceptos de las pol\u00edticas p\u00fablicas y la manera como se estructur\u00f3 el trabajo de diagn\u00f3stico que dio lugar a este libro, conviene retomar el proyecto original de los estudios de pol\u00edticas p\u00fablicas. Para esto, nada mejor que volver a Harold Lasswell (1951), quien acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino Ciencia de las Po - l\u00edticas (policy sciences ) con el fin de denotar el esfuerzo por traer los elementos de la ciencia para informar la toma de decisiones p\u00fablicas, poniendo estas herramientas y esfuerzos al servicio de la preservaci\u00f3n de la democracia. De estas ideas se derivandos l\u00edneas de trabajo para el an\u00e1lisis de las pol\u00edticas: aqu\u00e9llas que se preocupan m\u00e1s porel an\u00e1lisis de la eficiencia (mejores alternativas), de la cual se ha encargado con m\u00e1s fuerza la disciplina de la Econom\u00eda, y aqu\u00e9llas que se preguntan m\u00e1s por la pol\u00edtica, de la que se ha encargado la Ciencia Pol\u00edtica como, por ejemplo, Lindblom (1959). Estas dos l\u00edneas, que han dado lugar a una constante tensi\u00f3n en los estudios de pol\u00edticas (Garson, 2013), son retomadas en este libro como agendas compatibles, dando lugar a que en el equipo participaran conjuntamente polit\u00f3lo - gos y economistas. Para el diagn\u00f3stic o adecuado de una pol\u00edtica resulta fundamental realizar un es fuerzo por rec olectar los datos b\u00e1sicos de la poblaci\u00f3n; para este trabajo se utiliza - ron los censos poblacionales del Departamento A dministrativo Nacional de Estad\u00eds - tica (D ANE), las encuestas de calidad de vida de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn y las encuestas de percepci\u00f3n de \"Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos\". Este an\u00e1lisis se lleva a cabo en la segunda par te del libro, llamada \"Una f otograf\u00eda de la juventud de Medell\u00edn\", en la que se incluye, en el cap\u00edtulo 4, un diagn\u00f3stico general sobre la juventud. Esta parte se caracteriza por el uso de m\u00e9todos cuantitativos pa ra entender de forma sin\u00f3ptica el pr oblema.10 Al respecto, es conveniente anticipar que el 24,5% de la poblaci\u00f3n de Medell\u00edn es joven, con edades que est\u00e1n comprendidas entre los 14 y los 28 a\u00f1os. De esta poblaci\u00f3n, los estratos 1, 2 y 3 representan el 83,3%, lo que muestra la preponderancia de j\u00f3venes con dificultades para acceder y disfrutar de servicios y recursos en el mercado, y que requieren m\u00e1s apoyo del Estado, e igualmente ilustra las profundas asime tr\u00edas con las que conviv en los j\u00f3venes de la ciudad. _10 La idea de las policy sciences como sin\u00f3pticas, es decir, como una ciencia que pretender ofrecer \"una visi\u00f3n global de todo\", fue desarrollada por Garson (2013: 159). En contraste, el autor sugiere que el policy analysis es antisin\u00f3ptico, acentuando \"los l\u00edmites del conocimiento racional para abarcar sistemas enteros de acci\u00f3n\" (Garson, 2013: 159)._ 32_S AnTIAG o L EyVA Para afianzar esta idea de las asimetr\u00edas que enfrentan los j\u00f3venes, el cap\u00edtulo 4 mue stra la manera en que la calidad y la cobertura de la educaci\u00f3n media (10.o y 11.o) se diferencian en la ciudad entre los estratos altos y los bajos. Esto mismo se podr\u00eda decir de la cobertura de educaci\u00f3n superior para la poblaci\u00f3n total de j\u00f3venes, que si bien ha mejorado mucho en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, sigue siendo una limitante para la mayor\u00eda. Otra dimensi\u00f3n que ilustra las profundas diferencias entre los j\u00f3venes de la ciudad es el embarazo adolescente (entre los 10 y los 19 a\u00f1os). Si bien las cifras muestran una leve mejor\u00eda en los \u00faltimos 14 a\u00f1os, sorprende que este fen\u00f3meno sea diez veces menor en El Poblado (6,3%) que en el Popular (63,1%). Tambi\u00e9n, a manera de ejemplo de es - tas variaciones, se puede ver c\u00f3mo la ma yor\u00eda de muertes violentas se concentran en la poblaci\u00f3n joven de los estratos 1 y 2. En general, como se se\u00f1ala en el cap\u00edtulo 7: Los j\u00f3venes tampoco se encuentran exentos de las diferentes desigualda des que operan cotidianament e en la sociedad y en el mercado. Cuestiones como el g\u00e9nero, la raza, la nacionalidad, la orientaci\u00f3n sexual, el nivel educativo, la clase social, la procedencia \u00e9tnica, el origen territ orial, la religi\u00f3n y la ocu - paci\u00f3n tambi\u00e9n los af ectan de la misma manera y dan origen a profundos desequilibrios sociales. Incluso, existen situaciones en las que dos o m\u00e1s de estos atributos se combinan para construir y perpetuar verdaderas asi- me tr\u00edas de poder que operan simult\u00e1neamente y en m\u00faltiples niveles [...] ( Olaya, en este libro, p. 206-207). En este sentido, si bien el gobierno por pol\u00edticas p\u00fablicas ha avanzado de ma - nera importante en Medell\u00edn en los \u00faltimos 25 a\u00f1os, a\u00fan se obser van problemas tan - to en la cobertura y la calidad de las pol\u00edticas univ ersales (educa ci\u00f3n y salud), como en la capacidad del Estado para llegar a nichos espec\u00edfic os cu yas condiciones de ex clusi\u00f3n se van reforzando. Para conceptualizar estos avan ces y problemas, duran - te el pro yecto se elabor\u00f3 una matriz que ilustra en la primera columna a la poblaci\u00f3n atendida (universal, grupos con problemas, grupos en emergencia) y, en la segunda, la naturaleza de la acci\u00f3n del Estado frente a estos grupos (ver Tabla 1). Lo interesant e de \"segmentar\" la poblaci\u00f3n objeto de la intervenci\u00f3n es que se pudo constatar (ver cap\u00edtulos 5 y 11) que la mayor\u00eda de las acciones en Medell\u00edn se desarrollan en clave de expandir las pol\u00edticas universales. La ciudad tiene hoy en realidad muy pocas capacidades para trabajar con los grupos en mediano y alto ries - go. La c onclusi\u00f3n general es que los j\u00f3venes que sufren distintos tipos de exclusio - nes sociales, econ\u00f3micas y culturales son tambi\u00e9n a quienes el gobierno por pol\u00edti cas les llega m\u00e1s t\u00edmidamente. El ejemplo que m\u00e1s impact \u00f3 al equi po investigador fue el de los j\u00f3 venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, vistos com\u00fanmente como victimarios que han asesinado, robado o cometido otras acciones contra la sociedad. Estos j\u00f3venes emergieron en el proyecto asimismo como personas que han su frid o m\u00faltiples exclusiones y que ahora en su situaci\u00f3n de c\u00e1rcel no encuentran una oferta p\u00fablica _ 33_In Trod Ucc I\u00f3n para resocializarse. Esto se not\u00f3 en especial en el grupo focal rea lizado en la c\u00e1r cel de bellavi sta, cuando un joven se lamentaba porque no ten\u00eda actividades que realizar, dejando ver con claridad la debilidad de los instrumentos de resocializaci\u00f3n. En este sentido, el diagn\u00f3stico concluye que hay un dise\u00f1o redundan te y poco crea tivo en la manera como se llega a las poblaciones m\u00e1s excluidas, planteando as\u00ed uno de los mayores retos que propone este libro: redise\u00f1ar los instru mentos y la informaci\u00f3n con que se cuenta par a atender las poblaciones en riesgo. _Tabla 1: niveles y esc enarios de acci\u00f3n Nivel Escenario de acci\u00f3n Pol\u00edticas de atenci\u00f3n universales que suplen la demanda de servicios y bienes p\u00fablicos de los ciudadanos.En ocasiones, algunos potenciales beneficiarios (po blaci ones o grupos completos, incluso) no logran in cluirse en el goce de estas of ertas y se les \"escapan de las manos\" a las pol\u00edticas universales Pol\u00edticas dirigidas a incluir a los ciudadanos (j\u00f3venes en este caso) que resultaron excluidos o expulsados del goce efectivo de la oferta de las pol\u00edticas universales, como los j\u00f3venes que desertaron del colegio por los dis tintos factor es asociados a la permanencia escolar.Tambi\u00e9n se encuentran en esta categor\u00eda las o los j\u00f3 venes que van en dir ecci\u00f3n contraria de los objetivos de la pol\u00edtica, como las madres en embarazo adolescente o los adolescentes trabajadores Pol\u00edticas de emergencia que buscan recuperar a j\u00f3 venes por fuera del sistema que no acceden a ninguna oferta institucional y est\u00e1n en riesgo de vivir una vi da de exclusi\u00f3n extr ema o de ser socializados por com petidores del Estado, c omo aquellos en grupos ar ma dos ilegales, drogadicci\u00f3n, pros tituci\u00f3n y situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, etc. _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Por esta raz\u00f3n, se decidi\u00f3 dedicar un esfuerzo especial para entender los pro - blemas de los j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1r cel y en riesgo (ver cap\u00edtulo 5), asunto que se desarroll\u00f3 en grupos focales y entrevistas espec\u00edficas. La conclusi\u00f3n gene- ral es que hace falta hacerles m\u00e1s seguimiento y control a estos programas. En I. Pol\u00edticas uni versales co mo la de salud y edu caci\u00f3n II. Pol\u00edticas di rigidas a grupos con pr oblemas (en me\u00addiano riesgo) III. Pol\u00edticas para j\u00f3 ve\u00ad nes en alto riesgo_ 34general, la informaci\u00f3n que se tiene de estos j\u00f3venes est\u00e1 fragmentada y no permite hacerles un seguimiento integral. El acompa\u00f1amiento recae en operadores que cam - bian en el tiempo y muchas veces los programas que les plantean son redundantes. Por esta dispersi\u00f3n, se hace necesario darle mayor centralidad a la Secretar\u00eda de la Juventud en estas tareas. El reto es pensar c\u00f3mo fortalecer la participaci\u00f3n de unasecretar\u00eda nueva en estos temas, para afrontar un asunto que antes estaba desagre - gado en muchos actores. b rev emente, como explica el cap\u00edtulo 6, quienes m\u00e1s necesitan son los que menos reciben. Aquellos j\u00f3venes sobre quienes se sobreponen m\u00e1s condiciones de exclusi\u00f3n son, a su vez, los que cuentan con menos capital social y son los m\u00e1s vulnerables a ser marginalizados o a caer en situaciones de violencia o grupos ar - mados. En contrast e, quienes tienen m\u00e1s capital social son tenidos en cuenta por la oferta de programas del Estado para la juventud, lo que les permite insertarse en diferentes redes, incluidas las p\u00fablicas. Esto se constat\u00f3 en terreno, pues ante la inexistencia de un sistema de informaci\u00f3n sobre los j\u00f3venes de la ciudad, y en especial de uno concerniente a los j\u00f3venes en riesgo, muchas de las con vocatorias a los pr ogramas son hechas a trav\u00e9s de una red que ha sido conformada por l\u00edderes barriales, sacerdotes, j\u00f3venes organizados, todos ellos integrando una red de pol\u00edticas (un policy network) de unas tres mil personas, acerca de las cuales existe informaci\u00f3n y contactos. Para los funcionarios resulta mucho m\u00e1s pr\u00e1ctico trabajar con este policy network, pues cuando dise\u00f1an sus programas pueden tener certeza de la asistencia a la hora de citar a una reuni\u00f3n o garantizar la convocatoria a un programa. \u00bfQu\u00e9 pasa entonces con los j\u00f3venes en riesgo alto y medio? Se trata de un p\u00fablico m\u00e1s dif\u00edcil, porque con ellos estas interacciones no est\u00e1n garantizadas, sus datos no necesariamente existen y su vinculaci\u00f3n a la agenda de trabajo es mucho m\u00e1s complicada. En t\u00e9rminos generales, la interacci\u00f3n con estos j\u00f3venes es m\u00e1s incierta, su pista se pierde cuando se ven forzados a desertar del sistema educativo y eventual - men te s\u00f3lo reaparec en cuando, en algunos casos, los j\u00f3venes tienen el infortunio de caer en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel. Sin visibilidad quedan muchos j\u00f3venes en condiciones de exclusi\u00f3n a los que no les llegan los programas. Todo esto sugier e que esta ciudad tiene que saber m\u00e1s sobre sus j\u00f3venes, asunto que la reci\u00e9n creada Secretar\u00eda de la Juventud de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn ha iniciado con mucho \u00edmpetu, pero que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os debe concentrarse en un redise\u00f1o de los sistemas de informaci\u00f3n y de focalizaci\u00f3n hacia los j\u00f3venes con m\u00e1s condiciones de exclusi\u00f3n. Para esto, todo el esfuerzo por aumentar las coberturas universales (Nivel 1, Tabla 1), que ha sido la prioridad de los \u00faltimos 20 a\u00f1os, no es su - ficiente. Ahora la apues ta pol\u00edtica debe estar dirigida a entender y apoyar a los j\u00f3venes que realmente no hacen parte del policy network mencionado, aqu\u00e9llos que no asisten a las reuniones, que no se visibilizan, que est\u00e1n en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, de calle, que no saben o entienden del Estado. _S AnTIAG o L EyVA_ 35 Para una ciudad como Medell\u00edn, con su crisis reciente apenas 25 a\u00f1os atr\u00e1s, resulta indispensable estar a la v anguardia en esta materia. Por esto, como se\u00f1ala el informe Juventud, poblaci\u00f3n y desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Problemas, oportunidades y desaf\u00edos, de la CEPAL (2000), los pa\u00edses latinoamericanos deben pensar m\u00e1s all\u00e1 de las pol\u00edticas universales para sus j\u00f3venes, incluyendo los temas cru - ciales de participaci\u00f3n juvenil y de prev enci\u00f3n de la violencias entre los j\u00f3venes, es decir, construcci\u00f3n de capital social en las poblaciones m\u00e1s excluidas y prevenci\u00f3n en poblaciones espec\u00edficas de las din\u00e1micas de m\u00e1s riesgo. Los an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas En esta pen\u00faltima parte de la introducci\u00f3n del libro se contin\u00faa con el di\u00e1logo entre los conceptos y la pol\u00edtica de juventud, presentando la forma como se entendi\u00f3 la dimensi\u00f3n organizacional. Para empezar, resulta conveniente recordar que los estudios de pol\u00edticas comienzan a interesarse por abrir la \"caja negra\" de la implementaci\u00f3n a partir de los trabajos de Wildavsky y Pressman (1973), quienes se\u00f1alaron que las burocracias en s\u00ed mismas se tornaban un posible problema a la hora de desarrollar los objetivos de una intervenci\u00f3n. Ellos sugirieron que los objetivos de los gobiernos, in - cluso los de los m\u00e1s poderosos, como el Gobierno feder al de los Estados Unidos, simplemente no se logran por la distancia insalvable que hay entre quienes toman las decisiones y quienes las ejecutan en el terreno (Wildavsky y Pressman, 1973). Toda esta literatura plante\u00f3 la necesidad de entender a las burocracias por dentro, de co - nocer y hablar con el bur\u00f3cr ata raso -lo que Lipsky (1971) llamaba la \"burocracia de calle\"-, y de comprender los problemas de interacciones entre las agencias. En este sentido, Lipsky (1971) argument\u00f3 sobre la importancia de tener en cuenta el nivel m\u00e1s primario de atenci\u00f3n, pues en estos actores resid\u00edan las pr\u00e1cticas, las motivaciones y los problemas que en \u00faltimas pod\u00edan afectar el desempe\u00f1o de una pol\u00edtica. Este inter \u00e9s por abrir la \"caja negra\" de la implementaci\u00f3n se incorpora en el libro en la parte llamada \"An\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud\". Tambi\u00e9n se abarcan, en esta secci\u00f3n, los asuntos que tienen que ver con contratistas, operadores y terceros que operan la pol\u00edtica de juventud. En el libro se sugiere que la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas poblacionales (ni\u00f1ez, juventud, adulto mayor, etc.) resulta m\u00e1s cercana a un escenario de Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica 11 _11 Ya entrados los a\u00f1os 90, con sus fuertes vientos de cr\u00edtica al Estado y sus reformas a la ad - ministraci\u00f3n p\u00fablica tradicional, m\u00e1s c onocidas como la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica, se propendi\u00f3 _In Trod Ucc I\u00f3n_ 36que al de cualquier pol\u00edtica sectorial, por lo que intervienen muchas secretar\u00edas, m\u00faltiples contratistas directos e incluso contratistas de otras secretar\u00edas. \u00bfC\u00f3mo gestionar entonces un campo tan abierto y desestructurado? \u00bfC\u00f3mo coordinar la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas cuyos ejecutores est\u00e1n tan distantes de la Secretar\u00eda de la Juventud? Esto crea una serie de retos a los que se trata de responder con los cap\u00edtulos 10, 11 y 12, que tienen el prop\u00f3sito de reflexionar sobre la gesti\u00f3n p\u00fablica en el mundo posburocr\u00e1tico. En el fondo, esta r ealidad le exigi\u00f3 al equipo que entendiera qui\u00e9n realmen - te ejecutaba las pol\u00edticas. Es decir, el rumbo de una pol\u00edtica es definido por el papel que desempe\u00f1an los oper adores de los programas y sobre todo por la relaci\u00f3n que se establezca entre estos y los tomadores de decisiones. En este sentido, se encontr\u00f3 que los operadores de los programas de juventud ten\u00edan un grado de libertad muy amplio, y al estar dispersos en tantas secretar\u00edas ten\u00edan un bajo nivel de convergencia. Por lo anterior, a manera de sugerencia, se se\u00f1ala que se requiere que la Secretar\u00eda de la Juventud pueda actuar como metacoordinadora de las intervenciones sobre los j\u00f3venes (ver cap\u00edtulo 12). Igualmente, para aquellos casos como el de los j\u00f3venes en riesgo, en los que nadie tiene una visi\u00f3n completa porque est\u00e1n excluidos de varios sectores, parece necesario que la Secretar\u00eda tome un rol m\u00e1s activo para evitar los problemas de implementaci\u00f3n encontrados (ver cap\u00edtulo 10). Finalmente, otro aspect o relacionado con la implementaci\u00f3n explor\u00f3 la pregun ta: \u00bfc\u00f3mo se llev a a cabo una pol\u00edtica? En otras palabras, cu\u00e1les son \"las herramientas gen\u00e9ricas de la acci\u00f3n del gobierno, (sus) 't\u00e9cnicas' de intervenci\u00f3n social\" (Salamon, 1981: 256). En el pasado, hablar de pol\u00edticas era sin\u00f3nimo de planeaci\u00f3n y de bu - rocracias. Sin embargo , desde los a\u00f1os 80, los cambios impulsados por la Nueva Ges ti\u00f3n P\u00fablica llevaron a que una pol\u00edtica p\u00fablica, como se\u00f1ala Aguilar, pueda \"ser aqu\u00ed una regulaci\u00f3n, ah\u00ed una distribuci\u00f3n de distintos tipos de recursos (incentivos o subsidios, en efectivo o en especie, presentes o futuros, libres o condicionados), all\u00e1 una intervenci\u00f3n redistributiva directa, m\u00e1s all\u00e1 dejar hacer a los ciudadanos\" (2013: 32). Aunque esta liter atura es tan antigua como el \u00e1rea misma de las pol\u00edticas p\u00fablicas, como se puede ver en los trabajos de Dahl y Lindblom (1953), la gestaci\u00f3n de esta nueva ola hace unos 30 a\u00f1os plante\u00f3 la necesidad \"de una comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica hacia la reducci\u00f3n de las grandes bur ocracias y la creaci\u00f3n del gobierno por agencias. Cada tema ten\u00eda que ser manejado de manera m\u00e1s espec\u00edfica por actores menos politizados y m\u00e1s expuestos a las preferencias de los usuarios e interesados. En t\u00e9rminos generales, se em pez\u00f3 a insistir en que la funci\u00f3n del Gobierno no er a remar sino dirigir (Osborne y Gaebler, 1995), con lo que se abr\u00eda el mundo de las privatizaciones, de los mercados y de las funciones dele gadas en contratis tas unipersonales o corporativos. Hoy en d\u00eda, es com\u00fan que en cualquier \u00e1rea de la administraci\u00f3n (tambi\u00e9n en Colombia) deban interactuar muchas agencias, entidades y orga nizaciones p\u00fablicas._S AnTIAG o (Linder y Peters, 1993: 5), que a manera de ejemplo son: los impuestos, la regulaci\u00f3n, los subsidios, las burocracias, las empresas estatales, las becas y bonos, los seguros p\u00fablicos, entre otros. Las preguntas importantes de esta literatura son: \u00bfpara qu\u00e9 sirve cada instrumento? \u00bfCu\u00e1ndo seleccionarlo? Estas cuestiones se exploran en el cap\u00edtulo 11, permitiendo entender que hoy en las pol\u00edticas p\u00fablicas existe un sesgo asistencialista, especialmente orientado a los subsidios y con mucha redundancia entre secretar\u00edas. Lo anterior sugiere que se debe tambi\u00e9n pensar m\u00e1s en programas que ayuden a los j\u00f3venes a buscar sus propias oportunidades de realizaci\u00f3n, por medio de una mejor educaci\u00f3n y de mejores oportunidades culturales y laborales. Todo esto plantea la necesidad de explorar instrumentos que puedan llegar a los grupos m\u00e1s excluidos y que sean menos redundantes en su enfoque y focalizaci\u00f3n. La estatalidad y el cambio en el orden social en Medell\u00edn Retomando lo anterior, en este libro se valida la importancia de consolidar el gobierno por pol\u00edticas p\u00fablicas para la poblaci\u00f3n joven, con el fin de entender en detalle los problemas de esta poblaci\u00f3n y dise\u00f1ar cursos de acci\u00f3n espec\u00edficos que puedan ayudar al bienestar de los j\u00f3venes, a mejorar su capacidad de organizaci\u00f3n social y acci\u00f3n pol\u00edtica, a proveer mejores oportunidades laborales, a canalizar sus pasiones y a encontrar un espacio de realizaci\u00f3n en la sociedad. As\u00ed, el \"Estado en acci\u00f3n\" (Roth, 2002) no es visto como un leviat\u00e1n opresor ni como un conjunto de c\u00f3digos abs - tractos que se deben obedecer por que s\u00ed; se trata, m\u00e1s bien, de un conjunto de accio - nes es pec\u00edficas que buscan que los j\u00f3venes encuentren oportunidades de realizaci\u00f3n.12 Este libro puede ser le\u00eddo como un balance de ese prop\u00f3sito, pues la pregunta que gu\u00eda todo el t exto es qu\u00e9 problemas y retos enfrenta el Estado en Medell\u00edn en su relaci\u00f3n con los j\u00f3venes. Dicho de otra manera, en comparaci\u00f3n con otras formas de socializaci\u00f3n como la familia, los amigos, los combos, las mafias, las empresas, las iglesias, etc., \u00bfqu\u00e9 tan central es el Estado en Medell\u00edn para los j\u00f3venes? Para muchos que vienen del sector de la izquierda, la sola menci\u00f3n de un Estado llamado a estar presente en la vida de los j\u00f3venes puede resultar indeseable, en la _12 En este sentido, se puede se\u00f1alar que se trabaja desde la Ciencia Pol\u00edtica, pues se asume como elemento central el estudio de la relaci\u00f3n vertical creada por el Estado con respecto a la sociedad, profundizando tambi\u00e9n en los procesos de organizaci\u00f3n social que se dan en respuesta a la acci\u00f3n del Estado. Este inter\u00e9s por la verticalidad del Estado frente a la sociedad es lo que para estudiosos como Sartori (2011) diferencia la Ciencia Pol\u00edtica de otras ciencias sociales. _In Trod Ucc I\u00f3n_ 38medida en que se entiende como un instrumento de control social por las \u00e9lites. Curiosamente, tambi\u00e9n para muchos libertarios (de derecha o no), la autonom\u00eda indi - vidual es innegociable y hablar de un Estado llamado a acompa\u00f1ar a los j\u00f3v enes termina siendo asimismo indeseable, en tanto la libertad debe ser el valor m\u00e1xi mo a proteger. De es ta manera, entre la cr\u00edtica que se les formula a las pol\u00edticas p\u00fablicas y al Es tado, muchos pierden de vista que si algo ha ocurrido en Medell\u00edn en los \u00faltimos 20 a\u00f1os ha sido pr ecisamente la llegada del Estado a distintos \u00e1mbitos de la vida social, incluyendo el de la juventud (Leyva, 2010).13 En Medell\u00edn, el mundo de los j\u00f3venes no es una ex cepci\u00f3n en cuanto a la llegada del Estado. Hasta los a\u00f1os 90, gran parte de los j\u00f3venes crec\u00edan sin recibir una in - fluencia positiva del Estado; cuando \u00e9st e aparec\u00eda en muchos de los barrios de la ciudad era s\u00f3lo a trav\u00e9s de sus herramientas de coerci\u00f3n (Polic\u00eda y Ej\u00e9rcito) y bajo una presencia violenta e intermitente, casi fantasmag\u00f3rica. Eventualmente, tambi\u00e9n llegaba el sistema pol\u00edtico del clientelismo, pero con una oferta de bienes limitada y siempre mediada por el favor pol\u00edtico (Leal buitrago, 1991). Es ta oferta, muy limitada, es ilustrada por los estudios del Programa Integral de Mejoramiento de barrios Subnormales en Medell\u00edn (PRIMED), los cuales r eportaban que los j\u00f3venes de los es - tratos m\u00e1s bajos de Medell\u00edn t en\u00edan una tasa de cobertura del 38% en educaci\u00f3n secundaria en 1990 (Colombia, Consejer\u00eda Presidencial para Medell\u00edn y su \u00c1rea Metropolitana et al., 1993), una de las m\u00e1s bajas de las ciudades principales del pa\u00eds. Por supuesto, algunos ten\u00edan acceso a una buena educaci\u00f3n, a universidades y a espacios de recreaci\u00f3n, pero dichos privilegios estaban restringidos en su mayor\u00eda para j\u00f3venes de clase media y alta. Toda esta carencia del Es tado y del gobierno por pol\u00edticas (que tiene al primero como prerrequisito) se daba en el marco de una ciudad que se hab\u00eda desbordado en t\u00e9rminos de sus propias capacidades de regulaci\u00f3n social, pasando de 359.000 habitantes en 1951 a 1.700.000 en 1992, con un crecimiento en la d\u00e9cada del 60 de 6% al a\u00f1o y en la del 70 de 4% promedio al a\u00f1o (Leyva, 2014). A pesar de este des-bordamiento paulatino en m\u00e1s de tres d\u00e9cadas, el gobierno por pol\u00edticas para la ju - ventud, como tantos otr os \u00e1mbitos p\u00fablicos en Medell\u00edn, s\u00f3lo despeg\u00f3 cuando en la agenda p\u00fablica y gubernamental se afianz\u00f3 la amenaza del Cartel de Medell\u00edn como proyec to pol\u00edtico. S\u00f3lo en el c ontexto de la gravedad de estas amenazas, las \u00e9lites y diversos grupos sociales de izquierda, centro y derecha entendieron que el riesgo _13 Es importante aclarar que el fortalecimiento del Estado no ha sido una trayectoria com\u00fan a todos los municipios colombianos (m\u00e1s bien ha sido lo contrario, un fen\u00f3meno bastante escaso), pues la pre - sencia diferenciada del Estado ( Gonz\u00e1lez, bol\u00edvar y V\u00e1sque z, 2003) y la distribuci\u00f3n diferenciada de capacidades de los municipios en Colombia implican que, en muchos casos, la inexistencia de bu - rocracias locales y de presupues tos razonables hace que el gobierno por pol\u00edticas p\u00fablicas sea una quimera. En estos espacios tiende a dominar el clientelismo y la captura del Estado por parte de grupos pol\u00edticos o mafias. _S AnTIAG o L EyVA_ 39que se depositaba sobre sus cabezas era m\u00e1s importante que seguir resaltando las diferencias que los separaban, lo que permiti\u00f3 generar una coalici\u00f3n pol\u00edtica que ha sido clave en la trasformaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas (Leyva, 2010). Es en el marco de est e contexto pol\u00edtico que tenemos que pensar la pol\u00edtica de juventud de hoy; ya la amenaza no tiene la magnitud de antes, pero los problemas siguen siendo graves. Para entender justamente la realidad pol\u00edtica detr\u00e1s de la po l\u00ed - tica p\u00fablica se hizo un an\u00e1lisis de la agenda pol\u00edtica (cap\u00edtulo 8) y un mapa de ac - tores (cap\u00edtulo 9). Este trabajo llev\u00f3 al equipo investigador a entrevistar a distintos concejales, l\u00edderes de opini\u00f3n y tomadores de decisiones en las empresas p\u00fablicas yprivadas. Igualmente, se hizo un amplio trabajo de grupos focales con j\u00f3venes, que fue organizado por la Secretar\u00eda de la Juventud. Esto permiti\u00f3 entender que, en laciudad, los j\u00f3venes sufren problemas relacionados con el desempleo, la falta de opor - tunidades, la desigualdad, las adicciones (entre ellas prima la dr ogadicci\u00f3n), el sistema educativo y la discriminaci\u00f3n hacia el joven. Frente a las soluciones, se des - tac\u00f3, en casi todas las entr evistas y los grupos focales, la necesidad de evaluar y articular la oferta. Asimismo, se mencion\u00f3 la necesidad de generar m\u00e1s participaci\u00f3n y reflexi\u00f3n en cuanto a la juventud. Haciendo un paralelo, Medell\u00edn tuvo que inno var hace 25 a\u00f1os para salir de su crisis. Hoy hay muchos programas, muchas intervenciones, aunque tambi\u00e9n grandes ausencias. El reto a futuro es realmente moldear una pol\u00edtica p\u00fablica m\u00e1s articulada y con capacidad para afrontar los vac\u00edos ya mencionados. Por esto resulta alentador que la Alcald\u00eda de Medell\u00edn haya tomado la decisi\u00f3n de crear la Secretar\u00eda de la Juventud en el 2012 y que la misma est\u00e9 dispuesta a renovar el pensamiento y la gesti\u00f3n so - bre la juventud en la ciudad. Asimismo, r esulta positivo que el Concejo de Medell\u00edn haya aprobado, en agosto del 2014, el Acuerdo 019 de 2014, que da tambi\u00e9n un paso importante en adoptar la direcci\u00f3n sugerida en este texto. Para los interesados en leer el acuerdo, \u00e9ste se incluye a manera de anexo en el libro. Para concluir , es importante se\u00f1alar que la gran lecci\u00f3n de este trabajo conjunto entre la academia y el Estado es que la uni\u00f3n entre el conocimiento emp\u00edrico del fun- cionario, el sentido pol\u00edtico de un gobierno y la capacidad de diagn\u00f3stic o de los aca- d\u00e9micos puede ofrecer nuevas alternativas para construir mejores pol\u00edticas p\u00fablicas. Bibliograf\u00eda Aguilar Villanueva, Luis, ed. (2013), El estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas, M\u00e9xico, Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. Arboleda, Germ\u00e1n (2008), Evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, Santiago de Cali, AC Editores. baumgartner, Frank y bryan Jones (1993), A gendas and Instability in American Politics, Estados Unidos, University of Chicago Press._In Trod Ucc I\u00f3n_ 40CEPAL (2000), Juventud, poblaci\u00f3n y desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Problemas, oportunidades y desaf\u00edos [Santiago de Chile, CEPAL , en: http:/ /repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/2261/S2000644_es.pdf?sequence=1, consulta: 2014. Cohen, Michael, James March y Johan Olsen (1972), \"A Garbage Can Model of Organizational Choice\", Administrative Science Quarterly, vol. 17, n\u00fam. 1. Collins, (1986), \"Learning from the Outsider Within: The Sociological Significance of Black Feminist Thought\", Social Problems, vol. 33, n\u00fam. 6, diciembre. Colombia, Congreso de la Rep\u00fablica (2013), Ley 1622. Por medio de la cual se expide el estatuto de ciudadan\u00eda juvenil y se dictan otras disposiciones, sitio web: Presiden\u00adcia de la Rep\u00fablica, disponible en: http:/ /wsp.presidencia.gov.co/Normativa/Leyes/Documents/2013/LEY%201622%20DEL%2029%20DE%20A bRIL%20DE%202013.pdf , consulta: 2014. Colombia, Consejer\u00eda Presidencial para Medell\u00edn y su \u00c1rea Metropolitana et al. (1993), Programa integral de mejoramiento de barrios subnormales en Medell\u00edn (PRIMED): Estudio de factibilidad, [Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn, 1993], sitio web: Consejo Regional de In\u00adformaci\u00f3n sobre Desastres para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, CRID, disponible en: http:/ /www.cridlac.org/digitalizacion/pdf/spa/doc7145/doc7145-1b.pdf, consulta: 2014. Dahl, Robert A. y Charles E. Lindblom (1953), Politics, economics and welfare, New York, Harper & brothers. Garson, Da vid (2013), \"De la ciencia de pol\u00edticas al an\u00e1lisis de pol\u00edticas: veinticinco a\u00f1os de progreso\", en: Luis Aguilar Villanueva, ed., El estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas, M\u00e9xico, Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. Gonz\u00e1lez, Fern\u00e1n, Ingrid bol\u00edvar y Te\u00f3filo V \u00e1zquez (2003), Violencia pol\u00edtica en Colombia. De la naci\u00f3n fragmentada a la construcci\u00f3n del Estado, bogot\u00e1, CINEP. Jones, Charles (197 0), An Introduction to the Study of Public Policy, belmont, Wadsw orth. Kingdon, John (1984), Agendas, Alternatives, and Public Policies, boston, Little brown. La sswell, Harold y Daniel Lerner (1951), The Policy Sciences: Recent Developments in Scope and Method, Stanford, Stanford Press.Lasswell, Harold (1971), A Pre \u00adView of P olicy Sciences, Nueva York, American Elsevier. Leal buitrago, Fr ancisco (1991), \"Estructura y coyuntura de la crisis pol\u00edtica\", en: Francis - co Leal buitrago, ed., Al filo del caos: crisis pol\u00edtica en la Colombia de los a\u00f1os 80, bogot\u00e1, Terc er Mundo. Leyva, Santiago (2010), \"El proceso de construcci\u00f3n de estatalidad local (1998-2009): \u00bfLa clave para entender el cambio en Medell\u00edn?\", en: Michel Hermelin, Alejandro Echeverri y Jorge Giraldo, eds., Medell\u00edn, medio ambiente, urbanismo, sociedad, Medell\u00edn, Centro de estudios urbanos y ambientales, Urbam-Universidad EAFIT. ________(2014) \"\u00bfCrisis o continuidad? Una discusi\u00f3n sobre el poder en Medell\u00edn a partir de la d\u00e9cada de 1970\", Estudios Pol\u00edticos, n\u00fam. 44, enero-junio._S AnTIAG o L EyVA_ 41Lindblom, Charles (1958), \"Policy Analysis\", The American Economic Review, vol. 48, n\u00fam. 3. ________ (1959), \" The Science of 'Muddling Through'\", Public Administration Review , vol. 19, n\u00fam. 2, primavera. Linder, Stephen y Guy Peters (1993), \"Instrumentos de gobierno: percepciones y contextos\", Gesti\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica, vol. 2, n\u00fam. 1, enero-junio. Lipsky, Michael (1971), \"Street \u00adLev el Bureaucracy and the Analysis of Urban Reform\", Urban Affairs Review, vol. 6, n\u00fam. 4, junio.Lowi, Theodore (1972), \"Four Systems of Policy, Politics, and Choice\", Public Administration Review, vol. 32, n\u00fam. 4, julio-agosto.March, James y Johan Olsen (1984), \"The New Institutionalism: Organizational Factors in Political Life\", American Political Science Review, vol. 78, n\u00fam. 3, septiembre. Nelson, barbara J . (2001), \"Pol\u00edticas p\u00fablicas y administraci\u00f3n: una visi\u00f3n general\", en: Robert Goodin y Hans-Dieter Klingemann, eds., Nuevo manual de ciencia pol\u00edtica, 2 t., Madrid, Istmo.Osborne, David y Ted Gaebler (1995), La reinvenci\u00f3n del gobierno, barcelona, P aid\u00f3s. Peters, Guy (2003), El nuevo institucionalismo. La teor\u00eda institucional en ciencia pol\u00edtica, barcelona, Gedisa. Rami\u00f3 , Carles (2001), \"Los problemas de la implantaci\u00f3n de la nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en las administraciones p\u00fablicas latinas: modelo de estado y cultura institucional\", Reforma y Democracia, n\u00fam. 21, octubre. Roth, Andr\u00e9-No\u00ebl (2002), Pol\u00edticas p\u00fablicas: formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n, bogot\u00e1, Ediciones Aur ora. Sabatier, Paul, ed. (2007), Theories of the Policy Policy, vol. 29, n\u00fam. 3, verano. ________ ed. (2002), The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Sartori, Giovanni (2011), C\u00f3mo hacer ciencia pol\u00edtica: l\u00f3gica, m\u00e9todo y lenguaje en las ciencias sociales, Madrid, Taurus.Simon, Herbert (1947), Administrative Behavior. A Study of Decision \u00adMaking Proces ses in Administrative Organization, Nueva York, Macmillan.Subirats, Joan (1995), \"Los instrumentos de las pol\u00edticas, el debate p\u00fablico y el proceso de evaluaci\u00f3n\", Gesti\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica, vol. 4, n\u00fam. 1, primer semestre. Wildavsky, Aaron y Jeffrey Pressman (1973), Implementation: How Great Expectations in Washingt on are Dashed in Oakland, University of Calif ornia Press._In Trod Ucc I\u00f3nPrimera parte El camino recorrido. Historia reciente de l a juventud y las pol\u00edticas de juventud en Med ell\u00edn J\u00f3venes de Medell\u00edn. Cortes\u00eda Secretar\u00eda de la Juventud La historia de la juventud en la ciudad de Medell\u00edn -y de los esfuerzos que las administraciones p\u00fa blicas y la sociedad han hecho para dise\u00f1ar po l\u00edticas alrededor de sus din\u00e1micas- es rica en experiencias y aprendizajes sociales. Es ta primera parte pretende reconstruir esa historia, enfoc\u00e1ndose, sobre todo, en los avances sociales y normativos que la poblaci\u00f3n juvenil de la ciu dad ha logrado en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, y en algu nos de los importantes cambios que han determina do la manera como se relaciona el Es tado local y los j\u00f3 venes de Medell\u00edn. As\u00ed, en el cap\u00edtulo 1 se revisa la his toria de la Pol\u00edtica de Juventud, paralelo a las necesidades y la situaci\u00f3n juvenil cambiantes en la ciudad, mostrando c\u00f3mo Medell\u00edn ha sido pionera en la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n juvenil y ha construido progresivamente una pol\u00edtica p\u00fabli ca que se apoya, aunque no se agota, en ciertas disposiciones norma tivas y en la continuidad de programas y proyectos que apuntan a mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n joven. El cap\u00edtulo 2 hace un repaso por la normatividad que acompa\u00f1a los programas y la pol\u00edtica de juventud de la ciudad, desde un enfoque de reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica y de la situaci\u00f3n actual de la normativa de juventud de Medell\u00edn.1 >>Historia de la Pol\u00edtica de Juventuden Medell\u00edn Fulvia M\u00e1rquez Valderrama Claudia Mej\u00eda Betancur_ 45 Introducci\u00f3n El presente cap\u00edtulo se ocupa de la historia de la Pol\u00edtica de Juventud en Medell\u00edn. Muestra c\u00f3mo la ciudad ha sido pionera en la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n juvenil y ha construido progresivamente una pol\u00edtica p\u00fablica que se apoya, aunque no se ago-ta, en ciertas disposiciones normativas y en la continuidad de programas y proyectos que apuntan a mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n joven. Esto ha ido formando un camino que consigue que lo que se haga en la ciudad no pueda empezar desde cero ni desconocer ciertos logros y consensos que se han alcanzado. Ello se abordar \u00e1 en dos secciones. En la primera se plantea una breve discusi\u00f3n te\u00f3rica sobre la importancia de la historia en las pol\u00edticas p\u00fablicas y el path dependence o dependencia de la trayectoria, como fundamento del trabajo realizado. La segunda muestra c\u00f3mo sur ge en la ciudad el asunto de la juventud como un problema p\u00fablico que se debe atender a partir de situaciones del contexto nacional y local que impulsan su posicionamiento en la agenda municipal. En esta misma secci\u00f3n se hace un recorrido por los programas y proyectos m\u00e1s representati-vos para j\u00f3venes, con el fin de mostrar c\u00f3mo esos proyectos, a la vez que constituyen una parte esencial de la pol\u00edtica p\u00fablica, van condicionando y marcando una ruta para lo que ser\u00e1 el futuro de la misma. Path dependence: la historia importa en las pol\u00edticas p\u00fablicas La pol\u00edtica parece cambiar, moverse y reinventarse cada d\u00eda en el ejercicio del po - der y especialmente en materia elect oral; sin embargo, desde hace alg\u00fan tiempo es bastante aceptado el hecho de que las pol\u00edticas p\u00fablicas no pueden desligarse de su historia, dado que la caracter\u00edstica principal de las instituciones formales y de las pol\u00edticas p\u00fablicas es su resistencia al cambio y su vocaci\u00f3n de perdurabilidad. Lahistoria de las pol\u00edticas funciona tanto como un legado que ayuda a construir capacidades, pero tambi\u00e9n como un conjunto de acuerdos, estructuras, relaciones sociales cristalizadas, etc., del que resulta muy dif\u00edcil salirse y que, por lo tanto, limita las posibilidades de acci\u00f3n de cualquier policy maker. Esta idea de la historia de las pol\u00edticas como posibilitadora y como restricci\u00f3n se ha conceptualizado en la teor\u00eda como path dependence o dependencia de la trayectoria de la pol\u00edtica. El postulado b\u00e1sico de est e tipo de teor\u00edas parte del hecho de que la historia importa al momento de hacer pol\u00edticas p\u00fablicas. Ella es importante no s\u00f3lo _ 46porque \"lo que ocurri\u00f3 en un punto anterior en el tiempo afectar\u00e1 a los resulta- dos posibles de una secuencia de eventos que ocurren en un punto posterior en el tiempo\" (William Sewell, 1996, citado por Pierson, 2000: 252), sino tambi\u00e9n, y especialmente, porque \"una vez que un pa\u00eds o regi\u00f3n ha comenzado por un camino, los costos de un cambio de rumbo son muy elevados. Habr\u00e1 otros puntos de elecci\u00f3n, pero los atrincheramientos de determinadas disposiciones institucionales obstru - yen un cambio f\u00e1cil de la elecci\u00f3n inicial\" (Mar garet Levi, 1998, citada por Pierson, 2000: 252). Esto quiere decir que cuando se hace una elecci\u00f3n en materia de pol\u00edticas, aunque no se cierran del todo otras posibilidades de acci\u00f3n, s\u00ed se delimita un curso de acci\u00f3n del cual es muy costoso, pol\u00edticamente, salirse en el futuro. Margaret Le vi (citada por Pierson, 2000: 252) utiliza una met\u00e1fora para explicar el path dependence: cuando se trepa un \u00e1rbol se tienen muchas opciones y ra mas de las cuales se puede escoger una para comenzar a subir , y eventualmente se puede pasar a otra de ellas en el camino, pero generalmente se contin\u00faa por la misma ra-ma por la que se empieza a ascender. De esta manera, se hace dif\u00edcil, aunque no del todo imposible, efectuar cambios bruscos o inesperados en la trayectoria que se va forjan-do con determinadas pol\u00edticas, y en general el camino por el cual se inicia es el que se contin\u00faa en la construcci\u00f3n de programas y proyectos ligados a un tema objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas. Es importante dimensionar que \"no s\u00f3lo los event os 'grandes' tienen grandes consecuencias; los m\u00e1s peque\u00f1os que ocurren en el momento adecuado pueden tener importantes consecuencias tambi\u00e9n\" (Pierson, 2000: 263). Sin embargo, tampoco se puede caer en la idea de que toda instituci\u00f3n o decisi\u00f3n genera necesariamente una dependencia de la trayectoria, porque \u00e9sta s\u00f3lo se produce cuando \"las decisiones de los actores clave en los puntos de coyuntura cr\u00edtica, dan lugar a la formaci\u00f3n de instituciones que tienen propiedades de auto-reproducci\u00f3n\" (James Mahoney, 2001, citado por Viales y Ju\u00e1rez, 2007: 33), es decir, surge a partir de aquellas instituciones creadas, que a su vez van a darles una trayectoria determinada a las posteriores que dependan o surjan directamente de ellas. James Mahoney (2000) agrega que para hablar de path dependence se deben tener en cuenta tres aspectos constitutivos. En primer lugar, implica es tablecer una relaci\u00f3n causal entr e eventos ocurridos anteriormente y otros pos teriores. En segundo lugar, esos eventos iniciales, que dan lugar al path dependence, \"son situaciones contingentes que no se pueden explicar sobre la base de los acontecimientos anteriores o condiciones iniciales\" (Mahoney, 2000: 511), es decir, son decisiones espont\u00e1neas y deliberadas que implican una elecci\u00f3n dentro deun marco de posibilidades iniciales amplias y no condicionadas por elementos del pa - sado. Finalmente, el t ercer rasgo definitorio es que esos eventos iniciales generan inercia o condiciones deterministas para los eventos posteriores._FULVIA M\u00e1rq UE z V AL dErr AMA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 47 Adem\u00e1s, es importante entender que las din\u00e1micas que producen path dependence son necesariament e aquellas que obtienen una retroalimentaci\u00f3n positi- va y que tienen la capacidad para reforzarse mediante la generaci\u00f3n de din\u00e1micas posteriores, aunque sus efectos no sean los m\u00e1s positivos. Como se\u00f1ala David: el concepto de dependencia de la trayectoria como una propiedad din\u00e1mica se refiere a la idea de la historia como un proceso de ramificaci\u00f3n irreversible. Hay que distinguir l\u00f3gicamente de esta, la idea de que es posible que algunas ramificaciones son \"lamentables\" porque crearon ineficiencias inextricables que, en alg\u00fan mundo contrafactual pero igualmente factible, se podr\u00edan haber evitado (2000: 8). Esto nos lleva a considerar entonces que las pol\u00edticas tienen una trayectoria previa, que no necesariamente puede ser el mejor esc enario posible, pero que de alguna manera condiciona las pol\u00edticas futuras e impone un reto significativo para romper con algunas l\u00f3gicas poco adecuadas que se van afincando en la cultura pol\u00edtica. En cualquier caso, \"estas instituciones son importantes para el desarrollo pol\u00edti - co posterior y a que su persistencia produce una serie de reacciones y contra reacciones que culminan en la creaci\u00f3n de resultados importantes del r\u00e9gimen\" (Mahoney, 2001, citado por Viales y Ju\u00e1rez, 2007: 33). Las pol\u00edticas de juventud en Medell\u00edn En la Pol\u00edtica de Juventud de Medell\u00edn se pueden identificar tres periodos diferencia - dos (Sep\u00falveda et al., 20 10): el primero, en el que surgen algunos programas para j\u00f3venes como respuesta a las movilizaciones sociales entre 1988 y 1994; el segundo, de formalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica entre 1995 y 2003; y el tercero, en el cual se consolida la pol\u00edtica y se multiplica la oferta para j\u00f3venes. Adem\u00e1s, la pol\u00edtica que tenemos hoy en d\u00eda contiene elementos que han surgido en diferentes contextos y \u00e9pocas. Es decir, existen algunos elementos del \u00e1mbito internacional, nacional y local que han influenciado lo que es actualmente esta pol\u00edtica. A su vez, esos desarrollos se han dado de modo desigual y en periodos distintos, por lo cual cada uno merece ser tratado de manera separada y se hace dif\u00edcil encontrar continuidades temporales en los tres \u00e1mbitos. En lo refer ente al contexto internacional, es en 1985 cuando se declara el A\u00f1o In - ternacional de la Juventud, y el mundo empieza a pensar en las y los j\u00f3 venes como un grupo poblacional que necesita una atenci\u00f3n espec\u00edfica. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1987, aparece la Organizaci\u00f3n Iberoamericana de la Juventud (OIJ), como el orga - nismo encargado de la cooperaci\u00f3n y la asesor ar\u00eda t\u00e9cnica a los diferentes gobiernos. _H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 48Surge fundamentalmente como soporte t\u00e9cnico y de asesor\u00eda en la formulaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas, a trav\u00e9s del Programa Regional de Acciones para el Desarrollo de la Juventud en Am\u00e9rica Latina (PRADJAL). Como apoyo a la plataf orma orga - nizativa y repr esentativa de las diferentes asociaciones juveniles nacionales se crea el Foro Latinoamericano de Juventud (FLAJ). Hist\u00f3ricamente , la agenda internacional en juventud \"se ha centrado en asuntos como educaci\u00f3n, salud, trabajo, violencia, integraci\u00f3n social, prevenci\u00f3n de conduc - tas de riesgo, organizaci\u00f3n, participaci\u00f3n y ciudadan\u00eda, nuevas tecnolog\u00edas, mujer joven, juventud y medio ambiente, as\u00ed como temas referidos a la institucionalidad p\u00fablica, entre otros\" (Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn, 2012: 26). En este sentido, \"se puede afirmar que las intenciones promovidas desde la tem\u00e1tica p\u00fablica de juventud, impl\u00edcita o expl\u00edcitamente, corresponden a cinco finalidades complemen - tarias e interrelacionadas, e implementadas desde el \u00e1mbito p\u00fablic o y privado\" (Abad, 2004: 84), y que est\u00e1n en correspondencia con la institucionalizaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n de la juventud, la disminuci\u00f3n de sus condiciones de vulnerabilidad, su inserci\u00f3n al mercado laboral, la creaci\u00f3n de espacios de participaci\u00f3n y el \"reconocimiento del joven como sujeto de derechos y deberes\" (Abad, 2004: 84). En el \u00e1mbito nacional, la historia se r emonta a una primera \u00e9poca entre las d\u00e9 ca - das del 40 y del 50 del siglo xx: \"el pa\u00eds se centra en la formaci\u00f3n de una juven tud calificada t\u00e9cnicamente\" (Sep\u00falveda et al., 2010: 27). En ese momento, lo que se busca es generar las condiciones para la productividad del pa\u00eds, para que pueda insertarse en la l\u00f3gica del capitalismo moderno a trav\u00e9s de la sustitu ci\u00f3n de impor - taciones. As\u00ed, en es te momento hist\u00f3rico se pretende orientar la educaci\u00f3n ha cia la construc ci\u00f3n de competencias para el trabajo, aunque tambi\u00e9n ocupar el tiempo libre como su complemento. Entre las d\u00e9cadas del 60 y del 80 del siglo xx: Emergen entonces pol\u00edticas r emediales y de contenci\u00f3n de las proble - m\u00e1 ticas y demandas juveniles para esa d\u00e9cada (vinculaci\u00f3n a grupos arma - dos, exclusi\u00f3n, deserci\u00f3n esc olar, empleo, hambre, pobreza, educaci\u00f3n, salud, el uso indebido de sustancias psic oactivas, delincuencia juvenil, el ocio y el tiem po libre, embaraz o adolescente y la participaci\u00f3n de la juventud, etc., el Instituto Colombiano para la Juventud y el Deporte, Coldeportes, el Instituto de Deportes y Recreaci\u00f3n de Medell\u00edn, Inder, programas de salud sexual y reproductiva y el Instituto Colombiano de bienestar Familiar , ICbF) (Sep\u00falveda et al. , 2010: 28). Durante esta etapa van surgiendo algunos grupos de j\u00f3venes organizados, particularmente alrededor de la calidad de la educaci\u00f3n p\u00fablica, lo que empie za a ser percibido por el Estado como un problema, raz\u00f3n por la cual, entre 1970 y 1985, se enfatiza fuertemente en mantener controladas las manifestaciones p\u00fablicas de _FULVIA M\u00e1rq UE z V AL dErr AMA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 49estos grupos. \u00c9ste es un contexto de numerosas movilizaciones sociales, a trav\u00e9s de movimientos ligados a grupos guerrilleros, paros c\u00edvicos, manifestaciones p\u00fablicas, entre otros. A mediados de la d\u00e9cada del 80 se presenta una crisis econ\u00f3mica y de pobre za generalizada en la regi\u00f3n latinoamericana, que se ha denominado la \"d\u00e9cada perdida\", durante la cual los procesos de desarrollo en los pa\u00edses latinoamericanos se ven interrumpidos por altos niveles de pobreza, desigualdad y una muy baja calidad de vida para sus habitantes. Esto lleva a que el equipo que realiz\u00f3 un balance de los 20 a\u00f1os de la pol\u00edtica p\u00fablica en Medell\u00edn (Sep\u00falveda et al., 2010), identificara, para esta \u00e9poca, un enfoque por el enfrentamiento de la pobreza, la prevenci\u00f3n del delito y la inserci\u00f3n laboral de los j\u00f3venes excluidos. S\u00f3lo en la d\u00e9cada del 90, despu\u00e9s de diferent es coyunturas internacionales y de diversos an\u00e1lisis de las circunstancias nacionales, la institucionalidad del pa\u00eds deci - de reconocer a la juv entud como un grupo etario susceptible de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas integrales, al ser reconocidos, a su vez, en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991, Art\u00edculo 45, como un grupo poblacional sujeto de derechos y de protecci\u00f3n especial. Esto da inicio a procesos de construcci\u00f3n y de fortalecimiento de institucionali-dad p\u00fablica que se encargar\u00e1n de la atenci\u00f3n a las poblaciones juveniles del pa\u00eds, sus problem\u00e1ticas, necesidades y demandas. Un primer paso que se da en el caso de la poblaci\u00f3n joven es la creaci\u00f3n de la Consejer\u00eda Presidencial para la Juventud, laMujer y la Familia, y, para el caso particular de Medell\u00edn, se crea la Consejer\u00eda Pre - sidencial para Medell\u00edn, la cual enfatiza en la a tenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n joven de la ciudad, principalmente de las llamadas \"comunas populares\". La primera de las consejer\u00edas es regulada en 1994 por el Decr eto Presidencial 591, que les da la responsabilidad de transversalizar los temas de juventud y g\u00e9nero en losproyectos y planes de desarrollo nacionales; establece mecanismos de cofinan - cia ci\u00f3n para los mismos y enfa tiza en la prevenci\u00f3n de la violencia, de modo que la poblaci\u00f3n joven es mirada y atendida bajo este enfoque. En el caso de la Conseje r\u00eda Presidencial para Medell\u00edn, mediante la Dir ectiva No. 1 del 17 de marzo de 1992, la Pre - sidencia compromete a la Gobernaci\u00f3n y a la Alcald\u00eda, y se articula c on dichos es tamentos, a trav \u00e9s de sus programas presidenciales, en la creaci\u00f3n y la con so li- daci\u00f3n de las Casas de Juventud, como un progr ama central dirigido a j\u00f3venes de \"las comunas populares\". Adem\u00e1s, mediante dicha directiva, la Presidencia busca coordinarse con otros organismos del Estado en aspectos como los derechos humanos y desarrollo social. Tambi\u00e9n, durante es te periodo, aparece el Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social (CONPES) 2626, considerado un primer esfuerzo por parte del Es - tado para darle una atenci\u00f3n dif erenciada a la poblaci\u00f3n joven. \"Este documento se\u00f1ala que las acciones de pol\u00edtica parten de reconocer la diversidad de los j\u00f3venes y _H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 50la necesidad de que esta diversidad pueda expresarse como pluralidad de identidades, visiones e intereses\" (Sep\u00falveda et al., 2010: 21). De igual manera, el conpes se interesa por el papel de los j\u00f3venes en la construcci\u00f3n de sus propios proyectos de vida. Sin embargo, a los progr amas presidenciales no se les da continuidad y desde 1994 estas funciones pasan a manos del Viceministerio de Juventud, creado para \"dise\u00f1ar y poner en marcha una pol\u00edtica integral que coordinara los esfuerzos sectoriales a favor de la poblaci\u00f3n juvenil\" (Abad, 2004: 82). En esta etapa, el Viceministerio cumple un papel muy importante, ya que es el encargado institucional de apalancar la aprobaci\u00f3n de la Ley 375 de 1997. En este cont exto nacen una serie de ofertas de origen m\u00e1s local, desarrolladas en sus inicios fundamentalmente por ONG y luego por instancias gubernamentales; as\u00ed, aparecen las primeras oficinas de la juventud en ciudades como Cali y Medell\u00edn. Se puede hablar de una primera fase o momento, en la que el esfuerzo estuvo y ha estado en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud sin muchos avances en laarticulaci\u00f3n con las pol\u00edticas sociales o sectoriales, quedando a\u00fan marginales y poco o nada integradas a los planes de desarrollo territoriales y municipales. En esta \u00e9poca, los j\u00f3venes c olombianos, v\u00edctimas de una violencia sin preceden tes, con una alta tasa de desempleo y de deserci\u00f3n escolar, cuentan con un organismo de alta jerarqu\u00eda al interior del Estado -la Consejer\u00eda Presidencial- para incidir en el dise\u00f1o y la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas, planes y programas. Adem\u00e1s, ya son sujetos de po-l\u00edticas sociales con perspectiva sectorial y poblacional, y se constituyen en una importante fuerza pol\u00edtica, por lo que se encuentran, al momento de la construcci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n, como un \"factor real de poder\" (Lasalle, 1992), algo que no se puede desconocer y que obliga a concederles derechos y deberes espec\u00edficos dentro del nuevo Estado. Durante el periodo de 1994, Medell\u00edn es una de las pioneras en el pa\u00eds a la hor a de institucionalizar las pol\u00edticas de juventud mediante el Acuerdo 07 de ese mismo a\u00f1o, el cual les da fundamento a la Oficina de la Juventud y al Consejo Municipal de Juventud (CMJ). No obstante, los procesos de organizaci\u00f3n juvenil ya exist\u00edan y ten\u00edan presencia en la ciudad, e incluso fueron estos espacios los que presionaron en buena parte la creaci\u00f3n de esta instancia, responsable del tema en la ciudad. \u00c9s te es el caso de la Mesa de Trabajo de la Juventud que, desde 1993, ven\u00eda concentrando a diversas fuerzas de juventud que se reun\u00edan en espacios como el encuentro que dur\u00f3 varios a\u00f1os llamado \"Alternativas y Estrategias de Futuro para Medell\u00edn\", y en espacios propios desde donde se actuaba en red, se incid\u00eda y se hac\u00eda seguimiento a la naciente oferta gubernamental. Adem\u00e1s, desde 1992 se ven\u00edan realizando eventos como el Encuentro Metro - politano de Juventud, efectuado ese a\u00f1o, Expo bachiller 93, y el Seminario de Pe - riodis mo Juvenil (SPJ) (1992-2009). De es tos y otros espacios tambi\u00e9n surgieron _FULVIA M\u00e1rq UE z V AL dErr AMA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 51procesos como el Comit\u00e9 de Impulso al cmj, creado en 1993, y el Comit\u00e9 de Comunica - ciones. Fueron estos espacios los que incidier on para que sus propuestas quedaran plasmadas en el Acuerdo 07 de 1994, mediante el cual obtuvieron logros como la reglamentaci\u00f3n y la instauraci\u00f3n de un mecanismo de elecci\u00f3n del cmj (proceso que se da antes de la Ley 375 de 1997). Por esta raz \u00f3n, se habla de un primer momento o periodo de la Pol\u00edtica P\u00fabli - ca de Juventud de Medell\u00edn entre 1988 y 1994 (Sep\u00falveda et al., 2010). \u00c9ste es el periodo de la creaci\u00f3n de organizaciones e instancias especiales para la atenci\u00f3n de grupos poblacionales, espec\u00edficamente de la juventud, sobre todo desde organizaciones tanto de la sociedad civil como desde el gobierno local y nacional, y un periodo de desarrollo pol\u00edtico y movilizaci\u00f3n social, pero sin pol\u00edticas, es decir, con presencia de muchas iniciativas, programas y proyectos desarrollados en su mayor\u00eda por organizaciones sociales, y con una incipiente iniciativa gubernamental por atender dicha poblaci\u00f3n. En este periodo se logran identificar alrededor de dieciocho programas, de los cuales diez estaban asociados a la prevenci\u00f3n de la violencia y la promoci\u00f3n de la desmovili - zaci\u00f3n; cinco en formaci\u00f3n para la participaci\u00f3n y el lider azgo juvenil, y tres m\u00e1s centrados en salud sexual y reproductiva, y prevenci\u00f3n de la drogadicci\u00f3n. La primera instancia dedicada a la juventud en la ciudad es la Oficina de la Ju - ventud, adscrita a la Secretar\u00eda de bienestar Social, cuyo papel es la c oor di naci\u00f3n de los programas y pro yectos de la Administraci\u00f3n en el tema con la poblaci\u00f3n juvenil. Su principal interlocutor en ese momento es el cmj, elegido por la Asamblea de delegados que representaban a las diferentes zonas de la ciudad. Con el Acuerdo 14 de 1994 se es tablece la sociedad entre la Alcald\u00eda, una red de organizaciones multisectorial y el Gobierno alem\u00e1n a trav\u00e9s de la gtz, para constituir la Corporaci\u00f3n Mixta Paisajoven, entidad encargada de asesorar t\u00e9cnicamente a las 58 instituciones socias de la Red, de apoyar la cualificaci\u00f3n del trabajo de las instituciones que atend\u00edan, y de desarrollar acciones y procesos con j\u00f3venes en la ciudad. En los a\u00f1os 90, la mir ada que predomina sobre la juventud es principalmente la definici\u00f3n de \u00e9sta como peligrosa y problem\u00e1tica, d\u00e1ndole un \u00e9nfasis muy marcado a los programas que tienen que ver con seguridad y convivencia (Sep\u00falveda et al., 2010: 238). Es de aclarar que esos programas de convivencia se proponen no para toda la ciudadan\u00eda, sino para j\u00f3venes que pertenecen a grupos ilegales, o hacen parte de estructuras del narcotr\u00e1fico y de la polic\u00eda, porque constantemente hay enfrentamientos entre unos y otros. As\u00ed: son varios los escenarios, los actores y las diversas manifestaciones de la violencia y de las crisis que aparecen y se entrecruzan en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado; la presencia del narcotr\u00e1fico, la aparici\u00f3n de las autodefensas y las milicias en el contexto urbano, el sicariato, la delincuencia com\u00fan, los _H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 52abusos de los organismos de seguridad del Estado, todo ello provocando que la violencia ocupara un lugar de privilegio (Sep\u00falveda et al., 2010: 109). Al problema de la violencia y en especial del narcotr\u00e1fico, que para ese en - tonces es el m\u00e1s e vidente, se suman otros, como el desempleo, la falta de opor - tu nidades en educaci\u00f3n, la poca o inexistent e infraestructura en los barrios de la ciudad, la importancia de la sociedad del consumo, entre otros, que llevan a que algunos j\u00f3venes ingresen a la ilegalidad con mucha facilidad. La intervenci\u00f3n del Estado es significa tiva, en la medida en que no s\u00f3lo debe enfrentar las manifestaciones de la violencia (narcotr\u00e1fico, sicariato, milicias urbanas, bandas juveniles en el marco de la ilegalidad), sino que debe competir con ellas para prevenir el ingreso de j\u00f3venes a dichos grupos. En este sentido, el Gobierno de - cide apostarles a la creaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de progr amas preventivos, culturales y de participaci\u00f3n, con la intenci\u00f3n de ampliar escenarios para la vinculaci\u00f3n a los pro cesos de construc ci\u00f3n de ciudad, promoviendo valores como la solidaridad, el respeto y el di\u00e1logo. Se puede hablar de un segundo momento o periodo entre 1995 y 2003, en el que se logra hacer expl\u00edcita una Pol\u00edtica de Juventud. En el a\u00f1o 2000, las funciones del Ministerio pasan a la reci\u00e9n creada Colombia Joven, que se propone \"crear condiciones para que los j\u00f3venes participen en la vida social, econ\u00f3mica, cultural y democr\u00e1tica y en la construcci\u00f3n de un nuevo pa\u00eds\" (Abad, 2004: 83). Es importante destacar que desde la creaci\u00f3n de Colombia Joven ya se ve\u00eda una apuesta de nivel nacional por reconocer la transversalidad e intersectorialidad de los temas de juventud, que hace necesaria la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Intersectorial de Juventud, el cual se constituye como un apoyo en la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas de juventud por parte de este programa presidencial, aunque \u00e9ste en realidad nunca funcion\u00f3. Asimismo, desde las funciones que se le otorgan en el Decreto Presidencial 89, y que son ratificadas en el Decre - to 3443 de 2010, se v e a este programa en esencia no como un ejecutor de programas y proyectos, sino como una instancia t\u00e9cnica que articula la pol\u00edtica y que asesora a las entidades territoriales, aunque en la pr\u00e1ctica esto se haya dado a la inversa. La pol\u00edtica tiene su primer soporte t\u00e9cnico-pol\u00edtico con la elaboraci\u00f3n de siete planes de desarrollo juveniles zonales, ubicados en cuatro zonas del Municipio. La coordinaci\u00f3n de la elaboraci\u00f3n participativa de los planes es encomendada a varias ong que tienen experiencia y presencia directa en estas zonas. Cada documen- to producido, con su respectivo diagn\u00f3stico sectorial y territorial, es la base para el primer Plan de Desarrollo de Juventud que tiene la ciudad y que se elabora en 1997, luego del ejercicio de planeaci\u00f3n zonal y de un proceso consultivo realizado por la Oficina de la Juventud con organizaciones juveniles, ong, sector educativo, cultural, deportivo, entre otros. Pero este Plan no tiene un impacto significativo al interior de la Administraci\u00f3n Municipal y la Oficina de Juventud no logra posicionarlo como la _FULVIA M\u00e1rq UE z V AL dErr cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 53herramienta orientadora de la acci\u00f3n gubernamental, continuando la atenci\u00f3n a la juventud con una oferta significativa, pero desarticulada. Otro desacierto es el no conquistar la voluntad pol\u00edtica de los candidatos que aspiran a ocupar la Alcald\u00eda a comienzos del a\u00f1o siguiente, con lo cual este primer ejercicio de Plan de Desarrollo Juvenil se queda sin una inclusi\u00f3n real en el Plan Trienal del Municipio 1998-2000. No obstante, la apues ta de la Oficina de la Juventud y de varias instituciones no gubernamentales que trabajan en red con el acompa\u00f1amiento de Paisajoven es dotar a la ciudad de una Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. Despu\u00e9s del primer documen to borrador publicado en 1998, ha y varios productos que enriquecen el debate sobre la misma. La consulta realizada al grueso de instituciones que trabajan con y para j\u00f3venes en Medell\u00edn es un insumo fundamental para ampliar los nortes de la Ofici - na de Juventud y un sustent o indiscutible de la elaboraci\u00f3n de una verdadera pol\u00edtica p\u00fablica, en la que pudieran converger los diferentes actores de la ciudad. En este pro ceso, son consultadas y participan de maner a activa organizaciones socia les, comunitarias, cajas de compensaci\u00f3n, or ganizaciones juveniles, j\u00f3venes de la ciudad, entre otros. La s\u00edntesis de este pr oceso se produce con la consultor\u00eda realizada, en el se - gundo semestre de 1999, por el soci\u00f3logo uruguayo Ernesto Rodr\u00edguez a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de un texto sint\u00e9tico, a manera de norma general, que luego es entregado al Concejo de la ciudad. Estas recomendaciones sirven para que, mediante el Acuerdo 02 de 2000, el Concejo de la ciudad adopte la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud en el Municipio de Medell\u00edn. Durante estas etapas, la ins titucionalidad a nivel nacional deber\u00eda haber cumplido una labor fuerte en el acompa\u00f1amiento a los gobiernos locales. Pero son las regiones y los municipios los que logran avances con sus propios esfuerzos. Esto muestra que los resultados en el pa\u00eds son muy desiguales, pues en \u00faltimas depend\u00edan de las capacidades particulares de las sociedades locales para entender y empujar la agenda de juventud. Esto deja a los municipios peque\u00f1os, pobres y sin mucho capital social, en clara desventaja y sin un apoyo claro desde el centro. En contrast e con esto, en el caso de Medell\u00edn, ciudad donde la reflexi\u00f3n hab\u00eda sido profunda y la crisis hab\u00eda empujado a muchos actores locales a interactuar con las ong internacionales, la situaci\u00f3n es diferente. Para el a\u00f1o 2000 ya puede hablarse en sentido estricto de un sistema municipal de juventud, el cual se consolida con el Acuerdo 02 de ese a\u00f1o. Es importante destacar que esta pol\u00edtica responde en buena parte a las exigencias de la Ley 375 de 1997, la cual refuerza la responsabilidad de los municipios en la planeaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de programas y proyectos en juventud, al mismo tiempo que obliga a promover la participaci\u00f3n juvenil y a garantizar el funcionamiento de los consejos municipales de juventud. En ese a\u00f1o y con el amplio proceso de c onsulta y movilizaci\u00f3n previo al Acuer- do 02 de 2000, se presenta una alta demanda desde la organizaci\u00f3n social, _H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 54comunitaria y juvenil y de los propios j\u00f3venes para que se hagan realidad estas pol\u00edticas. Es un periodo en el que se dise\u00f1an pol\u00edticas y se trazan rutas de acci\u00f3n. En es te periodo se encuentran algunos progr amas expl\u00edcitos para j\u00f3venes: diez di- rigi dos a la desmo vilizaci\u00f3n de actores y prevenci\u00f3n de la violencia, y cinco para pro- mo ci\u00f3n y reconocimiento de inicia tivas, organizaciones, expresiones y est\u00e9ticas juveni les, que no s\u00f3lo apuntan a su formaci\u00f3n, sino que empieza a hablarse de la promoci\u00f3n y el r econocimiento de las iniciativas juveniles en diferentes temas: cultura, comunicaciones, deportes, recreaci\u00f3n, medio ambiente, etc. Hay una l\u00ednea fuerte en el tema de la salud y empieza el fortalecimiento institucional y el trabajo en redes y alian zas. Con la llegada del alcalde Luis P\u00e9re z en el 2001, desde el Plan de Desarrollo se plan - tea la necesidad de crear una nue va instancia de juventud, \"Metrojuventud\", que ayudara a \"la coordinaci\u00f3n interinstitucional con diferentes entidades que trabajan con j\u00f3venes en la ciudad de Medell\u00edn y en el resto del \u00c1rea Metropolitana, concertando pol\u00edti-cas encaminadas a generar espacios de organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n juvenil\" (Mede - ll\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn, 2001: 45). En el a\u00f1o 2002 finalmente se logr a el objetivo, sus cribiendo esta nueva es tructura como subsecretar\u00eda al interior de la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana. Esto se da como parte de una reforma administrativa en la que se busca establecer un enfoque de articulaci\u00f3n metropolitana para temas como la juven - tud o la cultura, llevando a la cr eaci\u00f3n de instancias como Metrojuventud, Metro - cultura, Metroparque y Metr omujer. El Acuerdo 02 de 2000 dejaba abierta la puerta para la c oncertaci\u00f3n de un Plan de Desarrollo Municipal en Juventud. As\u00ed, este periodo termina entonces con el di se\u00f1o del Plan Estr at\u00e9gico de Desarrollo Juvenil, definido con una visi\u00f3n a 10 a\u00f1os, del 2003 al 2013, con una amplia participaci\u00f3n de j\u00f3venes, organizaciones e insti - tuciones, coordinado en su dise\u00f1o por la Fundaci\u00f3n Universitaria Luis Amig\u00f3 (FUNLAM), y que se pone en debate y apropiaci\u00f3n como ruta de navegaci\u00f3n para los diferentes candidatos a la Alcald\u00eda, y el cual es asumido dentro del programa de gobierno propuesto por algunos de ellos, en particular por el elegido Sergio Fajardo, quien lo incluye dentro de su Plan de Desarrollo, a trav\u00e9s de la estrategia \"Medell\u00edn Ciudad Joven\". En el terc er periodo se hace visible la normatividad existente, y se constituyen en acuerdos una serie de programas de juventud en el \u00e1mbito local. En particular, se ha cen algunos ajustes al Plan Es trat\u00e9gico de Desarrollo Juvenil y se eleva a Acuer- do Municipal en el a\u00f1o 2006. Se presenta, adem\u00e1s, un desarrollo program\u00e1tico, reflejado en un aumento importante de ofertas y programas para la juventud. No obstante, se puede afirmar que es un \"periodo de pol\u00edticas sin lo pol\u00edtico\", es decir, una amplia presencia del Estado en el dise\u00f1o de normas, de programas, pero escasa participaci\u00f3n e incidencia de la sociedad civil y de la juventud en ellas. En este \u00faltimo periodo se pueden contabilizar 88 programas, expuestos en el folleto \"Todo para vos\", que se desarrollan durante las alcald\u00edas de Sergio Fajardo _FULVIA M\u00e1rq UE z V AL dErr AMA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 55y Alonso Salazar, adem\u00e1s de otros programas que de manera impl\u00edcita incluyen a la juventud como poblaci\u00f3n, por lo que se puede hablar de unos 97, lo que muestra una triplicaci\u00f3n de la oferta de programas. A pesar de todos estos avances, existen y persisten dificultades, como la articulaci\u00f3n con otros sectores del desarrollo, y la evaluaci\u00f3n y la medici\u00f3n del impacto de las mismas, que permitan la reorientaci\u00f3n en caso de fallas, o el fortalecimiento de lo que se viene haciendo si se identifica lo que est\u00e1 bien. Otro mecanismo de gesti\u00f3n y de implementaci\u00f3n del Acuer do 02 es la creaci\u00f3n y el fortalecimiento de espacios para y procesos de formaci\u00f3n de adultos (funcionarios, docentes, l\u00edderes) y de j\u00f3venes, desde enfoques como la animaci\u00f3n sociocultural, siendo la Alianza Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil la m\u00e1s representativa del desarrollo de estas ex periencias formativas, c on una presencia y experiencia de m\u00e1s de 15 a\u00f1os en la ciudad. Otro desarrollo importante de la P ol\u00edtica de Juventud est\u00e1 relacionado con la producci\u00f3n de conocimiento. En este sentido, se crean el Observatorio de Juventud y el Centro de Informaci\u00f3n Juvenil, y se brinda apoyo a centros de investigaci\u00f3n o a agencias p\u00fablicas que vienen realizando estudios, caracterizaciones sociodemogr\u00e1 - ficas e investigaciones t erritoriales y tem\u00e1ticas sobre la poblaci\u00f3n juvenil. Adem\u00e1s, entre el 2007 y el 2010 se realizan las \"Encuestas de Juventud\", con una participaci\u00f3n amplia de j\u00f3venes, en las que expresan sus opiniones en diversos temas de ciudad. Es en el a\u00f1o 2010 que el cmj de la ciudad se propone elaborar la propuesta sobre la importancia de que Medell\u00edn cuente con un \u00edndice de desarrollo juvenil, que permita medir y hacer seguimiento a las condiciones de vida de los y las j\u00f3venes de la ciudad, partiendo del reconocimiento de que se han triplicado las ofertas, las opor tunidades y las inversiones dirigidas a est e sector poblacional, sobre los cuales no se sabe claramente qu\u00e9 impacto han logrado en la transformaci\u00f3n misma de sus condiciones. De igual manera, el Concejo Municipal, en v arios momentos, llama la atenci\u00f3n sobre la necesidad de tener instrumentos de evaluaci\u00f3n y seguimiento. Por otro lado, al interior de la Alcald\u00eda surge una importante preocupaci\u00f3n por avanzar en sistematizar, evaluar y medir lo que hasta el momento se ha realizado con la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas y el Plan de Desarrollo Juvenil, aprobados y en ejecuci\u00f3n. No obstan te este esfuer zo, persisten serios problemas para establecer sistemas de in formaci\u00f3n eficientes con el fin de identificar a los j\u00f3 venes que est\u00e1n siendo atendidos por la institucionalidad y los efectos que tiene dicha atenci\u00f3n. Paralelame nte al desarrollo en el municipio, el Plan Nacional de Desarrollo 2003- 2006, en el marco de la Ley 812 de 2003 que lo aprueba, establece: \"Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 la Pol\u00edtica Nacional de Juventud con una visi\u00f3n a diez a\u00f1os, con base en la concurrencia de la poblaci\u00f3n joven para su dise\u00f1o y construcci\u00f3n, vinculando los procesos locales y municipales\" (Colombia, Congreso de la Rep\u00fablica, 2003: 45). _H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 56 Se ingresa al nuevo siglo con una institucionalidad local que da mucha m\u00e1s importancia al tema de juventud ant e la falta de presencia de instancias nacionales, dado que, en el 2009, el Gobierno de turno pretende desmontar el Programa Pre - sidencial Colombia Joven, per o esto no se concreta; sin embargo, se disminuye su presupuesto y con ello las posibilidades reales de incidencia en el \u00e1mbito nacional (Sep\u00falveda et al., 2010: 29). A partir del a\u00f1o 2009 surge la iniciativa de un nue vo proyecto de ley que reemplace a la Ley 375 de 1997, iniciativa asumida por una Plataforma Nacional de Juventudes -JuventudEs Colombia-, desde la cual se nombra un comit\u00e9 de trabajo articulado, encargado de la redacci\u00f3n y el seguimiento al proyecto de ley en el Congreso. En agosto del 2010 , congresistas de diferentes partidos presentan el proyecto de ley que derogar\u00eda la Ley 375. Desafortunadamente, estas iniciativas legislativas no cuentan con la realizaci\u00f3n de evaluaciones previas de sus resultados y desarrollos en el pa\u00eds. Se define un proceso de consultas y la constituci\u00f3n de una comisi\u00f3n de estudio, frente al proyecto de Ley 060 de 2009, propuesto por la senadora Alexan-dra Moreno Piraquive, del partido Mira, centrado \u00e9ste fundamentalmente en la refor - ma a los consejos municipales de juv entud, el cual no es aprobado. El proyecto de Ley 127 reemplaza al anterior y en el proceso de llegar a su primer debate se generan espacios de discusi\u00f3n en ciudades como Cartagena, barranquilla, Popa y\u00e1n y bogot\u00e1, quedando por fuer a Medell\u00edn, una de las ciudades con m\u00e1s experiencia y desarrollos en pol\u00edticas de juventud y en el proceso de elecci\u00f3n y funcionamiento del cmj. Las comisiones del Senado y la C\u00e1mara escuchan a veinte ciudadanos representan - tes de partidos pol\u00edticos, delegados de la Procur adur\u00eda General, de la Defensor\u00eda del Pueblo y del Programa Presidencial Colombia Joven: coinciden en un balance negati-vo de la Ley 375 y apoyan su derogatoria. Algunos proponen su cumplimiento, pero se advierte que \u00e9sta puede ser declarada inconstitucional, dado que su tr\u00e1mite fue como Ley Ordinaria y no Estatutaria, como lo contempla la Constituci\u00f3n Nacional, por tratarse de un asunto que tiene que ver con la participaci\u00f3n ciudadana. En el a\u00f1o 2011 se realizan algunos for os en ciudades y territorios, entre ellas Medell\u00edn, como proceso previo al debate, en el Senado y el Congreso, del Proyecto de Ley Estatutaria, foros que se constituyeron m\u00e1s en un formalismo que en reales escenarios de escucha y di\u00e1logo. As\u00ed, luego de sus respectivos debates en el Con - gre so, se aprueba en el mes de diciembre del 2011, y pasa de es ta manera a la Corte Constitucional para su aprobaci\u00f3n o para su declaraci\u00f3n de inexequibilidad. La Cor-te se pronunci\u00f3 en el mes de diciembre del 2012, declarando exequible el grueso del Proyecto de Ley, dejando inexequible todo el articulado que ten\u00eda que ver con la estructura t\u00e9cnica y administrativa responsable del tema de juventud. Este Pro yecto de Ley se conoce entonces como el Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil, el cual define como j\u00f3venes a quienes est\u00e1n entre los 14 y 28 a\u00f1os de edad, conserva _FULVIA M\u00e1rq UE z V AL dErr AMA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 57y ampl\u00eda su enfoque de derechos juveniles, propone un sistema nacional de juventud m\u00e1s complejo, en el que realza la participaci\u00f3n de la juventud en los procesos de dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud, y de movilizaci\u00f3n social en torno a la par - ticipaci\u00f3n y la veedur\u00eda a los procesos de implementaci\u00f3n de las mismas, as\u00ed c omo para la construcci\u00f3n y la actualizaci\u00f3n permanente de la agenda p\u00fablica de juventud del pa\u00eds, departamentos y municipios. Para la primera semana de diciembre del 2012 se pronuncia la Corte Constitucional y, a trav\u00e9s de la Sentencia C-862/12, declara exequible el Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil, quedando pendiente la revisi\u00f3n por parte de Congreso y la sanci\u00f3n presidencial. As\u00ed pues, desde el 29 de abril, Colombia tiene una nueva Ley Estatutaria: la 1622 de 2013. En el 2012 se da un cambio organizacional importante en la ciudad de Medell\u00edn, c omo parte de una estrategia de modernizaci\u00f3n contenida en el Decreto Munici- pal 1364 de ese a\u00f1o, que crea la Secretar\u00eda de la Juventud, independiente de la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana, y bajo la coordinaci\u00f3n de la Vicealcald\u00eda de Familia, Inclu - si\u00f3n y Salud, en la cual est\u00e1n alojadas tambi\u00e9n las secretar\u00edas de Salud, Mujer e In - clusi\u00f3n Social y Familia. En este decr eto se establecen las funciones de la nueva secre tar\u00eda y se mantiene el enfoque: en la gesti\u00f3n de proyectos y recursos que debe hacer esta instancia de manera transversal, y en el rol a cumplir como orientadora y articuladora de la oferta dirigida a la juventud. Por \u00faltimo, a partir del 2013, el pa\u00eds, sus departament os y municipios han en- tra do en un proceso de actualizaci\u00f3n y definici\u00f3n de sus pol\u00edticas y planes juveniles, dando cumplimient o al mandato de la nueva Ley, y de manera simult\u00e1nea se em - piezan a dinamizar los subsistemas ins titucional y de participaci\u00f3n juvenil, como las Plataformas de Juventud, quedando pendientes las asambleas y la elecci\u00f3n del cmj, en espera del proceso de reglamentaci\u00f3n de la misma. Adem\u00e1s, por el car\u00e1cter de Ley Estatutaria, est\u00e1n mucho m\u00e1s blindados asuntos como la existencia de la instancia de juventud y los espacios de concertaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica misma. conclusiones La atenci\u00f3n a los j\u00f3venes en la ciudad ha respondido siempre al contexto en el que se encuentran. Una de las mayores preocupaciones de las pol\u00edticas poblacionales y en especial de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud es la transformaci\u00f3n de las realidades que viven las y los j\u00f3venes, y la comprensi\u00f3n que los diferentes actores tengan de la juventud como cuerpo social y cultural. Estas intervenciones han es tado determinadas por las miradas diversas y a veces contradictorias sobre la juventud, y por los contextos pol\u00edticos, sociales, culturales y econ\u00f3micos en los que se desarrollan y transcurren sus vidas, como tambi\u00e9n por las _H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 58miradas y los enfoques diversos sobre las tendencias, expresiones o manifestaciones juveniles que han sido el punto de partida para el dise\u00f1o de las acciones o interven - ciones de las organizaciones de la sociedad civil y del gobierno local. Sin embargo, al hacer un r ecuento de la historia de la pol\u00edtica, tambi\u00e9n es importante destacar aquellos elementos que han estado ausentes. En primer lugar, se ha avanzado en la construcci\u00f3n de principios y l\u00edneas gu\u00eda para la acci\u00f3n estatal en materia de juventud, pero no se ha avanzado tanto en la inscripci\u00f3n de alternativas espec\u00edficas de pol\u00edtica y acciones concretas para lograr las metas propuestas. En se gundo lugar, es de notar que la pol\u00edtica se ha preocupado por mostr ar avances es - pecialmente cuantitativos sobr e el cumplimiento de sus objetivos; en este sentido, se ha concentrado en generar un alto cubrimiento en salud, educaci\u00f3n, por nombrar algunos aspectos, pero no se ha preguntado lo suficiente por esos j\u00f3venes, que m\u00e1s all\u00e1 de que se cumplan o no las metas de cobertura, est\u00e1n quedando por fuera de los programas, que no s\u00f3lo deber\u00edan garantizarles una calidad de vida adecuada, sino que, adem\u00e1s, podr\u00edan permitir una conveniente inserci\u00f3n en las din\u00e1micas de la ciudad. As\u00ed mismo, m\u00e1s que decisiones formales o institucionales, las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud son una serie de disposiciones que definen un marco amplio de referencia, el cual crea un entramado en el que se inscriben los planes, programas y proyectos que integran un conjunto de actuaciones y comprensiones de la sociedad y, en particular, de un sector o poblaci\u00f3n, la juventud. Para el caso de las pol\u00edticas de juventud de Medell\u00edn, \u00e9stas se adoptaron mediante el Acuerdo 02 de 2000, en cuanto a lo que son sus principios y ejes orientadores, y a trav\u00e9s del Acuerdo 076 de 2006 en lo que con - cierne a su parte program\u00e1 tica, que aprueba el Plan Estrat\u00e9gico de Desarrollo Juvenil de Medell\u00edn 2006-2015. Es importante observar, c omo se resalta en el balance de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud (2010), que pese a que el surgimiento de pol\u00edticas de juventud en la ciudad se da como reacci\u00f3n a la vinculaci\u00f3n de la juventud a procesos de violencia como v\u00edctimas y victimarios, es a partir de la acci\u00f3n de muchas instituciones y organizaciones que trabajan con j\u00f3venes en la ciudad que se logra, en el primer periodo, un protagonismo importante de la sociedad civil y de las y los j\u00f3venes, y que plantean la necesidad de mostrar que estos no s\u00f3lo no son violentos, sino que tienen otras pro puestas, iniciativas diversas. Para el segundo periodo aparece un inter\u00e9s marcado por fortalecer acciones de articulaci\u00f3n y concertaci\u00f3n interinstitucional desde las cuales desarrollar programas y proyectos con y para j\u00f3venes; es aqu\u00ed donde tienen su aparici\u00f3n las redes y alianzas, muchas de las cuales ya no existen, pero que logran en su momento generar din\u00e1micas y procesos importantes, adem\u00e1s de concretardesarrollos normativos claves como el Acuerdo 02 de 2000. Finalmente, en el tercer pe riodo aparece un marcado desarr ollo de normativas y ofertas program\u00e1ticas dirigidas a la juventud, con un acentuado protagonismo del gobierno local, pero con una menor participaci\u00f3n de la sociedad civil y la juventud._FULVIA M\u00e1rq UE z V AL dErr AMA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 59 De igual manera es parad\u00f3jico que, aunque en estos 20 a\u00f1os de Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud en Medell\u00edn se incrementan los cmj y los proyectos dirigidos a este sec - tor poblacional (sobre t odo en el tercer periodo) y se diversifican los enfoques de intervenci\u00f3n, no se han logrado completamente los impactos de seados en cuanto al mejoramiento de las c ondiciones de vida de los y las j\u00f3venes. Una de las posibles explicaciones a esta situaci\u00f3n es la desconexi\u00f3n del tema de la juventud del contexto social, la lectura de los y las j\u00f3venes sin tomar en cuenta su contexto; y otra es que los impactos del modelo de desarrollo impuesto no consiguen contrarrestar y contener las condiciones de pobreza y exclusi\u00f3n que dicho modelo profundiza. Tambi\u00e9n es preocupante la coop taci\u00f3n y la homogeneizaci\u00f3n del pensamiento juvenil y la con - centraci\u00f3n de la oferta en algunos sect ores y procesos juveniles de la ciudad. Frente a la mo vilizaci\u00f3n y la participaci\u00f3n juvenil como eje importante en la dina mizaci\u00f3n de pol\u00edticas, podemos plantear que si bien exist e un significativo crecimiento en el n\u00famero y protagonismo de las organizaciones juveniles, sin dejar de ser muchas de ellas s\u00f3lo procesos comunitarios, contin\u00faan siendo una minor\u00eda con redu cida incidencia pol\u00edtica. No obstante, podemos r esaltar algunas expresiones est\u00e9ticas fuertemente politizadas y con claves de incidencia pol\u00edtica, que se deben comprender y hacer lecturas explicativas de ellas. Sin embargo, un asunto que aparece como eje de reflexi\u00f3n es la creciente institucionalizaci\u00f3n de la acci\u00f3n juvenil, la homogeneizaci\u00f3n de la oferta y del quehacer de los j\u00f3venes, en donde la diversidad juvenil pierde protagonismo y visibilidad. El camino recorrido en est e proceso de construcci\u00f3n de las pol\u00edticas de juven tud en la ciudad no ha sido ni lineal ni f\u00e1cil, y han sido varios los obst\u00e1culos y tr opiezos. El m\u00e1s importante de estos es que Medell\u00edn a\u00fan no logra desarro llar, como lo ha so\u00f1ado, una pol\u00edtica que se construya para, con y desde la juventud. La falta de voluntad pol\u00ed - tica de administraciones municipales, el desconocimien to de la experiencia de di ver sas instituciones y grupos de j\u00f3v enes, la baja asignaci\u00f3n de recursos para su desarrollo y el deliberado cierre de espacios para la consulta, el debate y la concertaci\u00f3n, son las realidades a las que se ha enfrentado el proceso de implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. Por otro lado, es nec esario tener en cuenta el concepto de discontinuidad de los procesos de implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, es decir, en las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud hay unos aspectos que permanecen, otros que desaparecen y otros que vuelven a aparecer, en t\u00e9rminos, por ejemplo, de normatividad, de desarro-llos institucionales o de oferta program\u00e1tica, ya que la normatividad por s\u00ed misma no garantiza la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Adem\u00e1s, asuntos identificados en el proc eso de actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud durante el segundo semestre del 2013 y el primero del 2014, como la desar - ticulaci\u00f3n tanto al interior de la misma Alcald\u00eda y de \u00e9sta c on actores de la sociedad, _H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 60y la p\u00e9rdida de espacio y escenarios de trabajo y reflexi\u00f3n conjuntos, plantean la im - portancia tanto de un enfoque de pol\u00edtica poblacional generacional, del ciclo vital, como de la articulaci\u00f3n y la transversalizaci\u00f3n de este enfoque, y de la construcci\u00f3n de confianzas y nuevos v\u00ednculos entre Estado local y sociedad civil, que garanti - cen la reglamentaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P \u00fablica de Juventud y de su Plan de Juventudes en la ciudad. Trabajos de inv estigaci\u00f3n como el \u00edndice de desarrollo juvenil,1 y otros que tienen que ver con la identificaci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n y medici\u00f3n de las condiciones de vida de los y las j\u00f3venes a partir del reconocimiento de sus realidades, capacidades y potencialidades, son muy importantes y cobran vigencia en el sentido de trabajar por una verdadera inclusi\u00f3n social, por una democracia, no s\u00f3lo como asunto del poder pol\u00edtico, sino que se refleje en una democracia econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica, cultural, etc., que de verdad desconcentre poderes y redistribuya riqueza. Las pol\u00edticas de juventud en la ciudad, si bien surgen con un car \u00e1cter p\u00fablico, en su proceso de implementaci\u00f3n no logran mantener esa condici\u00f3n, lo que genera m\u00e1s bien una serie de normatividades y disposiciones desde la generaci\u00f3n de pol\u00edticas gu bernamentales para y por la juventud de Medell\u00edn. En este sentido, la ciudad de Medell\u00edn desarrolla su proceso de actualizaci\u00f3n de su Pol\u00edtica de Juventud, tenien-do en cuenta cuatro asuntos claves que lo exigen: 1) son ya 14 a\u00f1os del Acuerdo 02 de 2000, hay una nueva generaci\u00f3n de j\u00f3venes y as\u00ed como los y las j\u00f3venes transi - tan, tambi\u00e9n lo hace el conte xto y sus realidades; 2) el pa\u00eds tiene nueva Ley de Juventud, Ley 1622, Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil, que \"obliga\" a los municipios y departamentos a actualizar su pol\u00edtica acorde con la misma; 3) los problemas de im - plementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica; y 4) la nueva y reci\u00e9n cr eada Secretar\u00eda de la Juventud, instancia con mayor nivel y perfil, que se estructura al comp\u00e1s de la actualizaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica y del Plan de Desarrollo Juvenil. Bibliograf\u00eda Abad, Jos\u00e9 Miguel (2004), Pol\u00edticas de Juventud. Conceptos y herramientas para la construcci\u00f3n de Pol\u00edticas de Juventud en lo local, Medell\u00edn, Corporaci\u00f3n Paisajoven. balardinni, Ser gio (1999), \"Pol\u00edticas de juventud: conceptos y la experiencia argentina\", \u00daltima d\u00e9cada, n\u00fam. 10, mayo. _1 Sin embargo, es importante des tacar que este \u00edndice no se ha seguido aplicando._FULVIA M\u00e1rq UE z V AL dErr AMA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 61________ (2000), \"De los j\u00f3venes, la Juventud y las pol\u00edticas de juventud\", \u00daltima d\u00e9cada, vol. 8, n\u00fam. 13, septiembre. ________ (2003), \"Pol\u00edticas de juventud: conceptos y la experiencia Argentina\", en: \u00d3scar D\u00e1vila ed., Po l\u00edticas p\u00fablicas de juventud en Am\u00e9rica Latina: pol\u00edticas nacionales , Vi\u00f1a del Mar, CIDPA. bernales ballester os, Enrique (2001), Situaci\u00f3n actual de la legislaci\u00f3n Iberoamericana en materia de juventud y adolescencia, Madrid, Organizaci\u00f3n Iberoamericana de la Juventud (OIJ). bonilla, Wilfer y beatriz Vel\u00e1sque z (2000), La oferta p\u00fablico \u00adprivada para los j\u00f3 venes de Medell\u00edn, Medell\u00edn, Instituto Popular de Capacitaci\u00f3n (IPC) - Instituto de Estudios Re - gionales (INER). Ca\u00f1as Restrepo , Juan Jos\u00e9, relator (2010, 24 de junio), \"Taller an\u00e1lisis retrospectivo y prospectivo de la red de concertaci\u00f3n de pol\u00edticas de juventud de Medell\u00edn\", Medell\u00edn, Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil. Castrill\u00f3n, Alexandra et al. (2007), Caracterizaci\u00f3n de j\u00f3venes de Medell\u00edn: los rostros diversos de la juventud, Medell\u00edn, Corporaci\u00f3n Regi\u00f3n - Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Colombia, Congreso de la Rep\u00fablica (1997), Ley 375. Por la cual se crea la ley de la juventud y se dictan otras disposiciones, sitio web: Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de Colombia, disponible en: http:/ /www.mineducacion.gov.co/1621/articles-85935_archivo_pdf.pdf, consulta: 2014. ________ (2003), Ley 812. Por la cual se aprueba el Plan Nacional de Desarrollo 2003 \u00ad 2006, hacia un Es tado comunitario, sitio web: Direcci\u00f3n de Gobierno en L\u00ednea, disponible en: http:/ /programa.gobiernoenlinea.gov.co/apc-aa-files/92e2edae878558af042aceeafd 1fc4d8/ley_812_2003.pdf, consulta: 2014. _________ (2013), Ley 1622. Por medio de la cual se expide el estatuto de ciudadan\u00eda juvenil y se dictan otras disposiciones, sitio web: Instituto Colombiano de Bienestar Fami\u00adliar, disponible en: http:/ /www.icbf.gov.co/cargues/avance/docs/ley_1622_2013.htm, consulta: 2014. Colombia, Consejer\u00eda para la Juventud, la Mujer y la Familia (1991), Lineamientos para una Pol\u00edtica Integral de la Juventud, bogot\u00e1, s. e. Corpor aci\u00f3n Regi\u00f3n (1990), Memorias del seminario Violencia Juvenil: diagn\u00f3stico y alternativas, San Pedro (Antioquia), Corporaci\u00f3n Regi\u00f3n. David, Paul (2000), Path dependence, its critics and the quest for \"historical economics\", sitio en: http:/ /www-siepr.stanford.edu/workp/swp00011.pdf, consulta: 2014. Giraldo, Marta L\u00eda, Mauricio Hoyos y Carlos Andr\u00e9s Zapata (1997), Sistematizaci\u00f3n de una experiencia de participaci\u00f3n pol\u00edtica: el Consejo Municipal de la Juventud, Medell\u00edn, Consejo Municipal de la Juventud._H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 62Gobernaci\u00f3n de Antioquia, Asesor\u00eda Departamental para la Juventud, comp. (2007), Juventud Colombiana: con ley o sin ley. Balance de diez a\u00f1os de la Ley de Juventud en Co lombia, Medell\u00edn. Grupo de balance de Pol\u00edticas P \u00fablicas de Juventud (2004), \"Acta\", Medell\u00edn, s. e. Herrera, Marta Cecilia y Ra\u00fal Infante Acevedo (2003), \"Las pol\u00edticas p\u00fablicas y su impacto en el sistema educativo colombiano. Una mirada desde los planes de desarrollo 1970-2002\", N\u00f3madas, n\u00fam. 20. Instituto Popular de Capacitaci\u00f3n (IPC) (2003), Informe ejecutivo sobre el conflicto urbano en Medell\u00edn, Medell\u00edn. Jim\u00e9nez Caballero, Carlos (2002), \"De j\u00f3venes y pol\u00edtica: notas para un debate sobre las pol\u00edticas de juventud\", en: 10 a\u00f1os de pol\u00edticas de juventud: an\u00e1lisis y perspectivas, [Organizaci\u00f3n Iberoamericana de la Juventud (OIJ), Instituto de Juventud de Espa\u00f1a (INJUVE), Centro Eurolatinoamericano de Juventud (CEULAJ)], sitio web: Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Juventud, disponible en: http:/ /www.oij.org/es_ES/publicacion/10-anos-de-politicas-de-juventud-analisis-y-perspectivas, consulta: 2014. Lasalle, Ferdinand (1976), \u00bfQu\u00e9 es Constituci\u00f3n? barcelona, Ariel. Mahone y, James (2000), \"Path dependence in historical sociology\", Theory and Society, vol. 29, n\u00fam. 4, agosto.M\u00e1rquez, Fulvia (1993), Ser joven en Medell\u00edn, Medell\u00edn, Corporaci\u00f3n Regi\u00f3n.M\u00e1rquez, Fulvia y Marta Ospina (1999), Programa Casas Juveniles. Pensando a la juventud de una manera diferente, Medell\u00edn, Corporaci\u00f3n Regi\u00f3n. ________ (2006), Las Pol\u00edticas de Juventud una realidad que se expresa, Medell\u00edn, Corporaci\u00f3n Regi\u00f3n.Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn (2001), Plan de desarrollo municipal 2001 \u00ad2003 \"Medell\u00edn Competitiv a\", sitio web: Sistema bancoMedios/Documentos%20PDF /pd-medell%C3%ADn- antioquia-2001-2003-(170%20p%C3%A1g%20-%20892%20kb).pdf, consulta: 2014.________ (2012), \u00cdndice de desarrollo juvenil y L\u00ednea de base 2011, Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Juventud (1994), Programa Regional de Acciones para el Desarrollo de la Juventud en Am\u00e9rica Latina (PRADJAL), Informe final, sitio web: Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Juventud, disponible en: http:/ /www.oij.org/ es_ES/publicacion/programa-regional-de-acciones-para-el-desarrollo-de-la-juventud-en-america-latina-1995-2000, consulta: 2014. ________(2008, Julio), J\u00f3venes de Iberoam\u00e9rica y los objetivos de desarrollo del milenio, sitio web: Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Juventud, disponible en: http:/ /www.oij.org/_FULVIA M\u00e1rq UE z V AL M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 63es_ES/publicacion/jovenes-de-iberoamerica-y-los-objetivos-de-desarrollo-del-milenio, consulta: 2014. Pe\u00f1a Porras, Camilo E. (2007), Balance de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn. Comentarios al balance y recomendaciones a la pol\u00edtica, sitio web: Comfenalco Path Dependence, and the Study of Politics\", The American Political Science Review, vol. 94, n\u00fam. 2, junio. Sarmiento Anzola, Libardo (2004), \"Pol\u00edtica p\u00fablica de juventud en Colombia: logros, dificultades y perspectivas\", en: Construcci\u00f3n de pol\u00edticas de juventud: an\u00e1lisis y perspectivas, sitio web: Unicef Colombia, disponible en: http:/ /www.unicef.org/colombia/pdf/PoliticasJuv1.pdf, consulta: 2014. Sep\u00falveda, M\u00f3nica et al. (2010), Balance de las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud. Medell\u00edn: 1990 \u00ad2010. Medell\u00edn, Alianza Escuela de Animaci\u00f3n Juv enil. Viales Hurtado, Ronny y Jorge Ju\u00e1rez \u00c1vila (2007), \"Gobernabilidad democr\u00e1tica en Am\u00e9rica Central: una propuesta de an\u00e1lisis path dependence de car\u00e1cter neoinstitucional a partir de los planteamiento de J. Mahoney. El caso de El Salvador entre 1930 y 1960\", Di\u00e1logos, vol. 8, n\u00fam. 1, febrero-septiembre._H IST or IA d E LA Po L\u00cdTI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n2 >>La construcci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud en Medell\u00edn: desarrollos normativos e institucionales Claudia Mej\u00eda Betancur_ 65 Introducci\u00f3n Este cap\u00edtulo presenta el an\u00e1lisis del marco normativo que sustenta la Pol\u00edtica P\u00fa - blica m unicipal de Juventud, en un intento por reconstruir la historia de dicha po l\u00edtica y recoger elementos par a nutrir su actualizaci\u00f3n. Este ejercicio busca identificar diferentes elementos en la legislaci\u00f3n y el marco normativo: 1) el enfo - que bajo el cual se ha entendido a los j\u00f3venes; 2) los instrumentos de implementa- ci\u00f3n que se han propuesto; 3) su nivel de viabilizaci\u00f3n mediante asignaciones presupuestales permanentes, y 4) la manera como se pretende asegurar que ope - ren tanto la subsidiariedad entre niv eles como la coordinaci\u00f3n horizontal con secretar\u00edas y otras entidades que act\u00faan como pares. Mediante este ejercicio se encontraron diferencias en los enfoques de cada una de las \u00e1reas en las que el municipio interviene a la poblaci\u00f3n joven, vac\u00edos que ponen el presupuesto a depender de vo-luntades pol\u00edticas, problemas de dise\u00f1o institucional en los comit\u00e9s o mesas de trabajo previstas en el marco normativo, mecanismos de coordinaci\u00f3n obsoletos por aludir a instancias o pr\u00e1cticas inexistentes a partir de la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n municipal o de los nuevos marcos normativos, entre otros aspectos. Tambi\u00e9n es necesario se\u00f1alar que si bien no se pret ende entender y dise\u00f1ar una pol\u00edtica desde el estudio de las normas existentes, es importante comprender el marco normativo, su evoluci\u00f3n y su estado actual, pues \u00e9ste configura una estructura que posibilita y limita la acci\u00f3n presente. El marco normativo existe en m\u00faltiples niveles (nacional, departamental, municipal) y en m\u00faltiples \u00e1mbitos (leyes, decretos, normas de distinto tipo, etc.); por lo tanto, se trata de una estructura compleja que debe ser bien entendida para poder conocer las restricciones en las instituciones formales. Las normas no solamente posibilitan o limitan la acci\u00f3n, sino que en ocasiones dejan va - c\u00edos que se convierten en oportunidades, gener adores de problemas, o en restricciones serias para la acci\u00f3n futura. En definitiva, el policy maker, cuando formula una nueva pol\u00edtica, debe conocer la trayectoria que han forjado los marcos normativos en el pasado. Adem\u00e1s, a partir de esta re visi\u00f3n queda claro que la Pol\u00edtica P\u00fablica es mucho m\u00e1s que los Acuerdos 02 y 076 del Concejo de Medell\u00edn, ya que las normas que cubren los temas de juventud abarcan m\u00faltiples \u00e1mbitos y niveles, como ya se ha afirmado. Tambi\u00e9n queda claro que, desde lo normativo, el Municipio ha avanzado bastante para construir toda una oferta de atenci\u00f3n para j\u00f3venes; por un lado, en programas de lo que se podr\u00eda denominar el n\u00facleo duro de juventud, que se concentran en la responsabilidad que han tenido hist\u00f3ricamente las instancias de juventud en la ges ti\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica, la producci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre la juventud y la pro- mo ci\u00f3n de la participaci\u00f3n de dicho grupo poblacional; por otr o, se encuentra una _ 66amplia oferta de programas de atenci\u00f3n a j\u00f3venes bajo la responsabilidad de las secretar\u00edas o departamentos que manejan temas como la salud, la educaci\u00f3n, el deporte y recreaci\u00f3n, entre otros. Enfoques de la Pol\u00edtica P\u00fablica Avances en el \u00e1mbito nacional El fundamento constitucional que expl\u00edcitamente inscribe a los j\u00f3venes como una poblaci\u00f3n sujeto de derechos diferenciados se encuentra en el Art\u00edculo 45 de la Cons - tituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991, en el cual se habla de los derechos de los j\u00f3v enes y de una construcci\u00f3n de lo p\u00fablico en la que la participaci\u00f3n de los actores juveniles y de las instituciones que los atienden cobra gran importancia. Asimismo, aparece en 1997 la Ley 375, la primera Ley de Juventud que establece el marco para la formalizaci\u00f3n de una Pol\u00edtica P\u00fablica nacional de Juventud, e insta a los gobiernos lo cales a realizar esta misma labor. \"Es ta ley sirve como sustento para la creaci\u00f3n de un Sistema Nacional de Pol\u00edticas de Juventud, oficinas locales de juventud, consejos de juventud, y la promoci\u00f3n y apoyo a la participaci\u00f3n juvenil\" (Sep\u00falveda et al., 2010: 29). En el a\u00f1o 2000 se reglamentan de manera m\u00e1s precisa los c onsejos de juven - tud, mediante el Decreto Pr esidencial 89 de 2000, que es un paso importante para que estos consejos se operativicen a nivel territorial seg\u00fan las particularida - des locales. Finalmente, un hito significa tivo que consolida los procesos organizacio - na les y de coordinaci\u00f3n en temas de juv entud es la Ley 1622 de 2013. En primer lugar, la creaci\u00f3n de instancias de juventud en las entidades territoriales ya no es aut\u00f3noma como en la Ley 375, sino que es una obligaci\u00f3n para todos los gobiernos locales, lo que garantiza la continuidad a nivel municipal de esta estructura, a la cual la Ley le asigna unas competencias muy espec\u00edficas e insta a los gobiernos locales a formular (o reformular) sus pol\u00edticas. Adem\u00e1s, esta Ley crea las Plataformas de Juventud y las asambleas juveniles como instancias de asesoramiento y participaci\u00f3n en el marco de las pol\u00edticas de juventud. Los aportes del departamento de Antioquia En Antioquia, los principales lineamientos han estado dados por las Ordenanzas 16 de2003 y 60 de 2013. La primera surge bajo el marco de la Ley de Juventud de 1997 y con un enfoque en el reconocimiento de los j\u00f3venes como sujetos de derecho y ac tores importantes dentr o de la vida social del departamento. En gran medida, las _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 67l\u00edneas coinciden con las mismas que ya se hab\u00edan planteado en el Acuerdo 02 de 2000 para Medell\u00edn. Adem\u00e1s, las estrategias van en tres l\u00edneas, que pueden encontrarse tam - bi\u00e9n en los desarrollos normativos de Medell\u00edn, y que tienen que v er con investigaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre juventud; capacitaci\u00f3n y actualiza - ci\u00f3n permanent e de los servidores p\u00fablicos que trabajan con juventud, y comunicaci\u00f3n, promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la pol\u00edtica de juventud. En esta ordenanza se estructura un sistema departamental de juventud, en el que las subregiones tienen un papel bajo los comit\u00e9s subregionales de juventud, lo que influye en la articulaci\u00f3n que deben tener las instancias de juventud, entre ellas, la de Medell\u00edn. La segunda, la Ordenanza 60 de 2013, ref ormula la pol\u00edtica departamental de juventud. En general, se mantienen las estrategias y l\u00edneas de acci\u00f3n, a\u00f1adiendo s\u00f3lo algunos aspectos, como un mayor reconocimiento a la di versidad cultural, sexual, entr e otros, y a la ruralidad como una opci\u00f3n de vida importante para los j\u00f3venes, que se debe proteger. Adem\u00e1s, establece un sistema de juventud, conformado por un subsistema institucional, en el que incluye una instancia de juventud, un consejo departamental de pol\u00edtica y una mesa departamental; y un subsistema de participaci\u00f3n constituido por el Consejo, la Plataforma y la Asamblea Departamental de Juventud, as\u00ed como por las distintas organizaciones de j\u00f3venes en el departamento. Actualmente, la Asesor\u00eda Departamental de Juventud es una dependencia de la Gerencia de Infancia, Adolescencia y Juventud. desarrollos normativos e institucionales en Medell\u00edn En la ciudad existe un marco normativo amplio sobre juventud. El Acuerdo 07 de 1994 crea la Oficina de la Juventud y el Consejo Municipal de Juventud, mientras que el Acuerdo 02 de 2000 formaliza la Pol\u00edtica P\u00fablica e instituye espacios de coordinaci\u00f3n e interlocuci\u00f3n tanto al interior de la Administraci\u00f3n como otros actores que hacen parte del proceso. A partir del a\u00f1o 2000 se hace m\u00e1s clara la responsabilidad de la Oficina de la Juventud (y de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn a nivel local) en la articulaci\u00f3n entre las diferentes instancias municipales, d\u00e1ndose as\u00ed una transferencia de fun ciones desde la sociedad civil organizada hacia la Alcald\u00eda, lo cual, adem\u00e1s de fa vorecer la proliferaci\u00f3n de la oferta, le da un papel enfocado en la gesti\u00f3n y en la trans - versalizaci\u00f3n, y no en la responsabilidad directa sobr e la ejecuci\u00f3n de la oferta p\u00fablica de juventud (Leyva, 2010). Tambi\u00e9n se encuentra el Acuer do 076 de 2006, que le da fuerza jur\u00eddica a la nueva figura del Plan de Desarrollo Juvenil. Este Acuerdo, adem\u00e1s de reafirmar aspectos que hab\u00edan quedado se\u00f1alados en la formalizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica, crea otras figuras, _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 68como el Consejo Municipal de Pol\u00edtica de Juventud, que est\u00e1 pensado para ejercer con- trol y seguimiento a la pol\u00edtica a partir de actores estrat\u00e9gicos, de la mano del Comit\u00e9 de Pol\u00edtica Social y Econ\u00f3mica del Municipio, aunque actualmente no opera. Adem\u00e1s, se logr\u00f3 que sus l\u00edneas entraran como proyectos del Plan de Desarrollo de la Alcald\u00eda del 2004 al 2007, a\u00f1os en los que fue alcalde Sergio Fajardo. Acuerdos relacionados Adem\u00e1s de estos acuerdos que tratan espec\u00edficamente sobre el tema de juventud, existen muchos otros que aunque tienen como objetivo regular otras \u00e1reas, tambi\u00e9n terminan teniendo efectos ordenadores sobre la poblaci\u00f3n juvenil de la ciu dad. En este sentido, se pr esenta a continuaci\u00f3n un inventario que busca ampliar el an\u00e1lisis normativo local m\u00e1s all\u00e1 de los llamados acuerdos (o pol\u00edtica) de juventud. Estos otros acuerdos tambi\u00e9n terminan creando programas ligados al n\u00facleo esencial de la Pol\u00edtica de Juventud (ver Tabla 2.1). El Acuerdo 012 de 2007: le da continuidad al festival Altavoz y le adiciona un componente de formaci\u00f3n para actores art\u00edsticos y culturales, con la intenci\u00f3n de acercarse m\u00e1s a los j\u00f3venes y llegarles con mensajes sobre temas como el autocuidado, la prevenci\u00f3n de las adicciones, entre otros. En este programa existe un esfuerzo por la prevenci\u00f3n de la violencia y la promoci\u00f3n de la tolerancia, que se pretende articular a partir de la formaci\u00f3n art\u00edstica y cultural y del apro - vechamiento del tiempo libre . Adem\u00e1s, se busca fortalecer el libre desarrollo de su personalidad, el reconocimiento de las pr\u00e1cticas culturales ligadas a esta etapa del desarrollo del ser humano y la consolidaci\u00f3n de sus derechos ligados con la par ticipaci\u00f3n. En el A cuerdo, la organizaci\u00f3n y el presupuesto de esta iniciati- va est\u00e1n ligados a la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana, bajo la responsabilidad de Metrocultura y Metrojuventud. Actualmente, sigue como programa de la men - cionada Secretar\u00eda de Cultura, a pesar de que Juventud y a es otra secretar\u00eda. El Acuerdo 013 de 2007: institucionaliza la Semana de la Juventud, como un \"es pacio para la discusi\u00f3n acad\u00e9mica y la realizaci\u00f3n de eventos recreativos y formativos alr ededor del tema de juventud\" (Medell\u00edn, Concejo de Mede- ll\u00edn, 2007b: 1). Est\u00e1 present e una apuesta por el di\u00e1logo intergeneracional entre j\u00f3venes y adultos, a la par que se toma como referente la Ley 375, viendo a los j\u00f3 - venes como un pilar para el desarr ollo del pa\u00eds y de la ciudad, a partir de sus potencialidades y su autonom\u00eda. Responsabilizaba a la Secretar\u00eda de Cultura de destinar la primera semana de julio para llevar a cabo eventos en torno a tem\u00e1ticas juveniles._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 69 El Acuerdo 083 de 2009: establece un apoyo a los Clubes Juveniles, mediant e incentivos a los dinamizadores de organizaciones juveniles, para promover su funcionamiento. Dicho Acuerdo contempla tres l\u00edneas de trabajo: la formaci\u00f3n, la atenci\u00f3n psicosocial y la proyecci\u00f3n de las iniciativas. El Acuerdo pretende complementar la oferta que presenta el icbf e incluir a los j\u00f3venes mayores de edad que no son atendidos por esta entidad. A la v ez que se promociona la participaci\u00f3n juvenil, se busca atender a los j\u00f3venes para garantizar el buen uso del tiempo libre y la prevenci\u00f3n de la violencia, en lo que tiene que ver con la protecci\u00f3n de la vida. El Acuerdo 046 de 2010: formaliza el programa Presupuesto Participativo Joven (PP Joven) buscando \"propiciar y fortalecer la participaci\u00f3n cualificada de los y las j\u00f3venes en los procesos de Planeaci\u00f3n del Desarrollo Local y Presupuesto Participativo\" (Medell\u00edn, Concejo de Medell\u00edn, 2010b: 1). Este programa parte de un enfoque que pretende hacer una pol\u00edtica desde la juventud, para darles fuerza a su autogesti\u00f3n y a sus propias iniciativas, y a la creaci\u00f3n de capacidades mediante la formaci\u00f3n, para hacer efectivos sus derechos, lo que est\u00e1 expresamente consagrado en la exposici\u00f3n de motivos. Tambi\u00e9n est\u00e1 pensada para propiciar el di\u00e1logo intergeneracional en el espacio del Presupuesto Participativo. Su objetivo principal es fortalecer la participaci\u00f3n en el pp. En su momento se le adjudica la responsabilidad de su ejecuci\u00f3n a la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana, en cabeza de la instancia de juventud, aunque se prev\u00e9 la corresponsabilidad de otras secretar\u00edas dentro de sus \u00e1mbitos misionales, en par ticular el Departamento Administr ativo de Planeaci\u00f3n y las secretar\u00edas de De sarrollo Social y de las Mujeres (esta \u00faltima, debido a que el programa tiene un enfoque de g\u00e9nero que busca propiciar especialmente la participaci\u00f3n de las j\u00f3venes). Este Acuer do se encuentra en estrecha relaci\u00f3n con el programa general de pp, que est\u00e1 basado en el Acuerdo 043 de 2007 y desa rrollado por el Decreto 1043, cuyo principal aporte es que permite la par ticipaci\u00f3n de los j\u00f3 venes desde los 14 a\u00f1os y le da la responsabilidad a la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana para dinamizar dicha participaci\u00f3n. Igualment e, existe una cantidad importante de desarrollos normativos que, aunque no se derivan necesariamente del marco que regula el tema de juventud, en la pr\u00e1ctica inciden de manera significativa sobre los j\u00f3venes, como es lo que tiene que ver con educaci\u00f3n, algunos temas de salud y seguridad, aspectos relacionados con el empleo juvenil, entre otros. Entre los acuerdos m\u00e1s importantes, aunque no son los \u00fanicos, se encuentran:_L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd nSector_Tabla 2.1: Marco normativo analizado _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Participaci\u00f3n Acuerdo 041 de 2010 Decreto 870 de 2013Seguridad Acuerdo 071 de 2006Educaci\u00f3n Acuerdo 022 de 2004 Acuerdos 023 de 2004 Acuerdo 08 de 2006Acuerdo 014 de 2007 Acuerdo 034 de 2004Acuerdo 035 de 2008Acuerdo 082 de 2009Acuerdo 060 de 2005Acuerdo 01 de 2006Acuerdo 064 de 2006Acuerdo 69 de 2010Acuerdo 09 de 2011Acuerdo 091 de 2006Acuerdo 034 de 2007Acuerdo 053 de 2010Asistencia Acuerdo 09 de 2006 Acuerdo 084 de 2006 Acuerdo 050 de 2009 Acuerdo 045 de 2009 Acuerdo 030 de 2013Cultura Acuerdo 072 de 2013Empleo Acuerdo 044 de 2004 Acuerdo 025 de 2005 Acuerdo 055 de 2011Salud Acuerdo 08 de 2005 Acuerdo 05 de 2011 Acuerdo 023 de 2011_ 71En educaci\u00f3n Acuerdo 022 de 2004: crea el Centro de Pr\u00e1cticas de estudiantes de institu ciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas y privadas, como una f orma de in ser tar a los j\u00f3venes a la econom\u00eda y al mer cado laboral. Es un esfuerzo de la Administraci\u00f3n para renovarse internamente con practicantes j\u00f3venes y cali ficados, provenient es de las instituciones de educaci\u00f3n superior. Compromete a la Secretar\u00eda de Servicios Administrativos a crear los puestos necesarios para implementar la pol\u00edtica. Acuerdos 023 de 2004, 08 de 2006 y 014 de 2007: desa rrollan las Olimpiadas del Conocimiento , una iniciativa que busca incentivar la calidad de la educaci\u00f3n mediante el otorgamiento de becas del 100% en instituciones educativas del municipio y subsidios de manutenci\u00f3n para aquellos estudiantes de 5. o , 10.o y 11.o grados que se destaquen en el \u00e1rea de racionamiento l\u00f3gico matem\u00e1tico y habilidades comunicativas. En el 2004 se piensa para fav orecer a los estudiantes de instituciones p\u00fablicas, pero posteriormente se ampl\u00eda a los de instituciones privadas e incluye tam bi\u00e9n a los estudiantes de 5.o grado; de esta manera se ha ido ampliando la cobertura. Inicialmente, los premios consist\u00edan en becas para los ganadores y se des ti- naban unos montos para el mejoramient o de las instituciones educativas de los ganadores, mientras que en el 2006 esto se reemplaz\u00f3 por los subsidios de ma - nutenci\u00f3n. Toda la log\u00edstica y los pr emios son otorgados con recursos de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Acuerdos 034 de 2004, 035 de 2008 y 082 de 2009: buscan financiar, hasta en el 90%, los servicios acad\u00e9micos complementarios de ni\u00f1os y j\u00f3venes de escasos recursos de instituciones educativas p\u00fablicas. En el 2004 se platea llegarles a 50.000 estudiantes de los niveles 1 y 2 del Sistema de Identificaci\u00f3n de Potenciales beneficiarios de Programas Sociales (Sisb\u00e9n); en el 2008 se pone una meta de 245.000 estudiantes y se incluye el nivel 3; y en el 2010 se plantea llegar a 300.000. Estos recursos se des tinan a los Fondos de Servicios Educativos, los cuales son administrados por los rectores y directores rurales. En el primer Acuerdo existe un tope en el 10% del salario m\u00ednimo para los gastos totales que se pueden subsidiar, lo que se mantiene a lo largo del tiempo, con la excepci\u00f3n de las instituciones de media t\u00e9cnica con m\u00e1s de dos a\u00f1os de implementaci\u00f3n, para lo cual se autoriza el 12%. Acuerdo 060 de 2005: crea un programa de fomento a la investigaci\u00f3n por estudiantes y docentes de las universidades p\u00fablicas y privadas de la ciudad. _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 72Para hacerlo, contempla incentivos y premios en dinero a quienes contribuy an, desde diversos \u00e1mbitos, a la generaci\u00f3n de conocimiento, y es la base para la creaci\u00f3n de Enlaza Mundos, el programa de becas internacionales del municipio. Este pro yecto depende en gran medida de la Agencia de Cooperaci\u00f3n Inter - nacional (ACI), acompa\u00f1ada por las secretar\u00edas de Cultur a Ciudadana y de Educaci\u00f3n, y por la Direcci\u00f3n Administrativa de Planeaci\u00f3n. Autoriza la creaci\u00f3n de un fondo para el funcionamiento y el crecimiento del Programa de Fomento a la investigaci\u00f3n en la ciudad. Acuerdo 01 de 2006: establece el programa Apoyo para la educaci\u00f3n su perior, dirigido a estimular, mediant e becas, cr\u00e9ditos o subsidios, a j\u00f3 venes con m\u00e9ritos acad\u00e9mic os que demuestren ser carentes de recursos para acceder a la educaci\u00f3n superior. \u00c9ste crea tambi\u00e9n el Fondo de Apoyo para la Edu caci\u00f3n Superior, que abre la puerta para inicia tivas posteriores que utilizan fondos destinados por la Administraci\u00f3n municipal para financiar la educaci\u00f3n superior de j\u00f3venes carentes de recursos. Acuerdos 064 de 2006, 069 de 2010 y 09 de 2011: reglamentan la priorizaci\u00f3n de recursos del pp para educaci\u00f3n superior, estableciendo que en caso de que las comunas prioricen recursos para este tema, los fondos deben beneficiar a personas exclusivamente de los estratos 1, 2, 3 y 4 (aunque en un principio s\u00f3lo se autorizaba hasta el 3); y exige que esos recursos se destinen al pago de matr\u00edcula y a garantizar la permanencia en el sistema mediante su manutenci\u00f3n. Adem\u00e1s, exige una contraprestaci\u00f3n por parte de los beneficiarios, consistente en trabajo social, que ser\u00e1 supervisado por la Junta Administradora Local (JAL), y precisa que los j\u00f3venes mantengan un promedio acad\u00e9mico aceptable para permanecer en el programa. Acuerdo 091 de 2006: modifica el Acuerdo 067 de 1998 y establece est\u00edmu los educativos consis tentes en becas para los cuatro estudiantes con puntajes m\u00e1s altos en las pruebas del Instituto Colombiano par a el Fomento de la Educaci\u00f3n Superior (ICFES), en cada uno de los veinticuatro n\u00facleos educativos del mu nicipio de Mede ll\u00edn. Adem\u00e1s, beneficia a los graduados con las notas m\u00e1s altas en las instituciones p\u00fablicas y de cobertura del municipio, pertenecientes a los estra - tos 1, 2 y 3. Acuerdos 0 34 de 2007 y 053 de 2010: desarrollan el Fondo Empresas P\u00fabli cas de Medell\u00edn (EPM), un mecanismo mediante el cual el municipio de Me dell\u00edn incor - pora recursos pro venientes de las utilidades de epm para financiar la educaci\u00f3n superior de j\u00f3venes. El mecanismo con el que se ejecuta es el otorgamiento de cr\u00e9ditos condonables y subsidios para la manu tenci\u00f3n. _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 73 En el 2007 se buscaba llegar a 1.500 estudiantes semes tralmente, mientras que en el 2010 se pretend\u00eda que fuer an 2.000. Los recursos destinados ser\u00edan de $150.000 millones para financiaci\u00f3n de la matr\u00edcula, apoyo psicol\u00f3gico y orientaci\u00f3n pro fesional. Este f ondo, adem\u00e1s, se reglamenta mediante el De - creto 0216 9 de 2011, que establece las condiciones para acceder a \u00e9l, los mon - tos a financiar (que co rresponden a 3 salarios m\u00ednimos en matr\u00edcula y 2,5 en manutenci\u00f3n), entr e otros aspectos relacionados con su administraci\u00f3n. En las intervenciones que tienen que ver c on educaci\u00f3n, la principal forma de llegarles a los j\u00f3venes es por medio de subsidios, cr\u00e9ditos, incentivos econ\u00f3micos y be cas, los cuales se orientan principalmente a la educaci\u00f3n superior y a la formaci\u00f3n para el tr abajo, pensando en los j\u00f3venes como el futuro del desarrollo econ\u00f3mico de la ciudad, es decir, bajo el discurso que pretende invertir en esta poblaci\u00f3n para generar impactos sobre el desarrollo a largo plazo. Este an\u00e1lisis se ampl\u00eda en los siguientes cap\u00edtulos. En salud Acuerdo 08 de 2005: crea el programa Comit\u00e9s de Salud Estudiantil, un esfuerzo por establecer mecanismos de prevenci\u00f3n y concientizaci\u00f3n en temas de salud, as\u00ed como en capacitaci\u00f3n en primeros auxilios. Es un proyecto en corresponsabilidad entre la Secretar\u00eda de Salud y la de Educaci\u00f3n, en el que se puede ver una ten - si\u00f3n entre los enfoques que se le quer\u00eda dar a la pol\u00edtica; por un lado, desde la educaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n y, por el otro, desde la prestaci\u00f3n de servicios b\u00e1si - cos de enf ermer\u00eda y atenci\u00f3n en primeros auxilios, aunque finalmente incorpora ambas visiones en un enfoque de salud p\u00fablica. El instrumento que predomina en la intervenci\u00f3n es la informaci\u00f3n p\u00fablica, al realizar campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas saludables, educaci\u00f3n sexual, entre otros. Acuerdo 05 de 2011: establece la Pol\u00edtica de Salud Mental y Adicciones para Medell\u00edn. \u00c9sta se inscribe dentro de un enfoque de salud p\u00fablica y de atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n vulnerable. Crea el Consejo Municipal de Pol\u00edtica en Salud Mental y Adicciones, para apoyar la planeaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica. Asimismo, crea un comit\u00e9 t\u00e9cnico en el que, adem\u00e1s de las anteriores, participan la Personer\u00eda, la Polic\u00eda, el Inder, ong, universidades, instancias departamentales, entre otras, para apoyar la implementaci\u00f3n, la creaci\u00f3n de l\u00edneas de acci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica. Acuerdo 023 de 2011: busca fortalecer la prevenci\u00f3n al embarazo en menores de edad. La estrategia de intervenci\u00f3n es la infor maci\u00f3n p\u00fablica manifiesta, a trav\u00e9s de las campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n y prevenci\u00f3n so bre la problem\u00e1tica. _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 74Este programa depende de la Secretar\u00eda de Salud, en asocio con las Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n, Cultura Ciudadana, bienestar Social, Gobierno y de las Mujeres. En el tema de salud, la principal herramienta a utilizar es la informaci\u00f3n p\u00fablica, que entr ega a los j\u00f3venes los instrumentos para que ellos tomen conciencia sobre ciertas problem\u00e1ticas relacionadas con la salud y asuman el comportamiento esperado. En estas pol\u00edticas, los j\u00f3venes son vistos como una poblaci\u00f3n que se debe proteger y atender, poniendo el \u00e9nfasis en evitar que incurran en ciertas conductas, como el consumo de drogas o el ejercicio de una sexualidad no responsable. En competitividad y empleo juvenil Acuerdo 044 de 2004: pretende que se realice una revisi\u00f3n, reorientaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en las que interviene el muni cipio de Medell\u00edn en las \u00e1reas de Competitividad, Educaci\u00f3n, Ciencia-Tecnolog\u00eda y Promoci\u00f3n- Generaci\u00f3n de Empleo-Trabajo en el \u00e1mbito local-regional. Este Acuerdo propone la educaci\u00f3n como pilar del desarrollo y los j\u00f3venes como medio para garantizarlo. Parte de un enfoque en la generaci\u00f3n de libertades y capacidades, aunque ve al \"recurso humano, como soporte para ampliar la capacidad de producci\u00f3n de las empresas existentes con capacidad de responder a incrementos en la deman - da\" (Medell\u00edn, Concejo de Medell\u00edn, 2004d: 23). Crea el C omit\u00e9 Interinstitu- cio nal de Pol\u00edticas P\u00fablicas, para articular las dif erentes \u00e1reas bajo un nuevo modelo de desarrollo. Acuerdo 025 de 2005: busca incorporar las competencias labo rales genera - les y de empr endimiento en la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media de los esta blecimientos educa tivos p\u00fablicos y privados. Esto se hace partiendo de la pro visi\u00f3n de informaci\u00f3n p \u00fablica y de la actuaci\u00f3n directa en la ejecuci\u00f3n de progra mas de formaci\u00f3n. Adem\u00e1s, pr opone subsidios e incentivos, que ser\u00e1n adjudicados mediante concursos como el Capital Semilla. Establece estrategias para incentivar el emprendimiento en las diferentes etapas del ciclo educativo, entre las cuales la m\u00e1s importante es la creaci\u00f3n de una escuela virtual. Acuerdo 055 de 2011: establece la Pol\u00edtica P\u00fablica municipal de Desarro - llo Em presarial para la ciudad de Medell\u00edn, en el marc o del Plan Estrat\u00e9gi co de Em prendimiento Regional. Su objetiv o es establecer lineamientos para el empleo y el trabajo decente, aplicables a las diferentes acciones del municipio en este tema. Entr e sus l\u00edneas establece estrategias de construcci\u00f3n y forma - lizaci\u00f3n empresarial, y es aplicable a los j\u00f3venes, especialment e en cuanto prev\u00e9 su formaci\u00f3n en temas de emprendimiento durante la \u00e9poca escolar (9.o, 10.o y 11.o); adem\u00e1s, en tanto los j\u00f3venes son des tinatarios de los programas generales que entregan incentivos al empresarismo y al emprendimiento._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 75 Los instrumentos que se utilizan en esta \u00e1rea van desde la formaci\u00f3n de ma - nera directa por funcionarios de la Adminis traci\u00f3n, hasta la entrega de incenti- vos econ\u00f3micos, premios y cr\u00e9ditos para la construcci\u00f3n de empresas. Estas pol\u00edticas en general tienen como objetivo, por un lado, facilitar a los j\u00f3venes su inserci\u00f3n al mercado laboral y, por otro, que se integren a la vida econ\u00f3mica del pa\u00eds y contribuyan al desarrollo del mismo. En cultura Acuerdo 072 de 2013: crea la Red de Pr\u00e1cticas Art\u00edsticas y Culturales Ciudad de Medell\u00edn, como un esfuerzo por integrar las redes de Danza, Artes Esc\u00e9nicas, Artes Visuales y Escuelas de M\u00fasica. Habla de la utilizaci\u00f3n de mecanismos como el cr\u00e9dito, subsidios e incentivos a las pr\u00e1cticas culturales. Un aspecto interesante de este Acuerdo tiene que ver con la conformaci\u00f3n de mesas de trabajo en torno a la red, en las que se propone la inclusi\u00f3n de los padres de familia. Lo que se pretende con medidas de este tipo es incentivar y resaltar las pr\u00e1cticas art\u00edsticas y culturales propias de los j\u00f3venes de la ciudad. Finalmente, en lo que tiene que ver c on la cultura, el enfoque encontrado es el de la protecci\u00f3n y el fomento de las pr\u00e1cticas culturales asociadas a la juventud, vistas como propias de esta etapa del ciclo vital y, en cierta medida, diferenciadas de aquellas de otros grupos poblacionales. En Asistencia social y protecci\u00f3n de la infancia y adolescencia Acuerdo 09 de 2006: establece una pol\u00edtica p\u00fablica para la pre venci\u00f3n y la atenci\u00f3n de las violencias se xuales que afectan a la ciudadan\u00eda, prin cipalmente a mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os en la ciudad. Crea el C omit\u00e9 Coordinador Municipal pa ra la Prev enci\u00f3n y Atenci\u00f3n de las Violencias Sexuales, dirigido por la Secretar\u00eda de bienestar Social, con la participaci\u00f3n de las secr etar\u00edas de Salud, Educaci\u00f3n, Cultura Ciudadana y Gobierno. Acuerdo 084 de 2006: formaliza la Pol\u00edtica de Infancia y Adoles cencia. El enfo - que de esta pol\u00edtica p\u00fablica es la de los j\u00f3venes c omo una pobla ci\u00f3n que debe ser protegida ante posibles vulner aciones de sus derechos. En el diagn\u00f3stico se fundamenta la pol\u00edtica a partir de la situaci\u00f3n de pobreza y c\u00f3mo ella afecta a los ni\u00f1os y adolescentes en la concreci\u00f3n de sus derechos, volvi\u00e9ndolos vulnerables a situaciones como el maltrato y la explo ta ci\u00f3n. Crea el Consejo de Pol\u00edticas de Inf ancia, integrado por la Secretar\u00eda de bienestar Social, Secretar\u00eda de Salud, _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 76Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana, Secretar\u00eda de Gobierno y el Inder. Acuerdo 050 de 2009: establece medidas para prevenir y sancionar la explota - ci\u00f3n sexual de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolesc entes. Por tener este car\u00e1cter, hace mucho m\u00e1s expl\u00edcitas, que en otros casos, las formas de intervenci\u00f3n, que consisten principalmente en medidas de regulaci\u00f3n social que restringen la entrada de me nores a hoteles, salas de internet, entre otros, y de informaci\u00f3n p\u00fablica, que tienen que ver con campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n sobr e esta problem\u00e1ti - ca. Delega a \"las Secretar\u00edas de las Mujeres, bienestar Social y Cultura Ciudadana, para que en asocio con la Secretar\u00eda de Gobierno y las autoridades de turismo, dise\u00f1en y desarrollen campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n, dirigidas a generar en la ciudadan\u00eda as\u00ed como en los propietarios, administradores, transportadores y trabajadores de los establecimientos objetos de este Acuerdo, una actitud de repudio frente la explotaci\u00f3n sexual infantil y unos compromisos efectivos para la erradicaci\u00f3n de dicho fen\u00f3meno\" (Medell\u00edn, Concejo de Medell\u00edn, 2009b: 2). Acuerdo 045 de 2009: autoriza al alcalde para comprometer vigencias futuras de la Secretar\u00eda de bienestar Social en la at enci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de calle. Acuerdo 030 de 2013: establece una pol\u00edtica p\u00fablica alrededor del trabajo infantil, buscando evitarlo y proteger a los j\u00f3venes trabajadores. Crea el Comi - t\u00e9 T\u00e9cnico Int erinstitucional para la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n del tra bajo infantil y la prot ecci\u00f3n del joven trabajador, donde est\u00e1n la mayor\u00eda de se - cretar\u00edas, entre ellas, la de Juventud, y donde adem\u00e1s tienen participaci\u00f3n representantes regionales del Servicio Nacional de Aprendizaje (SENA), el icbf y el Ministerio del Trabajo, as\u00ed como representantes de las organizaciones sociales y la sociedad civil. Pueden ser invitados la Organizaci\u00f3n Int ernacional del Trabajo (OIT), Unicef, etc. En general, en el tema de prot ecci\u00f3n de menores de edad y lo que tiene que ver con la Pol\u00edtica de Infancia y Adolescencia, los j\u00f3venes son vistos como una poblaci\u00f3n vulnerable, necesitada de protecci\u00f3n, a la que se debe atender de manera asistencialis - ta, y se tiende a homogeneizar las pol\u00edticas sin tener en cuenta la diferenciaci\u00f3n entr e ni\u00f1os y adolescentes, con necesidades distintas, y adem\u00e1s se desconocen los aportes de cada una de estas poblaciones. Las herramientas y formas de inter venci\u00f3n son poco claras, dado que las pol\u00edticas p\u00fablicas es tablecen sobre todo lineamientos para el tratamiento de estas problem\u00e1ticas._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 77En seguridad, convivencia y conflicto armado Acuerdo 071 de 2006: establece el programa Paz y Reconciliaci\u00f3n, que no est\u00e1 dirigido exclusivamente a los j\u00f3venes. Sin embargo, dirige a estos un com ponente importante , particularmente bajo el enfoque de prevenci\u00f3n de la violen cia. Es de destacar que en las discusiones en torno a est e acuerdo se ha ce evidente, desde el punt o de vista de actores como la Personer\u00eda, que los j\u00f3venes son vistos, en temas de seguridad, como peligrosos, como victimarios, y nunca como v\u00edctimas, y se destina la may or parte del presupuesto a evitar que ellos se unan al conflicto armado, o en reinsertar a la vida civil a los que han participado, y no en resarcir a quienes han sido v\u00edctimas de \u00e9ste, evitando que sean afectados y vulnerados en el desarrollo del conflicto. En general, desde el campo de la seguridad se puede ver que la preocupaci\u00f3n por los j\u00f3venes est\u00e1 enfocada en prevenir que ellos se inserten en las din\u00e1micas del conflicto armado y la criminalidad. En Participaci\u00f3n Acuerdo 041 de 2010: este acuerdo, por iniciativa de la Contralor\u00eda de Medell\u00edn, crea el programa de Contralor\u00edas Escolares, que se constituye en un esfuerzo por contribuir a la transparencia de la gesti\u00f3n p\u00fablica, y adem\u00e1s pretende formar a los j\u00f3venes para ejercer un control sobre lo p\u00fablico y, en general, para participar en diferentes instancias, como actores importantes de la vida pol\u00edtica, c\u00edvica y social. La intervenci\u00f3n de la Contralor\u00eda se hace de manera directa mediante el asesoramiento y la formaci\u00f3n a los contralores escolares y a su equipo. La forma de intervenci\u00f3n que se prev\u00e9 desde el Acuerdo es mediante la generaci\u00f3n de incentivos a la participaci\u00f3n, en este caso, la eliminaci\u00f3n de las horas de trabajo social (alfabetizaci\u00f3n). Adem\u00e1s, implica una acci\u00f3n directa de los funcionarios de la Contralor\u00eda, mediante el acompa\u00f1amiento y la capacitaci\u00f3n a los contralores escolares. Decreto 870 de 2013: reglamenta el concurso Mujeres J\u00f3venes Talento y crea la Red de Mujeres Talento. Este decreto se hace bajo un enfoque de g\u00e9nero, pensando en destacar a las mujeres con talento en diferentes \u00e1reas. Est\u00e1 dirigido a la poblaci\u00f3n juvenil femenina, cambi\u00e1ndole la orientaci\u00f3n al concurso que ya exist\u00eda, para centrarse en las j\u00f3venes de 16 a 25 a\u00f1os, incentivando su participaci\u00f3n y su articulaci\u00f3n en la Red, lo cual lo hace muy importante para los intereses de la Secretar\u00eda de la Juventud. El programa se realiza a trav\u00e9s de subvenciones, que son otorgadas con un concurso. Adem\u00e1s, se habla de apoyo mediante las _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 78estructuras burocr\u00e1ticas de las secretar\u00edas y entes descentralizados. Tambi\u00e9n se entregan becas para formaci\u00f3n en temas de g\u00e9nero. En los temas relacionados con participaci\u00f3n, el enf oque que ha predominado es el de fomentar el empoderamiento de los j\u00f3venes en los asuntos p\u00fablicos y en la construcci\u00f3n de herramientas para que, como adultos, puedan llegar a influir en lapol\u00edtica local. Los planes de desarrollo Como lo vimos en el cap\u00edtulo anterior, la pol\u00edtica de juventud tiene una historia que se remonta mucho antes del Acuerdo 02 de 2000 y que se tradujo en acciones de la Administraci\u00f3n municipal. Sin embargo, para efectos de la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica, que hab\u00eda sido creada en el 2000, el prop\u00f3sito fue rastrear los cambios ocu - rridos a partir de su instauraci\u00f3n en lo que tiene que ver c on su tratamiento en los planes de desarrollo municipales. De ah\u00ed que a continuaci\u00f3n se plantee un ejercicio de este tipo, comenzando con el Plan de Desarrollo 2001-2003. Plan de desarrollo 2001-2003 En el Plan de Desarrollo del alcalde Luis P\u00e9rez, la pol\u00edtica espec\u00edfica de juventud es un subprograma que se aloja dentro del programa Atenci\u00f3n Social a Grupos Poblacionales, del tema Justicia Social, que se encuentra en la primera l\u00ednea del Plan de Desarrollo titulada \"La Revoluci\u00f3n de la Cultura Ciudadana\". En este apartado lo que se busca es \"promover la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes en los diferentes es - pacios sociales\" (Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn, 2001: 44). Para ello , se concentra principalmente en fortalecer los Clubes Juveniles, implementar el Centro de Informaci\u00f3n Juvenil y promover la participaci\u00f3n en general de los j\u00f3venes en diferentes espacios pol\u00edticos. Asimismo, la Administraci\u00f3n se compromete a acompa\u00f1ar al cmj y la elecci\u00f3n de personeros estudiantiles. En este mismo sentido se le asigna un presupues to espec\u00edfico a Metrojuventud, que en ese momento depende de la Secretar\u00eda de bienestar Social. bajo esta figura se c oordinan todos los temas de juventud, no s\u00f3lo al interior de la Administraci\u00f3n municipal, sino tambi\u00e9n con otros municipios del \u00e1rea metropolitana. Su funci\u00f3n prin-cipal es \"liderar la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas para una cobertura metropolitana, la cual ser\u00e1 fruto de la concertaci\u00f3n de las instituciones de la sociedad, tanto p\u00fa blicas como privadas, que desarrollan planes y pr oyectos orientados a la juventud\" (Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn, 2001: 45). Esto se piensa implementar mediante un enfoque _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 79transversal, en el que se pretende unir esfuerzos para trabajar por los j\u00f3venes des - de diferentes t emas y dependencias. Es interesante destacar que expresamente se plantea la necesidad de cooperaci\u00f3n de la Metrojuventud con la gtz, lo cual se debe, entre otras cosas, a la interacci\u00f3n que ten\u00edan a trav\u00e9s de Paisajoven. Plan de desarrollo 2004-2007 El Plan de Desarrollo municipal 2004-2007 parte de un diagn\u00f3stico en el que los j\u00f3venes est\u00e1n inmersos en din\u00e1micas de pobreza, exclusi\u00f3n y bajo acceso a los dere - chos; son las principales v\u00edctimas del conflicto armado. En el Plan se le apues ta entonces a la organizaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes, en tanto \u00e9sta \"constituye una de las formas de dar salida a las m\u00faltiples situaciones que vive la juventud en la ciudad, des de donde refle xiona, crea, propone, se articula y trabaja en red, en proyectos para la construcci\u00f3n de sentidos y apuestas comunes\" (Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Mede-ll\u00edn, 2004: 64). Dicho Plan de Desarrollo contiene la l\u00ednea \"Medell\u00edn Social e Incluyent e\", con un com pone nte de equidad social, que cuenta con el programa Medell\u00edn Ciudad Joven. El objetivo de este programa es empoderar al joven como \"actor estrat\u00e9gico del desarrollo municipal y nacional, a trav\u00e9s de acciones que propendan al mejora-miento de la calidad de vida de la juventud de tal manera que se tengan mayores posibilidades de proteger sus derechos y mayores oportunidades para realizar sus aspiraciones\" (Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn, 2004: 90). Dicho programa contiene tr es proyectos: el primero est\u00e1 orientado a la con - solidaci\u00f3n del Centr o de Informaci\u00f3n Municipal de Juventud, el cual contempla la creaci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n, la realizaci\u00f3n de investigaciones relacionadas con j\u00f3venes, la continuidad del Observatorio de Juventud y la difusi\u00f3n de dicha informaci\u00f3n por medios como internet. El segundo proyecto es el fortalecimiento de la participaci\u00f3n, organizaci\u00f3n juvenil y confianza intergeneracional; dentro de \u00e9ste, las metas tienen que ver con el fortalecimiento y la formaci\u00f3n del cmj y de las or - ganizaciones juveniles en general, con el apo yo de la Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil, y el acompa\u00f1amiento de los procesos comunitarios y el fomento de los espacios de encuentro de las mismas. Finalmente, el tercer proyecto es la consolidaci\u00f3n del Sistema Municipal para las Pol\u00edticas Poblacionales y Sectoriales de Juventud, y tiene que ver con la ejecuci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico de Juventud, el funcionamiento del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Municipal de Juventud y la articulaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana con otras instancias p\u00fablicas y privadas que influyen en la Pol\u00edtica P\u00fablica. Es importante destacar que desde el Plan de Desarrollo de la alcald\u00eda de Ser gio Fajardo se plantea la corresponsabilidad de entidades p\u00fablicas como Planeaci\u00f3n, _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 80Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n (Ed\u00facame), epm, Metro de Medell\u00edn, Colombia Joven, icbf, sena , Secretar\u00eda de Desarrollo Social. Asimismo, se planteaba una interlocuci\u00f3n con el sector social, a trav\u00e9s de la Red Paisajoven, organizaciones comunitarias y ong; con entidades pri vadas, como cajas de Compensaci\u00f3n Familiar, sector acad\u00e9mico, instituciones de educaci\u00f3n superior y empresa privada; y con instancias internaciona - les, como la Organizaci\u00f3n Iberoamericana de la Juv entud (OIJ), el Consejo de la Juventud de barcelona y , en general, instancias de cooperaci\u00f3n internacional. Plan de desarrollo 2008-2011 Uno de los fundamentos de este Plan de Desarrollo es \"Medell\u00edn Es Joven\", lo cual significa un reconocimiento de la condici\u00f3n de exclusi\u00f3n de la que son objeto muchos j\u00f3venes y un esfuerzo concreto por integrarlos a las din\u00e1micas de desarrollo de la ciudad. Asimismo, incluye un diagn\u00f3stico que est\u00e1 principalmente asociado a la ba - ja participaci\u00f3n de los j\u00f3venes y a la debilidad de los espacios de encuentro y par - ti cipaci\u00f3n, en los cuales se halla una precaria apropiaci\u00f3n por ellos, debido en parte a la \"falta de una estrategia integral de comunicaci\u00f3n dirigida a la juventud y a los sujetos que se relacionan con ella para difundir la oferta p\u00fablica direccionada a los y las j\u00f3venes, as\u00ed como para promocionar sus talentos\" (Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn, 2008: 45). De esta manera, dentro del Plan de Desarr ollo del alcalde Alonso Salazar, las principales acciones en temas de juventud tienen que ver con el programa Orga - nizaci\u00f3n y Participaci\u00f3n de la Juventud, que hace part e del componente Atenci\u00f3n a Grupos Poblacionales de la L\u00ednea 2 del Plan, que corresponde a \"Desarrollo y bienestar para t oda la Poblaci\u00f3n\". Este programa se desarrolla con los proyectos: Sistema de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n juvenil; Integraci\u00f3n, proyecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la juventud; Formaci\u00f3n en y para la juventud; Sistema de participaci\u00f3n juvenil, y Sistema de pol\u00edtica poblacional y sectorial. Sin embargo, en est e Plan en particular, las acciones que hist\u00f3ricamente se han considerado como temas netamente de juventud, est\u00e1n dispersas a lo largo del Plan. Esta dispersi\u00f3n abarca no s\u00f3lo aquellas acciones que de manera tradicional han sido transversales, como educaci\u00f3n o salud, sino tambi\u00e9n los asuntos que han sido relacionados en forma directa con las instancias de juventud, como los son Clu bes Juveniles y el pp Joven. Por ejemplo, mientras el primero aparece en el componente de lucha contra la pobreza de la L\u00ednea 1 bajo el programa \"Atenci\u00f3n a Poblaciones en Riesgo\", el PP Joven se encuentra en la L\u00ednea 6, bajo el programa \"La Administraci\u00f3n Municipal al alcance y al servicio de toda la comunidad\"._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 81Plan de desarrollo 2012-2015 En el Plan de Desarrollo actual, las acciones relacionadas con juventud est\u00e1n agru- pa das bajo el programa bandera J\u00f3 venes por la Vida. A diferencia de los de m\u00e1s planes de desarrollo, que en la sec ci\u00f3n espec\u00edfica de juventud recog\u00edan solamente los asun- tos de ejecuci\u00f3n directa de la instancia de juventud, el programa bandera, que est\u00e1 bajo la responsabilidad de la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana (y que duran - te el periodo pasar\u00e1 a cons tituirse de manera independiente como la Secretar\u00eda de la Juventud), abarca las diferentes acciones que dentro de las di versas l\u00edneas y component es realizar\u00e1n las distintas instancias de la Administraci\u00f3n municipal. El papel de las mencionadas secretar\u00edas al respecto es el de coordinar las acciones que est\u00e1n dispersas, en directa corresponsabilidad con las dem\u00e1s dependencias del municipio. Todas estas interv enciones se realizan bajo un enfoque que busca el desarrollo de las potencialidades de los j\u00f3venes, as\u00ed como su participaci\u00f3n e incidencia efectiva en el presente de la ciudad; y se destaca una apuesta por reconocer las particularidades de los j\u00f3venes en diferentes zonas y corregimientos, por lo cual fragmenta sus \u00e1mbi - tos de influencia bajo estas divisiones. Frent e al enfoque, tambi\u00e9n es necesario que estas pol\u00edticas de juventud sean vistas como parte de un ciclo vital que comienza desde el nacimiento, y por eso se le da mucha importancia a su articulaci\u00f3n con pro - gramas bandera como buen Comienzo , Jornada Complementaria y Educaci\u00f3n con calidad para mejores oportunidades. Finalmente, el programa declara tener un \u00e9n - fasis en la formaci\u00f3n, los derechos juv eniles, el conocimiento y la informaci\u00f3n, y la familia y el \u00e1mbito personal. Las acciones puntuales que hist\u00f3ricament e se han reconocido como res - ponsabilidad de la instancia de juventud se encuentran bajo el pr ograma J\u00f3venes por la Vida, una estrategia cultural incluida dentro del Componte 3 de la L\u00ednea 1 del Plande Desarrollo del alcalde An\u00edbal Gaviria. Entre los principales proyectos se encuentran: Par ticipaci\u00f3n Juvenil, Gesti\u00f3n de la Pol\u00edtica P \u00fablica de Juventud, Sistema de Infor - maci\u00f3n y Conocimiento Juvenil, e Int egraci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Juventud. En el Plan de Desarrollo 2012-2015 se debe hacer una salvedad. Los programas que hist\u00f3ricamente han sido de responsabilidad de juventud est\u00e1n agrupados bajo el programa J\u00f3venes por la Vida: Una Estrategia Cultural, por lo que la comparaci\u00f3n con los otros periodos debe hacerse bajo este rubro, al cual se le asignaron $27.030 millones. Sin embargo, este valor tambi\u00e9n recoge las estrategias de promoci\u00f3n de la cultura en los j\u00f3venes. Adem\u00e1s, el total del programa bandera J\u00f3venes por la Vida tiene un presupuesto de $121.775.000.000, y considera todas las inversiones que hace el municipio para atender a la poblaci\u00f3n juvenil en diferentes \u00e1mbitos, lo cual no estaba contabilizado anteriormente._L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 82 En estos planes de desarrollo se pueden identificar continuidades con respec to a lo que se considera lo esencial en las pol\u00edticas e xpresas de juventud, y vale des - ta car que sus planteamientos son muy similares, y a que la principal apuesta tiene que ver con tres temas que est\u00e1n presentes en todos ellos. Tal vez al que se le da mayor importancia es a la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes y el fortalecimiento de sus iniciati vas, pues todos los planes hablan del acompa\u00f1amient o a los Clubes Juveniles, el apoyo y la formaci\u00f3n de las organizaciones de j\u00f3venes, el funcionamiento del cmj, resaltar e incentivar los talentos de los j\u00f3venes en ciertas \u00e1reas, entre otros. Asimismo, se les da un \u00e9nfasis importante a los sistemas de informaci\u00f3n y a la producci\u00f3n del conocimiento, reflejado en iniciativas como el Observatorio de Juventud. Finalmente, en todos los planes de desarrollo se plantea el liderazgo de la instancia de juven - tud en la concertaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en dicho sector , y el papel que debe cumplir como reguladora de la oferta p\u00fablica y privada, y como articuladora de los dife rentes actor es que tienen que ver con la pol\u00edtica (v\u00e9ase Tabla 2.2). Tambi\u00e9n es interesant e hacer un an\u00e1lisis del presupuesto que se le asigna desde el Plan de Desarrollo a este \"n\u00facleo duro\" de juventud. Si bien entre 2001 y 2012 la in - ver si\u00f3n en juventud pasa de $4.604 millones a $27. 030 millones, en realidad el por centaje dentro del total de in versiones del Plan de Desarrollo se mantiene en el 0,1% du - rante los primeros tres planes de desarrollo analizados, y pasa al 0,22% en el Plan de Desarrollo vigente. Esto muestra que el tema de juventud no es una gran prioridad de la Administraci\u00f3n en t\u00e9rminos presupuestales, y su importancia se mantiene a lo largo del tiempo. Es claro que , en los planes de desarrollo, el tema de juventud se concentra en mayor o menor medida bajo un mismo programa, cuyo responsable es la instancia de juventud, a la par que algunos aspectos que tienen que ver con los j\u00f3venes y que est\u00e1n bajo la responsabilidad de otras dependencias tambi\u00e9n tienen un peso importante. Por esta raz\u00f3n, los programas y proyectos contenidos en los planes de desarrollo tienen como poblaci\u00f3n central a los j\u00f3venes, de modo que dentro de sus indicadores y \u00e1reas de impacto pretenden incidir de manera diferenciada sobre esta poblaci\u00f3n, pero no est\u00e1n incluidos en las secciones espec\u00edficas que ser\u00edan conside - radas como r esponsabilidad o competencia exclusiva de las subsecretar\u00edas (en su momento) o secretar\u00edas de juventud. En s\u00edntesis, la mayor part e de los asuntos que tienen que ver con la atenci\u00f3n directa a los j\u00f3venes y las intervenciones que se hacen sobre esta poblaci\u00f3n, se han pensado en los planes de desarrollo por m\u00e1s de una d\u00e9cada de manera transversal y bajo la corresponsabilidad de diferentes instancias y secretar\u00edas, como es el caso de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, en la provisi\u00f3n de los servicios educativos, desarrollo y bienestar social en temas relacionados con asistencia social, la protecci\u00f3n y la generaci\u00f3n de oportunidades de inserci\u00f3n a la sociedad y el mundo laboral; y del Inder , en lo relacionado con las Escuelas Populares del Deporte, por nombrar algunos. Por _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 83otro lado, la responsabilidad de Metrojuventud en su momento, y ahora de la Secretar\u00eda de la Juventud, se ha concentrado en temas relacionados con la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas, su monitoreo mediante sistemas de informaci\u00f3n y su fortalecimiento por incentivos a la participaci\u00f3n, que pasan por el acompa\u00f1amiento de los pro cesos comunitarios, la formaci\u00f3n, la cr eaci\u00f3n de espacios para el debate de estos temas y el apoyo econ\u00f3mico. _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._Tabla 2.2: El n\u00facleo duro de la juventud en Medell\u00edn Plan de Desarrollo Subprograma: Pol\u00edtica de juventudPrograma: Organizaci\u00f3n y Participa ci\u00f3n de la JuventudProgr ama: J\u00f3venes por la VidaPrograma: Medell\u00edn Ciudad Joven Secci\u00f3n Sistemas de Informaci\u00f3n Participaci\u00f3n Gesti\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablicabeneficiar a j\u00f3venes c on el servicio del Centro de Informaci\u00f3n Juvenil Fortalecer la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes en los Clubes Juveniles de la ciudad de Medell\u00edn Promo ver la participaci\u00f3n de j\u00f3venes en mecanismos de partici pa ci\u00f3n MetrojuventudC onsolidaci\u00f3n del participa ci\u00f3n, organi za ci\u00f3n juvenil y con fianza inter gene - racional Consolidaci\u00f3n del Sist ema Municipal para las Pol\u00edticas Poblacionales y Sectoriales de JuventudSistema de Informaci\u00f3n y Comunica - ci\u00f3n Juvenil Integr aci\u00f3n, proyecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la juventud Formaci\u00f3n en y para la juventud Sistema de participaci\u00f3n juvenil Sistema de pol\u00edtica poblacional y sectorialSistema de Informaci\u00f3n y Conoci - miento Juvenil Participaci\u00f3n juv enil Integraci\u00f3n y promo - ci\u00f3n de lajuventud P ol\u00edtica P\u00fablica de Juventud2001-2003 2004-2007 2008-2011 2012-2015_ 84 Particularmente, en el actual Plan de Desarrollo, las acciones en juventud est\u00e1n recogidas bajo un pr ograma bandera y se puede evidenciar que el enfoque que se les quiere dar es el de la transversalidad y la corresponsabilidad, ya que los diferentes programas se encuentran bajo el mandato de distintas instancias, pero a su vez es el \u00fanico plan donde se hace expl\u00edcito que todo esto se encuentra bajo un mismo en - foque articulado, que no son acciones dispersas par a atender a los j\u00f3venes, y se resalta el papel de la Secretar\u00eda de la Juventud (aunque en su momento se pens\u00f3 bajo la estructura de la Secretar\u00eda de Cultura) como l\u00edder y coordinadora de todas esas acciones que constituyen la pol\u00edtica. consideraciones generales sobre el marc o normativo El marco normativo, que se basa en la Ley de Juventud y que pertenece a lo que se puede considerar el n\u00facleo duro de este tema, proviene de un enfoque que se funda en el desarrollo de los j\u00f3venes como sujetos de derechos y como elementos esenciales de la sociedad, quienes pueden contribuir desde sus potencialidades a la misma, mediante la participaci\u00f3n de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social. De acuerdo con esto, los principales objetivos que se trazan tienen que ver precisamente con lograr fortalecer la participaci\u00f3n juvenil y fomentar su organizaci\u00f3n, para que puedan acceder a la oferta institucional e insertarse en la sociedad para aportarle a ella. Vale destacar, igualment e, que dicho enfoque coincide con los objetivos y las l\u00edneas planteadas por la pol\u00edtica nacional y departamental, las cuales tambi\u00e9n reconocen a los j\u00f3venes bajo ese mismo discurso, fundamentado en sus derechos y en sus aportes a la sociedad por la v\u00eda de la participaci\u00f3n. Sin embargo, en otros temas que transversalmente tienen relaci\u00f3n con la juventud, existen otros enfoques que se mantienen a trav\u00e9s de los acuerdos que fundamentan las intervenciones y los pro-gramas y proyectos que se plantean en los planes de desarrollo. Como hemos planteado, en lo que tiene que ver con salud, las pol\u00edticas de Infancia y Adolescencia, y las de bienestar social, el enfoque que pr edomina es el de los j\u00f3venes como menores de edad que, bajo esta perspectiva, de corte asistencialista, deben ser protegidos y atendidos para que m\u00e1s adelante, cuando sean adultos, puedan participar de la sociedad. Asimismo, en el tema de la educaci\u00f3n y las oportunidades para el tr abajo, el enfoque est\u00e1 puesto mucho m\u00e1s en la necesidad de integrar a los j\u00f3venes al mercado laboral, bajo la premisa de que ellos son el sector poblacional en el que se debe invertir para garantizar a largo plazo el desarrollo econ\u00f3mico de la ciudad. En cierta _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 85medida, los j\u00f3venes no son vistos en cuanto sujetos de derechos, sino como mano de obra potencial que se debe cualificar. En lo que tiene que ver con el aprovechamiento del tiempo libre, el deporte ha sido la principal respuesta del Estado, y el marco normativo que lo sustenta va muy de la mano con un enfoque de prevenci\u00f3n de la violencia, en el que se busca ale - jar de \u00e9sta a los j\u00f3venes, mediant e opciones de entretenimiento, basadas en la pr\u00e1c - tica deportiva. Con respect o la cultura, se busca rescatar las pr\u00e1cticas y expresiones que caracterizan a esta poblaci\u00f3n. Un rasgo caracter\u00eds tico del marco normativo que existe en la ciudad es que no es muy espec\u00edfico en cuanto a las formas de intervenci\u00f3n y los montos a destinar a cada uno de los sectores o temas en los que se atiende a los j\u00f3venes. Con respecto a los instrumentos, s\u00f3lo se hace claro cuando tiene que ver con est\u00edmulos econ\u00f3micos como pr\u00e9stamos o becas, o aquellos relacionados con la regulaci\u00f3n social, muy asociados a temas espec\u00edficos de la Pol\u00edtica de Infancia y Adolescencia, o de informaci\u00f3n p\u00fablica, ligados a salud, mientras que en temas como el acompa\u00f1amiento a ciertas iniciativas, la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes, el fomento a sus pr\u00e1cticas, entre otros, no se hace clara una metodolog\u00eda ni una forma de intervenci\u00f3n, ni, por ejemplo, si debe ejecutarlo directamente la Administraci\u00f3n, lo cual deja un margen de maniobra a las secretar\u00edas involucradas, pero tambi\u00e9n puede abrir un espacio para que los procesos dependan de la voluntad de algunos pol\u00edticos, de forma que pueden interrumpirse pr\u00e1cticas de ejecuci\u00f3n sobre las que se tiene un conocimiento y que han dado buenos resultados. Un caso similar ocurre con el presupues to. En cuanto a las disposiciones pre - supuestales alrededor de la juventud, el principal r eferente es el Acuerdo 02 de 2000, que dispone el 5% del presupuesto de la Secretar\u00eda de Cultura para la ejecuci\u00f3n de los programas espec\u00edficos de juventud, haciendo la claridad de que ello no contempla los dem\u00e1s programas del municipio que tienen como beneficiarios a los j\u00f3venes. Se mencionan esfuerzos para gestionar dineros del presupuesto p\u00fablico, de entidades privadas y de cooperaci\u00f3n internacional. Sin embargo, esta claridad se pierde con el Plan de Desarrollo Juvenil, en el cual la disposici\u00f3n presupuestal vagamente anuncia que se destinar\u00e1 un porcentaje del presupuesto municipal que garantice su ejecuci\u00f3n. Es importante mencionar que las fuentes de financiaci\u00f3n prevista coinciden con lo planteado por la Ley 375 y posteriormente la 1622, as\u00ed co - mo por la Ordenanza 60 de 2013, las cuales cont emplan la posibilidad de complementar el presupuesto p\u00fablico con recursos privados y de cooperaci\u00f3n internacional para atender a la juventud. Por otra parte , en los Acuerdos que regulan los programas espec\u00edficos de juventud como Clubes Juveniles, la Semana de la Juventud y el PP Joven, la reglamentaci\u00f3n del presupuesto es pr\u00e1cticamente inexistente y no se le exige a la Administraci\u00f3n una cifra _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 86espec\u00edfica o un porcentaje del presupuesto para su ejecuci\u00f3n, y tampoco se especifican las fuentes de financiaci\u00f3n. En cuanto a los programas que transversalmente tienen que ver con los j\u00f3venes, la generalidad de los acuerdos reglamentan las dependencias o secretar\u00edas que tienen la responsabilidad presupuestal sobre los programas; se autoriza la creaci\u00f3n de los rubros dentro del presupuesto o traslados presupuesta-les para implementarlos, y en algunos casos se mencionan las fuentes de financiaci\u00f3n, pero no es muy clara la asignaci\u00f3n presupuestal real para los programas. Esto, al dar-le un margen de maniobra a la interpretaci\u00f3n de los gobernantes, puede hacer que su viabilidad se vea afectada por las decisiones pol\u00edticas en cuanto a la asignaci\u00f3n presupuestal. De esta manera, como r asgo general, se puede plantear que el marco normativo que existe en la ciudad tiene enfoques muy variados, dependiendo del sector en el cual se concibe, lo cual lleva a una desarticulaci\u00f3n y en ocasiones contradicciones en el tratamiento que se les da a los j\u00f3venes. Adem\u00e1s, algunos elementos, como los instrumentos de intervenci\u00f3n y todo lo referente al presupuesto, deber\u00edan ser regula - dos de forma m\u00e1s espec\u00edfica, para evitar desgas tes institucionales y dependencia de las coyunturas y voluntades pol\u00edticas. Bibliograf\u00eda Abad, Jos\u00e9 Miguel (2004), Pol\u00edticas de Juventud. Conceptos y herramientas para la construcci\u00f3n de Pol\u00edticas de Juventud en lo local, Medell\u00edn, Corporaci\u00f3n Paisajoven. Antioquia, Asamblea de Antioquia (2003), Ordenanza 16. Por la cual se adopta la pol\u00edtica p\u00fa blica departamental de juventud del departamento de Antioquia, seg\u00fan la Le y 375/97, sitio web: Gobernaci\u00f3n de Antioquia, disponible en: http:/ /www.antioquia.gov.co/index.php/lista-de-ordenanzas-por-ano, consulta: 2014. _________ (2013), Ordenanza 60. Por la cual se actualiza la pol\u00edtica p\u00fablica departamental de juventud en el departamento de Antioquia, sitio web: Gobernaci\u00f3n de Antioquia, disponible en: http:/ /www.antioquia.gov.co/index.php/lista-de-ordenanzas-por-ano, consulta: 2014. Thomas (2007), \" Agenda Setting in Public Policy\", en: Frank Fischer, Gerald Miller y Mara Sidney, eds., Handbook of Public Policy Analysis Theory, Politics, and Methods, boca Rat\u00f3n, CRC Pr ess. Cano, Luisa Fernanda (2010), \"El enfoque ret\u00f3rico del an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas\", en: Andr\u00e9-No\u00ebl Roth, ed., Enfoques para el an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas, bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 87Cer\u00f3n Rinc\u00f3n, Luz Alejandra y Mireya Camacho Celis (2010), \"El enfoque discursivo y deli berativo de Fr ank Fischer: una practices\", en: Andr\u00e9-No\u00ebl Roth, ed., Enfoques para el an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas, bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia. C olombia, Congreso de la Rep\u00fablica (1997), Ley 375. Por la cual se crea la ley de la juventud y se dictan otras disposiciones, sitio web: Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, disponible en: http:/ /www.mineducacion.gov.co/1621/articles-85935_archivo_pdf.pdf, consulta: 2014 _________ (2013), Ley 1622. Por medio de la cual se expide el estatuto de ciudadan\u00eda juvenil y se dictan otras disposiciones, sitio web: Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, disponible en: http:/ /www.icbf.gov.co/cargues/avance/docs/ley_1622_2013.htm, consul - ta: 2014. Colombia, Pr esidencia de la Rep\u00fablica (2000a), Decreto presidencial 089. Por el cual se reglamenta la organizaci\u00f3n y el funcionamiento de los consejos de juventud y se dictan otras disposiciones, sitio web: Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, disponible en: http:/ /www.alcaldiabogota.gov.co/sisjur/normas/Norma1.jsp?i=5326, consulta: 2014. ________ (2000b), Decreto presidencial 822. Por el cual se crea en el Departamento Administrativo de la Presidencia de la Rep\u00fablica el Programa Presidencial para el Sistema Nacional de Juventud \"Colombia Joven\", sitio web: Presidencia de la Rep\u00fablica de Colombia, disponible en: http:/ /wsp.presidencia.gov.co/ColombiaJoven/Documents/Decreto-822-08may2000.pdf, consulta: 2014. ________ (2010), Decreto presidencial 3443. Por el cual se modifica la estructura del Departamento Administrativo de la Presidencia de la Rep\u00fablica, sitio web: Presidencia de la Rep\u00fablica de Colombia , disponible en: http:/ /wsp.presidencia.gov.co/Normativa/ Decretos/2010/Documents/Septiembre/17/dec344317092010.pdf, consulta: 2014. Leyva, Santiago \"El proceso de construcci\u00f3n de estatalidad local (1998-2009): \u00bfLa clave para entender el cambio en Medell\u00edn?\", en: Michel Hermelin, Alejandro Echeverri y Jorge Giraldo, eds., Medell\u00edn, Medio Ambiente, Urbanismo, Sociedad, Medell\u00edn, Centro de estudios urbanos y Ambientales, Urbam-Universidad EAFIT. Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn (2001), Plan de desarrollo municipal 2001 \u00ad2003 \"Medell\u00edn Competitiv a\", sitio web: Sistema bancoMedios/Documentos%20PDF /pd-medell%C3%ADn- \"Medell\u00edn, compr omiso de toda la ciudadan\u00eda\", sitio web: Sistema de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n municipal, http:/ /cdim.esap.edu.co/ banco Medios/Documentos%20PDF/pd_programa%20de%20 desarrollo_medellin_antioquia_2004_2007.pdf, consulta: desarrollo municipal 2008 \u00ad2011 \"Medell\u00edn es Solidaria y Competitiva\", sitio web: Sistema de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n municipal, disponible _L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU Decreto municipal 1073. Por medio del cual se reglamenta el acuerdo 043 de 2007 en lo referente a la planeaci\u00f3n local y el presupuesto participativo de Medell\u00edn, sitio web: Alcald\u00eda de Medell\u00edn, disponible en: https:/ /www.medellin.gov.co/irj/go/km/docs/wpccontent/Sites/Subportal%20del%20Ciudadano/Desarrollo%20Social/Secciones/Plantillas%20Gen%C3%A9ricas/Documentos/2011/CARTILLA%20PP%20Final-WE b%20 2011.pdf, c onsulta: de desarrollo municipal 2012 \u00ad2015 \"Medell\u00edn, un hogar para la vida\" , Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.medellin.gov.co/irj/go/km/docs/wpccontent/Sites/Subportal%20del%20Ciudadano/Plan%20de%20Desarrollo/Secciones/Publicaciones/Documentos/PlaDesarrollo2012-2015/2012-04-30_Proyecto%20de%20acuerdo%20VERSION%20COMPLETA.pdf, consulta: 2014. ________ (2013), Decreto municipal 870. Por medio del cual se deroga el Decreto municipal 923 de 2004, que cre\u00f3 el Concurso de Talentos de Mujeres \u00ad Feria de las Flores y se cr ea un concurso similar denominado Mujeres J\u00f3venes Talento \u00ad Feria de las Flores, ade \u00ad cuado a la nueva estructur a municipal, sitio /www.medellin.gov.co/irj/go/km/docs/wpccontent/Sites/Subportal%20del%20Ciudadano/Equidad%20de%20G%C3%A9nero/Secciones/Plantillas%20Gen%C3%A9ricas/Documentos/2013/Concurso%20Mujeres%20J%C3% b3venes%20Talent o/Decreto%20 870%20-%20Firmas%20corresponsables.pdf, consulta: 2014. Medell\u00edn, Concejo de Medell\u00edn (1994), Acuerdo 07. Por el cual se crea la Oficina Municipal de la Juventud en la Secretar\u00eda de Bienestar Social y se dictan otras disposiciones, Archivo Hist\u00f3rico de Medell\u00edn. ________ (2000), Acuerdo 02. Por el cual se adopta la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud en el municipio de Medell\u00edn seg\u00fan la Ley 375 de 1997, sitio web: Alcald\u00eda de Medell\u00edn, disponible en: https:/ /www.medellin.gov.co/irj/go/km/docs/documents/ServiciosLinea/PlaneacionMunicipal/ObservatorioPoliticasPublicas/resultadosSeguimiento/docs/juventud/Documentos/Acuerdo02_2000_PoliticaMpalJuv.pdf, consulta: 2014. ________ (2004a), Acuerdo 22. Por el cual se crea en el Municipio de Medell\u00edn el Programa Centro de Pr\u00e1cticas de Estudiantes de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior P\u00fablicas y Privadas, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/10604.pdf, consulta: 2014. ________ (2004b), Acuerdo 023. Por el cual se crean las Olimpiadas Medellinenses del Conocimiento en las instituciones educativas oficiales del Municipio de Medell\u00edn, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ 89________ (2004c), Acuerdo 034. Por el cual se financia el pago de los derechos acad\u00e9micos o servicios complementarios para estudiantes del Sisb\u00e9n I y II en las entidades educativas oficiales del Municipio de Medell\u00edn, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/10290.pdf, consulta: 2014. ________ (2004d), Acuerdo 044. Por el cual se adopta la revisi\u00f3n, reorientaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en las \u00e1reas de competitividad, educaci\u00f3n, ciencia \u00adtecnolog\u00eda y promoci\u00f3n \u00adgeneraci\u00f3n de empleo \u00adtrabajo, en la ciudad de Medell\u00edn , sitio web: Concejo Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/9580.pdf, consulta: 2014. ________ (2005a), Acuerdo 08. Por el cual se crea el programa Comit\u00e9s de Salud Estudiantil en Medell\u00edn, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin. gov.co/concejo/m21_gallery/10750.pdf, consulta: 2014. ________ (2005b), Acuerdo 025. Por medio el cual se crea el Proyecto Escuela Virtual de Empleabilidad y Emprendimiento, se incorporan las competencias laborales generales y de emprendimiento en la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media y se acompa\u00f1an a las instituciones de educaci\u00f3n superior en la formaci\u00f3n de competencias de emprendimiento y empresarismo en el Municipio de Medell\u00edn, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/10769.pdf, consulta: 2014. ________ (2005c), Acuerdo 060. Por el cual se crea el premio anual Alcald\u00eda de Medell\u00edn para el fomento de la investigaci\u00f3n en la ciudad, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/webcon/concejo/concejo_gallery/470.doc, consulta: 2014. ________ (2006a), Acuerdo 01. Por el cual el Municipio de Medell\u00edn crea el programa de apoyo a la educaci\u00f3n superior, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/11727.pdf, consulta: 2014. ________ (2006b), Acuerdo 08. Por el cual se modifica el Acuerdo 23 de 2004 Olimp\u00edadas Medellinenses del Conocimiento, sitio web: Concejo http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/11747.pdf, consulta: 2014. ________ (2006c), Acuerdo 09. Por el cual se establece una pol\u00edtica p\u00fablica para la pre\u00ad venci\u00f3n y atenci\u00f3n de las violencias sexuales que afectan a la ciudadan\u00eda, principalmente a mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os en la ciudad de Medell\u00edn, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/11741.pdf, consulta: 2014. ________ (2006d), Acuerdo 064. Por el cual se regula la destinaci\u00f3n de recursos del Presupuesto Participativo para el incremento de oportunidades de educaci\u00f3n superior, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/ m21_gallery/11982.pdf, consulta: 2014._L A con d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd n_ 90________ (2006e), Acuerdo 071. Por el cual se institucionaliza el programa de Paz, Reconciliaci\u00f3n y Reinserci\u00f3n en el municipio de Medell\u00edn, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, 2014. ________ (2006f), Acuerdo 076. Por el cual se adopta el Plan Estrat\u00e9gico Municipal de Desarrollo Juvenil de Medell\u00edn 2007 \u00ad2015, sitio w eb: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/8659.pdf, consulta: 2014. ________ (2006g), Acuerdo 084. Por el cual se adopta una pol\u00edtica p\u00fablica de protecci\u00f3n y atenci\u00f3n integral a la infancia y la adolescencia y se crea el Consejo de Pol\u00edtica de Infan\u00adcia y Adolescencia en la ciudad de Medell\u00edn, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/8306.pdf, consulta: 2014. ________ (2006h), Acuerdo 091. Por el cual se modifica el Acuerdo 067 de 1998 Logros Acad\u00e9micos, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/8450.pdf, consulta: 2014. ________ (2007a), \"Acuerdo se adopta el Programa Altavoz\", en: Cr\u00f3\u00ad nica Municipal 1290, 2007, sitio web: en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/concejo/index.php?sub_cat=2481#.VP8ErPmG_qc, consulta: 2014. ________ (2007b), \"Acuerdo 013. Por el cual se institucionaliza la Semana de la Juventud en Medell\u00edn\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1290, 2007, sitio web: Concejo disponible en:http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/concejo/index.php?sub_cat=2481#.VP8ErPmG_qc, consulta: 2014. ________ (2007c), \"Acuerdo 014. Por el cual se modifican los Acuerdos 08 de 2006 y 23 de 2004 Olimpiadas Medellinenses del Conocimiento\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1290, 2007, sitio web: en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/concejo/index.php?sub_cat=2481#.VP8ErPmG_qc, consulta: 2014. ________ (2007d), \"Acuerdo 034. Por el cual se definen los par\u00e1metros para el otorga - miento de cr\u00e9ditos c ondonables para matr\u00edcula y sostenimiento en educaci\u00f3n superior de j\u00f3venes de estratos 1, 2 y 3\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1290, 2007, sitio web: Concejo consulta: 2014.________ (2008), \"Acuerdo 035. Por el cual se hace extensiva a nueva poblaci\u00f3n estudiantil la pol\u00edtica p\u00fablica de financiaci\u00f3n de derechos acad\u00e9micos en la ciudad de Medell\u00edn y se mo difican los acuerdos 034 de 2004, 07 de 2005, y 0 19 de 2007\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1291, 2008, sitio web: Concejo de disponible en: http:/ (2009a), \"Acuerdo 045. Por medio del cual se autoriza al Alcalde de Medell\u00edn para comprometer Vigencias Futuras (Sistema de atenci\u00f3n a la Infancia y adolescencia en situaci\u00f3n de calle)\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1292, 2009, sitio web: Concejo en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/concejo/index.php?sub_cat=2481#.VP8ErPmG_qc, consulta: 2014. ________ (2009b), \"Acuerdo 050. Por medio del cual se establecen medidas tendientes a la prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n del abuso y la explotaci\u00f3n sexual de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes enel municipio de Medell\u00edn\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1292, 2009, sitio web: Concejo en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/concejo/index.php?sub_cat=2481#.VP8ErPmG_qc, consulta: 2014. ________ (2009c), \"Acuerdo 082. Por el cual se hace extensiva a nueva poblaci\u00f3n estudiantil la pol\u00edtica p\u00fablica de financiaci\u00f3n de derechos acad\u00e9micos y servicios complementarios en la ciudad de Medell\u00edn y se modifican los acuerdos 034 de 2004, 07 de 2005 y 025 de 2008\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1292, 2009, sitio web: Concejo en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/concejo/index.php?sub_cat=2481#.VP8ErPmG_qc, consulta: 2014. ________ (2009d), \"Acuerdo 083. Por el cual se crea el programa de Clubes Juveniles y Pre-juveniles de la ciudad de Medell\u00edn\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1292, 2009, sitio web: Concejo en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/concejo/index.php?sub_cat=2481#.VP8ErPmG_qc, consulta: 2014. ________ (2010a), \"Acuerdo 041. Por el cual se crea la Contralor\u00eda Escolar en las instituciones educativas oficiales del municipio de Medell\u00edn\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1293, enero \u00addiciem \u00ad bre 2010, sitio w eb: Concejo ________ (2010b), \"Acuerdo 046. Por el cual se institucionaliza el programa para la par - ticipaci\u00f3n de la juventud en planeaci\u00f3n y presupuest o participativo, PP Joven\", en: Cr\u00f3\u00ad nica Municipal 1293, enero \u00addiciembre 2010 ________ (2010c), \"Acuerdo 053. Por el cual se modifica el acuerdo 34 de 2007 otor - gamiento de cr\u00e9ditos c ondonables para matr\u00edculas y sostenimiento en educaci\u00f3n superior de j\u00f3venes de estratos 1, 2 y 3\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1293, enero \u00addiciembre 20 10, sitio (2010d), \"Acuerdo 069. Por medio del cual se modifica el acuerdo 064 de 2006, por medio del cual se regula la destinaci\u00f3n de recursos del presupuesto participati - vo pa ra el incremento de oportunidades de educaci\u00f3n superior \", en: Cr\u00f3nica Munici \u00ad pal 1293, enero \u00addiciembre 2010 web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /_L A con ST rUcc I\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d n_ 92www.concejodemedellin.gov.co/concejo/concejo/index.php?sub_cat=2481#.VP8ErPmG_ qc, consulta: 2014. ________ (2011a), \"Acuerdo 05. Por medio del cual se modifica y se actualiza el acuer - do 064 de 2005 sobre la creaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Salud Mental y A dicciones para el Municipio de Medell\u00edn y se dictan otras disposiciones\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1294, enero \u00ad diciembre 2011, sitio w eb: Concejo (2011b), del cual se regula la destinaci\u00f3n de recursos del presupuesto participativo para el incremento de oportunidades de educaci\u00f3n superior\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1294, enero \u00addiciembre 2011 , 2014. ________ (2011c), \"Acuerdo 023. Por medio del cual se crea en la ciudad de Medell\u00edn la pol\u00edtica p\u00fablica de prevenci\u00f3n del embarazo infantil y adolescente\", en: Cr\u00f3nica Munici \u00ad pal 1294, enero \u00addiciembre ________ (2011d), \"Acuerdo 055. Por el cual se establece la Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal de Desarrollo Empresarial para la ciudad de Medell\u00edn en el marco del Plan Estrat\u00e9gico deEmprendimiento Regional\", en: Cr\u00f3nica Municipal 1294, enero \u00addiciembre 2011 consulta: 2014. ________ (2012), Proyecto de acuerdo 70. Por medio del cual se modifica el acuerdo mu\u00ad nicipal 02 de 2000 por el cual se adopta la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud en el municipio de Medell\u00edn seg\u00fan la ley 375 de 1997, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/24048.pdf, consulta: 2014. ________ (2013a), Acuerdo 030. Por medio del cual se adiciona al Acuerdo 084 de 2006, se acoge la estrategia nacional para prevenir y erradicar las peores formas de trabajo in\u00adfantil y proteger al joven trabajador 2008 \u00ad2015 o la que haga su veces y se dictan otras disposiciones, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/m21_gallery/22000.pdf, consulta: 2014. ________ (2013b), Acuerdo 072. Por medio del cual se implementa la Red de Danza, la Red de Artes Esc\u00e9nicas, la Red de Artes Visuales y la Red de Escuelas de M\u00fasica, a trav\u00e9s de una \"red de pr\u00e1cticas art\u00edsticas y culturales\" para la primera infancia, la ni\u00f1ez, la adolescencia y la juventud en la ciudad de Medell\u00edn, sitio web: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: http:/ /190.248.8.18/concejo/m21_gallery/23404.pdf, consulta: 2014. ________ (2013c), Proyecto de Acuerdo 205. Por medio del cual se adopta el marco institucional para la formulaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Juventud del Municipio de Medell\u00edn, _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 93de conformidad con el nuevo Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil, Ley 1622 de 2013, sitio web: Concejo de Medell\u00edn , disponible en: http:/ /www.concejodemedellin.gov.co/concejo/ m21_gallery/24049.pdf, consulta: 2014. Sep\u00falveda, M\u00f3nica et al. (2010), Balance de las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud. Medell\u00edn: 1990 \u00ad2010, Medell\u00edn, Alianza Escuela de Animaci\u00f3n Juv enil. Velasco, Mar\u00eda (2007), \"Distintos instrumentos para un mismo fin. Los instrumentos de las pol\u00edticas p\u00fablicas como herramienta para el an\u00e1lisis\", en: VIII Congreso Espa\u00f1ol de Cien \u00ad cia Pol\u00edtica y de la Administraci\u00f3n, sitio web: Universidad Complutense de d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d En M EdELL\u00cd nSegunda parte Una fotograf\u00eda de la juventud de Med ell\u00edn J\u00f3venes de Medell\u00edn. Cortes\u00eda Secretar\u00eda de la Juventud En el desarrollo de la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn se realizaron m\u00faltiples esfuerzos investigativos que buscaban comprender la situaci\u00f3n actual de los j\u00f3venes de la ciudad. La segunda parte del libro busca entender mejor las condiciones de los j\u00f3venes de la ciudad, sus caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas, sus problemas, desaf\u00edos y las oportunidades de algunas de sus espont\u00e1neas expresiones. As\u00ed, el cap\u00edtulo 3 recoge los principales resultados de un ejercicio de diagn\u00f3stico socioecon\u00f3mico de los j\u00f3venes de Medell\u00edn, con datos sobre acceso a educaci\u00f3n, salud, cultura y deporte, victimizaci\u00f3n y percepci\u00f3n de seguridad, condiciones laborales, educativas y de movilidad, entre otros. El cap\u00edtulo 4 lleva esta visi\u00f3n inicial a tres poblaciones espec\u00edficas, un zoom que pretende visibilizar las problem\u00e1ticas \"similares pero diferentes\" de los j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, j\u00f3venes rurales y j\u00f3venes que ni estudian, ni trabajan (los llamados nini). El cap\u00edtulo 5 presenta un caso particular de estudio sobre el acceso de los j\u00f3 venes de Medell\u00edn a la informaci\u00f3n que pro vee la Ad mi nistraci\u00f3n municipal en progr amas de juventud y las tendencias a cooptar espacios por parte de algu nos grupos de j\u00f3venes organizados; es te cap\u00edtulo se\u00f1ala la importancia de dise\u00f1ar estrategias de comunicaci\u00f3n p\u00fablica y la constituci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n que puedan evitar estos casos par ticulares en el futuro3 >>diagn\u00f3stico socioecon\u00f3mico de l a poblaci\u00f3n joven de Medell\u00edn Clara Isabel L\u00f3pez Villegas_ 97 Introducci\u00f3n En este cap\u00edtulo, que consiste en el an\u00e1lisis de una serie de indicado res demogr\u00e1 - ficos y socioecon\u00f3micos, los cuales se enmar can dentro del enfoque del desarro - llo humano, se muestran la e voluci\u00f3n y la actual situaci\u00f3n1 de la poblaci\u00f3n joven (14 a 28 a\u00f1os) de Medell\u00edn, en relaci\u00f3n con su tama\u00f1o, distri bu ci\u00f3n poblacional e ingresos; la cobertur a y eficiencia educativa, y su situaci\u00f3n labo ral (empleo y seguridad social), salud y condiciones de seguridad. Esto, con la finali dad de tener una informaci\u00f3n objetiva que permita alimentar la actualiza ci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud y su r espectivo Plan Estrat\u00e9gico de Desarrollo (plan decenal). En tal sentido, se opt\u00f3 por medir un conjunt o de indicadores,2 siendo la mayo- r\u00eda indicadores est\u00e1ndares y c entrales de cualquier caracterizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de una poblaci\u00f3n, elegidos con base en documentos estad\u00edsticos del dane y de la En- cuesta de Calidad de Vida de Medell\u00edn (ECVM). Igualmente, se decidi\u00f3 utilizar bases de datos y datos consolidados ya existentes, en este caso las bases de datos de la ECVM del 2012, 2009 y 2006, y datos con solidados proporcionados por \"Medell\u00edn C\u00f3mo V amos\", por la Secretar\u00eda de Salud y por la Secretar\u00eda de Gobierno. En la Tabla 3.1 se pr esentan los temas y los subtemas del an\u00e1lisis socioecon\u00f3mi co de la poblaci\u00f3n jov en (14 a 28 a\u00f1os) de Medell\u00edn. _ Tabla 3.1: Temas y subtemas del an\u00e1lisis socioecon\u00f3mico de la poblaci\u00f3n joven (14 a 28 a\u00f1os) de Medell\u00edn _1 El principal a\u00f1o de referencia de los datos presentados es 2012. _2 Para realizar una descripci\u00f3n socioecon\u00f3mica completa, lo ideal es medir la tabla de temas y subtemas propuesta en el anexo a este cap\u00edtulo, la cual incluye otros aspectos a mesurar que, por falta de espacio, no se presentan en este an\u00e1lisis.Tama\u00f1o, dis tribu - ci\u00f3n po- bla cional e in gresos Seg\u00fan b\u00e1 repro- ductivaSituaci\u00f3n la- boral co- bertura en seguridad social segu- ridad so- cial: SaludSeguridad Violencia in trafamiliar (VIF), violencia se xual (VS X) y vio len - cia contra la mujer (V CM)_ 98_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS A continuaci\u00f3n se presentan los principales hallazgos observados (problemas y necesidades) de la poblaci\u00f3n jo ven (14 a 28 a\u00f1os) de Medell\u00edn, a partir del an\u00e1lisis de su tama\u00f1o, distribuci\u00f3n poblacional e ingresos; calidad y cobertura en educaci\u00f3n b\u00e1sica, cobertura en educaci\u00f3n superior, salud, situaci\u00f3n laboral (empleo y seguridad social) y condiciones de seguridad. Tama\u00f1o, distribuci\u00f3n poblacional e ingresos Tama\u00f1o y distribuci\u00f3n poblacional El municipio de Medell\u00edn tiene 2.393.709 habitantes, los cuales est\u00e1n distribuidos en 16 comunas y 5 corregimientos. El 24,5% de la poblaci\u00f3n es joven, cuyas edades est\u00e1n comprendidas entre los 14 y los 28 a\u00f1os de edad. Del total de la poblaci\u00f3n jo - ven, s\u00f3lo el 10,3% vive en z ona rural (en uno de los 5 corregimientos), y la restante, el 89,7%, vive en zona urbana. En ambos casos, el mayor n\u00famero de j\u00f3venes se encuentra entre los 19 y 24 a\u00f1os, representando el 41,4% (zona rural) y el 41,1% (zona urbana). El siguiente grupo etario en tama\u00f1o es el de 14 a 18 a\u00f1os, con el 34,8% para la zona urbana y el 30% de j\u00f3venes para la zona rural. El \u00faltimo grupo etario en tama\u00f1o es el de 25 a 28 a\u00f1os; para la zona urbana, \u00e9ste representa el 28,6%, y para la zona rural, el 24,1% (ver Tablas 3.2 y 3.3). La distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de j\u00f3 venes tanto en la zona urbana como en la zona rural es desigual. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes rurales habita los co rregimientos de San Antonio de Pr ado y de San Crist\u00f3bal; ambos representan en total el 75,3%. El porcentaje restante lo conforman los corregimientos de Altavis-ta (15,3%), Santa Elena (7,4%) y Palmitas, el cual representa s\u00f3lo el 2% en el total de la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes rurales (ver Tabla 3.4)._ Tabla 3.1: continuaci\u00f3n Cobertura en seguridad social: Pensiones Composi- tu ra f\u00ed (acce so a internet)Discapaci- dad y ac ci- dentali- dad Suicidio y consumo de sus tancias psicoactivas (SP A)Homicidios_ 99_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n _ Tabla 3.2: n\u00famero y porc entaje de j\u00f3venes seg\u00fan \u00e1rea urbana (comuna) y rural (corregimientos) por grupos etarios \u00c1reaGrupos etarios 2012 Total 14\u00ad18 Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la Encuesta de Calidad de Vida de Medell\u00edn (ECVM) (2012). _ Tabla 3.3: Porcentaje de j\u00f3venes seg\u00fan \u00e1rea rural (corregimientos) y urbana (comunas) por grupos etarios \u00c1reaGrupos etariosTotal 14\u00ad18 19 \u00ad24 41,1% 24,1% 100% _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). _ Tabla 3.4: n\u00famero y porc entaje de j\u00f3venes del \u00e1rea rural seg\u00fan corregimientos y grupos etarios CorregimientosGrupos etarios 2012 Total 14\u00ad18 19 \u00ad24 25 \u00ad28 n Antonio 14.536 60.285 100% _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). Por otra parte, la mayor\u00eda (55,3%) de la poblaci\u00f3n joven urbana se concentra principalmente en 7 de las 16 comunas: Doc e de Octubre, bel\u00e9n, Robledo, Ar anjuez, Manrique, Villa Hermosa y San Javier. Igualmente, obs\u00e9rvese que se pueden identifi- car 7 subgrupos de comunas seg\u00fan peso porcentual poblacional, siendo el grupo 1 el Doce de Octubre, el de mayor peso poblacional, con el 9,1%, y el grupo 7, La Am\u00e9rica y La Candelaria, el de menor peso, con el 3,4% cada uno (ver Tabla 3.5)._ 100_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Tabla 3.5: Poblaci\u00f3n de j\u00f3venes seg\u00fan comunas Grupo Posici\u00f3n Comunas Total Nro. y Porcentaje Porcentaje acumulado 1 1 Doce de Octubre 48.012 9,10% 9,10% 2 2 bel\u00e9n 46.0 24 8,80% 8,20% 3,40% 100% Total 525.434 100% _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). Con respecto al g\u00e9nero se observa, en general, un n\u00famero levemente mayor de hombres que de mujeres en la poblaci\u00f3n jo ven, tanto para el total de j\u00f3venes de Medell\u00edn como para las zonas rural (50,6% hombres y 49,4% mujeres) y urbana (50,4% hombres y 49,6% mujeres).3 Igualmente, no existe una diferencia sustancial entre el porcentaje de hombres y mujeres por rango etario (ver Tablas 3.6 y 3.7). _ Tabla 3.6: n\u00famero y porc entaje de j\u00f3venes seg\u00fan g\u00e9nero Categor\u00eda N\u00famero Porcentaje Mujer Hombre Mujer Hombre Rural 29.759 propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). _3 Sin embargo, a nivel de la poblaci\u00f3n total de Medell\u00edn, la situaci\u00f3n se invierte; los datos se\u00f1alan un mayor n\u00famero de mujeres que de hombres: se presenta una diferencia de 120.000 mujeres m\u00e1s._ 101_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n _ Tabla 3.7: Porcentaje j\u00f3venes seg\u00fan edad y g\u00e9nero Rango de edad Mujer Hombre Total 14-18 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). Ingresos Obs\u00e9rvese que la poblaci\u00f3n joven tiene una distribuci\u00f3n similar, seg\u00fan estrato,4 a la poblaci\u00f3n total de Medell\u00edn; sin embargo, el porcentaje de la poblaci\u00f3n joven que se concentra en los estratos m\u00e1s bajos (1, 2 y 3 representan el 83,3%) es mayor en comparaci\u00f3n al total de la poblaci\u00f3n de Medell\u00edn (1, 2 y 3 representan el 79,4%). Estas cifras evidencian que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n joven vive con ingresos m\u00e1s precarios que con respecto a la generalidad de la poblaci\u00f3n de Medell\u00edn. Tal situaci\u00f3n es m\u00e1s severa en la poblaci\u00f3n joven rural que urbana, pues el 99,8% vive en estra - tos 1, 2 y 3 (ver Tablas 3.8 y 3.9). _ T abla 3.8: Poblaci\u00f3n joven y total de Medell\u00edn seg\u00fan estrato Poblaci\u00f3n joven seg\u00fan estrato (14 a 28) Poblaci\u00f3n total de Medell\u00edn seg\u00fan estrato Estrato N\u00famero Porcentaje Porcentaje acumulado N\u00famero Porcentaje Porcentaje acumulado 1 585.719 100% 2.393.709 100% _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). _4 El estrato se considera una proxy del ingreso._ 102_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Tabla 3.9: n\u00famero, por centaje y porcentaje acumulado de la poblaci\u00f3n joven rural y urbana seg\u00fan estrato 2012 EstratoN\u00famero Porcentaje Porcentaje acumulado Rural Urbano Rural Urbano Rural Urbano 0 16.490 0% 3,1% 100% Total 60.285 525.434 100% 100% _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). Obs\u00e9rvese que El Poblado, Laur eles/Estadio y La Am\u00e9rica presentan los niveles de estrato m\u00e1s altos (4 y 5) y, por ende, los niveles m\u00e1s altos de ingresos entre la poblaci\u00f3n joven; el resto de comunas y todos los corregimientos tienen los niveles m\u00e1s bajos (estratos 1, 2 y 3) de ingresos (ver Tabla 3.10). _ Tabla 3.10: Media del estrato seg\u00fan grupo etario, corregimiento 14-18 19-24 25-28 Popular 1,58 1,86 Hermosa 1,50 1,92 1,40 San Javier 1,74 1,97 1,91 Doce de Octubre 2,07 2,07 2,03 San Crist\u00f3bal 2,05 2,11 2,18 Robledo 2,24 2,29 2,36 San Antonio de Prado 2,41 2,29 2,29 Santa Elena 2,06 2,33 2,41 Aranjuez 2,24 2,37 buenos Aires Cas tilla 2,83 2,85 2,79_ 103_dIAG n\u00f3 Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n 4,57 Total poblaci\u00f3n joven Medell\u00edn 2,58 2,66 2,64 Datos ordenados seg\u00fan el grupo etario de 19 a 24 a\u00f1os, el grupo de mayor peso poblacional sobre el total de la poblaci\u00f3n joven. Las comunas en cursiva son las que registran los estratos (media) m\u00e1s altos (estratos 4 y 5) de la poblaci\u00f3n joven. _ Fuente: Elabor aci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). En suma, las cifras rev elan que no s\u00f3lo la poblaci\u00f3n joven de Medell\u00edn presenta una situaci\u00f3n econ\u00f3micamente m\u00e1s precaria que el total de la poblaci\u00f3n del municipio, sino que, adem\u00e1s, esta condici\u00f3n se registra en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n joven, panorama que es m\u00e1s cr\u00edtico en la poblaci\u00f3n rural de j\u00f3venes (San Crist\u00f3bal, San Antonio de Pra do, Palmitas, Santa Elena y Altavista) que en la urbana, pues el 100% (rural) vive en estratos 1, 2 y 3 (ver Tabla 3.8). Adem\u00e1s, del total de j\u00f3venes de Medell\u00edn, s\u00f3lo el 16,8% de los j\u00f3venes viven en estratos 4, 5 y 6 (ver Tabla 3.7), los cuales se encuentran presentes principalmente s\u00f3lo en 3 de las 21 entidades territoriales (co - munas y corregimientos ) que constituyen el municipio. Los restantes, el 83,3%, se hallan en los estratos 1, 2 y 3 (ver Tabla 3.7). Se observa, entonc es, una fuerte desigualdad en la poblaci\u00f3n joven en el acceso a las oportunidades (educaci\u00f3n b\u00e1sica y secundaria de calidad, fuentes de empleo bien remuneradas y con posibilidades de desarrollarse laboralmente, salud de calidad, aportes constantes y apropiados para garantizar una vejez digna), indicio que se\u00f1ala que la gran mayor\u00eda de los j\u00f3venes no cuentan con posibilidades socioecon\u00f3micas para desarrollarse como individuos, como individuos productivos con un futuro pro - misorio. Este esc enario es m\u00e1s cr\u00edtico en aquellos j\u00f3venes que est\u00e1n sometidos a m\u00e1s de un factor de discriminaci\u00f3n como, por ejemplo, las madres adolescentes,5 los j\u00f3venes victimarios y los j\u00f3venes que ni trabajan ni estudian (los nini). Su condici\u00f3n _5 Problem\u00e1tica que es conocida como discriminaci\u00f3n interseccional, pues son m\u00faltiples y simult\u00e1neos los factores que generan esta condici\u00f3n de exclusi\u00f3n. Por ejemplo, en el caso de una madre adolescente, se observa que por el hecho de ser mujer, con un bajo nivel educativo, con bajas posibilidades de acceder a un empleo decente y estable, y por vivir en una comuna de alto nivel de violencia e inequidad, ella est\u00e1 condenada a la pobreza y a transferir dicha condici\u00f3n a sus hijos._ Tabla 3.10: continuaci\u00f3n_ 104_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS multifactorial de exclusi\u00f3n los condena a una situaci\u00f3n casi irreversible de pobreza y de inestabilidad emocional, social y econ\u00f3mica. Tal realidad es el reflejo de un municipio que no ha logr ado a\u00fan una reconversi\u00f3n industrial exitosa, capaz de absorber mano de obra cualificada del orden t\u00e9cnico y profesional, generando un escenario socioecon\u00f3mico fuertemente desigual en el acce so a las oportunidades. En consecuencia, es fundamental que Medell\u00edn lidere no s\u00f3lo una pol\u00edtica educa tiva (tanto a nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica como superior) de co bertura universal; tambi\u00e9n debe garantizar una educaci\u00f3n b\u00e1sica y superior de buena calidad, que f orme para el trabajo y para la creaci\u00f3n de empresa; una pol\u00edtica de inserci\u00f3n laboral enfocada tanto a la adquisici\u00f3n de experiencia laboral como a la consecuci\u00f3n de una trayectoria laboral exitosa, y una pol\u00edtica financiera y gerencial orientada a apalancar fuertemente, a nivel crediticio y t\u00e9cnico, la generaci\u00f3n de empresa (pilar fundamental para la creaci\u00f3n de nuevos puestos de trabajo y el nacimiento y el fortalecimiento de sectores econ\u00f3micos con buenas perspectivas de crecimiento). Educaci\u00f3n Como se ha se\u00f1alado, la educaci\u00f3n es un pilar fundamental del desarrollo huma - no. La triple finalidad de la educaci\u00f3n, ser el veh\u00edculo por medio del cual el individuo logra su pleno desarr ollo como sujeto, adquiere capacidades encaminadas a elevar su productividad y se inserta como ciudadano en un orden social que lo preexiste (orden que lo limita al imponerle las restricciones de sus reglas sociales, pero tambi\u00e9n le da posibilidades, al ofrecer m\u00faltiples v\u00edas para la realizaci\u00f3n personal), hace que la prestaci\u00f3n del servicio educativo se convierta en una condici\u00f3n necesaria para que una sociedad alcance y conserve niveles apropiados de cohesi\u00f3n social 6 y productividad econ\u00f3mica. Tales condiciones se requieren para construir un sistema socioecon\u00f3mico pac\u00edfico, seguro y competitivo, capaz de hacer frente a una econom\u00eda globalizada. En otros t\u00e9rminos, invertir en educaci\u00f3n es lograr un triple objetivo, alcanzar \u00f3ptimos sociales y \u00f3ptimos productivos necesarios para el desarrollo de una sociedad justa y democr\u00e1tica. _6 La educaci\u00f3n es un mecanismo indispensable para la construcci\u00f3n de capital social; permite contar con instituciones y redes sociales fuertes, donde la norma es acatada y las relaciones de reciprocidad, de confianza, tolerancia e integraci\u00f3n priman, facilitando la cooperaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n para el beneficio mutuo de los miembros de la sociedad ( banco Mundial, 2012). _ 105_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n En Colombia, la legislaci\u00f3n en el tema establece que el Estado y los entes territoriales deben gar antizar la cobertura en la prestaci\u00f3n del servicio educativo a nivel de la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media (Art\u00edculo 4, Ley 115, 1994). Ahora bien, en t\u00e9rminos de calidad, aunque la Ley 115 compromete a los actores (Estado, sociedad y familia, entes territoriales, icfes , etc.) para regular su cumplimiento, los instrumentos existentes para alcanzarla son muy limitados y requieren ser reforzados y tener continuidad en el tiempo. Para el caso de Medell\u00edn, las cifras se\u00f1alan que si bien entre el 2009 y el 2012 se alcanz\u00f3 una cobertura del 90 al 93% en la educaci\u00f3n b\u00e1sica, el gobierno local reconoce que el nivel educativo en t\u00e9rminos de calidad requiere mejorarse sustancialmente. A pesar de que se han realizado intervenciones para elevarla, est\u00e1 a\u00fan muy por debajo de los est\u00e1ndares nacionales e internacionales. En comparaci\u00f3n con la educaci\u00f3n superior de otr as ciudades del pa\u00eds, en Medell\u00edn los avances son menores. La cobertura bruta est\u00e1 muy lejos de ser universal, lle - gando al 40,7% (2012), niv el que est\u00e1 muy por debajo del que registran bogot\u00e1 D. C. (86,6%)7 y el departamento de Santander (55,2%),8 ejemplos a seguir para mejo- rar la cobertura en educaci\u00f3n superior. Varias son las medidas que se deben continuar fortaleciendo, o crear para avanzar en cobertura; entre ellas, reforzar el sistema de financiamiento, generar un programa de acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n a los j\u00f3venes con riesgo de deserci\u00f3n; equipar y ampliar la infraestructura educativa superior y revisar la pertinencia de la oferta en este \u00e1mbito seg\u00fan el \u00e1rea y el nivel de formaci\u00f3n que el mercado laboral est\u00e9 demandando. cobertura de la educaci\u00f3n media y secundaria Los datos revelan que a nivel de la educaci\u00f3n media e inicial se debe mejorar sustancialmente su cobertura neta y bruta. 9 Las mismas, aunque han mejorado en el lapso de estos tres a\u00f1os (2009 a 2012), no han alcanzado una cobertura universal, _7 Colombia, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional (2013). C\u00e1lculos del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional a partir del dane y snies, con fecha de corte a marzo de ese a\u00f1o. _8 Colombia, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional (2013). _9 Tasa de cobertura neta seg\u00fan nivel educativo (primaria, b\u00e1sica secundaria, media y superior) (por 100 personas): mide la poblaci\u00f3n que se encuentra matriculada en el nivel educativo i (preescolar, b\u00e1sica primaria, b\u00e1sica secundaria, media) y que cumple con el rango de edad normativo n, fren- te a la poblaci\u00f3n ubicada en el rango de edad normativ o n para cursar dicho nivel, multiplica - do por 100. La tasa de cobertura neta e xcluye a los alumnos matriculados en extraedad y es utilizada para mostrar cu\u00e1n eficiente es el sistema educativo para permitir que los estudiantes cursen los grados sin repetici\u00f3n y sin deserci\u00f3n. Tasa de cobertura bruta seg\u00fan nivel educativo _ 106_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS pues la cobertura neta presenta un d\u00e9ficit del 20 y del 41,1% (Gr\u00e1fico 3.1, a\u00f1o 2012) en t\u00e9rminos de la educaci\u00f3n inicial y la educaci\u00f3n media, respectivamente, y la cobertu-ra bruta registra un d\u00e9ficit de 18 y 18,3% en estos niveles educativos (Gr\u00e1fico 3.2, a\u00f1o 2012). Esto se debe, en el primer caso, a que s\u00f3lo hasta hace unos pocos a\u00f1os la Alcald\u00eda lanz\u00f3 la pol\u00edtica para atender la primera infancia, es decir, s\u00f3lo a partir del gobierno de Alonso Salazar, y por primera vez a nivel local, se decidi\u00f3 masificar y reforzar la atenci\u00f3n integral de los menores de 5 a\u00f1os por medio del programa buen Comienzo . _ Gr\u00e1fico 3.1: Tasas de cobertura neta de educaci\u00f3n b\u00e1sica. Medell\u00edn 2009, 2011 y 2012 (por 100 personas): es la relaci\u00f3n entre los ef ectivos escolares de cada nivel educativo y la pobla - ci\u00f3n en edad t e\u00f3rica de cursar dicho nivel. Mide la po blaci\u00f3n que se encuentr a matriculada en el nivel educativo i (preescolar, b\u00e1sica primaria, b\u00e1sica secundaria, media) frente a la pobla ci\u00f3n ubicada en el rango de edad normativo n para cursar dicho nivel, multiplicado por 100. Esta tasa, a diferencia de la tasa de cobertura neta, s\u00ed contempla en su f\u00f3rmula los alumnos matriculados en extraedad. Se carece de datos para el a\u00f1o 2010. _ Fuente: Medell\u00edn C \u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: n\u00f3 co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n En el segundo caso, el d\u00e9ficit en cobertura no obedece a falta de cupos oficiales en las instituciones educativ as, sino m\u00e1s bien a factores ligados a la demanda. Se ha identificado que los denominados \"factores asociados\" explican en gran parte los bajos niveles de eficiencia interna (alta deserci\u00f3n, repitencia y extraedad) en la educaci\u00f3n secundaria, que provocan una baja cobertura en la educaci\u00f3n media. En otros t\u00e9rminos, se observa una baja demanda de cupos en la educaci\u00f3n media como consecuencia de las permanentes dificultades (econ\u00f3micas, familiares, afectivas, etc.) que debe enfrentar un estudiante para concluir la educaci\u00f3n secundaria. Al terminar con dificultad el nivel secundario, el estudiante optar\u00e1 por no continuar su educaci\u00f3n formal, abandonando definitivamente el sistema educativo y no ingresando a la educaci\u00f3n media (ver Gr\u00e1ficos 3.1 y 3.2). Estos factores est\u00e1n muy asociados con las circunstancias socioecon\u00f3micas en las que vive gran parte de los j\u00f3venes de la ciudad. Por esto mismo, no se puede pensar en mejorar la educaci\u00f3n de la ciudad sin resolver, o al menos atenuar, muchos de estos problemas socioecon\u00f3micos. _ Gr\u00e1fico 3.2: Tasas de cobertura bruta de educaci\u00f3n b\u00e1sica. Medell\u00edn 2009, 2011 y 2012 Se carece de datos para el a\u00f1o 2010. _ Fuente: Medell\u00edn C \u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS calidad de la educaci\u00f3n media y secundaria deserci\u00f3n, repitencia y extraedad Gran parte del buen desempe\u00f1o acad\u00e9mico, de la incorporaci\u00f3n laboral y del \u00e9xito profesional de un joven depende de la calidad de la educaci\u00f3n recibida, por lo cual es fundamental medir con regularidad este aspecto y poder as\u00ed tomar decisiones informadas encaminadas a liderar pol\u00edticas para elevar la calidad educativa. La medici\u00f3n de la calidad educativa se centr a en dos grandes dimensiones, o conjunto de indicadores, que eval\u00faan factores asociados y eficiencia educativa. Los primeros, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco, United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization), son aquellas variables que inciden sobre actitudes, comportamientos y h\u00e1bitos necesarios para que los j\u00f3venes sean actores proactivos de su proceso educativo. Entre ellos se contemplan el nivel socioecon\u00f3mico y cultural del estudiante, el nivel edu - cativo de los padres, el ambient e o clima escolar de la instituci\u00f3n educativa, etc. Los segundos, de m\u00e1s f\u00e1cil medici\u00f3n y ampliamente usados, revelan el nivel de continuidad y permanencia, y el rendimiento acad\u00e9mico de la poblaci\u00f3n en el proceso edu cativo impartido por la instituci\u00f3n educa tiva. Indicadores como las tasas de deser - ci\u00f3n, repitencia, extr aedad y resultados de las pruebas Saber 11 dan cuenta de es - ta condici\u00f3n. A partir de estos \u00faltimos, se observa que, en general, el mayor d\u00e9ficit de cobertura se encuentra en el nivel medio (educaci\u00f3n media) e inicial; los mayores niveles de deserci\u00f3n, repitencia y extraedad se presentan en la educaci\u00f3n secundaria (ver Gr\u00e1ficos 3.3, 3.4 y 3.5). Se ha identificado que los factores que tienen alta incidencia sobr e la deserci\u00f3n (en la poblaci\u00f3n total de j\u00f3venes de Medell\u00edn) y, por consiguiente, en los mayores niveles de repitencia y extraedad (ver Gr\u00e1ficos 3.4 y 3.5), son, en su orden, seg\u00fan el In forme de calidad de vida de Medell\u00edn del 2012: los problemas ec on\u00f3micos del hogar, el bajo rendimiento acad\u00e9mico, la po - ca valoraci\u00f3n del estudio por part e de los estudiantes y la falta de acom - pa\u00f1amiento de los padres. Entre los f actores de mediana incidencia est\u00e1n la separaci\u00f3n de los padres (ausencia de figura paterna), los conflic - tos familiares, la f alta de comunicaci\u00f3n entre padres e hijos, la indisciplina, las amistades por fuera del colegio y la falta de comunicaci\u00f3n entre directi - vos, docentes y padr es de familia (Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantio quia, 2012)._ 109_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n _ Gr\u00e1fico 3.3: Tasas de deserci\u00f3n oficial por niveles, 2009 a 2011 Para la tasa de deserci\u00f3n no se cuenta con informaci\u00f3n para el 2012, pues \u00e9sta se construye a partir de los datos reportados a mitad del a\u00f1o siguiente en el formulario dane C600. _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- de-vida-de-medellin-2012. _ Gr\u00e1fico 3.4: Tasas por niveles, 2009 a 2011 _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- _ Gr\u00e1fico 3.5: Tasa de extraedad por niveles, 2012 En la tasa oficial se incluyen estudiantes oficiales y de contrataci\u00f3n. _ Fuente: Medell\u00edn C \u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- de-vida-de-medellin-2012. Igualmente, pero en menor gr ado de incidencia, se identifican la pertinencia (la capacidad de la instituci\u00f3n educativa de hacer que el estudiante valore el estudio como un medio para avanzar en su proyecto de vida) y las dificultades de comunicaci\u00f3n entre los docentes y la familia o acudiente del estudiante (Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantio - quia, 2012). Se deben, por lo tanto, adoptar medidas que contr arresten los efectos negati vos que los fact ores asociados tienen sobre la permanencia y la continuidad de los j\u00f3ve nes en el \u00e1mbito educativ o, esencialmente sobre aquellos aspectos en los cuales se puede tener injerencia, como la calidad del ambiente escolar, es decir, la convivencia entre los miembros de la comunidad educativa; el compromiso de los padres; la capacidad de la instituci\u00f3n edu cativa de hacer de los es tudiantes seres motivados y comprometidos con su proceso formativo; la pertinencia del conocimiento y la creatividad pedag\u00f3gica; la oferta extracurricular variada e innovadora y la seguridad al interior de la instituci\u00f3n educativa. Adem\u00e1s, se deben adoptar pol\u00edticas y programas enfocados a facilitar los costos asociados a la educaci\u00f3n que debe asumir el estudiante, como el transporte y los \u00fatiles escolares. _ 111_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n rendimiento acad\u00e9mico Por medio de las pruebas Saber, el sistema educativo colombiano busca medir el rendimiento acad\u00e9mico (otro de los aspectos de la calidad educativa con la que egresan los estudiantes, es decir, el nivel adquirido por el estudiante en las competencias que el sistema busca desarrollar en \u00e9ste). Se observa que los resultados obtenidos en el a\u00f1o 2012 en las pruebas Saber 11 por las instituciones educativas oficiales de Medell\u00edn (47 y 45,5 de puntaje en lenguaje y matem\u00e1ticas, respectivamente), se encuentran pordebajo de los niveles alcanzados en bucaramanga (49 ,1 lenguaje y 50,3 matem\u00e1ti - cas), bogot\u00e1 (47,5 lenguaje y 46,5 ma tem\u00e1ticas) y Cali (46,6 lenguaje y 44,8 ma - tem\u00e1ticas) (ver Gr\u00e1fico 3.6). En cambio, con relaci\u00f3n a las instituciones educativas privadas, Medell\u00edn registra promedios superiores a los de Cali, pero contin\u00faa por debajo de bogot\u00e1 y bucaramanga (ver Gr \u00e1fico 3.7). Obs\u00e9rvese que bucaramanga es el municipio con los mejor es promedios en ambas \u00e1reas dentro de este con - jun to de ciudades principales, el cual se debe considerar c omo un ejemplo exitoso y como referente o meta a alcanzar con la finalidad de mejorar los resultados de las pruebas Saber 11 en Medell\u00edn y, por ende, el rendimiento y la calidad acad\u00e9mica. _ Gr\u00e1fico 3.6: Principales ciudades colombianas: Saber 11, matem\u00e1ticas y lenguaje. colegios oficiales, 2012 _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Pr oantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- de-vida-de-medellin-2012. Datos tomados del icfes. Por otra parte, si se comparan las instituciones educativas oficiales y privadas de Me dell\u00edn, entre ambas exist e una diferencia clara en t\u00e9rminos de la calidad educativa. Las instituciones educativas privadas ofrecen una mejor formaci\u00f3n en el \u00e1rea de matem\u00e1ticas, ya que en el a\u00f1o 2012 registran 2,4 puntos por encima del promedio obtenido por las instituciones educativas oficiales (ver Gr\u00e1fico 3.8). En el \u00e1rea de lenguaje, la diferencia es menos notoria; sin embargo, las instituciones educativas privadas tambi\u00e9n presentan un mejor desempe\u00f1o en esta \u00e1rea (ver Gr\u00e1fico 3.9). Tal superioridad se refleja cuando se observa el comportamiento tendencial de ambos tipos de instituciones a lo largo del periodo 2007-2012: en estos a\u00f1os, las instituciones educativas privadas han registrado mejores promedios en ambas \u00e1reas con respecto a las instituciones educativas oficiales. Sin embargo, se observa una disminuci\u00f3n en el puntaje promedio en la prueba de lenguaje para ambos sectores educativos. Estos resultados deben ser super ados con pol\u00edticas estructurales que mejoren el sistema de ense\u00f1anza, dando alta importancia a mejorar la calidad del recurso humano y el m\u00e9todo de ense\u00f1anza; se requiere tambi\u00e9n una formaci\u00f3n centrada en la soluci\u00f3n de problemas de contexto, transcendiendo la formaci\u00f3n que se limita a _ Gr\u00e1fico 3.7: Principales ciudades colombianas: Saber 11, matem\u00e1ticas y lenguaje. colegios privados, 2012 _ 113_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n impartir conocimiento te\u00f3rico, para desarrollar competencias10 en el estudiante. Es decir, se debe buscar que el estudiante desarrolle de manera simult\u00e1nea e integral las tres dimensiones: el conocer, el hacer y el ser, que le permiten desenvolverse con criterio y estrat\u00e9gicamente para el logro de sus objetivos en su vida acad\u00e9mica, laboral y personal. cobertura en educaci\u00f3n superior En Colombia, el sector educativo con menor cobertura es claramente la educaci\u00f3n superior. Sin embargo, ha mejorado progresivamente desde el 2008, en parte como respuesta a la pol\u00edtica municipal de aumentarla mediante varios programas de financiamiento, siendo el programa de becas del Fondo epm el m\u00e1s destacado, el cual, a marzo del 2012, ten\u00eda 19.527 beneficiarios (ver Gr\u00e1fico 3.10). _ Gr\u00e1fico 3.8: Prueba matem\u00e1ticas, puntaje promedio, icfes . colegios p\u00fablicos y privados de Medell\u00edn, 2007-2012 _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (20 12), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- de-vida-de-medellin-2012. Datos tomados del icfes. _10 La competencia es la capacidad de desenvolvimiento y manejo que le da un individuo a una si- tuaci\u00f3n o problema espec\u00edfico, integrando las tres dimensiones que \u00e9l emplea para dar soluci\u00f3n al problema. Estas tres dimensiones son: el ser, el conocer y el hacer. _ 114_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Gr\u00e1fico 3.9: Prueba lenguaje, puntaje promedio, icfes. colegios p\u00fablicos y pri vados. Medell\u00edn. 2007-2012 _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos , disponible _ Gr\u00e1fico 3.10: Tasa de cobertura en educaci\u00f3n superior. 2005 a 2011 C\u00e1lculos basados en el SNIES, Ministerio de Educaci\u00f3n, para matr\u00edcula a 22 de noviembre del 2012. dane para poblaci\u00f3n: las edades incluidas en el denominador van de 18 a 24 a\u00f1os. La matr\u00edcula anual es un promedio de las dos matr\u00edculas semestrales. _ Fuente: Medell\u00edn C \u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: n\u00f3 co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n Es esencial contrarres tar las causas de esta baja cobertura, entre ellas la enorme inequidad en la generaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n del ingreso que caracteriza a la ciudad. Obs\u00e9rvese que la tasa de asistencia escolar (17 a 21) es muy desigual entre las comunas, reflejando la gran inequidad social. Las comunas con mejores niveles de ingreso (El Poblado, La Am\u00e9rica, Laureles/Estadio y bel\u00e9n) tienen m\u00e1s posibilidades de ingresar a la educaci\u00f3n superior que las de menores ingr esos (las restantes). En cuanto a los corregimientos, estos tienen niveles de asistencia no superiores al 55,1% (es decir, posibilidades reducidas de ingresar a la educaci\u00f3n superior), a excepci\u00f3n de Palmitas, que posee una tasa de asistencia del 80,4% (ver Gr\u00e1fico 3.11). _ Gr\u00e1fico 3.11: Tasa de asistencia escolar, poblaci\u00f3n 17 a 21 a\u00f1os, seg\u00fan \u00e1rea rural y urbana, Medell\u00edn. 2013 _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (20 13), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS Para mitigar este grave problema, se deben ampliar los mecanismos de finan - ciamiento y afinar las estrategias de acceso; por ejemplo, no s\u00f3lo tener en cuenta los fondos locales, sino tambi\u00e9n los nacionales, como los cr\u00e9ditos del Instituto Co lom - biano de Cr\u00e9dit o Educativo y Estudios T\u00e9cnicos en el Exterior (Icetex), y me jorar la informaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n del recurso par a que m\u00e1s estudiantes accedan a este apoyo. Igualmente, afinar las estrategias de permanencia de los j\u00f3venes en la educaci\u00f3n superior, que mitiguen aquellos factores asociados a ella que incidenfuertemente en la deserci\u00f3n a este nivel. A finales del 2014, el Gobierno central aprueba 10 mil cr \u00e9ditos -becas condonables- para educaci\u00f3n superior en las mejores universidades del pa\u00eds (acreditadas en alta calidad), los cuales va a canalizar por medio del Icetex y a asignar seg\u00fan el puntaje del Sisb\u00e9n, sistema de asignaci\u00f3n de recursos de un nivel de precisi\u00f3n muy alto y superior al empleado por el fondo de becas de epm. Este programa contempla un puntaje diferencial, seg\u00fan si el Sisb\u00e9n ubica al joven entre las principales catorce ciudades, en otras cabeceras o en zona rural. La \u00fanica condici\u00f3n para condonar el cr\u00e9dito es la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo profesional por parte del beneficiario del programa. Este progr ama no s\u00f3lo contempla una financiaci\u00f3n del 100% del costo de la for - maci\u00f3n y de la manutenci\u00f3n; tambi\u00e9n les exige a las universidades cr ear un sistema de apoyo al beneficiario, para garantizar que no se retire de sus estudios. Igualmente, implica ampliar la infraestructura universitaria (varias universidades p\u00fablicas del pa\u00eds requieren m\u00e1s personal docente id\u00f3neo, ampliar y mejorar sus instalaciones ante la sobrepoblaci\u00f3n estudiantil que registran y ante la necesidad de garantizar cobertura de calidad). Si bien este programa no contempla un proyecto de ley que en la actualidad se est\u00e1 cursando en el Congreso, tiene como objetivo respon - der a esta necesidad, que debe ser at endida, pues de lo contrario se puede perjudicar seriamente la calidad educativa superior.11 Adicional a estas medidas, tambi\u00e9n es fundamental que el gobierno local revise y eval\u00fae con regularidad la pertinencia de la oferta educativa superior seg\u00fan \u00e1rea y nivel de formaci\u00f3n que el mercado laboral est\u00e9 demandando, para garantizar la absorci\u00f3n del capital humano por parte del sector productivo y as\u00ed propiciar que la poblaci\u00f3n joven cuente con una buena inserci\u00f3n laboral. Acceso a internet Los desarrollos educativos actuales plantean una formaci\u00f3n centrada en las competencias del siglo xxi, gracias a las cuales el individuo estar\u00e1 en la capacidad de autogestionar su conocimiento, liderar proyectos de innovaci\u00f3n, trabajar de ma - nera colabora tiva, responder a las exigencias de un mercado laboral fuertemente _11 Declaraci\u00f3n de la Ministra de Educaci\u00f3n en entrevista televisada, 2 de octubre del 2014. _ 117_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n competitivo, etc. Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC), entre ellas internet, cumplen un papel fundamental en este proceso de formaci\u00f3n, pues la apropiaci\u00f3n de las mismas (el dominio de las tic), por medio de metodolog\u00edas pedag\u00f3gicas pertinentes, permite desarrollar estas competencias. Por eso, la cobertura universal de internet se convierte en una condici\u00f3n necesaria que debe lo grarse especialmente a nivel de la poblaci\u00f3n joven de Medell\u00edn, pues es ella la poblaci\u00f3n principal en formaci\u00f3n y, en consecuencia, el principal capital humano a mediano y a largo plazo de la ciudad Los datos se\u00f1alan una situaci\u00f3n preocupante en t\u00e9rminos de la cobertura del servicio de internet; no s\u00f3lo no llega a un porcentaje significativo de la poblaci\u00f3n joven urbana (44,5%) y rural (62,5%), sino que, adem\u00e1s, los j\u00f3venes rurales se encuentran en clara desventaja, pues el 18,4% adicional no cuenta con cobertura (ver Gr\u00e1fico 3.12). Medell\u00edn debe superar esta realidad si quiere continuar fortaleciendo su pol\u00edtica de internacionalizaci\u00f3n del municipio, la cual s\u00f3lo tendr\u00e1 \u00e9xito si cuenta con una poblaci\u00f3n competente a nivel global, requisito que como m\u00ednimo implica garantizar una provisi\u00f3n universal (del 100%) del servicio de internet. Para mejorar sustancialmente su acceso, se deben tomar m\u00faltiples medidas que contribuyan, en suma, a disminuir significativamente la brecha digital como, por ejemplo, crear mecanismos de financiaci\u00f3n para acceder a equipos (computador port\u00e1til) e internet domiciliario, liderar programas muy bien estructurados y amplios de uso de las tic en las instituciones educativas y otros centros de formaci\u00f3n, mejorar la inversi\u00f3n para ampliar la cobertura en zona rural y mejorar la calidad de la infraestructura tecnol\u00f3gica. _ Gr\u00e1fico 3.12: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven que no tiene acceso a servicios p\u00fablicos _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). _ 118_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS Salud juvenil Se han identificado cinco factores que afectan seriamente el bienestar f\u00edsico, mental y social (salud) de los j\u00f3venes de Medell\u00edn: el embarazo adolescente, el suicidio, el consu - mo de sustancias psicoactivas, la discapacidad permanente, y el grado y tipo de accidentalidad, provocado principalmente por accidentes vehiculares y de trabajo. Estas problem\u00e1ticas deben ser intervenidas por programas bien planificados, integrales y a largo plazo. Salud sexual y reproductiva: embarazo y fecundidad adolescente El embarazo adolescente (se considera que se presenta entre los 10 y los 19 a\u00f1os) significa pobreza a perpetuidad. Existe una estrecha relaci\u00f3n entre la materni dad adolescente y la pobre za: una madre adolescente tiene una mayor probabilidad de abandonar los estudios, entorpeciendo su proceso de acumulaci\u00f3n de capital humano y, por ende, menores posibilidades de acceso al mercado laboral y de garantizar un trabajo digno y de avance progresivo en su calidad de vida. Esta condici\u00f3n incide fuertemente en su hijo(s), pues a menor nivel de educaci\u00f3n menores ingresos y, en consecuencia, el(los) hijo(s) est\u00e1(n) expuesto(s) a un hogar con una alta inestabilidad eco n\u00f3mica y a una baja posibilidad de acceder a una educaci\u00f3n de calidad, gene - r\u00e1ndose una espiral que transmit e la pobreza a otras generaciones. Seg\u00fan el Departamento para la Prosperidad Social (2014), en los \u00faltimos 15 a\u00f1os (1996 a 2011) ha aumentado en Colombia el embarazo adolescente en el grupo de edad de 15 a 19 a\u00f1os, dificultando el cumplimiento de los objetivos del Desarrollo del Mi - lenio. Esta situaci\u00f3n obliga a ampliar y mejorar los lineamient os de prevenci\u00f3n, pues si bien ha habido m\u00faltiples esfuerzos educativos encaminados a revertir esta realidad, no se ha logrado el impacto esperado, ya que precisamente el enfoque de las pol\u00edticas de planificaci\u00f3n familiar y de educaci\u00f3n sexual ha sido netamente instrumentalista. Se requiere ampliar el alcance de intervenci\u00f3n, pues \u00e9ste se ha limitado al componente reproductivo de la sexualidad, a los m\u00e9todos anticonceptivos, al aborto y a las infec - ciones de transmisi\u00f3n sexual, desconociendo la dimensi\u00f3n af ectiva, comunicativa y social, fuertes determinantes de esta realidad (Fl\u00f3rez y Soto, 2007: 41-74). Para Fl\u00f3re z y Soto (2007: 41-74), la fecundidad adolescente est\u00e1 determinada por los factores pr\u00f3xi mos, los socioe con\u00f3micos y del hogar, y la socializaci\u00f3n (Colom - bia, Departamento para la Prosperidad Social, 20 14). Los factores pr\u00f3ximos est\u00e1n _ 119_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n relacionados con el inicio de la sexualidad y el conocimiento y uso de los m\u00e9todos anticonceptivos. Los factores socioecon\u00f3micos y del hogar est\u00e1n asociados con el ambiente educativo en el hogar, el tipo de estructura familiar, los antecedentes previos de embarazos adolescentes en las familias, etc. Por \u00faltimo, el factor socializaci\u00f3n, la variable al pa recer m\u00e1s determinant e del embarazo adolescente, est\u00e1 vinculado con las din\u00e1micas de socializaci\u00f3n con pares que influyen en los comportamientos sexuales, pues se ha observado que la principal fuente de informaci\u00f3n de los adolescentes sobre la se xualidad proviene de sus compa\u00f1er os de estudio; los adolescentes inician su vida sexual porque perciben que sus pares ya la han iniciado (Colombia, Departamento para la Prosperidad Social, 2014). En tal sentido, a partir de la Ley Gener al de Educaci\u00f3n de 1994 (que contempla como uno de sus objetivos el desarrollar una sana sexualidad por medio de la cons - trucci\u00f3n de la identidad sexual, permitiendo prepar ar al individuo a una vida familiar responsable) se proponen: acciones encaminadas al empoderamiento de las adolescentes en relaci\u00f3n a [sic] su autocuidado , al desarrollo de redes de apoyo con base en las tendencias observadas y en fortalecer la coordinaci\u00f3n intersectorial e interinstitucional que involucre tanto a la familia, como a la comunidad y las instituciones para formular e intervenir en los determinantes que conducen a este fen\u00f3meno (Colombia, Departamento para la Prosperidad Social, 2014). Con respecto a Medell\u00edn, aunque el embarazo adolescente ha disminuido, a\u00fan permanece en niveles elevados, realidad que independiente de su magnitud cuan - titativa siempre v a a ser preocupante por las implicaciones, a mediano y largo plazo, que representa para la joven y su hijo(a), como bien se ha explicado. Por otra parte, este fen\u00f3meno, que se podr\u00eda catalogar de end\u00e9mico, se presenta en la ciudad en niveles altamente dispares entre las comunas y los corregimientos, re\u00ad gistr\u00e1ndose a lo largo de un rango muy amplio: se observan tasas que van desde 6,1 a 63,1% (ver Tabla 3.11). As\u00ed, el Popular es la comuna con la m\u00e1s alta tasa de fecundidad adolescente (63,1%), la cual supera en 57 puntos porcentuales a la comuna de El Poblado (6,15%), la de menor tasa de fecundidad. Esta problem\u00e1tica que aqueja principalmente a 10 de las 16 comunas: Popular (63,1%), Santa Cruz (48,4%), Manrique (48,5%), La Candelaria (41,5%), Aranjuez, Robledo (43,2%), Villa Hermosa (44,7%), San Javier (42,5%), Guayabal y el Doce de Octubre, aquellas con el nivel socioecon\u00f3mico m\u00e1s bajo (estratos 1 y 2), a excepci\u00f3n de Guayabal (estrato 3). Palmitas es el corregimiento con los m\u00e1s altos \u00edndices en relaci\u00f3n con esta problem\u00e1tica. _ 120_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Tabla 3.11: Tasa de fecundidad adolescente de 10 a 19 a\u00f1os por comuna y corregimiento de Medell\u00edn, 2011-2013. Tasa por mil Comuna 2011 2012 2013 1 Popular 69,9 60,3 63,1 2 Manrique 51,0 54,0 48,5 3 Santa 53,5 47,5 48,4 4 Villa Hermosa 48,0 49,1 44,7 5 Robledo 39,3 37,6 43,2 6 San Javier 50,1 47,1 42,5 7 La Candelaria 50,1 41,0 41,5 8 buenos Aires 45,5 40,9 40,1 9 Aranjuez 43,0 42,3 38,3 10 Doce de Octubre 34,4 34,2 31,7 11 Castilla 29,1 27,2 28,1 12 La Am\u00e9rica 22,7 21,4 21,1 13 Guayabal 24,9 22,2 20,9 14 bel\u00e9n 22,8 23,6 19 ,3 15 Laureles/Estadio 11,6 6,0 6,1 16 El Poblado 5,4 5,2 6,1 Corregimiento 2011 2012 2013 1 Palmitas 18,5 59,2 42,7 2 Altavista 26,6 28,4 25,1 3 San Crist\u00f3bal 20,7 22,7 23,5 4San Antonio de Prado 21,9 20,5 19,8 5 Santa Elena 16,2 22,3 18,3 Datos preliminares para el 2013. _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2013), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- de-vida-de-medell-n-2013._ 121_dIAG n\u00f3 STI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n _ Gr\u00e1fico 3.13: n\u00famero de emb arazos (total nacidos vivos + defunciones fetales) en adolescentes entre 10 y 19 a\u00f1os, 2005 a 2011. Medell\u00edn _ Fuente: Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn (2011), \"Embarazo adolescente 1999 a 2011\" [documento de tr abajo], Medell\u00edn, copia de autora. Asimismo, al ser la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica un f actor altamente determinan te en est e fen\u00f3meno, no es de extra\u00f1ar que las tasas m\u00e1s altas de fecundidad se pre - senten en las comunas con es tratos (1 y 2) m\u00e1s bajos (o con condiciones socioeco - n\u00f3micas m\u00e1s precarias). El Popular es la c omuna con la media de estrato m\u00e1s baja entre la poblaci\u00f3n joven (ver Tabla 3.10), y las tasas menos altas se registran en las comunas con estratos m\u00e1s altos (El Poblado y Laureles/Estadio, estratos 5 a 6). Por otra parte, aunque los co rregimientos expr esan una media -en cuanto al estrato- similar a las comunas con estratos m\u00e1s bajos (1 y 2), estos no presentan tasas de fecundidad tan altas (a excepci\u00f3n de Palmitas), lo cual quiere decir que los corregimientos a\u00fan no est\u00e1n permeados por ciertas din\u00e1micas sociales propias de estas comunas, hecho que contribuye a una menor presencia de este fen\u00f3meno. Se suelen utilizar tres grupos etarios para regis trar la evoluci\u00f3n en el n\u00famero de embarazos y en la tasa de fecundidad: el primero est\u00e1 comprendido de los 10 a los 19 a\u00f1os, el cual se subdivide en dos, de 10 a 14 a\u00f1os y de 15 a 19 a\u00f1os. En el grupo que consolida la informaci\u00f3n, de 10 a 19 a\u00f1os, se observa que si bien el n\u00famero de embarazos y la tasa de fecundidad presentan un comportamiento tendencial des - cendente (a lo largo del horizonte temporal del 2005 al 2011 y del 2004 al 2013 respectivamente; ver Gr\u00e1ficos 3.13 y 3.14), a nivel desagregado por comuna y corregimiento se tiene que en 8 de las 21 entidades territoriales se manifiesta un repunte o aumento leve entre el 2012 y el 2013 de la tasa de fecundidad. Esto implica que se deben liderar pol\u00edticas en dichas comunas, que se enfoquen en implementar estrategias acordes a los aspectos mencionados. _ 122_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Gr\u00e1fico 3.14: Tasa de fecundidad (total nacidos vivos) adolescente de 10 a 19 a\u00f1os, 2004 a 2013. Medell\u00edn. Tasa por mil Los datos del 2013 son preliminares. _ Fuente: Medell\u00edn C \u00f3mo Vamos, Proantioquia (2013), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- de-vida-de-medell-n-2013. Suicidio Aunque el suicidio es un problema evitable de salud p\u00fablica, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), para el a\u00f1o 2020 crecer\u00e1 el 50%, tendencia que es altamente preocupante en la poblaci\u00f3n joven, pues sus tasas de suicidio est\u00e1n en au - mento, \"has ta el punto que ahora estos son el grupo de mayor riesgo en un tercio de los pa\u00edses del mundo, tanto en el mundo desarrollado como en el mundo en desarrollo\" ( OMS, 2012). Seg\u00fan Eileen brooke , la OMS define el intento de suicido como: cualquier acci\u00f3n mediante la cual el individuo se causa una lesi\u00f3n, inde - pendientemente de la letalidad del m\u00e9todo empleado y del c onocimiento real de su intenci\u00f3n, este debe verse a la luz de los conocimientos actuales como falla de los mecanismos adaptativos del individuo a su medio ambiente, provocado por una situaci\u00f3n conflictiva actual o permanente que genera un estado de tensi\u00f3n emocional, o como consecuencia de diversas causas (citada por Arias Guti\u00e9rrez et al., 2009). _ 123_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n En Medell\u00edn, esta problem\u00e1tica se pr esenta en mayor porcentaje en las muje - res (58%)12 que en los hombres (42%) (Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica, 2013). Seg\u00fan el n\u00famero de casos notificados en la ciudad, se calcula que durante los \u00faltimos a\u00f1os ocurren por d\u00eda de 5 a 6 intentos de suicido, report\u00e1ndose en promedio 1.800 intentos anuales aproximadamente. Hay a\u00f1os en los que asciende casi a 2.000; en el 2013 se reportaron 2.226 casos (Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica, 2013). En el 2013, la tasa de intento de suicidio fue de 9 2,1 intentos por cada 100 mil habitantes (Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica, 2013). La mayor\u00eda (57,3%) de las personas que lo intent\u00f3 ten\u00eda entre 15 y 29 a\u00f1os de edad; en forma acumulada, el 69,7% de los casos fueron personas con 29 a\u00f1os o menos (ver Gr\u00e1fi co 3.15). Por otr a parte, para el 2013, el Informe epidemiol\u00f3gico de conducta suicida y trastornos des \u00ad de el regis tro individual de prestaci\u00f3n de servicios de salud (RIPS) de la Subsecre- tar\u00eda de Salud P\u00fablica de Medell\u00edn (2013) se\u00f1ala que las comunas que presentaron mayores casos de intento de suicidio (las tasas m\u00e1s altas) fueron: Villa Hermosa, La Candelaria y buenos Aires. Las tres, c on tasas que oscilan entre el 96,4 y el 123,2% (tasa por 100 mil habitantes) de intentos de suicidio por cada mil habitantes. _ Gr\u00e1fico 3.15: distrib uci\u00f3n porcentual de los casos de intento de suicidio seg\u00fan grupo de edad. Medell\u00edn, 2013 _12 Las tasas que se presentan en este apartado son el n\u00famero de casos que se reportan por cada 100 mil habitantes. _ Fuente: Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica (2013), Informe epidemiol\u00f3gico de conducta suicida y trastornos desde RIPS, Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn. _ 124_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS Seg\u00fan el Instituto Nacional de Medicina Legal, el suicidio es la cuarta forma de muerte violenta en Colombia; de cada 100 mil habitantes, 4,08 personas se suicidan. Ade m\u00e1s, en el pa\u00eds, por cada mujer se quitan la vida cuatro hombres (Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica, 2013). En Medell\u00edn, del total de suicidios que se registran, el 28,9% son cometidos por mujeres, y el 71,1%, por hombres, es decir, por cada mujer, 2,46 hombres se suicidan (Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica, 2013). En la ciudad, el grupo etario de los 20 a los 24 a\u00f1os es el que reporta una mayor tasa de suicidio (21%) del total de casos registrados. Este grupo se encuentra inserto en el grupo poblacional que m\u00e1s se suicida, los j\u00f3venes de 15 a 29 a\u00f1os, donde se reporta el 58% de los casos, tasa que es seguida por el grupo etario de 30 a 34 a\u00f1os, el cual registra el 14% de los suicidios (Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica, 2013) (ver Gr\u00e1fico 3.16). _ Gr\u00e1fico 3.16: distrib uci\u00f3n porcentual de las defunciones por suicidio seg\u00fan grupos de edad. Medell\u00edn, 2013 Informaci\u00f3n sujeta a verificaci\u00f3n y cambios. _ Fuente: Medell\u00edn, Subsecr etar\u00eda de Salud P\u00fablica (2013), Informe epidemiol\u00f3gico de conducta suicida y trastornos desde RIPS, Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn. Medell\u00edn, en la \u00faltima d\u00e9cada, presenta tasas de mortalidad por suicidio superio\u00ad res a la tasa promedio del pa\u00eds y r epresenta el 40% de los casos de Antioquia. En el a\u00f1o 2013 se registraron 114 suicidios (35 menos que el a\u00f1o 2012); esto representa una tasa de 4,7 por cada 100 mil habitantes, la cual, con relaci\u00f3n al a\u00f1o 2012, se traduce en 0,75 suicidios menos (Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud, 2013) (ver Gr\u00e1fico 3.17). _ 125_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n _ Gr\u00e1fico 3.17: comparati vo de tasas de suicidio en Medell\u00edn, Antioquia y colombia. A\u00f1os 2006 a 2013, M edell\u00edn No se obtuvo el dato de Colombia para el a\u00f1o 2013. _ Fuente: Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P \u00fablica (2013), Informe epidemiol\u00f3gico de conducta suicida y trastornos desde RIPS, Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn. Las personas que intentan suicidarse no buscan como objetivo la muert e; por el contrario, su intenci\u00f3n es llamar la atenci\u00f3n e incidir sobre una problem\u00e1tica que tienen. En tal sentido, las personas que lo intentan recurren a mecanismos menos le tales (farmac\u00e9utica, qu\u00edmica o plaguicida) que los que se identifican en el suicidio consumado , en el cual se suele emplear el ahorcamiento y el arma de fuego. La edad y el sexo son variables que se asocian c on el intento de suicidio y el suicidio consumado. Las mujeres son las que m\u00e1s intentan suicidarse, mientras los hombres son los que m\u00e1s llevan a cabo el suicidio consumado. Ahora bien, el grupo de edad m\u00e1s vulnerable son los y las j\u00f3venes y adultos(as) j\u00f3venes. Ambas manifestaciones, tanto el intento de suicidio como el suicidio consumado, son en muchos casos prevenibles y pueden ser abordadas desde una pol\u00edtica p\u00fablica que desarrolle programas orientados a intervenir en los factores protectores y de riesgo; 13 _13 Tanto los factores protectores como de riesgo est\u00e1n \u00edntimamente ligados con los patrones familiares (la calidad de las relaciones familiares), la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, el perfil psicol\u00f3gico de la persona y sus competencias de relacionarse con sus pares o con otras personas, los factores culturales (por ejemplo, hay un riesgo m\u00e1s alto de comportamiento suicida entre los pueblos ind\u00edgenas que entre los no ind\u00edgenas) e igualmente entre la poblaci\u00f3n que sufre discriminaci\u00f3n (como la po - blaci\u00f3n carcelaria, la poblaci\u00f3n homosexual, la poblaci\u00f3n migr ante por conflicto b\u00e9lico u otras _ 126_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS se debe, igualmente, sensibilizar sobre la importancia de este tema y desmontar el fuerte tab\u00fa que lo rodea. Por otra parte, se deben superar las barreras del subregis \u00ad tro y compromet er a\u00fan m\u00e1s otros sectores diferentes al sector salud, como, por ejemplo, los de la educaci\u00f3n, el mundo laboral, la polic\u00eda, la justicia, la religi\u00f3n, el derecho, la pol\u00edtica y los medios de comunicaci\u00f3n. En suma, los programas de tratamiento de esta problem\u00e1tica requieren de un enfoque innovador, integral y multisectorial ( OMS, 2012). consumo de sustancias psicoactivas El consumo de sustancias psicoactivas (SPA, Substances psychoactives) puede perjudicar, a corto o a largo plazo, seriamente la salud f\u00edsica y mental de la persona y su calidad de vida, como, por ejemplo, afectar su desarrollo individual y sus relaciones familiares, sociales y laborales. Entre los efectos nocivos se destacan los efectos cr\u00f3nicos en la salud, los efectos biol\u00f3gicos y los efectos negativos sobre el \u00e1mbito social del individuo (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, 2005). Medell\u00edn y su \u00e1rea metropolitana no s\u00f3lo ocupa, en el 2013, los primer os lugares a nivel nacional de inicio del consumo, consumo reciente (\u00faltimo a\u00f1o) y consumo abu\u00adsivo y dependiente de spa; tambi\u00e9n el consumo de \u00e9stas ha aumentado del 2008 al 2013 a nivel local. Seg\u00fan el Estudio nacional de consumo de sustancias psicoactivas en Colombia (realizado en el 2008 y el 2013) y el Estudio nacional de consumo de sustancias psicoactivas en poblaci\u00f3n escolar (del 2011), en Colombia y en Medell\u00edn tanto el inicio del consumo de spa como su consumo riesgoso y perjudicial se presentan en edades tempranas.14 Sin embargo, Medell\u00edn supera en prevalencia15 de consumo riesgoso y perjudicial de alcohol, y abuso y dependencia de otros spa, a Colombia (es decir, a todo el agregado nacional) (ver Tabla 3.12). Adem\u00e1s, Medell\u00edn siempre se causas), sociodemogr\u00e1ficos ( el nivel educativo y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del que goza la persona) y acontecimientos traum\u00e1ticos durante la ni\u00f1ez (v\u00edctima de violencia f\u00edsica o mental, abuso o aislamiento). _14 Los t\u00e9rminos t\u00e9cnicos usados en este an\u00e1lisis son: prevalencia en el consumo de inicio (conocido tambi\u00e9n con el t\u00e9rmino de \"incidencia\"); prevalencia en el consumo reciente \u00faltimo mes; prevalencia en el consumo reciente \u00faltimo a\u00f1o; prevalencia de tiempo de vida o prevalencia de vida; prevalen - cia en el c onsumo riesgoso y perjudicial (t\u00e9rmino que se utiliza exclusivamente para el consumo de alcohol) y prevalencia en el consumo abusivo o dependiente (t\u00e9rmino que se utiliza para el consumo de drogas il\u00edcitas). Consultar sus significados en Jos\u00e9 Tapia Granados (1995) y en Consuelo Ib\u00e1\u00f1ez Mart\u00ed (2012). _ 15 Prevalencia: es una proporci\u00f3n, es el n\u00famero de casos reportados en una poblaci\u00f3n espec\u00edfica. _ 127_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n encuentra en los tres primeros lugares de prevalencia de consumo reciente (\u00faltimo a\u00f1o) y de consumo abusivo y dependiente de spa, en comparaci\u00f3n con el resto de los departamentos y con bogot\u00e1, Cali y Yumbo (C olombia, Ministerio de Justicia y del Derecho y Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, 2013). _ Tabla 3.12: Edad de Inicio de consumo M edell\u00edn vs. colombia. Estudio 2008 y Prim er consumo Tipo de sustancia psicoactiva Colombia Medell\u00edn Alcohol 17,1 17,1 Tabaco 16,9 16,4 Marihuana 17,8 17,7 Coca\u00edna 19,9 21,2 bazuco 19,9 21,3 Tranquilizantes 26,6 24,9 Estimulantes 19,1 19,9 \u00c9xtasis 18,8 17,9 _ Fuente: Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica (2014), Informe epidemiol\u00f3gico de spa, sitio web: Observatorio de Drogas de Colombia, disponible en: http:/ /www.odc.gov.co/Portals/1/ modPublicaciones/pdf/CO03942014-informe-epidemiologico-de-spa.pdf. Al igual que en Colombia, en Medell\u00edn la prev alencia del consumo reciente en el \u00faltimo a\u00f1o y del consumo riesgoso se encuentra principalmente en la poblaci\u00f3n de 18 a 24 a\u00f1os (ver Tabla 3.13). En Colombia y en Medell\u00edn, a excepci\u00f3n de los tranquilizantes (su consumo es mayor en las mujeres que en los hombres), es mayor el porcentaje de poblaci\u00f3n masculina (tanto en j\u00f3venes como en adultos) que consume spa que la poblaci\u00f3n femenina (Colombia, Ministerio de Justicia y del Derecho y Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, 2013). Por un lado, el alcohol y el tabac o son las sustancias de mayor consumo en Medell\u00edn y en el pa\u00eds. Entre el 2008 y el 2013 se reporta un aumento del consumo de alcohol (prevalencia \u00faltimo mes) en Medell\u00edn e incluso se reporta, en el 2013, para Colombia, un consumo del alcohol del 20% en la poblaci\u00f3n de 12 a 17 a\u00f1os, siendo urgente reforzar los programas de prevenci\u00f3n en torno a su consumo, tanto en el comercio como en loshogares. Mientras que entre el 2008 y el 2013 se reporta una disminuci\u00f3n en el consumo (prevalencia \u00faltimo mes) del tabaco en Medell\u00edn. _ 128_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Tabla 3.13: datos comp arativos del consumo de riesgo y perjudicial de alcohol por grupos de edad (gr\u00e1fica spa) Grupos de edad Colombia Medell\u00edn 12 a 17 6,1% 15,4% 18 a 24 19,2% 27,8% 25 a 34 14,9% 24,7% 35 10,6% _ Fuente: Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica (2014), Informe epidemiol\u00f3gico de spa, sitio web: Observatorio de Drogas de Colombia , disponible en: http:/ /www.odc.gov.co/Portals/1/ modPublicaciones/pdf/CO03942014-informe-epidemiologico-de-spa.pdf. Por otra parte, las principales sustancias de consumo abusivo o dependiente en Colombia y Medell\u00edn son la marihuana, la coca\u00edna y el bazuc o, siendo los estratos 1 y 2 los que presentan un consumo abusivo o dependiente mayor de alcohol, marihuana, coca\u00edna y bazuco (Colombia, Ministerio de Justicia y del Derecho y Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, 2013). Por el contrario, el alcohol, los tranquilizantes, la marihuana y el \u00e9xtasis, a nivel de Colombia y Medell\u00edn, presentan una prevalencia en el consumo reciente (en el \u00faltimo a\u00f1o) mayor en los estratos 4, 5 y 6. Igualmente, entre el 2008 y el 20 13, a nivel de Colombia, se observa un aumento en el consumo global de drogas il\u00edcitas (marihuana, coca\u00edna, bazuco, \u00e9xtasis y hero\u00edna). La prevalencia de vida 16 pas\u00f3 de 8,8 a 12,2%, es decir, hubo un incremento de m\u00e1s de tres puntos porcentuales. Esto se explica, en su mayor parte, por un crecimiento del consumo de la marihuana alguna vez en la vida (se pas\u00f3 de 7,9 a 11,5%, un incremento de ca - si cuatro puntos porcentuales) y en menor medida por el uso de la coca\u00edna alguna vez en la vida (pas\u00f3 de 2,5 a 3,2%). Al respecto, las pol\u00edticas de enf oque prohibicionista del consumo de SPA, en vez de conllevar resultados positivos, han contribuido a agravar problem\u00e1ticas complejas, como la explosi\u00f3n de epidemias provocadas por el Virus de la Inmunodeficiencia Humana (VIH), y han atiborrado las prisiones de consumidores y los han marginado _16 Prevalencia de tiempo de vida (consumo continuado o en diferentes momentos de la vida del individuo): la proporci\u00f3n de personas actualmente vivas que han sufrido o sufrir\u00e1n en alg\u00fan momento una enfermedad dada. _ 129_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n al acceso a la salud y a los derechos b\u00e1sicos. Tal experiencia ha llevado a replantear las estrategias para intervenir esta problem\u00e1tica; los nuevos planteamientos pro \u00ad ponen una l\u00f3gica comunitaria, que humaniza y busca acercarse a es tos grupos. Este enfoque no se basa en la abstinencia, sino en la reducci\u00f3n del da\u00f1o asociado. En tal sentido, se proponen estrategias de prevenci\u00f3n (el acceso oportuno a los medios preventivos); de mejora y ampliaci\u00f3n de la oferta y la accesibilidad al tratamiento y a la rehabilitaci\u00f3n (depositando confianza en la persona en su capacidad de cambiar y protegerse, y en la responsabilidad de respetar las regulaciones y las normas); de involucrar de manera activa los grupos de inter\u00e9s en la formulaci\u00f3n e implementa\u00adci\u00f3n de programas que los afectan directamente; de coaliciones comunitarias libres de drogas; de creaci\u00f3n de cortes o tribunales de drogas que act\u00faen bajo un soporte legislativo que contenga un enfoque muy claro en derechos humanos (Colombia, Comisi\u00f3n Asesora para la Pol\u00edtica de Drogas en Colombia, 2013). discapacidad permanente Se observa presencia de discapacidad permanente en la poblaci\u00f3n joven, cuyo nivel de gravedad puede afectar significativamente la calidad de vida del individuo. No se requiere una discapacidad compleja para dificultar el desarrollo del individuo; una discapacidad leve, que no se supere o trate desde una temprana edad, dificulta seriamente el desarrollo del ser. Se observa que, para el a\u00f1o 2012, las discapacidades permanentes m\u00e1s frecuentes, de la mayor a la menor, en la poblaci\u00f3n joven, son: limitaciones permanentes para entender o aprender; para relacionarse con los dem\u00e1s por problemas mentales o emocionales; para ver, moverse o caminar y hablar. Para el 2012, en total se registran 36.088 limitaciones permanentes; por efectos de espacio, s\u00f3lo se presentan las de mayor presencia (ver Tabla 3.14). Si bien la pol\u00edtica educativa y de salud en Colombia c ontempla ciertas estrate - gias para subsanar la discapacidad permanente, \u00e9s tas son insuficientes. Se requieren pol\u00edticas integrales que diagnostiquen apropiadamente la discapacidad desde los pri - meros a\u00f1os de vida y establez can un protocolo de atenci\u00f3n que permita a la persona aprender gradualmente a manejar su discapacidad o a superarla, pues ciertas dis - capa cidades diagnosticadas apropiadamente, y tratadas a tiempo, son supera - bles. Es fundamental que se conciba un sistema integrado de atenci\u00f3n a la discapacidad que sea accesible al ciudadano, tanto en t\u00e9rminos geogr\u00e1ficos como econ\u00f3micos, y que est\u00e9 articulado con su proceso de aprendizaje y de inserci\u00f3n al mercado laboral. _ 130_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Tabla 3.14: Limitaciones permanentes para entender o aprender, y para relacionarse con los dem\u00e1s por problemas mentales o emocionales Tiene limitaciones permanentes para entender o aprender 14\u00ad18 19 \u00ad24 25 \u00ad28 Total No responde 46 0 0 46 No sabe 480 212 99 791 S\u00ed 3.370 Tiene limitaciones permanentes para relacionarse con los dem\u00e1s por problemas mentales o emocionales 14\u00ad18 19 \u00ad24 25 \u00ad28 Total No sabe 258 96 341 695 2.360 propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). Accidentalidad La accidentalidad vehicular (por motocicleta o auto) es la primera causa que atenta contra la integridad f\u00edsica y emocional de la poblaci\u00f3n joven, incluso por en - cima del homicidio, la violencia intrafamiliar , sexual y contra la mujer, el embarazo adolescente, el suicidio y el consumo de sustancia psicoactivas. Este factor que tambi\u00e9n es la primera causa de muerte y de deterioro severo de la salud en la pobla - ci\u00f3n colombiana. Las cifras re velan que las principales causas de accidentalidad, de mayor a menor, son ocasionadas por motocicleta, ca\u00eddas, autom\u00f3vil y accidente de tra - bajo (datos del 20 12). En total, en ese a\u00f1o se registran 36.741 accidentes, de los cuales 13.687 son por motocicleta y 9.557 por ca\u00eddas (ver Tabla 3.15). Esta situaci\u00f3n ser\u00e1 cada ve z m\u00e1s cr\u00edtica ante la ausencia de un sistema vial apropiado y el crecimiento vehicular cada vez mayor de la ciudad, a menos que se modernice estructuralmente su sistema de movilidad, apost\u00e1ndole a una cobertura y uso universal del transporte masivo, a una red amplia y bien dise\u00f1ada de rutas ciclables, a una se\u00f1alizaci\u00f3n adecuada y a una penalizaci\u00f3n rigurosa de la infracci\u00f3n. _ 131_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n Por otra parte, se requiere mejorar sustancialmente la pol\u00edtica de trabajo decente en la poblaci\u00f3n joven, garantizando condiciones laborales apropiadas para minimizar al m\u00e1ximo el riesgo de accidente de trabajo. _ Tabla 3.15: n\u00famero de ac cidentes seg\u00fan grupo etario y causal de los mismos CausasEdades Total 14\u00ad18 19 919 1.390 760 3.069 8,4% bicicleta 308 462 225 9 95 2,7% Arma de fuego 109 333 312 754 2,1% Arma blanca 80 181 50 311 0,8% Intoxicaci\u00f3n 35 33 101 169 0,5% Por animales 0 35 0 35 0,1% Incendio 0 54 0 54 0,1% Fen\u00f3meno natural 78 41 0 119 0,3% Total accidentes 11.201 14.822 10.718 36.741 100% No responde 157 425 propia. Informaci\u00f3n obtenida de la base de datos de la ecvm (2012). Situaci\u00f3n laboral y cobertura en seguridad social El sistema de seguridad social busca principalmente garantizar el derecho a la salud de todo individuo, condici\u00f3n base para su desarrollo, y protegerlo de los riesgos derivados de la vejez y la invalidez, por medio de un ingreso permanente. Por la relevancia del _ 132_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS sistema para el bienestar de la poblaci\u00f3n y el desarrollo social y econ\u00f3mico del pa\u00eds, el mismo se dise\u00f1\u00f3 bajo los principios de solidaridad y eficiencia, para garantizar su prestaci\u00f3n o cobertura universal. Sin embargo, \u00e9sta no se ha alcanzado por m\u00faltiples factores, que afectan seriamente la viabilidad financiera del sistema y, por ende, el cumplimiento de sus obligaciones. Entre algunos factores se identifican la alta in - formalidad del mercado laboral, el desempleo , un modelo econ\u00f3mico incapaz de generar suficientes plazas de trabajo, los bajos salarios, la ausencia de una cultu - ra de la previsi\u00f3n, pr evenci\u00f3n y promoci\u00f3n en la poblaci\u00f3n colombiana, y la prevalencia de una cultura del asistencialismo. cobertura en seguridad social-salud El nivel de cobertura en salud de la poblaci\u00f3n joven de Medell\u00edn debe mejorar: a partir de la adopci\u00f3n de la Ley 100 de 1994, el Estado colombiano se comprometi\u00f3 a garantizar un servicio universal en salud, en otras palabras, a garantizar una cobertura del 100% en la prestaci\u00f3n de este servicio. Sin embargo, este objetivo a\u00fan no se ha cumplido, pues a nivel de la poblaci\u00f3n joven de Medell\u00edn, aqu\u00e9lla es del 84,21%. 17 Por lo tanto, no s\u00f3lo no se ha logrado una cobertura universal en la poblaci\u00f3n jo ven (el 15,7 9% no tiene cobertura en salud), sino que, adem\u00e1s, \u00e9sta presenta un nivel de cobertura menor con respecto al nivel nacional (6,39 puntos porcentua - les por de bajo de \u00e9sta).18 Es m\u00e1s, entre el 2006 y el 2012 dicha cobertura dismi - nuy\u00f3 4,74 punt os porcentuales, debido a una reducci\u00f3n de 6,43% en la afiliaci\u00f3n al r\u00e9gimen subsidiado de salud.19 Esto se corrobora al observarse un aumento, en esas fechas, de la poblaci\u00f3n joven no afiliada al Sistema de Seguridad Social en Salud (SSSS) (ver Gr\u00e1fico 3.18). Por otra parte , se observa una menor afiliaci\u00f3n a salud en los ocupados inde - pendientes que en los ocupados dependientes. Igualmente , una menor afiliaci\u00f3n a salud en calidad de cotizante en los ocupados independientes que dependientes (ver Gr\u00e1ficos 3.19 y 3.20). En suma, se deben elevar niveles de cobertura en salud de los j\u00f3venes, especialmente de los ocupados independientes. _17 C\u00e1lculo basado en la ecvm (2012). _18 Para el 2012, a nivel nacional la cobertura es del 90,6% y a nivel de la poblaci\u00f3n joven de Medell\u00edn es del 84,21%. Este \u00faltimo c\u00e1lculo est\u00e1 basado en la ecvm (2012). _19 Para Medell\u00edn se observa una diminuci\u00f3n en la poblaci\u00f3n joven afiliada: se pasa de tener el 88,95% de poblaci\u00f3n afiliada en el 2006, al 84,21% en el 2012. C\u00e1lculos basados en la ecvm (2006 y 2012)._ 133_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n _ Gr\u00e1fico 3.18: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven afiliada al r\u00e9gimen contributivo (cotizante y beneficiario) y subsidiado, afiliada al r\u00e9gimen especial y no afiliada al ssss, con relaci\u00f3n al total de la poblaci\u00f3n joven de 14 a 28 a\u00f1os. Medell\u00edn _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de las bases de datos de la ecvm (2006, 2009 y 2012). _ Gr\u00e1fico 3.19: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven afiliada a salud (r\u00e9gimen contributivo y subsidiado) seg\u00fan ocupaci\u00f3n como dependiente o como independiente _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de las bases de datos de la ecvm (2006, 2009 y 2012). _ 134_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Gr\u00e1fico 3.20: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven que cotiza a salud seg\u00fan ocupaci\u00f3n como dependiente o como independiente _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de las bases de datos de la ecvm (2006, 2009, 2012). Es de resaltar que se deben emprender medidas en fa vor de mejorar la afiliaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n joven al SSSS. Deben desarrollarse acciones de promoci\u00f3n que in - formen a los j\u00f3venes sobr e la importancia de estar afiliado al sistema, acerca de los derechos que tienen frente al mismo y sobre sus formas de acceder, pues toda per - sona de cualquier edad debe estar afiliada al sistema c omo garant\u00eda y como medio para hacer valer su derecho a la salud. Igualmente, si Medell\u00edn busca ser una ciudad competitiva dentro del contexto nacional e internacional, debe inevitablemente tomar acciones contundentes que velen por garantizar que los j\u00f3venes tengan condiciones de trabajo decente; esto implica que no s\u00f3lo el 100% de la poblaci\u00f3n joven est\u00e9 afiliada al SSSS, sino que tambi\u00e9n pueda contar con un servicio de calidad. De lo contrario, esto dificulta construir una econom\u00eda regional s\u00f3lida y con buenos est\u00e1ndares de productividad. Es parad\u00f3jico que ciertos sectores y empresas de la econom\u00eda local crean que al disminuir el salario y deteriorar las condiciones laborales (entre ellas, el no afiliar el empleado a la seguridad social o en subemplearlo) de la poblaci\u00f3n joven van a poder competir v\u00eda precio, sin darse cuenta de que, a mediano y largo plazo, esto produce un nivel de rotaci\u00f3n tan alto del personal, que afecta la productividad de la empresa y su crecimiento sostenido y s\u00f3lido. _ 135_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n composici\u00f3n del mercado laboral y cobertura en segurid ad social-pensiones Las cifras evidencian un alto nivel de desempleo e informalidad laboral en la pobla - ci\u00f3n joven, que dificulta significativ amente su estabilidad econ\u00f3mica presente y futura, y la realizaci\u00f3n de su proyecto de vida. Las tasas de desempleo en la poblaci\u00f3n joven son superiores a las registradas en la poblaci\u00f3n de 12 a 62 a\u00f1os, seg\u00fan los a\u00f1os 2006, 2009 y 2012. Aunque ha aumentado la poblaci\u00f3n joven ocupada que afirma estar afiliada a pensiones durante este lapso de tiempo (2006 a 2012), es a\u00fan muy alta la que dice no estar afiliada a pensiones (39,77%, dato 2012) (ver Tabla 3.16 y Gr\u00e1fico 3.21). _ Tabla 3.16: Tasa de desempleo y de ocupaci\u00f3n seg\u00fan rango de edades de 12 a 62 a\u00f1os y 14 a 28 a\u00f1os Indicadores clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica 2006 2009 2012 Tasa de Desempleo (TD) de 12 a 62: relaci\u00f3n por centual entre el n\u00famero de personas que es - t\u00e1n buscando trabajo, De socupados (DS) y el n\u00famero de personas que int egran la fuerza laboral, Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa (PEA) 7,17% 11,59% 10,31% TD de los j\u00f3venes: relaci\u00f3n porcentual entre el n\u00famero de personas j\u00f3venes (de 14 a 28) que est\u00e1n buscando trabajo ( DS) y el n\u00famero de personas j\u00f3venes que integran la fuerza laboral, PEA, 14 a 28 12,78% 18,53% 17,78% Tasa de Ocupaci\u00f3n (TO) de 12 a 62: relaci\u00f3n porcentual entre la Poblaci\u00f3n Ocupada (OC) y el n\u00famero de perso-nas que integran la Poblaci\u00f3n en Edad de Trabajar (PET, 12 a 62) 48,64% 47,25% 50,20% TO joven: relaci\u00f3n porcentual entre la poblaci\u00f3n joven ocupada (14 a 28) y el n\u00famero de personas j\u00f3venes que integran la PET, 14 a 2836,24% 32,47% 36,32% _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de las bases de datos de la ecvm (2006, 2009, 2012) ._ 136_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Gr\u00e1fico 3.21: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven ocupada afiliada y no afiliada a pensiones _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Informaci\u00f3n obtenida de las bases de datos de la ecvm (2006, 2009, 2012). Si bien parte del desempleo actual de la poblaci\u00f3n joven se puede explicar por el desempleo friccional, \u00e9st e es, en gran medida, resultado de tendencias causadas por fac - tores estructur ales20 del mercado laboral local: una mano de obra poco calificada (el mercado laboral actual demanda trabajadores con educaci\u00f3n superior mayor al de la demanda por trabajadores con educaci\u00f3n secundaria); un sistema educativo que no forma para el trabajo; falta de generaci\u00f3n de empleos de calidad en los distintos sectores econ\u00f3micos, a pesar de un crecimiento econ\u00f3mico pronunciado en los \u00faltimos a\u00f1os; la ausencia de una intermediaci\u00f3n laboral pertinente y de una contrataci\u00f3n que garantice condiciones de trabajo decente (salarios dignos, seguridad social y ambiente de trabajo apto). Igualmente, existen otras variables estructurales, pero las pol\u00edticas laborales actuales enfocadas a mejorar el empleo juvenil deben priorizar estos elementos enunciados. _20 \"El desempleo estructural es aquel que persiste aunque la econom\u00eda est\u00e9 funcionando a plena capacidad y que, por consiguiente, no se debe a falta de demanda agregada sino a restricciones que impiden un mejor funcionamiento del mercado laboral\" (Lora, 2013). _ 137_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n definiciones: conceptos A continuaci\u00f3n se definen las categor\u00edas empleadas para analizar la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n joven en relaci\u00f3n con su seguridad social en salud: 1. Afiliado al Sis tema de Seguridad Social en Salud: quienes se encuentran en el r\u00e9gimen contributivo, en el especial y en el subsidiado. 2. Afiliado al r\u00e9gimen contributiv o: personas vinculadas mediante contrato de trabajo, los servidores p\u00fablic os, los pensionados y jubilados, y trabaja- dores in dependientes con capacidad de pago. Es tos se consideran los afiliados cotizantes del r\u00e9gimen contributivo, cuyas familias adquieren el derecho a recibir los beneficios del Plan Obligatorio de Salud (POS). 3. Afiliados al r\u00e9gimen subsidiado: son las personas sin capacidad de pago par a cubrir el monto total de la cotizaci\u00f3n requerida para acceder al SSSS y quienes se encuentran afiliados al sistema. 4. Afiliado al r\u00e9gimen especial: las personas que tr abajan en Fuerzas Armadas (FFAA), Ecopetrol y magisterio. 5. No afiliados al SSSS : quienes no pertenecen ni en calidad de afiliados ni de beneficiarios a ninguno de los reg\u00edmenes (contributivo, especial y subsidiado). Por otra parte , se definen a continuaci\u00f3n las categor\u00edas que componen el mercado laboral: 1. Poblaci\u00f3n en Edad de Tr abajar (PET): toda aquella que tiene 12 o m\u00e1s a\u00f1os para las zonas urbanas y 10 a\u00f1os o m\u00e1s en las zonas rurales. Se divide en po - blaci\u00f3n E Activa y E inactiva. 2. Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micament e Activa (PEA): tambi\u00e9n llamada fuerza de trabajo. Est\u00e1 compuesta por las personas en edad de trabajar que en la semana de referencia realizaron (ocupados) o buscaron ejercer (desocupados) una actividad econ\u00f3mica. 3. Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micament e Inactiva (PEI): comprendida por las perso nas en e dad de trabajar, pero que no est\u00e1n trabajando o no est\u00e1n buscan- do trabajo. Son aquellas que declaran no t ener una actividad, estar estu - diando, realizar oficios del hogar, ser r entista, jubilado, pensionado o inv\u00e1lido. 4. Poblaci\u00f3n ocupada: parte de la poblaci\u00f3n activ a que no se encuentra en situaci\u00f3n de desempleo._ 138_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS 5. Poblaci\u00f3n desocupada: parte de la poblaci\u00f3n activa que se encuentra en situaci\u00f3n de desempleo. 6. Pobl aci\u00f3n ocupada dependiente: poblaci\u00f3n activa que no se encuen tra en situaci\u00f3n de desempleo y declara estar vinculada a una empresa. Con base en los criterios de la Encuesta de Calidad de Vida, se consider\u00f3 co - mo poblaci\u00f3n ocupada dependiente aquella que declar\u00f3 ser: 1) obrer o o empleado de empresa particular; 2) obrero o empleado del Gobier- no; 3) empleado dom\u00e9stico; 4) trabajador f amiliar sin remuneraci\u00f3n; 5) trabajador sin remuneraci\u00f3n en empr esas o negocios de otro hogar. 7. Poblaci\u00f3n ocupada independiente: poblaci\u00f3n activ a que no se encuentra en situaci\u00f3n de desempleo y declara ser un empleado independiente. Con base en los criterios de la Encuesta de Calidad de Vida, se consider\u00f3 como poblaci\u00f3n ocupada dependiente aquella que declar\u00f3 ser: 1) trabajador por cuenta propia; 2) patr\u00f3n o empleador; 3) jornalero o pe\u00f3n; 4) otro. 21 Seguridad En las pr\u00f3ximas p\u00e1ginas se analiza la problem\u00e1tica de violencia que aqueja a los j\u00f3venes de la ciudad. Cualquier tipo de violencia es un atentado contra los derechos humanos y un serio problema de salud p\u00fablica. La violencia intrafamiliar (VIF), sexual (VSX) y contra la mujer (VCM) son formas de violencia frente a las cuales est\u00e1n m\u00e1s expuestas las mujeres y los menores, y de manera mucho menor los hombres, quienes, por el contrario, son los principales victimarios de este tipo de violencias y las principales v\u00edctimas de homicidio. En general, la situaci\u00f3n de violencia que aqueja a los j\u00f3venes refleja el hecho de que a\u00fan no se ha consolidado al Estado de derecho como el tipo de relaci\u00f3n social preponderante en muchos sectores de la ciudad. Es-to implica que muchos de nuestros j\u00f3venes crecen sujetos a la influencia de otros poderes o contrapoderes que terminan siendo m\u00e1s influyentes en sus entornos _21 La Encuesta de Calidad de Vida no es una encuesta concebida para determinar con toda la rigurosidad t\u00e9cnica la composici\u00f3n del mercado laboral de la poblaci\u00f3n; sin embargo, permite tener una aproximaci\u00f3n de la misma. Es la Gran Encuesta Integrada de Hogares, aplicada por el dane , la que permite tener c\u00e1lculos rigurosos sobre el tema; no obstante, es muy dif\u00edcil acceder a su base de datos._ 139_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n directos. Dado lo anterior, cuando se habla de juventud en riesgos de seguridad, se debe pensar en una pol\u00edtica multidimensional, que tenga claro que sin equidad social, y econ\u00f3mica, sin un tejido social s\u00f3lido, con un fuerte compromiso por la convivencia, y sin un siste ma estatal basado en la promoci\u00f3n y la pr evenci\u00f3n de los derechos humanos, con un pie de fuerza y un sistema punitivo claro, es dif\u00edcil construir y conservar una ciudad segura para sus j\u00f3venes y hacer de los mismos unos actores que asocien el orden social al Estado de derecho y no al orden social que quieren imponer las bandas criminales. Violencia intrafamiliar, sexual y contra la mujer Medell\u00edn no escapa a la cruda realidad de la violencia interpersonal ( VIF, VSX y VCM). Las mujeres y los menores son las principales v\u00edctimas de este tipo de violencia, res pec- to a la cual se ha encontrado que tant o los factores que hacen a la persona m\u00e1s procli - ve de ser v\u00edctima de violencia interpersonal, como los que favorecen la comisi\u00f3n del acto violento, son casi los mismos. En ambos casos se identifican como factores de riesgo un bajo nivel de instrucci\u00f3n, el haber sufrido maltrato infantil, la experien - cia de violencia familiar (el hecho de haber presenciado esc enas de violencia entre los progenitores), las actitudes de aceptaci\u00f3n de la violencia y las desigualdades de g\u00e9 - nero. A prop\u00f3sit o del segundo caso, se identifican, adicionalmente, el trastorno de personalidad antisocial y el uso nocivo de alcohol ( OMS, 2013a). Este tipo de violencia tiene consecuencias gr aves a nivel f\u00edsico, psicol\u00f3gico, eco - n\u00f3mico, sexual y r eproductivo, tanto para la v\u00edctima como para sus hijos, e igualmente tiene un costo social preocupante. Asimismo, puede conllevar al abuso del tabaco, el alcohol y las drogas, y fomentar pr\u00e1cticas sexuales de riesgo. Este tipo de problem\u00e1 ticas pueden ser complejas de superar si s\u00f3lo se interviene sobre la v\u00edctima y no sobre el victimario, y si se limita a un alcance individual y no interpersonal, comunitario y social. Por lo tanto, la OMS (2013a) se\u00f1ala que se deben liderar programas sobre la crianza de los hijos para prevenir el maltrato infantil y programas orientados a hombres j\u00f3venes y ni\u00f1os con la finalidad de formar en actitudes y comportamientos equitativos en t\u00e9rminos de g\u00e9nero. Igualmente, fomentar normas sociales en pro de la equidad de g\u00e9nero a trav\u00e9s de los medios masivos de comunicaci\u00f3n, de la movilizaci\u00f3n de la comunidad, de las escuelas y las institucio - nes religiosas. A nivel social, se debe contr arrestar el uso nocivo del alcohol por la pareja masculina y contar con la aplicaci\u00f3n de leyes, pol\u00edticas y programas que propicien fuertemente el acceso de la mujer al empleo y a microcr\u00e9ditos, as\u00ed como el acceso de las j\u00f3venes a la educaci\u00f3n. _ 140_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS En suma, los asuntos de g\u00e9nero y de violencia est\u00e1n es trechamente ligados entre s\u00ed, pues la violencia ejercida contra la mujer es tanto una consecuencia como una causa (el origen) de la desigualdad de g\u00e9nero y, por ende, un fen\u00f3meno que explica, en gran parte, la perpetuidad de la pobreza, de la violencia en general y de la violencia contra la mujer en particular ( OMS, 2005 y 2013b). En Medell\u00edn, seg\u00fan se\u00f1alan las cifras, las principales v\u00edctimas de la VCM, VSX y VIF es la poblaci\u00f3n femenina (ver Gr\u00e1fico 3.22). Adem\u00e1s, las principales v\u00edctimas seg\u00fan edad se encuentran en la poblaci\u00f3n infantil (1 a 9 a\u00f1os), adolescente (10 a 19), juvenil (20 a 29) y adulto joven (30 a 34 a\u00f1os). Estos grupos poblacionales representan el 85,7% de las v\u00edctimas de la violencia, es decir, en ellos se concentra casi el 100% de este tipo de violencias. Por otra parte, es en la poblaci\u00f3n adolescente (10 a 19) y joven (20 a 29) en la que se concentra la mayor\u00eda de las v\u00edctimas; \u00e9sta representa el 55% de ellas (es en este rango de edad, de 10 a 29, donde se encuentran los grupos principalmente m\u00e1s afectados: de 10 a 14 a\u00f1os; 15 a 19 a\u00f1os; 20 a 24 a\u00f1os y 25 a 29 a\u00f1os) (ver Gr\u00e1fi - co 3.23). _ Gr\u00e1fico 3.22: Total de v\u00edctimas por vif, por g\u00e9nero, de j\u00f3venes de 14 a 28 a\u00f1os, 2005-2013 _ Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Datos proporcionados por el Sistema THETA, Secretar\u00eda de Gobierno, Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Datos pr ocesados por el Sistema de Informaci\u00f3n para la Seguridad y la Convivencia (SISC). Seg\u00fan el \u00faltimo informe epidemiol\u00f3gico de violencias de la Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn del 20 14, las principales v\u00edctimas de violencia en la ciudad se encuen - tran en las comunas Popular , Santa Cruz, La Candelaria y Villa Hermosa, con tasas _ 141_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n No s\u00f3lo en la poblaci\u00f3n joven se conc entra el principal n\u00famero de v\u00edctimas; tam - bi\u00e9n en \u00e9sta se concentr a el principal n\u00famero de agresores, situaci\u00f3n sumamente preo - cupante que no se ha logrado mejorar y que se\u00f1ala la ur gente necesidad de liderar programas enfocados a construir conductas y comportamientos, en la poblaci\u00f3n entre 131 y 161 actos de violencia por cada 100 mil habitantes. En relaci\u00f3n con los corre gimientos, San Crist\u00f3bal, San Ant onio de Prado y Palmitas tienen tasas entre 60,3 y 83,8 por cada 100 mil habitantes. _ Gr\u00e1fico 3.23: Porcentaje de casos de vif, vsx y vcm , seg\u00fan grupos de edad. cifras del 2013, Medell\u00edn _ Fuente: Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica (2014), Informe epidemiol\u00f3gico de violencias, Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn. _ 142_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _ Fuente: Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica (20 14), Informe epidemiol\u00f3gico de violencias, Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn.joven, de di\u00e1logo, respeto, negociaci\u00f3n pac\u00edfica y comprensi\u00f3n. Estos programas deben ser de tipo intergeneracional, principio base de la reci\u00e9n adoptada Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. Una sociedad sin una base de relacionamiento interpersonal sana y s\u00f3lida es un foco de violencia a perpetuidad y, por ende, de subdesarrollo. Los datos se\u00f1alan que el principal agr esor son hombres, que se encuentran entre los 15 a 44 a\u00f1os de edad, poblaci\u00f3n que representa el 55,1% (la mayor\u00eda) de los agresores; sin embargo, casi la tercera parte de estos, el 36,5%, es poblaci\u00f3n joven (de 15 a 29 a\u00f1os) (ver Gr\u00e1fico 3.24). Ahora bien, el principal grupo etario agresor, seg\u00fan el informe de la Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica, \"es un adulto joven, hombre en un 83% de los casos, principalmente entre los 30 a 34 a\u00f1os; sin embargo, los grupos de edad con mayor participaci\u00f3n aparecen desde 20 a\u00f1os y se extienden hasta 44 a\u00f1os\" (2014). _ Gr\u00e1fico 3.24: distrib uci\u00f3n porcentual de los casos de vif, vsx y vcm seg\u00fan edad del agresor. cifras del 2013, M edell\u00edn _ 143_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n Homicidios Los j\u00f3venes son las principales v\u00edctimas de violencia por homicidio en Medell\u00edn. Se- g\u00fan los datos, el n\u00famero de j\u00f3venes v\u00edctimas de homicidios representa entre el 43,59 y el 59,15% de la poblaci\u00f3n total de homicidios de Medell\u00edn a lo largo del periodo 2003 a 2013. En t\u00e9rminos agregados, esto indica que, de dicha poblaci\u00f3n total, la de j\u00f3venes representa, en este lapso, el 53% de v\u00edctimas por homicidios. Es decir, la mayor\u00eda de v\u00edctimas por homicidio en la ciudad son j\u00f3venes. El gr\u00e1fico de tendencia refuerza esta observaci\u00f3n: all\u00ed se muestra c\u00f3mo el n\u00famero de homicidios en j\u00f3venes presenta el mismo comportamiento tendencial que el n\u00famero de homicidios totales en Medell\u00edn, lo cual indica que el n\u00famero de ho mi - cidios en j\u00f3venes explica en gr an parte o es un determinante del n\u00famero de homicidios totales del municipio (ver Gr\u00e1fico 3.25). _ Gr\u00e1fico 3.25: n\u00famero tota l de v\u00edctimas por homicidio en Medell\u00edn y seg\u00fan el rango de edad 14 a 28 a\u00f1os. Gr\u00e1fico tendencia _ Fuente: Antioquia, Sistema de Informaci\u00f3n para la Seguridad y la Convivencia (SISC) (2014), \"I ndicadores criminalidad homicidios-hurtos (14-28)\" [documento de trabajo], Medell\u00edn, copia de autora. _ 144 Esta problem\u00e1tica es el reflejo de una ciudad que presenta dos realidades socioecon\u00f3micas, que re velan la gran inequidad que la caracteriza (Medina, Posso y Tamayo, 2011). En general, los indicadores muestran que el sur de la ciudad goza de un buen nivel de ingreso, empleo y acce so a la educaci\u00f3n superior, mientras el norte pr esenta altos \u00edndices de desempleo, bajos ingresos y pocas posibilidades para ingresar a la educaci\u00f3n superior (Medina, Posso y Tamayo, 2011). Por otro lado, los j\u00f3venes de la zona norte de la ciudad en general se enfrentan a una realidad de permanentes falencias materia les y afectivas que los con vierten en una poblaci\u00f3n f\u00e1cilmente maleable respecto a los intereses de los grupos criminales de la zona,22 enlist\u00e1ndolos en sus filas para ser vic timarios y v\u00edctimas de una guerra por el control t erritorial, para el usufructo de rentas criminales (extorsi\u00f3n, vacuna, distribuci\u00f3n de drogas, etc.). El hecho de que las principales v\u00edctimas por homicidio de la ciudad sean los j\u00f3venes plantea gr andes interrogantes al enfoque tradicional que se la ha dado a la pol\u00edtica de seguridad. Las pol\u00edticas coercitivas, si bien tienen efectos observables claros a corto y mediano plazo, a largo plazo sus efectos se desvirt\u00faan, debido a que su alcance es limitado, s\u00f3lo logran restablecer el orden p\u00fablico temporalmente. Por eso, es fundamental implementar pol\u00edticas integrales que tengan claramente identificadas la cadena causal que ocasiona y alimenta la criminalidad, y las ta sas de homicidio y deterioro de la seguridad de la ciudad, para poder f ormular pol\u00edticas integrales con un amplio espectro de acci\u00f3n. Estas pol\u00edticas, si bien deben tener un claro componente punitivo y de control de la fuerza por parte del Estado, deben tambi\u00e9n contemplar un componente que construya tejido social, desde la adopci\u00f3n de una estrategia de convivencia de alto alcance y desde la disminuci\u00f3n sus tancial de la inequidad social y econ\u00f3mica. De lo contrario , los j\u00f3venes siempre ser\u00e1n actores altamente vulnerables para ser reclutados por los grupos delincuenciales, convirti\u00e9ndose tanto en v\u00edctimas como en victimarios de la violencia de la ciudad. _cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS _22 Los homicidios en la poblaci\u00f3n joven se explican, en gran parte, como consecuencia de los en - frentamientos armados entre bandas (compuesto en su mayor\u00eda por poblaci\u00f3n joven), que buscan quedarse con el control territorial de ciertos barrios o comunas de la ciudad, los cuales las han con - vertido en fuentes rentables ec on\u00f3micamente, a trav\u00e9s de la extorsi\u00f3n, la vacuna y la distribuci\u00f3n de drogas._ 145_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd nAnexo Temas y subtemas a medir (matriz ampliada) Tama\u00f1o, distribuci\u00f3n poblacional e ingreso Educaci\u00f3n b\u00e1sica y superiorSalud p\u00fablica juvenilTrabajo, emprendimiento y cobertura en seguridad social Seguridad, derechos humanos y convivencia Cultura, recreaci\u00f3n y deporte Seg\u00fan grupos etariosCobertura Accesibilidad al ser - vicio de salud Composici\u00f3n del mer - cado laboral de la po - blaci\u00f3n jov en (ocu - pados, j\u00f3v enes de Me dell\u00edn Seg\u00fan g\u00e9nero Eficiencia Calidad en la pr es- taci\u00f3n del ser vicio de saludCobertura en se gu- ridad social - Salud Dere chos humanos y convivenciaExpresiones ar t\u00eds ticas Seg\u00fan comuna y c orregimientoCalidad Salud sexual y re - productiva Cobertur a en segu - ridad social - PensionesNivel de participa - ci\u00f3n pol\u00edtica y de asociatividad Uso del tiem - po libre Factor es aso ciados a la edu caci\u00f3n b\u00e1 - sica y superiorEnfermedades men - tales y con su mo de spaEmprendimiento: for - maci\u00f3n para el trabajo y ac ceso al cr\u00e9dito Infraestructura f\u00ed - sica (acceso a in - ter net)Discapacidad y acci - dentalidad Factores aso ciados (que af ec tan la sa lud del individuo) _ 146_cLA rA ISABEL L\u00f3 PE z V ILLEGAS Bibliograf\u00eda espec\u00edfica Educaci\u00f3n Colombia, Congreso de la Rep\u00fablica (1994), Ley 115. Por la cual se expide la ley general de educaci\u00f3n, sitio web: Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional , disponible en: http:/ /www. mineducacion.gov.co/1621/articles-85906_archivo_pdf.pdf, consulta: 2014. Colombia, Ministerio Educaci\u00f3n Nacional (2013), Educaci\u00f3n Superior \u00ad S\u00edntesis Esta\u00ad d\u00eds tica Naci\u00f3n, sitio web: en: http:/ /www. mineducacion.gov.co/1621/w3-channel.html, [fecha de corte: marzo del 2013, documento actualizado peri\u00f3dicamente]. Unesco, Laboratorio Latinoamericano de Evaluaci\u00f3n de la Calidad de la Educaci\u00f3n (LLECE) (2000), Primer reporte de los resultados del Segundo Estudio Regional Comparativo y Explicativo (SERCE) [Santiago de Chile, Unesco, 2000], sitio web: Unesco, disponible en: http:/ /unesdoc.unesco.org/images/0016/001606/160660S.pdf, consulta: 2014. Salud Embarazo Colombia, Departamento para la Prosperidad Social (2014), Embarazo adolescente, pro\u00adlongaci\u00f3n y obst\u00e1culo de la lucha contra la extrema pobreza, sitio web: Departamento para la Prosperidad Social, disponible en: http:/ /www.colombiaenaccion.gov.co/wp-content/uploads/2011/05/AS_infografia_embarazo.pdf, consulta: 2014. Fl\u00f3rez, Carmen y Victoria Soto (2007), \"Fecundidad adolescente y desigualdad en Co - lombia\", Notas de Poblaci\u00f3n , n\u00fam. 83, enero. Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn (2011), \"Embarazo adolescente 1999 a 2011\" [documento de trabajo], Medell\u00edn, copia de autora. Suicidio Arias Guti\u00e9rrez, Mairovis et al. (2008), \"Modificaci\u00f3n de conocimientos sobre conducta sui cida en adolescentes y adultos j\u00f3 venes con 13, n\u00fam. 1], sitio /bvs.sld.cu/revistas/san/vol13_1_09/ san05109.htm, consulta: 2014. Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica (2013), Informe epidemiol\u00f3gico de conducta sui\u00ad cida y trastornos desde RIPS, Medell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn._ 147_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (2012), Prevenci\u00f3n del suicidio (SUPRE), sitio web: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, disponible en: http:/ /www.who.int/mental_health/ prevention/suicide/suicideprevent/es/, consulta: 2014. consumo de spa Colombia, Comisi\u00f3n Asesora para la Pol\u00edtica de Drogas en Colombia (2013), Lineamientos para una pol\u00edtica p\u00fablica frente al consumo de drogas, sitio web: Observatorio de Drogas de Colombia, disponible: http:/ /www.odc.gov.co/Portals/1/publicaciones/pdf/comision_asesora_politica_drogas_colombia.pdf, consulta: 2014. Colombia, Ministerio de Justicia y del Derecho y Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n So- cial (2011), Estudio nacional de consumo de sustancias psicoactivas en poblaci\u00f3n escolar, [ bo got\u00e1, Ministerio de Justicia y del Der echo y Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n So- cial, 2011], sitio web: Observatorio de Drogas de Colombia, disponible: http:/ /www.unodc.org/documents/colombia/2013/septiembre/Estudio_Poblacion_Escolar_2011.pdf, consul-ta: 2014. _________ (2013), Estudio nacional de consumo de sustancias psicoactivas en Colombia, [ bogot\u00e1, Ministerio de Jus ticia y del Derecho y Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, 2013], sitio web: Observatorio de Drogas de Colombia, disponible: http:/ /www.odc.gov.co/Portals/1/publicaciones/pdf/consumo/estudios/nacionales/CO031052014-estudio-consumosustancias-psicoactivas2013.pdf, consulta: 2014. Colombia, Ministerio de la Protecci\u00f3n Social y Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes (2008), Estudio nacional de consumo de sustancias psicoactivas en Colombia, [ bogot\u00e1, Ministerio de Salud y Pr otecci\u00f3n Social y Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes, 2008], sitio web: Observatorio de Drogas de Colombia, disponible: http:/ /www.odc.gov.co/Portals/1/ publicaciones/pdf/consumo/estudios/nacionales/CO03272008-estudio-nacional-consumo-sustancias-psicoactivas-colombia-2008-.pdf, consulta: 2014. Ib\u00e1\u00f1ez Mart\u00ed, Consuelo (2012, febrero 29), Qu\u00e9 es la incidencia y la prevalencia de una en fermedad, sitio w eb: 2014. Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica (2014), Informe epidemiol\u00f3gico de spa, sitio web: Observatorio de Drogas de Colombia, disponible en: http:/ /www.odc.gov.co/Portals/1/ modPublicaciones/pdf/CO03942014-informe-epidemiologico-de-spa.pdf, consulta: 2014. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (2005), Neurociencia del consumo y dependencia de sustancias psicoactivas, Washington, D. C., Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Tapia Granados, Jos\u00e9 (1995), Medidas de prevalencia y relaci\u00f3n incidencia \u00adprev alencia, sitio web: PE z V ILLEGAS Situaci\u00f3n laboral Colombia, Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (D ANE) (2012), Glosario de t \u00e9rminos. Gran Encuesta Integrada de Hogares (GEIH), sitio web: Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica, disponible en: https:/ /www.dane.gov.co/files/ investigaciones/fichas/glosario_GEIH13.pdf, consulta: 2014. _________ (2014), Mercado laboral de la juventud (14 a 28 a\u00f1os). Trimestre m\u00f3vil marzo \u00ad mayo de 2014. Resumen ejecutiv o, sitio web: Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica, disponible en: http:/ /www.dane.gov.co/files/investigaciones/boletines/ech/ juventud/RE_trim_mar_may14.pdf, consulta: 2014. Lora, Eduardo (2013, junio 30), Las razones del alto desempleo , sitio web: Dinero, disponible en: http:/ /www.dinero.com/edicion-impresa/opinion/articulo/las-razones-del- alto-desempleo/178582, consulta: 2014. Seguridad Violencia contra la mujer Medell\u00edn, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica (2014), Informe epidemiol\u00f3gico de violencias, Me - dell\u00edn, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (2005), Estudio multipa\u00eds de la OMS sobre salud de la mujer y la violencia dom\u00e9stica. Primeros resultados sobre prevalencia, eventos re\u00ad la tivos a la salud y respuesta de las mujer es a dicha violencia, sitio web: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, disponible: http:/ /www.who.int/reproductivehealth/publications/violence/9241593512/es/, consulta: 2014. _________ (2013a), Violencia contra la mujer, respuesta del sector de la salud, sitio web: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, disponible en: http:/ /www.who.int/reproductivehealth/publications/violence/NMH_VIP_PVL_13_1/es/, consulta: 2014. _________ (2013b), Violencia contra la mujer. Violencia de pareja y violencia sexual contra la mujer, sitio web: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, disponible en: http:/ /www.who.int/ mediacentre/factsheets/fs239/es/, consulta: 2014. Homicidio Antioquia, Sistema de Informaci\u00f3n para la Seguridad y la Convivencia (SISC) (2014), \"In dicadores criminalidad homicidios-hurtos (14-28)\" [document o de trabajo], Medell\u00edn, copia de autora. Gonz\u00e1lez, Jhon Jairo (30 de julio del 2014), entrevista personal por Clara L\u00f3pez, Medell\u00edn._ 149_dIAG n\u00f3 STI co Soc IoEcon\u00f3 MI co d E LA PoBLA cI\u00f3n JoVE n d E M EdELL\u00cd n Medina, Carlos, Christian Manuel Posso y Jorge Andr\u00e9s Tamayo (2011), \"Costos de la violencia urbana y pol\u00edtica p\u00fablicas: algunas lecciones de Medell\u00edn\", Borradores de Econom\u00eda, n\u00fam. 674. _________ (2013), \"The Effect of Youths Becoming Criminals\", Borradores de Econom\u00eda, n\u00fam. 755. Bibliograf\u00eda general Colombia, Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (D ANE), Direcci\u00f3n de R egulaci\u00f3n, Planeaci\u00f3n, Estandarizaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n (2007), L\u00ednea base de indicadores, Gobernaci\u00f3n del Departamento de Arauca, sitio web: Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica, disponible en: https:/ /www.dane.gov.co/files/sen/planificacion/linea/Estructura_indicadoresGA.pdf, consulta: 2014. Medell\u00edn, Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n (2006), \" base de datos de la En - cuesta de Calidad de Vida de Medell\u00edn (ECVM)\", [document o de trabajo, datos del a\u00f1o 2006], Medell\u00edn, copia de autora._________ (2009), \" base de datos de la Encues ta de Calidad de Vida de Medell\u00edn (ECVM)\", [documento de trabajo, datos del a\u00f1o 2009], Medell\u00edn, copia de autora._________ (2011), Formulario de la Encuesta de Calidad de Vida de Medell\u00edn (ECVM), Medell\u00edn, Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n. _________ (2012a), \" base de datos de la Encues ta de Calidad de Vida de Medell\u00edn (ECVM)\", [documento de trabajo, datos del a\u00f1o 2012], Medell\u00edn, copia de autora._________ (2012b), Encuesta de calidad de vida de Medell\u00edn, Medell\u00edn, Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n. _________ (2012c), Indicadores de calidad de vida de Medell\u00edn, Medell\u00edn, Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n. Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe- de-calidad-de-vida-de-medellin-2012, consulta: 2014. _________ (2013), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad-de-vida- de-medell-n-2013, consulta: 2014._ 150 4 >>An\u00e1lisis de poblaciones Claudia Mej\u00eda Betancur Santiago Silva Jaramillo_ 151 Introducci\u00f3n La Pol\u00edtica de Juventud debe plantear su plan de acci\u00f3n en funci\u00f3n de una visi\u00f3n propia de su participaci\u00f3n en la atenci\u00f3n y el liderazgo de los temas de juventud en la ciudad de Medell\u00edn. En efecto, esa visi\u00f3n, esa apuesta de pol\u00edtica, se susten-ta en convertir a la Secretar\u00eda de la Juventud en un ente de monitoreo y coordinaci\u00f3n de esfuerzos, con una preocupaci\u00f3n fundamental en determinar vac\u00edos, proponer cambios y focalizar sus empe\u00f1os en entender la juventud, e identificar a las poblaciones de j\u00f3venes que no son incluidas en las ofertas institucionales que provee la ciudad. As\u00ed pues, entender la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica seg\u00fan una idea de meta - gobernanza y focalizaci\u00f3n, implica determinar tres niv eles de acci\u00f3n de la intervenci\u00f3n del Estado: el primero representa el escenario social donde los j\u00f3venes acceden a la oferta prove\u00edda por las pol\u00edticas universales. El segundo constituye la \"red de seguridad\" (safety net) de la administraci\u00f3n, una serie de programas que buscan incluir a los que no fueron incluidos en las pol\u00edticas universales, a las personas (y en este caso, los j\u00f3venes) que se \"salieron por las costuras\" (drop \u00adout) de la oferta univ ersal. El tercero supone el escenario de los excluidos, los j\u00f3venes que no fueron recogidos por la oferta universal, ni por la de la red de seguridad, y que se encuentran en riesgo de introducirse en din\u00e1micas sociales perjudiciales, como desarrollar carreras criminales, desertar del sistema educativo o trabajar de manera informal, entre otros, o que definitivamente ya han ca\u00eddo. El an\u00e1lisis por niv eles se puede realizar tambi\u00e9n al sectorizar cada uno de estos, creando dos ejes: el primero establece el nivel en donde se encuentra el programa, y el segundo, el sector o tema social al que se refiere (educaci\u00f3n, salud, etc.). As\u00ed, un programa puede catalogarse como de Nivel I y Sector I, determinando que es universal y que atiende a poblaci\u00f3n sobre el tema de ese sector espec\u00edfico (ver Gr\u00e1fico 4.1). _Gr\u00e1fico 4.1: niveles de ac ci\u00f3n de la Sector ISector IISector IIISector IVSector VSector VISector n Nivel I Nivel II Nivel III _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. _ 152 Estos niveles y estas din\u00e1micas de oferta y goce de programas y pol\u00edticas por par - te de los j\u00f3venes tambi\u00e9n pueden analizarse de acuer do con poblaciones. Ahora bien, la Pol\u00edtica de Juventud debe oper ar en los tres niveles, haciendo uso de diferentes estrategias e instrumentos de gobierno, entendiendo que su rol en estos escenarios debe reflejar el contexto de actuaci\u00f3n y la preocupaci\u00f3n por identificar a las poblaciones beneficiadas en cada espacio y su conservaci\u00f3n. Es decir, que la Pol\u00edtica debe cumplir papeles diferenciados cuando se relaciona con programas y poblaciones de los tres niveles que se han establecido. Uno de los asuntos particularmente importantes de es te ejercicio de identificaci\u00f3n de niveles, ofertas y estrategias de intervenci\u00f3n y acci\u00f3n p\u00fablica se refiere a entender las poblaciones juveniles (particularmente las que se est\u00e1n quedando por fuera de la oferta), de tal manera que se puedan identificar las preocupaciones, las percepciones y los problemas espec\u00edficos de cada poblaci\u00f3n para gozar de los programas que ofrece la administraci\u00f3n p\u00fablica. Este cap\u00edtulo busca hacer aport es a ese ejercicio de entender mejor las din\u00e1micas, las percepciones, las agendas y los problemas p\u00fablicos de grupos que han sido poco estudiados y que representan retos bastante importantes para las pol\u00edticas locales en t\u00e9rminos de inclusi\u00f3n. En primer lugar, se presentan los resultados del ejercicio de profundizaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel. Luego, los resultados de los ejercicios para comprender la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes rurales. Seguidamente, los hallazgos de los ejercicios con poblaci\u00f3n de j\u00f3venes en riesgo. Esto, como una manera de profundizar en algunas poblaciones que tradicionalmente se han quedado por fuera de o que sus necesidades no han sido satisfechas por completo con los programas universales. Finalmente, el te xto presenta algunas aclaraciones sobre retos de implementa ci\u00f3n de programas de \"r ecuperaci\u00f3n\", como se ha denominado a las ofertas del tercer ni - vel de acci\u00f3n de la pol\u00edtica, y propone r ecomendaciones generales sobre la informaci\u00f3n recabada, enfocada en proveer herramientas a los tomadores de decisiones en su dise\u00f1o de intervenciones que busquen fortalecer las pol\u00edticas y los programas de \"recuperaci\u00f3n\", y atender a las poblaciones de j\u00f3venes no atendidas de la ciudad. Profundizaci\u00f3n en poblaciones Los j\u00f3venes y sus recorridos vitales son claramente diferentes, y cualquier intento de acompa\u00f1amiento debe estar determinado por el respeto de estas diferencias. En los ejercicios cualitativos se observa una pluralidad de identidades individuales y grupales de parte de los j\u00f3venes participantes: creencias, gustos, deseos, formas de vida y de entender las din\u00e1micas de la ciudad. _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ 153_An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES Hay muchos grupos que se invisibilizan cuando se busca homogeneizar la ciudad, y aparecen riv alidades entre grupos identitarios. Los j\u00f3venes piden que el Estado y la sociedad reconozcan, respeten y protejan esas identidades. Hay espacios de socializa - ci\u00f3n donde llegan varios grupos identitarios y conviv en entre s\u00ed. La identidad juvenil es un asunto de reconocimiento personal, de pertenencia a un grupo e incluso de territorialidades. Ahora bien, muchas de esas identidades juveniles se forman alrededor de figuras representativas en las comunidades y los imaginarios de esos j\u00f3venes y sus grupos. De acuerdo con el economista Thorstein Veblen (Figueras y Moreno, 2013), la emulaci\u00f3n supone la necesidad de las personas de encontrar modelos individuales a seguir en figuras socialmente representativas de su entorno social. Los j\u00f3venes de la ciudad tambi\u00e9n tienen una constante inclinaci\u00f3n a buscar referentes sociales sobre los cuales plantear sus perspectivas vitales. As\u00ed, los j\u00f3venes tienen dos opciones para c onstruir esa imagen personal tan importante: emular a alguna figura, por lejana que sea, en la que se quieran convertir; o buscar la tutor\u00eda de un mentor. En la primera, se busca qui\u00e9n ha hecho qu\u00e9 y c\u00f3mo lo ha hecho para seguir ese mismo camino. En la segunda, se cuenta con un mentor que inculca valores, comparte experiencia y aconseja decisiones. En este sentido, tambi\u00e9n se puede c onfigurar una profunda brecha entre expectativas y realidades vitales. Los j\u00f3venes necesitan tener las herramientas para construir proyectos de vida esperanzadores y optimistas, pero acotados a la realidad. Un elemento clave de la frustraci\u00f3n de los a\u00f1os de juventud puede encontrarse no s\u00f3lo en la falta de proyectos a futuro, sino en la dificultad o imposibilidad de cumplir aspiraciones poco apegadas a la realidad. Tambi\u00e9n se debe anotar que, en general, los j\u00f3 venes de la ciudad se enfrentan a unos problemas y unas necesidades bastante claras. Muchos de ellos son objeto de discriminaci\u00f3n o estigmatizaci\u00f3n, debido a su lugar de procedencia, raza o f\u00edsico, causando que, por ejemplo, algunos tengan que mentir sobre sus lugares de residencia en sus hojas de vida para obtener un puesto de trabajo, dado que los empleadores no aceptan empleados de ciertas zonas. Esto se encuentra ligado a la falta de opor - tunidades para los j\u00f3venes, sobr e todo para los de estratos bajos, y lleva a que las tasas de desempleo y de informalidad laboral alcancen proporciones alarmantes y mucho mayores a las de otros grupos etarios. Adem\u00e1s, los j\u00f3venes es t\u00e1n expuestos ante el consumo y venta de sustancias psi - coactivas, la pros tituci\u00f3n y otros negocios ilegales, entre otras realidades que afectan a la ciudad en general, pero frente a las cuales ellos son especialmente vulnerables. Asimismo, no se debe dejar de lado que la mayor\u00eda de v\u00edctimas y victimarios del conflicto armado son j\u00f3venes, vi\u00e9ndose especialmente afectados por los homicidios. _ 154En efecto, el 53% de las v\u00edctimas de homicidio en la ciudad en el periodo 2003-2013 est\u00e1 entre los 14 y 28 a\u00f1os (ver Gr\u00e1fico 4.2). _Gr\u00e1fico 4.2: Incidencia del homicidio en poblaci\u00f3n joven en Medell\u00edn, 2003-2013 _Fuente: INML, SIJIN, CTI. Construcci\u00f3n SISC. Entre 2004 y 2007 se da una reducci\u00f3n en el n\u00famero de homicidios totales en la ciudad. Pero la r educci\u00f3n en los homicidios de j\u00f3venes es mayor, pasando del 50% del total de homicidios en el 2004 al 43,5% en el 2006. Esto da cuenta de la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes en la violencia homicida asociada a grupos de crimen organizado. Los j\u00f3venes tambi\u00e9n participan de manera significativa en los delitos de hurto a personas y automotores, aumentando su participaci\u00f3n en fen\u00f3menos como v\u00edctimas de delitos, como el hurto a motocicletas (ver Gr\u00e1fico 4.3). Ahora bien, de acuerdo con cifr as del Informe de calidad de vida de Medell\u00edn del 2012, en ese a\u00f1o el 20,86% de los j\u00f3venes de la ciudad se sienten inseguros en sus barrios y veredas, mientras el 72,47% seguros, y el 7% muy seguros. De igual forma, al ser encuestados por la principal raz\u00f3n por la cual consideran que su barrio, vereda o corregimiento es inseguro, se\u00f1alan la \"existencia y accionar de bandas o combos\", conel 26%; los atracos callejeros, con el 13,59%, y los expendios de drogas, con el 7,69%._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o _ 155 \u00c9sa es la situaci\u00f3n de tenso control en la que viv e buena parte de los j\u00f3venes de la ciudad. Las organizaciones criminales que operan en muchos barrios de la ciudad no s\u00f3lo delinquen en el sector; tambi\u00e9n resuelven disputas, cobran extorsi\u00f3n, ven-den drogas y se convierten, al final, en una fuerza que \"expulsa\" al resto de la sociedad civil de su barrio. Los j\u00f3venes hombres le temen a la operaci\u00f3n de los grupos criminales, en tanto los hacen vulnerables al reclutamiento y la posibilidad de violar zonas de control y presencia armada cuando se movilizan. Las j\u00f3venes mujeres les temen por la posibilidad de amenazas sexuales y abuso que pueden sufrir a manos de los miembros de los grupos criminales. Al respecto, los j\u00f3venes no parecen identificar a la Polic\u00eda como una fuerza positiva asociada a la seguridad. En este sentido, sus ideas giran alrededor de las alternativas m\u00e1s comunitarias de gesti\u00f3n de la seguridad. En efecto, existen preocupantes niveles de desconfianza institucional hacia las agencia encargadas del orden p\u00fablico y la seguridad en la ciudad. Los j\u00f3venes de Medell\u00edn, adem\u00e1s, enfr entan problemas de convivencia ciudadana, tensiones generadas por cuenta de las diferencias entre las formas de relacionamiento que var\u00edan seg\u00fan la condici\u00f3n social de las personas, y que pueden favorecer o hacer _Fuente: SIJIN. Construcci\u00f3n SISC. _Gr\u00e1fico 4.3: Incidencia del hurto a personas, carros y motos a j\u00f3venes en Medell\u00edn, 201-2013_An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES _ 156m\u00e1s dif\u00edcil la convivencia. Por otra parte, se habla del poco conocimiento de los j\u00f3venes sobre sus derechos y de c\u00f3mo esto puede afectar su tratamiento como sujetos de de - recho y la defensa de los mismos. Ellos no s\u00f3lo han sido v\u00edctimas, sino tambi\u00e9n victi - ma rios de las din\u00e1micas de violencia de la ciudad, y como tal, muchos necesitan la at enci\u00f3n de problemas para reintegrarse a la vida social; sus necesidades en t\u00e9rminos laborales, educativos y, sobre todo, de acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico, no se diferencian mucho de otros actores del conflicto armado. La apuesta de la Pol\u00edtica de Juventud par a asumir los problemas de seguridad y convivencia que enfrentan los j\u00f3venes puede sustentarse en un enfoque de cultura ciudadana, por encima de uno de seguridad ciudadana. La idea es rescatar el papel de los valores sociales, de las tradiciones, las costumbres y los comportamientos prosociales en la construcci\u00f3n de din\u00e1micas sociales protectoras y relaciones interpersona - les sustentadas en la confianza, la r eciprocidad y la disposici\u00f3n a la acci\u00f3n colectiva. As\u00ed pues, estas expresiones de crimen asociadas a los j\u00f3 venes (pandillas, combos) pueden ser abordadas desde la satisfacci\u00f3n desviada de necesidades individuales y sociales (ver Gr\u00e1fico 4.4). De esta forma, a falta de v\u00edas convencionales de acci\u00f3n para la satisfacci\u00f3n de necesidades como desarrollo econ\u00f3mico o reconocimiento social, se crean v\u00edas alternas, \"expresiones juveniles sin ninguna conducci\u00f3n o acom - pa\u00f1amiento; expre siones que canalizaron desasosiegos e \u00edmpetus propios de l a adolescencia y que muy pronto mutaron hacia actividades violentas\" ( ONU- Habitat Colombia, Universidad EAFIT, 2011: 139). \u00c9stas son las peque\u00f1as bandas instrumentalizadas por los grandes narcotraficantes y los grupos armados ilegales desde finales de los a\u00f1os 80 hasta la actualidad. Pero aunque muchos de sus in - tereses han mutado con el tiempo , contin\u00faan siendo un espacio no convencional de satisfacci\u00f3n de necesidades de muchos de los j\u00f3venes que las integran. De acuerdo con Corpo visionarios (2011), la violencia en Medell\u00edn, particularmen - te la homicida, se halla concentr ada en t\u00e9rminos territoriales y poblacionales. As\u00ed pues, la Encuesta de Cultura Ciudadana 2011 encuentra \"que pese a que en Medell\u00edn se hab\u00eda experimentado una densificaci\u00f3n de la cultura ciudadana, persist\u00edan sectores poblacionales resistentes a los cambios comportamentales, al mismo tiempo que exist\u00edan toda una serie de argumentos y pr\u00e1cticas culturales que facilitaban la concentraci\u00f3n de la violencia\" (Corpovisionarios, 2011: 9). Entre estos hallazgos, el in - forme destaca que \"aunque es tos j\u00f3venes manifestaban un temor m\u00e1s alto que el com\u00fan de ciudadanos a los castigos de ley, dicho miedo no jugaba un papel inhibidor ante las posibles transgresiones de las normas, por lo tanto no garantizar\u00eda que el comportamiento de los j\u00f3venes, pertenecientes a sectores con una concentraci\u00f3n de Factores Comportamentales y Actitudinales (FCA) o S ILVA JArAMILL o_ 157 Los hallazgos de la Encuesta respecto a la relaci\u00f3n de los j\u00f3venes en riesgo de desarrollar -o en curso- carrer as criminales se pueden resumir en un perfil. Este perfil cuenta con bajos niveles de confianza institucional, paralelo al uso, la creaci\u00f3n y la buena estima de los espacios informales -e ilegales- de resoluci\u00f3n de conflictos sociales, as\u00ed como la reincidencia y los bajos niveles de apreciaci\u00f3n de la ley. Los j\u00f3venes r econocen la presencia de mecanismos informales para gestionar sus conflictos personales y, en tal caso, los posibles problemas de seguridad de sus comunidades. Estos mecanismos pueden ser el \"punto de entrada\" de la formalidad, en conjunto con la construcci\u00f3n de espacios que permitan el desarrollo de una posici\u00f3n e identidad, ante la ausencia de modelos a seguir que sean social y econ\u00f3micamente viables y socialmente positivos. En algunas din\u00e1micas se puede ver una competencia entre las v\u00edas formales y las v\u00edas ilegales de generaci\u00f3n de reconocimiento. La pol\u00edti - ca debe apostar por mejorar las posibilidades de las primeras. Otra realidad que sin duda no contribuy e al desarrollo efectivo de los j\u00f3venes es la creciente desigualdad y el hecho de que \u00e9sta se agudiza cuando los j\u00f3venes se independizan o forman una familia a temprana edad. \u00c9sta es una forma de perpetuar la pobreza y aumentar las brechas sociales que les da continuidad a c\u00edrculos viciosos en torno a la pobreza. Por otra parte , hay una dificultad con la que se tienen que ver los j\u00f3venes: en la mayor\u00eda de ocasiones, quienes toman las decisiones en el \u00e1mbito p\u00fablico no son j\u00f3 - ve nes, quienes muchas veces desconoc en las necesidades reales de esta poblaci\u00f3n. Sin embargo, para algunas poblaciones, estos problemas son m\u00e1s agudos y los to-can m\u00e1s directamente, y por eso se requiere profundizar en algunas de ellas._Grafico 4.4: V\u00edas alternas de desarrollo _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, con base en ONU-Habitat Colombia; Universidad EAFIT (2011)._An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES_ 158Poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel En general, actores que conocen a fondo la situaci\u00f3n de los j\u00f3venes en c\u00e1rcel reconocen, como los principales problemas que afectan a esta poblaci\u00f3n, la posibilidad de la reincidencia en el delito, cuando al salir de su reclusi\u00f3n son objeto de discrimina - ci\u00f3n y no tienen un apoyo efectiv o por parte de sus familias para lograr reintegrarse a la sociedad. Esto contribuye a que muchos de los reclusos tengan pocas expectativas sobre su futuro y en ocasiones renuncien a pensar en posibilidades de superaci\u00f3n personal en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y profesional. Adem\u00e1s, se percibe que en la c\u00e1rcel se fortalece el comportamiento delictivo y se entra en contacto con otras formas de la delincuencia y de la ilegalidad que, en lugar de resocializarlos, los inducen a perpetuar carreras criminales. Los j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1r cel expresan dos preocupaciones sustanciales, que acompa\u00f1an casi todas sus intervenciones, a saber: el regreso a la libertad y la preparaci\u00f3n para el empleo. En efecto, los sectores de \"Empleo\" y \"Salud\" son los que m\u00e1s presupuesto reciben (25% del total cada uno), cuando a los j\u00f3venes participan - tes se les pide que repartan 100 pesos del presupues to municipal entre una lista de ocho sectores (ver Gr\u00e1fico 4.5). El primer puesto, c ompartido por el rubro \"Salud\", da cuenta de otros dos fe n\u00f3- menos importantes que quedan en evidencia durant e la visita a la c\u00e1rcel de be llavista: la r elaci\u00f3n entre consumo de drogas, delito y reclusi\u00f3n, y las dif\u00edciles con diciones de vida, sobre todo de salubridad, dentro de la ins tituci\u00f3n penitenciaria. Las prioridades de esta poblaci\u00f3n de j\u00f3venes r esultan, al final, bastante claras: mejores condiciones de reclusi\u00f3n -enfocadas en la preparaci\u00f3n para cuando recupe - ren la libertad y la atenci\u00f3n pr ogram\u00e1tica integral- y oportunidades de reingresar a la sociedad, evitando los riesgos sociales de la reincidencia. Esto parece deberse al hecho de que al momento de salir son objeto de estigmatizaci\u00f3n y en muchas ocasiones cuentan con poco apoyo familiar para garantizar su subsistencia. A diferen - cia de los otr os actores consultados, que le dan prioridad a la educaci\u00f3n, ellos la ubican en el tercer lugar. Sin embargo, reconocen la importancia de este tema como el eje principal sobre el que se debe concentrar la Pol\u00edtica P\u00fablica, seguido por empleo y salud. Otro punto inter esante es que, para este grupo, contrario a lo que podr\u00eda intuirse, la seguridad no es una preocupaci\u00f3n importante, por lo cual no le destinan una porci\u00f3n significativa del presupuesto y creen que debe ser el \u00faltimo tema a tener en cuenta en la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. Sin embargo, s\u00ed postulan la delincuencia como uno de los problemas que m\u00e1s afecta a esta poblaci\u00f3n, acompa\u00f1ado de la drogadicci\u00f3n. _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_Gr\u00e1fico 4.5: Ejercicio de presupuesto por sectores, grupo focal: j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estos temas, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. _Gr\u00e1fico 4.6: Ejercicio de presupuesto por poblaciones, grupo focal: j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estas poblaciones, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._ 160_Gr\u00e1fico 4.7: Agenda de grupo focal: j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Se destaca que ninguno de ellos fue capaz de identificar programas de la oferta de la ciudad, y mucho menos de la oferta espec\u00edfica para j\u00f3 venes con que aqu\u00e9lla cuenta. S\u00f3lo algunos fueron capaces de identificar ciertos temas sobre los que la Ad - ministraci\u00f3n municipal act\u00faa. Adem\u00e1s, la f alta de recursos no permite hacer un seguimiento posterior a los liberados ni garantizar que ellos accedan a la oferta institucional, y muchos reinciden y vuelven a ser recluidos en el centro o en las c\u00e1rceles de mayores (ver Ilustraci\u00f3n 4.1). Ahora bien, aunque algunos de los temas prioritarios para los j\u00f3 venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel resultan similares a las agendas de otros grupos de j\u00f3venes, de otros ejercicios consultivos a poblaciones e, incluso, a la misma ciudad en su conjunto (\"Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos\", 2013), la diferencia entre los primeros cuatro temas, y los \u00faltimos, resulta m\u00e1s marcada que en otros momentos de este ejercicio (ver Gr\u00e1ficos 4.6 y 4.7). Por otro lado, la c\u00e1r cel es al mismo tiempo castigo y oportunidad. Supone, en su mayor\u00eda, en la dif\u00edcil realidad de los centros penitenciarios de la ciudad, un castigo para el joven infractor, como tambi\u00e9n puede convertirse en oportunidad para unas intervenciones p\u00fablicas que busquen \"rescatar\" a un grupo de j\u00f3venes en una situa-ci\u00f3n de riesgo permanente, pero asimismo de sistem\u00e1tica expectativa. Los j\u00f3venes en _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o _ 161situaci\u00f3n de c\u00e1rcel est\u00e1n a la espera de oportunidades para escapar de los c\u00edrculos viciosos del crimen y la reincidencia. La c\u00e1rcel supone entonces ese castigo social, agravado por las dif\u00edciles condiciones de vida, aunque su trabajo de reintegraci\u00f3n y resocializaci\u00f3n parece quedar corto ante las dificultades de atender a una poblaci\u00f3n creciente y con pocas opciones dentro de los centros de reclusi\u00f3n. _Ilustraci\u00f3n 4.1: Percepci\u00f3n de problemas p\u00fablicos de juventud, grupo focal: j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel 1 _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La c\u00e1rcel tambi\u00e9n es una oportunidad para los dise\u00f1ador es de pol\u00edticas inge - niosos. En efecto, c onstituye el espacio \"perfecto\" para relacionarse con una poblaci\u00f3n muchas veces olvidada de las intervenciones p\u00fablicas, pero, sobre todo, constantemente en riesgo de involucrarse (si no de mantener el curso) de las llamadas \"carreras criminales\". De hecho, uno de los participantes en el grupo focal de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel ped\u00eda m\u00e1s oportunidades para ocupar su tiempo de manera productiva durante su reclusi\u00f3n. \"Oc\u00fapenme la cabeza\", dec\u00eda bastante frustrado uno de ellos. Por supuesto, no es s\u00f3lo ocupar su tiempo, es prepararlos para las dif\u00edciles condiciones que los esperan fuera de los muros; y es que el da\u00f1o m\u00e1s grande que hace la c\u00e1rcel no es la experiencia en s\u00ed, sino las \"secuelas\" de ha - ber cumplido una condena. De esta forma, las int ervenciones para la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel deben afanarse tanto en \"ocuparles la cabeza\", como en proveerles las capacidades para enfrentar el mundo efectivamente, en t\u00e9rminos _An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES _1 Estas gr\u00e1ficas de \"nube de palabras\" se construyen a partir de la repetici\u00f3n de ideas en los gru- pos fo cales. As\u00ed, el tama\u00f1o de cada palabra representa lo pr esente que est\u00e1 en las respuestas de los par ticipantes a las preguntas sobre pr oblemas, alternativas, etc. _ 162de educaci\u00f3n, oportunida des laborales y, en particular, ac ceso prioritario a la oferta institucional de la que ya dispone el Estado en la ciudad. Tambi\u00e9n es important e considerar que aunque no est\u00e1n en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, hay una poblaci\u00f3n significativa de menores infractores que se encuentra bajo medi - das de detenci\u00f3n. Es el caso del centro de r ehabilitaci\u00f3n Carlos Lleras (\"La Pola\"), donde se hallan retenidos casi 300 j\u00f3venes que han cometido delitos y han sido condenados bajo el r\u00e9gimen de menores infractores. Esta poblaci\u00f3n, seg\u00fan su director, proviene generalmente de estratos bajos, ha dejado de estudiar, ha vivido en condiciones de pobreza y en muchos casos en familias disfuncionales. Algu - nos de ellos han sido desertores o expulsados del sis tema educativo, y en buena parte de los casos han sido consumidores de droga. Con esta poblaci\u00f3n se encuentra un papel muy important e de las familias en el acompa\u00f1amiento a los j\u00f3venes; por esta raz\u00f3n, han comenzado a trabajar de la mano de \"Delinquir no paga\", en la concientizaci\u00f3n de las familias y los entornos de los j\u00f3venes. Aparte de es te programa, la \u00fanica oferta que llega a \"La Pola\" est\u00e1 representada por algunos programas del Inder, los servicios educativos de la Secretar\u00eda de Edu - caci\u00f3n que pres ta a los j\u00f3venes que a\u00fan no han terminado su bachillerato, y del sena, para el caso de la formaci\u00f3n para el trabajo. Adem\u00e1s, tienen alg\u00fan acompa\u00f1amien - to por parte de la Cruz Roja. L os servicios de salud y acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico los prestan los profesionales propios del centro. Es importante, por \u00faltimo, considerar la situaci\u00f3n de precariedad a la que se ve expuesta la poblaci\u00f3n carcelaria y las condiciones que llevan a los j\u00f3venes a all\u00ed. Seg\u00fan Medina, Posso y Tamayo (2011 y 2013), no s\u00f3lo la condici\u00f3n de pobreza, sino tam - bi\u00e9n la enorme inequidad social y econ\u00f3mica de Medell\u00edn y el hecho de vivir en barrios habitados por adultos criminales o r elacionarse con ellos, hace que los j\u00f3venes de la ciudad cometan delitos de mayor o menor gravedad. Seg\u00fan datos del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (INPEC) a corte del 30 de junio del 2014, el Establecimiento Penitenciario de Mediana Seguridad y Carcelario de Medell\u00edn (EPMS) bellavista y el C omplejo Carcelario y Penitenciario Pedregal tienen en total una poblaci\u00f3n de 4.001 presos de 18 a 28 a\u00f1os, entre los cuales el 9,9% (395) son mujeres y el 90,1% (3.606) son hombres. Del total de esta po bla ci\u00f3n, el 40,3% est\u00e1n sindicados, mas no condenados de c ometer alg\u00fan delito, y el 58,6% est\u00e1n condenados por ello. Al comparar esta cifra, 4.001 presos, con el total de la poblaci\u00f3n carcelaria de 8.816 ( EPMS bellavista, Medell\u00edn, Pedregal Sindicados y Pedregal, Mujeres ), a corte del 30 de julio se refleja otra de las delicadas situaciones de los j\u00f3venes en Medell\u00edn: los j\u00f3venes (de 18 a 28 a\u00f1os) son casi la mitad de la poblaci\u00f3n carcelaria del municipio, el 45,38%. Los centros penit enciarios y carcelarios son establecimientos que en teor\u00eda est\u00e1n destinados a la recuperaci\u00f3n del individuo en su dimensi\u00f3n \u00e9tica y moral y, por ende, _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG JArAMILL o_ 163de ber\u00edan ofrecer ex celentes condiciones de salubridad, alimentaci\u00f3n, orientaci\u00f3n psi - cosocial y recreaci\u00f3n, e igualment e brindar programas de formaci\u00f3n para el trabajo y de formaci\u00f3n en otras \u00e1reas (derechos humanos, artes, etc.), que le permitan redignificarse y reinsertarse a la vida despu\u00e9s de cumplir la condena. Sin embargo, seg\u00fan John Jairo Gonz\u00e1lez (especialista en Derechos Humanos de la Defensor\u00eda del Pueblo de Medell\u00edn), las condiciones habitacionales, de salubridad, de prestaci\u00f3n de los servicios de salud, entre otras, son muy deficientes en estos centros penitenciaros, situaci\u00f3n que inevitablemente afecta a la poblaci\u00f3n joven en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel. Adem\u00e1s, afirma que: \"El sistema carcelario en Colombia no hace distinciones de edad en relaci\u00f3n con las condiciones de detenci\u00f3n; cualquier preso de cualquier edad es tratado de igual manera. No hay consideraciones especiales para los j\u00f3venes, no hay norma. Los \u00fanicos que se les privilegia son la tercera edad, la poblaci\u00f3n Lesbianas, Gais, bisexuales, Tr ansgeneristas, Intersexuales (LG bTI), enfermos terminales ( vih, tuberculosis), \u00danicos Patios\". J\u00f3venes rurales Medell\u00edn tiene cinco corregimientos con caracter\u00edsticas muy diferentes, y la realidad de los j\u00f3venes rurales var\u00eda seg\u00fan los lugares en los que se habita. La distribuci\u00f3n de la po blaci\u00f3n de j\u00f3venes tanto en la z ona urbana como en la zona rural es desigual. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes rurales habita los corregimientos de San Antonio de Prado y de San Crist\u00f3bal; ambos representan en total el 74,3% de la poblaci\u00f3n. El porcentaje restante lo conforman los corregimientos de Altavista (15,3%), San-ta Elena (7,4%) y Palmitas, que representa s\u00f3lo el 2% en el total de la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes rurales (ver Tabla 4.1). _Tabla 4.1: n\u00famero y porcentaje de j\u00f3venes del \u00e1rea rural seg\u00fan corregimientos y grupos etarios CorregimientosGrupos etarios 2012 Total 14-18 19-24 14.536 obtenidos ECVM (2012)._An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES_ 164 La situaci\u00f3n de estos j\u00f3v enes rurales es preocupante en t\u00e9rminos de la cobertura del servicio de internet (ver Gr\u00e1fico 4.8): no s\u00f3lo \u00e9ste no llega a un porcentaje significativo de la poblaci\u00f3n joven urbana (44,5%) y rural (62,5%), sino que, adem\u00e1s, los j\u00f3venes rurales se encuentran en clara desventaja, pues el 18,4% adicional no cuenta con cobertura. Esto genera una condici\u00f3n de aislamiento para los j\u00f3venes de las \u00e1reas apartadas de la ciudad, en un momento donde las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n tienen un papel vital en la integraci\u00f3n de los j\u00f3venes con el mundo que los rodea. _Gr\u00e1fico 4.8: Porcentaje de la poblaci\u00f3n joven que no tiene acceso a servicios p\u00fablicos _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Datos obtenidos de la ECVM (2012)._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o Al igual que el total de los j\u00f3venes de Medell\u00edn, par a la poblaci\u00f3n joven rural es m\u00e1s dif\u00edcil emplearse; incluso su nivel de desempleo es levemente mayor en comparaci\u00f3n con el de la poblaci\u00f3n joven urbana (ver Gr\u00e1fico 4.9). \u00c9sta se encuentra 2,9 puntos porcentuales por encima del desempleo urbano juvenil, cifra muy cercana a la urbana. _ 165_2 La poblaci\u00f3n de referencia es la poblaci\u00f3n total del municipio comprendida entre los 12 y los 62 a\u00f1os._Gr\u00e1fico 4.9: Tasa de desempleo poblaci\u00f3n joven rural y urbana, 2012 _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES Sin embargo, dentro del contexto general (con relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de referencia),2 su nivel de desempleo es significativamente superior: 8,9 puntos porcentuales al ni - vel de desempleo de la poblaci\u00f3n de 12 a 62 a\u00f1os. Lo afirmado se refuerza cuando se observa simult\u00e1neamente que a una td mayor en los j\u00f3venes rurales, tambi\u00e9n se presenta una menor demanda de trabajo por parte de estos en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n de referencia ( TGP poblaci\u00f3n de 44,18%) (ver Gr\u00e1fico 4.10). Es decir que, a pesar de ejercer menos pre - si\u00f3n sobre el mercado laboral ( demandan menos trabajo), sus posibilidades de encontrar empleo son menores, registrando un mayor desempleo y una menor ocu - a la tasa de ocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n jov en urbana. _ 166_3 El \u00edndice de dependencia econ\u00f3mica es la relaci\u00f3n de personas en edades dependientes (me - nores de 15 a\u00f1os y mayor es de 65), respecto a la poblaci\u00f3n en edad econ\u00f3micamente activa (entre 15 y 64 a\u00f1os). Este indicador mues tra la carga econ\u00f3mica por edad que ha de soportar la po - blaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa ( Ortega y Villamar\u00edn, 2008: 153). Por otra parte, los j\u00f3venes rurales no s\u00f3lo son los que presentan mayor tasa de desempleo; tambi\u00e9n est\u00e1n posiblemente e xpuestos a una mayor tasa de dependencia econ\u00f3mica3 en relaci\u00f3n con los j\u00f3venes urbanos (ver Gr\u00e1fico 4.11), pues si utilizamos como proxy la tasa de dependencia econ\u00f3mica seg\u00fan poblaci\u00f3n total rural, urbana y de Medell\u00edn, se advierte que \u00e9sta es mayor (en 11%) en la poblaci\u00f3n rural (por cada 100 personas econ\u00f3micamente activas hay 75,76 personas en edades dependientes) que urbana; quiere decir que, comparativamente, en la poblaci\u00f3n rural hay mucho menos personas econ\u00f3micamente activas que en la poblaci\u00f3n urbana. Tambi\u00e9n indica que en la poblaci\u00f3n rural hay m\u00e1s ni\u00f1os y ancianos, es decir, hay m\u00e1s poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente dependiente que en la urbana. La proporci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos de la tercera edad es mayor que la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa en el \u00e1rea rural, y es menor que esta misma poblaci\u00f3n en el \u00e1rea urbana._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o _Gr\u00e1fico 4.10: Tasa global de participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n joven urbana y rural. 2012, EcVM _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo 167_Gr\u00e1fico 4.11: \u00cdndice de dependencia econ\u00f3mica seg\u00fan poblaci\u00f3n total rural, urbana y de Medell\u00edn _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos , disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- de-vida-de-medellin-2012. Sin embargo, la situaci\u00f3n var\u00eda seg\u00fan los c orregimientos. En San Antonio de Prado, la principal dificultad parecen ser las llamadas \"fronteras invisibles\" y la presencia de \"combos\" delincuenciales; en Altavista, la inseguridad en general; y en Santa Elena, el alto consumo de sustancias psicoactivas, por nombrar algunos ejemplos de esas problem\u00e1ticas, y de las sutiles y , no obstante, importantes diferencias entre territorios, po - blaciones y problemas. Por otro lado, e xisten problemas que afectan a los j\u00f3venes rurales, como la desi - gualdad con respecto a los j\u00f3 venes urbanos, la desescolarizaci\u00f3n y la mala calidad de la educaci\u00f3n, ya que ella no reconoce las potencialidades y particularidades que los j\u00f3 - venes adquieren en su contact o con el entorno rural. Algunos de estos j\u00f3venes buscan una educaci\u00f3n de mejor calidad o mejores oportunidades laborales en la ciudad, por lo que sugieren que esas oportunidades se pueden llevar al campo y adaptarlas al contexto. En los espacios de refle xi\u00f3n en torno a la pol\u00edtica, los j\u00f3venes insistieron mucho en la invisibilidad de las comunidades y problem\u00e1ticas rurales y ambientales en la agenda p\u00fablica y en la manera como, desde la centralidad del municipio, se extienden pol\u00edticas y programas sin consultar o acordar con la comunidad, y sin entender efectivamente sus necesidades._An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES _ 168 Los j\u00f3venes manifiestan que es necesario alcanzar un desarrollo equilibrado den - tro de los espacios rurales, para que se c onserven y no pasen de ser campo a ciudad, aunque algunos de ellos dijeron que sostenibilidad y ruralidad eran incompatibles, pues el desarrollo y la sostenibilidad acaban por convertir lo rural en urbano. Se debe procurar que el desarrollo rural pueda ser una realidad, sin perder su identidad ni ser \"absorbido\" por lo urbano. El enfoque debe ser la preocupaci\u00f3n por hacer que la econom\u00eda y la cultura rural sean atractivas para los j\u00f3venes que viven en los corregimientos de la ciudad. Resaltan iniciativas c omo las Casas Familiares Rurales (CFR). Los j\u00f3venes iden - tifican a las cfr como una experiencia positiva para las intervenciones futuras en la ruralidad de la ciudad, por tres razones principales: 1) respetan el contexto y protegen las tradiciones; 2) proveen herramientas de desarrollo, y 3) llevan infraestructura al campo. Tambi\u00e9n piensan en propuestas de conservaci\u00f3n ambiental y turismo ecol\u00f3gico, que puedan generar oportunidades rurales de empleo y educaci\u00f3n para los j\u00f3venes, que logren rivalizar con las que ofrece la ciudad. Sobre esta poblaci\u00f3n cabe resaltar que , como muchos, ponen la educaci\u00f3n en el primer lugar (ver Gr\u00e1fico 4.12), pero se diferencian de los dem\u00e1s grupos consultados al darle el segundo lugar de importancia en t\u00e9rminos de inversi\u00f3n al medio ambiente, contrastando con el \u00faltimo lugar que le da la mayor\u00eda de los actores. Tambi\u00e9n le dan un lugar importante a la cultura, la cual ubican en el tercer lugar. En la misma l\u00ednea de la preocupaci\u00f3n por la sos tenibilidad y el medio ambiente, los j\u00f3 venes reclaman la existencia de espacios para apropiarse, y su falta es puesta como una de las principales problem\u00e1ticas a las que se enfrentan. La Pol\u00edtica P\u00fablica deber\u00eda contar con iniciativas para el aprovechamiento y la apropiaci\u00f3n de los espacios rurales. En t\u00e9 rminos de poblaciones, coinciden en darle prioridad a la infancia (ver Gr\u00e1fico 4.13), pero es interesante ver que el segundo lugar se lo llevan los adultos mayores, mostrando la importancia que los j\u00f3venes rurales le dan a esta poblaci\u00f3n, lo cual no es muy com\u00fan en otro tipo de j\u00f3venes. Las posibilidades de inserci\u00f3n laboral com\u00fanment e se proponen como una causa importante de la migraci\u00f3n de los j\u00f3venes de zonas rurales a urbanas. Sin embargo, para estos j\u00f3venes el empleo no parece ser una preocupaci\u00f3n significativa, lo cual debe llevar a repensar este asunto. Durante las consultas c on el grupo focal de j\u00f3venes rurales en el corregimiento de San Antonio de Prado, los participantes priorizaron, en el ejercicio de inver - si\u00f3n de recursos p\u00fablicos, las tem\u00e1 ticas de Educaci\u00f3n (26%), Medio Ambiente (16%) y Cultura (15%). De igual manera, priorizaron las poblaciones de Infancia (20%), Adulto mayor (16%) y J\u00f3venes y Mujeres (13%). _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL oSi el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estos temas, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? (j\u00f3venes rurales)_Gr\u00e1fico 4.12: Ejercicio de presupuesto por sectores, grupo focal: j\u00f3venes rurales _Gr\u00e1fico 4.13: Ejercicio de presupuesto por poblaciones, grupo focal: j\u00f3venes rurales Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estas poblaciones, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? (j\u00f3venes rurales) _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._ 170_Gr\u00e1fico 4.14: Agenda de grupo focal: j\u00f3venes rurales _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Asimismo, la agenda de los j\u00f3venes rur ales de Medell\u00edn (ver Gr\u00e1fico 4.14) no se diferencia mucho de la de otras poblaciones de j\u00f3venes o de la misma ciudad, a excepci\u00f3n de las tem\u00e1ticas de protecci\u00f3n al Medio Ambiente, Sostenibilidad del Desarrollo y, sobre todo, recuperaci\u00f3n de la ruralidad en t\u00e9rminos econ\u00f3micos y culturales. Ahor a bien, la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes rurales de Medell\u00edn no se diferencia a fondo de la poblaci\u00f3n urbana, pero s\u00ed encuentra enormes dificultades para sentirse y efectivamente incluirse en las din\u00e1micas de la ciudad, y sus espacios de desarro - llo en la misma ruralidad parecen, o no e xistir, o estar determinados por l\u00f3gicas que no tienen en cuenta el contexto de la ruralidad ni sus consecuencias econ\u00f3micas y culturales en la vida de estos j\u00f3venes (ver Ilustraci\u00f3n 4.2)._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o _ 171J\u00f3venes en riesgo Los j\u00f3venes que ni estudian ni trabajan formalmente est\u00e1n expuestos a dificultades espec\u00edficas, como la propensi\u00f3n a ser reclutados por grupos armados ilegales pa-ra hacer parte activa del conflicto, o para realizar tareas dentro de los mercados ilegales. Adem\u00e1s, generalmente tienen condiciones de vida personal complejas, como familias disfuncionales o condiciones de pobreza extrema que no les permiten acceder al sistema educativo ni obtener un nivel de calificaci\u00f3n con el que puedan aspirar a un trabajo digno. Asimismo, dada su falta de calificaci\u00f3n, una de las pocas opciones para obtener alg\u00fan tipo de sustento econ\u00f3mico se da median te la inserci\u00f3n al mercado inf ormal del trabajo. Y las cifras muestran que no son pocos los j\u00f3venes que se encuentran padeciendo esta realidad. Las tasas de deserci\u00f3n escolar son altas, y mucho m\u00e1s en educaci\u00f3n secundaria (ver Gr \u00e1fico 4.15). Por otro lado, hay frustraci\u00f3n con las exigencias tradicionales de la educaci\u00f3n en la ciudad, con la imposibilidad de establecer enfoques diferenciados en calificaci\u00f3n, materias e intereses. Es decir, la medici\u00f3n homog\u00e9nea de capacidades educativas deja por fuera las particularidades de los avances individuales. As\u00ed, se hace necesario promover, desde la apues ta de juventud en la ciudad, un enfo - que diverso de visiones en la oferta complementaria de la educaci\u00f3n. Inscribirlo , adem\u00e1s, con un esfuerzo social por una educaci\u00f3n pues ta al servicio de la comunidad y no del individuo._Ilustraci\u00f3n 4.2: Percepci\u00f3n de problemas p\u00fablicos, grupo focal: j\u00f3venes rurales _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES _ 172 De igual forma, se mantienen las deficiencias en la coordinaci\u00f3n de las of ertas educativas con la demanda laboral y habr\u00eda que determinar si, en efecto, las apuestas edu - cativas de la ciudad est\u00e1n a tendiendo las demandas del mercado de empleo local. Ahora bien, existen otras causas identificables para la deserci\u00f3n escolar y la brecha en - tre preparaci\u00f3n educa tiva, pertinencia y calidad, y posibilidad de conseguir empleos. Los j\u00f3venes de la ciudad se ven obligados en ocasiones, tentados en otras, a aban - donar su educaci\u00f3n para entrar al mercado labor al, com\u00fanmente informal o de baja calificaci\u00f3n. Otras causas es t\u00e1n relacionadas con el sistema educativo como tal, siendo \u00e9stas una metodolog\u00eda y pedagog\u00eda poco adecuadas, un sistema educativo costoso, la discriminaci\u00f3n que \u00e9ste puede generar, la existencia de profesores con poca formaci\u00f3n y vocaci\u00f3n, los espacios f\u00edsicos donde se ense\u00f1a, el hecho de que los j\u00f3venes sean vistos como alumnos y no estudiantes, lo lenta de su actualizaci\u00f3n, y lo poco din\u00e1mica que es, as\u00ed como los par\u00e1metros con los que se mide su calidad. Este problema no es menor , pues los j\u00f3venes que ni estudian ni trabajan (NINI) por diversas razones, revelan una compleja situaci\u00f3n. Se consideran j\u00f3venes nini aquellas _ Fuente: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos , disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad- de-vida-de-medellin-2012, dane._Gr\u00e1fico 4.15: deserci\u00f3n oficial por niveles, 2009-2011_cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o _ 173personas que se encuentran entre los 14 y 28 a\u00f1os de edad, y se identifican con alguno de los siguientes perfiles: es una mujer dedicada al cuidado de su hogar; es un(a) joven que desert\u00f3 del colegio y que tiene entre 14 y 18 a\u00f1os; es un(a) joven forzado(a) a un ocio frustrante, porque sus posibilidades para acceder a la educaci\u00f3n y terminar sus estudios son muy reducidas, como igualmente sus posibilidades de obtener un empleo digno; es un(a) joven delincuente; es un(a) joven que por decisi\u00f3n propia, a pesar de tener todas las oportunidades de formarse y desarrollar una trayectoria laboral, opt\u00f3 por no estudiar y por no trabajar. Entre ellos se encuentran las mujeres que se dedican al trabajo del cuida - do y la limpieza de su hogar, el cual no es remuner ado, y quienes representan un alto porcentaje de esta poblaci\u00f3n. Seg\u00fan las cifras basadas en la ecvm del 2012, los j\u00f3venes nini representan el 25,2% de la poblaci\u00f3n total de j\u00f3venes y el 6,2% de la de Medell\u00edn. En t\u00e9rminos absolutos, Medell\u00edn tiene 147.702 j\u00f3venes nini, de los cuales las mujeres dedicadas a las labores dom\u00e9sticas (actividades que no son remuneradas) representan el 45,1% (66.567 mujeres), es decir, casi el 50% de lapoblaci\u00f3n. Incluso, si no se considerara dentro del t\u00e9rmino a las mujeres dedicadas a las labores dom\u00e9sticas, el porcentaje de nini (con respecto a la poblaci\u00f3n total de j\u00f3venes) descender\u00eda considerablemente: pasar\u00eda de 25,2 a 13,85% (en n\u00fameros abso - lutos ser\u00edan 81.135 y no 14 7.702). Adem\u00e1s, es preocupante que m\u00e1s del 90% de estos j\u00f3venes se encuentran en los estratos 1, 2 y 3 (ver Tabla 4.2). _Tabla 4.2: n\u00famero y porc entaje de j\u00f3venes nini seg\u00fan estrato Estrato Nro.Porcentaje de j\u00f3venes nini sobre total poblaci\u00f3n niniPorcentaje de j\u00f3venes nini sobre total poblaci\u00f3n joven 1 30.141 5,1% 6 1.365 0,92% 0,2% _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Datos obtenidos de la ECVM (2012). Los j\u00f3venes del programa \u00cdcaro4 expresaron su preocupaci\u00f3n con tres problemas fundamentales para su desarrollo: el desempleo, el estancamiento del modelo _An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES _4 Para precisar algunos aspectos de este programa, v\u00e9ase el cap\u00edtulo 9._ 174educativo y las dificultades de reconocimiento de la identidad de los j\u00f3venes en la ciudad. En efecto, la falta de experiencia -una exigencia com\u00fan en las oportunidades de empleo de la ciudad- se constituye en el principal obst\u00e1culo de muchos j\u00f3venes para insertarse en el mercado laboral. Esta dificultad resulta uno de los principales ele - mentos que los hace se\u00f1alar \"falta de oportunidades\" para su desarrollo en Medell\u00edn, pero se conecta necesariamente con las cr\u00edticas y el escepticismo que mantie - nen respecto al modelo educativ o de las instituciones de la ciudad. As\u00ed, se muestran descont entos con las herramientas pedag\u00f3gicas utilizadas en las instituciones de educaci\u00f3n p\u00fablicas. En primer lugar, porque a\u00fan se que - dan cortas en las capacidades que les ense\u00f1an a sus estudiantes par a desempe\u00f1arse en el \"mundo real\", esto es, asumir retos de adultez, construir planes de vida y acceder a oportunidades laborales. En segundo lugar, su incapacidad para generar inter\u00e9s y transmitir conocimiento efectivamente a sus estudiantes. En este sentido, se muestran frustrados por las bajas habilidades de sus profesores para combinar metodolog\u00edas novedosas y efectivas de ense\u00f1anza, para mejorar sus sistemas de aprendizaje de manera atractiva para sus estudiantes. De este modo, la identificaci\u00f3n y la r eplicaci\u00f3n de modelos educativos y apuestas peda g\u00f3gicas que congenien el inter\u00e9s de los es tudiantes y la efectividad de la ense - \u00f1anza se convierten en una de las e xigencias de los participantes en el grupo focal. La idea busca ofrecer a los docentes las herramientas, en forma de lecciones aprendidas y buenas pr\u00e1cticas, para aplicar en sus cursos, y al tiempo dar los ejemplos que permitan a los estudiantes exigir mayor nivel en la calidad docente. Ahora bien, reconoc en que la juventud puede ser una etapa de indecisi\u00f3n e ines tabilidad y que, de esta forma, dependiendo de ciertas c ondiciones de contexto, los j\u00f3venes pueden estar en entornos de riesgo para involucrarse en fen\u00f3menos per judiciales como el crimen. En este sentido, se\u00f1alan los j\u00f3venes participantes que resulta fundamental la orientaci\u00f3n que reciban estos j\u00f3venes en aspectos personales, laborales, sociales y educativos, de modo que les ayude a asumir sus nuevas respon - sabilidades y el tr\u00e1nsito de la ni\u00f1ez a la adult ez. Cuantitativamente , la salud parece ser la prioridad para estos j\u00f3venes, ya que en promedio le asignan la mayor parte del presupuesto (ver Gr\u00e1fico 4.16). Asimismo, les dan gran im portancia a los j\u00f3venes y a las mujeres (v er Gr\u00e1fico 4.17), a diferencia de otros grupos que privilegian la infancia como grupo poblacional que debe recibir la mayor parte de los recursos. Tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta que est os j\u00f3venes parecen tener un conocimiento valioso sobre la oferta institucional, lo cual puede llevar a pensar que para llegarles a ellos no s\u00f3lo es importante que conozcan la oferta, sino tambi\u00e9n generar incentivos para que efectivamente se vean atra\u00eddos a participar y desistan de otras alternativas._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_Gr\u00e1fico 4.16: Ejercicio sectores, grupo focal: programa \u00cdcaro _Gr\u00e1fico 4.17: Ejercicio de presupuesto por poblaciones, grupo focal: programa \u00cdcaro_Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estas poblaciones, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? (\u00cdcaro)Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estos temas, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? (\u00cdcaro)_ 176 Efectivamente, en el ejercicio de inversi\u00f3n de recursos p\u00fablicos por tem\u00e1ticas, los j\u00f3venes del pr ograma \u00cdcaro priorizaron la Salud (19%), la Educaci\u00f3n (17%) y la Seguridad (14%). De igual forma, en el ejercicio de inversi\u00f3n de recursos p\u00fablicos por poblaciones, priorizaron a J\u00f3venes y Mujeres (17%, cada uno), la Infancia y la Situaci\u00f3n de discapacidad (13%, cada uno), y los Ind\u00edgenas (11%). Ahora bien, los temas y problemas de la agenda de los j\u00f3 venes del grupo focal del programa \u00cdcaro giraron alrededor de sus precauciones por la educaci\u00f3n, la salud y la seguridad (ver Gr\u00e1fico 4.18), aunque los problemas espec\u00edficos planteados fueran, sobre todo, el desempleo juvenil y la drogadicci\u00f3n (ver Ilustraciones 4.3 y 4.4). _Gr\u00e1fico 4.18: Agenda de grupo focal: programa \u00cdcaro _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._cLAU dIA M EJ\u00cdA S ILVA JArAMILL o _ 177_Ilustraci\u00f3n focal: programa \u00cdcaro _Ilustraci\u00f3n 4.4: Percepci\u00f3n de problemas programa \u00cdcaro _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES _Gr\u00e1fico 4.19: Ejercicio de presupuesto por sectores, grupo focal: J\u00f3venes por la Vida _Gr\u00e1fico 4.20: Ejercicio de presupuesto por poblaciones, grupo focal: J\u00f3venes por la VidaSi el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estos temas, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? (J\u00f3venes por la Vida) _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estas poblaciones, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? (\u00cdcaro) _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._ 179 Por otro lado, para el grupo de J\u00f3venes por la Vida, que tambi\u00e9n han sido se - leccionados para participar en el programa por tener de alguna manera cierto riesgo de iniciar carreras criminales, existe una preocupaci\u00f3n por el empleo por encima de la educaci\u00f3n y creen que poblacionalmente se debe invertir una mayor porci\u00f3n en los j\u00f3venes. Esto se manifiesta al enunciarlo como un problema recurrente y como la prioridad en t\u00e9rminos de gasto que ellos le dar\u00edan si tuvieran alg\u00fan poder de decisi\u00f3n sobre el presupuesto p\u00fablico (ver Gr\u00e1fico 4.19). En el ejercicio de inversi\u00f3n de recursos p\u00fablicos por tem\u00e1ticas, los j\u00f3venes del programa J\u00f3venes por la Vida priorizaron el Empleo (22%), la Educaci\u00f3n (18%) y la Salud (17%). En el mismo ejercicio, pero por poblaciones (ver Gr\u00e1fico 4.20), los j\u00f3venes del programa J\u00f3venes por la Vida priorizaron a J\u00f3venes (24%), Infancia (17%) y Mujeres (14%) De igual forma, en el Gr\u00e1fico 4.21 se puede ver la constituci\u00f3n de la agenda del grupo de J\u00f3venes por la Vida. _Gr\u00e1fico 4.21: Agenda de grupo focal: J\u00f3venes por la Vida _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES Resulta interesante observar que, aunque estos j\u00f3venes hacen parte de progra - mas de la oferta institucional de la Alcald\u00eda, ponen en el \u00faltimo lugar la participaci\u00f3n dentro de los temas que consideran ellos que deben ser tenidos en cuenta por la pol\u00edtica p\u00fa - blica. Asimismo, a pesar de su condici\u00f3n de beneficiarios de la pol\u00edtica p\u00fablica, _ 180argumentan que uno de los principales problemas de la juventud es la desinformaci\u00f3n. (v\u00e9ase Ilustraci\u00f3n 4.5). _Ilustraci\u00f3n 4.5: Percepci\u00f3n de problemas p\u00fablicos, grupo focal: J\u00f3venes por la Vida _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o El que la problem\u00e1tica m\u00e1s repetida sea \"desinformaci\u00f3n\" es un asunto que podr\u00eda dar cuenta de las realidades que enfrentan los participantes del programa en su trabajo de \"replicadores\" de la oferta institucional. Pero, sobre todo, de las dificultades todav\u00eda prevalentes de dar a conocer las oportunidades institucionales a los j\u00f3venes en la ciudad. conclusiones y recomendaciones Se encuentra que existen problemas con la coherencia interna de los programas y las apuestas de pol\u00edtica, es decir, entre sus objetivos y su implementaci\u00f3n; lo que se plantea como misi\u00f3n y lo que se hace para cumplir esas metas, al menos en t\u00e9rminos contractuales. De esta manera, se establecen unas metas de cu\u00e1ntas personas deben participar o qu\u00e9 productos se deben entregar, pero no se establece un control sobre las poblaciones que se deben atender espec\u00edficamente, las actividades que se deben realizar y los efectos que estos deben tener sobre las condiciones de vida de los beneficiarios, lo cual se presta para que los programas se dirijan a p\u00fablicos muy amplios, y que no necesariamente son los que m\u00e1s los requieren. As\u00ed, los mismos operadores de los progr amas pueden crear los \"sifones\" por los cuales se \"cuelan\" los j\u00f3venes en riesgo. En esta din\u00e1mica funcionan una serie de incentivos perversos en las organizaciones o funcionarios que operan los programas, a saber: 1) riesgo de cooptaci\u00f3n, 2) dificultad de operaci\u00f3n seg\u00fan objetivos, 3) va - c\u00edo de control, y 4) ex ceso de discrecionalidad de los operadores. _ 181 Un obst\u00e1culo es la relaci\u00f3n que los j\u00f3v enes que participan construyen con la institucionalidad. Al respecto, de acuerdo con datos de la Gran Encuesta Integrada de Hogares del 2012, el 42,6% de los j\u00f3venes de Medell\u00edn considera que cuentan con un nivel bajo o muy bajo de libertad para expresar sus opiniones pol\u00edticas. De igual manera, califican con 2,94 (de 1 a 5) su confianza en las instituciones de gobierno. Finalmente, el 17,07% de los j\u00f3venes expres\u00f3 tener algo o mucho inter\u00e9s en temas pol\u00edticos. Resulta fundamental para la Secretar\u00eda y la P ol\u00edtica de Juventud establecer mejores instrumentos de control sobre la operaci\u00f3n de los programas, como buenas bases de datos centralizadas, constatables, comparables con otras bases de datos de la Administraci\u00f3n, y enfocadas en las poblaciones com\u00fanmente excluidas de las ofertas; tambi\u00e9n buscar \"monopolizar\" la convocatoria, es decir, lograr que laintermediaci\u00f3n entre los programas y los j\u00f3venes no est\u00e9 en manos de ciertos liderazgos sociales que pueden seguir intereses particulares a la hora de \"asignar\" los beneficios; y, finalmente, exigir cuentas a los operadores y establecer mecanismos de evaluaci\u00f3n que impliquen visitar los espacios de interacci\u00f3n de los programas y recoger datos cuantitativos y cualitativos sobre su implementaci\u00f3n. Algunas recomendaciones para el t ema ser\u00edan: Los esfuerzos p\u00fablicos por atender las necesidades de inclusi\u00f3n de estas poblaciones, que se est\u00e1n \"colando\" por los \"sifones\" de las pol\u00edticas uni - versales de la Administr aci\u00f3n municipal, se deben sustentar en la coor - dinaci\u00f3n de pol\u00edticas con \u00e9nfasis en sist emas de informaci\u00f3n. Estudiar y cuantificar es visibilizar en t\u00e9rminos de agenda institucional y agenda p\u00fablica. En buena medida, si la pol\u00edtica quiere que estos grupos excluidos se conviertan en prioridad para la Administraci\u00f3n p\u00fablica y la sociedad en la ciudad, debe hacer que sean m\u00e1s visibles, entendi\u00e9ndolos, cuantific\u00e1ndolos y comunicando estos esfuerzos efectivamente en el entorno local. Se deben aumentar los esfuerzos de la difusi\u00f3n de la oferta institucional. Encontrar mejores respuestas, sustentadas en los contextos locales, para comunicar mejor la oferta a la poblaci\u00f3n beneficiada. La Administraci\u00f3n y la Pol\u00edtica de Juventud pueden sustentar su relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n juvenil en la b\u00fasqueda de legitimidad en la vida cotidiana, que ser\u00eda un esfuerzo colectivo por atender sus problemas y entender sus din\u00e1micas. Por otro lado, las actividades de coordinaci\u00f3n deben concentrarse en buscar identificar los focos de sobreoferta, esto es, las poblaciones, las personas, los grupos o los espacios que est\u00e1n recibiendo la concentraci\u00f3n de la oferta _An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES_ 182institucional, de tal manera que se pueda redireccionar hacia las poblaciones que est\u00e1n siendo excluidas por esta concentraci\u00f3n de oferta. De igual forma, se deben aumentar los esfuerzos por establecer mecanis mos de evaluaci\u00f3n cualita tiva de programas y de la Pol\u00edtica (como la evalua ci\u00f3n plural), que complementen las e valuaciones y el monitoreo cuan titativo, y que a yuden a redise\u00f1ar, de ser necesario, las mismas ofertas institucionales. Por otro lado, la Pol\u00edtica podr\u00eda incentivar una idea realista de \"corres - ponsabilidad\", promoviendo una relaci\u00f3n Es tado-sociedad de respeto y tolerancia, pero de movilizaci\u00f3n, enfoc\u00e1ndose en los sectores ap\u00e1ticos (sector privado, medios de comunicaci\u00f3n), en donde las exigencias no caigan s\u00f3lo en los j\u00f3venes que no participan, sino que intente convocarlos a trav\u00e9s de la movilizaci\u00f3n social de sectores con influencia sobre din\u00e1mi - cas sociales y barriales m\u00e1s amplias. Idear sist emas de rendici\u00f3n de cuentas y resultados de Pol\u00edtica que sean \"pol\u00edticamente rentables\", pero socialmente responsables, y que no atenten contra la coordinaci\u00f3n de esfuerzos. Es decir, esfuerzos capaces de \"dar a cada qui\u00e9n lo que se merece\", en t\u00e9rminos de logros de intervenciones de Pol\u00edtica. Bibliograf\u00eda Colombia, Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) (2012), Gran Encuesta Integrada de Hogares (GEIH), sitio web: Departamento Administrativo Nacio\u00adnal de Estad\u00edstica, disponible en: https:/ /www.dane.gov.co/files/investigaciones/fichas/glosario_GEIH13.pdf, consulta: 2014. Corpovisionarios (2011), Diagn\u00f3stico de Cultura Ciudadana en Medell\u00edn 2011, Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn - Corpovisionarios. Figueras, Alberto y Hern\u00e1n Moreno (2013), \"La teor\u00eda del consumo y de los ciclos de Thorstein Veblen\", Revista de econom\u00eda institucional, vol. 15, n\u00fam. 28. Gonz\u00e1lez, Jhon Jairo (2014), entrevista personal por Santiago Silva Jaramillo, Medell\u00edn.Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, Proantioquia (2012), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe- S ILVA JArAMILL o_ 183________ (2013), Informe de calidad de vida de Medell\u00edn, sitio web: Medell\u00edn C\u00f3mo Vamos, disponible en: http:/ /www.medellincomovamos.org/informe-de-calidad-de-vida-de-medell-n-2013, consulta: 2014. Medina Carlos, Christian Manuel Posso y Jorge Andr\u00e9s Tamayo (2011), \"Costos de la violen - cia urbana y pol\u00edtica p\u00fablicas: algunas lecciones de Medell\u00edn\", Borrador es de Econom\u00eda, n\u00fam. 674.________ (2013), \"The Effect Becoming Criminals\", Borradores de Econom\u00eda, n\u00fam. 755. ONU-Habitat Colombia, Universidad EAFIT (2011), Libro blanco de la seguridad y la convivencia de Medell\u00edn, Medell\u00edn, Preg\u00f3n. Ortega Ord\u00f3\u00f1ez, Ximena Alexandra y Francisco Javier Villamar\u00edn M. (2008), \"Din\u00e1mica poblacional en el departamento de Nari\u00f1o en el periodo intercensal 1993-2005\", Revista Tendencias, vol. IX, n\u00fam. 8, febrero-junio._An\u00e1 LISIS d E Po BLA cIon ES5 >> Un caso de estudio: concentraci\u00f3n de la oferta, grupos juveniles y sistemas de informaci\u00f3n Claudia Mej\u00eda Betancur Santiago Silva Jaramillo_ 185 Introducci\u00f3n Los cap\u00edtulos anteriores dan cuenta del diagn\u00f3stico amplio de los problemas que enfrenta la juventud en la ciudad de Medell\u00edn y los desaf\u00edos que encontrar\u00e1n la nueva Po - l\u00ed tica de Juventud y la Secretar\u00eda de la Juventud en la contenci\u00f3n, atenci\u00f3n y resoluci\u00f3n de estos asuntos. Este cap\u00edtulo se centra en analizar detalladamente, y desde un marco te\u00f3rico particular, uno de los fen\u00f3menos identificados durante las investigacionesy los trabajos realizados alrededor de la construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica: la rela - ci\u00f3n con los beneficiarios de las pol\u00edticas produce en ocasiones cierto de grado de dependencia y especializaci\u00f3n, que les permite a ciertos j\u00f3venes organizados concen - trar algunos de los beneficios, y ser atendidos por m\u00e1s pr ogramas que los j\u00f3venes que no cuentan con un alto grado de organizaci\u00f3n o que apenas est\u00e1n empezando un proceso aso ciativo con mir as a acceder a programas y recursos similares. De esta for - ma, un sector de los j\u00f3venes m\u00e1s vulnerables, y con menor nivel de organizaci\u00f3n y capi - tal so cial en sus barrios, es excluido de los progr amas, pues no tiene los contactos, los conocimientos o las relaciones para entrar en estos. En breve , lo que plantea este cap\u00edtulo es la existencia de un problema de b\u00fasqueda de rentas (rent \u00adseeking) o progr amas, por actores organizados, y la exclusi\u00f3n de los no or ganizados. Esto exige que en el nue vo dise\u00f1o se conciban maneras para innovar la re laci\u00f3n con los j\u00f3venes m\u00e1s vulner ables; especialmente, exige que se creen bases de datos y sistemas de informaci\u00f3n independientes que permitan hacerles seguimiento a los j\u00f3venes en general y que posibiliten acceder directamente a los j\u00f3venes que lo necesitan, sin requerir la intermediaci\u00f3n de un tercero; de igual forma, implica una renovada preocupaci\u00f3n, por parte de la Administraci\u00f3n municipal, por estudiar sus esfuerzos de promover la asociatividad juvenil -quiz\u00e1s, premiando un enfoque m\u00e1s centrado en el capital social como activo de comunidades enteras, y no de la asociatividad sola como caracter\u00edstica de grupos particulares-; y por \u00faltimo, revisar las alternativas de la pol\u00edtica para atender a las poblaciones con dificultades para organizarse con ofertas particulares. En primer lugar, se asume que la participaci\u00f3n en asuntos pol\u00edtic os -o relativos a decisiones pol\u00edticas- supone una manifestaci\u00f3n organizada de intereses particulares expresados de manera colectiva y sobre la posibilidad de influenciar, al reunir voluntades dispersas, las decisiones que se toman en un escenario social espec\u00edfico (Pasquino, 2011). En un primer momento, el proceso de organizaci\u00f3n de un grupo con aspiraciones de influir o participar en asuntos pol\u00edticos puede partir de una _ 186disposici\u00f3n comunitaria o grupal a la acci\u00f3n colectiva1 -en otros casos referenciada como \"asociatividad\" (Putman, 2002)-, pero, con el tiempo, los intereses comunes que ex plicaron en un primer momento la creaci\u00f3n del grupo u or ganizaci\u00f3n \"se organizan para autoprotegerse y autopromoverse, originando estructuras especializadas\" (Pasquino, 2011: 104). La especializaci\u00f3n del grupo supone entonces dos asuntos. El primero, la exclu - sividad tem\u00e1tica y de inter eses representados en sus acciones p\u00fablicas, y la pretensi\u00f3n de que sus miembros compartan esos intereses comunes y los promuevan en tanto parte del grupo. El segundo, la dedicaci\u00f3n de los esfuerzos grupales para defender y promover esos intereses y para reunir las capacidades organizativas -in fluencia, relaciones, experiencia- que garantic en esa disposici\u00f3n particular. Ahora bien, esa disposici\u00f3n del grupo para defender y pr omover intereses, expresados en muchos casos como los beneficios que puede proveer una estructu ra de servicios como el Estado , puede analizarse desde las l\u00f3gicas de la b\u00fasqueda de rentas. Este fen\u00f3meno puede ocurrir en contextos sociales o institucio nales donde se compite por la distribuci\u00f3n de un r ecurso espec\u00edfico, y se pretende hacer de la \"concentraci\u00f3n\" de ese recurso una fuente de financiaci\u00f3n importante de las ac ti- vidades y la supervivencia de personas o grupos; por eso, las din\u00e1mi cas de rent \u00ad seeking suelen involucr ar al Gobierno, porque \u00e9ste cuenta con grandes can tidades de recursos que puede transf erir y por el que las personas y los grupos pueden competir (Schenk, 2011). Por supuesto, la b\u00fasqueda de rentas no s\u00f3lo se refiere a las din\u00e1micas del sector p\u00fablico; tambi\u00e9n se pueden presentar fen\u00f3menos similares, involucrando actores privados de una sociedad. La b\u00fasqueda de rentas puede referirse a casos sobr e competencia por subsidios, trabajos especiales o los derechos exclusivos para producir o vender un bien. Y tanto si son legales o ilegales, las actividades de buscadores de renta, al no crear ning\u00fan valor y muchas veces desviar la utilizaci\u00f3n espec\u00edfica de ese recurso, tienden a imponer grandes costos para una actividad de gobierno o econ\u00f3mica (Eslava, 2014). En efecto, la c oncentraci\u00f3n de rentas supone una carga para el desarrollo econ\u00f3mico y suele reducir la eficiencia y la eficacia de la acci\u00f3n p\u00fablica. Alrededor de sus interacciones, tambi\u00e9n se incentivan otros comportamientos socialmente _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o _1 Esta disposici\u00f3n puede explicarse en la presencia grupal -dentro de la comunidad- de importantes niveles de capital social, entendido c omo una regla informal que promueve la confianza, la asociatividad y la acci\u00f3n colectiva dentro de un grupo de individuos (Fukuyama, 1997)._ 187_Un c AS o d E EST UdIo: conc EnTrAcI\u00f3n d E LA oFE rTA , GrUP oS JUVE nILES y SISTEMA S dE InFor MA cI\u00f3n perju dicia les que gestionan las relaciones entre los in volucrados (Henderson, 2008). De hecho, \"las actividades de b\u00fasqueda de rentas son competitivas y los recursos son dedicados a competir por [m\u00e1s] rentas\" (Krueger, 1974: 291). Estos costos de la competencia aumentan la inversi\u00f3n que cada grupo o persona utiliza para su propia din\u00e1mica y su pone que cada uno de los competidores (de acuer do con variables de contexto, pero sobre todo, con su disponibilidad y disposici\u00f3n a utilizar recursos propios) se dispondr\u00e1 a fortalecer su capacidad instalada de capturar rentas. Ahora bien, los grupos o individuos involucr ados en din\u00e1micas de b\u00fasqueda y captura de rentas tender\u00e1n a crear las circunstancias en las que puedan contar con contactos internos o influencia sobre la instancia que llevar\u00e1 a cabo la toma de decisiones sobre la renta en cuesti\u00f3n. De esta forma, \"la gente no se percibe a s\u00ed misma como buscadores de renta y, generalmente, individuos y firmas no se especializan en buscar rentas\" (Krueger, 1974: 293). \u00c9sta es una din\u00e1mica un poco m\u00e1s espont\u00e1nea, inscrita en la l\u00f3gica grupal de defensa de intereses particulares y en la especializaci\u00f3n para continuar ese mandato de los miembros del colectivo. Las actividades de b\u00fasqueda de rentas suponen entonces la existencia de recur - sos econ\u00f3micos \"f\u00e1cilment e concentrables\", en donde existe alg\u00fan grado de decisi\u00f3n por parte de administradores p\u00fablicos (sea en su asignaci\u00f3n, condiciones de asig - naci\u00f3n o regulaci\u00f3n) y, sobre t odo, individuos o grupos interesados en hacerse con esa renta para soportar sus actividades ( baland y Francois, 2000). P or otro lado, la renta no s\u00f3lo atraer\u00e1 a un grupo o individuo, sino a varios que se encuentren en el entorno social, creando una competencia por adquirir m\u00e1s ventajas competitivas que mejoren las po sibilidades de cada grupo o individuo para capturar efectiv amente las rentas que pre tende, y defender las que es t\u00e1n bajo su poder. Esta competencia c onstante por la defensa de beneficios propios adquiridos, y la concentraci\u00f3n de nuevos, provoca un escalamiento en la inversi\u00f3n de recursos propios y crea un sistema de selecci\u00f3n entre los grupos e individuos en competencia. Por supuesto, no todos los grupos e individuos son igualmente efectivos en su pretensi\u00f3n de conseguir esos beneficios (Eslava, 2014: 122). De esta forma, los buscadores de rentas mejoran sus habilidades para cumplir su objetivo, desarrollando un inventario de herramientas que les permiten garantizar su competitividad en el escenario de la competencia. En muchos casos, la captura de la renta no tiene que involucrar una violaci\u00f3n de la ley, sino el aprovechamiento, por parte de un grupo o individuo es-pec\u00edfico, de sus ventajas comparativas para competir por conseguir un recurso a su alcance. _ 188 As\u00ed, se puede asumir la b\u00fasqueda de rentas como un juego cooper ativo entre los miembros del grupo y no cooperativo entre el grupo y el resto de la sociedad (Morck y Yeung, 2004: 392). En efecto, la concentraci\u00f3n del beneficio implica que los recursos o las medidas dispuestas para un beneficio colectivo se disfruten en l\u00f3gicas particulares o grupales. De hecho, aunque para algunos actores sociales la b\u00fas que da de rentas es econ\u00f3micamente r entable y supone una importante caracter\u00edsti ca de la supervivencia de su organizaci\u00f3n o sus inter eses, destruye valor para la sociedad en general (Morck y Yeung, 2004: 399). En tanto la b\u00fasqueda y la concentraci\u00f3n de rentas desv\u00eda la destinaci\u00f3n inicial de recursos de vocaci\u00f3n p\u00fablica (es decir, apuntados a la funci\u00f3n social del Estado), distorsiona las pretensiones de solucionar problemas p\u00fablicos y promover el desarrollo social, y los beneficios de esas rentas no suelen reinvertirse, como se pretende en un principio, quedando estancadas en las manos de los grupos que concentran esos beneficios. De igual manera, la ausencia de competencia r eal por el recurso -cuando es el caso- incentiva, por un lado, la \"mejor\u00eda\" de caracter\u00edsticas competitivas en orga - nizaciones e individuos vinculados con la Administr aci\u00f3n p\u00fablica y, por otro, impi de que grupos e individuos m\u00e1s \"elegibles\", o con may ores necesidades de gozar de los beneficios del recurso, puedan hacerlo. Ahora bien, las ventajas competitivas que las organizaciones e individuos involucrados en di n\u00e1 micas de b\u00fasqueda y con - centraci\u00f3n de rentas desarr ollan son (Morck y 1. Capacidad de cooperaci\u00f3n: el c omportamiento cooperativo provee una ventaja de participaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y suma de esfuerzos. Esto parece restringirse a (o darse en mayor proporci\u00f3n entre) miembros cercanos de un grupo peque\u00f1o, con un conocimiento previo y lazos de confian za claramente es tablecidos. 2. Interacciones r epetidas: durante una serie de interacciones repetidas, los miem bros de cada grupo aprenden a cooperar, al tener la posibilidad de cas tigar a otros si defraudan, y generar un ca t\u00e1logo de reputaciones. 3. Pocos jugadores: detectar y castigar defraudadores es mucho m\u00e1s f\u00e1cil cuan do el n\u00famero de involucr ados es peque\u00f1o y manejable. Los grupos e individuos en l\u00f3gicas de captura de rentas se convierten en celosos guar - dianes de sus prerrogativ as y, por tanto, desconf\u00edan e intentan dejar por fuera a nuevos potenciales competidores de las redes y din\u00e1micas que les aseguran su renta._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ 189 4. Discreci\u00f3n: en tant o la mayor\u00eda de las din\u00e1micas de captura de renta son ilegales, la discreci\u00f3n de los involucrados resulta fundamental. En esto desem - pe\u00f1an un papel fundamental la confianza de quienes hacen parte del grupo y el funcionario c on quien se relacionan. 5. Castigo de defraudaci\u00f3n: es la posibilidad de \" castigar\" a los miembros de sus grupos si incumplen alguna de las reglas informales que funcionan alrededor de las din\u00e1micas internas y del esfuerzo de captura de renta. Por supuesto , las anteriores no suponen todas las ventajas competitivas que los grupos e individuos desarrollan para competir por capturar rentas. Tambi\u00e9n la capacidad t\u00e9cnica, la experiencia en la competencia y el nivel de organizaci\u00f3n del grupo pueden determinar su eficacia a la hora de asegurarse los beneficios de ganar en aqu\u00e9lla (Eslava, 2014). An\u00e1lisis de rent-seeking en programas locales En el escenario de la oferta program\u00e1tica de juventud de Medell\u00edn se identifica un fen\u00f3meno que se puede asociar, con algunos matices, con las l\u00f3gicas de competencia por acceder a beneficios particulares, encontradas en la literatura y presentadas en el marco te\u00f3rico de este cap\u00edtulo. El Gr\u00e1fico 5. 1 da cuenta de la manera como, en al - gunos casos, grupos juveniles organizados se relacionan c on la oferta institucional que provee la Alcald\u00eda de la ciudad. En efecto, esta oferta requiere, a menudo, la activa participaci\u00f3n de los beneficiados (particularmente al ser subsidios de actividades espec\u00edficas) y un conocimiento espec\u00edfico relacionado con la oferta (su disponibili - dad, requisitos, tiempos, entre otr os) y con la gesti\u00f3n institucional para recibir los beneficios. As\u00ed, se r eportan casos en los que miembros de grupos juveniles muy activos con - centran la oferta institucional, participando y vi\u00e9ndose beneficiados por varios programas al tiempo. Por otro lado, los j\u00f3venes que no cuentan con los niveles de or ganizaci\u00f3n de los grupos con m\u00e1s experiencia2 -o con ninguna organizaci\u00f3n que _Un c AS o d E EST UdIo: conc EnTrAcI\u00f3n d E LA oFE rTA , GrUP oS JUVE nILES y SISTEMA S dE InFor MA cI\u00f3n _2 Como se plante\u00f3 en el marco te\u00f3rico de este cap\u00edtulo, reunir voluntades para organizar un grupo y luego c ompetir para acceder a beneficios particulares no es tarea sencilla; la mortandad de_ 190los acoja- se convierten en beneficiarios espor\u00e1dicos de los programas y en participantes escasos de la oferta. _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. muchas de estas expresiones se puede e xplicar en ambos obst\u00e1culos para la acci\u00f3n colectiva y el acceso a programas espec\u00edficos._Gr\u00e1fico 5.1: B\u00fasqueda de beneficios en programas p\u00fablicos Finalmente, exis ten grupos que, dadas las condiciones de dificultad para acceder a la oferta p\u00fablica y contando con los medios econ\u00f3micos necesarios para ha - cerlo, prefier en satisfacer sus necesidades en el mercado y asumen una actitud de _ 191_Un c AS o d E EST UdIo: conc EnTrAcI\u00f3n d E LA oFE rTA , GrUP oS JUVE nILES y SISTEMA S dE InFor MA cI\u00f3n indiferencia frente a la oferta del municipio, dejando los recursos p\u00fablicos disponibles para los grupos m\u00e1s organizados.3 As\u00ed pues, la oferta tiende a concentrarse en estos grupos con mayores nive - les de organizaci\u00f3n. Uno de los factor es que provoca la concentraci\u00f3n de los programas de juventud son los procesos de convocatoria. Los operadores o las secretar\u00edas tienen algunas dificultades para llegar de manera efectiva a todos los j\u00f3venes, y tambi\u00e9n presentan problemas en t\u00e9rminos de los canales para hacerlo. En primer lugar, se ha ce uso de correos masiv os que s\u00f3lo les llegan a los mismos j\u00f3venes que est\u00e1n en las bases de datos. En segundo lugar, cuando se pretende abrir una convocatoria,se hace a trav\u00e9s de redes sociales, blogs u otras formas alternas, las cuales no tienen el efecto esperado en los j\u00f3venes, por las dificultades de llamar su atenci\u00f3n desde un primer momento. En tercer lugar, las convocatorias se hacen de manera cerrada, es decir, se convoca por medio de l\u00edderes de las juntas de acci\u00f3n comunal o local, el cura de la comunidad o con el \"se\u00f1or de la tienda\", con el fin de que los programas \"no se conviertan en un proceso politiquero\" (Entrevistado 1, 2014). En este senti-do, lo que se produce es que los j\u00f3venes que conocen las formas de convocatoria sean los que se beneficien o decidan qui\u00e9n debe beneficiarse de los programas, mientras que los j\u00f3venes no organizados y poco participativos contin\u00faan sin conocer la oferta y las maneras como pueden gozar de ella. Este problema fue c onfirmado por los j\u00f3venes que asistieron al espacio de discusi\u00f3n en el marco del Foro Urbano Mundial del 2014, \"Casa Foro\", donde algunos afirmaron que el acceso a los programas es dif\u00edcil, porque la informaci\u00f3n que llega es m\u00ednima y est\u00e1 concentrada siempre \"en los mismos j\u00f3venes\", es decir, en un mismo tipo de joven que tiene como caracter\u00edsticas el ser de estrato bajo, en condici\u00f3n de vulnerabilidad, en riesgo y que hace parte de alg\u00fan grupo juvenil, siendo \u00e9sta, por supuesto, la caracter\u00edstica dominante de su capacidad para acceder a la oferta. Lo anterior permite se\u00f1alar que la of erta institucional est\u00e1 dejando por fuera a otro grupo importante de j\u00f3venes que no est\u00e1n organizados o que no conocen las din\u00e1micas de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn, adem\u00e1s de j\u00f3venes rurales, j\u00f3venes en situa ci\u00f3n _3 Una de las dificultades m\u00e1s claras en este pr oceso de asignaci\u00f3n de recursos en una sociedad se presenta en las condiciones f\u00edsicas y normativas que obligan a los servidores p\u00fablicos a focalizar estos esfuerzos y las limitaciones que esto plantea en t\u00e9rminos de \"ampliar\" el impacto de la oferta. En los espacios abiertos en estos programas focalizados, entonces, para los funcionarios resulta muy complejo llevar el acceso a la poblaci\u00f3n que, o no lo busca, o es incapaz de organizarse para acceder efectivamente._ 192de c\u00e1rcel,4 j\u00f3venes en la Fuerza P\u00fablica y j\u00f3venes ap\u00e1ticos5 que necesitan ser intervenidos porque tienen necesidades diferentes. Sin embargo, incluso los grupos juveniles que tienen un alt o grado de organizaci\u00f3n tambi\u00e9n parecen encontrar profundas dificultades para articularse con algunas iniciativas institucionales. En palabras de un l\u00edder juvenil que particip\u00f3 de \"Casa Foro\": \"la Alcald\u00eda decide en el Concejo, las comunidades construimos en el territorio\". As\u00ed, los grupos asisten, participan y hacen uso de la oferta institucional, pero mantienen una lejan\u00eda y un escepticismo frente a su asociaci\u00f3n. Existen entonces fronteras claras entre las posibilidades de cooperaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los grupos juveniles y la Administraci\u00f3n p\u00fablica, trazadas en algunos casos por los mismos j\u00f3venes. Esta distancia se puede explicar , hasta cierto punto, en las mismas l\u00f3gicas de la participaci\u00f3n juvenil de la ciudad y su preocupaci\u00f3n por \"mantener la independencia\" (Entrevistado 2, 2014). Pero tambi\u00e9n en los bajos niveles de confianza institucional que prevalecen en esta poblaci\u00f3n y que encuentran enormes dificultades de reducirse ante el escepticismo de los j\u00f3venes frente a la acci\u00f3n p\u00fablica y las pretensiones del liderazgo pol\u00edtico en el Estado. Igualmente, exis te una tecnificaci\u00f3n del acceso a la oferta institucional que exi - ge que los j\u00f3venes est \u00e9n organizados y conozcan los procedimientos para poder participar de las convocatorias. Esto ha sido establecido como una necesidad para la provisi\u00f3n de cierta oferta de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, focalizada y en la que un requisito com\u00fan es la capacidad de entablar relaciones entre el Estado y el grupo. En este sentido, se hace necesario, en muchos de los programas, que los j\u00f3venes pertenezcan a grupos juveniles o hagan parte de algunos procesos para asegurar su participaci\u00f3n en otro programa. Esto de alguna manera garantiza que los j\u00f3venes no abandonen el programa, generando cierta legitimidad y confianza en el Gobierno, pe-ro dificulta la renovaci\u00f3n con nuevos j\u00f3venes y la inclusi\u00f3n de los que no est\u00e1n _4 La situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n juvenil en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel r esulta un ejemplo explicativo para las dificultades de ciertos grupos que, incluso con intereses comunes, presentan serias dificultades para organizarse. En efecto, tanto durante el tiempo que cumplen su condena, como cuando re cu peran su libertad, este grupo de j\u00f3 venes suele reunir una lista de condiciones particula - res de vulnerabilidades sociales y econ\u00f3micas y riesgos en la f orma de reincidencia en activi - dades delictivas. De igual modo, suelen tener bajos niv eles de capital social y dificultades para plantear acciones colectivas que logren volverlos \"candidatos\" a vincularse a procesos con la Ad ministraci\u00f3n municipal. _5 Todos estos grupos fueron escuchados e involucrados en el proceso de Pol\u00edtica P\u00fablica que se detalla en este libr o y sus aportes fueron fundamentales para entender mejor la forma en que la Administraci\u00f3n p\u00fablica de la ciudad puede atender sus necesidades e incluirlos en las ofertas program\u00e1ticas._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ c AS o d E EST UdIo: conc EnTrAcI\u00f3n d E LA oFE rTA , GrUP oS JUVE nILES y SISTEMA S dE InFor MA cI\u00f3n _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.vinculados a procesos participativos previos. La experiencia y las capacidades instaladas de los grupos ya existentes crean enormes dificultades para este escena - rio (ver Gr\u00e1fico 5.2). Ahora bien, los j\u00f3venes r esaltan las posibilidades de \"cultivar a los 'expertos lo cales' en el territorio\", para f acilitar las redes de comunicaci\u00f3n. Sin embargo, persisten las dificultades de difundir la informaci\u00f3n y la oferta institucional m\u00e1s all\u00e1 de los j\u00f3venes m\u00e1s activos, y de lograr llegar a los ap\u00e1ticos o no organizados. De igual forma, se percibe que se debe realizar un esfuerzo para llevar los proble - mas p\u00fablicos y los asuntos pol\u00edticos y de participaci\u00f3n al grueso de la poblaci\u00f3n ju - venil, para lograr despertarles el int er\u00e9s e involucrarlos en las din\u00e1micas y los espacios de participaci\u00f3n._Gr\u00e1fico 5.2: Intermediaci\u00f3n_ 194 En este punto se presenta la relevancia de un enfoque preocupado por el capital social de las comunidades y el enfoque de asocia tividad con el que se han aproximado algunas agencias del Estado local al territorio y sus poblaciones. En efecto, el capital social como concepto -y realidad emp\u00edrica (Gambetta, 1988)- se puede separar entre disposici\u00f3n a la confianza, disposici\u00f3n a la acci\u00f3n colectiva, disposici\u00f3n a la aso ciatividad y disposici\u00f3n a la reciprocidad. Ahor a bien, la distribuci\u00f3n del capital social en muchas comunidades es desigual y puede llevar a que se presenten fen\u00f3me - nos en los que una parte de la sociedad -con niveles r elativamente altos de capital social- pueda organizarse con facilidad, mientras que el resto de sus miembros encuentran enormes dificultades para hacerlo. En este contexto, es probable que esos grupos cuenten con una muy alta disposici\u00f3n a asociarse unos con otros, determi nada por ni- veles altos de confianza y r eciprocidad que se desarrollan en el marco de su pro - pio grupo, y que logra separarlos -hasta cierto punto- del resto de miembros de su comunidad. Esta posibilidad invita a revisar muy bien cu\u00e1ndo la acci\u00f3n del Estado puede estar incentivando a que esta distribuci\u00f3n desigual del capital social se pro - fundice y sea necesario replant ear la manera como se relaciona con la comunidad, mediante la ampliaci\u00f3n del espectro m\u00e1s all\u00e1 de los \"m\u00e1s organizados\" y el dise\u00f1o de intervenciones p\u00fablicas que mejoren, antes que la asociatividad de grupos espec\u00edficos, el capital social general de toda la comunidad. Igualmente, aparec en unas preocupaciones profundas respecto a supuestos cobros de intermediarios para el acceso a los programas y espacios de participa - ci\u00f3n de juventud (Entrevis tado 2, 2014). Asimismo, los j\u00f3venes ven como alarma que las mismas personas se benefician siempre de los mismos programas, porque tienen ex pe riencia en c\u00f3mo acceder a es tos, y dejan por fuera a otros j\u00f3venes que se presentan por primera vez y que no tienen acceso a capacitaciones para aprender c\u00f3mo aplicar. Al respecto hay versiones encontradas, pues algunos piensan que la participa - ci\u00f3n deber\u00eda convertirse en una opci\u00f3n de vida par a los que quieran dedicarse exclusivamente a ello y que incluso puedan recibir por ello una remuneraci\u00f3n; sin embargo, esto aumentar\u00eda a\u00fan m\u00e1s la brecha entre los que se especializan en ha cer uso de estos espacios y quienes e ventualmente, y con un inter\u00e9s muy espec\u00edfico, quieren participar. Otro de los problemas identificados en la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P \u00fabli - ca de Juventud, y que facilita la c oncentraci\u00f3n de la oferta, tiene que ver con la ausencia de sistemas de informaci\u00f3n consolidados que permitan articular la oferta de juven - tud de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn. En el trabajo de campo se pudo confirmar que cada una de las entidades trabaja de maner a independiente y, por lo tanto, van creando sus _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ 195propias bases de datos, sin comunicarse entre ellas mismas. En efecto, el fen\u00f3meno de concentraci\u00f3n de oferta tiene como consecuencia la multiplicaci\u00f3n de esfuerzos por parte del sector p\u00fablico, pues las diferentes secretar\u00edas crean programas que responden a los mismos objetivos y que son dirigidos al mismo tipo de joven; y esto se suma al hecho de que hacen falta bases de datos actualizadas sobre los j\u00f3venes que participan o se benefician de los diferentes programas. Todo esto tiene c omo consecuencia el direccionamiento de la oferta s\u00f3lo a al - gu nos de los j\u00f3venes de la ciudad que conoc en los procedimientos y se benefician al mismo tiempo de ofertas similares que podr\u00edan estar siendo distribuidas entre una mayor porci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. La situaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s complicada porque losj\u00f3venes han adquirido experiencia en los procesos de convocatoria y selecci\u00f3n de los programas de juventud, y comienzan a profesionalizar un saber sobre c\u00f3mo partici - par, qu\u00e9 requisitos deben c ompletar, a qui\u00e9n dirigirse para participar, dificultando cada vez m\u00e1s el acceso de nuevos beneficiarios potenciales de la oferta, y sus pocas ventajas para competir por conseguirla. Frente a esas dificultades, los j\u00f3v enes presentan propuestas como: Calidad en la informaci\u00f3n: descripci\u00f3n del programa, f echas y tiempos, requisitos, lugar. Es decir, que la informaci\u00f3n sea m\u00e1s precisa. Hacer la informaci\u00f3n visible en gobierno estudiantil, juntas de ac ci\u00f3n comunal y a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales. Pensar en los j\u00f3venes, qu\u00e9 hacer con los j\u00f3venes que no les gusta estudiar, tener en cuenta qu\u00e9 piensan los j\u00f3venes, qu\u00e9 quieren hacer, cu\u00e1les son sus gustos, sus proyectos de vida. Pensar en la posibilidad de un lugar f\u00edsico espec\u00edfico donde se pueda ac ceder a la informaci\u00f3n sobre oferta en juventud. Una apuesta por la institucionalidad y la gobernabilidad de los j\u00f3v enes puede incluir tres elementos fundamentales: a. Confianza institucional: los j\u00f3v enes siguen expresando desconfianza en las instituciones. En sus exigencias, piden construcciones colectivas, efectividad y relaciones de dos v\u00edas en las intervenciones p\u00fablicas. b. Espacios territoriales, cont extuales y pertinentes de participaci\u00f3n: res catar a los liderazgos, las e xperiencias y las preocupaciones de las po blaciones y comunidades. c. Multiplicadores de contenido: en tant o estrategias de informa ci\u00f3n p\u00fab lica y educaci\u00f3n ciudadana, las propuestas de participaci\u00f3n y _Un c AS o d E EST UdIo: conc EnTrAcI\u00f3n d E LA oFE rTA , GrUP oS JUVE nILES y SISTEMA S dE InFor MA cI\u00f3n_ 196 re laci\u00f3n institucionalidad-j\u00f3venes deben c entrarse en crear elementos multiplicadores del contenido y la informaci\u00f3n en el territorio. De esta forma, exis ten factores en la implementaci\u00f3n de algunos aspectos de la Pol\u00edtica de Juventud actual que favorecen, por sus din\u00e1mi cas, la conc entra - ci\u00f3n de una parte de la oferta p\u00fablica municipal en manos de ciertos grupos de j\u00f3 venes organizados, lo cual debe ser objeto de atenci\u00f3n para garantizar un acceso m\u00e1s amplio y efectivo a dicha oferta. Sin embargo, ya ha y programas que han identificado estas debilidades y apun - tan a que sean dirigidos a j\u00f3venes no organizados o ap\u00e1 ticos, ha ciendo convoca to rias en los colegios, escenarios deportiv os, culturales y art\u00eds ti cos menos formales; all\u00ed han identificado que los j\u00f3v enes que no pertenecen a grupos juveniles s\u00ed est\u00e1n intere - sados en participar, pero no lo hab\u00edan hecho por desco nocimiento de la oferta ins titucional. Esto hace necesarias estrategias de comunicaci\u00f3n al interior de la misma Alcald\u00eda de Medell\u00edn y hacia las comunidades, que permitan una distribuci\u00f3n m\u00e1s democr\u00e1tica de los recursos que se entregan a la comunidad bajo el marco de la Pol\u00edtica de Juventud. Bibliograf\u00eda baland, Jean-Marie y Patrick Francois (2000), \"Rent \u00adSeeking and Resource Booms \", Journal of Development Economics, vol. 61, n\u00fam. 2. Entrevistado 1: miembro J\u00f3venes por la Convivencia (12 de mayo del 2014), entrevista per sonal por Santiago Silva Jaramillo, Medell\u00edn. Entr evistado 2: participante Casa Foro (10 de abril del 2014), entrevista personal por San - tiago Silva Jaramillo, Medell\u00edn. Esla va, Adolfo, ed. (2014), Oro como fortuna. Instituciones, capital social y gobernanza de la miner\u00eda aur\u00edfera colombiana, Medell\u00edn, Universidad EAFIT - Colciencias.Fukuyama, Francis (1997, mayo 12, 14 y 15), \"Social Capital\", [conferencia en The Tanner Lectures on Human ], Oxford. (1988), Trust: Making and Breaking Cooperative Relations, Oxford, basil blackwell. Henderson, vid R. (2008), \"Rent \u00adSeeking\", en: T he Concise Encyclopedia of Economics, sitio web: Library of economics and liberty, disponible en: http:/ /www.econlib.org/library/Enc/RentSeeking.html, consulta: 2013._cLAU dIA JArAMILL o_ the Rent \u00adSeek ing Society\", The American Economic Review, vol. 64, n\u00fam. 3, junio. Morck, Randall y bernard Yeung (2004), \" Family Control and the Rent \u00adSeeking Society\", Entrepr eneurship Theory and Practice, vol. 28, n\u00fam. 4, junio. Pasquino, Gianfranco (2011), Nuevo curso de ciencia pol\u00edtica, M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Putman, Robert (2002), Solo en la bolera. Colapso y resurgimiento de la comunidad norteamericana, barcelona, G alaxia Gutenberg. Schenk, Robert (2011), \"Rent Seeking\", en: UdIo: conc EnTrAcI\u00f3n d E LA oFE rTA , GrUP oS JUVE nILES y SISTEMA S dE InFor MA cI\u00f3nTercera parte An\u00e1lisis de Pol\u00edtica: el \"antes\" de la ctualiz aci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica d e Juventud de Med ell\u00edn94_95- El contexto actual de la juventud -sobre todo de cara a los constantes cambios sobre esta poblaci\u00f3n en la ciudad-, la promulgaci\u00f3n de una nueva Ley Nacional de Juventud y la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de la Juventud, suscitaron en el 2014 el marco en el que se impuls\u00f3 la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn. Esta tercera parte repasa algunos de los ejercicios adelantados alrededor de la actualizaci\u00f3n de esta Pol\u00edtica, en especial los que tienen que ver con el contexto internacional de otros esfuerzos institucionales similares al de la ciudad, de modo que se puedan identificar y valorar los actores locales y sus intereses y percepciones sobre los asuntos de juventud. As\u00ed, el cap\u00edtulo 6 recoge un ejercicio de pol\u00edtica comparada que busca dar luces sobre las experiencias de pol\u00edticas y programas para la juventud en varios pa\u00edses del mundo y ciudades de Colombia. El cap\u00edtulo 7 se centra en la revisi\u00f3n de la agenda p\u00fablica de juventud de la ciudad, enfocada en el reconocimiento de las percepciones y visiones divergentes o convergentes que alimentan la discusi\u00f3n y la preocupaci\u00f3n por asuntos de juventud en Medell\u00edn. Por su parte, el cap\u00edtulo 8 se centra en iden tificar y analizar a los actores conc ernidos en el escenario social de juventud en Medell\u00edn, buscando en tender sus ideas, intereses y posiciones alr ededor de la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. 6 >>An\u00e1lisis comparado de la pol\u00edtica p\u00fablica y los problemas de juventud Carlos Andr\u00e9s Olaya Mesa_ 201 Introducci\u00f3n En el mundo actual, caracterizado por la creciente interdependencia econ\u00f3mica y financiera, el inevitable encuentro multicultural y por las nuevas formas de participaci\u00f3n ciudadana en la vida pol\u00edtica, los gobiernos de cualquier nivel no se pueden dar el lujo de improvisar las respuestas que les proporcionan a las demandas sociales de la poblaci\u00f3n. En esta direcci\u00f3n, una de las herramientas m\u00e1s \u00fatiles a la hora de buscar la eficiencia y la legitimidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas es el estudio comparado de las mismas. Examinar el pasado, a otros sectores de pol\u00edtica p\u00fablica y a otros pa\u00edses revela aspectos cruciales que los tomadores de decisiones en el mundo actual no pue den desconocer. Es te cap\u00edtulo pretende precisamente eso: hacer un estudio comparado de los problemas de la juventud y de las pol\u00edticas p\u00fablicas construidas con y para losj\u00f3venes. De all\u00ed se desprenden algunas conclusiones \u00fatiles para quienes deben encargarse de tomar las decisiones y emprender las acciones necesarias en esta materia. La comparaci\u00f3n, al igual que la inducci\u00f3n y la deducci\u00f3n, ha sido uno de los me - canismos fundamentales mediante el cual los pensadores pol\u00edticos han c onstruido y consolidado un conocimiento en torno a los asuntos propios de la polis y de las distintas formas de organizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del poder pol\u00edtico. Es m\u00e1s, \"gran par - te del conocimiento humano ha r esultado siempre de la comparaci\u00f3n\" (Karl Deutsch, 1987, citado en Meny y Thoenig, 1992). Desde la Antig\u00fcedad con Tuc\u00eddides, Arist\u00f3teles o Cicer\u00f3n, hasta la modernidad temprana con Maquiavelo y la modernidad tard\u00eda con Tocqueville, todos se han hecho la pregunta de qu\u00e9 es lo que hacen otros gobiernos para satisfacer sus necesidades y las de sus poblaciones, y c\u00f3mo esa informaci\u00f3n podr\u00eda ser utilizada en los asuntos dom\u00e9sticos. En palabras de barcel\u00f3: La interdependencia entre pr ocesos pol\u00edticos no es un fen\u00f3meno estric - tamente contempor \u00e1neo; desde la antig\u00fcedad, la toma de decisiones po - l\u00edticas se ha sustentado en parte en el c onocimiento sobre las estructuras pol\u00edticas y las acciones desarrolladas en otros pa\u00edses, imperios o reinados, y la imitaci\u00f3n o emulaci\u00f3n ha sido un recurso frecuente (2002: 23). Evidentemente, las cosas han cambiado desde entonces. El grado de tecnificaci\u00f3n e instrumentalizaci\u00f3n te\u00f3ric o-metodol\u00f3gica ha aumentado con el paso de los siglos, en donde las comparaciones impl\u00edcitas y cargadas de altos grados de especulaci\u00f3n filos\u00f3fica han dado paso a comparaciones m\u00e1s emp\u00edricas y sistem\u00e1ticas. Quienes anta\u00f1o deb\u00edan trabajar sobre rep\u00fablicas y gobiernos imaginados, ahora pueden acceder a un sinf\u00edn de informaci\u00f3n sobre gobiernos de casi todos los rincones del planeta. _ 202 Desde principios del siglo xx, la pol\u00edtica comparada (como campo disciplinar formal) se ha encargado de estudiar las instituciones pol\u00edticas o los sistemas de gobierno en sentido amplio -sistemas electorales, partidos pol\u00edticos, reg\u00edmenes po - l\u00ed ticos, formas de Estado , sistemas de representaci\u00f3n, etc.- desde el m\u00e9todo y, al mismo tiempo, enfoque comparativo. Sin embargo, como afirman Meny y Thoenig (1992: 228), no exist\u00eda una inquietud expl\u00edcita en el estudio de la pol\u00edtica comparada por los efectos, los resultados y los impactos concretos de las decisiones que tales instituciones pol\u00edticas o sistemas de gobierno adoptaban e implementaban. Es decir, no exist\u00eda una pregunta por las pol\u00edticas p\u00fablicas en sentido estricto. De all\u00ed que cuando los an\u00e1lisis comparados de las pol\u00edticas p\u00fablicas se preguntaron por los outputs del sistema pol\u00edtico y no solamente por los inputs y las estructuras institucionales que los procesaban, descubrieron que, por ejemplo, los indicadores de mortalidad infantil y de protecci\u00f3n a la infancia de los Estados Unidos estaban m\u00e1s cercanos a los pa\u00edses del tercer mundo que a los pa\u00edses industrializados. Desde luego, la pol\u00edtica comparada no pudo r esponder por qu\u00e9 existen re - sultados pol\u00edticos y rendimientos de gobierno tan dif erentes entre pa\u00edses que tienen una estructura institucional y un pasado hist\u00f3rico semejante. La comparative politics hab\u00eda olvidado entonces la triple dimensi\u00f3n de lo que en castellano conocemos simplemente como \"la pol\u00edtica\": primero, como espacio, estructura u organizaci\u00f3n (polity); segundo, como un proceso que var\u00eda desde la negociaci\u00f3n consensuada hasta el conflicto abierto por el poder (politics); y, tercero, como resultados, efectos o impactos concretos de las decisiones y acciones que los actores pol\u00edticos emprenden para transformar la realidad (policy). Asimismo, del lado de los estudios de las pol\u00edticas p\u00fablicas, la tarea de \"comparar\" tambi\u00e9n tuvo algunos desaciertos: La insistencia en el car\u00e1ct er utilitario y pr\u00e1ctico del policy analysis invitaba a ocuparse primero de las cuestiones dom\u00e9sticas. Por ende, cuando la comparaci\u00f3n parec\u00eda provechosa para la acci\u00f3n, se dejaban de lado las cuestiones metodol\u00f3gicas en favor de estudios r\u00e1pidos, de consumo inmediato, cuya filosof\u00eda resume Wildavsky al recordar, ir\u00f3nicamente, que para un decisor \u00a1vale m\u00e1s un informe mediocre diez minutos antes de la reuni\u00f3n que un buen estudio diez minutos despu\u00e9s! (Meny y Thoenig, 1992: 223-224). En todo caso, lo cierto es que \"el campo de las pol\u00edticas comparadas1 ha ex - perimentado un desarrollo c onstante en el \u00faltimo medio siglo. Los estudiosos de las _1 N\u00f3tese la diferencia conceptual y sem\u00e1ntica entre la pol\u00edtica comparada (comparative politics) y las pol\u00edticas comparadas ( comparative policy)._ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA_ 203_An\u00e1 LISIS co MPA rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d pol\u00edticas han hecho hincapi\u00e9 en la importancia y la necesidad de 'comparar' desde la d\u00e9cada de 1970 -incluyendo la comparaci\u00f3n de las diferentes pol\u00edticas, inputs, outputs y outcomes a trav\u00e9s de los entornos institucionales-\" (Gupta, 2012: 11). 2 En t\u00e9rminos generales, lo que se ha dado desde entonces es una complementariedad entre la comparative politics y la comparative policy. Y esto representa uno de los m\u00e1s importantes avances para el entendimiento de la pol\u00edti ca, de la ciencia pol\u00edtica y de los estudios de pol\u00edticas p\u00fablicas, desde una perspecti va comparada. \u00bfPara qu\u00e9 sirven los estudios comparados de pol\u00edticas p\u00fablicas? Al interior de los estudios generales de las pol\u00edticas p\u00fablicas existe una diferencia fundamental entre el \"conocimiento en/para\" y el \"conocimiento de/sobre\" el proce - so de las pol\u00edticas p\u00fablicas. b\u00e1sicamente, el primer tipo de c onocimiento est\u00e1 orientado a mejorar las decisiones p\u00fablicas y ayudar a los hacedores de pol\u00edtica con su traba-jo (policy makers), y el segundo tiene un car\u00e1cter m\u00e1s acad\u00e9mico y est\u00e1 orientado a comprender el proceso de la pol\u00edtica p\u00fabica como tal, sus c\u00f3mos y sus porqu\u00e9s (Smith y Larimer, 2009). En otras palabras, tenemos, por un lado, una ciencia comprometida, a disposici\u00f3n de quienes est\u00e1n alrededor de las pol\u00edticas e inmersa \"en\" el proceso de su hechura. Y, por otro, una ciencia \"del\" proceso mismo de la pol\u00edtica. Los primeros buscan la soluci\u00f3n o transformaci\u00f3n de las situaciones consideradas como socialmente problem\u00e1ticas (problem \u00adsolving), y los segundos buscan ent ender c\u00f3mo y por qu\u00e9 una sociedad ha escogido solucionar algu - nos problemas en vez de otr os (ver Tabla 6.1). _2 \"The sub field of compar ative public policy has experienced consistent development in the last half a century. Public policy scholars have stressed the importance of and need for 'comparing' since the 6.1: Los diferentes objetivos del estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas Conocimiento \"en/para\" las pol\u00edticasConocimiento \"de/sobre\" las pol\u00edticas Cualificar las decisiones y pro - fundizar la democraciaExplicar y comprender el pr oceso de producci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas Profesionales y tomadores de decisionesAcad\u00e9micos e investigadores de las pol\u00edticas p\u00fablicas Informes, policy briefs, reco - mendaciones y lineamientosPapers, document in - formes de inves tigaci\u00f3n _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En este orden de ideas, las preguntas b\u00e1sicas de un an\u00e1lisis comparado de po - l\u00edticas p\u00fablicas, es decir, el conocimiento \" en/para\", apuntar\u00edan en la direcci\u00f3n de: \u00bfcu\u00e1les son los asuntos sociales que los otros gobiernos consideran pol\u00edticamente relevantes como para encargarse de ellos? (Agenda); \u00bfde qu\u00e9 manera definen sus problemas y c\u00f3mo construyen diferentes alternativas de soluci\u00f3n? (Formulaci\u00f3n); \u00bfqu\u00e9 soluci\u00f3n concreta adoptan y a trav\u00e9s de qu\u00e9 instrumentos de gobierno la implementan? (Implementaci\u00f3n); \u00bfcu\u00e1les son los resultados (outputs) e impactos (outcomes) que han conseguido? (Evaluaci\u00f3n); \u00bfc\u00f3mo puede aprender el propio Gobierno de los \u00e9xitos y de los fracasos ajenos? (Aprendizaje). En el fondo, todas es tas son las preguntas que cualquier policy \u00admaker en un mundo globalizado deber\u00eda hacerse antes de poner a funcionar el aparato pol\u00edtico- burocr\u00e1tico del Estado mediante una pol\u00edtica p\u00fablica (el Estado en acci\u00f3n). Como se\u00f1ala Rose, \"en un mundo donde las personas, el dinero y las ideas est\u00e1n cada vez m\u00e1s movi\u00e9ndose a trav\u00e9s de los l\u00edmites nacionales [...] los policy \u00admakers deber\u00edan abandonar la cr eencia de que s\u00f3lo el trabajo inventado en casa es el que vale la pena utilizar\" (2005: 2). En la literatura de pol\u00edticas p\u00fablicas esto es lo que se conoce como outward looking (mirar hacia afuera), a la hora de pensar en un dise\u00f1o o redise\u00f1o pol\u00edtico. En la vertiente del conocimiento \"de/sobre\" las pol\u00edticas, el campo de la investigaci\u00f3n comparada de las pol\u00edticas p\u00fablicas ha construido otro tipo de arsenal te\u00f3rico. Conceptos como la convergencia, la difusi\u00f3n, la transferencia, el estilo o la innovaci\u00f3n de las pol\u00edticas son los m\u00e1s recurrentes. Aqu\u00ed las preguntas orientadoras son del tipo: \u00bfcu\u00e1l es el grado de convergencia que existe entre las pol\u00edticas de determinada regi\u00f3n del mundo?, \u00bfde qu\u00e9 manera se han dado los procesos de difusi\u00f3n y transferencia de pol\u00edticas entre diferentes unidades pol\u00edtico-administrativas, sectores o periodos de tiempo?, \u00bfqu\u00e9 estilo de pol\u00edticas p\u00fablicas tiene determinado gobierno _ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA Objetivo Audiencias Productos_ 205para atender los asuntos p\u00fablicos? En efecto, son preguntas mucho m\u00e1s acad\u00e9micas que pragm\u00e1ticas, pero que, igualmente, pueden ser instrumentalizadas por cualquier actor inmerso en el proceso de producci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica determinada. En todo caso , hay que se\u00f1alar que aunque en ambos tipos de conocimiento los estudios comparados de las pol\u00edticas se inclinan generalmente por la comparaci\u00f3n entre diferentes pa\u00edses, tambi\u00e9n es posible (y necesaria) la comparaci\u00f3n con el pa - sado y con otros sector es o subsistemas de pol\u00edticas p\u00fablicas. En otras palabras, el estudio comparado \"en/para\" y \"de/sobre\" una pol\u00edtica p\u00fablica se puede hacer entre: 1) diferentes pa\u00edses; 3 2) diferentes periodos de tiempo; 3) di ferentes sect ores de pol\u00edtica p\u00fablica; 4) una mezcla entre todos o algunos de estos elementos. Adem\u00e1s de eso, cualquier acer camiento comparado a las pol\u00edticas p\u00fablicas debe reconocer el creciente papel que desempe\u00f1an los actores pol\u00edticos internacionales -en sentido amplio-. Estos, con la expansi\u00f3n del proceso globalizador desde la se gunda posguerra, han intervenido activ amente en los procesos de producci\u00f3n de po l\u00edticas tanto nacionales como locales a lo largo y ancho del planeta. Es tos actores utilizan diversas estrategias para lograr su cometido. Algunas de ellas son indirectas, como la persuasi\u00f3n o el \"emprendimiento ideacional\" que buscan cambiar las \"im\u00e1genes\" \"referenciales\" o \"paradigmas\" que constituyen determinado dominio de pol\u00edticas p\u00fablicas. Otras, son estrategias directas de semicoerci\u00f3n -transferencias de re - cursos condicionadas a determinados requisit os- o de coerci\u00f3n abierta -bloqueos econ\u00f3micos o sanciones pol\u00edticas- ( barcel\u00f3 , 2002). En conclusi\u00f3n, la utilidad de los estudios compar ados de las pol\u00edticas p\u00fablicas depender\u00e1 del tipo de investigaci\u00f3n o an\u00e1lisis que se pretenda hacer, as\u00ed como del rol de quien lo haga y la finalidad misma de la comparaci\u00f3n. En el fondo, dado que en los estudios de las pol\u00edticas p\u00fablicas se traslapan constantemente la dimensi\u00f3n pr\u00e1ctica y te\u00f3rica, es necesario que el investigador/consultor tenga la suficiente cla ri - dad y pericia sobre lo que desea hacer para que pueda sacar t odo el prove cho posible de una comparaci\u00f3n entre pa\u00edses, sect ores de pol\u00edtica o periodos de tiempo. Des pu\u00e9s de todo, como afirman bulcourf y Cardo zo: \"Cierta '\u00e9tica de la res pon - sabilidad' cae sobre todo aquel que produc e un conocimiento cuya aplicaci\u00f3n puede modificar la vida de sus pares y la propia\" (2008: 5). _3 Aunque la comparaci\u00f3n entre pol\u00edticas de diferentes pa\u00edses sea utilizada de manera m\u00e1s recurrente (debido b\u00e1sicamente al pr otagonismo del Estado-naci\u00f3n en el siglo pasado), hoy en d\u00eda, con el auge de \"lo local\" y la reescalarizaci\u00f3n de la acci\u00f3n pol\u00edtica, tambi\u00e9n es posible comparar entre unidades pol\u00edtico-administrativas de corte subnacional. En efecto, la comparaci\u00f3n entre mu nicipios, provincias, cantones u otr as formas de localidades pol\u00edticas, ha venido ganando fuer - za en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Incluso, en pa\u00edses en donde la centralizaci\u00f3n se supone gener ar\u00eda una con vergencia vertical de t odas las pol\u00edticas p\u00fablicas subnacionales._An\u00e1 LISIS co MPA rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d_ 206An\u00e1lisis comparado de las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud En el apartado anterior se presentaron las bases te\u00f3ricas para elaborar un estudio comparado de pol\u00edticas p\u00fablicas. Ahora, la idea es aplicar estos conocimientos al campo concreto de la juventud y de las pol\u00edticas de juventud, teniendo en cuenta que \u00e9ste es un tipo de estudio que se ubica en la vertiente del conocimiento \"en/para\", antes que en la vertiente \"de/sobre\" el proceso de las pol\u00edticas p\u00fablicas. El asunto de la juventud en perspectiva comparada: problemas y oportunidades Para entender los problemas de las pol\u00edticas de juventud en perspectiva comparada es necesario, primero, volver al asunto mismo de la juventud (youth issue/affair). \u00c9s ta, al igual que la ni\u00f1ez o la adultez, es una c onstrucci\u00f3n social e hist\u00f3rica, un fen\u00f3meno performativo que depende del tiempo y del espacio para tener un sig - nificado y cobrar alg\u00fan tipo de valor (L eccardi y Feixa, 2011). De all\u00ed que las juven - tudes ideol\u00f3gica y pol\u00edticamente movilizadas de los a\u00f1os 60 o 70 difier an en buena medida de las juventudes contempor\u00e1neas, pues \"ser joven\" es m\u00e1s que una simple condici\u00f3n psicobiol\u00f3gica predeterminada. Alrededor del mundo y a lo largo de la historia, las visiones acerca de los j\u00f3venes, sus problemas y sus cualidades, han cambiado considerablemente. Sin embargo, dadas las din\u00e1micas expansivas de la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y cultural, los j\u00f3venes de hoy parecen compartir cada vez m\u00e1s los problemas que los afectan. Algunos de ellos son m\u00e1s agudos en las diferen - tes regiones y pa\u00edses del planeta, pero t odos se enfrentan, al fin y al cabo, a los mis- mos problemas. Por ejemplo, los j\u00f3venes centroamericanos se ven m\u00e1s afectados por el problema de la violencia y la criminalidad (en tanto v\u00edctimas y victimarios); en \u00c1frica, los problemas de vih son los que m\u00e1s acosan a su poblaci\u00f3n joven, y lo mismo podr\u00eda decirse del desempleo en Europa, el abuso en el uso de drogas en los Estados Unidos, el embarazo adolescente en Latinoam\u00e9rica, o la violencia sexual y de g\u00e9nero en la India y los pa\u00edses del Pr\u00f3ximo y Medio Oriente. Adem\u00e1s de eso, los j\u00f3v enes tampoco se encuentran exentos de las diferen - tes desigualdades que operan cotidianamente en la sociedad y en el mercado. Cuestio nes como el g\u00e9nero, la raza, la nacionalidad, la orientaci\u00f3n sexual, el nivel edu cativo, la clase social, la pr ocedencia \u00e9tnica, el origen territorial, la religi\u00f3n y la_ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA_ 207ocupaci\u00f3n tambi\u00e9n los afectan de la misma manera y dan origen a profundos dese - quilibrios sociales. Incluso, exist en situaciones en las que dos o m\u00e1s de estos atributos se combinan para construir y perpetuar verdaderas asimetr\u00edas de poder que operan simult\u00e1neamente y en m\u00faltiples niveles, es decir, en una l\u00f3gica interseccional (Collins, 1986). Pi\u00e9nsese, por ejemplo, en el caso hipot\u00e9tico de una mujer, joven, negra, raizal, colombiana, desplazada, pobre, prostituta, lesbiana y analfabeta que en su vida coti - diana, en la casa, en la calle y en el trabajo ha de soportar todo tipo de \"des ventajas sociales\". A decir verdad, los j\u00f3v enes del presente se enfrentan a retos sin precedentes en la historia, pero, al mismo tiempo, tampoco hab\u00edan existido las herramientas y las opor tunidades que existen en nues tros d\u00edas para hacerse cargo de ellos. Por eso, son los j\u00f3venes quienes representan una verdadera promesa para un futuro mejor, y es en ellos donde est\u00e1 el reto. En este sentido, lleg\u00f3 la hora de reconocer la correlaci\u00f3n positiva que hay entre el bienestar de la juventud y el desarrollo social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico de una naci\u00f3n. A continuaci\u00f3n se hace un recorrido por algunas de las di - ferentes pr oblem\u00e1ticas que enfrentan los j\u00f3venes. En materia laboral, los j\u00f3 venes han sido los indiscutibles perdedores. El \"paro\" o el desempleo juvenil por el que atraviesa la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos en la actualidad y en particular Espa\u00f1a, da cuenta de la magnitud del problema. Aunque los j\u00f3venes son uno de los principales pilares de los sistemas de seguridad social en el mundo, se han visto obligados a utilizar estrategias para la generaci\u00f3n de ingresos, que han permanecido en un constante vaiv\u00e9n, que va desde la informalidad, la inestabilidad y la precariedad hasta la criminalidad misma. De all\u00ed que las pol\u00edticas de empleo e inserci\u00f3n laboral sean (o deban ser) una de las principales preocupaciones de los gobiernos nacionales contempor\u00e1neos. En esta l\u00ednea, lo que diferentes pa\u00ed - ses alrededor del mundo vienen reconociendo es que los j\u00f3 venes tienen algunas ventajas que otras generaciones no poseen. Por ejemplo, en las sociedades de la infor maci\u00f3n, son m\u00e1s h\u00e1biles para el manejo de softw ares y de nuevas tecnolog\u00edas. Igualmente, poseen la energ\u00eda, la vitalidad y el valor inherente a la juventud, y son capaces de proponer constantemente ideas frescas, innovadoras y creativas. Asi - mismo, los j\u00f3 venes son m\u00e1s flexibles y adaptables a los r\u00e1pidos cambios de cualquier entorno laboral. En t\u00e9rminos de su desarrollo personal, las personas j\u00f3v enes se encuentran en un dilema individual. Aunque no son lo suficientemente aut\u00f3nomos e independien tes como para ser c onsiderados adultos, tampoco son lo bastante pasivos y dependien - tes como para ser t enidos por ni\u00f1os. Esta tensi\u00f3n entre la obediencia y la irreverencia _An\u00e1 LISIS co MPA rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d_ 208(Hern\u00e1ndez, 2012) hace que culturalmente la juventud haya sido vista como una simple etapa de transici\u00f3n (school \u00adto\u00adwork transition), ant es que un estado independiente. Los j\u00f3venes no eran reconocidos como sujetos culturales con capacidades propias y demandas particulares; y no porque no las tuvieran, sino porque no ten\u00edan un lugar de visibilidad y enunciabilidad p\u00fablica para incorporarlas al sistema pol\u00edtico. De hecho, la irrupci\u00f3n de estos en la esfera p\u00fablica angloeuropea de mediados del siglo xx, particularmente con los movimientos sociales antinucleares, las movilizaciones en contra de la Guerra de Vietnam, el Movimiento Estudiantil, el hipismo militante y el inolvidable a\u00f1o de 1968, fue toda una novedad para las so ciedades de la \u00e9poca. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de esto, lo cierto del caso es que, en la actualidad, la juventud viene sien - do reconocida como un espacio particular en donde la moratoria social le posibilita un lugar para construir identidad, sexualidad, afectividad, ocio, recreaci\u00f3n, arte, cultura y, en general, todas las capacidades individuales que se necesitan para asumir la transici\u00f3n hacia la vida adulta. En el \u00e1mbit o de la salud, los j\u00f3venes viven una especie de \"paradoja\" alrededor del mundo (Rodr\u00edguez, 2011). Si bien es menos probable sufrir de enfermedades morta - les o cualquier otro tipo de males cr\u00f3nicos en es ta etapa de la vida, los j\u00f3venes son los m\u00e1s propensos a sufrir accidentes, agresiones f\u00edsicas, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS), abuso de drogas y cosas de esta \u00edndole. Seg\u00fan Siurala (2005), una de las estrategias que est\u00e1n utilizando los pa\u00edses europeos en materia de prevenci\u00f3n y control del riesgo en salud, es la llamada \"educaci\u00f3n de igual a igual\" (peer to peer education, \"P2P\"). Esta estrategia consiste en transmitir los conocimientos, las experiencias y los aprendizajes de los j\u00f3venes entre ellos mismos. Es decir, dejar que sean las personas que se consideran \"de igual a igual\" (los mismos j\u00f3venes) quienes implementen las cam - pa\u00f1as de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n en salud. En nuestro contexto, esta estrategia de P2P podr\u00eda ser utilizada por los programas de reinserci\u00f3n a la sociedad civil por parte de los j\u00f3venes que estaban inmersos en el conflicto armado, o incluso, por los pro-gramas que se ocupan del control de adicciones. En esta misma direcci\u00f3n y en un impr esionante esfuerzo por sintetizar los problemas de la juventud latinoamericana, Rodr\u00edguez (2011: 6-7) expone \"las diez paradojas de la juventud en el siglo xxi\": 1) La juventud goza de m\u00e1s acceso a educaci\u00f3n y menos acceso a empleo [...]. 2) Los j\u00f3venes go zan de m\u00e1s acceso a informaci\u00f3n y menos acceso a poder [...]. 3) La juventud cuenta hoy con m\u00e1s e xpectativas de autonom\u00eda y menos opciones para materializarla [...]._ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA_ 209 4) Los j\u00f3venes se hallan mejor pr ovistos de salud pero menos reconocidos en su morbimortalidad espec\u00edfica [...]. 5) Los j\u00f3venes son m\u00e1s d\u00factiles y m\u00f3 viles, pero al mismo tiempo est\u00e1n m\u00e1s afectados por trayectorias migratorias inciertas [...]. 6) Los j\u00f3v enes son m\u00e1s cohesionados hacia adentro, pero con mayor im - permeabilidad hacia fuera [...]. 7) Los j\u00f3venes par ecen ser m\u00e1s aptos para el cambio productivo, pero est\u00e1n m\u00e1s excluidos de \u00e9ste [...]. 8) La juventud ostenta un lugar ambiguo entr e receptores de pol\u00edticas y pro tagonistas del cambio [...]. 9) En los j\u00f3venes se produc e una tensi\u00f3n entre la expansi\u00f3n del consumo simb\u00f3lico y la restricci\u00f3n en el consumo material [...]. 10) Por \u00faltimo, exis te una tensi\u00f3n que permite contrastar autodeterminaci\u00f3n y protagonismo, por una parte, y precariedad y desmoviliza ci\u00f3n, por otra [...]. Por \u00faltimo, se debe tener en cuenta que ninguno de los pr oblemas menciona - dos opera en forma independiente de los dem\u00e1s. M\u00e1s all\u00e1 de las r elaciones cau sales espec\u00edficas que los cient\u00edficos sociales puedan establecer entr e ellos, es bien sabido que la realidad funciona como un todo compacto y complejo, en donde los problemas (o las soluciones) se refuerzan entre s\u00ed. basta con t omar el ejemplo de los j\u00f3venes nini para darse cuenta de ello, pues resulta m\u00e1s probable que problemas como el embarazo adolescente no deseado, la violencia de g\u00e9nero, las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual o la delincuencia juvenil los afecten a ellos. Son j\u00f3venes que se en - cuentran en un alto grado de vulner abilidad social y que eventualmente podr\u00edan pasar a formar parte de los j\u00f3venes abiertamente excluidos de la sociedad civil y del mercado laboral. En ese sentido y en t\u00e9rminos generales, podemos hablar de tres tipos de j\u00f3venes (ver Gr\u00e1fico 6.1): los j\u00f3venes incluidos, que reciben toda la oferta estatal de pol\u00edticas universales y que, al mismo tiempo, pueden satisfacer con facilidad otras necesidades personales o colectivas mediante los mecanismos de mercado; los j\u00f3venes vul nerables y en riesgo, quienes no se encuentran del t odo excluidos de la sociedad y del mercado, pero que eventualmente podr\u00edan estarlo; y los j\u00f3venes abiertamente excluidos. Lo ideal, claro est\u00e1, ser\u00eda que todos los j\u00f3venes fueran \"j\u00f3venes incluidos\". En todo caso, el reto es grande, pues \"la juventud es hoy d\u00eda un factor de cambio fundamental de los pueblos y las sociedades del mundo\" (Gallardo, 2013: 2) y los go biernos que no es t\u00e1n invirtiendo en la juventud no est\u00e1n invirtiendo en el futuro._An\u00e1 LISIS co MPA rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d_Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._Grafico 6.1: Las lejan\u00edas y las cercan\u00edas entre la inclusi\u00f3n, la vulnerabilidad y la exclusi\u00f3n de los j\u00f3venes_ 211 En resumen, tenemos varias cosas claras. Primero, la juventud es una construcci\u00f3n social e hist\u00f3rica y no una simple c ondici\u00f3n psicobiol\u00f3gica predeterminada. De all\u00ed que sea necesario identificar las condiciones de vida y las particularidades propias de la juventud medellinense del siglo xxi, para poder impactarla efectiva y positivamente a trav\u00e9s de una pol\u00edtica p\u00fablica. Segundo, aunque algunos problemas de la juventud son m\u00e1s agudos en algunas partes del mundo que en otras, todos los j\u00f3venes seencuentran, despu\u00e9s de todo, ante los mismos problemas. Adem\u00e1s, los j\u00f3venes tambi\u00e9n se enfrentan a las diferentes desigualdades que operan cotidianamente en la sociedad y en el mercado (interseccionalidad). Ellos afrontan problemas sin preceden - tes en la historia, per o al mismo tiempo cuentan con las herramientas y las capacidades para hacerlo. Y como la realidad funciona como un todo compacto y complejo, ser\u00eda ideal que las acciones que emprendan para mejorar sus realidades se reforzaran unas a otras. Las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud en perspectiva comparada: \u00bfqu\u00e9 podemos aprender del pasado, qu\u00e9 podemos aprender de otros sectores de pol\u00edtica p\u00fablica y qu\u00e9 podemos aprender de otros pa\u00edses? La pol\u00edtica de juventud es una pol\u00edtica p\u00fablica poblacional del ciclo vital. Ambas caracter\u00edsticas tienen importantes implicaciones para su dise\u00f1o, formulaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. El hecho de ser una pol\u00edtica poblacional implica que sus esfuerzos deben estar focalizados en una poblaci\u00f3n en general y no en un sector de la administra - ci\u00f3n p\u00fablica en particular. Dicho de otro modo, debe abar car todos los sectores y \u00f3rdenes de gobierno para una poblaci\u00f3n en particular, y esto hace que sea, al mis - mo tiempo, una pol\u00edtica p\u00fablica transectorial. Asimismo , las pol\u00edticas poblacionales buscan no s\u00f3lo articular los diferentes esfuerzos (p\u00fablicos y privados) alrededor de un grupo social hist\u00f3ricamente marginado, sino tambi\u00e9n promover su identidad y sus potencialidades. Adem\u00e1s, el hecho de ser una pol\u00edtica del ciclo vital implica que tanto las pol\u00edticas de la primera infancia, como las de ni\u00f1ez y adolescencia, deber\u00edan seguir una especie de \"hilo conductor\" que las mismas pol\u00edticas de juventud continuar\u00edan con las pol\u00edticas que van hasta la tercera edad. Desde los a\u00f1os 90, el asunto de la juventud ha logr ado posicionarse estra - t\u00e9gicamente en la agenda p\u00fablica internacional. De hecho , como un acto simb\u00f3lico, _An\u00e1 LISIS co MPA rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d_ 212_4 Ver Commonwealth Secretariat, Commonwealth Youth Programme (2013).pero con importantes implicaciones para la pol\u00edtica, la Asamblea General de las Naciones Unidas declar\u00f3 en 1999, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 54/120, que el 12 de agosto ser\u00eda el D\u00eda Internacional de la Juventud. Desde esta agenda internacional se viene impulsando con fuerza el asunto de la juventud al interior de las agendas p\u00fablicas nacionales y gubernamentales. Hoy en d\u00eda, m\u00e1s del 60% de los pa\u00edses del mundo cuentan con una pol\u00edtica nacional, un plan, un programa o alguna otra forma de acci\u00f3n p\u00fablica dirigida en particular a la poblaci\u00f3n joven. Y, de estos, gran parte se encuentra en la actualidad en un proceso de revisi\u00f3n, redise\u00f1o, reformulaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n de la pol\u00edtica (Youth Policy Press, 2014). Adem\u00e1s, se ha venido creando, desde hace dos d\u00e9cadas, una cantidad considerable de organismos supra gubernamentales, interregionales e internacionales dedicados exclusivamente a este asunto en todas las regiones del planeta. De hecho, exist e un \u00edndice de desarrollo juvenil desarrollado por la Mancomunidad de Naciones, que mide el estado de la juventud alrededor del mundo.4 Su \u00faltimo informe, publicado en el 2013, ubica a Colombia en el puesto n\u00famero 74 de una lista de 170 pa\u00edses. Con este puntaje clasifica como un pa\u00eds de rango \"medio\" entre pa\u00ed-ses de rango \"alto\" y \"bajo\" (siendo Australia el primero y la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, el \u00faltimo). En general, todo esto hace parte de los diferentes instrumen-tos de monitoreo y evaluaci\u00f3n (M&E) de las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud gestio nados por las organizaciones internacionales o por los mismos gobiernos locales, r egionales o nacionales (encuestas juveniles, \u00edndices de desarrollo juvenil, etc.). Sin embargo, si bien el panorama int ernacional actual resulta un tanto alentador, no podemos olvidar que, como cualquier otro asunto de pol\u00edtica p\u00fablica, su desen - volvimiento est\u00e1 c onstantemente atravesado, para bien o para mal, por los procesos pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos de cada pa\u00eds (movilizaciones, elecciones, revolucio - nes, crisis fiscales, bonanzas econ\u00f3micas, etc.). En est e sentido, es de rescatar al - gunas lecciones que podemos aprender del pasado, de otras pol\u00edticas p\u00fablicas y de otros pa\u00edses (outward looking), para que el asunto de la juventud siga estando en la agenda p\u00fablica y gubernamental de la ciudad de Medell\u00edn por muchas d\u00e9cadas m\u00e1s. Para est e ejercicio comparado se tomaron en cuenta cuatro variables o di - mensiones a comparar: la definici\u00f3n de los problemas, los instrumentos de gobierno utilizados, las metas de pol\u00edtica establecidas y algunos aspectos institucionales (ver Gr\u00e1fico 6.2)._ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA_ 213_Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Como es bien sabido por los estudiosos de las pol\u00edticas p\u00fablicas, en especial por quienes se han especializado en comprender los pr ocesos de establecimiento de agendas: the definition of the alternatives is the supreme instrument of power (Elmer Schattschneider, citado en birkland, 2006: 6 3). Esto implica que la definici\u00f3n de un problema de pol\u00edtica p\u00fablica no es simplemente una cuesti\u00f3n t\u00e9cnica o administrativa. Por el contrario, definir qu\u00e9 es un problema p\u00fablico, cu\u00e1les son las alternativas de soluci\u00f3n y cu\u00e1l de ellas se deber\u00eda escoger para tratarlo, es una cuesti\u00f3n fundamentalmente pol\u00edtica y, por lo tanto, uno de los resultados de la competencia por el poder en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Adem\u00e1s, otro de los temas cruciales en toda la fase de formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas es la definici\u00f3n de las metas u objetivos que deber\u00eda alcanzar una pol\u00edtica determinada, as\u00ed como los mecanismos, los instrumentos o las herramientas que el Gobierno deber\u00eda utilizar. Aqu\u00ed es donde se encuentran el ser y el deber ser de un problema p\u00fablico. Por eso, muchas veces el fracaso de una pol\u00edtica p\u00fablica no se debe a la interpretaci\u00f3n incorrecta de los problemas o a la instauraci\u00f3n de metas poco realista, sino a la mala elecci\u00f3n de los instrumentos de gobierno y de los mecanismos institucionales que se establecer\u00e1n para darle vida a una pol\u00edtica p\u00fablica. En s\u00edntesis, se comparar\u00e1n estas cuatro variables a trav\u00e9s de las tres opciones de contrastaci\u00f3n que ofrece el campo de investigaci\u00f3n de la comparative policy en su vertiente \"en/para\". La comparaci\u00f3n hist\u00f3rica Krauskopf (2005) se\u00f1ala que, en el pasado, los esfuerzos gubernamentales hab\u00edan estado encaminados a intervenir la juventud de manera general y con programas de _Gr\u00e1fico 6.2: conexi\u00f3n entr e los problemas y las metas de una pol\u00edtica p\u00fablica a trav\u00e9s de los instrumentos de gobierno _An\u00e1 LISIS co MPA rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d_ 214car\u00e1cter universalista, centrados en actividades como el deporte y la recreaci\u00f3n (po- l\u00edticas tradicionales). Luego, la idea de la juventud como un proceso de transici\u00f3n en tre la ni\u00f1ez y la adult ez se apoder\u00f3 de los imaginarios de los tomadores de decisiones (pol\u00edticas de preparaci\u00f3n), para dar paso despu\u00e9s a la visi\u00f3n del joven como un \"po - sible problema\". En estas \u00faltimas definiciones de problemas, se priorizar on acciones de prevenci\u00f3n del delito que criminalizaban ex \u00adante t odo tipo de actividad juvenil (pol\u00edticas de la etapa-problema). Sin embargo, este tipo de intervenciones dejaba algunas preguntas abiertas: \u00bfson los j\u00f3venes la promesa del futuro o el problema del presente? \u00bfDe qu\u00e9 manera podemos lograr entonces una integraci\u00f3n intergeneracio - nal efectiva ? \u00bfC\u00f3mo pueden los j\u00f3venes ser part\u00edcipes y no simples espectadores del desarrollo? Por ejemplo, en Medell\u00edn, esa doble visi\u00f3n del jov en como sujeto en tr\u00e1nsito, sin derecho a una identidad propia y al mismo tiempo como joven-problema fue la que domin\u00f3 la acci\u00f3n p\u00fablica hasta finales de la d\u00e9cada del 80. Como se\u00f1ala Abad: En este cont exto, adquieren visibilidad j\u00f3venes pertenecientes a sectores mar ginales y a barrios populares de las principales ciudades, en su mayor\u00eda e xcluidos de la educaci\u00f3n y el empleo. Estos j\u00f3venes urbano-populares se agruparon en \"bandas\" y grupos armados delincuenciales, en proporciones mayores a tiempos anterio res. Agrupaciones que les serv\u00edan de cont enci\u00f3n, sobrevivencia y construcci\u00f3n de identidades. En el caso de Colombia, se ubica, la posibilidad de agregaci\u00f3n, movilidad y capacidad de enfrentamiento y respuesta a las fuerzas represivas del Estado por su vinculaci\u00f3n directa al servicio del narcotr\u00e1fico. La presencia del Estado para estos j\u00f3venes est\u00e1 re - presentada por la presencia repr esiva de las fuerzas de seguridad, el ej\u00e9rcito, la polic\u00eda y fuerzas especiales de coerci\u00f3n y represi\u00f3n (2004: 76). Desde luego que s\u00ed exist\u00edan algunos progr amas y proyectos en el orden nacional orientados directa o indirectamente a la juventud, y aunque a los j\u00f3venes no se les reconoc\u00eda como sujetos expl\u00edcitos de derechos, s\u00ed representaban alguno que otro rubro menor en el gasto p\u00fablico. Sin embargo, eran acciones dise\u00f1adas e implementadas de manera in diferenciada, universal, c on poca cobertura y con escasos impactos sustantivos sobre la misma poblaci\u00f3n. Pero aunque estaban dirigidas a \u00e1reas espec\u00edfi - cas como el deporte, la educaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n pr oductiva del tiempo libre, subyac\u00eda en ellas una cierta interpretaci\u00f3n elitista de las actividades juveniles. Por ejemplo, afirma Rodr\u00edguez, \"las acciones culturales promov\u00edan las orquestas sinf\u00f3nicas juveni les, pero elud\u00edan los apoyos al hiphop, las artes pl\u00e1sticas promov\u00edan el pintado de murales pe-ro combat\u00edan el grafiti, etc.\" (2012). Por \u00faltimo, Krausk opf (2005) sugiere que, en la actualidad, se est\u00e1 dise\u00f1ando un tipo de pol\u00edticas de corte progresista o \"avanzadas\", las cuales asumen que los j\u00f3venes no s\u00f3lo son sujetos de derechos, sino tambi\u00e9n actores estrat\u00e9gicos del desarrollo. En _ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA_ 215la misma l\u00ednea, otros autores sugieren que han existido por lo menos tres maneras de asumir el asunto de la juventud: desde el enfoque del riesgo, desde el enfoque de los derechos y desde la visi\u00f3n del joven como actor estrat\u00e9gico para el desarrollo. 5 En definitiva, el pasado nos ense\u00f1a que los j\u00f3venes deben ser actores activos antes que espectadores pasivos en todo el proceso de dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de, con y para la juventud (ver Gr\u00e1fico 6.2). No obstante, tambi\u00e9n se deber\u00eda evitar todas las formas de \"juvenilismo\" que frecuentemente las acompa\u00f1an (Rodr\u00ed guez, 2011: 17). _Tabla 6.2: compara ci\u00f3n hist\u00f3rica Dimensiones Pasado Presente Futuro Definici\u00f3n de problemasJuventud como etapa de transi - ci\u00f3n desde la es cuela hacia el tra bajo. V ista tam bi\u00e9n como etapa-pr oblema. (Enfoque de ries go)Juventud r econocida en su diversidad, pe - ro ta mbi\u00e9n como po - blaci\u00f3n a la cual se levulneran sus dere - chos.(Enfoque de dere chos)La juventud en su tripe c on dici\u00f3n: 1) como po- blac i\u00f3n en riesgo, 2) co- mo sujetos de de rechos y 3) como actor es estra - t\u00e9 gicos del desarrollo. (Enf oque de actor es - trat\u00e9gic o del de sarrollo, ju nto con el de derechos y el de riesgo) Estableci- miento de metasGarantizar una uti lizaci\u00f3n sana y pr oductiva del tiem po libre (de - porte y re crea- ci\u00f3n)Reconoc er y garan - tizar el goce efectivo de los derechos de la juventudApoyar a los j\u00f3venes en riesgo, garantizar sus derechos y, sobre to - do, incluirlos en los pro-cesos ef ectivos de toma de decisiones como ac - tores indis pensables para el de sarrollo Instrumentos de gobiernoGobierno di - rec to: cr eaci\u00f3n de instituciones p\u00fablicas para el deporte y la re - creaci\u00f3nCombinaci\u00f3n entre go bierno directo, in - formaci\u00f3n p\u00fa blica y subsidios ( de- por te, campa\u00f1as de sexualidad res - ponsable, becas pa - ra la educaci\u00f3n ter - ciaria, etc.)Articulaci\u00f3n es tra t\u00e9- gi ca entre gobierno direct o, informaci\u00f3n p\u00fablica, subsidios y asociaciones p\u00fa blico- privadas, la cual pueda c onectar realmente los pro blemas y las metas de pol\u00edtica _5 Como se\u00f1ala Rodr\u00edguez: \"los j\u00f3venes son -ante todo- actores estrat\u00e9gicos del desarrollo, sin desconocer que -tambi\u00e9n- son un grupo de riesgo y -sin duda- sujet os de derecho\" (2011: 16)._An\u00e1 rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d_ 216Dimensiones Pasado Presente Futuro Aspectos institucionalesInexistencia de organis mos gu- berna menta- les espe c\u00edficos par a ju ventudExist encia de or ga - nismos guberna - mentales de la ju - ven tud, pero que tie - nen poca incidencia real en la pol\u00edtica de juventud y que ope ran de manera des coordinada con las dem\u00e1s pol\u00edticas intergubernamen - tales y sectorialesExistencia de or ga- nismos gubernamen - tales de la juventud que logran ser act o- res centrales (y c en- tra lizadores) en la po - l\u00edtica de juventud y que logran articular efec - tivament e a las dem\u00e1s pol\u00edticas interguber - namentales y secto - ria les _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La comparaci\u00f3n con otros sectores de pol\u00edtica p\u00fablica Por otra parte, es posible identificar en la literatura nacional e internacional que el mayor \"espejo\" de la pol\u00edtica de juventud es la pol\u00edtica de las mujeres o de la equidad de g\u00e9nero (ver Tabla 6.3). Ambos asuntos p\u00fablicos, que a su vez se han convertido en pol\u00edti - cas p\u00fablicas poblacionales, comparten la necesidad de tr ansversalizar su enfoque a trav\u00e9s de los sectores tradicionales (y muchas veces reacios al cambio) del Gobierno. Aqu\u00ed, los valiosos aprendizajes de la pol\u00edtica de las mujeres le podr\u00edan ser muy \u00fatiles a la pol\u00edtica de la juventud. Se trata de incorpor ar el equivalente al \"enfoque de g\u00e9nero\", pero en clave generacional: algunos lo llaman 2011), otros \"pers pectiva de juventud\" (V\u00e1z quez D\u00edaz, 2012) o incluso el mainstreaming del asunto joven (Unesco, 2004). Lo cierto del caso es que la tensi\u00f3n entre las pol\u00edticas poblacionales y las pol\u00edticas sectoriales a\u00fan es latente, y aunque progresivamente se han ido creando diferentes organismos gubernamentales espec\u00edficos para la juventud, los sectores tradicionales de las pol\u00edticas p\u00fablicas siguen operando paralelamente de la misma manera en la que siempre lo han hecho. Es decir, con el enfoque de riesgo o, a lo sumo, con el enfoque de derechos. En este sentido, se hac e indispensable fortalecer t\u00e9cnica y financieramen- te a estos organismos gubernamentales de la juventud reci\u00e9n creados, para que puedan transversalizar efectivamente el enfoque generacional. En \u00faltimas, esto es una forma de pasar de \"la pol\u00edtica de los sectores a la pol\u00edtica de los actores\" _ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA _ Tabla 6.2: continuaci\u00f3n_ 217(Krauskopf, 2005: 148), entendiendo que la poblaci\u00f3n joven es m\u00e1s un recurso valioso e indispensable para el futuro de cualquier pa\u00eds, que un problema del presente. _Tabla 6.3: compara ci\u00f3n entre sectores de pol\u00edtica Dimensiones Mujeres Juventud Definici\u00f3n de problemasMujeres como grupo social his - t\u00f3ricamente marginado de la vida p\u00fablica y del quehacer pol\u00edtico en general. Rezagadas al mundo de \"lo privado\", en donde soportan constantemente las asimetr\u00edas de poder entre hombres y mujeresLos j\u00f3venes como grupo social hist\u00f3ricamente mar - ginado de las decisiones y acciones q ue toman y em - prenden los adultos para el resto de la sociedad. (So - ciedades adulto-c\u00e9n tricas) Establecimien- to de metasAsegurar el mainstreaming del enfoque de g\u00e9nero en todo el aparato estatal, en la empresa privada y hasta en la vida familiar e \u00edntimaIncluir a los j\u00f3venes en pro - gramas de recreaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n y empleo . Pero los asuntos familiares y privados que afectan a los j\u00f3venes, pocas veces son te nidos en cuenta Instrumentos de gobiernoAsociaciones p\u00fablico-privadas, informaci\u00f3n p\u00fablica y todo ti po de estra tegias para la trans ver - salizaci\u00f3n del \"enfoque de g\u00e9 - nero\" a lo largo y ancho del Es - tado e incluso del sector pri vado y la familia misma. Enfoque de g\u00e9nero para todas las pol\u00edticas intergubernamentales y sectoriales Crear espacios propios para la juventud en donde pue - dan expresarse y organizar - se (casas, Clubes Juveniles). Sin embar go, muchas veces estos espacios han dividido y alejado a\u00fan m\u00e1s a los j\u00f3 venes entre ellos y han di ficultado su relaci\u00f3n con el Estado Aspectos insti tucionalesCreaci\u00f3n de instancias espe cia- lizadas al interior del gobierno para la c oordinaci\u00f3n y la vigilancia de las leyes, los programas y todo tipo de acciones p\u00fablicas que impactan a las mujeresInexistencia o creaci\u00f3n inci - piente de organismos gu - bernamentales espe c\u00edfi cos p ara la juventud, con po co pr esupuesto y poca ca pa- cidad institucional par a cum - plir sus metas _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 LISIS co MPA rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d_ 218La comparaci\u00f3n internacional Desde una mirada muy general, el informe mundial sobre las pol\u00edticas de juventud (Youth Policy Press, 2014) se\u00f1ala que el 62% de los pa\u00edses del mundo cuentan con una pol\u00edtica p\u00fablica de juventud y la mayor\u00eda de estos comenz\u00f3 su proceso desde el a\u00f1o 2012. En el continente americano, 22 de los 36 pa\u00edses poseen con alg\u00fan tipo de pol\u00edtica o programa, es decir, el 61%. As\u00ed, la tendencia mundial desde los a\u00f1os 90 es que cada vez m\u00e1s pa\u00edses institucionalicen las acciones espor\u00e1dicas y muchas veces improvisadas para los j\u00f3venes, en una pol\u00edtica p\u00fablica de juventud en sentido estricto. Ahora que el mundo comienza a pasar de las \"ac ciones para los j\u00f3venes\" a las \"pol\u00edticas de juventud\", resulta indispensable que la ciudad de Medell\u00edn tambi\u00e9n est\u00e9 a la vanguardia en esta materia. Por eso, como lo afirma el informe Juventud, poblaci\u00f3n y desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Cari be (cepa L, 2000), la gran deuda de los pa\u00edses latinoamericanos c on sus juventudes no est\u00e1 en los asuntos \"cl\u00e1sicos\" de las pol\u00edticas (salud, educaci\u00f3n, empleo y recreaci\u00f3n), sino en los temas gruesos de la participaci\u00f3n ciudadana juvenil y en la prevenci\u00f3n de las violencias entre los j\u00f3venes (en tanto v\u00edctimas y victimarios). De all\u00ed que el gran reto de Latinoam\u00e9rica, y tambi\u00e9n de muchos pa\u00edses industrializados, siga estando en la inclusi\u00f3n social, la participaci\u00f3n pol\u00edtica y, por supuesto, la equidad econ\u00f3mi ca que todas las generaciones necesitan par a realizar efectivamente sus proyectos de vida (ver Tabla 6.4). _Tabla 6.4: compara ci\u00f3n internacional Dimensiones Pa\u00edses industrializados Pa\u00edses latinoamericanos Definici\u00f3n de problemas La juventud tiene nuevas for - mas de organizaci\u00f3n y aso - ciaci\u00f3n que el sistema pol\u00edti co tradicional a\u00fan no ha logr a - do asimilar. Adem\u00e1s, persist en los problemas de participa - ci\u00f3n pol\u00edtica efectiva Aunque la juv entud lati - noamericana fue un agent e de cambio social indispensa ble pa ra la democratizaci\u00f3n de la regi\u00f3n, contin\u00faa teniendo se - rias dificultades para hacer part e de la vida pol\u00edtica formal (Participaci\u00f3n pol\u00edtica) Establecimien- to de metasPromover la ciudadan\u00eda ju ve nil, el acercamient o y la solidaridad entre la poblaci\u00f3n joven. Mejorar sus condiciones de vida y lograr responder efectivamente a sus diferentes aspiracionesGarantizar la inclusi\u00f3n de los j\u00f3 - venes en los procesos de t oma de decisiones_ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA_ 219Dimensiones Pa\u00edses industrializados Pa\u00edses latinoamericanos Instrumentos de gobiernoLa \"buena gobernanza\". Es - timular las asociaciones p\u00fa - blico-privadas para logr ar una coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n m\u00e1s positiva entre quienes se ocupan de la juventud (buscando incluir a los j\u00f3venes en el proceso) Crear espacios propios para la juventud, en donde puedan expresarse y organizarse (ca sas, Clu bes Juveniles). Sin em barg o, muchas veces es tos espacios han dividido y alejado a\u00fan m\u00e1s a los j\u00f3v enes entre ellos y han dificultado su relaci\u00f3n con el Estado _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En resumen, la pol\u00edtica de juventud es una pol\u00edtica p\u00fablica poblacional del ciclo vital. Est o implica que sus esfuerzos deben estar focalizados en una poblaci\u00f3n en general y no en un sector de la administraci\u00f3n p\u00fablica en particular. Adem\u00e1s, son pol\u00edticas que promueven la identidad y las potencialidades del grupo social hist\u00f3ricamente marginado. Asimismo, el hecho de ser una pol\u00edtica del ciclo vital implica que tanto las pol\u00edticas de la primera infancia, como las de ni\u00f1ez y adolescencia, deber\u00edan seguir una especie de \"hilo conductor\" que las mismas pol\u00edticas de juventud continuar\u00edan con las pol\u00edticas que van hasta la tercera edad. Hist\u00f3ricamente, el asunto de la juventud ha logrado posicionarse de manera estrat\u00e9gica en la agenda p\u00fablica internacional desde los a\u00f1os 90. De hecho, la Asamblea General de las Naciones Unidas declar\u00f3 en 1999, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 54/120, que el 12 de agosto ser\u00eda el D\u00eda Internacional de la Juventud. Hoy en d\u00eda, m\u00e1s del 60% de los pa\u00edses del mundo cuentan con una pol\u00edtica nacional dirigida en particular a la poblaci\u00f3n joven. Y de estos, gran parte se encuentra en la actualidad en un proceso de revisi\u00f3n, redise\u00f1o, reformulaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n de la pol\u00edtica (Youth Policy Press, 2014). Seg\u00fan el \u00edndice de desarrollo juvenil que aplica la Mancomunidad de Naciones cada a\u00f1o, Colombia se ubica en el puesto n\u00famero 74 de los 170 pa\u00edses que son medidos. Finalmente y luego de realizar una comparaci\u00f3n hist\u00f3rica, otra comparaci\u00f3n con las pol\u00edticas de mujeres y una \u00faltima comparaci\u00f3n internacional, podemos concluir que, de la primera, es importante rescatar la necesidad de articular los tres enfoques con los que se han tratado los temas de juventud: riesgo, derechos y actores estrat\u00e9gicos del desarrollo; de la segunda, es necesario comenzar a posicionar de modo estrat\u00e9gico un \"enfoque generacional\" que logre transversalizar todos los sectores y \u00f3rdenes de gobierno. Y de la \u00faltima comparaci\u00f3n, resulta indispensable (y urgente) acelerar mejor los procesos de participaci\u00f3n ciudadana juvenil. _An\u00e1 LISIS co MPA rAdo d E LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d _ Tabla 6.4: continuaci\u00f3n_ 220Bibliograf\u00eda Abad, Jos\u00e9 Miguel (2004), Pol\u00edticas de Juventud. Conceptos y herramientas para la construcci\u00f3n de Pol\u00edticas de Juventud en lo local, Medell\u00edn, Corporaci\u00f3n Paisajoven. barcel\u00f3 , Eulalia (2002), \"Nuevas herramientas conceptuales para el an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas: la literatura sobre difusi\u00f3n y transferencia de pol\u00edticas\", Gesti\u00f3n y an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas, n\u00fam. 25. birkland, Thomas (2007), \" Agenda Setting in Public Policy\", en: Frank Fischer, Gerald Miller y Mara Sidney, eds., Handbook of Public Policy Analysis: Theory, Politics, and Methods, boca Rat\u00f3n, CRC Pr ess. bulcourf, Pablo y Nelson Cardozo (2008), \"\u00bfPor qu\u00e9 comparar pol\u00edticas p\u00fablicas?\", Do\u00ad cumentos de Pol\u00edtica Comparada, n\u00fam. 3, octubre. CEPAL (2000), Juventud, poblaci\u00f3n y desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Problemas, oportunidades y desaf\u00edos [Santiago de Chile, CEPAL , 2014. ________ (2011), Informe regional de poblaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Invertir en Juventud, sitio web: CEPAL , disponible en: http:/ /www.cepal.org/es/publicaciones/ Sociological Significance of Black Feminist Thought\", Social Problems, vol. 33, n\u00fam. 6, diciembre. Commonwealth Secretariat, Commonwealth Youth Programme (2013), Youth Development Index, sitio web: Commonwealth Youth Development Index, disponible en: http:/ /www.youthdevelopmentindex.org/views/index.php#OVER, consulta: 2014. Gallardo, Glenda (2013), La juventud en el mundo actual, sitio web: Programa Naciones Unidas para el Desarrollo, Guinea Ecuatorial, disponible en: http:/ Policy Process \", Policy Studies Journal, vol. 40, n\u00fam. especial, abril. Hern\u00e1ndez, Juli\u00e1n (2012), \"M\u00e1s all\u00e1 de la obediencia y la irreverencia: j\u00f3venes y esfera p\u00fablica en Le\u00f3n, Guanajuato\" [trabajo de grado, Maestr\u00eda en Ciencias Sociales, FLACSO], M\u00e9xico. _ cA rLoS Andr\u00e9 S oLA yA M ESA_ 221Krauskopf, Dina (2005), \"Desaf\u00edos en la construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de juventud en Am\u00e9rica Latina\", Nueva Sociedad, n\u00fam. 200, noviembre-diciembre. Leccardi, Carmen y Carles Feixa (2011), \"El concepto de generaci\u00f3n en las teor\u00edas de la juventud\", \u00daltima d\u00e9cada, vol. 19, n\u00fam. 34, junio. Meny, Yves y Jean-Claude Thoenig (1992), Las pol\u00edticas p\u00fablicas, barcelona, Ariel. R odr\u00edguez, Ernesto (2011), Pol\u00edticas de juventud y desarrollo social en Am\u00e9rica Latina: bases para la construcci\u00f3n de respuestas integradas, sitio web: Unesco, disponible en: http:/ /www.unesco.org/new/fileadmin/MULTIMEDIA/HQ/SHS/pdf/Youth%20Policies%20and%20Social%20Development%20-%20 building%20Integra ted%20Responses%20ES. ________ y pol\u00edticas p\u00fablicas: encuentros y de savenencias, sitio web: Juventud con voz, disponible en: http:/ /www.juventudconvoz.org/opinion/17- participacion-juvenil-y-politicas-publicas-encuentros-y-desavenencias, consulta: 2014. Rose, Richard (2005), Learning from Comparative Public Policy: A Practical Guide, Londres- Nueva York, Routledge. Siurala, Lasse (2005), A European Framework for Youth Policy, sitio web: Council Union, disponible consulta: The Public Policy Theory Primer, boulder, W estView Press. Unesco, Section for Youth of the bureau of Str ategic Planning (2004), Empowering youth Through National Policies, Par\u00eds, Unesco.V\u00e1zquez D\u00edaz, Perla (2012), Gu\u00edas para el debate. \u00bfQu\u00e9 es la perspectiva de Youthpolicy, d LA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA y LoS Pro BLEMAS d E JUVE nTU d7 >>An\u00e1lisis de agenda Claudia Mej\u00eda Betancur Santiago Silva Jaramillo_ 223 Introducci\u00f3n Este cap\u00edtulo analiza la agenda del escenario de juventud de la ciudad, como apoyo para la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn. Cualquier proce - so para reformular una pol\u00edtica p\u00fablica e xistente tiene que leer la manera como la sociedad reconoce e interpreta los problemas que surgen alrededor de un tema. Igualmente, tiene que establecer cu\u00e1les asuntos no son reconocidos como problemas, o bien porque no han sido tratados como tales bajo los marcos de pensamiento existentes, o porque algunos actores espec\u00edficos bloquean el surgimiento de estas interpretaciones. As\u00ed mismo, cualquier an\u00e1lisis de pol\u00edtica debe estudiar cu\u00e1les de estos problemas han logrado pasar de la agenda p\u00fablica a la agenda gubernamental, constituy\u00e9ndose as\u00ed en programas y proyectos espec\u00edficos. Ambos ejercicios permiten que los analistas de pol\u00edticas puedan entender el contexto en el que deben posicionar los problemas que encuentran con sus an\u00e1lisis t\u00e9cnicos. Ahora bien, entre los te\u00f3ric os del an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas se encuentran autores como Giandomenico Majone y Frank Fischer, quienes proponen que un ejer - cicio de an\u00e1lisis de pol\u00edtica p\u00fablica se debe concentrar en r econocer los procesos de argumentaci\u00f3n que est\u00e1n presentes en diferentes momentos de la pol\u00edtica p\u00fablica, es decir, tanto en la definici\u00f3n de una situaci\u00f3n como problem\u00e1tica, en la generaci\u00f3n de alternativas para su tratamiento, como en el estudio de la decisi\u00f3n de las v\u00edas de acci\u00f3n que se tomar\u00e1n. Fischer (2007) postula que las decisiones en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas no se basan exclusivamente en criterios t\u00e9cnicos, y en encontrar las mejores alternativas y con el mejor rendimiento para cumplir con objetivos trazados. Por eso, destaca la importancia de la racionalidad comunicativa, que permite que los proce-sos de pol\u00edtica p\u00fablica se basen en argumentos que aluden a los consensos construidos colectivamente. En este sentido, \"solo son v\u00e1lidas aquellas normas de acci\u00f3n con las que pudieran estar de acuerdo como participantes en discursos racionales to-dos aquellos que de alguna forma pudieran ser afectados por aquellas normas\" (Cano, 2010: 226). Se trata, entonces, de que la agenda gubernamental se pueda elaborar sobre posiciones que ayuden a construir consensos en los que los actores sociales y pol\u00edticos se puedan identificar. Esto con vierte a la pol\u00edtica p\u00fablica, tanto en su formulaci\u00f3n como en su evaluaci\u00f3n, en un ejercicio de ret\u00f3rica que debe convencer no s\u00f3lo con argumentos t\u00e9cnicos a quienes est\u00e1n relacionados con ella. Por esta raz\u00f3n, no se pueden descartar las apelaciones a los valores y a las emociones; es m\u00e1s, se debe tener en cuenta la po - sibilidad de que se deba apelar a estos para no fr acasar en un intento de reflejar la realidad social en las decisiones de la administraci\u00f3n p\u00fablica._ 224 Adem\u00e1s, en este proceso, el an\u00e1lisis de la pol\u00edtica p\u00fablica cumple un papel activo muy importante, pues aunque no necesariamente propone y defiende alternativas espec\u00edficas frente a ciertos problemas, s\u00ed puede identificar problemas y propiciar la deliberaci\u00f3n sobre los mismos, y por eso el proceso de an\u00e1lisis tambi\u00e9n es en s\u00ed mismo un proceso de argumentaci\u00f3n. De esta manera, \"Fischer identifica la labor del analista como una actividad centrada en producir evidencias y argumentos con el fin de ser aprovechados en el entorno del debate\" (Cer\u00f3n y Camacho, 2010: 274). Se podr\u00eda considerar esto como la generaci\u00f3n de un conocimiento aplicado que cobra importancia en la medida en que se reconoce que las pol\u00edticas p\u00fablicas no responden tanto a la realidad social objetiva como s\u00ed a un proceso de transformaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de discursos que se basan en y tratan de reproducir estructuras de poder. El papel del analista, para Fischer, es entonces mostrar evidencias y argumentar sobre la presencia de esos discursos y estructuras de poder en las manifestaciones emp\u00edricas de la pol\u00edtica p\u00fablica. Todo est o se relaciona con el proceso de formaci\u00f3n de la agenda y de la con - versi\u00f3n de los asuntos privados en pr eocupaciones p\u00fablicas, que merecen la atenci\u00f3n por parte de la institucionalidad, ya que una democracia supone, como lo resalta Majone, bas\u00e1ndose en Dahl, que \"el proceso democr\u00e1tico en su totalidad est\u00e9 basado en la idea del control de la agenda por la gente\" (Majone, 2006: 232), de forma que sea necesario, para los tomadores de decisiones, tener en cuenta la agenda p\u00fablica y ciudadana, y tratar de armonizar sus decisiones con las ideas presentes en la sociedad al momento de argumentar las medidas a tomar en materia de pol\u00edtica p\u00fablica. As\u00ed, de acuerdo con los planteamient os de Kingdon, se crear\u00e1 una \"ventana de opor tunidad\" o estar\u00e1n dadas las condiciones par a que un problema alcance la agen da p\u00fablica y se convierta en pol\u00edtica p\u00fablica cuando se d\u00e9 un \"un cambio en la co - rriente pol\u00edtica o [...] porque un nuev o problema captura la atenci\u00f3n de oficiales gubernamentales o aquellos cercanos a ellos\" (Kingdon, 2010: 168). Para este autor, una situaci\u00f3n puede empezar a ser percibida como un problema p\u00fablico por factores como cambios en los indicadores que miden las condiciones sociales, la existencia de eventos que hacen visible la necesidad de intervenir un problema, o la retroalimentaci\u00f3n de las pol\u00edticas. Tambi\u00e9n aparecen alternativas de pol\u00edtica que parten de las preocupaciones de los denominados \"empresarios de pol\u00edticas\", que son personajes con cierta influencia y que, de acuerdo con sus intereses, se dedican a promover ciertas alternativas de pol\u00edtica, lo cual hace que se mantengan al tanto de los cambios en el sistema pol\u00edtico para identificar el momento propicio pa - ra poner el tema a consider aci\u00f3n p\u00fablica, y para ofrecer esas alternativas como soluciones a los problemas que han surgido en la agenda (Kingdon, 2010)._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ 225_An\u00e1 LISIS d E A GE nd A As\u00ed, el proceso en el que una situaci\u00f3n problem\u00e1 tica se empieza a percibir como un problema p\u00fablico se encuentra en estrecha relaci\u00f3n con las fuerzas pol\u00edticas, ya que \"Las soluciones se unen a los problemas y ambos se unen a fuerzas pol\u00edticas fa - vorables\" (Kingdon, 2010: 194). Esas fuer zas pol\u00edticas cobran importancia por factores como la presencia de elecciones o la presi\u00f3n de las fuerzas pol\u00edticas organizadas que obligan a medir el clima pol\u00edtico y la receptividad de ciertas pol\u00edticas, la incorporaci\u00f3n de nuevas facciones y puntos de vista a la institucionalidad, entre otros asuntos, quevan a determinar la aparici\u00f3n en la agenda de nuevos problemas y alternativas. De esta manera, la discusi\u00f3n p\u00fablica sobre asuntos de pol\u00edtica p\u00fablica estar\u00e1 deter - minada por las din\u00e1micas alrededor de tres corrient es diferenciadas y paralelas: los problemas, las alternativas y la pol\u00edtica. Pero algunos de esos temas pasan a ocupar un lugar important e en la discusi\u00f3n y la agenda p\u00fablica mientras que otros no, y esto se debe, seg\u00fan Roth (2002), a la atenci\u00f3n enf\u00e1tica que les dan los medios de comunicaci\u00f3n, la movilizaci\u00f3n de ciertos actores, la oferta de pol\u00edticos que empiezan a prometer soluciones en el marco de procesos electorales, la anticipaci\u00f3n de la administraci\u00f3n e incluso la acci\u00f3n corpo - rativista silenciosa. Es ta \u00faltima consiste en que actores corporativos presionan a los pol\u00edticos para que act\u00faen sobre ciertos temas, aunque p\u00fablicamente no exista una discusi\u00f3n o una percepci\u00f3n del asunto como un problema. Por \u00faltimo, en el cont exto de la globalizaci\u00f3n, los problemas de la agenda p\u00fablica pueden trascender la capacidad de los gobiernos nacionales y pueden provenir de pre - siones de la llamada \"agenda internacional\", lo cual hace que a niv el mundial se es - tandaricen algunos temas que pasan a ser importantes par a los gobiernos y sobre los cuales se les exige que act\u00faen mediante el monitoreo y la presi\u00f3n constan - te (Roth, 2002). Sin embargo, la agenda de prioridades de los diferentes actores puede no coincidir y en muchos casos no lo hacen, lo cual ha dado pie para que los te\u00f3ricos identifiquen va-rios tipos de agendas. Una clasificaci\u00f3n que puede ser \u00fatil para entender los diferentes tipos de agenda es la de birkland (2007), quien distingue , por una parte, la agenda universal, que es aquella que contiene los consensos a los que llega la sociedad sobre diversos temas, aunque no necesariamente sean temas sobre los cuales se piensa que debe existir atenci\u00f3n por el Estado. Los asuntos dentro de ella, que conciernen a las competencias del Estado, son aquellos que hacen parte de la denominada agenda sist\u00e9mica. Se e ncuentra tambi\u00e9n la agenda institucional , que corresponde a aquellos aspectos sobre los cuales existe cierta intenci\u00f3n activa de llevarlos a procesos deci - sorios para que sean objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas. Y la agenda decisional , que es _ 226aquella donde se encuentran los asuntos sobre los que efectivamente se va a actuar, y que son objeto de procesos de decisi\u00f3n para determinar la manera en la que se intervendr\u00e1 ( birkland, 2007). Adem\u00e1s, es de destacar que los problemas que apar ecen en la agenda como temas prioritarios no son necesariamente los problemas m\u00e1s graves o las situa - ciones m\u00e1s complejas, pues exist e una especie de competencia entre asuntos de diversa \u00edndole que dependen de diversos factores que impulsan a unos y margi nan a otros, y por eso tambi\u00e9n es importante no s\u00f3lo examinar cu\u00e1les problemas es - t\u00e1n en la agenda pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n el orden de prioridad que se les da dentro de la misma y a qu\u00e9 se debe est o. Igualmente, los problemas en la agenda se definen como una construcci\u00f3n social, y en este sentido asumirlo depende de la construc ci\u00f3n de consen sos alrededor de lo problem\u00e1tica que puede ser una situaci\u00f3n, de lo facti- ble que sea su tratamiento por parte del Estado y de las condiciones del entorno pol\u00edtico que lo favorecen, y no necesariamente de la situaci\u00f3n objetiva del problema. Cabe anotar tambi\u00e9n que los medios de comunicaci\u00f3n desempe\u00f1an un rol vital en la cons trucci\u00f3n de la agenda, ya que aunque en la mayor\u00eda de los casos no son ellos quienes impulsan un tema mediante la movilizaci\u00f3n, cumplen el papel de difundir los esfuerzos de diferentes actores y hacerlos p\u00fablicos. Adem\u00e1s, en algunos casos los temas s\u00ed llegan a la agenda gracias a la mediatizaci\u00f3n. En este punto es importante aclarar que, seg\u00fan McCombs y Shaw, \"los medios pueden no tener \u00e9xito en cuanto a decirnos qu\u00e9 pensar, pero tienen un sorprendente \u00e9xito en cuanto a decirnos en qu\u00e9 pensar\" (1986: 84), por lo cual se aprecia su \u00e9xito para poner temas en la agen - da pol\u00edtica, aunque no tanto para promocionar alt ernativas espec\u00edficas con respecto a estos. Pero no son s\u00f3lo los problemas como tales los que llegan a la agenda p\u00fablica, sino que, a su vez, se discute sobre soluciones o alternativas espec\u00edficas ofrecidas por los grupos de presi\u00f3n o por los \"empresarios de pol\u00edtica\", quienes se dedican a promocionar y a darle fuerza a una alternativa espec\u00edfica de pol\u00edtica p\u00fablica (Kingdon, 2010). Posiciones Esta secci\u00f3n del an\u00e1lisis de agenda busca detallar las posiciones que cada uno de los actores del Mapa de Actores de Juventud (MAJ) tiene en el escenario de juventud de la ciudad. Por posiciones se entiende el inter\u00e9s -la importancia que les dan a los temas de juventud en sus agendas-, la manera como comprenden los problemas de juventud -sus percepciones e ideas sobre sus causas y consecuencias- y las alternativas de _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ 227soluci\u00f3n que reconocen o recomiendan para asumir estos desaf\u00edos. En este pro - ceso, se entre vist\u00f3 a 14 representantes de los actores y expertos en temas de juventud de la ciudad, se hicieron 6 grupos focales espec\u00edficos y un gran encuentro en el que participaron unos 140 j\u00f3venes de Medell\u00edn. Las entrevistas, los grupos focales y el encuentro se hicieron siempre con la idea de presentar una fotogra-f\u00eda realista de la situaci\u00f3n de los asuntos de juventud en la ciudad y por eso incluyeron representantes de muchos sectores y defensores de intereses contrapuestos (ver Tabla 7.1). _Tabla 7.1: Actores del escenario de juventud en Medell\u00edn Secretar\u00eda de la Juventud Funcionarios J\u00f3venes organizados J\u00f3venes no organizados Academia ONG Concejales Sector privado Operadores contratistas Otras secretar\u00edas Medios de comunicaci\u00f3n _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Inter\u00e9s El inter\u00e9s que un tema despierta en un actor determina su posici\u00f3n, su movilizaci\u00f3n y, en gran medida, su comportamiento a la hora de discutir y actuar en un escenario social espec\u00edfico. En las entrevistas a profundidad, grupos focales y encuestas de percepci\u00f3n, se les pregunt\u00f3 a los actores c\u00f3mo invertir\u00edan 100 pesos de presupuesto de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn entre 8 sectores y luego entre 8 poblaciones de la ciudad. El objetivo de esta pregunta era entender la manera como los actores entrevistados fijaban sus prioridades y la forma como se imaginan un modelo de intervenci\u00f3n p\u00fablica en Medell\u00edn (ver Gr\u00e1ficos 7.1 y 7.2)._An\u00e1 LISIS d E A GE nd A_Gr\u00e1fico 7.1: Inter\u00e9s por temas _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. _Gr\u00e1fico 7.2: Inter\u00e9s por poblaciones _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estas poblaciones, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n?Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estos temas, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? En este sentido, si se toma un actor espec\u00edfico del escenario de juventud -en este caso el C oncejo de Medell\u00edn-, se pueden se\u00f1alar las divergencias en las agendas respecto al resto de los actores encuestados y entrevistados por preocupaciones sectoriales y poblacionales. En efecto, los concejales (ver Gr\u00e1ficos 7.3 y 7.4) les otorgan m\u00e1s presupuesto -y en nuestro ejercicio, esto implica una mayor preocupaci\u00f3n- a asuntos como Seguridad, Movilidad y Medio ambiente, y a poblaciones tales como personas en Situaci\u00f3n de discapacidad y Afrocolombianos que al resto de actores. Por otro la do, les otorgan menos pr esupuesto que el promedio de los actores a temas como Juventud y Educaci\u00f3n, y poblaciones como J\u00f3venes e Infancia, que el promedio de todos los actores. En este sentido, esta primera pregunta deja claro que el tema-\u00e1rea del que trata la Pol\u00edtica de Juventud no es un aspecto prioritario para algunos actores de la ciudad y que una de las tareas de cualquier pol\u00edtica debe ser incrementar la atenci\u00f3n general que se le da al tema, quiz\u00e1 vinculando las discusiones con aquellos asuntos que s\u00ed llaman la atenci\u00f3n. Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estos temas, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? (Concejales)_Gr\u00e1fico 7.3: Inter\u00e9s por tema (concejales) _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 d E A GE nd A_ 230 _Gr\u00e1fico 7.4: Inter\u00e9s por poblaci\u00f3n (concejales) _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Problemas de juventud Al indagar a los actores por los problemas con los que se enfrentan los j\u00f3venes de la ciudad de Medell\u00edn, las respuestas m\u00e1s recurrentes fueron desempleo, falta de oportunidades, desigualdad, las adicciones (entre ellas prima la drogadicci\u00f3n), el sistema educativo, la falta de reconocimiento y el hecho de que los j\u00f3venes son vistos como un problema y se perciben como actores criminales. Adem\u00e1s, priman dentro de las percepciones de los actores algunos factores relacionados con el entorno so-cial, las carencias familiares y los contextos de violencia y victimizaci\u00f3n a los que se ven expuestos los j\u00f3venes. \u00c9ste es el inventario de los problemas m\u00e1s recurren-tes en la cabeza de los actores de la ciudad que fueron consultados sobre estos asuntos de juventud (ver Ilustraci\u00f3n 7.1).Si el municipio de Medell\u00edn tuviera 100 pesos de presupuesto para estas poblaciones, \u00bfc\u00f3mo cree que deber\u00eda repartir la inversi\u00f3n? (Concejales)_ 231_Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Soluciones Frente a esos problemas, las principales soluciones propuestas por los actores tienen que ver con reevaluar y articular la oferta, al mismo tiempo que se les hace seguimien to a quienes se benefician de ella. As\u00ed, se tra ta de rescatar una puesta por el control y la cercan\u00eda de los procesos program\u00e1ticos y de intervenci\u00f3n en el territorio, que premie la vinculaci\u00f3n efectiva, pero con acompa\u00f1amiento y control de parte de la Secretar\u00eda de la Juventud y otros actores sociales, de los programas para los j\u00f3venes. Adem\u00e1s, se destaca la necesidad de incluir a los j\u00f3venes, mediante la participaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n en torno a la juventud. Tambi\u00e9n se propone como soluci\u00f3n la educaci\u00f3n, sobre to - do en t\u00e9rminos de formaci\u00f3n c\u00edvica y ciudadana. Por \u00faltimo , igualmente es importante para los actores generar oportunidades para los j\u00f3venes (ver Ilustraci\u00f3n 7.2). _Ilustraci\u00f3n 7.2: Alternativas de soluci\u00f3n seg\u00fan actores_Ilustraci\u00f3n 7.1: Problemas de juventud seg\u00fan actores1 _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 LISIS d E A GE nd A _1 Estas gr\u00e1ficas de \"nube de palabras\" se construyen a partir de la repetici\u00f3n de ideas en los gru- pos focales. As\u00ed, el tama\u00f1o de cada palabra repr esenta lo presente que est\u00e1 en las respuestas de los participantes a las preguntas sobre problemas, alternativas, etc. _ 232Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud En el an\u00e1lisis de la agenda de los actores de juventud tambi\u00e9n se indag\u00f3 por las percepciones que estos tienen de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud que se busca ac - tualizar. En este sentido , se desarroll\u00f3 una evaluaci\u00f3n plural participativa (Subirats, 1995), en la que los actores expresaron sus opiniones, rescatando avances y buenas pr\u00e1cticas, y se\u00f1alando debilidades y problemas de la Pol\u00edtica de Juventud de la ciudad. \u00c9sta es una metodolog\u00eda propuesta por el catal\u00e1n Joan Subirats, que se centra en la construcci\u00f3n de experiencias compartidas para la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas y se enfoca sobre todo en rescatar las lecciones aprendidas de los procesos de pol\u00edtica p\u00fablica y que reside en los actores concernidos. De igual forma, los actores entrevistados dieron sus recomendaciones y expresaron sus percepciones sobre los temas que deben for - talecerse, los progr amas que deben rescatarse o profundizarse, y los desaf\u00edos que ten dr\u00e1 que enfrentar la pol\u00edtica p\u00fablica actualizada. Evaluaci\u00f3n plural de la Pol\u00edtica P\u00fablica En general, los actores entrevistados dentro del ejercicio del MAJ y construcci\u00f3n de agenda p\u00fablica tienen una percepci\u00f3n que no descalifica de plano, pero tampo - co a coge totalmente la Pol\u00edtica P\u00fablica del municipio (Acuerdo 02 de 2000). El prome - dio de su calificaci\u00f3n, en una escala de 1 a 5, es de 2,94. Sin embargo, esta calificaci\u00f3n var\u00eda sustancialmente de acuerdo con los actores. En efecto, las puntuaciones de actores como los j\u00f3venes organizados y los funcionarios son m\u00e1s bajas que las de ac - tores como los c oncejales, las ong y los acad\u00e9micos. En los casos del sector privado y los j\u00f3venes no organizados, el desconocimiento de la Pol\u00edtica fue la regla. Por supuesto , estas diferencias en la calificaci\u00f3n de la Pol\u00edtica actual dan cuenta de un fen\u00f3meno claro y reconocido durante este ejercicio: la divergencia en las percepciones respecto a la juventud de la ciudad. Estas distancias entre c\u00f3mo se construyen agendas grupales e individuales y c\u00f3mo se proyectan en las preocupaciones, los intereses y las movilizaciones de los actores, dan cuenta de la complejidad de una iniciativa de Pol\u00edtica P\u00fablica para encontrar coincidencias entre los ac tores. Sin embargo , aunque la evaluaci\u00f3n podr\u00eda encontrar algunas contrarieda - des entre los actores, la nec esidad de actualizar la Pol\u00edtica existente hasta 2014 -el objeto de este esfuerzo particular de pol\u00edtica p\u00fablica- era compartido, aunque no en sus alcances y detalles, por la totalidad de entrevistados y participantes que ten\u00edan conocimiento del tema._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ 233oferta institucional Durante las entrevistas con los actores se hace claro un desconocimiento de los programas espec\u00edficos que tiene la ciudad para los j\u00f3venes. De esta manera, cuando se les preguntaba por los programas m\u00e1s relevantes de la oferta, con frecuencia su respuesta mencionaba la oferta general de alguna secretar\u00eda o instituci\u00f3n que trabaja con j\u00f3venes, como Cultura Ciudadana, o el Inder, m\u00e1s que programas espec\u00edficos. No obstante, algunos programas de la oferta para j\u00f3venes s\u00ed son reconocidos, como esel caso del Fondo EPM, Altavoz, Clubes Juveniles, la Red de Escuelas de M\u00fasi - ca, Escuelas Populares del Deporte , J\u00f3venes por la Vida y Servicios Amigables para J\u00f3venes, los cuales son mencionados recurrentemente (ver Ilustraci\u00f3n 7.3). _Ilustraci\u00f3n 7.3: Programas m\u00e1s reconocidos por los actores _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Otro asunto que llama la atenci\u00f3n es que algunos programas dirigidos al p\u00fabli co en general son identificados como important es para los j\u00f3venes, como es el caso de Presupuesto Participativo y otros espacios de participaci\u00f3n. Por otro lado, se desarr oll\u00f3 un ejercicio de calificaci\u00f3n de la oferta program\u00e1t ica dirigida a la juventud que ofrece la Alcald\u00eda, con una muestra de 20 programas. As\u00ed, los actores calificaron su conocimiento y el desempe\u00f1o de aqu\u00e9llos. Se g\u00fan los datos, se cons truy\u00f3 el Gr\u00e1fico 7.5, que permite diferenciar estrategias para implementa - ci\u00f3n y ajustes de est os programas. De esta forma, el gr\u00e1fico separa los programas en cuatro cuadrantes: 1) bajo conocimiento , bajo desempe\u00f1o (izquierdo inferior); 2) bajo conocimiento y alt o desempe\u00f1o (izquierdo superior), 3) Alto co nocimiento y bajo desempe\u00f1o (derecho inf erior), y 4) Alto conocimiento y alto desempe\u00f1o._An\u00e1 LISIS d E A GE nd A _ 234_Gr\u00e1fico 7.5: Calificaci\u00f3n programas _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La calificaci\u00f3n de desempe\u00f1o y conocimiento de los progr amas tambi\u00e9n vari\u00f3 seg\u00fan los actores entrevistados. Los j\u00f3venes organizados (grupos de j\u00f3venes con m\u00e1s experiencia participativa, miembros de organizaciones y corporaciones juveniles que ac-t\u00faan en el territorio), por ejemplo, que en buena medida han sido cr\u00edticos respecto a la oferta institucional de juventud y esc\u00e9pticos respecto a algunos aspectos de la actualizaci\u00f3n de Pol\u00edtica P\u00fablica, coincidieron en un puntaje alto para programas como Semana de la Juventud o Escuelas Populares del Deporte, pero mostraron disonancias con el mapa general en programas como Clubes Juveniles o Altavoz. Los j\u00f3venes organizados son m\u00e1s cr\u00edticos con los programas de participaci\u00f3n, lo que constituye uno de sus intereses m\u00e1s particulares y en donde exhiben un grado m\u00e1s importante de conocimiento sobre din\u00e1micas y desempe\u00f1o de la oferta, gracias a su mayor experiencia participativa en el municipio (ver Gr\u00e1fico 7.6). Por otro lado, al c entrar el an\u00e1lisis en la calificaci\u00f3n de programas hecho por los expertos en juventud de la ciudad (fueron entrevistados cuatro durante el trabajo de campo), el resultado da cuenta de las visiones divergentes entre los actores concernidos en el escenario de juventud (ver Gr\u00e1fico 7.7)._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o de por j\u00f3venes organizados _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 LISIS d E A GE nd A _ 236Temas para la actualizaci\u00f3n Ahora bien, los actores tambi\u00e9n fueron encuestados sobre los temas que considera - ban m\u00e1s relevant es tener en cuenta para la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud (ver Gr\u00e1fico 7.8). El total de los actores determinaron que Educaci\u00f3n, Desigualdad y pobreza, y Empleo suponen las prioridades. Sin embargo, algunos temas variaron seg\u00fan los actores. As\u00ed, los concejales (fueron entrevistados nueve) les dieron m\u00e1s importancia a temas como Seguridad y Violencia que el resto, mientras el sector privado lo hizo con el Empleo. Los funcionarios destacaron la importancia de la Participaci\u00f3n y la relaci\u00f3n con la institucionalidad, y los operadores y la academia, el de Identidad y cultura. _Gr\u00e1fico 7.8: Prioridades para la actualizaci\u00f3n de Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Agenda, prioridades y divergencias sociales El an\u00e1lisis de agenda del escenario de juventud en Medell\u00edn da cuenta del diagn\u00f3sti - co de per cepciones, visiones e ideas de los actores concernidos en el proceso de _cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur SAnTIAG o S ILVA JArAMILL o _ 237actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Juventud. Una particularidad importante se refiere a la prevalencia de una preocupaci\u00f3n y de alternativas de soluci\u00f3n, apegadas a las apues - tas por pol\u00edticas universales por encima de pol\u00edticas de recuperaci\u00f3n o pr otecci\u00f3n. Se puede entender la intervenci\u00f3n del Es tado desde tres niveles de acci\u00f3n (ver Gr\u00e1fico 7.9). El nivel i representa el escenario social donde los j\u00f3venes acceden a la oferta provista por las pol\u00edticas universales. El nivel ii constituye la \"red de seguri - dad\" (Safety net ) de la administraci\u00f3n, una serie de programas que buscan incluir a los que no fueron incluidos en las pol\u00edticas universales, a las personas (y en este caso, los j\u00f3 venes) que se \"salier on por las costuras\" (Drop \u00adout) de la oferta univ ersal. El nivel iii supone el escenario de los excluidos, los j\u00f3venes que no fueron recogidos por la oferta universal, ni por la de la red de seguridad, y que se encuentran en riesgo de introducirse en din\u00e1micas sociales perjudiciales, como desarrollar carreras criminales, ser descartados totalmente del sistema educativo cayendo en una espiral de pobreza, o trabajar de manera informal y por muy bajos salarios, entre otros; \u00e9ste es el nivel de operaci\u00f3n de las pol\u00edticas de recuperaci\u00f3n. _Gr\u00e1fico 7.9: niveles de ac ci\u00f3n de la Sector ISector IISector IIISector IVSector VSector VISector VII Nivel I Nivel II Nivel III _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. El an\u00e1lisis de agenda de los actores del escenario de juv entud da cuenta de la priorizaci\u00f3n que, en las percepciones y visiones de sus participantes, tienen las pol\u00edticas universales, y de c\u00f3mo se mantiene el escepticismo -sea por razones obje - tivas o subjetivas-, con los pr ogramas y las apuestas de pol\u00edtica que intentan operar en los niveles de safety net y recuperaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica para j\u00f3venes de la ciu dad. Por supuesto , esta realidad de la agenda local implica grandes retos para la necesidad que tiene la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de ampliar sus esfuer - zos de in tervenci\u00f3n en los niveles ii y iii del escenario social, y determina la urgencia de to mar decisiones de pol\u00edtica que apunten a mejorar los canales de comunica ci\u00f3n, los recursos de incidencia pol\u00edtica sobre las agendas particulares y la capacidad de hacer coincidir preocupaciones e intereses en el nivel local, sobre temas de juventud. _An\u00e1 LISIS d E A GE nd A_ (2007), \"Agenda Setting in Public Policy\", en: Frank Fischer, Gerald Miller y Mara Sidney, eds., Handbook of Public Policy Analysis Theory, Politics, and Methods, boca Rat\u00f3n, CRC Press. Cano, Luisa Fernanda (2010), \"El enfoque ret\u00f3rico del an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas\", en: Andr\u00e9-No\u00ebl Roth, ed., Enfoques para el an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas, bogot\u00e1, Universidad Nacional de C olombia. Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico (2012), \"Mapa de actores para la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica de trabajo decente en Medell\u00edn\", en: Juan bernardo Rosado y Luz Mar\u00eda T ob\u00f3n, eds., Medell\u00edn construye trabajos decentes, Medell\u00edn, ENS - OIT - Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Cer\u00f3n, Luz Alejandra y Mireya Camacho (2010), \"El enfoque discursivo y deliberativo de Frank Fischer: una lectura de practices \", en: Andr\u00e9-No\u00ebl Roth, ed., Enfoques para el an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas , bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia. Eslava, Adolfo, ed. (2014), Oro como fortuna. Instituciones, capital social y gobernanza de la miner\u00eda colombiana, Medell\u00edn, Universidad EAFIT - Colciencias. ________ (2011), El juego de las pol\u00edticas p\u00fablicas, Medell\u00edn, Fondo Editorial Universidad EAFIT. Fischer, Frank (2007), \"Deliberative Policy Empirical and Normative Arguments\", en: Frank Fischer, Gerald Miller y Mara Sidney, eds., Handbook of Public Policy Analysis Theory, Politics, and Methods, boca Rat\u00f3n, CRC Pr ess. Garc\u00e9s Montoya, \u00c1ngela, Carlos Pati\u00f1o Gaviria y Juan Torres Ram\u00edrez (2008), Juventud, investigaci\u00f3n y saberes, Medell\u00edn, Universidad de Medell\u00edn - Universidad de San bue- naventura - Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Gir aldo, Jorge et al. (2013), Valores, representaciones y capital social en Antioquia, Medell\u00edn, EAFIT - SURA - Gobernaci\u00f3n de Antioquia. Gottweis, Herbert (2007), \"Rhetoric in Policy Making: Between Logos, Ethos, and Pathos\", en: Frank Fischer, Gerald Miller y Mara Sidney, eds., Handbook of Public Policy Analysis Theory, Politics, and Methods, boca Rat\u00f3n, CRC Pr ess. Grossman, Emiliano (2009), \"Actor\", en Diccionario de Pol\u00edticas P\u00fablicas, bogot\u00e1, Universidad Ext ernado de Colombia. Kingdon, John (2010), Agendas, Alternatives, and Public Policies, Nueva York, Pearson. Losada, Antonio (2003), \"Entre la ciencia pol\u00edtica b\u00e1sica y la ciencia pol\u00edtica aplicada; de la pol\u00edtica a las pol\u00edticas, del an\u00e1lisis a la gesti\u00f3n\", Revista de Investigaciones Pol\u00edticas y Sociol\u00f3gicas, vol. 2, n\u00fam. 2._cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur Robert Goodin, eds., The Oxford Handbook of Public Policy, Oxford, Oxford University Press. McCombs, Maxwell y Donald Shaw (1986), \"\u00bfQu\u00e9 agenda cumple la prensa?\", en: Doris Gra - ber, comp ., El poder de los medios en la pol\u00edtica, Argentina, Grupo editorial Latinoamericano. Medell\u00edn, Concejo de Medell\u00edn (2000), Acuerdo 02. Por el cual se adopta la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud en el municipio de Medell\u00edn seg\u00fan la Ley 375 de 1997, sitio web: Alcald\u00eda de Medell\u00edn, disponible en: https:/ /www.medellin.gov.co/irj/go/km/docs/documents/ServiciosLinea/PlaneacionMunicipal/ObservatorioPoliticasPublicas/resultadosSeguimiento/docs/juventud/Documentos/Acuerdo02_2000_PoliticaMpalJuv.pdf, consulta: 2014. Observatorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas del Concejo de Medell\u00edn (2011), Informe de Presupuesto Participativo, Medell\u00edn, Universidad EAFIT - Universidad de Medell\u00edn.Ostrom, Elinor y Margaret Polski (1999), An Institutional Framework for Policy Analysis and Design, web: George University, disponible https:/ /mason.gmu.edu/~mpolski/documents/PolskiOstromIAD.pdf, consulta: 2014. Roth, Andr\u00e9-No\u00ebl (2002), Pol\u00edticas p\u00fablicas: formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n, bogot\u00e1, Ediciones Aur ora. Subirats, Joan (1995), \"Los instrumentos de las pol\u00edticas, el debate p\u00fablico y el proceso de evaluaci\u00f3n\", Gesti\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica, vol. 4, n\u00fam. 1, primer semestre. Subirats, Joan et al. (2008), An\u00e1lisis y gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, barcelona, Ariel. Uribe Neir a, Gloria Patricia (2009), Caracterizaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de las expresiones juve\u00ad niles asociativas en la ciudad de Medell\u00edn, Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn - FAONG ._An\u00e1 LISIS d E A GE nd A8 >>An\u00e1lisis de actores Santiago Silva Jaramillo_ 241 Introducci\u00f3n Este cap\u00edtulo recoge el Mapa de Actores construido para la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edti - ca P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn. La pertinencia de un an\u00e1lisis de actor es est\u00e1 en la identificaci\u00f3n de posibles consensos o disensos sobre un proceso de pol\u00edtica p\u00fablica espec\u00edfico. Esta informaci\u00f3n permite la toma de decisiones sobre la construcci\u00f3n de coaliciones de pol\u00edtica y la atenci\u00f3n de las oposiciones; es entonces, a la vez, un mapa sobre las oportunidades de construir sinergias alrededor de una apuesta pol\u00edti-ca particular y un mapa sobre los riesgos a los que esa apuesta se ver\u00e1 enfrentada. La informaci\u00f3n y el an\u00e1lisis presentado a continuaci\u00f3n se han configurado con la realizaci\u00f3n de actividades de recolecci\u00f3n de datos cuantitativos y cualitativos, por medio de revisi\u00f3n de literatura, bases de datos y trabajo de campo, consistente en entrevistas a profundidad, grupos focales y encuestas de percepci\u00f3n a actores relevantes del escenario de pol\u00edtica bajo estudio. Este ejercicio de c onstrucci\u00f3n de un mapa de actores se sustenta en el concepto de las pol\u00edticas p\u00fablicas como \"un conjunto encadenado de decisiones y de acciones resultado de las interacciones estructuradas y repetidas entre diferentes actores, p\u00fa - blicos y privados, que por diversas r azones est\u00e1n implicados en el surgimiento, la formulaci\u00f3n y la resoluci\u00f3n de un problema pol\u00edticamente definido como p\u00fablico\" (Subirats et al., 2008: 51). En efecto, \"las pol\u00edticas son escenarios donde interaccionan, compiten y cooperan por recursos, programas y legitimidad, las instancias p\u00fablicas, los grupos representativos de inter\u00e9s y las organizaciones\" (Losada, 2003: 69). De igual forma, se asume que \"consumir recursos en tareas de an\u00e1lisis puede ser, bajo ciertas circunstancias, una acci\u00f3n estrat\u00e9gicamente \u00fatil para el tratamiento de un problema p\u00fablico\" (Losada, 2003: 70). Ahora bien, se puede entender a un act or como un ente individual o colectivo, que se analiza dentro de dos dimensiones: respecto a sus aportes al proceso de las pol\u00edticas p\u00fablicas y en su impacto o incidencia en el resultado de una pol\u00edtica p\u00fablica. As\u00ed pues, un actor es, en esencia, una entidad social o personal que busca un objetivo que, considera, es social o grupalmente deseable (Subirats et al., 2008). El actor es \"aquel que act\u00faa tanto a nivel individual como colectivo\" (Grossman, 2009: 33) en el proceso de toma de decisiones que precede y atraviesa el ciclo de las pol\u00edticas p\u00fablicas. As\u00ed, \"todo individuo o grupo social afectado por el pr oblema colectivo al que la po l\u00edtica p\u00fablica pretende dar soluci\u00f3n, es un actor [...] aunque (moment\u00e1neamen - te) pueda ser incapaz de emprender actividades c oncretas durante una o varias fases del proceso de intervenci\u00f3n p\u00fablica\" (Subirats et al., 2008: 53). Por otro lado, tambi\u00e9n _ 242se busca incluir a todos los actores dentro de las muestras de an\u00e1lisis, evitando \"descartar\" a los menos activos o poco interesados en el problema p\u00fablico. Se parte entonces de la idea de que todo actor concernido debe entrar en el an\u00e1lisis, y que es-ta apuesta por una visi\u00f3n pluralista de las pol\u00edticas p\u00fablicas se concentra en deter-minar la \"\u00e9lite\" de los procesos de pol\u00edtica dentro de su esfuerzo de comprensi\u00f3n de un contexto particular. Se debe recordar que el ent orno social de cualquier pol\u00edtica p\u00fablica cuenta con actores p\u00fablicos y privados. Los actores p\u00fablicos son constitutivos de las pol\u00edti - cas p\u00fablicas, y se pueden identificar como las instituciones pol\u00edtico-adminis tra - tivas gubernamentales (parlamento, gobierno ), administrativas y judiciales de un pa\u00eds, con la capacidad legalmente constituida para estructurar cualquier sector de la sociedad a trav\u00e9s de decisiones dotadas de autoridad (Subirats et al., 2008: 61). Los actores privados participan tambi\u00e9n de la contribuci\u00f3n y la estructuraci\u00f3n de los espacios de las pol\u00edticas p\u00fablicas, sin que esas interacciones impliquen necesaria - mente que se controla la agenda gubernamental. Subir ats et al. (2008) distinguen tres tipos de actores privados en los escenarios de pol\u00edticas p\u00fablicas: los grupos-objetivo (identificados como la poblaci\u00f3n que direc ta o indirectamente causa el problema p\u00fablico), los beneficiarios finales (la poblaci\u00f3n a la que el problema p\u00fablico afecta de manera directa) y los grupos terceros (la poblaci\u00f3n a la que, sin que el problema o la pol\u00edtica los afecte directamente, consideran que su ejecuci\u00f3n cambiar\u00e1 su situaci\u00f3n actual, positiva o negativamente). En efecto, r esulta bastante com\u00fan que existan \"bajos niveles de consenso previo en torno al problema y las soluciones, y la imposibilidad de generar coaliciones frente a intereses claramente dominantes, los cuales pueden bloquear la necesidad de cambio que pueda impulsar el nuevo capital de informaci\u00f3n disponible\" (Losa da, 2003: 71). De est e modo, las soluciones formuladas por cada actor supone el medio de comunicaci\u00f3n con el resto de actores. El esfuerzo anal\u00edtico de identificar, comparar y consensuar posiciones puede servir como herramienta de encuentro y reducci\u00f3n de costos de cooperaci\u00f3n entre actores. La construcci\u00f3n de un mapa de actores no es entonces s\u00f3lo un ejercicio de descripci\u00f3n de una realidad; puede convertirse en insumo para alcanzar consensos o para anticipar acciones opositoras sobre la base del conocimiento de posiciones, problemas y soluciones (Losada, 2003). As\u00ed pues, el an\u00e1lisis de actor es puede entenderse como un esfuerzo por reducir los costos para construir relaciones de consenso de problemas y soluciones p\u00fablicos. De hecho, \"el an\u00e1lisis puede funcionar como un instrumento para generar confianza entre los diferentes actores\" (Losada, 2003: 71). Esta confianza se configura en tanto el proceso de construcci\u00f3n del mapa aumente sustancialmente el conocimien - to sobre los beneficios y perjuicios que pueden reportarle a cada act or las diferentes_S AnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ 243soluciones y mejorar su comunicaci\u00f3n. En efecto, el an\u00e1lisis de actores \"permite atraer a otros actores a influir sobre su percepci\u00f3n del valor de las soluciones im pulsadas\" (Losada, 2003: 71). De esta forma, est e MAJ se construy\u00f3 a partir de la realizaci\u00f3n de 15 entrevistas a profundidad con actores relevantes del escenario de juventud en Medell\u00edn, la revisi\u00f3n de literatura y experiencias previas de validaci\u00f3n con actores (como los foros deliberativos adelantados por la Secretar\u00eda de la Juventud en el 2013), la organizaci\u00f3n de 6 grupos focales con poblaciones y grupos espec\u00edficos, y los resultados del Laboratorio Casa Foro, en el que participaron m\u00e1s de 140 j\u00f3venes de la ciudad. Mapa de Actores de Juventud El MAJ tambi\u00e9n se constituye en una herramien ta de toma de decisiones respecto a otr os aspectos que explican el comportamiento de los actores en el escenario de juventud. En efecto, da cuenta de la movilizaci\u00f3n, el poder y los intereses de los actores respecto a la Pol\u00edtica de Juventud, la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica y, en general, los temas de juventud en Medell\u00edn. As\u00ed, a continuaci\u00f3n se presentan los resultados de las entrevistas y los grupos focales en funci\u00f3n del an\u00e1lisis de actores. En primer lugar, la tabla de actores (v er Tabla 8.1) expone el sector al que per - tenecen, la posici\u00f3n que tienen acer ca de la pol\u00edtica y el poder con el que cuentan -seg\u00fan las calificaciones de los otros actores- respecto a temas de juventud en la ciudad. Los actores concernidos se determinaron utilizando dos criterios: 1) su relevancia, de acuerdo con la revisi\u00f3n de literatura y consultas preliminares con expertos, en la historia de los problemas y las pol\u00edticas de juventud de la ciudad; y, 2) se a\u00f1adieron nuevos actores o se validaron los incluidos durante las entrevistas a profundidad y los grupos focales, en donde los participantes daban cuenta de la im - portancia del papel de un actor determinado en el escenario de juv entud de la ciudad. La Tabla 8.1 incluye , adem\u00e1s, el detalle de los sectores a los que pertenece cada actor, un asunto que da cuenta de los c\u00edrculos m\u00e1s cercanos en donde act\u00faa cada uno y, sobre todo, algunas pistas sobre las responsabilidades funcionales, las cercan\u00edas sectoriales y un primer acercamiento a las coaliciones que puedan conformar. De igual forma, se detalla la posici\u00f3n del actor respecto a la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, como tambi\u00e9n respecto a los asuntos de juventud liderados desde la Administraci\u00f3n municipal, y particularmente, desde la Secretar\u00eda de la Juventud, en el escenario social. Asimismo, determina el poder de cada actor en el escenario de juventud, calculado seg\u00fan las entrevistas a profundidad, de acuerdo con los puntajes _An\u00e1 LISIS d E Ac Tor ES_ 244reconocidos por todos los actores en t\u00e9rminos de la influencia que puede llegar a tener un actor espec\u00edfico en la toma de decisiones de los asuntos de juventud en Medell\u00edn. _Tabla 8.1: Actores Nombre del actor Sector Posici\u00f3n Poder Academia Profesional Medio Apoyo bajo Concejales P ol\u00edtico Medio Apoyo Medio Funcionarios Gubernamental bajo Apoyo Medio J\u00f3 venes no organizados Social No movilizado bajo J\u00f3venes or ganizados Social Escepticismo Medio Medio Medios de comunicaci\u00f3n Medios bajo Apoyo Medio ong No gubernamental Medio Apoyo Medio Operadores contratistas Gubernamental Medio Apoyo bajo Otras secretar\u00edas Gubernamental Medio Apoyo Medio Secretar\u00eda de la Juventud Gubernamental Alto Apoyo Medio Sector privado Privado No Movilizado bajo _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Seg\u00fan los datos de la Tabla 8. 1, se puede de igual forma construir un mapa de posiciones (ver Gr\u00e1fico 8.1), que da cuenta del lugar que cada actor ocupa en el escenario de juventud y que empieza a insinuar las coaliciones de actores para la Pol\u00edtica.En este caso, por ejemplo, se pueden tambi\u00e9n determinar las diferentes acciones que los l\u00edderes promotores de la Pol\u00edtica deben emprender para relacionarse con cada actor. En efecto, la coalici\u00f3n que apoya la Pol\u00edtica activamente est\u00e1 conformada por la Secretar\u00eda de la Juventud, las otras secretar\u00edas, las ong, los concejales, los operadores y la academia. Los actores con baja movilizaci\u00f3n (medios de comunica - ci\u00f3n, funcionarios, sector privado y j\u00f3v enes no organizados) suponen un reto para lograr captar el inter\u00e9s e involucrarlos. Finalmente, el reto de la Pol\u00edtica, sus l\u00edderes y _S AnTIAG o S ILVA JArAMILL o_ 245su coalici\u00f3n es la relaci\u00f3n con los j\u00f3venes organizados, que mantienen un escepticismo medio y ciertas cr\u00edticas a algunas de las din\u00e1micas alrededor de la pol\u00edtica. _Gr\u00e1fico 8.1: Mapa tud Otras Se- cretar\u00edas ong Concejales Operado- res Academia Medios de comu- nica ci\u00f3n Funcio- Privado J\u00f3venes no orga-nizados J\u00f3venes organi- zados _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Ahora bien, si se analizan los datos de apoyo, no movilizaci\u00f3n y escepticismo, y el poder relativ o de todos los actores, se puede construir un gr\u00e1fico de factibilidad (ver Gr\u00e1fico 8.2), que presenta la probabilidad de \u00e9xito con la que cuenta la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica y su posterior implementaci\u00f3n. Este gr\u00e1fico se calcula al sumar el poder relativo de cada uno de los actores seg\u00fan su posici\u00f3n respecto a la Pol\u00edtica; en este sentido, si el poder sumado de los actores movilizados para apoyar la Pol\u00edtica supera el poder sumado de los actores esc\u00e9pticos, se considera que el ejercicio de pol\u00edtica evaluado es \"factible\" en el escenario social bajo estudio. Para la Pol\u00edtica de Juv entud y el papel de la Secretar\u00eda de la Juventud en Medell\u00edn, tanto el mapa de posiciones como el c\u00e1lculo de factibilidad suponen dos importantes retos: por un lado, la movilizaci\u00f3n de los actores ap\u00e1ticos, es decir, los medios de comunicaci\u00f3n, los funcionarios, el sector privado y los j\u00f3venes no organizados; y, por otro, la atenci\u00f3n prestada a las preocupaciones y el escepticismo relativo de los j\u00f3venes organizados, el \u00fanico actor que expresa alg\u00fan nivel de escepticismo significativo en el escenario de la juventud de la ciudad._An\u00e1 LISIS d E Ac Tor ES_ 246_Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. El MAJ da cuenta de los actores, sus principales intereses en el escenario de juventud, el tipo de esos intereses y la prioridad que cada actor les da en sus comportamientos y estrategias. La Tabla 8.2 detalla, en primera instancia, los intere - ses particulares de cada uno de los actores; especifica tambi\u00e9n el tipo de int er\u00e9s y el nivel de prioridad que ese inter\u00e9s particular representa en los intereses generales del actor. _Tabla 8.2: Intereses Actor/Inter\u00e9s Tipo Prioridad Academia: ver representadas ciertas ideas y per cepc iones sobre la juventud en la pol\u00edtica de la ciudad; que sus aportes conceptuales e in vestigaciones se vean r epresentados en la Pol\u00edtica P\u00fablica de JuventudIdeol\u00f3gico Media Concejales: mantener el apoyo de los sectores organizados de juventud. Lograr que los inte - reses de ciertos grupos organizados queden incluidos dentro de la Pol\u00edtica, para garantizar su apoyo en t\u00e9rminos pol\u00edticos y electoralesPol\u00edtico Alta_Gr\u00e1fico delimitaci\u00f3n de competencias y al cances de su tr abajo. Clarificar objetivos y funciones para optimizar el rendimiento de su trabajoOrganizacional Media J\u00f3venes no organizados: acceder a la oferta institucional de juventud. Los j\u00f3venes no or - ga nizados buscan obtener soluciones a sus demandas b\u00e1sicas, porque encuentr an difi cul- tades para que en la actual oferta institucional haya programas o proyectos que satisfagan dichas necesidadesPropio baja J\u00f3venes or ganizados: acceder a los recursos de financiaci\u00f3n de proyectos para los grupos ju - veniles. Los j\u00f3v enes organizados quieren cap tar los recursos de la oferta institucional en general para realizar o ejecutar sus proyectosFinanciero Media J\u00f3venes organizados: mantener los espacios de participaci\u00f3n pol\u00edtica de los grupos juveniles. Continuar con las din\u00e1micas de participaci\u00f3n en escenarios juveniles de discusi\u00f3n pol\u00edticaPol\u00edtico Alta ONG: acceder a recursos para ejecutar pro gramas. Les int eresa ser operadores de la pol\u00edtica p\u00fablica mediante la ejecuci\u00f3n de pro gramas para los j\u00f3 venesFinanciero Media ONG: ver representadas ciertas ideas o percep - ciones sobre la juventud en la pol\u00edtica de la ciudad; que se t engan en cuenta sus visiones so bre c\u00f3mo interv enir a los j\u00f3venes y sobre cu\u00e1les creen ellos que son los problemas de la po blaci\u00f3n juvenilIdeol\u00f3gic o Media Operadores contratistas: acceder a recursos para operar programas. Les interesa ser opera dores de la Pol\u00edtica P\u00fablica, mediant e la ejecuci\u00f3n de programas para los j\u00f3venesFinanciero Alta Operadores contratistas: consolidar conoci - miento de pol\u00edtica p\u00fablica. Adquirir experiencia en pr ogramas de juventud que les permita seguir operando y convertirlos en una autoridad en el temaOrganizacional Media_An\u00e1 LISIS d E Ac Tor ES _ Tabla 8.2: continuaci\u00f3n_ 248Actor/Inter\u00e9s Tipo Prioridad Otras secretar\u00edas: coordinaci\u00f3n y eficacia en la provisi\u00f3n de la oferta institucional para j\u00f3venes. Ar ticularse con la Secretar\u00eda de la Juventud y otras entidades para adquirir elementos para ejecutar en conjunto, de manera eficiente, los programas de juventudOrganizacional Media Secretar\u00eda de la Juventud: consolidar la estruc - tura interna de la Secr etar\u00eda. Darles continuidad a los procesos organizacionales de la Secretar\u00edaOrganizacional Alta Secretar\u00eda de la Juventud: posicionarse como un actor articulador, dentro de la Administraci\u00f3n, en temas de juventudPol\u00edtico Alta Sector privado: velar por la atenci\u00f3n y servicios p\u00fablicos que permitan la constituci\u00f3n de fuerzas laborales \u00fatiles para la sociedadOrganizacional baja _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Finalmente, los dat os permiten construir un mapa de coaliciones (ver Gr\u00e1fi - co 8.3), que resume buena parte de la inf ormaci\u00f3n del maj. As\u00ed, cada actor se ubica entre los dos c\u00edrculos del centro; entre m\u00e1s cerca al centro, es un actor m\u00e1s \"poderoso\" en el escenario de juventud de la ciudad. Su color alude al apoyo (gris), la no movilizaci\u00f3n (blanco) o el escepticismo frente a la pol\u00edtica (naranja). De igual forma, se ubican los actores respecto a tres cuadrantes -apoyo, apat\u00eda, detractores-; la ubicaci\u00f3n de los actores tambi\u00e9n se\u00f1ala su posici\u00f3n respecto a estos comportamientos. En efecto, el maj da cuenta de dos coaliciones (en tendidas como grupos de actor es con intereses y posiciones relativamente similares en un tema espec\u00edfico) y un grupo disgregado de actores. La primera coalici\u00f3n se constituye alrededor de la institucionalidad asociada a los temas de juventud en la ciu dad, con un claro lideraz go por parte de la Secretar\u00eda de la Juventud, pero una participaci\u00f3n importante (particularmente por la influencia que ostentan) de otros ac tore s, como las secretar\u00edas que operan programas dirigidos a la juventud y los fun cionarios de estas entida - des. Pertenecen a es ta coalici\u00f3n, pero su influencia es menor, los operadores de programas de juventud, la academia y las ong de la ciudad. Por otro lado, aunque apoyan en general las iniciativas de juventud de esta coalici\u00f3n, los actores concejales y medios de comunicaci\u00f3n cuentan con niveles relativamen te bajos de inter\u00e9s en los asun - tos de juventud de la ciudad, lo que presenta un r eto de movilizaci\u00f3n y activaci\u00f3n en contextos espec\u00edficos y complejos para la coali ci\u00f3n de apoyo._S 8.2: continuaci\u00f3n_ 249 Similares a estos act ores son los j\u00f3venes no organizados y el sector privado para quienes, aunque no se oponen a la pol\u00edtica o al liderazgo de la coalici\u00f3n de apoyo en temas de juventud, su desconocimiento -en parte explicado por el desinter\u00e9s, pero tambi\u00e9n por las dificultades de comunicaci\u00f3n de los asuntos de juventud y las apuestas de po - l\u00edtica p\u00fablica de la Administraci\u00f3n municipal- det ermina su no movilizaci\u00f3n en la mayor\u00eda de asuntos de juventud del escenario social de Medell\u00edn. Ambos actores, al igual que los conc ejales y los medios de comunicaci\u00f3n, su - ponen una oportunidad de activaci\u00f3n para la coalici\u00f3n de apo yo, de involucramiento en las din\u00e1micas de discusi\u00f3n, socializaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edti - ca de Juventud. Su participaci\u00f3n efectiva en los moment os posteriores del proceso de construcci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica puede resultar fundamental para aumentar la legitimidad de la pol\u00edtica y sus posibilidades de \u00e9xito en la atenci\u00f3n de los problemas de juventud identificados durante el trabajo. Finalmente, se encuentra la c oalici\u00f3n de cr\u00edticos y esc\u00e9pticos, en este caso, con - formada por un \u00fanico actor , los j\u00f3venes organizados. Sin embargo, este recurso _Gr\u00e1fico 8.3: Mapa de coaliciones _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._An\u00e1 LISIS d E Ac Tor ES _ 250metodol\u00f3gico no resulta del todo explicativo para este caso. En efecto, aunque un sector importante de los j\u00f3venes organizados -esto es, algunos grupos espec\u00edficos- se ha mostrado cr\u00edtico con la Pol\u00edtica de Juventud, con el proceso de actualizaci\u00f3n y las din\u00e1micas p\u00fablicas actuales en la ciudad, este escepticismo no constituye un antagonismo absoluto, sino, m\u00e1s bien, una posici\u00f3n de condicionada oposici\u00f3n, de expectativa pesimista. Esto, sin embargo, a trav\u00e9s de canales de comunicaci\u00f3n fun - cionales y cierto grado de respet o mutuo. Ello no desconoce, por supuesto, que en t\u00e9rminos comparativos con otros actores, los j\u00f3venes no organizados s\u00ed constitu - yen el actor esc\u00e9ptic o en el escenario de juventud actual y, sobre todo, plantean, para la coalici\u00f3n de apoyo (liderada por la Secretar\u00eda de la Juventud), un reto de relacionamiento para la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica actualizada. Bibliograf\u00eda Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico (2012), \"Mapa de actores para la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fa blica de trabajo decente en Medell\u00edn\", en: Juan bernardo Rosado y Luz Mar\u00eda T ob\u00f3n, eds., Medell\u00edn construye trabajos decentes, Medell\u00edn, ENS - OIT - Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Eslava, Adolfo, ed. (2014), Oro como fortuna. Instituciones, capital social y gobernanza de la miner\u00eda colombiana, Medell\u00edn, Universidad EAFIT - Colciencias. ________ (2011), El juego de las pol\u00edticas p\u00fablicas, Medell\u00edn, Fondo Editorial Universidad EAFIT. Garc\u00e9s Montoya, \u00c1ngela, Carlos Pati\u00f1o Gaviria y Juan Torres Ram\u00edrez (2008), Juventud, investigaci\u00f3n y saberes, Medell\u00edn, Universidad de Medell\u00edn - Universidad de San bue- naventura - Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Gir aldo, Jorge et al. (2013), Valores, representaciones y capital social en Antioquia, Medell\u00edn, EAFIT - SURA - Gobernaci\u00f3n de Antioquia. Grossman, Emiliano (2009), \"Actor\", en: Diccionario de Pol\u00edticas P\u00fablicas, bogot\u00e1, Uni - versidad Externado de Colombia.L osada, Antonio (2003), \"Entre la ciencia pol\u00edtica b\u00e1sica y la ciencia pol\u00edtica aplicada; de la pol\u00edtica a las pol\u00edticas, del an\u00e1lisis a la gesti\u00f3n\", Revista de Investigaciones Pol\u00edticas y Sociol\u00f3gicas, vol. 2, n\u00fam. 2. Observatorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas del Concejo de Medell\u00edn (2011), Informe de Presupuesto Participativo, Medell\u00edn, Universidad EAFIT - Universidad de Medell\u00edn.Ostrom, Elinor y Margaret Polski (1999), An Institutional Framework for Policy Analysis and Design, (1995), \"Los instrumentos de las pol\u00edticas, el debate p\u00fablico y el proceso de evaluaci\u00f3n\", Gesti\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica, vol. 4, n\u00fam. 1, primer semestre. Subirats, Joan et al. (2008), An\u00e1lisis y gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, barcelona, Ariel. Uribe Neir a, Gloria Patricia (2009), Caracterizaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de las expresiones juveniles asociativas en la ciudad de Medell\u00edn, Medell\u00edn, Alcald\u00eda de Medell\u00edn - FAONG ._An\u00e1 LISIS d E Ac Tor EScuarta parte An\u00e1lisis de implementa - ci\u00f3n: algunas ideas sobr e los modo s y las herramientas para intervenir l a realidad de la juven tud en Medell\u00edn J\u00f3venes de Medell\u00edn. Cortes\u00eda Secretar\u00eda de la Juventud El desarrollo de las investigaciones, discusio nes sociales y encuentros de instituciones, organi zaciones y grupos de la ciudad alrededor del esfuerzo de actualizar la P ol\u00edtica P\u00fablica de Ju ventud tambi\u00e9n se preocup\u00f3 por cons truir las mejores maneras de entender los fen\u00f3menos de la juventud en Medell\u00edn. Esta cuarta parte del libro se centra en detallar ese trabajo de mejor comprensi\u00f3n de las herramientas, de la mano de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, sus limitaciones y oportunidades, para cambiar el entorno de la juventud de la ciudad, de modo que se puedan entender sus necesidades para estar en sinton\u00eda con sus cambiantes din\u00e1micas. As\u00ed, el cap\u00edtulo 9 profundiza en esta reflexi\u00f3n, al analizar la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica; el cap\u00edtulo 10 revisa los instrumentos de gobierno utilizados en las intervenciones p\u00fablicas de ju ventud de la ciudad; el cap\u00edtulo 11 se cen tra en evaluar los espacios de c oordinaci\u00f3n de la pol\u00edtica y la perspectiva de una aproximaci\u00f3n de metagobernanza de los asuntos de juventud; y el cap\u00edtulo 12 recoge algunas conclusiones generales del libro.9 >>An\u00e1lisis la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud Santiago Leyva Juliana Tabares Cifuentes_ 255 Introducci\u00f3n En el proceso de formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica inciden varios factores, entre ellos el tiempo de implementaci\u00f3n, los recursos financieros, la capacidad del Estado para implementarla, los instrumentos de gobierno y los operadores de la pol\u00edtica. La relaci\u00f3n que se establece entre el operador (agente) y el titular de los derechos (principal) determina, en gran medida, el rumbo de la pol\u00edtica. En este sentido, este cap\u00edtulo analiza el papel que cumplen los operadores de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, entendi\u00e9ndolos como actores que tienen mucho poder de incidencia en temas de juventud y que pueden estar a favor o jugar en contra de las entidades encargadas de formular proyectos o programas dirigidos a los j\u00f3venes de la ciudad. En primer lugar, se presenta un marc o te\u00f3rico sobre implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y operadores, que explica la importancia del an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en un proceso de reformulaci\u00f3n de una pol\u00edtica. En segundo lugar, se estudian algunos de los operadores m\u00e1s representativos de la Pol\u00edtica de Juventud, operadores que ejecutan de forma independiente programas provenientes de la Secretar\u00eda de la Juventud. Sin embar go, el an\u00e1lisis no se agota \u00fanicamente con los oper adores adscritos a la Secretar\u00eda de la Juventud, sino que se indaga por otros pertenecientes a otras secretar\u00edas que formulan proyectos para la poblaci\u00f3n joven. Por \u00faltimo, se hace un an\u00e1lisis sobre el modo como los operadores est\u00e1n interviniendo en la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, mediante decisiones que toman a la hora de implementar dicha pol\u00edtica. Abriendo la \"caja negra\" de la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica Muchas veces la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas se dificulta, dado que se encuentran \"obst\u00e1culos pol\u00edticos, burocr\u00e1ticos, t\u00e9cnicos, sociales, m\u00e1s o menos insuperables\" (Pasquino, 2011: 273). En este sentido, el \u00e9xito de una pol\u00edtica depende no s\u00f3lo de que se haga un buen diagn\u00f3stico sobre los problemas de una poblaci\u00f3n (la juven - tud en este caso) par a tomar una buena decisi\u00f3n de intervenci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de _ 256que se entienda c\u00f3mo se han tratado de llevar a cabo estos programas en el pasado. En breve se debe tener en cuenta que: la puesta en acci\u00f3n de cualquier pol\u00edtica es un proc edimiento complejo que revela las modalidades con las que un sistema pol\u00edtico-institucional se estructura y funciona, que ilumina la distribuci\u00f3n del poder pol\u00edtic o real entre los diversos actores interesados en la decisi\u00f3n o involucrados en ella (Giliberto Capano y Marco Giulani, 1996, citados en Pasquino, 2011: 273). En este sentido, salta a la vista que el aspecto estrat\u00e9gicamente selectivo (es - tructurante o limitante ) del Estado y de la realidad social no solamente existe durante el proceso de producci\u00f3n de la agenda, sino tambi\u00e9n durante la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas, lo cual lleva a que el Estado (entendido como intereses y relaciones socia les condensadas) ayude a f acilitar o dificultar la implementaci\u00f3n de ciertas pol\u00edticas. Esto se materializa tanto en las reglas y en el tipo de instituciones, como en el propio obrar de los agentes mismos que movilizan al Estado. Se revela entonces la importancia de actores como las burocracias, las clientelas, los operadores, los con - tratistas, los maestros sindicalizados, los carteles de la contrataci\u00f3n, y las redes de apoyo de una pol\u00edtica (Pasquino, 2011: 274) y su interacci\u00f3n con los grupos de inter\u00e9s en la implementaci\u00f3n. De lo anterior sur gen varias cuestiones sobre las cuales ahondar: \u00bfqu\u00e9 capa - cidades y problemas de estatalidad ha t enido el Estado para implementar las distintas pol\u00edticas? \u00bfC\u00f3mo intervienen los operadores de las pol\u00edticas? \u00bfQu\u00e9 sesgos imprimen estos en la implementaci\u00f3n? El primer trabajo en plantear un estudio detallado de los f allos de implementa - ci\u00f3n es el de Wildavsk y y Pressman (1973). Estos autores analizan los problemas que surgen en la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica en la ciudad de Oakland, Estados Unidos, cuando por su dise\u00f1o federal y su implementaci\u00f3n local, un sinn\u00famero de actores de todos los niveles terminan involucrados en su implementaci\u00f3n. Su conclusi\u00f3n b\u00e1sica es que entre m\u00e1s actor es intervienen, m\u00e1s compleja es la pol\u00edtica y, por lo tanto, existe una mayor posibilidad de fallo, al volverse su ejecuci\u00f3n m\u00e1s lenta y m\u00e1s variables sus objetivos, seg\u00fan los actores que sean consulta - dos (Wildav sky y Pressman, 1973). La participaci\u00f3n de muchos actores implica que las metas se hacen menos claras, dados los m\u00faltiples acuerdos a los que se tiene que llegar entre los socios y lo que esto entra\u00f1a para la motivaci\u00f3n de los actores para continuar con la pol\u00edtica. Como se\u00f1ala Aguilar Villanueva: \"la complejidad de la co-operaci\u00f3n es el determinante de que no sucedan o sucedan fuera de t\u00e9rmino y sin impacto las acciones que era previsible y esperable sucedieran\" (1993: 49). Todo _SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES_ 257esto conlleva a que despu\u00e9s de la obra seminal de Wildavsky y Pressman (1973) ya no sea posible separar la toma de decisiones sobre las pol\u00edticas m\u00e1s indicadas, del estudio de sus procesos (y problemas) de implementaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo entender ent onces la posibilidad de que se presenten fallos en la implementaci\u00f3n? La manera m\u00e1s simple es la de identificar el n\u00famero de puntos de decisi\u00f3n y coordinaci\u00f3n que existen para que la pol\u00edtica se lleve a cabo: El problema est\u00e1 entonc es en el exceso de puntos de decisi\u00f3n y en la can - tidad de actores que intervienen en cada uno de ellos. En es te escenario, la clave para la soluci\u00f3n del problema est\u00e1 en el dise\u00f1o del proceso de implementaci\u00f3n, buscando reducir no solo el n\u00famero de puntos de decisi\u00f3n sino adem\u00e1s el n\u00famero de actores intervinientes en el proceso (Jaime et al., 2013: 106). Se trata entonces de abrir la \"caja negra\" de la implementaci\u00f3n y de conocer espec\u00edficamente cu\u00e1les actor es intervienen en la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Juventud, dado que: [e]stos actores juegan distintos juegos de negociaci\u00f3n/transacci\u00f3n que finalmente se van a tr ansformar en juegos de confianza. El problema se pre - senta porque es tos juegos distorsionan los objetivos que pretende alcanzar la pol\u00edtica, conducen al despilfarro de recursos, modifican procesos e instrumentos, en s\u00edntesis desvirt\u00faan la pol\u00edtica. Para salvar estos problemas es necesario entonces realizar una buena descripci\u00f3n del escenario de la implementaci\u00f3n -conocer qui\u00e9nes son los actores que intervienen, qu\u00e9 in - tereses tienen y qu\u00e9 recursos poseen- c on el prop\u00f3sito de anticipar esos juegos y evitar as\u00ed que la pol\u00edtica p\u00fablica se desv\u00ede (Jaime et al., 2013: 106). En este sentido, lo que se\u00f1ala la teor\u00eda de la implementaci\u00f3n es que el \u00e9xito de la pol\u00edtica depende de muchos factores, entre ellos los operadores. Es necesario entonces, preguntarse: \u00bfqu\u00e9 actores intervienen en la implementaci\u00f3n?, \u00bfqu\u00e9 intereses tienen estos actores?, \u00bfqu\u00e9 recursos poseen estos actores?, y \u00bfqu\u00e9 juegos desarrollan frente a la pol\u00edtica? De esta manera se obtiene un espectro m\u00e1s amplio sobre el desarrollo de la pol\u00edtica en medio de la ejecuci\u00f3n de la misma. Hasta este punt o, debe ya haber quedado claro que la implementaci\u00f3n, y sus obst\u00e1culos y restricciones, importan tanto como los problemas de la poblaci\u00f3n que se intervienen. Cabe entonces preguntarse qui\u00e9n implementa los programas de juventud en la ciudad. En el caso de la Pol\u00edtica de Juventud de Medell\u00edn, la mayor parte de los programas a cargo de la Secretar\u00eda de la Juventud son implementados por otras secretar\u00edas, e incluso para hacer las cosas m\u00e1s complejas, por contratistas priva-dos de otras secretar\u00edas, como se puede observar en la Tabla 9.1._An\u00e1 LISIS LA IMPLEME nTA cI\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d_ 258_Tabla 9.1: Modo de implementaci\u00f3n de los programas de juventud Secretar\u00eda de la Juventud Otras Secretar\u00edas Modos de operaci\u00f3nDirectamente Operadores Directamente Operadores Programas Informaci\u00f3n y Conocimiento Juvenil, Se - ma na de la Ju - ven tud, Pro- gr a ma de TV Altavo z\u00cdcaro, Clubes Juveniles, Pre supuesto Par ticipati- vo Jo ven, Es - cue la de Ani - maci\u00f3n Ju - venilConcurso Capital Se mi- lla, banco de las Opor - tunidades, Mu jeres T a - lento, Alta voz, Escue - las P opulares de M\u00fa - sica, J\u00f3venes por la C on vivencia, Cen tro de Desarrollo Empresarial Zo nal (Cedez o), Plan Desarme, Planea ci\u00f3n Local (PL) y Pre supues - to Partici pativo (PP), P az y Reconciliaci\u00f3nRed de Es cue - las de M\u00fa sica, Sa lud mental y farma code - penden cia, Ser vicios Ami - ga ble s pa ra J\u00f3v e nes, Es- cue las Juveni - les de Par tici- paci\u00f3n _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Partiendo entonces de que la mayor\u00eda de los programas -reconocidos como ejemplo- de la Pol\u00edtica de Juventud son implementados por oper adores (o por terceros), se pueden realizar algunas reflexiones. La implementaci\u00f3n v\u00eda operadores une dos tipos de problem\u00e1ticas que deben ser tenidas en cuenta: por un lado, representan la cara m\u00e1s visible de lo que en palabras de Michael Lipsky (1980) se conoce como la street level bureaucracy, es decir, la burocracia de calle. Este autor se\u00f1ala que las pol\u00edticas no s\u00f3lo son determinadas por los tomadores de decisiones en las altas esferas, sino tambi\u00e9n por personajes comunes como el polic\u00eda, el edu - cador, los m\u00e9dicos y todos los funcionarios de calle . Lipsky (1980) argumenta as\u00ed la importancia de tener en cuenta a estos actores del nivel m\u00e1s primario de aten - ci\u00f3n, pues en ellos residen las pr\u00e1cticas, las motivaciones y los pr oblemas que en \u00falti mas pueden afectar el desempe\u00f1o de una pol\u00edtica. Los implementadores tie - nen mucho que ver con el \u00e9xit o o el fracaso de los programas pol\u00edticos (Linder y Peters, 1987). Es decir, el rumbo de una pol\u00edtica es definido por el papel que cumplen los operadores de los programas y, sobre todo, la relaci\u00f3n que se establezca entre estos y los tomadores de decisiones. Por otro lado, se debe t ener en cuenta que en el entorno de Medell\u00edn (y Colombia) de hoy, muchos de estos funcionarios de calle no son realmente en sentido estricto \"bur\u00f3cratas\", sino que se acomodar\u00edan mejor bajo el r\u00f3tulo de \"contratistas\" (directos _SAnTIAG o EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES_ 259o indirectos).1 Esto le da mayor complejidad a la relaci\u00f3n porque, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, adem\u00e1s del comportamiento de los actores, ahora se incluyen los temas vinculados con la l\u00f3gica contractual y las relaciones de mercado. De esta manera, ser\u00eda m\u00e1s adecuado describir al implementador de \u00faltimo nivel como el \"contratis - ta de calle\" que como al \"bur \u00f3crata de la calle\". El primero ya no es solamente un bur\u00f3crata de calle, sino un operador con mucha m\u00e1s discrecionalidad sobre el c\u00f3-mo de la pol\u00edtica, y sin relaciones directas de subordinaci\u00f3n (sin relaciones de coman - do y control con quien lo c ontrata). diagn\u00f3stico del problema de los operadores: m etodolog\u00eda y trabajo de campo Para determinar la relaci\u00f3n que establecen los operadores de los programas que constituyen la Pol\u00edtica de Juventud fue necesario realizar entrevistas a profundi - dad con cada uno de ellos (ver Tabla 9.2). Es importante aclarar que la oferta institucional que hab\u00eda identificado la Secretar\u00eda de la Juventud para el mes de abril fue de 74 programas, lo que hizo obligatorio priorizar los programas m\u00e1s significativos. Dicha priorizaci\u00f3n se realiz\u00f3 con los funcionarios tem\u00e1ticos de la Secretar\u00eda. Las entrevistas indagar on por tres aspectos. El primero ten\u00eda que ver con los objetivos de los programas, para evaluar si estos estaban en sinton\u00eda o alineados con los objetivos de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. En este sentido, se pregunt\u00f3 por los principales problemas que enfrentan los j\u00f3venes de la ciudad, por los objetivos que buscan los programas de juventud y por la importancia de algunos temas. La coordinaci\u00f3n fue el segundo aspecto por el que se pregunt\u00f3 en las entrevistas, especialmente por las relaciones o interacciones que existen entre el operador o la secretar\u00eda entrevistada y la Secretar\u00eda de la Juventud. Adem\u00e1s, se hicieron preguntas alrededor del papel que deber\u00eda cumplir la instancia de la juventud en los diferentes programas y, en general, para la Pol\u00edtica de Juventud. Por \u00faltimo, se indag\u00f3 por la im plementaci\u00f3n del progr ama, espec\u00edficamente los problemas que ha tenido a la ho - ra de ejecutarlos, el tipo de contra taci\u00f3n y el grado de dificultad para hacer las convocatorias y, por ende, acceder a los programas. _1 La relaci\u00f3n indirecta se da a trav\u00e9s de una empresa que se gana la licitaci\u00f3n o el contrato._An\u00e1 LISIS LA IMPLEME nTA cI\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d_ 260_Tabla 9.2: Programas entrevistados en el diagn\u00f3stico Programa Operador / Entrevistado Clubes Juveniles Facultad de Sociolog\u00eda Universidad de Antioquia Informaci\u00f3n y Conocimiento JuvenilSecretar\u00eda de la Juventud Cedezo Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico Escuelas Populares del Deporte Inder Capital Semilla Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico Altavoz Secretar\u00eda de Cultura Servicios amigables para j\u00f3venes Metrosalud Jornadas de Vida Secretar\u00eda de la Juventud Plan DesarmeUnidad de Convivencia de la Secretar\u00eda de Go - bierno y Derechos Humanos Plataformas de Juv entud Personer\u00eda de Medell\u00edn Paz y Reconciliaci\u00f3n Agencia para la reconciliaci\u00f3n Agencia P\u00fablica de Empleo sena J\u00f3venes por la Vida, una estrategia de convivenciaSecretar\u00eda de Gobierno y Derechos Humanos Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil Presupuesto Participativo Funcionarios de la Secretar\u00eda de la Juventud banco de las Oportunidades Secr etar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico Red de Escuelas de M\u00fasica Universidad de Antioquia Medell\u00edn Libre y Sana de AdiccionesFacultad Nacional de Salud P\u00fablica de la Uni - ve rsidad de Antioquia \u00cdcaroFacultad de Trabajo Social de la Universidad de Antioquia Presupuesto Participativo JovenUniversidad Nacional de Colombia, Sede Me - de ll\u00edn Escuelas Juveniles deParticipaci\u00f3nSecr etar\u00eda de Participaci\u00f3n _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La oferta institucional para j\u00f3venes de la ciudad de Medell\u00edn no es llevada a cabo por una sola secretar\u00eda, sino que la may or\u00eda de secretar\u00edas est\u00e1n involucradas con dicha oferta. Igualmente, hay otras entidades p\u00fablicas que sin estar dentro de la Alcald\u00eda hacen parte de los actores que dirigen la oferta hacia los j\u00f3venes de _SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES_ 261la ciudad, por ejemplo, el sena o el icbf. Esto, de entrada, supone problemas de implementaci\u00f3n, por el n\u00famero de actores que inciden para alcanzar un mismo fin, el bienestar de los j\u00f3venes, ya que se hace m\u00e1s complejo el hecho de tener en cuen - ta varias visiones sobre una misma poblaci\u00f3n y, por lo tant o, varias formas de intervenir la. A ello se suma que dichas secretar\u00edas contra tan a otras entidades para que realicen la operaci\u00f3n del programa, lo cual supone, como se enunci\u00f3 anteriormente, tener en cuenta un nuevo actor, nuevas formas de interpretar la condici\u00f3n juvenil, l\u00f3gicas contractuales diferentes y un aumento en el nivel de discrecionalidad a la hora de implementar el programa. A continuaci\u00f3n se muestran algunos de los hallaz gos del trabajo de campo, pues en las entrevistas realizadas con operadores de la Secre tar\u00eda de la Juventud y de otras secr etar\u00edas se pudo establecer que las interacciones con aqu\u00e9lla son d\u00e9biles y, por el contrario, los operadores trabajan de manera independiente. Asimismo, se encontr\u00f3 que las entidades p\u00fablicas no tienen contacto con la Secretar\u00eda de la Juventud y que la operaci\u00f3n se complejiza. En relaci\u00f3n con los operador es de la Secretar\u00eda de la Juventud, se pudo establecer que dos de ellos -la Universidad de Antioquia con \u00cdcaro y la Universidad Nacio-nal, sede Medell\u00edn, con Presupuesto Participativo Joven- demostraron ser entes que se coordinan poco con la Secretar\u00eda de la Juventud y para temas muy espec\u00edficos. Por otro lado, la Universidad de Antioquia, operando Clubes Juveniles, ha tenido mayor relacionamiento y comparte m\u00e1s espacios con la Secretar\u00eda de la Juventud. Para ilustrar esto, se presentan sus respectivos casos de estudio. caso de estudio 1: \u00cdcaro En primer lugar, la Facultad de Trabajo Social de la Universidad de Antioquia fue, hasta julio del 2014, el operador del programa \u00cdcaro, que es concebido como un \"acompa\u00f1amiento psicosocial a j\u00f3venes en alto riesgo y en condici\u00f3n de vulnerabilidad social de la ciudad de Medell\u00edn\" (Entrevistado 1, Medell\u00edn, 27 de mayo del 2014), con el fin de generar, en los j\u00f3venes, una orientaci\u00f3n vocacional de manera que termi - nen el proceso forma tivo que all\u00ed les proponen con un proyecto de vida que los aleje del conflicto. Ahora bien, siendo \u00e9ste un pr oyecto de la Secretar\u00eda de la Juventud, al pregun - tar le al operador del programa \u00cdcaro por los espacios o momentos de coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda, \u00e9l afirma que han tenido ciertos problemas relacionales, por ejem - plo, aqu\u00e9lla ten\u00eda \"la intenci\u00f3n i nicial de hacer un acompa\u00f1amiento permanente al proyecto, un acompa\u00f1amiento tambi\u00e9n directivo en t\u00e9rminos de lo estrat\u00e9gico, del enfoque, de ampliar oportunidades de los/las j\u00f3venes pero eso fue muy com - plejo\" (Entrevis tado 1, Medell\u00edn, 27 de mayo del 2014). Por lo tanto, la relaci\u00f3n o _An\u00e1 LISIS LA IMPLEME nTA cI\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d_ 262coordinaci\u00f3n que se estableci\u00f3 entre agente y principal se redujo a la entrega de in - formes y socializaci\u00f3n de estos. El entr evistado fue enf\u00e1tico en afirmar que ese acom - pa\u00f1amiento planteado al principio del pro yecto qued\u00f3 faltando. En este sentido, el oper ador dice que es \"fundamental\" que la Secretar\u00eda de la Juventud tenga incidencia en el proyecto tanto en su planeaci\u00f3n como en el desarro - llo del mismo, porque los pro yectos de los j\u00f3venes est\u00e1n relacionados con el arte, el deporte y el emprendimiento, y la Universidad de Antioquia, como operador, no ten\u00eda las herramientas, ni las capacidades necesarias para convocar otras instancias de modo que pudieran ponerse en marcha los proyectos de los j\u00f3venes. De esta manera, lo que esperaban de la Secretar\u00eda de la Juventud era que \u00e9sta se constituyera en un puente entre las otras secretar\u00edas y los j\u00f3venes de \u00cdcaro, y de esta forma contribuir a la realizaci\u00f3n de su proyecto de vida. Asimismo, muchos de los j\u00f3venes necesitan atenci\u00f3n psicol\u00f3gica especializada, que podr\u00eda ser brindada por otros programas y otras secretar\u00edas, como la Secretar\u00eda de Salud. Es en este tipo de situaciones donde se necesita la articulaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de la Juventud con otras instancias del Gobierno, es decir, el acompa\u00f1amiento al programa se debe hacer a partir de las herramientas que tienen para articularse con otras secretar\u00edas u organizaciones. As\u00ed, se concluye que la Secretar\u00eda no se ha in volucrado mucho en el proyecto y ha dejado que el operador asuma la construcci\u00f3n de la metodolog\u00eda, el plan teamien - to del programa, la elabor aci\u00f3n de un perfil de los j\u00f3venes de la ciudad, la selecci\u00f3n de los participantes y todo aquello relacionado con el desarrollo e implementa - ci\u00f3n del programa. caso de estudio 2: Presupuesto Participativo Joven Otro de los programas a cargo de la Secretar\u00eda de la Juventud es Presupuesto Participativo Joven. \u00c9ste es un programa que busca formar a los j\u00f3venes de la ciudad, brind\u00e1ndoles herramientas necesarias para participar posteriormente en el programa Presupuesto Participativo. En la actualidad, es operado por la Universidad Nacional, sede Medell\u00edn. Es importante aclarar que con el operador fue dif\u00edcil comunicarse para obtener una entrevista y s\u00f3lo estuvieron dispuestos a darla por medio de un cuestionario escrito. Frente a la pregunta por la c oordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de la Juventud, el ope - rador respondi\u00f3 que \u00e9sta se da par a temas muy espec\u00edficos, tanto para los \"ajustes a la ruta metodol\u00f3gica del proyecto\" que \"permitan cumplir con los objetivos propuestos\" (Entrevistado 2, Medell\u00edn, 2 de julio del 2014), como para la evaluaci\u00f3n por medio de informes del mismo. Con respecto a la pregunta por espacios institucionalizados o comit\u00e9s de coordinaci\u00f3n, sostienen tener un comit\u00e9 en donde se eval\u00faan los resultados _SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES_ 263de la implementaci\u00f3n del programa. Sin embargo, cuando se indaga en la Secreta - ria de la Juventud por el proy ecto, parece no existir mucho conocimiento sobre estos procesos, contrario a lo que sucede cuando se pregunta por el programa Presupuesto Participativo adscrito a la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n Ciudadana. Se concluye entonc es que el operador del programa parece trabajar de ma - nera aislada e independiente de la Secretar\u00eda de la Juv entud; los encuentros que se establecen entre agente y principal son espor\u00e1dicos y para temas muy espec\u00edficos. El proyecto tiene un objetivo claro y es preparar a los j\u00f3venes de la ciudad para que participen de manera adecuada en el programa Presupuesto Participativo de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n Ciudadana; sin embargo, en la entrevista hecha al operador, \u00e9ste asegur\u00f3 que uno de los problemas principales es que los j\u00f3venes no est\u00e1n preparados para participar en esos espacios y que las l\u00f3gicas impuestas por los adultos impiden su participaci\u00f3n. De ah\u00ed que al programa le fal - ta alcanzar realmente sus objetivos y es tablecer una conversaci\u00f3n con el progra - ma de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n, con versaci\u00f3n que podr\u00eda ser propiciada por la Secretar\u00eda de la Juventud. caso de estudio 3: clubes J uveniles Este programa tiene como objetivo \"el fortalecimiento de la asociatividad para la participaci\u00f3n juvenil en el territorio\" (Entrevistado 3, Mede ll\u00edn, 29 de abril del 2014) y se hace a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento a los grupos juveniles en la construcci\u00f3n y puesta en marcha de un plan de trabajo. Este programa lo opera la Facultad de Sociolog\u00eda de la Universidad de Antioquia. Contrario a lo que sucede con los dos programas antes analizados, la relaci\u00f3n con este operador es muy positiva y se podr\u00eda decir que los servidores p\u00fablicos que operan dicho programa pasan a ser considerados como un funcionario m\u00e1s de la Secretar\u00eda. En el tema del relacionamiento c on la Secretar\u00eda de la Juventud, el entrevistado asegura que la relaci\u00f3n es excelente y espec\u00edficamente con los funcionarios tem\u00e1ticos, que est\u00e1n a cargo del componente de participaci\u00f3n, y los gestores territoriales, que son quienes proveen los insumos para conocer sobre iniciativas de participaci\u00f3n y de formaci\u00f3n de grupos juveniles. En palabras del entrevistado, \"es una relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n porque inclusive se ha acordado que nosotros a pesar de ser un operador hacemos parte del equipo base de la Secretar\u00eda\" (Entrevistado 3, Medell\u00edn, 29 de abril del 2014). Por lo tanto, c on el programa Clubes Juveniles se asiste a un panorama diferente en temas de coordinaci\u00f3n, en tanto all\u00ed hay un acompa\u00f1amiento por parte de la Se cretar\u00eda de la Juventud al progr ama desde diferentes \u00e1reas, es decir, desde el acom pa\u00f1amiento por los encargados del tema de participaci\u00f3n, lo cual es un acompa\u00f1amiento m\u00e1s t\u00e9cnico, hasta el apoyo pr\u00e1ctico brindado por los gestores _An\u00e1 LISIS LA IMPLEME nTA cI\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d_ 264territoriales. Sin embargo, han dejado la construcci\u00f3n de la metodolog\u00eda y la direcci\u00f3n del programa al operador, es decir, hay un acompa\u00f1amiento y apoyo al operador, pero no un control por la Secretar\u00eda a la implementaci\u00f3n de \u00e9ste. En conclusi\u00f3n, si bien la Secretar\u00eda de la Juventud oper a muy pocos programas y su misi\u00f3n est\u00e1 concentrada en la articulaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n con otros actores para fortalecer la oferta institucional para los j\u00f3venes de la ciudad, les ha otorgado mucha libertad a los operadores para la definici\u00f3n de los objetivos y la metodolog\u00eda del programa. Esto es evidente en los tres programas, pues los operadores aseguran que son ellos quienes definen el planteamiento del programa, y las diferencias en las relaciones se encuentran en la operaci\u00f3n del mismo. Por otro lado, e xisten los programas que hacen parte de otras secretar\u00edas y que son ofrecidos para los j\u00f3venes de la ciudad. Es el caso de la Red de Escuelas de M\u00fasica de Medell\u00edn, Medell\u00edn Sana y Libre de Adicciones (Salud mental y farmacodependencia), Servicios Amigables para J\u00f3venes, Escuelas Juveniles de Participaci\u00f3n. caso de estudio 4: red de Escuel as de M\u00fasica La Red de Escuelas de M\u00fasica es un programa de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn que nace en 1998 a trav\u00e9s de Acuerdos Municipales y tiene por objetivo \"generar y fortalecer procesos de convivencia y cultura ciudadana en los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes de la ciudad de Medell\u00edn a trav\u00e9s del disfrute y aprendizaje de la m\u00fasica\" (Entrevistado 4, Medell\u00edn, 9 de junio del 2014). El programa pretende entonces ser un programa social y no \u00fanicamente musical, aunque la percepci\u00f3n que tiene la poblaci\u00f3n sobre \u00e9ste es que es musical y en esa medida s\u00f3lo se eval\u00faan los procesos musicales del participante y se deja de evaluar el impacto social que produce el que un ni\u00f1o o joven ingrese a la Red de Escuelas de M\u00fasica. La operaci\u00f3n de este pr ograma est\u00e1 a cargo de la Facultad de Trabajo Social de la Universidad de Antioquia y hace parte de la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana. Con respecto a la relaci\u00f3n que se establece entre el titular del programa y el operador, la entrevistada sostuvo que hay interacciones para temas como la evaluaci\u00f3n del desarrollo del programa y para el cumplimiento de metas. Por otro lado, afirm\u00f3 que no hay acercamientos con la Secretar\u00eda de la Juventud y que desconocen la forma como se propone trabajar con los j\u00f3venes de la ciudad, es decir, a trav\u00e9s de qu\u00e9 enfoques o metodolog\u00edas. De la entre vista realizada con la directora de la Red de Escuelas de M\u00fasica se pudo llegar a varias conclusiones. La primera es que la interacci\u00f3n entre el opera - dor del programa y la Secretar\u00eda de Cultur a Ciudadana se da para temas muy espec\u00edficos de rendici\u00f3n de cuentas, pero no se dan interacciones para otros asuntos como, por ejemplo, la articulaci\u00f3n de la oferta institucional, de manera tal que los j\u00f3venes que participan en la Red de Escuelas de M\u00fasica puedan beneficiarse de ca - pacitaciones sobre aspectos como la pr evenci\u00f3n del conflicto, prevenci\u00f3n de _SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES_ 265embarazo adolescente o contagio de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, temas que son tratados por otras secretar\u00edas a trav\u00e9s de otros programas. Por otro lado, la Univ ersidad de Antioquia, como operador del programa, no comparte espacios de interacci\u00f3n con la Secretar\u00eda de la Juventud. Sin embargo, la entrevistada asegura que es importante reconocerla como autoridad en temas de ju - ventud, adem\u00e1s de establecer r elaciones con \u00e9sta en torno a los problemas que enfrentan los j\u00f3venes y sus potencialidades. En efecto, el rol que deber\u00eda cumplir la Secretar\u00eda de la Juventud dentro del programa deber\u00eda estar direccionado a que sea el ente experto en juventud al cual recurrir. Ello implica que conozca los problemas que enfrenta la poblaci\u00f3n joven, por un lado; y, por otro, que divulgue la oferta institucional para el disfrute del tiempo libre de los j\u00f3venes, para que no se concentren exclusivamente en los ensayos de las agrupaciones o en los procesos de formaci\u00f3n. La R ed de Escuelas de M\u00fasica de Medell\u00edn ha crecido siendo uno de los programas m\u00e1s reconocidos de la ciudad para los ni\u00f1os y j\u00f3venes. No obstante, enfrentan problemas de implementaci\u00f3n, relacionados con el v\u00ednculo que existe entre los ope radores y el titular del progr ama, pues muchas veces no tienen los recursos, las ca - pacidades o las herramientas para solucionar situaciones complejas que se pre - sentan con los mismos j\u00f3venes, tal c omo la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica o el problema de desescolarizaci\u00f3n que genera el pertenecer a una agrupaci\u00f3n musical. caso de estudio 5: Medell\u00edn Libre y Sana de Adiccion es Otro programa dirigido a los j\u00f3venes de la ciudad es Medell\u00edn Libre y Sana de Adicciones, que es implementado por tres operadores: Metrosalud, Plaza Mayor y Facultad Nacional de Salud P\u00fablica de la Universidad de Antioquia. Este programa busca, a trav\u00e9s de diferentes componentes, el bienestar de los j\u00f3venes y generar conciencia en ellos para tener una buena salud. En este sentido, se parte de un diag n\u00f3stico situacional realizado por los tr es operadores sobre la percepci\u00f3n de los j\u00f3venes con respecto a temas como salud mental, salud sexual y reproductiva, y procesos de participaci\u00f3n. 2 Con respecto a los modos de c oordinaci\u00f3n o cooperaci\u00f3n establecidos entre el operador y la Secretar\u00eda de Salud, es importante se\u00f1alar que est\u00e1n en constante in - teracci\u00f3n y disponen de herr amientas -informes de gesti\u00f3n- para evaluar el programa en t\u00e9rminos de cumplimiento de metas. Por otro lado, la entrevistada sostiene que _2 El programa tiene diversos componentes, que son ejecutados por tres operadores diferentes. Para este caso se realiz\u00f3 la entrevista con la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica de la Universidad de Antioquia, particularmente con la persona encargada del componente de participaci\u00f3n._An\u00e1 LISIS LA IMPLEME nTA cI\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d_ 266\"a partir de este a\u00f1o es donde se ha fortalecido m\u00e1s el proceso de articulaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de la Juventud, articulaci\u00f3n que deviene por actividades espec\u00edficas\" (Entrevistado 5, Medell\u00edn, 7 de mayo del 2014). En este sentido, consideran que las formas de relacionarse con la Secretar\u00eda de la Juventud se dan de dos maneras: por un lado, es una relaci\u00f3n t\u00e9cnica que se establece por medio de la Secretar\u00eda de Sa lud; por otro, son encuentros inf ormales en donde se invita al operador a que acompa\u00f1e eventos sobre juventud, exponiendo los temas de investigaci\u00f3n en los que ellos trabajan o con capacitaciones sobre participaci\u00f3n o salud mental y reproductiva. Ahora bien, es cierto que el rol que cumple la Secr etar\u00eda de la Juventud en el componente de participaci\u00f3n del programa Medell\u00edn Libre y Sana de Adicciones es m\u00e1s activo que en otros programas. Sin embargo, no alcanza a ser propositivo o l\u00edder, y tampoco genera mayores compromisos en torno a los temas de juventud. En otras palabras, los encuentros con la Secretar\u00eda de Salud, como con la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica de la Universidad de Antioquia, son informales y est\u00e1n atados a ciertas personas y para temas muy espec\u00edficos de coordinaci\u00f3n y participaci\u00f3n en eventos. De esta manera, la incidencia en el programa, m\u00e1s all\u00e1 del control que pue - dan tener, no se est\u00e1 dando , es decir, por parte de la Secretar\u00eda de la Juventud no hay un direccionamiento en los temas de juventud, en los enfoques y las formas de intervenir a los j\u00f3venes o en la metodolog\u00eda del programa. An\u00e1lisis diagn\u00f3stico de los datos De acuerdo con el marco te\u00f3rico presentado anteriormente y con las entrevistas hechas con los diferentes actores de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, se pudo estable - cer que los programas c onsiderados m\u00e1s importantes son ejecutados por opera dores ex ternos a la Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Por lo tanto, tambi\u00e9n se pudieron identificar algunos problemas en la implementaci\u00f3n de los programas, que nacen de la relaci\u00f3n entre dichos operadores y la Administraci\u00f3n p\u00fablica, lo cual, a su vez, dificulta la gesti\u00f3n p\u00fablica alrededor de temas de juventud: en primer lugar, a\u00fan no hay una estructura de gobierno fuerte que tenga capacidad de generar sistemas de se guimiento a la implementaci\u00f3n de los programas de juv entud, aunque hay avan ces significativos en cuanto al tema. En segundo lugar, la mayor\u00eda de programas son ejecutados por terceros y las entidades encargadas de tomar decisiones no ejercen controles sobre dicha operaci\u00f3n, por lo que el operador tiene mucha libertad de acci\u00f3n y decisi\u00f3n. Es importante se\u00f1alar que, por un lado, la Secr etar\u00eda de la Juventud es una instancia reciente, creada en el 2012 para asumir la tarea de coordinar y articular _SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES_ 267la oferta institucional para j\u00f3venes, lo cual impone de entrada la necesidad de generar conocimiento en torno al tema de juventud; por otro, anteriormente, \u00e9sta era una subsecretar\u00eda de la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana, y en ese sentido su relacionamiento con las dem\u00e1s secretar\u00edas y entidades gubernamentales era menor y su papel en la Administraci\u00f3n municipal no era tan importante. Lo anterior supone que, en la nue va etapa que asumi\u00f3 la Secretar\u00eda, se deber\u00edan reforzar las relaciones que establece con otros actores; es importante que desempe\u00f1e un rol m\u00e1s activo en la toma de decisiones para los j\u00f3venes, y que, adem\u00e1s, ejerza funciones de monitoreo y seguimiento a la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas. En este sentido, la estructuraci\u00f3n de la Secretar\u00eda de la Juventud puede facilitar la coordinaci\u00f3n con los dem\u00e1s entes, es decir, por medio de las \u00e1reas tem\u00e1ticas que realizan labores de coordinaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento en los diferentes espacios de interacci\u00f3n con otras secretar\u00edas o entidades del Gobierno. Por l o tanto, los funcionarios de esta Secretar\u00eda, responsables de cada \u00e1rea tem\u00e1tica, han establecido relaciones con los dem\u00e1s entes, mediante la asistencia a comit\u00e9s, mesas de trabajo o encuentros informales. Dicha tarea es reconocida por las otras secretar\u00edas o entidades gubernamentales, que aseguran que el tema de la juventud ha ido ganando espacio en la agenda, por el trabajo de posicionamiento que han realizado desde la Secretar\u00eda. Sin embargo, se pudo identificar que el esfuerzo dentro de la gesti\u00f3n local por parte de la Secretar\u00eda de la Juventud es a\u00fan incipiente, es decir, su rol es activo, pero no alcanza a ser propositivo o a liderar los espacios de juventud. Esto es a\u00fan m\u00e1s problem\u00e1 tico si se eval\u00faa la relaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de la Juventud con los operadores externos de programas para j\u00f3venes. Varios de los operadores afirmaron no tener relaci\u00f3n alguna con la Secretar\u00eda de la Juventud, y respecto a la secretar\u00eda de la que dependen, dijeron sentirse con libertad para ejecutar el programa. Igualmente, se identific\u00f3 una ausencia de herramientas o formas para hacer evaluaciones a profundidad de los programas, es decir, generan informes sobre el logro de metas u objetivos, pero no miden el impacto del programa en la pobla - ci\u00f3n joven. Si bien es claro que la Secretar\u00eda de la Juventud no es la titular de t odos los programas para j\u00f3venes, se crea como la entidad encargada de fortalecer los procesos juveniles mediante la articulaci\u00f3n de la oferta institucional. Por eso, se hace necesario que interact\u00fae de manera propositiva en los espacios de discusi\u00f3n sobre temas de juventud y que tenga incidencia en los programas, por ejemplo, en el planteamiento de los objetivos, en la metodolog\u00eda y en la construcci\u00f3n de diagn\u00f3sticos juveniles. Por otro lado, deber\u00eda ser la entidad encargada de monitorear el impacto de los programas en los j\u00f3venes, es decir, m\u00e1s all\u00e1 de generar cifras de atenci\u00f3n, deber\u00eda crear un sistema o una forma de medir el efecto que la intervenci\u00f3n est\u00e1 generando en los j\u00f3venes, de modo tal que pueda establecer si se est\u00e1n cumpliendo los objetivos. _An\u00e1 LISIS LA IMPLEME nTA cI\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d_ 268Adem\u00e1s, podr\u00eda producir conocimiento exclusivo sobre temas de juventud y no s\u00f3lo de los procesos que lidera como secretar\u00eda, y as\u00ed acompa\u00f1ar la implementaci\u00f3n de los programas. Estas herramientas le permitir\u00edan a la Secretar\u00eda de la Juventud convertirse en un \"reparador de pol\u00edtica\", o fixer, como es denominado en la literatura, y de esa forma identificar cu\u00e1ndo se presentan fallas de implementaci\u00f3n. En segundo lugar, los operadores o c ontratistas de la calle tienen un grado de libertad y discrecionalidad muy alto para ejecutar los programas. En otras palabras, las secretar\u00edas no tienen control sobre la ejecuci\u00f3n ni sobre los operadores y, en este sentido, son estos los que determinan qui\u00e9nes pueden participar, establecen los procesos de convocatoria, los requisitos que deben cumplir los j\u00f3venes para que puedan participar y las formas en que se implementa el programa. Como sostiene Elmore (1993), la implementaci\u00f3n de los programas presenta un problema en par - ticular con los operadores, y es que es tos obtienen una sobrecarga de demandas y expectativas, lo cual genera un amplio margen de libertad para \"arregl\u00e1rselas por su cuenta\" y, como consecuencia, distorsionan los objetivos de la pol\u00edtica. Por lo tanto, los pr oblemas con los operadores radican especialmente en el control que puedan ejercer los tomadores de decisiones sobre los operadores y la discrecionalidad que obtengan estos \u00faltimos. En consecuencia, los \"contratistas de calle\" obtienen una libertad de acci\u00f3n cuando se deja a su disposici\u00f3n el total dela implementaci\u00f3n de los programas; esto, sin embargo, no es sano para la ges - ti\u00f3n p\u00fab lica. Como sostiene Elmore (1993: 266), estos actores quedan con un amplio margen de libertad para \"arregl\u00e1rselas por su cuenta\" y para simplificar, distorsionando, frecuentemente, los prop\u00f3sitos originales de quienes elaboran las pol\u00edticas (Elmore, 1993: 266). Es decir, las pol\u00edticas p\u00fablicas dependen, en gran medida, de dar soluciones a preguntas como la siguiente: \"c\u00f3mo capitalizar la discrecionalidad para incrementar la confiabilidad y la eficiencia de las pol\u00edticas en el nivel operativo\" (Elmore, 1993: 267). \u00c9ste es, sin m\u00e1s, el reto de una Secretar\u00eda que depende en gran medida de terceros para implementar todo su trabajo. En conclusi\u00f3n, se evidencian algunos problemas c on los operadores de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, no solamente con los operadores que ejecutan programas de la Secretar\u00eda de la Juventud, sino tambi\u00e9n con los que hacen parte de otras secretar\u00edas, lo cual, como se ha dicho hasta el momento, aumenta la complejidad de la implementaci\u00f3n. En este sentido, se propone que existan, por parte de las dem\u00e1s secretar\u00edas, herramientas de control a la gesti\u00f3n de los operadores, que trasciendan los informes sobre consecuci\u00f3n de metas. Esto contrarrestar\u00eda los problemas que tienen que ver con el alto grado de libertad de los operadores a la hora de implementar programas, sobre todo en lo referente a la formulaci\u00f3n de objetivos y la alineaci\u00f3n con los objetivos generales de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. Asimismo, el papel de la Secretar\u00eda de la Juventud debe f ortalecerse en los espacios de juventud y con todos los actores de la arena de juventud. Es decir, es _SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES_ 269necesario que existan relaciones entre los operadores de los programas (incluyendo los operadores que dependen de otras secretar\u00edas) y la Secretar\u00eda de la Juventud en la estructuraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los mismos. Esto se podr\u00eda llevar a cabo a trav\u00e9s de mediciones del desempe\u00f1o de los operadores y de los programas, para evaluar el impacto de estos en los j\u00f3venes de la ciudad. Por otro lado, la Secretar\u00eda de la Juventud deber\u00eda ser el fixer de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. Bibliograf\u00eda Aguilar Villanueva, Luis (1993), \"Estudio introductorio\", en: Luis Aguilar Villanueva, ed., La implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas, M\u00e9xico, Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. Elmore, Richard (1993), \"Dise\u00f1o retrospectivo: la investigaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n y las decisiones pol\u00edticas\", en: Luis Aguilar Villanueva, ed., La implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas, M\u00e9xico, Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. Entrevistado 1 (27 de mayo del 2014), entrevista personal por Claudia Mej\u00eda betancur y Juliana Tabares Cifuent es, Medell\u00edn. Entrevistado 2 (2 de julio del 2014), entrevista electr\u00f3nica por Claudia Mej\u00eda betancur y Juliana Tabares Cifuent es, Medell\u00edn. Entrevistado 3 (29 de abril del 2014), entrevista personal por Claudia Mej\u00eda betancur, Juliana Tabar es Cifuentes y Santiago Silva Jaramillo, Medell\u00edn. Entrevistado 4 (9 de junio del 2014), entrevista personal por Juliana Tabares Cifuentes, Medell\u00edn. Entrevistado 5 (7 de mayo del 2014), entrevista personal por Claudia Mej\u00eda betancur y Juliana Tabares Cifuent es, Medell\u00edn. Jaime, Fernando et al. (2013), Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas, buenos Aires, Universidad Nacional Artur o Jauretche. Linder, Stephen y Guy Review, 6, n\u00fam. febrero. Lipsky, Michael (1980), Street \u00adLev el Bureaucracy: Dilemmas of the Individual in Public Services, Nueva York, Russell Sage Foundation. Pasquino, Gianfranco (2011), Nuevo curso de ciencia pol\u00edtica, M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Revuelta, benjam\u00edn (2007), \"La implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas\", D\u00edk aion, vol. 21, n\u00fam. 16, noviembre.Wildavsky, Aaron y Jeffrey Pressman (1973), Implementation: How Great Expectations in Washington are Dashed in Oakland, Oakland, University of California Press._An\u00e1 LISIS LA IMPLEME nTA cI\u00f3n d E LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d10 >>Un diagn\u00f3stico de los instrumentos de gobierno de una pol\u00edtica p\u00fablica Santiago Leyva Juliana Tabares Cifuentes_ 271 Introducci\u00f3n En esta secci\u00f3n se analizan el uso y la aplicaci\u00f3n de los instrumentos de gobierno en algunos programas de juventud. El objetivo de este an\u00e1lisis es entender, con mayor profundidad, las herramientas que son utilizadas para intervenir los problemas que ha identificado el Estado en una poblaci\u00f3n o sector espec\u00edfico. En primer lugar, se presenta un marco te\u00f3rico para comprender las discusiones principales sobre este tema y poder contar con una visi\u00f3n general sobre los instrumentos de gobierno, es decir, las herramientas de las cuales se sirve el gobierno local para ejecutar una acci\u00f3n p\u00fablica. Este marco te\u00f3rico se complementa con otra literatu - ra que indica la manera como deben ser selec cionados dichos instrumentos y sobre las formas para evaluarlos cuando se est\u00e1 haciendo un an\u00e1lisis de implementaci\u00f3n. Una vez construido el marco te\u00f3rico, se analizan los programas de juventud de acuerdo con el uso de los instrumentos de gobierno. El an\u00e1lisis, entonces, se hace a partir de la informaci\u00f3n recolectada en las entrevistas realizadas a los operadores de los programas, as\u00ed como con algunas secretar\u00edas encargadas de ejecutar los programas de manera directa. Adem\u00e1s, se analiza la informaci\u00f3n de acuerdo con tres niveles de acci\u00f3n: el primero, que se compone de los programas de pol\u00edtica universal, es decir, de programas dirigidos a toda la poblaci\u00f3n; el segundo nivel contiene programas para poblaci\u00f3n vulnerable y se denomina pol\u00edticas de pro tecci\u00f3n; y el tercer nivel de acci\u00f3n, dirigido a poblaci\u00f3n vulnerada, pretende atender a los j\u00f3venes que no han sido cobijados por las pol\u00edticas del primer o segundo nivel y, por lo tanto, deben ser formuladas como pol\u00edticas de recuperaci\u00f3n. Esto, con el fin de sensibilizar el an\u00e1lisis a las condiciones de exclusi\u00f3n estructural. El objetivo de este an\u00e1lisis es identificar la f orma como se utilizan los instrumentos de gobierno, los fines que se persiguen con el uso de dichos instrumentos y la relaci\u00f3n que existe entre la selecci\u00f3n de los instrumentos y la poblaci\u00f3n a la que est\u00e1n dirigidos los programas. Estos hallazgos sirven para entender d\u00f3nde hay debilidades en la intervenci\u00f3n y c\u00f3mo se pueden superar estas debilidades. Marco te\u00f3rico: instrumentos de gobierno Una de las maneras de analizar la implementaci\u00f3n es mediante el estudio de los instru - ment os de gobierno. Estos an\u00e1lisis tienen su foco en las \"herramientas gen\u00e9ricas para _ 272_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES la acci\u00f3n de los gobiernos, o las 't\u00e9cnicas' de intervenci\u00f3n social\" (Salamon, 1981: 256). En este punto se debe recordar al lector que hasta hace unos 30 a\u00f1os hablar de la intervenci\u00f3n de los gobiernos era hablar de las burocracias. Sin embargo, desde los a\u00f1os 80, las reformas de la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica mostraron que hab\u00eda un camino para implementar pol\u00edticas por fuera de las burocracias tradicionales. Se empieza a insistir que la funci\u00f3n del Gobierno es direccionar, y no siempre ejecutar \u00e9l mismo, con lo que se abre el mundo de las privatizaciones, los mercados y de las funciones delegadas en contratistas unipersonales o corporativos. Se abre tambi\u00e9n la pregunta por las mejores maneras para actuar sobre los problemas y, por lo tanto, la necesidad de pensar en nuevos instrumentos de acci\u00f3n p\u00fablica, lo que Salamon (2002) llama \"la nueva gobernanza\". En el gobierno por pol\u00edticas, como se\u00f1ala Aguilar, \"una pol\u00edtica puede ser aqu\u00ed una regulaci\u00f3n, ah\u00ed una distribuci\u00f3n de distintos tipos de recursos (incentivos o subsidios, en efectivo o en especie, presentes o futuros, libres o condicionados), all\u00e1una intervenci\u00f3n redistributiva directa, m\u00e1s all\u00e1 dejar hacer a los ciudadanos\" (2013: 32). Por esto, en el gobierno por pol\u00edticas no existen soluciones \u00fanicas, independientes del contexto o el momento; las pol\u00edticas p\u00fablicas, al contrario de las leyes, deben variar, adaptarse, mutar y ser flexibles. Aunque esta liter atura es tan antigua como el \u00e1rea misma de las pol\u00edticas p\u00fablicas, como se puede ver en los trabajos de Dahl y Lindblom (1992), el tema recobra un auge con los cambios tra\u00eddos por las reformas de los a\u00f1os 80. La gestaci\u00f3n de esta nueva ola en literatura hace unos 30 a\u00f1os plantea que \"el desarrollo de una comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica de la selecci\u00f3n de instrumentos\" (Linder y Peters, 1993: 5) es un asunto clave para la formulaci\u00f3n de cualquier pol\u00edtica. En resumen, esta literatura sugiere que para mejorar las capacidades de acci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas se deben comprender los problemas y las oportunidades que surgen en la aplicaci\u00f3n de instrumentos espec\u00edficos. El asunto m\u00e1s importante para entender qu\u00e9 es esto de los instrumentos es conocer todas sus manifestaciones. Por esto, a continuaci\u00f3n, se analizan algunos esfuerzos por clasificar los instrumentos de pol\u00edtica. Seg\u00fan Linder y Peters (1993), el primero de ellos fue el an\u00e1lisis de Kirschen et al. (1964), quienes detallaron 64 tipos de instrumentos disponibles para la pol\u00edtica econ\u00f3mica. M\u00e1s adelante, Mosher (1980) realiz\u00f3 una clasificaci\u00f3n de los instrumentos a disposici\u00f3n del Gobierno federal de los Estados Unidos, mostrando el creciente cambio y la inclusi\u00f3n de tipos diferentes a las jerar qu\u00edas. Por otro lado, Salamon (1981) se\u00f1al\u00f3 la importancia de cambiar de unidad de an\u00e1lisis, pr oponiendo que los hacedores de pol\u00edticas deb\u00edan pasar de pensar en programas o proyectos, a pensar en policy tools. \"M\u00e1s que focalizarse en programas individuales, como se hace ahora, o aun en colecciones de programas agrupadas por _ 273_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA alg\u00fan prop\u00f3sito mayor, como es frecuentemente propuesto, la sugerencia ac\u00e1 es que nos debemos concentrar en las herramientas gen\u00e9ricas de la acci\u00f3n del gobierno, en las 't\u00e9cnicas' de la intervenci\u00f3n social\" (1981: 256). Salamon (1981), en este sentido, a yuda a llamar la atenci\u00f3n sobre la importancia de no pensar en las intervenciones en clave de \u00e1reas (salud, educaci\u00f3n, etc.), pues los analistas de pol\u00edticas deb\u00edan pensar en t\u00e9rminos de instrumentos. Con esto, el autor crea un giro que le da un cambio importante a la literatura en los siguientes 20 a\u00f1os. Resumiendo estos y otr os esfuerzos de la literatura por entender los instrumen - tos, Linder y Peters (199 3: 13) se\u00f1alan que el Gobierno puede actuar a trav\u00e9s de siete ti - pos de instrument os, que van desde las burocracias hasta los mercados, pasando por la regulaci\u00f3n; estos son: \"1) provisi\u00f3n directa, 2) subsidio, 3) impuesto, 4) contra-to, 5) autoridad, 6) regulaci\u00f3n (la \u00fanica clase con consenso), y 7) exhortaci\u00f3n\" (Linder y Peters, 1993: 16). Despu\u00e9s de estos trabajos, Salamon (2002) produce un escrito seminal en el que identifica 14 instrumentos de gobierno. Esta lista se puede ampliar hasta m\u00e1s de 30 o 40 instrumentos, que se presentan en la Tabla 10.1. _Tabla 10.1: Listado amplio de instrumentos Gobierno directo Aseguramiento Suspensi\u00f3n de impuest os Regulaci\u00f3n social Gasto fiscal Certificaci\u00f3n Regulaci\u00f3n econ\u00f3mica Honorarios y cargos Multa Contrataci\u00f3n Derechos Cuotas de respon sabilidad Norma de calidad Subsidios Bonos Promoci\u00f3n p\u00fablica Pr\u00e9stamo direct o Corporaciones de gobierno Informaci\u00f3n Garant\u00eda de pr\u00e9s tamo Transfer encias en especie Gu\u00eda procesal Licencia/permiso Inversi\u00f3n p\u00fablica Franquicia Provisi\u00f3n directa Subsidio Impuesto Contrat o Autoridad Regulaci\u00f3n (la \u00fanica clase con consenso) Exhortaci\u00f3n _Fuente: Adaptado de Linder y Peters (1993), Salamon (2001), De bruijn y Ten Heuvelhof (1997). Antes de revisar la lista, tambi\u00e9n parece importante invitar a que los lectores piensen en el gobierno por pol\u00edticas como uno que tiene disponible una caja de herramientas. El buen gobierno por pol\u00edticas estar\u00e1 entonces siempre abierto a la experimentaci\u00f3n y, por lo tanto, al fracaso. Un ejemplo de esto es que las reformas neoliberales sirvieron para mostrar que los instrumentos de mercado, a pesar de que buscaban solucionar los fallos creados por el gobierno directo, eran tambi\u00e9n _ 274_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES susceptibles de fracasar. Con esto, la tendencia de los \u00faltimos 10 a\u00f1os ha sido tratar de entender el gobierno por pol\u00edticas en un mundo donde ning\u00fan mecanismo de acci\u00f3n es infalible, ni las burocracias, ni los mercados, ni los contratistas, ni siquiera las redes sociales. Esto hace imprescindible que se hagan evaluaciones de impacto y evaluaciones plurales para entender qu\u00e9 est\u00e1 funcionando y qu\u00e9 est\u00e1 fallando; sin este tipo de acciones estaremos simplemente gobernando a ciegas o bajo formas de acci\u00f3n poco \u00f3ptimas. Antes de iniciar con el an\u00e1lisis detallado de cada instrument o, se ampl\u00eda un poco el tema de la selecci\u00f3n de los instrumentos de gobierno. Estos son la forma como se ejecutan las pol\u00edticas p\u00fablicas o los progra mas del Gobierno; en ese sentido, tienen una gran influencia en el \u00e9xit o del proceso de implementaci\u00f3n. Esto implica que los instrumentos deben ser seleccionados de acuerdo con el contexto, las necesidades, los bienes y servicios entregados a trav\u00e9s de los programas; seg\u00fan el objetivo del pro - grama, la forma en que se quiere impactar a la poblaci\u00f3n, los sis temas de coordinaci\u00f3n o interacci\u00f3n con otros actores que tienen intereses en la pol\u00edtica p\u00fablica, progra - ma o acci\u00f3n del Gobierno, entre otr as circunstancias. Como con cualquier caja de herramientas, la pr egunta central es cu\u00e1ndo y para qu\u00e9 utilizar una herramienta determinada. Estas preguntas se desarrollan en la se - gunda parte de esta revisi\u00f3n de literatura, cuando se examinan en detalle todos los instrumentos. Pero antes de revisar estos aspectos objetivos de la selecci\u00f3n, se debe se\u00f1alar que la escogencia de un instrumento no es un asunto meramente t\u00e9cnico. En este proceso surge un desaf\u00edo y \"es que pocos instrumentos se limitan a una sola funci\u00f3n o sirven a un solo objetivo a la vez\" (Linder y Peters, 1993: 14) y, por ende, se pueden escoger dos o m\u00e1s instrumentos para alcanzar un mismo objetivo. En este sentido, la selecci\u00f3n de un instrumento es un asunto que no es independiente de los imaginarios y las ideas de los \"hacedores\" de pol\u00edticas. De esta manera, tal elecci\u00f3n depende de la lectura que el Estado haga del contexto y de la interpretaci\u00f3n de los problemas que surgen, y del \"c\u00f3mo aborda los problemas\" (Linder y Peters, 1993: 8). Lo m\u00e1s com\u00fan es que se escoja el mismo tipo de instrumentos que ha funcionado en el pasado, para resolver los problemas del futuro. En este sentido, estos autores sugieren que la selecci\u00f3n de un instrumento por parte de unpolicy maker \"inicia con los factores cognitivos que configuran la selecci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de los instrumentos, y luego intenta colocar estos factores subjetivos en su propio contexto institucional y sist\u00e9mico\" (1993: 6). M\u00e1s adelante, desarrollando esta idea, Peters (2002) afirma que la selecci\u00f3n de un instrumento es inseparable de las percepciones ideol\u00f3gicas que llevan a determinar los objetivos socialmen - te aceptables y las formas idealizadas de alcanzarlos. As\u00ed, no siempre se escoge un instrument o despu\u00e9s de un c\u00e1lculo racional. Usual - mente, los polic y makers siguen sus percepciones e ideas instaladas. Linder y Peters _ 275_Un d rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA sugieren que estas percepciones, aunque subjetivas, s\u00ed se pueden entender en clave del valor relativo que los policy makers les asignan a los siguientes cuatro elementos: \"1) intensidad de los recursos, incluyendo atributos como costo administrativo y la simplicidad operacional; 2) determinaci\u00f3n de objetivos incluyen do precisi\u00f3n y selec - tividad; 3) riesgo pol\u00edtico, compues to por atributos relacionados con el apoyo y la oposici\u00f3n, tal como la visibilidad p\u00fablica; 4) restricci\u00f3n, que incluye coercitividad y principios ideol\u00f3gicos que limitan la actividad gubernamental\" (1993: 20). As\u00ed, mientras que los puntos 1 y 2 se\u00f1alan los aspectos t\u00e9cnicos de la selecci\u00f3n de los ins trumentos, el 3 y 4 resaltan los aspectos pol\u00edtic os y sociales. Con respecto a estos \u00faltimos, Mara Sidney afirma que se deben tener en cuenta las \"consecuencias po - l\u00edticas de determinadas herramientas, as\u00ed como sus supues tos subyacentes sobre los problemas, las personas y el comportamiento\" (2007: 82). Por ejemplo, un instrument o burocr\u00e1tico o contractual que pretenda llevar a cabo una pol\u00edtica universal no requerir\u00e1 ser intrusivo en la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n y seguramente contar\u00e1 con muy poco rechazo. Al contrario, un impuesto dirigido a un grupo espec\u00edfico o un programa dirigido a una comunidad de j\u00f3venes que fueron expulsados de la escuela o que desertaron de ella, tendr\u00e1 que ser mucho m\u00e1s intrusi - vo en la recolec ci\u00f3n de informaci\u00f3n y, adem\u00e1s, contar\u00e1 con una poblaci\u00f3n objetivo mucho m\u00e1s resistente al programa. As\u00ed, los \"instrumentos sencillos economizan en cuanto a costos de vigilancia y ejecuci\u00f3n, pero por lo general son propensos a la inexactitud y al error\" (Linder y Peters, 1993: 18). Para evitar problemas de exactitud, \"se debe estar dispuesto a aumentar la complejidad del dise\u00f1o en un instrumento y generar costos m\u00e1s altos en su administraci\u00f3n\" (1993: 18). Un ejemplo de un instrumento sencillo es uno que se hace por demanda, donde no hay un esfuerzo del Estado por localizar una poblaci\u00f3n problema o por recaudar informaci\u00f3n. Si se quiere adelantar una pol\u00edtica m\u00e1s fuerte para atacar alg\u00fan problema, es importan - te que se tengan en cuenta los siguientes principios: 1) a ma yor precisi\u00f3n del instrumento, menor probabilidad de que sea intrusivo; 2) a menor intrusi\u00f3n del ins - trumento, menor probabilidad de que se le vante oposici\u00f3n pol\u00edtica; 3) a mayor pre - cisi\u00f3n del instrumento, m\u00e1s c ompleja y costosa es su administraci\u00f3n (Linder y Peters, 1993: 18). En este sentido, en muchas \u00e1r eas en las que por carencia de recursos es dif\u00edcil sostener una administraci\u00f3n sofisticada de los instrumentos, se puede caer en lautilizaci\u00f3n de instrumentos muy generales, que pueden llevar a fallos y ser muy im - precisos. Esto implica que en aquellas \u00e1r eas que el Gobierno quiere priorizar, en las m\u00e1s conflictivas o en aqu\u00e9llas con mayores beneficios pol\u00edticos o econ\u00f3micos potenciales, el Gobierno puede y debe desarrollar una capacidad de gesti\u00f3n y moni toreo mucho m\u00e1s espec\u00edfica que le ayude a selec cionar instrumentos m\u00e1s precisos. _ 276_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES Adem\u00e1s de los asuntos de efectividad, se puede tratar de entender tambi\u00e9n aqu\u00e9llos relacionados con la pol\u00edtica en los instrumentos. En este sentido, se debe reconocer que en la selecci\u00f3n de los instrumentos de gobierno influyen decisiones pol\u00edticas, es decir, la implementaci\u00f3n de programas se convierte en una suerte de are - na po l\u00edtica en donde los actores negocian la aplicaci\u00f3n de unos u otros ins trumentos. As\u00ed, los instrumentos de gobierno deben ayudar a involucrar a diferentes actores sociales, p\u00fablicos y privados en la soluci\u00f3n de problemas, a trav\u00e9s de reglas cla - ras (ver De bruijn y Ten Heuvelhof , 1997; Salamon, 2002), para lo cual se requiere que se consideren plenamente los efectos pol\u00edticos. Por esto , un buen an\u00e1lisis de instrumentos tiene tambi\u00e9n que entender c\u00f3mo trabajan (o se incluyen), dentro del \u00e1rea de la pol\u00edtica, \"una pluralidad de actores p\u00fablicos, semi-p\u00fablicos y privados\" (S\u00f8rensen y Torfing, 2007: 3) en la soluci\u00f3n de problemas p\u00fablicos. Estas comunidades que se construyen en torno de un ins trumen - to son cruciales, pues alrededor de un subsidio , un programa de cr\u00e9ditos o un fondo de becas, pueden existir cientos o miles de beneficiarios, cuyos modos de vida o tra - bajo dependen totalmente de la prolongaci\u00f3n en el tiempo de es tos instrumentos. En este sentido, los instrumentos son profundamente pol\u00edticos y constituyen las ra\u00ed - ces de las relaciones entre el Es tado y la comunidad. De esta manera, los instrumentos refuerzan y legitiman al gobierno de turno y al Estado en general. Antes de acabar esta secci\u00f3n, c onviene darle una r\u00e1pida mirada a la evaluaci\u00f3n de los instrumentos de gobierno. Estos son medidos por la efectivi dad, la eficiencia, la equidad y la legitimidad que estos logran. A unque es de aclarar que estos cuatro factores no se pueden lograr al mismo tiempo, es decir, un instrumento puede ser altamente leg\u00edtimo, pero su efectividad, eficiencia o equidad ser muy bajas. Por eso, se hace necesaria la utilizaci\u00f3n de m\u00e1s de un instrumento de gobier no en la implementaci\u00f3n de un programa. En este sentido, es importante reconocer y determinar qu\u00e9 se pretende conseguir con el programa y de esa manera decidir o seleccionar los instrumentos por medio de los cuales se van a lograr los objetivos trazados. Profundizando estas difer encias, Salamon (2002) sugiere que estos deber\u00edan ser evaluados con caracter\u00edsticas como: 1) si es o no implementado di rec ta- mente (directnes s), que \"mide el grado en el que la entidad que autoriza o dise\u00f1a el programa est\u00e1 involucrada en su realizaci\u00f3n\" (Salamon, 2002: 446); 2) au to- ma ticidad (aut omaticity), que \"mide el grado en que un instrumento de pol\u00edtica utiliza la estructura administrativa existente para producir su efecto en lugar de tener que crear su propio aparato administrativo especial\" (Salamon, 2002: 447); 3) coercividad (coerciveness), que \"mide el grado en que un instrumento restringe el comportamien- to individual o grupal en vez de alentarlo (Salamon, 2002: 447), _ LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI P\u00faBLI cA y 4) vi sibilidad (visibility), que \"mide el grado en que los r ecursos dedicados a un instrumento son visibles en el proceso presupuestario\" (Salamon, 2002: 448). Los instrumentos de pol\u00edticas en detalle A continuaci\u00f3n se presentan los instrumentos de gobierno; esta selecci\u00f3n es tomada del libro The Tools of Government, editado por Lester Salamon (2002). Por lo tanto, en las pr\u00f3ximas p\u00e1ginas se exponen varios de estos textos, con el prop\u00f3sito de que el lector tenga una idea general de la caja de herramientas del gobierno por pol\u00edticas. Para todos los interesados en esta literatura, se recomienda la lectura del texto de Salamon, que sin lugar a dudas es una pieza indispensable en la biblioteca de cualquier formulador de pol\u00edticas. El primer instrumento presentado en The Tools of Government es el expuesto por Christopher Leman, el gobierno directo: \"es la entrega o re tenci\u00f3n de bienes o servicios por parte de los empleados del gobierno\", a trav\u00e9s de una burocracia p\u00fablica directa (Leman, 2002: 49), es decir, un ministerio o una secretar\u00eda. En este sentido, el Gobierno establece una direcci\u00f3n m\u00e1s cercana a la co munidad, al ser el encargado de entregar los bienes y servicios directament e, por medio de sus burocracias, lo cual aumenta la legitimidad y facilita el monitoreo y la evaluaci\u00f3n del funcionamiento del programa. En cuanto a la decisi\u00f3n de seleccionar este instrumento, el Gobierno debe tener en cuenta cuatro circunstancias bajo las cuales la aplicaci\u00f3n conduce a mejores resultados, o que incluso la pueden convertir en la \u00fanica opci\u00f3n viable: 1) cuando se necesita legitimaci\u00f3n, 2) cuando el conocimiento es exclusivo del Gobierno, 3) cuando la distribuci\u00f3n de los recursos es la meta principal, 4) cuando los temas de la pol\u00edtica son estrat\u00e9gicas para el Gobierno y, por lo tanto, no puede perder la capacidad de ejecutarla. El segundo instrumento de gobierno son las empr esas estatales. \u00c9stas son crea - das para llevar a cabo actividades de na turaleza formal y que se sit\u00faan entre el Go - bierno y las empresas de car\u00e1cter priv ado. Por lo tanto, se combinan las din\u00e1micas del sector p\u00fablico con las del sector privado, lo cual puede ayudar a evitar algunos de los problemas de eficiencia de las burocracias p\u00fablicas puras. Sin embargo, tambi\u00e9n puede ser dif\u00edcil establecer qui\u00e9n controla la organizaci\u00f3n, si opera para cumplir un fin p\u00fablico o uno privado, o incluso valorar los subsidios que el Gobierno otorga pa - ra hacer posible su operaci\u00f3n. As\u00ed, una c orporaci\u00f3n del Gobierno \"es una agencia _ 278_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES del gobierno, pertenece y es controlada por el gobierno, que se configu ra como una entidad corpor ativa separada jur\u00eddicamente del resto del gobierno del que forma parte\" (Stanton y Moe, 2002: 81). Las empresas es tatales son \u00fatiles cuando el programa proporciona los recursos necesarios para autosostenerse, cuando la actividad involucra un gran n\u00famero de transacciones comerciales con el p\u00fablico y cuando el \u00e1rea de trabajo requiere de una flexibilidad mayor a lo que se permite en un presupuesto formal del Estado. Asimismo, el argumento pol\u00edtico que influye en la selecci\u00f3n de este instrumento de gobierno es que hay circunscripciones electorales que facilitan la creaci\u00f3n de empresas estatales, mientras que otras pueden oponerse a la participaci\u00f3n del Estado en actividades del sector privado. Este tipo de instrumento para la presentaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico se puede escoger cuando se enfrentan limitaciones en el mercado (sector privado) que di ficultan ofrecer est os bienes y servicios sin la asistencia financiera del Gobierno. El tercer ins trumento de gobierno es la regulaci\u00f3n econ\u00f3mica, entendi\u00e9ndo la \"como un pr oceso burocr\u00e1tico que combina aspectos de tribunales y legislaturas pa- ra controlar los precios, los productos, y permitir la entrada y/o salida de las empresas en un sector o industria\" (Salamon, 2002: 118). En t\u00e9rminos generales, la regula - ci\u00f3n econ\u00f3mica tiene como objetivo r estringir el comportamiento de los particulares o empresas dentro de una comunidad, lo cual no significa que deba reglamentar toda la actividad privada, sino que se trata de hacer cumplir las normas existentes y propiciar que entre los privados se den relaciones libres bajo este marco. La regulaci\u00f3n econ\u00f3mica como ins trumento de gobierno es apropiada cuando se pretenden subsanar problemas de inequidades (distribuci\u00f3n de la riqueza) y prevenir fallos de mercado, para asegurar el bienestar de la econom\u00eda. En este sentido, la teor\u00eda econ\u00f3mica establece que se deben corregir los problemas del mercado por medio de ajustes al sistema que regula esta actividad. Igualmente, se utiliza la regulaci\u00f3n para prevenir que surjan grandes inequidades comerciales y para proteger los derechos de consumidores, peque\u00f1as industrias y ciudadanos frente a los grandes poderes. Otro instrument o de gobierno relativo a la regulaci\u00f3n econ\u00f3mica es la regulaci\u00f3n social, que est\u00e1 dirigida \"a restringir los comportamientos que amenazan directamente la salud p\u00fablica, la seguridad y el bienestar [de los ciudadanos]\" (May, 2002: 162). Por consiguiente, la regulaci\u00f3n social le apunta a cuatro elementos: 1) reglas que rigen los comportamientos esperados, 2) est\u00e1ndares que sirven como referencia para el cumplimiento, 3) un sistema de sanciones para el no cumplimiento de las reglas y 4) un aparato administrativo que haga cumplir las reglas o las sanciones. La regulaci\u00f3n social es el instrumento apr opiado cuando se pretende introdu - cir cambios legales, es decir, cuando se precisa la creaci\u00f3n de nue vas reglas o cuan do se reforman las que ya e xisten. Por otro lado, se requiere la regulaci\u00f3n social_ 279_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA no s\u00f3lo porque el Gobierno necesita regular ciertas acciones (ser coercitivo), sino tambi\u00e9n para que las entidades que est\u00e1n a cargo de esos cambios no manipulen dicho proce so. Adem\u00e1s, la efectividad del ins trumento depende, en primer lugar, de si es razona ble lo que se r equiere, pues entre m\u00e1s razonable sea lo que se quiere alcan - zar se necesitan mayor es cambios del comportamiento de la sociedad para acep - tarlos. Igualmente, depende de la habilidad y la voluntad de r egular a las entidades y los recursos que se tengan para asegurar esta vigilancia, en especial cuando los cam bios son de m\u00e1s magnitud. Por otro lado, la regulaci\u00f3n social es eficiente en sus re - sultados cuando genera cost os menores para las agencias del Gobierno y en las enti dades que regula; pensar en regulaciones que son imposibles de contr olar se hace indeseable. Otro de los instrumentos r ecogidos por Salamon (2002) es el propuesto por Joseph Cordes (2002), denominado impuestos correctivos, cargos y permisos ne\u00adgociables. Este instrumento se propone otorgar (des)incentivos financieros para que los individuos cambien su comportamiento con el fin de reducir los da\u00f1os sociales o aumentar los beneficios seguros para la sociedad. Ahora bien, su objetivo es cambiar el comportamiento social de los individuos, al igual que la regulaci\u00f3n social o la regulaci\u00f3n econ\u00f3mica y, por lo tanto, se utilizan en circunstancias parecidas. Sin embargo, proveer (des)incentivos econ\u00f3micos puede tener mejo - res resultados; es por tal motivo que el aut or argumenta que debe ser utilizado cuando los dem\u00e1s instrumentos de regulaci\u00f3n se quedan cortos, dado que tambi\u00e9n es el m\u00e1s coercitivo y fuerte de todos. Dentro de este grupo de ins trumentos m\u00e1s cercanos a la regulaci\u00f3n tambi\u00e9n se encuentra la responsabilidad extracontractual. Peter Schuck (2002) explica que ella puede ser utilizada para prevenir ciertas acciones. Tal responsabilidad se basa en el derecho de las personas o entidades a pedir una indemnizaci\u00f3n o medidas cautelares, a trav\u00e9s del sistema judicial, por los da\u00f1os que han experimenta do y que han sido causados por negligencia u otra conducta il\u00edcita de una persona o entidad. Hace part e entonces del grupo de instrumentos de gobierno que buscan regular comportamientos econ\u00f3micos o prevenir da\u00f1os, aunque debe ser autorizado o aprobado por cortes, ya que es una acci\u00f3n legal. Sin embar go, su e xistencia puede ayudar a inhibir cierto tipo de acciones en los actores p\u00fa bli cos y privados, lo que la con vierte en una herramienta poderosa para cambiar comportamientos. Otro instrumento de gobierno plant eado es el de la contrataci\u00f3n, definido por Kelman como \"un acuerdo econ\u00f3mico entre una agencia del gobierno y una entidad privada, en donde la entidad privada promete, a cambio de dinero, entregar ciertos productos o servicios a la agencia del gobierno\" (2002). La contrataci\u00f3n puede dar se de dos formas: la primera, a tr av\u00e9s de licitaciones de productos o servicios que son _ 280_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES utilizados en modo directo por las agencias del Gobierno, y la segunda, por medio de la con trataci\u00f3n directa par a la entrega de servicios financiados por el Gobierno. Por ende, y para efectos de diferenciaci\u00f3n de los dos tipos de contrataci\u00f3n que existen, a uno se le denominar\u00e1 licitaci\u00f3n y al otro contrataci\u00f3n. De esta manera, a trav\u00e9s de lacontrataci\u00f3n o licitaci\u00f3n, el Estado les deja a terceros la producci\u00f3n y entrega de los servicios, raz\u00f3n por la cual no est\u00e1n directamente relacionados con los bienes o servicios, o al menos no tiene el control directo. Sin embargo, a pesar de que la ejecuci\u00f3n se delega, la forma como se contrata, el uso de incentivos econ\u00f3micos para la producci\u00f3n de bienes y servicios, y la recepci\u00f3n a satisfacci\u00f3n de esos bienes y servicios dependen de la capacidad de gesti\u00f3n que tenga el Gobierno. Por lo tanto, la selec ci\u00f3n del instrumento parte de dos teor\u00edas: agente-principal y \u00adagent y the mak e\u00adbuy decision); \u00e9stas \"pr oporcionan orientaci\u00f3n sobre c\u00f3mo alguien que desea lograr un prop\u00f3sito (el principal) con la ayuda de otros que operan a su nombre (los agentes) pueden estructurar mejor las relaciones para maximizar la posibilidad de que los objetivos que el principal busca se logren\" (Kelman, 2002: 305). En este sentido, se requiere que el Gobierno mantenga informaci\u00f3n de primera mano, asunto que a veces se pierde cuando tambi\u00e9n se subcontrata la vigilancia, como en las interventor\u00edas de las obras p\u00fablicas en Colom - bia. Igualmente, es necesario que el principal t enga capacidad de vigilancia, lo que implica la importancia de tener un cuerpo de interventores bien preparados. Adem\u00e1s, la decisi\u00f3n de hacer o comprar depende en buena parte de si el conocimiento para hacer estos productos est\u00e1 disponible en el mercado, pues solamente tiene sentido tercerizar los programas o las pol\u00edticas cuando los posibles operadores tienen mayor conocimiento sobre el tema. En este sentido, la idea que se ha posicionado en Co - lombia de tener c ontratistas (personas) que realizan funciones importantes del Estado, que nadie m\u00e1s sabe hacer, carece de sentido. Esto conlleva a que cada vez que hay cambios de administraci\u00f3n, cuando se cambian los contratistas por compromisos pol\u00edticos, desaparece tambi\u00e9n el conocimiento valioso del Estado. Ruth Hoogland y Lester Salamon (200 2) exponen otro tipo de instrumento que se relaciona mucho con los tipos de contrataci\u00f3n que hasta ahora se han expuesto. \u00c9ste tiene que ver con la compra de servicios de contrataci\u00f3n, es decir, que el Gobierno realiza un acuerdo con una entidad privada para que preste un servicio espec\u00edfico a un grupo de clientes elegidos por \u00e9l. A manera de ejemplo, los autores se\u00f1alan que, enlos Estados Unidos, el Gobierno federal contrata un servicio con privados que \"inclu-ye asesoramiento familiar, formaci\u00f3n para el empleo, programas de atenci\u00f3n diurna para la tercera edad, programas de cuidado de crianza, programas de mento res pa- ra j\u00f3v enes, consejer\u00eda de abuso de sustancias, asistencia de vivienda y salud de los migrantes de trabajo\" (Hoogland y Salamon, 2002: 320)._ rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA El instrumento es utilizado para promover la efectividad y la eficiencia, en la medida en que introduce la competencia (varios proveedores) en los tipos de servi - cios de bie nestar que presta el Es tado. Adem\u00e1s, este tipo de delegaciones reduce el costo de transacci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica (se contrata de jerarqu\u00eda a jerar - qu\u00eda), e incita a las organizaciones a cooperar c on el Estado en la b\u00fasqueda del bienestar social. Los autores describen cuatro circunstancias bajo las cuales se puede escoger este ins trumento: 1) cuando hay compet encia entre las organizaciones por el servicio que se desea prestar; 2) cuando hay organizaciones con alto grado de conocimien to sobre el tema, personal adminis trativo y buenas relaciones de con - fianza con la co munidad; 3) cuando el Gobierno no tiene la suficiente informaci\u00f3n o experiencia para prestar el servicio, y 4) cuando no existen prohibiciones legales o administrativas. Un instrumento adicional del Gobierno son los segur os del Gobierno, que hace r eferencia a la indemnizaci\u00f3n, por parte de \u00e9ste, a los particulares o a las empresas que presenten p\u00e9rdidas econ\u00f3micas o materiales debido a un evento espec\u00edfico (Feldman, 2002). Los beneficiarios deber\u00e1n ir pagando una cuota obligatoria por la participaci\u00f3n en el programa. En este sentido, este instrumento es ideal para permitir la acci\u00f3n privada en mercados en los que las personas o empresas est\u00e1n en riesgo de sufrir alguna p\u00e9rdida financiera. Algunos ejemplos de los seguros como instrumentos se dan en el sector agr\u00edcola, cuando se utilizan para prevenir el impacto econ\u00f3mico de las sequ\u00edas o inundaciones. Feldman (2002) establece tres razones por las cuales se utilizan o se ejecutan programas que otorgan seguros: 1) para sobreponerse a las fallas del mercado, 2) prevenir problemas sociales producidos por las p\u00e9rdidas financieras o lograr metas sociales, 3) para conciliar intereses grupales a trav\u00e9s de un instrumento que tiene un valor simb\u00f3lico importante. Otro instrument o que propone Thomas Stanton es el denominado pr\u00e9s tamos y garant\u00edas de pr\u00e9s tamos, que son \"cr\u00e9ditos otorgados por medio de pr\u00e9stamos o garant\u00edas de pr\u00e9stamos con el fin de fomentar los fondos de los prestadores o las ac - ti vidades que consideren importantes, y a sean pol\u00edticas o econ\u00f3micas\" (2002: 381). Un ejemplo de esto ser\u00eda cuando en el sector bancario se utilizan seguros para disminuir las siniestralidades de los cr\u00e9ditos riesgosos de los peque\u00f1os em pren dedores. Con est o, se logra activar el mercado, pues con la protecci\u00f3n que los emprendedores reciben, estos logran hacer sus actividades m\u00e1s previsibles, permi ti\u00e9ndoles acceder a pr\u00e9s tamos y mantener su capital en el largo plazo. Por otro lado, e xisten diferencias entre los pr\u00e9stamos que son otorgados en forma directa por el Gobierno o las garant\u00edas de pr\u00e9stamo que son establecidas por un banco, pero que tienen al Gobierno como garante del pago total o parcial de la deuda. La elecci\u00f3n entre pr\u00e9stamos directos y garant\u00edas de pr\u00e9stamo depende de la voluntad pol\u00edtica, aunque se argumenta que muchas veces es menos costoso para el Gobier - no prestar el dinero directamente. El instrumento se utiliza para generar programas _ 282_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES que est\u00e1n dirigidos a poblaci\u00f3n que tiene acceso limitado a los cr\u00e9ditos que otorgan bancos privados y, adem\u00e1s, porque el Gobierno pretende corregir las imperfecciones o fallas del mercado, para subsidiar a los prestadores u otros beneficiarios, y para fomentar ciertas actividades que son consideradas importantes para el Estado. Por su parte, Eugene S teuerle y Eric Twombly describen otro instrumento de gobierno denominado vouchers o bonos, \"un subsidio que otorga un poder adquisi - tivo limitado para elegir entre un c onjunto de bienes y servicios tambi\u00e9n limitados\" (2002: 446). En este sentido, los bonos difieren de otro tipo de subsidios (becas), ya que ejercen mayor control en los beneficiarios, pues muchas veces se estipula para qu\u00e9 es entregado el bono. Por otro lado, la selecci\u00f3n de este instrumento de gobierno cambia de un programa a otro y depende, en la ma yor\u00eda de casos, de los ob - jetivos pol\u00edticos del progr ama. Asimismo, la entrega de bonos est\u00e1 supeditada a la voluntad pol\u00edtica, m\u00e1s all\u00e1 de las ventajas o desventajas que puedan traer a nivel econ\u00f3mico o social. La entrega de becas o subvenciones es otro de los instrumentos propuestos en el libro editado por el profesor Lester Salamon. Este tipo de instrumento se refiere a \"pagos de un gobierno donante a una organizaci\u00f3n receptora (normalmente p\u00fablicas o sin fines de lucro) o a un individuo\" ( beam y Conlan, 2002: 34 1). Espec\u00edficamente, es un regalo que tiene como objetivo estimular o apoyar alg\u00fan tipo de servicio o de actividad que el receptor realice. Este instrumento es utilizado de manera directa por el Gobierno o a trav\u00e9s de entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro. Seg\u00fan David beam y Timothy C onlan (2002), existen tres razones o tres es ce narios en los cuales ser\u00eda ideal utilizar las becas como instrumento: 1) c on - sideraciones cons titucionales, ya que tradicionalmente han sido el instrumento tenido por m\u00e1s apropiado para manejar las funciones dom\u00e9sticas, funciones que eran efectuadas por otros actores como universidades, organizaciones sin \u00e1nimo de lu - cro y gobiernos locales; 2) razones administrativas, ya que mejora la eficiencia de la administraci\u00f3n, en el sentido en que los programas que otorgan becas aprove-chan las divisiones administrativas del territorio, y 3) teor\u00eda econ\u00f3mica, pues disminuye los costos del programa, al poder alcanzar las metas propuestas median te la entrega de becas, cuya ejecuci\u00f3n depender \u00e1 de otros actores. Otro de los instrumentos de los que dispone el Gobierno es el gasto tributario, des crito por Christopher Ho ward como \"una disposici\u00f3n en la ley de impuestos que normalmente fomenta ciertos comportamientos de personas naturales o jur\u00eddicas a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n, negociaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de su obligaci\u00f3n tri butaria\" (2002: 4 11). As\u00ed, el uso de este instrumento puede llevar a que el Gobierno alcance sus objetivos, ya que permite que los individuos o las corporaciones gasten dinero. El gasto tributario le es \u00fatil al Gobierno, porque deja que el individuo decida qu\u00e9 servicio es mejor o cu\u00e1l decisi\u00f3n deber\u00eda tomar, sobre todo decisiones de car\u00e1cter _ 283_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA econ\u00f3micas; en otras palabras, al contrario de la regulaci\u00f3n econ\u00f3mica, permite que el libre mercado act\u00fae. Finalmente, Janet Weis s (2002) expone otro instrumento de gobierno, uno de los m\u00e1s utilizados por el Estado, ya que es m\u00e1s directo, eficiente y equitativo. La informaci\u00f3n p\u00fablica es la herramienta que le permite al Gobierno informar acerca de asuntos pol\u00edticos o de patrones de comportamiento, de manera tal que se influen - cie lo que la gente cree, piensa o sabe acerca de un determinado tema. Usualmente, la mayor\u00eda de programas utilizan este instrumento para reforzar lo que se est\u00e1 haciendo con otros instrumentos. Adem\u00e1s, se usa cuando el Gobierno tiene una informaci\u00f3n que necesita ser difundida, ya sea para la toma de decisiones o para la ejecuci\u00f3n de programas. La selecci\u00f3n de este ins trumento depende de varias circunstancias: 1) cuando un problema pol\u00edtico es causado por asimetr\u00edas de informaci\u00f3n, es decir, pa - ra sobreponerse a las fallas en los sis temas de informaci\u00f3n; 2) cuando el p\u00fa blico al que va dirigido el progr ama o la pol\u00edtica es muy disperso o no est\u00e1 orga nizado, y se necesita l a cooperaci\u00f3n de los actores; 3) cuando los intereses de los pol\u00edticos y de los ciudadanos son cercanos, la informaci\u00f3n es una forma de cumplir las expectativas del p\u00fablico; 4) cuando existe un consenso sobre los resultados y las decisiones han sido ampliamente aprobadas, y 5) cuando existe una amenaza al Estado que se convierte en una alternativa viable, pero es contraria a lo que el Gobierno plantea. An\u00e1lisis del uso de instrumentos en la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud Como se ha dicho, la ciudad de Medell\u00edn ha tenido un inter\u00e9s particular por los j\u00f3venes. Desde antes de los a\u00f1os 90 se ha venido trabajando en tener una oferta institucional que se les brinde a los j\u00f3venes, con el fin de solucionar algunos pro - blemas que esta poblaci\u00f3n enfrenta. A ctualmente, la ciudad se encuentra en una reformulaci\u00f3n de su Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, que existe desde el a\u00f1o 2000, y que se ha visto enfrentada a algunos problemas o desaf\u00edos por su implementaci\u00f3n o por que simplemente la condici\u00f3n juvenil ha cambiado y \u00e9s ta deja por fuera algunas poblaciones o algunas tendencias o manifestaciones. Durante la actual administraci\u00f3n de An\u00edbal Gaviria ha existido una oferta insti - tucional bastante amplia dirigida al jov en, aunque a\u00fan con retos de cobertura muy importantes. Esto coincide con el crecimiento que ven\u00edan presentando los _ 284_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES programas, proyectos o planes para los j\u00f3venes en las pasadas administraciones. Lo que se re fuerza con el hecho de la creaci\u00f3n de la Secr etar\u00eda de la Juventud, un en te encargado de temas espec\u00edfic os de juventud, cuyo objetivo es transversalizar la oferta institucional di rigida a los j\u00f3venes de la ciudad. En concr eto, la Secretar\u00eda de la Juventud, dentro de su estructura organizacional, decide aproximarse a los j\u00f3venes de la ciudad a trav\u00e9s de sectores o \u00e1reas tem\u00e1ticas: educaci\u00f3n, salud, em - pleo y emprendimiento, seguridad, convivencia y derechos humanos, cultura, recrea - ci\u00f3n y deporte, ecolog\u00eda y sos tenibilidad y participaci\u00f3n. Por otro lado, es clar o que los j\u00f3venes, entendidos como una poblaci\u00f3n vulnerable, sigue siendo el punto de partida de las agencias gubernamentales para intervenir en esta \u00e1rea; por ende, la mayor\u00eda de programas est\u00e1n dirigidos a prevenir o atender alos j\u00f3venes con la intenci\u00f3n de que no ingresen a las actividades ilegales. En este sentido, se identifica que los programas de educaci\u00f3n, deporte y recreaci\u00f3n y cultura buscan prevenir la vinculaci\u00f3n del joven a grupos al margen de la ley, evitar el consumo y brindar herramientas para la creaci\u00f3n de proyectos de vida viables. En concreto, se ofrecen programas desde las secretar\u00edas de Inclusi\u00f3n Social y Familia, Cultura Ciudadana, Desarrollo Econ\u00f3mico, Educaci\u00f3n, Juventud, Gobierno y Derechos Humanos, entre otras, para prevenir que los j\u00f3venes desarrollen activida des ilega- les o ingresen a grupos al margen de la ley . Adem\u00e1s, desde otras entidades p\u00fablicas, como el Inder , sena o icbf, tambi\u00e9n se ha atendido a los j\u00f3venes a tra v\u00e9s de programas que buscan el aprovechamiento del tiempo libre y la potenciaci\u00f3n de sus capacida - des deportivas o art\u00edsticas, la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n par a el trabajo. Igualmente ha existido una pr eocupaci\u00f3n por atender a los j\u00f3venes como parte de la idea del desarrollo del ciclo vital. En este sentido, se llevan a cabo pro gra - mas que atienden a ni\u00f1os desde los 7 a\u00f1os hasta j\u00f3v enes de 18 o 25 a\u00f1os, como es el caso de la Red de Escuelas de M\u00fasica. Asimismo, se han abierto espacios de par ticipaci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s significativos en algunas acciones de la ciudad y en esa dir ec ci\u00f3n se han ido convirtiendo en actor es importantes de la arena pol\u00edtica de Medell\u00edn. Se ha identificado, adem\u00e1s, que la oferta institucional se da por niv eles de po blaciones y de pol\u00edticas: en el primer nivel, la oferta es universal y est\u00e1 dirigida a todos los j\u00f3venes de la ciudad; en el segundo nivel se encuentra la poblaci\u00f3n vulnerable, aquella que no ha sido cobijada por la oferta universal y que, por ende, tiene un grado de riesgo mayor, por lo que los programas de este segundo nivel constituyen una \"red de seguridad\"; el tercer nivel es el conformado por la po - blaci\u00f3n vulnerada y con la cual el trabajo hecho en los dos niv eles anteriores no ha surtido efecto, esto es, poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, j\u00f3venes en embarazo (ado - lescentes) y j\u00f3 venes consumidores; por lo tanto, las entidades p\u00fablicas estar\u00edan enfocadas en crear programas o pol\u00edticas de recuperaci\u00f3n. _ 285_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA Dentro de ese an\u00e1lisis realizado se observa que el esfuerzo del sector p\u00fablico est\u00e1 en el primer nivel, es decir , en aquellos programas universales dirigidos a toda la poblaci\u00f3n. De esta manera, los j\u00f3venes cuentan con un total de 68 programas en las 7 \u00e1reas tem\u00e1ticas que ha dispuesto la Secretar\u00eda. Lo anterior quiere decir que el 87,1% de la oferta institucional est\u00e1 ubicado en el primer nivel. En el segundo nivel hay un total de 5 programas, lo cual equivale al 6,4% de la oferta que atiende o est\u00e1 dirigida a los j\u00f3venes vulnerables. Y en el tercer nivel hallan 5 programas en seguridad, convivencia y derechos humanos, que equivalen a otro 6,4%, dirigidos a aquellos j\u00f3venes vulnerados que han pertenecido a grupos al margen de la ley o han cometido actos delictivos (ver Tabla 10.2). _Tabla 10.2: niveles de ac ci\u00f3n por oferta institucional Niveles Oferta total Porcentaje Nivel I pol\u00edticas universales 68 87,10% Nivel II pol\u00edticas de protecci\u00f3n 5 6,40% Nivel III pol\u00edticas de recuperaci\u00f3n 5 6,40% Total 78 99,90% _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Instrumentos de pol\u00edtica en el sector educaci\u00f3n En materia educativa, la manera como el Gobierno ha decido llegarles a los j\u00f3venes es a trav\u00e9s de subsidios (bonos), pr\u00e9stamos, becas, incentivos materiales e informaci\u00f3n p\u00fablica. Especialmente los bonos, los pr\u00e9stamos y las becas pretenden motivar a los j\u00f3venes de estratos 1, 2 y 3 para acceder a la educaci\u00f3n superior. Ahora bien, si se hace un an\u00e1lisis m\u00e1s juicioso en cada uno de los sector es, se puede observar, en la Tabla 10.3, que en educaci\u00f3n la mayor\u00eda de programas, ubi - cados en el primer nivel, es t\u00e1n dirigidos a incentivar la educaci\u00f3n superior mediante becas o cr\u00e9ditos que posibilitan que los j\u00f3venes ingresen a las universidades de laciudad. Por ejemplo, los programas como el Fondo EPM, becas a mejores bachilleres y toda una oferta desde las instituciones p\u00fablicas de educaci\u00f3n superior (Ins tituto Tecnol\u00f3gico Metropolitano, Instituci\u00f3n Universitaria Colegio Mayor e Ins tituci\u00f3n Univ ersitaria Tecnol\u00f3gico Pascual brav o), programas que demuestran un esfuerzo por mejorar la cobertura en educaci\u00f3n superior. Por otro lado, se han acom pa \u00f1ado de programas que ayudan, a tr av\u00e9s de subsidios, a mantenerse en el proceso educativo como, por ejemplo, Tiquete Estudiantil para el pago del 50% del transporte. De igual _ 286_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES forma, en el primer nivel se ha hecho un trabajo especial con los j\u00f3venes que est\u00e1n cursando los grados 9.\u00b0, 10.\u00b0 y 11.\u00b0 para que mejoren los niveles de conocimien - to en \u00e1reas como ma tem\u00e1ticas, ciencias y espa\u00f1ol, a trav\u00e9s de concursos en donde se les da incentivos para que contin\u00faen en instituciones de educaci\u00f3n superior. Se han dispuesto plataformas tecnol\u00f3gicas que permiten que los j\u00f3venes de Medell\u00edn tengan otras opciones de educaci\u00f3n y entretenimiento; Medell\u00edn Digital es una iniciativa que, si bien est\u00e1 ejecutada por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, dispone de portales culturales, tur\u00edsticos y sobre todo educativos. En el segundo nivel de an\u00e1lisis se identifica el pr ograma J\u00f3venes con Futuro, dirigido a la poblaci\u00f3n vulnerable, y que pretende brindarles oportunidades edu - cativas a j\u00f3v enes de estratos 1, 2 y 3 que est\u00e1n en medio del conflicto, a tra v\u00e9s de subsidios para ingresar a ins tituciones de educaci\u00f3n superior. Sin embargo, ese es - fuerzo que se v e reflejado en el primer y segundo nivel no se contin\u00faa en el tercer nivel, es decir, los j\u00f3venes vulnerados que est\u00e1n en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, por ejemplo, no cuentan con programas, dentro de los centros penitenciarios, que propendan por mejorar su educaci\u00f3n o resocializaci\u00f3n, lo cual constituye una ausencia muy grave. Igualmente, destaca la inexistencia de programas para los j\u00f3venes que desertan del sistema educativo, algo que deber\u00eda preocupar a la ciudad, pues estos quedan sin protecci\u00f3n para evitar el reclutamiento de la delincuencia organizada. _Tabla 10.3: niveles de ac ci\u00f3n para el sector educaci\u00f3n Sector I Educaci\u00f3n Nivel I Programas Fondo EPM, Cr\u00e9ditos para matr\u00edculas en educaci\u00f3n supe - rior, Fondo camino a la educaci\u00f3n superior, becas a me - jores bachilleres, Olimpiadas del Conocimient o, Tiquete Es tudiantil, Pr\u00e1cticas de exc elencia, Programa aprendices, Medell\u00edn Digital, Instituciones p\u00fablicas de educaci\u00f3n su - perior, Enlaza Mundos, Nutrici\u00f3n Escolar Instrument os Pr\u00e9stamos, becas, subsidios (bonos), informaci\u00f3n p\u00fablica, incentivos materiales Nivel II Programas J\u00f3venes con Futuro Instrumentos Subsidios (bonos) Nivel III Programas No hayInstrumentos No hay _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._ 287_Un d LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA Instrumentos de pol\u00edtica en el sector salud Dentro de \u00e9ste se observa que las preocupaciones de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn est\u00e1n relacionadas con el consumo de drogas, el embarazo adolescente y la salud mental. A trav\u00e9s de la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica de la Universidad de An tioquia se implementa el programa Medell\u00edn Sana y Libre de Adicciones, que se orienta a los j\u00f3venes en temas de prevenci\u00f3n de consumo de drogas. Y, por otro lado, se encuentra el programa Servicios Amigables para J\u00f3venes, el cual, a trav\u00e9s de centros de salud, orienta a los j\u00f3venes de la ciudad con respecto a su salud sexual y reproductiva. Igualmente, hay un programa que se hace en conjunto con la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, Escuelas y Colegios Saludables. En este sentido, en el tema de salud se utiliza la informaci\u00f3n p\u00fablica para campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n en asuntos como el consumo de sustancias psicoactivas, los riesgos del embarazo adolescente y el cuidado de la salud en general. En otras palabras, se busca llegarles a los j\u00f3venes mediante campa\u00f1as informativas. Adem\u00e1s, la Secretar\u00eda de Salud opta por contratar terceros para la implementaci\u00f3n de estos programas, especialmente entidadesque tambi\u00e9n pertenecen al sector p\u00fablico (ver Tabla 10.4). _Tabla 10.4: niveles de ac ci\u00f3n para el sector salud Sector II Salud Nivel I Programas Medell\u00edn Sana y Libre de Adicciones, Servicios Amigables para J\u00f3venes, Escuelas y Colegios Saludables Instrumentos Informaci\u00f3n p\u00fablica, corporaciones gubernamentales y empresas p\u00fablicas Nivel II Programas No hay Instrumentos No hay Nivel III Programas No hay Instrumentos No hay _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En este segundo sector, el esfuerzo est\u00e1 hecho tambi\u00e9n en el primer nivel, donde se encuentran los tres programas anteriormente mencionados. Tanto en el segun- do nivel como en el tercer nivel no se hallaron programas que estuvieran dirigidos a los j\u00f3venes que est\u00e1n en riesgo de ser consumidores o a aquellos que de hecho _ 288_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES ya lo son. Es de mencionar que en el primer y segundo nivel no se encuentran pro - gramas dirigidos a las poblaciones respectivas. Es importante, por ejemplo, que los j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel o quienes son consumidores de sustancias psicoacti- vas tengan atenci\u00f3n especial en temas de salud, ya que es una poblaci\u00f3n vulnerable a enfermedades de todo tipo. Instrumentos de pol\u00edtica en el sector empleo y emprendimiento En materia laboral, dentro del sector empleo y emprendimiento se observa que des- de la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico se han propuesto varios programas diri - gidos a la poblaci\u00f3n mayor de 18 a\u00f1os, que buscan incentiv ar el emprendimiento en diferentes \u00e1reas e intenta generar oportunidades laborales. Sin embargo, no existe un programa dirigido particularmente a los j\u00f3venes entre 18 y 26 a\u00f1os; los que hay s\u00f3lo buscan generar en ellos un inter\u00e9s particular por el empren dimiento o por cr ear empresa a trav\u00e9s de foros y capacitaciones. Estos programas se ejecutan mediante subsidios (bonos), pr\u00e9stamos, informaci\u00f3n p\u00fablica y gobierno directo, esto es, habili tan l\u00edneas de cr\u00e9dito en el b anc o de las Opor tunidades, para dar inicio a las ideas de negocio, o a tr av\u00e9s de concursos anuales se premian, con subsidios, ideas innovadoras. En la l\u00ednea de emprendimiento se puede identificar una apuesta por la f ormaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n de los peque\u00f1os empresarios. En esta direcci\u00f3n se encuentran pro - gramas como F\u00f3rm ate, Parque E, Foro Internacional de Emprendimiento. Por otro la - do, tambi\u00e9n se implementan progr amas como Cedezo, Ruta N, Concurso Capital Semilla, Concurso Ideas Creativas de Negocio, Semilleros Cul tura E, Concurso Planes de Negocios o Fondo Capital Medell\u00edn y el banco de las Oportunidades, como formas de apoyar, por medio de l\u00edneas de cr\u00e9dito o premios en dinero, ideas de em - prendimiento en todas las \u00e1r eas. La mayor\u00eda de estos programas son concursos en los que participa toda la poblaci\u00f3n. En este tema ha y un esfuerzo especial hecho en el primer nivel de acci\u00f3n: los programas no est\u00e1n dirigidos a una poblaci\u00f3n en particular, sino a todos aque - llos residentes de Medell\u00edn que deseen o tengan una idea de negocio, y que sean mayores de 18 a\u00f1os. Por otro lado, no existen programas en el primer y el segundo nivel de acci\u00f3n (ver Tabla 10.5). Igualmente, deber\u00eda preocupar a la ciudad que los j\u00f3venes con m\u00e1s riesgos sean, a su vez, los que menos atenci\u00f3n reciben de los programas de empleo._ 289_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA P\u00faBLI cA _Tabla 10.5: niveles de ac ci\u00f3n para el sector empleo y emprendimiento Sector III Empleo y emprendimiento Nivel I Programas Parque E, F\u00f3rmate, banco de las Oportunidades, L\u00ednea em presarial para egresados de educaci\u00f3n superior , Fondo Capital Semilla, Concurso Capital Semilla, Concurso Planes de Negocio, Cedezo, Semilleros Cultura E, Concurso Ideas Creativas de Negocios, Foro Internacional de Em pren - dimiento Instrumentos Pr\u00e9stamos, subsidios (bonos), informaci\u00f3n p\u00fablica, go - bierno directo y corpor aciones del Gobierno y empresas p\u00fablicas Nivel II Programas No hay Instrumentos No hay Nivel III Programas No hayInstrumentos No hay _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Instrumentos de pol\u00edtica en el sector seguridad, derechos humanos y convivencia En cuanto al tema de seguridad, derechos humanos y convivencia se observa que hay varias secretar\u00edas que est\u00e1n trabajando en esto y de distintas maneras. Es decir, se motiva a los j\u00f3venes a participar, mediante incentivos materiales o subsidios que se les otorgan, a cambio de prestar servicio comunitario, trabajar con las secre - tar\u00edas como multiplicadores de con vivencia o por la realizaci\u00f3n del proyecto de vida. Por otro lado, en los programas que est\u00e1n para el segundo y tercer nivel se emplean instrumentos de gobierno como las estrategias de informaci\u00f3n p\u00fablica, en donde se hace un proceso de concientizaci\u00f3n con los j\u00f3venes, pero tambi\u00e9n hay procesos de regulaci\u00f3n social por medio de los cuales se adapten a las reglas existentes. Por un lado, desde la Secretar\u00eda de Inclusi\u00f3n Social y F amilia se han desarrollado dos programas, dirigidos especialmente a ni\u00f1os y j\u00f3venes de la ciudad, que buscan mejorar las condiciones de esta poblaci\u00f3n para que puedan estudiar. El programa Nutrici\u00f3n Escolar, que est\u00e1 orientado a ni\u00f1os y adolescentes entre los 5 y 17 a\u00f1os, ofrece un complemento alimentario en los d\u00edas h\u00e1biles escolares, con el prop\u00f3sito de disminuir la deserci\u00f3n escolar. _ 290_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES Esta Secretar\u00eda tambi\u00e9n tiene programas para la poblaci\u00f3n infantil y juvenil en situaci\u00f3n de calle, abandonada o maltra tada, e infractores. As\u00ed pues, cuentan con programas como el Sistema de Atenci\u00f3n a la Ni\u00f1ez y Adolescencia en Si - tuaci\u00f3n de Calle, que buscan apoyar pr ocesos de cambio o superaci\u00f3n personal y familiar. El programa de Atenci\u00f3n Integral para la Infancia y Adolescencia atiende a poblaci\u00f3n entre los 11 y 17 a\u00f1os de edad que haya sido abandonada, maltrata - da o explotada laboralmente , brind\u00e1ndole protecci\u00f3n y apoyo desde hogares de paso. Asimismo, cuentan con un programa para los menores infractores, llamado Sistema de Responsabilidad Penal para Adolescentes, que busca garantizar el funcionamien - to del centro del menor infr actor, donde se les brinda apoyo a los infractores menores de edad, para su rehabilitaci\u00f3n. Por otro lado, la Secr etar\u00eda de Gobierno y Derechos Humanos se ha enfocado en desarrollar programas para la prevenci\u00f3n de la vinculaci\u00f3n a grupos al margen de la ley y como un intento por disminuir los \u00edndices de violencia o inseguridad de la ciudad. Programas como la Semana del Desarme, con estrategias como Plan Desarme, buscan que ni\u00f1os y adolescentes entreguen voluntariamente juguetes o armas a la Unidad de Convivencia y Derechos Humanos de dicha Secretar\u00eda. Es de mencionar el esfuerzo que se ha hecho por proteger y promover los derechos de los ciu dadanos y en especial de ni\u00f1os y j\u00f3venes, a tra v\u00e9s de estrategias como Territo - rios por la Vida, un programa de pr omoci\u00f3n de derechos humanos y convivencia. Igualmente, se les ha dado continuidad a programas como Paz y Reconciliaci\u00f3n, que est\u00e1 dirigido a poblaci\u00f3n desmovilizada. Si bien es un programa que no est\u00e1 hecho ex clusivamente para los j\u00f3 venes, gran parte de la poblaci\u00f3n desmovilizada de grupos paramilitares es juvenil, por lo se ha efectuado un trabajo importan te en atenci\u00f3n a es tos j\u00f3venes, tratando de reinsertarlos a la sociedad. Por \u00faltimo, la Secretar\u00eda de la Juventud tambi\u00e9n cuenta con un programa llamado \u00cdcaro, que pretende generar, en los j\u00f3venes vulnerables, conciencia sobre su vida y sobre lo valioso de crear pro - yectos de vida como alt ernativas a la violencia, el microtr\u00e1fico y el consumo. En lo referent e a este sector, el esfuerzo o la acci\u00f3n del Gobierno ha estado repartido en los tres niveles de estudio. De esta manera, en la Tabla 10.6 se puede ver que en el primer nivel hay programas que buscan crear conciencia y generar res ponsabilidad en los j\u00f3venes sobre su vida. En es te nivel es com\u00fan encontrar que hay estrategias de informaci\u00f3n p\u00fablica en donde se comunica a la comunidad acer - ca de esas iniciativas. Adem\u00e1s, la ma yor\u00eda de programas son ejecutados por el mismo Gobierno. En el segundo nivel exist en programas que tienen como objetivo preve - nir la vinculaci\u00f3n de los j\u00f3v enes al conflicto. Programas como Plan Desarme, J\u00f3venes por la Convivencia e \u00cdcaro tienen como misi\u00f3n trabajar con los j\u00f3venes en la creaci\u00f3n de proyectos de vida, ya sea en la parte educativa, laboral o deportiva. Adem\u00e1s, _ 291_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA buscan que los ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes que est\u00e1n en medio del conflicto no sigan las l\u00f3gicas delictivas y enfrenten la cultura de la ilegalidad que se genera en esos contextos. En el tercer niv el se identifican varios programas que est\u00e1n dirigidos a j\u00f3venes vulnerados, como los que se hallan en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel o de calle, desmoviliza - dos, consumidores. Por ejemplo , hay programas como Paz y Reconciliaci\u00f3n, Ca - sa del Afecto , Centro de Acogida y Juegos Penitenciarios, los cuales hacen un acompa\u00f1amiento al joven en su rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n, brind\u00e1ndole herramientas para lograrlo. Dicha oferta se ejecuta directamente por las secretar\u00edas de Gobierno y Derechos Humanos e Inclusi\u00f3n Social y Familia, y por entidades p\u00fablicas como el Inder (ver Tabla 10.6). _Tabla 10.6: niveles de ac ci\u00f3n para el sector seguridad, derechos humanos y convivencia Sector IV Seguridad, Derechos Humanos y Convivencia Nivel I Programas Rumba segura, Medell\u00edn despierta para la vida, Re - conocimiento y respet o a la diversidad sexual, Hinchas por la paz, Ser capaz, estrategia Territorios por la Vida Instrumentos Informaci\u00f3n p\u00fablica, gobierno directo Nivel II Programas Plan Desarme, \u00cdcaro, J\u00f3venes por la Convivencia Instrumentos Informaci\u00f3n p\u00fablica, Incentivos econ\u00f3micos y materiales, contrataci\u00f3n y gobierno directo, regulaci\u00f3n social Nivel III Programas Paz y Reconciliaci\u00f3n, Casa del Afecto, Centro de Acogida, Juegos Penitenciarios Instrumentos Informaci\u00f3n p\u00fablica, gobierno directo, regulaci\u00f3n social _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Instrumentos de pol\u00edtica en el sector cultura, deporte y recreaci\u00f3n Frente al tema de cultura, deporte y recreaci\u00f3n, la Alcald\u00eda de Medell\u00edn ha hecho un esfuerzo importante, particularmente porque se han configurado como alternati vas de vida para muchos j\u00f3v enes de la ciudad que viven en contextos dif\u00edciles. Muchos de esos programas buscan tambi\u00e9n la apropiaci\u00f3n de la ciudad o se construyen como espacios especiales para los j\u00f3venes, y es all\u00ed donde estos sienten que adquieren identidad._ 292_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES Las entidades utilizan diferent es instrumentos de gobierno, por ejemplo, muchas de ellas otorgan incentivos econ\u00f3micos o materiales para que los j\u00f3venes puedan participar y lo hacen como un reconocimiento a su dedicaci\u00f3n. De igual forma, cuando los j\u00f3venes han tenido un proceso exitoso, les conceden becas o subsi - dios para que contin\u00faen con los pr ocesos, pero de manera profesional. Por \u00faltimo, los programas algunas veces son ejecutados directamente por las secretar\u00edas, otras veces contratan terceros o a agencias del sector p\u00fablico; ello depende de qui\u00e9n tiene mayor conocimiento sobre el tema. Desde la Secretar\u00eda de Cultura Ciudadana les han dado continuidad a pr ogramas como Altavoz, Redes Art\u00edsticas (Red de Escuelas de M\u00fasica, Red de Danza, Red de Escritores Escolares, Red de Artes Visuales y Red de Artes Esc\u00e9nicas) y Juego Literario. Dichos programas buscan potenciar las capacidades y el talento de los j\u00f3venes, a trav\u00e9s de procesos formativos en los barrios, en donde se cuenta con profesores expertos y se les brindan los instrumentos o \u00fatiles que los j\u00f3venes o ni\u00f1os necesitan. Por otro lado, ha y programas en donde se hace un acompa\u00f1amiento a los pro - cesos art\u00edsticos; \u00e9s te se realiza por medio de becas que se le otorgan al joven para financiar cierto porcentaje del proyecto art\u00edstico o para que pueda exponerlo en escenarios nacionales o internacionales. Es el caso de becas para la creaci\u00f3n art\u00eds - ti ca cultural y becas para intercambio. Asimismo, la Secretar\u00eda de las Mujeres tie - ne un programa para las mujer es j\u00f3venes que poseen un talento especial. Me - diante un con curso, se premian las mujeres que se des tacan por su talento y se les otorgan premios (in centivos mat eriales o econ\u00f3micos). Otra de las apuestas para los j\u00f3 venes tiene que ver con toda una oferta insti - tucional en deporte y recreaci\u00f3n, sobr e todo en lo referente a profesionalizar el deporte y a crear en los ni\u00f1os y j\u00f3venes una conciencia sobre los deportes como opci\u00f3n de vida. De esta manera, el Inder, como instituci\u00f3n encargada de ejecutar los programas de deporte y recreaci\u00f3n para ni\u00f1os y j\u00f3venes, hace un trabajo desde varias \u00e1reas o espacios. Por un lado, implementa programas en el sector educativo como, por ejemplo, los Juegos Indercolegiados, Festivales Escolares, Indercolegia dos de porrismo, Juegos Deportivos Universitarios y el Campeona to Nacional de Porrismo. Estos espacios se proponen como formas de interacci\u00f3n y socializaci\u00f3n de los estu-dian tes de diversos colegios, a la v ez que se constituyen como formas de ocupa - ci\u00f3n de los mismos. Adem\u00e1s, se implementan programas que es t\u00e1n dirigidos a la comunidad en general, no \u00fanicamente para los j\u00f3venes, como es el caso de los Aer\u00f3bicos barriales, Recreando nuestros barrios y corregimientos, Vamos al parque, Juegos Ciudad de Medell\u00edn, Juegos corregimentales, Nocturnos y madrugadores saludables, Cami - na das por Medell\u00edn y Deporte sin l\u00edmites. Est os programas, m\u00e1s que una apuesta por el deporte, se crean como espacios para la convivencia y la socializaci\u00f3n de la co - mu nidad, y como una manera de generar apr opiaci\u00f3n del territorio. _ 293_Un d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA Por otro lado, se llevan a cabo programas de deportes no convencionales, es decir, hay un int er\u00e9s por ser incluyentes con las manifestaciones deportivas de los j\u00f3venes que no practican deportes tradicionales. Una muestra de ello es el programa Adrenalina y la Escuela de Adrenalina, que buscan fomentar las \"nuevas tendencias deportivas\" y formar a j\u00f3venes para su desarrollo. Finalmente, el Inder ejecuta el progr ama Escuelas Populares del Deporte, que pretende formar seres humanos integrales mediante procesos en los que se fortalecen aspectos como la convivencia pac\u00edfica, la cultura ciudadana y la no violencia. En este sentido, el programa, que est\u00e1 dirigido a ni\u00f1os y j\u00f3venes entre los 6 y 21 a\u00f1os, construye espacios deportivos aptos para el aprendizaje, pr\u00e1ctica de valores y actividades deportivas. Dichos programas, como se puede observ ar en la Tabla 10.7, est\u00e1n concentrados en el primer nivel de pol\u00edticas o programas universales, ya que est\u00e1n dirigidos a toda la poblaci\u00f3n, aunque tengan objetivos particulares, como prevenir la violencia y el consumo, o apropiarse de los espacios de la ciudad. Por otro lado, no se identifican programas en el segundo ni el tercer nivel. Aunque es importante mencionar que el Inder realiza programas en las c\u00e1rceles de Medell\u00edn y en el Centro de Rehabilitaci\u00f3n para menores infractores. Estos programas fueron descritos en el sector de seguridad, derechos humanos y convivencia, porque su objetivo va m\u00e1s en esa direcci\u00f3n. _Tabla 10.7: niveles de ac ci\u00f3n para el sector cultura, recreaci\u00f3n y deporte Sector V Cultura, Recreaci\u00f3n y Deporte Nivel I Programas Altavoz, Red de Escuelas de M\u00fasica, Red de Danza, Red de Escritores Escolares, Red de Artes Visuales, Red de Artes Esc\u00e9nicas, Juego Literario, becas para la creaci\u00f3n art\u00eds tica y cultural, becas para inter cambio, Escuelas Populares del Deporte, Festival carros de rodillos, Recreando nuestros barrios y corregimientos, Vamos al parque, Juegos Inder-colegia dos, Indercolegiados de porrismo, Juegos deporti- v os univer sitarios, Juegos Ciudad de Medell\u00edn, Juegos corregimentales, Nue vas ten dencias deportivas, Aer\u00f3bi cos barriales, Noc tur nos y ma drugadores saludables, Camina - das por Medell\u00edn, Deporte sin l\u00edmites, Mujeres J\u00f3 venes Talento, Adrenalina y la Escuela de Adrenalina Instrumentos Informaci\u00f3n p\u00fablica, incentivos econ\u00f3micos o materiales, be cas, subsidios (bonos), gobierno directo , contrataci\u00f3n, corporaciones gubernamentales y empresas p\u00fablicas _ 294_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES Sector V Cultura, Recreaci\u00f3n y Deporte Nivel II Programas No hay Instrumentos No hay Nivel III Programas No hayInstrumentos No hay _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Instrumentos de pol\u00edtica en el sector ecolog\u00eda y sostenibilidad Desde la Secretar\u00eda de Medio Ambiente se lleva a cabo un programa llamado Recorridos guiados por los cerros tutelares y el Alto de San Miguel, que consiste en aprovechar los espacios p\u00fablicos que tiene la ciudad y llevar a la poblaci\u00f3n a que se los apropie. Sin embargo, es importante mencionar que no se encuentran programas dirigidos a la poblaci\u00f3n joven en particular y que busquen generar en ellos alguna conciencia sobre el cuidado del medio ambiente. Este \u00fanico programa est\u00e1 situado en el primer nivel y lo ejecuta la Secretar\u00eda de Medio Ambiente, a trav\u00e9s de informaci\u00f3n p\u00fablica. En los dem\u00e1s niveles no hay programas (ver Ta-bla 10.8). _Tabla 10.8: niveles de ac ci\u00f3n para el sector ecolog\u00eda y sostenibilidad Sector VI Ecolog\u00eda y sostenibilidad Nivel I Programas Recorridos guiados por los cerros tutelares y el Alto de San Miguel Instrumentos Informaci\u00f3n p\u00fablica Nivel II Programas No hay Instrumentos No hay Nivel III Programas No hay Instrumentos No hay _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._ Tabla 10.7: continuaci\u00f3n_ 295_Un rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA Instrumentos de pol\u00edtica en el sector participaci\u00f3n Hay un \u00faltimo sector, denominado participaci\u00f3n, que hace referencia a los procesos de participaci\u00f3n formal o informal de los j\u00f3venes en la ciudad. Estos programas son ejecutados por la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n, la Secretar\u00eda de la Juventud y por la Personer\u00eda de Medell\u00edn, los cuales promueven una cultura de participaci\u00f3n en los j\u00f3venes, a la vez que generan espacios para conocer las manifestaciones o tenden - cias juveniles, las necesidades de la poblaci\u00f3n, sus opiniones y la forma c omo interact\u00faan dentro de una sociedad. La manera como esos progr amas son ejecutados es por medio de incentivos econ\u00f3micos a la participaci\u00f3n, como una forma de apoyar las manifestaciones y los proyectos juveniles. Adem\u00e1s, son operados directamente por el Gobierno, como en el caso de las redes de Personeros y Contralores Estudiantiles, o por operadores externos, como el caso de PP Joven y Clubes Juveniles (ver Tabla 10.9). _Tabla 10.9: niveles de ac ci\u00f3n para el sector participaci\u00f3n Sector VII Participaci\u00f3n Nivel I Programas Clubes Juveniles, PP Joven, Presupuesto Participativo, Plataformas de Juventud, Semana de la Juventud, CMJ, Red de Personeros Estudiantiles, Red de Contralores Estudiantiles, Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil, Informaci\u00f3n y Conocimiento Juvenil, Escuelas Juveniles de Participaci\u00f3n Instrumentos Contrataci\u00f3n, incentivos econ\u00f3micos, informaci\u00f3n p\u00fablica, gobierno directo Nivel II Programas No hay Instrumentos No hay Nivel III Programas No hayInstrumentos No hay _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._ 296_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES En este sentido, desde la Secr etar\u00eda de Participaci\u00f3n se ejecuta el programa Escuelas Juveniles de Participaci\u00f3n, como respuesta a la necesidad de que los j\u00f3venes se vean realmente vinculados a los procesos de formaci\u00f3n ciudadana. Por su parte, la Personer\u00eda tambi\u00e9n ha iniciado procesos de participaci\u00f3n, como lo son Contralores y Personeros Escolares, los cuales promueven procesos de participaci\u00f3n en los colegios. Adem\u00e1s, la Secretar\u00eda de la Juventud tiene una apuesta muy importante en temas de participaci\u00f3n ciudadana y no s\u00f3lo pol\u00edtica; es decir, con programas como Clubes Juveniles, Plataformas de Juventud, PP Joven e Informaci\u00f3n y Conocimien - to Juvenil, dicha secretar\u00eda le es t\u00e1 apostando a abrir espacios para que los j\u00f3venes puedan expresarse. Estos progr amas se ubican en el primer nivel de an\u00e1lisis, como se puede observar en la Tabla 10.9; son programas que est\u00e1n dirigidos a los j\u00f3venes de la ciudad, sin hacer distinci\u00f3n alguna. En los otros dos niveles no hay programas de participaci\u00f3n, aunque ser\u00eda una posibilidad crear programas, sobre todo en el tercer nivel, como una forma de reinsertar a la poblaci\u00f3n de ese nivel a la sociedad. Problemas relacionados con el uso de instrumentos De la anterior lectura sobre la oferta institucional y los niveles de acci\u00f3n del Estado se puede concluir que el uso de instrumentos se enfrenta a tres problemas. El primero est\u00e1 relacionado con la focalizaci\u00f3n de los instrumentos. El segundo tiene que ver con la selecci\u00f3n de los instrumentos, pues la mayor\u00eda son de corte asistencialista. Y el tercer problema corresponde a la redundancia de instrumentos usa dos para implementar los progr amas y para subsanar las necesidades de los j\u00f3venes. En primer lugar, la mayor\u00eda de ins trumentos est\u00e1n focalizados en la poblaci\u00f3n que puede acceder a los programas del primer nivel. El 74% de los instrumentos est\u00e1n siendo ejecutados en el nivel de pol\u00edticas universales, y como se ha visto hasta el momento, est\u00e1n dirigidos a los mismos j\u00f3venes de la ciudad, es decir, a j\u00f3venes organizados que cumplen con los requisitos establecidos en los programas y conocen las din\u00e1micas del sector p\u00fablico para acceder a estos. Adem\u00e1s, el 18% de los instrumentos es t\u00e1n ubicados en el segundo nivel, enfocado en las pol\u00edticas de protecci\u00f3n. Por medio de estos instrumentos, el Estado trata de solucionar algunos problemas que han surgido de las fallas del primer nivel y que generan poblaci\u00f3n vulnerable al conflicto o a problemas de salud. _ 297_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA Finalmente, en el ter cer nivel de acci\u00f3n s\u00f3lo se presentan tres instrumentos de gobierno, que representan el 9% de la intervenci\u00f3n. Estos instrumentos est\u00e1n diri - gidos a poblaci\u00f3n vulnerada que se encuentr a en situaci\u00f3n de calle o j\u00f3venes en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, aunque en menor escala, es decir, se pudo percibir que la acci\u00f3n del Gobierno, aunque est\u00e1 directamente ejecutada por \u00e9ste, es muy d\u00e9bil (ver Ta - bla 10.10). Est o muestra que hay mucho por hacer en este campo. La mayor\u00eda de los instrumentos son por demanda o para las poblaciones universales, pero parece faltar mucho m\u00e1s esfuerzo del Estado por localizar una poblaci\u00f3n problema o por recaudar informaci\u00f3n. Si se quiere adelantar una pol\u00edtica m\u00e1s fuerte para ayudar a los j\u00f3venes en riesgo, es importante que se tenga en cuenta que \"a mayor preci - si\u00f3n del instrumento, m\u00e1s c ompleja y costosa es su administraci\u00f3n\" (Linder y Peters, 1993: 18). La coordinaci\u00f3n de todos estos programas desagregados para j\u00f3venes en riesgo, as\u00ed como la recolecci\u00f3n de su informaci\u00f3n, deber\u00eda ser una responsabilidad liderada por la Secretar\u00eda de la Juventud. _Tabla 10.10: niveles de ac ci\u00f3n por instrumentos de gobierno Total de instrumentos Porcentaje Nivel I pol\u00edticas universales 25 74% Nivel II pol\u00edticas de protecci\u00f3n 6 18% Nivel III pol\u00edticas de recuperaci\u00f3n 3 8% Total 34 100% _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En segundo lugar, en la implementaci\u00f3n de los programas, el Gobierno es asistencialista, pues como se puede constatar en la Tabla 10.11, la mayor\u00eda de instru - mentos utilizados son ayudas a los j\u00f3v enes. De este problema se derivan dos cuestionamientos sobre la selecci\u00f3n de instrumentos, es decir, sobre por qu\u00e9 se eligen unos tipos de instrumentos por encima de otros. Por un lado, como sostienen Linder y Peters (1993), la selecci\u00f3n del instrumento est\u00e1 relacionada con la forma en que el tomador de decisiones o el operador del programa est\u00e1n entendiendo el contexto y los problemas que surgen con la poblaci\u00f3n joven. En este sentido, las entidades gubernamentales involucradas en temas de juventud perciben que los problemas de los j\u00f3venes, especialmente los relacionados con seguridad, convivencia y derechos _ 298_SAnTIAG o L EyVA JULIA nA TABA rES cIFUE nTES humanos, se solucionan mediante incentivos econ\u00f3micos o materiales, o por medio de campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la preocupaci\u00f3n directa del Estado, esto es, la implementaci\u00f3n de programas por parte del Gobierno (gobierno directo) se hace principalmente en las pol\u00edticas de protecci\u00f3n. Otra explicaci\u00f3n que se puede dar a la selecci\u00f3n de instrumentos de tendencia asistencialista es la comodidad y la familiaridad del Gobierno con ciertas herramientas de ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas. Siguiendo nuevamente a los autores Linder y Peters (1993), los gobiernos tienden a elegir las mismas herramientas que les han funcionado enotras ocasiones. En este sentido, las pr\u00e1cticas asistencialistas con la poblaci\u00f3n jo-ven han sido un factor com\u00fan en los \u00faltimos gobiernos; tal raz\u00f3n lleva a la escogencia de incentivos materiales o econ\u00f3micos para corregir los comportamientos o cambiar las conductas de los j\u00f3venes de Medell\u00edn. Sin embargo, es claro que cuando las viejas soluciones no funcionan totalmente, se deben buscar nuevas opciones. Es \u00e9ste un reto que le podr\u00eda implicar a Medell\u00edn hacer un trabajo serio de pol\u00edtica comparada para buscar nuevas soluciones, partiendo de lo que se ha hecho en otros lugares del mundo. _Tabla 10.11: niveles de ac ci\u00f3n por tipos de instrumentos Tipos de instrumentos m\u00e1s utilizados Nivel I pol\u00edticas universales Informaci\u00f3n p\u00fablica, incentivos materiales o econ\u00f3micos, corporaciones gubernamentales y empresas p\u00fablicas, contrataci\u00f3n Nivel II pol\u00edticas de protecci\u00f3n Incentivos econ\u00f3micos y materiales, gobierno directo Nivel III pol\u00edticas de recuperaci\u00f3n No se encontr\u00f3 un instrumento predominante _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En tercer lugar, los instrumentos de gobierno demuestran un desgaste en la gesti\u00f3n institucional, y a que son redundantes. Es decir, al interior de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn se est\u00e1n ofreciendo diferentes programas, desde distintas entidades; que tienen un mismo prop\u00f3sito; por ejemplo, se crean varios programas para atender a los j\u00f3venes en riesgo de iniciar carreras criminales. Dichos programas se ejecutan de una misma manera, a trav\u00e9s de un mismo instrumento, a saber: la entrega de incentivos econ\u00f3micos o materiales. _ 299_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA Sin embargo, debido a los pocos sis temas de evaluaci\u00f3n y monitoreo que tiene la Administraci\u00f3n municipal, no hay forma de comprobar si la entrega de esos incentivos es efectiva o no, y permite alcanzar los objetivos trazados. Esta afirmaci\u00f3n no se puede generalizar, ya que los programas que promocionan el deporte y la cultura como estilos de vida han utilizado los incentivos materiales como un modo de premiar la exce - lencia de los j\u00f3venes. En conclusi\u00f3n, si bien hay una diversidad de ins trumentos de gobierno mediante los cuales se intervienen los j\u00f3venes de la ciudad, su imple mentaci\u00f3n no es apropiada. Por un lado , la mayor\u00eda de los instrumentos son dirigidos a la poblaci\u00f3n que se ubica en el primer nivel de pol\u00edticas (problema de focalizaci\u00f3n) y ello no asegura que todos los j\u00f3venes sean cubiertos ni que se tenga que recurrir a pol\u00edticas de protecci\u00f3n o recuperaci\u00f3n. Adem\u00e1s, los instrumentos m\u00e1s utilizados son los de corte asistencialista, con lo cual se genera una dependencia de los j\u00f3venes hacia el gobierno local y no asegura la consecuci\u00f3n de los objetivos del programa. Por \u00faltimo, los instrumentos son redundantes, es decir, se interviene de la misma forma a trav\u00e9s de diferentes programas. Por otro lado, se identifica que no ha y una diferencia entre la forma como in - ter vienen los j\u00f3venes de los niveles uno , dos y tres. En otras palabras, la poblaci\u00f3n vul nerable y vulnerada se atiende de la misma maner a que a la poblaci\u00f3n universal, por medio de subsidios e incentivos materiales o econ\u00f3micos, como si estos fueran la receta de atenci\u00f3n para los j\u00f3venes de la ciudad. Bibliograf\u00eda Aguilar Villanueva, Luis, ed. (2013), El estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas, M\u00e9xico, Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. beam, David y Timoth y Conlan (2002), \"Grants\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Cordes, Joseph Charges, and Salamon, ed., Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Dahl, Robert A. y Charles E. Lindblom (1992), Politics, Economics, and Welfare, Nueva brunswick - Londr es, Transaction Publishers. De bruijn, Hans y Ernst F. t en Heuvelhof (1997), \"Instruments for Network Management\", en: Walter J. M. Erik-Hans M. Koppenjan, eds., Managing Strategies for the Public Sector, Londres, Sage Publications._ 300_SAnTIAG L EyVA JULIA Ron (2002), Insurance\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Hoogland, Ruth y (2002), \"Purchase \u00adof\u00adService Lester Salamon, ed., Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press.Howard, Christopher (2002), \"Tax Expenditures\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press.Kelman, Steven (2002), \"Contracting\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Kirschen, \u00c9tienne Sadi et al. (1964), Economic Policy in our Time, Amsterdam, North-Holland Publishing Company. Leman, Christopher (2002), \"Direct Government\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Linder, Stephen y Guy Peters (1993), \"Instrumentos de gobierno: percepciones y contextos\", Gesti\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica, vol. 2, n\u00fam. 1, enero-junio. May, Peter (2002), \"Social Regulation\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Mosher, Frederick (1980), \"The Changing Responsibilities and Tactics of the Federal Government\", Public Administration Review, vol. 40, n\u00fam. 6, noviembre-diciembre. Peters, Guy (2002), Governance: A Garbage Can Perspective, Viena, Institute of Advance Studies. Lester (1981), en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Shuck, Peter (2002), \"Tort Liability\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Sidney, Mara (2007), \"Policy Formulation: Design and Tools\", en: Frank Fischer, Gerald Miller y Mara Sidney, eds., Handbook of Public Policy Analysis: Theory, Politics, and Methods, boca Rat\u00f3n, CRC Pr ess. S\u00f8rensen, Eva y Jacob Torfing, eds. (2007), Theories of Democratic Network Governance, basingstok e, Macmillan. (2002), \"Loans and Guarantees\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press._ 301_Un d IAG n\u00f3 STI co d E LoS rUME nToS d E GoBIE rno dE UnA PoL\u00cdTI cA P\u00faBLI cA Stanton, Thomas y Ronald Government \u00ad Sponsored ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Steuerle, Eugene y Eric Twombly (2002), \"Vouchers\", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press. Weiss, Janet (2002), \"Public Information \", en: Lester Salamon, ed., The Tools of Government: A Guide to the New Governance, Nueva York, Oxford University Press.11 >>coordinaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de las jerarqu\u00edas: la metagobernanza de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud Santiago Leyva Claudia Mej\u00eda Betancur_ 303 Introducci\u00f3n Como ya se se\u00f1alaba en el cap\u00edtulo anterior, entre m\u00e1s actores intervengan en la ejecuci\u00f3n de una pol\u00edtica, \u00e9sta ser\u00e1 m\u00e1s compleja y, por lo tanto, existir\u00e1 una mayor po sibilidad de que se presente un fallo de implementaci\u00f3n (W ildavsky y Pressman, 1973). M\u00e1s actores implican m\u00e1s puntos de vista y, por ende, una mayor posibilidad de que las definiciones de los problemas y las metas se vuelvan difusas y variadas. En t\u00e9rminos generales, a m\u00e1s puntos de decisi\u00f3n y mayor n\u00famero de actores con voz, existe una mayor complejidad (Jaime et al., 2013: 106) \u00c9ste es justament e uno de los retos ineludibles de la intervenci\u00f3n del Estado en los temas de juventud. La implementaci\u00f3n de esta pol\u00edtica p\u00fablica incluye la acci\u00f3n de un n\u00famero muy grande de actores (desde el sector p\u00fablico, agencias nacionales, secretar\u00edas y operadores; y desde la sociedad, ong, colegios, universidades, etc.). Con toda esta diversidad, se puede ver claramente que es \u00e9sta una pol\u00edtica en la que la coordinaci\u00f3n abierta cumple un papel muy importante. Ahora, no estamos claramente frente al modelo de coordinaci\u00f3n por comando y control, que s\u00f3lo es po - sible en las jerarqu\u00edas (ver cap\u00edtulo ant erior), sino ante a un modo mucho m\u00e1s abierto que llamaremos metagobernanza. En la Pol\u00edtica de Juventud, los medios parec en no estar demasiado claros, a pesar de que exis te cierto consenso sobr e el ideal del joven al que se quiere llegar con ella. Esto implica que existe relativa incertidumbre sobre qu\u00e9 conocimiento es el m\u00e1s importante sobre los j\u00f3venes. Cabe recordar que la Pol\u00edtica de Juventud de la ciudad tiene una histo ria de un poco m\u00e1s de 20 a\u00f1os, pero s\u00f3lo desde el primer lus - tro del 2000 se desarrolla directament e por la Alcald\u00eda de Medell\u00edn, y tan s\u00f3lo desde el 2012 surge la Secretar\u00eda de la Juventud. Con esto queda claro que estamos en un \u00e1rea relativamente nueva, que no ha tenido mucha relevancia institucional y en la que los problemas apenas est\u00e1n encontrando un lugar en la agenda gubernamental, aunque todav\u00eda de manera muy fragmentada. La complejidad ha llevado a que los t emas de juventud se deban intervenir por m\u00faltiples actores (incluyendo secretar\u00edas) al mismo tiempo. Se trata de un \u00e1rea de frontera en la que convergen m\u00faltiples actores funcionales/sectoriales. En los temas de juventud entran la educaci\u00f3n, la salud, la seguridad, la cultura, la convivencia, el empleo, la movilidad, etc., es decir que la juventud, como pol\u00edtica p\u00fablica poblacio - nal, es un \u00e1r ea trasversal, en la que m\u00faltiples arenas relativamente delimitadas se conectan entre s\u00ed. En este sentido, al ser una pol\u00edtica del ciclo vital, es un \u00e1rea que no se puede coordinar jer\u00e1rquicamente, de la manera como se podr\u00eda hacer en educaci\u00f3n o salud. Se trata de un \u00e1rea en la que la coordinaci\u00f3n abierta (no jer\u00e1rquica) es necesaria, por su propia condici\u00f3n de ser una pol\u00edtica del ciclo vital. _ 304 Adicional a lo anterior, la evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica que se desarrolla en este libro parece ser un buen moment o para reabrir el debate por los fines. Como ya hemos dicho, existe un consenso sobre las posibilidades de trabajar con una juventud participativa, emprendedora, activa en lo cultural y deportivo, y con un amplio inter\u00e9s en la educaci\u00f3n formal. \u00bfPero qu\u00e9 pasa con los j\u00f3venes que no se ajustan claramente a este ideal? Por ejemplo, \u00bfqu\u00e9 sucede con aquellos j\u00f3venes que se encuentran ya en carreras criminales o en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel? \u00bfQu\u00e9 ocurre con aqu\u00e9llos que no les interesa proseguir en una educaci\u00f3n universitaria o que no quieren participar en espacios como el PP Joven? Finalmente, \u00bfc\u00f3mo llegar a aquellos que satisfacen su de - manda de bienes a trav\u00e9s de la of erta privada? De ah\u00ed la importancia de hacer un an\u00e1lisis de la coordinaci\u00f3n en t orno a la pol\u00edtica. En este orden de ideas, en este cap\u00edtulo se hace un an\u00e1lisis profundo sobre la coordinaci\u00f3n de las entidades p\u00fablicas en torno a la pol\u00edtica. Para ello, se tiene como base un mar - co te\u00f3ric o en el que se reconstruyen los desarrollos acerca de la coordinaci\u00f3n, la gobernanza y la metagobernanza, como estrategias mediante las cuales el sector p\u00fa - blico optimiza sus esfuerzos par a lograr los resultados esperados con las pol\u00edticas, los programas y los proyectos que implementa. Luego se efect\u00faa un an\u00e1lisis sectorial, en el que se identifican los esfuerz os y las apuestas de la Secretar\u00eda en temas de coordinaci\u00f3n, especialmente de aquella coor - dinaci\u00f3n que se da a trav\u00e9s de espacios f ormales e institucionalizados de interacci\u00f3n. Dicho an\u00e1lisis se lleva a cabo por temas y sectores, identificando, adem\u00e1s, los tres niveles diferenciados de intervenci\u00f3n estatal. Los principales hallazgos tienen que ver c on el hecho de que existe un desgas - te organizacional, debido a que la coor dinaci\u00f3n se ha concentrado en espacios de coordinaci\u00f3n formales en torno a temas muy amplios y, en cierto sentido, muy desligados de los programas, pero, al mismo tiempo, esos espacios no tienen mucha efectividad. Otro de los hallazgos importantes tiene que ver con el hecho de que la mayor\u00eda de los espacios de coordinaci\u00f3n se relacionan con programas del nivel universal, concentran la oferta, y marginan de \u00e9sta a la mayor\u00eda de los j\u00f3venes. Esto hace necesario retomar la preocupaci\u00f3n por ciertas poblaciones y por programas espec\u00edficos en temas de articulaci\u00f3n, buscando tener un efecto m\u00e1s claro sobre la realidad de los j\u00f3venes. coordinaci\u00f3n y metagobernanza Ante la realidad de la Pol\u00edtica de Juventud, surge entonces la pregunta: \u00bfqu\u00e9 tipos de problemas de coordinaci\u00f3n emergen en estos ambientes de implementaci\u00f3n _S AnTIAG o L EyVA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 305abiertos? El m\u00e1s claro es el de la definici\u00f3n de una agenda com\u00fan, asunto que se trata en el campo de estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas desde la misma discusi\u00f3n entre pluralistas y elitistas. Sin embargo, es la literatura del giro argumentativo de las pol\u00edticas p\u00fablicas (v. gr. Majone; Fisher) la que va a se\u00f1alar que, en los entornos abiertos, los problemas se convierten en construcciones sociales disputadas, y sobre las cuales siempre coexisten m\u00faltiples interpretaciones. Este giro resalta que tanto losproblemas sociales, como sus soluciones, no son completamente objetivos, sino que dependen de la manera como los actores involucrados los construyan, por medio de interacciones discursivas y producci\u00f3n de sentido. Hisschem\u00f6ller y Hoppe (1995) se\u00f1alan que los problemas sociales involucran, en su formulaci\u00f3n, tanto valores normativos (ideas, ideales y metas) como hechos concretos o cient\u00edficos, que son de ca - r\u00e1cter m\u00e1s objetivo . M\u00e1s a\u00fan, William Laffert (1999) explica que esto puede llevar a que en un entorno de implementaci\u00f3n abierto surjan tambi\u00e9n m\u00faltiples visiones divergentes sobre el problema y los medios para resolverlo, lo cual crea problemas en el proceso de implementaci\u00f3n. Cuando esto ocurre, las pol\u00edticas p\u00fablicas (como la de Juventud) pueden volverse un cascar\u00f3n vac\u00edo, sin un significado com\u00fan para todos los actores que trabajan en ellas. Con esto se puede tener la falsa sensaci\u00f3n de que muchos actores se ocupan de lo mismo, cuando en realidad todos est\u00e1n apuntando a objetivos diferentes y, en ocasiones, tambi\u00e9n contradictorios, y adem\u00e1s interviniendo por medio de instrumentos sin ninguna coordinaci\u00f3n. Para entender los dif erentes escenarios que surgen al combinar el grado de consenso que hay sobre el problema y sobre sus soluciones, Laffert produjo una matriz que contiene cuatro posibles combinaciones (ver Tabla 11.1). El primer escenario est\u00e1 dado por una situaci\u00f3n en la que existe un consenso sobre los valores e ideas en torno a un problema y sobre las posibles soluciones al mismo; cuando esto ocurre, los actores pueden actuar de manera coordinada, aun en un sistema abierto. El segundo y tercer escenario est\u00e1 dado por casos en los que alguno de estos dos criterios no se cumple (lo que puede ocurrir con facilidad); en estos dos escenarios se dar\u00e1n problemas moderadamente estructurados, en los cuales se en contrar\u00e1n ma yores dificultades de implementaci\u00f3n en sistemas abiertos. En caso de que exista un consenso sobre los fines (valores, ideolog\u00edas, metas, etc.) ser\u00e1 necesario fijar la atenci\u00f3n en los problemas que puedan resultar de las distintas pol\u00edticas y se debe negociar sobre los medios para llegar a ese fin, con el objetivo de promover una alternativa espec\u00edfica. Por el contrario, en los casos en los que el consenso est\u00e1 en las soluciones, es necesario que la evidencia emp\u00edrica producida por la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas sirva para estructurar un punto medio en el que las partes se acomo - den a ciertos m\u00e9todos comunes par a resolver el problema, aun sin tener consenso sobre un objetivo com\u00fan. _coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 306 Finalmente, el cuarto escenario ilustra una situaci\u00f3n en la que no existe un consenso sobre los fines, ni tampoco un c onocimiento confiable sobre las mejores soluciones. En este caso, los problemas se abordan de manera totalmente desestructurada, lo cual trae como consecuencia la dispersi\u00f3n en su tratamiento, la multiplicaci\u00f3n de esfuerzos y poca coherencia interna de las pol\u00edticas. _Tabla 11.1: Tipos de consenso sobre los problemas y sus soluciones Consenso sobre normas o valores relevantes No S\u00ed Certeza sobre el conocimiento relevanteNoProblemas desestruc tu radosProblemas moder adamente recono cedora de pr oblemasLa ciencia como precursora Las apren dizajeLas pol\u00edticas como nego - ciaci\u00f3n S\u00edProblem as modera da ment e estructurados (Me dios)Problemas es tructurados La ciencia como mediadoraLa ciencia como herramienta para resolver problemas Las pol\u00edticas como acomo - daci\u00f3nLas pol\u00edticas como reglas _ Fuente: Adaptada de Sustainable Development: Concepts, Policies and Arenas\", International Political Science Review, vol. 20, n\u00fam. 2, abril. En el caso de un \u00e1rea de pol\u00edtica como la de juventud, par ece existir cierto consenso en los fines. La ciudad ha desarrollado, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, una estrategia de promoci\u00f3n de una juventud participativa, emprendedora, activa en lo cultural y deportivo, y con espacios para la inserci\u00f3n acad\u00e9mica a nivel universitario. De esta manera, existe un consenso relativamente amplio en ver a los j\u00f3venes como ac to res estr at\u00e9gicos que \"desde su singularidad y sus iniciativas, construyen demo - cr\u00e1ticamente el t ejido social de la ciudad\" (Medell\u00edn, Concejo de Medell\u00edn, 2006: 1). Sin embargo, los problemas parecen estar m\u00e1s relacionados con los medios para alcanzar este objetivo com\u00fan. Cada secretar\u00eda ha desarrollado sus propias pol\u00edticas, sin que necesariamente exista un consenso sobre las causalidades que intervienen, y sobre la relaci\u00f3n existente entre programas. Con esto se puede ver que el papel de la Secretar\u00eda de la Juventud es fijar la atenci\u00f3n en los problemas quepuedan resultar de la implementaci\u00f3n de distintas soluciones. Esta Secretar\u00eda debe desempe\u00f1ar un papel claro en concertar con los distintos actores la escogencia de soluciones probadas, que sean articuladas entre s\u00ed. Para ello, su funci\u00f3n central _S AnTIAG o L EyVA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 307debe ser la de la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas aisladas de las distintas secretar\u00edas. La eva luaci\u00f3n debe partir de la integralidad de los j\u00f3v enes, pues realmente la Secretar\u00eda de la Juventud es la \u00fanica que los puede ver de manera integral. Dado lo anterior, el rol a desarrollar es el de lo que m\u00e1s adelante se denomina metagobernanza, es decir, la creaci\u00f3n y el mejoramiento de las condiciones para que otros actores trabajen en su propio quehacer. Lo m\u00e1s com\u00fan entonc es es encontrar que existen m\u00faltiples actores que in - tervienen, sin que esto signifique que ellos c omparten realmente consenso sobre los medios para solucionar los problemas de los j\u00f3venes. La juventud y sus problemas se leen generalmente desde la perspectiva funcionalista de \u00e1reas como la salud, la educaci\u00f3n, la pol\u00edtica carcelaria o la pol\u00edtica del deporte. Con esto se pierde la posibilidad real de tener una pol\u00edtica de juventud que mire integralmente los j\u00f3venes y que pueda intervenir de manera directa los casos m\u00e1s importantes. Con esto, la sensa - ci\u00f3n que tienen los sujetos de la pol\u00edtica (los j\u00f3venes en es te caso) es la de ser objetos de intervenciones desorganizadas e incoherentes, en las que son tratados como objetos de m\u00faltiples pol\u00edticas sectoriales, sin que nunca sean mirados en forma integral. De lo anterior se desprende que uno de los problemas cruciales de la P ol\u00edtica de Juventud es construir un marco compartido para entender el problema (problem framing), que les permita a los actores, que se encuentran en muy diversas arenas y \u00e1reas funcionales, compartir prioridades y an\u00e1lisis sobre las causas y los efectos de los pro - blemas juveniles que pretenden intervenir. Para Ward, Donaldson y Lowe, el llamado problem framing \"implica el uso selectivo del conocimiento y la informaci\u00f3n acerca de un problema y de las relaciones causales que lo rodean, para darle significado y para hacerlo administrable\" (2004). La coordinaci\u00f3n como metagobernaza La literatura de la metagobernanza busca retomar la discusi\u00f3n de las herramientas de coordinaci\u00f3n de las jerarqu\u00edas (comando, control e informaci\u00f3n) en el contexto de entornos de implementaci\u00f3n abiertos a contratistas, mercados y m\u00faltiples agencias gubernamentales (Peters, 2005; Jessop, 2002). Peters (2005: 5) se\u00f1ala que algunos elementos del giro a la metagobernanza recuerdan el giro hacia los estudios de im - ple mentaci\u00f3n en los a\u00f1os 70, debido a que est e \u00faltimo surge para solucionar los pro - blemas de la gesti\u00f3n por jerarqu\u00edas, mientras que la metagobernanza aparece en la primera d\u00e9cada del 2000 para explorar los problemas del gobierno por redes abiertas de implementaci\u00f3n. En este sentido, la metagobernanza busca plantear una soluci\u00f3n para los fallos de gobernanza, por medio de mecanismos m\u00e1s suaves, como _coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 308la \"persuasi\u00f3n y la fijaci\u00f3n de est\u00e1ndares comunes, m\u00e1s que en la fijaci\u00f3n de reglas formales\" (Peters, 2005: 5). La gobernanza y la Nueva Ges ti\u00f3n P\u00fablica han permitido involucrar a mu - chos actores en la resoluci\u00f3n de pr oblemas. En \u00e1reas como juventud se har\u00eda dif\u00edcil pensar en una intervenci\u00f3n exclusivamente jer\u00e1rquica, porque en ella par ticipan m\u00faltiples secretar\u00edas municipales, agencias nacionales e implementadores privados y p\u00fablicos. Todos estos actores dan la posibilidad de desarrollar pol\u00edticas pa - ra esta \u00e1rea, que ser\u00edan imposibles de abor dar de manera monop\u00f3lica desde la Se cretar\u00eda de la Juventud. Sin embargo , el problema es que la dificultad de imple - mentaci\u00f3n se eleva al aumentar el n\u00famero de act ores. Esto necesariamente produce una mayor complejidad, y requiere alguna forma de coordinaci\u00f3n que sirva para asegurar la coordinaci\u00f3n de los actores no jer\u00e1rquicos. Dentro de los elementos que resultan cla ves para entender la gobernanza se en cuentran las int eracciones en entornos abiertos, definidas como \"una relaci\u00f3n de influencia rec\u00edproca entre dos o m\u00e1s actores\" (Jan Kooiman, citado por Vera, 2012: 22).Dichas interacciones, seg\u00fan lo explica Vera (2012), se dan en un nivel estructural y en otro de acci\u00f3n. El primero est\u00e1 relacionado con las instituciones, las reglas y los procedimientos que delimitan el relacionamiento entre actores, mientras que el segundo se refiere a los objetivos y prop\u00f3sitos que las partes definen en conjunto. En t\u00e9rminos generales, el primer tipo de interacciones son aqu\u00e9llas que est\u00e1n me - dia das por alg\u00fan tipo de formalidad, mientras que las segundas son las que se dan de maner a informal, bilateral y entre las personas interesadas. As\u00ed que el giro hacia la metagobernanza es un llamado a fortalecer \" coherencia y direcci\u00f3n\" cuando se opera en redes abiertas de implementadores (Peters, 2005: 5).Se trata, ante todo, de aumentar la coherencia de las pol\u00edticas en entornos en los que intervienen m\u00faltiples actores (Peters, 2005: 2). Para esto es crucial que la en ti- dad p\u00fablica que pr etende adelantar el rol de metagobernador tenga en cuenta su responsabilidad en la escogencia y coherencia interna de las metas (Peters, 2005: 3).\u00c9sta es la actividad pol\u00edtica por excelencia, que debe estar unificada en un \u00e1rea de pol\u00edticas con m\u00faltiples actores, pues, si no, se corre el riesgo de dispersi\u00f3n. Igualmente, el metagobernador debe cumplir un papel importante en la incorporaci\u00f3n y la diseminaci\u00f3n de (nuevas) pol\u00edticas entre los actores involucrados; este ejercicio debeir desde la promoci\u00f3n de una nueva legislaci\u00f3n, hasta la discusi\u00f3n y la disemina- ci\u00f3n de nuevas ideas para enfr entar problemas p\u00fablicos (Peters, 2005: 4). Por \u00falti - mo, el ejercicio de la metagobernanza implica desempe\u00f1ar un papel en la \"evaluaci\u00f3n y la retroalimentaci\u00f3n\", pues esto ayuda a revaluar malos instrumentos y enfoques, y a reabrir discusiones cuando se hace necesario (Peters, 2005: 4). _S AnTIAG o L EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 309 Peters se\u00f1ala que todo esto viene a reconfigurar el problema de la agencia, de tal manera que la pregunta de in vestigaci\u00f3n es: \"c\u00f3mo [...] los gobernado res de la metagobernanza pueden controlar a sus agent es de manera efectiva, y [...] qu\u00e9 nivel de control quieren \u00e9stos ejercer\" (2005: 5). Desd e esta \u00f3ptica, el giro a la metagobernanza implica pasar a las nuevas formas de poder que \"conf\u00edan en la persuasi\u00f3n y en la fijaci\u00f3n de est\u00e1ndares, m\u00e1s que en reglas formales\" (Peters, 2005: 5). M\u00e1s all\u00e1 del comando, el control y la informaci\u00f3n central, que son las tres herramientas cl\u00e1sicas de la coordinaci\u00f3n por jerarqu\u00edas, la metagobernanza implica, m\u00e1s bien, la existencia de un gobernador tem\u00e1tico que construye su informaci\u00f3n de abajo hacia arriba (bottom up), dado que realmente los distintos agentes implementadores tienen la informaci\u00f3n m\u00e1s directa y conocen de primera mano los problemas. Se trata entonces de ir construyendo sentido, en medio de din\u00e1micas emergentes y problemas no determinados; esto, sin dejar que los m\u00faltiples actores vayan cada uno en solitario (Peters, 2005: 8). El argumento cl\u00e1sico que menciona P eters para promover la gobernanza de redes es que las organizaciones desde abajo pueden tener un entendimiento m\u00e1s adecuado de los problemas: La pregunta central que se crea de esta discusi\u00f3n es c\u00f3mo nivelar la capacidad de c oordinaci\u00f3n que est\u00e1 presente en la base del sistema de gobernanza, con la necesidad de suplir una direcci\u00f3n com\u00fan a las pol\u00edticas [...] El trabajo [...] de la metagobernanza es entonces encontrar la forma de unir este c\u00edrculo aparente (2005: 7). Para esto, Peters (2005: 7) se\u00f1ala varios m\u00e9todos: 1) involucrar a los diferentes actores en el pr oceso de coordinaci\u00f3n; 2) \"delegaci\u00f3n de algunos poderes a los miem - bros del sist ema, aunque en un contexto de metas claras, o quiz\u00e1s para poner lo mejor, metametas (metagoals)\"; 3) in volucrar a las redes de actores como monitoring devices (2005: 8). La idea de los instrumentos de soft governance es que los gobiernos \"puedan entrar a intervenir en espacios donde los mandatos de los gobiernos son d\u00e9biles\" (2005: 9), de tal manera que \"generan costos y oposici\u00f3n m\u00ednima\". \u00bfc\u00f3mo se puede metagobernar? Al modelo de gobernanza se han a\u00f1adido otros modelos que se enfocan en proponerle al Estado un papel m\u00e1s de articulador que de ejecutor de las pol\u00edticas p\u00fablicas o de programas dirigidos a la sociedad. La teor\u00eda de la metagobernanza aparece como una gobernanza de orden superior, que trasciende las formas concretas de gober nanza, _coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 310mediante la cual la vida social y econ\u00f3mica se regula, est\u00e1 en forma y se transforma (Sorensen y Torfing, 2009). Por lo tanto, la gesti\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 concebida en tres niveles: el primer nivel es donde se toman las decisiones a partir de problemas pol\u00edticos espec\u00edficos; el segundo nivel es donde hay un sistema de gobierno que empieza a configurarse en redes de gobernanza, y el tercer nivel es en el que es posible aplicar el modelo de metagobernanza, ya que all\u00ed se articulan las entidades que prestan bienes y servicios a la sociedad. Dicho modelo cuenta con herramientas o instrumentos que les permiten ejecutar las pol\u00edticas, y que apuntan a fortalecer las redes de gobernanza, que se generan alrededor de relaciones de cooperaci\u00f3n entre los actores que est\u00e1n involucrados en la toma de decisiones. Un primer instrumento de metagobernanza es el dise\u00f1o de la red, la cual implica det erminar un enfoque para la pol\u00edtica, la composici\u00f3n de dicha pol\u00edtica y el proce - so institucional que se lleva a cabo par a la implementaci\u00f3n de \u00e9sta. Un segundo instrumento es enmarcar la red, en el que las entidades buscan establecer las metas pol\u00edticas, las condiciones fiscales, las bases legales y el discurso. El tercer instrumento se refiere a la gerencia de las redes, que tiene como objetivo que se reduzcan las tensiones o los conflictos que se puedan generar entre los actores, de manera tal que se puedan disminuir los costos de transacci\u00f3n. Un cuarto instrumento tiene que ver con la participaci\u00f3n de la red, la cual utilizan las entidades para ser un actor m\u00e1s dentro de la arena pol\u00edtica, determinar la agenda y la viabilidad de ciertas decisiones; es all\u00ed donde comparten con los otros actores en igualdad de condiciones. En suma, esos instrumentos est\u00e1n orientados a gener ar mayor informaci\u00f3n y mejores condiciones de comunicaci\u00f3n dentro del sector p\u00fa bli co, de modo que esta blecen la nec esidad de crear espacios en donde se produzca continuamen - te conocimiento sobr e determinados temas. Adem\u00e1s, dentro de esas redes se produ - cen formas para c onciliar las diferencias o intereses encontrados, y algunas maneras de empoderar a los actores que \"menos poder\" tienen, es decir, crear igualdad de condiciones. As\u00ed mismo, les permite a las entidades p\u00fablicas construir historias y articularse a partir de \u00e9stas; en otras palabras, alrededor de las pol\u00edticas, losproyectos, los programas o los planes del Gobierno, se pueden construir histo - rias (storyt elling), que sirven para determinar los enfoques o el car\u00e1cter de esas pol\u00edticas. El an\u00e1lisis de los datos En el trabajo de campo se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis sectorial, intentando identificar los es - fuer zos y las apuestas de la Secretar\u00eda de la Juv entud en temas de coordinaci\u00f3n, _S AnTIAG o dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 311es pecialmente de aquella coordinaci\u00f3n que se da a tr av\u00e9s de espacios formales e institucionalizados de interacci\u00f3n. Para ello se tuvo acceso a una base de datos creada por la Secretar\u00eda, en la que se especificaban los espacios de este tipo a los que efectivamente se asist\u00eda. Esta informaci\u00f3n se complement\u00f3 con entrevistas con funcionarios y miembros del equipo tem\u00e1tico de la Secretar\u00eda, buscando identificar el rol que ella cumpl\u00eda en ciertas interacciones que tiene con otros actores y la importancia que desde su planteamiento interno les otorga a \u00e9stas. Adem\u00e1s, se buscaba identificar su operatividad, para lograr priorizar los esfuerzos de la Secreta r\u00eda. Asimismo , la informaci\u00f3n entregada por la Secretar\u00eda se contrast\u00f3 con las percepcio - nes de los servidores p\u00fablicos de otras secr etar\u00edas o instancias de la Administraci\u00f3n, buscando identificar la percepci\u00f3n que ellos tienen sobre la gesti\u00f3n que realiza la Secretar\u00eda y el rol que, seg\u00fan ellos, deber\u00eda asumir en t\u00e9rminos de coordinaci\u00f3n e interlocuci\u00f3n en diferentes escenarios. Lo primero que se identifica es que algunos temas important es, en los que se han establecido procesos de trabajo articulado con otras dependencias de la Administraci\u00f3n, son: Con la Personer\u00eda de Medell\u00edn, en torno a los asunt os log\u00edsticos de las reuniones de instalaci\u00f3n de la Plataforma de Juventud. Con la Contralor\u00eda Gener al de Medell\u00edn, en la convocatoria y la elecci\u00f3n de los contralores escolares. Con el icbf se encuentran en espacios como el Comit\u00e9 de Pol\u00edtica de Infancia y Adolescencia, aunque por el momento no tienen relaci\u00f3n directa. Con la Secretar\u00eda de Inclusi\u00f3n Social, en la articulaci\u00f3n de los planes de acci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de Infancia y Adolescencia, y Familia, as\u00ed como en el acompa\u00f1amiento al programa \u00cdcaro. Adem\u00e1s, la Secretar\u00eda de la Juventud participa de su mesa de reclutamiento. Con la Secretar\u00eda de Gobierno, en t orno al programa J\u00f3venes por la Con - vivencia se ha tenido una incidencia a nivel de los lineamient os. Con la Secretar\u00eda de Seguridad, en torno a la actualizaci\u00f3n de la P ol\u00edtica P\u00fa blica de Seguridad y Convivencia, y en el pr oceso de reestructuraci\u00f3n de la Se cretar\u00eda de la Juventud se ha obtenido r etroalimentaci\u00f3n. Con la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n Ciudadana, alr ededor de las Escuelas Juveniles de Participaci\u00f3n. Con la Secretar\u00eda de Desarrollo E con\u00f3mico, en la difusi\u00f3n de su oferta entre los j\u00f3venes._coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 312 Con el Inder participan, conjuntamente , de la Mesa del Plan Integral de Se - guridad y Con vivencia (PICS); este organismo piensa que ser\u00eda importante asistir a la Mesa de resiliencia y juventud. Adem\u00e1s, han tratado de asistir a los diferentes espacios sobre j\u00f3venes, aunque no han podido hacerlo de manera continua. Con la Secretar\u00eda de las Mujeres, en t orno al concurso Mujeres J\u00f3venes Talento en la conformaci\u00f3n del grupo de jurados, la construcci\u00f3n de las bases de criterios de evaluaci\u00f3n y en la divulgaci\u00f3n del concurso en las diferentes zonas de la ciudad. Con Metrosalud se han articulado en torno al pr oyecto de Servicios Amigables para J\u00f3venes, en temas como la prevenci\u00f3n del embarazo adolescente para eventos como la Semana de la Juventud. Con la Secr etar\u00eda de Cultura, en la planeaci\u00f3n de Altavoz y las comisiones accidentales en el Concejo, en torno a dicha pol\u00edtica, ya que cuando era subsecretar\u00eda, era la instancia de Juventud la que ejecutaba este programa; por esta raz\u00f3n tiene la experiencia acumulada. M\u00e1s adelant e se hizo un an\u00e1lisis por sectores o temas, en el cual se busc\u00f3 cruzar la informaci\u00f3n existente de instrumentos e interacciones en torno a la juventud, examinando la conexi\u00f3n entre ellos y el nivel de prioridad que dichas interacciones tienen para la Secretar\u00eda, clasific\u00e1ndolos en apuestas, cuando eran asuntos estrat\u00e9gicos, y no prioritarios, para los temas que no tienen tanta importancia para los objetivos de la Secretar\u00eda, pero en torno a los cuales se dedica alg\u00fan tipo de esfuerzo. Igualmente, esos espacios se examinaron en tres niveles: el primero es el de las pol\u00edticas generales y universales dirigidas a la poblaci\u00f3n de la ciudad; en elsegundo nivel se encuentran los programas dirigidos a poblaci\u00f3n vulnerable, que dif\u00edcilmente accede a los programas del primer nivel o cuyas necesidades no pueden ser satisfechas por medio de programas universales, y el tercer nivel se refiere a espacios de coordinaci\u00f3n relacionados con pol\u00edticas dirigidas a poblaciones que han sido en gran medida excluidas de la atenci\u00f3n estatal, lo que les ha generado graves afectaciones en sus derechos y en el desarrollo de sus proyectos de vida. Esto permiti\u00f3 hallar las necesidades y falencias en materia de coordinaci\u00f3n, para hacer algunas recomendaciones al respecto. Educaci\u00f3n, cultura y deporte En el \u00e1rea de educaci\u00f3n existen espacios formales, que tienen que ver principalmente con la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media, en asuntos relacionados con las instituciones educativas p\u00fablicas que ofrecen un servicio universal a los ni\u00f1os y j\u00f3venes de la ciudad, como el Comit\u00e9 de convivencia escolar y la Mesa con el personero de Medell\u00edn (ver Tabla 11.2)._S AnTIAG o L dIA 313_Tabla 11.2: coordinaci\u00f3n en educ aci\u00f3n Nivel Instrumentos Interacciones Nivel de prioridad IFondo camino a la educaci\u00f3n superiorApuestas becas a mejores bachilleres Oli mpiadas del Conocimiento Tiquete Estudiantil Pr\u00e1cticas de excelencia Enlaza Mundos No prioritario __ Medell\u00edn ciudad inte li gente Nutrici\u00f3n Escolar __ No prioritario Escuelas par a la vida Entrada a los colegios Apuesta Jornada complementaria __ No prioritario Educaci\u00f3n complementaria, t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica Comit\u00e9 de con vivencia escolarApues ta Mesa con el per sonero (Mesa de participaci\u00f3n en educaci\u00f3n)No prioritario Educaci\u00f3n en e xtraedad Trabajo conjunto con el Centro de Formaci\u00f3n pa ra la Paz y la R e con ci liaci\u00f3n (CEPAR)Redes de inf ormaci\u00f3nApuesta Escuela del Maestro Apuesta II J\u00f3venes con Futuro Asesor\u00eda t\u00e9cnica No prioritario _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En t\u00e9rminos de prioridades, en su articulaci\u00f3n con las instancias responsables del tema de educaci\u00f3n se encuentra el C omit\u00e9 de convivencia escolar. Por su parte, la Mesa con el personero de Medell\u00edn est\u00e1 dentro de los asuntos no prioritarios. Adem\u00e1s, los instrumentos que generan alg\u00fan tipo de interacci\u00f3n en el nivel de acci\u00f3n son aquellos que tienen que ver con la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior a trav\u00e9s de pr\u00e9stamos o becas, y tambi\u00e9n hay una apuesta importante por garantizar la cobertura de educaci\u00f3n en extraedad, para lo cual se interact\u00faa con las instituciones educativas y el cepar . En t\u00e9rminos de calidad educativa, la interacci\u00f3n m\u00e1s importante se da alrededor de la Escuela del Maestro._coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 314 En esta \u00e1rea, la influencia de la Secretar\u00eda sobre los programas es muy poca, dado que las directrices en ma teria de educaci\u00f3n est\u00e1n determinadas a nivel nacional, y el pre supuesto est\u00e1 muy delimitado en su des tinaci\u00f3n final. Igualmente, hay ausencia de interacciones en algunos temas prioritarios relacionados con instrumen tos univ ersales. En el \u00e1rea de cultura se dan inter acciones importantes en lo que tiene que ver con las Redes Art\u00edsticas a trav\u00e9s del Consejo Municipal de Cultura; asimismo, se co - labora con la organizaci\u00f3n del f estival Altavoz. Adem\u00e1s, se asesoran y se les da gran importancia a los museos y a la Red de bibliotecas P\u00fablicas, c omo programas que com plementan la formaci\u00f3n de los j\u00f3venes y los alejan de es tilos de vida no deseados, como la participaci\u00f3n en grupos criminales. En lo que tiene que ver con el deporte y la recreaci\u00f3n, con las Escuelas Populares del Deporte se ofrecen diversos espacios a la juventud. Estas interacciones se dan en el primer nivel de las pol\u00edticas universales, dado que estos programas indirectamente tienen un componente importante de prevenci\u00f3n, pero su cobertura es esencialmente universal (ver Tabla 11.3). Tambi\u00e9n es de destacar que en el t ema de cultura muchas de las interacciones se dan directamente al nivel de los secretarios, y no pasan necesariamen te por los tem\u00e1tic os que se ocupan de esta \u00e1rea. En ella, la influencia que se logra desde la Secretar\u00eda de la Juventud tiene que ver con algunos detalles log\u00edsticos u ope rativos, per o no sobre los enfoques y objetivos de los programas._S AnTIAG o L EyVA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur _Tabla 11.3: coordinaci\u00f3n en c ultura y deporte Nivel Programa Interacciones Nivel de prioridad I Altavoz Comisiones acci denta- les del Concejo, or gani- zaci\u00f3n del eventoApues ta Red de Escuelas de M\u00fasica Consejo Municipal de Cul turaApuesta R ed de Danza Apuesta Red de Escritores Escolares Apuesta Red de Artes Visuales Apuesta Red de Artes Esc\u00e9nicas Apuesta Juego Literario __ No prioritario becas para la creaci\u00f3n art\u00eds tica y cultural __ No prioritario becas para inter cambio __ No prioritario Escuelas Populares del De porte Participaci\u00f3n en c omit\u00e9s Apuesta Festival carros de rodillos __ No prioritario Indercolegiados de porrismo __ No prioritario Juegos deportivos univer sitarios __ No prioritario_ 315Salud En materia de salud (ver Tabla 11.4), existen espacios como el Comit\u00e9 de salud mental, la Mesa de Coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM) y la Gobernaci\u00f3n de Antioquia, que se refieren a pol\u00edticas generales para el bienestar de los j\u00f3venes de la ciudad. Por otra parte, tambi\u00e9n son importantes la Mesa de resiliencia y juventud y la Mesa de embarazo adolescente, como espacios en los que se piensa sobre una poblaci\u00f3n mucho m\u00e1s espec\u00edfica que se queda por fuera de los programas universales y que se encuentran en condiciones susceptibles de vulneraci\u00f3n de derechos y de ver frustrados sus proyectos de vida. En este tema, las apues tas de la Secretar\u00eda se concentran en la Mesa de resiliencia y juventud, y el Comit\u00e9 de salud mental. En este mismo orden de ideas, sus interaccio - nes privilegian a los actores que trabajan t emas de salud p\u00fablica, como la prevenci\u00f3n del embarazo y salud sexual de los j\u00f3venes, y la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las adicciones, por lo cual se relacionan en especial con los operadores de Servicios Ami - gables para J\u00f3venes, y Medell\u00edn Sana y Libr e de Adicciones. La coordinaci\u00f3n en esta \u00e1r ea ha permitido principalmente un impacto en la me - todolog\u00eda de Medell\u00edn Sana y Libre de Adic ciones, y un acompa\u00f1amiento im portante a su proc eso. Igualmente, ha buscado darle continuidad, dentro de la pol\u00edtica, a Servicios Amigables, que por ahora opera s\u00f3lo como un proyecto. Sin embargo, la relaci\u00f3n ha estado muy centrada en los operadores externos que ejecutan estos programas, no en el direccionamiento estrat\u00e9gico de los mismos, que se lograr\u00eda desde una interac ci\u00f3n entre las instancias pol\u00edticas de decisi\u00f3n._coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d Nivel Programa Interacciones Nivel de prioridad Juegos Ciudad de Medell\u00edn __ No prioritario Adrenalina Cooperaci\u00f3n informal Apuesta Juegos corregimentales __ No prioritario Nuevas tendencias depor tivas __ No prioritario Aer\u00f3bic os barriales __ No prioritario Nocturnos y madrugadores sa lu dables __ No prioritario Caminadas por Medell\u00edn __ No prioritario Deporte sin l\u00edmites __ No prioritario R ed de bibliotecas P\u00fablicas Subsecr etar\u00eda de biblio - tecas Tabla 11.3: continuaci\u00f3n_ 316Empleo En materia de empleo juvenil, los espacios formales que ha identificado la Secreta - r\u00eda tienen que v er con la creaci\u00f3n de oportunidades laborales para los j\u00f3venes, como la Mesa de fortalecimiento ocupacional, la Mesa para fortalecer alianza sena , la Mesa de productividad y competitividad, el Comit\u00e9 del Observatorio Regional de Mer - cado del Trabajo (ORMET), la Mesa departamental par a el trabajo decente, los cuales se ubican en el primer nivel. Por su parte, existe un comit\u00e9 en el segundo nivel, que se ocupa de la prevenci\u00f3n y la erradicaci\u00f3n del trabajo infantil (ver Tabla 11.5). En las interacciones se le apues ta principalmente al Comit\u00e9 T\u00e9cnico Interins - titucional para la prev enci\u00f3n y erradicaci\u00f3n del trabajo infantil, la Mesa de for ta - lecimient o ocupacional - Oportunidades de oferta laboral a j\u00f3venes, la Mesa de productividad y competitividad, y al Comit\u00e9 ORMET . La Secretar\u00eda asiste a la Mesa departamental para el trabajo decente, pero tiene un papel pasivo, mientras que, dado que en este momento no est\u00e1 funcionando, la Mesa para fortalecer alianza sena no es una prioridad. Las interacciones inf ormales alrededor de los programas tienen que ver con esfuerzos que realiza la Secretar\u00eda por difundir convocatorias, como el Concurso Capital Semilla, y la importancia de los Cedezo como herramientas para llegar has - ta los territ orios con la difusi\u00f3n de la oferta institucional. Asimismo, la Secretar\u00eda ha participado en la conformaci\u00f3n del jurado y los lineamientos de juzgamiento para Mu jeres J\u00f3venes T alento, trabajando de la mano de la Secretar\u00eda de las Mujeres._Tabla 11.4: coordinaci\u00f3n en s alud Nivel Instrumentos Interacciones Nivel de prioridad IServicios Amigables para J\u00f3venesAcompa\u00f1amiento Apuesta Escuelas y Colegios Saludables__ Apuestas Medell\u00edn Sana y Li-bre de AdiccionesRed de salud sexual y re productiva, C omit\u00e9 de sa lud mentalApuestas __ Coor dinaci\u00f3n con el Minis terio d e Salud y Protecci\u00f3n So cial, OIM y Go bernaci\u00f3n de AntioquiaNo prioritario II __ Mesa de resiliencia y _Fuente: AnTIAG Ur_ 317_Tabla 11.5: coordinaci\u00f3n en em pleo Nivel Instrumento Interacciones Nivel de prioridad I __ Mesa de fortalecimiento ocu - pacional - Oportu nidades de oferta laboral a j\u00f3 venesApuesta __ Mesa para fortalecer alianza senaNo prioritario __ Mesa de productividad y com - petitividadApuesta __ Comit\u00e9 ORMET Apuesta __ Mesa departamental para el trabajo decenteApuesta Parque E Relaciones bilaterales Apuesta Concurso Mujeres J\u00f3ve-nes Talento (emprendi-miento)Acompa\u00f1amiento en pla nea - ci\u00f3n y juz gamiento del con - cursoApuesta F\u00f3rmat e No prioritario banco de las superior__ No prioritario Fondo Capital semilla Relaciones bila terales Apuesta Concurso Capital Semilla Relaciones bilaterales Apuesta Concurso Ideas Creati-vas de Negocios__ No prioritario Foro Internacional de Em pren dimiento__ No prioritario Planes de negocio __ No prioritario Ce dezo Relaciones bilaterales Apuesta Semilleros Cultura E __ No prioritario Unidades de Emprendi-mientoInteracciones bilaterales con instituciones de for maci\u00f3nApuesta Incubadoras de empresa No prioritario II __ C omit\u00e9 T\u00e9cnico Interins titu- cio nal para la pre venci\u00f3n y er ra dicac i\u00f3n del trabajo infantil Apuesta _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 318 En esta \u00e1rea se nota un efecto muy pobre sobre la oferta, dado que, aunque para la Secretar\u00eda de la Juventud ha sido important e articularse con secretar\u00edas como la de Desarrollo Econ\u00f3mico, estos actores tienen unos proyectos que no est\u00e1n dirigidos s\u00f3lo a j\u00f3venes y, por lo tanto, esta poblaci\u00f3n no ha sido una preocupaci\u00f3n espec\u00ed - fi ca. De ah\u00ed que lo \u00fanico que se logra es que la primera secr etar\u00eda multiplique y difunda la oferta de la segunda. Seguridad, convivencia y derechos humanos En materia de seguridad, convivencia y derechos humanos, en el primer nivel se encuentran el Consejo de Pol\u00edtica de Infancia y Adolescencia, la Mesa del PISC, la Mesa por la vida, la Mesa pedag\u00f3gica y de convivencia en el f\u00fatbol, y el Comit\u00e9 de Seguridad, comodidad y convivencia en el f\u00fatbol. En el segundo nivel existe un esfuerzo por proteger especialmente a ciertas poblaciones que no son incluidas en programas universales y que est\u00e1n en riesgo de tener sus derechos vulnerables, como el Comit\u00e9 local de prevenci\u00f3n de trata de personas y la Mesa de prevenci\u00f3n de reclutamiento. Asimismo, para las personas que no alcanzan a ser protegidas por est\u00e1s instancias se encuentra el mecanismo del Subcomit\u00e9 de justicia transicional, para discutir medidas que puedan mitigar las afectaciones a las v\u00edctimas del conflicto armado. En cuanto a sus interac ciones con la Secretar\u00eda de Seguridad, \u00e9stas se concentran en la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Seguridad y Convivencia, y la Mesa del PISC. Con la Secretar\u00eda de Gobierno se articulan en torno a J\u00f3venes por la Conviven - cia y tienen un especial inter\u00e9s por las estr ategias de desarme de la unidad de convi- vencia. Tambi\u00e9n est\u00e1n entre sus apuestas la Mesa de v\u00edctimas, el Comit\u00e9 local de preven ci\u00f3n de trata de personas, el Comit \u00e9 coordinador municipal para la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de las violencias sexuales, el Consejo de Pol\u00edtica de Infancia y Adoles-cencia y la Mesa de prevenci\u00f3n de reclutamiento. Asisten, pero cumplen un papel pa si vo en la Mesa por la vida, y no est\u00e1 entre sus prioridades la Mesa pedag\u00f3gica y de convivencia en el f\u00fatbol. En e l tema de derechos, en especial en lo que tiene que ver con poblaci\u00f3n vulnerable, tienen una interacci\u00f3n importante con la Secretar\u00eda de Inclusi\u00f3n Social y Familia en la articulaci\u00f3n de sus pol\u00edticas de Familia e Infancia y Adolescencia con la de Juventud, formando una comisi\u00f3n intersectorial Asimismo, se ha hecho un esfuerzo por incluir , en espacios del segundo nivel, a pobla ciones que se quedan por fuera o que no satisfac en sus necesidades por medio de los espacios de participaci\u00f3n generales, como es el caso de la poblaci\u00f3n Lgbti, la cual tiene una mesa espec\u00edfica en la que participan mayoritariamente j\u00f3venes (ver Tabla 11.6)._S AnTIAG o L EyVA cLAU dIA M Ur_ 319_Tabla 11.6: coordinaci\u00f3n en s eguridad y convivencia Nivel Instrumentos Interacciones Nivel de prioridad I Estrategia de de - sarme (Plan De - sar me)PISC - mesa No. 4.2, actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Seguri - dad y ConvivenciaApues ta __ Mesa por la vida Pasivo Hinchas por la paz Mesa pedag\u00f3gica y de convi - vencia en el f\u00fatbolNo prioritario Hinchas por la paz Comit\u00e9 de seguridad, c omo - didad y convivencia en el f\u00fatbolNo prioritario __ C onsejo de Pol\u00edtica de Infancia y Adolescencia Apuesta Rumba segura __ No prioritario Medell\u00edn despierta para la vida__ No prioritario Reconocimiento y respeto a la diver - sidad sexualMesa LGbTI No prioritario Ser capaz __ No prioritario II __ Comit\u00e9 local de prevenci\u00f3n de trata de personasApuesta J\u00f3venes por la Con - vivenciaApuesta \u00cdcaro Apues ta Mesa de prevenci\u00f3n de reclu - tamientoApuesta III __ Mesa de v\u00edctimas (Subcomit \u00e9 de justicia transicional) Apuesta Paz y Reconciliaci\u00f3n __ No prioritario Casa del Afecto __ No prioritario Juegos Peniten cia- rios__ No prioritario Centro de Ac ogida __ No prioritario _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Sobre el efecto que han tenido estos intentos de articulaci\u00f3n se observa que los j\u00f3venes es t\u00e1n siendo tenidos como un punto importante dentro de la Pol\u00edtica _coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 320de Seguridad y Convivencia. En lo relacionado con J\u00f3venes por la Convivencia, no se ha influido mucho sobre el enfoque y la metodolog\u00eda del programa, pero se ha logrado compartir resultados y experiencias, dado que es un programa que hace parte de J\u00f3venes por la Vida. En la articulaci\u00f3n con las Pol\u00edticas de Primer a Infancia e Infancia y Adolescencia, el logro puntual ha sido en el tema de compartir indicadores de medici\u00f3n sobre dimensiones comunes y darles cierta continuidad a las pol\u00edticas del ciclo vital, aun - que no hay evidencia clar a de efectos sobre programas espec\u00edficos o enfoques de atenci\u00f3n. En estos temas, gener almente predominan visiones contrapuestas acerca de los j\u00f3venes, que dificultan la interacci\u00f3n y generan programas que se desv\u00edan de los objetivos planteados. Participaci\u00f3n En el tema de participaci\u00f3n existen diversos espacios en los que se discuten y coor - dinan asuntos generales de juventud, t eniendo la particularidad de que, en estos es pacios, la relaci\u00f3n es m\u00e1s de cara a la sociedad civil que a las dem\u00e1s instancias de la A dministraci\u00f3n municipal. La mayor\u00eda de ellas tienen que ver con la gesti\u00f3n de la Po l\u00edtica P\u00fablica de Juventud y espacios para que los j\u00f3 venes den a conocer sus propuestas y necesidades, algunos de ellos liderados y convocados por la Secretar\u00eda. Los espacios que hacen parte de su apues ta son el Comit\u00e9 T\u00e9cnico Municipal de Juventud, el compse , la Mesa de Democracia Escolar y los comit\u00e9s municipales y de partamentales de PL y PP. Adem\u00e1s, hay una interacci\u00f3n importante con el cmj cuando est\u00e1 activo. Con la Personer\u00eda trabaj\u00f3 conjuntamente para la instalaci\u00f3n de la Plataforma de Juventud. Tambi\u00e9n ha colaborado con la Contralor\u00eda en la difusi\u00f3n de las elecciones para los contralores escolares y ha asesorado t\u00e9cnicamente las Escuelas Juveniles de Participaci\u00f3n. En este sentido, el logr o m\u00e1s importante del trabajo coordinado por la Secre - tar\u00eda de la Juventud ha sido que, a tra v\u00e9s de la multiplicaci\u00f3n de la oferta y la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre espacios pa ra la participaci\u00f3n de otras instancias de la Administraci\u00f3n, los j\u00f3venes se acerquen a ellos. La in fluencia frente al enfoque de los pr ogramas ha sido poca; tal vez una experiencia rescatable ha sido la de las Escuelas Juveniles de Participaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Participaci\u00f3n, en la cual se ha tenido un acompa\u00f1amiento de la Secretar\u00eda y de la Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil (EAJ) para incluir una metodolog\u00eda que se ajuste a la manera como, desde la pol\u00edtica p\u00fablica, se entiende la participaci\u00f3n juvenil. No obstante, se encuentr a que existe una sobreoferta de espacios que hace necesaria una priorizaci\u00f3n exhaustiva (ver Tabla 11.7)._S AnTIAG o L M Ur_ 321_Tabla 11.7: coordinaci\u00f3n en p articipaci\u00f3n Nivel Instrumentos Interacciones Prioridad I __ Comit\u00e9 T\u00e9cnico Municipal de JuventudApuesta __ Consejo Municipal de Po - l\u00edtica Social y Equidad (COMPSE)Apues ta Red de Personeros EstudiantilesMesa de Democracia Es co larApuesta Presupues to Participativo, PP Joven, Clubes Juveniles, Proyectos especiales Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Enlace PL y PP Comit\u00e9 Departamental de PL y PPApuesta J\u00f3venes en la Junta de Acci\u00f3n Comunal (JAC)No priori tario Mesa de Articulaci\u00f3n Ju venil C omunas No priori tario Mesa Metropolitana de Ju ventud Pasiv o Clubes Juveniles Ejecuci\u00f3n Apuesta Plataformas de Juventud Acompa\u00f1amiento log\u00edsticoApuesta Semana de la Juventud Ejecuci\u00f3n Apuesta CMJ Acompa\u00f1amiento Apuesta Red de Contralores EstudiantilesAcompa\u00f1amiento t\u00e9cnicoApuesta Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil Ejecuci\u00f3n Apuesta Informaci\u00f3n y Conocimiento JuvenilEjecuci\u00f3n Apuesta Red de Mujeres Talento Apuesta Escuelas Juveniles de Participaci\u00f3nAcompa\u00f1amiento Planeaci\u00f3n Apuesta Jornadas de vida Espacio de participaci\u00f3n _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Ecolog\u00eda y medio ambiente En los temas relacionados con ecolog\u00eda y medio ambiente, al no existir una oferta consolidada dirigida a los j\u00f3venes, no hay interacciones importantes y los asuntos _coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 322referentes a este tema tienen una baja prioridad para la Secretar\u00eda de la Juventud. Esto crea la necesidad de apalancar una mayor oferta en esta \u00e1rea, a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de recursos y acompa\u00f1amiento a iniciativas con potencial que se est\u00e9n empezando a desarrollar (ver Tabla 11.8). _Tabla 11.8: coordinaci\u00f3n en ec olog\u00eda y medio ambiente Nivel Instrumentos Interacciones Nivel de prioridad I Recorridos guiados por los cerros tutelares y el Alto de San Miguel__ No prioritario _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Temas transversales Existen algunos espacios de coordinaci\u00f3n que tienen que ver con varios temas o sectores al mismo tiempo, siendo \u00e9ste el caso de las comisiones accidentales del Concejo, que pueden versar sobre m\u00faltiples asuntos, y otros espacios, como el Comit\u00e9 Administrativo, el Grupo de Gesti\u00f3n de Calidad y la Mesa del Adulto Mayor, todas referentes a pol\u00edticas generales del primer nivel. En el segundo nivel se hace un esfuerzo diferenciado por atender a j\u00f3venes que se quedan por fuera de pol\u00edticas generales y por ello se encuentran en riesgo, estableciendo el espacio de Gesti\u00f3n interinstitucional para fortalecer alianzas de cooperaci\u00f3n alrededor del programa \u00cdcaro (ver Tabla 11.9). _Tabla 11.9: coordinaci\u00f3n en t emas transversales Nivel Instrumentos Interacciones Nivel de prioridad I __ Comisiones accidentales del Con - cejo de Medell\u00edn Apuesta __ Comit \u00e9 Administrativo No prioritario buen Comienzo Apues ta __ Comit\u00e9 interinstitucional de pol\u00ed - ticas p\u00fablicasApuesta Jornadas de VidaPro yectos priorizados en temas de juventudApuesta II \u00cdcaro Gesti\u00f3n interinstitucional para for - talecer alianzas de cooperaci\u00f3n alrededor del programa \u00cdcaroNo prioritario _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia._S AnTIAG o M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 323An\u00e1lisis y conclusiones Al hacer un an\u00e1lisis de los espacios formales de coordinaci\u00f3n, el ejercicio arroja que, en general, la Secretar\u00eda de la Juventud asume un papel activo y propositivo; es-tos espacios son prioritarios e importantes para cada uno de los profesionales tem\u00e1ticos encargados de sus \u00e1reas (ver Tabla 11.10). _Tabla 11.10: El rol de la Secretar\u00eda en los comit\u00e9s Rol L\u00edder Activo Pasivo Inexistente Espacios 4 22 4 2 Porcentaje 12,5% 68,75% 12,5% 6,25% _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. De esta manera, se puede ver que la Secr etar\u00eda tiene una apuesta importante por la concertaci\u00f3n con otros actores. En contraste, al profundizar m\u00e1s sobre el funcionamiento de esos espacios, un tema que salta a la vista es la poca operatividad de la mayor\u00eda de los espacios, ya que por su naturaleza no propician la discusi\u00f3n sobre temas puntuales y la toma de decisiones efectivas. Los casos de este tipo representan el 31,25% de los espacios existentes, mientras que el 68,75% se re\u00fanen peri\u00f3dicamente (ver Tabla 11.11). _Tabla 11.1: operatividad de los comit\u00e9s Operantes No operantes Total N\u00famero 22 10 32 Porcentaje 68,75% 31,25% 100% _Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La inoperancia de los espacios formales genera un desgas te organizacional en el componente de transversalizaci\u00f3n, ya que se pone un \u00e9nfasis significativo en la articulaci\u00f3n a trav\u00e9s de espacios formales y se asume un papel bastante activo dentro de los mismos, pero en realidad en esos espacios las decisiones que se toman son pocas y su transcendencia es reducida; de ah\u00ed que se est\u00e9n concentrando esfuerzos en asuntos que no generan mayores resultados. Por esta raz\u00f3n, ser\u00eda importante _coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 324rescatar la coordinaci\u00f3n a partir de programas o asuntos de implementaci\u00f3n espec\u00edficos (que, como hemos visto en el an\u00e1lisis sectorial, no han sido la forma de abordaje), para lograr una incidencia m\u00e1s efectiva sobre la condici\u00f3n de los j\u00f3venes de la ciudad. Por otra parte , en general el esfuerzo en t\u00e9rminos de coordinaci\u00f3n se ha concentrado en el primer nivel, representando el 80,5% de los espacios formales que han sido creados para discutir temas directa o indirectamente relacionados con la juventud de Medell\u00edn, mientras en el segundo y tercer nivel s\u00f3lo se concentran el 17,1 y el 2,4% respectivamente. As\u00ed, pensando siempre en el joven activo y participa - tivo, que tiene sus condiciones b\u00e1sicas de vida r elativamente garantizada, se ha de - jado de lado la articulaci\u00f3n para atender a los j\u00f3venes vulnerables o que se salen del ideal de joven de la Pol\u00edtica de Juventud. La utilidad que algunos de los entrevistados encuentran a los espacios de coor - dinaci\u00f3n institucionalizados tiene que ver m\u00e1s con c onocer a los actores que in ter- vie nen en ciertos temas, para es tablecer contactos bilaterales posteriormente. Dentro de las entrevistas, estas relaciones son calificadas como las m\u00e1s provechosas, ya que permiten articularse frente a asuntos m\u00e1s puntuales y lograr los objetivos trazados mediante el trabajo conjunto. Un asunto que no permite que estos tengan efectividad se relaciona con que algunos temas se tocan en varios espacios, lo cual hace que las discusiones se diluyan y finalmente se haga poco, como es el caso del reclutamien to forzado , tema que cuenta con muchos espacios de interacci\u00f3n, sin que ninguno de ellos proporcione un espacio efectivo para la coordinaci\u00f3n y el tratamiento de es - te asunto. P uede pensarse entonces que las interacciones formales sirven como un puente para propiciar interacciones en el plano de la acci\u00f3n y generalmente entre pocos actores. Por otra parte , se encuentra mayor utilidad en aquellos espacios que incluyen a la sociedad civil, como es el caso de la Mesa por la vida o las Mesas territoriales de juventud, dado que los espacios de la institucionalidad no se operativizan, pre - cisamente porque les falta una perspectiv a de conocer los problemas que les aporta la sociedad civil. Esto puede ser entonces evidencia de un trabajo en red para dar le tratamiento al asunt o de los j\u00f3venes, dado que diferentes actores, p\u00fablicos y privados, conjuntamente, definen roles y responsabilidades, articul\u00e1ndose en torno a los temas que afectan a los j\u00f3venes. Las instancias consultadas en general tienen una buena imagen y c onocimien - to sobre la labor que viene realizando la Secr etar\u00eda de la Juventud, lo cual ha pro pi- ciado, especialmente en los \u00faltimos tiempos, el trabajo c onjunto con este despacho. Aunque en algunos casos comparten espacios como comit\u00e9s y mesas de trabajo con la Secretar\u00eda de la Juventud, la mayor\u00eda de las interacciones que se dan son mucho m\u00e1s informales y en torno a temas o programas puntuales. Adem\u00e1s, se encuentra en _S AnTIAG o L EyVA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 325general una disposici\u00f3n de otras secretar\u00edas e instituciones por mantener y ampliar los asuntos o espacios en los que interact\u00faan con la Secretar\u00eda de la Juventud, gracias a las buenas experiencias que han tenido en el trabajo conjunto. Otro avanc e importante que se puede evidenciar en temas de coordinaci\u00f3n es el hecho de que los interlocutores han empezado a interiorizar el enfoque que les quiere dar a los j\u00f3venes la Secretar\u00eda, viendo las potencialidades y reconociendo sudiversidad, dejando de lado la visi\u00f3n del joven como problem\u00e1tico, vulnerable o peligroso. Sin embargo, esto no necesariamente coincide con el planteamiento de los programas que actualmente hacen parte de la oferta institucional, raz\u00f3n por la cual hay un reto importante en esta \u00e1rea. Esto da cuenta tambi\u00e9n del uso de varios instrumentos de metagobernanza, no s\u00f3lo en el dise\u00f1o de la red, sino tambi\u00e9n en el establecimiento de su marco, en la gerencia de la misma y la participaci\u00f3n en ella. De ah\u00ed que el papel de la Secretar\u00eda deba ser no s\u00f3lo la creaci\u00f3n de la pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n el seguimiento de los detalles de la implementaci\u00f3n de los programas, liderar ciertos espacios formales, a propiciar los encuentros entre otros actores y participar con ellos en diversas iniciativas para generar sinergias en la ejecuci\u00f3n de la oferta que va dirigida a los j\u00f3venes. Por otro lado, un asunt o que llama la atenci\u00f3n es que los sectores de pol\u00edtica p\u00fa - blica est\u00e1n relacionados con la Secr etar\u00eda de la Juventud en los temas de j\u00f3venes, pero no necesariamente se vinculan entre s\u00ed para darle una atenci\u00f3n integral y transectorial a esta poblaci\u00f3n. En los casos en los que se trabaja en conjunto, generalmente se hace con el objetivo de convocar a m\u00e1s j\u00f3venes y aumentar la cobertura de los programas. Sin embargo, en algunos casos este trabajo conjunto lo que genera es un aumento de los vicios de implementaci\u00f3n y de fen\u00f3menos como el rent seeking, ya que los beneficiarios de un programa se convocan para que hagan parte de otro, continuando la concentraci\u00f3n de la oferta en los mismos. Un caso que ejemplifica esta situaci\u00f3n es el trabajo conjunto entre Servicios Amigables para J\u00f3venes y el Inder con sus Escuelas Populares del Deporte, cuya relaci\u00f3n se basa en que Servicios Amigables se vale del poder de convocatoria que tiene el Inder, a trav\u00e9s de sus beneficiarios, para lograr que esos mismos beneficiarios sean convocados para acceder a los Servicios Amigables y de esta manera poder cumplir sus metas de atenci\u00f3n. En todo este an\u00e1lisis, otr o punto importante que se debe tener en cuenta a la hora de pensar el relacionamiento de la Secretar\u00eda es que, paralelamente a los es pa- cios formales o informales de inter acci\u00f3n en los que participa, los operadores de programas de la Secretar\u00eda, como Clubes Juveniles, \u00cdcaro, entre otros, tambi\u00e9n establecen v\u00ednculos con otras instancias de la Administraci\u00f3n municipal de manera relativamente aut\u00f3noma, teniendo un peso importante en t\u00e9rminos de divulgar convocatorias y en el contacto directo con las comunidades, muchas veces mayor al que la propia Secretar\u00eda tiene. _coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d_ 326 Asimismo, la Secretar\u00eda est\u00e1 en r elaci\u00f3n directa con operadores de programas de otras secretar\u00edas, como en el caso de la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica para el programa Medell\u00edn Sana y Libre de Adicciones de la Secretar\u00eda de Salud, por nombrar un ejemplo, en los cuales la interlocuci\u00f3n se hace directamente con los operadores y no con las instancias de la Administraci\u00f3n municipal pol\u00edticamente responsables de los programas. En s\u00edntesis, como ya se ha dicho , el an\u00e1lisis de coordinaci\u00f3n da cuenta de que la Secretar\u00eda ha privilegiado \u00e9sta a partir de espacios formales que tratan te mas gruesos que transcienden los programas, per o que en muchos casos no tienen mu - chos resultados. Adem\u00e1s, est os espacios han privilegiado los temas referentes al nivel universal de atenci\u00f3n a los j\u00f3venes y muy relacionados con la ejecuci\u00f3n de los programas por parte de los operados, m\u00e1s que en el direccionamiento estrat\u00e9gico. En este sentido, las principales recomendaciones tienen que ver con con centrarse en la coordinaci\u00f3n que se relaciona directamente con programas espec\u00edficos y, en espe - cial, con aquellos que van dirigidos a ciertos tipos de j\u00f3 venes que han sido hist\u00f3 - ricamente excluidos o vulner ados, buscando lograr influir en los programas y desde ah\u00ed en las condiciones de vida de estas poblaciones. Bibliograf\u00eda Fischer, Frank (2007), \"Deliberative Policy Analysis as Practical Reason: Integrating Empirical and Normative Arguments\", en: Frank Fischer, Gerald y Mara Sidney, eds., Handbook of Public Policy Analysis: Theory, Politics, and Methods, Robert Design and Analysis\", Knowledge and Policy: The International Journal of Knowledge Transfer and Utilization, vol. 8, n\u00fam. 4. Jaime, Fernando et al. (2013), Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas, buenos Aires, Universidad Nacional Artur o Jauretche. Jessop, bob (2002), \"Go vernance and meta \u00adgovernanc e in the face of complexity: On the roles of requisite variety, reflexive Policies and Arenas\", International Political Science Review, n\u00fam. 2, abril. Majone, Giandomenico (2006), \"Agenda Setting\", en: Michael Moran, Martin Rein Robert Goodin, eds., The Oxford Handbook of public policy, Oxford, Oxford University Press._S AnTIAG o EyVA cLAU dIA M EJ\u00cdA BETA nc Ur_ 327Medell\u00edn, Concejo de Medell\u00edn (2006), Acuerdo 076. Por el cual se adopta el Plan Estrat\u00e9gico Municipal de Desarrollo Juvenil de Medell\u00edn 2007 \u00ad2015, sitio w eb: Concejo de Medell\u00edn, disponible en: The Politics of Coordination, Canad\u00e1, Canadian Centre for Management Development. ________ (2005), The Meta \u00adGovernanc e of RUC Roskilde Universitet, disponible en: www.ruc.dk/.../Conferences_and_Seminars/conference_nov_2006/key_note_speakers_material/guy_peters_draft/, consulta: 19 de agosto del 2008. Sorensen, Eva y Jacob Torfing (2009), \"Making governance networks effective and democratic through metagovernance\", Public Administration, vol. 87, n\u00fam. 2, junio. Vera, Ana Milena (2012), \"Marco institucional de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n en Antioquia desde la teor\u00eda de la gobernanza\" [trabajo Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n, Uni - versidad EAFIT], Medell\u00edn. Ward, Neil, Andr ew Donaldson y Philip Lowe (2004), \"Policy framing and lessons from the UK's disease crisis\", Environment Planning C: Government y Policy, 22, n\u00fam. 2.Wildavsky, Aaron y Jeffrey Pressman (1973), Implementation: How great Expectations in Washington are Dashed in Oakland, Oakland, University of California Press._coord InAcI\u00f3n M\u00e1S ALL \u00e1 d E LAS JE rArq U\u00cdAS : LA META GoBE rn Anz A dE LA Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA dE JUVE nTU d>>Conclusiones_ 329 Introducci\u00f3n Un proceso de an\u00e1lisis y construcci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica es, sobre todo, un ejercicio de aprendizaje social. Implica, primero, el reconocimiento, el estudio y el entendimien - to integral de una situaci\u00f3n de ac ci\u00f3n particular, de un escenario de pol\u00edtica en donde actores, ideas, problemas y alternativas se relacionan para decidir sobre cursos de acci\u00f3n y apuestas; y segundo, la recolecci\u00f3n de conocimientos, a veces dispersos, so - bre problemas, poblaciones, pol\u00edticas y gobiernos, y exige su pr ocesamiento efectivo para encontrar soluciones, construirlas de manera colectiva y dotarlas de una decisi\u00f3n clara de pol\u00edtica p\u00fablica. Por supuesto , el proceso suele permitir que tanto tomadores de decisi\u00f3n y em - prendedores de pol\u00edtica, como analis tas y acad\u00e9micos, identifiquen lecciones y apren - dizajes particulares sobre el problema, la poblaci\u00f3n y la pol\u00edtica, adem\u00e1s de t oda la historia que delimita estos asuntos. El proceso de actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fabli-ca de Juventud de Medell\u00edn -del que este libro es testigo y producto- no fue diferente, y estas conclusiones pretenden recoger algunas de las principales ideas que fueron resultado del proceso de actualizaci\u00f3n y de la construcci\u00f3n de este texto. conclusiones del camino recorrido Una de las principales ideas que se desprenden de analizar el marco normativo y la historia reciente de los j\u00f3venes, sus din\u00e1micas sociales y sus pol\u00edticas en Medell\u00edn, es que la ciudad deber\u00eda conocer y entender que la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, a pesar de que tiene unos lineamientos dados por el nuevo Acuerdo de 2014, es mu-cho m\u00e1s que eso, y tiene un amplio desarrollo, tanto a nivel de acuerdos y normas, como hist\u00f3rico, el cual debe ser tenido en cuenta en las intervenciones que se hacen conesta poblaci\u00f3n y al momento de estudiar la Pol\u00edtica. De igual forma, es importante reconocer que la Pol\u00edtica es un producto no es - pont\u00e1neo, sino de una historia de mo vilizaci\u00f3n social y guber namental. De hecho, la misma actualizaci\u00f3n se aliment\u00f3 de todas es tas ex periencias y caminos recorridos alrededor de la a tenci\u00f3n y la inclusi\u00f3n de los j\u00f3venes en las intervenciones de los \u00faltimos 30 a\u00f1os del Estado local sobre su realidad. Ahora bien, la reglamentaci\u00f3n de la Pol\u00edtica debe c ontinuar m\u00e1s all\u00e1 de los lineamientos abstractos que propone el nuevo Acuerdo, aunque se debe reconocer que es un gran logro que \u00e9ste haya conseguido llegar a un nivel de detalle importante en la reglamentaci\u00f3n durante 2014. En efecto, una pol\u00edtica p\u00fablica no se puede entender _ 330\u00fanicamente como una norma particular, sino que supone un conjunto de apuestas, enfoques, ideas. conclusiones del an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de los j\u00f3v enes de la ciudad Ahora bien, el proceso de actualizaci\u00f3n tambi\u00e9n buscaba entender un poco mejor la situaci\u00f3n actual de los j\u00f3venes en la ciudad, de cara a dise\u00f1ar una pol\u00edtica que partie - ra de algunos indicadores y diagn\u00f3stic os generales, pero que inevitablemente llegara a conocer las particularidades del ser joven en Medell\u00edn. Lo primero para logr ar esto fue mirar \"hacia afuera\", adelantando una an\u00e1lisis de pol\u00edtica comparada que diera una visi\u00f3n m\u00e1s amplia de lo que suced\u00eda en Colombia y el mundo respecto a pol\u00edticas de juventud. As\u00ed, se puede decir que, actualmente, los j\u00f3venes de todo el planeta se pueden reconocer como actores estrat\u00e9gicos e indis - pensa bles para el desarrollo. Los gobiernos, los actores pol\u00edticos con alcance global y hasta las grandes firmas transnacionales lo han reconocido y el panorama global ac - tual es realmente alentador. Ahor a m\u00e1s que nunca est\u00e1 claro que de ellos (los j\u00f3venes) dependen las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas de las ciudades. En este sentido, la ciudad de Me dell\u00edn ha dejado de ent ender a las pol\u00edticas de juventud como un rengl\u00f3n de menor val\u00eda dentro de la pol\u00edtica social y, por el contrario, ha puesto a la juventud, a sus problemas y a sus capacidades como uno de los asuntos m\u00e1s importantes de la \"cuesti\u00f3n social\" del siglo xxi. Esto, en consonancia con las pol\u00edticas sociales y poblacionales m\u00e1s avanzadas del planeta. As\u00ed, aunque con diferent es agravantes y atenuantes, los j\u00f3venes alrededor del mundo se enfrentan a los mismos problemas. De all\u00ed que la comparaci\u00f3n entre distintos pa\u00edses, sectores de pol\u00edtica p\u00fablica y periodos de tiempo sea un valioso insumo para que la ciudad pueda aprender de los aciertos y desaciertos que se han dado en otros contextos. De igual forma, Medell\u00edn contin\u00faa recorriendo el sendero trazado por los esfuerzos del pasado mientras genera, paralelamente, nuevas e innovadoras alternativas de soluci\u00f3n para el presente. Las apuestas est\u00e1n hechas y aunque na-die sepa con exactitud qu\u00e9 pueda ocurrir en el futuro, s\u00ed se puede intuir que si la ciudad sal da sus deudas con la participaci\u00f3n pol\u00edtica efectiva de los j\u00f3 venes y, al mismo tiempo, contin\u00faa profundizando los esfuerzos en materia de convivencia, educaci\u00f3n, cultura, empleo, salud y medio ambiente, seguramente mejorar\u00e1 las capacidades de los j\u00f3venes actuales de influenciar las din\u00e1micas de ciudad de las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. _ 331 Respecto a los esfuerzos por diagnosticar a los j\u00f3venes de la ciudad, se puede decir que estudiar y cuantificar es visibilizar en t\u00e9rminos de agenda ins titucional y agenda p\u00fablica los problemas o las realidades de una poblaci\u00f3n espec\u00edfica. En buena medida, si una pol\u00edtica p\u00fablica como la de juventud para Medell\u00edn quiere que sus temas se conviertan en prioridad para la Administraci\u00f3n p\u00fablica y la sociedad en la ciudad, debe hacer que sean m\u00e1s visibles, entendi\u00e9ndolos, cuantific\u00e1ndolos y comunicando estos esfuerzos efectivamente en el entorno local. conclusiones del an\u00e1lisis pol\u00edtico de la Pol\u00edtic a P\u00fablica El proceso de actualizaci\u00f3n hizo un enorme esfuerzo por incluir a los actores con cernidos de los asuntos de juv entud de la ciudad en las discusiones sobre la Pol\u00edtica P\u00fablica. En ese sentido, adelant\u00f3 varias reuniones, talleres de trabajo, grupos focales y entrevistas para recoger las diferentes percepciones y visiones sobre el tema en Medell\u00edn. As\u00ed, el an\u00e1lisis de actores -depositado en el Mapa de Actores de Juventud (MAJ) de la Pol\u00edtica P\u00fa blica de Juventud- puede entenderse como un esfuer zo por reducir los costos para construir relaciones de consenso de problemas y soluciones p\u00fablicos. De hecho, el an\u00e1 lisis de la Pol\u00edtica puede funcionar como un instrument o para generar confianza entre los diferentes actores y conseguir un producto de Pol\u00edtica con mayores nive - les de legitimidad y reconocimiento social. Es ta confianza se configura en tanto el proceso de construcci\u00f3n de la Pol\u00edtica puede aumentar sustancialmente el cono - cimiento sobre los beneficios y perjuicios que puede reportarle a cada act or las diferentes soluciones y mejorar su comunicaci\u00f3n. El trabajo con actor es permiti\u00f3 evidenciar que, aunque los asuntos de juventud y su Pol\u00edtica han ganado mucho terreno en t\u00e9rminos de reconocimiento y percepci\u00f3n de importancia en los \u00faltimos a\u00f1os, a\u00fan existen actores que, siendo muy relevantes para la misma Pol\u00edtica, desconocen algunas de las din\u00e1micas y se sienten ajenos al esce nario de los j\u00f3venes de la ciudad. El momento de implementaci\u00f3n de la P ol\u00edti - ca es entonc es una oportunidad muy valiosa tambi\u00e9n para dar conocer el esfuerzo p\u00fablico e intentar inscribir los temas de juventud en las agendas de los ac - to res que, por bajo conocimient o y falta de voluntad, no se sienten participes de la Pol\u00edtica. De igual manera, supone un espacio significativo para \"activar\" a actores que se involucran en el escenario y buscar incentivar comportamientos que ayuden a aprovechar oportunidades y abordar problemas en temas de juventud. Lo anterior, en el ent endido de que el inter\u00e9s que un tema despierta en un actor determina su posici\u00f3n, su movilizaci\u00f3n y en gran medida su comportamiento a la hora _conc LUSI on ES_ 332de discutir y actuar en un escenario social espec\u00edfico. Al indagar a los actores por los problemas con los que se enfrentan los j\u00f3venes de la ciudad de Medell\u00edn, las respues tas m\u00e1s recurr entes fueron desempleo, falta de oportunidades, desigualdad, las adicciones (entre ellas prima la drogadicci\u00f3n), el sistema educativo, el hecho de que los j\u00f3venes son vistos como un problema y se perciben como actores criminales, y la falta de reconocimiento. Adem\u00e1s, priman algunos factores relacionados con el entorno social, las carencias familiares y los contextos de violencia y victimizaci\u00f3n a los que se ven expuestos los j\u00f3venes. Por supuesto , el MAJ de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud se constitu ye en una herramienta de toma de decisiones r especto a otros aspectos que explican el com - portamiento de los actor es en el escenario de juventud. En efecto, da cuenta de la movilizaci\u00f3n, el poder y los intereses de los actores respecto a la Pol\u00edtica de Juventud, la actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica y, en general, los temas de juven tud en Medell\u00edn. Esta informaci\u00f3n se vuelve significa tiva para la toma de decisiones de la Secretar\u00eda y de todas las instancias de la misma Pol\u00edtica, en su relacionamiento con actores relevantes del escenario y poblaciones importantes de la ciudad. El mapeo de actore s puede cumplir un valioso papel m\u00e1s all\u00e1 de la construcci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de inter\u00e9s e influencia de las personas, los grupos y las organizaciones relevantes para la Pol\u00edtica P\u00fablica. En efecto, realizado con herramientas adecuadas, el mapeo de actores puede servir para incluir percepciones y visiones divergentes en la convergencia que se supone debe reconocer la Pol\u00edtica P\u00fablica; crear conciencia sobre problemas p\u00fablicos, reconocimiento para la misma Pol\u00edtica e, incluso, alinear intereses alrededor de la defensa de un producto colectivo; y determinar las diferencias entre las formas de relacionamiento que se pueden establecer en el marco de la Pol\u00edtica, entre los distintos actores encargados de implementarla y evaluarla. conclusiones del an\u00e1lisis de la implementa ci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica En \u00faltimas, el proceso de actualizaci\u00f3n se preocup\u00f3 por analizar la implemen - taci\u00f3n de la Pol\u00edtica antes de los cambios y los ret os y oportunidades que esto supon\u00eda para la nueva Pol\u00edtica de Juventud de la ciudad. En primer lugar, al asumir la Secretar\u00eda de la Juventud un papel importante de gesti\u00f3n e intermediaci\u00f3n, es vital que tanto la ciudadan\u00eda como otras instancias de la Administraci\u00f3n p\u00fablica aporten, por una parte, sus conocimientos sobre la condici\u00f3n de los j\u00f3venes y sus necesidades; _ 333por otra, sus ideas sobre las alternativas de soluci\u00f3n de los programas que ofrece la Administraci\u00f3n p\u00fablica para los j\u00f3venes, para construir conjuntamente instrumentos de intervenci\u00f3n, los cuales, igualmente, requieren una responsabilidad colectiva en su ejecuci\u00f3n. Para que lo anterior pueda funcionar de maner a efectiva, es necesario que los ac tores p\u00fablicos y priv ados que tienen alg\u00fan tipo de inciden cia en cada uno de los te - mas relacionados con los j\u00f3v enes, mantengan canales de comunicaci\u00f3n y espacios formales e informales de interacci\u00f3n, los cuales procuren evitar la duplicaci\u00f3n de esfuerzos y potencien de las actuaciones conjuntas e integrales en cada una de las tem\u00e1ticas. De igual manera, el an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n dio cuenta de algunos problemas a la hor a de coordinar esfuerzos desde la Administraci\u00f3n municipal respec to a miembros de la poblaci\u00f3n juv enil de la ciudad que se \"sal\u00edan por las costuras\" de la oferta institucional. Estos problemas de la implementaci\u00f3n suponen importantes retos para la nueva Pol\u00edtica de Juventud y su plan de acci\u00f3n, sobre todo respecto a evitar algunos baches de sobreoferta y concentraci\u00f3n de los esfuerzos en algunos sectores, y mejorar el acceso y la informaci\u00f3n sobre la oferta para los j\u00f3venes de toda la ciudad. As\u00ed, la ciudad cuenta con una oportunidad invaluable par a, luego de replantear -sin desconocer los caminos recorridos- su relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n y las problem\u00e1tica de los j\u00f3venes de Medell\u00edn, garantizar unas rutas de desarrollo del ser joven que pue dan aprovechar y pot enciar el papel fundamental que desempe\u00f1a esta poblaci\u00f3n en la vi - da social. Las lecciones y los apr endizajes que deja el proceso de actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica -algunas recogidas en estas conclusiones, muchas otras presentes en los cap\u00edtulos anteriores- suponen las primeras pistas sobre la manera en que el Es tado local puede, de manera incluy ente, participativa y eficaz, inscribirse en la rea - lidad juvenil de una ciudad._conc LUSI on ES>>Autores_ 335 _ Santiago Leyva Doctor en Administraci\u00f3n P\u00fablica y mag\u00edster en Cambio Organizacional, Universidad de Lancaster. Administrador de Negocios de la Universidad EAFIT. Profesor del De partamento de Gobierno y Ciencias Pol\u00edticas, Univ ersidad EAFIT. Miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n Sociedad, Pol\u00edtica e Historias Conectadas. Correo electr\u00f3nico: sleyvabo@eafit.edu.co _ Santiago Silva Jaramillo Polit\u00f3logo, especialista en Estudios Pol\u00edticos, y estudiante de Maestr\u00eda en Gobiernoy Po l\u00edticas P\u00fablicas de la Universidad EAFIT. C onsultor del Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico y profesor de c\u00e1tedra del Departamento de Gobierno y Ciencias Pol\u00edticas de la Uni versidad EAFIT. Corr eo electr\u00f3nico: ssilvaja@eafit.edu.co _carlos Andr\u00e9s olaya M esa Polit\u00f3logo de la Universidad de Antioquia. Estudiante de Maestr\u00eda en Gobierno y Po l\u00edti- cas P\u00fa blicas de la Universidad EAFIT. Consult or del Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico de la Universidad EAFIT. Correo electr\u00f3nico: candres16@hotmail.com _claudia Mej\u00eda Betancur Polit\u00f3loga, y estudiante de Maestr\u00eda en Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Universi - dad EAFIT. Joven in vestigadora de Colciencias y consultora del Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edti - co de la Universidad EAFIT. C orreo electr\u00f3nico: cmejiab5@gmail.com _ Juliana Tabares cifuentes Polit\u00f3loga con \u00e9nfasis en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica de la Universidad EAFIT. Consultora del Centro de An\u00e1lisis Pol\u00edtico de la Universidad EAFIT. Correo electr\u00f3nico: jtabare5@eafit.edu.co _ Fulvia M\u00e1rquez Valderrama Especialista en Teor\u00edas, M\u00e9todos y Herramientas en Investigaci\u00f3n Social del Institu to de Estudios Regionales (INER) de la Univ ersidad de Antioquia. Enfermera pro fesional de la Universidad de Antioquia. Doc ente en el Diplomado Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil de la Universidad Pontificia bolivariana, en Dise\u00f1o, Ges ti\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas P\u00fablicas de Juventud. Profesional especialista en temas de Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud y Plan Estrat\u00e9gico de Juventud, Secretar\u00eda de la Juventud, Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Correo electr\u00f3nico: fulviamv@gmail.com _clara Isabel L\u00f3pez Villegas Mag\u00edster en Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Universidad de Ginebra, Suiza. Economista de la Universidad EAFIT. Coordinadora de programas, investigadora y consultora con una amplia experiencia en la formulaci\u00f3n de estrategias, planes y proyectos de evaluaci\u00f3n y monitoreo para pol\u00edticas y programas de desarrollo social y econ\u00f3mico, en el sector p\u00fabli - co y en departamentos de responsabilidad social de empr esas privadas. Correo electr\u00f3nico: claraisabelster@gmail.com>>Siglas y acr\u00f3nimos_ 337 Cedezo Centro de Desarrollo Empr esarial Zonal CEPAL Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica par a Am\u00e9rica Latina y el Caribe CEPAR Centro de Formaci\u00f3n par a la Paz y la Reconciliaci\u00f3n CFR Casas Familiares Rurales Coldeportes Instituto Colombiano para la Juventud y el Deporte CMJ Consejo Municipal de Juventud COMPSE Consejo Municipal de Pol\u00edtica Social y Equidad CONPES Consejo Nacional de Pol\u00edtica Ec on\u00f3mica y Social CTI Cuerpo T\u00e9cnico de Inv estigaci\u00f3n DANE Departamento Administr ativo Nacional de Estad\u00edstica DS Desocupados EAJ Escuela de Animaci\u00f3n Juvenil ECVM Encuesta de Calidad de Vida de Medell\u00edn Ed\u00facame Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Medell\u00edn EPM Empresas P\u00fablicas de Medell\u00edn EPMS Establecimiento Penit enciario de Mediana Seguridad ETS Enfermedad de transmisi\u00f3n sexual FCA Factores c omportamentales y actitudinales FFAA Fuerzas Armadas FLAJ Foro Latinoamericano de Juv entud FUNLAM Fundaci\u00f3n Universitaria Luis Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit ICbF Instituto Colombiano de bienestar Familiar Icetex Instituto Colombiano de Cr \u00e9dito Educativo y Estudios T\u00e9cnicos en el Exterior ICFES Instituto Colombiano par a el Fomento de la Educaci\u00f3n Superior Inder Instituto de Deportes y R ecreaci\u00f3n de Medell\u00edn_ 338 INML Instituto Nacional de Medicina Legal INPEC Instituto Nacional Penit enciario y Carcelario JAC Junta de Acci\u00f3n Comunal JAL Junta Administrador a Local LGbTI Lesbianas, Gais, bisexuales, Tr ansgeneristas, ev aluaci\u00f3n NINI Ni estudian, ni trabajan OIJ Organizaci\u00f3n Iberoamericana de la Juventud OIM Organizaci\u00f3n Internacional para las Migr aciones OIT Organizaci\u00f3n Internacional del Tr abajo OMS Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ONG Organizaci\u00f3n no gubernamental ORMET Comit\u00e9 del Observa torio Regional de Mercado del Trabajo PEA Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micament e Activa PEI Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micament e Inactiva PET Poblaci\u00f3n en Edad de Tr abajar PISC Plan Integral de Seguridad y Con vivencia PL Planeaci\u00f3n Local POS Plan Obligatorio de Salud PP Presupuesto P articipativo PP Joven Presupuesto P articipativo Joven PRADJAL Programa Regional de A cciones para el Desarrollo de la Juventud en Am\u00e9rica Latina PRIM ED Prog rama Integral de Mejoramiento de barri os Subnormales en Medell\u00edn RIPS Registro Individual de Pr estaci\u00f3n de Servicios de Salud SENA Servicio Nacional de Aprendizaje_S IGLAS y Acr\u00f3n IM oS_ Criminal Sisb \u00e9n Sistema de Identificaci\u00f3n de Pot enciales beneficiarios de Programas Sociales SICS Sistema de Informaci\u00f3n par a la Seguridad y la Convivencia SNIES Sistema Nacional de Informaci\u00f3n de la E ducaci\u00f3n Superior SPA Sustancias psicoactivas, Substances psychoactives SPJ Seminario de Periodismo Juvenil SSSS Sistema de Seguridad Social en Salud TD Tasa de Desempleo TGP Tasa Global de Participaci\u00f3n TIC Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n TO Tasa de Ocupaci\u00f3n Unesco Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultur a, United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization VCM Violencia contra la mujer VIF Violencia intrafamiliar VIH Virus de inmunodeficiencia humana VSX Violencia sexualA n e x o La Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn J\u00f3venes de Medell\u00edn. Cortes\u00eda Secretar\u00eda de la Juventud Este libro es, ante todo, la recopilaci\u00f3n de experiencias, esfuerzos y aprendizajes sociales que han acompa\u00f1ado el proceso de actualizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn. A continuaci\u00f3n se presenta como anexo uno de los resultados de todo lo anterior, edificado en la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn.>>La Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn_ 343 acuerdo municipal de la pol\u00edtica p\u00fablica de juventud de medell\u00edn por el cual se actualiza y adopta la pol\u00edtica p\u00fablica de juventud de medell\u00edn concejo de medell\u00edn En ejercicio de sus facultades y atribuciones constitucionales y legales, en especial las conferidas por el Art\u00edculo 313, numeral 2 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia y la Ley 136 de 1994, modificada por la Ley 1551 de 2012 acuerda art\u00edculo primero Ad\u00f3ptese la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud del Municipio de Medell\u00edn, la cual tendr\u00e1 por objeto: establecer el marco institucional para la articulaci\u00f3n entre pol\u00edticas intergubernamentales, sectoriales, poblacionales y generacionales que tienen el objetivo de garantizar el reconocimiento cultural, la inclusi\u00f3n social, la participaci\u00f3n pol\u00edtica, la equidad econ\u00f3mica y, en general, el goce efectivo de los derechos reconocidos en el ordenamiento jur\u00eddico interno y los ratificados en Convenios y Tratados Internacionales para el desarrollo de los y las j\u00f3venes de Medell\u00edn. art\u00edculo segundo. finalidades Son finalidades de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud de Medell\u00edn las siguientes: 1. Garantizar el rec onocimiento de las y los j\u00f3venes de la ciudad de Medell\u00edn como sujetos de derechos y deberes, como actores estrat\u00e9gicos del desa - rrollo y como c onstructores de democracia y convivencia, acorde con lo dis puesto en el Art\u00edculo 45 de la Cons tituci\u00f3n Nacional, la Ley 1622 de 2013, Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil y la Ley 1098 de 2006, C\u00f3digo de Infancia y Adolescencia._ 344 2. Generar y fortalecer espacios y esc enarios que permitan y garanticen a la po - blaci\u00f3n joven la participaci\u00f3n social, pol\u00edtica, cultural y ec on\u00f3mica para la concertaci\u00f3n, la incidencia y la toma de decisiones en asuntos y propuestas que los involucran y/o que son de su inter\u00e9s tanto a nivel individual como colectivo. 3. Incidir en los entornos donde transcurre la vida de los y las j\u00f3 venes, para contribuir y asegurar las condiciones que posibiliten el desarrollo integral de la juventud. La familia, la instituci\u00f3n educativa, la comunidad y la ciudad son los entornos privilegiados desde los cuales se debe trabajar hacia la garant\u00eda de sus derechos y brindar una atenci\u00f3n pertinente e integral, favoreciendo su desarrollo f\u00edsico, mental, emocional, social y cultural. 4. Articular, difundir y dinamizar la oferta p\u00fablica, privada y del t ercer sector, promoviendo escenarios de cooperaci\u00f3n y di\u00e1logo con todos los actores p\u00fa - blicos, privados y solidarios que dise\u00f1an, direc cionan y ejecutan acciones que inciden positivamente en los j\u00f3venes, permitiendo su desarrollo emocional, social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural. 5. Promover la gener aci\u00f3n, difusi\u00f3n y apropiaci\u00f3n de conocimiento que busque una mayor comprensi\u00f3n de las realidades y din\u00e1micas propias de las juventudes de la ciudad y que, a su vez, permita tomar decisiones con base en informaci\u00f3n cualificada, evidencia cient\u00edfica o producto de la experiencia. 6. Garantizar y fortalec er el Sistema Municipal de Juventud acorde al Art\u00edcu - lo 22 de la Ley Esta tutaria 1622 de 2013 y al Art\u00edculo 7 del presente Acuerdo. art\u00edculo tercero. enfoques de la pol\u00edtica p\u00fablica de juventud La implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud tendr\u00e1 como enfoques los siguientes: 1. Enfoque de Derechos: la P ol\u00edtica de Juventud tendr\u00e1 como centro el enfoque de Derechos Humanos bajo los principios de integralidad e interdependen - cia, lo que significa que unos derechos dependen de otros y que la vulne - raci\u00f3n de un derecho afecta a otr o, as\u00ed como la garant\u00eda de uno se relaciona con la satisfacci\u00f3n de otro. Desde esta visi\u00f3n, se incorporan los temas de los derechos humanos en los enfoques de Desarrollo Humano y Seguridad Humana, garantizando la ampliaci\u00f3n de oportunidades y libertades esen - ciales a los y las j\u00f3venes de la ciudad para el logr o de su desarrollo como sujetos de derechos._An Exo_ 345 2. Enfoque Generacional: la P ol\u00edtica de Juventud hace parte de las pol\u00edticas p\u00fablicas asociadas al ciclo vital individual, tales como primera infancia, in fancia y adolescencia, juventud y adult o mayor. Por ello, \u00e9stas pol\u00edticas de ben articularse efectiva y din\u00e1micamente a partir de sus t emas comunes, manteniendo y respetando sus especificidades y particularidades. El enfoque generacional trasciende el enfoque sectorial hacia visiones m\u00e1s integrales de atenci\u00f3n e integraci\u00f3n intergeneracional. 3. Enfoque de Equidad de G\u00e9nero: la Pol\u00edtica de Juventud promueve y orienta la implementaci\u00f3n de estrategias y acciones que permitan la equidad en t\u00e9rminos de derechos, beneficios, servicios y programas que promuevan acciones afirmativas, para facilitar a hombres y mujeres j\u00f3venes el acceso a oportunidades que logren superar las brechas de desigualdad e inequidad, a partir de la transformaci\u00f3n de los roles que social y culturalmente les han sido asignados. 4. Enfoque Diferencial: la Pol\u00edtica de Juventud reconoce, de manera fun - damental, que una de las particularidades de la poblaci\u00f3n joven es su hete - rogeneidad. De all\u00ed que la atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos de los y las j\u00f3venes de Medell\u00edn deba realizarse desde su di - versidad \u00e9tnica, territorial, r eligiosa, etaria, de condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, nivel educativo, condici\u00f3n de discapacidad, sexo, identidad, orientaci\u00f3n sexual y dem\u00e1s situaciones o condiciones que impliquen alguna forma de discriminaci\u00f3n y/o atenci\u00f3n especial. Este enfoque implica lecturas y accio - nes diferenciadas de las problem\u00e1 ticas, condiciones y potencialidades, frente a factores relacionados con el contexto social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, educativo, ambiental y cultural, especialmente en territorios y entornos de mayor vulnerabilidad y exclusi\u00f3n social. Por otro lado, el Enf oque Diferencial se entender\u00e1 bajo una din\u00e1mica de in - ter seccionalidad que det ermina acciones con el fin de reconocer que los diferentes factores de exclusi\u00f3n y vulnerabilidad social y econ\u00f3mica de los y las j\u00f3venes no operan de maner a aislada y, frecuentemente, se relacionan en tre s\u00ed y afectan de manera dir ecta y significativa a cierto grupos de la poblaci\u00f3n juvenil. art\u00edculo cuarto. conceptos b\u00e1sicos Son conceptos b\u00e1sicos de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud del Municipio Medell\u00edn, los siguientes: Joven: acorde al Art\u00edculo 5 de la Ley Estatutaria 1622 de 2013, joven es toda per - sona entre 14 y 28 a\u00f1os cumplidos en proceso de c onsolidaci\u00f3n de su autonom\u00eda _L A Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d d E M EdELL\u00cd n_ 346intelectual, f\u00edsica, moral, econ\u00f3mica, social y cultural que hace parte de una co - munidad pol\u00edtica y, en ese sentido, ejerc e su ciudadan\u00eda. Juventud: es una c onstrucci\u00f3n social generacional que se configura dependiendo del contexto donde se desarrolle y parte de m\u00faltiples significados que cambian constantemente. Por lo tanto, se propone visualizar la juventud como producto de una compleja red de relaciones sociales, en las que intervienen factores pol\u00ed - ticos, econ\u00f3micos, del t erritorio y culturales mediante los cuales se ordenan a los sujetos a trav\u00e9s de clases de edad o generaciones y por g\u00e9nero asign\u00e1ndoles un lugar con relaci\u00f3n al poder y al acceso o no a diferentes tipos de capitales: sociales, culturales, simb\u00f3licos, etc. Juventudes: se entiende c omo juventudes al segmento poblacional colectivo constituido socioculturalmente como agentes de cambio social capaces de cons - truir desde la incidencia sus propias realidades y de afectar sus pr \u00e1cticas, re - lacio nes y referent es sociales e individuales. En tal sentido, las juventudes son corresponsables de su desarrollo y del de la comunidad en general. Identidades Juveniles: cons tituyen parte de las identidades juveniles el conjunto de ideas, pr\u00e1cticas, expresiones, formas de ser y habitar el mundo por parte de las y los j\u00f3venes y se representan, entre otras manifestaciones, en las modas y el consumo, la m\u00fasica y otras expresiones art\u00edsticas, el uso de las tic, y la adscripci\u00f3n a agrupaciones, tendencias, movimientos, tribus urbanas o cultu - ras juveniles en general. La P ol\u00edtica P\u00fablica reconoce, valora, protege y promue - ve las identidades juveniles, como pr oceso vital de su desarrollo individual y colectivo. Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud: la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud se define como una pol\u00edtica poblacional del ciclo vital. Es el principal instrumento de referencia t\u00e9cnica y pol\u00edtica para el conjunto de decisiones y acciones que se tomen y em - prendan en pro del desarrollo juvenil. Teniendo en cuenta la complejidad de las realidades juveniles, as\u00ed como la heterogeneidad y diversidad de las din\u00e1micas y trayectos de vida de la juventud, esta pol\u00edtica debe implementarse y evaluarse de manera coordinada entre los diferentes \u00f3rdenes de gobierno, sectores, grupos poblacionales y generacionales. Participaci\u00f3n Juvenil: la P ol\u00edtica P\u00fablica reconoce la participaci\u00f3n juvenil como un medio y un fin en s\u00ed mismos, y como la m\u00e1s primigenia y genuina manifestaci\u00f3n de la convivencia y el relacionamiento de los j\u00f3venes entre s\u00ed y de estos con los dem\u00e1s actores y protagonis tas de su desarrollo. Esta Pol\u00edtica promueve los esce - narios de participaci\u00f3n formal de tipo estatal y c omunitaria, en que se inscribe la participaci\u00f3n de las y los j\u00f3venes, acor de con lo establecido en la Ley Estatutaria de la Juventud; as\u00ed mismo, reconoce las m\u00faltiples manifestaciones, intereses, _An Exo_ 347pr\u00e1cticas y formas de agrupaci\u00f3n, formal o no, en que la participaci\u00f3n juvenil se manifiesta y act\u00faa. Familia: la familia, cualquiera sea su composici\u00f3n y sistema de relacionamiento, debe ser el escenario privilegiado para la promoci\u00f3n del sano desarrollo y el acom pa\u00f1amiento amoroso de las y los j\u00f3v enes en la construcci\u00f3n de su identidad, su orientaci\u00f3n vocacional y sus afectos. Ser\u00e1 directriz general de la Pol\u00edtica invo lucrar a la familia en el desarrollo de pr ogramas y proyectos que atiendan al bie nestar integral de la poblaci\u00f3n jo ven. Dimensi\u00f3n Trascendent e: el reconocimiento de la dignidad humana implica considerar la vida de cada joven como un proyecto existencial en s\u00ed mismo. Las y los j\u00f3venes no podr\u00e1n ser medios u objetos de instrumentalizaci\u00f3n. Por lo tan - to, el Estado , la familia y la sociedad en su conjunto deben propender por el de sarrollo integral y f eliz de su proyecto de vida. La promoci\u00f3n de la dimensi\u00f3n espiritual de las y los j\u00f3venes, entendida como su conjunto de creencias, valores, ac - titudes y pr\u00e1cticas, cualquiera que \u00e9stas sean, orientan su c onducta \u00e9tica y son fundamentales en la configuraci\u00f3n de su sentido de vida. Par\u00e1grafo 1: las definiciones contempladas en el presente Art\u00edculo, no sustituyen los l\u00edmites de edad se\u00f1alados en otras leyes para adolescentes y j\u00f3venes en las que se establecen garant\u00edas penales, sistemas de protecci\u00f3n, responsabilidades civiles, derechos ciudadanos o cualquier otra disposici\u00f3n legal o constitucional. art\u00edculo quinto. principios Son principios del presente Acuerdo de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud los siguientes: 1. Dignidad Humana: todas las personas tienen derecho a una vida digna. La P ol\u00edtica P\u00fablica de Juventud asume la dignidad de la personas j\u00f3venes como valor central, teniendo en cuenta dimensiones b\u00e1sicas y valores tales como la justicia, la vida, la libertad, la igualdad, la seguridad humana y la solidaridad, que ser\u00e1n tenidas en cuenta en todas las acciones que se emprendan en favor del desarrollo del ser joven. 2. Participaci\u00f3n: la participaci\u00f3n social, cultur al y pol\u00edtica se asume desde la Pol\u00edtica Publica de Juventud como principio y derecho fundamental, la cual estar\u00e1 presente en todas las l\u00edneas de acci\u00f3n garantizando la inclusi\u00f3n de las perspectivas de los j\u00f3venes como elementos que enriquezcan la toma de decisiones en los temas que los involucran y que deber\u00e1n reconocer sus con diciones individuales, colectivas, rurales o urbanas, c omunales, zonales o de ciudad._L A Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d d E M EdELL\u00cd n_ 348 3. Tranv ersalizaci\u00f3n e Integralidad: el desarrollo del ser joven es un prop\u00f3sito transectorial. Alentar y dinamizar el aporte efectivo y articulado de los di - ferentes sect ores relevantes del municipio es un prop\u00f3sito fundamental para el desarrollo y operativizaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. En ese sentido, la transversalizaci\u00f3n se entiende desde lo tem\u00e1tico y lo program\u00e1 - ti co, como ac ompa\u00f1amiento y trabajo conjunto (desde la convergencia de saberes y del hacer), la orientaci\u00f3n y el seguimiento unificado a los pro- ce sos de interv enci\u00f3n y pensamiento estrat\u00e9gico que se realicen para y con los j\u00f3venes. Uno de los postulados conceptuales de t oda pol\u00edtica de juventud es su car\u00e1cter integral. En t\u00e9rmino de acciones del Estado se traduce en coor - di naci\u00f3n transectorial e interins titucional. La instancia municipal de ju - ventud articula la oferta p\u00fablica, dinamiza la oferta priv ada y fortalece las di n\u00e1micas comunitarias y juveniles para el desarr ollo del ser joven, con el prop\u00f3sito fundamental de establecer, de forma permanente, escenarios de cooperaci\u00f3n y de di\u00e1logo con todos los actores p\u00fablicos y privados que di - se\u00f1an, direccionan y ejecutan acciones par a la juventud de Medell\u00edn desde enfoques tem\u00e1ticos y program\u00e1ticos. 4. Corresponsabilidad: el Estado, la familia y la sociedad civil deben reconocer, promover y fortalecer la participaci\u00f3n activa de los j\u00f3venes procurando su in clusi\u00f3n en diversas esferas del desarr ollo. A su vez, el joven deber\u00e1 ser actor part\u00edcipe y sujeto activo de derechos y deberes. Este mandato deber\u00e1 reflejarse al interior del municipio en la articulaci\u00f3n de los planes de acci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas poblacionales. 5. Descentralizaci\u00f3n y Desconc entraci\u00f3n: las pol\u00edticas de juventud deben incorporar una visi\u00f3n territorial (zonas, comunas y corregimientos). Todas las actuaciones necesarias en beneficio de las personas j\u00f3venes deben lle - varse a cabo teniendo en cuenta las distintas r ealidades territoriales. Por ello, la implementaci\u00f3n y el desarrollo de las pol\u00edticas para la juventud deben planificarse desde la proximidad garantizando eficacia en su ejecuci\u00f3n y la distribuci\u00f3n equitativa de los recursos y los procesos. 6. Eficacia, Eficiencia: la eficacia es el logro oportuno de objetivos div ersos y metas. La eficiencia es la productividad en el uso de los recursos. Se convierte en un imperativo \u00e9tico la transparencia y la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas claras desde la formulaci\u00f3n de programas y proyectos hasta la ejecuci\u00f3n y la rendici\u00f3n p\u00fablica de cuentas. Los planes, programas y proyectos dirigidos a los j\u00f3venes deber\u00e1n pr opender por la generaci\u00f3n de los mayores resulta - dos o impactos, a partir de la gesti\u00f3n responsable de los r ecursos._An Exo_ 349 7. Progresividad: el principio de progresividad supone el compromiso de iniciar procesos que conlleven al goce efectivo de los derechos humanos, obligaci\u00f3n que se suma al reconocimiento de unos contenidos m\u00ednimos o esenciales de satisfacci\u00f3n de esos derechos que el Estado (municipio) debe garantizar a todos los j\u00f3venes y su incremento de manera paulatina, a lo largo de su ciclo vital. 8. Autonom\u00eda: la autonom\u00eda es la capacidad de los j\u00f3venes de tomar decisiones o hacer elecciones responsables en forma independiente en los diversos \u00e1mbitos de su vida. La Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud asume la responsabilidad de reconocer a los y las j\u00f3venes como sujetos de derechos y deberes, y se compromete a fortalecer sus capacidades, para que puedan desenvolver - se con autonom\u00eda, tomar decisiones, r ealizar y poner en pr\u00e1ctica sus planes de vida con independencia y autodeterminaci\u00f3n. art\u00edculo sexto. l\u00edneas de acci\u00f3n A partir de la identificaci\u00f3n de las necesidades de las personas j\u00f3venes de Medell\u00edn, acorde con el \u00edndice de desarrollo juvenil as\u00ed como en el ejercicio de la garant\u00eda de sus derechos, la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud determina como l\u00edneas de acci\u00f3n, para el desarrollo juvenil, la Convivencia y los Derechos Humanos, la Salud P\u00fablica Ju - ve nil, la Educaci\u00f3n, la Cultura, la Recr eaci\u00f3n y el Deporte, el Trabajo y el Emprendimiento Juvenil, y la Ecolog\u00eda y la Sostenibilidad. Son, a su vez, fundamentos y pilar es del desarrollo juvenil, la familia, su dimen - si\u00f3n espiritual y existencial, el r econocimiento de las identidades juveniles y las m\u00fal - ti ples expresiones y escenarios donde la participaci\u00f3n juv enil se hace posible. 1. Convivencia y Der echos Humanos: la convivencia juvenil se propone como la construcci\u00f3n de una \u00e9tica civil que conlleva el desarrollo de competencias en las personas j\u00f3venes en torno al respeto por el otro y por la diferencia, a la tramitaci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos, a la cultura de la legalidad, a la construcci\u00f3n de confianzas y acuerdos conjuntos y duraderos. Esta construcci\u00f3n debe pensarse desde los entornos claves en la formaci\u00f3n de la persona joven: familia, escuela, vecindario, ciudad. Por tanto, es un proceso integral, una especie de sombrilla que dirija las acciones estatales, institucionales y de la sociedad civil en una apuesta para que las personas j\u00f3venes se asuman y sean reconocidas como sujetos de derechos, actores estrat\u00e9gicos de su propio desarrollo y personas capaces de ejercer responsablemente una ciudadan\u00eda respetuosa de los derechos y los deberes individuales y colectivos._L A Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d d E M EdELL\u00cd n_ 350 2. Educaci\u00f3n: la E ducaci\u00f3n representa el fundamento y la esperanza para el desarrollo juvenil. La Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud tendr\u00e1 una comprensi\u00f3n amplia de la educaci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de las aulas, convoca el compromi so de todos los sectores par a superar la inequidad y transformar en oportu - nidades la diversidad. Enfrentar decididamente el desaf\u00edo de super ar las vio lencias y la inequidad requiere esfuerz os orientados a la permanencia de adolescentes y j\u00f3venes en el sistema educativo, por ello el inter\u00e9s que representa su calidad y pertinencia. Dada la correlaci\u00f3n entre el niv el de educaci\u00f3n y el desarrollo de las ciudades, se requiere una educaci\u00f3n que promueva la inclusi\u00f3n y la adquisici\u00f3n de conocimientos significativ os, que permita el desarrollo de los talentos, la promoci\u00f3n de la buena vida, la adquisici\u00f3n de competencias para superar la pobreza, aprender c on autonom\u00eda y vivir juntos. La educaci\u00f3n para j\u00f3venes requiere perspectivas m\u00e1s amplias asociadas al desarrollo del ser juvenil en su integralidad, que contribuya a la cohesi\u00f3n social y el asentamiento de las bases para la paz. Desde la educaci\u00f3n, se debe asegurar un relacionamiento significa tivo con las tic, con la debida mediaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de los docentes y adultos significativos pudiendo representar un aporte positivamente transfor ma- dor para la vida de los j\u00f3venes. La ins titucionalidad como garante del go - ce de los derechos deber\u00e1 pr ofundizar su capacidad de contribuir en estos prop\u00f3sitos. 3. Cultura, Deporte y Recreaci\u00f3n: entendida como todas aquellas represen - taciones, manifestaciones, conocimient os, ideas, tradiciones y costumbres que caracterizan una \u00e9poca, significa para el ser joven la oportunidad de ser part\u00edcipe de experiencias, espacios, estancias y actividades que se desarrollan en la ciudad o la ruralidad con el prop\u00f3sito de aportar capacidades y ampliar potencialidades para enriquecer su vida personal y sus talentos para la vida colectiva, centrada en la convivencia, el respeto por la vida y el ejercicio de los derechos con responsabilidad. En el mar co de esta comprensi\u00f3n, la recrea ci\u00f3n y el deporte se integr an como manifestaciones propias de la cul - tura en las que la actividad f\u00edsica, el desarrollo del individuo y su relaci\u00f3n cuerpo y mente, constituyen elementos clave para la vida en comunidad. Una perspectiva amplia del lugar de la cultura en la vida del ser joven y su re laci\u00f3n arm\u00f3nica con la ciudad y sus conciudadanos, invita a pr opiciar, desde la institucionalidad, acciones en procura de la formaci\u00f3n de p\u00fablicos y la movilidad social mediada por la cultura. 4. Trabajo y Emprendimient o: el trabajo decente busca la generaci\u00f3n de opor - tunidades que permitan el desarrollo de las competencias de los ciudadanos _An Exo_ 351j\u00f3venes, con el prop\u00f3sito de capacitarlos y formarlos, facilitando de forma adecuada su inserci\u00f3n en el mercado del trabajo. Resume las aspiraciones que permiten a los ciudadanos j\u00f3venes garantizar durante su vida laboral las oportunidades de vincularse al mundo del trabajo por la v\u00eda del empleo y/o el emprendimiento individual o asociativo que les genere satisfacci\u00f3n, acorde con sus capacidades y habilidades, que contribuya a un ingreso jus to, seguridad en el lugar de trabajo , protecci\u00f3n social para el joven y su familia, participaci\u00f3n en las decisiones que los afectan, mejores perspectivas de desarrollo personal e integraci\u00f3n a la sociedad para el logro de una vida digna. El fomento de estas pr \u00e1cticas adecuadas debe garantizar el desarrollo de las caracter\u00edsticas establecidas en el marco del trabajo decente seg\u00fan la oit como so n ingresos adecuados y trabajo productivo, horario decente de trabajo, combinar trabajo, familia y vida personal, la estabilidad y seguridad del trabajo, la igualdad de oportunidades y de trato en el empleo, el medio ambiente de trabajo seguro, la seguridad social y el di\u00e1logo social. Adem\u00e1s, generar ingresos, facilitar el progreso social y econ\u00f3mico y fortalecer a las personas, a sus familias y comunidades. 5. Ecolog\u00eda y Sost enibilidad: la ecolog\u00eda y la sostenibilidad, en el contexto ju - venil, se r efieren a las interacciones entre los seres humanos y su entorno en el contexto urbano y rural de la ciudad, de manera que se conozca y respete la diversidad de sus din\u00e1micas y de las pr\u00e1cticas locales rurales, se valore la diversidad de los ecosistemas y la importancia de lecturas adecuadas sobre cada contexto para que, a largo plazo, las relaciones entre los seres vivos y el entorno que los rodea sean equilibradas y duraderas. Para lograr ciudades sos tenibles debe valorarse la diversidad que implica lo urbano y lo rural, comprender y poner en el centro del debate las pro - blem\u00e1ticas rurales y ambientales de las personas j\u00f3venes de la ciudad y que las soluciones partan tambi\u00e9n de iniciativas locales acordes con las personas que all\u00ed habitan. Se requiere comprender, resaltar y valorar el mundo rural de Medell\u00edn y en \u00e9l, a los y las j\u00f3venes campesinos, no s\u00f3lo en sus territo rios rurales por tradici\u00f3n, sino por el capital social que repr esentan los j\u00f3ve - nes en situaci\u00f3n de desplazamientos intraurbanos y rurales que han llegado a la ciudad c on un bagaje cultural proveniente de entornos campesinos, con una relaci\u00f3n con el ambiente distinta que implica formas de habitar y pensar la ciudad de manera diversa. 6. Salud P\u00fablica Juvenil: la salud p\u00fablica engloba t odas las actividades rela - cionadas con la promoci\u00f3n de la salud y la pre venci\u00f3n de la enfermedad, _L A Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d d E M EdELL\u00cd n_ 352el estado sanitario y ecol\u00f3gico del ambiente de vida, la organizaci\u00f3n y el fun cio namiento de los servicios de salud, planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y educaci\u00f3n. P or lo que la poblaci\u00f3n joven se presenta como un potencial estrat\u00e9gico en esta concepci\u00f3n de la salud. Sus caracter\u00edsticas dinamizadoras hacen de la poblaci\u00f3n juvenil una prioridad en el fortalecimiento de la salud p\u00fablica y un rango poblacional clave en la planeaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y dinamizaci\u00f3n de los planes municipales de salud y en la comprensi\u00f3n y abordaje a las maneras de concebir e intervenir los problemas de salud de las comunidades. Por esto , se deben fortalecer y generar estrategias de atenci\u00f3n intersectorial para los j\u00f3venes, que se ajusten a sus necesidades e imaginarios, que reduzcan las barreras de acceso a los servicios de salud y fortalezcan la concientizaci\u00f3n de sus derechos en salud como poblaci\u00f3n juvenil, promoviendo estrategias de intervenci\u00f3n que dinamicen y fortalezcan el di\u00e1logo intergeneracional y que involucren escenarios y \u00e1mbitos de acci\u00f3n indispensables para el desarrollo de los j\u00f3venes, como la familia, la educaci\u00f3n, la cultura y el trabajo digno. art\u00edculo s\u00e9ptimo. sistema municipal de juventud Es el conjunto de actores institucionales que dinamizan y ejercen las competencias en temas de juventud en el Municipio de Medell\u00edn, que a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de alian zas y el f ortalecimiento de las relaciones entre el Estado, la sociedad civil (en - tidades p\u00fablicas, privadas y mixtas), los y las j\u00f3v enes y sus expresiones y pr\u00e1cticas organizativas, tienen como prop\u00f3sito la garant\u00eda y goce efectivos de los derechos de la juventud medellinense, la ampliaci\u00f3n de sus capacidades y acceso a oportunidades a favor del desarrollo del ser joven. Est\u00e1 integrado por: 1. Subsistema Institucional 1.1. Dependencia m unicipal responsable de los asuntos de juventud. El Municipio de Medell\u00edn contar\u00e1 con una dependencia (Secretaria de la Ju ventud) con capacidad pol\u00edtica, t\u00e9cnica, financiera y administrativa para articular la oferta p\u00fablica, dinamizar la oferta privada y fortalecer las din\u00e1micas comunitarias y juveniles para el desarrollo del ser jo ven. Adem\u00e1s, orientar \u00e1 y acompa\u00f1ar\u00e1 el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y se gui- miento a los programas que ejecutan las dif erentes instancias de la Administraci\u00f3n municipal y de la sociedad con diferentes poblaciones juveniles de la ciudad. 1.2. Comit\u00e9 T \u00e9cnico Municipal de Juventud: instancia responsable de orien - tar y hacer seguimiento a la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, aportando _An Exo_ 353cono cimiento y experiencias para el dise\u00f1o del plan, pr ogramas y pro - yectos para la implementaci\u00f3n, seguimient o, evaluaci\u00f3n de la presente Pol\u00edtica Municipal de Juventud, donde tengan asiento la Secretar\u00eda de la Juventud, las dem\u00e1s instancias municipales que ejecutan acciones pa ra la juventud, repr esentantes de los y las j\u00f3venes, diferentes acto - res de la sociedad civil, de la empresa privada, la academia, los e xpertos y los diversos grupos de investigaci\u00f3n en juventud. 2. Subsistema de Participaci\u00f3n de la Juv entud El Subsistema de Participaci\u00f3n es t\u00e1 constituido por los actores j\u00f3venes, sus diferentes formas de movilizaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, as\u00ed como por las instancias, mecanismos y espacios creados para garantizar su participaci\u00f3n democr\u00e1tica en las entidades p\u00fablicas y privadas que promueven su desarrollo integral. Se constituyen de conformidad con el principio de autonom\u00eda. Estar\u00e1 con - formado por las siguientes instancias: 2.1. Procesos, din\u00e1micas, manifes taciones, pr\u00e1cticas organizativas y espa - cios de participaci\u00f3n (redes, plataformas, asociaciones, agrupaciones ) de las y los j\u00f3venes que con sus propuestas e iniciativas inciden en los temas que se proponen desde las l\u00edneas de acci\u00f3n de la presente Po - l\u00edtica o que t engan como objetivo trabajar por sus derechos, que son de inter\u00e9s individual y colectivo y que contribuyen al desarrollo del ser joven. 2.2. Consejo Municipal de Juventud: el Concejo de Juventud es la instancia de interlocuci\u00f3n directa entre las juventudes y el Estado. Ser\u00e1 elegido mediante el voto popular y directo de los y las j\u00f3venes previamen - te inscritos. Tanto su designaci\u00f3n como funcionamiento se regir\u00e1n por lo estipulado en el Art\u00edculo 42 y siguientes, de la Ley Estatutaria 1622 de 2013 y dem\u00e1s decretos reglamentarios que para el efecto expida el Gobierno Nacional. 2.3. Plataforma Municipal de Juventud: es un esc enario de encuentro, ar - ticulaci\u00f3n y concertaci\u00f3n de las juventudes de la ciudad, de car \u00e1cter aut\u00f3nomo y asesor en asuntos relacionados con la juventud, su confor - maci\u00f3n es plural y est\u00e1 integrada por los grupos, procesos, redes, clubes y dem\u00e1s pr\u00e1cticas organizativas de las y los j\u00f3venes de la municipalidad (Art\u00edculo 60, Ley 1622 de 2013). 2.4. Asamblea Municipal de Juventudes: es el m\u00e1ximo espacio de consulta del movimient o juvenil del municipio. En \u00e9ste tienen presencia todas las formas de expresi\u00f3n juvenil, tanto asociadas como no asociadas (Ar - t\u00edculo 63, Ley 1622 de 20 13). _L A Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d d E M EdELL\u00cd n_ 354Par\u00e1grafo 1: el Subsistema de Participaci\u00f3n de la Juventud optimizar\u00e1 su gesti\u00f3n me diante la articulaci\u00f3n con el Sist ema Municipal de Participaci\u00f3n Ciudadana y Control Social. Par\u00e1grafo 2: en desarrollo del principio de corresponsabilidad, las organizaciones sociales especializadas como las veedur\u00edas ciudadanas, o cualquier otra forma de or ganizaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, participar\u00e1n en el seguimiento y vigilancia de esta pol\u00edtica p\u00fablica y de las ac ciones y decisiones de las autoridades competentes. 3. Comisi\u00f3n de Concertaci\u00f3n y Decisi\u00f3n La Comisi\u00f3n de Concertaci\u00f3n y Decisi\u00f3n: es la instancia de concertaci\u00f3n y decisi\u00f3n del Municipio de Medell\u00edn. De acuerdo con el Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil (Ley 1622 de 2013) asume funciones de planeaci\u00f3n, concertaci\u00f3n de agendas p\u00fablicas para las juventudes y generaci\u00f3n de mecanismos de ejecuci\u00f3n de las mismas por el municipio. La Comisi\u00f3n de Concertaci\u00f3n y Decisi\u00f3n es tar\u00e1 conformada por tres dele - gados del gobierno municipal y tres delegados del Consejo Municipal de Ju - ventud. Ninguno de los delegados por parte del Consejo Municipal de Juventud podr\u00e1 estar desempe\u00f1ando funciones remuneradas dentro de la administraci\u00f3n correspondiente, durante su periodo como delegado. Los delegados del Consejo Municipal de Juventud a la Comisi\u00f3n de Concertaci\u00f3n y Decisi\u00f3n deber\u00e1n rotar cada a\u00f1o. El funcionamiento de la Comisi\u00f3n de Conc ertaci\u00f3n y Decisi\u00f3n se har\u00e1 acorde con lo dispuesto en la Ley 1622 de 2013. Par\u00e1grafo 1: la convocatoria a las sesiones ordinarias y su desarrollo ser\u00e1n acom - pa\u00f1adas por el Minist erio P\u00fablico, como garante de la realizaci\u00f3n de las mismas y de su cumplimiento. art\u00edculo octavo. plan estrat\u00e9gico de juventud Dentro de los ocho meses siguientes a la expedici\u00f3n del presente Acuerdo se formu - lar\u00e1 el Plan Estra t\u00e9gico de Juventud y las metas que asume la Administraci\u00f3n para el desarrollo de la presente Pol\u00edtica P\u00fablica. El plan se formular\u00e1, evaluar\u00e1 y actualizar\u00e1 con la participaci\u00f3n de diversos actores juveniles, sociales, pol\u00edticos, acad\u00e9micos, p\u00fablicos y privados al menos una vez cada periodo de gobierno, y adoptar\u00e1 los ajustes y recomendaciones emanadas de dicho proceso._An Exo_ 355art\u00edculo noveno. sistema de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n y conocimiento Es uno de los mecanismos de gesti\u00f3n del Sistema Municipal de las Juventudes. Es responsabilidad del Municipio de Medell\u00edn generar conocimiento continuo y liderar pro cesos de in vestigaci\u00f3n y pensamiento sobre juventud, que permitan hacer se - guimiento a la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud y a los proyectos, procesos y programas que adelanta la municipalidad como otras instituciones de la ciudad. De igual manera, la de articularse con el \u00edndice de desarr ollo juvenil y poner en conversaci\u00f3n los diversos sistemas de informaci\u00f3n, para generar insumos y contenidos a partir del seguimiento y lectura de la totalidad de la oferta institucional para la juventud. El Sistema de Gesti\u00f3n de Inf ormaci\u00f3n y Conocimiento quedar\u00e1 conformado as\u00ed: 1. Observat orio Planteado como un espacio intersect orial e interdisciplinario del que participan diferentes actores del Estado, la ciudadan\u00eda, la academia, la em - presa, las organizaciones sociales y juveniles, articulado al Observ atorio del Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n del Municipio de Medell\u00edn. Tiene como finalidades: generar, analizar y difundir informaci\u00f3n y conocimientos sobre las juventudes. En el Observatorio c onfluye informaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa a tra v\u00e9s de inves tigaciones, conocimientos, datos, entre otros insumos, que per - miten orientar las decisiones municipales con el prop\u00f3sit o de mejorar las condiciones de las juventudes en la ciudad de Medell\u00edn y de cerrar las brechas de desigualdad existentes. Aportan y se nutren del Observatorio los ex - pertos en juv entud, la academia y los j\u00f3venes investigadores, en tanto que hacen parte b\u00e1sica del ciclo de conocimiento, desde la gesti\u00f3n y renovaci\u00f3n del mismo. El Observatorio dise\u00f1a y pr opone estrategias para conocer las demandas juveniles y el goce y acceso efectivo de derechos por parte de los y las j\u00f3 - venes de Medell\u00edn. Genera conocimiento e inf ormaci\u00f3n que se convierten en contenidos e in sumos b\u00e1sicos par a la formaci\u00f3n de funcionarios, docentes, padres y ma- dres, l\u00edderes, entre otr os, a la vez que promueve procesos de intercambio y construcci\u00f3n colectiva de saberes y experiencias entre los diferentes actores de la ciudad._L A Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d d E M EdELL\u00cd n_ 356 2. Monitoreo y Seguimiento El Municipio de Medell\u00edn desarrollar\u00e1 un sist ema propio de informaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n y se articula con sistemas a nivel departamental y nacional. Este sist ema se encarga de gestionar, procesar y generar informaci\u00f3n sistem\u00e1tica y oportuna sobre el logro de resultados sectoriales y/o por temas derivados de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. Es un pilar importante para la gesti\u00f3n y trabajo de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn y, tambi\u00e9n, para los diferentes actores involucrados con el desarrollo de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud. El Sistema de Gesti\u00f3n de Inf ormaci\u00f3n y Conocimiento servir\u00e1 de soporte a procesos participativos considerados dentro de la Ley 1622 de 2013, como lo son el subsistema de participaci\u00f3n de juventud, las veedur\u00edas y las dem\u00e1s instancias contempladas en el presente Acuerdo. El Municipio de Medell\u00edn presentar\u00e1 al Conc ejo Municipal un informe anual sobre los desarrollos, ejecuciones y cumplimientos presupuestales y pro - gram\u00e1ticos de la P ol\u00edtica P\u00fablica de Juventud, en concordancia con el Ar - t\u00ed culo 21 del Estatuto de Ciudan\u00eda Juv enil, Ley 1622 de 2013. art\u00edculo d\u00e9cimo. semana municipal de la juventud Se establece la Semana Municipal de la Juventud, en coherencia con el Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil, a celebrarse la segunda semana del mes de agosto de cada a\u00f1o. Dicha celebraci\u00f3n tendr\u00e1 como prop\u00f3sito promover actividades para la discusi\u00f3n y an\u00e1lisis de las necesidades de las juventudes, as\u00ed como las alternativas de soluci\u00f3n a las mismas. art\u00edculo d\u00e9cimo primero. financiaci\u00f3n El Municipio de Medell\u00edn dispondr\u00e1 la asignaci\u00f3n, reorganizaci\u00f3n y redistribuci\u00f3n de los recursos presupuestales, financieros, f\u00edsicos y humanos necesarios para el cum - plimento de la presente P ol\u00edtica P\u00fablica. art\u00edculo d\u00e9cimo segundo. an\u00e1lisis del impacto fiscal de las normas De conformidad con la Ley 819 de 2003, Art\u00edculo 7, este acuerdo no genera gastos adicionales al Municipio de Medell\u00edn. _An Exo_ 357art\u00edculo d\u00e9cimo tercero. competencia La coordinaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n de la presente Pol\u00edtica P\u00fablica de Juventud estar\u00e1 a cargo de la instancia de juventud del Municipio de Medell\u00edn, Secretar\u00eda de la Juventud, en concordancia con las competencias que para ello se delegan a los municipios en el Art\u00edculo 19 de la Ley 1622 de 2013, entre ellas: 1. Corresponde al Municipio de Medell\u00edn: dise\u00f1ar, implementar , evaluar y rendir cuentas sobre la ejecuci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica y la inversi\u00f3n social destinada a garantizar los derechos de los y las j\u00f3venes. 2. Investigar y v alidar en su territorio modelos propios de participaci\u00f3n, garan - t\u00eda de derechos de los j\u00f3venes, inclusi\u00f3n en la oferta institucional, generaci\u00f3n de oportunidades y capacidades en los j\u00f3venes e informar avances al ente departamental. 3. Dise\u00f1ar una oferta program\u00e1 tica para los j\u00f3venes en el municipio, de eje - cuci\u00f3n directamente o a tra v\u00e9s de alianzas, convenios con instituciones gubernamentales, no gubernamentales y empresas que desarrollen oferta de acciones para j\u00f3venes en el nivel municipal. 4. Promover la c oncurrencia efectiva para evitar la duplicidad de acciones entre la naci\u00f3n, el departamento y el municipio. 5. Desarrolla r pactos municipales de inclusi\u00f3n, de convivencia y de transparencia entre j\u00f3venes e instituciones como referentes \u00e9ticos para el fortalecimiento del Estado Social de Derecho y la dinamizaci\u00f3n del Sistema Municipal de Juventud. art\u00edculo d\u00e9cimo cuarto. vigencia El presente Acuerdo rige a partir de la fecha de su expedici\u00f3n y publicaci\u00f3n derogando todas las disposiciones que le sean contrarias, en especial los Acuerdos 02 de 2000, 076 de 2006 y el Acuerdo 13 de 2007. Valeria Mej\u00eda Echeverr\u00eda Secretaria de la Juventud_L A Po L\u00cdTI cA P\u00fa BLI cA d E JUVE nTU d d E M EdELL\u00cd nEste libro se termin\u00f3 de imprimir en Editorial Artes y letras s.a.s Medell\u00edn, agosto de 2015 Fuentes: Gotham Rounded, Ancher Pro "}