{"title": "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": null, "url": "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/page/191/", "hostname": "vacunas.org", "description": "Selecci\u00f3n de noticias para los profesionales sanitarios procedente de fuentes de informaci\u00f3n generales o de prensa m\u00e9dica general de actualizaci\u00f3n mensual. - Part 191", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2016-05-10", "cleaned_text": "La Regi\u00f3n Europea de la OMS es la primera en el mundo en haber alcanzado la interrupci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de la malaria aut\u00f3ctona. El n\u00famero de casos de malaria aut\u00f3ctona cay\u00f3 de 90.712 en 1995 a cero casos en 2015. Seg\u00fan Zsuzsanna Jakob, directora regional de OMS Europa, este hecho supone un hito hist\u00f3rico en la historia de la Salud P\u00fablica europea. 10/05/2016 [Interrupci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de la malaria aut\u00f3ctona en la Regi\u00f3n Europea ](https://www.vacunas.org/interrupcion-de-la-transmision-de-la-malaria-autoctona-en-la-region-europea/) 10/05/2016 [Semana Mundial de Vacunaci\u00f3n 2016 ](https://www.vacunas.org/semana-mundial-de-vacunacion-2016/) Durante la Semana Mundial de Vacunaci\u00f3n 2016 la OMS ha resaltado las recientes mejoras en las coberturas de vacunaci\u00f3n y esquematiza los pasos necesarios para que los pa\u00edses cumplan con los objetivos globales 2020. La OMS estima que 1 de cada 5 ni\u00f1os en todo el mundo no llegan a recibir las vacunas de difteria, t\u00e9tanos y tosferina, por lo que hace una llamada a los pa\u00edses para que intenten llegar a todos los ni\u00f1os que escapan a los sistemas tradicionales de captaci\u00f3n. M\u00e1s del 60% de los ni\u00f1os no vacunados viven en diez pa\u00edses: Congo, Etiop\u00eda, India, Indonesia, Irak, Nigeria, Pakist\u00e1n, Filipinas, Uganda y Sud\u00e1frica. 10/05/2016 [Duraci\u00f3n de la inmunidad antigripal ](https://www.vacunas.org/duracion-de-la-inmunidad-antigripal/) Seg\u00fan un art\u00edculo publicado en la edici\u00f3n on line de Journal of Infectious Diseases, la protecci\u00f3n conferida por la vacuna antigripal va decayendo a medida que pasa el tiempo aunque permanece alta a lo largo de toda la temporada gripal. Los datos proceden de la Universidad de Michigan y de los CDC al analizar la eficacia en 1.952 adultos sanos de menos de 49 a\u00f1os durante la temporada 2007-2008 mediante un ensayo cl\u00ednico de eficacia aleatorio y controlado. 10/05/2016 [La apuesta por las vacunas ](https://www.vacunas.org/la-apuesta-por-las-vacunas/) Desde la perspectiva de la salud p\u00fablica de la poblaci\u00f3n, las vacunas han constituido una de las aportaciones m\u00e1s relevantes a la mejora de la salud para el conjunto de la sociedad. En la actualidad, hay enfermedades cuyos efectos negativos sobre la salud han sido mitigados por la aparici\u00f3n de vacunas y la extensi\u00f3n eficaz de su cobertura. Las vacunas son, en general, un recurso preventivo de enorme importancia porque al prevenir enfermedades evitan las mismas y por tanto, evitan el sufrimiento que se deriva de dichas enfermedades. En Espa\u00f1a adem\u00e1s, la aplicaci\u00f3n de las vacunas incluidas en el calendario vacunal es voluntaria y gratuita; con este planteamiento, conseguir buenos niveles de cobertura vacunal requiere un esfuerzo de educaci\u00f3n sanitaria a la poblaci\u00f3n cuya responsabilidad recae en las autoridades sanitarias. 10/05/2016 [El registro de vacunas de la Regi\u00f3n de Murcia cumple 25 a\u00f1os ](https://www.vacunas.org/el-registro-de-vacunas-de-la-region-de-murcia-cumple-25-anos/) El registro informatizado de vacunas de la Regi\u00f3n de Murcia cumple su 25 aniversario con nuevos avances para seguir protegiendo a los murcianos de enfermedades contagiosas. Esta conmemoraci\u00f3n coincide con la celebraci\u00f3n de la Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n, que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) celebra del 24 al 30 de abril, cuyo objetivo es promover el uso de vacunas para proteger contra las enfermedades a personas de todas las edades. El registro de vacunas, creado en 1991, permite cada a\u00f1o, adem\u00e1s de controlar la vacunaci\u00f3n infantil, contactar por carta a todas las personas que cumplen 60 a\u00f1os inform\u00e1ndoles de que deben recibir la vacuna frente al neumococo y, anualmente, la vacuna frente a la gripe. En la actualidad, se est\u00e1 implantando en los centros de Atenci\u00f3n Primaria la posibilidad de incorporar los datos de cada vacuna a trav\u00e9s de lectores \u00f3pticos, lo que permite un registro mucho m\u00e1s \u00e1gil de las dosis, con una mayor calidad de los datos que se incorporan al registro regional. La cobertura vacunal en la Regi\u00f3n se encuentra entre el 98,6 por ciento y el cien por cien para ni\u00f1os hasta un a\u00f1o, seg\u00fan datos del Ministerio de Sanidad correspondientes a 2014. 10/05/2016 [Sanidad lanza una campa\u00f1a sobre el beneficio de las vacunas ](https://www.vacunas.org/sanidad-lanza-una-campana-sobre-el-beneficio-de-las-vacunas/) El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, ha puesto en marcha la campa\u00f1a \u00abLa vacunaci\u00f3n te protege a ti y nos protege a todos\u00bb que destaca los beneficios de las vacunas, que salvan hasta tres millones de vidas cada a\u00f1o en el mundo y han permitido erradicar enfermedades como la poliomielitis. Seg\u00fan ha informado Sanidad en un comunicado con motivo de la Semana Europea de Vacunaci\u00f3n, mediante esta campa\u00f1a se busca concienciar a la poblaci\u00f3n y a los profesionales sanitarios de la importancia de las vacunas. El Ministerio y las asociaciones de profesionales sanitarios han acordado intensificar la promoci\u00f3n de actividades como la campa\u00f1a de gripe para la temporada 2016-2017, el apoyo a los programas de eliminaci\u00f3n del sarampi\u00f3n y la rub\u00e9ola y la vacunaci\u00f3n de los profesionales sanitarios, que es \u00abuno de los retos a los que se enfrenta el Sistema Nacional de Salud\u00bb. Dentro de esta campa\u00f1a, Sanidad recuerda que las vacunas ayudan a combatir las enfermedades haciendo posible incluso su erradicaci\u00f3n, y que puede prevenir complicaciones de enfermedades infecciosas, e incluso algunos tipos de c\u00e1ncer. Subraya, adem\u00e1s, que se trata de un acto de solidaridad, porque las vacunas protegen a quienes se la ponen, pero tambi\u00e9n a las dem\u00e1s personas. 6/04/2016 [Una vacuna contra el virus zika estar\u00e1 lista para el final del verano ](https://www.vacunas.org/una-vacuna-contra-el-virus-zika-estara-lista-para-el-final-del-verano/) El director del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas de Estados Unidos, Anthony Fauci, asegura que los primeros ensayos cl\u00ednicos en humanos con una vacuna experimental frente al virus Zika podr\u00edan comenzar el pr\u00f3ximo mes de septiembre, aunque hasta 2018 no podr\u00eda comenzar a comercializarse. El centro ya particip\u00f3 en la b\u00fasqueda de una vacuna contra el virus del \u00e9bola. Pero en el caso del Zika, se est\u00e1n centrando en la protecci\u00f3n de las mujeres embarazadas ante la fuerte sospecha de que el virus pueda causar microcefalia fetal. En este sentido, Fauci conf\u00eda en tener lista en los pr\u00f3ximos meses \u00abuna vacuna que pueda probarse en humanos para analizar su seguridad y si induce una respuesta protectora\u00bb. Esta vacuna en desarrollo utiliza informaci\u00f3n gen\u00e9tica sintetizadas del virus, en lugar del virus vivo, para desencadenar la respuesta inmune del organismo, de modo que si la persona vacunada se infecta con el virus su cuerpo ya est\u00e1 preparado para combatirlo. 6/04/2016 [Relaci\u00f3n, infrecuente, entre la vacuna atenuada frente a la varicela y queratitis ](https://www.vacunas.org/relacion-infrecuente-entre-la-vacuna-atenuada-frente-a-la-varicela-y-queratitis/) Investigadores de la Universidad de Missouri han comunicado una relaci\u00f3n, infrecuente, entre la vacuna atenuada frente a la varicela y una queratitis. Tras estudiar m\u00e1s de 12 millones de casos en registros nacionales e internacionales se descubrieron 20 casos de queratitis en ni\u00f1os y adultos que aparecieron hasta los 24 d\u00edas en adultos y hasta los 14 en ni\u00f1os. Aunque no se ha establecido un nexo causal, el Departamento de Oftalmolog\u00eda de la citada Universidad aconseja interrogar antes de la vacunaci\u00f3n respecto de antecedentes de patolog\u00eda ocular, aunque en gran parte de los casos descritos no hab\u00eda antecedentes de patolog\u00edas previas. 6/04/2016 [\"Asegurar la llegada de vacunas exige una respuesta a nivel de la Uni\u00f3n Europea\" ](https://www.vacunas.org/asegurar-la-llegada-de-vacunas-exige-una-respuesta-a-nivel-de-la-union-europea/) Los problemas de suministro en las vacunas de los laboratorios Sanofi Pasteur MSD y Glaxo Smith Kline que incluyen el ant\u00edgeno de la tosferina obligaron en mayo de 2015 al Sergas -y al conjunto de las autoridades sanitarias internacionales- a introducir cambios transitorios en sus calendarios de vacunaci\u00f3n infantil que perduran casi un a\u00f1o despu\u00e9s. Como consecuencia de la suspensi\u00f3n temporal del refuerzo de los seis a\u00f1os, la cobertura en esa dosis pas\u00f3 en Galicia del 93,74% de 2014 al 34,2% de 2015, seg\u00fan datos adelantados por el subdirector xeral de Informaci\u00f3n sobre Sa\u00fade e Epidemiolox\u00eda, Xurxo Hervada. El mercado p\u00fablico, admiti\u00f3, ha perdido atractivo para la industria farmac\u00e9utica, que desde el inicio de la crisis econ\u00f3mica y en respuesta a la presi\u00f3n ejercida desde las administraciones se ha visto forzada a asumir una bajada de precios en sus ventas a los programas p\u00fablicos de vacunaci\u00f3n. A esa p\u00e9rdida de inter\u00e9s de los proveedores, se\u00f1al\u00f3, se suma como factor en contra la elevada concentraci\u00f3n del sector (que en el caso del ant\u00edgeno de la tosferina se traduce en s\u00f3lo dos laboratorios proveedores). El escenario, reconoci\u00f3 el subdirector, se traduce en una posici\u00f3n fr\u00e1gil de los estados a la hora de garantizar la disponibilidad de dosis suficientes para sus programas, principalmente en aquellas vacunas fabricadas bajo patentes ya agotadas y, por tanto, muy amortizadas por sus responsables. 6/04/2016 [Ensayos cl\u00ednicos de una vacuna terap\u00e9utica frente al herpes genital ](https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-de-una-vacuna-terapeutica-frente-al-herpes-genital/) En fase II de ensayos cl\u00ednicos una vacuna terap\u00e9utica en investigaci\u00f3n frente al herpes genital ha mostrado una actividad antiv\u00edrica significativa seg\u00fan ha comunicado Genocea Biosciences en el 74 congreso anual de la American Society of Dermatology. La vacuna, actualmente denominada GEN-003 se compone de dos ant\u00edgenos y un adyuvante para inducir respuestas B y T. El ensayo se llev\u00f3 a cabo con 310 pacientes con herpes genital tipo 2 que recibieron tres dosis separadas por tres semanas y fueron seguidos durante doce meses, tras lo que se comprob\u00f3 una reducci\u00f3n significativa de la excreci\u00f3n v\u00edrica (55%). Por otra parte los efectos adversos grado 3 fueron infrecuentes y no se produjeron casos de abandono de la "}