{"title": "Fonendoscopio de un cura rural", "author": null, "url": "https://www.diocesismalaga.es//2014053236/fonendoscopio-de-un-cura-rural/", "hostname": "diocesismalaga.es", "description": "Portal de la Iglesia Cat\u00f3lica de M\u00e1laga (Espa\u00f1a), cuyo objetivo es servir de canal de informaci\u00f3n y de acceso a los servicios que presta la Di\u00f3cesis.", "sitename": "DiocesisMalaga", "date": "2023-09-21", "cleaned_text": "Vida Diocesana Fonendoscopio de un cura rural Publicado: 23/11/2020: 623 En el verano de 1973 tom\u00e9 posesi\u00f3n como m\u00e9dico titular de Arriate y sus pedan\u00edas de La Cimada y Los Prados, con la responsabilidad de cuidar la salud de sus habitantes y atender las urgencias, lo que obligaba a vivir en el pueblo. A los pocos d\u00edas vino el cura, D. Antonio Mara\u00f1\u00f3n Caranova, para saludarme y ofrecer su ayuda, y tambi\u00e9n para explicarme que como programa diario visitaba el asilo que era atendido por una comunidad de monjas de la caridad. El problema era que una de las hermanas, diagnosticada hac\u00eda un a\u00f1o de un proceso canceroso irreversible, hab\u00eda empezado con dolores, alteraciones del sue\u00f1o y una fuerte anorexia. Al terminar la consulta fui al asilo y me encontr\u00e9 con una mujer que lo que m\u00e1s sent\u00eda era no poder ayudar a los ancianos y a su comunidad, pues los dolores eran cada vez m\u00e1s intensos y frecuentes, y no ced\u00edan con nada. Valor\u00e9 su historia cl\u00ednica y fui a Ronda a consultar con un m\u00e9dico internista, el Dr. Jes\u00fas V\u00e1zquez M\u00e1rquez, de garantizada solvencia cient\u00edfica y con m\u00e1s de 45 a\u00f1os de experiencia y al que acud\u00edan la mayor\u00eda de los enfermos de la serran\u00eda donde su \"palabra era ley\". Estudiado el problema, dise\u00f1amos un tratamiento con los objetivos de disminuir los dolores, controlar el insomnio, fortalecer las defensas con una dieta adecuada, evitar los estados depresivos y cuidar su integraci\u00f3n a la rutina de la comunidad con algunas tareas adaptadas a su situaci\u00f3n. Este m\u00e9dico me orient\u00f3 y aconsej\u00f3 en el seguimiento de esta enferma. La colaboraci\u00f3n decidida de las hermanas que se hicieron selectivas \"terapeutas de amor\"; la presencia diaria de D. Antonio, con un tiempo ancho, y la enferma con el fiat permanente a la voluntad de Dios, que generaba una disposici\u00f3n de ayuda entusiasta a todas las tareas que pod\u00eda realizar, conformaban un escenario de alegr\u00eda que dejaba en el ambiente un aroma de divinidad y unas condiciones de especial eficacia sanadora. En dos semanas, los dolores empezaron a dar treguas, las noches se presentaban m\u00e1s tranquilas, el insomnio se reduc\u00eda y tambi\u00e9n las pesadillas nocturnas; recuper\u00f3 suficientemente el apetito y su \u00e1nimo reforzado le multiplicaba un optimismo contagioso: la hermana no ahorraba sonrisas. bondades y cari\u00f1os a todos. Claro que la enfermedad segu\u00eda su normal evoluci\u00f3n y D. Antonio, que le ten\u00eda mucha querencia a la hermana, confesaba su admiraci\u00f3n por la manera con la que sublimaba sus dolores en los que ella descubr\u00eda la purificaci\u00f3n que necesitaba. Un d\u00eda, la hermana pidi\u00f3 la extremaunci\u00f3n, pero no como sanaci\u00f3n, sino como un sacramento para llegar m\u00e1s preparada a la deseada presencia del Padre. A los cuatro meses lleg\u00f3 la muerte, que la comunidad celebr\u00f3 como un renacer despu\u00e9s de haber vivido y que D. Antonio, en la Misa, matiz\u00f3 y explic\u00f3 brevemente: \"C\u00e1ncer... que en vida has trocado\". Este episodio que vivimos juntos consolid\u00f3 una amistad personal y una significativa colaboraci\u00f3n terap\u00e9utica para muchos enfermos: yo les intentaba aliviar sus dolores y sufrimientos, y D. Antonio se apa\u00f1aba para visitarlos y, con su bien hacer y la veneraci\u00f3n y cari\u00f1o que le profesaban, hacer sus milagros; s\u00f3lo Dios sabe los conflictos familiares solucionados, las afectividades recuperadas y las gracias que llegaban cuando, como era su costumbre, les daba la bendici\u00f3n antes de salir de casa, y todos, creyentes o no, la recib\u00edan con alegr\u00eda y satisfacci\u00f3n. Los dos a\u00f1os de convivencia con D. Antonio, y su ejemplo de vida, austeridad y sencillez, me hicieron escuchar con avidez, atenci\u00f3n y devoci\u00f3n sus ideas y reflexiones y, discerniendo mis estudios y valoraciones existenciales, entender que la dimensi\u00f3n espiritual es factor esencial para aliviar el sufrir humano. La firmeza con la que se expresaba no dejaba lugar a refutaciones... porque eran verdades inconcusas. Como origen de las enfermedades, se\u00f1alaba los pecados capitales que adem\u00e1s ten\u00edan su propia vacuna: contra soberbia, humildad; contra lujuria, etc., y las bienaventuranzas como una singular proped\u00e9utica para la prevenci\u00f3n primaria que, con la pr\u00e1ctica de los consejos evang\u00e9licos, indicaban con precisi\u00f3n los \"f\u00e1rmacos\" m\u00e1s eficaces e integradores que existen. As\u00ed argumentaba que el fracaso de la medicina es tratar el cuerpo y olvidarse del alma: el ser humano sin alma no tiene porvenir. D. Antonio me regal\u00f3 el Tercer Abecedario Espiritual de Francisco de Osuna, para que lo estudiara como un libro de medicina interna, porque desde que lo descubri\u00f3 reci\u00e9n ordenado sacerdote, lo hab\u00eda utilizado como fonendoscopio espiritual que le hab\u00eda permitido auscultar y conocer el alma, y poder orientar y dirigir a las personas al encuentro con Dios que, siendo nuestro origen, es la meta definitiva donde alcanzar la plenitud para la fuimos creados. De creencias a certezasDe pandemia a bendici\u00f3n Comentar art\u00edculo T\u00edtulo de un comentario. Este bloque solo estar\u00e1 disponible en los art\u00edculos de tipo BLOG y no en los de Di\u00f3cesis, Noticias o Html/Varios N\u00ba 2 | Nombre de usuario (08/01/2014 15:02) DENUNCIAR COMENTARIO Este bloque solo estar\u00e1 disponible en los art\u00edculos de tipo BLOG y no en los de Di\u00f3cesis N\u00ba 2 | Nombre de usuario (08/01/2014 15:02) DENUNCIAR COMENTARIO Comentario: Nombre: Email: Acepto las Condiciones de uso La direcci\u00f3n IP de su ordenador quedar\u00e1 registrada al realizar el comentario de cara a su identificaci\u00f3n por si fuese necesario. RECUERDE: - Estas opiniones pertenecen a los lectores y no a la Di\u00f3cesis de M\u00e1laga - No est\u00e1 permitido hacer comentarios injuriosos o contrarios a la libertad de expresi\u00f3n. - La Di\u00f3cesis de M\u00e1laga se reserva el derecho de eliminar comentarios inadecuados. - No dude en avisar de posibles comentarios inadecuados. - Los comentarios podr\u00e1n ser reproducidos textualmente en otras publicaciones de la Di\u00f3cesis. Compartir art\u00edculo Twitter Facebook Whatsapp Enviar Imprimir "}