{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.uimp.es/images/CursosAvanzados/Memoria_2019_.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "7 Estad\u00edstic a ..................................................................................... 237 \u00cdndice alfab\u00e9tico ........................................................................ 247 PROGRAMA ACAD\u00c9MICO 7 CURSOS AVANZADOS Cursos magistrales El autor y su obra Escuelas Seminarios Talleres Encuentros Aulas de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb Cursos de Formaci\u00f3n del Profesorado Curso Congreso Ciclo de Conferencias 9 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-Higuera Professor in Electronics and Photonics and Head of the Photonic Engineerin g Group, University of Cantabria, CIBER-BBN and IDIVA L, Spain SECRETAR\u00cdA Adolfo Cobo Garc\u00eda Professor in Electronic Technology, Photonics Engineering Group of University of Cantabria, CIBER-BBN and Patrocinio: Equipos Nucleares, S. Prysmian Gobierno Sociedad Espa\u00f1ola \u00d3ptica. SE DOPTICA; Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Cantabria; The Optical Society Foundation (OSAF); SPIE (The international VRIJE biom\u00e9dica en red. Ciber-BBN. (MICINN) y Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo 64AN-Tarifa C-1 ECTS Aula: Riancho Del 17 al 21 de junio LUNES 17 10:15 h. Opening Remarks 11:00 h. Toward Los Angeles, USA 12:10 h. Light in the Diagnostics and Therapy of the Vision human system Susana Marcos Director of Visual Optics and Biophotonics Lab, Instit uto de \u00d3ptica, Professor of Research, CSIC, Madrid, Spain 15:30 h. Light on Health and Medicine Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-Higuera 16:40 h. Light, you need it!!\". Semiconductor LED and Intelligent Ligh\u00bfng sources: Recent advances and their impact on mood Jan Willem Denneman GoodLight Group / Honorary Ambassador of the Global Lighting Association MARTES 18 9:30 From nonlinear Optics Laser Physics Physics 2018, Department of Physics & Astronomy, University of Waterloo, Canada 11:00 h. Fiber based light Sources: from the UV to the mid infrared Roy Taylor Head, Imperial College of London, UK 12:10 h. Petawatt lasers and their potential applications in Roso Director, Spanish Center for Lasers, CLPU, Spain h. Round Table Source challenges Donna Strickland Roy Taylor Luis Roso Pere P\u00e9rez Mill\u00e1n Director, Fyla Lasers, Spain Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-Higuera 17:20 h. Julio Pel\u00e1ez Prize ceremony Donna Strickland MI\u00c9RCOLES ty Svanberg Laser Center, Atomic Physics Division, Lund University, Sweden 11:00 h. The healing power of photobiomodulation or low level light therapy (LLLT) Michael Hamblin 11 Principal Investigator at Wellman Center for Photomedicine and Harvard Medical School, Boston, USA 12:10 h. Early tumor de tection using Light and its fighting using Photodynamic Svanberg Director, Medical Laser Australia 16:40 h. Nano/micro/Biosensors using Light sciences and technologies Laura Lechuga Nanobiosensors and Bioanalitical Applications Group, ICN2, CSIC, CIBERBBN and BIST, Barcelona, Spain JUEVES 20 9:30 h. Optical Manipulation on Medicine Tasks Kishan Dholakia Director School of Physics & Astronomy (SUPA), University of St. Andrews, Scotland, UK 11:00 h. Flow Cytometry using Optical fibre technologies Walter Margulis Senior Scientist at RISE-ACREO, Guest Prof. at KTH Royal Institute of Technology, Stockholm, Sweden 12:00 h. Doctor Honoris Causa Ceremony Donna Strickland 15:30 h. Round Table II: Hamblin Mark Hutchinson Robert Huber University of L\u00fcbeck, Germany Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-Higuera VIERNES 21 9:30 h. Light plays a vital role in our daily lives and is being an imperative cro ss-cutting discipline of scie nce in the 21st century. Today, it is widely accepted that the present century will depend as much on Photonics as the 20th century depended on electronics. ISLIST has been conceived as a great opportunity to review, update an d improve the knowledge of scie ntists, professionals and technicians; the motivation of PhD students; to offer an ideal frame for networki ng and also to contribute to the education of the citizens. It is als o a great opportunity to ensure that policymakers, entreprene urs, and other key \"actors\" are aware of the pr oblem-solving potential of Photonics. This international school is envisioned to be a worldwide top International forum (every fourth week of June) on Light Sciences and Technologies in Santander, Spain. In this 2019 edition, the IV School is focused on Light on Sources, Health and Medicine a s main core that will be developed by sixteen highly re nowned professors most prestigious worldwide institutions as well as presidents of the most reputed international Photonic Scientific Organizations. The Nobel Laureate Donna Strickland will present a Keynote, participate in a Round Table, will be distinguished with a Doctorat e Honoris Cause degree by UIMP and will also receive the Julio Pel\u00e1ez Award. In addition, the attendees will have the opportunity to network and interchange knowledge and experiences during the Santander'sCity Council Reception. 12 DIRECCI\u00d3N Ignacio Sola Barleycorn Director General para la Igualdad de Trato y Diversidad B\u00e1rbara Butrague\u00f1o Madrid Subdirectora General para la Igualdad de Trato y No Discriminaci\u00f3n SECRETAR\u00cdA Mar Fern\u00e1ndez Sabugo Subdirectora Adjunta para la Igualdad de Trato y No Discriminaci\u00f3n Organizado en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de la Presid encia, Relaciones con las Cortes e Igualdad (Secretar\u00eda de Estado de Igualdad) C\u00f3digo 64AU-Tarifa C-1 ECTS Aula: Hall Real Del 17 al 21 de junio LUNES 17 BLOQUE 1: LA SOCIEDAD IGUALITARIA EN EL SIGLO XXI 10:30 h. Inauguraci\u00f3n Carmen Calvo Poyato Vicepresidenta del Gobierno y Ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad 12:00 h. Fomento de la igualdad en la UE: legislaci\u00f3n, pol\u00edticas y pr\u00e1ctica Michael O'Flaherty Director de la European Union Agency for the Fundamental Rights (FRA) 12:50 h. El principio de igualdad y su relaci\u00f3n con los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales Renato Zerbini Ribeiro Leao Presidente del Comit\u00e9 de Derechos, Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de Naciones Unidas 13:40 h. Mesa redonda Michael O'Flaherty Renato Zerbini Ribeiro Leao Soledad Murillo de la Vega Secretaria de Estado de Igualdad Moderaci\u00f3n Ignacio Sola Barleycorn 15:30 h. Mesa redonda. Trabajando en favor de la igualdad. Los distintos actores p\u00fablicos Mar\u00eda Dolores L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Comisionada de Inmigraci\u00f3n, interculturalidad y diversidad del Ayuntamiento de Barcelona Fernando Rey Catedr\u00e1tico de Derecho Constitucional de la Un iversidad de Valladolid Ignacio Sola Barleycorn Moderaci\u00f3n Mar Fern\u00e1ndez Sabugo MARTES 18 BLOQUE 2. IGUALDAD Y NUEVAS FORMAS DE DISCRIMINACI\u00d3N. EL PAPEL DE LOS ORGANISMOS DE IGUALDAD 9:30 h. Igualdad y nuevas formas de discriminaci\u00f3n Francisco Javier de Lucas Mart\u00edn Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Derecho y Filosof\u00eda Pol\u00edtica de la Universidad de Valencia 12:00 h. La relevancia de los Organismos de Igualdad de Trato \u00c1ngeles Solanes Corella Presidenta del Consejo para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial y \u00c9tnica 15:30 h. Mesa redonda. El papel de los organismos de igualdad Francisco Fonseca Morillo Jefe de la Representaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea en Espa\u00f1a \u00c1ngeles Solanes Corella Petr Pol\u00e1k Miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Red Europea de Organismos de Igualdad (EQUINET) y Jefe de la Divisi\u00f3n de Igualdad (Oficina de la Defensora del Pueblo, Rep\u00fablica Checa) Moderaci\u00f3n Ignacio Sola Barleycorn 13 MI\u00c9RCOLES 19 BLOQUE 3. INTEGRANDO REALIDADES: LA DIVERSIDAD EN EL EMPLEO 9:30 h. \u00c1mbito laboral y diversidad. Marco general B\u00e1rbara Butrague\u00f1o Madrid 12:00 h. La gesti\u00f3n de la diversidad LGTBI en la empresa Marta Fern\u00e1ndez Herr\u00e1iz Fundadora y CEO de Lesworking y Co-directora General de REDI 15:30 h. Mesa redonda. Luchando contra la discriminaci\u00f3n. Buenas pr\u00e1cticas Jes\u00fas Mar\u00eda Mart\u00edn Blanco Delegado del CERMI Estatal para los Derechos Humanos y la Convenci\u00f3n de la ONU de la Discapacidad Man\u00e9 Fern\u00e1ndez Noriega Vicepresidente FELGTB Ana Fern\u00e1ndez-Salguero Mej\u00edas CEPAIM Moderaci\u00f3n B\u00e1rbara Butrague\u00f1o Madrid JUEVES 20 BLOQUE 4. COMUNICACI\u00d3N Y DIVERSIDAD 9:30 h. El tratamiento de la dive rsidad en los medios de comunicaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez Huesa Director General de Servimedia 12:00 h. Mesa redonda. Medios de comunicaci\u00f3n y diversidad Isabel Dur\u00e1n Uribarri Directora de Desarrollo Internacional de Atresmedia Francisca Nicolasa G\u00e1lvez Djouma Periodista Joaqu\u00edn L\u00f3pez Bustamante Codirector del Programa Gitanos de RNE y Coordinador de Comunicaci\u00f3 n del Instituto de Cultura Gitana Moderaci\u00f3n B\u00e1rbara Butrague\u00f1o Madrid 15:30 h. Mesa redonda. Participaci\u00f3n, representaci\u00f3n y visibilidad Beatriz Carrillo Diputada Mateo L\u00f3pez Feij\u00f3o Director Art\u00edstico del Centro Internacional de Artes Vivas-Naves del Matadero Esther Mamadou Blanco Directora Ejecutiva de la Red Eu ropea de Afrodescendientes Moderaci\u00f3n Mar Fern\u00e1ndez Sabugo VIERNES 21 RETOS DE FUTURO 9:30 h. Mejorando el presente, dise\u00f1ando el futuro. Nuevos retos Ignacio Sola Barleycorn 12:00 h. Sesi\u00f3n de clausura Ignacio Sola Barleycorn El curso de verano \"Construyendo el presente, Dise\u00f1and o el fututo. Pol\u00edticas p\u00fablicas para la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s igualitaria\" plantea como objetivo principal reflexionar y debatir sobre un a sociedad crecientemente di versa. Una diversidad caracterizada por la presencia de personas de distinto origen \u00e9tnico o racial, que profesan distintos credos y que establecen diferentes formas de relaciones personales y afectivas. Partiendo de una reflexi\u00f3n sobre el concepto transversal de la igualdad, revisaremos el marco jur\u00eddico con la que cuentan los miembros de estos co lectivos y los organismos desde los que se trabaja en favor de la preservaci\u00f3n de esta pluralidad. Repasaremos el desarrollo de iniciativas que afecten al \u00e1mbito laboral, teniendo en cuenta que el empleo es uno de los mayores espacios de integraci\u00f3n y que la igualdad de oportunidad es en este marco favorecer\u00e1 la competitividad de las organizaciones que cuentan con la presencia de personas provenientes de distintos grupos sociales. Analizaremos la diversidad en los medios de comunicaci\u00f3n, abordando la problem\u00e1tica desde diferentes enfoques y prestando especial atenci\u00f3n al impacto que tiene el uso de los mass media en materia de sensibilizaci\u00f3n. 14 Somos conscientes de que, a pesar de los avances realizados, a\u00fan existe un porcentaje sign ificativo de personas que experimentan discriminaci\u00f3n, desigualdad y exclusi\u00f3n social basada en su origen \u00e9tnico, el color de su piel, sus creencias religiosas o su orientaci\u00f3n sexual. Por eso, queremos finalizar reflexionando sobre las nuevas l\u00edneas de trabajo y las distinta s iniciativas a trav\u00e9s de las cuales podamos garantizar la diversidad cultural y construir un futuro con un tejido social m\u00e1s igualitario. 15 DIRECCI\u00d3N Jorge Tomillo Urbina Catedr\u00e1tico de Derecho Mercantil de la Universidad de Cantabria y Vocal de la Comisi\u00f3n General de Codificaci\u00f3n. Ministerio de Justicia Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Jefe del Servicio de Asesora miento Jur\u00eddico de la Consejer \u00eda de Sanidad del Gobierno de Cantabria y Profesor doctor de la Facultad de Derecho de la Universidad de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B2-Tarifa C-1 ECTS Aula: Rector Ernest Lluch Del 17 al 21 de junio LUNES 17 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Luisa Real Gonz\u00e1lez Consejera de Sanidad de l Gobierno de Cantabria 10:30 h. El directivo profesional en las organizaciones sanitarias: configuraci\u00f3n y l\u00edneas de futuro Jon Guajardo Remacha Videpresidente segundo de SEDISA 11:50 h. Eutanasia, suicidio asistido y tratamientos experimentales en pacientes terminales a la luz del Sistema Europeo de Derecho Humanos Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas 12:40 h. Medicamentos y pro ductos sanitarios defectuosos: r \u00e9gimen de responsabilidad Jorge Tomillo Urbina MARTES 18 9:30 h. Transversalidad de g\u00e9nero en el \u00e1mbito de la organizaci\u00f3n sanitaria: estrategias, diagn\u00f3stico y medidas Mar\u00eda Cruz Reguera Andr\u00e9s Secretaria General de la Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Cantabria 10:00 h. Nuevos retos en las pol\u00edticas de planificaci\u00f3n y ordenaci\u00f3n Marc Ramentol i Sintas Director General de Profesionales de la Salud del Depart amento de Salud de la Generalitat de Catalunya 10:30 h. La apuesta del SESPA por la gesti\u00f3n cl\u00ednica Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez Director Econ\u00f3mico-Financiero e Infraestructuras del Servicio Asturiano de Salud, SESPA del Principado de Asturias 11:30 h. Conferencia magistral. De las ciencias de la salud a la salud de las ciencias: una visi\u00f3n personal Valent\u00edn Fuster Director del Centro Nacional de Investigaciones Car diovasculares Carlos III (CNIC) de Mad rid y Director del Instituto Cardiovas cular y Physician-in-Chief del Mount Sinai Medical Center de Nueva York 12:30 h. Mesa redonda. Tendencias actuales en innovaci\u00f3n administrativa y recursos humanos Alfonso Romano Casanovas Subdirector de Recursos Humanos y Coord inaci\u00f3n Administrativa del Servicio C\u00e1ntabro de Salud Galo Peralta Fern\u00e1ndez Director de Gesti\u00f3n de Institu to de Investigaci\u00f3n Marqu\u00e9s de Valdecilla (IDIVAL) Mar\u00eda Cruz Reguera Andr\u00e9s Marc Ramentol i Sintas Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez 16:00 h. Comunicaciones MI\u00c9RCOLES 19 9:30 h. Influencias indebidas en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud: interacciones entre Administraci\u00f3n p\u00fablica, sociedad civ il y compa\u00f1\u00edas privadas Ildefonso Hern\u00e1ndez Aguado Catedr\u00e1tico de Salud P\u00fablica de la Universida d Miguel Hern\u00e1ndez de Elche del CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica 10:20 h. Participaci\u00f3n social y garant\u00eda del derecho a la salud Mar\u00eda Fernanda Tobar Bland\u00f3n Profesora de Salud P\u00fablica y Directora de la Oficina de Asuntos Internacionales de la Universidad del Valle (Colombia) 11:40 h. El principio de l altruismo procreativo \u00cd\u00f1igo de Miguel Beria\u00edn Profesor investigador en Bio\u00e9tica y Bio derecho. Ikerbask de la C\u00e1tedra de Derecho y Ge noma Humano de la Universidad del Pa\u00eds 16 Vasco 12:00 h. Mesa redonda. Derecho y bio\u00e9tica a trav\u00e9s la ficci\u00f3n cinematogr\u00e1fica y televisiva Guillermo Mart\u00ednez B\u00e1rcena Director de la Filmoteca de la Universidad de Cantabria y Profeso r de Comunicaci\u00f3n de la Univer sidad Europea del Atl\u00e1ntico Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Mar\u00eda Fernanda Tobar Bland\u00f3n \u00cd\u00f1igo de Miguel Beria\u00edn Jorge Tomillo Urbina 16:00 h. Comunicaciones JUEVES 20 9:30 h. Patient safety as a human right: new developments Mariya Sharkova Assistant professor in Medical Ethics and Law, Medical University of Sofia, Bulgaria 10:20 h. Age-rationing in healthcare: legal and ethical implications Andr\u00e9 den Exter Jean Monnet Professor of Global Health Law, Erasmus University of Rotterdam, Netherlands 11:40 h. Paediaric research under the new EU regulation: ethical and legal issues Annagrazia Altavilla Health Lawyer at the Bioethics Research Center, AP-HM, Aix-Marseille University, France 12:30 h. Patients' rights for a trustworthy Artificial Intelligence: legal and ethical framework at the European level Tom Goffin Professor of Medical Law. Ghent University, Belgium 15:30 h. Comunicaciones VIERNES 21 9:30 h. Comunicaciones 10:20 h. Inteligencia artificial y Big Data en el sector salud: dimensi\u00f3n jur\u00eddica y bio\u00e9tica Jos\u00e9 Antonio Seoane Rodr\u00edguez Profesor Titular de Filosof\u00eda de l Derecho de la Universidade da Coru\u00f1a y Presidente del Consejo Gallego de Bio\u00e9tica 11:10 h. Novedades abor dadas por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a: internamiento en caso de trastorno mental y anonimato en la donaci\u00f3n de gametos Federico de Montalvo J\u00e4\u00e4skelainen Presidente del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a y Profesor Doctor de Derecho Constitucional del ICADE Comillas 12:30 h. Conclusiones. DAFO (I ): derechos de los pacientes Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas 13:20 h. Conclusiones. DAFO (II) : sistema sanitario p\u00fablico Jorge Tomillo Urbina 14:00 h. Clausura El presente seminario se configura como un programa que permite actualizar conocimientos y servir como foro de intercambio de informaci\u00f3n, buenas pr\u00e1cticas y reflexi\u00f3n, creando redes de conocimiento y reforzando v\u00ednculos rec\u00edprocos que redunden ulteriormente en una mejor calidad del servicio. Esta duod\u00e9cima edici\u00f3n persigue reflexionar sobre distintos temas candentes que presenta la prote cci\u00f3n jur\u00eddica del paciente, haciendo hincapi\u00e9 en el Derecho de da\u00f1os -responsabilidad por mala praxis en la asistencia sanitaria y responsabilidad por medicamentos y productos sanitarios de fectuosos- as\u00ed como en los desaf\u00edos jur\u00eddicos, \u00e9ticos y de gesti\u00f3n que plantean cuestione s como la eutanasia, el suicidio asistido, los tratamientos experimentales en enfermos terminales, las implicaciones de la inteli gencia artificial, el big data sanitario o, en general, los nuevos desarrollos producidos en la \u00e1mbito del derecho a protecci\u00f3n de la salud. Todas estas cuestiones estar\u00e1n a cargo de destacados especialistas del \u00e1mbito acad\u00e9mico, profesional y bio\u00e9tico. Se programa tambi\u00e9n una sesi\u00f3n monogr\u00e1fica interadministrativa dedicada a los profesionales sanitarios y la innovaci\u00f3n en salud , en tanto que aspectos nucleares en la protecci\u00f3n del paciente, y, por otro lado, una jornada de alcance internacional centrada en diversas cuestiones jur\u00eddicas de actualidad. Junto a ello se debatir\u00e1 el papel de la ficci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud median te un peque\u00f1o cine-forum. Se trata, en definitiva, de un amplio abanico de temas abordados desde una perspe ctiva deliberadamente interdisciplinar. De igual manera el seminario fomenta decididamente la participaci\u00f3n interactiva, ofreciendo a los asistentes la oportunidad de presentar comunicaciones libres que ser\u00e1n objeto de un programa vespertino paralelo. Tanto ponencias como comunicaciones que as\u00ed lo deseen podr\u00e1n ser remitidas despu\u00e9s de finalizado el seminario para su publicaci\u00f3n en una editorial jur\u00eddica especializa da. Los potenciales destinatarios de es te Encuentro son gestores del sistema sanitario, profesi onales sanitarios y jur\u00eddicos del Si stema Nacional de Salud, as\u00ed como titulados y estudiantes universitarios interesado s en el sistema sanitario, en la actualizaci\u00f3n de sus conocimientos y en la ampliaci\u00f3n de su networking. 17 LAS FINANZAS SOSTENIBLES Y SU IMPORTANCIA EN EL FUTURO DE LA ECONOM\u00cdA Direcci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Noceda Presidente de APIE (2002-2007) y Corresponsal de Econom\u00eda de El Pa\u00eds Amancio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Presidente de APIE (1999-2002) y Director de Diarioabierto Patrocinio: BBVA Colaboraci\u00f3n: APIE C\u00f3digo 64BE-Tarifa C-1 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile Del 17 al 21 de junio LUNES 17 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Pablo Hern\u00e1ndez de Cos Gobernador del Banco de Espa\u00f1a Carlos Torres Vila Presidente de BBVA 16:30 h. Los mercados ante el reto de unas finanzas sostenibles Javier Hernani Burzako Consejero Delegado de Bolsa y Mercados Espa\u00f1oles (BME) MARTES 18 9:30 h. La econom\u00eda de las plataformas Vicente Pascual Olmos Cabify 11:00 h. El sector del autom\u00f3vil ante el futuro Mario Armero Vicepresidente Ejecutivo de ANFAC 12:15 h. El sector financiero ante los nuevos retos. La banca \u00e9tica y responsable (I) C\u00e9sar Gonz\u00e1lez-Bueno Presidente de ING Espa\u00f1a 13:15 h. M Mikel Garc\u00eda-Prieto Director General de Triodos Bank en Espa\u00f1a 16:30 h. La importancia de la ciberseguridad en las finanzas sostenibles Luis Fernando Hern\u00e1ndez Garc\u00eda Coronel de la Guardia Civil y Director de la Divisi\u00f3n de Tecnolog\u00eda MI\u00c9RCOLES 19 9:30 h. El sector financiero ante los nuevos retos. La banca \u00e9tica y responsable (II) Jordi Gual Presidente de CaixaBank 11:00 h. J Jos\u00e9 Ignacio Goirigolzarri Presidente de Bankia 12:30 h. A Antonio Huertas Presidente de Mapfre 16:30 h. La opini\u00f3n de los sindicatos Unai Sordo Secretario General de CCOO 17:30 h. La agenda de las empresas. Opini\u00f3n de los empresarios Antonio Garamendi Presidente de la CEOE JUEVES 20 9:30 h. El sector financiero ante los nuevos retos. La banca \u00e9tica y responsable (III) Luis de Guindos Vicepresidente del Banco Central Europeo (BCE) 11:00 h. A Antonio Ballabriga Director Global de Negocio Responsable de BBVA 12:00 h. J Jos\u00e9 Mar\u00eda Rold\u00e1n Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Banca (AEB) 18 13:15 h. J Jos\u00e9 Luis Aguirre Presidente de Ibercaja 16:30 h. Visi\u00f3n de los organismos reguladores (I) Jaime Ponce Presidente del FROB VIERNES 21 9:30 h. Visi\u00f3n de los organismos reguladores (II) Sesi\u00f3n de clausura Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1 Presidente de la Autoridad Independie nte de Responsabilidad Fiscal (AIReF) 11:00 h. J Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Quemada Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) 12:30 h. S Sebasti\u00e1n Albella Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV) 13:30 h. Clausura La agenda sostenible de la comunidad financiera internacional establece una definici\u00f3n global de lo que significa ser un banco responsable y una empresa sostenible y que son el camino que deben se guir las entidades financieras y las empresas. Con el objetivo de marcar un futuro sostenible, el pasado noviembre Naciones Unidas lanz\u00f3 los Principios de Banca Responsable, al que se apuntaron 28 grandes entidades financieras de todo el mundo, entre ellas BBVA y Santander. El futuro pasa por financiar pensando en el futuro y los bancos son los que pueden canalizar fondos para sost ener las actividades sostenibles. En la Asamblea General de la ONU, en se ptiembre de 2019, se proceder\u00e1 a su firma de finitiva y hasta entonces todas las entidades, organismos y grupos de inter\u00e9s podr\u00e1n apor tar sus comentarios y sugerencias. 19 DIRECCI\u00d3N Diego Porras Torre Instituto de F\u00edsica Fundamental, CSIC SECRETAR\u00cdA Ram\u00f3n Aguado Sol\u00e1 Instituto de Ciencia de Ma teriales de Madrid, CSIC Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BM-Tarifa C-1 ECTS Aula: Faro de la Cerda Del 17 al 21 de junio LUNES 17 10:00 h. Opening 10:05 h. Introduction to quantum technologies and overview of the summer school. Diego Porras Torre 12:00 h. Principles of quantum computing. Examples of quantum algorithms and digital quantum computations Jos\u00e9 Ignacio Latorre Universitat de Barcelona 15:30 h. Quantum annealing with superconducting circuits Pol Forn D\u00edaz IFAE/Barcelona Superconducting Center Majorana States and topological superconductivity: towards topological quantum computing Ram\u00f3n Aguado Sol\u00e1 12:00 h. Quantum computing for financial applications Rom\u00e1n Or\u00fas Lacort Donostia International Physics Center 15:30 h. Practical session on IBM's cloud quantum computer Diego Porras Torre MI\u00c9RCOLES 19 9:30 h. Quantum Computing with Silicon qubits. Recent experimental progress Silvano de Franceschi Researcher CEA Grenoble 12:00 h. Quantum computing with Silicon: Introduction Mar\u00eda Jos\u00e9 Calder\u00f3n Prieto Instituto de Ciencia de Ma teriales de Madrid, CSIC 15:30 h. Round Table Ram\u00f3n Aguado Sol\u00e1 Mar\u00eda Jos\u00e9 Calder\u00f3n Prieto Jonathan Home ETH Zurich Leo Kouwenhoven QuTech & Microsoft Delft Andreas Wallraff ETH Zurich Moderaci\u00f3n Diego Porras Torre JUEVES 20 9:30 h. Towards Topological Majorana Qubits: experimental status and outlook Quantum Computation with Superconducting circuits. Introduction to superconducting circuit technology, recent experimental progress and outlook for applications Andreas Wallraff 15:30 h. Introduction to the principles of quantum current opportunities Ver\u00f3nica Fern\u00e1ndez M\u00e1rmol ITEFI-CESIC 20 VIERNES 21 9:30 h. Quantum computing with trapped ions: challenges and outlook for applications Jonathan Home 12:00 h. Quantum simulation with ultracold atoms Anna Sanpera Trigueros Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 13:30 h. Closing The Summer School on Quantum Technologies is primarily oriented to Master and PhD Students. We aim to provide a vision of quantum technologies with focus on various platforms like superconducting circuits, trapped atoms and semiconductors, as well a s an overview of applications in quantum computing, simulation and communication. The school's state-of-the-art in their respective fields as well as an outlook fo r the near- and long-term future. Students will also attend a practical session on quantum computing, as well as a round-table on the future of quantum technology. Students should have a degree in Physics or a related subject. It is essential that stu dents have a basis in Quantum Phys ics. Ideally students will also knowledge on Quantum Optics Solid-State Physics. Students with or Engineering may also attend the school, as long as they have the required quantum physics background. The school may also be useful for post-docs or re searchers seeking a first contact with the field of quantum technologies. By the end of the school, students will have acquired a wid e vision of the current state of quantum technologies which they can use as guide for their own researcH. They will also be able to understand the scientific challenges and professional opportunit ies in this exciting field. 21 DIRECCI\u00d3N Emilio Bouza Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Rafael Cant\u00f3n Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid Carmen Fari\u00f1as Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander SECRETAR\u00cdA Augusto Silva Director de Estrategias de Pacientes, MSD COORDINACI\u00d3N Y EDICI\u00d3N C\u00e9sar Nombela Cano Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Un iversidad Complutense, Director de la C\u00e1tedra Extraordinaria de Salu d, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP y Exrector de la UIMP (2013-2017) Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64CQ-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Paraninfo de la Magdalena 18 de junio MARTES 18 10:00 h. Presentaci\u00f3n de la Jornada Antonio L\u00f3pez Navas Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios 10:30 h. Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por virus en pacientes graves Jos\u00e9 Mar\u00eda Aguado Hospital Universitario Doce de Octubre, Madrid Marta Elena \u00c1lvarez-Arg\u00fcelles Hospital Universitario Central de Asturias Juli\u00e1n de la Torre Hospital Universitario Reina Sof\u00eda, C\u00f3rdoba \u00d3scar Len Abad Hospital Universitario Vall D'Hebron, Barcelona David Navarro Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia Carlos Vallejo Hospital Universitario, Donostia Moderaci\u00f3n Carmen Fari\u00f1as 12:15 h. Prevenci\u00f3n de la sobreinfecci\u00f3n bacteriana en situaciones cr\u00edticas Germ\u00e1n Bou Hospital Cl\u00ednico Universitario, A Coru\u00f1a Javier Cobo Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid Ricard Ferrer Hospital Vall d'Hebron, Barcelona Antonio Oliver Hospital Son Espases, Palma de Mallorca Patricia Ruiz-Garbajosa Hospital Ram\u00f3n y Cajal, Madrid Rafael Zaragoza Hospital Universitario Dr. Peset, Valencia Moderaci\u00f3n Rafael Cant\u00f3n Jordi Vila Hospital Cl\u00ednico, Barcelona 14:30 h. Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n f\u00fangica en el medio hospitalario Jos\u00e9 Ram\u00f3n Azanza Cl\u00ednica Universitaria de Navarra, Pamplona Jes\u00fas Fort\u00fan Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid Carolina Garc\u00eda Vidal Hospital Cl\u00ednico, Barcelona Isabel Ruiz Hospital Vall d'Hebron, Barcelona Miguel Salavert 22 Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe, Valencia Lourdes V\u00e1zquez Hospital Cl\u00ednico Universitario, Salamanca Moderaci\u00f3n Emilio Bouza Carlos Solano Hospital Cl\u00ednico Universitario, Valencia 16:00 h. Clausura Las resistencias a los antimicrobiano s, junto con los avances en enfermedades infeccios as, permiten plantear la prevenci\u00f3n de l a enfermedad como nuevo est\u00e1ndar de tratamiento pa ra los pacientes m\u00e1s fr\u00e1giles, ev itando de este modo la movilidad y mortalidad asociada a esta com\u00fan complicaci\u00f3n. De esta forma, se analizar\u00e1n las estrategias de prevenci\u00f3n de las enfermedades infeccio sas, revisando los temas de actualidad m\u00e1s destacados, su dimensi\u00f3n e impacto en el sistema sanitario. Se realizar\u00e1 mediante un formato de participaci\u00f3n denominado THINK TANK, que permitir\u00e1 una intervenci\u00f3n amena y din\u00e1mica con un sistema de preguntas cortas con respuestas breves con soporte de 3-4 dia positivas de difere ntes autoridades del sector salud, cl\u00ednicos , farmac\u00e9uticos de hospital, economistas y administraci\u00f3n p\u00fablica. Se estructurar\u00e1 la agenda en tres grandes bloques: Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por virus en pacientes graves Prevenci\u00f3n de la sobreinfecci\u00f3n bacteriana en situaciones cr\u00edticas Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n f\u00fangica en el medio hospitalario Nuestro Objetivo es ofrecer una informaci\u00f3n veraz y cient\u00edfica sobre la importancia de la prevenci\u00f3n de las enfermedades infecciosas, como herramienta frente a la lucha contra las resistencias a lo s antimicrobianos y como forma de mejorar los resultados en salud de los pacientes. La Jornada va dirigida a infect\u00f3logos, microbi\u00f3logos, hemat\u00f3logos, intensivistas, internistas geriatras y farmac\u00e9uticos de hosp ital,as\u00ed como gerentes y miembros de la administraci\u00f3n interesados en este tema de salud p\u00fablica. 23 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Carlos D\u00edez Gangas Profesor visitante de Fundamentos de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares, Economista y Profesor de ICADE Business School Pablo Gago Lorenzo Polit\u00f3logo Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B1-Tarifa C-1 ECTS Aula: Infantes 19, 20 y 21 de junio MI\u00c9RCOLES 19 9:30 h. Apertura del curso La Agenda 2030. Retos y compromisos glocales asociados a los ODS Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero Presidente de Espa\u00f1a (2004-2011) Eva D\u00edaz Tezanos Vicepresidenta del Gobierno de Cantabria (2015-19) 11:30 h. Impacto del cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a: amenazas, oportunidades y retos Leire Paj\u00edn Presidenta de Red Espa\u00f1ola para el Desarrollo Sostenible Miguel Aguado Arn\u00e1ez Consultor y divulgador en energ\u00eda y sostenibilidad 15:30 h. Movilidad, un reto tambi\u00e9n de sostenibilidad Sergio G\u00f3mez Director General Adjunto de Corporativo de Innovaci\u00f3n, Mapfre Yuri Fern\u00e1ndez Senior Communications Manager, UBER Madrid Jokin Lopetegui Corporate Development & New Business Manager en CAF-Construcciones y Auxiliar de Ferrocarriles JUEVES 20 9:30 h. Localizaci\u00f3n de ODS. La agenda 2030 desde el \u00e1mbito local: compromisos, retos y oportunidades Carmen S\u00e1nchez-Miranda Gallego Directora de la Oficina ONU-Habitat en Espa\u00f1a Jos\u00e9 Moises Mart\u00edn Carretero Economista y consultor internacional 11:30 h. Experiencias y me didas orientadas al logro de los ODS a nivel municipal Mariv\u00ed Monteser\u00edn Alcaldesa-Presidente de Avil\u00e9s Secundino Caso Roiz Alcalde-Presidente del Ayuntamiento de Pe\u00f1arrubia y Presidente del Grupo Asociaci\u00f3n Comarcal Saja-Nansa 15:30 h. Energ\u00edas sostenibles. Una reflexi\u00f3n en torno a la realidad y oportunidades de negocio Carlos Mario G\u00f3mez G\u00f3mez Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda de la Universidad de Alcal\u00e1 de Hen\u00e1res Sebasti\u00e1n Mart\u00ednez Graciano Empresario Sector Energ\u00eda Solar VIERNES 21 9:30 h. Retos y respuestas desde la alianza en tre actores institucionale s y sociedad civil Federico Buyolo Garc\u00eda Director de la Oficina Alto Comisionado para la Agenda 2030 en Gobierno de Espa\u00f1a Pedro Manuel Moreno Fern\u00e1ndez Jefe de Gabinete de la Secretar\u00eda General Iberoamericana (SEGIB) 12:00 h. Clausura Jos\u00e9 Carlos D\u00edez Gangas En un mundo y realidad marcada por la polarizaci\u00f3n social y pol\u00edtica el desarrollo sostenible encarna uno de los principales debates en donde la contraposici\u00f3n de posturas se manifiesta m\u00e1s claramente, aun cuando su complejidad e implicaciones exigen un mayor compromiso colectivo y consenso en su abordaje. El curso, Los Objetivos de Desarrollo Sostenible: un compromiso y realidad emergente en un mundo polarizado, abordar\u00e1 cuestiones centrales en el debate pol\u00edtico actual, profundizando en aquellas dimensiones y oportunidades presentes y futuras asociados al compromiso global de la Agenda 2030, y a la necesidad de impulsar medidas de corresponsabilidad entre las administraciones, sectores acad\u00e9mico y empresarial y de la sociedad en su conjunto. 24 \u00bfCu\u00e1les son los principales impactos del cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a?, \u00bfqu\u00e9 sectores y pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales debieran ser priorizados para el desarrollo sostenible nacional?, o \u00bfqu\u00e9 oportunidades de empleo y crecimiento inclusivo existen en sectores de futuro e industrias sosten ibles?, son algunas de las preguntas a abordar en el marco de ponencias acad\u00e9micas y debates a cargo de l\u00edderes pol\u00edticos, econ\u00f3micos y social es, desde un enfoque de interdependencia entre econom\u00eda, medioambiente y bienestar. El curso va as\u00ed destinado a alumnos interesados en conocer, participar y/o profundizar en este debate, ya sea desde una perspectiva acad\u00e9mica, profesional o c\u00edvica, sensibles a la nece sidad de avanzar y contribuir a la adopci\u00f3n de medidas de corresponsabilidad global en la lucha contra el calentamiento global, el logro de los objetivos de desarrollo nacional y un crecimiento econ\u00f3mico con la premisa de no comprometer las condicione s de vida y recursos de las generaciones futuras sin dejar a nadie atr\u00e1s. 25 DIRECCI\u00d3N Pedro Luis M\u00e9lida Comisario General de Polic\u00eda Cient\u00edfica de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica (CGPC) SECRETAR\u00cdA Mar\u00eda Jes\u00fas Llorente \u00c1rea de publicaciones de la Subdirecci\u00f3n General del Gabinete T\u00e9cnico de la Direcci\u00f3n General de la Polic\u00eda Patrocinio: Fundaci\u00f3n Polic\u00eda Espa\u00f1ola; Caixa Bank y Obra Social la Caixa Colaboraci\u00f3n: Cuerpo Nacional de Polic\u00eda C\u00f3digo 64BS-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Bringas 19, 20 y 21 de junio MI\u00c9RCOLES 19 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. El Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses Manuel Jes\u00fas Dolz Lago Secretario de Estado de Justicia 12:00 h. De la lupa a la acreditaci\u00f3n Mar\u00eda Lourdes Honorato Vallejo Inspectora Jefa del CNP y Jefa de Servicio de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 13:00 h. El rostro: del bertillonaje a la inteligencia artificial Sergio Castro Mart\u00ednez Inspector CNP y Jefe de Grupo de Estudios Fis ion\u00f3micos de la Unidad de Identificaci\u00f3n de la CGPC 15:30 h. Insectos \u00bfayudan en la resoluci\u00f3n de un caso? Ana Mar\u00eda Garc\u00eda-Rojo Gamb\u00edn Responsable de Entomolog\u00eda Forense de la Secci\u00f3n de T\u00e9cnicas de Identific aci\u00f3n de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 16:30 h. Las armas de fuego y la bal\u00edstica forense en Espa\u00f1a Ovidio Adolfo Busta Olivar Inspector Jefe, Servicio T\u00e9cnica Policial de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica JUEVES 20 9:30 h. Discrepancias y normalizaci\u00f3n en la nomenclatura de la identificaci\u00f3n desde la perspectiva de la Antropolog\u00eda Forense Francisco Etxeberria Gabilondo Antrop\u00f3logo y Profesor Titular de Medicina Legal y Fore nse de la Universid ad del Pa\u00eds Vasco 10:30 h. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del ADN. 25 a\u00f1os de ciencia contra el crimen: de los grupos sangu\u00edneos al ADN Lourdes Prieto Solla Responsable de I+D del Laborato rio de Biolog\u00eda-ADN de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 12:00 h. Evoluci\u00f3n de las ciencias forenses. La aportaci\u00f3n de la polic\u00eda cient\u00edfica Edmundo Gerez Valls Comisario Principal del CNP y Secretario General de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 13:00 h. Ac\u00fastica Forense: de Anabel Segura a la \"Operaci\u00f3n Beato\" Carlos Delgado Romero Jefe de Secci\u00f3n de Ac\u00fastica Forense de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 15:30 h. De la fotograf\u00eda a la Infograf\u00eda: evoluci\u00f3n de la fijaci\u00f3n gr\u00e1fica de la escena Jacobo Orellana Su\u00e1rez Inspector del CNP y Jefe de Grupo de Infograf\u00eda Forense de la Unidad Central de Coor dinaci\u00f3n Operativa de la CGPC 16:30 h. De Pr\u00fcm la interope rabilidad; Papel de la biometr\u00eda Luis Hern\u00e1ndez-Hurtado Garc\u00eda Comisario del CNP y Jefe de la Unidad Central de Investigac i\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica de la CGPC VIERNES 21 9:30 h. I+D+i en el campo de la seguridad p\u00fablica \u00d3scar Ruiz Barba Inspector Jefe del CNA de la Secci\u00f3 n de Relaciones Internacionales, Institucionales e I+D. CGPC 10:30 h. Importancia de la Polic\u00eda Cient\u00edfica en el desarrollo de conceptos procesales penales. Contribucioes para una nueva vi si\u00f3n Carlos Alberto Lopes Farinha Director Nacional Adjunto de la Polic\u00eda Judiciaria de Portugal 12:00 h. Pericial cient\u00edfica en el proceso penal: visi\u00f3n pr\u00e1ctica Lorenzo del R\u00edo Fern\u00e1ndez 26 Presidente Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda 13:00 h. Clausura Desde hace 108 a\u00f1os, cuando se cre\u00f3 el servicio de identificaci\u00f3n dactilar en la Polic\u00eda Espa\u00f1ola, la ciencia forense ha ido evolucionando de forma paulatina, incorporando, los avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos a la investigaci\u00f3n, convirti\u00e9ndose en pi eza clave de las pesquisas policiales y los atestados judiciales, con la aportaci\u00f3n de la pr ueba al proceso penal; la ciencia al se rvicio de la justicia. En todos esos a\u00f1os ese servicio de identificaci\u00f3n, fue pasando por diferentes dependencias org\u00e1nicas y funcionales, hasta que, sesenta a\u00f1os despu\u00e9s de que se reconociera car\u00e1cter oficial al Servicio de Identificaci\u00f3n, el Ministro de Justicia e Interior, firm\u00f3 el Real Decreto 1334/94 de 20 de junio, de estructura del nuevo Ministerio en el que se creaban cinco Comisar\u00edas Generales, con nivel org\u00e1nico de Subdirecci\u00f3n General, una de las cuales era la de Polic\u00eda Cient\u00edfica. Que en su art\u00edculo 15 desarrolla la s funciones de este nuevo \u00f3rgano directivo: \"e) A la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica le corresponde elaborar los informes periciales y documentales que le sean encomendados por los \u00d3rganos Judiciales\". La conversi\u00f3n en Comisaria General vino a suponer una autonom\u00eda importan te en aspectos como personal, presupuestos, organizaci\u00f3n, desarrollo, etc. Esto hizo posible qu e la Polic\u00eda Cient\u00edfica creciese de una manera s\u00fabitaen su fin principal de la investigaci\u00f3n criminal mediante la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos cient\u00edficos, y de la recopilaci\u00f3n probatoria para la imputaci\u00f3n o exculpaci\u00f3n del delito. Igualmente fue desarrollando una intensa actividad en el seno de la Uni\u00f3n Europea, en igualdad con otra s polic\u00edas dedicadas a esta disciplina y que en la mayor\u00eda de pa\u00edses forman una unidad, grupo o departamento propio dentro de los cuerpos policiales. Desde ese punto de inflexi\u00f3n que se produjo hace 25 a\u00f1os hasta la actualidad, se van produciendo aportaciones al acervo cient\u00edfico de la Polic\u00eda Cient\u00edfica, con la incorporaci\u00f3n de nuevas actividades de investigaci\u00f3n. De esta manera se ir\u00e1 consolidando, regulando legalmente y automatizando una t\u00e9cnica tan importante como el ADN, que nace casi a la vez que la Comisar\u00eda General. Igualmente contribuimos a crear la red de laboratorios forenses de Europa (ENFSI) o Iberoamericana (AICEF), y a desarrollar la cooperaci\u00f3n en diferentes materias, en lo que se conoci\u00f3 como el Tratado de Pr\u00fcm. A partir de ese Real Decreto la actividad de la Comisar\u00eda General se desarrolla de forma r\u00e1pida, con la incorporaci\u00f3n de nueva s formas de investigaci\u00f3n cient\u00edfica, como las Trazas Instrumentales , la Antropolog\u00eda, la Ingenier\u00eda e Inform\u00e1tica Forense, la Entomolog\u00eda forense, la Identificaci\u00f3n de personas en grandes cat\u00e1strofes o suceso s de v\u00edctimas m\u00faltiples, la Infograf\u00eda forens e, la Ac\u00fastica forense, etc. Adem\u00e1s de esta incorporaci\u00f3n de nuevas formas, tambi\u00e9n se realiza en estos a\u00f1os la tecnificaci\u00f3n en todas las disciplinas, como las diferentes ampliaciones en las prestaciones de identificaci\u00f3n biom\u00e9trica con el SAID; la robotizaci\u00f3n en las t\u00e9cnicas de ADN, la llegada del IBIS a Bal\u00edstica, de nuevos elementos microsc\u00f3picos de detecci\u00f3n en documentos, de la fotograf\u00eda en color y digital, de las c\u00e1maras de 360 \u00ba; de los nuevos reveladore s qu\u00edmicos; los programas de retrato hablado, etc. Los manuales de Normas de procedimiento y de Calidad, que supusiero n la base de la acreditaci\u00f3n de calidad. Algunos estudiosos indican que en Polic\u00eda Cient\u00edfica se a\u00fanan tres elementos clave e ineludibles en Polic\u00eda Cient\u00edfica, como s on: la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y la formaci\u00f3n. Dentro de este \u00faltimo elemento es el que desarrolla las jornadas de este curso de verano en el que se expondr\u00e1n las capacidades t\u00e9cnicas de los laboratorios policiales en todas sus especialidades y su aplicaci \u00f3n a la investigaci\u00f3n criminal\u00edstica, sin olvidar el marco jur\u00eddico legal y la importancia de la cooperaci\u00f3n internacional. 27 DIRECCI\u00d3N Diego Clemente L\u00f3pez Investigador Principal del Grupo de Neuroinmuno-Reparaci\u00f3n del Hospital Nacional de Parapl\u00e9jico s, Toledo y Red Espa\u00f1ola de Esclerosis M\u00faltiple-REEM SECRETAR\u00cdA Bego\u00f1a Aguilar Zambalamberri Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Esclerosis M\u00faltiple, Toledo (ADEM-TO) Patrocinio; Novartis Farmac\u00e9utica, S.A.; Roche Farma S. A. y Merck, S.L.U. Colaboraci\u00f3n: Instituto de Salud Carlos III (Red Espa\u00f1ola de Esclerosis M\u00faltiple-REEM) C\u00f3digo 64BT-Tarifa D-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 19, 20 y 21 de junio MI\u00c9RCOLES 19 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Bego\u00f1a Aguilar Zambalamberri Diego Clemente L\u00f3pez LA GLOBALIDAD DE LA ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 10:00 h. Asignaturas pend ientes en la esclerosis m\u00faltiple Virginia Meca Lallana Responsable de la Unidad de Enfermedades Desmielinizante s del Hospital Universitario de La Princesa, Madrid y Red Espa\u00f1ola de Esclerosis M\u00faltiple-REEM 11:00 h. Emociones y conducta en la esclerosis m\u00faltiple Fabiola Garc\u00eda Vaz Neuropsic\u00f3loga, Departamento de Psicolog\u00eda Experimental, Procesos Psicol\u00f3gicos y Logopedia de la Universidad Complutense de Madrid y Unidad de Enfermedades Desmielinizantes, Hospital de la Princesa, Madrid 12:30 h. Impacto social y econ\u00f3mico de la esclerosis m\u00faltiple Renata Villoro Vald\u00e9s Vicepresidenta de la Fundaci\u00f3n Weber 15:30 h. La esclerosis m\u00faltiple como enfermedad global: la visi\u00f3n desde Latinoam\u00e9rica Fernando Hamuy D\u00edaz de Bedoya Neur\u00f3logo y Presidente del Comit\u00e9 Latinoamericano para la Investigaci\u00f3n y Tratamiento de la Esclerosis M\u00faltiple (LACTRIMS), Asunci\u00f3n, Paraguay 16:30 h. Mesa redonda. Dialogando sobre esclerosis m\u00faltip le. Aspectos extra-m\u00e9dicos en el abordaje de la patolog\u00eda como realidad social Fernando Hamuy D\u00edaz de Bedoya Mar\u00eda Luisa Mart\u00ednez Gin\u00e9s Responsable de la Unidad de Enf ermedades Desmielinizantes del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospit al. Hospital General Universitar io Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Fabiola Garc\u00eda Vaz Renata Villoro Vald\u00e9s Lorena L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Presidenta de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Castilla y Le\u00f3n de Esclerosis M\u00faltiple (FACALEM), Le\u00f3n Ana Polanco \u00c1lvarez Directora de Market Access y Corporate Affairs de Merck Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Bego\u00f1a Aguilar Zambalamberri JUEVES 20 INVESTIGACI\u00d3N EN NEUROINMUNOLOG\u00cdA 9:30 h. Poder remielinizador de la respuesta inmune adaptativa en esclerosis m\u00faltiple Denise Fitzgerald Regenerative NeuroImmunology Group, School of Medi cine, Dentistry and Biomedical Science s, Queen's UIniversity Belfast, Belfast , Reino Unido 10:30 h. Las c\u00e9lulas mieloides supresoras como bioindicadores de severidad en la esclerosis m\u00faltiple: de la modelizaci\u00f3n a la realidad cl\u00ednica Diego Clemente L\u00f3pez 12:00 h. Mecanismo de acci\u00f3n de los cannabinoides en el modelo animal de esclerosis m\u00faltiple, encefalomielis autoinmune experimental Antonio J. S\u00e1nchez L\u00f3pez Unidad de Neuroinmunolog\u00eda del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Puerta de Hierro-Segovia de Arana del Hospital Universitari o Puerta de Hierro, Majadahonda, Madrid 28 Red Espa\u00f1ola de Esclerosis M\u00faltiple-REEM 13:00 h. Futuro de los probi\u00f3ticos como herramienta terap\u00e9utica en es clerosis m\u00faltiple Carmen Espejo Ruiz Grupo de Neuroinmunolog\u00eda Cl\u00ednica de la Unidad de Investigaci\u00f3n del Hospital Universitario Valle de Hebr\u00f3n (VHIR), Centro de Esclerosis M\u00faltiple de Catalu\u00f1a (Cemcat), Barcelona, Espa\u00f1a y Red Espa\u00f1ola de Esclerosis M\u00faltiple-REEM 15:30 h. Mesa redonda. La remielinizaci\u00f3n en la esclerosis m\u00faltip le: \u00bfcu\u00e1ndo y para cu\u00e1ndo? Denise Fitzgerald Daniel Ontaneda Case Western Reserve University. Cleveland Clinic, Cleveland, EE.UU Carmen Espejo Ruiz Alex Rovira Ca\u00f1ellas Secci\u00f3n de Neurorradiolog\u00eda, Hospital Universitario Valle de Hebr\u00f3n, Barcelona y Red Espa\u00f1ola de Esclerosis M\u00faltiple Moderaci\u00f3n Diego Clemente L\u00f3pez VIERNES 21 LA NEURODEGENERACI\u00d3N EN ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE 9:30 h. La esclerosis m\u00faltiple mielocortical: una nueva forma de esclerosis m\u00faltiple Daniel Ontaneda 10:30 h. La neuroimagen como metodolog\u00eda para la medida de neurodegeneraci\u00f3n y deterioro cognitivo en esclerosis m\u00faltiple Alex Rovira Ca\u00f1ellas 12:00 h. Fisioterapia en la esclerosis m\u00faltip le: mitos y realidades sobre la neurodegeneraci\u00f3n y la funcionalidad Roberto Cano de la Cuerda Facultad de Ciencias de la Salud de la Un iversidad Rey Juan Carlos, Alcorc\u00f3n, Madrid 13:30 h. Clausura La esclerosis m\u00faltiple es una enfermedad desmielinizante, inflamatoria y neurodegenerativa que afecta al sistema nervioso centr al, debuta principalmente en adultos j\u00f3venes y en mujeres y, a d\u00eda de hoy, no tiene cura. Una vez diagnosticada, se ha conseguido frenar o ralentizar el curso cl\u00ednico de la enfermedad y, por tanto, la discapacidad, pero no en todos los tipos de pacientes. L a naturaleza \"m\u00faltiple\" y \"caprichosa\" de esta enfermedad hace que el manejo de las personas que la presentan necesite de un enfoque hol\u00edstico, ya que afecta a diferentes aspectos de la persona, tanto m\u00e9dicos como psicosociales. En el presente Encuentr o abordaremos esta poli\u00e9drica patolog\u00eda desde tres puntos de vista diferentes pero relacionados: i) el manejo m\u00e9dico y no m\u00e9dico global, actual y futuro de la patolog\u00eda, as\u00ed como sus costes socioec on\u00f3micos a nivel nacional e internacional, ii) los \u00faltimos avances en investigaci\u00f3n en neuroinmunolog\u00eda relacionada con la esclerosis m\u00faltip le y iii) la neurodegeneraci\u00f3n asociada a la patolog\u00eda. Con ello, se pretende mostrar un enfoque multidisciplinar y amplio, complementario e imprescindible entre los difere ntes profesionales que participan en la b\u00fasqueda de la mejora de la calidad de vida de las personas afe ctadas por la esclerosis m\u00faltiple, haciendo hincapi\u00e9 en sus necesidades y valo rando la importancia de la investigaci\u00f3n como pieza clave para avanzar en el control y diagn\u00f3stico temprano de esta patolog\u00eda. Este Encuentro va dirigido a un perfil amplio de alumnado que va desde profesionales de la salud, tanto m\u00e9dicos como enfermer\u00eda, profesionales de la investigaci\u00f3n, ya sea cl\u00ednica o b\u00e1sica, profesionales de la rehabilitaci\u00f3n integral de la perso na con esclerosis m\u00faltiple (f isioterapeutas, terapeutas ocupacionales, logopedas, psic\u00f3logos/as), trabajado res/as sociales) hasta las propias personas afectadas que deseen conocer m\u00e1s sobre el manejo e inves tigaci\u00f3n, b\u00e1sica y cl\u00ednica, en su enfermedad. Nuestra idea es mostrar un curso transversal por el que lo s profesionales de unas \u00e1reas aprendan lo que hacen los de \u00e1reas paralelas. 29 DIRECCI\u00d3N Julio Pascual G\u00f3mez Neur\u00f3logo y Director-Gerente del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Luis Pablo J\u00falvez Jefe de Servicio de Oftalmolog\u00eda, Sectores Zaragoza I y II del Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza SECRETAR\u00cdA Concha Mart\u00ednez Cano Directora de Relaciones Institucionales y Market Access, Allergan, S.A. Organizado en colaboraci\u00f3n con Allergan, S.A. C\u00f3digo 64DF-Tarifa D-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Pedro Salinas 20 y 21 de junio JUEVES 20 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Luis Pablo J\u00falvez Julio Pascual G\u00f3mez 9:45 h. Factores Clave para el desarrollo de EAR (Equipos de Alto Rendimiento) en organizaciones hospitalarias y de salud: Una reflexi\u00f3n pr\u00e1ctica para alinear estrategia, personas y procesos Miguel Arjona Torres Director del Instituto de Innovaci\u00f3n y Estrategia Aplicada y Consejero del IMW 11:30 h. Apertura oficial del curso Mar\u00eda Luisa Real Gonz\u00e1lez Consejera de Sanidad de l Gobierno de Cantabria 12:15 h. Retos y oportunid ades en el dise\u00f1o de la estrategia para una gesti\u00f3n eficiente en organizaciones hospitalarias y de salud: Cu\u00e1ndo y c\u00f3mo identificar la necesidad y decidir nuevo enfoque Rub\u00e9n Llop Ruiz Socio fundador de Institute for Transformational Leadership (IfTL) 15:30 h. C\u00f3mo desarrollar EAR (Equipos de Alto Rendimiento) en salud: Un modelo basado en las personas. Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de herramientas de gesti\u00f3n Miguel Arjona Torres VIERNES 21 DOS SESIONES PR\u00c1CTICAS CON DISCUSI\u00d3N DE UN CASO PR\u00c1CTICO 9:30 h. 1. Experiencia en Unidades de Retina Luis Pablo J\u00falvez \u00d3scar Ruiz Moreno Jefe de Secci\u00f3n de Oftalmolog\u00eda del Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza 10:30 h. 2. Experiencia en Unidades de Cefaleas Julio Pascual G\u00f3mez Patricia Pozo Rosich Neur\u00f3loga, Responsable de la Unidad de Cefalea y Grupo de Investigaci\u00f3n en Cefalea del Hospital Vall d'Hebron-VHIR, Barcelona y Fundadora e impulsora midolordecabeza.org LIDERAZGO Y GESTI\u00d3N DEL CAMBIO HACIA LA TRANSFORMACI\u00d3N. NUEVO ENFOQUE ESTRAT\u00c9GICO, GESTI\u00d3N DE ALTO RENDIMIENTO EN UNIDADES HOSPITALARIAS 12:30 h. Integraci\u00f3n en la cadena asistencial y orientaci\u00f3n a resultados en salud Rub\u00e9n Llop Ruiz 14:15 h. Clausura Luis Pablo J\u00falvez Julio Pascual G\u00f3mez El encuentro que permite reflexionar sobre tres enfoques fundamentales par a afrontar los retos de las organizaciones de salud a medio y largo plazo o la visi\u00f3n estrat\u00e9gica, o la calidad asistencial en los procesos de salud o la gesti\u00f3n de las personas com o el activo clave \u00b7 Desarrollar un modelo, GESTION DE ALTO RENDIMIENTO EN UNIDADES HOSPITALARIAS, que permita obtener el m\u00e1ximo potencial del equipo de profesionales en salud necesita una reflexi \u00f3n sobre las competen cias no t\u00e9cnicas y su desarrollo . Las competencias no t\u00e9cnicas se integran con las t\u00e9cnicas en el desarrollo de EAR y son clave para el \"patient care\" y la calid ad percibida. Liderar y gestionar el cambio en UNIDADES HOSPITALARIAS DE ALTO RENDIMIENTO para desarrollar competencias t\u00e9cnicas en cuanto a procesos en entorno hospitalario, para conseguir la eficiencia en los procesos, su integraci\u00f3n en la cadena asistencia l y resultados en salud. Compartir experiencias del desa rrollo de Unidades Hospitalarias en Retina y Cefaleas: Abordaje, desarrollo, implementaci\u00f3n, evoluci\u00f3n, ventajas e inconvenientes. 30 Encuentro dirigido a todos los integrantes de la cadena asistencial sanitaria que intervengan en un proceso y equipo para desarrollar unidades de alto rendimiento: Gestores de la Administraci\u00f3n sanit aria involucrados en la gesti\u00f3n de equipos y proce sos asistenciales, Gestores de la Administraci\u00f3n Sanitaria de las CCAA, Gestores de Hospitales, M\u00e9dicos de Hospitales de Servicios de Oftalmolog\u00eda y Neurolog\u00eda y Farmac\u00e9uticos de Hospital. 31 DIRECCI\u00d3N Alejandro Melle Hern\u00e1ndez Catedr\u00e1tico de la Universida d Complutense de Madrid SECRETAR\u00cdA Carlos Galindo Pastor Profesor Titular de la Universitat Jaume I de Castell\u00f3n Organizada en colaboraci\u00f3n con la RSME C\u00f3digo 64AO-Tarifa C-1 ECTS Aula: Riancho Del 24 al 28 de junio LUNES 24 10:00 h. Opening 10:15 h. Introduction to motivic Poincar\u00e9 series (I) Sabir Gusein-Zade Lomonosov Moscow State University 11:30 h. Coordination-Exercise Session (I) Julio Jos\u00e9 Moyano Fern\u00e1ndez Universitat Jaume I de Castell\u00f3 12:00 h. Introduction to the singularities of plane curves (I) Francisco Jos\u00e9 Monserrat Delpalillo Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia 15:30 h. Introduction to p-adic analysis (I) Wilson \u00c1lvaro Z\u00fa\u00f1iga Galindo Centro de Investigaci\u00f3n y de Estudios Avanzados del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional 16:30 h. Introduction to motivic Poincar\u00e9 series motivic Poincar\u00e9 series (III) Sabir Gusein-Zade 11:00 h. Coordination-Exercise Session (II) Julio Jos\u00e9 Moyano Fern\u00e1ndez 11:30 h. Introduction to p-adic analysis (II) Wilson \u00c1lvaro Z\u00fa\u00f1iga Galindo 12:30 h. Introduction to motivic Poincar\u00e9 series (IV) Sabir Gusein-Zade 15:30 h. Introduction to local zeta functions (I) Willem Veys University of Leuven (KU Leuven) 16:30 h. Introduction to the singularities of plane curves (II) Francisco Jos\u00e9 Monserrat Delpalillo 19:00 h. Exile of Spanish science and its consequences. The mathematical influence of Llu\u00eds A. Santal\u00f3 Sors. Antonio Campillo MI\u00c9RCOLES 26 9:30 h. Introduction to the sing ularities of plane curves (III) Francisco Jos\u00e9 Monserrat Delpalillo 11:00 h. Coordination-Exercise Session (III) Julio Jos\u00e9 Moyano Fern\u00e1ndez 11:30 h. Introduction to p-adic analysis (III) Wilson \u00c1lvaro Z\u00fa\u00f1iga Galindo 12:30 h. Introduction to the singularities of plane curves (IV) Francisco Jos\u00e9 Monserrat Delpalillo 15:30 h. Poincar\u00e9 series and topology F\u00e9lix Delgado de la Mata Universidad de Valladolid 32 16:15 h. On Archimedean zeta functions and Newton polyhedra Edwin Le\u00f3n Cardenal Centro de Investigaci\u00f3n en Matem\u00e1ticas, CONACYT 19:00 h. Professors of Mathematics in the re publican exile. The case of Llu\u00eds A. Santal\u00f3 Sors Luis Espa\u00f1ol Gonz\u00e1lez JUEVES 27 9:30 h. Introduction to p-adic analysis (IV) Wilson \u00c1lvaro Z\u00fa\u00f1iga Galindo 11:00 h. Coordination-Exercise Session (IV) Julio Jos\u00e9 Moyano Fern\u00e1ndez 11:30 h. Introduction to local zeta functions (II) Willem Veys 15:30 h. Introduction to local zeta functions (III) Willem Veys 16:30 h. A tour on p-adic string theory Juan Manuel Burgos CONACYT Researcher 17:15 h. p-adic electrostatics Christopher Santal\u00f3 Sors: His research Xamb\u00f3-Descamps VIERNES 28 9:30 h. Introduction to p-adic analysis (V) Wilson \u00c1lvaro Z\u00fa\u00f1iga Galindo 10:30 h. Coordination-Exercise Session (V) Julio Jos\u00e9 Moyano Fern\u00e1ndez 11:30 h. Introduction to local zeta functions (IV) Willem Veys 13:00 h. Closing The school aims to provide an introduction to a very dynamic area of research that lies at the intersection of number theory, p - adic analysis, algebraic geometry and singularity theory. In this area, the local functions (p-adic, archimedean, motivic, etc) and with filtrations play a central role.The local zeta functions were introduced in the 50s by I. M. Gel'fand and G. E. Shilov. Later, in the 70s, J.-I. Igusa developed a uniform the ory for local zeta functions and oscillatory integrals, with a polynomial phase, on fi elds of characteristic zero. In the p-adic case t he local zeta functions are related to the number of solutions of polynomial congruences and certain exponential sums. There are many (very difficult) conjectures that connect the poles of the local zeta functions with the topology of complex singularities.Rece ntly J. Denef and zeta constitute a vast extension of the p-adic Igusa zeta functions. Another important object is the Poincar\u00e9 series introduced by Campillo, and Gusein-Zade, topology of complex singularities.This summer school proposes four courses which give an sessions present current related research problems. The school is ai med at doctoral and postdoctoral students working on topics broadly connected to the topics in the school. 33 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 F\u00e9lix Sanz Sanz Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad Complutense de Madrid y Director de Estudios Tributarios de Funcas Desiderio Romero Jord\u00e1n Profesor Titular de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad Rey Juan Carlos e Investigador Asociado de Funcas Organizado en colaboraci\u00f3n con FUNCAS C\u00f3digo 64BG-Tarifa C-1 ECTS Aula: Biblioteca Del 24 al 28 de junio LUNES 24 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Desiderio Romero Jord\u00e1n Jos\u00e9 F\u00e9lix Sanz Sanz COYUNTURA DE LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA 10:30 h. La coyuntura de la econom\u00eda espa\u00f1ola en el contexto actual Raymond Torres Mart\u00edn Director de Coyuntura y Econom\u00eda Internacional, Funcas 11:30 h. El papel del Sector Exterior en la evoluci\u00f3n reciente de la econom\u00eda espa\u00f1ola Mar\u00eda Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Economista Senior de la Direcci\u00f3n de Coyuntura y Estad\u00edstica, Funcas 13:00 h. El nuevo orden de l comercio internacional \u00bfestamos ante un cambio estructural? Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez Serrano Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad de Valencia 16:00 h. Mesa redonda. \u00bfA qu\u00e9 retos se enfrenta la econom\u00eda espa\u00f1ola en el actual contexto econ\u00f3mico? Mar\u00eda Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez Serrano Raymond Torres Mart\u00edn MARTES 25 CONFERENCIA INAUGURAL 9:30 h. Presentaci\u00f3n Carlos Oca\u00f1a Director General de Funcas La econom\u00eda espa\u00f1ola despu\u00e9s de un lustro de crecimiento: perspectivas y retos \u00d3scar Arce Director General de Econom\u00eda y Estad\u00edstica del Banco de Espa\u00f1a EL PAPEL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA EN EL COMERCIO INTERNACIONAL 10:30 h. La estrategia comercial de la Uni\u00f3n Europea en perspectiva Mar\u00eda Cruz Navarro Profesora Titular de Econom\u00eda Aplica da de la Universidad de La Rioja 11:30 h. La Uni\u00f3n Europea en el nuevo contexto comercial mundial Mar\u00eda Luisa Poncela Asesora vocal del Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades 13:00 h. Efectos del Brexit sobre el comercio y la actividad econ\u00f3mica Mar\u00eda de la Concepci\u00f3n Latorre Profesora Titular de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad Complutense de Madrid 16:00 h. Mesa redonda. \u00bfCu\u00e1l es el papel de la Uni\u00f3n Europea en el nuevo orden del comercio internacional? Mar\u00eda Cruz Navarro Mar\u00eda Luisa Poncela Mar\u00eda de la Concepci\u00f3n Latorre MI\u00c9RCOLES 26 ESPA\u00d1A Y EL COMERCIO INTERNACIONAL 10:30 h. El comercio entre las regiones espa\u00f1olas Carlos Llano Profesor Titular de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 34 11:30 h. \u00bfEs el mercado espa\u00f1ol m\u00e1s accesible por su demanda exterior? Carmen Fillat Profesora Titular de Econom\u00eda Aplica da de la Universidad de Zaragoza 13:00 h. El ajuste por cuenta corriente de la econom\u00eda espa\u00f1ola: \u00bfun cambio estructural o transitorio? Enrique Moral Benito Jefe de la Divisi\u00f3n de An\u00e1lisis Sectorial del Banco de Espa\u00f1a 16:00 h. Mesa redonda. Los retos de la econom\u00eda espa\u00f1ola para fortalecer el comercio regional dentro y fuera de Espa\u00f1a Carlos Llano Carmen Fillat Enrique Moral Benito JUEVES 27 COMPETITIVIDAD DE LA EMPRESA ESPA\u00d1OLA 10:00 h. Beneficio s empresariales y competitividad en la UEM Javier Vall\u00e9s Banco de Espa\u00f1a 10:45 h. Innovaci\u00f3n y Productividad: desaf\u00edos para las Empresas Espa\u00f1olas Emilio Huerta Catedr\u00e1tico de Organizaci\u00f3n de Empresas de la Universidad P\u00fablica de Navarra y Coor dinador del Observatorio Funcas Empresa e Industria Espa\u00f1ola 11:45 h. Las pol\u00edticas de recursos humanos en las em presas espa\u00f1olas: comparaci\u00f3 n con la Uni\u00f3n Europea Pedro Ort\u00edn Catedr\u00e1tico de Organizaci\u00f3n de Empresas de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona VIERNES 28 10:30 h. CONFERENCIA CIERRE Hacia la desintegraci\u00f3n de la segunda globalizaci\u00f3n: del proteccionismo sigiloso a las guerras comerciales Francisco Com\u00edn Com\u00edn Catedr\u00e1tico de Historia Econ\u00f3mica de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares 11:30 h. Clausura Jos\u00e9 F\u00e9lix Sanz Sanz Desiderio Romero Jord\u00e1n Este curso tiene como principal meta ahondar en las expectativas futuras de la Econom\u00eda espa\u00f1ola. Para ello, se profundizar\u00e1 en las opciones existentes de la pol\u00edtica fiscal, monetaria, financiera y comercial. Se contar\u00e1 con ponentes de primera l\u00ednea, muc hos de ellos protagonistas activos de la realidad econ\u00f3mica actual. El perfil \u00f3ptimo del alumno es un estudiante de \u00faltimo curso de grado o alumno de M\u00e1ster en Econom\u00eda. Tambi\u00e9n se considera oportuna la asistencia de profesionales vinculados con el mundo econ\u00f3mico-financiero. 35 DIRECCI\u00d3N Daniel L\u00f3pez Garc\u00eda Cient\u00edfico Titular y Director del Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Pol\u00edmeros (ICTP), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) SECRETAR\u00cdA Gema Rodr\u00edguez Crespo Responsable del Servicio de Promoci\u00f3n y Divulgaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n del Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Pol\u00edmeros (ICT P), Consejo Superior de Inve stigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BR-Tarifa C-1 ECTS Aula: Infantes Del 24 al 28 de junio LUNES 24 10:00 h. Introducci\u00f3n Daniel L\u00f3pez Garc\u00eda 10:30 h. Pl\u00e1sticos y Econom\u00eda Circular Irene Mora Plastics Europe 12:00 h. Luchar contra la basura marina Juan Ruiz Plastics Europe 15:30 h. Pol\u00edmeros eco eficientes para una econom\u00eda circular Paula Bosch ICTP-CSIC MARTES 25 9:30 h. Biopl\u00e1sticos de origen bacteriano Auxiliadora Prieto CIB-CSIC 11:30 h. Producci\u00f3n de Biopl\u00e1sticos a partir de corrientes residuales ut ilizando consorcios microbianos Jorge Barriuso CIB-CSIC 15:30 h. Hongos y enzimas en la degradaci\u00f3n y s\u00edntesis de pl\u00e1sticos Alicia Prieto CIB-CSIC MI\u00c9RCOLES 26 9:30 h. Pol\u00edmeros biomim\u00e9ticos Coro Echeverr\u00eda ICTP-CSIC 11:30 h. Sistemas polim\u00e9ricos biod egradables a partir de fuentes renovables Luis Rojo ICTP-CSIC 15:30 h. Elast\u00f3meros/cauchos de origen natural y sostenibles: nuevas pe rspectivas y desarrollos Juan L\u00f3pez ICTP-CSIC JUEVES 27 9:30 h. Biopol\u00edmeros en Medicina Mar\u00eda Rosa Aguilar ICTP-CSIC 11:30 h. Pol\u00edmeros bioactivo s de inter\u00e9s como complementos alimenticios. Desarrollos en una sociedad saludable y sostenible Julio San Rom\u00e1n ICTP-CSIC 15:30 h. Pol\u00edmeros para envasado y seguridad alimentaria Amparo L\u00f3pez IATA-CSIC VIERNES 28 9:30 h. Reciclado qu\u00edmico de pol\u00edmeros Sergio Gonz\u00e1lez 36 UAH 10:30 h. Como conver tir los residuos pl\u00e1sticos en recursos Mayca Bernardo Cicloplast 11:30 h. Transformar es solo el principio Jos\u00e9 Vicente Sainz P\u00e9rez Solteco Madera Pl\u00e1stica S.L. 12:30 h. Clausura El desarrollo de la ciencia de Pol\u00edmeros ha ido de la mano del gran avance social y tecnol\u00f3gico al que hemos asistido en los siglos XX y XXI, de tal forma que nuestro estilo de vida actual ser\u00eda dif\u00edcil de concebir sin los materiales polim\u00e9ricos. Encue ntran aplicaci\u00f3n, y son ya insustituibles, en \u00e1reas como la automoci\u00f3n, envasado y embalaje, agricultura, electr\u00f3nica, comunicaciones , \u00f3ptica, medicina y construcci\u00f3n entre otros. Y la raz\u00f3n es que los pol\u00edmeros tienen unas propiedades tan variadas y vers\u00e1tiles que son muy dif\u00edciles de igualar por otro tipo de mate riales. No obstante, a pesar de todo s estos avances, las necesidades del mundo actual son cada vez m\u00e1s exigente s y cada vez son m\u00e1s los desaf\u00edos a los que se enfrenta, precisamente el agotamiento de recursos naturales y la acumulaci\u00f3n de residuos pl\u00e1sticos hacen que, hoy en d\u00eda, los pol\u00edme ros tambi\u00e9n supongan un importante problema medioambi ental. De esta preocupaci\u00f3n han surgido nuevas iniciativas como la reciente creaci\u00f3n de la Plataforma Interdisciplinar de Pl\u00e1sticos Sostenibles para una Econom\u00eda Circular (SusPlas t) dentro del Conse jo Superior de Investigaciones Cient\u00edfica s. Esta Plataforma pretende desarrollar actividade s de investigaci\u00f3n e inno vaci\u00f3n dirigidas a los pro cesos de producci\u00f3n del pl\u00e1stico y su reciclado para implementar su gesti\u00f3n en base a una econom\u00eda circular. El objetivo es invertir esfuerzos en el desarrollo de l\u00edneas de investigaci\u00f3n que busquen dar soluci\u00f3n a los problemas medioambientales clave en el desarrollo sostenible de nuestro planeta. Dentro de estas iniciativas, una l\u00ednea prioritaria de investigaci\u00f3n se enmarca en el estudio y el desarrollo de aplicacione s de pol\u00edmeros de origen natural, pol\u00edmeros biodegradables y/o pol\u00edmeros bioinspirados, a s\u00ed como el avance en diferentes t\u00e9cnicas de reciclado y de reutilizaci\u00f3n de residuos pl\u00e1sticos. El curso que aqu\u00ed se describe pretende dar una visi\u00f3n general de las es trategias de reciclado de pl\u00e1stico y de la incorporaci\u00f3n al sistema productivo de nuev os pol\u00edmeros de origen natural o inspirados por la naturaleza. El curso va dirigido a estudiantes de \u00faltimos a\u00f1os de Grado o de M\u00e1ster de Ciencias Qu\u00edmicas, F\u00edsicas, Biolog\u00eda, Farmacia o Ingenier\u00eda de Materiales, as\u00ed como estudiant es predoctorales del \u00e1rea de pol\u00edme ros. Asimismo, podr\u00e1n participar ciudadanos interesados en este campo. 37 DIRECCI\u00d3N Francisco Gonz\u00e1lez Buend\u00eda Director General de Urbanismo del Gobierno de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64LP-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Santo Mauro 24 de junio LUNES 24 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Innovaci\u00f3n, liderazgo y oportunidades de la Econom\u00eda Circular Juan Verde Su\u00e1rez Presidente de Alamo Solutions LLC 11:45 h. Innovaci\u00f3n Social Jes\u00fas Iglesias Saugar Consultor y formador intenacional en Innovaci\u00f3n Social por el Clima 12:45 h. Urbanismo y Arquitectura sostenible Jos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga Dom\u00ednguez Profesor Titular de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio de la Unive rsidad Polit\u00e9cnica de Madrid y Premio Nacional de Urbanismo 2005 15:30 h. Futuro de las ciudades Marco Espinheira da Costa Martins Executive Manager 16:30 h. La C\u00e1tedra Mare de Econom\u00eda Circular: una apuesta de colaboraci\u00f3n institucional entre el Gobierno y la Universidad de Cantabria Jos\u00e9 Antonio Juanes de la Pe\u00f1a Catedr\u00e1tico del \u00c1rea de In genier\u00eda Hidr\u00e1ulica de IH Cantabria-UC 38 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Javier D\u00edez Roncero Secretario General del Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos y Exsubdirector General de Programas Nacionales del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) Antonio Papell Cervera Director de la Revista Obras P\u00fablicas y Director de Comunicaci\u00f3n del Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Caminos C\u00f3digo 64BV-Tarifa D-0,5 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile 24 y 25 de junio LUNES 24 MODELOS DE INVERSI\u00d3N. TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL E INNOVACI\u00d3N. LA RESILIENCIA DE LAS INFRAESTRUCTURAS 9:00 h. Inauguraci\u00f3n Hugo Mor\u00e1n Secretario de Estado de Medio Ambiente Juan Antonio Santamera S\u00e1nchez Presidente del Colegio de Ingenieros de Caminos Mar\u00eda Luz Mor\u00e1n Calvo-Sotelo Rectora de la UIMP 10:00 h. Mesa 1. Gesti\u00f3n de l patrimonio y modelos de inversi\u00f3n Isabel Pardo de Vera Presidenta de ADIF Juli\u00e1n N\u00fa\u00f1ez S\u00e1nchez Presidente de Seopan Juan Samos Tie Especialista principal del Equipo Global de Transporte de la Corporaci\u00f3n Financiera Internacional (IFC) Fernando Morcillo Presidente de AEAS Moderador Alfonso Rodr\u00edguez Aldeyturriaga Colpisa Coordinador Francisco Fern\u00e1ndez Lafuente Presidente de Hidrotobares Conferencia Javier P\u00e9rez Fortea CEO de Globalvia 12:00 h. Presentaci\u00f3n del C\u00f3digo \u00c9tico del Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos Ignacio S\u00e1nchez de Mora Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos 12:15 h. Mesa 2. Transfo rmaci\u00f3n digital e innovaci\u00f3n Carmen de Andr\u00e9s Presidenta de CYTSA Javier Ponce Director General del CDTI Manuel Aranda Estepa Director de Ingenier\u00eda y Analytics de IECISA Enrique Serra Consejero Delegado de Banco Caminos Coordinador V\u00edctor Izquierdo Asesor de Estrategia Digital del Colegio Conferencia Jos\u00e9 Luis Manzanares Jap\u00f3n Presidente del Grupo AYESA 16:00 h. Mesa 3. Sosteni bilidad y resiliencia. ODS Iv\u00e1n Corbacho Sustainable Infrastructure Officer del BID Marcos Mart\u00ednez 39 Head of PPPs (EBRD) Moderador Carmelo Encinas Campa Director de Opini\u00f3n de 20 Minutos Coordinador Mauricio G\u00f3mez Villarino Director de Idom Conferencia Fernando Jos\u00e9 S\u00e1nchez G\u00f3mez Centro Nacional de Protecci\u00f3n de las Infraestructuras Cr\u00edticas (CNPIC) 17:45 h. Clausura Javier Serra Director General de Internacionalizaci\u00f3n de la Empresa ICEX 18:00 h. Acto de entrega de entrega de diplomas del master MIEPP, M\u00e1ster Internacional en Empresas y Pol\u00edticas P\u00fablicas Juan Antonio Santamera S\u00e1nchez Presentaci\u00f3n Sergio Mart\u00edn TVE 18:30 h. Acto de entregada del Premio Internacional de Obra P\u00fablica Agust\u00edn de Betancourt Presentaci\u00f3n Sergio Mart\u00edn Juan Manuel S\u00e1nchez Herrero Empresario Juan Antonio Santamera S\u00e1nchez 19:30 h. C\u00f3ctel en la terraza del Palacio de la Magdalena MARTES 25 CAMBIO CLIM\u00c1TICO. MOVILIDAD. CIUDADES INTELIGENTES 9:00 h. Inauguraci\u00f3n Cristina Gallach Alta Comisionada para la Agenda 2030 Mar\u00eda Luz Mor\u00e1n Calvo-Sotelo Vicent Esteban Chapapr\u00eda Presidente de la Asociaci\u00f3n de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos e Ingenier\u00eda Civil Jos\u00e9 Polim\u00f3n L\u00f3pez Vicepresidente del Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos 10:00 h. Mesa 4. Cambio Clim\u00e1tico Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa Director General de Infraestructuras de Viesgo Luc\u00eda Monforte Guillot Responsable de los Departament os de Medio Ambiente y Respon sabilidad Social Corporativa FCC Enrique Hern\u00e1ndez Director General de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Empresas Gestoras de Servicios de Agua Urbana (AGA) Moderador Graciano Palomo El Confidencial Coordinador Tom\u00e1s A. Sancho Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos e Ingenier\u00eda Civil Conferencia \u00cd\u00f1igo Losada Representante espa\u00f1ol en el IPCC de la ONU 11:30 h. Presentaci\u00f3n del Informe del Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos, sobre el Plan de Energ\u00eda y Clima del Ministerio para la Transici\u00f3n Econ\u00f3mica (PENIEC) Baldomero Naval\u00f3n Burgos Asesor del Sector Energ\u00e9tico 12:00 h. Presentaci\u00f3n del Informe sobre el Estado de las Obras P\u00fablicas en Espa\u00f1a de la Asociaci\u00f3n de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos y de la Ingenier\u00eda Civil Vicent Esteban Chapapr\u00eda 40 12:15 h. Mesa 5. Movilidad Nicol\u00e1s Rubio Director de Operacio nes de CINTRA Mariano Silveyra Director General de Cabify Marisol Mart\u00edn-Cleto S\u00e1nchez Directora General de Prointec Moderador Javier Mesones El Economista Coordinador y Conferencia Jos\u00e9 Manuel Vassallo Ingeniero de Caminos 16:00 h. Mesa 6. Ciudades inteligentes y verdes Pedro Mar\u00edn Cots Director del Observatorio de Medio Ambiente Urbano de M\u00e1laga Luis Andr\u00e9s Orive Director del Centro de Estu dios Ambientales del Ayuntamie nto de Vitoria-Gasteiz Moderador Julio Somoano Rodr\u00edguez Director de Informativos de TVE Coordinadores Carlos N\u00e1rdiz Ingeniero de Caminos Antonio Serrano Presidente de Fundicot Conferencia \u00cd\u00f1igo de la Serna Socio de Seeliger y Conde 17:45 h. Clausura Gema Igual Alcaldesa de Santander Juan Antonio Santamera S\u00e1nchez La Fundaci\u00f3n Caminos y el Colegio de Ingenieros de Caminos, Canales y Puertos organizan, en colaboraci\u00f3n con la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, una nueva edici\u00f3n del Foro Global de Ingenier\u00eda y Obra P\u00fablica, que tendr\u00e1 lugar los d\u00edas 24 y 2 5 de junio, en el Palacio de la Magdalena, de Santander. La cita, ya en su quinta edici\u00f3n, se ha convertido en un referente nacional e internacional y, a la vez, en un punto de encuent ro de profesionales, directivos y responsables de las admini straciones, en el que participan figuras destacadas de la ingenier\u00eda y la construcci\u00f3n, as\u00ed como responsab les y expertos de aquello s sectores estrat\u00e9gicos en los que los ingenieros de Caminos est\u00e1n llamados a jugar un papel protagonista de gran relevancia para el cambio y, en consecuencia, para la modernizaci\u00f3n de nuestro entorno. En esta quinta edici\u00f3n, las conf erencias y mesas de debate ser organizan en torno a los siguientes temas de an\u00e1lisis y conocimiento: 1. Modelos de inversi\u00f3n 2. Transformaci\u00f3n digital e innovaci\u00f3n 3. La resiliencia de las infraestructuras 4. Cambio Clim\u00e1tico 5. Movilidad 6. Ciudades inteligentes En este marco, se har\u00e1 entrega del Premio Internacional de Obra P\u00fablica Agust\u00edn de Betancourt 41 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n Carraz\u00f3n Secretario General de Universidades SECRETAR\u00cdA Ana Capilla Coordinadora de Educaci\u00f3n Superior, ETP y Ciencias de la OEI Organizado en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades y OEI C\u00f3digo 64D2-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 24 y 25 de junio LUNES 24 9:00 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n Carraz\u00f3n Mariano Jabonero Blanco Secretario General de la OEI 9:30 h. Pol\u00edticas p\u00fablicas y Sistema Universitario Jos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n Carraz\u00f3n 10:30 h. El programa de educaci\u00f3n superior de la OEI Ana Capilla 12:00 h. La cooperaci\u00f3n universitaria en la regi\u00f3n iberoamericana: oportunidades y desaf\u00edos Antonio L\u00f3pez D\u00edaz Rector de la Universidad de Santiago de Compostela, en representaci\u00f3n de CRUE Maria de Lurdes Correia Fernandes Vicerrectora de la Un iversidad de Porto Julio Ca\u00f1ero Serrano Vicerrector de Relaciones In ternacionales de la Univer sidad de Alcal\u00e1 de Hen\u00e1res 15:30 h. Informe Diagn\u00f3stico del Espacio Iberoamericano del Conocimiento Jorge S\u00e1inz Profesor de Econom\u00eda y Miembro del Consejo Asesor de la OEI 16:30 h. Debate abierto sobre las conclusiones del Informe de Diagn\u00f3stico Moderaci\u00f3n Antonio L\u00f3pez D\u00edaz MARTES 25 10:00 h. Movilidad regional y m\u00e9tricas: ejemplos de buenas pr\u00e1cticas Hugo Juri Rector de la Universidad de C\u00f3rdoba, Argentina Francesc Pedr\u00f3 Garc\u00eda Director del Instituto Internacional de la UNESCO para la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y Miembro del Consej o Asesor OEI 12:00 h. Aproximaci\u00f3n de sistemas de evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de la calidad: construyendo confianza mutua N\u00e9stor Ra\u00fal Pan L\u00f3pez Presidente de CONEAU, Argentina Jos\u00e9 Arn\u00e1ez Vadillo Director de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n (ANECA) 15:30 h. Un Espacio Iberoamericano del Conocimiento por y para los estudiantes Luis Cereijo Experto en Educaci\u00f3n Superior y exrepresentante estudiantil universitario Karla Rodr\u00edguez Presidenta de ABREC, Ecuador 17:00 h. Clausura El objetivo del curso de verano es presentar los resultados del trabajo que la OEI est\u00e1 realizando para promover una mayor armonizaci\u00f3n y aproximaci\u00f3n entre los sistemas unive rsitarios iberoamericanos, dentro de su programa de acci\u00f3n para el bienio 2019-2020. Se trata de un encuentro con la comunidad universitaria iberoamericana para debatir las conclusiones del info rme de diagn\u00f3stico que se presenta y enriquecer el mismo con sus aportaciones. Para la OEI resulta una m\u00e1xima prioridad que este proceso de aproximaci\u00f3n de los sistemas universitarios ib eroamericanos sea abierto, transparente y participativo. Es fundamental que las universidades perciban su protagonismo en el mismo, para que asuman como propias las propuestas que eleven los grupos de trabajo a los gobiernos de la regi\u00f3n. En septiembre est\u00e1 previsto lanzar grupos de trabajo que, a partir de las conclusiones de l informe de diagn\u00f3stico, realicen el dise\u00f1o de una propuesta com\u00fan iberoamericana en materia de m\u00e9trica acad\u00e9mica, suplemento al t\u00edtulo y procedimientos y est\u00e1ndares de evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de la calidad. 42 DIRECCI\u00d3N F\u00e9lix Antonio L\u00f3pez Centro Nacional de Investigaciones Metal\u00fargicas (CENIM) del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) SECRETAR\u00cdA Olga Rodr\u00edguez Largo Centro Nacional de Investigaciones Metal\u00fargicas (CENIM) del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BO-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Pedro Salinas 24, 25 y 26 de junio LUNES 24 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Presente y Fu turo del Veh\u00edculo El\u00e9ctrico Rafael del R\u00edo Director General de la Asociaci\u00f3n Empresarial para el Desarrollo e Impulso del Veh\u00edculo El\u00e9ctrico (AEDIVE) 12:00 h. Sistemas aut\u00f3no mos de movilidad urbana Jorge Villagr\u00e1 Centro de Autom\u00e1tica y Rob\u00f3tica (CAR) del CSIC 15:00 h. Nuevas formas de movilidad urbana basadas en el transporte colectivo con propulsores innovadores Ignacio Ramos Empresa Municipal de Transportes (EMT) del Ayuntamiento de Madrid MARTES 25 9:30 h. Sistemas de almacenamiento de energ\u00eda para su utilizaci\u00f3n en nuevos propulsores: Bater\u00edas de i\u00f3n-Li Jos\u00e9 Manuel Amarilla Instituto de Ciencia de Mate riales de Madrid (ICMM) del CSIC 12:00 h. Sistemas de producci\u00f3n de energ\u00eda para su utilizaci\u00f3n en nuevos propulsores: Pilas de combustible de tipo PEM F\u00e9lix Barreras Toledo Laboratorio de Investigaci\u00f3n en Fluido-din\u00e1mica y Tecnolog\u00edas de la Combusti\u00f3n (LIFTEC), (CSIC-Universidad de Zaragoza) 15:00 h. Restos del reciclado y reutilizaci\u00f3n del veh\u00edculo el\u00e9ctrico: Sostenibilidad Olga Rodr\u00edguez Largo MI\u00c9RCOLES 26 9:30 h. La movilidad sostenible en una ciudad inteligente: Santander Juan Echevarr\u00eda Ayuntamiento de Santander 12:00 h. La movilidad urbana en grandes ciudades Mar\u00eda Eugenia L\u00f3pez Centro de Investigaci\u00f3n del Transporte de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:00 h. Nuevas oportunidades de negocio: Smart Movility Enrique Mero\u00f1o Iberdrola 17:00 h. Clausura El Seminario pretende abordar la movilidad sostenible, con especial incidencia en la movilidad urbana, desde distintos puntos d e vista. La movilidad afecta cada d\u00eda a los ciudadanos de mane ra directa y cr\u00edtica, tambi\u00e9n a su calidad de vida y a su salud. Los veh\u00edculos h\u00edbridos y el\u00e9ctricos han revolucionado los h\u00e1bitos de transporte en las ciudades, ya que contribuyen a reducir l as emisiones de gases de efecto invernadero y el consumo de combustible de los veh\u00edculos de motores tradicionales. En los pr\u00f3ximos 30 o 40 a\u00f1os se prev\u00e9 una su stituci\u00f3n progresiva de los motores de combusti\u00f3n por motores el\u00e9ctricos. Sin embargo, este camino pasa por resolve r retos importantes como el alto coste de estos veh\u00edculos, su limitada autonom\u00eda o la gesti\u00f3n de los residuos al final de la vid a \u00fatil de sus componentes. En este seminar io investigadores de stacados del sector, asociaciones de usuarios, Ayuntamientos de Madrid y Santander y empresas de l sector debatir\u00e1n sobre la sostenibilidad en la movilidad y sobre algunos aspectos cient\u00edficos relacionados con ella. \u00bfQu\u00e9 sabemos de las pilas de combustibles y de las bater\u00edas de i\u00f3n-litio? \u00bfQu\u00e9 nuevas formas de movilidad se prev\u00e9n en las grandes ciudades? \u00bfY en las ciudades inteligentes? \u00bfSer\u00e1 el veh\u00edculo aut\u00f3nomo una soluci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 nuevas oportunidades de negocio se dar\u00e1n en este campo?. El Seminario va dirigido a Graduados en un amplio abanico de formaciones que van desde las ciencias experimentales (Arquitectura, Biolog\u00eda Ambiental, Ciencias Ambientales, Ciencia y Tecnolog\u00eda de Telecomunicaciones, ingenier\u00eda Ambiental, Inge nier\u00eda de la Energ\u00eda, Ingenier\u00eda de Materiales, Qu\u00edmica e Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Rob\u00f3tica y Mecatr\u00f3nica) hasta otras ciencias como el Derecho, la Sociolog\u00eda, la Econom\u00eda y la Econom\u00eda y los Negocios Internacionales. 43 DIRECCI\u00d3N Miguel Garc\u00eda Guerrero Patrono de la Fundaci\u00f3n General CSIC SECRETAR\u00cdA Mar\u00eda Luisa Gordillo Mart\u00edn T\u00e9cnico de proyectos de la Fundaci\u00f3n General CSIC Patrocinio: Fundaci\u00f3n General CSIC C\u00f3digo 64BQ-Tarifa C-1 ECTS Aula: Bringas Del 24 al 27 de junio LUNES 24 10:00 h. Inauguraci\u00f3n \u00c1lvaro Gim\u00e9nez Ca\u00f1ete Director General de la Fundaci\u00f3n General CSIC, Head of Research and Scientific Support. European Space Agency Experto en procesos de Acreci\u00f3n e Interferometr\u00eda \u00d3ptica espacial y Director del Centro de Astrobiolog\u00eda, CSIC-INTA 10:30 h. Ciencia e investigaci\u00f3n cient\u00edfica Miguel Garc\u00eda Guerrero 12:30 h. Presentaci\u00f3n y pub licaci\u00f3n de resultados I Carlos Gancedo Rodr\u00edguez Profesor de investigaci\u00f3n ad honorem del CSIC 15:30 h. Presentaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de resultados II Carlos Gancedo Rodr\u00edguez 16:30 h. Dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de la investigaci\u00f3n I Jes\u00fas Campos Manzano Cient\u00edfico titular del CSIC MARTES 25 9:30 h. Dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de la investigaci\u00f3n II Jes\u00fas Campos Manzano 12:00 h. Dise\u00f1o experime ntal y modelo estad\u00edstico: de la hip\u00f3tesis a la inferencia Laura Barrios \u00c1lvarez Jefe de \u00e1rea TIC del CSIC 15:00 h. Aspectos \u00e9ticos de obligada consideraci\u00f3n Llu\u00eds Montoliu Jos\u00e9 Investigador cient\u00edfico del CSIC 16:30 h. Integraci\u00f3n del investigad or en el sistema cient\u00edfico I Miguel \u00c1ngel Ba\u00f1ares Gonz\u00e1lez Profesor de investigaci\u00f3n del CSIC MI\u00c9RCOLES 26 9:30 h. Integraci\u00f3n del investigador en el sistema cient\u00edfico II Miguel \u00c1ngel Ba\u00f1ares Gonz\u00e1lez 12:00 h. Divulgaci\u00f3n cient\u00edfica Pedro A. Serena Domingo Investigador cient\u00edfico del CSIC 15:30 h. Integridad cient\u00edfica Mar\u00eda Luisa Salas Garc\u00eda Directora del departamento de \u00c9tica en la Investigaci\u00f3n del CSIC 16:30 h. Desviaciones en el ejercicio de la investigaci\u00f3n Miguel Garc\u00eda Guerrero JUEVES 27 9:30 h. Conducta respon sable en investigaci\u00f3n Miguel Garc\u00eda Guerrero 11:00 h. Colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en investigaci\u00f3n I Jos\u00e9 Luis de Miguel Ant\u00f3n Cient\u00edfico titular del CSIC 12:30 h. Colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en investigaci\u00f3n II Jos\u00e9 Luis de Miguel Ant\u00f3n 44 15:30 h. Discusi\u00f3n general 16:30 h. Clausura Una ciencia de calidad requiere que la actividad investigadora se desarrolle sobre la base de una buena praxis cient\u00edfica. Un deficiente conocimiento de las normas y pr\u00e1cticas que deben orientar el trabajo de los cient\u00edficos, incluyendo principios \u00e9tico s y responsabilidades profesio nales de la actividad investigadora, conduce a veces a irregularidades que pueden da\u00f1ar la percepci\u00f3n social y el prestigio de la ciencia, de los in vestigadores y de sus instituciones. Es, por tanto, esencial que los investigador es, desde el principio, reciban una formaci\u00f3n ap ropiada en integridad cient\u00edfica y buenas pr\u00e1cticas, como fundamento de una conducta responsable en investigaci\u00f3n. Estas consideraciones han llevado a la Fundaci\u00f3n General CSIC a desarrollar actividades de formaci\u00f3n avanzada e integral de j\u00f3venes cient\u00edficos, que contribuyan a su adecuada preparaci\u00f3n y desarrollo profesional. La Fundaci\u00f3n, as\u00ed, se compromete decididamente con la implementaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de una cultura de integridad cient\u00edfica y de investigaci\u00f3n responsable en la ciencia espa\u00f1ola. En este encuentro, dirigido especialmente a inves tigadores en formaci\u00f3n, se proporcionan elementos de referencia sobre facetas esenciales del proceso invest igador, incluyendo elaboraci\u00f3n de proyectos; dise \u00f1o experimental y ejecuci\u00f3n de la investigaci\u00f3n; obtenci\u00f3n y procesamiento de datos; presentaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de resultados; difusi\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica; y evaluaci\u00f3n de investigaci\u00f3n. Se analizan el complejo sistema cient\u00edfico actual, las obligaciones del investigador y las relaciones entre cien t\u00edficos con otros elementos del sistema y co n la sociedad. Adicionalment e, se imparten y discuten fundamentos de integridad cient\u00edfica y \u00e9tica para un desarrollo responsable de la investigaci\u00f3n, con evitaci\u00f3n de pr\u00e1cticas indeseables. 45 DIRECCI\u00d3N Josep Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s Coordinador Cient\u00edfico de la Estrategia en C\u00e1ncer del Sistema Nacional de Salud y Profesor en la Facultad de Medicina de la Universidad de Barcelona SECRETAR\u00cdA Cristina Gonz\u00e1lez Sobrado Funcionaria de carrera del Gobierno de Cantabria como Fisioterapeuta Pedi\u00e1trica en el Colegio P\u00fablico de Educaci\u00f3n Especial Parayas de Camargo (Cantabria) y de la Junta Directiva de la Asociaci\u00f3n para la Ayuda a las Mujeres con C\u00e1ncer de Mama (AMUCCAM) de Cantabria Organizado en colaboraci\u00f3n con FECMA Farma S. A.; Pfizer SLU (5000); Adamed Laboratorios, S.L. y Novartis Farmac\u00e9utica, S.A. Merck Sharp & Dohme de Espa\u00f1a S. A. (MSD) C\u00f3digo 64BY-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile 27 y 28 de junio JUEVES 27 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Josep Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s 10:00 h. Medicina de precisi\u00f3n: nuevo paradigma del tratamiento de l tratamiento del c\u00e1ncer de mama Sara L\u00f3pez Tarruella Cobo Onc\u00f3loga m\u00e9dica del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Presenta y modera Cristina Fern\u00e1ndez Coll Asoci\u00e1ci\u00f3n ALBA de Mah\u00f3n, Menorca 11:30 h. Mesa redonda. Relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente para una decisi\u00f3n compartida en c\u00e1ncer de mama. Qu\u00e9 necesitamos saber para decidir Mireia Margeli Vila Onc\u00f3loga del Servicio de Oncolo g\u00eda M\u00e9dica del ICO, Badalona Tarsila Ferro Garc\u00eda Directora de Cuidados e Innovaci\u00f3n Asistencial del Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda Mar\u00eda Concepci\u00f3n Biurrun Mart\u00ednez Asociaci\u00f3n SARAY, Pamplona Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 Rivas Rubio Asociaci\u00f3n AMAC-GEMA, Zaragoza 15:30 h. La Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Pro tecci\u00f3n de Datos Personales y ga rant\u00eda de los dere chos digitales Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Jefe del Servicio de Asesorami ento Jur\u00eddico de la Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Cantabria Presenta y modera Mar\u00eda Angustias Dorador Melero Asociaci\u00f3n MARINADA de Vilanova i la Geltru, Barcelona 16:30 h. Mesa redonda. Las redes sociales y el c\u00e1nce r de mama: fuente de de sinformaci\u00f3n o de informaci\u00f3n Ignacio Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez Onc\u00f3logo del Hospital de Cabue\u00f1es, Gij\u00f3n Bel\u00e9n G\u00f3mez del Pino Periodista de Onda Cero Radio Jos\u00e9 Antonio Plaza Ramos Periodista y Coordinador de co ntenidos digitales en el Instituto de Salud Carlos III Mar\u00eda del Carmen Guirado Jim\u00e9nez Asociaci\u00f3n AMIGA, Murcia Moderaci\u00f3n Ana Mar\u00eda Valderas Calero Asociaci\u00f3n SANTA \u00c1GUEDA de Puertollano, Ciudad Real VIERNES 28 9:30 h. Mesa redonda. Retos del Sistema Nacional de Salud ante la realidad del c\u00e1ncer de mama metast\u00e1sico Rafael L\u00f3pez L\u00f3pez Doctor en Medicina y Jefe de Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela 46 \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Lescure Vicepresidente de SEOM y Jefe del Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Unive rsitario de Elche, Alicante Ander Urruticoechea Ribate Director Cient\u00edfico del Onkologikoa de San Sebasti\u00e1n, Donostia y Miembro de GEICAM Pedro Luis S\u00e1nchez Garc\u00eda Director del Departamento de Estudios de Farmaindustria Nieves Gonz\u00e1lez R\u00edos Asociaci\u00f3n ASAMMA, M\u00e1laga Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Botella Soler Asociaci\u00f3n ANEMONA de Benidorm, Alicante 11:00 h. Mesa redonda. C\u00f3mo nos planeamos el abordaje de la supervivencia en el c\u00e1ncer de mama: c\u00f3mo definimos la calidad de vida Marisa Garc\u00eda Aller Asociaci\u00f3n ALMOM, Le\u00f3n Manuela Camacho Mac\u00edas Asociaci\u00f3n ACMUMA, Ceuta Maite Valle Dom\u00ednguez Asociaci\u00f3n KATXALIN, San Sebasti\u00e1n Mar\u00eda Carmen Bonfante Vargas Asociaci\u00f3n AMATE, Santa Cruz de Tenerife Beatriz Arbones Fern\u00e1ndez Asociaci\u00f3n ADICAM de Cangas de Morrazo, Pontevedra Moderaci\u00f3n Josep Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s Coordinadora Tarsila Ferro Garc\u00eda 12:30 h. Clausura Josep Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s En este Encuentro de 2019 se trata de reflexionar y debatir sobre temas sustanciales en la atenci\u00f3n oncol\u00f3gica, como son la innovaci\u00f3n, la equidad, la medicina de preci si\u00f3n como realidades y retos de nuestro Sistema Nacional de Salud. Los temas del Encuentro tendr\u00e1n una especial referencia a las pacientes con c\u00e1ncer de mama. Nos interesa la dimensi\u00f3n humana de l sistema sanitario, las aportaciones de la innovaci\u00f3n, la necesidad de la equidad, los reto s de la medicina de precisi\u00f3 n dentro de un Sistema de Salud que debe seguir siendo: univer sal, p\u00fablico, gratuito y de calidad. En el Encuentro participan expertos y profesionales de la sani dad y mujeres de las dife rentes Asociaciones integradas en la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de mama (FECMA). Queremos aportar reflexi\u00f3n y debate desde la perspectiva de la mujer - paciente de c\u00e1ncer de mama, sobre los avances de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n y c\u00f3mo abordamos la medicina de pre cisi\u00f3n, respetando la dime nsi\u00f3n humana de la sanidad y la atenci\u00f3n personalizada y multidisciplinar. Incluiremos en la inauguraci\u00f3n y clausura a reponsables de las Administraciones Sanitarias y a las autoridades de la UIMP. El Encuentro va dirigido a profesionales de la sanidad y de la enfermer\u00eda; a estudi antes de medicina y en fermer\u00eda; a mujeres- pacientes de c\u00e1ncer de mama y a quien est\u00e9 interesado por el presente y el futuro de la Innovaci\u00f3n y la equidad en la atenci\u00f3n oncol\u00f3gica y de la medicina de precisi\u00f3n como reto de l Sistema Nacional de Salud. 47 DIRECCI\u00d3N Ruth Vera Presidenta de SEOM y Jefa de Servicio de Oncolog\u00eda del Comple jo Universitario de Navarra Pedro G\u00f3mez Pajuelo Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social SECRETAR\u00cdA Cristina Espinosa Merck, Sharp and Dohme COORDINACI\u00d3N Y EDICI\u00d3N C\u00e9sar Nombela Cano Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Un iversidad Complutense, Director de la C\u00e1tedra Extraordinaria de Salu d, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP y Exrector de la UIMP (2013-2017) Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64CR-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 27 y 28 de junio JUEVES 27 15:00 h. Inauguraci\u00f3n 15:10 h. Valor, elemento clave en evaluaci\u00f3n y toma de decisiones en oncolog\u00eda 1. Perspectiva Reguladora C\u00e9sar Hern\u00e1ndez Jefe del Departamento de Me dicamentos de Uso Humano (AEMPS) 16:00 h. Perspectiva de Gesti\u00f3n Cristina Ibarrola Subdirecci\u00f3n de Asistencia Sanitaria Integrada de l Departamento de Salud de Navarra 17:00 h. Perspectiva Cl\u00ednica Ruth Vera 18:00 h. Perspectiva Paciente Bego\u00f1a Barrag\u00e1n Presidenta de GEPAC VIERNES 28 9:30 h. Nuevos modelos de fin anciaci\u00f3n y acceso en oncolog\u00eda 1. Perspectiva internacional Ryan Lawlor Consultor Asociado Charles River Associates 10:20 h. Perspectiva desde la investigaci\u00f3n Ana Clop\u00e9s Adjunta a la Direcci\u00f3n General para la Gesti\u00f3n del Conocimiento, el Medicamento, la Innovaci\u00f3n y la Investigaci\u00f3n del Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda 12:00 h. Perspectiva Hospitalaria Francisco Dolz Sinisterra Gerente del Hospital Dr. Peset, Valencia 12:45 h. Perspectiva Farmacia Oncol\u00f3gica Estela Moreno Farmac\u00e9utica hospitalaria, Hospital Sant Pau y Coordinadora de Farmacia Oncol\u00f3gica SEFH La estrategia en C\u00e1ncer que se enmarca en el Plan de Calidad del Sistema Nacional de Salud es concluyente en su objetivo: \"Con esta estrategia en C\u00e1ncer se busca dete ctar las necesidades para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento en esta patolog\u00ed a, as\u00ed como establecer objetivos de trabajo y recomendaciones de atenci\u00f3n consensuadas y de aplicaci\u00f3n en todo el SNS\". En las \u00faltimas d\u00e9cadas se han conseguido avances sin precedentes que han revertido en una mejora en la supervivencia y calidad de vida de los pacientes oncol\u00f3gicos. Esto ha permitido que en los \u00faltimos 40 a\u00f1os la supe rvivencia a los 5 a\u00f1os haya aumentado, por citar s\u00f3lo algunos ejemplos: un 21% en c\u00e1ncer de mama, 50% en pr\u00f3stata, 36% en colon y 54% en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. En el \u00e1mbito de la oncolog\u00eda, la C\u00e1tedra UIMP-MSD se ha configurado como un foro de reflexi\u00f3n y di\u00e1logo sobre la innovaci\u00f3n y el valor en resultados en salud que los nuevos mecanismos de acci\u00f3n y nuevos enfoques terap\u00e9uticos aportan: la equidad en el acceso a nivel nacional e internacional y la sostenibilidad. Con el objetivo de abordar los cambios de paradigma en el c\u00e1ncer al m\u00e1s alto nivel y desde un enfoque multidisciplinar, la \"IV Jornada en Innovaci\u00f3n y Sostenibilidad en Oncolog\u00eda: \u00bfreto o realidad?\", con sus dos mesas de debate \"Valor, elemento clave en evaluaci\u00f3n y toma de decisiones en oncolog\u00eda\" y \"Nuevos modelos de financiaci\u00f3n y acceso en oncolog\u00eda\" espera poder contribuir a encontrar soluciones a los nuevos retos que plantea la oncolog\u00eda y a incorporar valor de manera sostenible a nuestro Sistema Sanitario. 48 DIRECCI\u00d3N Antonio G. Garc\u00eda Instituto/Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando de I+D del Medicamento, (IFTH) de la Universida d Aut\u00f3noma de Madrid, Madrid, Spain Michael Duchen University College London, UK Tobias Engel Royal College of Surgeons in Ireland, Dublin, Ireland SECRETAR\u00cdA Luis Gand\u00eda Juan Instituto/Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando de I+D del Medicamento (IFTH) de la Unive rsidad Aut\u00f3noma de Madrid, Te\u00f3filo Hernando C\u00f3digo 64AT-Tarifa C-1 ECTS Aula: Rector Ernest Lluch Del 1 al 5 de julio LUNES 1 10:00 h. School inauguration by director and UIMP academy authority 10:30 h. Opening lecture: Alzheimer's disease: a personal view on early diagnosis and treatment John Anthony Hardy University College London, UK 12:00 h. Down's syndrome and Alzheimer's disease Juan Fortea Hospital de la Santa Creu i Sant Pau, Barcelona, Spain 15:00 h. Young research Presentations (YRP-1) Luis Gand\u00eda Juan Francesco di Virgilio University of Ferrara, Ferrara, Italy MARTES 2 10:00 h. Mitochondria and Alzheimer's disease delay Alzheimer's onset? Jack de la Torre University of Texas, Austin, USA 15:00 h. Young research Presentations (YRP-2) Luis Gand\u00eda Juan MI\u00c9RCOLES 3 10:00 h. Calcium dyshomeostasis as a common pathogenic feature of neurodegenerative diseases G. Garc\u00eda 12:00 h. P2X7 receptor: a neglected leal character in Alzheimer's disease Francesco di Virgilio 15:00 h. Young research Presentations (YRP-3) Luis Gand\u00eda Juan JUEVES 4 10:00 h. Predicting the future development of mild cognitive impairment Scientific, CIBERNED, h. Young research Presentations (YRP-4) Luis Gand\u00eda Juan VIERNES 5 10:00 h. Drug discovery for Alz heimer's disease at the Instituto Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo He rnando, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Manuela Garc\u00eda L\u00f3pez Instituto/Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando de la Un iversidad Aut\u00f3noma de Madrid, Madrid, Spain 11:30 h. Round table: Pe rspectives in our understand ing and treatment of Alzheimer's disease Francesco di Virgilio Juan Fortea 49 Manuela Garc\u00eda L\u00f3pez Miguel Medina Moderaci\u00f3n Antonio G. Garc\u00eda 13:00 h. Closing ceremony The Te\u00f3filo Hernando's International Summer School of Pharmacology of the Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP) took this name to honour the memory of Professor Te\u00f3filo Hernando who, at the beginning of the 20th century, introduced pharmacology as an academic subject and as a science at the Spanish Univers ity. The School started in 1996. Since then, 17 editions on different medi cal themes have been run. Classically, the School is organised in 10 morning sessions in which renowned international scientists participate as speakers. In the afternoon sessions, present short co mmunications followed by extensive discussions, on predoctor focuses and features to society is growing due to population ageing and the lack disease progression. Thus, we exp ect that deep analysis of frontier knowledge and live debates, two characteristics of this School, will shed light on early pathogenic and their families. 50 DIRECCI\u00d3N Teresa Rodrigo Catedr\u00e1tica de F\u00edsica At\u00f3mica y Dire ctora del Instituto de F\u00edsi ca de Cantabria (CSIC-UC) Alberto J. Castro-Tirado Profesor de Investigaci\u00f3n del Instituto de Astrof\u00edsica de Andaluc\u00eda Patrocinio: CSIC Colaboraci\u00f3n: Instituto de F\u00edsica Corpuscular IFIC (CSIC/Univ. de Valencia); Fundaci\u00f3n General del CSIC (FGCSIC) y Consejo Supe rior de Investigaciones Cient\u00edficas (Instituto de Astrof\u00edsica de Andaluc\u00eda) IAA-CSIC C\u00f3digo 64B0-Tarifa C-1 ECTS Aula: Faro de la Cerda Del 1 al 5 de julio LUNES 1 10:00 h. Introduction to the first edition of the school Teresa Rodrigo Alberto J. Castro-Tirado 10:45 h. Particle Physics-Overview Alberto Casas Profesor de Investigaci\u00f3n del Instituto de F\u00edsica Te\u00f3rica (IFT-UAM/CSIC) 12:00 h. An overview on Astroparticles Enrique Zas Catedratico de F\u00edsica de la Universida d de Santiago de Compostela 12:45 h. Cosmology Juan Garc\u00eda-Bellido Catedr\u00e1tico de F\u00edsica Te\u00f3rica de la Univer sidad Aut\u00f3noma de Madrid e Investigador del Instituto de F\u00edsica Te\u00f3rica, CSIC 15:30 h. Multimedia exercises: Introductory documentaries on High Energy and Neutrino Astrophysics Mar\u00eda Teresa Ceballos Cient\u00edfica Titular del Instituto de F\u00edsica de Cantabria (CSIC-UC) Francisco Carrera Catedr\u00e1tico de Universida d del Instituto de F\u00edsica de Cantabria (CSIC-UC) MARTES 2 9:30 h. An overview from CMB Patricio Vielva Cient\u00edfico Titular del Instituto de F\u00edsica de Cantabria (CSIC-UC) 10:30 h. Gamma Rays Elena Moretti Investigadora del Institut de F\u00edsica d'Altes Energ\u00edes (IFAE) 12:00 h. Cosmic rays Antonio Bueno Villar Catedr\u00e1tico en el Departamento de F\u00edsic a Te\u00f3rica y del Cosmos de la Facultad de Ciencias, Unive rsidad de Granada 12:45 h. Neutr ino Telescopes Juan Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez-Rey Director del Instituto de F\u00edsica Corpuscular (IFIC, CSIC) de la Universidad de Valencia 15:30 h. Multimedia exercis es: Introduction to Gravitational Waves event analysis Sascha Husa Profesor asociado de F\u00ed sica Te\u00f3rica de la Universida d de las Islas Baleares Alicia Sintes Profesora Titular de la Universidad de las Islas Baleares Gervasio G\u00f3mez Cient\u00edfico Titular del Instituto de F\u00edsica de Cantabria (CSIC-UC) MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h. General relativity & sources of gravitational waves Sascha Husa 10:30 h. Detection of gravitational waves: LIGO and VIRGO Gabriela Gonz\u00e1lez Professor of Physics, Louisiana State University 12:00 h. Gravitational waves data analysis Alicia Sintes 51 12:45 h. LISA mission Carlos Fern\u00e1ndez Sopuerta Cient\u00edfico Titular del Instituto de Ciencias del Espacio (ICE, CSIC) 15:30 h. Multimedia exercises: Gravitational Waves event analysis (LIGO data) Sascha Husa Alicia Sintes Gervasio G\u00f3mez JUEVES 4 9:30 h. Quantum gravity & applications to Back Holes and Cosmology Jorge Pullin Horace Hearne in Theorical Physics, Louisiana State University 10:30 h. Black Holes/EHT Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez Investigador del Instituto de Astrof\u00edsica de Andaluc\u00eda-CSIC 12:00 h. Multi-messengers & the future on the Universe Gabriela Gonz\u00e1lez 12:45 h. Electromagnetic sig nals from heavy elements Institut Darmstadt 15:30 h. Multimedia exercis es: Detectability of gravitational waves with microwave data Alberto J. Castro-Tirado Diego Herranz Mu\u00f1oz Profesor Titular de la Un iversidad de Cantabria Patricio Vielva VIERNES 5 9:30 h. Gravitational waves Electromagnetic counterparts Alberto J. Castro-Tirado 10:30 h. Dark Matter David Garc\u00eda Cerde\u00f1o Investigador del Institute for Particle Physics Phenomenology, Durham h. Closing Session Alicia Sintes Afternoon sessions: IFCA-Facultad de Ciencia Universidad de Cantabria The of the \"International School of Particle Physics and Cosmology\"includ es those areas of study aimed at the understanding of the fundamental structure of the universe and its dynamics, from the smallest objects, go verned by relativisti c quantum field theories, to the largest, under the laws of general relativity. The first edition of the school, this year 2019, is dedicated to the investigation of the universe with a new instrument, the \"gravitational waves\". Thus, the title of the present edition is: \"New windows to the universe: Gravitational waves and multi- messengers\". The advent of gravitational detectors, dramatically our power to extract information from the Universe at large. In the process, we expect to advance our understanding of fundamental questions, ranging from the structure of the Big Bang to the ultimate fate of the Universe, and the physics of its most extreme objects, such as black ho les. The school will provide an up to date view of experiments and theory in this multidisciplinary area of research, and should ap peal to students PhD, master students and latter-year undergraduates. 52 DIRECCI\u00d3N Luis Mart\u00edn Rebollo Catedr\u00e1tico de Derecho Admini strativo y Profesor Em\u00e9rito de la Universidad de Cantabria SECRETAR\u00cdA Jos\u00e9 Vicente Mediavilla Cabo Letrado del Gobierno de Cantabria y Profe sor Asociado de Derecho Administrativo Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B3-Tarifa C-1 ECTS Aula: Bringas Del 1 al 5 de julio LUNES 1 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. La responsabilidad patrimonial de los Poderes P\u00fablicos como elemento de cierre del sistema garantizador. Planteamiento general, evoluci\u00f3n hist\u00f3rica y situaci\u00f3n actual Luis Mart\u00edn Rebollo 12:00 h. \u00bfHay excepciones al r\u00e9gime n p\u00fablico de responsabilidad y al fuero propio de la Administraci\u00f3n? Especial referencia a l a responsabilidad de contratistas y concesionarios y a la cuesti\u00f3n del as eguramiento privado de la actividad administrativa Jos\u00e9 Vicente Mediavilla Cabo 15:00 h. La responsabilidad por incumplimient o del Derecho de la Uni\u00f3n Europea Edorta Cobreros Mendazona Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo de la Universidad del Pa\u00eds Vasco MARTES 2 9:30 h. La responsabilidad del Estado legislador / El legislador de la responsabilidad (derivacione s de un deliberado juego de palabras) Juan Manuel Alegre \u00c1vila Catedr\u00e1tico de Dere cho Administrativo de la Universidad de Cantabria 12:00 h. La responsabilidad del Poder Judicial Luis Mart\u00edn Rebollo 15:00 h. La responsabilidad (pen al) de los empleados p\u00fablicos Jos\u00e9 L. L\u00f3pez del Moral Magistrado y Presidente TSJ de Cantabria MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h. Responsabilidad p\u00fablica y actuaciones policiales Javier Barcelona Llop Catedr\u00e1tico de Dere cho Administrativo de la Universidad de Cantabria 12:00 h. Tr\u00e1fico, caza y cotos de caza: sobr e algunas paradojas de la responsabilidad Ana S\u00e1nchez Lamelas Profesora Titular de Derecho Administrativo de la Universidad de Cantabria 15:00 h. Panel de comunicaciones La administracci\u00f3n a pedales. Supuestos de Respons abilidad patrimonial por acidentes de ciclistas. Dar\u00edo Badules Iglesias Universidad de Zaragoza La responsabilidad patrimonial de la Ad ministracci\u00f3n P\u00fablica por la no intervenci\u00f3n armada de las Fuerzas y Cuerops de Seguridad del Estado David Antonio Cuesta B\u00e1rcena Investigador predoctoral en Universidad de Cantabria Curso Cesante Miguel de la Cruz Cebri\u00e1n Apuntes sobre la responsabilidad objetiva y la antijuridicidad. Gustavo Cagigal Velayos Universidades e Investigaci\u00f3n, Me dio Ambiente y Pol\u00edtica Social A prop\u00f3sito de un caso Ana Garc\u00eda-Barredo P\u00e9rez Secretaria General de la Consej er\u00eda de Medio Ambiente, Ordenaci\u00f3 n del Territorio y Urbanismo La responsabilidad desde el pu nto de vista del administrado 53 Domingo D\u00edez Bernardo Jefe de \u00c1rea de Contabilidad y Gesti\u00f3n Contable en el Gobierno de Cantabria (Intervenci\u00f3n General) Administraci\u00f3n gubernamenta JUEVES 4 9:30 h. La responsabilidad p\u00fablica en materia sanitaria C\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o Magistrado del Tribunal Supremo 12:00 h. La responsabili dad p\u00fablica en el \u00e1mbito urban\u00edstico Rafael Fern\u00e1ndez Valverde Magistrado del Tribunal Supremo y Vocal de l Consejo General del Poder Judicial 15:00 h. La responsabilidad p\u00fablica en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n Pablo Meix Profesor Ayudante Doctor de De recho Administrativo de la Universida d de Castilla-La Mancha, Albacete VIERNES 5 9:30 h. Responsabilidad p\u00fablica e inactividad de la Administraci\u00f3n Marcos G\u00f3mez Puente Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo 12:00 h. Una mirada exterior: la respo nsabilidad de los poderes p\u00fablicos en Francia Jean Bernard Auby Profesor de Derecho P\u00fablico, Par\u00eds (SciencesPo) 13:00 h. Clausura La responsabilidad civil o patrimonial del Estado (primero de la Administraci\u00f3n y ahora tambi\u00e9n del Poder Judicial y aun del Legislador) es un tema cl\u00e1sico que es t\u00e1 en los or\u00edgenes mismos del Derecho Administrativo en el Estado liberal. Del viejo dicho del constitucionalismo ingl\u00e9s seg\u00fan el cual el Rey no puede equivocarse (The King can do not wrong) se ha pasado a la consideraci\u00f3n de la responsabilidad como una conquista del Estado de Derecho. La proposici\u00f3n tantas veces repetida de que la Administraci\u00f3n haga, pero que si es ilegal lo que hace vea anulado s sus actos y si causa un da\u00f1o sea condenada a indemnizar, tiene como derivaci\u00f3n o consecuencia que la jurisdicci\u00f3n contencioso-administ rativa y la responsabilidad se conviertan en el centro de los postulados del moderno Derecho Admini strativo. En Espa\u00f1a ambas instituciones tardan en introducirse. S\u00f3lo en la segunda mitad del siglo XX se plasman definitivamente en el Derecho positivo. Pero desde entonces no han dejado de expandirse con una potencialidad desbordante, abarcando cada vez nuevos \u00e1mbitos que exceden a la Administraci\u00f3n para proyectarse sobre los dem\u00e1s Poderes de l Estado. Esa evoluci\u00f3n, que se plasma incluso en la Constituci\u00f3n, sigue planteando problemas y sugiriendo reflexiones a veces contradictorias, po r m\u00e1s que el tema se resista a un an\u00e1lisi s exclusivamente conceptual por cuanto la perspectiva del caso concreto est\u00e1 inevitablemente siempre presente. En muy pocos otros supuest os se hace verdad la expresi\u00f3n consolidada de \"la justicia del caso\". Con todo, alg\u00fan criterio hay qu e tener a la hora de aplicar las muy vagas y gen\u00e9ricas previsiones legales. A analizar esos criterios se dedica esta Curso que pretende, sobre todo, describir el estado de la cuesti\u00f3 n, sugerir dudas, evocar problemas que la pr\u00e1ctica aflora y conectar los su puestos con las finalidades \u00faltimas del resto del Ordenamiento. Para ello se pasar\u00e1 revista a la s numerosas cuestiones que identifican cada una de las sesiones del curso, en las que participar\u00e1n expertos del \u00e1mbito acad\u00e9mico y jurisdiccional. El curso est\u00e1 dirigido a toda persona interesada en estas cuestiones; preferentemente juristas, pero no s\u00f3lo, puesto que deliberadamente se concibe el Seminario como un curso de ideas y no con un contenido estrictamente profesional. 54 DIRECCI\u00d3N Fernando Molina Investigador Doctor Permanente de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU) SECRETAR\u00cdA V\u00edctor Amado Profesor Adjunto de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU) Este curso forma parte del M\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea organizado por convenio interuniversitario entre las Universidades Aut\u00f3noma de Madrid; Aut\u00f3 Santiago de Compostela; Valencia; Pa\u00eds Vasco e Internacional Men\u00e9ndez Pelayo C\u00f3digo 64BH-Matr\u00edcula cerrada Aula: Paraninfo de la Magdalena y Faro de la Cerda Del 1 al 5 de julio LUNES 1 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Entre la Historia Cultural y la Historia Social: la guerra en el siglo XX Maximiliano Fuentes Profesor Lector de Historia Contempo r\u00e1nea de la Universidad de Girona 12:00 h. Cuando se encuentran las Ciencias Sociales y la Historia Zira Box Profesora de Sociolog\u00eda de la Universidad de Valencia 16:00 h. Taller Zira Box Maximiliano Fuentes MARTES 2 9:30 h. La historia del nacionalismo y la nacionalizaci\u00f3n Mariano Esteban Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea de la Un iversidad de Salamanca Ra\u00fal Moreno Profesor Asociado de Histo ria Contempor\u00e1nea de la Universidad de Salamanca 11:30 h. Historia cultural del c\u00f3mic (y la literatura) sobre la guerra civil y el franquismo Luz Souto Profesora Ayudante Doctora de Literatura Espa\u00f1ola de la Universidad de Valencia 16:00 h. Taller Mariano Esteban Ra\u00fal Moreno Luz Souto MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h. Historia y constitucionalismo. El caso de Espa\u00f1a (1978) y Chile (1980) Nicol\u00e1s Sesma Profesor Titular de Civilizaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Universidad de Grenoble Alpes 11:30 h. La emergencia de una nueva escuela biogr\u00e1fica en Espa\u00f1a Anna Caball\u00e9 Profesora Titular de Filolog\u00eda Hisp \u00e1nica de la Universidad de Barcelona 16:00 h. Taller Anna Caball\u00e9 Nicol\u00e1s Sesma JUEVES 4 9:30 h. El relato del pasado en el siglo XXI: \u00bfhistoria o memoria? Francisco J. Capistegui Profesor Titular de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad de Navarra 11:30 h. Desafiar la memoria. La Historia Oral ante el mito Pedro Oiarzabal Doctor en Ciencias Pol\u00edticas-Estudios Vascos y Miembro de la Oral History Association (EE.UU.) 16:00 h. Taller Francisco J. Capistegui Pedro Oiarzabal 55 VIERNES 5 10:30 h. Mesa redonda: Nuevas orientaciones en la historiograf\u00eda de la edad contempor\u00e1nea Francisco J. Capistegui Eduardo Gonz\u00e1lez Calleja Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad Carlos III de Madrid Teresa Ortega Profesora Titular de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad de Granada Moderaci\u00f3n Fernando Molina 12:30 h. Clausura En el seminario Historiograf\u00eda y metodolo g\u00eda hist\u00f3rica: nuevos retos se abordar\u00e1n, por un lado, las l\u00edneas de debate historiogr \u00e1fico en torno a la edad contempor\u00e1nea a la par que se buscar\u00e1 formar a los estudiantes en metodolog\u00edas espec\u00edficas destinadas a la formalizaci\u00f3n de sus TFM y futuras tesis doctorales. A trav\u00e9s de conferencias y talleres, el seminario pretende crear un \u00e1mbito de encuentro, estudio y discusi\u00f3n en el que estudiantes de dist intas procedencias puedan reflexionar con profesores de distintas generaciones e incontestable reconocimiento acad\u00e9mico sobre experiencias y problemas de especial relevancia en la historiograf\u00ed a de la edad contempor\u00e1nea y la metodolog\u00eda hist\u00f3rica. Este curso (5 ECTS) es parte del plan docente del M\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea, sostenido por nueve universidades espa\u00f1olas: Universidad Aut\u00f3no ma de Madrid (UAM), Univer sidad Aut\u00f3noma de Barcelo na (UAB), Universidad de Santiago de Compostela (USC), Universidad Complutense de Madri d (UCM), Universidad de Vale ncia (UV), Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU), Universidad de Cantabria (UC), Universidad de Zaragoza (UNIZAR) y la Unive rsidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP). 56 DIRECCI\u00d3N Ana Fern\u00e1ndez Laviada Profesora Contratado Doctor de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad de la Universidad de Cantabria SECRETAR\u00cdA Carlos L\u00f3pez Guti\u00e9rrez Profesor Titular de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad de la Universidad de Cantabria Organizado en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Cantabria. Facultad Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Dpto. Administraci\u00f3n de Empresas Patrocinio: Fundaci\u00f3n Open Value; Fundaci\u00f3n de la Universidad de Cantabria para el Estudio e Investigaci\u00f3n del Sector Financier o (UCEIF), Santander Financial Institute (SANFI) y Unltd Spain Colaboraci\u00f3n: Empresa Nacional de Innovaci\u00f3n, SME, SA (ENISA); AMICA; Gobierno de Cantabria (Servicio C\u00e1ntabro de Empleo); Social Enterprise Spain; Sociedad para el Desarrollo Regional de Cantabria (SODERCAN); Transcendent Firm Sl y Yunus Social Business Global Initiatives C\u00f3digo 64F1-Tarifa C-1 ECTS Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias Aula: Santo Mauro Del 1 al 5 de julio LUNES 1 LA EMPRESA SOCIAL EN EL SIGLO XXI 10:00 h. Inauguraci\u00f3n \u00c1ngel Pazos Carro Rector de la Universidad de Cantabria Ana Fern\u00e1ndez Laviada 10:30 h. El movimiento global de las empresas sociales Javier Goizueta Fundador y CEO de Social Enterprise 12:00 h. Empresa social y ne gocios responsables en Cantabria Tom\u00e1s Castillo Fundador de AMICA Luc\u00eda Zamora Fundadora del Grupo Deluz Carlos Zamora Fundador del Grupo Deluz Carlos D\u00edez D\u00edez Inserci\u00f3n Brumas, Plis Servicios Mar\u00eda Aparicio Responsable de Comunicaci\u00f3n del Grupo Consorcio 13:00 h. Movimiento Bcorp Pablo S\u00e1nchez CEO de Bcorp 15:30 h. Mesa redonda. Las empresas sociales de alto impacto Amanda Balada Serret Gerente de Desarrollo de Negocio de Terracycle EU Antonio Espinosa de los Monteros Cofundador de Auara Alejandro Mur S\u00e1nchez Fundador de Yousocial Volunteer Alberto Palacios Pozuelo Fundador de Farmidable Susana Torrente Ors Directora de Servicios de Specialisterne Arancha Mart\u00ednez Directora de Soluciones para ONGs ComGo Moderaci\u00f3n \u00c1ngel P\u00e9rez Agenjo Cofundador y director de Trascendent 18:00 h. Actividad complementaria. Visita a los Centros Especiales de Empleo de AMICA MARTES 2 LA EMPRESA SOCIAL EN EL ENTORNO EUROPEO 9:30 h. Social enterprise or social business 57 Jonathan Levie Professor of Entrepreneurship & Regional Development, J.E. Cairnes School of Business & Economics, National University of Irela nd Galway 10:30 h. International initiatives M. Karel Commission Holke Brammer Manager Corporate Innovation at Yunus 12:30 h. European initiatives Gareth Hart CEO, Iridescent Ideas CIC. Plymouth Social Business City Rachel Fell The Social Enterprise Mark CIC 15:30 h. Mesa redonda. El papel de los medios de comunicaci\u00f3n en la difusi\u00f3n de las empresas sociales Marta Arteaga Con Voz Propia de RNE Alejandro Vesga Revista Emprendedores Marcos Gonz\u00e1lez Presidente Fundaci\u00f3n Corresponsa bles. Profesor de la Maestria de la Comunicaci\u00f3n y Relaciones P\u00fablicas Borja Otero Ballena Blanca Carolina Goyadol Canal Historia Miguel \u00c1ngel Tob\u00edas Espa\u00f1oles por el Mundo Moderaci\u00f3n Julia Higueras Fundadora y Directora de Anoche tuve un Sue\u00f1o 18:00 h. Presentaci\u00f3n libro: \"Sorbos de emprendimiento\" Fernando Lallana Universidad Castilla La Mancha Jes\u00fas de la Corte Universidad Hispalense de Sevilla MI\u00c9RCOLES 3 LA EMPRESA SOCIAL EN EL ENTORNO UNIVERSITARIO 9:30 h. The state of social enterprise in the UK Inge Hill Director Enterprise Educators UK. 10:30 h. Good practices in Europe Chris Blues Skoll Center for Social Entrepreneurship from Sa\u00efd Business School, University of Oxford Elgar Beumer ENACTUS 12:30 h. Buenas pr\u00e1cticas internacionales Jairo Ruiz Nava TEC de Monterrey Mill\u00e1n D\u00edaz Foncea Red EMES. Grupo de Investigaci\u00f3n GESES de la Universidad de Zaragoza 15:30 h. Mesa redonda. Buenas pr\u00e1cticas en la Universidad espa\u00f1ola Ana Bojica Universidad de Granada Jes\u00fas de la Corte Jos\u00e9 Mar\u00eda G\u00f3mez Gras Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche Fernando Lallana Carlota Tovar P\u00e9rez Universidad Camilo Jos\u00e9 Cela Sonia Navarro ESADE Moderaci\u00f3n 58 Alicia Rubio Vicerrectora de Empleo, Em prendimiento y Sociedad de la Universidad de Murcia JUEVES 4 LA FINANCIACI\u00d3N DE LAS EMPRESAS SOCIALES 9:30 h. Mesa redonda. Premios y convocatorias de emprendimiento social Ruth Mill\u00e1n Gonz\u00e1lez Gerente de RSE de Cemex Jos\u00e9 Mar\u00eda Bolufer Francia Programa de Intraemprendimiento Social en Telef\u00f3nica Teresa MMill\u00e1n Programa Emprende Inhealth de Unltd Spain y Lilly Moderaci\u00f3n Bego\u00f1a Torre Olmo Subdirectora del SANFI 10:30 h. Foro Impacto Laura Fern\u00e1ndez Casc\u00e1n Unltd Sapin 11:30 h. Financiar e invertir con impacto social Jos\u00e9 Moncada La Bolsa Social Agust\u00edn Vitorica Gawa Capital Francisco Soler Creas Bel\u00e9n G\u00f3mez L\u00f3pez Sodercan Moderaci\u00f3n Carmen Cuesta Directora de Comunicaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de ENISA 13:00 h. Empresas sociales financiadas por ENISA Rosa Cuartero CEO de Disjob Jos\u00e9 Miguel Carmona Co-fundador de Exponential Solidarity Alejandro Corroto Fundador de Mensos Moderaci\u00f3n Carolina Rodr\u00edguez Representante de Promoci\u00f3n de ENISA 15:30 h. Mesa redonda. Empresas con negocios responsables Arturo Garc\u00eda Mart\u00ednez Director de Sostenibilidad de IKEA Eva Lamalfa Gil Directora de comunicaci\u00f3n y RSC de Gull\u00f3n Enrique Monta\u00f1\u00e9s Garc\u00eda Vicepresidente Senior de Europa Sur de Chep Ruth Mill\u00e1n Gonz\u00e1lez Arancha Escalada Sarabia Responsable RSE de Reale Seguros Cristina Gonz\u00e1lez Bravo de Laguna Coordinadora de Banca Responsable Moderaci\u00f3n \u00c1ngel P\u00e9rez Agenjo VIERNES 5 AGENTES DE APOYO A LAS EMPRESAS SOCIALES 9:30 h. Universidad, empresa y sociedad Juan Jos\u00e9 Almagro Garc\u00eda Consejero de Mapfre y Fundador de DIRSE 10:30 h. Mesa redonda. 59 Agentes de apoyo en el ecosistema Elena Valderr\u00e1bano Presidenta de DIRSE Manuel Lencero CEO de Unltd Spain Kike Labi\u00e1n Ashoka Espa\u00f1a \u00c1lvaro P\u00e9rez Pla Open Value Moderaci\u00f3n Mar\u00eda \u00c1ngeles Le\u00f3n Fundadora de Open Value 12:30 h. Los objetivos de desarrollo sostenible y las empresas sociales Federico Buyolo Garc\u00eda Director de la Oficina Alto Comisionado para la Agenda 2030 en Gobierno de Espa\u00f1a \u00c1ngel Pes Presidente de la Red Espa\u00f1ola del Pacto Mundial Susana Ma\u00f1ueco Manager de Innovaci\u00f3n Social y Relaciones Institucionales de la Fundaci\u00f3n COTEC Moderaci\u00f3n Ana Fern\u00e1ndez Laviada 13:30 h. Clausura y entrega Diplomas S\u00c1BADO 6 19:00 h. Ceremonia Honoris Causa Muhammad Yunus Premio Nobel de la Paz 2006 Las empresas sociales son organizaciones muy diversas en cuanto a su organizaci\u00f3n interna, personalidad jur\u00eddica y sector que contribuyen a solucionar problemas sociales y medioambientales complejos. Estas organizaciones encuentran \u00e1reas de colaboraci\u00f3n con otras empresas, fundaciones, universidades y hasta administraciones p\u00fablicas para, a diferencia de las ONG, no depender de donaciones y subvenciones . La empresa social usa el mercado para hacer crecer la soluci\u00f3n que plantea para los desequilibrios sociales. Seg\u00fan Yunus, una empresa social es una organizaci\u00f3n sin di videndos que aborda un problema social. La Comisi\u00f3n Europea tiene tambi\u00e9n su definici\u00f3n basada en tres condiciones claves y, desde que en 2011 laz\u00f3 la Iniciativa de Empresa Social, tiene entre sus objetivos el apoyar el desarrollo de estas empresas, como elementos clave en la econom\u00eda social y la innovaci\u00f3n social. Por otra parte, los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) entraron en vigor en enero de 2016 tras haber sido aprobados por los 193 l\u00edderes de los Estados miem bro de las Naciones Unidas (ONU) en el marco de la Agenda 2030 que pretende fijar el rumbo de los diferentes gobiernos durante los pr\u00f3ximos 15 a\u00f1os. Se trata de 17 objetivos centrados en cinco ejes: personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas, para cuyo logro las empresas sociales pueden jug ar un papel fundamental. Objetivos del curso - Dar a conocer a la Empresa Social o tambi\u00e9n llamada Empresa con Im pacto, su papel en la socie dad actual y su necesidad y relevancia para un desarrollo econ\u00f3mico responsable y sostenible. - Potenciar el emprendimiento social como promotor de modelos de negocio con potencial para crecer y abordar los Objetivos de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. - Fomentar su conocimiento y difusi\u00f3n en todos los niveles educativos pero especialmente en el entorno universitario y en la formaci\u00f3n profesional. - Sensibilizar al profesorado de educaci\u00f3n superior para su posterior formaci\u00f3n. - Inspirar a las empresas la puesta en marcha de iniciativas de impacto social. 60 DIRECCI\u00d3N Galo Peralta Fern\u00e1ndez Director de Gesti\u00f3n del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Marqu\u00e9s de Valdecilla-IDIVAL Pilar Gayoso Diz S.G. Evaluaci\u00f3n y Fomento de la Investigaci\u00f3n del ISCIII Patrocinio: IDIVAL, Consejer\u00eda de Sanidad y Se rvicios Sociales del Gobierno de Cantabria e ISCII C\u00f3digo 64BZ-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Biblioteca 1, 2 y 3 de julio LUNES 1 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Raquel Yotti \u00c1lvarez Directora General del Instituto de Salud Carlos III 10:20 h. Presentaci\u00f3n del Curso Pilar Gayoso Diz Galo Peralta Fern\u00e1ndez 10:30 h. RRI y Open Science en el contexto europeo: presente y futuro Eva M\u00e9ndez Vicerrectora adjunta de Pol\u00edtica Cient\u00edfica-Open Science de la Universidad Carlos III 12:00 h. Las nuevas tecnolog \u00edas como forma de interacci\u00f3n entre ciencia y sociedad \u00cd\u00f1igo de Miguel GI C\u00e1tedra Genoma y Derecho de la Universidad del Pa\u00eds Vasco-Eusk al Herriko y Basque Foundation for Science 12:45 h. Mesa redonda. Agentes implicados en el RRI Sector sanitario Galo Peralta Fern\u00e1ndez Pacientes Jos\u00e9 Luis Baquero Director Foro Espa\u00f1ol de Pacientes (FdP) Sector productivo Margarita Alfonsel Secretaria General FENIN Moderaci\u00f3n Crist\u00f3bal Belda Subdirector General de Evaluaci\u00f3n y Fomento de la Investigaci\u00f3n, ISCIII 15:30 h. Mesa redonda. \u00c9tica y Gobernanza como ejes de RRI \u00cd\u00f1igo de Miguel Juli\u00e1n Isla G\u00f3mez Microsoft Moderaci\u00f3n Gonzalo Ar\u00e9valo Subdirector General de Programas Internacionales de Investigaci\u00f3n y Relaciones Institucionales, ISCIII MARTES 2 9:30 h. Videoconferencia Paul Wouters Dean of the Leiden University Faculty of Social and Behavioural Sciences 10:15 h . Mesa redonda. Igualdad de g\u00e9nero en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de I+D+I Ana Concepci\u00f3n Puy Rodr\u00edguez Directora de la Unidad Mujeres y Ciencia, MCIU In\u00e9s Novella Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Ferr\u00e1n Barb\u00e9 Director Cient\u00edfico CIBER de Enfermedades Respiratorias Moderaci\u00f3n Margarita Bl\u00e1zquez Subdirectora General de Redes y Centros de Investigaci\u00f3n Cooperativa, ISCIII 61 12:15 h. Mesa redonda. Participaci\u00f3n ciudadana en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica Paula Adam AQUAS Rosina Malagrida Escalas Responsable de Living Lab en Salud de IrsiCaixa Laura Mohedano Oficina de Proyectos Europeos, ISCIII Moderaci\u00f3n Emilia S\u00e1nchez Chamorro Subdirectora General de terapia Celular y Medicina Regenerativa, ISCIII 15:30 h. Mesa redonda. Acceso abierto a la informaci\u00f3n cient\u00edfica Eva M\u00e9ndez Elena Primo Pe\u00f1a Biblioteca Nacional de Ciencias de la Salud, ISCIII Luis Mart\u00ednez Mart\u00ednez Jefe de Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda, C\u00f3rdoba Moderaci\u00f3n Manuel Cuenca Subdirector General de Servicios Aplicados, Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n, ISCIII MI\u00c9RCOLES 3 10:00 h. Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Responsable en los Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria (IIS) en Espa\u00f1a Raquel Yotti \u00c1lvarez 11:00 h. Mesa redonda. C\u00f3mo abordar los retos del RRI en los IIS Ismael Bu\u00f1o Borde Director Cient\u00edfico IIS Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid Luis Casta\u00f1o Gonz\u00e1lez Director del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria BIOCRUCES N\u00faria Gavald\u00e0 Batalla IIS Vall d'Hebr\u00f3n, Barcelona Francisco Jos\u00e9 Tinahones Madue\u00f1o Director Cient\u00edfico IIS IBIMA, M\u00e1laga Moderaci\u00f3n Pilar Gayoso Diz 12:45 h. Clausura La interacci\u00f3n entre la sociedad y la ciencia constituye un camino bidireccional clave para el avance de nuestro mundo actual. En la medida en que buena parte a las so luciones de los grandes reto s sociales deben venir de la mano de la innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, la participaci\u00f3n de la sociedad debe ser un elemento gu\u00eda a lo largo de todo el ciclo de vida de los proyectos d e I+D. Esta participaci\u00f3n es obligada en la medida en que la soci edad participa o influye en ellos bien como agente que define su priorizaci\u00f3n, bien porque los financian, bien porque los desarrollan en primera persona o porque se beneficia y, en ocasiones, se ve perjudicada por ellos. En definitiva, la sociedad en su conjunto es responsable de la ciencia y tambi\u00e9n su objeto final y de be ser un actor principal en ella. Este modelo de aproximaci\u00f3n Ciencia-Sociedad debe contar con el mayor de n\u00famero de actores, especialmente procedentes de la comunidad investigadora, la pol\u00edtica, la comunidad educativa, el secto r empresarial y las diversas entidades de la sociedad civ il entreotros, a trav\u00e9s de procesos de participaci\u00f3n diversos e inclusivos. Es en esta forma de hacer Ciencia e Innovaci\u00f3n donde l a Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Resp onsable (RRI) juega un papel central m\u00e1s all\u00e1 incluso del enfoque que inicialmente se le dio des de los primeros Programas Marco Europeos. As\u00ed pues, para hacerlo posible la RRI se proyecta a la Sociedad a trav\u00e9s de diversos ejes tales como la participaci\u00f3n ciudadana, el acceso abierto a la informaci\u00f3n cient\u00edfica, la igualdad de g\u00e9nero, la educaci\u00f3n cient\u00edfica, la \u00e9tica y gobernanza. Estos ejes constituyen rutas ya definidas y testad as, que contribuyen a una introducci\u00f3n de la Ciencia en la Democracia y de la Democracia en la Ciencia. La RRI requiere para su desarrollo una participaci\u00f3n desde amplios foros de deliberaci\u00f3n que refuercen el esp\u00edritu democr\u00e1tico de nuestra sociedad en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y de la innovaci\u00f3n. Su propia gen eraci\u00f3n precisa puntos de partida basados en la informaci\u00f3n abierta y transparente con el objetivo de permitir el escrutinio p\u00fablico y el di\u00e1logo continuo entre las partes implicadas en proceso cient\u00edf ico. En definitiva, persigue que la sociedad, a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n de los procesos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, oriente reflexivamente la forma en la que definir\u00e1 su propio futuro. 62 DIRECCI\u00d3N Cristina Garc\u00eda-Herrera Blanco Instituto de Estudios Fiscales Alain Cuenca Garc\u00eda Director General del Instituto de Estudios Fiscales SECRETAR\u00cdA Jes\u00fas Mar\u00eda Alonso Ortega Instituto de Estudios Fiscales Patrocinio: Instituto de Estudios Fiscales C\u00f3digo 64C0-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 1, 2 y 3 de julio LUNES 1 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Jes\u00fas Montero Cuadrado Ministra de Hacienda 10:45 h. Fundamentos filos\u00f3ficos de la imposici\u00f3n sobre la riqueza Borja Barragu\u00e9 Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social 12:15 h. La riqueza en Espa\u00f1a y su distribuci\u00f3n: la encuesta financiera de las familias Olympia Bover Banco de Espa\u00f1a 13:15 h. Respuestas elusivas y de comportamiento ante la reintroducci\u00f3n del impuesto sobre el patrimonio Mariona Mas-Montserrat Universidad de Barcelona e Institut d'Economia de Barcelona 16:00 h. Mesa redonda. La imposici\u00f3n sobre la riqueza en Espa\u00f1a \u00c1lvaro del Blanco Instituto de Estudios Fiscales Natividad Fern\u00e1ndez Universidad de Cantabria C\u00e9sar Mart\u00ednez S\u00e1nchez Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Mar\u00eda del Carmen Trueba Cort\u00e9s Universidad de Zaragoza MARTES 2 9:30 h. La tributaci\u00f3n del capital: propuestas de futuro Jes\u00fas Rodr\u00edguez Ideo Legal de la Universidad Complutense de Madrid 10:30 h. La imposici\u00f3n patrimonial: un enfoque de justicia tributaria Eugenio Sim\u00f3n Universidad de Navarra 12:00 h. La reforma del Impuesto de Sucesiones Violeta Ruiz Almendral Tribunal Constitucional 13:00 h. Impuesto integrado sobre la renta y la riqueza Santiago D\u00edaz de Sarralde Centro Interamericano de Administraciones Tributarias 16:00 h. Mesa redonda. Debate: a favor o en contra de gravar la riqueza Cristina Garc\u00eda-Herrera Blanco Clemente Checa Universidad de Extremadura C\u00e9sar Garc\u00eda Novoa Universidad de Santiago de Compostela Jes\u00fas Rodr\u00edguez MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h. La imposici\u00f3n sobre la riqueza en los pa\u00edses de la OCDE Sarah Perret 63 OCDE 10:30 h. El valor de referencia para la imposici\u00f3n sobre la riqueza Fernando de Arag\u00f3n Direcci\u00f3n General del Catastro 12:00 h. La imposici\u00f3n sobre la riqueza en la financiaci\u00f3n territorial Diego Mart\u00ednez Secretar\u00eda General de Financiaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Local 13:30 h. Clausura 64 DIRECCI\u00d3N Marta Castillejo Striano Investigadora Cient\u00edfica del Instituto de Qu\u00edmica F\u00edsica Rocasolano del Consejo Superio r de Investigacione s Cient\u00edficas (CSIC) SECRETAR\u00cdA Blanca Ram\u00edrez Barat Titulada Superior del Centro Nacional de Investigaciones Metal\u00farg icas del Consejo Superior de In vestigaciones Cient\u00edficas (CSIC ) Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BN-Tarifa C-1 ECTS Aula: Hall Real Del 2 al 5 de julio MARTES 2 9:30 h. El panorama espa\u00f1ol y europeo en investigaci\u00f3n en ciencia del patrimonio (The Spanish and European landscape on research for Heritage Science) Emilio Cano Centro Nacional de Investigaciones Metal\u00fargicas, CSIC 10:30 h. Una Plataforma multidisciplinar para investigaci\u00f3n en ciencia del patrimonio (A multidisciplinary platform for researc h in cultural heritage) Luca Pezzati Istituto Nazionale di Ottica, CNR, Italia 11:30 h. T\u00e9cnicas no destructivas para el diag n\u00f3stico y conservaci\u00f3n de materiales p\u00e9treos del patrimonio cultural construido (Non-destructive techniques for the diagnosis and conservation of stone materials of the built cultural heritage) M\u00f3nica \u00c1lvarez de Buergo Instituto de Geociencias, CSIC-UCM. 12:30 h. Nuevos tratami entos y tecnolog\u00edas para la conservaci\u00f3n de edificios hist\u00f3ricos da\u00f1ados (New treatments and technologie s for conservation of damaged historic buildings) Mar\u00eda Teresa Blanco Varela Instituto de Ciencias de la Construcci\u00f3n Eduardo Torroja, (ICCET-CSIC) 15:30 h. La Arqueometr\u00eda como estrategia de caracterizaci\u00f3n de elementos patrimoniales de vidrio y materiales cer\u00e1micos (Archaeometry as a characterization strategy for heritage items containing glass and ceramics) Manuel Garc\u00eda Heras Instituto de Historia, CSIC 16:30 h. Espectroscopias vib racionales para la caracterizaci\u00f3n y diagn\u00f3stico del patrimonio cultural (Vibrational spectroscopie s for characterization and dignostics of cultural heritage) Sagrario Mart\u00ednez Instituto de Estructura de la Materia, CSIC MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h. Espectroscopias y microscopias l\u00e1ser para la caracterizaci\u00f3n de materiales y objetos del patrimonio cultural (Laser spectroscopies and microscopies for characterization of materials and objects of cultural heritage) Marta Castillejo Striano 10:30 h. T\u00e9cnicas \u00f3pticas para an\u00e1lisis de pinturas art\u00edsticas (Optical techniques for painting analysis) Raffaella Fontana Istituto Nazionale di Ottica, CRN, Italia 11:30 h. Espectroscopias in-situ de materiales pict\u00f3ricos (Non-invasive molecular spectroscopies for in situ analysis of painting materials) Costanza Miliani Institute of Molecular Science and Technologies, CNR, Italia 12:30 h. Espectrosco pia de plasmas inducidos por ablaci\u00f3n l\u00e1ser para an\u00e1lisis de materiales del patrimonio cultural (Laser indu ced plasma spectroscopy for analysis of cultural heritage materials) Mohamed Oujja Instituto de Qu\u00edmica F\u00edsica Rocasolano, CSIC 15:00 h. Mesa redonda. Sistemas port\u00e1tiles, para an\u00e1lisis multit\u00e9cnica e in situ del patrimonio cultural (Multianalytical, in situ, mobile systems for diagnosis of Cultural Heritage) Marta Castillejo Striano Raffaella Fontana Costanza Miliani Sagrario Mart\u00ednez JUEVES 4 9:30 h. Evaluaci\u00f3n ambiental de lugares del patrimonio cultural y museos me diante sensores \u00f3pticos sol-gel (Environmental 65 and museums by using sol-gel optical sensor) Mar\u00eda \u00c1ngeles Villegas Instituto de Historia, CSIC 10:30 h. Desarrollos recientes en t\u00e9 cnicas de sincrotr\u00f3n para el estudio de materiales antiguos (Develop ments in synchrotron techniques for the study of ancient materials) L\u00f6ic Bertrand CNRS IPANEMA, Francia 11:30 h. Metodolog\u00edas avanzadas de limpieza l\u00e1ser en patrimonio cultural (Advanced laser cleaning methodologies for cultural heritage) Mikel Sanz Monasterio Instituto de Qu\u00edmica F\u00edsica Rocasolano, CSIC 12:30 h. Sesi\u00f3n abierta e interactiva de preguntas y respues tas entre profesores y participantes en el Seminario 13:30 h. Mesa redonda. Retos en la investigaci\u00f3n multidiciplinar en ciencia del patrimonio: acceso a instrumentos avanzados, co-creaci\u00f3n y formaci\u00f3n (Challenges in multidisciplinary heritage science: access to advanced instruments, co-creation, and training) Marta Castillejo Striano Mar\u00eda \u00c1ngeles Villegas L\u00f6ic Bertrand Mar\u00eda Mart\u00edn Gil Instituto del Patrimonio Cultural de Espa\u00f1a VIERNES 5 9:30 h. Corrosi\u00f3n de metales en atm\u00f3sferas interiores y exteriores: m\u00e9todos de medida y evaluaci\u00f3n de riesgos (Indoor and corrosion of metallic heritage: evaluation methods and assessment) Iv\u00e1n D\u00edaz Oca\u00f1a Centro Nacional de Investigaciones Metal\u00fargicas, CSIC 10:30 h. Evaluaci\u00f3n del estado de conservaci\u00f3n del patrimonio cultural met\u00e1lico mediante t\u00e9cnicas electroqu\u00edmicas in-situ (Conservation assessment of techniques) Blanca Ram\u00edrez Barat 11:30 h. Archivos y colecciones para la investigaci\u00f3n en Ciencia del Patrimonio. (Archives and collections fo r supporting resea rch in Heritage Science) Mar\u00eda Mart\u00edn Gil 12:30 h. Acceso digital a archivos de datos en ciencia del patrimonio (Digital access to heritage science data archives) Wim Fremout Institut Royal du Patrimoine Artistique (KIK-IRPA), B\u00e9lgica El Seminario \"Nuevos retos en la caracterizaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los bienes del Patrimonio Cultural\" est\u00e1 orientado a dar a conocer el trabajo cient\u00edfico de especialistas en ciencia del patrimonio y las perspectivas de futuro de este campo altamente multidisciplinar. El programa formativo introducir\u00e1 t\u00e9cnicas y metodolog\u00edas av anzadas de an\u00e1lisis y diag n\u00f3stico de materiales, objetos y sitios del patrimonio y de su estado de conservaci\u00f3n, a la vez que se presentar\u00e1n ejemplos pr\u00e1cticos de aplicaci\u00f3n en bienes culturales de alto valor hist\u00f3rico art\u00edstico. Las ponencias incluir\u00e1n la de scripci\u00f3n de los avances m\u00e1s recientes en productos de conservaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n aplicada al estudio integral del patrimonio y de nuevas metodolog\u00edas que permiten abordar el reto de la caracterizaci\u00f3n de los materiales involucrados, que en el \u00e1mbito de patrimonio son, la mayor\u00eda de las veces, extremadamente complejos. Se presentar\u00e1n asimismo las perspectivas que la futura European Research Infrastructure for Heritage Science (E-RIHS) ofrece en el estud io y conservaci\u00f3n del patrimonio y en la formaci\u00f3n de nuevos investigadores. La Escuela incluir\u00e1 ponencias, te\u00f3ricas y t\u00e9cnicas y mesas redonda s a cargo de un conjunto de expertos nacionales e internacionales, y est\u00e1 dirigida a estudiantes de grado o postgrado de ciencias, ingenier\u00edas o programas en el \u00e1mbito de la conservaci\u00f3n, as\u00ed como a profesionales de la conservaci\u00f3n, difusi\u00f3n y gesti\u00f3n del patrimonio cultural. 66 DIRECCI\u00d3N Fernando Mart\u00edn S\u00e1nchez Profesor de Investigaci\u00f3n y Director del Programa de Salud Digital, Cronicidad y Cuidados del Instituto de Salud Carlos III, Ma drid Adolfo Mu\u00f1oz Carrero Jefe de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Salud Di gital del Instituto de Salud Carlos III, Madrid SECRETAR\u00cdA Mario Pascual Carrasco Cient\u00edfico Titular de la Unidad de Investigaci\u00f3n en Salud Digital del Instituto de Salud Carlos III, Madrid Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio del ISCIII C\u00f3digo 64C3-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Infantes 3, 4 y 5 de julio MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Raquel Yotti \u00c1lvarez Directora del Instituto de Salud Carlos III, Madrid TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL DE LA SALUD EN LA CIUDADAN\u00cdA 10:00 h. Presentaci\u00f3n de la jornada Fernando Mart\u00edn S\u00e1nchez 11:00 h. Marco general apps y llevables en salud digital Mar\u00eda Elena Hernando P\u00e9rez Catedr\u00e1tica de la Univer sidad Polit\u00e9cnica de Madrid 13:00 h. Las redes sociales co mo herramienta para los pacientes Pedro Carrascal Rueda Director de la Asociaci\u00f3n Escleros is M\u00faltiple Espa\u00f1a 15:30 h. Taller: \u00bfCu\u00e1les son las competencias digitales que deben pos eer los profesionales de la salud? \u00bfC\u00f3mo adquirirlas? Fernando Mart\u00edn S\u00e1nchez Adolfo Mu\u00f1oz Carrero Mario Pascual Carrasco JUEVES 4 TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL DE LA SALUD EN LOS SISTEMAS DE PROVISI\u00d3N 9:30 h. Presentaci\u00f3n de la jornada Mario Pascual Carrasco 9:45 h. Transformaci\u00f3n digital desde las ONGs Carlos Capataz Gordillo Director de Servicios Tecnol\u00f3gicos Digitales de la Cruz Roja Espa\u00f1ola 11:15 h. Transformaci\u00f3n digital desde los seguros privados \u00c1ngel Blanco Rubio Director de Organizaci\u00f3n, Procesos y TIC del Grupo Quir\u00f3nsalud 13:00 h. Transformaci\u00f3n digital desde el SNS Mercedes Alfaro Latorre Subdirectora General de Informaci\u00f3n Sanitaria del Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social 15:30 h. Mesa redonda. Barreras para transformar los servicios de salud Carlos Capataz Gordillo \u00c1ngel Blanco Rubio Mercedes Alfaro Latorre Moderaci\u00f3n Mario Pascual Carrasco VIERNES 5 TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL EN INVESTIGACI\u00d3N Y SALUD P\u00daBLICA 9:30 h. Presentaci\u00f3n de la jornada Adolfo Mu\u00f1oz Carrero 10:00 h. Retos en la protecci\u00f3n de datos en salud digital Juan D\u00edaz Garc\u00eda Coordinador del Foro de Protecci\u00f3n de Datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inform\u00e1tica de la Salud (SEIS) 67 12:30 h. Oportunidades de inve stigaci\u00f3n en salud digital finan ciadas por la Uni\u00f3n Europea Juan Riese Jord\u00e1 National Contact Point H2020, Oficina de Proyectos Europeos, Instituto de Salud Carlos III, Madrid 14:00 h. Clausura Durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, asistimos a un progresivo e irreversible proceso de transformaci\u00f3n digital de lo cotidiano. La digitalizaci\u00f3n de productos y las redes digitales de banda ancha est\u00e1n al alcance del ciudadano conformando un contexto global socio-tecnol\u00f3gico que impulsa nuevos paradigmas de prestaci \u00f3n \"on-line\" de servicios hiperconectados , ubicuos, personalizados y auto-gestionables. Los \u00e1mbitos son muy diversos: comercio, banca, administraci\u00f3n, transporte, educaci\u00f3n, ocio; y tambi\u00e9n la sal ud. Bajo la denominaci\u00f3n Salud Digital, este es cenario digital global hace viable el planteamie nto de innovadores modelos de atenci \u00f3n que desbordan las fronteras tradicionales del Sistema Sanitario , extendiendo la gesti\u00f3n de las condiciones de salud (individual y colectiva) hasta el contexto de vida cotidiana del ciudadano. Se trata de modelos dirigidos a la integraci\u00f3n y continuidad de l os cuidados, involucrando como partes activas en los procesos de asistencia al paciente y su entorno familiar y social. La Salud Digital ha despertado un enorme inter\u00e9s tanto en pacientes co mo en profesionales de la salud, tanto en entidades p\u00fablicas, privadas, como en el sector industrial. Esto se debe principalmente a factore s como: el potencial para afrontar desaf \u00edos asistenciales actuales (cronicidad y envejecimiento); el impulso desde otros \u00e1mbitos, como la gesti\u00f3n de es tilos de vida, las r edes sociales, etc.; la accesibi lidad a estas tecnolog\u00edas por parte de los ciudadanos; o las nuevas posibilidades existentes para la generaci\u00f3n de evidencia cient\u00edfica a partir de datos de la vida real. Sin embargo, este proceso de transformaci\u00f3n digital de la salud tambi\u00e9n se enfrenta a grande s retos: tecnol\u00f3gicos (tecnolo g\u00edas de comunicaci\u00f3n, dispositivos digitales, etc.); concreci\u00f3n de productos innovadores en salud (evaluaci\u00f3n, acreditaci\u00f3n, cadenas de valo r, modelos de negocio y alianzas, dificultades de adopci\u00f3n); necesidad de nuevos perfiles profesionales; entre otros. El Encuentro se dirige a investigadores, profesionales de la sa lud y pacientes-ciudadanos que deseen conocer y debatir sobre la s oportunidades y retos de la transformaci\u00f3n di gital de la salud en su avance hacia la mejora de la efectividad, calidad y seguri dad de la atenci\u00f3n al ciudadano, y la eficiencia y sostenibilidad de las organizaciones y de los p rocesos asistenciales. 68 DIRECCI\u00d3N Miguel Garrido de la Cierva Consejero del CES de Espa\u00f1a SECRETAR\u00cdA Mar\u00eda Dolores Montalvo Sep\u00falveda Directora de Acci\u00f3n Institucional y Apoyo a la Secretar\u00eda General y \u00d3rganos Colegiados del CES de Espa\u00f1a Organizado en colaboraci\u00f3n con el CES de Espa\u00f1a C\u00f3digo 64C4-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile 3, 4 y 5 de julio MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda del Carmen Barrera Chamorro Presidenta en funciones del CES de Espa\u00f1a Miguel Garrido de la Cierva 10:30 h. Presentaci\u00f3n de la Memoria sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a. A\u00f1o 2018 Jos\u00e9 Mar\u00eda Goerlich Peset Consejero del CES de Espa\u00f1a y Presidente de la Comis i\u00f3n de Trabajo encargada de la elaboraci\u00f3n de la Memoria sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a 11:30 h. Ciencia e Investigaci\u00f3n como motor de cambio Jes\u00fas Marco de Lucas Vicepresidente de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica del Conse jo Superior de Investigacio nes Cient\u00edficas (CSIC) Moderaci\u00f3n Miguel Garrido de la Cierva 12:30 h. Panorama econ\u00f3mico (Cap\u00edtulo Primero de la Memoria sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a. A\u00f1o 2018) Jorge Arag\u00f3n Medina Consejero del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Ana E. Beltr\u00e1n Bl\u00e1zquez Consejera del CES de Espa\u00f1a 16:00 h. Modelos de negocio y gesti\u00f3n empresarial en la econom\u00eda de los intangibles Vicente Salas Fum\u00e1s Catedr\u00e1tico de Organizaci\u00f3n de Empresa s de la Universidad de Zaragoza Moderaci\u00f3n Edita Pereira Omil Consejera del CES de Espa\u00f1a JUEVES 4 9:30 h. Empleo y relaciones laborales (Cap\u00edtulo Segundo de la Memoria so bre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3 mica y laboral de Espa\u00f1a. A\u00f1o 2018) Ana Matorras D\u00edaz-Caneja Consejera del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Jes\u00fas Cedr\u00fan Guti\u00e9rrez Consejera del CES de Espa\u00f1a 10:30 h. Cambios productivos: empleo y relaciones laborales Tatiana Espinosa de los Monteros Rosillo Directora Global de Relaciones Laborales de Telef\u00f3nica \u00c1lvaro Vicioso Alfaro Secretario Federal Adjunto de Acci\u00f3 n Sindical de la Federaci\u00f3n de Servicio s, Movilidad y Consumo de UGT Moderaci\u00f3n Juan Antonio Pedre\u00f1o Frutos Consejero del CES de Espa\u00f1a 12:30 h. Calidad de vida y co hesi\u00f3n social (Cap\u00edtulo Tercero de la Memoria sobre la situaci\u00f3 n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a. A\u00f1o 2018) Jordi Garc\u00eda Vi\u00f1a Consejero del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n 69 Juan Garc\u00eda Blasco Consejero del CES de Espa\u00f1a 16:00 h. La estrategia europea en favor del desarrollo sostenible y de la econom\u00eda circular Daniel Calleja y Crespo Director General de Medio Ambiente de la Comisi\u00f3n Europea Moderaci\u00f3n Francisco Carbonero Cantador Secretario de Participaci\u00f3n Institucional de CCOO VIERNES 5 11:00 h. El mundo que nos viene Josep Piqu\u00e9 i Camps Empresario, Economista y Exministro Moderaci\u00f3n Miguel Garrido de la Cierva 13:00 h. Clausura En el marco de un entorno cambiante, de una econom\u00eda globalizada y de una profunda trasformaci\u00f3n de los modelos productivos tradicionales, la sociedad debe evolucionar para simultanear la adaptaci\u00f3n a una nueva realidad con un crecimiento estable y sostenible que permita afrontar el futuro con optimismo. Los agentes econ\u00f3micos y sociales han de superar los retos y desaf\u00edos que esta metamorfosis va a suponer en los diferentes \u00e1mbitos en los que act\u00faan. En el Encuentro en el que se va a presentar la Memoria sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a del a\u00f1o 2018, elaborada por el CES, se analizar\u00e1 el decisivo papel que la ciencia y la investigaci\u00f3n deben protagonizar como motores de la evoluci\u00f3n que ya se est\u00e1 produciendo y de la que se producir\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. A lo largo de las distintas intervenciones tambi\u00e9n se analizar\u00e1n las estrategias emp resariales imperantes en los tiempos actuales, as\u00ed como el imp acto en el empleo y las relaciones laborales de los cambios productivos que conllevan. La compatibilidad de los modelos econ\u00f3micos con el principio de la sostenibilidad ser\u00e1 otro aspecto importante acerca del que deberemos reflexionar. El Encuentro finalizar\u00e1 con una sugerente y atrevida mirada a un nuevo mundo que ya asoma en nuestros d\u00edas. El Consejo Econ\u00f3mico y Social de Espa\u00f1a, \u00f3rgano consultivo del Gobierno en materia socioecon\u00f3mica y laboral, est\u00e1 compuesto por 61 miembros, incluido su Presidente, distribuidos en tres Grupos: el Grupo Primero, integrado por 20 Consejeros de las organizaciones sindicales m\u00e1s rep resentativas; el Grupo Segundo, forma do por 20 Consejeros de las organizaciones empresariales m\u00e1s representativas; y el Grupo Tercero, compuesto por 20 Consejeros, de los cuales 3 son representantes del sector agrario, 3 del sector mar\u00edtimo-pesquero, 4 de consumidores y usuarios; 4 de la econom\u00eda social y 6 expertos designados por el Gobierno. 70 DIRECCI\u00d3N Nemesio Rodr\u00edguez Periodista y Presidente de la FAPE Dolores Gallardo Periodista y Presidenta de la As ociaci\u00f3n de Periodistas de Cantabria Colaboraci\u00f3n Asociaci\u00f3n de Periodistas de Cantabria C\u00f3digo 64CB-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Pedro Salinas y Biblioteca 3, 4 y 5 de julio MI\u00c9RCOLES 3 10:00 h. La doble funci\u00f3 n del periodismo, co mo poder y contrapoder Fernando Savater Fil\u00f3sofo 12:00 h. La credibilidad de los medios de comunicaci\u00f3n Fernando Gonz\u00e1lez Urbaneja Periodista 15:30 h. Mesa redonda. La \u00e9tica en la era digital: qu\u00e9 hacer frente a las noticias falsas Fernando Savater Fernando Gonz\u00e1lez Urbaneja Nemesio Rodr\u00edguez Moderaci\u00f3n Dolores Gallardo JUEVES 4 10:00 h. \u00bfQui\u00e9n controla la \u00e9tica period\u00edstica? Milagros P\u00e9rez Oliva Periodista y profesora, exdefensora del lector en El Pa\u00eds 12:00 h. La agon\u00eda del cuarto poder en la era digital Luc\u00eda M\u00e9ndez Prada Periodista, analista pol\u00edtica y columnista de El Mundo 15:30 h. Taller de periodismo para que no te la cuelen El problema de la desinformaci\u00f3n: su funcionamiento e impacto a trav\u00e9s de casos pr\u00e1cticos Clara Jim\u00e9nez Cruz Maldita.es VIERNES 5 10:00 h. Las noticias falsas, el qu\u00e9, el qui\u00e9n, el c\u00f3mo, el cu\u00e1ndo y el d\u00f3nde Manuel Campo Vidal Periodista y profesor de comunicaci\u00f3n 12:00 h. La \u00e9tica period\u00edstica en los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os Javier Dar\u00edo Restrepo Ram\u00edrez Experto en \u00e9tica period\u00edstica en la Fundaci\u00f3n Nuevo Periodismo Iberoamericana fundada por Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez Perder credibilidad es lo peor que le puede ocurrir a un medio de comunicaci\u00f3n. No se puede aceptar que los periodistas recurran a medios il\u00edcitos para conseguir exclusivas impactantes en aras de una ma yor audiencia. Menos a\u00fa n, cuando los m\u00e9todos empleados son constitutivos de delito. Pero lo m\u00e1s grave que late en el fondo de este odioso episodio es la sospecha que se abre sobre el buen trabajo de la mayor\u00eda de los periodistas. En periodismo no todo vale. La \u00e9tica period\u00edstica solo ser\u00e1 eficaz si sus normas son p\u00fablicas y expl\u00edcitas respecto a cu\u00e1les son los l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y de prensa, las fronteras q ue no se pueden traspasar. Y \u00e9sta s se hallan recogidas en los diverso s C\u00f3digos Deontol\u00f3gicos de la profesi\u00f3n, siendo en Espa\u00f1a, la Comisi\u00f3n de Quejas de la FAPE el \u00f3rgano encargado de velar por su cumplimiento. La \u00e9tica period\u00edstica es una herramienta fundamental para la evoluci\u00f3n de la vida democr\u00e1tica de cualquier sociedad. 71 DIRECCI\u00d3N Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz Presidente electo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Hematolog\u00eda y Hemoterapia SECRETAR\u00cdA Natividad Calvente Government Affairs 64CP-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 4 y 5 de julio JUEVES 4 15:00 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda R\u00edo CEO Gilead Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz 15:30 h. Plan de abordaje de las terap\u00ecas avanzadas en el Sistema Nacional de Salud: medicamentos CAR Patricia Lacruz Directora General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacion al de Salud y Farmacia del Minis terio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social Moderaci\u00f3n Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz 16:15 h. Mesa redonda. Retos en la implementaci\u00f3n del plan nacional Encarna Cruz Consejer\u00eda de Salud de Madrid Rafael Solana Consejer\u00eda de Salud de Andaluc\u00eda Ana Tejerina Consejer\u00eda de Salud de Cantabria Moderaci\u00f3n Natividad Calvente VIERNES 5 9:30 h. Mesa redonda. \u00bfEstamos preparados para ese nuevo modelo? Jorge Sierra Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Hematolog\u00eda y Hemoterapia, SEHH Carlos Solano Presidente del Grupo Espa\u00f1ol de Trasplante Hematopoy\u00e9tico Miguel \u00c1ngel Calleja Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria, SEFH Jos\u00e9 Mar\u00eda Moraleda Coordinador RedTerCel Moderaci\u00f3n Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz 11:30 h. Mesa redonda. Necesidad de equipos multidisciplinares Ana Mar\u00eda Sureda Balari Institut Catal\u00e0 d'Oncologia Javier L\u00f3pez Jim\u00e9nez Hospital Ram\u00f3n y Cajal, Madrid M\u00aa Antonia Mangues Hospital de la Santa Creu i Sant Pau, Barcelona Pedro Castro Hospital Clinic de Barcelona Roser Velasco Hospital de Bellvitge Moderaci\u00f3n Regina Quiroga Medical Department, Gilead-Kite Espa\u00f1a 13:30 h. El futuro de la terapia con c\u00e9lulas CAR-T Reuben Benjamin 72 Kings College Hospital London Moderaci\u00f3n Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz 73 DIRECCI\u00d3N Carmen Caballero Mart\u00ednez Subdirecci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Montserrat Gra\u00f1eras Pastrana Responsable de la Unidad Igualdad de la Subdirectora General de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional. Curso subvencionado por el INTEF, MEFP C\u00f3digo 64GK-Tarifa D NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias Aula: Riancho Del 1 al 5 de julio LUNES 1 10:00 h. Inauguraci\u00f3n por parte de autoridades 10:30 h. Conferencia Inaugural: Aulas por la igualdad. El valor de coeducar Amparo Tom\u00e9 Gonz\u00e1lez Soci\u00f3loga e investigadora especialista en educaci\u00f3n y g\u00e9nero 12:00 h. Mesa Redonda: Una mira da a la educaci\u00f3n desde las pol\u00edticas p\u00fablicas de igualdad en Espa\u00f1a Rebeca Palomo D\u00edaz Delegada del Gobierno para la Violencia de G\u00e9nero del Ministerio de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad Mar\u00eda \u00c1ngeles Sall\u00e9 Alonso Directora del Observatorio Nacional de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n (ONTSI) Roc\u00edo Rodr\u00edguez Prieto Directora del Instituto de la Mujer y para la Igualdad de Oportunidades (IMI O) del Ministerio de la Pre sidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad Moderaci\u00f3n Montserrat Gra\u00f1eras Pastrana 16:00 h. Presentaci\u00f3n del proyecto del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional \"Aulas por la Igualdad. El valor de coeducar\" Mar\u00eda Rodr\u00edguez L\u00f3pez Subdirecci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Gema Garc\u00eda Palencia Subdirecci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional 17:00 h. Definici\u00f3n de equipos de trabajo y de los proyectos coeducativos que se abordar\u00e1n en el curso Carmen Caballero Mart\u00ednez MARTES 2 9:30 h. Acceso de las j\u00f3venes a las disci plinas STEAM. Perspectiva nacional e internacional Montserrat Gra\u00f1eras Pastrana 12:00 h. El aprendizaje STEAM desde una perspectiva de g\u00e9nero Marta Macho Stadler Matem\u00e1tica y divulgadora cient\u00edfica, Profesora de Geometr\u00eda y Topolog\u00eda en la Universidad del Pa\u00eds Vasco y Experta en Coeducaci\u00f3n y STEAM 16:00 h. Coeducando y aprendiendo desde las disciplinas STEAM Marta Macho Stadler 17:30 h. Trabajo en equipo por proyectos MI\u00c9RCOLES 3 9:30 h. \u00bfC\u00f3mo educar en igualdad? Miguel \u00c1ngel Arconada Profesor de Educaci\u00f3n Secundaria y Experto en Coeducaci\u00f3n y masculinidades igualitarias 10:30 h. El Plan de igualdad en un centro educativo Carolina Alonso Hern\u00e1ndez Experta en gesti\u00f3n de centros planes de igualdad 12:00 h. Coeducar: educar para el futuro Carmen Ruiz Repullo Soci\u00f3loga, Investigadora y formadora en g\u00e9nero y prevenci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero 13:30 h. La pr\u00e1ctica coeducativa en el aula de Educaci\u00f3n Secundaria Carmen Ruiz Repullo 74 JUEVES 4 9:30 h. Educar en igualdad para prevenir la violencia de g\u00e9nero Mar\u00eda Jos\u00e9 D\u00edaz-Aguado Jal\u00f3n Catedr\u00e1tica de Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n y Directora de la Unidad de Psicolog\u00eda Preventiva de la Universidad Complutense de Madrid 12:00 h. \u00bfC\u00f3mo elaborar programas y actividades para la prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero desde la escuela? Mar\u00eda Jos\u00e9 D\u00edaz-Aguado Jal\u00f3n 16:00 h. Buenas pr\u00e1cticas en coeducaci\u00f3n en centros educativos Moderaci\u00f3n Nieves Carmen Queipo Corona Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de Cantabria Exposici\u00f3n de proyectos coeducativos por parte de los equipos docentes \u00c1ngela Troyano Cestelo Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de Cantabria La coeducaci\u00f3n a trav\u00e9s de las \u00e1reas STEAM desde el aula de dos a\u00f1os Carolina Cornejo del Valle CEIP Pedro del Hoyo Festival de la creatividad, una experiencia coeducativa Beatriz Garc\u00eda Vi\u00f1uela IES Jos\u00e9 M\u00aa Pereda La figura de representante de igualdad en centros educativos de Cantabria, reflexiones y pr\u00e1cticas Gema Mart\u00ednez Crespo CEIP Marcial Solana 17:30 h. Trabajo en equipo por proyectos VIERNES 5 9:30 h. Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n de los proyectos dise \u00f1ados a lo largo del curso y que se consolidar\u00e1n en la fase tutorizada no presencial del mismo Yolanda L\u00f3pez Recio Asesora T\u00e9cnico Docente de la Unidad de Igualdad de G\u00e9nero del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional 12:00 h. Evaluaci\u00f3n participativa y presentaci\u00f3n de conclusiones por parte del equipo relator 13:30 h. Clausura La intenci\u00f3n de este curso es ofrecer un espacio colaborativo en el que el profesorado pueda compartir conocimientos, proyectos, experiencias, recurs os y materiales que les ayuden a incorporar los valores de la educaci\u00f3n en igualdad a su pr\u00e1ctic a profesional. Coeducar supone aceptar el reto de proporcionar una educaci\u00f3n libre de to da discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero. Eso implica, adem\u00e1s y necesariamente, luchar desde la escuela para erradicar la violencia en todas sus formas y, en particular, la que sufre n las mujeres por raz\u00f3n de se rlo. Solo as\u00ed se conseguir\u00e1 sustituir el dominio y la sumisi\u00f3n por la igualdad y el respeto mutuo co mo modelo de relaci\u00f3n. De entre las distintas violaciones del princi pio de igualdad de dere chos del ser humano, la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero es un asunto de consecuencias particularmente preocupantes que amenaza, potencialmente, a m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial. Desde las primeras etapas, los educadores deben poner en pr\u00e1ctica valores que ayuden a superar todo tipo de discriminaci\u00f3n, prestando particular atenci\u00f3n a la igualdad efectiva entre hombres y mujeres. El curso est\u00e1 programado en la sede de la UI MP de Santander y contar\u00e1 con ponentes y profesionales de re conocido prestigio. Se han organizado espacios y tiempos en los que se pretend e no solo reflexionar sobre el valor de la coeducaci\u00f3n, sino, sobre todo, ofrecer talleres pr\u00e1cticos que permitan a los docentes familiarizarse con instrumentos contrastados y estimulantes para utilizar en el aula. Pensar, escuchar, exponer, compartir, cuestionar, encontrars e, aprender, construir... en clave de igualdad. 75 DIRECCI\u00d3N Elisa Mart\u00edn Ortega Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez Director del Departamento de Recursos de Atenci\u00f3n Social de la Fundaci\u00f3n Manantial Colaboraci\u00f3n: Ministerio de Cultura y Deporte y Fundaci\u00f3n Manantial C\u00f3digo 64D6-Tarifa C-1 ECTS Aula: Santo Mauro Del 8 al 12 de julio LUNES 8 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Elisa Mart\u00edn Ortega Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez 10:30 h. \u00bfO escritora, o madre? Porqu\u00e9 las madres no (se) escriben Laura Freixas Revuelta Escritora 12:00 h. La hija perpetua: escribir so bre las madres (y mi madre) sin haberlo sido Marta Sanz Pastor Escritora 15:30 h. La hija-madre: una fusi\u00f3n no s\u00f3lo literaria Pilar Ad\u00f3n Escritora 16:30 h. Mesa redonda. Escribir la maternidad Laura Freixas Revuelta Marta Sanz Pastor Pilar Ad\u00f3n Moderaci\u00f3n Elisa Mart\u00edn Ortega MARTES 9 9:30 h. La mejor madre del mundo Nuria Labari Periodista y escritora 11:00 h. Proyecci\u00f3n de la pel\u00edcula Viaje al cuarto de una madre , de Celia Rico 12:30 h. Viaje al cuarto de una madre Laura Ferrero Escritora Celia Rico Cineasta 15:30 h. Mesa redonda. Maternidades contempor\u00e1neas Nuria Labari Celia Rico Laura Ferrero Moderaci\u00f3n Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez MI\u00c9RCOLES 10 9:30 h. La maternidad a trav\u00e9s de la cl\u00ednica infantil: \u00bfqu\u00e9 le pasa a mi madre? Beatriz Azagra Psic\u00f3loga y psicoanalista 11:30 h. El nacimiento de un encuentro Gloria Holgu\u00edn Salice Psic\u00f3loga y psicoanalista Teresa Vallesp\u00edn Rodr\u00edguez Psic\u00f3loga y psicoanalista, Casa Verde. Fundaci\u00f3n Manantial 15:30 h. Mesa redonda. El deseo de la madre Silvia Garc\u00eda Esteban 76 Experta en literatura infantil y juvenil Beatriz Azagra Gloria Holgu\u00edn Salice Teresa Vallesp\u00edn Rodr\u00edguez Moderaci\u00f3n Elisa Mart\u00edn Ortega JUEVES 11 9:30 h. Maternidad precoz: poes\u00eda y sanaci\u00f3n Mar\u00eda Ramos L\u00f3pez Poeta y traductora 11:30 h. Maternidad y alteridad Francesca Brencio Profesora de Filosof\u00eda de la Universidad de Sevilla 15:30 h. Maternidad y angustia Raquel del Amo Psic\u00f3loga y psicoterapeuta, Casa Verde. Fundaci\u00f3n Manantial 16:30 h. Mesa redonda. La angustia de las madres Mar\u00eda Ramos L\u00f3pez Francesca Brencio Raquel del Amo Moderaci\u00f3n Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez VIERNES 12 9:30 h. Tiempo de espera: metamorfosis y maternidad Carme Riera Catedr\u00e1tica de Literatura Espa\u00f1ola de la Univer sidad Aut\u00f3noma de Barcelona y Escritora 11:30 h. Lectura del libro de poemas \"Tres mujeres\" de Sylvia Plath Mar\u00eda Ramos L\u00f3pez Teresa Vallesp\u00edn Rodr\u00edguez Elisa Mart\u00edn Ortega 12:30 h. Conferencia de clausura La maternidad, \u00bfun discurso amoroso? Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez Elisa Mart\u00edn Ortega Las madres siempre fracasan. Y, en palabras de la fil\u00f3sofa brit\u00e1nica Jacqueline Rose, \"se trata de un fracaso normal, que no debe verse como una cat\u00e1strofe, porque fracasar es parte de la tarea de ser madre\". De esta renuncia a cualquier absoluto (el amor pleno y constante al hijo, la entrega incondicional, la perfecci\u00f3n en la crianza), puede surgir una reflexi\u00f3n sobre la maternidad que a\u00fane el deseo y la angustia, la pasi\u00f3n y la preocupaci\u00f3n, el placer y el odio, el miedo y la renuncia. Las madre s construyen, a trav\u00e9s de su pensamiento y su experiencia, un conocimiento \u00edntimo que no las aparta de los problemas del mundo, pues la maternidad ha sido y es tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n pol\u00edtica. En este curso proponemos realizar un an\u00e1lis is cr\u00edtico del imaginario de la maternidad y en nuestra \u00e9poca a trav\u00e9s de la literat ura, el pensamiento feminista, el psicoan\u00e1lisis, la psicolog\u00eda, el cine y la filosof\u00eda. La literatura es el espejo de la condici\u00f3n h umana, y recorreremos, junto con un grupo de escritoras de diversas generaciones, las p\u00e1ginas dedicadas a explorar el punto de vista de las madres, de las mujeres que no pueden o no quieren ser madres, de las relaciones con los beb\u00e9s y los ni\u00f1os peque\u00f1os, tambi\u00e9n de las madres enfermas, las crueles o las despechadas. En esta reflexi\u00f3n, que cuestiona el lugar de las madres en nuestra sociedad y nuestra cultura, dedicamos un espacio especial a pensar en su sufrimiento ps\u00edquico, poni\u00e9ndolo en relaci\u00f3n con el \u00e1mbito de la psicolog\u00eda, el psicoan\u00e1lisis y la realidad pol\u00edti ca y social. La angustia es parte esencial de la experiencia de ser madre, y para aprehenderla es necesario fijarse, una vez m\u00e1s, en los l\u00edmites siempre difusos que co munican con la desesperaci\u00f3n y la locura. Lo haremos a trav\u00e9s de la obra de algunas escritoras, pero tambi\u00e9n contando con la participaci\u00f3n de varias psic\u00f3logas y psicoanalistas, y centr\u00e1ndonos en el proyecto Cas a Verde (Fundaci\u00f3n Manantial), un espacio en el que se recibe a madres con trastorno mental y a sus hijos para poder ofrecerles una maternidad y una infancia posibles. Este curso, con una clara vocaci\u00f3n interdisciplinar, va dirigido a personas interesadas en la literatura, el feminismo, el cine y la filosof\u00eda, la psicolog\u00eda y el psicoan\u00e1lisis, y a estudiantes, profesionales y usuarios del sistema de Salud Mental. 77 DIRECCI\u00d3N Ana Vicente Merino Catedr\u00e1tica de Econom\u00eda Financie ra y Contabilidad de la Universida d Complutense de Madrid SECRETAR\u00cdA Alicia Arratia Garc\u00eda Tesorer\u00eda General de la Seguiridad Social Patrocinio: Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social C\u00f3digo 64LG-Tarifa C-1 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Sal\u00f3n de Baile Del 8 al 12 de julio LUNES 8 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Octavio Jos\u00e9 Granado Mart\u00ednez Secretario de Estado de la Seguridad Social 11:30 h. Sostenibilidad financiera y gasto de la Seguridad Social: las pr oyecciones de gasto en pensiones a largo plazo \u00c1lvaro Pastor Asesor de la Autoridad In dependiente de Respon sabilidad Fiscal (AIReF) Mar\u00eda Teresa Qu\u00edlez Subdirectora General de Planificaci\u00f3n y An\u00e1lisis Econ\u00f3mico-Financiero de la Seguridad Social Roberto Ramos Banco de Espa\u00f1a Manuel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez Interventor General de la Seguridad Social 16:00 h. Sostenibilidad financiera e ingresos de la S eguridad Social: nuevas fuentes de financiaci\u00f3n Raymond Torres Mart\u00edn Director de Coyuntura y Econom\u00eda Internacional de Funcas y Ex Director del Instituto Internacional de Estu dios Laborales de la OIT MARTES 9 9:30 h. Cambio demogr\u00e1fico y Seguridad Social: el impacto en la Segu ridad Social de la jubilaci\u00f3n de la generaci\u00f3n del baby boom Julio P\u00e9rez D\u00edaz Dem\u00f3grafo y Cient\u00edfico Titular del Consejo Su perior de Investig aciones Cient\u00edficas 11:30 h. Salud y Seguridad Social: Los desaf\u00edos lig ados al alargamiento de la esperanza de vida Mar\u00eda Jes\u00fas Terradillos Garc\u00eda Directora de la Escuela Nacional de Medicina del Trabajo y M\u00e9dica Insp ectora de la Seguridad Social 16:00 h. Trabajo a tiempo parcial y Seguridad Social: el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea y la discriminaci\u00f3n indirecta por raz\u00f3n de g\u00e9nero en el asunto Villar L\u00e1iz Julia L\u00f3pez L\u00f3pez Catedr\u00e1tica de Derecho del Tr abajo y Seguridad Social de la Universidad Pompeu Fabra MI\u00c9RCOLES 10 9:30 h. Digitalizaci\u00f3n, econom\u00eda de plataformas y Seguridad Social: La protecci\u00f3n social en el nuevo entorno econ\u00f3mico-producti vo Jes\u00fas Cruz Villal\u00f3n Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad So cial de la Universidad de Sevilla 11:30 h. Inestabilidad laboral, salarios y Seguridad Social: la proyecci\u00f3n de la precariedad y de las formas de empleo at\u00edpicas en el sistema Inmaculada Cebri\u00e1n L\u00f3pez Profesora Titular de Fundamentos de Econom\u00eda e Historia Econ \u00f3mica de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares Jos\u00e9 Ignacio Conde Ruiz Profesor Titular de Fundamentos del An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de la Universidad Complutense de Madrid 13:00 h. Intervenci\u00f3n de la Ministra Magdalena Valerio Cordero Ministra de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social 16:00 h. Pobreza y Seguridad Social: El pape l de la Seguridad Social en la lucha contra la pobreza Olga Cant\u00f3 S\u00e1nchez Profesora Titular de Fundamentos del An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares JUEVES 11 10:00 h. Cuidados y Seguridad Social: La nueva regulaci\u00f3n de los permisos por nacimiento y cuidados 78 Ana de la Puebla Pinilla Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 12:00 h. Familia y Seguridad Social: an\u00e1lisis de las prestaciones vinculadas al hecho familiar Jos\u00e9 Luis Monereo P\u00e9rez Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social de la Univers idad de Granada y Presidente de la asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de Salud y Seguridad Social (AESS) Moderaci\u00f3n Javier Aibar Bernad Director General de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social 15:30 h. La Seguridad Social de sde una perspectiva de g\u00e9nero: el Pacto de Toledo \u00cd\u00f1igo Barandiar\u00e1n Benito Grupo Vasco Sergio del Campo Esta\u00fan Grupo Parlamentario Ciudadanos Yolanda D\u00edaz P\u00e9rez Grupo Parlamentario Unidas Podemos Diego Movell\u00e1n Grupo Parlamentario Popular Merc\u00e9 Perea i Conillas Grupo Parlamentario Socialista Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Gloria Redondo Rinc\u00f3n Directora del Instituto Nacional de la Seguridad Social VIERNES 12 9:30 h. La Seguridad Social desde una perspectiva de g\u00e9nero: Los interlocutores sociales Mar\u00eda del Carmen Barrera Chamorro UGT Carlos Bravo Fern\u00e1ndez Secretario Confederal de Seguridad Social y Previsi\u00f3n Social Complementaria de CCOO Olimpia del \u00c1guila Cazorla CEOE 12:00 h. Clausura Francisco Borja Su\u00e1rez Corujo Director General de Ordenaci\u00f3n de la Seguridad Social 79 DIRECCI\u00d3N Joaqu\u00edn Garc\u00eda-Romanillos Valverde Abogado SECRETAR\u00cdA Maite Abad\u00eda Letrada del Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola Patrocinio: Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola (CGAE) C\u00f3digo 64C5-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 8 y 9 de julio LUNES 8 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Revilla Presidente del Gobierno de Cantabria Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez del Moral Presidente del TSJC de Cantabria Pilar Jim\u00e9nez Bados Fiscal Superior de Cantabria Antonio Viejo Llorente Secretario General de la Administraci\u00f3n de Justicia 10:30 h. Palabra, Claridad y Justicia Amelia Valc\u00e1rcel Consejera de Estado y Cate dr\u00e1tica de Filosof\u00eda Moral y Pol\u00edtica 11:30 h. Mesa redonda. Qu\u00e9 aporta la Abogac\u00eda a la Pol\u00edtica \u00c1ngeles Amador Abogada Lourdes Carballo Abogada y Decana de Vigo Moderaci\u00f3n Andr\u00e9s de Diego Mart\u00ednez Decano del Colegio de Abogados de Cantabria 13:00 h. Di\u00e1logo La Abogac\u00eda en democracia Fernando J\u00e1uregui Periodista Pilar P\u00e9rez Solano Directora de cine Moderaci\u00f3n Enrique Sanz Fern\u00e1ndez-Lomana Presidente Mutualidad General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola 16:00 h. El Derecho a la verdad Antonio Garrigues Walker Presidente Fundaci\u00f3n Garrigues MARTES 9 9:30 h. Mesa redonda. El Derecho a comprender en la Justicia Salvador Guti\u00e9rrez Catedr\u00e1tico Ling\u00fc\u00edstica Cristina Carretero Profesora Derecho Procesal Moderaci\u00f3n Luc\u00eda Solanas Marcel\u00e1n Vocal Mutualidad de la Abogac\u00eda 11:30 h. Mesa redonda. Lenguaje y presunci\u00f3n de inocencia Cristobal Martell Abogado Juan Carlos Campo Diputado y Exsecretario de Estado Mar\u00eda Peral 80 Periodista Moderaci\u00f3n Oriol Rusca Abogado 13:00 h. Mesa redonda. Lenguaje inclusivo en Justicia Jes\u00fas Garc\u00eda Calder\u00f3n Fiscal \u00c1ngela Cerrillos Vallador Abogada Moderaci\u00f3n Carlos Fuentenebro Zabala Consejero del Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola 16:00 h. El lenguaje de la justicia Miquel Roca Abogado 17:00 h. Mesa redonda. L\u00edmites a la Publicidad o control de veracidad Carlos Ballugera G\u00f3mez Presidente del Consejo de Consumidores y Usuarios Rosa Collado Letrada del Consejo de Estado Moderaci\u00f3n Carmen P\u00e9rez And\u00fajar Consejera del Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola La profesi\u00f3n de abogado constituye un pilar para hacer realidad una sociedad democr\u00e1tica e igualitaria, regida por el Derecho y la Justicia. Detr\u00e1s de cualquier avance social hay abogados y abogadas. La profesi\u00f3n es hilo conductor de un mundo en permanente cambio. Reflexionaremos pues, con personas reconocidas en dive rsos campos y disciplinas, sobre el papel de la abogac\u00eda en la consolidaci\u00f3n de nuestra democracia, sobre la posici\u00f3n de la abogac\u00eda en la pol\u00edtica actual, as\u00ed como sobre los nuevos principios y valores que la abogac\u00eda contribuir\u00e1 hoy y ma\u00f1ana a consolidar, como el derecho a la verdad, a comprender, o a un lenguaje inclusivo, entre otros. 81 DIRECCI\u00d3N M\u00f3nica Valero de Bernab\u00e9 Teijeira Directora de Comunicaci\u00f3n de Viesgo SECRETAR\u00cdA Yago Ramos S\u00e1nchez Responsable de Regulaci\u00f3n de Infraestructuras de Viesgo Organizado en colaboraci\u00f3n con Viesgo Espa\u00f1a C\u00f3digo 64CK-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Hall Real 8 y 9 de julio LUNES 8 10:15 h. Introducci\u00f3n y presentaci\u00f3n del Encuentro M\u00f3nica Valero de Bernab\u00e9 Teijeira 10:30 h. Sesi\u00f3n Apertura Miguel Anto\u00f1anzas Presidente y CEO de Viesgo Gema Igual Alcaldesa de Santander Miguel \u00c1ngel Revilla Presidente del Gobierno de Cantabria 11:30 h. Conferencia Inaugural: La Visi\u00f3n del Regulador Energ\u00e9tico Los reguladores est\u00e1n definiendo su ho ja de ruta ante la transici\u00f3n energ\u00e9tica y el papel que las redes el\u00e9ctricas van a desempe\u00f1ar en este proceso Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Quemada Presidente CNMC Moderaci\u00f3n \u00cd\u00f1igo Noriega Director Diario Monta\u00f1\u00e9s 12:00 h. Los retos en la transformaci\u00f3n del sector Energ\u00e9tico Representantes de diferentes asociaciones y agentes del Sector, presentan su visi\u00f3n sobre los sistemas energ\u00e9ticos, modelos regulatorios y el papel que jugar\u00e1n las Redes El\u00e9ctricas Luis Aires Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Operadores Petrol\u00edferos (AOP) y Presidente de BP Espa\u00f1a Marina Serrano Presidenta AELEC Miguel \u00c1ngel Jim\u00e9nez Vicente Gerente de Estrategia de Enagas I\u00f1igo D\u00edaz de Espada Presidente WEC V\u00edctor Calvo-Sotelo Exsecretario de Estado de Telecomunicaciones Moderaci\u00f3n Pedro Aresti Director Informativos SER Cantabria 13:15 h. An\u00e1lisis de los es cenarios de la transici\u00f3n energ\u00e9tica Estudio sobre los diversos escenarios de c\u00f3mo afectar\u00e1 al sector el nuevo modelo energ\u00e9tico Alejandro Iglesias Socio de la pr\u00e1ctica de consultor\u00eda en energ\u00eda en EY Alberto Amores Socio Monitor Deloitte Moderaci\u00f3n Silvia Encinas Directora de Energy Management Viesgo 16:00 h. \u00bfQu\u00e9 papel van a te ner las Redes El\u00e9ctricas en la Transici\u00f3n Energ\u00e9tica? Mesa con representantes de dist ribuidoras el\u00e9ctricas, de diferentes \u00e1mbitos, donde incluir\u00e1n su visi\u00f3n: Franz Strempfl Director General Netze Manuel S\u00e1nchez Director General Redes de Viesgo Leonardo Herv\u00e1s Director General de CIDE (Asoc. Distribuidoras) 82 Viviana Vitto Head of Market Studies and Strategic Analysis, Enel Moderaci\u00f3n Gerardo Sisniega Director Informativos COPE Cantabria 17:00 h. Diferentes Visiones ante el Reto Energ\u00e9tico-Debate Mesa en la que los partidos pol\u00edticos presentan sus di ferentes visiones al reto energ\u00e9tico. Valoraci\u00f3n de diferentes soluciones en el proceso de transici\u00f3n energ\u00e9tica Patricia Blanquer PSOE Joan Capdevilla i Esteve ERC Juantxo L\u00f3pez de Uralde Unidas Podemos Guillermo Mariscal PP Melisa Rodr\u00edguez Ciudadanos Moderaci\u00f3n Francisco Rodr\u00edguez Director General de Reg ulaci\u00f3n y Generaci\u00f3n Viesgo MARTES 9 9:30 h. Sostenibilidad e Infraestructuras Energ\u00e9ticas La Sostenibilidad es un pilar fundamental en la actividad de las emp resas energ\u00e9ticas. Diferentes exp ertos en sostenibilidad va n a definir los hitos y retos fundamentales y c\u00f3mo la electrificaci\u00f3n de la econom\u00eda es una palanca para que los gestores de infraestructuras energ\u00e9ticas aporten su compromiso a un desarrollo sostenible Mar\u00eda Teresa Costa Directora de la C\u00e1tedra de sostenibilidad Energ\u00e9tica de la Universidad de Barcelona Asunci\u00f3n Ruiz Directora Ejecutiva de SEO/Birdlife Elvira Carles Directora Fundaci\u00f3n Empresa y Clima Moderaci\u00f3n Teresa D\u00edez Jefa de informativos de Onda Cero Cantabria 11:00 h. Digitalizaci\u00f3n \u00bfQu\u00e9 papel juega la digitalizaci\u00f3n en la transformaci\u00f3n del sector energ\u00e9tico? Alberto Mart\u00edn Rivals Socio Resp. de energ\u00eda y recursos naturales de KPMG Juan Luis Moreno Ballesteros Director de Innovaci\u00f3n y Socio de The Valley Jos\u00e9 Antonio Teixeira Director Everis Conrado Castillo CEO Rooter Moderaci\u00f3n Ignacio Martinez Pati\u00f1o Responsable de Desarrollo de RRHH Viesgo 12:00 h. Renovables y Financiaci\u00f3n en la Transformaci\u00f3n Energ\u00e9tica Es indudable el peso de la integraci\u00f3n de las renovables en la Transformaci\u00f3n Energ\u00e9tica y su impacto en las Redes El\u00e9ctricas. La financiaci\u00f3n de los proyectos necesarios para transformar el sistema energ\u00e9tico ser\u00e1 una de las palancas que marque el ritmo de este proceso Javier Anzola Director Generaci\u00f3n y Mercados, Repsol EyG Miguel \u00c1ngel Devesa CFO de Viesgo Jose Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Moya Director General de APPA Juan Virgilio M\u00e1rquez L\u00f3pez Director General AEE Moderaci\u00f3n Yago Ramos S\u00e1nchez 13:30 h. Clausura 83 Francisco Mart\u00edn Consejero de Innovaci\u00f3n, Industria, Transportes y Comercio del Gobierno de Cantabria Miguel Anto\u00f1anzas El crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os en la instalaci\u00f3n de energ\u00edas renovables ha supuesto un cambio de paradigma en la gesti\u00f3n tradicional de la red de distribuci\u00f3n. Lo que se ha llamado generaci\u00f3n distribuida implica una evoluci\u00f3n sin vuelta atr\u00e1s respe cto de unas redes de distribuci\u00f3n ideadas orig inalmente para la evacuaci\u00f3n de la energ\u00eda vehiculada por la red de transporte hacia los centros de consumo. El proceso de transici\u00f3n energ\u00e9tica, con unos objetivos claros de electrificaci\u00f3n de la econom\u00eda en el que estamos inmersos, llevar\u00e1 a la consolidaci\u00f3n y la expansi\u00f3n del modelo distribuido. Un modelo que incorpora como estrella a las energ\u00edas renovables, el despliegue del autoconsumo, la implantaci\u00f3n de la red de recarga del coche el\u00e9ctrico, el almacenamiento, etc. Es to incrementar\u00e1 el n\u00famero y la complejidad de agentes conectados a la red de distri buci\u00f3n, suponiendo un reto enorme de coordinaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de los operadores de estas redes. Para que estos puedan responder adecuadamente, es necesario que las redes y en especial la red de distribuci\u00f3n est\u00e9n en el centro de la transformaci\u00f3n hacia un modelo digital de servicio el\u00e9ctrico que permita el aprovechamiento de las oportunidades d e la transici\u00f3n energ\u00e9tica en un sistema centrado en el consumidor. El curso tratar\u00e1 de abordar el papel de la red de distribuci\u00f3n en esta transformaci\u00f3n y los retos a los que se enfrentar\u00e1 para asegurar el suministro aumentando la integraci\u00f3n de renovables y gestionand o los nuevos agentes. 84 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Luis Sancho Managing Director, Accenture Digital Lead para Iberia Santos Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez Catedr\u00e1tico y Director de la C\u00e1 tedra de Inteligencia Anal\u00edtica Avanzada de la Universidad de Oviedo SECRETAR\u00cdA Julia Oliva Rodr\u00edguez Departamento de Matem\u00e1ticas de la Universidad de Oviedo Patrocinio: Accenture y C\u00e1tedra de Inteligen cia Anal\u00edtica Avanzada de la Universidad de Oviedo C\u00f3digo 64E7-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Biblioteca 8 y 9 de julio LUNES 8 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Historia del futuro. Tecnolog\u00edas que cambiar\u00e1n nuestras vidas Amador Men\u00e9ndez Investigador del Instituto Tecnol\u00f3gico de Materiales de Asturias y del Massachusetts Institute of Technology MIT, USA 11:30 h. Burbujas 4G/5G en la factor\u00eda del Futuro Ignacio Artola Responsable de indus tria X.0 de Accenture 12:15 h. El producto conectado Roberto Gimeno Feu IoT Analytics Global Lead 13:00 h. Cuestiones candentes jur\u00eddicas de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y el Derecho Jos\u00e9 Ram\u00f3n Chaves Magistrado del Tribunal Superi or de Justicia de Asturias 16:00 h. La ciberseguridad en Espa\u00f1a. Retos en el mercado actual F\u00e9lix Barrio INCIBE 16:30 h. Ciberseguridad y mate m\u00e1ticas. Los retos de la criptograf\u00eda cu\u00e1ntica Consuelo Mart\u00ednez Catedr\u00e1tica de la Universidad de Oviedo y Premio Nacional Muje r Pionera en la Ciencia 17:00 h. Seguridad Digital, presente y posible futuro Julio Rilo CEO de Inixa Security & Communication 17:30 h. Las Matem\u00e1ticas de la Seguridad de la Informaci\u00f3n Lloren\u00e7 Huguet Catedr\u00e1tico de Ciencias de la Co mputaci\u00f3n y Rector de la Univer sidad de las Islas Baleares MARTES 9 10:00 h. Datos y trazabilidad en un ciberespacio agn\u00f3stico Xabier Mitxelena Responsable de Security de Accenture 11:00 h. El valor del dato en la sanidad. El ejemplo en el tratamiento de la Preclampsia Francisco \u00c1lvarez Director del \u00c1rea de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de l Laboratorio de Medicina del Huca 12:00 h. Retos y regulaci\u00f3n de la IA Jos\u00e9 Ram\u00f3n Chaves 12:00 h. La Monetizaci\u00f3n del dato David Gonz\u00e1lez Head of Big Data, Vodafone Group Enterprise 13:00 h. La \u00e9tica en los datos: ha llegado el momento de tener esa conversaci\u00f3n Isabel Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Leader of Advanced Analitics Iberia, Accenture Applied Intelligence 13:45 h. Clausura El dato es el petr\u00f3leo del siglo XXI . Millones de ellos nos invade n cada d\u00eda. Transmitirlos de forma segura y manejarlos adecuadamente en la toma de decisiones constituye el gran reto del momento actual. Con la llegada de normativas europeas como GDPR (mayo 2018) y PSD2 (septiembre 2019) se establecen nuevas reglas de juego 85 alrededor de la propiedad y explo taci\u00f3n de la huella digital que general los ciudadanos, consumid ores y empleados. Adem\u00e1s, las capacidad es actuales de almacenamiento, procesamiento en tiempo real y conectividad 24x7, configuran un entorno en el que la reflexi\u00f3n sobre la utilizaci\u00f3n \u00e9tica, segura y transparente de los datos cobra un m\u00e1ximo protagonismo. Los consumidores est\u00e1n abrumados y saturado s por las demandas de tiempo y atenci\u00f3n. Y es en este contexto, y en este marco, donde queremos abrir un debate alrededor de dato y de su uso. 86 DIRECCI\u00d3N Cristina Garc\u00eda Viguera Profesora de Investigaci\u00f3n del Centro de Edafolog\u00eda y Biolog\u00eda Aplicada del Segura (CEBAS), CSIC, Murcia SECRETAR\u00cdA D\u00e1maso Hornero M\u00e9ndez Cient\u00edfico Titular del Instituto de la Grasa (IG), CSIC, Sevilla Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64BP-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Bringas 8, 9 y 10 de julio LUNES 8 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Cristina Garc\u00eda Viguera D\u00e1maso Hornero M\u00e9ndez 10:00 h. Antocianos, mucho m\u00e1s que color en tu plato Sonia de Pascual-Teresa Cient\u00edfico Titular del ICTAN-CSIC 10:30 h. Pigmentos carotenoides en alimentos. Algo m\u00e1s que atracci\u00f3n visual D\u00e1maso Hornero M\u00e9ndez 11:30 h. Clorofila: mucho m\u00e1s que pigmentos fotosint\u00e9ticos Mar\u00eda Lourdes Gallardo Guerrero Cient\u00edfico Titular del IG-CSIC 12:00 h. Betalainas y otros colo rantes naturales como fuentes de mol\u00e9culas bioactivas Jos\u00e9 Mar\u00eda Ob\u00f3n de Castro Catedr\u00e1tico de la Universida d Polit\u00e9cnica de Cartagena-UPCT 12:30 h. Percepci\u00f3n del color de los ali mentos. Influencia en las expectativas y aceptaci\u00f3n del consumidor Amparo T\u00e1rrega Cient\u00edfico Titular del IATA-CSIC 13:00 h. Mesa redonda 15:30 h. Fisiolog\u00eda de los pigmentos en las plantas. Al otro lado del color Micaela Carvajal Profesora Investigaci\u00f3n CEBAS-CSIC 16:00 h. Color y conservaci\u00f3 n de los frutos, dos caras que se ayudan para mantener la calidad Lorenzo Zacar\u00edas Garc\u00eda Profesor de Investigaci\u00f3n del IATA-CSIC 16:30 h. Mesa redonda MARTES 9 9:30 h. \u00bfPor qu\u00e9 son los antocianos de la uva tan se ncillos y el color del vino tan complejo? Lo que nos cuenta el color del vino tinto Encarna G\u00f3mez Plaza Catedr\u00e1tica de la Unive rsidad de Murcia-UMU 10:00 h. Caracterizaci\u00f3n de vinagres, color y aspectos saludables Mar\u00eda del Carmen Garc\u00eda Parrilla Catedr\u00e1tica de la Unive rsidad de Sevilla 10:30 h. Color y maduraci\u00f3n de frutos Mar\u00eda Serrano Catedr\u00e1tica de la Universida d Miguel Hern\u00e1ndez, Elche 11:30 h. Pros y contras de los pigmentos cocinados Cristina Soler Rivas Profesora de la Univer sidad Aut\u00f3noma de Madrid 12:00 h. El color que nos comemos: interacci\u00f3n con la microbiota Bego\u00f1a Bartolom\u00e9 Investigador Cient\u00edfico del INTAL-CSIC 12:30 h. El color de lo s alimentos: calidad medible Diego \u00c1ngel Moreno Fern\u00e1ndez Investigador Cient\u00edfico del CEBAS-CSIC 13:00 h. Mesa redonda 87 15:30 h. Tecnolog\u00edas Postco secha que mantienen el rojo bioactivo durante la conservaci\u00f3n de frutas y hortalizas Daniel Valero Garrido Catedr\u00e1tico de la Universida d Miguel Hern\u00e1ndez, Elche, Alicante 16:00 h. Tecnolog\u00edas No T\u00e9rmicas de Procesado de Alimentos y Pigmentos Naturales: Implicaciones en salud Bego\u00f1a de Ancos Investigador Cient\u00edfico del ICTAN-CSIC 16:30 h. Mesa redonda MI\u00c9RCOLES 10 9:30 h. Carotenoides incoloros. Lo que el color nos oculta Antonio J. Mel\u00e9ndez Profesor de la Unive rsidad de Sevilla 10:00 h. Carotenoides en c\u00edtricos y diversidad gen\u00e9tica Mar\u00eda Jes\u00fas Rodrigo Cient\u00edfico Titular del IATA-CSIC 10:30 h. Color y car otenoides en azafr\u00e1n Lourdes G\u00f3mez Profesora de la Univer sidad de Castilla-La Mancha 11:30 h. Clorofilas y carotenoides en aceituna de mesa y aceite de oliva Beatriz Gandul Cient\u00edfico Titular del IG-CSIC 12:00 h. Color en cere ales y productos derivados Sergio Atienza Cient\u00edfico Titular del IAS-CSIC 12:30 h. Los carotenoides en la dieta espa\u00f1ola. Sus colores nos indican diferentes beneficios para la salud Bego\u00f1a Olmedilla Investigador Cient\u00edfico del ICTAN-CSIC 13:00 h. Mesa redonda 15:30 h. La magia del color en la cocina y su relaci\u00f3n con la salud Florencio Bueyes S\u00e1nchez Presidente de la Asociaci\u00f3n de Cocineros de Cantabria y Jefe de Cocina de Cantur 16:30 h. Conclusiones y perspectivas futuras D\u00e1maso Hornero M\u00e9ndez Cristina Garc\u00eda Viguera 17:30 h. Clausura El color es lo primero que atrae de un alimento, no en vano se suele decir que \"comemos por los ojos\". No obstante, el color, concretamente de frutas y hortalizas y sus derivados, como zumos, vinos, vinagres, aceites, etc. va mucho m\u00e1s all\u00e1 que la mera apariencia est\u00e9tica, siendo tambi\u00e9n sin\u00f3nimo de calidad. Calidad que, hoy d\u00eda, implica mucho m\u00e1s que lo puramente organol\u00e9ptico (color, sabor y aroma), puesto que incluye seguridad y nutrici\u00f3n. En este sentido, el consumidor del siglo XXI, busca funcional idad adem\u00e1s de alimentaci\u00f3n, eligiendo aquellos productos que contribuyen de forma adicional al bienestar y a la salud. En este sentido, no cabe duda que las frutas y hortalizas constituyen una fuente importante de compuestos bioac tivos, que los convierte en veh\u00edculos de beneficios para la salud; lo cual se debe, en parte, a los pigmentos naturales que les otorgan sus atractivos colores. En este curso se presentar\u00e1n los principales compuestos responsables del color de los alimentos de origen vegetal (antocianos, clorofilas, carotenoides y otros minoritarios), con una especial atenci\u00f3n a funciones que van m\u00e1s all\u00e1 de la propia coloraci\u00f3n que otorgan, como son las relacionadas con las propiedades bioactivas y nutricionales. Se conceder\u00e1 una especial importancia a los procesos de asimilaci\u00f3n de los pigmentos por el organismo, a la influe ncia del procesado o el cocinado en su estabilidad y actividad y al papel que los pigmentos juegan como marcadores de seguridad alimentaria, incluyendo los aspectos legales que regulan su uso como colorantes alimentarios. Todo ello centrado en alimentos de gran inter\u00e9s en la dieta mediterr\u00e1nea, como son las frutas y hortalizas frescas, productos m\u00ednimamente procesados, ve getales fermentados, zumos, vinos , aceites, especias y vinagres. En resumen, se pretende que la pr\u00f3xima vez que los asis tentes al curso miren el color de un alimento, de origen vegetal, vean salud y bienestar. Este curso va dirigido a estudiantes de \u00faltim os cursos de grado y estudiantes de post grado, m\u00e1ster, doct orado, etc., pero tambi \u00e9n a profesionales de la industria agroalimentaria y de la salud, as\u00ed como a co nsumidores en general. 88 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Mar\u00eda Pardo de Santayana y G\u00f3mez de Olea Jefe del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n del Instituto Espa\u00f1ol de Estudios Estrat\u00e9gicos SECRETAR\u00cdA David Ram\u00edrez Mor\u00e1n Analista Principal del Instituto Espa\u00f1ol de Estudios Estrat\u00e9gicos Organizado en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Defensa-CESEDEN-IEEE C\u00f3digo 64CH-Tarifa C-1 ECTS Aula: Riancho Del 8 al 11 de julio LUNES 8 10:30 h. Inauguraci\u00f3n Francisco Jos\u00e9 Dacoba Cervi\u00f1o General de Brigada y Director del Instituto Espa\u00f1ol de Estudios Estrat\u00e9gicos (IEEE) 11:45 h. La cuarta revoluci\u00f3n en las organizaciones Gonzalo Le\u00f3n Serrano Adjunto al rector para partenariados en innovaci\u00f3 n de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:30 h. Espa\u00f1a en el contexto de la nueva Europa de la Defensa Felipe de la Plaza Bringas General de Divisi\u00f3n y Subdirector General de Relaciones Internacionales MARTES 9 9:30 h. Inteligencia artificial en los sistemas Jos\u00e9 Manuel Rold\u00e1n Tudela Miembro de la comisi\u00f3n de expertos de nuevas tecnolog\u00edas del CESEDEN 11:30 h. La importancia de 5G m\u00e1s all\u00e1 de la tecnolog\u00eda Federico Ruiz Gomez Jefe de programa del Observatorio Nacional 5G 15:30 h. Mesa redonda. El campo de operaciones en el siglo XXI Jos\u00e9 Manuel Rold\u00e1n Tudela Federico Ruiz Gomez Moderaci\u00f3n David Ram\u00edrez Mor\u00e1n MI\u00c9RCOLES 10 9:30 h. De la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica a la doctrina militar Enrique Silvela D\u00edaz-Criado Centro Conjunto de Desarrollo de Conceptos. Doctrina 11:30 h. Las tecnolog\u00edas que vienen y c\u00f3mo incorporarlas a la defensa Santiago Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez G\u00f3mez Almirante y Director General de Armamento y Material 15:30 h. Mesa redonda. Integraci\u00f3n de las nuevas tecnol og\u00edas en las actividades de defensa Carlos Calvo Gonz\u00e1lez-Regueral Adjunto al CEO. Everis Aeroespacial, Defensa y Seguridad Javier de Ory Arriaga Jefe de \u00c1rea de Gesti\u00f3n de Tecnolog\u00edas e Innovaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Armamento y Material Enrique Silvela D\u00edaz-Criado Moderaci\u00f3n David Ram\u00edrez Mor\u00e1n JUEVES 11 9:30 h. Diplomacia para un nuevo orden tecnol\u00f3gico: China, Rusia y el rol de las universidades t\u00e9cnicas Jos\u00e9 Miguel Atienza Riera Vicerrector de Estrategia Acad\u00e9mica e Internacionalizaci\u00f3n de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 11:30 h. Mesa redonda. Soberan\u00eda y dependencia tecnol\u00f3gica en organismos de investigaci\u00f3n \u00c1ngela Ribeiro Seijas Investigadora Cient\u00edfica y Vicepresidenta Adjunta de Transferencia de Conocimiento, CSIC Roberto Trigo Mart\u00ednez 89 Responsable del \u00c1rea de Ciencia y Aplicaciones de la Direcci\u00f3n de Programas Aeroespaciales del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial Moderaci\u00f3n David Ram\u00edrez Mor\u00e1n 15:30 h. La defensa y la seguridad en el escenario de innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda Eduardo Olier Arenas Presidente del Instituto Choiseul 16:45 h. Clausura Eduardo Olier Arenas La innovaci\u00f3n y la evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica pueden identificarse como las causas principales de la aceleraci\u00f3n de los cambios que se est\u00e1n produciendo en el mundo en m\u00faltiples escalas. Las organizaciones y su forma de funcionar y actuar se est\u00e1n viendo muy afectadas por la introducci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y nuevos pr ocedimientos de trabajo que tambi\u00e9n est\u00e1n modificando desde las relaciones entre Estados hasta el comportamiento de los individuos. En la acci\u00f3n geopol\u00edtica tambi\u00e9n son evidentes estos cambios por los temas que pasan a estar sobre la mesa en las interacciones entre diferentes actores. As\u00ed mismo, est\u00e1n surgiendo nuevas formas de afrontarlos en t\u00e9rminos de tiempo y forma con la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y medios de trabajo. La defensa no es ajena al nuevo escenario que se est\u00e1 produciendo y modificando d\u00eda a d\u00eda . Adem\u00e1s de surgir nuevos modelos de riesgo y amenaza, el cambio cada vez m\u00e1s r\u00e1pido tiene que se r entendido y asumido por la organizaci\u00f3n. De esta forma podr\u00e1 hacer frente de forma eficaz y efectiva con personal experto a las nuevas cuestiones que surjan en las relaciones geopol\u00edticas utilizando los medios m\u00e1s adecuados. A lo largo de este curso se proporcionar\u00e1 una visi\u00f3n multidisciplinar de la mano de expertos acreditad os con el objetivo de identificar y abordar aquellas cuestiones que deben tratarse con m\u00e1s urgencia y/o cuya trascendencia las ubica entre los factores de las decisiones que actualmente ya se est\u00e1n tomando. El contenido del curso est\u00e1 orientado a profesionales de la seguridad y la defensa, investig adores en dicho campo y alumnos que puedan estar interesados en este tema para el desarrollo de sus actividades profesionales. 90 DIRECCI\u00d3N In\u00e9s S\u00e1nchez de Madariaga Directora, C\u00e1tedra UNESCO de G\u00e9nero de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid In\u00e9s Novella Abril Investigadora de la C\u00e1tedra UNESCO de Pol\u00edticas de G\u00e9nero en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid SECRETAR\u00cdA Elena Zucchini Investigadora de la C\u00e1tedra UNESCO de Pol\u00edticas de G\u00e9nero en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Patrocinio: C\u00e1tedra UNESCO de Pol\u00edticas G\u00e9nero en Ciencia, Tecnolog \u00eda e Innovaci\u00f3n de la Unive rsidad Polit\u00e9cnica de Madrid C\u00f3digo 64GY-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 10 y 11 de julio MI\u00c9RCOLES 10 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Miguel Atienza Riera Vicerrector de Estrategia Acad\u00e9mica e Internacionalizaci\u00f3n de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid C\u00e9sar D\u00edaz Maza Teniente de Alcalde y Concej al de Fomento y Movilidad del Ayuntamiento de Santander Jos\u00e9 Luis Gochicoa Gonz\u00e1lez Consejero de Obras P\u00fablicas y Vivienda del Gobierno de Cantabria In\u00e9s S\u00e1nchez de Madariaga 10:00 h. Urbanismo, g\u00e9nero e inclusi\u00f3n. El ejemplo de la Nueva Agenda Urbana Teresa Boccia Universidad Federico II de N\u00e1poles, Italia Moderaci\u00f3n In\u00e9s S\u00e1nchez de Madariaga 12:00 h. Mesa redonda. Herramientas para integrar las dimensiones de g\u00e9nero en el urbanismo In\u00e9s S\u00e1nchez de Madariaga Zaida Mux\u00ed Mart\u00ednez Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitec tura de Barcelona de la Unive rsidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a Josep Mar\u00eda Montaner Concejal de Vivienda del Ay untamiento de Barcelona Moderaci\u00f3n Lidewij Tummers Leibniz Universit\u00e4t Hannover 15:30 h. Mesa redonda. Experiencias pr\u00e1cticas en la integraci\u00f3n de las dimensiones de g\u00e9nero en el urbanismo Zaida Mux\u00ed Mart\u00ednez Lidewij Tummers Teresa Boccia Moderaci\u00f3n Josep Mar\u00eda Montaner JUEVES 11 9:30 h. Participaci\u00f3n y compromiso social en las actuaciones urban\u00edsticas Ed McCann Senior Director de Expedition-Engineering & Useful Simle Trust Moderaci\u00f3n Gema del Pozo Directora del \u00c1rea de Compromiso Social de Distrito Castellana Norte 12:00 h. Mesa redonda. Experiencias pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n de la participaci\u00f3n en el urbanismo (skype) Gema del Pozo Giorgia Sharpe Subdirectora de Corporate Communications , Londres, Reino Unido Vanesa La\u00ednez N\u00fa\u00f1ez Coordinadora de Programa Urban 95 Bernard Van Leer Foundation 91 Videoconferencia In\u00e9s Novella Abril Moderaci\u00f3n Gustavo Romanillos Arroyo Universidad Complutense de Madrid 15:30 h. Mesa redonda. La medici\u00f3n de la participaci\u00f3n en los desarrollos urbanos y la planificaci\u00f3n de ciudades Almudena Cano Kingston University and Royal College of Art, Londres, Reino Unido Elena Zucchini Gustavo Romanillos Arroyo Moderaci\u00f3n In\u00e9s S\u00e1nchez de Madariaga 17:00 h. Clausura La investigaci\u00f3n acad\u00e9mica proporciona desde hace varias d\u00e9cadas claves suficientes desde las que definir planes, programas y proyectos urban\u00edsticos y de ordenaci\u00f3n de l territorio que respondan a las necesidades cotidianas de todas las personas, en particular a aquellas necesidades que se derivan de los roles de g\u00e9nero que afectan en mayor medida a las mujeres. En a\u00f1os recientes este conocimiento acad\u00e9mico se empieza a integrar en las pr\u00e1cticas prof esionales y en los planes y proyectos de las administraciones. Las agendas internacionales de desarrollo sostenible -Nueva Agenda Urbana y Agenda 2030- proporcionan un marco de referencia, al igual que las Leyes del Suelo y de Igualdad, ambas de 2007, en el \u00e1mbito nacional, y varias legislacion es como las del Pa\u00eds Vasco, la de Catalu\u00f1a, la de Valencia o la de Extremadura, a la escala auton\u00f3mica. Por otro lado, la participaci\u00f3n ciudadana en los procesos de construcci\u00f3n y transformaci\u00f3n de las ciudades va cobrando mayor protagonismo, planteando nuevos retos en cuanto a su planificaci\u00f3n, integraci\u00f3n e impacto dentro de las din\u00e1micas del urbanismo. En este curso se examinar\u00e1n los criterios, enfoques y experiencias que se est\u00e1n aplicando en distintos \u00e1mbitos de la geograf\u00eda espa\u00f1ola e internacional para la integraci\u00f3n de las dimensiones de g\u00e9nero y la participaci\u00f3n ciudadana en la pr\u00e1ctica urban\u00edstica. El curs o va dirigido a estudiantes universitarios en ramas vinculadas con la construcci\u00f3n del medio f\u00edsico, as\u00ed como a profesionales de la arquitectura y el urbanismo en lo s sectores p\u00fablico y privado. 92 DIRECCI\u00d3N Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo Patrono de la Fundaci\u00f3n de Estudios Mastol\u00f3gicos (FEMA) SECRETAR\u00cdA Alejandro Tejerina Bernal Coordinador del \u00c1rea de Diagn\u00f3stico por Imagen del Centro de Patolog\u00eda de la Mama-Fundaci\u00f3n Tejerina, Madrid Colaboraci\u00f3n: FEMA C\u00f3digo 64CF-Tarifa B-0,5 ECTS Aula: Pedro Salinas y Riancho 11 y 12 de julio JUEVES 11 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo Conferencia inaugural 9:45 h. La funci\u00f3n de las Socied ades M\u00e9dicas en la medicina actual Antonio Tejerina Bernal Jefe de la Unidad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica Centro de Patolog\u00eda de la Mama-Fundaci\u00f3n Tejerina, Madrid 10:15 h. Mesa redonda. Avances en el diagn\u00f3stico por la imagen del c\u00e1ncer de mama Alfonso Vega Bol\u00edvar Jefe de secci\u00f3n del Se rvicio de Radiodiagn\u00f3stico del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Alejandro Tejerina Bernal \u00c1lvaro Ruibal Morell Catedr\u00e1tico de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica y Jefe de Servicio de Me dicina Nuclear del Complejo Ho spitalario Universitario, Santiago de Compostela Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 D\u00edaz-Faes Patrono de la Fundaci\u00f3n de Estudios Mastol\u00f3gicos (FEMA) 12:00 h. Mesa redonda. Avances en el tratamiento del c\u00e1ncer de mama Mariano D\u00edaz-Miguel Maseda Servicio de Cirug\u00eda Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent Jefe Cl\u00ednico del Servicio de Cirug\u00eda del Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda Carmen Moriy\u00f3n Entrialgo Patrono de la Fundaci\u00f3n de Estudios Mastol\u00f3gicos (FEMA) Moderaci\u00f3n Antonio Tejerina Bernal 16:00 h. Reconstrucci\u00f3n con implantes en c\u00e1ncer de mama Antonio Tejerina Bernal 16:30 h. Mesa redonda. Control, seguimiento y situaci\u00f3n laboral de la mujer tratada de c\u00e1ncer de mama Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent \u00c1lvaro Ruibal Morell Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 D\u00edaz-Faes VIERNES 12 10:00 h. Embarazo desp u\u00e9s de un c\u00e1ncer de mama Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo 10:30 h. Biopsia l\u00edquida en c\u00e1ncer de mama Ana de Lara Gonz\u00e1lez Directora de la Unidad de C\u00e1ncer Familiar Centro de Patolog\u00eda de la Mama-Fundaci\u00f3n Tejerina, Madrid 11:15 h. Mesa redonda. La perspectiva de la paciente ante el c\u00e1ncer de mama Nuevos conceptos de la medicina personalizada en el c\u00e1ncer de mama Fernando Bandr\u00e9s Moya Director del Aula de Estudios Avanzados de la Fundaci\u00f3n Tejerina y Catedr\u00e1tico de Medic ina de la Universidad Complutense de Madrid Santiago Delgado Bueno 93 C\u00e1tedra Fundaci\u00f3n Tejerina de Pato log\u00eda de la Mama de la Un iversidad Complutense de Madrid Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Calleja Canelas Patrono de la Fundaci\u00f3n de Estudios Mastol\u00f3gicos (FEMA) 13:30 h. Clausura El encuentro est\u00e1 dirigido a los pacientes y sus asociaciones, a los profesio nales sanitarios de la medicina y la enfermer\u00eda, a s\u00ed como a los t\u00e9cnicos y psic\u00f3logos vinculados a la Atenci\u00f3n Primaria, Salud Laboral, Educaci\u00f3n para la Salud, Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y Gesti\u00f3n Sanitaria. Se han programado cuatro mesas redondas dedicadas a actualizar las no vedades en el tratamiento de la enfermedad, abordar la consolidaci\u00f3n definitiva de una cirug\u00eda cada vez menos radical; el empleo de la cirug\u00eda reconstructiva e n aquellos casos que a\u00fan precisan de cirug\u00eda mutilante y el empleo de una radioterapia m\u00e1s c\u00f3moda, m\u00e1s r\u00e1pida y m\u00e1s precisa, junto con la incorporaci\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos m\u00e1s eficaces y menos t\u00f3xicos. Se tratan tambi\u00e9n preguntas relevantes sobre el seguimiento de la paciente : \u00bfqu\u00e9 puede y qu\u00e9 no debe hacer una mujer que ha p a d e c i d o c \u00e1 n c e r d e m a m a ? , \u00bf q u \u00e9 e s t u d i o s d e b e l l e v a r a c a b o y c a d a c u \u00e1 n t o t i e m p o ? , \u00bf q u i \u00e9 n d e b e e n c a r g a r s e d e e s e seguimiento? Completamos las mesa s de trabajo actualizando los factores ep idemiol\u00f3gicos sobre esta enfermedad, avances en el diagn\u00f3stico por la imagen: la ratificaci\u00f3n de la mamograf\u00eda digital -como pilar del diagn\u00f3stico- y la incursi\u00f3n de la resonanci a magn\u00e9tica y de la tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones. La \u00faltima sesi\u00f3n est\u00e1 dedicada a abordar, desde la perspe ctiva de la paciente y sus as ociaciones representativas, las controversias sociales y sanitarias que se plantean en el c\u00e1ncer de mama. Las conferencias abordar\u00e1n, por parte de los especialistas invitados, temas importantes en relaci\u00f3n con la enfermedad, tratand o de responder a las preguntas que se plantean en la actualidad. 94 DIRECCI\u00d3N Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu Leonardo Profesor Titular de Microbiolog\u00eda de la Universidad de Valladolid, Jefe del Servicio de Micro biolog\u00eda e Inmunolog\u00eda del Hospita l Cl\u00ednico, Valladolid y Director del Centro Nacional de la Gripe, Valladolid SECRETAR\u00cdA Mar\u00eda Gloria Molero Mart\u00edn-Portugu\u00e9s Directora del Departamento de Microbiolog\u00eda y Parasito log\u00eda de la Universidad Complutense GlaxoSmithKline (GSK) C\u00f3digo 64CI-Tarifa D-0,5 ECTS Aula: Hall Real 11 y 12 de julio JUEVES 11 9:30 h. Inauguraci\u00f3n 10:00 h. Conferencia inaugural Vacunas frente a la gripe: \u00bfuna historia interminable? Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu Leonardo Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Javier Castrodeza Sanz Servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica del Hospital Cl\u00ednico Universitario, Valladolid 11:30 h. Mesa redonda. Vacunas en di\u00e1logo: cerco a la enfermedad meningoc\u00f3cica La visi\u00f3n del investigador Federico Martin\u00f3n Torres Pediatra e Investigador Cl\u00ednico y Jefe de Pediatr\u00eda Cl\u00ednica, Infectol\u00f3gica y Traslacional del Hospital Cl\u00ednico Universitario, S antiago de Compostela La visi\u00f3n del cl\u00ednico Josep Mar\u00e9s Berm\u00fadez Pediatra del Institut Pediatric Mares-Riera, Girona La visi\u00f3n del gestor Sonia Tamames G\u00f3mez Jefa del Servicio de Epidemiolog \u00eda de la Consejer\u00eda de Sani dad, Junta de Castilla y Le\u00f3n La visi\u00f3n de pacientes y asociaciones Santiago Garc\u00eda Blanco Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra la Meningitis Moderaci\u00f3n Eva Mar\u00eda Mart\u00ednez Ochoa Jefa de la Secci\u00f3n de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y Control Enfermedades Transmisibles del Servicio de Epidemiol\u00f3gica y Prevenci\u00f3 n Sanitaria de La Rioja 16:00 h. Mesa redonda. \u00a1Vacunas! \u00a1m\u00e1s vacunas!...la historia interminable Malaria: la prevenci\u00f3n para los m\u00e1s olvidados Francisco Javier Gamo Malaria Unit Director, Global Health Discovery Incubator (DDW), GSK Vacun\u00f3mica: el futuro es ahora Mariagrazia Pizza Senior Scientific Director Bacterial Vaccines, GSK R&D, Siena, Italia Avances en la investigaci\u00f3n en vacunas en Espa\u00f1a Javier D\u00edez Domingo Pediatra, Director Cient\u00edfico de FISABI O-Salud P\u00fablica y Jefe de \u00c1rea de In vestigaci\u00f3n en Vacunas, FISABIO, Valencia Moderaci\u00f3n Ismael Huerta Gonz\u00e1lez Jefe de Servicio de Vigilancia Epide miol\u00f3gica de la Consejer\u00eda de Sanidad. Principado de Asturias VIERNES 12 10:00 h. Mesa redonda. Enredando en la red: \u00a1cu\u00e9ntame una historia! Vacunas en la red: as\u00ed lo ve... 95 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Prada Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica del Hospital \u00c1lvarez Buylla, Asturias Comunicaci\u00f3n: vencer y convencer en vacunas Roi Pi\u00f1eiro P\u00e9rez Jefe Asociado del Se rvicio de Pediatr\u00eda del Ho spital General de Villalba Construyendo confianza virtual Ignacio Valent\u00edn Salamanca de la Cueva Coordinador M\u00e9dico de la Unidad de Investig aci\u00f3n del Instituto Hispalens e de Pediatr\u00eda, Sevilla Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Garc\u00e9s S\u00e1nchez Doctor en Medicina y Especialista en Pediatria 12:15 h. Conferencia de Clausura Controversias sobre vacunas en Espa\u00f1a: una oportunidad para la vacunolog\u00eda social Jos\u00e9 Vicente Tuells Hern\u00e1ndez C\u00e1tedra Balmis de Vacunolog\u00eda de la Universidad de Alicante Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Taboada Rodr\u00edguez Jefe del Servicio de Enfermedades Transmisibles de la Co nseller\u00eda de Sanidad, Xunta de Galicia 13:00 h. Conclusiones Mar\u00eda Gloria Molero Mart\u00edn-Portugu\u00e9s 13:15 h. Clausura -Promover el conocimiento, desde la evidencia cient\u00edf ica m\u00e1s actualizada, acerca de las vacunas y sus beneficios desde el punto de vista sanitario, econ\u00f3mico y social. -Impulsar la importancia de la comunicaci\u00f3n en vacunolog\u00eda basada en la evidencia. -Favorecer la concienciaci\u00f3n acerca de la importancia de acelerar la trans misi\u00f3n de conocimientos globales acerca de las nuevas vacunas en aras a mejorar la respuesta a la nece sidad de prevenir enfermedades transmisibles. -Fomentar la sensibilizaci\u00f3n social y acad\u00e9mica respecto de la solidaridad y colaboraci\u00f3n internacional necesarias para el desarrollo de programas sanitarios focalizados en la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses m\u00e1s pobres Profesionales sanitarios, expertos en epidemiolog\u00eda, Salud P\u00fablica, enfermedades tropicales, microbiolog\u00eda, virolog\u00eda, prevenci \u00f3n de riesgos laborales, preventiva, medicina intensiva, medicina de urgencias, pe riodistas especializados y estudiantes de grados biosanitarios interesados en adquirir conocimientos actuales y globales sobre Vacunas 96 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Universidad Comp lutense de Madrid y Codire ctor de la investigaci\u00f3n \"Valor econ\u00f3mico del espa\u00f1ol\" SECRETAR\u00cdA Miguel Carrera Troyano Profesor Titular de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad de Salamanca Patrocinio: Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada y Embajada de Chile C\u00f3digo 64CJ-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Biblioteca 11 y 12 de julio JUEVES 11 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Elena Garc\u00eda Bot\u00edn Presidenta de la Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado Emilio Gilolmo L\u00f3pez Presidente de la Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a Jorge Tagle Embajador de Chile 10:30 h. Andr\u00e9s Bello y Men\u00e9ndez Pelayo: la construcci\u00f3n cultural de las naciones hispanoamericanas Iv\u00e1n Jaksic Vicedirector de la Academia Chilena de la Lengua Presenta Francisco Javier P\u00e9rez Secretario General de la Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (ASALE) 12:00 h. Mesa redonda. Corpus ling\u00fc\u00edsticos del espa\u00f1ol para el Siglo XXI Julio Borrego Nieto Acad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia Espa\u00f1ola y Catedr\u00e1tico de Le ngua Espa\u00f1ola de la Universidad de Salamanca Francisco Moreno Fern\u00e1ndez Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola de la Un iversidad de Alcal\u00e1 y Acad\u00e9mico de n\u00fame ro de la Academia Norteamericana de la Lengua Espa\u00f1ola Mercedes S\u00e1nchez S\u00e1nchez Coordinadora del CORPES XXI del Centro de Estudios de la Real Academia Espa\u00f1ola Moderaci\u00f3n Emilio Gilolmo L\u00f3pez 15:30 h. Mesa redonda. Ciencia, lengua y educaci\u00f3n. Desaf\u00edos de la universidad chilena y espa\u00f1ola ante la digitalizaci\u00f3n \u00d3scar Loureda Lamas Catedr\u00e1tico de Teor\u00eda de la Traducci\u00f3n y Le ngua Espa\u00f1ola de la Univer sidad de Heidelberg y Directo r del Centro de Estudios para Iberoam\u00e9rica H\u00e9ctor \u00c1lvarez Mella Investigador del Centro de Est udios para Iberoam\u00e9rica de la Universidad de Heidelberg Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado 17:00 h. Mesa redonda. La conservaci\u00f3n de la lengua es pa\u00f1ola: medio de aprendizaje, de creaci\u00f3n y de innovaci\u00f3n Ana Santos Aramburo Directora de la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a Pedro Pablo Zegers Blachet Director de la Biblioteca Nacional de Chile Moderaci\u00f3n \u00c1lex Grijelmo Garc\u00eda Periodista VIERNES 12 9:30 h. Lengua, tecnolog\u00eda y relaciones econ\u00f3micas Juan Carlos Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez Profesor Titular de Econom\u00eda Aplica da de la Universidad de Alcal\u00e1 y Codirector de la investigaci\u00f3n \"Valor Econ\u00f3mico del Espa\u00f1ol Presenta 97 Miguel Carrera Troyano 10:30 h. Mesa redonda. Revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica e \"industria 4.0\": reto para una lengua milenaria Richard Benjamin Embajador de Datos e Inteligencia Artificial de Telef\u00f3nica Mar\u00eda Garc\u00eda Antu\u00f1a Secretaria General CIESE-Comillas de la Universidad de Cantabria \u00c1lex Grijelmo Garc\u00eda Mario Tasc\u00f3n Presidente de la Fundaci\u00f3n del Espa\u00f1ol Urgente (Fund\u00e9u BBVA) Moderaci\u00f3n Javier Galiana Garc\u00eda Director de Futuro en Espa\u00f1ol 12:30 h. La RAE, la revoluci\u00f3n digital y la inteligencia artificial Santiago Mu\u00f1oz Machado Director de la Real Academia Espa\u00f1ola y Presidente de la Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (ASALE) Presenta Ricardo Rivero Ortega Rector de la Universidad de Salamanca 13:30 h. Clausura El espa\u00f1ol se ha convertido en el segundo idioma m\u00e1s hablado del mundo por m\u00e1s de 577 millones de habitantes a ambos lados del Atl\u00e1ntico, y en el mayor representante de la cultura iberoamericana, ya que es el patrimonio com\u00fan que nos une. Actualmente existe el convencimiento de que es necesario incrementar las pol\u00edticas p\u00fablicas que fomenten la difusi\u00f3n del idioma espa\u00f1ol como la mejor herramienta para la diplomacia cultural iberoamericana. La promoci\u00f3n del espa\u00f1ol es una cuesti\u00f3n que nos concierne a todos, el gran desarrollo experimentado por la diplomacia cultural en el \u00e1mbito de los pa\u00edses iberoamericanos durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas dibuja un panorama nuevo y estimulante para la promoci\u00f3n internacional del espa\u00f1ol y de las culturas enlazadas a este idioma. La evoluci\u00f3n del idioma, desde la gram\u00e1tica de Andr\u00e9s Bello y la prosa de Men\u00e9ndez Pelayo, a causa del desarrollo tecnol\u00f3gico, ha supuesto un cambio de paradigma que afecta no solo a la forma de escribir sino tambi\u00e9n a la manera de difundir los contenidos y comunicar las ideas. Este curso tiene la finalidad de pr esentar los cambios que ha experimentad o el idioma a lo largo del tiempo, as\u00ed como los desaf\u00edos a los que se enfrent a, todo ello combinando diversas y complemen tarias perspectivas: la que proporciona la tecnolog\u00eda, as\u00ed como la econ\u00f3mica, la educativa y la filol\u00f3gica. Durante su impartici\u00f3n, se suceder\u00e1n distintas po nencias y mesas redondas en donde conceptos como la ciencia, la digitalizaci\u00f3n, la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica o la did\u00e1ctica, se unir\u00e1n a la ling\u00fc\u00edstica del idioma. Para hablar sobre los retos del futuro del espa\u00f1ol, este encuentro, contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de los directores de las Academias de la Lengua de Chile y Espa\u00f1a, as\u00ed co mo los directores de las Bibliotecas Nacionales de ambos pa\u00edses, adem\u00e1s de acad\u00e9micos de prestigio sas universidades y ex pertos de distintas in stituciones de primer nivel. 98 DIRECCI\u00d3N Luc\u00eda Pedre\u00f1o Navarro Abogado del Estado y Adjun to del Departamento Penal de la Subdirecci\u00f3n Ge neral de los Servicios Contenciosos de la Abogac\u00eda General del Estado de la Direcci\u00f3 n del Servicio Jur\u00eddico del Estado Patrocinio: Banco Santander Organizado en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n de Abogados del Estado; Asociaci\u00f3n Profesional de la Magistratura y Asociaci\u00f3n de Fiscales C\u00f3digo 64CN-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Bringas 11 y 12 de julio JUEVES 11 9:30 h. Inauguraci\u00f3n 10:00 h. La colaboraci\u00f3n de la administraci\u00f3n y las instituciones en la investigaci\u00f3n de la delincuencia econ\u00f3mica Alejandro Luz\u00f3n C\u00e1novas Fiscal de la Sala y Jefe de la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n 11:30 h. Delitos cometido s por los funcionarios p\u00fablicos: consecuencias jur\u00eddicas para la administraciones Antonio Narv\u00e1ez Rodr\u00edguez Magistrado del Tribunal Constitucional 15:30 h. Defensa de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y sus funcionarios en el proceso penal Fernando Bertr\u00e1n Gir\u00f3n Abogado del Estado en la A. E. de Sevilla 17:00 h. Actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3 n ante conductas delictivas de los funcionarios. Detecci\u00f3n del fraude en la contrataci\u00f3n y exacci\u00f3n de haberes p\u00fablicos Ruth \u00c1lvarez Vinagre Abogada del Estado VIERNES 12 9:30 h. Comportamientos poco \u00e9ticos. De las actividades prohibidas a los funcionarios, al tr\u00e1fico de influencias Juli\u00e1n S\u00e1nchez Melgar Fiscal General del Estado 11:30 h. La prevaricaci\u00f3n Juan Ram\u00f3n Berdugo G\u00f3mez de la Torre Magistrado del Tribunal Supremo 13:00 h. Clausura La Asociaci\u00f3n de Abogados del Estado, la Asociaci\u00f3n Profes ional de la Magistratura y la Asociaci\u00f3n de Fiscales organizan todos los a\u00f1os este curso, gracias al patrocinio del Banco Santander. Se pretende a trav\u00e9s del curso plantear cuestiones de inter\u00e9s pr\u00e1ctico relacionadas con la actividad profesional de los miembros de las tres Asociaciones, posi bilitando el debate entre los asistentes del curso y los ponentes qu e ha contribuido en todos estos a\u00f1os a la formaci\u00f3n de quienes han tomado parte en los cursos. El presente curso se ha organizado con el objetivo principal de analizar, desde una perspectiva eminentemente pr\u00e1ctica, algunos de las conductas delictivas que m\u00e1s preocupan en los tiempo s que corren: las relativas a la Administraci\u00f3n P\u00fablica y a sus funcionarios. Pero no quer\u00edamos quedarnos \u00fanicamente en el estudio de los distintos tipos penales. Creemos ne cesario realizar un estudio m\u00e1s amplio, abordando la cuesti\u00f3n tambi\u00e9n desde la perspectiva de la propia Administraci\u00f3n P\u00fablica, analizando qu\u00e9 medidas se han adoptado en la misma para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y persecuci\u00f3n de lo s posibles delitos come tidos en su seno. Asimismo, resulta relevante conocer qu\u00e9 mecanismos de colaboraci\u00f3n existen entre la Administraci\u00f3n de Justicia propiamente dicha y la Administraci\u00f3n P\u00fablica en la investigaci\u00f3 n de los delitos de corrupci\u00f3n. La co mplejidad de estos comportamientos delictivos requiere con frecuencia la colaboraci\u00f3n entre los distintos poderes del Estado lo que ha moti vado reformas legislati vas y pr\u00e1cticas destinadas a intentar luchar con mayor eficacia contra la corrupci\u00f3n. El curso, como en precedentes ediciones, est\u00e1 organizado por Jueces y Magistrados, Fiscales y Abogados del Estado, lo que supone tratar de conseguir una visi\u00f3n de la cuesti\u00f3n que tiene una vocaci\u00f3n globalizadora puesto que las distintas ponencias ser\u00e1n impartidas por sus protagonistas, tanto en lo que se refiere a la investigaci\u00f3n judicial de los delitos, como en lo relat ivo a las actuaciones llevadas a cabo en el seno de la Administraci\u00f3n P\u00fablica para prevenir su comisi\u00f3n. En estos tiempos, pensamos que es neces ario aprovechar un foro como el que nos facilita la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo y el Banco Santander para, a trav\u00e9s de las intervenciones y aportaciones de extraordinarios ponentes, realizar una nueva revisi\u00f3n reflexiva y sosegada sobre los retos que la realidad actual plantea en la lucha frente a los delitos de corrupci\u00f3n. 99 DIRECCI\u00d3N Teresa Riesgo Alcaide Directora General de I+D+i del Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades SECRETAR\u00cdA Inmaculada Bah\u00f3n Arnaiz Vocal asesora de la Direcci\u00f3n General de I+D+i Patrocinio: Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades C\u00f3digo 64KK-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Infantes 11 y 12 de julio JUEVES 11 9:30 h. Inauguraci\u00f3n \u00c1ngeles Mar\u00eda Heras Caballero Secretaria de Estado de Universidades, Investigaci\u00f3 n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n 10:00 h. Elaboraci\u00f3n de la Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n 2021-2027 Teresa Riesgo Alcaide 11:30 h. Mesa redonda. \u00bfQu\u00e9 necesita Espa\u00f1a para mejorar su sistema de ciencia e innovaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os? Enrique Play\u00e1n Jubillar Director de la Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n Luis Serrano Pubull Director del Centro de Regulaci\u00f3n Gen\u00f3mica de SOMMA Jes\u00fas Marco de Lucas Vicepresidente de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica del Conse jo Superior de Investigacio nes Cient\u00edficas (CSIC) Moderaci\u00f3n Cristina Moneo Oca\u00f1a Subdirectora General de Planificaci\u00f3n, Seguimiento y Evaluaci\u00f3n 15:00 h. Objetivos de Desarrollo Sostenible e I+D+i Carlos Mataix Aldeanueva Profesor Titular de Ingenier\u00eda de Org anizaci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Empresas de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 16:00 h. Mesa redonda. La Ciencia y la Innovaci\u00f3n como motor econ\u00f3mico y social Luis Fernando \u00c1lvarez-Gasc\u00f3n P\u00e9rez Presidente del Foro de Empresas Innovadoras Francisco Javier Ponce Mart\u00ednez Director General del CDTI Aureo D\u00edaz-Carrasco Director Ejecutivo Fedit (TBC) Paloma S\u00e1nchez Mu\u00f1oz Directora de la C\u00e1tedra UAM-Accenture Asier Rufino Bengoechea Director de Tecnalia Ventures Moderaci\u00f3n Gonzalo Le\u00f3n Serrano Delegado del Rector de la UPM VIERNES 12 9:30 h. Horizon Europe Rom\u00e1n Arjona Gracia Jefe Economista de la Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea 11:30 h. Mesa redonda. La Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en el \u00e1mbito internacional Rafael Rodrigo Montero Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edtica Cient\u00edfica del MCIU, Ex Presidente del Consejo Superior de Investigaciones Cien t\u00edficas (CSIC) y Profes or de Investigaci\u00f3n Rom\u00e1n Arjona Gracia Chang Won Lee Delegado de Ciencia de la Embajada Coreana en Madrid Helena Pereira Presidenta de la Fundaci\u00f3n Portuguesa de Ciencia y Tecnolog\u00eda Moderaci\u00f3n Eduardo Jos\u00e9 Alarc\u00f3n Cot 100 Profesor del Departamento de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica de la Un iversidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a 13:30 h. Clausura Teresa Riesgo Alcaide 101 DIRECCI\u00d3N Asunci\u00f3n Manzanares Moya Subdirectora General de Orientaci\u00f3n y Aprendizaje a lo largo de la vida de la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional \u00c1ngeles C\u00e1rdaba Garc\u00eda Unidad de Apoyo de la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Curso subvencionado por el INTEF, MEFP C\u00f3digo 64IB-Tarifa D Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Rector Ernest Lluch Del 8 al 12 de julio LUNES 8 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. La Educaci\u00f3n de personas adultas y la promoci\u00f3n del Aprendizaje a lo largo de la vida: desaf\u00edos en el horizonte 2030 Asunci\u00f3n Manzanares Moya 12:00 h. Fortalezas y oportunidades de la Educaci\u00f3n de personas adultas \u00c1ngeles C\u00e1rdaba Garc\u00eda Laura G\u00f3mez Matar\u00edn Jefa del Servicio de Orientaci\u00f3n de la Subdirecci\u00f3n General de Orientaci\u00f3n y Aprendizaje a lo largo de la vida de la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Moderaci\u00f3n Asunci\u00f3n Manzanares Moya 15:30 h. Claves para de sarrollar planes de formaci\u00f3n no formal de calidad Elena Cideres Rodr\u00edguez Directora CEPA Caligrama, Torrelavega, Cantabria Mar\u00eda Elena C\u00e1mara L\u00f3pez CEPA Caligrama, Torrelavega, Cantabria Jorge Guti\u00e9rrez Gam\u00f3n CEPA Caligrama, Torrelavega, Cantabria MARTES 9 9:30 h. Acompa\u00f1ando al adulto en su proceso de aprendizaje: de la accesibilidad cognitiva a la participaci\u00f3n activa Laura G\u00f3mez Matar\u00edn 12:00 h. Mesa redonda. Pr\u00e1cticas para la inclusi\u00f3n social y el desarrollo de potencialidades en personas adultas Concepci\u00f3n Flores Romero Orientadora en el CEPA Abril, Badajoz Daniel Rodr\u00edguez Arenas Orientador en el CEPA Gustavo Adolfo B\u00e9cquer, Toledo Moderaci\u00f3n Laura G\u00f3mez Matar\u00edn 15:30 h. Estrategias y recursos para la tutor\u00eda Silvia \u00c1lvarez Morant Directora del CEPA Sierra de Guadarrama, Madrid MI\u00c9RCOLES 10 9:30 h. Mesa redonda. Curr\u00edculum y decisiones para su flexibilizaci\u00f3n Arturo Escalante Barrig\u00f3n Director del CEPA Mario Vargas Llosa, Majadahonda, Madrid Concepci\u00f3n Flores Romero Moderaci\u00f3n Asunci\u00f3n Manzanares Moya 12:00 h. Mesa redonda. Estrategias para la evaluaci\u00f3n en la educaci\u00f3n de personas adultas Eduardo Blanco G\u00f3mez Profesor del CEPA Antonio Machado, Segovia Ana Isabel Gim\u00e9nez L\u00f3pez Jefa de Estudios del CEPA Carmen Conde Abell\u00e1n, Melilla 102 Moderaci\u00f3n \u00c1ngeles C\u00e1rdaba Garc\u00eda JUEVES 11 9:30 h. Los centros de pe rsonas adultas como oportunidad de innovaci\u00f3n Graciela \u00c1lvarez Montero Directora del CEPA Pedro Mart\u00ednez Gavito, El Escorial, Madrid 12:00 h. Mesa Redonda: Metodolog\u00edas activas y aprendizaje adulto Graciela \u00c1lvarez Montero Sergio Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Departamento de Educaci\u00f3n del Gobierno de Arag\u00f3n Rafael Mend\u00eda Gallardo Responsable de formaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Zerbikas Moderaci\u00f3n Asunci\u00f3n Manzanares Moya 15:30 h. Aplicaciones de las TIC a la Educaci\u00f3n de personas adultas. Olga Carrasco G\u00f3mez Asesora T\u00e9cnico Docente del INTEF del Profesorado del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional VIERNES 12 9:30 h. Crear y gestionar el conocimiento colectivo en educaci\u00f3n de adultos Joaqu\u00edn Gair\u00edn Sall\u00e1n Catedr\u00e1tico de Did\u00e1ctica y Organizaci\u00f3n Escolar de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 12:00 h. Comunidades de aprendizaje en adultos. El caso de la Plataforma Electr\u00f3nica para el Aprendizaje de Adultos en Europa (EPALE) \u00c1ngeles Araguz Sobradillo Asesora T\u00e9cnica Docente de la Subdirecci\u00f3n General de Orientaci\u00f3n y Aprendizaje a lo largo de la vida de la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional 13:30 h. Clausura \u00c1ngeles C\u00e1rdaba Garc\u00eda Asunci\u00f3n Manzanares Moya En una sociedad en constantes y acelerados cambios, aprender a lo largo de la vida, se ha convertido en una necesidad de primer orden. Disponer de las competencias necesarias para dar re spuesta a las demandas sociolabo rales, participar activamente de los bienes culturales y, al tiempo, crecer y progres ar en el terreno personal, requiere de una continuidad en el aprendizaje que ha de propiciarse desde oportunida des y ofertas formativas de calidad. A d\u00eda de hoy, en nuestro conte xto, solo el 10,8% de la poblaci\u00f3n entre 25 y 64 a\u00f1os participa en activida des de formaci\u00f3n, no alcanz\u00e1ndose todav\u00eda el valor de refe rencia europea del 15% para 2020. Al tiempo, la obtenci\u00f3n y reconocimiento formal de un nivel b\u00e1sico de educaci\u00f3n, o, en su caso, de mayores nivele s de cualificaci\u00f3n profesional, es una necesidad importante para amplias franjas de poblaci\u00f3n. En este marco se propone el curso Educaci\u00f3n de personas adultas. M\u00e1s all\u00e1 de una visi\u00f3n compensatoria #EducacionAdultosUIMP con el objetivo principal de poner en valor la educaci\u00f3n de las personas adultas, y revisar los factores que hacen de ella un recurso -necesario y eficaz- para contar con una amplia base social formada y cualificada, que permita hacer frente tanto a los cambios del contexto social y econ\u00f3mico como evitar la reproducci\u00f3n de la exclusi\u00f3n. El curso se dirige a directores, profesorado y orientad ores de Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas. Desde un enfoque te\u00f3rico-pr\u00e1ctico y en un contexto de intercambio de experiencia profesional, se presta atenci\u00f3n a cuestiones vinculadas con el aprendizaje adulto y la incorporaci\u00f3n de h\u00e1bitos de aprendizaje permanente, la naturaleza de la oferta formativa existente y la s decisiones para su flexibilizaci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n de aprendizajes iniciales para una correcta adscripci\u00f3n a las ense\u00f1anzas y la aplicaci\u00f3n de metodolog\u00edas para una ense\u00f1anza activa. Tambi\u00e9n se aportan claves para facilitar procesos de creaci\u00f3n y gesti\u00f3n de conocimiento colectivo que contribuyan al fortalecimiento institucional de los centros de adultos y a la expansi\u00f3n de comunidades de aprendizaje profesional en este \u00e1mbito. En su conjunto se trata de una propuesta que aporta elementos \u00fatiles para el an\u00e1lisis y la pr\u00e1ctica docente y para avanzar en l a consolidaci\u00f3n de la autonom\u00eda de las pe rsonas adultas en la gesti\u00f3n y cont inuidad de su trayectoria de formaci\u00f3n. 103 PROFESOR Jer\u00f3nimo L\u00f3pez Mart\u00ednez Profesor Titular de Geodin\u00e1mica Externa de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid; Ex presidente y Miembro Honor\u00edfico del Scientific Committee Research (SCAR) y Presidente del Comit\u00e9 Espa\u00f1ol del SCAR Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64FX-Tarifa C-1 ECTS Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias Aula: Rector Ernest Lluch Del 15 al 19 de julio LUNES 15 10:30 h. Un territorio singular 15:30 h. De la \u00c9poca Heroica a los A\u00f1os Polares Internacionales MARTES 16 9:30 h. Un ejemplo \u00fanico de gesti\u00f3n multinacional y de protecci\u00f3n medioambiental: el Sistema del Tratado Ant\u00e1rtico 15:30 h. Atrapados en el hielo (Director George Butler), proyecci\u00f3n de la pel\u00edcula y coloquio MI\u00c9RCOLES 17 9:30 h. Un gran laboratorio natural 15:30 h. Encuentros en el fin del mundo (Director Werner Herzog), proyecci\u00f3n de la pel\u00edcula y coloquio JUEVES 18 9:30 h. La Ant\u00e1rtida ante el cambio clim\u00e1tico y las variaciones del nivel del mar 15:30 h. Espa\u00f1a en la Ant\u00e1rtida VIERNES 19 9:30 h. Futuro de la Ant\u00e1rtida y de su conocimiento El curso abordar\u00e1 una visi\u00f3n amplia y actualizada sobre La Ant\u00e1rtida, desde las exploraciones de la \u00e9poca heroica hasta las m\u00e1s recientes investigaciones cient\u00edficas y el relevante papel que juegan en el actual contexto de cambio clim\u00e1tico. Se hablar\u00e1 del presente y futuro de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en la Ant\u00e1rtida, del peculiar sistema de administraci\u00f3n que supone el Tratado Ant\u00e1rtico y del desarrollo de la protecci\u00f3n medioambiental. El contenido del curs o se basar\u00e1 en la experiencia personal de Jer\u00f3nimo L\u00f3pez, cient\u00edfico involucrado en la investigaci\u00f3n ant\u00e1rtica desde hace treinta a\u00f1 os, que ha dirigido numerosos proyect os y participado en once expediciones al continente blanco en colaboraci\u00f3n con varios pa\u00edses. En este tiempo ha visitado numerosas regiones e instalaciones ant\u00e1rticas, y subido a su cumbre m\u00e1s alta, el Monte Vinson. Su participaci\u00f3n en muchos de los \u00f3rganos que constituyen el Sistema del Tratado Ant\u00e1rtico y en la organizaci\u00f3n del \u00faltimo A\u00f1o Polar Internacional, ocupando puestos relevantes, le han permitido conocer los detalles de la gesti\u00f3n y las relaciones internacionales en este territorio. Tambi\u00e9n co noce desde sus inicios el desarrollo de las actividades ant\u00e1rticas espa\u00f1olas, en las que ha intervenido personalm ente desde diferent es puestos. El curso permitir\u00e1 acceder a una variada y actualizada informaci\u00f3n sobre un territorio que constituye un ejemplo \u00fanico de cooperaci\u00f3n y gesti\u00f3n multinacional y que juega un papel muy relevante en el conocimiento cient\u00edfico, la regulaci\u00f3n ambiental y el funcionamiento del sistema terrestre. Este curso puede interesar a personas que se sientan interesadas por los aspectos cient\u00edficos , medioambientales, exploratorios, hist\u00f3ricos, pol\u00edticos y de relaciones internacionales que representa la Ant\u00e1rtida. 104 DIRECCI\u00d3N Manuel Vilas Escritor C\u00f3digo 64CL-Tarifa C-1 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile Del 15 al 19 de julio LUNES 15 LOS LIBROS DE LA VIDA. LAS PALABRAS DEL CORAZ\u00d3N 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Vida y literatura: la principal alianza MARTES 16 10:00 h. Conocimiento de las tradiciones literarias cl\u00e1sicas y co ntempor\u00e1neas: de Cervantes a Kafka - G\u00e9neros literarios - Grandes temas de la literatura MI\u00c9RCOLES 17 10:00 h. Una cala en la rabiosa actualidad: La literatura autobiogr\u00e1fica - Libros m\u00e1s representativos - Novela: \"autoficci\u00f3n\" y \"confesionalismo\" JUEVES 18 10:00 h. \u00bfC\u00f3mo se alcanza una voz literaria original y nueva? - El mundo interior del escritor VIERNES 19 10:00 h. Pr\u00e1cticas - Propuestas - Debate - Comentario de textos de los participantes 13:30 h. Clausura Manuel Vilas (Barbastro, 19 62) es escritor espa\u00f1ol. Cultiva la novela, la poes\u00eda y el ensayo. En 2016 publ ic\u00f3 su Poes\u00eda Complet a. 1980-2015, en la editorial Visor. En 2019 se edit\u00f3 la segunda edici\u00f3n aumentada de dicho libro. Ha ganado los premios de poes\u00eda m\u00e1s prestigiosos que se conceden en Espa\u00f1a, como el Jaime Gil de Biedma, el Ciudad de Melilla, el Fray Luis de Le\u00f3n o el Generaci\u00f3n del 27. Es autor de las novelas Espa\u00f1a (2008), Aire nuestro (2009), Los inmortales (2012), y El luminoso rega lo (2013), todas ellas publicadas por Alfaguara, con terceras y cuartas ediciones en la actualidad y traducciones a distintas lenguas. En 2015 edit\u00f3 e l libro de relatos Setecientos millones de rinocerontes (Alfaguara), que alcanza la tercera edici\u00f3n. Es autor de la biograf\u00eda nov elada Lou Reed era espa\u00f1ol (Malpaso, 2016) y del libro de viajes Am\u00e9rica (C\u00edrculo de Tiza, 2017), con tres ediciones en la actualidad . La publicaci\u00f3n de su novela Ordesa (Alfaguara, 2018) se ha convertido en un fen\u00f3meno editorial y literario, con 16 ediciones en Espa\u00f1a y el elogio un\u00e1nime de la cr\u00edtica y los lectores. Fue libro del a\u00f1o 2018 para distintos medios como Babelia, La Vanguardia, El Mundo e infinidad de medios de comunicaci\u00f3n, radios, televisi\u00f3 n, etc. Ordesa ha sido contratada por las mejores editoriales de pa\u00edses como Italia, Francia, Portugal, Alemania, Estados Unidos, Polonia y Reino Unido. Escribe habitualmente en El Pa\u00eds y en peri\u00f3dicos de l grupo Vocento. As\u00ed mismo colabora con la cadena SER. 105 DIRECCI\u00d3N Margarita Salas Profesora Ad honorem del CSIC en el Centro de Biolog\u00eda Molecular \"Severo Ochoa\" (CSIC-UAM), Madrid Ana Mar\u00eda Mata Catedr\u00e1tica de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular de la Universidad de Extremadura, Badajoz C\u00f3digo 64AQ-Tarifa C-1 ECTS Aula: Bringas Del 15 al 19 de julio LUNES 15 ONCOLOG\u00cdA Y NEUROCIENCIAS 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Margarita Salas Ana Mar\u00eda Mata 10:15 h. Avances en la visualizaci\u00f3n y tratamiento del melanoma Marisol Soengas Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), Madrid 12:00 h. Calcio, cerebro y Alzheimer Ana Mar\u00eda Mata 16:00 h. Mesa redonda. Oncolog\u00eda y neurociencias Marisol Soengas Ana Mar\u00eda Mata Moderaci\u00f3n Margarita Salas MARTES 16 BIOLOG\u00cdA MOLECULAR Y SUS APLICACIONES 10:00 h. C.S.I. made in Spain: Gen\u00e9tica forense \u00c1ngel Carracedo Universidad de Santiago de Compostela 12:00 h. De la Biolog\u00eda Molecular a la Biotecnolog\u00eda Margarita Salas 16:00 h. Mesa redonda. Biolog\u00eda Molecular y sus aplicaciones \u00c1ngel Carracedo Margarita Salas Moderaci\u00f3n Ana Mar\u00eda Mata MI\u00c9RCOLES 17 PROCESOS CELULARES 10:00 h. Regulaci\u00f3n del procesamiento alternativo de pre-mRNAs y su relevancia en c\u00e1ncer Juan Valc\u00e1rcel Centro de Regulaci\u00f3n Gen\u00f3mica (CRG), Barcelona 12:00 h. Receptores virales de citoquinas: una lecci\u00f3n de modulaci\u00f3n inmune Antonio Alcam\u00ed Pertejo Profesor de Investigaci\u00f3n, CBMSO-CSIC 16:00 h. Mesa redonda. Procesos celulares Juan Valc\u00e1rcel Antonio Alcam\u00ed Pertejo Moderaci\u00f3n Margarita Salas Ana Mar\u00eda Mata 106 JUEVES 18 NEUROCIENCIAS Y ONCOLOG\u00cdA 10:00 h. Propiedades emergentes en sistemas biol\u00f3gicos y redes neuronales Rafael Yuste Columbia University, New York 12:00 h. Papel de los tel\u00f3meros en c\u00e1ncer y en envejecimiento Mar\u00eda A. Blasco Directora del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO), Madrid 16:00 h. Mesa redonda. Neurociencias y oncolog\u00eda Rafael Yuste Mar\u00eda A. Blasco Moderaci\u00f3n Margarita Salas Ana Mar\u00eda Mata VIERNES 19 10:00 h. Nuevos avances en la investigaci\u00f3n sobre el envejecimiento Manuel Serrano Institute for Research in Biomedicine (IRB), Barcelona 12:00 h. Clausura Este a\u00f1o se cumple el vig\u00e9simo aniversario de la Escuela de Biolog\u00eda Molecular Eladio Vi\u00f1uela . En esta edici\u00f3n trataremos de los avances m\u00e1s recientes en temas de enorme inter\u00e9s, tanto desde el punto de vista b\u00e1sico, como de sus aplicaciones en Biomedicina y Biotecnolog\u00eda. Tendremos excelentes presentaciones en \u00e1reas como: Microbiolog\u00eda, Inmunolog\u00eda, Biotecnolog\u00eda, C\u00e1ncer, Envejecimiento y Neurociencias. Estas presentaciones se co mplementar\u00e1n con mesas redondas en las que se pretende que haya una alta participaci\u00f3n de los alumnos y se discutir\u00e1n sobre los temas tratados en las presentacione s correspondientes. Para la realizaci\u00f3n de esta vig\u00e9sima edici\u00f3n de la Escuela de Biolog\u00eda Molecular Eladio Vi\u00f1uela contaremos con expertos destacados en las distintas \u00e1reas indicadas. Los alumnos ser\u00e1n, fu ndamentalmente, graduados y licenciados en Biolog\u00eda, Bioqu\u00edmica, Biolog\u00eda Molecular, Biotecnolog\u00eda, Qu\u00edmica, Farmacia y Medicina. 107 DIRECCI\u00d3N Salvador Guti\u00e9rrez Catedr\u00e1tico de Ling\u00fc\u00edstica General de la Universidad de Le\u00f3n y De la Real Academia Espa\u00f1ola SECRETAR\u00cdA Manuel Iglesias Bango Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola de la Universidad de Le\u00f3n Colaboraci\u00f3n: C\u00e1tedra Emilio Alarcos Llorach C\u00f3digo 64AR-Tarifa C-1 ECTS Aula: Emilio Alarcos (Campus de Las Llamas) Del 15 al 19 de julio LUNES 15 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez Catedr\u00e1tica de Lengua Espa\u00f1ola de la Universidad de Oviedo Salvador Guti\u00e9rrez 10:30 h. Cuestiones de gram\u00e1tica funcional del espa\u00f1ol (I) Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez 12:00 h. Sem\u00e1ntica de los complementos nominales Salvador Guti\u00e9rrez 15:30 h. Por (lo) tanto en contextos 'reducidos' Manuel Iglesias Bango MARTES 16 9:30 h. Un ejemplo de an\u00e1lisis macrosint\u00e1ctico: \"Ausencia\" de Jorge Luis Borges Manuel Iglesias Bango 10:30 h. Cuestiones de gram\u00e1tica funcional del espa\u00f1ol (II) Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez 12:00 h. El viaje dicar\u00f3nico de un verbo complejo: gustar y similares (encantar, apetecer...) Adolfo Elizainc\u00edn Catedr\u00e1tico de la Universidad de Montevideo y de la Academia Nacional de Letras de Uruguay 15:30 h. Sobre compuestos sintagm\u00e1ticos pluriverbales Salvador Guti\u00e9rrez MI\u00c9RCOLES 17 9:30 h. Lenguas artificiales y c\u00f3mo crearlas (I) Carmen Gal\u00e1n Catedr\u00e1tica de Ling\u00fc\u00edstica Ge neral de la Universidad de Extremadura 10:30 h. El viaje dicar\u00f3nico de un verbo complejo: gustar y similares (encantar, apetecer...) Adolfo Elizainc\u00edn 12:00 h. Secretos y aventuras de las palabras (I) Manuel Alvar Ezquerra Catedr\u00e1tico de Lengua Espa \u00f1ola de la Universidad Complutense de Madrid 15:30 h. Mesa redonda. La recepci\u00f3n de extranjerismos Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez Manuel Alvar Ezquerra Carmen Gal\u00e1n Jos\u00e9 J. G\u00f3mez Asencio Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola de la Universidad de Salamanca Moderaci\u00f3n Salvador Guti\u00e9rrez JUEVES 18 9:30 h. Secretos y aventuras de las palabras (II) Manuel Alvar Ezquerra 10:30 h. Diacron\u00eda y contacto s del espa\u00f1ol de Am\u00e9rica Adolfo Elizainc\u00edn 108 12:00 h. Creaci\u00f3n, gramatizaci\u00f3n y desgramatizaci\u00f3n de combinados verbales (adverbiales, prepos itivos, conjuntivos) en la gram\u00e1tica espa\u00f1ola (I) Jos\u00e9 J. G\u00f3mez Asencio 15:30 h. Lenguas artificiales y c\u00f3mo crearlas (II) Carmen Gal\u00e1n VIERNES 19 9:30 h. Los g\u00e9neros discursivos como moldes en la elaboraci\u00f3n de textos (I) Maria Vittoria Calvi Catedr\u00e1tica de Lengua Espa\u00f1ola de la Universit\u00e0 degli Studi di Milano 10:30 h. Los g\u00e9neros discursivos como moldes en la elaboraci\u00f3n de textos (II) Maria Vittoria Calvi 12:00 h. Creaci\u00f3n, gramatizaci\u00f3n y desgramatizaci\u00f3n de combinados verbales (adverbiales, prepos itivos, conjuntivos) la gram\u00e1tica espa\u00f1ola (II) Jos\u00e9 J. G\u00f3mez Asencio 13:00 h. Clausura Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez La renovaci\u00f3n te\u00f3rica y aplicada que d\u00eda a d\u00eda se consigue a trav\u00e9s de las investigaciones sobre la lengua constituye con frecuencia un problema en la aclimataci\u00f3n a la ense\u00f1anza de la lengua. Los nuevos descubrimientos abren el horizonte a nuevos campos de investigaci\u00f3n (pragm\u00e1tica, an\u00e1lisis del discurso, an\u00e1lisis de la conversaci\u00f3n...), mejoran lo s an\u00e1lisis heredados. Esta herencia se fosiliza con frecuencia en los espacios docentes a trav\u00e9s de los manuales, de la repetici\u00f3n en el aula, de la fijac i\u00f3n terminol\u00f3gica, as\u00ed como en la pervivencia de los esquemas formativos que los docentes fijaron en los momentos esenciales de su formaci\u00f3n universitaria. Esta evoluci\u00f3n te\u00f3rica y aplicada en los estudios sobre el lenguaje ha sido constante a lo largo de estos \u00faltimos decenios. Al ser m\u00e1s r\u00e1pida incluso que la sustituci\u00f3n de generaciones en el aula, implica la necesidad de la formaci\u00f3n continua del profesorado . La Escuela de Gram\u00e1tica Emilio Alarcos , inspirada en la fuerza de renovaci\u00f3n que inspir\u00f3 la vida intelectual del maestro, intenta a\u00f1o tras a\u00f1o, abrir a los alumnos los nuevos espacios de investigaci\u00f3n y abrir propuestas coherentes y pr\u00e1cticas orientadas a conseguir una renovaci\u00f3n conceptual, terminol\u00f3gica y metodol\u00f3gica en la ense\u00f1anza que redunde en beneficio de la modernidad y de la efectividad en los resultados formativos. 109 DIRECCI\u00d3N Fernando Valladares Profesor de Investigaci\u00f3n del Museo Nacional de Ciencias Naturales, CSIC y Profesor Asociado de la Universidad Rey Juan Carlos, Madrid SECRETAR\u00cdA Bel\u00e9n Acu\u00f1a M\u00edguez Doctorada en Biolog\u00eda Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno C\u00f3digo 64G0-Tarifa C-1 ECTS Aula: Faro de la Cerda Del 15 al 19 de julio LUNES 15 ANTROPOCENO Y CAMBIO GLOBAL 10:00 h. Introducci\u00f3n a la Escuela Bienvenidos al Antropoceno Fernando Valladares 12:30 h. N\u00e1ufragos Antropoceno: vicios y virtudes del primate humano Emiliano Bruner Investigador del Centro Nacional de In vestigaciones sobre la Evoluci\u00f3n Humana 15:30 h. Entendiendo el pasado para entender el futuro Ana Moreno Instituto Pirenaico de Ecolog\u00eda (IPE) 16:30 h. Mesa redonda. Antropoceno, del t\u00e9rmino al concepto y sus implicaciones Ana Moreno Emiliano Bruner Moderaci\u00f3n Fernando Valladares MARTES 16 BIODIVERSIDAD Y MEDIO AMBIENTE EN UN MUNDO CAMBIANTE 9:30 h. P\u00e9rdida de biodiversidad: situaci\u00f3n, causas y consecuencias Adri\u00e1n Escudero Universidad Rey Juan Carlos, Madrid 10:30 h. Especies ex\u00f3ticas e invasiones biol\u00f3gicas Pilar Castro Universidad de Alcal\u00e1 de Henares, Madrid 12:00 h. Ecolog\u00eda de los bosques en un mundo cambiante Francisco Lloret CREAF, Barcelona 15:30 h. Evoluci\u00f3n biol\u00f3gica y cambio global Miguel Verd\u00fa Centro de Investigaciones sobre Desertificaci\u00f3n (CIDE), CSIC, Valencia 16:30 h. La importancia de la biodive rsidad como base del funcionamiento del ecosistema y su grado actual de amenaza extrema. Adri\u00e1n Escudero Pilar Castro Francisco Lloret Miguel Verd\u00fa Moderaci\u00f3n Fernando Valladares MI\u00c9RCOLES 17 POL\u00cdTICA Y ECONOM\u00cdA EN EL ANTROPOCENO 9:30 h. La pol\u00edtica del Antropoceno Manuel Arias Maldonado Universidad de M\u00e1laga 10:30 h. El marco internacional, Naciones Unidas y los objetivos de desarrollo sostenible 110 Jorge Solana Crespo Vocal Asesor del Ministerio de la Presidencia Ministerio de la Pres idencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad 12:00 h. Econom\u00eda de l desarrollo sostenible Fernando Rodr\u00edguez Universidad de Salamanca 15:30 h. Presentaci\u00f3n de proyectos y trabajos por parte de estudiantes y asistentes al curso. Jorge Solana Crespo Manuel Arias Maldonado Fernando Rodr\u00edguez Moderaci\u00f3n Fernando Valladares JUEVES 18 LOS INGREDIENTES PARA UNA NUEVA GOBERNANZA 9:30 h. Gobernanza ambiental Cristina Gonz\u00e1lez-Onand\u00eda Guerrero Fundaci\u00f3n BioDiversidad 10:30 h. Los objetivos de desarrollo sostenible y el marco de las alianzas Leda Stott itd UPM Madrid 12:00 h. Justicia ecol\u00f3gica y derechos de la Naturaleza Teresa Vicente Gim\u00e9nez Universidad de Murcia 15:30 h. La importancia de comunicar y divulgar en el Antropoceno Luis Navarro Echeverr\u00eda Universidad de Vigo y Director de Divulgare 16:30 h. Mesa redonda. Los ingredientes para una nueva gobernanza con base en el medio ambiente, la comunicaci\u00f3n y la participaci\u00f3n social Cristina Gonz\u00e1lez-Onand\u00eda Guerrero Teresa Vicente Gim\u00e9nez Luis Navarro Echeverr\u00eda Moderaci\u00f3n Fernando Valladares VIERNES 19 DESAF\u00cdOS Y OPORTUNIDADES DE LA GLOBALIZACI\u00d3N 9:30 h. La restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en acci\u00f3n Sandra Magro Ruiz Creando Redes, Madrid 10:30 h. El sector de la industria y la visi\u00f3n de la empresa Valent\u00edn Alfaya Ferrovial 12:00 h. Desaf\u00edos y oportunidades para emprendedores y el sector privado Sandra Magro Ruiz Valent\u00edn Alfaya Moderaci\u00f3n Fernando Valladares 13:00 h. Reflexiones de los estudiantes y asistentes Conclusiones y resumen de la Escuela 13:30 h. Clausura Fernando Valladares El curso propone un relato actual y completo del mayor desaf\u00edo al que se enfrenta actualmente la humanidad: el diagn\u00f3stico de la salud del planeta y el planteamiento cient\u00edfico, social y pol\u00edtico necesario para evitar las peores consecuencias del cambio ambiental global y para alcanzar un aut\u00e9ntico desarrollo sostenible, que as egure el bienestar humano a largo plazo. El desaf\u00edo es complejo y requiere de la intervenci\u00f3n de actores muy diferentes, as\u00ed como de la implicaci\u00f3n y la movilizaci\u00f3n de la sociedad e n su conjunto. Por todo ello, el curso comienza definiendo el concepto Antropoceno, como una era o un periodo en la historia del planeta caracterizado por una profunda injerencia humana en los procesos naturales. Contin\u00faa con un diagn\u00f3stico cient\u00edfico de los problemas ambientales, con especial atenci\u00f3n a los problemas de p\u00e9rdida de biodiversidad y la amenaza del cambio clim\u00e1tico. El curso se completa con la visi\u00f3n de la gobernanza ambiental y de la importancia de las alianzas multisectoriales. El curso incluye an\u00e1lisis de primera mano po r especialistas en econom\u00eda, pol\u00edtica y comunicaci\u00f3n para valorar las actuaciones y programa s 111 que ya est\u00e1n en curso para transferir el conocimiento cient\u00edfico y us arlo en la toma de decisiones en una nueva era de gobernanza mundial apoyada en la sostenibilidad del planeta. Finalmente, el curso desarrolla no solo los desaf\u00edos que el cambio global plantea a la humanidad sino tambi\u00e9n las oportunidades que esta nueva situaci\u00f3n est\u00e1 ya abriendo pa ra emprendedores, el sector privado y la sociedad en general. El curso est\u00e1 orientado a una audiencia amplia y plural, desde el estudiante universitario en \u00e1mbitos de medio ambiente, econom\u00eda, comunicaci\u00f3n y pol\u00edtica, hasta el profesional tanto en la administraci\u00f3n p\u00fablica como en el sector privado con una visi\u00f3n de la importancia de incluir expl\u00edcitamente el cambio ambiental a la hora de plantear el desarrollo socioecon\u00f3mico, combinando los l\u00edmites planetarios con las necesidades de la sociedad. 112 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Antonio Gil Celedonio Director General de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas (OEPM) SECRETAR\u00cdA Isabel Seri\u00f1\u00e1 Ram\u00edrez Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas (OEPM) Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchez OEPM Patrocinio: Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas (OEPM) C\u00f3digo 64BI-Tarifa D-1 ECTS Aula: Biblioteca Del 15 al 19 de julio LUNES 15 PATENTES: DEL CONOCIMIENTO A LA INNOVACI\u00d3N 10:30 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Gil Celedonio 11:00 h. Pol\u00edticas de tr ansferencia y universidad Teresa Riesgo Alcaide Directora General de I+D+i del Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades 11:50 h. Innovaci\u00f3n protegida en el marco europeo Nelson Das Neves Oficina Europea de Patentes 12:40 h. Mesa redonda Teresa Riesgo Alcaide Nelson Das Neves Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Gil Celedonio MARTES 16 PATENTES Y TRANSFERENCIA DE TECNOLOG\u00cdA 9:30 h. Las Patentes como valor a\u00f1adido en la transferencia tecnol\u00f3gica Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchez 10:20 h. Pol\u00edtica de transferencia en el CSIC \u00c1ngela Ribeiro Seijas Investigadora del Instituto de Autom\u00e1tica Industrial, CSIC 11:40 h. Las Patentes co mo herramienta de decisi\u00f3 n para la Administraci\u00f3n P\u00fablica Amanda Gil Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades 12:30 h. La transferencia tecnol\u00f3gica entre los investigadores Marta Garc\u00eda D\u00edez Aquil\u00f3n CYL, S.L. 13:20 h. Mesa redonda Amanda Gil Marta Garc\u00eda D\u00edez Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Gil Celedonio MI\u00c9RCOLES 17 PATENTES Y ECONOM\u00cdA INTERNACIONAL 9:30 h. La estructura econ\u00f3mica espa\u00f1ola y su dimensi\u00f3n tecnol\u00f3gica Antonio Hidalgo Nuchera Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 10:20 h. Las patentes como herramienta de internacionalizaci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchez 11:40 h. La empresa y su posicionamiento internacional Ezequiel Navarro Grupo Premo 113 12:30 h. Mesa redonda Antonio Hidalgo Nuchera Ezequiel Navarro Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchez JUEVES 18 PATENTES E INFORMACI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA IMPRESCINDIBLES EN LA INNOVACI\u00d3N EMPRESARIAL 9:30 h. La Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas y su compromiso con la informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de patentes Carmen Toledo de la Torre OEPM 10:20 h. El valor de la informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de patentes para la toma de decisiones de la empresa Mar\u00eda Teresa Basurto Rivas Siemens Gamesa Javier Feal L\u00f3pez Navantia, S.A., S.M.E. 12:00 h. Informaci\u00f3n tecnol\u00f3g ica y patentes como herramienta de gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n en el sector p\u00fablico hospitalario Manuel Desco Men\u00e9ndez Director de la Unidad de Innovaci\u00f3n del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (ITEMAS) 13:00 h. Mesa redonda Manuel Desco Men\u00e9ndez Mar\u00eda Teresa Basurto Rivas Javier Feal L\u00f3pez Moderaci\u00f3n Carmen Toledo de la Torre VIERNES 19 PATENTES, PRESENTE Y FUTURO. INTELIGENCIA ARTIFICIAL Y DESARROLLO SOSTENIBLE 9:30 h. El viaje de la OEPM hacia las nuevas tecnolog\u00edas Bego\u00f1a Mart\u00ednez de Miguel OEPM 10:20 h. Desarrollo sostenible en una econom\u00eda global Carlos Mataix Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 11:40 h. Patentes e inteligencia artificial en los \u00e1mbitos del conocimiento Luis Ignacio Vicente del Olmo OEPM 12:30 h. Mesa redonda Carlos Mataix Luis Ignacio Vicente del Olmo Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchez 13:00 h. Clausura Patentes, Innovaci\u00f3n y Transferencia de tecnolog\u00eda son sin duda t\u00e9rminos y conceptos vinculados. Cuando el conocimiento genera innovaci\u00f3n, las patentes resultan ser una herramienta eficaz de protecci\u00f3n. Pero las patentes no solo facilitan protecci\u00f3n una vez obtenidos resultados innovado res concretos, sino que son una excelente fu ente de conocimiento imprescindible para empresas y organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n innovadores. Por otra parte, la transferencia y gesti\u00f3n de l conocimiento constituye uno de los ejes prioritarios de la Estrategia Espa\u00f1ola d e Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n, cuyos objetivos se alinean con los qu e marca la Uni\u00f3n Europea sobre la materia dentro del nuevo programa marco para la financiaci\u00f3n de las actividades de I+D+i. As\u00ed las patentes resultan ser un instrumento dentro del Sistema Nacional de Ciencia y Tecnol\u00f3gica que pretende mejorar la calidad y seguridad jur\u00eddica de la innovaci\u00f3n generada. El objetivo de esta 14 edici\u00f3n del Se minario sobre Propiedad Industrial de la Univers idad Men\u00e9ndez Pelayo, es incidir sobre est a vinculaci\u00f3n entre patentes y conocimiento, innovaci\u00f3n, y transferencia de tecnolog\u00eda en contextos diversos como las Pol\u00edticas P\u00fablicas, la Econom\u00eda Internacional, la Innovaci\u00f3n Empresarial o la Investigac i\u00f3n P\u00fablica, sin olvidar su relaci\u00f3n con dos tema s de presente y futuro como la son la Inteligencia Artificial y el Desarrollo Sostenible. 114 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos Tortajada Presidente del CIS y Catedr\u00e1ti co Em\u00e9rito de Sociolog \u00eda de la Universidad Nacion al de Educaci\u00f3n a Distancia SECRETAR\u00cdA Javier de Esteban Curiel Director del Departamento de Investigaci\u00f3n del CIS Organizado en colaboraci\u00f3n con el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Sistema C\u00f3digo 64FT-Tarifa C-1 ECTS Aula: Santo Mauro Del 15 al 19 de julio LUNES 15 10:00 h. Las nuevas sociedades del sig lo XXI: dilemas, co nflictos y tendencias Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos Tortajada 12:00 h. Retos, innovaciones y desaf\u00edos en siglo XXI Adolfo Castilla Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:30 h. Tendencias sociales en el siglo XXI Adolfo Castilla Javier de Esteban Curiel Philippe C. Schmitter Profesor em\u00e9rito del Instituto Universitario Europeo G\u00f6ran Therborn Profesor de la Un iversidad de Cambridge Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos Tortajada MARTES 16 9:30 h. Los nuevos conflictos sociales y de clase en las sociedades emergentes G\u00f6ran Therborn 12:00 h. Tendencias pol\u00edticas en las democracias postliberales Philippe C. Schmitter 15:30 h. Tendencias de futuro y escenarios de la gen\u00e9tica humana en el siglo XXI Hilde S\u00e1nchez Morales Directora del Departamento de Publicaciones y Fome nto de la Investigaci\u00f3n del CIS y Cate dr\u00e1tica de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia MI\u00c9RCOLES 17 9:30 h. Los j\u00f3venes europeos de hoy Ver\u00f3nica D\u00edaz Moreno Profesora de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 12:00 h. Comportamientos electorales y modelos de estimaci\u00f3n de voto en las democracias actuales Antonio Francisco Alaminos Chica Catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda de la Universidad de Alicante 15:30 h. Dise\u00f1o y an\u00e1lisis de encuestas pol\u00edticas Javier de Esteban Curiel JUEVES 18 9:30 h. Modelos y m\u00e9todos en predicciones electorales Lukas F. Stoetzer Investigador Senior del De partamento de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad de Z\u00fcrich 12:00 h. Los m\u00e9todos experimentales en el an\u00e1lisis de los comportamientos pol\u00edticos Luis Miguel Miller Moya Cient\u00edfico Titular y Director de IPP-CSIC 15:30 h. Internet y la pol\u00edtica. Nuevas posibilidades y escenarios Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Salas Diputado por Granada y Ex Alcalde de Jun VIERNES 19 9:30 h. Big Data y an\u00e1lisis de comportamientos electorales Deb Roy 115 Director del Departamento de M\u00e1quinas Sociales del Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts 12:00 h. Modelos y t\u00e9cnicas de proyecci\u00f3n electoral Antonio Francisco Alaminos Chica Javier de Esteban Curiel Luis Miguel Miller Moya Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Salas Deb Roy Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos Tortajada El curso se centrar\u00e1 en el an\u00e1lisis de las tendencias pol\u00edticas y electorales que se est\u00e1n dando en las sociedades del siglo XX I. Se encuentra dividido en dos bloques tem\u00e1ticos. El primero profundiza en las principales tendencias sociales y pol\u00edticas que es t\u00e1n transformando las sociedades de nuestro tiempo y el segundo de car\u00e1cter metodol\u00f3gico, se centrar\u00e1 tanto en el dise\u00f1o de las encuestas pol\u00edticas, como en los mo delos de estimaci\u00f3n de voto y en las t\u00e9cnicas de proyecci\u00f3n electoral en las democracias actuales, habi\u00e9ndose previsto sesione s particularizadas sobre los m\u00e9todos experimentales y los Big Data en los comportamientos pol\u00edticos. El curso est\u00e1 dirigido tanto a profesionales de la Sociolog\u00eda, de la pr ospectiva, as\u00ed como a estudiante s, estudiosos y ciudadan os, en general, interesados en el es tudio cient\u00edfico de las tendencias pol\u00edtico-electorales y en el conocimiento de las principales t\u00e9cnicas de encuestas y de mode lizaci\u00f3n de resultados electorales. 116 DIRECCI\u00d3N Pascual Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Vicepresidente del Consejo General de Economistas y Decano del Colegio de Economistas de Madrid Patrocinio: Consejo General de Economistas de Espa\u00f1a y SUEZ Espa\u00f1a C\u00f3digo 64I4-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Infantes 15 de julio LUNES 15 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Luz Mor\u00e1n Rectora de la UIMP Valent\u00edn Pich Presidente del Consejo General de Economistas de Espa\u00f1a Asunci\u00f3n Mart\u00ednez Directora de Concesiones de SUEZ 10:45 h. La circularidad del agua Josep Bagu\u00e9 Presidente de la Comisi\u00f3n Econom\u00eda Circular de la C\u00e1mara de Comercio Espa\u00f1a 11:45 h. Econom\u00eda circular y cambio clim\u00e1tico Estrategia espa\u00f1ola econom\u00eda circular Cristina Rivero Jefa \u00c1rea Industria, Energ\u00eda y Medioambiente de la CEOE Estrategia espa\u00f1ola cambio clim\u00e1tico Valvanera Ulargui Directora de Cambio Clim\u00e1tico del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica Econom\u00eda circular en la agricultura Mariano Soto Garc\u00eda Vocal de la Junta de Gobierno del Sindicato de Regantes del Acueducto Tajo-Segura Econom\u00eda circular, cambio clim\u00e1tico y agua Pascual Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez 12:30 h. Mesa redonda. La problem\u00e1tica sectorial An\u00e1lisis de las necesidades de inversi\u00f3 n en el ciclo urbano del agua Amelia P\u00e9rez Zabaleta Vicerrectora de Econom\u00eda de la UNED y Directora de la C\u00e1tedra Aquae-UNED Fernando Morcillo Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Abastecimientos de Agua y Saneamiento (AEAS) Hacia una financiaci\u00f3n m\u00e1s eficiente de las infraestructuras de agua Manuel J. Marchena G\u00f3mez Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Empresas Gestoras de Servicios de Agua Urbana (AGA) 13:15 h. El agua como palanca de ODS Dulcinea Mejide Vidal Directora de desarrollo sostenible SUEZ Spain 13:45 h. Clausura Ignacio San Juan Minchero Presidente del Colegio de Titulares Mercantiles de Cantabria Luis Fernando Garc\u00eda Andr\u00e9s Decano del Colegio de Economistas de Cantabria Pascual Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez La econom\u00eda circular tiene por objeto profundizar en la racionalidad y sostenibilidad de los procesos de producci\u00f3n, reduciendo la entrada de materiales y la generaci\u00f3n de residuos, a partir de la reutilizaci\u00f3n y el reciclado. Sin duda, uno de los ejemplos m \u00e1s evidentes de econom\u00eda circular es la reutilizaci\u00f3n del agua depurada, fundamentalmente aplicada al regad\u00edo. El cambio clim\u00e1tico y la escasez de agua son dos de los desaf\u00edos m\u00e1s importantes a los que se enfrenta la sociedad espa\u00f1o la. La Agencia europea del medio ambiente, en su estudio de impactos del cambio clim\u00e1tico del a\u00f1o 2016, indica a Espa\u00f1a como es pa\u00eds m\u00e1s vulnerable de la UE. Actualmente ya hay experiencias muy notables del uso de infraestructuras de reutilizaci\u00f3n de agua en nuestro pa\u00eds, especialmente en el arco mediterr\u00e1neo. En este seminario analizaremos la po tencialidad de desarrollo de este sector para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, lo mucho que queda por hacer. 117 DIRECCI\u00d3N Ignacio U. Gonz\u00e1lez Vega Magistrado y Portavoz de Juezas y Jueces para la Democracia SECRETAR\u00cdA F\u00e1tima Mateos Hern\u00e1ndez Juezas y Jueces para la Democracia Patrocinio: Banco Santander Colaboraci\u00f3n: Jueces y Juezas para la Democracia y Consejo General de la Abogac\u00eda C\u00f3digo 64CC-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 15 y 16 de julio LUNES 15 9:30 h. Inauguraci\u00f3n 10:00 h. Juicios paralelos e independencia judicial Fernando Garea Director General de la Agencia EFE Ana Mar\u00eda Ferrer Garc\u00eda Magistrada de la Sala de lo Penal del Tribunal Supremo Pedro Apalategui Isasa Abogado 12:00 h. Organizaci\u00f3n judicial Edmundo Rodr\u00edguez Ach\u00fategui Magistrado de la Aude ncia Provincial de Bizkaia Jos\u00e9 Antonio Perales Abogado del Estado 15:30 h. Alternativas de resoluci\u00f3n de conflictos Mar\u00eda Soledad Borque Abogada Esther Castanedo Garc\u00eda Magistrada del Tribunal Superior de Justicia de Cantabria MARTES 16 10:00 h. Justicia y opini\u00f3n p\u00fablica Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos Tortajada Presidente del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas Victoria Ortega Benito Presidenta del Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola Ignacio U. Gonz\u00e1lez Vega 12:00 h. El derecho de defensa Jordi Pina Massachs Abogado Mercedes Sancha S\u00e1iz Magistrada y Presidenta de la Sala de lo Social del TSJ de Cantabria 118 DIRECCI\u00d3N Edurne Vidal L\u00f3pez-Tormos Jefa de Proyecto, \u00c1rea I+D+i de SEGITTUR SECRETAR\u00cdA Tania Iglesias Rubio Jefa de Proyecto, Direcci\u00f3n I+D+i de SEGITTUR Patrocinio: Ayuntamiento de Santander y Segittur C\u00f3digo 64MX-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Riancho 15 y 16 de julio LUNES 15 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Ciudades y destinos inteli gentes, del modelo al territorio Enrique Mart\u00ednez Mar\u00edn Presidente de SEGITTUR 10:50 h. Metodolog\u00eda de diagn\u00f3stico para Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes Edurne Vidal L\u00f3pez-Tormos 11:10 h. Santander, de Ciudad inteligente a Destino Inteligente Miriam D\u00edaz Herrera Concejala de Turismo, Comercio y Relaciones Institucionales del Ayuntamiento de Santander 12:00 h. La importancia de la normalizaci\u00f3n en los destinos tur\u00edsticos inteligentes Paloma Garc\u00eda L\u00f3pez Directora de Programas de Normalizaci\u00f3n y Grupos de Inter\u00e9s. UNE Antonio P\u00e9rez P\u00e9rez Alcalde de Benidorm 13:00 h. Innovaci\u00f3n en pol\u00edtica s p\u00fablicas y gobernanza tur\u00edstica Isabel Aguirrezabala Wurster Subdirectora de SSTurismo, San Sebasti\u00e1n Turismo Violeta Matas Gonz\u00e1lez Responsable del \u00c1rea de Turismo, FEMP 15:30 h. El papel de la industria tecnol\u00f3gica en la transformaci\u00f3n de los Destinos Adolfo Borrero Villal\u00f3n Presidente de la comisi\u00f3n de Smart City de AMETIC, CEO de Aalto Consultores 16:30 h. Visita t\u00e9cnica Proyecto Smart Santander Visita al Centro de Demostraciones Smarti MARTES 16 10:00 h. Inteligencia tur\u00edstica al servicio de los destinos Luis Javier Gadea Lucas Gerente del \u00c1rea de IDI SEGITTUR 10:30 h. Impulsando la transformaci\u00f3n digital en Destinos Tur \u00edsticos Inteligentes: Proyectos Red.es Francisco Javier Garc\u00eda Vieira Director de Servicios P\u00fablicos Digitales, Red.es 11:30 h. Destinos Tur\u00edsticos In teligentes, una visi\u00f3n auton\u00f3mica David Giner S\u00e1nchez INNVATTUR, Responsable Oficina Asistencia T\u00e9cnica DTI-Comunidad Valenciana 12:00 h. Apuesta por el turis mo sostenible a trav\u00e9s de lo s Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes Mar\u00eda Isabel Cidoncha D\u00edaz Coordinadora DTI del Ayuntamiento de El Ejido Andr\u00e9s Fern\u00e1ndez Alcantud Director de Proyecto, \u00c1rea I+D+i, SEGITTUR 13:15 h. Accesibilidad universal en Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes Luigi Leporiere Coordinador de proye ctos DTI, PREDIF David P\u00e9rez Gonz\u00e1lez Concejal de Comunicaci\u00f3n y Turismo del Ayuntamiento de Arona 15:30 h. El proceso de diagn\u00f3stico y planificaci\u00f3n de un DTI Tania Iglesias Rubio 119 Jes\u00fas Red\u00f3n D\u00edaz-Canseco Patronato de Turismo de Salou 16:30 h. An\u00e1lisis comparado de recomendaciones en materia DTIs Edurne Vidal L\u00f3pez-Tormos 17:00 h. Conclusiones y clausura Enrique Mart\u00ednez Mar\u00edn Las transformaciones constantes de l entorno econ\u00f3mico mundial, los cambios demogr\u00e1ficos, medioambientales y, fundamentalmente, los r\u00e1pidos avances tecnol\u00f3g icos suponen para los destinos tur\u00edsticos m\u00faltipl es retos, a la vez que ofrecen grandes oportunidades de desarrollo. En ese sentido, con el objetivo de mejorar la competitividad de los destinos y proveerles de una herramienta para la mejora continua nace el proyecto Destino Tur\u00edstico Inteligente (DTI). Esta iniciativa ha sido y es una de las grandes apuestas de la Secretar\u00eda de Estado de Turis mo del gobierno de Espa\u00f1a. En tod o este proceso, SEGITTUR ejerce de gestor e impulsor de la metodolog\u00eda y de su aplicaci\u00f3n y genera valor a trav\u00e9s la Red de Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes Los Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes implantan una metodolog\u00eda pionera en el mundo, que se centra en incorporar las nuevas tecnolog\u00edas y la innovaci\u00f3n en los procesos de trabajo, siempre al servicio de los ob jetivos de sostenibilidad y accesibilidad, en un modelo de gobernanza que busca la eficiencia, la transparencia y la participaci\u00f3n. El liderazgo de Espa\u00f1a en pol\u00edtica tur\u00edst ica se refuerza gracias a este pr oyecto y as\u00ed lo avalan organismos internacionales como la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo (OMT), que celebra anualmente el congreso UNWTO World Conference on Smart Destinations; el Banco Interamericano de Desarrollo (BID), que ha incluido una referencia al modelo de destino tur\u00edstico inteligente en su Marco sectorial para el turismo; o la Comisi\u00f3n Europea, que ha creado un reconocimiento, el European Capital of Smart Tourism, con el objetivo de premiar el desarrollo del turismo inteligente en las ciudades europeas. El objetivo de esta actividad es compartir los conceptos esenciales del destino tur\u00edstico inteligente y el modelo de diagn\u00f3stic o y planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, ofreciendo una visi\u00f3n general de la metodolog\u00eda DTI para contribuir a la mejora continua de los dest inos tur\u00edsticos, as\u00ed como ejemplos de bu enas pr\u00e1cticas impulsadas por destinos tur\u00ed sticos en Espa\u00f1a. El formato del encuentro est\u00e1 compuesto de ponencias magistrales que permitir\u00e1n conocer con mayor detalle la tem\u00e1tica a presentar y di\u00e1logos que combinar\u00e1n el marco te\u00f3rico y casos de \u00e9xito en destinos. As\u00ed mismo, se realizar\u00e1 una visita t\u00e9cnica al Centro de Demostracione s Smart City de Santander. 120 DIRECCI\u00d3N Isabel Dur\u00e1n Presidenta del Instituto de Arte Contempor\u00e1neo (IAC) Jaime Sordo Presidente de la Asociaci\u00f3n de Coleccionistas Privados de Arte Contempor\u00e1neo, 9915 SECRETAR\u00cdA Sem\u00edramis Gonz\u00e1lez Historiadora de Arte Patrocinio: Fundaci\u00f3n Banco Santander C\u00f3digo 64C8-Tarifa E-0,5 ECTS Aula: Hall Real 15, 16 y 17 de julio LUNES 15 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Eva Ranea Directora General de Cultura del Gobierno de Cantabria Isabel Dur\u00e1n Jaime Sordo 10:45 h. Mesa redonda. Coleccionismo y galer\u00edas de arte Idoia L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Presidenta del Consorcio de Galer\u00edas Pilar Serra Galerista Enrique Vall\u00e9s Vicepresidente de 9915 Candela \u00c1lvarez Soldevilla Coleccionista Moderaci\u00f3n Chema de Francisco Director de Colecciona 12:45 h. Continuaci\u00f3n del taller. Hacia unas primeras conclusiones 15:30 h. Mesa redonda Coleccionismo y artistas Consuelo Vallina Presidenta de Uni\u00f3n de Artistas Contempor\u00e1neos de Espa\u00f1a Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Gonz\u00e1lez Artista visual Ant\u00f3n Pati\u00f1o Artista y Presidente de VEGAP Carlos Ros\u00f3n Presidente de la Fundaci\u00f3n RAC B\u00e1rbara Rueda Coleccionista y artista Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Beguirist\u00e1in Fundaci\u00f3n Banco Santander MARTES 16 9:30 h. Mesa Redonda Coleccionismo, museos y centros de arte Daniel Castillejo Conservador Artium Javier Hontoria Director Museo Patio Herreriano Benjam\u00edn Weil Director art\u00edstico del Centro Bot\u00edn Jos\u00e9 Mar\u00eda Lafuente Archivo Lafuente Bel\u00e9n Poole Coordinadora del Centro de arte de Alcobendas Moderaci\u00f3n 121 Isabel Dur\u00e1n 12:00 h. Continuaci\u00f3n del taller. Hacia unas primeras conclusiones 15:30 h. Mesa Redonda Coleccionismo, comisariado, cr\u00edtica de arte y medios Wendy Navarro Comisaria Javier D\u00edaz Guardiola Diario ABC \u00c1ngel Calvo Ulloa Comisario, cr\u00edtico de arte de El Cultural Rafael Mart\u00edn Rueda Colecci\u00f3n MER Moderaci\u00f3n Noem\u00ed M\u00e9ndez Editora y cr\u00edtica de arte MI\u00c9RCOLES 17 9:30 h. Mesa redonda Coleccionismo y g\u00e9nero Mar\u00eda Jos\u00e9 Maga\u00f1a Instituto Cervantes/ MAV Marta Mantec\u00f3n Comisaria y directora de la Sala Robayera Lola Garrido Coleccionista Jaime Sordo Moderaci\u00f3n Isabel Dur\u00e1n 11:00 h. Mesa redonda Coleccionismo y otros mercados Kristian Leahy Subastas Fernando Dur\u00e1n Marta P\u00e9rez Ib\u00e1\u00f1ez Especialista en el mercado del arte Elisa Hernando Coleccionista y CEO de Arte Global y Redcollectors.com Moderaci\u00f3n Chema de Francisco 12:45 h. Mesa Redonda Coleccionismo y empresas culturales Ana Velasco Presidenta de la Federaci\u00f3n Es tatal de Asociaciones de Gestores Culturales (FEAGC) Sof\u00eda Barroso Directora de Arround Art Alicia Ventura Directora de Gesti\u00f3n Arte Ventura Moderaci\u00f3n Sem\u00edramis Gonz\u00e1lez 13:30 h. Clausura Gema Igual Alcaldesa de Santander Isabel Dur\u00e1n Jaime Sordo El asociacionismo, que tan poca presencia ha tenid o en nuestro pa\u00eds en las pasadas d\u00e9cadas, se est\u00e1 convirtiendo poco a poco en una forma eficaz y prometedora de articular la sociedad civil. Estas estructuras, aun siendo muy d\u00e9biles en algunos casos, favorecen tanto la comunicaci\u00f3n entre los propios profesionales como sus relaciones con los poderes p\u00fablicos. Seg\u00fan avanza el siglo XXI, el sector del arte contempor\u00e1neo se va estructurando s\u00f3lida y eficazmente en Espa\u00f1a. Establecer c\u00f3digos y pautas de relaci\u00f3n entre las distintas fr acciones del conjunto del sector del arte contempor\u00e1neo con vista s a favorecer y mejorar su situaci\u00f3n es una tarea imprescindible. En 2011 se realiz\u00f3 desde el Instituto de Arte Contempor\u00e1neo un documento importante, un c\u00f3digo de ontol\u00f3gico que naci\u00f3 con vocaci\u00f3n de ser una herramienta que facilitara y ayudara al sector a profesionalizar las relaciones internas y, con es to, fortalecer y decididamente mejo rar la calidad de las estructuras en las que se apoyan los protagonistas del arte actual en nuestro pa\u00eds. El car\u00e1cter pluriprofesional del IAC hizo posible plantear los problemas desde los diferentes puntos de vista de cada parte de la comunidad art\u00edstica con lo que el documento presenta referencias de buenas pr\u00e1cticas en todos los posibles se ntidos de las relaciones. En aquel momento no exist\u00eda la Asociaci\u00f3n de 122 coleccionistas privados 9915 por lo que \u00e9ste es un buen momento para ahondar en el di\u00e1logo de diferentes representantes del sector con los coleccionistas. La aparici\u00f3n en 2012 de la Asociaci\u00f3n 9915, como plataforma de encuentro y fortalecimiento del coleccionismo de arte actual supuso un hecho decisivo en la orga nizaci\u00f3n del sector. Resulta imprescindible que se debatan unas pautas de relaci\u00f3n con los dem\u00e1s agentes del sector para po der perfilar y enfocar las actuaciones de los coleccionistas en nuestro pa\u00eds. Ser\u00e1 una contribuci\u00f3n relevante a la conso lidaci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas, imprescindibles para el desarrollo positivo de un sector tan importante como todav\u00eda d\u00e9bil. 9915 lleva trabajando en este empe\u00f1o desde su constituci\u00f3n. El presente curso se plantea como un lugar de trabajo y discusi\u00f3n entre los diversos profesionales del arte actual con el fin d e trazar unos puntos de encuentro a partir de los que se creen v\u00edas de colaboraci\u00f3n de los coleccionistas con todos ellos con el objetivo puesto en reforzar, profesionalizar y mejorar la realidad de arte contempor\u00e1neo en nuestro pa\u00eds. Para ello, habr\u00e1 6 mesas de di\u00e1logo que tomar\u00e1n forma de taller con el prop\u00f3sito trabajar con una metodolog\u00eda colaborativa. Tomaremos nota de lo debatido en el curso para llevarlo a un documento que resuma las jornadas en formato digital que ser\u00e1 revisado por los profesi onales presentes para que sirva de luz y gu\u00eda en las relaciones del coleccionismo con el sector. 123 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Ignacio Solar Cay\u00f3n Profesor Titular de Filosof\u00eda del De recho de la Universidad de Cantabria SECRETAR\u00cdA \u00c1ngel Pelayo Gonz\u00e1lez-Torre Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Dere cho de la Universidad de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B4-Tarifa C-1 ECTS Aula: Infantes 16, 17 y 18 de julio MARTES 16 10:00 h. Inteligencia artificial y administraci\u00f3n p\u00fablica Carles Rami\u00f3 Matas Catedr\u00e1tico de Ciencia Pol\u00edtica y de la Administraci\u00f3n de la Universidad Pompeu Fabra 11:00 h. Inteligencia artificial jur\u00eddica y acceso a la justicia Jos\u00e9 Ignacio Solar Cay\u00f3n 12:00 h. Inteligencia artificial vs derechos humanos Rafael de As\u00eds Roig Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Derecho de la Universidad Carlos III de Madrid 15:30 h. Mesa redonda. Inteligencia artificial, transparencia y protecci\u00f3n de datos Carles Rami\u00f3 Matas Jos\u00e9 Ignacio Solar Cay\u00f3n Rafael de As\u00eds Roig Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Olga S\u00e1nchez Mart\u00ednez Profesora Titular de Filosof\u00eda del Derecho de la Universidad de Cantabria MI\u00c9RCOLES 17 11:00 h. La fragilidad de la opini\u00f3n p\u00fablica Jes\u00fas Ignacio Mart\u00ednez Garc\u00eda Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Dere cho de la Universidad de Cantabria 12:00 h. Innovaci\u00f3n y tendenc ias en la planificaci\u00f3n de las campa\u00f1as electorales Francisco Jos\u00e9 Salazar Rodr\u00edguez Director General de An\u00e1lisis y Estudio s del Gabinete de la Preside ncia del Gobierno de Espa\u00f1a 15:30 h. Mesa redonda. Big data, inteligencia artificial y participaci\u00f3n pol\u00edtica Francisco Jos\u00e9 Salazar Rodr\u00edguez Mar\u00eda Olga S\u00e1nchez Mart\u00ednez Jos\u00e9 Mar\u00eda Lassalle Ru\u00edz Profesor, Pol\u00edtico y Escritor Moderaci\u00f3n \u00c1ngel Pelayo Gonz\u00e1lez-Torre JUEVES 18 10:30 h. Las nuevas campa\u00f1as electo rales desde la perspectiva de las fake news y las crisis en medios sociales Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Salas Asesor de la Presidencia del gobierno, experto en big data y comunicaci\u00f3n electoral 12:00 h. Mesa redonda. El impacto de las fake news en la construcci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Salas Bernardo Colsa Lloreda Director General de Servicios y Atenci\u00f3n a la Ciudadan\u00eda de la Consejer\u00eda de Presidencia y Justicia del Gobierno de Cantabria \u00d3scar Sa\u00f1udo L\u00f3pez Periodista Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Ignacio Solar Cay\u00f3n Proyecto de Investigaci\u00f3n \"La inteligencia artificial jur\u00eddica\" [RTI2018-096601-B-10 0 (MCIU/AEI/FEDER, UE)] del Programa Estata l de I+D+i Orientada a los Retos de la Sociedad El desarrollo de la inteligencia artificial y el big data est\u00e1 transformando no solo los sistemas de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de 124 bienes y servicios, sino tambi\u00e9n las relaciones entre los ciudadanos y los poderes p\u00fablicos, afectando directamente a algunos mecanismos esenciales para el adecuado funcionamiento del Estado de Derecho y del propi o sistema democr\u00e1tico. En el encuentro se presentan algunas de las potencialidades y oportunidades que ofrece la inteligencia artificial para mejorar la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos y el acceso de los ciudadanos a los mismos, co mo la posibilidad de generaci\u00f3n de un nuevo modelo organizativo para la administraci\u00f3n p\u00fablica o la utilizaci\u00f3n de siste mas inteligentes para facilitar el acceso de los ciudadanos a los servicios jur\u00eddicos y a la administraci\u00f3n de justicia. Pero tambi\u00e9n se abordan los desaf\u00edos que plantea la aplicaci\u00f3n de dichas tecnolog\u00edas respecto a la protecci\u00f3n de determinados derechos fundamentales, particularmente en relaci\u00f3n a la necesidad de garantizar la transparencia de su funcionamiento y la protecci\u00f3n de datos personales. Y analizan tambi\u00e9n los peligros que la inadecuada utilizaci\u00f3n de estas herramientas como armas de desinformaci\u00f3n masiva comporta para el funcionamiento del sistema democr\u00e1tico. El curso est\u00e1 fundamentalment dirigido tanto a estudiantes como a profe sionales de los \u00e1mbito s jur\u00eddico, administrativo y pol\u00edt ico. 125 DIRECCI\u00d3N Mar Espa\u00f1a Mart\u00ed Directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos SECRETAR\u00cdA Elena Azpiazu Garrido Secretaria General de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos Organizado en colaboraci\u00f3n con la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD) C\u00f3digo 64C2-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Paraninfo de la Magdalena 17, 18 y 19 de julio MI\u00c9RCOLES 17 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Principios de prote cci\u00f3n de datos, bases jur\u00eddicas y disposiciones aplicables a tratamientos concretos David Javier Santos S\u00e1nchez Abogado del Estado Jefe de l Gabinete Jur\u00eddico de la AEPD 12:15 h. Derechos de protecci\u00f3n de datos y derechos digitales Francisco Javier Sempere Samaniego Letrado del Consejo General del Poder Judicial (CGPJ) 15:00 h. Mesa redonda. La protecci\u00f3n de datos personales y la investigaci\u00f3n en salud Pilar Nicol\u00e1s Jim\u00e9nez Doctora Investigadora Permanente de la C\u00e1tedra de Derecho y Genoma Humano de la Universidad del Pa\u00eds Vasco Fernando Jos\u00e9 Garc\u00eda L\u00f3pez M\u00e9dico epidemi\u00f3logo en el Centro Nacional de Ep idemiolog\u00eda. Presidente del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Investigaci\u00f3n del instituto de Salud Carlos III Marta Par\u00eds Vi\u00f1eta Senior Legal Counsel de Janssen Cilag Moderaci\u00f3n Jes\u00fas Rub\u00ed Navarrete Vocal Coordinador de la Unidad de Apoyo y de Relaciones Institucionales de la AEPD JUEVES 18 9:30 h. Medidas de responsabilidad proactiva Juli\u00e1n Prieto Hergueta Subdirector General del Registro General de Prote cci\u00f3n de Datos de la AEPD 10:30 h. Los procedimientos para la tramitaci\u00f3n de reclamaciones, la auditor\u00eda y el r\u00e9gimen sancionador Pedro Colmenares Soto Subdirector General de Inspecci\u00f3n de Datos de la AEPD 12:15 h. El Comit\u00e9 Europeo de Protecci\u00f3n de Datos: un a\u00f1o de vida Rafael Garc\u00eda Gozalo Vocal Asesor de Relaciones Internacionales. Jefe del Departa mento de Internacional de la AEPD 15:00 h. Mesa redonda. Tecnolog\u00edas de seguimiento, perfilado y protecci\u00f3n de datos Narseo Vallina Rodr\u00edguez IMDEA Paula Ortiz L\u00f3pez Directora Jur\u00eddica y de Relaciones Institucionales de IAB Spain Moderaci\u00f3n Luis de Salvador Carrasco Coordinador de Evaluaci\u00f3n y Estudios Tecnol\u00f3gicos de la AEPD VIERNES 19 9:30 h. El tratamiento de datos personales en las Administraciones p\u00fablicas Rom\u00e1n Intxaurtieta Madariaga Inspector de la Agencia Vasca de Protecci\u00f3n de Datos 11:00 h. Mesa redonda. La experiencia de los Delegados de Protecci\u00f3n de Datos Mar\u00eda Jos\u00e9 Blanco Ant\u00f3n DPD Ministerio de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad Cecilia \u00c1lvarez Rigaudias 126 Directora de Pol\u00edtica P\u00fablica y de Protecci\u00f3n de Datos de Facebook (EMEA) Moderaci\u00f3n Manuel Villaseca L\u00f3pez Delegado de Protecci\u00f3n de Datos de la AEPD 12:45 h. Conferencia de clausura Mar Espa\u00f1a Mart\u00ed El Reglamento (UE) 2016/679, General de Protecci\u00f3n de Datos Personales (RGPD), que fue objeto de un amplio seminario en 2018, permite que el derecho nacional reitere sus previsiones y especifique su regulaci\u00f3n con el fin de reforzar la seguridad jur\u00eddica, permitiendo su pleno conocimiento por los operadores jur\u00eddicos y evitando situaciones de incertidumbre. La Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre , de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal y Garant\u00eda de los Derechos Digitales (LOPDGDD) ha adaptado el derecho espa\u00f1ol al Reglamento incluyendo previsiones para cumplir con los fines se\u00f1alados, incorporando previsiones sobre los principio s y derechos de protecci\u00f3n de datos, las dispo siciones aplicables a determinados tratamientos como los denominados \"fiche ros de morosidad\", operacione s societarias, sistemas de oposici\u00f3n a la publicidad no deseada, videovigilancia o sistemas de denuncia an\u00f3nima en las empresas. Por otra parte, la aplicaci\u00f3n efectiva del Reglamento tuvo lugar el 25 de mayo de 2018, fecha en la que comenz\u00f3 la ejecuci\u00f3n pr\u00e1ctica de sus novedosos mo delos de cumplimiento y del amplio abanico de medidas corr ectivas y sancionadoras que contempla para su supervisi\u00f3n, medidas que se han concretado en lo relativo al impulso de procedimientos de mediaci\u00f3n y resoluci\u00f3n extrajudicial de reclamaciones con las previsiones de la LOPDGDD. Por ello, la nueva normativa ha dado lugar a relevantes novedades en su aplicaci\u00f3n tanto en lo que afecta a la necesaria cooperaci\u00f3n en el marco del Comit\u00e9 Europeo de Protecci\u00f3n de Datos con las autoridades de los Estados miembro de la Uni\u00f3n, como en el \u00e1mbito interno. Adicionalmente, la Ley ha incorporado una regulaci\u00f3n de loque denomina \"derechos digitales\" relacionados con la normativa de protecci\u00f3n de datos personales que han generado nuevo s debates sobre su alcance y tutela. Finalmente, la Ley ha incorporado novedosas regulaciones para el tratamiento de categor\u00edas especiales de datos, en particular, en el marco de la investigaci\u00f3n sanitaria, as\u00ed como en relaci\u00f3n con los menores y con la actividad de las administraciones p\u00fablica s. A la vista de la demanda que tuvo el curso del 2018 y el re sto de las actividades que est\u00e1 realizando la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos se considera que debe dirigirse a un n\u00famero elevado de alumnos con el siguiente perfil: Administraciones P\u00fablicas, empresas, profesionales, investigadores e interesados. 127 DIRECCI\u00d3N Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Director de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana Empresarial y Patrono del Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda Jaime Folguera. Patrono de FIE y Socio de Ur\u00eda Men\u00e9ndez SECRETAR\u00cdA Eduardo Rodr\u00edguez-Rovira Rodr\u00edguez Secretario del Patronato de FIE y Socio de Ur\u00eda Men\u00e9ndez Katia Yacobi Bot\u00edn Directora de Relaciones Internacionales de Ur\u00eda Men\u00e9ndez Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n ICO; Banco Interamericano de Desarrollo; CAF-Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina; Banco Europeo de Inversiones; Secretar\u00eda General Iberoamericana (SEGIB); Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n (Secretar\u00eda de Estado pa ra la Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica) y Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones Empresariales. CEOE C\u00f3digo 64CM-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 17, 18 y 19 de julio MI\u00c9RCOLES 17 10:00 h. Inauguraci\u00f3n del curso Josep Piqu\u00e9 i Camps Presidente de FIE Jos\u00e9 Carlos Garc\u00eda de Quevedo Presidente del ICO y de la Fundaci\u00f3n ICO Rebeca Grynspan Secretaria General Iberoamericana 11:30 h. Conferencia Magistral Luis Carranza Presidente de CAF-Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina 12:15 h. Gobierno Corporativo y buenas pr\u00e1cticas Eugenio Mart\u00ednez-Bravo Vicepresidente Ejecutivo de Kreab WW / Presidente & CEO de Kreab Iberia Andres Shoai Partner de Kreab Bolivia y Director del Estudio \"Gobernanza Corporativa\" Manuel Balmaseda del Campo Director de Estudios Econ\u00f3micos del CEMEX Zaloa Lesta Directora de Cumplimiento de Iberdrola Energ\u00eda Internacional Carlos Malamud Investigador Principal para Am\u00e9rica Latina del Real Instituto Elcano Graciela Miralles Senior Economist, World Bank Group David Gutierrez Cobos Executive Vice President, Deputy Global Director of Governance, Banco Santander Moderaci\u00f3n Rom\u00e1n Escolano. Patrono de FIE y Exministro de Econom\u00eda JUEVES 18 10:00 h. Emprendimiento y digitalizaci\u00f3n \u00cd\u00f1igo de Palacio Director de Asuntos In ternacionales de Indra Mar\u00eda Abascal Directora de Relaciones Institucionales de BBVA Casilda G\u00fcell Ampuero Decana OBS Business School, Planeta Formaci\u00f3n y Universidades Mario Buis\u00e1n Garc\u00eda Director de Relaciones Institucionales de ICO Isaac Mart\u00edn Barbero Chief of cities and Communities Officer Madrid, Cabify Moderaci\u00f3n Natalia Moreno Directora de Relaciones Institucionales Global de Telef\u00f3nica 12:30 h. El turismo como fuente de desarrollo e integraci\u00f3n en la Comunidad Iberoamericana Betim Budzaku Director General de Andorra Turismo 128 Juan Cierco Jim\u00e9nez de Parga Director de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Institucionales de IBERIA y Ex Corresponsal de ABC en Mosc\u00fa Oscar L\u00f3pez Presidente de Paradores Nacionales Gabriel Subias CEO de Avoris Travel Claudio de la Puente Embajador del Per\u00fa en Espa\u00f1a Marta Blanco Quesada Presidenta del Consejo de Turismo, Cultur a y Deporte de la CEOE y Presidenta de CEOE Internacional Moderaci\u00f3n Eduardo Rodr\u00edguez-Rovira Rodr\u00edguez VIERNES 19 9:30 h. El espacio jur\u00eddico iberoamericano Mar\u00eda Emilia Ad\u00e1n Garc\u00eda Decana del Colegio de Registradores de Espa\u00f1a Maria Eugenia Gay. Decana del Colegio de la Abogac\u00eda de Barcelona Adolfo D\u00edaz-Ambrona. Secretario General de la C\u00e1mara de Comercio de Espa\u00f1a David Guti\u00e9rrez Abogado BLP y Expresidente de la Secci\u00f3n de la IBA Soledad Atienza Directora del grado en Derecho y Vicedecana de Relaciones Internacionales de IE Universidad Israel Pastor Sainz Pardo Vocal Asesor Jefe de la Unidad de Apoyo de la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n Jur\u00eddica Internacional, Relaciones con las Confesiones y Derechos Humanos del Ministerio de Justicia Moderaci\u00f3n Jaime Folguera. 11:30 h. Conversatorio. Los retos de la Comunidad Iberoamericana ante el panorama global del comercio Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda Bela\u00fande Director para Europa, CAF Carolina Barco Embajadora de Colombia en Espa\u00f1a Roberta Lajous. Embajadora de M\u00e9xico en Espa\u00f1a Francisco Bustillo Embajador del Uruguay en Espa\u00f1a Jorge Tagle Embajador de Chile en Espa\u00f1a Claudio de la Puente Moderaci\u00f3n Ram\u00f3n J\u00e1uregui Patrono de FIE, Exministro de Presidencia y. Expresidente de la Delegaci\u00f3n Parlamentaria Euro-Latinoamericana 13:00 h. Clausura Josep Piqu\u00e9 i Camps 129 DIRECCI\u00d3N Pedro Mart\u00ednez Pertusa Notario y Director General de la Fundaci\u00f3n Notariado SECRETAR\u00cdA Luis Hern\u00e1ndez Lavado Notario Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Cultural del Notariado C\u00f3digo 64G1-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Pedro Salinas 17, 18 y 19 de julio MI\u00c9RCOLES 17 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 \u00c1ngel Mart\u00ednez Sanchiz Presidente del Consejo General del Notariad o y de la Fundaci\u00f3n Notariado 10:30 h. Principios Fundamentales de la Ley reguladora de los contratos de cr\u00e9dito inmobilia rio de uso residencial Pedro Garrido Chamorro Director General de los Registros y del Notariado del Ministerio de Justicia 12:00 h. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 5/2019 Jos\u00e9 \u00c1ngel Mart\u00ednez Sanchiz 15:30 h. Mesa Redonda Debilidades y fortalezas de la Ley: valo raci\u00f3n por las entidades financieras Fernando Conlledo Lantero Secretario General de CECA Santos Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez Asociaci\u00f3n Hipotecaria Espa\u00f1ola Moderaci\u00f3n Pedro Mart\u00ednez Pertusa JUEVES 18 10:00 h. La concesi\u00f3n responsable del cr\u00e9dito: la evaluaci\u00f3n de la solvencia del cliente Matilde Cuena Casas Catedr\u00e1tica de Derecho Civil de la Universidad Complutense de Madrid 11:15 h. Deberes de info rmaci\u00f3n precontractual y de transparencia del prestamista Lorenzo Prats Albentosa Catedr\u00e1tico de Derecho Civil de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 12:30 h. Cl\u00e1usula de vencimiento anticipado y su incidencia en los procesos de ejecuci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Seijo Magistrado Audiencia Provincial, Barcelona 15:30 h. Mesa redonda La Tutela de los prestatarios: Principios de pol\u00edtica legislativa Gonzalo Palac\u00edn Guarn\u00e9 PSOE Rodrigo G\u00f3mez Garc\u00eda Ciudadanos Mar\u00eda Jes\u00fas Moro Almaraz Portavoz del Grupo Popular, de la Comisi\u00f3n de Justicia de l Congreso de los Diputados Manuel Pardos Presidente de ADICAE Moderaci\u00f3n Pedro Mart\u00ednez Pertusa VIERNES 19 10:00 h. La comprobaci\u00f3n notarial del cumplimiento del principio de transparencia material Juan P\u00e9rez Hereza Notario y Secretario del Consejo General del Notariado 11:45 h. Conferencia de clausura Francisco Mar\u00edn Cast\u00e1n Presidente de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo 13:30 h. Clausura y entrega de Diplomas Jos\u00e9 \u00c1ngel Mart\u00ednez Sanchiz 130 Pedro Mart\u00ednez Pertusa En este Encuentro se proceder\u00e1 al estudio de la reciente Ley de contratos de cr\u00e9dito inmobiliario, mediante la que se traspone, parcialmente la Directiva 2014/17/UE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 4 de febre ro de 2014, sobre los contratos de cr\u00e9dito celebrados con los consumidores para bienes inmuebles de uso residencial. Esta nueva Ley dota de una regulaci\u00f3n especial a este tipo de contratos de financiaci\u00f3n. En concreto, incrementa los deberes de los prestamistas en la fase previa a la contr ataci\u00f3n. Especialmente, los referidos a la informaci\u00f3n que ha de recibir el potenc ial prestatario antes de contratar y, de otra parte, el referido a la pr evia evaluaci\u00f3n de la solvencia de solicitante de financiac i\u00f3n. La Ley, adem\u00e1s, refuerza el control del cumplimiento por las entidades prestamistas de los debe res de informaci\u00f3n al prestatari o. Pues pretende salvaguardar tanto su derecho a obtener, con anticipaci\u00f3n suficiente, la informaci\u00f3n que la ley determina, as\u00ed co mo asegurar que comprende el riesgo, econ\u00f3mico y jur\u00eddico, que asumir\u00eda si celebrase el contrato de pr\u00e9stamo. os notarios asumen esta novedosa funci\u00f3n supervisora de la conducta del prestamista, como garante de los derechos de los prestatarios. Al estudio de la misma se dedicar\u00e1 especial atenci\u00f3n en este encuentro. De otra parte, la Ley ha optado por regular determinadas cl\u00e1usulas que, ordinariamente, se incorporan a este tipo de contrato y que se refieren, unas, tanto a la facultad del prestatario de reembolsar antic ipadamente el pr\u00e9stamo, como la del prestamista d e darlo por vencido. Y otras, al pacto referido a los intereses de demora o al referido al de reembolso del capital en moneda extranjera. En su regulaci\u00f3n, el legislador ha tenido muy presente tanto la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea como de nuestro Tribunal Supremo. Durante el desarrollo del Encuentro se espera un intercambio de experiencias, conocimientos, conflictos y tratamiento de los mismos que permitan, en \u00faltimo extremo, conocer mejor la Ley, s\u00ed como su aplicaci\u00f3n, y el modo en el que, a trav\u00e9s de ella, se ha incrementado la protecci\u00f3n del cliente y ha fortalecido nuestro mercado inmobiliario. 131 DIRECCI\u00d3N Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac Profesor de Psiquiatr\u00eda de New York University, EE.UU y Fundador del Programa de Psiquiatria P\u00fablica Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco Profesor Titular de Psiquiatr\u00eda (e n excedencia) de la Universidad de C\u00f3rdoba y Secretario de la Fundaci\u00f3n Castilla del Pino SECRETAR\u00cdA Manuel Mart\u00edn-Loeches Catedr\u00e1tico de Psicobiolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid y Responsable Secci\u00f3n de Neurociencia Cognitiva del Centro UCM-ISCIII de Evoluci\u00f3n y Comportamiento Humano, Madrid Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Castilla del Pino C\u00f3digo 64JR-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Riancho 17, 18 y 19 de julio MI\u00c9RCOLES 17 NUESTRO MUNDO BASADO EN EL LIBRE ALBEDR\u00cdO 10:00 h. Presentaci\u00f3n El libre albedr\u00edo: El malestar en la cultura contempor\u00e1nea Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco 10:30 h. Democracia y libre albedr\u00edo Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco 12:00 h. \u00c9tica y libre albedr\u00edo Amelia Valc\u00e1rcel Catedr\u00e1tica de Filosof\u00eda Moral y Pol\u00edtica de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 15:30 h. Mesa redonda Amelia Valc\u00e1rcel Manuel Mart\u00edn-Loeches Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco JUEVES 18 NEUROBIOLOG\u00cdA DE LA MENTE HUMANA 9:30 h. Towards a scientific concept of free will as a biological itute Zoology-Neurogenetics h. libertad y las redes neuronale s probabil\u00edsticas Manuel Mart\u00edn-Loeches 15:30 h. Mesa redonda Bj\u00f6rn Brembs Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco Moderaci\u00f3n Manuel Mart\u00edn-Loeches VIERNES 19 9:30 h. Las razones del inconsciente de porque hacemos lo que hacemos Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac 11:30 h. Cerebro y Libertad Joaqu\u00edn M. Fuster Carulla Distinguished Professor of Cognitive Neuroscience, UCLA School of Medicine. Semel Institute Un profundo anhelo de libertad, y la lucha tenaz por conseguirla, ha caracterizado la consciencia humana desde que existen huellas hist\u00f3ricas de sus ideas y de seos. Para los espa\u00f1ole s, ya nuestro gran icono del Don Quijote nos asegura: \"La libertad, Sancho, es uno de los m\u00e1s preciosos dones que a los hombres dieron lo s cielos; por la libertad, as \u00ed como por la honra se puede y debe aventurar la vida\". Para los Norteamericanos, la libertad, junto al derecho a la vida y a la b\u00fasq ueda de la felicidad represe ntan derechos inaliena bles e indiscutibles, en tanto que son otorga dos a los hombres por su creador. \"Life, liberty and the pursuit of happiness\", aparecen , por primera vez, inscritos en su Constituci\u00f3n. Este derecho a la libertad ha sido controlado y limitado a trav\u00e9s de la Histor ia sea en nombre de la divinidad, del monarca, de la simple imposici\u00f3n de la fuerza o v\u00edctima de corrie ntes de pensamiento aferradamente deterministas. Desde la Ilustraci\u00f3n, se han sucedido los desaf\u00edos a la existencia del libre albedrio: la causalidad materialista auspiciada po r algunas visiones cient\u00edficas, la actividad inconsciente promulgada por Freud y, ultimadamente, los postulados de una neurocienc ia pujante desaf\u00edan la sensaci\u00f3n subjetiva de libertad que anima a muchos de los comportamientos humanos. 132 Dado que grandes dominios de las culturas civilizadas y de su interpretaci\u00f3n del mundo se sustentan en la existencia de una amplia libertad de elecci\u00f3n de los ciudadanos y - por ende - en el derecho de la sociedad de responsabilizarlos de sus actos \"libres\", se hacen necesarios di\u00e1logos que incluyan nuevos aportes neurocient\u00edficos al interpretar los grados de libertad y responsabilidad exigibles a determinadas conductas. Este Curso explorar\u00e1 la idea de si se puede afirmar la existencia de l libre albedrio de ciertas cond uctas humanas. Si es as\u00ed, cu\u00e1ndo, en el curso de la evoluci\u00f3n, aparecen lo que pueden ser sus anclaje s neurobiol\u00f3gicos en lo sistemas biol\u00f3gicos y c\u00f3mo se establece su irrupci\u00f3n como meme cultural. De no ser as\u00ed, el futuro puede parecerse cada vez m\u00e1s a la profec\u00eda de Aldous Huxley en \" A Brave New World\". 133 PROFESOR V\u00edctor Jim\u00e9nez Director art\u00edstico de la compa\u00f1\u00eda LaMov Danza Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64EC-Tarifa C-1 ECTS Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias Aula: Paraninfo de la Magdalena Del 22 al 26 de julio LUNES 22 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Clase de danza 12:30 h. Taller coreogr\u00e1fico: conciencia del cuerpo en el espacio y su relaci\u00f3n con los dem\u00e1s. B\u00fasqueda de material MARTES 23 10:00 h. Clase de danza 12:30 h. Taller coreogr\u00e1fico: punto compartido; trabajo en grupo, escucha y b\u00fasqueda de diferentes puntos, externos e internos, que provocan el movimiento. B\u00fasqueda de material MI\u00c9RCOLES 24 10:00 h. Clase de danza 12:30 h. Taller coreogr\u00e1fico: espacio al di\u00e1log o corporal. Contacto y no contacto. Conecto-desconecto. Trabajo por parejas y grupal. B\u00fasqueda de material JUEVES 25 10:00 h. Clase de danza 12:30 h. Taller coreogr\u00e1fico: puesta en com\u00fan del material y estructura de la coreograf\u00eda VIERNES 26 10:00 h. Clase de danza abierta al p\u00fablico 12:30 h. Presentaci\u00f3n del taller coreogr\u00e1fico 13:00 h. Clausura \"Danza: de la clase a la creaci\u00f3n\" es una clase magistral y un taller coreogr\u00e1fico dirigido a bailarines preprofesionales, estudiantes de \u00faltimos cursos de conservatorio y bailarines con nivel intermedio o avanzado de danza cl\u00e1sica y contempor\u00e1nea. Se trata de un trabajo que engloba la visi\u00f3n real del d\u00eda a d\u00eda de un bailar\u00edn profesional, para sentir el esfuerzo y rigor de las clases y la b\u00fasqueda interior del movimiento necesario para la creaci\u00f3n coreogr\u00e1fica. El bailar\u00edn, adem\u00e1s de mejorar en el plan o f\u00edsico y t\u00e9cnico aprende herramientas coreogr\u00e1ficas que le puedan servir a la hora de realizar su futura profesi\u00f3n. El taller consta de dos partes: 1) La clase: tiene la funci\u00f3n de la clase diaria de cl\u00e1sico. En este caso, servir\u00e1 para la depuraci\u00f3n de la t\u00e9cnica ya existent e, mejora de colocaci\u00f3n, extensi\u00f3n, saltos o giros, etc. En esta clase se proporciona al alumno, adem\u00e1s, nuevas ideas, con una visi\u00f3n del movimiento a trav\u00e9s de conceptos y emociones que le permitan descubrir desarrollar la t\u00e9cnica desde un punto de vista org\u00e1nico y natural. 2) La creaci\u00f3n: partimos de acciones globales o muy concretas, situaciones, sentimientos, impulsos, emociones... La parte f\u00edsic a del bailar\u00edn aqu\u00ed es importante pero lo es m\u00e1s la ps\u00edquica. La reflexi\u00f3n, la b\u00fasqueda en su interior, descubrir nuevos caminos y experimentar sensaciones reales de movimientos que afloran de una manera espont\u00e1nea. La relaci\u00f3n con el espacio, el grupo, el movimiento, el sentimiento, la m\u00fasica... y que todo se haga de una manera consciente, org\u00e1nica y no mecanizada. La improvisaci\u00f3n y el trabajo de contacto ser\u00e1n los procesos de generaci\u00f3n de material con el cual tendr\u00e1n las herramientas coreogr\u00e1ficas necesarias para aplicarlas en su futuro profesional, en su propia danza. N\u00famero m\u00e1ximo de alumnos: 20 V\u00edctor Jim\u00e9nez, director art\u00edstico de LaMov, est\u00e1 Licenciado en danza por el Real Conservatorio de Arte Dram\u00e1tico y Danza de Madrid (RESAD). Como bailar\u00edn empez\u00f3 en la Escuela de Ballet de V\u00edctor Ullate y pronto form\u00f3 parte de la Compa\u00f1\u00eda de V\u00edctor Ullate, donde fue bailar\u00edn solista principal. Despu\u00e9s, fue bailar\u00edn solista principal del B\u00e9jart Ballet Lausanne, dirigido por Maurice B\u00e9jart y m\u00e1s tarde, se convirti\u00f3 en bailar\u00edn solista principal del Ballet de la \u00d3pera de Lyon. Como int\u00e9rprete, en su repertorio se encuentran ballets cl\u00e1sicos como Las S\u00edlfides, Giselle, Tema y variaciones, Paquita, Conci erto b a r r o c o y D o n Q u i j o t e . T a m b i \u00e9 n c r e a c i o n e s d e M a u r i c e B \u00e9 j a r t c o m o H u i s c l o s e , B h a k t i I I , B h a k t i I I I , L a f l a u t a m \u00e1 g i c a , L a consagraci\u00f3n de la primavera, Brel y B\u00e1rbara, El p\u00e1jaro de fuego o Siete danzas griegas. Con el Ballet de la \u00d3pera de Lyon ha interpretado coreograf\u00edas de Kilyan, Mats Ek, Maguy Marin o Forsythe, entre otros . Desde 2008, este madrile\u00f1o est\u00e1 al frente de la compa\u00f1\u00eda de danza LaMov y tiene su sede en Zaragoza. 134 DIRECCI\u00d3N Rory Barnes Astrobiology Program, University of Washington, USA Jos\u00e9 Miguel Mas Hesse Centro de Astrobiolog\u00eda (CSIC-INTA), Spain SECRETAR\u00cdA Carlos Briones Llorente Centro de Astrobiolog\u00eda (CSIC-INTA), Spain Patrocinio: Nasa Astrobiology Institute (NASA); Agencia Espacial Europea (ESA) y Centro de Astrobiolog\u00eda (CAB) C\u00f3digo 64AV-Tarifa C-1 ECTS Aula: Riancho Del 22 al 26 de julio LUNES 22 10:00 h. Welcome lectures Rory Barnes Jos\u00e9 Miguel Mas Hesse 11:30 h. Stellar evolution and astrochemistry Izaskun Jim\u00e9nez Serra Centro de Astrobiolog\u00eda (CSIC-INTA), Spain 15:30 h. Early Earth evolution an d the start of plate tectonics Bradford Foley Penn State University, USA Open Lecture (in Spanish) 19:00 h. Astrobiolog\u00eda: de la formaci\u00f3n del Universo al origen de la vida Jos\u00e9 Miguel Mas Hesse MARTES 23 9:00 h. Trip to Zumaia Flysch I (whole day) Asier Hilario Or\u00fas Director Cient\u00edfico del Geoparque Mundial de la UNESCO, Costa Vasca Dougal Ritson MRC-Laboratory of Molecular Biology 11:45 h. Asier Hilario Or\u00fas 15:00 h. Flysch Zumaia II Asier Hilario Or\u00fas MI\u00c9RCOLES and life's origins: An overview Karyn Rogers Institute, USA 11:30 h. Technologies to detect molecules in space Izaskun Jim\u00e9nez Serra 15:30 h. Prebiotic chemistry: where to begin? Dougal Ritson JUEVES 25 cycling and tectonic regimes Bradford Foley chemistry Karyn Prebiotic systems Principles, experiments and consequences Juan Antonio P\u00e9rez Mercader Harvard University. USA 135 VIERNES 26 10:00 h. Student presentations 11:30 h. Synthesis + diplomas 12:00 h. Closure From astrochemistry to the origin of life. The origin(s) of life is one of the most fundamental topics in astrobiology, which lies at the facilitated the steady growth of complex molecules. In this way, th ey were able to form compartmented chemical systems that combined genetic material and metabolism. On our planet, the evolution of these protocellular systems gave rise to LUCA, the last universal common ancestor to all life, and from which all of Earth's biodiversity is derived. The 17th Astrobiology Summer the fundamental aspects of astrochemistry, prebiotic chemistry and the origin of life. The students will attend lectures given by experts in these fields, will prepare and pres ent a group project, and will participate in an excursion to a relevant geological site near Santander. The School is primarily aimed at graduate students in science or engineering, but is open to anyone interested in the origin of life and astrobiology. De la astroqu\u00edmica al origen de la vida. El origen (u or\u00edgenes) de la vida es uno de los temas m\u00e1s relevantes en astrobiolog\u00eda, y en \u00e9l confluye la investigaci\u00f3n en astronom\u00eda, f\u00edsica, qu\u00edmica, geolog\u00eda y biolog\u00eda. A partir de los compuestos org\u00e1nicos que se formaron en el medio interestelar , su interacci\u00f3n con la radiaci\u00f3n y las superficies -proporcionadas por granos de polvo y planetesimales de tama\u00f1o creciente- permit i\u00f3 un aumento progresivo de la complejidad molecular. As\u00ed se pudieron llegar a formar sistemas qu\u00edmicos compartimentados que combinaban material gen\u00e9tico y metabolismo. En nuestro planeta, la evoluci\u00f3n de esas protoc\u00e9lulas dio lugar a LUCA, el ancestro com\u00fan de todos los sere s vivos, del que deriva la biodiversidad actual. En la XVI Escuela de Astrobiolog\u00eda se tratar\u00e1n los aspectos fundamentales relacionados con la astroqu\u00edmica, la qu\u00edmica prebi\u00f3ti ca y el origen de la vida. Los alumnos asistir\u00e1n a clases impartidas por expertos en estos temas, preparar\u00e1n y presentar\u00e1n trabajo s en grupo, y realizar\u00e1n una excursi\u00f3n a un entorno geol\u00f3gico relevante cercano a Santander. La Escuela se dirige principalmente a graduados en ciencia o ingenier\u00eda, pero es t\u00e1 abierta a todos los interesados en el origen de la vida y la astrobiolog\u00eda. 136 DIRECCI\u00d3N Helio Carpintero Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda B\u00e1sica, Miembro de la Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a y De la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas Colaboraci\u00f3n: Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a C\u00f3digo 64AW-Tarifa C-1 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile Del 22 al 26 de julio LUNES 22 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Psicolog\u00eda y sexualidad. Una introducci\u00f3n Helio Carpintero 12:00 h. El sexting en la pubertad y la adolescencia Mar\u00eda Dolores Gil Llario Catedr\u00e1tica de Psicolog\u00eda Evolutiva de la Universidad de Valencia 15:30 h. El sexting en la pubertad y la adolescencia. Discusiones y comentarios Mar\u00eda Dolores Gil Llario MARTES 23 9:30 h. Masturbaci\u00f3n, autoerotismo y fantas\u00edas sexuales Rafael Ballester Arnal Catedr\u00e1tico de Personalidad, Evaluaci\u00f3n y Tratamientos Psicol\u00f3gicos de la Universidad Jau me I de Castell\u00f3n 12:00 h. Sexualidad: los malos usos de la libertad. Abusos a menores y otras formas de maltrato sexual F\u00e9lix L\u00f3pez S\u00e1nchez Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Psico log\u00eda de la Sexualidad de la Universidad de Salamanca 15:30 h. Masturbaci\u00f3n, auto erotismo y fantas\u00edas sexuale s. Discusiones y comentarios Rafael Ballester Arnal MI\u00c9RCOLES 24 9:30 h. Comprender la homosexu alidad: psicolog\u00eda de la orientaci\u00f3n sexual Jos\u00e9 Ignacio Baile Profesor Titular de Psicolog\u00eda de la Universidad a Distancia de Madrid, UDIMA 12:00 h. Sexualidad: los malos usos de la libertad. Abusos a menores y otras forma s de maltrato sexual. Discusiones y comentarios F\u00e9lix L\u00f3pez S\u00e1nchez 15:30 h. Comprender la homo sexualidad: psicolog\u00eda de la orientaci\u00f3n sexual. Discusiones y comentarios Jos\u00e9 Ignacio Baile JUEVES 25 9:30 h. Bases psicobiol\u00f3gicas de la identidad de g\u00e9nero Antonio Guillam\u00f3n Fern\u00e1ndez Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Psicobiolog\u00eda de la UNED y De la Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a 12:00 h. Sexualid ad y envejecimiento Roc\u00edo Fern\u00e1ndez-Ballesteros Garc\u00eda Catedr\u00e1tica em\u00e9rita de Personalidad Evaluaci\u00f3n y Tratamientos Psicol\u00f3gicos de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y De la Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a 15:30 h. Sexualidad y envejecimiento. Discusi ones y comentarios Roc\u00edo Fern\u00e1ndez-Ballesteros Garc\u00eda VIERNES 26 9:30 h. Bases psicobiol\u00f3gicas de la iden tidad de g\u00e9nero. Discusiones y comentarios Antonio Guillam\u00f3n Fern\u00e1ndez 12:00 h. Algunas reflexiones sobr e la sexualidad, en la cultura espa\u00f1ola del siglo XX Helio Carpintero 13:30 h. Clausura El curso pretende dar una visi\u00f3n de la psicolog\u00eda de la sexualidad ajustada a la realidad de nuestro tiempo, y basada en los estudios recientes que en cada caso pueden fundamentar las lecciones qu e aqu\u00ed se van a presentar. El tema de la sexualidad ha dejado hace tiempo de ser un tema tab\u00fa, y hoy es ob jeto de todo tipo de consideraciones y an\u00e1lisis, en los medios de comunicaci\u00f3n. La psicolog\u00eda de hoy lo viene analizando desde hace tiempo en m\u00faltiples dimensiones, 137 que tienen en cuenta las diversas formas de su manifestaci\u00f3n, la variedad de las opciones personales en torno al sexo, las aportaciones de las neurociencias y los estudios de evoluci\u00f3n del ciclo vital. Los docentes del curso son verdaderos especialistas, con publicaciones e investigaciones que han merecido el reconocimiento tanto de acad\u00e9micos como de colectivos sociale s interesados en el tema. El curso est\u00e1 pensado como un conjunto m\u00e1s o menos sistematizado, de cuestiones centrales, que pueden interesar a psic\u00f3logos, educadores, antrop\u00f3logos, y en general, a un p\u00fablico cultivado interesado en los problemas humanos. 138 DIRECCI\u00d3N D\u00e1maso L\u00f3pez Garc\u00eda Catedr\u00e1tico de Filolog\u00eda Inglesa de la Universidad Complutense de Madrid SECRETAR\u00cdA Juan Antonio Gonz\u00e1lez Fuentes Archivo Lafuente y Centro de Estudios Monta\u00f1eses Patrocinio: Ayuntamiento de Santander Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo 64BC-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedro de Gala 22, 23 y 24 de julio LUNES 22 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Los cuadernos de Paulino Viota Manuel As\u00edn Coordinador del \u00e1rea de cine de l C\u00edrculo de Bellas Artes de Madrid 11:30 h. Adaptar a Dide rot y a Paulino Viota: tres variaciones sobre Mlle de La Chaux Pablo Garc\u00eda Canga Cineasta 12:30 h. El retorno de Paulino Viota Jos\u00e9 Luis Torrelavega Director del Cine Club de la Filmoteca de Cantabria MARTES 23 9:30 h. Realidad y estilo: la doble vida de Paulino Viota Rub\u00e9n Garc\u00eda Investigador postdoctoral FONDECYT de la Universidad de Valpara\u00edso 11:00 h. Viota extraterritorial Jaime Pena Programador del Centro Galego de Artes e Imaxe (CGAI) de la Filmoteca de Galicia 12:00 h. Pervivencia de la ficci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Mouri\u00f1o Lorenzo Investigador, ensayista y cineasta 13:00 h. Mesa redonda Rub\u00e9n Garc\u00eda Jaime Pena Jos\u00e9 Manuel Mouri\u00f1o Lorenzo Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Torrelavega MI\u00c9RCOLES 24 9:30 h. Paulino en las aulas Diana Santamar\u00eda Directora de Capricci Cine 11:00 h. Paulino Viota y Jorge Oteiza: afinidades electivas Alberto Ruiz de Samaniego Escritor y Profesor Titular de Est\u00e9tica y Teor\u00eda de las Artes de la Universidad de Vigo 12:00 h. Pierre L\u00e9on y Paulino Viota en di\u00e1logo Fernando Ganzo Cr\u00edtico de cine Pierre L\u00e9on Cineasta Paulino Viota Cineasta 13:00 h. Mesa redonda Diana Santamar\u00eda Alberto Ruiz de Samaniego Pierre L\u00e9on Paulino Viota 139 Enrique Bolado Cr\u00edtico de cine Moderaci\u00f3n Fernando Ganzo 13:30 h. Clausura Nacido en Santander en 1948, Paulino Viota es uno de los m\u00e1s singulares francotiradores del mundo cinematogr\u00e1fico espa\u00f1ol de la segunda mitad del siglo XX, un hombre verdaderamente apasionado por el cine. Perteneciente a la misma generaci\u00f3n de cineastas como Jaime Chavarri, Ricardo Franco o Bigas Luna, su personalidad lo coloca m\u00e1s cerca de otros compa\u00f1eros creadores como Antonio Drove, Pere Portabella, V\u00edctor Erice o Iv\u00e1n Zulueta. Autor s\u00f3lo de un pu\u00f1ado de cortos (Las ferias \u2014 1966\u2014o Jos\u00e9 Luis \u2014196 6\u2014, por ejemplo) y de tres largometrajes (Contactos \u2014197 0\u2014, Con u\u00f1as y dientes \u20141977-78\u2014 y Cuerpo a cuerpo \u20141982\u2014), su filmograf\u00eda es breve, coherente y muy rigurosa. En el a\u00f1o 1982 abandona la direcci\u00f3n y se vuelca en otra forma de ser cineasta: reflexionar, escribir y dedicarse con un entusiasmo inusitado a la docencia, al magisterio, actividad que ha de sarrollado, principalmente, en la Universitat Pompeu Fabr a de Barcelona, en el CECC-Centre d'Estudis Cinematogr\u00e0fics de Catalunya, en la Escuela de cine Bande \u00e0 part (Barcelona) y en la Filmoteca de Cantabria, donde ha logrado crear un significativo grupo de disc\u00edpulos vinculados tambi\u00e9n a la cr\u00edtica, la escritu ra o la direcci\u00f3n. Paulino Viota es un hombre de cine que, desde la rebeld\u00eda y la libe rtad, siempre ha vivido cerca del objeto de sus sue\u00f1os, si n o haciendo pel\u00edculas, escribiendo o hablando de ellas. Este curso pretende analizar y difundir la obra del cineasta santanderino, tanto su faceta de director de cine, como la de escr itor y profesor, contando para ello con algunos de sus m\u00e1s brillantes disc\u00edpulos y co n diversos especialistas y amigos que han acompa\u00f1ado a Viota lo largo de toda su carrera. 140 DIRECCI\u00d3N Juan Luis Gimeno G\u00f3mez-Lafuente Doctor en Derecho y Registrador de la Propiedad y Notario SECRETAR\u00cdA Rosa Mar\u00eda P\u00e9rez Canet Colegio de Registradores Patrocinio: Colegio Nacional de Registradores de la Propie dad, Mercantiles y de Bienes Muebles de Espa\u00f1a C\u00f3digo 64L8-Tarifa C-1 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Bringas Del 23 al 26 de julio MARTES 23 11:00 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Miguel Tabares Cuadrado Colegio de Registradores de Espa\u00f1a 11:30 h. Introducci\u00f3n: breve historia reciente y situaci\u00f3n actual de la hipoteca como motor econ\u00f3mico de la construcci\u00f3n y el P IB Jos\u00e9 Miguel Tabares Cuadrado 12:30 h. Hipoteca y derecho de consumidores Jos\u00e9 Luis Luciano Seoane Spiegelberg Magistrado de la Sala 1\u00aa del TS 15:00 h. Lagunas y logros de nueva LCI Vicente Guilarte Guti\u00e9rrez Catedr\u00e1tico de Derecho Civil y vocal del Con sejo General del Poder Judicial 16:00 h. El cr\u00e9dito inmobiliario y los procesos matrimoniales Jos\u00e9 Arsuaga Cort\u00e1zar Magistrado y Presidente de la Audiencia Provincial de Cantabria MI\u00c9RCOLES 24 10:00 h. El Registro de Condiciones Generales de Contrataci\u00f3n Ignacio Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez Registrador de la Propiedad 11:00 h. \u00bfQu\u00e9 fututro tiene la hipoteca? Sebasti\u00e1n del Rey Barba Doctor en Derecho Registrador de la Propiedad y vo cal del Servicio de Resp onsabilidad Social Corporativa 12:00 h. La calificaci\u00f3n de la hipoteca tras la nueva Ley de Cr\u00e9dito Inmobiliario Roc\u00edo Perteguer Prieto Registradora de la Propiedad y Vocal del Servicio de Medio Ambiente 15:00 h. Transparencia y abusividad de la cl\u00e1usula de gastos y vencimiento anticipado en pr\u00e9stamos hipotecarios pasados y futuros tras la LCI Inmaculada S\u00e1nchez Ruiz de Valdivia Catedr\u00e1tica de Derecho Civil de la Universidad de Granada 16:00 h. Mesa redonda. Situaci\u00f3n actual de los consumidores con la nueva Ley de Cr\u00e9ditos Inmobiliarios Roc\u00edo Perteguer Prieto Sebasti\u00e1n del Rey Barba Inmaculada S\u00e1nchez Ruiz de Valdivia Moderaci\u00f3n Ignacio Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez JUEVES 25 10:00 h. La banca ante la nueva LCI Luis Porras Garc\u00eda Director de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica de Banca Comercial de Santander Espa\u00f1a 11:00 h. La sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 26 de marzo de 2019, sobre el vencimiento anticipado, comentario y posibles repercusiones registrales \u00c1ngel Valero Fern\u00e1ndez-Reyes Registrador de la Propiedad 12:00 h. Mesa redonda. Aspectos novedosos de la Ley de Cr\u00e9ditos Inmobiliarios \u00c1ngel Valero Fern\u00e1ndez-Reyes 141 Luis Porras Garc\u00eda Moderaci\u00f3n Francisco Javier Gimeno Chocarro Licenciado en Derecho y Ad ministraci\u00f3n de Empresas y Registrador de la Propiedad 15:00 h. Cesiones internacioanles de cr\u00e9ditos hipotecarios Iv\u00e1n Heredia Cervantes Profesor Titular de Derecho Internacional Privado de la Unive rsidad Aut\u00f3noma de Madrid 16:00 h. La hipoteca en derecho comparado europeo (II) El procedimiento de ejecuci\u00f3n hipo tecaria. Medidas de protecci\u00f3n al deudor hipotecario. La hipoteca en los USA Francisco Javier Gimeno Chocarro VIERNES 26 10:00 h. La hipoteca en derecho comparado europeo (I): Informaci\u00f3n precontractual y garant\u00edas del consumidor. Constituci\u00f3n formal de la hipoteca y efectos de su inscripci\u00f3n en el Registro de la propiedad Mar\u00eda Teresa Touri\u00f1\u00e1n Morandeira Registrador de la Propiedad Mercantil y Bienes Muebles de Espa\u00f1a 11:00 h. Mesa redonda. La hipoteca en derecho internacional privado Mar\u00eda Teresa Touri\u00f1\u00e1n Morandeira Iv\u00e1n Heredia Cervantes Francisco Javier Gimeno Chocarro Moderaci\u00f3n Diego Vigil de Qui\u00f1ones Otero Registrador de la Propiedad 12:00 h. Clausura Alicia L\u00f3pez-Tormos Pascual Registradora de la Propiedad y Decana de Registradores Auton\u00f3micos de Cantabria Trata el seminario de profundizar en la nueva la nueva Ley de Cr\u00e9ditos Inmobiliarios y su Reglamento y ver hasta qu\u00e9 punto se logra o no una mayor protecci\u00f3n del consumidor o un abandono del n egocio hipotecario por parte de las entidades bancarias. Tambi\u00e9n intentaremos clarificar la proximidad o la lejan\u00eda de la nueva Ley de Cr\u00e9ditos Inmobiliarios a las Directivas comunitar ias sobre la materia. Por \u00faltimo, ver las consecuencias que respecto del procedimiento de ejecuci\u00f3n hipotecaria y el posible (\u00bfo imposible?) proceso de ejecuci\u00f3n ordinaria ha tenido o tendr\u00e1 la nueva Ley y su Reglamento. Va dirigido a Profesores de Derecho civil o procesal, asesores bancarios, abogados, procuradores, registradores de la propiedad y notarios. 142 DIRECCI\u00d3N Pilar Fat\u00e1s Monforte Directora del Museo Nacional y Ce ntro de Investigaci\u00f3n de Altamira de l Ministerio de Cultura y Deporte Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Herrer\u00eda Conservadora de Arte Contempor\u00e1neo Organizado en colaboraci\u00f3n con el Museo Nacional y Centro de Investigaci\u00f3n de Altamira y la Direcci\u00f3n General de Bellas Artes de la Secretar\u00eda General de Museos Estatales, Ministerio de Cultura y Deporte C\u00f3digo 64AY-Tarifa C-1 ECTS Aula: Bringas Del 29 de julio al 2 de agosto LUNES 29 10:00 h. Inauguraci\u00f3n y presentaci\u00f3n Carmen Jim\u00e9nez Sanz Subdirectora General de Museos Estatales del Ministerio de Cultura y Deporte Pilar Fat\u00e1s Monforte Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Herrer\u00eda 10:30 h. El arte rupestre prehist\u00f3rico, el Primer Arte Roberto Onta\u00f1\u00f3n Peredo Director Museo de Prehistoria y Arqueolog\u00eda de Cantabria (MUPAC) y Cuevas Prehist\u00f3ricas de Cantabria e Investigador Instituto Internacional de Investigaciones Prehist\u00f3ricas de Cantabria (IIIPC) Universidad de Cantabria 12:00 h. Todo est\u00e1 dicho Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Herrer\u00eda 15:30 h. Huellas y evocaciones de la prehistoria en el arte actual \u00d3scar Mu\u00f1oz S\u00e1nchez Cuerpo Facultativo de Conservadores de Museos y Experto Nacional Destacado. Parlamento Europeo MARTES 30 9:30 h. Huellas milenarias en la obra de Picasso: aquellos an\u00f3nimos sublimes en el meollo de la Vanguardia Claustre Rafart Planas Conservadora de la colecci\u00f3n del Museu Picasso de Barcelona 12:00 h. Acciones H\u00edbridas en el pa isaje: entre arte (prehist\u00f3rico) y arquitectura (contempor\u00e1nea) Concha Lapayese Luque Arquitecta, Profesora de Proyectos en la Escuela de Arq uitectura de la UPM y Miembro del Grupo de Investigacion Paisaje Cultural-UPM 15:30 h. La influencia del arte prehist\u00f3rico y primitivist a en la escultura internacional contempor\u00e1nea: los casos de Constanti n Brancusi, el cubismo, Alberto Giacometti y Henry Moore Alfonso Palacio \u00c1lvarez Director del Museo de Bellas Artes de Asturias MI\u00c9RCOLES 31 JORNADA A DESARROLLAR EN EL MUSEO DE ALTAMIRA Y CENTRO BOT\u00cdN 9:15 h. Salida desde el Palacio de la Magdalena 10:15 h. Visita al Museo de Altamira Pilar Fat\u00e1s Monforte 12:00 h. Esencia y form a: inspirados en Altamira Pilar Fat\u00e1s Monforte 15:00 h. Salida hacia el Centro Bot\u00edn en Santander 16:00 h. Visita a la exposici\u00f3n temporal El grito silencioso. Millares sobre papel Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Herrer\u00eda JUEVES 1 9:30 h. Primitivismos de posguerra (Reflexiones a prop\u00f3sito de Altamira, Dau al Set, LADAC y Parpall\u00f3) Juan Manuel Bonet Planes Cr\u00edtico de arte y literatura; comisario de exposiciones y poeta 12:00 h. Fuera de la ret\u00edcula, donde habitan los fantasmas Teresa Garc\u00eda Correa Su\u00e1rez Artista visual 15:30 h. Mesa redonda. Arte prehist\u00f3rico, arte actual 143 Teresa Garc\u00eda Correa Su\u00e1rez Arancha Goyeneche Artista pl\u00e1stica Jos\u00e9 Luis Mazar\u00edo Bengoechea Pintor Moderaci\u00f3n Juan Mart\u00ednez Moro Artista, ensayista y catedr\u00e1tico de dibujo del In stituto Internacional de Investigaciones Prehist\u00f3ricas de Cantabria (IIIPC) VIERNES 2 9:30 h. Joan Mir\u00f3: completando la historia Pilar Ortega Chapel Archivo y documentaci\u00f3n, Successi\u00f3 Mir\u00f3 12:00 h. La representaci\u00f3n de la Prehistoria en el mundo audiovisual Mar\u00eda Concepci\u00f3n Mart\u00ednez Tejedor Cuerpo Facultativo de Conse rvadores de Museos 13:30 h. Clausura El artista actual vuelve la mirada al pasado, busca en las creaciones prehi st\u00f3ricas un sentido, una raz\u00f3n de su existencia, qui z\u00e1s por esa aureola de misterio en torno a su an\u00f3nimo creador, pero tambi\u00e9n por su base trascendente, espiritual incluso, pero apegada a su propio mundo, a su realidad, que se traduce en formas esquematizadas que trascienden la propia imagen abstracta. Constituyen ciertamente unas manifestaciones complejas, con un punto de conexi\u00f3n al superar la realidad, obviando en todo momento su aspecto est\u00e9tico. Este nuevo camino, enraizado en la Prehistoria, surge en torno a los a\u00f1os finale s del XIX con el descubrimiento de la cueva de Altamira en Espa\u00f1a (1879) y sucesivos descubrimientos en Francia co mo La Mouthe (1895) o Pair-Non-Pair (1896), aunque el impacto directo, su conocimiento les llega a los arti stas a comienzos del siglo XX y particularmente en Par\u00eds, ciudad a la que acuden creadores de las m\u00e1s diversas nacionalidades en busca de l nuevo arte. Es all\u00ed, donde en 1906 se expone en el Louvre la cultura Ib\u00e9rica, de gran impacto en la obra de Picasso y por ende en aquellos artistas que de un modo u otro siguen su estela. Y a ello, hemos de sumar la gran exposici\u00f3n de m\u00e1scaras africanas que tiene lugar un a\u00f1o despu\u00e9s en el Museo Etnol\u00f3gico, y que cambia la manera de manifestarse tanto en Matisse como en Derain. Influencia que saltar\u00e1 al continente americano en d\u00e9cadas posteriores como demuestra la exposici\u00f3n sobre arte prehist\u00f3rico en Europa y \u00c1frica que el museo ic\u00f3nico del arte moderno, el MOMA de Nueva York presenta en 1937. El arte a partir de este punto, ya no puede ser igual. No es pues de extra\u00f1ar que busquen la ra\u00edz de la creaci\u00f3n de los an\u00f3nimos artistas de la Prehistoria, por la gran libertad formal que ap orta. De esta manera, el arte prehist\u00f3rico forma parte integral de las nuevas corrientes est\u00e9ticas que se es t\u00e1n desarrollando de una manera plena,con una nueva mirada que rompe l\u00f3gicamente con el arte tradicional que se hab\u00eda desarrollado hasta ese momento. El pintor de Altamira, escribe Ricardo Gull\u00f3n, dice a los de ahora una clara lecci\u00f3n: la de fundir en su obra forma y experienc ia, de manera perfecta; sin duda, expreso un entorno m\u00e1gico, fant\u00e1stico, imaginario y real. Por todo ello, se pretende en este curs o, buscar, analizar las influencias, los puntos de conexi\u00f3n, las consecuencias en el conjunto de la sociedad y de la cultura de nuestro tiempo. 144 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Antonio Berenguer S\u00e1nchez Investigador Cient\u00edfico del ILC-Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas SECRETAR\u00cdA Daniel Ria\u00f1o Rufilanchas Cient\u00edfico titular del ILC-Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64CU-Tarifa C-1 ECTS Aula: Santo Mauro Del 29 de julio al 2 de agosto LUNES 29 10:00 h. Introducci\u00f3n al curso: cuestiones generales Jos\u00e9 Antonio Berenguer S\u00e1nchez 12:00 h. Ling\u00fc\u00edstica y Humanidades Digitales: principales proyectos de HHDD en torno al estudio del lenguaje y las lenguas Daniel Ria\u00f1o Rufilanchas 15:30 h. Inteligencia artificial y Humanidades Digitales: C3PO \u00bfme puedes analizar este poema? Salvador Ros Mu\u00f1oz Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) MARTES 30 10:00 h. Inteligencia artificial en Arqueolog\u00eda: desaf\u00edos y riesgos Enrique Cerrillo Cuenca Instituto de Historia 12:00 h. Humanidades Digitales, Historia mar\u00edtima y patrimonio su mergido, siglos XVI al XVIII: Teor\u00eda y pr\u00e1ctica interdisciplin ar Ana Crespo Solana Instituto de Historia 15:30 h. Archivos y bibliotecas virtuales es pa\u00f1olas: tratamiento textual de recursos archiv\u00edsticos y bibliogr\u00e1ficos M\u00aa Francisca Hern\u00e1ndez Carrascal Consultora, DIGIB\u00cdS MI\u00c9RCOLES 31 10:00 h. Investigaci\u00f3n filo l\u00f3gica, tecnolog\u00edas y Humanidades Digitales: el caso de la literatura y el teatro del Siglo de Oro Ram\u00f3n Vald\u00e9s G\u00e1zquez Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 12:00 h. Investigaci\u00f3n en musicolog\u00eda y HHDD: nuevas perspectivas para el patrimonio musical Emilio Ros F\u00e1bregas Instituci\u00f3n Mil\u00e1 y Fontanals 15:30 h. Visi\u00f3n por computador aplicada al an\u00e1lisis de documentos hist\u00f3ricos Alicia Forn\u00e9s Centro de Visi\u00f3n por Computador de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona JUEVES 1 10:00 h. Potencialidades de las Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (TIG) en las HHDD: Base s de datos, an\u00e1lisis y visualizaci \u00f3n Isabel del Bosque Gonz\u00e1lez Centro de Ciencias Humanas y Sociales 12:00 h. La aplicaci\u00f3n de las tecno log\u00edas sem\u00e1nticas en las Humanidades Digi tales. Ejemplos y casos de \u00e9xito Mar\u00eda Poveda Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:30 h. Humanidades Digitales: procesos de institucionalizaci\u00f3n Amelia Sanz Cabrerizo Universidad Complutense de Madrid VIERNES 2 10:00 h. Mesa redonda. El futuro de las Humanidades Digitales Alicia Forn\u00e9s Amelia Sanz Cabrerizo Mar\u00eda Poveda Ram\u00f3n Vald\u00e9s G\u00e1zquez Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Berenguer S\u00e1nchez 145 En las \u00faltimas d\u00e9cadas han aparecido una serie de m\u00e9to dos, t\u00e9cnicas y estrategias de investigaci\u00f3n en Humanidades que se conocen como Humanidades Digi tales. Sus aplicaciones se han ex tendido a pr\u00e1cticamente todos los \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n en ciencias humanas. Las grandes universidades y organismos de investigaci\u00f3n de todo el mund o est\u00e1n haciendo un gran esfuerzo para desarrollar la investigaci\u00f3n en este terreno y para formalizar el apoy o a los investigadores dot\u00e1n doles de infraestructura s propias. En solo unas d\u00e9cadas se han cre ado numerosos institutos y centros espec\u00edfic os de Humanidades Digitales, donde investigadores en Humanidades conviven con ingenieros inform\u00e1ticos, especialistas en procesamiento de lenguaje, en visi\u00f3n por computador, tecnolog\u00edas de georreferencia, inteligencia artificial, miner\u00eda de datos, tratamiento de big data, etc. Este fen\u00f3meno no ha estado exento de cierta pol\u00e9mica sobre cuestiones b\u00e1sicas como la propia definici\u00f3n de las Humanidades Digitales, de qu\u00e9 modo pueden influir en los m\u00e9todos cient\u00edficos e incluso en el prop\u00f3sito y fines de las distintas ramas de la s Ciencias Humanas y Sociales, c\u00f3mo pueden incorporarse sus m\u00e9todos y pro cedimientos en las investig aciones en curso, c\u00f3mo pueden emplearse para la difusi\u00f3n del conocimiento, etc. Este curso es una introducci\u00f3n a todas estas cuestiones con un lenguaje asequible para investigadores, estud iantes, profesores y t\u00e9cnicos interesados en este fen\u00f3meno. Su objetivo es presen tar un estado de la cuesti\u00f3n de las principales cuestiones en torno a las HHDD y una colecci\u00f3n de ejemplos de \u00e9xito en este terreno presentados por investigadores en Humanidad es y especialistas en ciencias computacionales. Est\u00e1 organizado a partir de temas centrales de las HHDD (lenguaje, digitalizaci\u00f3n de objetos de distinta naturaleza, visualizaci\u00f3n de dato s, modelado de datos) con sesiones separadas en las que se abordan cuestiones candentes en ese terreno (como la fo rmaci\u00f3n de los humanistas digitales o las estructuras que se est\u00e1n creando). El curso est\u00e1 dise\u00f1ado para dar la informaci\u00f3n necesaria sobre el tema tanto a las personas que proceden de las Humanidades o las Ciencias sociales como a los que se acercan a ellas desde cualquier otro campo de conocimiento. 146 DIRECCI\u00d3N Antonio P\u00e9rez Henares Escritor y periodista, autor de La canci\u00f3n del bisonte SECRETAR\u00cdA Jos\u00e9 Calvo Poyato Doctor en Historia Moderna y autor de El esp\u00eda del rey C\u00f3digo 64EJ-Tarifa C-1 ECTS Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias Aula: Sal\u00f3n de Baile Del 29 de julio al 2 de agosto LUNES 29 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Antonio P\u00e9rez Henares 10:30 h. La Cornisa Cant\u00e1brica, el Manhattan de la Prehistoria Antonio P\u00e9rez Henares 12:00 h. Los visigodos, la invasi\u00f3n musulmana y los inicios de la Reconquista Isabel San Sebasti\u00e1n Cabas\u00e9s Escritora y periodista, autora de La visigoda, Astur y La Peregrina 13:00 h. El combate contra los integrismos isl\u00e1micos Jos\u00e9 Luis Corral Lafuente Catedr\u00e1tico de Historia Me dieval de la Universidad de Zaragoza y autora de El Cid 15:30 h. Alfonso el Batallador. Un perfil hist\u00f3rico Alejandro Corral Orea Autor de Batallador 16:30 h. Mesa redonda Jos\u00e9 Luis Corral Lafuente Alejandro Corral Orea Isabel San Sebasti\u00e1n Cabas\u00e9s Luis Zueco Jim\u00e9nez Escritor y periodista, autor de El castillo, El monasterio y La ciudad Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Calvo Poyato MARTES 30 9:30 h. El castillo, el monasterio y la ciudad. Los lugares y su funci\u00f3n en la Espa\u00f1a medieval Luis Zueco Jim\u00e9nez 10:30 h. Testigos del asombro: los cronistas de Indias Fernando Garc\u00eda de Cort\u00e1zar Ruiz de Aguirre Catedr\u00e1tico de Historia Conte mpor\u00e1nea de la Universida d de Deusto y autor de Breve Historia de Espa\u00f1a 12:00 h. Expedici\u00f3n de Balmis. La vacuna contra la viruela Almudena de Arteaga del Alc\u00e1zar Escritor y autor de \u00c1ngeles custodios 15:30 h. La pirater\u00eda contra el Imperio Hisp\u00e1nico Mar\u00eda Vila San Jos\u00e9 Escritora y autora de La leyenda de las dos piratas 16:30 h. Mesa redonda. La leyenda negra contra Espa\u00f1a Almudena de Arteaga del Alc\u00e1zar Fernando Garc\u00eda de Cort\u00e1zar Ruiz de Aguirre Antonio P\u00e9rez Henares Mar\u00eda Vila San Jos\u00e9 Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Calvo Poyato MI\u00c9RCOLES 31 9:30 h. La llegada al Nuevo Mundo y la circunvalaci\u00f3n de la Tierra Juan Eslava Gal\u00e1n Escritor y autor de La conquista de Am\u00e9rica contada para esc\u00e9pticos 11:00 h. La influencia moz\u00e1rabe en las letras y las artes pl\u00e1sticas 147 Jes\u00fas S\u00e1nchez Adalid Escritor y autor de El moz\u00e1rabe 12:00 h. Nuestra historia en la pintura Eva D\u00edaz P\u00e9rez Escritora y periodista, autora de El color de los \u00e1ngeles 15:30 h. Veinte cuadros en la Historia de Espa\u00f1a Augusto Ferrer-Dalmau Nieto Pintor de Batallas 16:30 h. Mesa redonda. La literatura y la pintura hist\u00f3rica Eva D\u00edaz P\u00e9rez Juan Eslava Gal\u00e1n Augusto Ferrer-Dalmau Nieto Jes\u00fas S\u00e1nchez Adalid Moderaci\u00f3n Antonio P\u00e9rez Henares JUEVES 1 9:30 h. La defensa del Imperio. La lucha contra los ingleses Jos\u00e9 Calvo Poyato 10:15 h. Los olvidados conquistadores espa\u00f1oles del siglo XVIII Fernando Mart\u00ednez La\u00ednez Escritor y autor de la trilog\u00eda La senda de los Tercios 12:00 h. Los conquistadore s espa\u00f1oles en la historia los actuales EE.UU. Jes\u00fas Maeso de la Torre Escritor, conferenciante y articulista, autor de Comanche 15:30 h. Mesa redonda. La controvertida imagen del siglo XVIII Jos\u00e9 Calvo Poyato Jes\u00fas Maeso de la Torre Fernando Mart\u00ednez La\u00ednez Moderaci\u00f3n Antonio P\u00e9rez Henares VIERNES 2 9:30 h. Algunos aspectos de la Espa\u00f1a Isabelina Emilio Lara Profesor de Geograf\u00eda e Historia de Ense\u00f1anza Secundaria en el IES El Valle, autor de El relojero de la puerta del sol 10:30 h. El uso pol\u00edtico de la historia de Espa\u00f1a Mar\u00eda Elvira Roca Barea Historiadora y escritora, autora de Imperiofobia y leyenda negra 12:00 h. Mesa redonda. Configuraci\u00f3n y vigencia de la Leyenda Negra Emilio Lara Mar\u00eda Elvira Roca Barea Moderaci\u00f3n Antonio P\u00e9rez Henares 13:00 h. Clausura Jos\u00e9 Calvo Poyato Antonio P\u00e9rez Henares El curso del pasado a\u00f1o, La novela al rescate de Espa\u00f1a, celebrado en la UIMP de Santander supuso un acontecimiento cultural y literario, de gran repercusi\u00f3n medi\u00e1tica e iniciaci\u00f3n de un profundo de bate. El inter\u00e9s por parte del alumnado fue masivo, bati\u00e9ndose record de matr\u00edculas y haciendo ne cesario la habilitaci\u00f3n de la sala de mayo r cabida del palacio de la Magdalena. Fueron muchos quienes pidieron que hubiera una continuidad el a\u00f1o pr\u00f3ximo. Es una evidencia creciente que el inter\u00e9s por la historia de Espa\u00f1a, por el conocimiento sin caer ni en delirios imperiales ni verg\u00fcenzas de pecado original y universal, de un recorrido como pueblo con hitos fundamentales que cambiaron el mundo, no hace sino aumentar. Y que es la Novela Hist\u00f3rica uno de los principales referentes donde las gentes buscan ese reencuentro con su propio pasado, buscando con el conocimiento el desp ejar esa perversa tendencia a la ignorancia y la verg\u00fcenza que concluyen incluso en el odio. El grupo de escritores e histor iadores, muchos ellos re levantes en ambas disciplinas, \"Escritores con la Historia\" acoge en su seno a los m\u00e1s notorios y prestigi osos autores, seguidos po r millones de lectores. El encuentro acad\u00e9mico en la UIMP de Santander ser\u00e1 una ocasi\u00f3n de compartir sus ob ras y de profundizar en su intento colectivo de reencontrarse, vilipendiada y despreciada e n no pocas ocasiones e incluso por los prop ios espa\u00f1oles, Historia de Espa\u00f1a. 148 DIRECCI\u00d3N Emilio Lamo de Espinosa Catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda de la Universidad Complutens e, Presidente del Real Instituto Elcano y Patrono de la Fundaci\u00f3n Fernand o Pombo SECRETAR\u00cdA Miguel Otero Iglesias Investigador del Real Instituto Elcano Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Real Instituto Elcano de Estudios Internacionales y Estrat\u00e9gicos C\u00f3digo 64H8-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 29 y 30 de julio LUNES 29 10:00 h. Inauguracion 10:10 h. Las Grandes Tendencias en la Geopol\u00edtica Mundial Emilio Lamo de Espinosa 12:00 h. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Europa? Ignacio Molina Investigador principal del Real Instituto Elcano y Profesor Titular de Ciencia Pol\u00edtica y de la Administraci\u00f3n de la Universida d Aut\u00f3noma de Madrid Pilar del Castillo Vera Diputada del Parlamento Europeo 15:00 h. El estado de la econom\u00eda internacional Federico Steinberg Investigador Principal del Real Instituto Elcano y Profesor del Departa mento de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de la Universidad Aut\u00f3noma d e Madrid Luc\u00eda Rodr\u00edguez Vocal Asesor del Ministerio de Econom\u00eda y Empresa 16:00 h. Mesa redonda. El Futuro de \u00c1frica Ainhoa Mar\u00edn Investigadora Fundaci\u00f3n Carolina/Fundaci\u00f3n Alternativas Carmen Gonz\u00e1lez Enr\u00edquez Catedr\u00e1tica de la UNED y del Real Instituto Elcano Emilio Lamo de Espinosa Federico Steinberg MARTES 30 9:30 h. Conferencia Magistral Transici\u00f3n energ\u00e9tica y cambio clim\u00e1tico Lara L\u00e1zaro Investigadora principal del Real Instituto Elcano, Profesora de Teor\u00eda Econ\u00f3mica del CE S Cardeanl Cisneros (UCM) y Directora de l Master en Gesti\u00f3n del Medioambiente, IE University, Madrid 12:00 h. Radiograf\u00eda de Am\u00e9rica Latina Carlos Malamud Real Instituto Elcano, Profesor Titular de Historia de Am\u00e9rica Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia y Instituto Universitario Ortega y Gasset Anna Ayuso Investigadora de la Fundaci\u00f3n CIDOB 15:00 h. La rivalidad entre EEUU-China Luis Sim\u00f3n Director de la oficina del Real Instituto Elcano en Bruselas Miguel Otero Iglesias 16:00 h. Mesa redonda. La revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y las relaciones internacionales Miguel Otero Iglesias Miguel L\u00f3pez-Quesada Gil Director de Relaciones Institucionales y Comunicaci\u00f3n Gestamp Bel\u00e9n Romana Directora del Departamento de Econo m\u00eda del C\u00edrculo de Empresarios Javier Gonz\u00e1lvez Sempere Catedr\u00e1tico de la Universida d Miguel Hern\u00e1ndez de Elche 17:30 h. Clausura 149 El mundo y su gobernanza est\u00e1 experimentando grandes cambios es tructurales y eso nos afecta a todos. En este encuentro de dos d\u00edas, los investig adores del Real Instituto Elcano y o tros especialistas analizar\u00e1n todos lo s grandes temas de la pol\u00edtica y la econom\u00eda internacional, desde las grandes tendencias geopol\u00edticas y sociales y la rivalidad entre Estados Unidos y China, hasta temas m\u00e1s concretos como la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola y la internacional, la integraci\u00f3n europea, el futuro de \u00c1frica, el cambio clim\u00e1tico y el impacto de las nuevas tecnolog\u00edas en las relaciones internacionales. M\u00e1s que clases magistrales, las sesiones ser\u00e1n di\u00e1logos entre expertos (en ocasiones con diferentes visiones o incluso posiciones contrapuestas) para hacerlas m\u00e1s din\u00e1micas y as\u00ed incentivar la participaci\u00f3n de los alumnos. Si te inte resa saber c\u00f3mo se ve el mundo desde la perspectiva d e un think tank, que est\u00e1 a diario en contacto con los actores que toman las de cisiones tanto en las admini straciones p\u00fablicas como las empresas tanto a nivel nacional como internacional, este es tu curso en la UIMP. 150 DIRECCI\u00d3N Manuel Borja-Villel Director del Museo Nacional de Arte Reina Sof\u00eda, Madrid SECRETAR\u00cdA Juan Antonio Gonz\u00e1lez Fuentes Archivo Lafuente Patrocinio: Ayuntamiento de Santander Colaboraci\u00f3n: Archivo Lafuente C\u00f3digo 64HB-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Riancho 29 y 30 de julio LUNES 29 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Presentaci\u00f3n Manuel Borja-Villel Jos\u00e9 Mar\u00eda Lafuente Llano Consejero Delegado en la empresa DMNT IA STUDIOS SOCIEDAD LIMITADA 11:00 h. Benjamin Buchloh Historiador del Arte, editor, cr\u00edtico y Pro fesor \"Andrew W. Mellon\" de Arte Mo derno de la Universidad de Harvard 12:00 h. Zdenka Badovinac Directora Moderna Galerija del Museo Nacional de Arte Moderno y Contempor\u00e1neo, Eslovenia 12:45 h. Mesa redonda Zdenka Badovinac Benjamin Buchloh Lola Jim\u00e9nez Blanco Directora del Departamento de Histo ria del Arte de la Univer sidad Complutense de Madrid 16:30 h. Visita guiada al Archivo Lafuente MARTES 30 9:30 h. B Bernard Blist\u00e8ne Director del Museo Nacional de Arte Moderno del Centro Georges Pompidou 10:30 h. C Carles Guerra Director de la Fundaci\u00f3n Antoni T\u00e0pies 11:30 h. Mesa redonda Bernard Blist\u00e8ne Mela D\u00e1vila Curadora, escritora y Exdirectora de Activi dades P\u00fablicas en el Museo Reina Sof\u00eda Carles Guerra 13:15 h. Clausura 151 DIRECCI\u00d3N Clara Casado Coterillo Profesora Contratada Doctora I3 de la Universidad de Cantabria SECRETAR\u00cdA Guillermo D\u00edaz S\u00e1inz Profesor Ayudante de la Universidad de Cantabria Patrocinio: Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 64B7-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Biblioteca 29, 30 y 31 de julio LUNES 29 RETOS DEL DESARROLLO SOSTENIBLE. EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Teresa Ribera Rodr\u00edguez Ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica Pablo Zuloaga Mart\u00ednez Vicepresidente del Gobierno de Cantabria y Consejero de Universidades, Igualdad, Cultura y Deporte Clara Casado Coterillo 10:30 h. Proyecci\u00f3n de la pel\u00edcula: \"Before de flood (Antes de que sea tarde)\", producida por Leonard o DiCaprio, Mensajero de l a Paz de las Naciones Unidas, para National Geographic Channel (2016) 12:00 h. La suma de evidencias del cambio clim\u00e1tico, los cient\u00edficos y los j\u00f3venes \u00c1ngel Irabien Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica de la Universidad de Cantabria 15:30 h. Mesa redonda. J\u00f3venes, cambio clim\u00e1tico y derechos humanos Mar\u00eda Blanco Coordinadora del comit\u00e9 UNICEF Cantabria Rosario Ojinaga Profesora Titular de Derecho Inte rnacional P\u00fablico de la Universidad de Cant abria y Titular de la C\u00e1tedra Jean Monnet de Derecho de la Uni\u00f3n Europea David Ruiz de Santayana Ex Presidente del Consejo de Estudiantes (curso 2017/18) de la Universidad de Cantabria Moderaci\u00f3n \u00c1ngel Pelayo Gonz\u00e1lez-Torre Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Dere cho de la Universidad de Cantabria MARTES 30 LOS J\u00d3VENES, LA CIENCIA Y EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO 9:30 h. La integraci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en la Agenda 2030 Jes\u00fas Tortosa del Valle Director General de la C\u00e1mara de Come rcio de Cantabria y Embajador Objetivos Desarrollo Sostenible 11:30 h. Las Pol\u00edticas de cambio clim\u00e1tico Julio Lumbreras Mart\u00edn Profesor Titular E.T.S.I. de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid y Visiting Scholar Harvard University 15:30 h. Mesa redonda. Innovaci\u00f3n para el cambio. Propuestas desde la educaci\u00f3n Maite de Blas Mart\u00edn Profesora de la Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU), Proyecto Huella Ecol\u00f3gica y de Innovaci\u00f3n Gemma Teso Alonso Profesora Asociada de la Universidad Complutense, Profesora de Procesos y Medios de Comunicaci\u00f3n del IES Puerta Bonita y Coordinadora de los Proyectos \"The Climate Puppets\" y \"J\u00f3ve nes frente al cambio clim\u00e1tico\", proyectos documentales transmedia resultado de la colaboraci\u00f3n entre centros educativos de Europa y Espa\u00f1a Jes\u00fas Garc\u00eda D\u00edaz Director del Centro de Investigaciones del Me dio Ambiente de Cantabria Javier Ram\u00edrez Diez Director del Centro de Formaci\u00f3n de Profesores de Laredo, Cantabria Artitzar Erauskin Tolosa Profesora de la Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU), Proyecto Huella Ecol\u00f3gica y de Innovaci\u00f3n Moderaci\u00f3n Clara Casado Coterillo 152 MI\u00c9RCOLES 31 PARTICIPACI\u00d3N CIUDADANA, REDES SOCIALES , JUVENTUD Y CAMBIO CLIM\u00c1TICO 9:30 h. Fridays for Future Oihane Gordo L\u00f3pez Representante FFF Cantabria Xabi Aramendia Bernabeu Representante FFF Bilbao 11:30 h. Mesa redonda. Participaci\u00f3n ciudadana, redes sociales, juventud y cambio clim\u00e1tico Mar\u00eda Bego\u00f1a Arce Lejarza Ecotierruca Luis Cuena Barr\u00f3n Mesas Movilidad Sostenible y Ecologistas en Acci\u00f3n Jes\u00fas Miguel Pag\u00e1n Dur\u00e1n Foodtopia.eu Moderaci\u00f3n Ruth Carrasco Ruiz Directora General del INJUVE 13:30 h. Clausura Lectura p\u00fablica de la Declaraci\u00f3n de la Magdalena por la Emergencia Clim\u00e1tica Este curso pretende abrir las posibilidades de de bate sobre el cambio clim\u00e1tico y lo que podemos hacer al re specto, desde las instituciones, el sistema educativo y cient\u00edfico, tanto profesores, investigadores, como los j\u00f3venes en el marco de las nuevas opciones de participaci\u00f3n ciudadana disponibles en el siglo XXI. El curso est\u00e1 dirigido a es tudiantes y profesores universi tarios, as\u00ed como todo tipo de ciudadano s y profesionale s interesados en la tem\u00e1tica del curso. 153 Direcci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez, Peridis Arquitecto, dibujante y escritor, Premio Nacional de Restauraci\u00f3n y Conservaci\u00f3n 2018 SECRETAR\u00cdA Jaime Nu\u00f1o Gonz\u00e1lez Historiador y Director del Centro de Estu dios del Rom\u00e1nico de la Fundaci\u00f3n Santa Mar\u00eda la Real Patrocinio: Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte del Gobierno de Cantabria Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo 64BD-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 31 de julio, 1 y 2 de agosto MI\u00c9RCOLES 31 de julio 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. El Patrimonio Cultural, entre la historia y el mito Jaime Nu\u00f1o Gonz\u00e1lez 11:20 h. Patrimonio y marca: oportunidades y peligros Maria Leonor Botelho Doctora en Historia del Arte y Profesora de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de Oporto 12:10 h. Albarrac\u00edn, dando vida al Patrimonio Antonio Jim\u00e9nez Mart\u00ednez Director Gerente de la Fundaci\u00f3n Santa Mar\u00eda de Albarrac\u00edn 15:30 h. El poder del evento: el atractivo de las grandes exposiciones Leticia Ruiz G\u00f3mez Jefa del Departamento de Pintura Espa\u00f1ola del Renacimiento del Museo Nacional del Prado 16:30 h. Mesa redonda Jaime Nu\u00f1o Gonz\u00e1lez Antonio Jim\u00e9nez Mart\u00ednez Leticia Ruiz G\u00f3mez Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez, Peridis JUEVES 1 9:30 h. El sue\u00f1o del turismo en la Espa\u00f1a vac\u00eda Sergio del Molino Escritor y periodista 10:30 h. De las vocaciones a las vacaciones: el futuro de los monasterios Miguel Sobrino Escritor, escultor de la ETS de Arquitectura de Madrid 12:00 h. Portugal, revivir el Patrimonio Lurdes Vale Oficina de Turismo de Portugal en Espa\u00f1a, Embajada de Portugal 15:30 h. El giro gastron\u00f3mico: capital simb\u00f3lico y patrimonio inmaterial Javier P\u00e9rez Escohotado Escritor y fil\u00f3logo 16:30 h. Mesa redonda Sergio del Molino Miguel Sobrino Lurdes Vale Javier P\u00e9rez Escohotado Moderaci\u00f3n Jaime Nu\u00f1o Gonz\u00e1lez VIERNES 2 9:30 h. El papel dinamizador del Patrimonio en el medio rural Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez, Peridis 10:30 h. Todos los Caminos llegan a Compostela Xerardo Est\u00e9vez Exalcalde de Santiago de Compostela 154 12:00 h. Retos para la gesti\u00f3n de un Patrimonio Cultural atractivo y sostenible Carmen M\u00ednguez Doctora en Geograf\u00eda y licenciada en Antropolog\u00eda Social y Cultural, Profesora de la Universidad Complutense de Madrid 13:30 h. Clausura A la vez que el Patrimonio Cultural es un valor en alza en todo el mundo, el conocimiento de las Humanidades va perdiendo fuerza globalmente e incluso su ense\u00f1anza empieza a tambalears e en muchos programas educativos, donde se priorizan las ciencias, de acuerdo a los requerimientos de unas sociedades cada vez m\u00e1s tecnol\u00f3gicas. A veces se olvida que este Patrimonio Cultural, m\u00e1s all\u00e1 de una muestra pl\u00e1stica, monumental, de nuestro pasado es, en sus formas, en sus estilos, en su contenido, l a expresi\u00f3n de las esencias de las sociedades pasadas , de sus modos de concebir el mundo, de sus \u00e9xitos y de sus miserias, de todo lo cual nosotros somo s herederos directos. Parad\u00f3jicamente, frente a la depre ciaci\u00f3n de las Humanidades, hoy el Patrimonio Cultural constituye uno de los grandes reclamos tur\u00edsticos, un destino de moda que mueve a muchas person as y mucho dinero, lleg\u00e1ndose en algunos casos a un estado l\u00edmite en que el propio atractivo de ese bien cultural y la demanda que existe para visitarlo se ha convertido en una enorme amenaza para su supervivencia. Este curso quiere hacer una reflexi\u00f3n sobre esta situaci\u00f3n, con un enfoque diverso sobre el valor del Patrimonio Cultural y lo que p o d r \u00ed a m o s l l a m a r s u m a s i v a \u00ab s o c i a l i z a c i \u00f3 n \u00bb . L a s d i v e r s a s i n t e r v e n c i o n e s t r a t a r \u00e1 n d e e x p l o r a r l o s c a m b i o s q u e s e h a n experimentado en las \u00faltimas d\u00e9cadas sobre la proyecci\u00f3n de esos elementos hist\u00f3ricos y culturales, las distintas formas de promoci\u00f3n y el dif\u00edcil equilibrio entre que se cumpla el sue\u00f1o de muchos para que el Patrimonio se convierta en un recurso, en un modo de vida /g3013que a veces se contempla como el \u00fanico posible /g3013, o la maldici\u00f3n que supone para otros el riesgo de llegar a morir de \u00e9xito cuando prima la cosificaci\u00f3n de la Cultura. 155 DIRECCI\u00d3N Aurora Adalid Colectivo Zuloark Adolfo Estalella Fern\u00e1ndez Profesor del Departamento de Antropolog\u00eda Social y Psicolog\u00eda So cial de la Universidad Complutense de Madrid C\u00f3digo 64H0-Tarifa C-1 ECTS Aula: Infantes Del 29 de julio al 2 de agosto LUNES 29 de julio 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Seminario te\u00f3rico. Ciud ad, complejidad y complicidad 12:00 h. Seminario te\u00f3rico. Especular con la ciudad: modos de indagar lo urbano 15:30 h. Organizaci\u00f3n del trabajo por grupos. Planteamiento del enunciado: dise\u00f1ar un parlamento urbano 18:00 h. Deriva paseada has ta el lugar donde se intervendr\u00e1 MARTES 30 9:30 h. Seminario te\u00f3rico. Colaboraciones experimentales: arquitectura, antropolog\u00eda y arte 12:00 h. Dise\u00f1o de un hemiciclo para el parlamento urbano 15:30 h. Desarrollo del prototipo de hemiciclo MI\u00c9RCOLES 31 9:30 h. Desarrollo del prototipo de hemiciclo 15:30 h. Desarrollo del prototipo de hemiciclo JUEVES 1 9:30 h. Montaje del parlamento 12:00 h. Montaje del parlamento 15:30 h. Acondicionamiento del espacio 18:00 h. Sesi\u00f3n parlamentaria VIERNES 2 9:30 h. Discusi\u00f3n por grupos del trabajo realizado 12:00 h. Puesta en com\u00fan general 13:30 h. Clausura Nuestras ciudades concentran las grandes problem\u00e1ticas de nuestra so ciedad (especulaci\u00f3n, turismo, contaminaci\u00f3n...), pero al mismo tiempo son el lugar que alberga las esperanzas de una sociedad diferente: m\u00e1s justa, democr\u00e1tica y ecol\u00f3gica. En tiempos recientes hemos visto surgir po r todo el planeta pr\u00e1cticas y experimentos que en sayan con otras maneras de planear y habitar el espacio urbano (urbanismos DIY, makeshi ft city, urbanismo t\u00e1ctico...). Es te taller explora desde la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica esas m aneras singulares de hacer ciudad que design amos como formas de urbanismo experimental. Modos de intervenir materialmente en el espacio p\u00fablico que permiten especular material y conceptualmente con otras formas posibles de lo urbano. Con ese punto de partida el taller tiene como objetivo aprender a desarrollar modos de indagaci\u00f3n que nos permitan investigar nuestros mundos urbanos. Lo hace a trav\u00e9s del di\u00e1logo en tre dos disciplinas: la arquitectura y la antrop olog\u00eda pues creemos que son necesarias nuevas complicidades para abordar las comp lejidades crecientes de nu estros mundos urbanos. El taller combina varios seminarios te\u00f3ricos con una serie de sesiones pr\u00e1cticas en la cuales se dise\u00f1ar\u00e1 y construir\u00e1 en el espacio p\u00fablico un dispositivo (un parlamento urbano) que permita indagar en las problem\u00e1ticas de la ciudad que nos acoge y prototipar modos posibles de especular con lo urbano. Aurora Adalid es arquitecta por la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid y miembro del colectivo Zuloark. Su trabajo se orienta hac ia la producci\u00f3n de pr\u00e1cticas de innovaci\u00f3n urbana aplicadas a consultor\u00eda, investigaci\u00f3n, dise\u00f1o y pedagog\u00eda. Su investigaci\u00f3n gi ra en torno a c\u00f3mo la pr\u00e1ctica disciplinar de la arqu itectura se presenta insuficiente para abordar los desaf\u00edos contempor\u00e1neos a los que se enfrentan las ciud ades y c\u00f3mo el rol privilegiado antes asignado al arquitec to ha de desplazarse hacia un colectivo m\u00e1s diverso de saberes y disciplinas. Zuloark es un colectivo interdisciplinar dedicado a la Arquitectura, el Urbanismo y la investigaci\u00f3n. Su trabajo ha sido reconocido nacional e internacionalmente con premios como el Golden Nica (20 13) concedido a El Campo de Cebada, un segundo y un tercer premio en Europan IX o el Premio Arquia /Pr\u00f3xima (2012) a Inteligencias Colectivas desarrollados dentro de la plataforma Zoohaus y ha sido finalista en la XI Bienal Espa\u00f1ola de Arquitectura y Urbanismo (Gran V\u00eda/Gran Obra). M\u00e1s informaci\u00f3n en: http://www.zuloark.com Adolfo Estalella es profesor del Departamento de Antropolog\u00eda Social y Psicolog\u00eda Social de la Universidad Complutense de Madrid. Su trabajo se interesa por las culturas digitales y la ciud ad donde explora la emergencia de nuevas formas de expertici a 156 y las transformaciones en la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n del conocimiento. Su investigaci\u00f3n arroja luz sobre los complejos ensamblajes de t\u00e9cnicas, saberes y l egalidades que se despliegan en las intervenciones vecinales y activistas en la ciudad. Una segunda l\u00ednea de investigaci\u00f3n indaga las colaboraciones entre antropolog\u00eda, arquitectura y arte. Adolfo es co-coordinador de l a red de la EASA #Colleex-Collaboratory of Ethnographic Experimentation. Recientemente ha co-editado el libro Experimental Collaborations: Ethnography through Fieldwork Devices (junto a Tom\u00e1s S\u00e1nchez Criado). Adolfo es doctor por la Universitat Obert a de Catalunya (Barcelona) y ha trabajado como investigador del Consejo Superior de Investigaciones Cie nt\u00edficas (CSIC) y el Cente r for Research on Socio-Cultural Change (CRESC) de la Universidad de Manchester. M\u00e1 s informaci\u00f3n en: htt p://www.estalella.eu 157 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Nieto Barroso Inspector Jefe del C.N.P., Jefe del Centro de Inteligen cia y An\u00e1lisis de Riesgo (C.I.A.R) de la Comisar\u00eda General de Extranjer\u00ed a y Fronteras SECRETAR\u00cdA Jaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez Inspector Jefe del C.N.P ., Jefe de Operacione s de la UCRIF de Madrid Patrocinio: Fundaci\u00f3n Polic\u00eda Espa\u00f1ola C\u00f3digo 64EA-Tarifa C-1 ECTS Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias Aula: Sal\u00f3n de Baile Del 5 al 9 de agosto LUNES 5 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Nieto Barroso AN\u00c1LISIS SITUACIONAL 10:30 h. L\u00edneas estrat\u00e9gicas en materia de extranjer\u00eda Juan Enrique Taborda \u00c1lvarez Comisario Principal Extranjer\u00eda y Fronteras 12:00 h. Redes de inmigr aci\u00f3n, lucha contra la inmigraci\u00f3n irregular Carlos R\u00edo-Miranda Iglesias Comisario, Jefe de la Brigada Ce ntral de Falsedad Documental (BCFD) 15:30 h. Mesa redonda. Nuevas estrategias en la lucha contra la inmigraci\u00f3n irregular Juan Enrique Taborda \u00c1lvarez Carlos R\u00edo-Miranda Iglesias Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Nieto Barroso MARTES 6 CONTROL E INTELIGENCIA EN LAS FRONTERAS 9:30 h. El futuro de las inspecciones fronterizas Fernando Alonso Avil\u00e9s Inspector Jefe del Centro de Inteligencia y An\u00e1lisis de Riesgo (C.I.A.R) 12:00 h. Marco actual y participaci\u00f3n de la OIM Georgina Lara Morales Responsable and Operations assistant-IOM-UN Migration 15:30 h. Mesa redonda. Hacia un modelo de frontera que garantice la Seguridad y los Derechos Humanos Fernando Alonso Avil\u00e9s Georgina Lara Morales Moderaci\u00f3n Jaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez MI\u00c9RCOLES 7 PROTECCI\u00d3N GRUPOS VULNERABLES 9:30 h. Operativa Policial en la Trata de Seres Humanos Jos\u00e9 \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Mor\u00e1n Comisario, Jefe de la BCTSH de la UCRIF CENTRAL en la Comisar\u00eda General de Extranjer\u00eda y Fronteras de la Polic\u00eda Nacional 12:00 h. Detecci\u00f3n y Abordaje a las v\u00edctimas Ana Palencia Molina APRAMP Mar\u00eda Paz Ruiz Tejedor Psic\u00f3loga Forense de los Juzgados de Pozuelo 15:30 h. Mesa redonda. Testimonio de una v\u00edctima Jos\u00e9 \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Mor\u00e1n Ana Palencia Molina Mar\u00eda Paz Ruiz Tejedor 158 Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Nieto Barroso JUEVES 8 VISI\u00d3N INTERNACIONAL 9:30 h. UCER. Operativa policial Mariano Fern\u00e1ndez de la Hera Comisario Jefe de la UCER 12:00 h. Tratamie nto del refugiado Paloma Favieres Ruiz Coordinadora Estatal del Servicio Jur\u00eddico de la Comisi\u00f3n Espa\u00f1ola de Ayuda al Refugiado (CEAR) 15:30 h. Mesa redonda. Fen\u00f3meno migratorio, amenazas y oportunidades Paloma Favieres Ruiz Mariano Fern\u00e1ndez de la Hera Moderaci\u00f3n Jaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez VIERNES 9 LEGALIDAD Y CONTROL EN LAS FRONTERAS 9:30 h. Legalidad en las fronteras Luis Lafont Nicuesa Fiscal de la Fiscal\u00eda General del Estado 12:00 h. Retos en la cooperaci\u00f3n internacional Jos\u00e9 Nieto Barroso 13:30 h. Clausura H\u00e9ctor Moreno Jefe Superior de Polic\u00eda de Cantabria Jos\u00e9 Nieto Barroso El Seminario tiene como objetivo reunir a estudiantes y profesionales para analizar el fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n ilegal, el co ntrol de fronteras y la salvaguarda de los derechos humanos de los inmigrantes desde una perspectiva multidisciplinar mediante la participaci\u00f3n como ponentes de representantes de Polic\u00eda Nacional, de diversas instituciones, organizaciones nacionales e internacionales, etc. El curso pretender crear un espacio de debate que permita reflexi onar sobre estos fen\u00f3me nos complejos desde distintas perspectivas y ahondar en las estrategias que garanticen el adecuado equilibrio entre seguridad y derechos humanos. Para crear este espacio de debate, la agenda del curso contempla las jornadas de tarde en formato de mesas redondas con el fin de facilitar la participaci\u00f3n de mayor n\u00famero de ponentes y la interacci\u00f3n con los asistentes. Estas jornadas representan una oportunidad incomparable para dar a conocer las iniciativas desarrolladas por la Direcci\u00f3n Gener al de la Polic\u00eda en la lucha contra la inmigraci\u00f3n ilegal y la criminalidad organizada transnacional en un marco de respeto a los derechos humanos de los mig rantes y la protecci\u00f3n de los grupos vulnerables. 159 DIRECCI\u00d3N Ram\u00f3n Tamames Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas SECRETAR\u00cdA Felipe Debasa Navalpotro Profesor de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad Rey Juan Carlos Jer\u00f3nimo Escalera Abogado Patrocinio: Remolcadores Ibaiz\u00e1bal, S.A. y Acci \u00f3n Cultural Espa\u00f1ola (AC/E), Colaboraci\u00f3n: Grupo GOF, S.A. C\u00f3digo 64JQ-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Riancho 5, 6 y 7 de agosto LUNES 5 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Los antecedente s de la especier\u00eda. Los Tratado s de Alca\u00e7ovas (1479) y de Tordes illas (1494) regulatorios de las relaciones oce\u00e1nicas hispano-lusas Ram\u00f3n Tamames 11:15 h. El Pac\u00edfico, Lago Espa\u00f1ol. Navegaciones de los siglos XVI a XVIII \u00c1ngel Sande Cortizo Presidente de la Asociaci\u00f3n de Amigos del Museo Naval 16:30 h. La figura de Hernando Magallanes de ayer a hoy: configuraci\u00f3n del proyecto de navegaci\u00f3n a la Especier\u00eda Emilio de Diego Real Academia de Doctores 17:15 h. Mesa redonda Ram\u00f3n Tamames \u00c1ngel Sande Cortizo Emilio de Diego Pablo \u00c1lvarez de Eulate Gonz\u00e1lez Coordinador de ACE Pilar Torre Consejera de la S.G. de Cooperaci\u00f3n y Promoci\u00f3n Internacional de la Cultura MARTES 6 10:00 h. La primera circunnavegaci\u00f3n Magallanes/ Elcano, (1519/1522) itinerario y consecuencias. La Casa de Contrataci\u00f3n de especies y el viaje Loaysa/Elcano (1526/1527) Jos\u00e9 Mar\u00eda Blanco Real Academia del Mar 10:45 h. Expedici\u00f3n de Legazpi a Filipinas, y el de Andr\u00e9s Urdaneta. La subsiguiente Ruta de la Seda Mar\u00edtima: Cant\u00f3n/Manila/Acapulco/Veracruz/Sevilla Javier Olaciregui Real Sociedad Bascongada de Amigos del Pa\u00eds 12:00 h. Un portulano para el Rey. La cartograf\u00eda en la Expedici\u00f3n de Magallanes y Elcano Jos\u00e9 Mar\u00eda Sanz Hermida Doctor en Historia de la Cartograf\u00eda y Jefe de Servicio de la Biblioteca Hist\u00f3rica de la Universidad de Salamanca 16:30 h. La descubierta del Mar del Sur: las tres llaves del arca (una generaci\u00f3n tras un objetivo) Mariano Cuesta Domingo Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Historia de Am\u00e9r ica de la Universidad Complutense de Madrid MI\u00c9RCOLES 7 10:00 h. El quinto centenario de la primera circunnavegaci\u00f3n, una conmemoraci\u00f3n importante en la Historia universal Pilar Torre 11:15 h. Mesa redonda Andr\u00e9s G\u00f3mez Bueno Director General del Grupo Gof Silvia Aparicio Obreg\u00f3n Directora Acad\u00e9mica de la Universidad Europea del Atl\u00e1ntico Pablo \u00c1lvarez de Eulate Gonz\u00e1lez Videoconferencia Felipe Debasa Navalpotro 160 Moderaci\u00f3n Jer\u00f3nimo Escalera 12:45 h. Conclusiones y entrega de diplomas. Clausura del Encuentro De la expedici\u00f3n Magallanes/Elcano, de cinco nave s, que salieron de Sanl\u00facar de Barrame da el 20 de septiembre de 1519, s\u00f3lo retorn\u00f3 una: la nao Victoria. Con s\u00f3lo 19 de los 239 hombres de la tripulaci\u00f3n que hab\u00eda partido. Con ese viaje de primera vuelta al mundo, qued\u00f3 zanjada definitivamente la secular discusi\u00f3n sobre si la Tierra era plana o redonda. Adem\u00e1s, se fij\u00f3 la l\u00ednea antemeridiana del Tratado de Tordesillas de 1494, por el que los espa\u00f1oles y portugueses se hab\u00edan repartido el mundo. El viaje tuvo tambi\u00e9n la premonici\u00f3n de la conquista ulterior de Filipinas y el funcionamiento, durante dos siglos y medio, de la impresionante Ruta mar\u00edtima de la Seda, la m\u00e1s larga del mundo antes de la llegada del vapor. 161 DIRECCI\u00d3N Pepe Herrera Pintor, editor y estampador de obra gr\u00e1fica SECRETAR\u00cdA Grisell Hart Casares Colaboraci\u00f3n: Epson Ib\u00e9rica, S.A.U. y Suministros Gr\u00e1ficos Madrid, S.L. (SGM) C\u00f3digo 64EM-Tarifa C-1 ECTS Aula: Santo Mauro Del 5 al 9 de agosto LUNES 5 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 11:00 h. Introducci\u00f3n al curso. Marco te\u00f3rico sobre las t\u00e9cnicas a emplear en el curso: serigraf\u00eda e impresi\u00f3n digital 12:30 h. Introducci\u00f3n al curso. Marco te\u00f3rico sobre las t\u00e9cnicas a emplear en el curso: serigraf\u00eda e impresi\u00f3n digital. Muestra y an\u00e1lisis de las ediciones aportadas por el taller 15:30 h. An\u00e1lisis de los archivos digitales aportados por cada alumno MARTES 6 10:00 h. Proceso de impresi\u00f3n de im\u00e1genes digitales, configuraci\u00f3n y retoque digital 12:00 h. Selecci\u00f3n de soportes e impresi\u00f3n de archivos 15:30 h. Selecci\u00f3n de soportes e impresi\u00f3n de archivos MI\u00c9RCOLES 7 10:00 h. Serigraf\u00eda: separaci\u00f3n de colores, an\u00e1lisis de im\u00e1genes para la impresi\u00f3n en serigraf\u00eda 12:00 h. Serigraf\u00eda: separaci\u00f3n de colores, an\u00e1lisis de im\u00e1genes para la impresi\u00f3n en serigraf\u00eda 15:30 h. Impresi\u00f3n de foto litos y retoque manual. Confecci\u00f3n de pantallas (limpieza, emulsionado, insolado) JUEVES 8 10:00 h. Inicio del proceso de impresi\u00f3n de serigraf\u00eda. Colores, tintas, registro, etc. 12:00 h. Estampaci\u00f3n de serigraf\u00edas sobre impresi\u00f3n digital 15:30 h. Estampaci\u00f3n de serigraf\u00edas sobre impresi\u00f3n digital VIERNES 9 10:00 h. Edici\u00f3n 12:00 h. An\u00e1lisis de resultados 13:30 h. Clausura El objetivo del curso es mostrar las posibilidades t\u00e9cnicas y art\u00edsticas que ofrecen la combinaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas digitales d e estampaci\u00f3n y la serigraf\u00eda, as\u00ed como exponer el desarrollo y la connotaci\u00f3n que ha tenido en Espa\u00f1a y en el resto del mundo. Se analizar\u00e1n y estudiar\u00e1n obras realizadas con estas t\u00e9cnicas en el Taller Pepe Herrera. En el curso se expondr\u00e1 todo el proceso t\u00e9cnico y creativo, desde la selecci\u00f3n de las im\u00e1genes, retoque s digitales, calibraci\u00f3n de archivo s digitales, separaci \u00f3n de colores, realizaci\u00f3n de fotolitos manuales o digitales, confecci\u00f3n de pantalla s, puesta en marcha, tintas emp leadas, emulsiones , soportes de impresi\u00f3n, todo el proceso creativo de la impresi\u00f3n digital y la serigraf\u00eda hasta culminar con la firma del autor, la numeraci\u00f3n de las piezas y el sello seco del taller de estampaci\u00f3n. Para la combinaci\u00f3n de estas dos t\u00e9cnicas los alumnos deber\u00e1n llevar 3 o 4 im\u00e1genes digitales, y seleccionar una entre ellas para su posterior impresi\u00f3n con las siguientes especificaciones t\u00e9cnicas: - Tama\u00f1o de formato a imprimir A3 / A3 + - Imagen a 300 ppp en formato TIFF o JPG en color o B/N. Tambi\u00e9n deber\u00e1n llevar un ordenador port\u00e1til (preferentemente sistema operativo Mac) y opcionalmente un muestrario f\u00edsico o digital de trabajos u obras realizadas anteriormente. Al finalizar el curso, se expondr\u00e1n y debatir\u00e1n de forma colectiva los resultados, logros y dificultades. El curso est\u00e1 dirigido a alumnos de Bellas Artes, profesionales o artistas en gener al interesados en ampliar sus conocimientos en la estampaci\u00f3n y edici\u00f3n de obra gr\u00e1fica. N\u00famero m\u00e1ximo de alumnos: 12 Pepe Herrera Nace en Santa Clara, Cuba 1958. Reside en Espa\u00f1a desde 1987. Graduado en la Escuela Provincial de Arte de Santa Clara. Licenciado en Bellas Artes en la Escuela Nacional de Arte de la Universidad de La Habana. Profesor de Grabado y Pintura en las Escuelas Provinciales de Arte de Santa Clara y La Habana. Fundador del Taller de Serigraf\u00eda \"Ren\u00e9 Portocarrero\" de La Habana desde 1982 a 1987. Fundador del Taller de Serigraf\u00eda \"Ren\u00e9 Portocarrero\" de Barcelona, 1988. Profesor en L ` Escola de Formaci\u00f3 162 Professional del Gremi d `Industries Gr\u00e1fiques de Barcelona, 1992. Editor y estampador de Obra Gr\u00e1fica desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Ha trabajado con artistas como Ren\u00e9 Portocarrero, Wifredo Lam, Robert Rauschenberg, Carlos Cruz-Diez, Juan Genov\u00e9s, Rafael Canogar, Luis Cruz Azaceta, Josep Guinovart, Alberto Coraz\u00f3n, Gustavo Acosta, Juan Alcalde, Josep M\u00aa Subirachs, Modest Cuixart, Tharrats, Josehp Kosuth, Dennis Oppenheim, Hunt Slonem, Juan Romero, Dar\u00edo Villalba, Amadeo Gabino, Artur Heras, Manuel Mendive, Luis Camnitzer, Herman Braun, Rubens Gershman, Julio Le Parc, Ant\u00f3n Pati\u00f1o, Menchu Lamas, Tom\u00e1s S\u00e1nchez, Cristobal Gabarr\u00f3n, Gustavo Acosta, Juan Ugalde, Jorge Castillo, Juan Sotomayor, Mimmo Rotella, Aldo Men\u00e9ndez, Julio Girona, Alfonso Albacete, Mart\u00edn Chirino, Luis Feito, Santiago Serrano, entre otros. 163 DIRECCI\u00d3N Pablo Rem\u00f3n Maga\u00f1a Guionista, dramaturgo y director de cine y teatro C\u00f3digo 64HC-Tarifa C-1 ECTS Aula: Comedor de Gala Del 5 al 9 de agosto \"Una escena ha de descubrir aquello que hemos vivido en nuestra interioridad, y nunca coincidir con lo que hab\u00edamos pensado\". Eusebio Calonge, Orientaciones en el desierto. \"Descubrir la obra\" es un taller de teatro breve orientado a dramaturgos, directores y actores, as\u00ed como a todos aquellos interesados en la escritura teatral y cinematogr\u00e1fica. Es eminentemente pr\u00e1ctico, orientado a que cada alumno escriba, durante el tiempo que dure el taller, una obra corta o escena independiente. El escritor dram\u00e1tico es el primero que sue\u00f1a o alumbra una obra. En ese estado entre el sue\u00f1o y la vigilia ve im\u00e1genes, oye sonidos y di\u00e1logos, y se atreve a nombrarlos con palabras. La descripci\u00f3n de la obra so\u00f1ada es el texto dram\u00e1tico. Por eso, escribir teatro es tan dif\u00edcil como escribir un sue\u00f1o. Se plantea un acercamiento a la escritura como exploraci\u00f3n y aventura, desde la heterodoxia y el alejamiento de f\u00f3rmulas. Buscando lo l\u00fadico y lo comprometido, huyendo de la so lemnidad y de la frivolidad. El taller presupone que las historias no se crean, se descubren, y que los personajes no se inventan, se conocen. Tradicionalmente, se ha considerado el teatro y el cine como dos me dios contrapuestos. En este curso, haremos lo contrario: convertir el cine y el teatro en aliados. \u00bfC\u00f3mo utilizar herramientas propias del cine en teatro? Hablaremos de la voz en off, de la narraci\u00f3n, del plano secuencia, buscando siempre crear es cenas vivas e interpretables. En particular, nos centraremos en los mecanismos para escribir escenas: la funci\u00f3n del escenario, del espacio y de la elipsis; lenguaje, ritmo; la escritura y reescr itura de di\u00e1logos; los ensayos como lugar de reescritura de una escena permanentemente abierta y oculta. METODOLOG\u00cdA Cada alumno escribir\u00e1 una obra breve, completa. ORGANIZACI\u00d3N DEL TALLER Primera parte. Ejes te\u00f3ricos. Trayectoria: del cine al teatro ~ Dos tri\u00e1ngulos ~ Experiencia, observaci\u00f3n, imaginaci\u00f3n ~ Historia, personaje, tono ~ El mundo de la obra ~ El azar ~ La obra abierta ~ Hacia un teatro cinematogr\u00e1fico y hacia un cine teatral ~ Recursos de la novela y del cin e orientados al teatro ~ El narrador ~ Texto y subtexto ~ Creatividad y emoci\u00f3n ~ Espacio y tiempo ~ Fragmentaci\u00f3n, montaje ~ Contra lo solemne Segunda parte. Planteamientos. Cada alumno presentar\u00e1 el dise\u00f1o de la obra cort a o escena que se dispone a escribir. Se comenta y analiza en clase, de la manera m\u00e1s pr\u00e1ctica posible. Tercera parte. Escrituras. Cada alumno presenta una primera versi\u00f3n de la obra, que se comenta y analiza en clase. Cuarta parte. Reescrituras. Se har\u00e1 una lectura/presentaci\u00f3n de cada una de las obras terminadas y reescritas, como punto final al curso. Nota: El taller se impartir\u00e1 en horario de ma\u00f1ana, dejando la tarde para la escritura de las obras. NOTA BIOGR\u00c1FICA Pablo Rem\u00f3n es dramaturgo, guionista y director. Estudi\u00f3 en la Escuela de Cine de la Comunidad de Madrid (ECAM) y ampli\u00f3 estudios en Nueva York. En 2013 funda la compa\u00f1\u00eda teatral La_Abducci\u00f3n, con la que escribe y dirige su primera obra, \"La abducci\u00f3n de Luis Guzm\u00e1n\", seleccionada y estrenada en el festival Frinje de Madrid. La compa\u00f1\u00eda estrena su segunda obra, \"40 a\u00f1os de paz\", en noviembre de 2015 en el Teatro Canal, coprod ucida por el Festival de Oto\u00f1o a Primave ra de la Comunidad de Madrid.Recibe cuatro candidaturas a los Premios Max de 2016 y resulta finalista a Mejor Autor\u00eda Revelaci\u00f3n. En 2017 estrena \"Barbados, etc\u00e9tera\" en el Pav\u00f3n Teatro Kamikaze; recibe otras cuatro cand idaturas a los Max. En 2018 escribe y dirige dos montajes: \"El tratamiento\", en el Pav\u00f3n Teatro Kamikaze, y \"Los mariachis\", en los Teatros del Canal. Adem\u00e1s, ha coescrito dos ob ras m\u00e1s: \"Muladar\", con Daniel Rem\u00f3n, gana el premio Lope de Vega de Teatro. \"El milagro espa\u00f1ol\", con Roberto Mart\u00edn, gana el Jardiel Poncela SGAE. La editorial La u\u00d1a RoTa ha publicado el libro Abd ucciones, con todas sus obras. Como guionista, ha coescrito los largometrajes \"Mundo Fant\u00e1stico\" (2003), \"Casual Day\" (2016) y \"No s\u00e9 decir adi\u00f3s\" (2017). Ha recibido dos veces la Biznaga de Plata al Mejor Guion en el Festival de M\u00e1laga, la medalla al mejor guion del C\u00edrculo de Escritores Cinematogr\u00e1ficos y el premio Julio Alejandro de Guion Iberoamerican o. Como realizador, ha dirigido los cortometrajes \"Circus\" y \"Todo un futuro juntos\". Ha recibido una nominaci\u00f3n al Premio Goya como Mejor Corto de Ficci\u00f3n, y ha ganado entre otros el premio al Mejor Cortometraje en tres de los festivales m\u00e1s importantes del panorama nacional: Alcine, Medina del Campo y el Concurso Iberoamericano de Cortometrajes Versi\u00f3n Espa\u00f1ola-SGAE. Desde 2011 coordina la Diplomatura de Guion en la ECAM e impart e cursos y talleres en la Universidad Pontificia de Salamanca y en la Universidad Carlos III. Ha sido ponente invitado en la New York University, en el Primer Congreso Iberoamericano de Escritores Cinematogr\u00e1ficos, en M\u00e9xico D.F. y en Euroim\u00e1genes en Colombia, entre otros. BIBLIOGRAF\u00cdA RECOMENDADA Bresson, Robert.Notas sobre el cinemat\u00f3grafo. \u00c1rdora ed. Bradbury, Ray.Zen en el arte de escribir. (Varias ediciones.) Chejov, Anton.Sin trama y sin final: 99 consejos para escritores. Alba Ed. Calonge, Eusebio.Orientaciones en el desierto. Artezblai ed. Klinkenborg, Writing. Vintage. Parks, Suzan-Lori.365 days/365 plays. Theatre Communications Group. Durante el taller, se manejar\u00e1n estos libros y varios m\u00e1s. Estos son aq uellos que puede ser m\u00e1s \u00fatil conocer de antemano. Por otro lado: inevitablemente, surgir\u00e1n ejemplos y recursos de obras m\u00edas. Est\u00e1n publicadas en la editorial La u\u00d1a RoTa, bajo el t\u00edtulo de Abducciones. 164 PROFESOR Okuda San Miguel Artista urbano y dise\u00f1ador gr\u00e1fico SECRETAR\u00cdA Ana Mar\u00eda Llorente Torres Directora de Proyectos Interna cionales de Ink and Movement Oscar Sanz Martin M\u00e1nager de Okuda San Miguel Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64E4-Tarifa C-1 ECTS Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias Aula: Rector Ernest Lluch Del 12 al 16 de agosto LUNES 12 RAINBOW DAY Interpretar el mundo desde una perspectiva colorista, aprender a ver color, optimismo y energ\u00eda positiva en un mundo que a veces se nos presenta como gris y aburrido 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Presentaci\u00f3n de Okuda San Miguel 12:00 h. Las musas de Okuda San Miguel 15:30 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica: elaboraci\u00f3n de tapiz colectivo MARTES 13 WINDOWS TO THE UNIVERSE DAY Una ventana al universo que representa nuestra capacidad para convertir nuestros sue\u00f1os en realidad. Una ventana que est\u00e1 siempre ah\u00ed para quien se asome 10:00 h. El arte de Okuda San Miguel como transformador de los entornos 10:45 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica: visita al Colegio Vital Alsar. Okuda San Miguel como embajador del Vital Alsar 12:15 h. Traslado al Valle de Valderredible 15:30 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica: Ok uda como embajador del Valle de Valderredible MI\u00c9RCOLES 14 COLORED SKIN DAY Los personajes de las obras de Okud a San Miguel tienen la piel de tri\u00e1ngulos multicolor. Esta piel simboliza una visi\u00f3n de la sociedad en la que la diversidad social, racial y cultural est\u00e1 normalizada. Todo s somos diferentes, pe ro iguales a la vez 10:00 h. Okuda San Miguel y su relaci\u00f3n con las instituciones 12:00 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica: Okud a San Miguel y la ciudad de Santander Gema Igual Alcaldesa de Santander 15:30 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica: intervenci\u00f3n mural colectivo JUEVES 15 KAOS STAR DAY Una rosa de los vientos con infinidad de picos asi m\u00e9tricos que nos indican que no hay un rumbo marcado y que depende de cada uno elegir sus opciones personales. La Kaos Star nos invita a no creer en la imp osici\u00f3n de reglas, g\u00e9neros, banderas, etc. , y a disfrutar de una vida positiva y en un mundo lleno de posibilidades 10:00 h. Proyectos escult\u00f3ricos de Okuda San Miguel 12:00 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica: Kaos Star como icono m\u00e1s representativo del artista 15:30 h. Continuaci\u00f3n de la sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Kaos Star VIERNES 16 SOUL KEEPERS DAY Peque\u00f1os seres que aparecen en todas sus pinturas y que protegen a los diferentes personajes que pinta el artista. Este s\u00edmbolo representa la protecci\u00f3n ante la inevitable fragilidad que encierra cada ser humano. Energ\u00edas que nos acompa\u00f1an y que son nuestra sombra y nuestro reflejo (aunque no todo el mundo las ve) 10:00 h. El papel de Okuda San Miguel como comisario: Theriomorfismo 165 12:00 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica: colecci\u00f3n Museo Redondo de Bodegas Riojano 13:30 h. Clausura Se plantean unas jornadas con un marcado car\u00e1cter pr\u00e1ctico en las que bu scaremos la inmersi\u00f3n de los asistentes en el mundo de Okuda San Miguel. En dichas jornadas recorreremos desde sus musas y principales referencias a la hora de desarrollar su universo creativo, hasta la importancia que, a d\u00eda de hoy, tiene la obra del artista en los di ferentes entornos en los que va dejando su huella, pasando po r un recorrido en primera persona en el que se ir\u00e1n descubriend o sus diferentes soportes y estilos art\u00edsticos. Su simbolog\u00eda, tan importante en el desarrollo de la obra de Okuda San Miguel, nos acompa\u00f1ar\u00e1 en cada uno de las jornadas planteadas, dando nombre a cada uno de los d\u00edas. Okuda San Miguel Nacido en Santander en 1980, y afincado en Madrid desde el a\u00f1o 2000. Es licencia do en Bellas Artes por la Universidad Complutense de Madrid. Desde sus inicios en el a\u00f1o 1997, sus trabajos en v\u00edas y f\u00e1bricas abandonadas de su ciudad natal fueron r\u00e1pidamente aceptad os y reconocidos. Paralelamente a sus trabajos en la calle, Okuda comienza tambi\u00e9n a producir obras en su estudio, con las que a partir del 2009 evoluciona hacia un camino m\u00e1s personal. Geometr\u00edas y estampados multicolores se integran con cuerpos grises y formas org\u00e1nicas en piezas art\u00edsticas que podr\u00edan catalogarse como Surrealismo Pop con una clara esencia de la calle. Sus trabajos a menudo plantean contradicciones sobre el existencialismo, el universo, el infinito, el sentido de la vida, la falsa libertad en la que vivimos, y muestran un claro conf licto entre la modernidad y nue stras ra\u00edces; en definitiva, entre el ser humano y \u00e9l mismo. En su obra, arquitecturas geom\u00e9tricas multicolores se funden con fo rmas org\u00e1nicas, cuerpos sin identid ad, animales sin cabeza, multitud de s\u00edmbolos enfrentados que incitan a la reflexi\u00f3n... Okuda ha desarrollado un lenguaje iconogr\u00e1fico muy personal. Sus obras se pueden ver en calles y galer\u00edas de todo el mundo: India, Mali, Mozambique, Estados Unidos, Jap\u00f3n, Chile, Brasil, Per\u00fa, Sud\u00e1frica, M\u00e9xico y todo el continente europeo. 166 DIRECCI\u00d3N Rosario Curiel Escritora C\u00f3digo 64D8-Tarifa C-1 ECTS Aula: Riancho Del 12 al 16 de agosto LUNES 12 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Presentaci\u00f3n del taller y de los participantes 10:15 h. Presentaci\u00f3n del m\u00e9todo Escrivivir: 1. \u00bfPor qu\u00e9 escribir? 2. Historia de... Yo 3. Reglas para la pr\u00e1ctica de la escritura Ejercicios de escritura creativa 12:00 h. Escribir no es una hamburguesa Entrenamiento: escriviviendo cada d\u00eda Ejercicios de escritura creativa 15:30 h. Rompiendo el sistema Ejercicios de escritura creativa MARTES 13 10:00 h. A la caza del tema (n o sabemos si es un Pokemon) Haciendo el compost, o vamos a ver si salen galletas (la importancia de par tir de las ideas-disparadero antes de pensar en g\u00e9neros) Ejercicios de escritura creativa 12:00 h. El archivo de los d\u00edas Tu libreta de escritura Ejercicios de escritura creativa 15:30 h. Escritura aleatoria y otros animales (literarios): del oulipo al dad\u00e1 pasando por la escritura autom\u00e1tica y los algori tmos (no, no es una clase de matem\u00e1ticas) Ejercicios de escritura creativa MI\u00c9RCOLES 14 10:00 h. Biograf\u00edas, antibiograf\u00edas y sentimientos diversos: s\u00ed , escribir ayuda a desbloquearse emocionalmente Ejercicios de escritura creativa 12:00 h. Ritmos, figuras y raptime (elementos ret\u00f3rico s que ayudan) Ejercicios de escritura creativa 15:30 h. Narraciones, escenas y \"poe siones\" (jugando a los g\u00e9neros) Ejercicios de escritura creativa JUEVES 15 10:00 h. Tema y motivos re currentes. T\u00f3picos y leitmotivs. Ideas obsesivas. Mitemas Ejercicios de escritura creativa 12:00 h. Corporeidad y psique. H\u00e9roes, antih\u00e9roes y gente que pasa por ah\u00ed Ejercicios de escritura creativa 15:30 h. Linealidad y fragmentariedad. Concept o de cr\u00e1ter e indicio Ejercicios de escritura creativa VIERNES 16 10:00 h. Comiendo golosamente un poco de bizcocho (la fuerza del detalle) Ejercicios de escritura creativa 12:00 h. Y ahora ya tienes tu propia voz Ejercicios de escritura creativa S\u00edntesis final 13:30 h. Clausura El taller de escritura creativa, Escrivivir, persigue alcanzar los siguientes objetivos: desarrollar la creatividad y romper el miedo al bloqueo y a la p\u00e1gina (o a la pantalla) en blanco; producir textos literarios a partir de diversas t\u00e9cnicas: brainstorming, atribuciones, grafofon\u00edas, rupturas del sist ema, intertextualidad, pseudoplagio, decons trucci\u00f3n...; abrir la puerta de la escritu ra a 167 todo tipo de g\u00e9neros; incorporar la escritura creativa en la pr\u00e1ctica diaria; conseguir una voz propia que ayude a generar text os. Cada sesi\u00f3n consta de uno o varios ciclos integrados po r los siguientes pasos: - Actividad inicial destinada a \"romper el hielo\" - Escritura del texto central (a partir de ejercicios de entradas simples o m\u00faltiples) - Lectura, comentario, revisi\u00f3n y reenfoque de materiales y nueva propuesta de escritura El taller ser\u00e1 eminentemente pr\u00e1ctico, aunque eso no impedir\u00e1 que se expongan cuestiones te\u00f3ricas en alg\u00fan momento. Se pedir\u00e1 que los alumnos lleven bol\u00edgrafos de colores (adem\u00e1s de los muy usados azul y negro). Para seguir este taller no se necesitan requisitos pre vios. Basta con tener ganas de escribir y una cierta curiosidad ante el mundo. N\u00famero m\u00e1ximo de alumnos: 25 Rosario Curiel(Lleida,1964), es Doctora en Fi lolog\u00eda Hisp\u00e1nica por la Universidad de Barcelona, Catedr\u00e1tica de Lengua Castellan a y Literatura de ense\u00f1anza secundaria y Diplomada en Canto Solista por el Conservatorio del Liceo de Barcelona. Trabaj\u00f3 como periodista de cultura en radio y prensa escrita. Ejerce la docencia en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza secundaria y universitaria en \u00e1reas que abarcan la filolog\u00eda, la escritura creativa y las artes es c\u00e9nicas. Actualmente es profesora de la Escola d'Escriptura y del Instituto M\u00e0rius Torres de Lleida. Tiene siete novelas publicadas, una de las cu ales, El Secreto de mi Nombre, fue finalista en el Premio de Novela Fernando Lara 1996, y otra, Memorias de la Salamandra, lo fue en el Premio Nadal 2006. Su pen\u00faltima novela, Subway Placebo, ha sido se\u00f1alada por la cr\u00edtica como distop\u00eda de referencia. Aunque se define b\u00e1sicamente como novelista, cultiva tambi\u00e9n la poes\u00eda, el relato, el ensayo y el g\u00e9nero esc\u00e9nico. Tiene cuatro poemarios public ados, es autora del libretto de la primera \u00f3pera del compositor Albert Guinovartz, Azar, representada en 1998, y en 2008 se estren\u00f3 en Lleida su obra teatral Manual de Destrucciones, dirigida por Jaume Bell\u00f3. En el \u00e1mbito de la narrativa breve ha participado y sigue colaborando en la actualidad en diversas obras y antolog\u00edas colectiva s, y es uno de los miembros fundadores de la Generaci\u00f3n Subway. 168 DIRECCI\u00d3N Francesco Carril Actor y director teatral C\u00f3digo 64DK-Tarifa C-1 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile Del 12 al 16 de agosto LUNES 12 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h.-Breve introducci\u00f3n al taller - Acciones y movimiento - Trabajo sobre \"Tape acting\": oir el lenguaje 12:00 h.-Los signos de puntuaci\u00f3n: reflexi\u00f3n te\u00f3rica y trabajo pr\u00e1ctico - Trabajo pr\u00e1ctico sobre las preguntas - Trabajo sobre los tiempos: pasado/prese nte/futuro aplicados al texto y la palabra 13:00 h.-El tri\u00e1ngulo comunicativo: T\u00fa/Yo/El problema - Ejercicios pr\u00e1cticos sobre tri\u00e1ngulo comunicativo - La respiraci\u00f3n como medio para vircularnos con las cosas MARTES 13 9:00 h.-Trabajo pr\u00e1ctico sobre el \"status\" - Las dimensiones\" aplicadas a los textos: Delante/detr\u00e1s/ancho/ estrecho/arriba/abajo 12:00 h.-Trabajo sobre los planos cinematogr\u00e1ficos aplicados a la voz y la palabra: corto/medio/general - Los silencios y las pausas 13:30 h.-El concepto de \"estilo\" aplicado a las escenas - La musculatura de las palabras MI\u00c9RCOLES 14 9:00 h.-El sonido del sentido - El movimiento del pensamiento - La energ\u00eda a trav\u00e9s del texto 12:00 h.-Actuar las soluciones vs actuar los problemas - Fabricar el lenguaje: pensamiento y acci\u00f3n 13:30 h.-El espacio y las palabras - La poes\u00eda como expresi\u00f3n de la inelocuencia JUEVES 15 9:00 h.-Trabajo de escenas I VIERNES 16 9:00 h.-Trabajo de escenas II Francesco Carril es titulado Superior en Interpretaci\u00f3n Textual por la RESAD (2008). Compagina la direcci\u00f3n teatral con su labo r interpretativa. Como actor ha trabajado a las \u00f3rdenes de Pablo Rem\u00f3n, Alfredo Sanzol, Pablo Messiez, Miguel del Arco, Eduardo Vasco, Ernesto Caballero, Helena Pime nta, Josep Maria Mestres y \u00c1lvaro Lav\u00edn, entre otros, y ha sido integrante de la segunda y la tercera promoci\u00f3n de la Joven Compa\u00f1\u00eda Nacional de Teatro Cl\u00e1sico. Ha estado ligado a la CNTC de 2009 a 2017. Complet\u00f3 su formaci\u00f3n oficial con Will Keen, Natalia Men\u00e9ndez, Helena Pimenta, Eduardo Vasco, David Puerta y Javier S\u00e1nchez en la Compa\u00f1\u00eda Nacional de Teatro Cl\u00e1sico, as\u00ed como con Vicente Fuentes en la JCNTC. Ha realizado numerosos talleres de t\u00e9cnica interpretativa, f\u00edsica y vocal con maestros como Roberta Carreri (Odin Teatret), (The Michael Chekhov Association en Estados Unidos y Canad\u00e1). En 2007 funda su propia compa\u00f1\u00eda, Teatro- Saraband, con la que ha estrenado cuatro montajes en Es pa\u00f1a y ha girado por algunos pa\u00edses de Europa. Su experiencia en el teatro como director incluye montajes como Mejor historia que la nuestra, de Luc\u00eda Carballal, La vida en tiempos de guerra, Las mejores intenciones, entre otras. En teatro ha participado en obras como El tratamiento, dirigida por Pa blo Rem\u00f3n, La Valent\u00eda, dirigida por Alfredo Sanzol, Bodas de sangre , para el CDN, dirigida por Pablo Messiez, El alcalde de Zalame a de Calder\u00f3n, bajo la direcci\u00f3n de Helena Pimenta para la CNTC; El me rcader de Venecia y Noche de Reyes, dirigidas por Eduardo Vasco, Veraneantes, dirigida por Miguel del Arco; Furiosa Escandinavi a, de Antonio Rojano, con dire cci\u00f3n de V\u00edctor Velasco entr e otras. En cine, ha trabajado en La reconquista, Los exiliados rom\u00e1nticos y Los ilusos, dirig idas por Jon\u00e1s Trueba. Ha ganado el premio Mejor Actor en el Festival Internacional de Cine Independiente de Buenos Aires (BAFICI), en el Festival Cinespa\u00f1a de Toulose y Premio San Pancracio como actor revelaci\u00f3n. Ha sido profes or en la Universidad Carlos III de Madrid, la Escuela TAI d e Madrid, el Pav\u00f3n Teatro Kamikaze y el Festival Internacional de teatro cl\u00e1sico de Almagro junto a Vicente Fuentes. Forma parte del equipo de trabajo de Fuentes de la voz. Un taller sobre las palabras y el trabajo con el texto. Todo lo que decimos inaugura distanci as, / estructura de modo distinto lo que somos/ y nuestra relaci\u00f3n con lo que existe, / 169 (...) Por eso las palabras nos escriben, / es decir, nos tornean, nos labran, nos dibujan. / Las palabras nos hablan, las palabras/ nos habitan. Jes\u00fas Aguado. Se da aqu\u00ed una deliciosa paradoja que soy incapaz de resolver: si existe de hecho una diferencia fundamental entre la experienc ia y la descripci\u00f3n, entre el conocimiento del mundo directo y medi ato, \u00bfc\u00f3mo es que el lenguaje puede ser tan poderoso? El lenguaje, la m\u00e1s humana de las invencio nes, posibilita algo que, en principio, no de ber\u00eda ser posible. Permite que todos nosotr os, incluso los ciegos de nacimiento, veamos con los ojos de otro. Oliver Sacks. Dec\u00eda el fil\u00f3sofo Derrid\u00e1 que \"no hay nada fuera de l texto\". Efectivamente, somos texto y la relaci\u00f3n que establecemos con la realidad no es inmediata, sino mediata: entre nosotros y la realidad, est\u00e1 el texto, la palabra. Es curioso que de todas las institucio nes con las que convivimos (amistad, pareja, trabajo...) el lenguaje es contra la que menos nos rebelamos. \u00bfEs la lengua un sistema perfecto? Parece que no, puesto que po cas veces conseguimos decir lo que realmente queremos. De hecho, la imperfecci\u00f3n de las palabras reside precis amente en la ambig\u00fcedad de su significado. Todo empieza siempre con una protesta. Una insatisfacci\u00f3n con lo que hay. Ah\u00ed es donde lo grande y lo peque\u00f1o se encuentran. Pienso en la palabra protesta de forma amplia, todo lo que conlleva un cambio, que a su vez provoca un desplazamiento de algo. Nuestra vida est\u00e1 hecha de muchas peque\u00f1as protestas. Y ah\u00ed aparecen las palabras. A trav\u00e9s de las palabras intentamos verbalizar c\u00f3mo vemos las co sas y tratamos de descubrir c\u00f3 mo las ven los dem\u00e1s. En este taller pondremos el foco en las palabras de los textos, en c\u00f3mo podemos utilizarlas para cambiar al otro, y pensar en ellas como punto de partida del trabajo actoral so bre el personaje, las escenas y las obras. Las palabras nunca son suficientes. Mientras que el actor cree que su mundo interior es demasiado peque\u00f1o para decir esos textos tan buenos que tiene delante, el personaje cree que el texto no es nada en comparaci\u00f3n con lo que tiene dentro, como si las palabras fueran pobres e insuficientes. Y tambi\u00e9n hablaremos de los silencios, porque en el teatro hay demasiadas palabras (ya se quejaba Hamlet de ello). Cuando alguien se decide a hablar, lo que hace es salir del silencio. La palabra, pensada as\u00ed, adem\u00e1s de acci\u00f3n, es un acontecimiento. Se trabajar\u00e1n escenas y mon\u00f3logos de los siguientes autores: - Harold Pinter. - Calder\u00f3n de la Barca. - Jean-Luc Lagarce. 170 DIRECCI\u00d3N Sergio Bernal Director de orquesta, profesor de m\u00fasica SECRETAR\u00cdA Vicent Pelechano Director titular Orquesta Sinf\u00f3nica UIMP/OJAA Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64F2-Tarifa C-1 ECTS Aula: Infantes y Paraninfo de Las Llamas Del 19 al 23 de agosto LUNES 19 10:00 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica so bre los aspectos a trabajar en la pr\u00e1ctica con la orquesta. A destacar: -T\u00e9cnica de direcci\u00f3n. -Gesticulaci\u00f3n y lenguaje corporal. -An\u00e1lisis estructural, formal, arm\u00f3nico. -An\u00e1lisis formal, estructural del repertorio del curso. -An\u00e1lisis hist\u00f3rico del programa del curso. 12:00 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica so bre los aspectos a trabajar en la pr\u00e1ctica con la orquesta. A destacar: -T\u00e9cnica de direcci\u00f3n. -An\u00e1lisis y equivalencias de tempos. -Organolog\u00eda, orquestaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n. -Distribuci\u00f3n de la plantilla, seating plan. -Tipolog\u00eda, perfil y trabajo de sonido. 15:30 h. Los contenidos a trabajar ser\u00e1n la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica delante de la Orquesta de la UIMP de los conceptos trabajados te\u00f3ricamente en las sesiones matinales. MARTES 20 10:00 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica so bre los aspectos a trabajar en la pr\u00e1ctica con la orquesta. A destacar: -T\u00e9cnica de direcci\u00f3n. -Gesticulaci\u00f3n y lenguaje corporal. -An\u00e1lisis estructural, formal, arm\u00f3nico. -An\u00e1lisis formal, estructural del repertorio del curso. -An\u00e1lisis hist\u00f3rico del programa del curso. 12:00 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica so bre los aspectos a trabajar en la pr\u00e1ctica con la orquesta. A destacar: -T\u00e9cnica de direcci\u00f3n. -An\u00e1lisis y equivalencias de tempos. -Organolog\u00eda, orquestaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n. -Distribuci\u00f3n de la plantilla, seating plan. -Tipolog\u00eda, perfil y trabajo de sonido 15:30 h. Los contenidos a trabajar ser\u00e1n la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica delante de la Orquesta de la UIMP de los conceptos trabajados te\u00f3ricamente en las sesiones matinales. MI\u00c9RCOLES 21 9:30 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica sobre los aspectos a trabajar en la pr\u00e1ctica con la orquesta. A destacar: -T\u00e9cnica de direcci\u00f3n. -Gesticulaci\u00f3n y lenguaje corporal. -An\u00e1lisis estructural, formal, arm\u00f3nico. -An\u00e1lisis formal, estructural del repertorio del curso. -An\u00e1lisis hist\u00f3rico del programa del curso. 12:00 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica so bre los aspectos a trabajar en la pr\u00e1ctica con la orquesta. A destacar: -T\u00e9cnica de direcci\u00f3n. -An\u00e1lisis y equivalencias de tempos. -Organolog\u00eda, orquestaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n. -Distribuci\u00f3n de la plantilla, seating plan. -Tipolog\u00eda, perfil y trabajo de sonido 15:30 h. Los contenidos a trabajar ser\u00e1n la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica delante de la Orquesta de la UIMP de los conceptos trabajados te\u00f3ricamente en las sesiones matinales. JUEVES 22 9:30 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica sobre los aspectos a trabajar en la pr\u00e1ctica con la orquesta. A destacar: -T\u00e9cnica de direcci\u00f3n. -Gesticulaci\u00f3n y lenguaje corporal. -An\u00e1lisis estructural, formal, arm\u00f3nico. 171 -An\u00e1lisis formal, estructural del repertorio del curso. -An\u00e1lisis hist\u00f3rico del programa del curso. 12:00 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica so bre los aspectos a trabajar en la pr\u00e1ctica con la orquesta. A destacar: -T\u00e9cnica de direcci\u00f3n. -An\u00e1lisis y equivalencias de tempos. -Organolog\u00eda, orquestaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n. -Distribuci\u00f3n de la plantilla, seating plan. -Tipolog\u00eda, perfil y trabajo de sonido. 15:30 h. Ensayo general para el concierto fin de curso. VIERNES 23 9:30 h. S\u00edntesis y valoraci\u00f3n tanto pr\u00e1ctica co mo te\u00f3rica de todos los contenidos trabajados. 12:00 h. Clausura 20:30 h. Concierto de clausura Repertorio del curso a trabajar Parte A J. Turina La oraci\u00f3n del torero op 34 S. G\u00f3mez **Avern (symphonic poem) A.S\u00e1nchez Obert\u00f3rium Parte B E. Grieg Holberg Suite, Op.40 L.v. Beethoven Symphony No 1 in C Major op 21 R. Schumann Symphony 4 in d minor, Op. 120 (versi\u00f3n revisada) Los alumnos tendr\u00e1n que trabajar las tres obras de la parte A y elegir una obra de la parte B Primera edici\u00f3n internacional de la Masterclass de Direcci\u00f3n de Orque sta que se desarrolla dentro de los cursos internacionales de verano de la Universida d Internacional Men\u00e9ndez Pelayo. En esta edici\u00f3n, se invita al director de orquesta Dr. Sergio Bernal para impartir los conocimientos del curso. El Dr. Bernal, es el titular del \u00e1rea de m\u00fasica de la Un iversidad de Utah, (EEUU). El profesor Dr. Bernal seleccionar\u00e1 a los estudiantes m\u00e1s preparados de la masterclass para la direcci\u00f3n de las obras o movimientos de las mismas en versi\u00f3n concierto. El proyecto de la Masterclass Internacional se engloba dentro del proyecto que la Orquesta de la UIMP conjuntamente con el Ayuntamiento de Lliria (Valencia) est\u00e1 desarrollando con el t\u00edtulo de Internacionalizaci\u00f3n de la M\u00fasica Espa\u00f1ola. Algunas de las directrice s del curso son: -Difundir internacionalmente, de una forma estable y constante, de la m\u00fasica espa\u00f1ola (M\u00fasica Marca Espa\u00f1a). -Realzar la importancia de los grandes compositores espa\u00f1oles a lo largo de la historia. -Destacar las tendencias de las escuelas actuales de composici\u00f3n. -Otorgar la importancia que se merece nuestra identidad musical La Orquesta Sinf\u00f3nica UIMP/ OJAA ser\u00e1 la agrupaci\u00f3n residente de la masterclass. 172 DIRECCI\u00d3N Ant\u00f3n Costas Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda, ensayista y Presidente de la Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Econom\u00eda Patrocinio: Grupo Santander C\u00f3digo 64HD-Tarifa C-1 ECTS Aula: Biblioteca Del 19 al 23 de agosto LUNES 19 10:00 h. Inauguracion PARTE 1. EL GRAN DESENGA\u00d1O 10:30 h. Sesi\u00f3n I. La prom esa rota de la prosperidad. El contrato social de postguerra y la edad de oro de la igualdad. La ap arici\u00f3n de las clases medias . Erradicaci\u00f3n de la \"pobrez a de mayores\". Las sociedades m\u00e1s iguales fun cionan mejor. El experimento neoliber al y el retorno de las desigualdades. Jibarizaci\u00f3n de las clases medias. Movilidad so cial descendente. Pobreza de j\u00f3venes. Patolog\u00edas sociales de la pobreza. Debate. Lecturas. 12:00 h. Sesi\u00f3n II. Quiebra moral del capitalismo. La nueva piel del capitalismo. El \"hombre de Davos\". Cosmopolitismo elitista y ap\u00e1trida. Brecha entre salarios de los empleados y la retribuci\u00f3n de los altos ejecutivos. Esc\u00e1ndalos financieros y de las grandes corporaciones. La corrupci\u00f3n de los sentimiento s morales de los muy ricos. Moralidad y capitalismo. El reto de civilizar el capitalismo. Debate. Lecturas. 19:00 h. Conferencia \"En contexto\": El mundo al que estamos yendo a vivir MARTES 20 10:00 h. Sesi\u00f3n III. Consecuencias pol\u00edticas de la desigualdad. C\u00f3mo la desigualdad sesga las pol\u00edticas hacia los m\u00e1s ricos. Crisis de 2008, austeridad y ruptura del contrato social. Demanda y oferta de populismo. El populismo nacionalista: la otra cara del cosmopolitismo elitista. Por qu\u00e9 la democracia y el capitalism o necesitan populismo econ\u00f3mico. Debate. Lecturas. PARTE 2. LA GRAN TRANSFORMACI\u00d3N. Reconciliar el capitalismo progr esista, democracia liberal y sociedad decente 12:00 h. Sesi\u00f3n IV. Visiones del Futuro. La forma que tendr\u00e1n las cosas que vendr\u00e1n. Visiones rivales. Las fuerz as impersonales que est\u00e1n moldeando el mundo en que vamos a vivir: tecnolog\u00eda, capitalismo, naturaleza, demograf\u00eda, rivalidad geopol\u00edtica. Las fuerzas correctoras de la pol\u00edtica y la sociedad. La batalla de las ideas: liberalismo, socialdemocracia, nacionalismo, marxismo. Debate. Lecturas. MI\u00c9RCOLES 21 10:00 h. Sesi\u00f3n V. La econom\u00eda del bien com\u00fan. La Econom\u00eda, una disciplina cuestionada. El PIB o el bienestar, \u00bfqu\u00e9 interesa medir? Un dilema que no era tal: nueva evidencia de las relaciones entre eficiencia y equidad. Los fu ndamentos morales de la Econom\u00eda: necesidad de un \"juramento hipocr\u00e1tico\" para economista s reformadores. Econom\u00eda para una prosperidad inclusiva. Debate. Lecturas. 12:00 h. Sesi\u00f3n VI. La desigualdad que viene de la inestabilidad econ\u00f3mica. Desigualdad, endeudamiento, fragilidad financiera e inestabilidad macroecon\u00f3mica. Estancamiento secular. El ciclo bipolar de la econom\u00eda y la mayor desigualdad espa\u00f1ola. La incompleta macroeconom\u00eda del euro. Las tres revoluciones pendiente s de la macroeconom\u00eda. Asegurar los dep\u00f3sitos de los ahorradores y liberalizar las finanzas. Instituciones para la estabilidad macroprudencial. Actores y propuestas de pol\u00edticas. Debate. Lecturas. JUEVES 22 10:00 h. Sesi\u00f3n VII. C\u00f3mo mejorar la distribuci\u00f3n de la renta que crea la econom\u00eda. La desigualdad que viene de l mal funcionamiento de los mercados y del reparto del excedente empresarial entre salarios, sueld os y dividendos. Como los monopolios y los carteles extraen renta de los hogares. La pol\u00edtica de competencia como pol\u00edtica social. Empresas rentables y responsa bles. De la \u00e9tica utilitarista a la \u00e9tica de las responsabilidades. Actores y propuestas de pol\u00edti cas. Debate. Lecturas. 12:00 h. Sesi\u00f3n VIII. Es mejor redistribuir que volver a endeudarse. Por qu\u00e9 las sociedades m\u00e1s iguale s funcionan mejor. Reditribuci\u00f3n v\u00eda impue stos y gastos sociales y crecimiento: nueva evidenci a. Por qu\u00e9 unas sociedades redistribuyen mejor que otras. Un Estado social pa ra el siglo XXI. Garant\u00eda de empleo versus renta b\u00e1sica universal. Una fuente de recursos de reserva: los gastos fi scales. Medir los efectos de las pol\u00edticas fiscales y de gast os. Actores y propuestas de pol\u00edticas. Debate. Lecturas. 173 VIERNES 23 10:00 h. Sesi\u00f3n IX. El Santo Grial de la prosperidad inclusiva. La prosperidad que viene de los buenos emp leos con elevados salarios. Ninguna socieda d ha creado prosperidad compartida s\u00f3lo con la redistribuci\u00f3n. Factores olvidados de la productividad y del crecimiento. Pol\u00edticas para mejorar la pre-distribuci\u00f3n de la renta. La educaci\u00f3n. Usos de la tecnolog\u00eda para mejorar la productividad de los trabajadores. La riqueza de las naciones en el siglo XXI. \"Green New Deal\". El tercer pilar de la prosperidad: las comunidades territoriales. El nuevo Estado emprendedor. Acto res y propuestas de pol\u00edticas. Debate. Lecturas. 12:00 h. Sesi\u00f3n X. Democracia, capitalismo y prosperidad inclusiva. La desigualdad empeora la calidad de la democracia y de las pol\u00edticas. Entusiasmo s y desencantos con la digitalizaci\u00f3n. Ciudadan\u00eda digital. Democracia y capitalismo: \u00bfrivales o complementarios? Movimientos de renovaci\u00f3n del capitalismo. Un mejor reparto de responsabilidades entre mercado, Estado y sociedad. Construyendo comunidad desde la sociedad civil. Un nuevo contrato social para una prosperidad inclusiva. Actores y propuestas de pol\u00edticas. Debate. Lecturas. Iniciamos el nuevo siglo con grandes espe ranzas. Pero trajo un gran desenga\u00f1o . La promesa de las \u00e9lite s del \"establisment\" de prosperidad para todos se tr unc\u00f3 violentamente en 2008. Aunque se redujo la pobreza global, en las sociedades desarrolladas ha reaparecido una gran desigualdad y nuevas formas de pobreza, especialmente de j\u00f3venes. Las clases medias han sido los grandes perjudicados. El malestar con esta situaci\u00f3n y la falta de expectativas de mejora han impulsado los populismos nacionalistas, q ue son la reacci\u00f3n a un cosmopolitismo visto como elitista y ap\u00e1trida por muchos de sus cr\u00edticos. El resultado ha sido una crisis sist\u00e9mica: econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica, moral y cultural. Se ha disuelto el pegamento del contr ato social que tan bien funcion\u00f3 en los \"Treinta Gloriosos\" a\u00f1os de la postguerra. Necesitamos co nstruir uno nuevo. Porque las soluciones que ofrecen los populismos autoritarios no concilian bien con el futuro. Para ello, necesitamos una nueva \"Gran Transformaci\u00f3n\" -en el sentido con que Karl Polanyi utiliz\u00f3 est\u00e9 t\u00e9rmino en el siglo pasado- que reconcilie la Econom\u00eda y las pol\u00edticas p\u00fablicas con el bien com\u00fan y permita afrontar grandes retos de es te siglo: desigualdad y pobreza de j\u00f3venes; calentamiento global y transici\u00f3n energ\u00e9tica; crecimiento sostenible e inclusivo; civilizar el capitalismo; crear una ciudadan\u00ed a digital; aprovechar los dividendos de la longevidad; re pensar el sistema fiscal y el Estado social para el siglo XXI; o, restablecer la prosperidad de las comunidades locales. Estos retos implican, a su vez, imperativos \u00e9ticos im portantes. Necesitamos reconciliar Capitalismo, Tecnolog\u00eda, Pol\u00edtica y \u00c9tica. En este curso se analizar\u00e1n estos retos y se debatir\u00e1n ideas econ\u00f3micas y propuestas de pol\u00edticas p\u00fablicas para una prosperidad inclusiva. Bibliograf\u00eda de referencia COSTAS, Ant\u00f3n. El final del desconcierto. Un nuevo contrato social para Espa\u00f1a, Ed. Pen\u00ednsula, 2017. COSTAS, Ant\u00f3n. y X.C. ARIAS, La nueva piel de l capitalismo, Galaxia Gutemberg, 2016. MILANOVIC, Branko. Los que tienen y los que no tienen. Una breve y singular historia de la desigualdad global, Alianza Editoria l, 2012. IVERSEN, Torben y David SOSCIVE. Democracy and Prosperity. Re inventing Capitalism through a Turbule nt Century. Princeton, 2019. RODRIC, Dani. Las leyes de la Econom\u00eda. Acier tos y errores de una ciencia en entredicho. Deusto, 2014. TIROLE, Jean. Econom\u00eda del bien com\u00fan, Taurus, 2017. WILKINSON, R. y Kate PICKETT. Desigualdad. Un an\u00e1lisis de la (in)felicidad colectiva, Taurus, 2018. Lecturas: al inicio del curso se entregar\u00e1 a los asistentes un listado seleccionado de lecturas para el seguimiento y profundizaci\u00f3n en los contenidos de las lecciones del curso. 174 DIRECCI\u00d3N Carles Magraner M\u00fasico, director de Capella de Ministrers SECRETAR\u00cdA \u00c1ngela Garc\u00eda Villanueva M\u00e1ster en Est\u00e9tica y Creatividad Musical, Graduada en Musicolog\u00eda Patrocinio: Grupo Santander Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Cultural CdM C\u00f3digo 64D7-Tarifa ECTS Curso acreditado por el MEFP para pr ofesores de ense\u00f1anzas no universitarias Aula: Rector Ernest Lluch y Paraninfo de la Magdalena Del 20 al 23 de agosto MARTES 20 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica de presentaci\u00f3n 12:00 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Robert Cases Marco La\u00fad/Vihuela/Instrumentos pulsados medievales/Arpa Abdelaziz Samsaoui Ensemble Andalus\u00ed de Tetu\u00e1n 15:30 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Robert Cases Marco Abdelaziz Samsaoui MI\u00c9RCOLES 21 10:00 h. Sesi\u00f3n te\u00f3rica m\u00fasica y patrimonio 12:00 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Robert Cases Marco Abdelaziz Samsaoui 15:30 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica Robert Cases Marco Abdelaziz Samsaoui JUEVES 22 10:00 h. Preparaci\u00f3n concierto final alumnos VIERNES 23 10:00 h. Preparaci\u00f3n concierto final alumnos 12:30 h. Concierto final alumnos El curso est\u00e1 impartido por el Mtro. Carles Magraner, director de Capella de Ministrers. Especialista en violonchelo barroco y viola da gamba es, adem\u00e1s, M\u00e1ster en M\u00fasica en la especialidad de m\u00fasica antigua y Doctor en M\u00fasica por la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia. El curso magistral est\u00e1 dirigido a int\u00e9rpretes de m\u00fasica antigua que quieran profundizar en el repertorio medieval, renacentist a y andalus\u00ed y trabajar de manera pr\u00e1ctica y te\u00f3rica. Se profundizar\u00e1 en las diversas formas de cantos medievales profanos y canciones de trovadores, as\u00ed como obras de los cancioneros de Montecassino, Palacio y Colombina. Especialmente dirigido a cantantes, e instrumentistas (violas, laudes, vihuelas, percusion es, flautas e instrumentos \u00e1rabes (\u00fad, kanun...) de entre los qu e se seleccionar\u00e1 un conjunto instrumental y vocal para la preparaci\u00f3n de un concierto final de curso. Tambi\u00e9n dirigido a aficionado s, mel\u00f3manos, interesados, profesores de m\u00fasica, bellas artes, historia, literatura, filolog\u00eda... y estudiantes de m\u00fasica que quie ran conocer, ampliar y/o profundizar en sus co nocimientos del repertorio entorno a la m\u00fasica hist\u00f3rica espa\u00f1ola, m\u00fasica antigua o tradicional y las relaciones culturales entre Oriente y Occidente, con ejemplos pr\u00e1cticos de c\u00f3mo fue y c\u00f3mo se hace para comunicar estos repertorios al p\u00fablico del siglo XXI. Durante el curso se trabajar\u00e1 el repertorio de m\u00fasica andalus\u00ed y m\u00fasica medieval y renacentista complement\u00e1ndose con una serie de clases te\u00f3ricas, doce sesiones y un concierto final de alumnos. El curso se complementa con un ejemplo pr\u00e1ctico de recuperaci\u00f3n musical en torno a la m\u00fasica en la Ruta de la Seda por Carles Magraner y Capella de Ministrers. Curr\u00edculum del Director Carles Magraner nace en Almussafes (La Ribera Baixa, Valencia) donde inici a sus estudios musicales, que contin\u00faa despu\u00e9s en el Conservatorio Profesional de Carcaixent y el Conservatorio Superior de Valencia, obteniendo los Gtulos de Profesor de Violonche lo y el Superior de Musicolog\u00eda. Muy pronto, se siente cautivado por la m\u00fasica antigua y se especializa en violonchelo barroco y viola da gamba, con estudios en Barcelona, Madrid y Toulouse. Ad em\u00e1s, cursa varios seminarios sobre m\u00fasica medieval, renacentista y barroca impartidos por Miquel Querol y Josep Bonastre, entre otros, completando su formaci\u00f3n en m\u00fasica ib\u00e9rica de los siglos XI-XVIII. Obtiene el Premio a la CreatividadMusical de la Universidad de Valencia en los a\u00f1os 88 y 89 y del 175 Ministerio de Cultura de j\u00f3venes int\u00e9rpretes. Carles Magrane r, ha desarrollado una gran activida d concert\u00edstica como solista y en diversas agrupaciones de c\u00e1mara y tambi\u00e9n ha compartido sus conocimientos, por una parte como profesor en diversos conservatorios y escuelas de m\u00fasica, y por otra con su intervenci\u00f3n con ponencias y conferencias. Ha realizado numerosos conciertos en los m\u00e1s p restigiosos festivale s estatales e internacionales. Su actividad ha ido m\u00e1s all\u00e1 de lo estrictamente musical, realizando incursiones en las artes esc\u00e9nicas en colaboraci\u00f3n con reconocidos directores como \u00c0lex Rigola, Juli Leal, Vicent Genov\u00e9s, Jaume Martorell y Bigas Luna; con core\u00f3grafos como Santiago Sempere y Toni Aparisi; con ar tistas como Manolo Boix y con m\u00fasicos de ot ras disciplinas como Joan Enric Lluna o Miguel Mar\u00edn. Es habitual su colaboraci\u00f3n con Maricarmen G\u00f3mez Muntan\u00e9 (UAB), Josemi Lorenzo y otros music\u00f3logos y medie valistas que han permitido indagar en el patrimonio musical espa\u00f1ol con ejemplos de recuperaci\u00f3n de m\u00fasica en tiempos de Jaume I, Ausi\u00e0s March, Llibre Vermell, dinasGa de los Borgia, Ramon Llull, Cancionero de Palacio y del Duc de Cal\u00e0bria (Uppsala), entre otros muchos. Sus estudios musicol\u00f3gicos han servido para la edici\u00f3 n de discos sobre la m\u00fasica antigua valenciana: MaGas Navarro, MarGn y Soler, Jos\u00e9 Gil P\u00e9rez, trovadores de la Corona de Arag\u00f3n, Alfonso el Magn\u00e1nimo llegando a m\u00e1s de cincuenta los discos editados con el sello de autor Capella de Minist rers, gestionado por la Fundaci\u00f3n Cultural CdM en pro de la investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n del patrimonio musical. 176 DIRECCI\u00d3N Charo Ruano Poeta y periodista C\u00f3digo 64GZ-Tarifa C-1 ECTS Aula: Santo Mauro Del 19 al 23 de agosto El taller se impartir\u00e1 en horario de ma\u00f1ana, dejando la tarde para la escritura de las obras. El LUNES comenzaremos a las 10H y acordaremos con el profesor el horario para el resto del taller. Este taller cuenta con preselecci\u00f3n y se aceptar\u00e1n un m\u00e1ximo de 15 alumnos, para ser evaluados los candidatos deber\u00e1n presentar un breve texto respondiend o a \u00bfPor qu\u00e9 quieres hacer este taller? Y adjuntar su CV. Camino a \u00cdtaca, quiz\u00e1 porque pudo ser la pa tria de Homero o porque es la patria de Ulises; quiz\u00e1 porque un poema nos recuerda que el viaje es m\u00e1s importante qu e la meta... Cavafis nos habla sobre la importancia de disfrutar del camino, cualquier camino, y no s\u00f3lo a\u00f1orar el objetivo: una met\u00e1fora que puede extend erse a muchos procesos de nuestra vida. \u00bfY qu\u00e9 es escribir poes\u00eda o intentarlo? En este taller de creaci\u00f3n po\u00e9tica, un taller vivo y en el que los participantes tendr\u00e1 n la voz, la palabra y la rima, haremos un viaje, un viaje con diferentes es calas, m\u00e1s que eso, un viaje, en el que visitaremos diferentes poetas y diferentes po\u00e9ticas, en el que conjugaremos versos, y reflexionaremos sobre el hecho de escribir poes\u00eda, en el que la meta a veces se adivina, pe ro que se va alejando a medida que nos acercamos. Y seguimos, seguimos, con los versos, la rima, la inspiraci\u00f3n, las musas, los tropiez os... en un camino que otros recorrieron ant es que nosotros con mayor o menor suerte, pero siempre con el anhelo intacto de reunirse con Ulise s, o qui\u00e9n sabe si so\u00f1ando con escuchar por fin a Homero, en cualquier caso, siempre nos quedara \u00cdtaca Ten siempre a \u00cdtaca en tu mente. Llegar all\u00ed es tu destino. Mas no apresures nunca el viaje. Mejor que dure muchos a\u00f1os y atracar, viejo ya, en la isla, enriquecido de cuanto ganaste en el camino sin aguantar a que \u00cdtaca te enriquezca. Charo Ruano: Berganciano (Salamanca) Periodista y escritora. Desde la aparici\u00f3n de su primer libro Hicimos de la noche un largo poema en 1.984, \u00faltima edici\u00f3n en el a\u00f1o 2000, ha sido una voz constante en el mundo de la poes\u00eda. A este poemario siguieron: La c\u00e1lida quietud de la tristeza 1991, La frontera 1993, Los rostros de la huida 1996, Frente al azar de otros amores 2000, Sobre el cansancio 2004, T\u00e9 de jazm\u00edn en porcelana inglesa 2006, Tiempos muertos 2010, todos ellos en Amar\u00fa ediciones; ha participado en la antolog\u00eda Las palabras de paso tambi\u00e9n de Amar\u00fa. As\u00ed mismo tiene una antolog\u00eda Y ahora algunos pasos de poema a poema 2009, a cargo de la profesora y poeta M\u00aa. \u00c1ngeles P\u00e9rez L\u00f3pez que celebra los 25 a\u00f1os de su primer libro, Sus \u00faltimos libros han sido Cada noche los lobos en 2012 y en el 2016 de la mano de Amar\u00fa como siempre Temblor. Y si la noche no espera en colaboraci\u00f3n con Juanvi S\u00e1nchez y Preg\u00fantale a Eva en 2018 son sus t\u00edtulos m\u00e1s recientes. Es autora de los libros infantiles: Catalina lina luna 1993, que se reedit\u00f3 en 2004 acompa\u00f1ado de un CD que pone m\u00fasica a los poemas; La polilla de los libros 1997 y El bizcocho de canela 2006 pub licados en Amar\u00fa y De aquellas y estas infancias 2002, publicado por la Diputaci\u00f3n de Salamanca. Ha participado en diversas antolog\u00edas, algunas de ellas Letras para armar poemas de editorial Alfaguara y Poes\u00eda una al d\u00eda tambi\u00e9n de Alfaguara y en mayo de 2017 una nueva publicaci\u00f3n infantil Nanas para un ni\u00f1o inesperado (Amar\u00fa). Ha puesto texto a las im\u00e1genes del libro Salamanca en blanco y negro 2004 en Amar\u00fa ediciones. As\u00ed mismo fue la encargada del libro dedicado a Carmen Mart\u00edn Gaite Coto cerrado de mi memoria publicado por el Consorcio Salamanca 2002 y dirigi\u00f3 ese a\u00f1o los Encuentros literarios en Cvm Lavde, con motivo de la Capitalidad cultural de Salamanca Dirigi\u00f3 la revista Los libros en Castilla y Le\u00f3n durante varios a\u00f1os. Directora y presentadora durante m\u00e1s de doce a\u00f1os, del programa cultural \"El cuarto de atr\u00e1s\" de Televisi\u00f3n Salamanca. Es colaboradora habitual en prensa y radio, tanto en p\u00e1ginas de opini\u00f3n como en p\u00e1ginas culturales. 177 DIRECCI\u00d3N Carmelo G\u00f3mez Celada Actor SECRETAR\u00cdA Emi Ekai Directora de escena y pedagoga C\u00f3digo 64ER-Tarifa C-1 ECTS Aula: Bringas Del 19 al 23 de agosto LUNES 19 EL RITMO. Con Carmelo G\u00f3mez y Emi Ekai 10:00 h. Presentaci\u00f3n. El objetivo del Taller es un reto, y consiste en acceder a la comprensi\u00f3n de la realidad desde una dimensi\u00f3n po\u00e9tica 12:00 h. El ritmo y las l\u00edneas t\u00e9cnicas que impone la partitura musical que imprimen los poetas 15:30 h. La presencia esc\u00e9nica. Preparaci\u00f3n corporal y comienzo del an\u00e1lisis del texto. Pr\u00e1cticas con escenas MARTES 20 AN\u00c1LISIS R\u00cdTMICO DEL TEXT O. Con Carmelo G\u00f3mez y Emi Ekai 9:30 h. An\u00e1lisis pr\u00e1ctico de los textos de los participantes. (Antes del comienzo del Taller solemos organizar el trabajo con los participantes para que memoricen parte del material y as\u00ed poder avanzar m\u00e1s en el trabajo pr\u00e1ctico presencial) 12:00 h. Calentamiento vocal y co rporal para incorporar los textos. Pr\u00e1cticas con escenas 15:30 h. Continuaci\u00f3n de la incorporaci\u00f3n de textos de otros participantes. Trabajo pr\u00e1ctico con escenas MI\u00c9RCOLES 21 LA RESPIRACI\u00d3N DEL VERSO. Con Carmelo G\u00f3mez y Emi Ekai 9:30 h. La respiraci\u00f3n del verso. Preparaci\u00f3n corporal y vocal y comienzo de la relaci\u00f3n con el texto 12:00 h. An\u00e1lisis y adaptaci\u00f3n del ve rso al pensamiento contempor\u00e1neo. Trabajos grupales e individu ales. Trabajo esc\u00e9nico pr\u00e1ctico con escenas 15:30 h. Continuaci\u00f3n del trabajo acumulativo con las presentaciones de escenas de otros participantes JUEVES 22 EL MATIZ ANTE LA C\u00c1MARA. Con Carmelo G\u00f3mez, Emi Ekai, Germ\u00e1n Roda y Patricia Roda 9:30 h. Avance en el calentamiento vocal, corporal, de la respiraci\u00f3n y las im\u00e1genes propuestas por el autor. Grabaci\u00f3n de escenas y entrevistas en colaboraci\u00f3n con el taller de Documental que impartir\u00e1 Germ\u00e1n Roda, director de cine y documentales y Patricia Roda, directora de documentales 12:00 h. Incorporaci\u00f3n del ve rso al cuerpo y pensamiento de los participa ntes. Continuaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas con escenas ante l a c\u00e1mara 15:30 h. La concreci\u00f3n. La escucha propia y del resto de participante s. El verso ya informado. Pr\u00e1cticas con escenas ante la c\u00e1mara VIERNES 23 LA MIRADA. Con Carmelo G\u00f3mez, Emi Ekai, Germ\u00e1n Roda y Patricia Roda 9:30 h. Avance en el calentamiento vocal, corporal, la respiraci\u00f3n, las im\u00e1genes y la acci\u00f3n. Visionado del material grabado y an\u00e1lisis 12:00 h. Ejercicios de forma y fondo. Preparaci\u00f3n para ser mirado. La mirada contempor\u00e1nea. Trabajo pr\u00e1ctico final con escenas AHORA EN VERSO, nos reta a acceder a la realidad desde una dimens i\u00f3n po\u00e9tica. Teniendo en cuenta qu e es imposible separar la poes\u00eda de los hechos reales, la labor del artista consiste en encontrar los caminos o v\u00edas ocultos donde una de las dos quie re negar a la otra. La expresi\u00f3n po\u00e9tica como hecho expansivo necesita de la realidad para encontrar la ra\u00edz de su influencia. Y l a vida necesita de la elevaci\u00f3n po\u00e9tica para ser comprendida. En el camino se precisa conocer los ritmos y las l\u00edneas t\u00e9cnicas y lazos que propone la partitura musical del verso. El verso, palabra-imagen, liba en la met\u00e1fora y se coloca en una esfera atemporal con capacidad de adaptarse a todos los espacios y tiempos. Desde el vers o nos asomamos al pensamiento. A mayor articulaci\u00f3n formal, mayor amplitud de significado y, por tanto, mayores posibilid ades de expresi\u00f3n. El verso busca al cuerpo. En es e movimiento, la palabra informadora vuelve a nosotros con una informaci\u00f3n nueva despu\u00e9s de ser habitada y constantemente renovada. El verso tiene vocaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n inmediata: el trabajo con la c\u00e1mara nos ayudar\u00e1 en esta convivencia entre nuestra 178 percepci\u00f3n y la de los cl\u00e1sicos. El personaje que desea en verso expande nuestra realidad. Esa es la hip\u00f3tesis. Veremos. El taller est\u00e1 dirigido fundamentalmente a personas con formaci\u00f3n esc\u00e9nica actoral. Pero puede ampliarse a otros saberes relacionados con \"lo teatral\". Breve selecci\u00f3n bibliogr\u00e1fica de libros y art\u00edculos El caballero de Olmedo de Lo pe de Vega. Ed C\u00e1tedra. Edici\u00f3n de Francisco Rico Verso y Teatro de Josefina Garc\u00eda Ar\u00e1ez. BYP Ediciones El s\u00e9ptimo sello. Pel\u00edcula de Ingmar Bergman 179 DIRECCI\u00d3N Germ\u00e1n Roda Amador Director y montador de cine y documentales C\u00f3digo 64F5-Tarifa C-1 ECTS Aula: Comedor de Gala Del 19 al 23 de agosto LUNES 19 10:00 h. Presentaci\u00f3n. La idea y la documentaci\u00f3n 12:30 h. El encuentro (con el personaje, con una \u00e9poca, con un suceso) 15:30 h. \u00bfQu\u00e9 contar? La pr emisa. Visionado de ejemplos documentales MARTES 20 9:30 h. El dise\u00f1o de realizaci\u00f3n. Producci\u00f3n o rodaje 12:00 h. El Gui\u00f3n. Decidir nuestra historia 15:30 h. Iluminaci\u00f3n. Grabaci\u00f3n de entrevistas MI\u00c9RCOLES 21 9:30 h. Financiaci\u00f3n. Dise\u00f1o de Producci\u00f3n 12:00 h. Distribuci\u00f3n y ventas 15:30 h. Cruce de caminos (financiaci\u00f3n o guion) JUEVES 22 9:30 h. Montaje. Empezar otra vez 12:00 h. Grabaci\u00f3n de entrevistas en colaboraci\u00f3n con el taller de interpretaci\u00f3n (con Carmelo G\u00f3mez y Emi Ekai) 15:30 h. Montaje y postproducci\u00f3n VIERNES 23 9:30 h. Resumen y conclusiones finales 12:00 h. Visionado del material con el taller de Carmelo G\u00f3mez y Emi Ekai Se trata de un taller te\u00f3rico (40%) y pr\u00e1ctico (60%) de cine documental. El cine documental est\u00e1 creciendo en los \u00faltimos a\u00f1os en nuestro pa\u00eds, en detrimento del cine de ficci\u00f3n. Este ascenso se debe a la capacidad de tiene dicho formato para dar cabida a multitud de g\u00e9neros: el period\u00edstico, de inve stigaci\u00f3n, de naturaleza, de misterio, de deportes, de humor, biogr\u00e1ficos, t\u00e9cni cos, b\u00e9licos, universitarios, art\u00edsticos ... Sin olvidar que para hacer un documental no es necesaria una cantidad tan alta de dinero, como sucede con las pel\u00edculas de ficci\u00f3n. Bas\u00e1ndonos en nuestra experiencia de m\u00e1s de veinte a\u00f1os produciendo y dirigiendo documentales, pretendemos dar las claves para llevar a cabo una idea, documentarla, financiarla, guionizarla, grabarla, montarla y distribuirla. El taller est\u00e1 dirigido tanto a universitarios, como a profesionales, y cualquier persona con inquietudes por el audiovisual, y a que estamos convencidos qu\u00e9 en la actualidad, casi cualquier persona, es capaz de tener una idea, empezar una b\u00fasqueda, grabar con una c\u00e1mara y montar esas im\u00e1genes para contar una historia. No se requiere un nivel espec\u00edfico de formaci\u00f3n ya que los proyectos se abordar\u00e1n como trabajo colectivo o individualizado dependiendo de las nece sidades de los alumnos. 180 DIRECCI\u00d3N Miguel Remacha Moreno Vicerrector de Posgrado e Investigaci\u00f3n de la UIMP SECRETAR\u00cdAS GRUPO A Andrea Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Estudiante de M\u00e1ster y ex-alumna Erasmus GRUPO B Mar\u00eda G\u00f3mez Cobo Ex alumna Erasmus Patrocinio: Grupo Santander Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Universitaria, Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades C\u00f3digos 64CW-64CX-Matr\u00edcula cerrada Aulas: Riancho, Sal\u00f3n de Baile y Hall Real Del 19 al 23 de agosto LUNES 19 GRUPOS A Y B 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. La ciencia y lo imposible Pablo Artal Soriano Universidad de Murcia GRUPO A 12:00 h. Si quieres ir r\u00e1pido, ve solo; si quieres llegar lejos, ve acompa\u00f1ado. 18 A\u00f1os Excavando en Egipto Jos\u00e9 Manuel Gal\u00e1n Allu\u00e9 Centro de Ciencias Humanas y Sociales (CCHS- CSIC) GRUPO B 12:00 h. Individualizando el c\u00e1ncer: descifrando sus mecanismos patog\u00e9nicos e identificando tratamientos personalizados Margarita S\u00e1nchez-Beato G\u00f3mez Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Puerta de Hierro-Segovia de Arana (IDIPHISA) GRUPO A 16:00 h. Buenas noticias y malas noticias: los microorganismos gobiernan la Tierra V\u00edctor de Lorenzo Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB-CSIC) GRUPO B 16:00 h. Poblaci\u00f3n, territorio y tiempo: Espa\u00f1a en su encrucijada demogr\u00e1fica Pedro Reques Velasco Universidad de Cantabria MARTES 20 GRUPO A 10:00 h. Individualizando el c\u00e1ncer: descifrando sus mecanismos patog\u00e9nicos e identificando tratamientos personalizados Margarita S\u00e1nchez-Beato G\u00f3mez GRUPO B 10:00 h. Buenas noticias y malas noticias: los microorganismos gobiernan la Tierra V\u00edctor de Lorenzo GRUPO A 12:00 h. Poblaci\u00f3n, territorio y tiempo: Espa\u00f1a en su encrucijada demogr\u00e1fica Pedro Reques Velasco GRUPO B 12:00 h. Si quieres ir r\u00e1pido, ve solo; si quieres llegar lejos, ve acompa\u00f1ado. 18 A\u00f1os Excavando en Egipto Jos\u00e9 Manuel Gal\u00e1n Allu\u00e9 GRUPO A 16:00 h. Invasiones biol\u00f3gicas: una de las principales amenazas a la biodiversidad In\u00e9s \u00c1lvarez Fern\u00e1ndez Cient\u00edfico titular del Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico (RJB-CSIC) GRUPO B 16:00 h. Igualdad y no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero Mar\u00eda Luz Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez Profesora Titular de Derecho de l Trabajo y de la Seguridad Social de la Universidad de Castilla-La Mancha 181 MI\u00c9RCOLES 21 GRUPO A 9:30 h. Igualdad y no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero Mar\u00eda Luz Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez GRUPO B 9:30 h. Invasiones biol\u00f3gicas: una de las principales amenazas a la biodiversidad In\u00e9s \u00c1lvarez Fern\u00e1ndez GRUPO A 11:30 h. Lista (abierta) sobre algunas cuestiones que deber\u00edan desaparecer en el arte del siglo que viene Agust\u00edn Valle Garagorri Universidad Complutense de Madrid GRUPO B 11:30 h. Los pilares de la cultura y la civilizaci\u00f3n europea Salvador Rus Rufino Universidad de Le\u00f3n GRUPOS A Y B 15:00 h. Visita cultural JUEVES 22 GRUPO A 9:30 h. Los pilares de la cultura y la civilizaci\u00f3n europea Salvador Rus Rufino GRUPO B 9:30 h. Encuentro Erasmus Laura Ariztegui Hoya Erasmusu.com, contenido \u00fatil para Erasmus y estudiantes de intercambio. Almudena Campuzano Jim\u00e9nez Estudiante de Oregon State University Javier Torres Dur\u00e1n Estudiante de Derecho Moderaci\u00f3n Teresa Susinos Rada Universidad de Cantabria GRUPO A 11:30 h. Encuentro Erasmus Laura Ariztegui Hoya Almudena Campuzano Jim\u00e9nez Javier Torres Dur\u00e1n Moderaci\u00f3n Teresa Susinos Rada GRUPO B 11:30 h. Lista (abierta) sobre algunas cuestiones que deber\u00edan desaparecer en el arte del siglo que viene Agust\u00edn Valle Garagorri GRUPO A 15:30 h. \u00bfPodemos parar el cambio clim\u00e1tico? El gran desaf\u00edo tecnol\u00f3gico de nuestra sociedad Pilar Gay\u00e1n Sanz Instituto de Carboqu\u00edmica, (ICB-CSIC) GRUPO B 15:30 h. Ganar, ganar, ganar y volver a ganar Eduardo S\u00e1enz de Cabez\u00f3n Irigaray Universidad de La Rioja GRUPOS A Y B 18:00 h. El primer hombre en la Luna: Espa\u00f1a lo hizo posible Jos\u00e9 Manuel Grandela Dur\u00e1n Ingeniero controlador de naves espaciales (INTA-NASA) VIERNES 23 GRUPO A 9:30 h. Ganar, ganar, ganar y volver a ganar Eduardo S\u00e1enz de Cabez\u00f3n Irigaray 182 GRUPO B 9:30 h. \u00bfPodemos parar el cambio clim\u00e1tico? El gran desaf\u00edo tecnol\u00f3gico de nuestra sociedad Pilar Gay\u00e1n Sanz GRUPOS A Y B 11:30 h. Descifrar el envejecimiento pa ra acabar con las enfermedades Mar\u00eda Antonia Blasco Marhuenda Directora del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas 13:00 h. Clausura 183 DIRECCI\u00d3N Rita Segato Profesora Em\u00e9rita de la Universidad de Brasilia (UnB), Brasil, Titular de la C\u00e1tedra Rita Sega to de Pensamiento Inc\u00f3modo de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM), Argentina yTitular de la C\u00e1tedra An\u00edbal Quijano del Museo Reina Sofia, Espa\u00f1a C\u00f3digo 64JJ-Tarifa C-1 ECTS Aula: Bringas Del 26 al 30 de agosto El Seminario vincula las formas contempor\u00e1neas de discriminaci\u00f3n racial y de g\u00e9nero, violencia de g\u00e9nero y \"Pedagog\u00eda de la Crueldad\" ejercida por los medios de comunicaci\u00f3n masiva y las formas de sociabilidad contempor\u00e1neas, como s\u00edntomas de las relaciones de \"due\u00f1idad\" caracter\u00edsticas de nuestro tiempo. Instala es te presente en la historia de Conquista y Colonizaci\u00f3n y en la estructura permanente de colonialidad del poder y del saber co nstitutivas de la subjetividad hegem\u00f3nica. Para hacerlo, Rita Segato har\u00e1 referencia a su obra personal y a la obra de An\u00edbal Quijano, como el magn\u00edfico pensador americano responsable por el as\u00ed llamado \"giro decolonial\". Tambi\u00e9n aportar\u00e1 a partir de su participaci\u00f3n en diversos procesos de b\u00fasqueda de justicia y adquisici\u00f3n de Derechos, as\u00ed como en juicios \u00e9ticos. El seminario va dirigido a estudiantes, docentes y activistas que buscan subsidios para comprender la escena de poder en la escala molecular de la sociabilidad, evaluar las posibilidades del campo jur\u00eddico para resolver los problemas que enfrentamos y valorizar el trabajo te\u00f3rico como una donaci\u00f3n de vocabulario a las luchas del presente que buscan reorientar la historia en la direcci\u00f3n de un mundo radicalmente plural y con m\u00e1s bienestar para m\u00e1s gente. Las clases se desarrollar\u00e1n en el siguiente horario: De LUNES a VIERNES de 10:0 0 a 13:00 hs. Adem\u00e1s habr\u00e1 clases por la tarde el MARTES y JUEVES de 16:30 a 18:00 hs. Este horario es aproximativo, y salvo el LUNES que se comenzar\u00e1 a las 10:00 hs. y el VIERNES que se finalizar\u00e1 a las 13:00 hs., el resto de los d\u00edas el horario se acordar\u00e1 con la directora del curso. Nota biogr\u00e1fica RITA LAURA SEGATO, naci\u00f3 en Argentina y ha vivido tambi\u00e9n en Venezuela, Irlanda del Norte, Estados Unidos y Brasil. Obtuvo los t\u00edtulos de Master of Arts (1978) y PH. D. (1984) en el Departamento de Antropolog\u00eda Social de la Queen's University of Belfast, Irlanda del Norte, Reino Unido de Gran Breta\u00f1a. Es Profesora Em\u00e9rita de la Universidad de Brasilia, do nde fue docente del Departamento de Antropolog\u00eda desde 1985 a 2010, y de los Programas de Posgrado en Bio\u00e9tica y en Derechos Humanos desde 2011 hasta 2017. Es investigadora de nivel m\u00e1ximo del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas de Brasil. En 2014 su nombre fue incluido en la p\u00e1gina Hero\u00ednas.net. En marzo de 2017, fue destacada como una de las cuatro intelectuales representativas del \"Pensamiento Latinoamericano\" por la revista mexicana La Tempestad para su dossier sobre el tema. La agencia espa\u00f1ola de noticias EsGlobal la incluy\u00f3 por dos a\u00f1os consecutivos, 2017 y 2018, entre los 30 intelectuales iberoamericanos m\u00e1s influyentes. En 2018, las Universidades Nacional de Salta y Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos le concedieron el Doctorado Honoris Causa y recibi\u00f3 el t\u00edtulo de Profesora Honoraria (equivalente a Honoris Causa) de la Universidad Provincial d e C\u00f3rdoba. En 2018 recibi\u00f3 el Premio Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Ciencias Sociales CLACSO 50 a\u00f1os. Ese mismo a\u00f1o recibi\u00f3 de la orden jesu\u00edtica la Medalla de Plata de San Ignacio de Loyola en la Universidad Iberoamericana de M\u00e9xicoy la legislatura de l a Ciudad de Buenos Aires la nombr\u00f3 Personalidad Destacada de la Cultura. Tambi\u00e9n en 2018, el Museo Reina Sof\u00eda de Madrid fund\u00f3 la C\u00e1tedra An\u00edbal Quijano y la design\u00f3 titular de la misma. En 2019 la Universidad Nacional de San Mart\u00edn-UNSAM, Argentina, cre\u00f3 la C\u00e1tedra de Pensamiento Inc\u00f3modo Rita Segato. Public\u00f3, entre otros, los siguientes libros: Santos de Brasilia, 1995 e 2005, 2a. edi\u00e7\u00e3o); Las Estructuras Elementales de la Violencia (Buenos Aires: Prometeo, 2003 e 2013);La Naci\u00f3n y sus Otros (Buenos Aires: Prometeo, 2007); La escritura en el cuerpo de las mujeres as esinadas en Ciudad Ju\u00e1rez (M\u00e9xico, DF: Universidad del Convento de Sor Juana, 2006, y Buenos Aires: Tinta Lim\u00f3n, 2013); Las Nuevas Formas de la Guerra y el Cuerpo de las Mujeres (Puebla: Pez en el \u00c1rbol, 2014); L' Oedipe Noir Biblioth\u00e8que Payot, 2014); La Cr\u00edtica de la Colonialidad en Ocho Ensayos y una Antropolog\u00eda por demanda (Buenos Aires: Prometeo, 2015) y La Guerra contra las Mujeres (Madrid: Traficantes de Sue\u00f1os, 2 016 y Buenos Aires: Prometeo, 2018). Contra-pedagog\u00edas de la Crueldad (Bue nos Aires: Prometeo, 2018) Ha coeditado, con Jan-Ake Alvarsson, el volumen Religions in Transition (Uppsala Studies in Cultural Anthropology, 2003) Es co-autora de la primera propuesta de acci\u00f3n afirmativa para garantizar el ingreso de estudiantes negros e ind\u00edgenas en la educaci\u00f3n superior de Brasil (1999), y co-a utora, con 41 mujeres ind\u00edgenas de todas las regiones del pa\u00eds, de una primera propuesta de acciones afir mativas y pol\u00edticas p\u00fablicas para mujeres ind\u00edgenas ante el estad o brasilero (2002). Entre 2002 y 2013, colabor\u00f3 con laFundaci\u00f3n Nacional del Indio (FUNAI)de Brasil en la realizaci\u00f3n de talleres con mujeres ind\u00edgenas de todo el pa\u00eds destinadas inicial mente a la promoci\u00f3n de las actividades productivas de las mujeres ind\u00edgenas y, a partir de 2007, a la divulgaci\u00f3n de la Ley Maria da Penha contra la violencia dom\u00e9stica. Ha colaborado, desde 2003, con or ganizaciones diversas de Ciudad de M\u00e9xico y Ciudad Ju\u00e1rez, en especial con Nuestras Hijas de Regreso a Casa, en seminarios y talleres sobre feminicidio. Colabor\u00f3 tambi\u00e9n con organizaciones de mujeres de El Salvador, como Las Dignas, Ormusa, Las M\u00e9lidas y el Instituto Salvadore\u00f1o para el Desarrollo de la Mujer (ISDEMU); de Guatemala, con el consorcio formado por Mujeres Transformando el Mundo (MTM), UNAMG (Uni\u00f3n de Mujeres de Guatemala) y ECAP (Equipo de Estudios Comunitarios y Acci\u00f3n Psicosocial); de Nicaragua, con las organizaciones Aula Propia y La Corriente; y de Honduras, co n el Observatorio Nacional de la Violencia de la Univer sidad Nacional Aut\u00f3noma de Honduras. Actu\u00f3 como experta del eje Violencia Mis\u00f3gina en el Tribunal de Di reitos de las Mulheres Viena+20 organizado por Mugarik Gabe y un consorcio de 22 organizaciones (Bilbao, 2013). Actu\u00f3 como jueza del Tribunal Permanente de los Pueblos para el cap\u00edtulo M\u00e9xico en la Audiencia celebrada en Chihuahua sobre cr\u00edmenes contra las mujeres (2014). Actu\u00f3 como perita para el Ministerio P\u00fablico de Guatemala para el caso Sepur Zarco, que juzg\u00f3 un crimen de sometimiento a esclavitud sexual y dom\u00e9stica de mujeres ind\u00edgenas maya q'eqchi'es de militares guatemaltecos durante el per\u00edodo autoritario (2014 a 2016). Actu\u00f3 como jueza en 184 el Tribunal de Justicia y Defensa de los Derechos de las Mujeres durante el Foro Social Panamaz\u00f3nico, en Tarapoto, Amazonia Peruana (2017). Elabor\u00f3 un Diagn\u00f3stico para la Polic\u00eda Nacional Civil de El Salvador sobre cr\u00edmenes de g\u00e9nero (2018). Fue investigadora visitante posdoctoral en el Departamento de Antropolog\u00eda Social de la City University of New York-CUNY (1992) ; en el Departamento de Antropolog\u00eda de Rice University, Houston (1994-1995); en el Institute for the Research in the Humanities de la Universidade de Wisconsin en Madiso n (1999) y acad\u00e9mica invitada en la \u00c9cole de Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales de Paris (2003). Dict\u00f3 seminarios de po sgrado en diversas universidades, entre ellas: Universidad de Florida en Gainesville; Unive rsidad de Buenos Aires y Universid ades Nacionales de Quilmes, C\u00f3rdoba, Rio Cuarto, San Mart\u00edn y La Plata, en Argentina; en el Institut o Venezolano de Investigaciones Cient\u00edficas-IVIC, de Venezuela; en la Universidad de Puerto Rico-Rio Piedras; en la Universidad d e Chile en Santiago; en la Universidad Cat\u00f3lica de Per\u00fa; en la Universidad de Antioquia, del Valle, del Rosario y del Cauca en Colombia; en las Universidades de Ciencias y Artes - CESMECA de Chiapas, de Guadalaj ara, Nacional Aut\u00f3noma - UNAM , e Iberoamericana de M\u00e9xico; en la Univer sidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Ecuador; en la Universidad de Perugia, Italia;en la Universidad Cat\u00f3lica de Louvain La Neuve, B\u00e9lgica y en la Unive rsidad de Bologna, Italia. 185 DIRECCI\u00d3N Rafael Giraldo Profesor de Investigaci\u00f3n del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB-CSIC) Germ\u00e1n Rivas Profesor de Investigaci\u00f3n de Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas (CIB-CSIC) Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n General CSIC C\u00f3digo 64AZ-Tarifa C-1 ECTS Aula: Riancho Del 26 al 30 de agosto LUNES 26 Opening ceremony 10:00 h. Protocells (molecular origins of life), minimal cells and artificial cells (I) Simple models of metabolic closure: Rosen revisited Federico Mor\u00e1n Departamento de Bioqu\u00edmica de la Un iversidad Complutense de Madrid Building minimal metabolisms Juli Peret\u00f3 i Magraner Instituto de Biolog\u00eda Integrativa y de Sistemas-I2SysBio, CSIC de la Universidad de Valencia 15:30 h. Protocells (molecular origins of life), minimal cells and artificial cells (II) On the `bottom-up' construction of protocells and its limitations: in silico models Kepa Ruiz-Mirazo Instituto de Biof\u00edsica, CSIC de la Universidad del Pa\u00eds Vasco, Bilbao 16:30 h. Round table (I) Bottom-up SynBio-from understanding Juli Peret\u00f3 i Magraner Kepa Ruiz-Mirazo Moderaci\u00f3n Germ\u00e1n Rivas MARTES 27 9:30 h. and physics of life-like systems (I) Synthetic supramolecular strategies for primitive cytoskeleton models Javier Montenegro Garc\u00eda Universidad de San tiago de Compostela Membrane membrane remodelling de Ciencias Fot\u00f3nicas-IFCO, Barcelona 12:00 h. Chemistry and physics of life-like systems (II) Chemical exp Andr\u00e9s de la Escosura Navazo Departamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 15:30 h. Workshop (I): In silico synthetic biology Ra\u00fal Fern\u00e1ndez-L\u00f3pez Investigador Ram\u00f3n y Cajal del Instituto de Biomedicina y Biotecnolog\u00eda (IBBTEC)-CSIC de la Universidad de Cantabria Elena N\u00fa\u00f1ez Berrueco Departamento de Inteligencia Artificial de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid MI\u00c9RCOLES 28 9:30 h. Mastering biological complexity: towards a new biology? (I) Symbionts machines Amparo Latorre Departamento de Gen\u00e9tica, I2SysBio, CS IC de la Universidad de Valencia Bacterial computing by plasmid transmission Fernando de la Cruz Instituto de Biomedicina y Biotecnolog\u00eda (IBBTEC)-CSIC de la Universidad de Cantabria 12:00 h. Mastering biolog ical complexity: towards a of microtubules, motors and bundlers Thomas Surrey Francis Crick Institute, London 7 CRG, Barcelona 15:30 h. Round table (II) Biology 2.0? Fernando de la Cruz Amparo Latorre Thomas Surrey Moderaci\u00f3n Rafael Giraldo 16:30 h. Preparing the next generation of molecular Giraldo Germ\u00e1n Rivas JUEVES 29 9:30 h. Synthetic cells: a European scientific challenge (I) Minimal machinery Petra Biochemistry, Martinsried, Germany Enzyme directed evolution: an and in valuable technology to de velop industrial biocatalysts and creative chemistry Susana Camarero Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas (CIB-CSIC) Assembly and diassembly of membrane microdomains in bacteria antib iotic resistant infections Daniel L\u00f3pez Serrano CNB-CSIC, Do-it-yo urself portable lab: microfluidics in synthetic biology Bego\u00f1a Monterroso Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas (CIB-CSIC) Alfonso Rodr\u00edguez-Pat\u00f3n Laboratorio Inteligencia Artificial, ETS-Inform\u00e1tica de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid VIERNES 30 9:30 h. Synthetic cells: a European scientific challenge (II) Synthetic tissues from Bayley Oxford in artificial cells h. Closing lecture The elephant in the SynBio room: what we need to face for making bioengineering a reality V\u00edctor de Lorenzo Departamento de Biolog\u00eda de Sistemas, CNB-CSIC, Madrid 13:00 h. Closing ceremony Synthetic biology (SynBio) is one of the most dynamic areas of the life sciences that involves a radically new approach by introducing the application of engineering principles to study biological problems. Its objective constructio biological and generate products of high add ed value for society in areas such as health or the environment. However, SynBio still has little presence in the Spanish universi ty academic system. For this reason, the Integrative Molecular Cell Biology already tackled this subjec 2015 and 2018 editions, with outstanding success. In this new edition, the school will address, for the first time, one of the most ambitious challenges of SynBio and modern science: the construction of synthetic cell from its constituent molecular components. These explorations will enable us to answer fundamental questions about the functioning of life and its origin. These advances could eventually establish a new 187 and the disciplines covered in the course. This edition of the School will allow students to get a broad and solid idea about the state of this emerging discipline and possible career opportunities in the field of synthetic biology and related areas. 188 DIRECCI\u00d3N Josep Borrell Ministro de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga Catedr\u00e1tico Relaciones Inte rnacionales de la Universidad Complutense de Madrid y Presidente del CFEME SECRETAR\u00cdA Vicente Mont\u00e1vez Aguillaume Economista y experto en Relaciones Internacionales Patrocinio: Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces C\u00f3digo 64BJ-Tarifa C-1 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile Del 26 al 30 de agosto LUNES 26 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. La UE ante el nuevo ciclo pol\u00edtico Jo Leinen Exeurodiputado 12:30 h. Pourquoi Alternatives \u00c9conomiques 15:30 h. La emergencia clim\u00e1tica en la agenda europea Cristina Narbona Vicepresidenta primera del Senado MARTES 27 10:00 h. Una perspectiva Latinoamericana de Europa Jos\u00e9 Valencia Amores Ministro de Relaciones Exteriores y Movilidad Humana del Ecuador 12:00 h. Una Uni\u00f3n ejemplarizante y con proyecci\u00f3n interna y externa: avanzar dentro o fuera de los Tratados Araceli Mangas Mart\u00edn Catedr\u00e1tica de Derecho Internacional P\u00fablico y Relaciones Internacionales de la Un iversidad Complutense de Madrid y Acad\u00e9mica de la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas 15:30 h. Mesa redonda China: una estrategia europea Taciana Fisac Directora Centro de Estudio s de Asia Oriental de la Un iversidad Aut\u00f3noma de Madrid Eugenio Bregolat Obiols Diplom\u00e1tico, Exembajador de Espa\u00f1a en China Moderaci\u00f3n Josep Borrell MI\u00c9RCOLES 28 10:00 h. Perspectivas para una defensa europea Enrique Mora Director General de Pol\u00edtica Exterior y Seguridad 12:00 h. Ampliaci\u00f3n en una nueva Europa Ana Brnabic Primera Ministra de Serbia 15:00 h. El papel de la Uni\u00f3n Europea en un nuevo orden mundial Enrico Letta Exprimer ministro de Italia JUEVES 29 10:00 h. Is the post-1945 era an Aberration for the EU and transatlantic relations? Judy Dempsey Senior Fellow and Editor in Chief, Strategic Europe, Carnegie Europe 12:00 h. El rol de la Uni\u00f3n Europea en un mundo globalizado de retos transnacionales Daniela Schwarzer Directora de German Council on Foreign Relations 15:30 h. Mesa Redonda 189 La nueva Pol\u00edtica Exterior de Espa\u00f1a en \u00c1frica: desaf\u00edos y oportunidades Raimundo Robredo Director General para \u00c1frica del Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n Francisco Moreno Presidente ONGD Amigos de Silva Andrew Mold Economista Principal de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para \u00c1frica de la Oficina Subregional de \u00c1frica del Este, ONU. Kigali, Ruanda Moderaci\u00f3n Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga VIERNES 30 10:00 h. Europa ante la guerra comercial y tecnol\u00f3gica: c\u00f3mo jugar en un mundo neo imperial Federico Steinberg Investigador Principal del Real Instituto Elcano y Profesor del Departa mento de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de la Universidad Aut\u00f3noma d e Madrid 12:00 h. \u00bfQu\u00e9 se juega Europa en su vecindario mediterr\u00e1neo? Haizam Amirah Investigador Principal para el Mediterr\u00e1neo y el Mundo \u00c1rabe del Real Instituto Elcano 13:00 h. Clausura Quo Vadis Europa? La UE ante el nuevo ciclo pol\u00edtico En su vig\u00e9sima edici\u00f3n, el curso \u00ab\u00bfQuo Vadis Europa?\u00bb analizar\u00e1 las perspe ctivas que se abrir\u00e1n despu\u00e9 s de las elecciones europeas, con un nuevo Parlamento, una nueva Comisi\u00f3n, y un nuevo Presidente del Consejo Europeo, y se presentar\u00e1n distintas visiones del futuro de Europa. Como consecuencia de la crisis financiera y del euro (brecha norte-sur), y por la fallida gesti\u00f3n de los flujos migratorios (br echa este-oeste), se ha generado en la \u00faltima d\u00e9cada un caldo de cultivo favorable a los an\u00e1lisis simplistas y a la agitaci\u00f3n de pasiones, algo que se manifiesta en la cada vez mayor presencia de fuerzas pol\u00edticas populistas, y en algunos casos, en responsabilidades de gobierno. Todo ello en un contexto mundial con potencias que extreman posiciones -Estados Unidos en l\u00ednea proteccionista, China en plena revoluci\u00f3n digital y buscando afirmarse en el mundo, Rusia con la mirada puesta en su antigua esfera de influencia- en el que las estructuras multilaterales del pasado deben adaptarse a los nuevo s retos. El mundo cambia y la UE debe demostrar que sigue siendo el \u00fanico mecanismo real para aborda r los retos transnacionales que van desde lo s flujos de refugiados a la econom\u00eda digital, pasando por la desigualdad, la estabilidad del euro, la seguridad, y el cambio clim\u00e1tico. En cambio, el reforzamiento de Europa como actor global y el impulso al sentimiento de pertenencia a la Uni\u00f3n Europea aparecen, junto a la recuperaci\u00f3n de la prosperidad y la igualdad perdid as, como oportunidades para recobrar apoyo ciudadano y relanzar Europa como proyecto pol\u00edtico de corte federal. 190 DIRECCI\u00d3N M\u00aa \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda (SEI), Directora del Centro de Investigaciones Biom\u00e9dicas (CINBIO) y Catedr\u00e1tica de Inmunolog\u00eda de la Universidad de Vigo SECRETAR\u00cdA Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n Secretaria de la SEI y Facultativa especialista en Inmunolog\u00eda de l Hospital Universitario de la Paz de Madrid Organizado en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda y la Fundaci\u00f3n Inmunolog\u00eda y Salud Patrocinio: Takeda Pharmaceuticals S.L. C\u00f3digo 64DA-Tarifa C-1 ECTS Aula: Comedor de Gala Del 26 al 30 de agosto LUNES 26 10:00 h. Inauguraci\u00f3n M\u00aa \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n INMUNIDAD INNATA 10:15 h. Inmunidad innata: gr anulocitos y macr\u00f3fagos Alfredo Corell Almuzara Profesor Titular de Inmunolog\u00ed a de la Universidad de Vall adolid y Vocal de la SEI 10:45 h. Celulas linfoides innatas Francisco Borrego Rabasco Profesor de investigaci\u00f3n Ikerbasque del Instituto de investigaci\u00f3n sanitaria Biocruces, Baracaldo, Vizcaya y Vocal de la SEI 11:15 h. El puente entre la inmunidad innata y la adaptativa: c\u00e9lulas dendr\u00edticas Javier Gonzalo Ocejo Vi\u00f1als Facultativo especialista en Inmunolog\u00eda del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander INMUNIDAD ADAPTATIVA 12:00 h. Presentaci\u00f3n antig\u00e9nica Jorge Carrillo Molina Investigador asociado del IrsiCaixa, Barcelona y Vocal de la SEI 12:20 h. C\u00e9lulas B Jorge Carrillo Molina 12:40 h. C\u00e9lulas T, NKT y MAIT Alfredo Corell Almuzara INMUNOTERAPIA EN ENFERMEDADES INFECCIOSAS 15:30 h. Respuesta inmunitaria a virus, bacterias extracelulares Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez Investigadora del Instituto de Investigaci\u00f3n Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander, Profesora asociada PCD (UNIR) u Vocal de la SEI 16:00 h. Respuesta inmunitaria a bacterias intracelulares, hongos y par\u00e1sitos Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez 16:30 h. Vacunas actuales y en desarrollo para agentes infecciosos Bel\u00e9n de Andr\u00e9s Muguruza Cient\u00edfico titular del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda de la Unidad de Inmunobiolog\u00eda del Instituto de Salud Carlos III, Madri d 17:00 h. Nuevas vacunas Margarita del Val Latorre Investigadora Cient\u00edfica Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CSIC-UAM) y Representante de COSCE MARTES 27 ANTICUERPOS MONOCLONALES: enfermedades autoinmunes 9:30 h. Anticuerpos monoclonales: bases, historia, modificaciones M\u00aa \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez 10:00 h. Enfermedades autoinmunes sist\u00e9micas Marcos L\u00f3pez Hoyos Jefe de Servicio de Inmunolog\u00eda del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander. 10:30 h. Enfermedades autoinmunes \u00f3rgano-espec\u00edficas Eva Mart\u00ednez C\u00e1ceres 191 Jefa del Servicio de Inmunolog\u00ed a del Hospital German Tr\u00edas i Pujol; Profesora Titular de Inmunolog\u00eda en la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y Vicepresidenta de la SEI ANTICUERPOS MONOCLONALES: OTRAS PATOLOG\u00cdAS 11:30 h. Enfermedades autoinflamatorias Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n 12:00 h. Patolog\u00edas \"degenarativas\": DMAE, Corell Almuzara h. Alergia Ar\u00e1ntzazu Alfranca Gonzalez Facultativa especialista en Inmunolog\u00eda del Hospital Universitario de la Princesa, Madrid 13:00 h. Inmunoterapia en alergia Ar\u00e1ntzazu Alfranca Gonzalez ANTICUERPOS MONOCLONALES: 15:30 h. Monitorizaci\u00f3n de los biol\u00f3gicos Sara Calleja Antol\u00edn Facultativo especialista en Inmunolog\u00eda del Complejo asistencial Universitario de Le\u00f3n (CAULE), Le\u00f3n y Vocal de la SEI 16:15 h. Inmunogenicidad de los biol\u00f3gicos Marcos L\u00f3pez Hoyos MI\u00c9RCOLES 28 ABORDAJE MULTIDISCIPLINAR DE LA INMUNOTERAPIA EN AUTOINMUNIDAD 9:30 h. Inmunoterapia en Uve\u00edtis Sara Calleja Antol\u00edn 10:00 h. Inmunoterapia en Esclerosis M\u00faltiple Eva Mart\u00ednez C\u00e1ceres TRASPLANTE 11:30 h. Biomarcadores en el rechazo de trasplantes Mar\u00eda Francisca Gonz\u00e1lez Escribano Facultativa especialista de Inmunolog\u00eda Hospital Universitario V\u00edrgen del Roc\u00edo, Sevilla y Vocal de la SEI 12:00 h. Inmunoterapia del trasplante Marcos L\u00f3pez Hoyos 12:30 h. Terapia g\u00e9nica en trasplantes Mar\u00eda Francisca Gonz\u00e1lez Escribano INMUNOTERAPIA EN INMUNODEFICIENCIAS 15:30 h. Inmunoglobulinas sustitutivas Carmen C\u00e1mara h. Inmunomodulaci\u00f3n en IDPs Sara Calleja Antol\u00edn 16:30 h. Trasplante en ID y terapia g\u00e9nica Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n JUEVES 29 INMUNOTERAPIA EN C\u00c1NCER: BASES 9:30 h. Ant\u00edgenos tumorales y presentaci\u00f3n antig\u00e9nica: \u00bfQu\u00e9 ven los linfocitos T en el tumor? Juan Jos\u00e9 Lasarte Sagastibelza Director del programa de Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia del Centro de investigaci\u00f3n m\u00e9dica aplicada (CIMA ) de la Universidad de Navarra, Pamplona 10:00 h. Herramientas inmunitarias antitumorales Ar\u00e1ntzazu Alfranca Gonzalez 10:30 h. Papel del sistema inmunitario en las terapias actuales (de la cirug\u00eda a la quimioterapia) microambiente tumoral y mecanismos de escape de las c\u00e9lulas tumorales Manel Juan Otero Jefe de secci\u00f3n de Inmunoterapia del Hospital Sant Joan de D\u00e9u. Banc de Sang i Teixits, Barcelona y Tesorero de la SEI INMUNOTERAPIA EN C\u00c1NCER: HUMORAL 11:30 h. Mecanismo de acci\u00f3n de los anticuerpos antitumorales (I): antitumoral directa y biespec\u00edficos 192 Juan Jos\u00e9 Lasarte Sagastibelza 12:00 h. Mecanismo de acci\u00f3n de los anticuerpos antitumorales (II:) Inmunomodulaci\u00f3n Juan Jos\u00e9 Lasarte Sagastibelza 12:30 h. Tumores s\u00f3lidos versus hematol\u00f3gicos: \u00c9xitos y Fracasos Manel Juan Otero 13:00 h. Concepto de muerte inmunog\u00e9nica Juan Jos\u00e9 Lasarte Sagastibelza INMUNOTERAPIA EN C\u00c1NCER: CELULAR 15:30 h. Inmunoterapia con C\u00e9lulas Dendr\u00edticas Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez 16:00 h. Inmunoterapia con C\u00e9lulas LAK y TIL Manel Juan Otero 16:30 h. Inmunoterapia g\u00e9nica y cellular; de tTCR a CARTs Manel Juan Otero 17:00 h. Farmacia e Inmunolog\u00eda: producci\u00f3n industrial versus producci\u00f3n local Manel Juan Otero VIERNES 30 EL FUTURO DE LA INMUNOTERAPIA 9:30 h. Inmunolog\u00cda en Medicina de precisi\u00f3n Francisco Borrego Rabasco 10:30 h. Inmunoterapias del futuro Sara Calleja Antol\u00edn 11:30 h. Nanoterapia M\u00aa \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez El Curso pretende acercar la Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia a estudiantes, profesores y es pecialistas interesados en actualizar y profundizar en esta tem\u00e1tica. El curso abarca desde los aspectos m\u00e1s b\u00e1sicos de la Inmunolog\u00eda hasta los m\u00e1s aplicados en diagn\u00f3stico y terapia. Incluye organizaci\u00f3n de las defensas, tipos celulares, patolog\u00edas que afectan al sistema inmunitario, t\u00e9 cnicas de diagn\u00f3stico, el futuro de las vacunas, nuevas terapias y papel de la Inmunolog\u00eda cl\u00ednica. Una amplia selecci\u00f3n de temas muy actuales con ponentes punteros en cada uno de los \u00e1mbitos, pretende actualizar los conocimientos en Inmunolog\u00eda a los asisten tes, as\u00ed como abrir debates sobre los aspe ctos m\u00e1s controvertidos y novedosos de la Inmunolog\u00eda del siglo XXI. La Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda organiza y avala este curso, con la finalidad no solamente de formar, sino tambi\u00e9n de entretener, orientar y acercar a la audiencia (estudiantes, profesores y residentes) a una disciplina apasionante, la Inmunolog \u00eda. PERFIL DEL ALUMNO AL QUE VA DIRIGIDO Dirigido a estudiantes (grado y post grado), profesores y residentes de Especialidades tales como Inmunolog\u00eda, Alergia, Pediatr\u00ed a, Medicina Interna, Oncolog\u00eda, o de otras esp ecialidades, que tengan inter\u00e9s por conocer los avances de la Inmunolog\u00eda y las herramientas para el diagn\u00f3stico y terapia del siglo XXI. 193 DIRECCI\u00d3N Sof\u00eda Moro Valent\u00edn-Gamazo Fot\u00f3grafa SECRETAR\u00cdA David de la Torre Editor gr\u00e1fico Colaboraci\u00f3n: Profoto y Centro Bot\u00edn de Santander C\u00f3digo 64BF-Tarifa C-1 ECTS Aula: Santo Mauro Del 26 al 30 de agosto LUNES 26 10:00 h. Empezaremos con una introducci\u00f3n al retrato fotogr\u00e1fico repasando algunos proyectos de fot\u00f3grafos reconocidos que basan su manera de contar historias en el retrato fotogr\u00e1fico. Repasaremos mis trabajos de retrato editorial y documental y veremos tambi\u00e9n c\u00f3mo la manera de enfocar y presentar nuestros trabajos es fundamental a la hora no solo de transmitir una informaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de provocar una emoci\u00f3n determinada en el espectador. Por la tarde los alumnos podr\u00e1n mostrar sus trabajos para que podamos identificar sus fortalezas y sus debilidades al fotografiar y poder as\u00ed orientarles antes de abordar el proyect o fotogr\u00e1fico a realizar en los d\u00edas sucesivos. 15:00 h. Pr\u00e1ctica MARTES 27 9:30 h. Dedicaremos la ma\u00f1ana a dise\u00f1ar el proyecto en el qu e vamos a trabajar los pr\u00f3ximos d\u00edas empezando por esa misma tarde. Veremos las posibil idades que tenemos para retratar a las personas qu e se acerquen al Centro Bot\u00edn, dise\u00f1aremos un plan de trabajo en el que por las tardes nos dedicaremos a hace r fotos y por las ma\u00f1anas a editar conjuntamente el trabajo realizado con el objetivo de crear un mural y una publicaci\u00f3n digital con estos retratos. Esa misma tarde la pasaremos fotografiando en el Centro Bot\u00edn donde estableceremos varios se ts de Retratos con iluminaci\u00f3n. Los alumnos se dividir\u00e1n en tres o cuatro grupos para trabajar en los sets. 17:00 h. Pr\u00e1ctica MI\u00c9RCOLES 28 9:30 h. Nos dedicaremos a visionar durante la ma\u00f1ana el tr abajo realizado la tarde anterior y a ordenar y seleccionar las fotograf\u00edas que formar\u00e1n nuestra exposici\u00f3n final. Por la tarde volveremos a dedicarlo a la toma fotogr\u00e1fica en el Centro Bot\u00edn . 17:00 h. Pr\u00e1ctica JUEVES 29 9:30 h. Tendr\u00e1 la misma estructura que el MI\u00c9RCOLES por la ma\u00f1ana; visionaremos el trabajo realizado la tarde anterior y por la tarde volveremos a fotografiar por \u00faltima vez. 17:00 h. Pr\u00e1ctica VIERNES 30 9:30 h. Montaremos el mural con las fotos sele ccionadas y ya en papel, si es posible se har\u00e1 una proyecci\u00f3n de las mismas en el Palacio de la Magdalena. Esto dar\u00e1 pie a hablar del trabajo de cad a uno de los asistentes. Por \u00faltimo, la clausura y entrega de diplomas. Venir como espectador y elegir ser parte de la obra. El ser humano se busca en el arte. Las personas nos ace rcamos al arte para encontrar en \u00e9l algo de nosotros mismos, para reconocernos. En esta ocasi\u00f3n, las personas que se acerquen como espectadores al Centro Bot\u00edn, acabar\u00e1n siendo materia prima del proceso creativo que implica la creaci\u00f3n de una obra art\u00edstica: su propia fotograf\u00eda. Hoy sabemos bien que lo interesante de la fotograf\u00eda no radica en su capacidad para reproducir la realidad, sino m\u00e1s bien en la interpretaci\u00f3n concreta que el fot\u00f3grafo hace de esa realidad utilizando la fotograf\u00eda: un juego de espejos que en el caso de l os buenos retratos nos puede hacer llegar a dudar de qui\u00e9n es el verdadero protagonista de las fotograf\u00edas \u00bfes el fotografiado o e l propio fot\u00f3grafo? Las personas fotografiadas, al final, podr\u00e1n verse como un reflejo fiel de la idea que tienen de ellos mismos o como algo lejan\u00edsimo a esa percepci\u00f3n. Pe ro eso es lo que hace a la fotograf\u00eda realmente fascinante. En palabras de Richard Avedon: \"Un retrato no es una semejanza. En el momento en que una emoci\u00f3n o un hecho se transforman en una fotograf\u00eda dejan de ser tales para convertirse en lo que ya no es un hecho sino una opini\u00f3n. No existe la inexactitud en fotograf\u00eda. Todas las im\u00e1genes son exactas. Ninguna de ellas es la verdad\" Aunque la fotograf\u00eda se haya convertido en parte de nuestra vida cotidi ana, y todos nos fotogr afiemos continuamente, el hecho de que sea un fot\u00f3grafo el que nos fotograf\u00ede con una intenci\u00f3n diferente a la de la autocontemplaci\u00f3n, convierte la acci\u00f3n de ser fotografiado en una experiencia radicalmente diferente y desconocida incluso para los m\u00e1s fieles practicantes del selfie. Porque supone que los fotografiados pierdan el control sobre su propia imagen y se sometan a que alguien desconocido les interprete, les catalogue, les expong a, d\u00e9 su opini\u00f3n sobre ellos. A lo largo de tres tardes, fotografiaremos a personas que visiten el Centro Bot\u00edn intentando que nuestros retratos tengan la intensidad y la emoci\u00f3n que solo el arte es capaz de hacer evidente. Los asistentes al taller, divididos en grupos trabajar\u00e1n retratando a las personas en tres \u00e1mbitos creados para la ocasi\u00f3n. Ser\u00e1n de diferentes dimensio nes, luminosidad y estructura para provocar distintas emociones. El encuadre, la luz utilizada y el escenario creado para alojar al retratado, ser\u00e1n los que nos ayuden a crear un ambiente particular que marcar\u00e1 profundamente la formalidad de los retratos. 194 Este taller est\u00e1 abierto a fot\u00f3grafos y estudiantes de fotograf\u00eda con un inter\u00e9s grande en la imagen y en concreto en el retrat o fotogr\u00e1fico. Se requiere que los alumnos traigan su propio equipo fotogr\u00e1fico incluyend o dos tarjetas de me moria, un pen drive y un ordenador para poder descargar las im\u00e1genes y editarlas para presentarlas a la ma\u00f1ana siguiente en el curso. Sof\u00eda Moro (Madrid, 1966). Desde el a\u00f1o 2000 desa rrolla su carrera profesional como fot\u00f3grafa freelance centr\u00e1ndose en el retrato editorial y desarrollando paralelamente proyectos m\u00e1s personales, que giran siempre entorno a una defensa apasionada de los Derechos Humanos. Entre sus trab ajos destacan: Ellos y nosotros (2006) Realizado gracias a una beca Fotopres de la fundaci\u00f3n \"La Caixa\". \u00d3rbigo, invierno (2007) un trabajo sobre la ribera del r\u00edo \u00d3rbigo producido por encargo para el MUSAC. En 2008 complet\u00f3 Defensores , el testimonio obstinado, un proyecto en colaboraci\u00f3n con Amnist\u00eda Internacional sobre activistas pro derechos humanos. Su \u00faltimo proyecto sobre la pena de muerte en el mundo que termin\u00f3 en 2018 gracias a una Ayuda Leonardo de la Fundaci\u00f3n BBVA recibida en 2016, es un libro titulado \u00bfQui\u00e9n merece morir? que se acompa\u00f1a de una exposici\u00f3n en el centro de arte BOZAR de Bruselas en 2019. Es colaboradora habitual de las revistas El Pa\u00eds Semanal y Vanity Fair, y trabaja espor\u00e1dicamente para otras publicaciones. Durante dos a\u00f1os escribi\u00f3 sobre fotograf\u00eda en el portal Soitu.es. Actualmente imparte talleres de fotograf\u00eda en las escuelas: E fti, Lens, Too many flash y Espai d\u00e1rt Fotografic, y ha participad o en varias charlas sobre fotograf\u00eda y literatura entre otros en e l Instituto Cervantes de Madrid. Particip\u00f3 en ARCOMadrid en 2010 y ese mismo a\u00f1o, gan\u00f3 el primer premio del concurso Foto- Nikon, en la categor\u00eda de retrato. Presente en PHotoEspa\u00f1a 2009, en 2012 colabor\u00f3 con el festival dirigiendo un taller de retra to fotogr\u00e1fico y en 2008 y 2018 pa rticip\u00f3 en la actividad \"Retr\u00e1tate\" y en la exposici\u00f3n resultante. En 2019 ha resultado finalist a en el concurso internacional LensCulture portraits awards. 195 DIRECCI\u00d3N Mar\u00eda Hesse Ilustradora C\u00f3digo 64I6-Tarifa C-1 ECTS Aula: Biblioteca Del 26 al 30 de agosto LUNES 26 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Introducci\u00f3n a la ilustraci\u00f3n. Co nceptos. Posibilidades. T\u00e9cnica gouache y tinta china 15:30 h. Pr\u00e1ctica gouache y tinta china MARTES 27 9:30 h. Creaci\u00f3n de personajes. Caracter\u00edsticas y personalidad. Ejercicios de creaci\u00f3n de personajes 15:30 h. Autorretrato, estilo propio teniendo en cuenta lo aprendido en creaci\u00f3n de personajes MI\u00c9RCOLES 28 9:30 h. C\u00f3mo generar una idea creativa. T\u00e9cnicas 15:30 h. Ejercicios pr\u00e1cticos donde aplicar lo aprendido. Ilustraci\u00f3n de art\u00edculos, carteler\u00eda, etc. JUEVES 29 9:30 h. Libro ilustrado. Guion gr\u00e1fico, narrativa, composici\u00f3n 15:30 h. Ejercicios pr\u00e1cticos VIERNES 30 9:30 h. C\u00f3mo presentar un portfolio. B\u00fasqueda de trabajo. Redes sociales 12:30 h. Clausura Mar\u00eda Hesse (Sevillana de adopci\u00f3n 1982). Se convirti\u00f3 en ilustradora a la tierna edad de 6 a\u00f1os, ella a\u00fan no lo sab\u00eda, pero su profesora y su madre s\u00ed. Unos buenos a\u00f1os despu\u00e9s, tras acabar sus estudios en Educaci\u00f3n Especial, agarr\u00f3 los l\u00e1pices y se lanz\u00f3 a la piscina de la ilustraci\u00f3n de manera profesional. Ha trabajado para la editorial Edelvives en la realizaci\u00f3n de libros de texto. Tambi\u00e9n ha ilustrado para las revistas como Jot Down, Maas\u00e5i Magazine, Fashion & Art, P\u00fablico, Kireii o Glamour, y colaborado con marcas como Louise Boutin, Brugal, Compa\u00f1\u00eda Fant\u00e1stica y Martini. Mar\u00eda ha publicado con diversas editoriales como \"Orgullo y Prejuicio\" para Alfaguara y \"Frida Kahlo. Una biograf\u00eda\" con Lumen. Adem\u00e1s del trabajo editorial, la obra de Mar\u00eda Hesse ha sido expuesta en diversas exposiciones y cuenta con un trabajo personal donde la sensibilidad y la mujer son las grandes protagonistas. 196 DIRECCI\u00d3N Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga Catedr\u00e1tico Relaciones In ternacionales de la Univer sidad Complutense de Madrid y Presidente del CFEME SECRETAR\u00cdA Luis Norberto Gonz\u00e1lez Alonso Secretario General del Consejo Federal Espa\u00f1ol del Movimiento Europeo Patrocinio: CFEME C\u00f3digo 64C9-Tarifa B-0,5 ECTS Aula: Riancho 2, 3 y 4 de septiembre LUNES 2 10:00 h. Presentaci\u00f3n Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga Eugenio Nasarre Goicoechea Vicepresidente del Consejo Federal Espa\u00f1ol del Movimiento Europeo 10:30 h. El relanzamiento europeo en la era post-Brexit Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga Eugenio Nasarre Goicoechea 12:00 h. La era post-Brexit Mar\u00eda Mercedes Guinea Llorente Profesora titular de Relaciones Internacionales en la Univer sidad Complutense de Madrid 16:00 h. Sesi\u00f3n monogr\u00e1fica sobre el fortalecimiento del funcionamiento democr\u00e1tico de la Uni\u00f3n en el nuevo ciclo pol\u00edtico (Proyecto Hablemos de Europa) Moderaci\u00f3n Luis Norberto Gonz\u00e1lez Alonso 16:15 h. Entre la Uni\u00f3n necesaria y la posible Araceli Mangas Mart\u00edn Catedr\u00e1tica de Derecho Internacional P\u00fablico y Relaciones Internacionales de la Un iversidad Complutense de Madrid y Acad\u00e9mica de la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas 17:15 h. Avances democr\u00e1ticos en el sistema institucional de la UE Enrique Bar\u00f3n Crespo Expresidente del Parlamento Europeo MARTES 3 9:30 h. Consolidando la posici\u00f3n de la UE como potencia comercial: el nuevo acuerdo con Mercosur Jos\u00e9 Ignacio Salafranca S\u00e1nchez-Neyra Ex miembro del Parlamento Europeo y Vicepresidente del Movimiento Europeo y de la Fundaci\u00f3n Euroam\u00e9rica 11:00 h. La libre circulaci\u00f3n de personas despu\u00e9s de l Brexit. Reflexiones desde una perspectiva de g\u00e9nero Irene Rodr\u00edguez Manzano Profesora Titular de Re laciones Internacionales de la Universidad de Santiago de Compostela 12:30 h. Europa frente a las amenazas de la econom\u00eda mundial Xavier Vidal-Folch Periodista, El Pa\u00eds 16:00 h. Hacia una Europa de la Defensa: el nuevo nivel de ambici\u00f3n Jorge Domecq Director Ejecutivo de la Agencia Europea de Defensa 17:00 h. Mesa Redonda El nuevo ciclo pol\u00edtico europeo: una visi\u00f3n desde los medios de comunicaci\u00f3n \u00c1ngeles Baz\u00e1n Fern\u00e1ndez Radio Nacional de Espa\u00f1a Xavier Mas de Xax\u00e0s Faus Periodista, La Vanguardia Mar\u00eda Pilar Requena R\u00edo Periodista Moderaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Aguilar Tremoya Secretario General de la Asociaci\u00f3n de Periodistas Europeos de Espa\u00f1a MI\u00c9RCOLES 4 9:30 h. El papel de la UE en la defensa de la democracia y del Estado de Derecho en los Estados miembros Carmela P\u00e9rez Bern\u00e1rdez 197 Profesora doctora de Derecho Internacional P\u00fablico de la Universidad de Granada 11:00 h. La pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n europea en la era post-Brexit Mikel Landabaso \u00c1lvarez Director General de comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea 12:30 h. El nuevo ciclo pol\u00edtico ante la era post-Brexit Luis Norberto Gonz\u00e1lez Alonso 16:00 h. El nuevo ciclo pol\u00edtico: una visi\u00f3n desde el Movimiento Europeo Pier Virgilio Dastoli Presidente del Movimiento Europeo italiano 17:00 h. Proyecci\u00f3n del documental Un mundo nuevo , sobre la figura de Altiero Spinelli 198 DIRECCI\u00d3N Pedro Mier Presidente de AMETIC SECRETAR\u00cdA Francisco Hortig\u00fcela Martos Director General de AMETIC Organizado en colaboraci\u00f3n con AMETIC y Grupo Santander C\u00f3digo 64CA-Tarifa F-0,5 ECTS Aula: Paraninfo de la Magdalena, Pedro Salinas, Rector Ernest Lluch y Comedor de Infantes 2, 3 y 4 de septiembre LUNES 2 9:00 h. Recepci\u00f3n de asistentes 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Pedro Mier Isabel Tocino Vicepresidenta del Banco Santander Mar\u00eda Luz Mor\u00e1n Calvo-Sotelo Rectora de la UIMP 10:30 h. Mesa Debate 1: Crecer desde lo digital Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez Fundador y CEO de MAKING SCIENCE Enric Asunci\u00f3n Fundador y CEO de WALLBOX CHARGERS Ignacio Aguirre Co-fundador y Consejero Delegado de AVATEL Moderaci\u00f3n Manuel Iturbe 12:00 h. Mesa debate 2: La re industrializaci\u00f3n digital de la industria Jordi Llinares Subdirector General de Digitalizacion de la Industria y Entornos Colaborativos del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo C\u00e9sar Maur\u00edn Jefe del \u00c1rea de Sociedad Digital e Innovaci\u00f3n de la CEOE Jaume Homs Sales Manager de HP 3D PRINTING IBERIA Paloma Garc\u00eda L\u00f3pez Directora de Programas de Normalizaci\u00f3n y Grupos de Inter\u00e9s. UNE Santiago Rey Director General Corporativo de TELEVES \u00c1lvaro Polo Managing Director de ACCENTURE Moderaci\u00f3n Juan Bachiller Vicepresidente de la Comision Industria 4.0. de AMETIC 13:00 h. Ponencia Jeremy Rollison Government Affairs Director de MICROSOFT EU 15:00 h. Ponencia 2: Efectos de la Inversi\u00f3n en I+D+i Xavier Ferr\u00e1s Profesor del Departamento de Operaciones, Innovaci\u00f3n y Data Sciences de ESADE y Miembro del Grupo de reflexi\u00f3n de AMETIC 15:30 h. Intervenci\u00f3n institucional Teresa Riesgo Alcaide Directora General de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n del Ministerio de Ciencia Innovacion y Universidades 16:00 h. Mesa de debate 3: Innovaci\u00f3n y sostenibilidad Antonio Alcolea Subdirector General de Fomento de la Sociedad de la informaci\u00f3n de la Secretaria de Estado para el Avance Digital Javier Ponce Director General del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial Jordi Garc\u00eda Brustenga Director de Operaciones y Estrategia de ENISA del Mini sterio de Industria, Comercio y Turismo Moderaci\u00f3n 199 Luis Fernando \u00c1lvarez-Gasc\u00f3n P\u00e9rez Presidente de la Comisi\u00f3n Innovaci\u00f3n de AMETIC 17:15 h. Ponencia 3: Jaime de Jar\u00e1iz Presidente y CEO de LG ELECTRONICS IBERIA 17:30 h. Mesa de debate 4: Smart Cities y ODS \u00c1ngeles Villaescusa Directora General de ESRI ESPA\u00d1A Alfred Batet Responsable corporativo del \u00e1rea de IoT. SIMON Enrique Mart\u00ednez Presidente de SEGITTUR Isabel Bombal Directora General de Desarrollo Rural, Innovaci\u00f3n y Pol\u00edtica Forestal del Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino Moderaci\u00f3n Adolfo Borrero Villal\u00f3n Presidente de la Comisi\u00f3n de Smart Cities de AMETIC 18:30 h. Ponencia 4: El nuevo superordenador Mare Nostrum y el futuro procesador europeo Mateo Valero Director de BARCELONA SUPERCOMPUTING CENTER MARTES 3 9:00 h. Intervenci\u00f3n Institucional M\u00aa Isabel Cela\u00e1 Ministra de Educacion y Formacion Profesional 9:30 h. Mesa de debate 5: Desa rrollo del Talento Digital Giovanni Palmieri Director para Espa\u00f1a de K2 PARTNERING Enrique Serrano Presidente y CEO de MBIT SCHOOL Gerard Esparducer Broco CEO de ERNI CONSULTING ESPA\u00d1A Alejandro Blanco Urizar Presidente de la Comisi\u00f3n de Desarrollo del Talento Digital de AMETIC 10:30 h. Mesa de debate 6: La conectividad 5G y las nueva s oportunidades de negocio Federico Ruiz Gomez Responsable del OBSERVATORIO NACIONAL DE 5G Xavier Pi Co-director del M\u00e1ster Industria 4.0 de UPC Sergi Figuerola Chief Technology & Innovation Officer, i2CAT/CTO. 5G BARCELONA Telmo Perez Luaces Director de Innovaci\u00f3n de ACCIONA Moderaci\u00f3n Eduard Mart\u00edn Director del programa 5G MWC BARCELONA 11:45 h. Mesa de debate 7: \u00bfQu\u00e9 aprender de los incidentes de ciberseguridad m\u00e1s recientes? Javier Mitxelena Managing Director Security Lead para Espa\u00f1a, Portugal e Israel de ACCENTURE Mariano Benito Chief Information Security Officer de GMW David Alonso Director de Empresas de SAMSUNG Alberto Hern\u00e1ndez Director General de INCIBE Moderaci\u00f3n David Gonzalez Presidente de la Comisio n de Ciberseguridad de AMETIC 12:45 h. Mesa de debate 8: Ve h\u00edculo conectado y mo vilidad sostenible Antonio Rojas Chief Technology Officer & Ecosystems de GRUPO PREMO Jonas Hoffmann Principal de NORMANN PARTNERS Javier Villacampa 200 Corporate Innovation, R&D & Electronics Director del Grupo ANTOLIN Jaime Oliva CEO. IERTEC Sara Guti\u00e9rrez Directora de la Unidad de Negocio Automoci\u00f3n de GMV Moderaci\u00f3n Eduardo Valencia Director del Think Tank de Movilidad de AMETIC 15:15 h. Mesa de debate 9: Salud digital: Big Data y tecnolog\u00edas digitales para la mejora de resultados Juan Fern\u00e1ndez Director General de CERNER Pablo Gonz\u00e1lez RIBERA SALUD Santiago Garc\u00eda Director General de Transformaci\u00f3n Digital y Relaciones con los Usuarios del Gobierno de Cantabria Moderaci\u00f3n Luciano S\u00e1ez Ayerra Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inform\u00e1tica de la Salud 16:15 h. Presentaci\u00f3n del Grupo de Reflexi\u00f3n de AMETIC: El futuro de la Sociedad Digital Francisco Mar\u00edn Socio de la FUTUREPLUS VENTURE. Ex Director de la CDTI Xavier Castillo Porfesor Asociado de LA SALLE CAMPUS BARCELONA Guillermo Dorronsoro Profesor de Deusto Business School y Miembro del Grupo de reflexi\u00f3n de AMETIC Felipe Romera Lubias Presidente de APTE Sara de la Rica Directora de FUNDACI\u00d3N ISEAK Emma Fern\u00e1ndez Consejera Independienrte en Compa\u00f1\u00eda Cotizadas en Espa\u00f1a y Francia 16:45 h. Mesa de debate 10 La digitalizaci\u00f3n de las PYMES: la brecha silenciosa Jos\u00e9 Manuel de Riva Vicepresidente de CEPYME Ana Meso Pertusa Manuel \u00c1ngel Busto Director General de SERESCO CGI Moderaci\u00f3n Guillermo Dorronsoro 18:00 h. Mesa de debate 11: Tecnolog\u00edas Cu\u00e1nticas y sus aplicaciones Carlos Cordero Chief Technical Officer (CTO), Fujitsu Technology Solutions Rom\u00e1n Or\u00fas Doctor de F\u00edsica Cu\u00e1ntica del Donostia International Physics Center Lluis Torner Director General de ICFO Moderaci\u00f3n Alfonso Rubio-Llamazares Coordinador del Grupo de Co mputaci\u00f3n Cu\u00e1ntica de AMETIC 19:00 h. Conversaci\u00f3n con: Pedro Mier Javier Tejada Catedr\u00e1tico de F\u00edsica de la Universidad de Ba rcelona y Premio Nacio nal de Investigaci\u00f3n MI\u00c9RCOLES 4 9:00 h. Intervenci\u00f3n Institucional Mar\u00eda Reyes Maroto Illera Ministra de Industria, Comercio y Turismo 9:30 h. Ponencia 5: El futuro al servicio de la industria Celestino Garc\u00eda Vicepresidente Corporativo de SAMSUNG 10:00 h. Intervenci\u00f3n Institucional 201 Francisco Polo Secretario de Estado para el Avance Digital del Ministerio de Economia y Empresa 10:15 h. Mesa de debate 12: Inteligencia Artificial: Cambio de Era Enrique Serrano Elena Krasheninnikova Senior Data Scientist. IKUSI Juan Jos\u00e9 Casado Director del HUB de Data Management, Analytics & AI. REPSOL Miguel Rojo L\u00edder de Soluciones para el Sector P\u00fablico de Amazon Web Services Moderaci\u00f3n Antonio Cimorra Lanchas Director de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Agenda Digital de AMETIC 11:30 h. Mesa de debate 13: La fiscalidad en la econom\u00eda digital: OCDE, UE e iniciativas unilaterales Paul MacDonnell Executive Director de GLOBAL DIGITAL FOUNDATION Javier Santacruz Cano Head of Research, CIVISMO \u00c1lvaro S\u00e1nchez-Herrero Socio Tax & Legal Servives, del \u00e1rea de Tecnolog\u00eda, Telecomunicaciones, entretenimiento y ocio. PwC Moderaci\u00f3n Amalia Pelegr\u00edn Mart\u00ednez-Canales Directora Digital Policy de AMETIC 12:30 h. Mesa de deba te 14: Proyectos tractore s: La innovaci\u00f3n por misiones Luis Fernando \u00c1lvarez-Gasc\u00f3n P\u00e9rez David Cierco Director General de RED.ES Anna Armengol Torio Coordinadora de Econom\u00eda Digital para Espa\u00f1a de la Comisi\u00f3n Europea Jos\u00e9 Bay\u00f3n L\u00f3pez Consejero Delegado de ENISA Moderaci\u00f3n Ra\u00fal Blanco D\u00edaz Secretario General de In dustria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa de l Ministerio de Indust ria, Comercio y Turismo 13:15 h. Conclusiones del Encuentro Rodrigo Echenique Presidente de Banco Santander Espa\u00f1a Pedro Mier 13:30 h. Clausura Esta edici\u00f3n del Encuentro de la Econom\u00eda Digital y las Telecomunicaciones tratar\u00e1 sobre el impacto de la transformaci\u00f3n digita l en la reindustrializaci\u00f3n de Espa\u00f1a, como un hecho y una oportunidad que afecta a todos los sectores p\u00fablicos y privados. Un evento que abordar\u00e1 el panorama tecnol\u00f3gico y la creaci\u00f3n de nuevos ecosistemas multisectoriales a corto, medio y largo plazo y, tambi\u00e9n, el efecto de estas tecnolog\u00edas en la vida de los ciudadanos, consumidores y clientes. Tambi\u00e9n analizar\u00e1 las demanda s presentes y futuras, las cuales confor mar\u00e1n las nuevas oportunidades de negocio para el sector industrial y digital espa\u00f1ol representado por AMETIC. Este Encuentro constituye uno de los acontecimientos m\u00e1s relevantes del cal endario de digitalizaci\u00f3n de Espa\u00f1a, reuniendo a los principales actores de un sector que es fundamental para la econom\u00eda nacional y europea. Durante estos d\u00edas participar\u00e1n reputados ponentes, altos representantes de organismos p\u00fablicos espa\u00f1oles y europeo s, y m\u00e1ximos ejecutivos de las empresas tecnol\u00f3gicas l\u00edderes, que expondr\u00e1n sus reflexiones y op iniones sobre la evoluci\u00f3n del se ctor y de las tendencias de futuro relacionadas con estas tecnolog\u00edas. Como todas las ediciones el Encuentro cuenta con el apoyo de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo y su asistencia equivale a un m\u00f3dulo de 18 horas lectivas. Esta asistencia permitir\u00e1 obtener un diploma para todos aquellos que lo soliciten y que acrediten una asistencia superior al 85% del total del curso. Acercar a los asistentes a la realidad del mundo tecnol\u00f3gico y su impacto en la econom\u00eda y la sociedad a trav\u00e9s de las reflexiones y opiniones de los m\u00e1ximos re presentantes de las principales empresas de l sector, convirtiendo a la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo en lugar de encuentro obligado para los primeros ejecutivos del universo tecnol\u00f3gico y digital. Asimismo, contaremos con el m\u00e1ximo nivel de repres entaci\u00f3n de las autoridades espa\u00f1olas y eu ropeas cuyas funciones est\u00e1n vinculadas al sector y a la Econom\u00eda Digital. Tambi\u00e9n continuaremos la senda de premiar a las empresas que mejor ejemplo pueden dar de transformaci\u00f3n digital gracias a la incorporaci\u00f3n de nuestras te cnolog\u00edas, pudiendo dar as\u00ed testimoni o de la revoluci\u00f3n que ha supuesto para ellas no s\u00f3lo adoptar la tecnolog\u00eda sino hacer una aut\u00e9ntica inmersi\u00f3n en el mundo digital. A trav\u00e9s de Conferencias magist rales, con un gran elenco de reputados profes ionales y m\u00e1ximos representantes de la Industria electr\u00f3nica, las Telecomunicaciones, las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y los Conte nidos digitales, en las que se analizar\u00e1 el s ector. Y, tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de mesas redondas, con el fin de pr omover el debate multilateral entre los di stintos actores que confluyen en el hipersector. 202 El Encuentro va dirigido a: - Directivos de empresas y organizaciones - Profesionales que desarro llen funciones t\u00e9cnicas, comerciales o de gesti\u00f3n - T\u00e9cnicos que quieran adquirir conocimientos para desempe\u00f1ar futuros puestos de mayor responsabilidad - Funcionarios de la Administraci\u00f3n que deseen ampliar conocimientos sobre el sector tecnol\u00f3gico 203 DIRECCI\u00d3N Elena Dom\u00ednguez Vice President for International Affairs (CSIC) Jorge Velasco Head of CSIC Brussels Office SECRETAR\u00cdA M\u00f3nica Mart\u00edn-Lanuza Olmeda Coordinadora-Coordinator of International Cooperation and Reso urces (CSIC) y Vicepresidencia de Relaciones Internacionales Patrocinio: CSIC C\u00f3digo 64G2-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Bringas 2, 3 y 4 de septiembre LUNES 2 Moderaci\u00f3n jornada Elena Dom\u00ednguez 10:00 h. Opening Elena Dom\u00ednguez Jorge Velasco M\u00f3nica Mart\u00edn-Lanuza Olmeda 11:30 h. AEI: policies for the internationalization of Science Enrique Play\u00e1n Director de la Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n (AEI) 12:30 h. Innovation policies in the digital age Alistair Nolan OECD Directorate for Science, Technology and Innovation 15:30 h. New trends in STI Policy-the challenges Jordi Enrique Play\u00e1n Alistair Nolan Wolfgang Polt Director of the Institute of Economic and Innovation Research, Joanneum Research Luis Sanz Research Professor CSIC Moderaci\u00f3n Jordi Molas-Gallart MARTES 3 INNOVATION AND SOCIETAL CHALLENGES Moderaci\u00f3n jornada Jorge Velasco 9:30 h. Transformative Innovation: a new frame for Innovation Policy Matthias Weber Head of Competence Unit, Inno vation Systems & Policy, AIT 10:30 h. Mission orientation and new challenges Wolfgang Polt 12:00 h. International Cooperation in Science and Technology at a Crossroad: Trends and Policies Mario Cervantes Senior Economist, OECD Committee Scientific and Technological 13:00 in the D\u00edaz-Carrasco Member of EARTO Executive Committee Esther Rodr\u00edguez Blanco Coordinadora OPE, Instituto de Salud Carlos III Jorge Velasco Moderaci\u00f3n 204 Elena Dom\u00ednguez MI\u00c9RCOLES 4 Moderaci\u00f3n jornada Wolfgang Polt 9:30 h. What does Open Science entail? Diana Hicks Georgia Institute of Technology 12:00 h. Indicators for Open Science and its Impacts Matthew Buys Director of Engagement, ORCID 13:00 h. Roundtable: What does Open Science entail? Matthew Buys Diana Hicks Moderaci\u00f3n Wolfgang Polt Remarks workshop will identify and analyse the emerging challen ges that Science, Technology and Innovation Policy needs to address and the way in which policy tools and strategies are being adapter and redefined to meet such challenges. The workshop will address: New forms of generating and sharing knowledge and their implications for Policy: Open Science and its implications. How Is science \"opening up\"? The scope and reach of \"co-creation\" and citizen science. International Cooperation through Open Science. Drivers and barriers to Open Science. The OA movement. Modalities the changes in objectives and focus of STI policy ? How can relevant evidence be collected, interpreted and used? The past and future of STI indicators: how can the design and use of indicators adapt shifting STI and researchers interested on policy implications of STI. 205 DIRECCI\u00d3N Manuel Mart\u00ednez Domene Director General de Imserso SECRETAR\u00cdA Laura Gonz\u00e1lez Gallego Jefa del \u00c1rea de Formaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n del IMSERSO Patrocinio: IMSERSO NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS C\u00f3digo 64L9-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile 2, 3 y 4 de septiembre LUNES 2 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Ana Isabel Lima Fern\u00e1ndez Secretaria de Estado de Servicios Sociales Manuel Mart\u00ednez Domene 10:30 h. Presentaci\u00f3n de las Jornadas 11:30 h. Mesa redonda Personas mayores en Espa\u00f1a Las personas mayores en Espa\u00f1a Jes\u00fas Norberto Fern\u00e1ndez Jefe del \u00c1rea de Envejecimiento del Imserso La soledad en Espa\u00f1a Mayte Sancho Fundaci\u00f3n MATIA La mujer mayor y la so ledad no deseada M\u00aa Victoria Zunzunegui Universidad de Montreal 12:30 h. La estrategia espa\u00f1ola Nacional frente al reto demogr\u00e1fico Ignacio Molina Comisionado del Gobierno frente al Reto Demogr\u00e1fico 15:30 h. La soledad de los mayo res en los medio s de comunicaci\u00f3n Juan Cruz Periodista Alicia G\u00f3mez Montano Periodista MARTES 3 9:30 h. Mesa redonda Los escenarios de la soleda d de las personas mayores Medios rurales y soledad Pilar Rodriguez Presidenta de la Fundaci\u00f3n Pilares Medios urbanos y soledad Matilde Fern\u00e1ndez Presidenta de Honor de la Asociaci\u00f3n contra la Soledad La soledad en lo s centros residenciales Luis Miguel Rond\u00f3n Garc\u00eda Investigador y Profesor Universitario 11:45 h. Panel de experiencias urbanas Proyecto Radars Rosa Rubio Giner Directora del Proyecto Radars Acompa\u00f1amiento en salud constante y Envejecimiento Saludable en el barrio L' Amistat de Valencia Remei Raga M\u00e9dica de Familia del CS Re p\u00fablica Argentina de Valencia Amparo P\u00e9rez Doctora en Farmacia. Cruz Roja 206 Programa Grandes vecinos Mercedes Villegas ONG Grandes Amigos 15:30 h. Panel de experiencias rurales Programa Rompiendo distancias Trinidad Su\u00e1rez Rico Responsable del Programa en los Ay untamientos de Taramundi, San Tirso de Abres y Zona Alta de Castropol Programas de los Servicio s Sociales del Nansa In\u00e9s Vellido Trabajadora Social de la Mancomunidad de Municipios Nansa Programa Qu\u00e9date con nosotros Constancio Rodriguez Mart\u00edn Presidente de la Asociaci\u00f3n Amigos de Pescueza 16:45 h. Coloquio MI\u00c9RCOLES 4 9:30 h. Mesa redonda \u00bfPueden las nuevas tecnolog\u00edas contribuir a aliviar la soledad? Proyecto Guadalinfo y en buena edad Manuel Ortigosa Secretario General de Empre sa, Innovaci\u00f3n y Emprendimiento de la Junta de Andalucia Proyecto A gusto en Mi casa Benedicto Caminero Director T\u00e9cnico de Atenci\u00f3n a Personas Mayores y a Personas con Discapacidad de la Gerencia de Servicios Sociales de Castilla y Le\u00f3n 10:45 h. Mesa redonda Respuestas de la sociedad ante la soledad de las personas mayores Experiencias internacionales de lucha contra la soledad Sacramento Pinazo Hernandis Profesora Titular de Psicolog\u00eda Social de la Universitat de Val\u00e8ncia Respuestas integrales a la soledad de las personas mayores en Espa\u00f1a Javier Hern\u00e1ndez Garc\u00eda Lugarteniente de Justicia de Arag\u00f3n 12:15 h. Propuestas para la elaboraci\u00f3n de una Estrategia estatal co ntra la soledad no deseada de las personas mayores Relator Gustavo Garc\u00eda Herrera Asociaci\u00f3n de Directores y Gerentes de Servicios Sociales de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Fernando Vicente Fuentes Vocal Asesor de la Direcci\u00f3n General del Imserso 14:00 h. Clausura El fen\u00f3meno de la so ledad no deseada en las personas mayo res es sentida por este colectivo como una de las situaciones o problemas m\u00e1s importantes; convirti\u00e9ndola en un problema de gran relevancia que requiere atenci\u00f3n p\u00fablica. El Imserso, en el \u00faltimo Informe de 2016 sobre las Personas Mayores en Espa\u00f1a, pone de manifiesto que el 22,37% ocupa un hogar unipersonal, que se forman principalmente cuando sobreviene la viudez y la persona que la experimenta permanece en el domicilio propio, ya sin compa\u00f1\u00eda. Vivir solo o compartir el hogar con la pareja suponen una realidad que lleva d\u00e9cadas expandi\u00e9ndose en Espa\u00f1a, as\u00ed como en el resto de pa\u00edses occidentales: la indep endencia residencial entre las generaciones, en detrimento de la convivencia con hijos u otros familiares. Empieza a haber ya numerosas iniciativas dirigidas a luchar contra este problema, tanto en comunidades aut\u00f3nomas como en entidades locales, que ser\u00e1n expue stas en estas Jornadas , no obstante, es necesaria una mayor implicaci\u00f3n, organizativa y presupuestaria de las administraciones p\u00fab licas, para la implementaci\u00f3n de programas amplios de seguimiento, control y apoyo a las personas mayores que quedan en situaci\u00f3n de soledad a edades avanzadas, en estrecha colaboraci\u00f3n con las organizaciones no gubernamentales y del tejido empresarial de atenci\u00f3n social y sanitaria. El Imserso, como Entidad de referencia estatal en materia de servicios sociales, plantea estas jornadas con el objetivo de establecer una Red Estatal de colaboraci\u00f3n en la lucha contra la soledad no deseada de las personas mayores. 207 DIRECCI\u00d3N Miguel Remacha Moreno Vicerrector de Posgrado e Investigaci\u00f3n de la UIMP SECRETAR\u00cdA Araceli G\u00f3mez Fern\u00e1ndez Coordinadora de Estudios y Programas de la UIMP Patrocinio: Fundaci\u00f3n IMF Bussiness C\u00f3digo 64BX-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Comedor de Gala 4, 5 y 6 de septiembre MI\u00c9RCOLES 4 15:30 h. Inauguraci\u00f3n 15:40 h. Propuesta de plan estrat\u00e9gico de gesti\u00f3n internacional dise \u00f1ado para el Instituto Metropolitano de Patrimonio de Quito (Ecuador) Adriana de los \u00c1ngeles Rodr\u00edguez Vizca\u00edno M\u00e1ster Universitario en Gobierno y Administraci\u00f3n P\u00fablica 16:10 h. La incorporaci\u00f3n del EBDH en lo s programas de atenci\u00f3n a los j\u00f3venes migrantes no acomp a\u00f1ados y su contribuci\u00f3n al desarrollo. Estudio de caso del Pa\u00eds Vasco Raquel Puente S\u00e1ez M\u00e1ster Universitario en Cooperaci\u00f3n Internacional y Gesti\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas, Programas y Proyectos de Desarrollo 16:40 h. El liderazgo en la transformaci\u00f3n digital de la Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia Saioa Leguinagoicoa Garc\u00eda M\u00e1ster Universitario en Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica 17:10 h. Ocean Governance and Human Rights Aurora Mateos Rodr\u00edguez Doctorado en Econom\u00eda y Gobierno (\u00e1rea de gobierno) JUEVES 5 9:30 h. Combinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas comp lementarias (Impresi\u00f3n 3D, CO 2 supercritico y Breath Figures) para la preparaci\u00f3n de soportes polim\u00e9ricos porosos en aplicaciones de regeneraci\u00f3n tisular Ra\u00fal Sanz Horta M\u00e1ster Universitario en Alta Especializaci\u00f3n de Pl\u00e1sticos y Caucho 10:00 h. Diversidad del Orde n Polycladida (Platyhelminthes) en el intermareal del Parque Nacional Marino las Baulas de Guanacaste, Costa Rica. Perspectiva morfol\u00f3gica y molecular Patricia Soutullo Novelle M\u00e1ster Universitario en Biodiversidad en \u00c1reas Tropicales y su Conservaci\u00f3n 10:30 h. Comparativa de los datos generados por distintas t\u00e9cnicas de secuenciaci\u00f3n de ARN en c\u00e9lulas individuales Andrea Trapote Fern\u00e1ndez M\u00e1ster Universitario de Ciencia de Datos 11:00 h. Revelando los n\u00facle os gal\u00e1cticos activos m\u00e1s oscurecidos con el observatorio de rayos-X Athena Lorenzo Barqu\u00edn Gonz\u00e1lez M\u00e1ster Universitario en F\u00edsica de Part\u00edculas 11:30 h. Desarrollo de un Plan de Acci\u00f3n Tur\u00edstico en el Golfo P\u00e9rsico sobre la base del Plan Estrat\u00e9gico de Marketing de Turespa\u00f1a 2018-2020 Raquel Vidal Mart\u00ednez M\u00e1ster Universitario en Administraci\u00f3n Civil del Estado 12:00 h. Algoritmos de predicci\u00f3n bas ados en \u00e1rboles para el problema de Partial Label Ranking Juan Carlos Alfaro Jim\u00e9nez M\u00e1ster Universitario en Inteligencia Artificial 12:30 h. Dimensiones te \u00f3rica, procedimental y pr\u00e1ctica del mecanismo de coerci\u00f3n del art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola Jos\u00e9 Carlos Nieto Jim\u00e9nez M\u00e1ster Universitario en Derecho Constitucional 13:00 h. Essays on executive compensation and corporate governance \u00c1lvaro Remesal Mart\u00edn Doctorado en Econom\u00eda y Gobierno (\u00e1rea de econom\u00eda) 15:30 h. Plan de internacionalizaci\u00f3n de Chemicals & aromas europe, S.L.U en Egipto (videoconferencia) Adri\u00e1n Boix Pascual International Trade & Investment Advisor - Economic and Commercial Office of Spain in Chicago at ICEX 16:00 h. When are D-graded neighbourhoods not degraded? 208 Geography and the legacy of redlining Alba Mi\u00f1ano Ma\u00f1ero M\u00e1ster Universitario en Econom\u00eda y Finanzas 16:30 h. Aprendizaje-servicio. Una metodolog\u00eda de aprendizaje y transformaci\u00f3n social Pilar Aramburuzabala Higuera Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Aprendizaje-Servicio Universitario VIERNES 6 9:30 h. Plan de mejora de la colaboraci\u00f3n catastral y la gesti\u00f3n tributaria en el ayuntamiento de Vigo Mar\u00eda del Carmen Pazos Area M\u00e1ster Universitario en Liderazgo y Direcci\u00f3n P\u00fablica 10:00 h. La zona de influencia de la Ley de Costas en el suelo urbano Ana Bel\u00e9n Moreno Inocencio M\u00e1ster Universitario en Urbanismo y Estudios Territoriales 10:30 h. Plan de Comunicaci\u00f3n del Servicio Espa \u00f1ol para la Internacionalizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (SEPIE) Miguel \u00c1ngel Mil\u00e1n Arellano M\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica 11:00 h. La f\u00e1brica y finca agr\u00edcola de La Arboleda (Lorqu\u00ed). Un ejemplo de las colectivizaciones en la regi\u00f3n de Murcia durante la Guerra Civil Pablo Rodr\u00edguez Moreno M\u00e1ster Interuniversitario en Historia Contempor\u00e1nea 12:00 h. La expresi\u00f3n de la emoci\u00f3n en ELE: an\u00e1lisis de corpus y propuesta did\u00e1ctica basada en el modelo cognitivo Beatriz Mart\u00edn Gasc\u00f3n M\u00e1ster Universitario en Ense\u00f1anza del Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera 12:30 h. Desarrollo de materiales compuestos de resinas epoxi para sensores capacitivos Vanesa Yuste S\u00e1nchez Doctorado en Ciencia y Tecnolog\u00eda (\u00e1rea de pol\u00edmeros) 13:30 h. Conclusiones Un posgrado \u00danico, Internacional, Moderno, Profesional. Las Jornadas de Posgrado Globalizaci\u00f3n del talento , que se celebran asociadas a los Cursos de Verano de la UIMP, en el Palacio de la Magdalena, quieren dar visibilidad al posgrado oficial que se imp arte en la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, ta nto a nivel de M\u00e1ster como a nivel de Programas de Doctorado. Se pretende as\u00ed mostrar, de una manera globalizada, el talento acumulado entre los cerca de 1800 estudiantes que han curs ado alg\u00fan posgrado en la UIMP. Adicionalmente, para estudiantes interesados en una formaci\u00f3n transversal, se ofrece una visi\u00f3n multidisciplinar de orientaciones investigadoras en arte y humanidades, arquitectura y tecnolog\u00eda, ciencias, o ciencias sociales y jur\u00eddicas, que permita un debate de temas actuales de investigaci\u00f3n en estas \u00e1reas. Todos estos posgrados oficiales se han impartido, en el curso 20 18-19 en colaboraci\u00f3n con las sig uientes instituciones (por ord en alfab\u00e9tico) Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Inteligencia Artificial (AEPIA), AFI Escuela de Finanzas, Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales (CEPC), Centro de Estudios Monetarios y Financieros (CEMFI), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Ortega y Gasset y Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (FOM), Instituto Cervantes (IC), Instituto de Comercio Exterior (ICEX - CECO), Instituto Nacional de Administraciones P\u00fablicas (INAP), y las Universidades de Ca ntabria (UC), Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB), Aut\u00f3noma de Madrid (UAM), Complutense de Madrid (UCM), Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU), Santiago de Compostela (USC), Valencia (UV) y Zaragoza (UZ). 209 DIRECCI\u00d3N F\u00e9lix Lobo Profesor em\u00e9rito del Departamento de Econom\u00eda de la Universidad Carlos III de Madrid SECRETAR\u00cdA Manuel Garc\u00eda Go\u00f1i Profesor titular del Departament o de Econom\u00eda Aplicada, Estructura e Historia de la Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: Farmaindustria C\u00f3digo 64CO-Tarifa F-0,5 ECTS Aula: Paraninfo de la Magdalena 5 y 6 de septiembre JUEVES 5 10:00 h. Palabras de Bienvenida Reyes Maroto Ministra de Industria, Comercio y Turismo Miguel Javier Rodr\u00edguez G\u00f3mez Consejero de Sanidad de Cantabria Patricia Lacruz Gimeno Directora General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacion al de Salud y Farmacia del Minis terio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social Mart\u00edn Sell\u00e9s Fort Presidente de Farmaindustria F\u00e9lix Lobo 10:30 h. Perspectiva desde el Gobierno de la innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a en la nueva legislatura Reyes Maroto 11:00 h. Innovacione s terap\u00e9uticas recientes y promesas a la vista Concha Almarza Callejas Directora General de IQVIA,Espa\u00f1a 12:15 h. El progreso terap\u00e9utico desde la AEMPS, la EMA y la Red Europea de Jefes de Agencias de Medicamentos Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas D\u00edaz Directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios 13:00 h. La innovaci\u00f3n en Farmacolog\u00eda y el prog reso de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica en Espa\u00f1a Cristina Avenda\u00f1o Sol\u00e1 M\u00e9dico especialista en Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica del Hospital Puerta de Hierro Majadahonda y Profesora Asociada en Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 15:45 h. El programa del Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social para el nuevo curso. Pol\u00edticas para facilitar el acc eso de las innovaciones Patricia Lacruz Gimeno 16:45 h. Mesa redonda La innovaci\u00f3n terap\u00e9utica en \u00e1reas cl\u00ednicas relevantes Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Hematolog\u00eda y Hemoterapia Juan J. G\u00f3mez-Reino Carnota Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Reumatolog\u00eda (SER) Antonio P\u00e9rez P\u00e9rez Vicepresidente Segundo de la Sociedad Espa\u00f1ola de Diabetes Exuperio D\u00edez Tejedor Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN) Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Ram\u00f3n Luis-Yag\u00fce S\u00e1nchez Director del Departamento Relacione s CCAA de Farmaindustria VIERNES 6 9:00 h. Mesa redonda C\u00f3mo incorporar la innovaci\u00f3n al SNS Carlos Garc\u00eda Collado Subdirector de Farmacia y Prestaciones del Servicio Andaluz de Salud (SAS), Junta de Andaluc\u00eda Jos\u00e9 Manuel Ventura Cerd\u00e1 Director General de Farmacia y Productos Sanitario s de la Conseller\u00eda de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica de la Generalitat de Valenciana Moderaci\u00f3n Manuel Garc\u00eda Go\u00f1i 210 10:00 h. La Estrategia de Investigaci\u00f3n biosanitaria en el marco de la Estrategia de Ciencia e Investigaci\u00f3n 2021-2027 Raquel Yotti \u00c1lvarez Directora del Instituto de Salud Carlos III 10:45 h. Mesa redonda La contribuci\u00f3n de las empresas farmac\u00e9uticas a la investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a: \u00bfd\u00f3nde estamos y c\u00f3mo progresar? Ana Argelich Hesse Presidenta-Directora General de MSD Espa\u00f1a Federico Plaza Pi\u00f1ol Director de Relaciones Institucionales de Roche Espa\u00f1a Fina Llad\u00f3s Canela Directora General de Amgen Espa\u00f1a Juan L\u00f3pez-Belmonte Encina Consejero Delegado de Laboratorios Rovi Moderaci\u00f3n Humberto Arn\u00e9s Corellano Director General de Farmaindustria 12:15 h. La utilizaci\u00f3n de las nuevas t\u00e9cnicas de datos masivos (big data) en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica/en sanidad Rosa Elvira Lillo Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tica del Departamento de Estad\u00edstica de la Universidad Carlos III de Madrid y Directora de UC3m-Santander. Big Data Institute(IBIDat) 13:00 h. La incorporaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n al Sistema Nacional de Salud en la nueva legislatura Faustino Blanco Gonz\u00e1lez Secretario General de Sanidad y Consumo del Ministerio de Sanida d, Consumo y Bienestar Social 13:30 h. Entrega de Diplomas Faustino Blanco Gonz\u00e1lez Humberto Arn\u00e9s Corellano Miguel Javier Rodr\u00edguez G\u00f3mez F\u00e9lix Lobo La innovaci\u00f3n referida a medicamentos afecta sustancialmente al bienestar social, ya queestos son una herramienta fundamental para prevenir, tratar, curar enfermedades y mejorar la calidad de vida. Adem \u00e1s, las innovaciones terap\u00e9uti cas se proyectan sobr e los sistemas de salud e influyen en su estructura, su din\u00e1mica y sostenibilidad. Se sit\u00faan tambi\u00e9n en la frontera del conocimie nto y contribuyen de manera fundamental a perfilar y remodelar el futuro tecnol\u00f3gico de la sociedad. En la actualidad, parece que asistimos a una oleada innovadora que se concreta en la aprobaci\u00f3n po r las agencias reguladoras nacionales e internacionales de un n\u00famero anual de medicamentos muy superio r a la media de las d\u00e9 cadas anteriores. Estos resultados derivan de un conjunto de factores que se fraguaron en el \u00faltimo cuarto del pasado siglo. Entre otros, nuevos m\u00e9todos en la investigaci\u00f3n que, fr ente al ensayo y error anterior, se orienta, a partir de la comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos bioqu\u00edmicos y fisiol\u00f3gicos subyacentes a la s enfermedades, hacia dianas terap\u00e9uticas espec\u00edficas. Esta comprensi\u00f3n creciente permiti\u00f3 la irrupci\u00f3n de la biotecnolog\u00eda, basada en la ingenier\u00eda de las c\u00e9lulas, especialmente en la manipulaci\u00f3n enzim\u00e1tica del m a t e r i a l g e n \u00e9 t i c o . E n l a a c t u a l i d a d , u n a p a r t e i m p o r t a n t e d e l o s f r u t o s d e l a i n n o v a c i \u00f3 n f a r m a c \u00e9 u t i c a s o n l o s n u e v o s medicamentos biol\u00f3gicos o biotecnol\u00f3gicos. El desarrollo de la gen\u00e9tica y la biotecnolog\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1n abriendo las puertas a la \"medicina personalizada\" y a la medicina \"de precisi\u00f3n\" que aspiran a ajustar los medicamentos a las caracter\u00edsticas personales - perfil gen\u00e9tico - de cada paciente. Estos progresos tambi\u00e9n han sido fa cilitados por el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico en muchos otros campos, como la inform\u00e1tica y otras tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Por todo ello, es manifiesto el inter\u00e9s de dedicar el XIX Encuentro de la Industria farmac\u00e9utica espa\u00f1ola a analizar los avance s cient\u00edficos que est\u00e1n llegando, los que se esperan, y c\u00f3mo incorporarlos al Sistema Nacional de Salud. 211 DIRECCI\u00d3N C\u00e9sar Nombela Cano Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Un iversidad Complutense, Director de la C\u00e1tedra Extraordinaria de Salu d, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP y Exrector de la UIMP (2013-2017) SECRETAR\u00cdA Augusto Silva Director de Estrategias de Pacientes, MSD COORDINACI\u00d3N Y DISE\u00d1O C\u00e9sar Nombela Cano Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria de Salud, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64CS-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Bringas 5 y 6 de septiembre JUEVES 5 15:00 h. Presentaci\u00f3n de la jornada C\u00e9sar Nombela Cano M\u00aa Jes\u00fas Lamas Directora de la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento y Productos Sanitarios 15:30 h. El conocimiento del microbioma en la cl\u00ednica Federico Garc\u00eda Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital San Cecilio, Granada 16:00 h.Review of Microbiota, Probiotic & Prebiotic Francisco Guarner Intestinal Physiopathology del Hospital Vall d'Hebron, Barcelona EL MICROBIOMA, EL C\u00c1NCER Y PATOLOG\u00cdAS DIGESTIVAS 17:00 h. Fusobacterium y c\u00e1ncer Paolo Nuciforo Unidad Investigaci\u00f3n Oncolog\u00eda del Hospital Vall d'Hebron, Barcelona 17:30 h. El papel de la microbiota intestinal en el desarrollo de enfermedades neurol\u00f3gicas / Role of the gut microbiota in the development of neurological diseases Federico Castillo-\u00c1lvarez Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital San Pedro, Logro\u00f1o 18:00 h. Papel de las firmas microbiol\u00f3gicas en el diagn\u00f3stico y seguimiento de las enfermedad es digestivas... y no digestivas Xavier Aldeguer Department of Gastroenterology, Dr. J Trueta Hospital, Girona 18:30 h. Discusi\u00f3n Olga Genilloud Fundaci\u00f3n Medina VIERNES 6 EL MICROBIOMA Y LA PATOLOG\u00cdA INFLAMATORIA INTESTINAL 9:00 h. Variaciones del microbioma intestinal en pacientes con infecci\u00f3n por CI difficile y transferencia de microbiota fecal Esperanza Merino Unidad de Enfermedades Infecciosas del Hospital General Universitario. Alicante 9:30 h. Aspectos b\u00e1sicos del trasplante de microbiota fecal Rosa del Campo Hospital Ram\u00f3n y Cajal, Madrid 10:00 h. El papel de la microbiota intestinal en el de sarrollo de enfermedades neurol\u00f3gicas (continuaci\u00f3n) Federico Castillo-\u00c1lvarez MICROBIOMA Y SALUD 11:00 h. Microbioma oral, clave en la Periodoncia y en la Salud General Elena Figuero Ruiz Departamento de Especialidades Cl\u00ednicas Odontol\u00f3gicas de la Facultad de Odontolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid 11:30 h. El microbioma en los trasplantes hematopoy\u00e9ticos J.A. P\u00e9rez Sim\u00f3n Jefe de Servicio de Hematolog\u00eda de l Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla 12:00 h. Investigaci\u00f3n en antibi\u00f3ticos y su implicaci\u00f3n el microbioma Olga Genilloud 212 13:30 h. Mesa redonda C\u00e9sar Nombela Cano Francisco Guarner 14:00 h. Clausura Las bacterias que viven en nuestro organismo tienen un papel clave en el mantenimiento de nuestra salud y pueden influenciar un buen n\u00famero de patolog\u00edas como la obesidad, o el c\u00e1ncer. Recientemente se ha comenzado a observar la enorme interconexi\u00f3n que existe entre el microbioma intestinal, la fisiolog\u00eda intestinal, el metabolismo, los tratamientos masivos con antibi\u00f3tico s que modifican la flora, el sistema inmune y la respuesta frente a distintos tumores. Con la llegada de la Inmunooncolog\u00eda, la investigaci\u00f3n de esta interrelaci\u00f3n entre el microbioma y la respuesta frente al c\u00e1ncer ha sido posible gracias al creciente avance de las tecnolog\u00edas de secuenciaci\u00f3n y de la medicina personalizada. Estos avances incluyen mejoras tecnol\u00f3gicas de secuenciaci\u00f3n del microbioma; la mejora en los cultivos clonales de microbiomas cultivables; el avance en las t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis del transcript\u00f3ma bacteriano para la caracterizaci\u00f3n en profundi dad de las bacterias y biofilms tanto en muestras sanas como neopl\u00e1sicas, la metabol\u00f3mica y el desarrollo de sofisticadas herramientas bioinform\u00e1ticas para el manejo de un amplio n\u00famero de datos y de inform aci\u00f3n. Es una oportunidad de acercar el microbioma a la respuesta inflamatoria y al c\u00e1ncer. Nuestro Objetivo es ofrecer una informaci\u00f3n veraz y cient\u00edfica sobre la importancia del microbioma en su relaci\u00f3n con la salud. Los cambios en el microbioma, muchas veces provocados por el uso de antibi\u00f3ticos, es una herramienta esencial para el tratamiento de diarreas causadas por el C. Difficile para regular el uso de anti-inflamatorios como los anti-TNF o para mejorar la selecci\u00f3n de pacientes respond edores en la inmunoterapia del c\u00e1ncer 213 DIRECCI\u00d3N Lucrecia Y\u00e1\u00f1ez San Segundo M\u00e9dico Adjunto del Servicio de Hemato log\u00eda del Hospital Universitario Marqu\u00e9 s de Valdecilla y Profesora Asociada de la Universidad de Cantabria Francesc Bosh Jefe del Servicio de Hematolog\u00ed a del Hospital Universitario Vall d'Hebr\u00f3n y Presidente del Grupo Espa\u00f1ol de Leucemia Linf\u00e1tica Cr\u00f3nica (GELLC) Patrocinio: ABBVIE C\u00f3digo 64ET- MATR\u00cdCULA CERRADA Aula: Riancho 5 y 6 de septiembre JUEVES 5 9:30 h. Inauguraci\u00f3n DIAGN\u00d3STICO DE LA LLC 9:45 h. Pruebas diagn\u00f3sticas y pron\u00f3sticas en LLC Jos\u00e9 \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Hospital Universitario Infanta Leonor, Madrid 10:15 h. Diferenciaci\u00f3n entre linfocitosis B Monoclonal vs. linfoma linfoc\u00edtico de c\u00e9lula peque\u00f1a vs. leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3n ica Javier de la Serna Hospital 12 de Octubre, Madrid 10:45 h. Pruebas radiol\u00f3gicas en LLC Elena Amutio Hospital Universitario Cruces, Barakaldo, Bizkaia ABORDAJE MULTIDISCIPLINAR DEL PACIENTE CON LLC 11:45 h. Hemato-geriatr\u00eda: evaluaci\u00f3n del paciente con LLC Ra\u00fal C\u00f3rdoba Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid 12:15 h. El impacto psicol\u00f3gico de la palabra leucemia. Como informar al paciente onco-hematol\u00f3gico Yaiza Moreno Mart\u00edn Psic\u00f3loga. Asociaci\u00f3n AMATE, Santa Cruz de Tenerife TRATAMIENTO DE PRIMERA LINEA EN LLC 15:30 h. Indicaciones de tratamiento y opciones terap\u00e9uticas \u00c1ngeles Medina Hospital Costa del Sol, Marbella 15:55 h. Identificaci\u00f3n y manejo de los efectos adversos del tratamiento en LLC \u00c0ngel Payer Jefe Secci\u00f3n Hematolog\u00eda Cl\u00ednica del Servicio de Hematolog\u00eda del Hospital Universitario Central de Asturias 16:20 h. Caso cl\u00ednico en grupos de trabajo Javier Loscertales Hospital de la Princesa, Madrid VIERNES 06 TRATAMIENTO DE RESCATE EN LLC 9:30 h. Alternativas terap\u00e9utica en el paciente tratado previamente Francesc Bosh 9:55 h. Planteando nuevas opciones: Ensayo cl\u00ednico con nuevas drogas y terapia celular en LLC Lucrecia Y\u00e1\u00f1ez San Segundo 11:00 h. Caso cl\u00ednico en grupos de trabajo Lucrecia Y\u00e1\u00f1ez San Segundo SITUACIONES ESPECIALES EN PACIENTES CON LLC 12:00 h. Diagn\u00f3stico y manejo del S\u00eddrome de Richter Izaskun Zeberio Hospital Universitario de Donosti, San Sebastian 12:30 h. Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica al paciente con LLC y citopenia Rafael Andreu Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe, Valencia 214 13:00 h. Enfoque diagn\u00f3stico y terap\u00e9 utico de las alteraciones inmunol\u00f3gicas en pacientes con LLC Ana Munta\u00f1ola Prat Hospital Universitario Mutua de Terrasa, Barcelona 13:30 h. Manejo de las complicaciones infecciosas en el paciente con LLC Lourdes V\u00e1zquez Hospital Universitario de Salamanca 14:00 h. Clausura La Leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica (LLC) es el tipo de leucemia m\u00e1s frecuente en los pa\u00edses occidentales. Su incidencia se estima en 4-5 casos por 100. 000 habitantes/a\u00f1o y su pr evalencia es muy alta, fundamentalmente en zonas donde la poblaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s envejecida. Los avances tecnol\u00f3gicos han permitido, no solo poder di agnosticar precozmente esta entidad sino tambi\u00e9n conocer mejor la biolog\u00eda y la evoluci\u00f3n de la misma. Gracias a estos conocimientos, en los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado nuevas mol\u00e9culas disponibles para el tratamiento que est\u00e1n modificando la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria. El amplio abanico de opciones terap\u00e9uticas disponibles a d\u00eda de hoy, as\u00ed como el impacto econ\u00f3mico de las mismas, hace necesaria una continua renovaci\u00f3n de los conocimientos por parte de los especialis tas que tratan esta entidad a fin de ofrecer el mejor seguimiento a los pacientes, y e n caso de precisar, elegir la mejor opci\u00f3n de tratamiento con la mayor eficiencia posible. El enfoque formativo de este curso se basa en una combinaci\u00f3n de los \u00faltimos datos diagn\u00f3stico s y terap\u00e9uticos sobre los cuales aplicar estos conocimientos . Asimismo, se han incluido grupos de trabajo para ayudar en el manejo y comprensi\u00f3n de las diferentes situaciones cl\u00ednicas que pueden presentarse en el d\u00eda a d\u00eda. Va dirigido a todos aquellos es pecialistas en hematolog\u00eda o m\u00e9dicos residentes en el \u00faltimo a\u00f1o de especialidad que realizan el seguimiento y tratamiento de pacientes con LLC en su pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual. 215 Direcci\u00f3n Eduardo Ruiz Hitzky Profesor de Investigaci\u00f3n Ad Honorem del ICMM-CSIC Secretar\u00eda Rosa M. Mart\u00edn-Aranda Catedr\u00e1tica de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica de la UNED Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n General del CSIC; Carl Zeiss y Minersa C\u00f3digo 64G9-Tarifa C-1 ECTS Aula: Bringas Del 9 al 13 de septiembre LUNES 9 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Eduardo Ruiz Hitzky Rosa M. Mart\u00edn-Aranda 10:15 h. De la nanociencia a la nanotecnolog\u00eda: del laboratorio al mercado Pedro Serena ICCM-CSIC 11:30 h. Introducci\u00f3n hist\u00f3rica de los materiales h\u00edbridos: de las pinturas cavern\u00edcolas a la tecnolog\u00eda punta actual Cl\u00e9ment S\u00e1nchez Coll\u00e8ge de France, Sorbonne Universit\u00e9s-UPMC 12:45 h. Materiales h\u00edbridos precursores de cataliza dores y adsorben tes selectivos Miguel A. Camblor ICMM-CSIC 15:30 h. Mesa redonda Nanomateriales para una nueva Revoluci\u00f3n Industrial Andreu Llobera Carl Zeiss Vision Miguel A. Camblor Moderaci\u00f3n Pedro Serena MARTES 10 9:30 h. Nanopart\u00edculas funciona les y materiales h\u00edbridos Luis Liz-Marz\u00e1n CIC, BiomaGUNE 10:45 h. Preparaci\u00f3n de materiales h\u00edbridos \u00f3rgano-inorg\u00e1nicos por funcionalizaci\u00f3n de s\u00f3lidos inorg\u00e1nicos: su impacto en secto res de la salud, industria y medioambiente Eduardo Ruiz Hitzky 12:00 h. Materiales h\u00edbr idos para aplicaciones fot\u00f3nicas y oft\u00e1lmicas Andreu Llobera 15:30 h. Mesa redonda Qu\u00edmica sin barreras: el ejemplo de los materiales h\u00edbridos \u00f3rgano-inorg\u00e1nicos Cl\u00e9ment S\u00e1nchez Luis Liz-Marz\u00e1n Moderaci\u00f3n Eduardo Ruiz Hitzky MI\u00c9RCOLES 11 9:30 h. La Naturaleza, una fuente de conocimiento para innovar en ciencia de materiales: sist emas polim\u00e9rica: conceptos generales y aplicaciones Margarita Gonz\u00e1lez Prolongo UPM 12:00 h. Nanocomposites de matriz polim\u00e9rica: nuevos retos para la industria aeroespacial Margarita Gonz\u00e1lez Prolongo 15:30 h. Mesa redonda Conformaci\u00f3n de materiales h\u00edbridos: pel\u00edculas, recubrimientos, monolitos y espumas r\u00edgidas Margarita Darder ICMM-CSIC 216 Juan Carlos Galv\u00e1n CENIM-CSIC Moderaci\u00f3n Pilar Aranda ICMM-CSIC JUEVES 12 9:30 h. Materiales pr eparaci\u00f3n, confor y aplicaciones Margarita Darder 10:45 h. Composites graf eno-silicatos: sinergias y aplicaciones avanzadas Eduardo Ruiz Hitzky 12:00 h. Nanoarquitecturas funci onales mediante multiensamblado de nanopart\u00edculas Aranda 13:00 Impacto ambien tal de los nanomateriales Rosa M. Mart\u00edn-Aranda 15:30 h. Mesa redonda El desarrollo de nanomateriales, \u00bfun beneficio o una amenaza para nuestro Planeta? Juan Carlos Galv\u00e1n Eduardo Ruiz Hitzky Moderaci\u00f3n Rosa M. Mart\u00edn-Aranda VIERNES 13 9:30 h. Nanocomposites matriz biopolim\u00e9ri ca: y biopl\u00e1sticos Margarita h. sol-gel en la s\u00ed ntesis de materiales h\u00edbridos: dise\u00f1o de membranas compuestas Pilar Aranda 12:00 h. Recubrimientos h\u00edbridos \u00f3rgano-inorg\u00e1nicos para la protecci\u00f3n de superficies met\u00e1licas. Caracterizaci\u00f3n electroqu\u00edmica Juan Carlos Galv\u00e1n 13:00 h. Clausura Los nanomateriales y especialmente los denominados materiales nanoestruc turados, esto es organizados a la escala nanom\u00e9trica, incluyen a los materiales h\u00edbridos como ejemplo paradigm\u00e1tico de nanotecnolog\u00eda emergente con incidencia en sectores cr\u00edticos como salud, alimentaci\u00f3n, energ\u00eda, medio ambiente, transporte o vivienda. El ensamblado a nivel at\u00f3mico-molecular, o sea a la escala nanom\u00e9trica, de varios componentes de distinta naturaleza (org\u00e1 nica e inorg\u00e1nica, por ejemplo) permite disponer de materiales h\u00edbridos dotados de propiedades sin\u00e9rgicas y provistos de caracter\u00edsticas predeterminadas. Este es el caso de los materiales compuestos (composite s) que a la escala nanom\u00e9trica se conocen como nanocomposites, un verdadero t\u00f3pico asociado a los materiales de vanguardia en los que una matriz polim\u00e9rica contiene nanopart\u00edculas altamente dispersas confiriend o propiedades estructurales y funcionales de gran inter\u00e9s aplicativo en \u00e1reas de la ingenier\u00eda, arquitectura, biomedicina, farmacolog\u00eda, agricultura, etc. Los procesos preparativos de los materiales h\u00edbridos \u00f3rgano-inorg\u00e1nicos tienen lugar a temp eraturas moderadas, permitiendo que alguno de los componentes sea de origen biol\u00f3gico preservando a veces propiedades ligadas a los seres vivos. Este es el caso de los denominados materiales bioh\u00edb ridos y bionanocomposites, de los que la Naturaleza ofrece ejemplos como huesos, marfil, n\u00e1car, etc. Aplicando m\u00e9todos de biomimetismo se pueden producir artificialmente estos materiales bioh\u00edbridos de inter\u00e9s, por ejemplo, en nuevas aplicaciones biom\u00e9dicas. El curso est\u00e1 dirigido a estudiantes de \u00faltimo curso de Grado, M\u00e1ster o Doctorado en Ciencias, Ingenier\u00eda, Medioambiente, Medicina o Farmacia. Est\u00e1 programado para profesionales, pero se tratar\u00e1 de impartir de forma asequible al gran p\u00fablico provist o de una formaci\u00f3n b\u00e1sica en Ciencias. 217 DIRECCI\u00d3N Rafael Ruiz Bada Director de Innovaci\u00f3n del Centro Internacional Santander Emprendimiento (CISE) SECRETAR\u00cdA Mar\u00eda In\u00e9s Rueda Sampedro C\u00f3digo 64OD- Matr\u00edcula cerrada Aula: Campus de Las Llamas Del 9 al 13 de septiembre LUNES 9 10:00 h. El nuevo entorno competitivo Conocer el marco actual de comportamientos y tendencias sociales y econ\u00f3micas, disruptivo y de ritmo de cambio vertiginoso MARTES 10 15:30 h. T\u00e9cnicas de creatividad Identificar las barreras de la creatividad, conocer y practicar metodolog\u00edas y herramientas para generar ideas Rafael Ruiz Bada Mar\u00eda In\u00e9s Rueda Sampedro 15:30 h. Comunicaci\u00f3n eficaz Conocer las claves para hacer una buena comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, as\u00ed como herramientas para hacer presentaciones que impacten en la audiencia Rafael Ruiz Bada MI\u00c9RCOLES 11 10:00 h. El cliente y la estrategia comercial Conocer las claves de relaci\u00f3n con nuestros 'clientes' en un entorno muy cambiante y altamente competitivo Antonio Salas 15:30 h. Formas de financiaci\u00f3n Conocer alternativas de financiaci\u00f3n y algunas claves para un inversor; a trav\u00e9s de nuevos socios , entidades bancarias, program as de financiaci\u00f3n o subvenciones Ronny Conde P\u00e9rez Ingeniero industrial 16:30 h. Experiencias Conocer experiencias reales de dise\u00f1o y puesta en marcha de nuevos modelos de negocio a partir de resultados de investigaci\u00f3n JUEVES 12 10:00 h. Dise\u00f1o de nue vos modelos de negocio Conocer nuevas herramientas de dise\u00f1o y validaci\u00f3n de modelos de negocio mediante la aplicaci\u00f3n de me todolog\u00edas \u00e1giles Consuelo Verd\u00fa VIERNES 13 10:00 h. Liderazgo y gesti\u00f3n de equipos Conocer la importancia de los equipos y de su liderazgo, as\u00ed como t\u00e9cnicas y ejercicios para ser un gran l\u00edder Enrique Salas Rinc\u00f3n Socio director de Criteria Advisors 218 Direcci\u00f3n Jordi Aguil\u00f3 Llobet Catedr\u00e1tico de la Escuela Superior de Ingen ier\u00eda de la Universidad Aut\u00f3no ma de Barcelona y Coordin ador Cient\u00edfico del Programa de Bioingenier\u00eda de CIBER-BBN Mar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor Presidenta Fundaci\u00f3n Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez-Ibor y Prof esora del departamento de Psiquiatr\u00eda UCM Patrocinio: Laboratorios Ferrer y CIBER Colaboraci\u00f3n: Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona C\u00f3digo 64GA-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Riancho 9 de septiembre LUNES 9 10:00 h. Bienvenida e inauguraci\u00f3n Mar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor Driss Moussaoui President, International Federation for Psychotherapy y Expresidente de la Asociaci\u00f3n Mundial de Psiquiatr\u00eda Social Jordi Aguil\u00f3 Llobet 10:15 h.Social Impact of Stress Driss Moussaoui Responsabilidad de la sociedad en la gesti\u00f3n del estr\u00e9s y enfermedades sociales Angel Dolado Magistrado. Justicia de Arag\u00f3n Debate: Repercusione s sociales y posible s intervenciones 12:00 h. El estr\u00e9s en la generaci\u00f3n de la enfermedad f\u00edsica y mental Mar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor Prevenci\u00f3n del suicidio: Una visi\u00f3n forense. Juan Antonio Cobo Plana Instituto de Medicina Legal de Arag\u00f3n Midiendo el estr\u00e9s: el primer paso hacia su control Jordi Aguil\u00f3 Llobet Debate: Repercusiones m\u00e9dicas y posibles intervenciones Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Teresa Arredondo C\u00e1tedra Vodafone ETSIT de la Un iversidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:30 h. Pr\u00e1ctica y principios del biofeedback como herramienta para reducir el estr\u00e9s Pablo Mu\u00f1oz Gacto NASCIA Health SL. Experto en T\u00e9cnicas Psicol\u00f3gicas de Control de Estr\u00e9s 16:30 h. Discusi\u00f3n general y elaboraci\u00f3n de conclusiones Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Pomar Moya-Prats Jefe de Secci\u00f3n de Cirug\u00eda Cardiovascular del Hospital Cl\u00ednic-Universidad de Barcelona La sociedad necesita el estr\u00e9s para progresar, pe ro cuando la exigencia de esa sociedad alimentando su propia evoluci\u00f3n, supera al individuo, le provoca patolog\u00edas org\u00e1nicas y trastornos mentales e incluso le sit\u00faa en riesgo de suicidio. Siendo causa primordial de esas descompens aciones, la sociedad tiene la responsabilidad de redise\u00f1arse / recrearse / autorregularse para minimizar esas consecuencias en los individuos que la integran. Nuestro objetivo es captar la atenci\u00f3n de los \"responsables de la respuesta de la sociedad\" en la realidad integral del estr\u00e9s como \"enfermedad de la sociedad\" e implicarlos en el deber de buscar soluciones y alternativas que ayuden a paliar estas consecuencias. Resultados esperados: como resultado de los debates, se espera la creaci\u00f3n de un liderazgo social para crear una red de informaci\u00f3n y grupos de trabajo espec\u00edficos en cada uno de los segmentos tratados con la idea de que, durante el pr\u00f3ximo a\u00f1o r e a l i c e n u n t r a b a j o d e a n \u00e1 l i s i s d e s i t u a c i \u00f3 n y d e l a s p o s i b l e s a l t e r n a t i v a s d e s o l u c i \u00f3 n . Y q u e , c o m o r e s u l t a d o , e l e v e n s u s propuestas a los organismos correspondient es y muestren los avances obtenidos. 219 DIRECCI\u00d3N Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda SECRETAR\u00cdA Rosemarie Neipp L\u00f3pez Directora Adjunta de Policy and Government Affairs, MSD COORDINACI\u00d3N Y DISE\u00d1O C\u00e9sar Nombela Cano Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Un iversidad Complutense, Director de la C\u00e1tedra Extraordinaria de Salu d, Crecimiento y Sostenibilidad MSD-UIMP y Exrector de la UIMP (2013-2017) Patrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria y Sostenibilidad MSD-UIMP C\u00f3digo 64CT-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile 9 y 10 de septiembre LUNES 9 15:30 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Luisa Carcedo Roces Ministra de Sanidad, Consumo y Bienestar Social Miguel Javier Rodr\u00edguez G\u00f3mez Consejero de Sanidad de Cantabria C\u00e9sar Nombela Cano Ana Argelich Hesse Presidenta y Directora General de Merck Sharp & Dohme de Espa\u00f1a, S.A. Augusto Silva Director de Estrategias de Pacientes, MSD 16:15 h. Visi\u00f3n Global de la Salud P\u00fablica en Espa\u00f1a y grandes logros alcanzados Mesa Redonda Celia G\u00f3mez Gerente del Servicio C\u00e1ntabro de Salud Javier Castrodeza Exsecretario General de Salud P\u00fablica de Castilla y Le\u00f3n Agust\u00edn \u00c1lvarez Nogal Ex Director General de Salud P\u00fablica de Castilla y Le\u00f3n Aquilino Alonso Miranda Exconsejero de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda Moderaci\u00f3n Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas 17:30 h. Evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica en vacunas Pedro Serrano Aguilar Jefe de Servicio de Evaluaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n del Servicio Canario de Salud 18:00 h. Vacunas y sociedad, una mirada \u00e9tica y jur\u00eddica C\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o Magistrado del Tribunal Supremo Federico de Montalvo J\u00e4\u00e4skelainen Director del Centro de Innovaci\u00f3n del De recho (CID-ICADE); Profesor propio agregado Derecho Constitucional y Presidente del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a MARTES 10 10:00 h. Amenazas sanitarias transfro nterizas. \u00bfC\u00f3mo responden los pa\u00edses? \u00bfC u\u00e1les son los planes de preparaci\u00f3n y respuesta ante brotes epid\u00e9micos? Fernando Carreras Subdirector General de Sanidad Exterior de la DG de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social Fernando Sim\u00f3n Director del Centro de Coordi naci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias de l Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualda d M\u00aa \u00c1ngeles Lopaz Jefa de Servicio de Alertas en Salud P\u00fablica de la DG de Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 11:30 h. Marco de colaboraci\u00f3n espa\u00f1ola en situaciones de emergencia en los pa\u00eds es en v\u00edas de desarrollo M\u00f3nica Acosta Gonz\u00e1lez Jefa del Departamento de Emergencias y Postconflicto de la Oficina de Acci\u00f3n Humanitaria. AECID 12:00 h. Fuentes de inform aci\u00f3n en una crisis, emergencia o desastre Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez Responsable de Prensa del Departamento de Comunicaci\u00f3n de Cruz Roja Espa\u00f1ola 12:30 h. Clausura 220 Direcci\u00f3n Pedro R. Garc\u00eda Barreno Coordinador del \u00c1rea de Cienc ia de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Secretar\u00eda Benjam\u00edn Weil Director Art\u00edstico del Centro Bot\u00edn Organizado en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn C\u00f3digo 64I3-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Salas \u00cdndigo y Marino (Centro Bot\u00edn) 9 y 10 de septiembre LUNES 9 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Presentaci\u00f3n del Curso: El di\u00e1logo posible entre ciencia y arte Pedro R. Garc\u00eda Barreno 10:30 h. La \"proporci\u00f3n \u00e1urea\". Elementos de geometr\u00eda en el arte Pilar Garc\u00eda Agra Licenciada en Matem\u00e1ticas, Universidad de Santiago de Compostela 11:15 h. Mosaicos y teselaciones. Fractales Julio Rodr\u00edguez Taboada Licenciado en Matem\u00e1ticas, Universida d de Santiago de Compostela 12:30 h. Tensegridad: ciencia y arte Valent\u00edn G\u00f3mez J\u00e1uregui Ingeniero de Caminos, Un iversidad de Cantabria 13:15 h. Tensegridad: Taller Valent\u00edn G\u00f3mez J\u00e1uregui 16:00 h. Mesa redonda y discusi\u00f3n Moderaci\u00f3n Pedro R. Garc\u00eda Barreno 17:00 h. Visita a las expo siciones del Centro Bot\u00edn: El grito silencioso, Millares so bre papel y Calder stories Benjam\u00edn Weil MARTES 10 10:00 h. Ciencia, arte y comp lejidad: el juego de lo posible Ricard Sol\u00e9 Vicente Profesor de investigaci\u00f3n ICREA de la Universidad Pompeu Fabra 10:45 h. Di\u00e1logo entre Neurolog\u00eda y Arte. El jard\u00edn de la Neurolog\u00eda: Sobre lo bello, el arte y el cerebro Javier de Felipe Oroquieta Profesor de Investigaci\u00f3n del Instituto Cajal, CSIC 11:30 h. Proyecto Person a. Arte, Ciencia y Humanismo Mikel Belascoain Artista pl\u00e1stico, director de cine documental y creador Manuel Murie Neur\u00f3logo y Fellowship en Neurorehabilitaci\u00f3n 12:15 h. Cerebro y m\u00fasica: La fusi\u00f3n del Arte y la Ciencia Antonio Hernando Grande Catedr\u00e1tico de Magnetismo de la Materia de la Unive rsidad Complutense de Madrid 14:30 h. Mesa redonda y discusi\u00f3n Moderaci\u00f3n Benjam\u00edn Weil 15:30 h. Resumen y conclusiones Benjam\u00edn Weil La separaci\u00f3n entre las artes y las ciencia s es m\u00e1s una conveniencia que una necesidad. En la cultura Occidental -y de manera m\u00e1s aparente en las civilizaciones Orientales- arte, ciencia y tecnolog\u00eda han formado siemp re un todo integrado; cada una de ellas ha fructificado a partir de conceptos paralelos y de un impulso, com\u00fa n y activo, de creaci\u00f3n. La s artes y las ciencias ha n influido unas en otras, rec\u00edp rocamente, a trav\u00e9s de los tiempos. La belleza ha calado en el entramado de las teor\u00edas cient\u00edfica s y en el dise\u00f1o de las m\u00e1quinas, y los artistas han incorporado la s ideas cient\u00edficas y los avances te cnol\u00f3gicos en sus procesos creativos. Este di\u00e1logo t\u00e1cito entre arte, artesan\u00eda, ciencia y tecnolog\u00eda (ingenier\u00eda) existe porque esas cuatro actividades h an 221 florecido, en t\u00e9rminos generales, a la vez. En Occid ente, las grandes \u00e9pocas de de scubrimientos cient\u00edficos y de creaciones art\u00edsticas pertenecen a la Grecia Cl\u00e1sica (600-300 aC), al Renacimiento (s iglos XIV-XVII), al Barroco (siglo XVII) y a la trans ici\u00f3n del siglo XIX al siglo XX. De nuevo, la explosi\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas ofrece una convergencia de posibilidades creativas. Este Curso explora las similitudes entre los procesos creativos que utilizan cient\u00edficos y artistas para llevar a cabo su traba jo de creaci\u00f3n. De hecho, se puede plantear que el concepto de invest igaci\u00f3n es fundamental para entender la pr\u00e1ctica art\u00edstica. El artista funciona de la misma manera que un cient\u00edfico cuando se plantea observar el mundo y elaborar una obra que, en cierta manera, concretiza el proceso de investigaci\u00f3n. El cient\u00edfico, mientras tanto, va pensando y desarrollando un proceso que resul ta en una publicaci\u00f3n. Unos cuantos artistas han estudiado ciencias y sus procesos creativos est\u00e1n influenciados por esta manera de pensar. Mientras tanto, algunos cient\u00edficos tienen inter\u00e9s en formas art\u00edsticas: m\u00fasica, artes pl\u00e1sticas, poes\u00eda. A trav\u00e9s del testigo de unos ponentes de ambos or\u00edgenes, se trata de comentar sobre esta relaci\u00f3n din\u00e1mica entre las artes y la ciencia. 222 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 \u00c1ngel Dom\u00ednguez P\u00e9rez Director de la Agencia para la Calidad del Sistema Universitario de Castilla y Le\u00f3n (ASUCYL) SECRETAR\u00cdA Miguel \u00c1ngel Sastre Castillo Director de la Divisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de Ense\u00f1anzas e Instituciones de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n (ANECA) Patrocinio: Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS C\u00f3digo 64M1-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Riancho 10, 11 y 12 de septiembre MARTES 10 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n Carraz\u00f3n Secretario General de Universidades Miren Nekane Balluerka Lasa Vocal del Comite Permanente de la Conferen cia de Rectores de las Unive rsidades Espa\u00f1olas(CRUE) y Rectora de la Universidad del Pa\u00eds Vasco Jos\u00e9 \u00c1ngel Dom\u00ednguez P\u00e9rez 10:30 h. Claves para la refo rma de la ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias en Espa\u00f1a Jos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n Carraz\u00f3n 12:00 h. El dise\u00f1o de la carrera docente e investigadora en la universidad Francisco Garc\u00eda Pascual Vicerrector de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica de la Universidad de Lleida 12:45 h. El papel de las agencias de aseguramiento de la calidad para la acreditaci\u00f3n de programas e instituciones en el Espaci o Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Karl Dittrich Presidente del Board del Euro pean Quality Assurance Register for Higher Education(EQAR), Presidente de la Association of Universities in the Netherlands (VSNU) 15:30 h. Retos y oportunidades de la acreditaci\u00f3n institucional de centros universitarios Mart\u00ed Casades\u00fas i Fa Director de la Agencia para la Calidad del Sistema Universitario de Catalunya (AQU) Julio Ernesto Abalde Alonso Rector de la Universidad de La Coru\u00f1a 16:30 h. Primeras experiencias y perspectivas de futuro en la acreditaci\u00f3n institucional de las universidades espa\u00f1olas Eva Ferreira Garc\u00eda Directora de la Agencia de Calidad del Sistema Universitario Vasco (UNIBASQ) Miren Nekane Balluerka Lasa MI\u00c9RCOLES 11 10:00 h. Mesa redonda: \u00bfC\u00f3m o mejorar los procesos de aseguramiento de la calidad? Federico Mor\u00e1n Abad Director de la Fundaci\u00f3n para el Conocimiento madri+d \u00c1ngel Pazos Carro Rector de la Universidad de Cantabria Pilar Aranda Ram\u00edrez Rectora de la Universidad de Granada Jos\u00e9 Eduardo L\u00f3pez Pereira Director de la Agencia para la Calidad del Sistema Universitario de Galicia (ACSUG) Moderaci\u00f3n Marta Fonolleda Riberaygua Directora de la Agencia de Calidad de la Educaci\u00f3n Superior de Andorra (AQUA) 12:00 h. Algunas propuestas concretas para un nuevo marco de aseguramiento de la calidad en las ense\u00f1anzas universitarias. Antonio Bartolom\u00e9 Serrano Gonz\u00e1lez Director de la Agencia de Calidad y Pro spectiva Universitaria de Arag\u00f3n(ACPUA) Miguel Angel S\u00e1nchez Maldonado Representante de Consejo del Estudiante Universitario Moderaci\u00f3n Dulce Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Doreste Directora de la Agencia Canaria de Calidad Universitaria 223 15:30 h. Debate abierto so bre los modelos de aseguramiento de la calidad Moderaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Sastre Castillo JUEVES 12 10:00 h. Aseguramiento de la calidad en las ense\u00f1anzas de modalidad online Nancy Anne Konvalinka Vicerrectora de Coordinaci\u00f3n Acad\u00e9mica y Calidad la Universidad Nacional a Distancia (UNED) Carlos Sigal\u00e9s Conde Vicerrector de Docencia y Apre ndizaje de la Universidad Oberta de Catalunya (UOC) Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 \u00c1ngel Dom\u00ednguez P\u00e9rez 12:00 h. Los retos de un nuevo decreto de orde naci\u00f3n de las ense\u00f1anzas Jos\u00e9 Arn\u00e1ez Vadillo Director de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n (ANECA) 13:00 h. Clausura Jos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n Carraz\u00f3n Mar\u00eda Luz Mor\u00e1n Calvo-Sotelo Rectora de la UIMP 224 DIRECCI\u00d3N Rafael Rodrigo Montero Secretario General de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edtica Cient\u00edfica del Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades SECRETAR\u00cdA David Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez Vocal Asesor del Secretario General de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edtica Cient\u00edfica Patrocinio: Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS C\u00f3digo 64M8-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Sal\u00f3n de Baile 11 y 12 de septiembre MI\u00c9RCOLES 11 11:00 h. La ciencia europea en la frontera del conocimiento: El ERC y el impacto del ERC en el SECTI Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez de Labastida y del Olmo Director del Departamento Cient\u00edfico del ERC Elena Dom\u00ednguez Vicepresidenta de Relaciones Internacionales del CSIC 16:30 h. Partnerships, Misiones y Clusters: Relevancia del nuevo portfolio en Horizonte Europa El proceso de negociaci\u00f3n desde el punto de vista del MCIU Clara Eugenia Garc\u00eda REPER. Consejera del Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades Posici\u00f3n y capacidades de Espa\u00f1a en la participaci\u00f3n en la programaci\u00f3n conjunta de Horizonte Europa: valor de estas herramientas para la participaci\u00f3n del sector privado Javier Ponce CDTI Posici\u00f3n y capacidades de Espa\u00f1a en la participaci\u00f3n en la programaci\u00f3n conjunta de Horizonte Europa: valor de estas herramientas para la participaci\u00f3n del sector p\u00fablico Enrique Play\u00e1n Director AEI Horizon Europe Planning and Programming Renzo Tomellini A4 Mission and Partnerships (DG RTD) JUEVES 12 9:30 h. Mesa redonda Innovaci\u00f3n: Instrumentos y fortalezas en Espa\u00f1a Contribuci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas clave digitales y la Inteligencia Artificial a la innovaci\u00f3n en el programa Horizonte Europa Pedro Alonso Maj\u00f3n Subdirector General de Redes y Operadores del Ministerio de Econom\u00eda y Empresa Jes\u00fas Marco de Lucas Vicepresidente de Ciencia y Tecnolog\u00eda del CSIC Carles Can\u00e9 Ballart CSIC Moderaci\u00f3n Guillermo Gil Aguirrebeitia Tecnalia, Director Cl\u00faster de Tecnolog\u00edas Digitales 11:45 h. Mesa redonda Innovaci\u00f3n: Instrumentos y fortalezas en Espa\u00f1a Contribuci\u00f3n de la innovaci\u00f3n a la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica en el programa Horizonte Europa Maite Ambr\u00f3s Mendioroz Subdirectora Adjunta de Desarrollo Rural, Innovaci\u00f3n y Pol\u00edtica Forestal de la Subdirecci\u00f3n General de Innovaci\u00f3n y Digitalizac i\u00f3n Esther Esteban Rodrigo Directora del INIA Marta Garc\u00eda Pellicer Directora del Instituto Tecnol\u00f3gico de la Energ\u00eda (ITE) Moderaci\u00f3n Carlos Alejaldre Director General del CIEMAT 14:00 h. Presencia de la comunidad cient\u00edfica e innovadora espa\u00f1ola en Horizonte Europa: Perspectiva e intereses en un nuevo Programa Marco Pedro Duque 225 Ministro de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades 16:00 h. Mesa redonda ESFRI y las Infraestructuras de Investigaci\u00f3n en HE Las grandes Infraestructuras de Investigaci\u00f3n en la generaci\u00f3n de conocimiento, el motor de la innovaci\u00f3n y la formaci\u00f3n Jos\u00e9 I. Doncel Subdirector General de Infraestructuras Cient\u00edfico-T\u00e9cnicas Singulares del Mini sterio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades Xavier Barcons Director General ESO Jos\u00e9 Miguel Jim\u00e9nez Director Tecnolog\u00eda del CERN \u00c1ngel Ibarra IFMIF-DONES Juan Carlos Cort\u00e9s CDTI Caterina Biscari Directora de ALBA Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Juan S\u00e1nchez Serrano Subdirector General Internacionalizaci\u00f3n de la Ciencia y la Innovaci\u00f3n del Ministe rio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades 17:00 h. Mesa redonda Las infraestructuras Digitales Borja Izquierdo Director Oficina Europea del Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades-FECYT Isabel Campos EOSC, CSIC Josep Martorell BSC-CNS Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda Ripoll CSIC Juan Miguel Gonz\u00e1lez-Aranda Chief Technology Officer-Director LifeWatch ERIC Moderaci\u00f3n Inmaculada Figueroa Subdirectora General Adjunta Internacionalizaci\u00f3n de la Ciencia y la Innovaci\u00f3n del Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades 18:00 h. Clausura Rafael Rodrigo Montero El seminario estar\u00e1 dirigido a hacer una presentaci\u00f3n de alto nivel del pr\u00f3ximo programa marco de I+D+I de la Uni\u00f3n Europea en Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, se presentar\u00e1n los nuevos instrumentos y principales novedades, en focados principalmente hacia los clusters, lo s partenariados y las misiones, as\u00ed co mo pilares de inter\u00e9s como el ERC para la comunidad cient\u00edfica e innovadora espa\u00f1ola. Se har\u00e1 un an\u00e1lisis espec\u00edfico de la estructura de los clusters, la gobernanza y mecanismos de implementaci\u00f3n de las misiones, as\u00ed como, la perspectiva y el alcance de los partenariados en los distintos ni veles de la cadena de va lor desde una aproximaci\u00f3n de la I+D b\u00e1sica hasta el desarrollo de te cnolog\u00edas cercanas al mercado. Se aborda r\u00e1 la estructura e impacto del Horizonte Europa sobre el sistema espa\u00f1ol de ciencia. Se destacar\u00e1 la importanci a de las KETs, la necesidad de una transici\u00f3n ecol\u00f3gica como vectores del desarrollo de la I+D+I en Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, se resaltar\u00e1 el pa pel fundamental de la s grandes infraestructuras de investigaci\u00f3n para la generaci\u00f3n de ciencia de frontera, el desarrollo tecnol\u00f3gico la capacitaci\u00f3n de recursos humanos y la colaboraci\u00f3n internacional. El evento est\u00e1 dirigido a los principales rep resentantes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia y Tecnolog\u00eda; Rectores; Directores de O PIs; Centros Tecnol\u00f3gicos, Autoridades Nacionales y regionales. 226 DIRECCI\u00d3N Juan Carlos Santamarta Cerezal Profesor de la Universidad de la Laguna. Consultor en ingenier\u00eda y recursos h\u00eddricos. Desarrollo de proyectos internacionales d e I+D+i. SECRETAR\u00cdA Jesica Rodr\u00edguez Mart\u00edn Profesora de la Un iversidad de La Laguna Patrocinio: Gobierno de Canarias C\u00f3digo 64LS-Tarifa C-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Infantes 11, 12 y 13 de septiembre MI\u00c9RCOLES 11 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Enrique Mart\u00edn Lorenzo C\u00e1ceres Jefe del Servicio de Aguas de la Consejer\u00eda de Agricultura del Gobierno de Canarias Juan Carlos Santamarta Cerezal 10:30 h. La necesaria transici\u00f3n hidrol\u00f3gica frente al cambio clim\u00e1tico Pedro Arrojo Agudo Profesor Em\u00e9rito del Departamento de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de la Universidad de Zaragoza 11:30 h. Retos de la gesti\u00f3n del agua en los pa\u00edses mediterr\u00e1ne os frente al cambio clim\u00e1tico: casos concretos en diferejntes ciudades de Espa\u00f1a y otros pa\u00edses Mediterr\u00e1neos Romina \u00c1lvarez Troncoso Consultora internacional de agua y medioambiente 12:30 h. Los bosques y el agua en un contexto de cambio clim\u00e1tico Eduardo Rojas Briales Decano del Colegio de Ingenieros de Montes y Presidente de la Fundaci\u00f3n Capital Natural 13:30 h. Mesa redonda: Re cursos h\u00eddricos y cambio clim\u00e1tico Romina \u00c1lvarez Troncoso Pedro Arrojo Agudo Eduardo Rojas Briales Moderaci\u00f3n Juan Carlos Santamarta Cerezal JUEVES 12 9:30 h. Retos de la planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica en Espa\u00f1a ate el tercer ciclo de la Directiva Marco del Agua Luis Mart\u00ednez Cortina Subdirecci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Uso Sostenible del Agua de la Direcci\u00f3n General del Agua, MITECO 10:30 h. Transici\u00f3n hidrol\u00f3gica y nueva gobernanza del agua en Espa\u00f1a Alberto Fraguas Herrero Director Ejecutivo Instituto de Estudios de la Tierra 11:30 h. La participaci\u00f3n activa en el tercer ciclo de planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica Henar Ercilla Ventura Titulada Superior de la Gerencia de Planifica ci\u00f3n y Gest\u00f3n H\u00eddrica de TRAGSATEC: GRUPO TRAGSA 12:30 h. Sistemas de soporte a la decisi\u00f3n (SSD) en el marco de la DMA. Experiencia en Espa\u00f1a y aplicaci\u00f3n a otros pa\u00edses Jes\u00fas Mora Colmenar Director de Proyecto T\u00e9cnicas Reunidas 13:30 h. Mesa redonda. Retos en el 3er ciclo de planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica Henar Ercilla Ventura Luis Mart\u00ednez Cortina Alberto Fraguas Herrero Moderaci\u00f3n Juan Carlos Santamarta Cerezal VIERNES 13 9:30 h. Caracter\u00edsticas y singularidades de los recursos h\u00eddricos en las Islas Canarias Juan Carlos Santamarta Cerezal 10:30 h. El ejercicio de la planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica en las Islas Canarias Marta Robledo Jim\u00e9nez 227 Titulada Superior de la Gerencia de Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n H\u00eddrica. TRAGSATEC: GRUPO TRAGSA. 11:30 h. Retos de futuro de los recursos h\u00eddricos en Baleares Jordi Gim\u00e9nez Garc\u00eda Direcci\u00f3n General de Recursos h\u00eddricos del Gobierno de les Illes Balears 12:30 h. La gobernanza del agua en Canarias Enrique Mart\u00edn Lorenzo C\u00e1ceres 13:30 h. Mesa redonda Los procesos de planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica en los territorios insulares, retos para un contexto de cambio clim\u00e1tico Enrique Mart\u00edn Lorenzo C\u00e1ceres Jordi Gim\u00e9nez Garc\u00eda Marta Robledo Jim\u00e9nez Moderaci\u00f3n Juan Carlos Santamarta Cerezal La planificaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos a largo plazo enfrenta muchos desaf\u00edos vinculados al alto grado de incertidumbre asociado tanto al uso del recurso como a la disponibilidad del mismo en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, esta incertidumbre es agravada por un contexto de Cambio Clim\u00e1tico. Seg\u00fan el Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico, Espa\u00f1a y sus islas, por su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica ysus caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas, es un pa\u00eds muy vulnerable al cambio clim\u00e1tico, como as\u00ed se viene poniendo de manifiesto en los m\u00e1s recientes an\u00e1lisis e investigaciones. El cambio clim\u00e1tico, con aumento de la temperatura y, en Espa\u00f1a, disminuci\u00f3n en general de la precipitaci\u00f3n, causar\u00e1 una reducci\u00f3n de las aportaciones h\u00eddricas y una modificaci\u00f3n de la demanda de agua en los sistemas de regad\u00edo. En Espa\u00f1a, se consideraron por primera vez los impactos del cambio clim\u00e1tico en la disponibilidad de los recursos h\u00eddricos en e l a\u00f1o 2000 durante el desarrollo del Libro Blanco del Agua en Espa\u00f1a. El proceso m\u00e1s com\u00fan para evaluar los impactos del cambio clim\u00e1tico en los recursos h\u00eddricos combina el uso de proyecciones clim\u00e1ticas con la modelizaci\u00f3n hidrol\u00f3gica. Los impactos del cambio clim\u00e1tico sobre los recursos h\u00eddricos no s\u00f3 lo dependen de las aportaciones procedentes del ciclo hidrol\u00f3gico, sino que el sistema de recursos hidr\u00e1ulicos disponible, y la forma de gestionarlo, es un factor determinante de la suficiencia o escasez de agua frente a la demanda de la sociedad, de ah\u00ed la importancia de desarrollar una pol\u00edtica y gesti\u00f3n d e los recursos h\u00eddricos de forma eficiente y en un contexto de cambio clim\u00e1tico. El presente encuentro est\u00e1 dirigido a profesionales que trabajan tanto en el \u00e1mbito cient\u00edfico (investigadores, profesores universitarios, etc.) como a personal pe rtenecientes a las Administraciones P\u00fablicas con gesti\u00f3n directa en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos. La presente actividad, tambi\u00e9n es de inter\u00e9s para los estudiantes de titulaciones de grado o postgrado relacionadas con los recursos h\u00eddricos, por que completar\u00e1 su formaci\u00f3n te\u00f3rica con la exposici\u00f3n de casos pr\u00e1cticos relacionados con la tem\u00e1tica del encuentro a nivel nacional. 228 DIRECCI\u00d3N Rafael Barbadillo Presidente de CONFEBUS SECRETAR\u00cdA Jaime Rodr\u00edguez Medal Director de ASCABUS C\u00f3digo 64BU-Tarifa C-0,5 ECTS Aula: Biblioteca y Hall Real 12 y 13 de septiembre JUEVES 12 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Rafael Barbadillo Mar\u00eda Jos\u00e9 Rallo del Olmo Secretaria General de Transportes del Ministerio de Fomento 10:30 h. Nuevos ma pas concesionales \u00d3scar Mart\u00ednez \u00c1lvaro Investigador de Transyt-UPM Planificaci\u00f3n de demanda utilizando nuevas tecnolog\u00edas Jon Lorenzo Moovit 12:00 h. Retos y aspecto s pr\u00e1cticos de la contrataci\u00f3n p\u00fablica: de la burocracia a la estrategia Alberto Dorrego Abogado experto en Contrataci\u00f3n P\u00fablica Manuel Renedo Omaechevarr\u00eda Vocal del Tribunal Administrativo Central de Recursos Contractuales Rafael Dom\u00ednguez Olivera Abogado del Estado Jefe del Ministerio de Fomento Moderaci\u00f3n Maru Garc\u00eda Robles Periodista de la Agencia EFE 15:30 h. Gesti\u00f3n directa VS indirecta del transporte urbano C\u00e1ndido P\u00e9rez Serrano Socio responsable de Infraestr ucturas, Transporte, Gobierno y Sanidad, KPMG en Espa\u00f1a VIERNES 13 9:30 h. Mesa debate sobre licitaciones de transporte escolar Arturo Azorit Jim\u00e9nez Director de Servicios a la Comunidad Educativa de la Agencia P\u00fablica Andaluza de Educaci\u00f3n Carlos Gonz\u00e1lez Lozano Director del Consorcio de Transportes de Asturias Moderaci\u00f3n Ana Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s Directora regional de COPE Cantabria 12:00 h. Mesa debate so bre licitaciones de servicios reg ulares de transporte auton\u00f3micos Jaume Mateu Llad\u00f3 Director General de Movilidad y Transporte Terrestre de las Islas Baleares Jos\u00e9 Molt\u00f3 Ordu\u00f1a Subdirector General de Transport es de la Comunidad Valenciana Moderaci\u00f3n Santiago Rego Rodr\u00edguez Asociaci\u00f3n de la Prensa de Cantabria 13:30 h. Clausura Francisco Luis Mart\u00edn Gallego Consejero de Industria de l Gobierno de Cantabria Rafael Barbadillo En Espa\u00f1a los servicios transporte p\u00fablico en autob\u00fas, ya sean regulares de uso general o especial, se encuentran sometidos a contrataci\u00f3n p\u00fablica que garantizan la movilidad de las personas, la cohesi\u00f3n de los territorios y acceso a servicios b\u00e1sicos. La contrataci\u00f3n p\u00fablica implica el gasto de una parte considerable del dinero de los contribuyentes, por lo que debe efectuarse de manera \u00e9tica, con transparencia e integridad y de la manera m\u00e1s eficiente, en t\u00e9rm inos tanto de costes como de calidad, con el fin de ofrecer servicios de calidad a los ciudadanos. Su importancia es vital a la hora de ayudar a construir una econom\u00eda soci al 229 de mercado competitiva, siendo su uso inteligente una herramienta estrat\u00e9gica para la consecuci\u00f3n de los objetivos pol\u00edticos en materia de crecimiento inteligente, sostenible e integrador. El seminario de contrataci\u00f3n p\u00fablica de servicios de transporte en autob\u00fas ofrece un an\u00e1lisis de los retos y oportunidades de l as licitaciones de servicios de transport e p\u00fablico colectivo de viajero s por carretera mediante mesas de debate sobre aspectos cruciales que permitan realizar una firme apuesta por la mejor calidad-precio en todos los procesos de licitaci\u00f3n. Los objetivo s son: El curso est\u00e1 dirigido a estudiantes universitarios con inter\u00e9s en el transporte de viajeros por carretera, profesionales de es e mismo sector que deseen ampliar y actual izar sus conocimientos y otras personas cuyo \u00e1mbito de actividad profesional se encuentre ligado con este sector. 230 DIRECCI\u00d3N Jos\u00e9 Antonio Morillo-Velarde del Peso Jefe de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica de Puertos del Estado Fernando B\u00e1rcena Ruiz Abogado y Presidente de la Asociaci\u00f3n Internacional de Derecho Portuario SECRETAR\u00cdA Agust\u00edn Bravo Ortega Abogado y Secretario de la Asociaci\u00f3n Internacional de Derecho Portuario Patrocinio: Organismo P\u00fabico Puertos del Estado; Asociaci\u00f3n Internacional de Derecho Portuario; Autoridad Portuaria de Santande r; Universidad de Cantabria y Auto ridad Portuaria de Santander C\u00f3digo 64GR-Tarifa A-0,5 ECTS NO ADMITE SOLICITUDES DE BECAS Aula: Paraninfo de la Magdalena 12 y 13 de septiembre JUEVES 12 10:00 h. Inauguraci\u00f3n I. REAL DECRETO-LEY 9/2019, DE 29 DE MARZO DE ESTIBA 10:30 h. El Real Decreto-Ley 9/2019, de 29 de marzo, por el que se modifica la ley 14/1994, de 1 de junio y la adaptaci\u00f3n legal del r\u00e9gimen de los trabajadores para la prestaci\u00f3n del servicio portuario de manipulaci\u00f3n de mercanc\u00edas Ang\u00e9lica Mart\u00ednez Ortega Secretaria General T\u00e9cnica del Ministerio de Fomento 12:00 h. Debate coloquio Mario Barros Garc\u00eda Socio Ur\u00eda Men\u00e9ndez Juan Ram\u00f3n Garc\u00eda Notario Abogado de GN&GH ABOGADOS Mar\u00edola Sanchez Gutierrez Directora de Area Legal RANDSTAD II. REGLAMENTO (UE) 2017/352 DEL PARLAMENTO EUROPEO DE SERVICIOS PORTUARIOS 16:00 h. El Reglamento europeo de servicios portuarios: Implantaci\u00f3n Leandro Melgar Casillas Director de Explotaci\u00f3n del Organismo P\u00fablico Puertos del Estado VIERNES 13 9:30 h. El servicio de practicaje a la luz del reglamento europeo de servicios portuarios Jes\u00fas Casas Robla Abogado de CASAS & GARC\u00cdA-CASTELLANO III. REAL DECRETO 131/2019, DE 8 DE MARZO, POR EL QUE SE DESARROLLA LA OBLIGACI\u00d3N DE CONSIGNACI\u00d3N DE BUQUES. 10:30 h. Los consignatarios de buques ante el RD 131/2019 Eduardo Albors M\u00e9ndez Abogado de ALBORS GALIANO PORTALES IV. GESTI\u00d3N Y GOBERNANZA PORTUARIA EN AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE 12:00 h. Reflexiones sobre no rmativa y gobernanza portuarias en Am\u00e9rica Latina Pablo Suckel Ayala Fiscal de la Empresa Portuaria San Antonio(Chile) 13:00 h. Clausura del Encuentro Como en pasadas ediciones de este evento, los contenidos del IV Encuentro de Derecho Portuario y Mar\u00edtimo se estructurar\u00e1n, conforme al formato preliminar del programa que se describe a continuaci\u00f3n, en torno a una mesa redonda y un conjunto de ponencias dictadas por expertos en las que se ab ordar\u00e1n, desde un enfoque eminentemente jur\u00eddico, asuntos y materias relacionadas con los retos a los que se enfrenta hoy en d\u00eda el sistema portuario espa\u00f1ol para mantener e incrementar, si cabe, su posici\u00f3n competitiva a nivel internacional. La normativa de aplicaci\u00f3n al servicio portuario de manipulaci\u00f3n de mercanc\u00edas ten\u00eda su referencia en el Real decreto-ley 2/198 6, de 23 de mayo, sobre el servicio p\u00fablico de estiba y desestiba de buqu es. La Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea del 11 de diciembre de 2014, reca\u00edda en el asunto C-576/13, oblig\u00f3 a la adaptaci\u00f3n de la normativa espa\u00f1ola, que finalmente se ha concretado en Real Decreto-ley 9/2019 , DE 29 de marzo de estiba. El Reglamento (UE) 2017/ 352 del Parlamento Europeo sobr e los servicios portuarios, es de di recta aplicaci\u00f3n en Espa\u00f1a desde el 24 de marzo de 2019. Se analizar\u00e1 su implantaci\u00f3n total o parcial en los puertos no incluidos en la red transeuropea, en el practicaje, en el pasaje, en los se rvicios de manipulaci\u00f3n de carga, etc. Igualmente se analizar\u00e1 el nuevo Real Decreto 131/2019 que determina las obligaciones para el establecimiento de los Consignatarios de Buques y su fo rma de funcionamiento, como b\u00fasqueda de la permanente mejo ra del tr\u00e1fico mar\u00edtimo y de la 231 seguridad. Dado el car\u00e1cter internacional de la Asociaci\u00f3n de derecho Portuario, en este IV ENCUENTRO se analizar\u00e1 la gobernanza de los puertos en Am\u00e9rica Latina y El Caribe desde la experiencia portuaria y el impulso de la CEPAL de Naciones Unidas. 232 JUNIO La UIMP en las ondas. No es un d\u00eda cualquiera. RNE Pepa Fern\u00e1ndez Periodista Entrada libre hasta completar aforo C\u00f3digo 64JA Aula: Paraninfo de la Magdalena 29 y 30 de junio JULIO La UIMP en las ondas. La venta. SER Roberto S\u00e1nchez Entrada libre hasta completar aforo C\u00f3digo 64LR Aula: Hall Real 18 de julio 233 CICLO DE CONFERENCIAS Ciclo de conferencias. En contexto Entrada libre hasta completar aforo -19,00 h. DEL 17 DE JUNIO AL 13 DE SEPTIEMBRE Sobre la dignidad Javier Gom\u00e1 Fil\u00f3sofo, ensayista y Director de la Fundaci\u00f3n Juan March C\u00f3digo 64HA Aula: Paraninfo de la Magdalena 17 de junio \u00bfA qu\u00e9 retos se enfrenta la econom\u00eda espa\u00f1ola en el actual contexto econ\u00f3mico? Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez Serrano Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad de Valencia C\u00f3digo 64ML Aula: Paraninfo de la Magdalena 24 de junio Alzheimer: diagn\u00f3stico precoz para tratar mejor Antonio G. Garc\u00eda Instituto-Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando de I+D del Medicamento de la Univer sidad Aut\u00f3noma de Madrid C\u00f3digo 64MM Aula: Paraninfo de la Magdalena 1 de julio Inteligencia artificial Isabel Fern\u00e1ndez Leader of Advanced Analitics Iberia, Accenture Applied Intelligence C\u00f3digo 64MN Aula: Paraninfo de la Magdalena 8 de julio Bienvenido al Antropoceno, la era del cambio global Fernando Valladares Profesor de Investigaci\u00f3n del Museo Nacional de Ciencias Naturales, CSIC Aula: Paraninfo de la Magdalena C\u00f3digo 64MO 15 de julio Astrobiolog\u00eda: de la formaci\u00f3n del Universo al origen de la Vida J. Miguel Mas Hesse Centro de Astrobiolog\u00eda C\u00f3digo 64MP Aula: Paraninfo de la Magdalena 22 de julio Fundaci\u00f3n Ana Bella , mujeres supervivientes que actuamos como agentes de cambio social M\u00aa. Gracia Prada Chamorro Fundaci\u00f3n Ana Bella C\u00f3digo 64MQ Aula: Paraninfo de la Magdalena 29 de julio El poder del capital privado en el \u00e1mbito p\u00fablico Susan George Fil\u00f3sofa, analista pol\u00edtica y Presidenta del Comit\u00e9 de Planificaci\u00f3n del Transnational Institute de \u00c1msterdam C\u00f3digo 64MR Aula: Paraninfo de la Magdalena 5 de agosto Oc\u00e9ano Pac\u00edfico: el Lago Espa\u00f1ol. De la Mar del Sur y la circunnavegaci\u00f3n, al Gale\u00f3n de Manila y la 1\u00aa Globalizaci\u00f3n Jos\u00e9 \u00c1ngel Sande Cortizo 234 Almirante de la Armada C\u00f3digo 64MS Aula: Paraninfo de la Magdalena 12 de agosto La gran transformaci\u00f3n Ant\u00f3n Costas Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda, Ensayista y Presidente de la Fundaci\u00f3n C\u00edrculo de Econom\u00eda C\u00f3digo 64MT Aula: Paraninfo de la Magdalena 19 de agosto Pensamiento inc\u00f3modo Rita Segato Profesora Em\u00e9rita de la Universidad de Brasilia, Brasil C\u00f3digo 64MU Aula: Paraninfo de la Magdalena 26 de agosto \u00daltima hora: el mundo no se acaba ma\u00f1ana Manuel Jabois Periodista y escritor C\u00f3digo 64MV Aula: Sal\u00f3n de Baile 2 de septiembre Los retos de la Acci\u00f3n Humanitaria Raquel Gonz\u00e1lez Responsable de Relaciones Externas de MSF C\u00f3digo 64MW Aula: Paraninfo de la Magdalena 9 de septiembre 235 236 ESTAD\u00cdSTICA 237 I. ESTAD\u00cdSTICA SANTANDER 2019 Y COMPARATIVA CON A\u00d1OS ANTERIORES 2015 2016 2017 2018 2019 N\u00ba de cursos 153 151 163 142 117 N\u00ba de profesores 2290 2170 alumnos/curso 38,8 37,6 34,4 31,6 37,9 II. RESUMEN DE LA PROGRAMACI\u00d3N DE CURSOS AVANZADOS DE VERANO 2019 ACTIVIDADES ACAD\u00c9MICAS FINALIZADAS Tipo de actividad N\u00famero Porcentaje Curso magistral 6 5,1% Autor y su obra 2 1,7% Escuela 11 9,4% Seminario 20 17,1% Taller 10 8,5% Encuentro 62 53,0% Curso de Formaci\u00f3n de profesorado 2 1,7% Aulas de verano 2 1,7% La UIMP en las ondas 2 1,7% TOTAL 117 ACTIVIDADES ACAD\u00c9MICAS SUSPENDIDAS Tipo de actividad N\u00famero Porcentaje Cursos magistrales 1 16,7%* Encuentros 11 17,7%* Talleres 2 20,0%* Seminarios 1 5,0%* TOTAL 15 12,8%** *Sobre el total de cursos del mismo tipo ** Sobre el total de cursos CICLO DE CONFERENCIAS \"EN CONTEXTO\" Conferencias celebradas 12 Conferencias suspendidas 1 239 III. ESTAD\u00cdSTICA DE LA PROGRAMACI\u00d3N DE LOS CURSOS DE VERANO 5,1 % 1,7 9,4 % 17 % 8,6 %53 %1,7 %1,7 1,7 % CURSOS SANTANDER Curso magistral Autor y su obra Escuela Seminario Taller Encuentro Curso de Formaci\u00f3n de profesorado Aulas de verano La UIMP en las ondas 1112161718 69 549 7911 02468101214161820Cursos por semana (Incluye el ciclo \"En contexto\" y los cursos de verano realizados en Madrid y Barcelona) CURSOS POR \u00c1REAS TEM\u00c1TICAS Artes y humanidades 31 Biolog\u00eda y Medicina 24 Ciencia y Tecnolog\u00eda 24 Ciencias Sociales 61 Curso de Formaci\u00f3n del profesorado 4 (Algunos cursos podr\u00edan estar adscritos a varias \u00e1reas) 31 24 24614CURSOS \u00c1REAS TEM\u00c1TICAS Artes y humanidades Biolog\u00eda y Medicina Ciencia y Tecnolog\u00eda Ciencias Sociales Curso de Formaci\u00f3n del profesorado 240 IV. ESTAD\u00cdSTICA DE PROFESORES PARTICIPANTES PROFESORES Nacionalidad Categor\u00eda profesional Semana N\u00ba cursos Total Nacionales Extranjeros Administraci\u00f3nProfesional Acad\u00e9mica otra 1 11 1 179 151 28 38 107 34 0 2 11 1 185 172 13 41 107 37 0 3 17 2 299 269 30 57 126 113 3 4 17 3 309 293 16 105 123 81 0 5 18 2 244 228 16 61 123 60 0 6 6 4 48 43 5 14 14 20 0 7 9 1 103 95 8 9 59 35 0 8 5 3 30 29 1 5 18 7 0 9 4 7 7 7 0 1 5 1 0 10 9 4 49 48 1 6 17 26 0 11 7 6 62 51 11 11 21 30 0 12 9 2 216 202 14 42 123 51 0 13 11 1 146 140 6 51 55 32 8 TOTAL 134 1877 1728 149 441 898 527 11 441; 23% 898; 48%527; 28%11; 1%CATEGOR\u00cdA PROFESIONAL Aministraci\u00f3n Profesional Acad\u00e9mica Otros 241 Nacionalidad de los profesores extranjeros participantes PARTICIPANTES EXTRANJEROS POR PA\u00cdSES DE PROCEDENCIA Europa Am\u00e9rica Australia Asia \u00c1frica Alemania 12 Argentina 4 Australia 1 Corea del Sur 1 Marruecos 1 Andorra 1 Brasil 1 TOTAL 1 Israel 1 TOTAL 1 Austria 3 Canad\u00e1 1 TOTAL 2 B\u00e9lgica 8 Chile 3 Bulgaria 1 Colombia 3 Checoslovaquia 1 Costa Rica 1 Eslovenia 1 Ecuador 3 Francia 13 EEUU 20 Gran Breta\u00f1a 23 M\u00e9xico 3 Holanda 7 Per\u00fa 3 Irlanda 4 Paraguay 1 Italia 10 Uruguay 1 Portugal 6 TOTAL 44 Rusia 3 Serbia 1 Suecia 4 Suiza 3 TOTAL 101 Europa Am\u00e9rica Asia Australia \u00c1frica 101 44 2 4 1 242 Participantes por distribuci\u00f3n de sexo TIPO DE CURSO MUJER HOMBRE Curso magistral 3 11 Autor y su obra 1 1 Escuelas 48 98 Seminarios 145 237 Talleres 7 7 Encuentros 415 800 Formaci\u00f3n de profesorado 38 22 Aulas de verano 18 20 Conferencias 5 7 TOTAL 680 1203 64%36%Participantes por sexo Hombres Mujeres 243 V. RETRANSMISIONES POR STREAMING Retransmisiones UIMP_TV SEMANA C\u00d3DIGO T\u00cdTULO 1 /g120 64AN /g120 64AU /g120 IV International School on Light Sciences and Technologies. Ligth in sources, Health and Medicine /g120 La finanzas sostenibles y su importancia en el futuro de la econom\u00eda 2019 Luis Santal\u00f3 /g120 La econom\u00eda espa\u00f1ola en el nuevo contexto dl comercio internacional /g120 V Foro de ingenier\u00eda y obra p\u00fablica /g120 Los a /g120 I Escuela de F\u00edsica de part\u00edculas y del Cosmos /g120 Aulas para la la digitalizaci\u00f3n y la jubilaci\u00f3n del baby boom: claves para la sostenibilidad financiera y social /g120 Abogac\u00eda y justicia en la sociedad actual /g120 Red de distribuci\u00f3n en la transici\u00f3n energ\u00e9tica /g120 V encuentro de nuevas aproximaciones en vacunas /g120 La educaci\u00f3n de las personas n /g120 VII Encuentro de Coleccionismo, arte contempor\u00e1neo y sociedad /g120 La ley org\u00e1nica de protecci\u00f3n de datos /g120 XVIII escuela de Psicolog\u00eda /g120 Artes santanderinos 7 /g120 humanidades digitales 8 /g120 64EA /g120 64MR /g120 Gesti\u00f3n de fronteras y derechos humano s /g120 Ciclo de conferencias En contexto 9 /g120 64MS /g120 Ciclo de XIX Aula de verano Ortega y Gasset /g120 XIX Aula de verano Ortega y Gasset /g120 Ciclo de conferencias En contexto 11 /g120 64AZ /g120 64BJ /g120 64MU /g120 celular integrativ a /g120 Quo Vadis Europa? VII /g120 Ciclo t /g120 El microbioma y la salud: repercusi\u00f3n en las terapias innovadoras /g120 La soledad en las personas mayores /g120 XIX Encuentro de la Industria farmac\u00e9utica /g120 Ciclo de conferencias En XX I /g120 Ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias /g120 Programa marco I+D+i de la UE /g120 Ciclo de conferencias En contexto /g120 Acto Oficial de Inauguraci\u00f3n de los Cursos de Veran o /g120 Ceremonia Doctor Honoris Causa Muhammad Yunus /g120 Premio La barraca /g120 Acto Oficial de Clausura de los Cursos de Verano /g120 Martes Literarios COMPARATIVA DE CURSOS EMITIDOS EN STREAMING 2015 2016 2017 2018 2019 44 41 42 39 43 244 VI. INTERPRETACI\u00d3N SIMULT\u00c1NEA CURSOS CON SERVICIO DE INTERPRETACI\u00d3N SIMULT\u00c1NEA SEMANA C\u00d3DIGO T\u00cdTULO 1 64AU Pol\u00edticas p\u00fablicas para una sociedad igualitaria 64BT IV Encuentro de Escler\u00f3sis m\u00faltiple Polic\u00eda cient\u00edfica 64B2 XII Encuentro sobre Protecci\u00f3n jur\u00eddica del paciente 2\u00aa 64BV V Foro de Ingenier\u00eda y obra p\u00fablica 64CR Innovaci\u00f3n y sostenibilidad en oncolog\u00eda 3 64F1 La empresa social 64BN Foro cultura y naturaleza 64C0 Imposici\u00f3n sobre la riqueza 64LZ Ceremonia Doctor Honoris Causa Muhammad Yunus 4 64CK Red de distribuci\u00f3n en la transici\u00f3n energ\u00e9tica 64GY Urbanismo 5 64JR El desarrollo neurocient\u00edfico 64FT Tendencias pol\u00edticas y electorales 640F Tribunal de Justicia de la UE 7 64HB Archivo y memoria 8 64MR Ciclo de conferencias En contexto Susan George 11 64BJ Quo Vadis Europa? VII 12 64CA XXXIIIEncuentro de la Econom\u00eda Digital y lasTelecomunicaciones 13\u00aa 64GA El estr\u00e9s en el siglo XXI 64M1 Ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias 245 \u00cdNDICE ALFAB\u00c9TICO 247 248 Abdelaziz Samsaoui Adolfo Borrero Villal\u00f3n Adolfo Castilla Adolfo Cobo Garc\u00eda Adolfo D\u00edaz-Ambrona Adolfo Elizainc\u00edn Adolfo Estalella Fern\u00e1ndez Adolfo Mu\u00f1oz Carrero Adri\u00e1n Boix Pascual Adri\u00e1n Escudero Adri\u00e1n Merino Adriana de los \u00c1ngeles Rodr\u00edguez Vizca\u00edno Agust\u00edn \u00c1lvarez Nogal Agust\u00edn Bravo Ortega Agust\u00edn Valle Garagorri Agust\u00edn Vitorica Ainhoa Mar\u00edn Alain Cuenca Garc\u00eda Alberto Amores Alberto Casas Alberto Dorrego Alberto Fraguas Herrero Alberto Hern\u00e1ndez Alberto J. Castro-Tirado Alberto Mart\u00edn Rivals Alberto Palacios Pozuelo Alberto Ruiz de Samaniego Alejandro Blanco Urizar Alejandro Corral Orea Alejandro Corroto Alejandro Iglesias Alejandro Luz\u00f3n C\u00e1novas Alejandro Melle Hern\u00e1ndez Alejandro Mur S\u00e1nchez Alejandro Tejerina Bernal Alejandro Vesga \u00c1lex Grijelmo Garc\u00eda Alex Rovira Ca\u00f1ellas Alfonso Palacio \u00c1lvarez Alfonso Rodr\u00edguez Aldeyturriaga Alfonso Rodr\u00edguez-Pat\u00f3n Alfonso Romano Casanovas Alfonso Rubio-Llamazares Alfonso Vega Bol\u00edvar Alfred Batet Alfredo Corell Almuzara Alicia Arratia Garc\u00eda Alicia Forn\u00e9s Alicia G\u00f3mez Montano Alicia L\u00f3pez-Tormos Pascual Alicia Prieto Alicia Rubio Alicia Sintes Alicia Ventura Alistair Nolan Almudena Campuzano Jim\u00e9nez Almudena Cano Almudena de Arteaga del Alc\u00e1zar \u00c1lvaro del Blanco \u00c1lvaro Gim\u00e9nez Ca\u00f1ete \u00c1lvaro Pastor \u00c1lvaro P\u00e9rez Pla \u00c1lvaro Polo \u00c1lvaro Remesal Mart\u00edn \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Lescure \u00c1lvaro Ruibal Morell \u00c1lvaro S\u00e1nchez-Herrero \u00c1lvaro Vicioso Alfaro Amador Men\u00e9ndez Amalia Pelegr\u00edn Mart\u00ednez-Canales Amancio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Amanda Balada Serret Amanda Gil Amelia P\u00e9rez Zabaleta Amelia Sanz Cabrerizo Amelia Valc\u00e1rcel Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas Amparo Latorre Amparo L\u00f3pez Amparo P\u00e9rez Amparo T\u00e1rrega Amparo Tom\u00e9 Gonz\u00e1lez Ana Argelich Hesse Ana Bel\u00e9n Moreno Inocencio Ana Bojica Ana Brnabic Ana Capilla Ana Concepci\u00f3n Puy Rodr\u00edguez Ana Crespo Solana Ana de la Puebla Pinilla Ana de Lara Gonz\u00e1lez Ana E. Beltr\u00e1n Bl\u00e1zquez Ana Fern\u00e1ndez Laviada Ana Fern\u00e1ndez-Salguero Mej\u00edas Ana Garc\u00eda-Barredo P\u00e9rez Ana Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s Ana Isabel Gim\u00e9nez L\u00f3pez Ana Isabel Lima Fern\u00e1ndez Ana Mar\u00eda Ferrer Garc\u00eda Ana Mar\u00eda Garc\u00eda-Rojo Gamb\u00edn Ana Mar\u00eda Llorente Torres Ana Mar\u00eda Sureda Balari Ana Mar\u00eda Valderas Calero Ana Matorras D\u00edaz-Caneja Ana Meso Pertusa Ana Moreno Ana Munta\u00f1ola Prat Ana Palencia Molina Ana Polanco \u00c1lvarez Ana S\u00e1nchez Lamelas Ana Santos Aramburo Ana Tejerina Ana Velasco Ana Vicente Merino Ander Urruticoechea Ribate Andr\u00e9 den Exter Andrea Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Andrea Trapote Fern\u00e1ndez Andreas Wallraff Andr\u00e9s de Diego Mart\u00ednez Andr\u00e9s de la Escosura Navazo Andr\u00e9s Fern\u00e1ndez Alcantud Andr\u00e9s G\u00f3mez Bueno Andres Shoai Andreu Llobera Andrew Mold \u00c1ngel Blanco Rubio \u00c1ngel Calvo Ulloa \u00c1ngel Carracedo Angel Dolado \u00c1ngel Ibarra \u00c1ngel Irabien \u00c0ngel Payer \u00c1ngel Pazos Carro \u00c1ngel Pelayo Gonz\u00e1lez-Torre \u00c1ngel P\u00e9rez Agenjo \u00c1ngel Pes \u00c1ngel Sande Cortizo \u00c1ngel Valero Fern\u00e1ndez-Reyes \u00c1ngela Cerrillos Vallador \u00c1ngela Garc\u00eda Villanueva Ribeiro Seijas Troyano Cestelo \u00c1ngeles Amador \u00c1ngeles Araguz Sobradillo \u00c1ngeles Baz\u00e1n Fern\u00e1ndez \u00c1ngeles C\u00e1rdaba Garc\u00eda \u00c1ngeles Mar\u00eda Heras Caballero \u00c1ngeles Medina \u00c1ngeles Solanes Corella \u00c1ngeles Villaescusa Ang\u00e9lica Mart\u00ednez Ortega Anna Armengol Torio Anna Ayuso Anna Caball\u00e9 Anna Sanpera Trigueros Annagrazia Altavilla Ant\u00f3n Costas Ant\u00f3n Pati\u00f1o Antonio Alcam\u00ed Pertejo Antonio Alcolea Antonio Ballabriga Antonio Bartolom\u00e9 Serrano Gonz\u00e1lez Antonio Bueno Villar Antonio Campillo Antonio Cimorra Lanchas Antonio Espinosa de los Monteros Antonio Francisco Alaminos Chica Antonio G. Garc\u00eda Antonio Garamendi Antonio Garrigues Walker Antonio Guillam\u00f3n Fern\u00e1ndez Antonio Hernando Grande Antonio Hidalgo Nuchera Antonio Huertas Antonio J. Mel\u00e9ndez Antonio J. S\u00e1nchez L\u00f3pez Antonio Jim\u00e9nez Mart\u00ednez Antonio L\u00f3pez D\u00edaz Antonio L\u00f3pez Navas Antonio Narv\u00e1ez Rodr\u00edguez Antonio Oliver Antonio Papell Cervera Antonio P\u00e9rez Henares Antonio P\u00e9rez P\u00e9rez Antonio Rojas Antonio Salas Antonio Serrano Antonio Tejerina Bernal Antonio Viejo Llorente Aquilino Alonso Miranda Araceli G\u00f3mez Fern\u00e1ndez Araceli Mangas Mart\u00edn Arancha Escalada Sarabia Arancha Goyeneche Arancha Mart\u00ednez Ar\u00e1ntzazu Alfranca Gonzalez Artitzar Erauskin Tolosa Arturo Azorit Arturo Garc\u00eda Mart\u00ednez Asier Hilario Or\u00fas Asier Rufino Bengoechea Asunci\u00f3n Manzanares Moya Asunci\u00f3n Mart\u00ednez Asunci\u00f3n Ruiz 249 Augusto Ferrer-Dalmau Nieto Augusto Silva Aureo D\u00edaz-Carrasco Fenollar Aurora Adalid Aurora Mateos Rodr\u00edguez Auxiliadora Prieto Aydogan Ozcan Baldomero Naval\u00f3n Burgos B\u00e1rbara Butrague\u00f1o Madrid B\u00e1rbara Rueda Beatriz Arbones Fern\u00e1ndez Beatriz Azagra Beatriz Carrillo Beatriz Gandul Beatriz Garc\u00eda Vi\u00f1uela Beatriz Mart\u00edn Gasc\u00f3n Bego\u00f1a Aguilar Zambalamberri Bego\u00f1a Barrag\u00e1n Bego\u00f1a Bartolom\u00e9 Bego\u00f1a de Ancos Bego\u00f1a Mart\u00ednez de Miguel Bego\u00f1a Monterroso Bego\u00f1a Olmedilla Bego\u00f1a Torre Olmo Bel\u00e9n Acu\u00f1a M\u00edguez Bel\u00e9n de Andr\u00e9s Muguruza Bel\u00e9n G\u00f3mez del Pino Bel\u00e9n G\u00f3mez L\u00f3pez Bel\u00e9n Poole Bel\u00e9n Romana Benedicto Caminero Benjamin Buchloh Benjam\u00edn Weil Bernard Blist\u00e8ne Bernard Van Leer Foundation Bernardo Colsa Lloreda Betim Budzaku Bj\u00f6rn Brembs Blanca Ram\u00edrez Barat Borja Barragu\u00e9 Borja Izquierdo Borja Otero Bradford Foley Candela \u00c1lvarez Soldevilla C\u00e1ndido P\u00e9rez Serrano Carl Zeiss Vision Carles Can\u00e9 Ballart Carles Guerra Carles Magraner Carles Rami\u00f3 Matas Carlos Alberto Lopes Farinha Carlos Alejaldre Carlos Ballugera G\u00f3mez Carlos Bravo Fern\u00e1ndez Carlos Briones Llorente Carlos Calvo Gonz\u00e1lez-Regueral Carlos Capataz Gordillo Carlos Cordero Carlos Delgado Romero Carlos D\u00edez D\u00edez Carlos Fern\u00e1ndez Sopuerta Carlos Fuentenebro Zabala Carlos Galindo Pastor Carlos Gancedo Rodr\u00edguez Carlos Garc\u00eda Collado Carlos Gonz\u00e1lez Lozano Carlos Llano Carlos L\u00f3pez Guti\u00e9rrez Carlos Malamud Carlos Mario G\u00f3mez G\u00f3mez Carlos Mataix Carlos N\u00e1rdiz Carlos Oca\u00f1a Carlos R\u00edo-Miranda Iglesias Carlos Ros\u00f3n Carlos Sigal\u00e9s Conde Carlos Solano Carlos Torres Vila Carlos Vallejo Carlos Zamora Carlota Tovar P\u00e9rez Carme Riera Carmela P\u00e9rez Bern\u00e1rdez Carmelo Encinas Campa Carmelo G\u00f3mez Celada Carmen \u00c1lvarez Dom\u00ednguez Carmen Caballero Mart\u00ednez Carmen Calvo Poyato Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3n Carmen Cuesta Carmen de Andr\u00e9s Carmen Espejo Ruiz Carmen Fari\u00f1as Carmen Fillat Carmen Gal\u00e1n Carmen Gonz\u00e1lez Enr\u00edquez Carmen Jim\u00e9nez Sanz Carmen M\u00ednguez Carmen Moriy\u00f3n Entrialgo Carmen P\u00e9rez And\u00fajar Carmen Ruiz Repullo Carmen S\u00e1nchez-Miranda Gallego Carmen Toledo de la Torre Carolina Alonso Hern\u00e1ndez Carolina Barco Carolina Cornejo del Valle Carolina Garc\u00eda Vidal Carolina Goyadol Carolina Rodr\u00edguez Casilda G\u00fcell Ampuero Caterina Biscari Cecilia \u00c1lvarez Rigaudias Celestino Garc\u00eda Celia G\u00f3mez Celia Rico C\u00e9sar D\u00edaz Maza C\u00e9sar Garc\u00eda Novoa C\u00e9sar Gonz\u00e1lez-Bueno C\u00e9sar Hern\u00e1ndez C\u00e9sar Mart\u00ednez S\u00e1nchez C\u00e9sar Maur\u00edn C\u00e9sar Nombela Cano C\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o Chang Won Lee Charo Ruano Chema de Francisco Chris Blues Christopher Sinclair Clara Casado Coterillo Clara Eugenia Garc\u00eda Clara Jim\u00e9nez Cruz Claudio de la Puente Claustre Rafart Planas Cl\u00e9ment S\u00e1nchez Clemente Checa Concepci\u00f3n Flores Romero Concha Almarza Callejas Concha Lapayese Luque Concha Mart\u00ednez Cano Conrado Castillo Constancio Rodriguez Mart\u00edn Consuelo Mart\u00ednez Consuelo Vallina Consuelo Verd\u00fa Coro Echeverr\u00eda Costanza Miliani Cristina Avenda\u00f1o Sol\u00e1 Cristina Carretero Cristina Espinosa Cristina Fern\u00e1ndez Coll Cristina Gallach Cristina Garc\u00eda Viguera Cristina Garc\u00eda-Herrera Blanco Cristina Gonz\u00e1lez Bravo de Laguna Cristina Gonz\u00e1lez Sobrado Cristina Gonz\u00e1lez-Onand\u00eda Guerrero Cristina Ibarrola Cristina Moneo Oca\u00f1a Cristina Narbona Cristina Rivero Cristina Soler Rivas Crist\u00f3bal Belda Cristobal Martell D\u00e1maso Hornero M\u00e9ndez D\u00e1maso L\u00f3pez Garc\u00eda Daniel Calleja y Crespo Daniel Castillejo Daniel L\u00f3pez Garc\u00eda Daniel L\u00f3pez Serrano Daniel Ontaneda Daniel Ria\u00f1o Rufilanchas Daniel Rodr\u00edguez Arenas Daniel Valero Garrido Daniela Schwarzer Dar\u00edo Badules Iglesias David Alonso David Antonio Cuesta B\u00e1rcena David Cierco David de la Torre David Garc\u00eda Cerde\u00f1o David Giner S\u00e1nchez David Gonz\u00e1lez David Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez David Gutierrez Cobos David Javier Santos S\u00e1nchez David Navarro David P\u00e9rez Gonz\u00e1lez David Ram\u00edrez Mor\u00e1n David Ruiz de Santayana Deb Roy Denise Fitzgerald Desiderio Romero Jord\u00e1n Diana Hicks Diana Santamar\u00eda Diego \u00c1ngel Moreno Fern\u00e1ndez Diego Clemente L\u00f3pez Diego Herranz Mu\u00f1oz Diego Mart\u00ednez Diego Movell\u00e1n Diego Porras Torre Diego Vigil de Qui\u00f1ones Otero Dolores Gallardo Domingo D\u00edez Bernardo Donna Strickland Dougal Ritson Driss Moussaoui Dulce Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Doreste Dulcinea Mejide Vidal Ed McCann Edita Pereira Omil 250 Edmundo Gerez Valls Edmundo Rodr\u00edguez Ach\u00fategui Edorta Cobreros Mendazona Eduard Mart\u00edn Eduardo Albors M\u00e9ndez Eduardo Blanco G\u00f3mez Eduardo Gonz\u00e1lez Calleja Eduardo Jos\u00e9 Alarc\u00f3n Cot Eduardo Olier Arenas Eduardo Rodr\u00edguez-Rovira Rodr\u00edguez Eduardo Rojas Briales Eduardo Ruiz-Hitzky Eduardo S\u00e1enz de Cabez\u00f3n Irigaray Eduardo Valencia Edurne Vidal L\u00f3pez-Tormos Edwin Le\u00f3n Cardenal Elena Amutio Elena Azpiazu Garrido Elena Cideres Rodr\u00edguez Elena Dom\u00ednguez Elena Figuero Ruiz Elena Garc\u00eda Bot\u00edn Elena Krasheninnikova Elena Moretti Elena N\u00fa\u00f1ez Berrueco Elena Primo Pe\u00f1a Elena Valderr\u00e1bano Elena Zucchini Elgar Beumer Elisa Hernando Elisa Mart\u00edn Ortega Elvira Carles Emi Ekai Emilia S\u00e1nchez Chamorro Emiliano Bruner Emilio Bouza Emilio Cano Emilio de Diego Emilio Gilolmo L\u00f3pez Emilio Huerta Emilio Lamo de Espinosa Emilio Lara Emilio Ros F\u00e1bregas Emma Fern\u00e1ndez Encarna G\u00f3mez Plaza Enric Asunci\u00f3n Enrico Letta Enrique Bar\u00f3n Crespo Enrique Bolado Enrique Cerrillo Cuenca Enrique Hern\u00e1ndez Enrique Mart\u00edn Lorenzo C\u00e1ceres Enrique Mart\u00ednez Enrique Mart\u00ednez Mar\u00edn Enrique Mero\u00f1o Enrique Monta\u00f1\u00e9s Garc\u00eda Enrique Mora Enrique Moral Benito Enrique Play\u00e1n Enrique Play\u00e1n Jubillar Enrique Salas Rinc\u00f3n Enrique Sanz Fern\u00e1ndez-Lomana Enrique Serra Enrique Serrano Enrique Silvela D\u00edaz-Criado Enrique Vall\u00e9s Esperanza Merino Estela Moreno Esther Castanedo Garc\u00eda Esther Esteban Rodrigo Esther Mamadou Blanco Esther Rodr\u00edguez Blanco Eugenio Bregolat Obiols Eugenio Mart\u00ednez-Bravo Eugenio Nasarre Goicoechea Eugenio Sim\u00f3n Eva D\u00edaz P\u00e9rez Eva D\u00edaz Tezanos Eva Ferreira Garc\u00eda Eva Lamalfa Gil Eva Mar\u00eda Mart\u00ednez Ochoa Eva Mart\u00ednez C\u00e1ceres Eva M\u00e9ndez Exuperio D\u00edez Tejedor Ezequiel Navarro Fabiola Garc\u00eda Vaz Faustino Blanco Gonz\u00e1lez Federico Buyolo Garc\u00eda Federico Castillo-\u00c1lvarez Federico de Montalvo J\u00e4\u00e4skelainen Federico Garc\u00eda Federico Martin\u00f3n Torres Federico Mor\u00e1n Federico Mor\u00e1n Abad Federico Plaza Pi\u00f1ol Federico Ruiz Gomez Federico Steinberg Felipe de la Plaza Bringas Felipe Debasa Navalpotro Felipe Romera Lubias F\u00e9lix Antonio L\u00f3pez F\u00e9lix Barreras Toledo F\u00e9lix Barrio F\u00e9lix Campelo F\u00e9lix Delgado de la Mata F\u00e9lix Lobo F\u00e9lix L\u00f3pez S\u00e1nchez Fernando Alonso Avil\u00e9s Fernando Bandr\u00e9s Moya Fernando B\u00e1rcena Ruiz Fernando Bertr\u00e1n Gir\u00f3n Fernando Carreras Fernando Conlledo Lantero Fernando de Arag\u00f3n Fernando de la Cruz Fernando Ganzo Fernando Garc\u00eda de Cort\u00e1zar Ruiz de Aguirre Fernando Garea Fernando Gonz\u00e1lez Urbaneja Fernando Hamuy D\u00edaz de Bedoya Fernando J\u00e1uregui Fernando Jos\u00e9 Garc\u00eda L\u00f3pez Fernando Jos\u00e9 S\u00e1nchez G\u00f3mez Fernando Lallana Fernando Mart\u00edn S\u00e1nchez Fernando Mart\u00ednez La\u00ednez Fernando Molina Fernando Morcillo Fernando Rey Fernando Rodr\u00edguez Fernando Savater Fernando Sim\u00f3n Fernando Valladares Fernando Vicente Fuentes Ferr\u00e1n Barb\u00e9 Fina Llad\u00f3s Canela Florencio Bueyes S\u00e1nchez Francesc Bosh Francesc Pedr\u00f3 Garc\u00eda Francesca Brencio Francesco Carril Francesco di Virgilio Francisca Nicolasa G\u00e1lvez Djouma Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga Francisco \u00c1lvarez Francisco Borja Su\u00e1rez Corujo Francisco Borrego Rabasco Francisco Bustillo Francisco Carbonero Cantador Francisco Carrera Francisco Com\u00edn Com\u00edn Francisco Dolz Sinisterra Francisco Etxeberria Gabilondo Francisco Fern\u00e1ndez Lafuente Francisco Fonseca Morillo Francisco Garc\u00eda Pascual Francisco Gonz\u00e1lez Buend\u00eda Francisco Guarner Francisco Hortig\u00fcela Martos Francisco J. Capistegui Francisco Javier de Lucas Mart\u00edn Francisco Javier Gamo Francisco Javier Garc\u00eda Vieira Francisco Javier Gimeno Chocarro Francisco Javier P\u00e9rez Francisco Javier Ponce Mart\u00ednez Francisco Javier Sempere Samaniego Francisco Jos\u00e9 Dacoba Cervi\u00f1o Francisco Jos\u00e9 Monserrat Delpalillo Francisco Jos\u00e9 Salazar Rodr\u00edguez Francisco Jos\u00e9 Tinahones Madue\u00f1o Francisco Lloret Francisco Luis Mart\u00edn Gallego Francisco Mar\u00edn Francisco Mar\u00edn Cast\u00e1n Francisco Mart\u00edn Francisco Moreno Fern\u00e1ndez Francisco Polo Francisco Rodr\u00edguez Francisco Soler Gabriel Mart\u00ednez-Pinedo Gabriel Subias Gabriela Gonz\u00e1lez Galo Peralta Fern\u00e1ndez Gareth Hart Gema del Pozo Gema Garc\u00eda Palencia Gema Igual Gema Mart\u00ednez Crespo Gema Rodr\u00edguez Crespo Gemma Teso Alonso Georgina Lara Morales Gerard Esparducer Broco Gerardo Sisniega Germ\u00e1n Bou Germ\u00e1n Rivas Germ\u00e1n Roda Amador Gervasio G\u00f3mez Giorgia Sharpe Giovanni Palmieri Gloria Holgu\u00edn Salice Therborn Graciano Palomo Graciela \u00c1lvarez Montero Graciela Miralles Grisell Hart Casares 251 Guillaume Duval Guillermo D\u00edaz S\u00e1inz Guillermo Dorronsoro Guillermo Gil Aguirrebeitia Guillermo Mariscal Guillermo Mart\u00ednez B\u00e1rcena Gustavo Cagigal Velayos Gustavo Garc\u00eda Herrera Gustavo Romanillos Arroyo Hagan Bayley Haizam Amirah H\u00e9ctor \u00c1lvarez Mella H\u00e9ctor Moreno Helena Pereira Helio Carpintero Henar Ercilla Ventura Hilde S\u00e1nchez Morales Holke Brammer Hugo Juri Hugo Mor\u00e1n Humberto Arn\u00e9s Corellano icol\u00e1s Rubio Idoia L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Ignacio Aguirre Ignacio Artola Ignacio Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez Ignacio Martinez Pati\u00f1o Ignacio Molina Ignacio Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez Ignacio Ramos Ignacio San Juan Minchero Ignacio S\u00e1nchez de Mora Ignacio Sola Barleycorn Ignacio U. Gonz\u00e1lez Vega Ignacio Valent\u00edn Salamanca de la Cueva In\u00e9s \u00c1lvarez Fern\u00e1ndez In\u00e9s Novella Abril In\u00e9s S\u00e1nchez de Madariaga In\u00e9s Vellido Inge Hill Inmaculada Bah\u00f3n Arnaiz Inmaculada Cebri\u00e1n L\u00f3pez Inmaculada Figueroa Inmaculada S\u00e1nchez Ruiz de Valdivia \u00cd\u00f1igo Barandiar\u00e1n Benito \u00cd\u00f1igo de la Serna \u00cd\u00f1igo de Miguel Beria\u00edn \u00cd\u00f1igo de Palacio I\u00f1igo D\u00edaz de Espada \u00cd\u00f1igo Losada \u00cd\u00f1igo Noriega Irene Mora Irene Rodr\u00edguez Manzano Irene Tomico Isaac Mart\u00edn Barbero Isabel Aguirrezabala Wurster Isabel Bombal Isabel Campos Isabel del Bosque Gonz\u00e1lez Isabel Dur\u00e1n Uribarri Isabel Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Isabel Pardo de Vera Isabel Ruiz Isabel San Sebasti\u00e1n Cabas\u00e9s Isabel Seri\u00f1\u00e1 Ram\u00edrez Isabel Tocino Ismael Bu\u00f1o Borde Ismael Huerta Gonz\u00e1lez Israel Pastor Sainz Pardo Iv\u00e1n Corbacho Iv\u00e1n D\u00edaz Oca\u00f1a Iv\u00e1n Heredia Cervantes Iv\u00e1n Jaksic Izaskun Jim\u00e9nez Serra Izaskun Zeberio J. Miguel Mas Hesse J.A. P\u00e9rez Sim\u00f3n Jack de la Torre Jacobo Orellana Su\u00e1rez Jaime de Jar\u00e1iz Jaime Folguera Jaime Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez Jaime Nu\u00f1o Gonz\u00e1lez Jaime Oliva Jaime Pena Jaime Ponce Jaime Rodr\u00edguez Medal Jaime Sordo Jairo Ruiz Nava Jan Willem Denneman Jaume Homs Jaume Mateu Llad\u00f3 Javier Aibar Bernad Javier Anzola Javier Barcelona Llop Javier Castrodeza Javier Cobo Javier Dar\u00edo Restrepo Ram\u00edrez Javier de Esteban Curiel Javier de Felipe Oroquieta Javier de la Serna Javier de Ory Arriaga Javier D\u00edaz Guardiola Javier D\u00edez Domingo Javier Feal L\u00f3pez Javier Galiana Garc\u00eda Javier Goizueta Javier Gom\u00e1 Javier Gonzalo Ocejo Vi\u00f1als Javier Gonz\u00e1lvez Sempere Javier Hern\u00e1ndez Garc\u00eda Javier Hernani Burzako Javier Hontoria Javier L\u00f3pez Jim\u00e9nez Javier Loscertales Javier Mesones Javier Mitxelena Javier Montenegro Garc\u00eda Javier Olaciregui Javier P\u00e9rez Escohotado Javier P\u00e9rez Fortea Javier Ponce Javier Ram\u00edrez Diez Javier Santacruz Cano Javier Serra Javier Tejada Javier Torres Dur\u00e1n Javier Vall\u00e9s Javier Villacampa Jean Bernard Auby Jeremy Rollison Jer\u00f3nimo Escalera Jer\u00f3nimo L\u00f3pez Mart\u00ednez Jesica Rodr\u00edguez Mart\u00edn Jes\u00fas Campos Manzano Jes\u00fas Casas Robla Jes\u00fas Cruz Villal\u00f3n Jes\u00fas de la Corte Jes\u00fas Fort\u00fan Jes\u00fas Garc\u00eda Calder\u00f3n Jes\u00fas Garc\u00eda D\u00edaz Jes\u00fas Iglesias Saugar Jes\u00fas Ignacio Mart\u00ednez Garc\u00eda Jes\u00fas Maeso de la Torre Jes\u00fas Marco de Lucas Jes\u00fas Mar\u00eda Alonso Ortega Jes\u00fas Mar\u00eda Mart\u00edn Blanco Jes\u00fas Miguel Pag\u00e1n Dur\u00e1n Jes\u00fas Mora Colmenar Jes\u00fas Norberto Fern\u00e1ndez Jes\u00fas Red\u00f3n D\u00edaz-Canseco Jes\u00fas Rodr\u00edguez Jes\u00fas Rub\u00ed Navarrete Jes\u00fas S\u00e1nchez Adalid Jes\u00fas Tortosa del Valle Jo Leinen Joan Capdevilla i Esteve Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Joaqu\u00edn Gair\u00edn Sall\u00e1n Joaqu\u00edn Garc\u00eda-Romanillos Valverde Joaqu\u00edn L\u00f3pez Bustamante Joaqu\u00edn M. Fuster Carulla John Anthony Hardy Jokin Lopetegui Jon Guajardo Remacha Jon Lorenzo Jonas Hoffmann Jonathan Home Jonathan Levie Jordi Aguil\u00f3 Llobet Jordi Garc\u00eda Brustenga Jordi Garc\u00eda Vi\u00f1a Jordi Gim\u00e9nez Garc\u00eda Jordi Gual Jordi Llinares Jordi Molas-Gallart Jordi Pina Massachs Jordi Vila Jorge Arag\u00f3n Medina Jorge Barriuso Jorge Carrillo Molina Jorge Domecq Jorge Guti\u00e9rrez Gam\u00f3n Jorge Pullin Jorge S\u00e1inz Jorge Sierra Jorge Solana Crespo Jorge Tagle Jorge Tomillo Urbina Jorge Velasco Jorge Villagr\u00e1 Jos\u00e9 \u00c1ngel Dom\u00ednguez P\u00e9rez Jos\u00e9 \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Mor\u00e1n Jos\u00e9 \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Jos\u00e9 \u00c1ngel Mart\u00ednez Sanchiz Jos\u00e9 \u00c1ngel Sande Cortizo Jos\u00e9 Antonio Berenguer S\u00e1nchez Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda Bela\u00fande Jos\u00e9 Antonio Gil Celedonio Jos\u00e9 Antonio Juanes de la Pe\u00f1a Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez Serrano Jos\u00e9 Antonio Morillo-Velarde del Peso Jos\u00e9 Antonio Perales Jos\u00e9 Antonio Plaza Ramos Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Salas Jos\u00e9 Antonio Seoane Rodr\u00edguez Jos\u00e9 Antonio Taboada Rodr\u00edguez Jos\u00e9 Antonio Teixeira 252 Jos\u00e9 Arn\u00e1ez Vadillo Jos\u00e9 Arsuaga Cort\u00e1zar Jos\u00e9 Bay\u00f3n L\u00f3pez Jos\u00e9 Calvo Poyato Jos\u00e9 Carlos D\u00edez Gangas Jos\u00e9 Carlos Garc\u00eda de Quevedo Jos\u00e9 Carlos Nieto Jim\u00e9nez Jos\u00e9 D\u00edaz-Faes Jos\u00e9 Eduardo L\u00f3pez Pereira Jos\u00e9 F\u00e9lix Sanz Sanz Jos\u00e9 I. Doncel Jos\u00e9 Ignacio Baile Jos\u00e9 Ignacio Conde Ruiz Jos\u00e9 Ignacio Goirigolzarri Jos\u00e9 Ignacio Latorre Jos\u00e9 Ignacio Salafranca S\u00e1nchez-Neyra Jos\u00e9 Ignacio Solar Cay\u00f3n Jos\u00e9 J. G\u00f3mez Asencio Jos\u00e9 Javier Castrodeza Sanz Jos\u00e9 Javier D\u00edez Roncero Jos\u00e9 Juan S\u00e1nchez Serrano Jos\u00e9 L. L\u00f3pez del Moral Jos\u00e9 Luis Aguirre Jos\u00e9 Luis Baquero Jos\u00e9 Luis Calleja Canelas Jos\u00e9 Luis Corral Lafuente Jos\u00e9 Luis de Miguel Ant\u00f3n Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1 Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado Jos\u00e9 Luis Gochicoa Gonz\u00e1lez Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez del Moral Jos\u00e9 Luis Luciano Seoane Spiegelberg Jos\u00e9 Luis Manzanares Jap\u00f3n Jos\u00e9 Luis Mazar\u00edo Bengoechea Jos\u00e9 Luis Monereo P\u00e9rez Jos\u00e9 Luis Pomar Moya-Prats Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero Jos\u00e9 Luis Sancho Jos\u00e9 Luis Torrelavega Jos\u00e9 Manuel Amarilla Jos\u00e9 Manuel de Riva Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez de Labastida y del Olmo Jos\u00e9 Manuel Gal\u00e1n Allu\u00e9 Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez Huesa Jos\u00e9 Manuel Muri\u00f1o Lorenzo Jos\u00e9 Manuel Pingarr\u00f3n Carraz\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Rold\u00e1n Tudela Jos\u00e9 Manuel Vassallo Jos\u00e9 Manuel Ventura Cerd\u00e1 Jos\u00e9 Mar\u00eda Aguado Jos\u00e9 Mar\u00eda Blanco Jos\u00e9 Mar\u00eda Bolufer Francia Jos\u00e9 Mar\u00eda Ezquiaga Dom\u00ednguez Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Seijo Jos\u00e9 Mar\u00eda Goerlich Peset Jos\u00e9 Mar\u00eda G\u00f3mez Gras Jose Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Moya Jos\u00e9 Mar\u00eda Lafuente Llano Jos\u00e9 Mar\u00eda Lassalle Ru\u00edz Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn Quemada Jos\u00e9 Mar\u00eda Moraleda Jos\u00e9 Mar\u00eda Ob\u00f3n de Castro Jos\u00e9 Mar\u00eda Pardo de Santayana y G\u00f3mez de Olea Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez, Peridis Jos\u00e9 Mar\u00eda Rold\u00e1n Jos\u00e9 Mar\u00eda Sanz Hermida Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco Jos\u00e9 Miguel Atienza Riera Jos\u00e9 Miguel Carmona Jos\u00e9 Miguel Jim\u00e9nez Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez-Higuera Jos\u00e9 Miguel Mas Hesse Jos\u00e9 Miguel Tabares Cuadrado Jos\u00e9 Moises Mart\u00edn Carretero Jos\u00e9 Molt\u00f3 Ordu\u00f1a Jos\u00e9 Moncada Jos\u00e9 Nieto Barroso Jos\u00e9 Polim\u00f3n L\u00f3pez Jos\u00e9 Ram\u00f3n Azanza Jos\u00e9 Ram\u00f3n Chaves Jos\u00e9 Ram\u00f3n Luis-Yag\u00fce S\u00e1nchez Jos\u00e9 Valencia Amores Jos\u00e9 Vicente Mediavilla Cabo Jos\u00e9 Vicente Sainz P\u00e9rez Jos\u00e9 Vicente Tuells Hern\u00e1ndez Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez Josep Bagu\u00e9 Josep Borrell Josep i Camps Josep Mar\u00e9s Berm\u00fadez Josep Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s Josep Mar\u00eda Montaner Josep Martorell Josep Piqu\u00e9 i Camps Juan Antonio Cobo Plana Juan Antonio Gonz\u00e1lez Fuentes Juan Antonio Pedre\u00f1o Frutos Juan Antonio P\u00e9rez Mercader Juan Antonio Santamera S\u00e1nchez Juan Bachiller Juan Carlos Alfaro Jim\u00e9nez Juan Carlos Campo Juan Carlos Cort\u00e9s Juan Carlos Galv\u00e1n Juan Carlos Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez Juan Carlos Santamarta Cerezal Juan Cierco Jim\u00e9nez de Parga Juan Cruz Juan D\u00edaz Garc\u00eda Juan Echevarr\u00eda Juan Enrique Taborda \u00c1lvarez Juan Eslava Gal\u00e1n Juan Fern\u00e1ndez Juan Fortea Juan J. G\u00f3mez-Reino Carnota Juan Jos\u00e9 Casado Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda Ripoll Juan L\u00f3pez-Belmonte Encina Juan Miguel Gonz\u00e1lez-Aranda Juan Ram\u00f3n Garc\u00eda Notario Julio Ernesto Abalde Alonso Julio Rodr\u00edguez Taboada Karl Dittrich Lara L\u00e1zaro Laura Ariztegui Hoya Laura Barrios \u00c1lvarez Laura Fern\u00e1ndez Casc\u00e1n Laura Ferrero Laura Freixas Revuelta Laura G\u00f3mez Matar\u00edn Laura Gonz\u00e1lez Gallego Laura Lechuga Laura Mohedano Leandro Melgar Casillas Leda Stott Leire Paj\u00edn Leo Kouwenhoven Leonardo Herv\u00e1s Leticia Ruiz G\u00f3mez Lidewij Tummers Lloren\u00e7 Huguet Llu\u00eds Montoliu Jos\u00e9 Lluis Torner L\u00f6ic Bertrand Lola Garrido Lola Jim\u00e9nez Blanco Lorena L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Lorenzo Barqu\u00edn Gonz\u00e1lez Lorenzo del R\u00edo Fern\u00e1ndez Lorenzo Prats Albentosa Lorenzo Zacar\u00edas Garc\u00eda Lourdes G\u00f3mez Lourdes Prieto Solla Lourdes V\u00e1zquez Luca Pezzati Luc\u00eda M\u00e9ndez Prada Luc\u00eda Monforte Guillot Luc\u00eda Pedre\u00f1o Navarro Luc\u00eda Rodr\u00edguez Luc\u00eda Solanas Marcel\u00e1n Luc\u00eda Zamora Luciano S\u00e1ez Ayerra Lucrecia Y\u00e1\u00f1ez San Segundo Luigi Leporiere Luis Aires Luis Andr\u00e9s Orive Luis Carranza Luis Casta\u00f1o Gonz\u00e1lez Luis Cereijo Luis Cuena Barr\u00f3n Luis de Guindos Luis de Salvador Carrasco Luis Espa\u00f1ol Gonz\u00e1lez Luis Fernando \u00c1lvarez-Gasc\u00f3n P\u00e9rez Luis Fernando Garc\u00eda Andr\u00e9s Luis Fernando Hern\u00e1ndez Garc\u00eda Luis Gand\u00eda Juan Luis Hern\u00e1ndez Lavado Luis Hern\u00e1ndez-Hurtado Garc\u00eda Luis Ignacio Vicente del Olmo Luis Javier Gadea Lucas Luis Lafont Nicuesa Luis Liz-Marz\u00e1n Luis Mart\u00edn Rebollo Luis Mart\u00ednez Cortina Luis Mart\u00ednez Mart\u00ednez Luis Miguel Miller Moya Luis Miguel Rond\u00f3n Garc\u00eda Luis Navarro Echeverr\u00eda Luis Norberto Gonz\u00e1lez Alonso Luis Pablo J\u00falvez Luis Porras Garc\u00eda Luis Rojo Luis Sanz Luis Serrano Pubull Luis Sim\u00f3n Luis Zueco Jim\u00e9nez Lukas F. Stoetzer Lurdes Vale Luz Souto M. Karel Vanderpoorten M\u00aa Fern\u00e1ndez M\u00aa Francisca Jes\u00fas Lamas 253 M\u00aa Victoria Zunzunegui M\u00aa. Gracia Prada Chamorro Magdalena Valerio Cordero Maite Abad\u00eda Maite Ambr\u00f3s Mendioroz Maite de Blas Mart\u00edn Maite Valle Dom\u00ednguez Man\u00e9 Fern\u00e1ndez Noriega Manel Juan Otero Manuel Alvar Ezquerra Manuel \u00c1ngel Busto Manuel Aranda Estepa Manuel Arias Maldonado Manuel As\u00edn Manuel Balmaseda del Campo Manuel Borja-Villel Manuel Campo Vidal Manuel Cuenca Manuel Desco Men\u00e9ndez Manuel Garc\u00eda Go\u00f1i Manuel Garc\u00eda Go\u00f1i Manuel Garc\u00eda Heras Manuel Iglesias Bango Manuel Iturbe Manuel J. Marchena G\u00f3mez Manuel Jabois Manuel Jes\u00fas Dolz Lago Manuel Lencero Manuel Mart\u00ednez Domene Manuel Mart\u00edn-Loeches Manuel Murie Manuel Ortigosa Manuel Pardos Manuel Renedo Omaechevarr\u00eda Manuel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez Manuel S\u00e1nchez Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa Manuel Serrano Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac Manuel Vilas Manuel Villaseca L\u00f3pez Manuela Camacho Mac\u00edas Manuela Garc\u00eda L\u00f3pez Mar Espa\u00f1a Mart\u00ed Mar Fern\u00e1ndez Sabugo Marc Ramentol i Sintas Marco Espinheira da Costa Martins Marcos G\u00f3mez Puente Marcos Gonz\u00e1lez Marcos L\u00f3pez Hoyos Marcos Mart\u00ednez Margarita Alfonsel Margarita Bl\u00e1zquez Margarita Darder Margarita del Val Latorre Margarita Gonz\u00e1lez Prolongo Margarita Salas Margarita S\u00e1nchez-Beato G\u00f3mez Mar\u00eda A. Blasco Mar\u00eda Abascal Mar\u00eda \u00c1ngeles Le\u00f3n Mar\u00eda \u00c1ngeles Sall\u00e9 Alonso Mar\u00eda \u00c1ngeles Villegas Mar\u00eda Angustias Dorador Melero Mar\u00eda Antonia Blasco Marhuenda Mar\u00eda Aparicio Mar\u00eda Bego\u00f1a Arce Lejarza Mar\u00eda Beguirist\u00e1in Mar\u00eda Blanco Mar\u00eda Botella Soler Mar\u00eda Carmen Bonfante Vargas Mar\u00eda Concepci\u00f3n Biurrun Mart\u00ednez Mar\u00eda Concepci\u00f3n Mart\u00ednez Tejedor Mar\u00eda Cruz Navarro Mar\u00eda Cruz Reguera Andr\u00e9s Mar\u00eda de la Concepci\u00f3n Latorre Maria de Lurdes Correia Fernandes Mar\u00eda del Carmen Barrera Chamorro Mar\u00eda del Carmen Garc\u00eda Parrilla Mar\u00eda del Carmen Guirado Jim\u00e9nez Mar\u00eda del Carmen Pazos Area Mar\u00eda del Carmen Trueba Cort\u00e9s Mar\u00eda Dolores Gil Llario Mar\u00eda Dolores L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Mar\u00eda Dolores Montalvo Sep\u00falveda Mar\u00eda Elena C\u00e1mara L\u00f3pez Mar\u00eda Elena Hernando P\u00e9rez Mar\u00eda Elvira Roca Barea Mar\u00eda Emilia Ad\u00e1n Garc\u00eda Maria Eugenia Gay Mar\u00eda Eugenia L\u00f3pez Mar\u00eda Fernanda Tobar Bland\u00f3n Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Prada Mar\u00eda Francisca Gonz\u00e1lez Escribano Mar\u00eda Garc\u00e9s S\u00e1nchez Mar\u00eda Garc\u00eda Antu\u00f1a Mar\u00eda Gloria Molero Mart\u00edn-Portugu\u00e9s Mar\u00eda Gloria Redondo Rinc\u00f3n Mar\u00eda G\u00f3mez Cobo Mar\u00eda Hesse Mar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor Mar\u00eda In\u00e9s Rueda Sampedro Mar\u00eda Isabel Cidoncha D\u00edaz Mar\u00eda Jes\u00fas Cedr\u00fan Guti\u00e9rrez Mar\u00eda Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Mar\u00eda Jes\u00fas Lamas D\u00edaz Mar\u00eda Jes\u00fas Llorente Mar\u00eda Jes\u00fas Montero Cuadrado Mar\u00eda Jes\u00fas Moro Almaraz Mar\u00eda Jes\u00fas Rodrigo Mar\u00eda Jes\u00fas Terradillos Garc\u00eda Mar\u00eda Jos\u00e9 Blanco Ant\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 Calder\u00f3n Prieto Mar\u00eda Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n S\u00e1nchez Mar\u00eda Jos\u00e9 D\u00edaz-Aguado Jal\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 Maga\u00f1a Mar\u00eda Jos\u00e9 Rallo del Olmo Mar\u00eda Jos\u00e9 Rivas Rubio Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Herrer\u00eda Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent Maria Leonor Botelho Mar\u00eda Lourdes Gallardo Guerrero Mar\u00eda Lourdes Honorato Vallejo Mar\u00eda Luisa Carcedo Roces Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Mar\u00eda Luisa Gordillo Mart\u00edn Mar\u00eda Luisa Mart\u00ednez Gin\u00e9s Mar\u00eda Luisa Poncela Mar\u00eda Luisa Real Gonz\u00e1lez Mar\u00eda Luisa Salas Garc\u00eda Mar\u00eda Luz Mor\u00e1n Calvo-Sotelo Mar\u00eda Luz Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez Mar\u00eda Mart\u00edn Gil Mar\u00eda Mercedes Guinea Llorente Mar\u00eda Olga S\u00e1nchez Mart\u00ednez Mar\u00eda Paz Ruiz Tejedor Mar\u00eda Peral Mar\u00eda Pilar Requena R\u00edo Mar\u00eda Poveda Mar\u00eda Ramos L\u00f3pez Mar\u00eda Reyes Maroto Illera Mar\u00eda R\u00edo Mar\u00eda Rodr\u00edguez L\u00f3pez Mar\u00eda Rosa Aguilar Mar\u00eda Serrano Mar\u00eda Soledad Borque Mar\u00eda Teresa Arredondo Mar\u00eda Teresa Basurto Rivas Mar\u00eda Teresa Blanco Varela Mar\u00eda Teresa Ceballos Mar\u00eda Teresa Costa Mar\u00eda Teresa Qu\u00edlez Mar\u00eda Teresa Ribera Rodr\u00edguez Mar\u00eda Teresa Touri\u00f1\u00e1n Morandeira Mar\u00eda Vila San Jos\u00e9 Maria Vittoria Calvi Mariagrazia Pizza Mariano Benito Mariano Cuesta Domingo Mariano D\u00edaz-Miguel Maseda Mariano Esteban Mariano Fern\u00e1ndez de la Hera Mariano Jabonero Blanco Mariano Silveyra Mariano Soto Garc\u00eda Marileen Dogterom Marina Serrano Mario Armero Mario Barros Garc\u00eda Mario Buis\u00e1n Garc\u00eda Mario Cervantes Mario Pascual Carrasco Mario Tasc\u00f3n Mar\u00edola Sanchez Gutierrez Mariona Blanco Quesada Marta Castillejo Striano Marta Elena \u00c1lvarez-Arg\u00fcelles Marta Fern\u00e1ndez Herr\u00e1iz Marta Fonolleda Riberaygua Marta Garc\u00eda D\u00edez Marta Garc\u00eda Pellicer Marta Macho Stadler Marta Mantec\u00f3n Marta Par\u00eds Vi\u00f1eta Marta P\u00e9rez Ib\u00e1\u00f1ez Marta Robledo Jim\u00e9nez Marta Sanz Pastor Mart\u00ed Casades\u00fas i Fa Mart\u00edn Sell\u00e9s Fort Maru Garc\u00eda Robles Mateo L\u00f3pez Feij\u00f3o Mateo Valero Matilde Cuena Casas Matilde Fern\u00e1ndez Matthew Buys Matthias Weber Mauricio G\u00f3mez Villarino Maximiliano Fuentes Mayca Bernardo Mayte Sancho Mela D\u00e1vila 254 Melisa Rodr\u00edguez Merc\u00e9 Perea i Conillas Mercedes Alfaro Latorre Mercedes Sancha S\u00e1iz Mercedes S\u00e1nchez S\u00e1nchez Mercedes Villegas Micaela Carvajal Michael Duchen Michael Hamblin Michael O'Flaherty Miguel A. Camblor Miguel \u00c1ngel Aguilar Tremoya Miguel \u00c1ngel Ba\u00f1ares Gonz\u00e1lez Miguel \u00c1ngel Calleja Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Miguel \u00c1ngel Devesa Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Gonz\u00e1lez Miguel \u00c1ngel Jim\u00e9nez Vicente Miguel \u00c1ngel Mil\u00e1n Arellano Miguel \u00c1ngel Noceda Miguel \u00c1ngel Revilla Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez Miguel Angel S\u00e1nchez Maldonado Miguel \u00c1ngel Sastre Castillo Miguel \u00c1ngel Tob\u00edas Miguel Anto\u00f1anzas Miguel Arjona Torres Miguel Carrera Troyano Miguel de la Cruz Cebri\u00e1n Miguel Garc\u00eda Guerrero Miguel Garrido de la Cierva Miguel Javier Rodr\u00edguez G\u00f3mez Miguel L\u00f3pez-Quesada Gil Miguel Medina Miguel Otero Iglesias Miguel Remacha Moreno Miguel Rojo Miguel Salavert Miguel Sobrino Miguel Verd\u00fa Mikel Belascoain Mikel Garc\u00eda-Prieto Mikel Landabaso \u00c1lvarez Mikel Sanz Monasterio Milagros P\u00e9rez Oliva Mill\u00e1n D\u00edaz Foncea Mireia Margeli Vila Miren Nekane Balluerka Lasa Miriam D\u00edaz Herrera Mohamed Oujja M\u00f3nica Acosta Gonz\u00e1lez M\u00f3nica \u00c1lvarez de Buergo M\u00f3nica Mart\u00edn-Lanuza Olmeda M\u00f3nica Valero de Bernab\u00e9 Teijeira Pastrana Muhammad Yunus Nancy Anne Konvalinka Narseo Vallina Rodr\u00edguez Natalia Moreno Natividad Calvente Natividad Fern\u00e1ndez Nelson Das Neves Nemesio Rodr\u00edguez N\u00e9stor Ra\u00fal Pan L\u00f3pez Nicol\u00e1s Sesma Nieves Carmen Queipo Corona Nieves Gonz\u00e1lez R\u00edos Noem\u00ed M\u00e9ndez N\u00faria Gavald\u00e0 Batalla Nuria Labari Okuda San Miguel Olga Cant\u00f3 S\u00e1nchez Olga Carrasco G\u00f3mez Olga Genilloud Olga Rodr\u00edguez Largo Olimpia del \u00c1guila Cazorla Olympia Bover Oriol Rusca \u00d3scar Arce \u00d3scar Len Abad Oscar L\u00f3pez Loureda Lamas \u00d3scar Mart\u00ednez \u00c1lvaro \u00d3scar Mu\u00f1oz S\u00e1nchez \u00d3scar Ruiz Barba \u00d3scar Ruiz Moreno Oscar Sanz Martin \u00d3scar Sa\u00f1udo L\u00f3pez Ovidio Adolfo Busta Olivar Pablo \u00c1lvarez de Eulate Gonz\u00e1lez Pablo Artal Soriano Pablo Gago Lorenzo Pablo Garc\u00eda Canga Pablo Gonz\u00e1lez Pablo Hern\u00e1ndez de Cos Pablo Meix Pablo Mu\u00f1oz Gacto Pablo Rem\u00f3n Maga\u00f1a Pablo Rodr\u00edguez Moreno Pablo S\u00e1nchez Pablo Suckel Ayala Pablo Zuloaga Mart\u00ednez Paloma Favieres Ruiz Paloma Garc\u00eda L\u00f3pez Paloma S\u00e1nchez Mu\u00f1oz Paolo Nuciforo Pascual Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Patricia Blanquer Patricia Lacruz Patricia Pozo Rosich Patricia Ruiz-Garbajosa Patricio Vielva Paul MacDonnell Paul Wouters Paula Adam Paula Bosch Paula Ortiz L\u00f3pez Paulino Viota Pedro A. Serena Domingo Pedro Alonso Maj\u00f3n Pedro Apalategui Isasa Pedro Aresti Pedro Arrojo Agudo Pedro Carrascal Rueda Pedro Castro Pedro Colmenares Soto Pedro Duque Pedro Garc\u00eda Barreno Pedro Garrido Chamorro Pedro G\u00f3mez Pajuelo Pedro Mier Pedro R. Garc\u00eda Barreno Pedro Serena Pedro Serrano Aguilar Petr Pol\u00e1k Petra Schwille Philippe C. Schmitter Pier Virgilio Dastoli Pierre L\u00e9on Pilar Ad\u00f3n Pilar Aramburuzabala Higuera Pilar Aranda Pilar Aranda Ram\u00edrez Pilar Castro Pilar del Castillo Vera Pilar Fat\u00e1s Monforte Pilar Garc\u00eda Agra Pilar Gay\u00e1n Sanz Pilar Gayoso Diz Pilar Jim\u00e9nez Bados Pilar Nicol\u00e1s Jim\u00e9nez Pilar Ortega Chapel Pilar P\u00e9rez Solano Pilar Rodriguez Pilar Serra Pilar Torre Pol Forn D\u00edaz Rachel Fell Rafael Andreu Rafael Ballester Arnal Rafael Barbadillo Rafael Cant\u00f3n Rafael de As\u00eds Roig Rafael del R\u00edo Rafael Dom\u00ednguez Olivera Rafael Fern\u00e1ndez Valverde Rafael Garc\u00eda Gozalo Rafael Giraldo Rafael L\u00f3pez L\u00f3pez Rafael Mart\u00edn Rueda Rafael Mend\u00eda Gallardo Rafael Rodrigo Montero Rafael Ruiz Bada Rafael Solana Rafael Yuste Rafael Zaragoza Raffaella Fontana Raimundo Robredo Ram\u00f3n Aguado Sol\u00e1 Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz Ram\u00f3n J\u00e1uregui Ram\u00f3n Tamames Ram\u00f3n Vald\u00e9s G\u00e1zquez Raquel del Amo Raquel Gonz\u00e1lez Raquel Puente S\u00e1ez Raquel Vidal Mart\u00ednez Raquel Yotti \u00c1lvarez Ra\u00fal Blanco D\u00edaz Ra\u00fal C\u00f3rdoba Ra\u00fal Fern\u00e1ndez-L\u00f3pez Ra\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez Ra\u00fal Moreno Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu Leonardo Ra\u00fal Sanz Horta Raymond Torres Mart\u00edn Rebeca Grynspan Rebeca Palomo D\u00edaz Regina Quiroga Remei Raga Renata Villoro Vald\u00e9s Renato Zerbini Ribeiro Leao Renzo Tomellini Reuben Benjamin Reyes Maroto Reyes Maroto Ricard Ferrer Ricard Sol\u00e9 Vicente Ricardo Rivero Ortega 255 Richard Benjamin Rita Segato Robert Cases Marco Robert Huber Roberta Lajous Roberto Cano de la Cuerda Roberto Gimeno Feu Roberto Onta\u00f1\u00f3n Peredo Roberto Ramos Roberto S\u00e1nchez Roberto Trigo Mart\u00ednez Roc\u00edo Fern\u00e1ndez-Ballesteros Garc\u00eda Roc\u00edo Perteguer Prieto Roc\u00edo Rodr\u00edguez Prieto Rodrigo Echenique Rodrigo G\u00f3mez Garc\u00eda Roi Pi\u00f1eiro P\u00e9rez Rom\u00e1n Arjona Gracia Rom\u00e1n Escolano Rom\u00e1n Intxaurtieta Madariaga Rom\u00e1n Or\u00fas Rom\u00e1n Or\u00fas Lacort Romina \u00c1lvarez Troncoso Ronny Conde P\u00e9rez Rory Barnes Rosa Collado Rosa Cuartero Rosa del Campo Rosa Elvira Lillo Rodr\u00edguez Rosa M. Mart\u00edn-Aranda Rosa Mar\u00eda P\u00e9rez Canet Rosa Rubio Giner Rosario Curiel Rosario Ojinaga Rosemarie Neipp L\u00f3pez Roser Velasco Rosina Malagrida Escalas Roy Taylor Rub\u00e9n Garc\u00eda Rub\u00e9n Llop Ruiz Ruth \u00c1lvarez Vinagre Ruth Carrasco Ruiz Ruth Mill\u00e1n Gonz\u00e1lez Ruth Vera Ryan Lawlor Sabir Gusein-Zade Sacramento Pinazo Hernandis Sagrario Mart\u00ednez Saioa Leguinagoicoa Garc\u00eda Salvador Guti\u00e9rrez Salvador Ros Mu\u00f1oz Sandra Magro Ruiz Santiago Delgado Bueno Santiago D\u00edaz de Sarralde Santiago Garc\u00eda Santiago Garc\u00eda Blanco Santiago Mu\u00f1oz Machado Santiago Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez G\u00f3mez Santiago Rego Rodr\u00edguez Santiago Rey Santos Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez Santos S\u00e1nchez Sara Calleja Antol\u00edn Sara de la Rica Sara Guti\u00e9rrez Sara L\u00f3pez Tarruella Cobo Sarah Perret Sascha Husa Sebasti\u00e0 Xamb\u00f3-Descamps Sebasti\u00e1n Albella Sebasti\u00e1n del Rey Barba Sebasti\u00e1n Mart\u00ednez Graciano Secundino Caso Roiz Sem\u00edramis Gonz\u00e1lez Sergi Figuerola Sergio Atienza Sergio Bernal Sergio Castro Mart\u00ednez Sergio del Campo Esta\u00fan Sergio del Molino Sergio G\u00f3mez Sergio Gonz\u00e1lez Sergio Mart\u00edn Sergio Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Silvano de Franceschi Silvia \u00c1lvarez Morant Silvia Aparicio Obreg\u00f3n Silvia Encinas Silvia Garc\u00eda Esteban Sof\u00eda Barroso Sof\u00eda Moro Valent\u00edn-Gamazo Soledad Atienza Soledad Murillo de la Vega Sonia de Pascual-Teresa Sonia Navarro Sonia Tamames G\u00f3mez Sune Svanberg Susan George Susana Camarero Susana Ma\u00f1ueco Susana Marcos Susana Torrente Ors Taciana Fisac Tania Iglesias Rubio Tarsila Ferro Garc\u00eda Tatiana Espinosa de los Monteros Rosillo Telmo Perez Luaces Teresa Boccia Teresa D\u00edez Teresa Garc\u00eda Correa Su\u00e1rez Teresa Mill\u00e1n Teresa Ortega Teresa Riesgo Alcaide Teresa Rodrigo Teresa Susinos Rada Teresa Vallesp\u00edn Rodr\u00edguez Teresa Vicente Gim\u00e9nez Thomas Surrey Tobias Engel Tom Goffin Tom\u00e1s A. Sancho Tom\u00e1s Castillo Trinidad Su\u00e1rez Rico Valent\u00edn Alfaya Valent\u00edn M\u00e1rmol Vicent Chapapr\u00eda Vicent Pelechano Vicente Guilarte Guti\u00e9rrez Vicente Mont\u00e1vez Aguillaume Vicente Pascual Olmos Vicente Salas Fum\u00e1s V\u00edctor Amado V\u00edctor Calvo-Sotelo V\u00edctor de Lorenzo V\u00edctor Izquierdo V\u00edctor Jim\u00e9nez Victoria Ortega Benito Villoro Vald\u00e9s Violeta Matas Gonz\u00e1lez Violeta Ruiz Almendral Virginia Meca Lallana Wendy Navarro Willem Veys Wilson \u00c1lvaro Z\u00fa\u00f1iga Galindo Wim Fremout Wolfgang Polt Xabier Mitxelena Xavier Aldeguer Xavier Barcons Xavier Castillo Xavier Ferr\u00e1s Xavier Mas de Xax\u00e0s Faus Xavier Pi Xavier Vidal-Folch Yago Ramos S\u00e1nchez Yaiza Moreno Mart\u00edn Yolanda D\u00edaz P\u00e9rez Yolanda L\u00f3pez Recio Yuri Fern\u00e1ndez Zaida Mux\u00ed Mart\u00ednez Zaloa Lesta Zdenka Badovinac Zira Box 256 "}