{"title": "UN TRIBUTO A LA TIERRA. SACCO, JOE. 9788417910884 Librer\u00eda del GAM", "author": null, "url": "https://www.libreriadelgam.cl/libro/un-tributo-a-la-tierra_102343", "hostname": "libreriadelgam.cl", "description": "UN TRIBUTO A LA TIERRA, SACCO, JOE, $ 25.000. En su esperado regreso, Joe Sacco nos ofrece una obra maestra del periodismo gr\u00e1fico sobre los pueblos ind\u00edgenas de Norteam\u00e9rica, la explotaci\u00f3n de recursos naturales y nuestra deuda con la tierra Del autor de Notas al pie de Gaza ENTRE LOS 30 MEJORES LIBROS DE HISTORIA DE 2020 SEG\u00daN EL MUNDO Y UNO DE LOS C\u00d3MICS ESENCIALES DE 2020 SEG\u00daN EL PERI\u00d3DICO \u00abUna obra maestra de un gran artista. Un libro imprescindible que utiliza el arte para denunciar la barbarie.\u00bbJes\u00fas Jim\u00e9nez, RTVE Los denes han vivido en el valle del r\u00edo Mackenzie desde tiempos inmemoriales. La tierra es el elemento central de su modo de vida y creen, como muchas otras culturas nativas, que son ellos los que pertenecen a la tierra y no al rev\u00e9s. Pero los territorios del noroeste de Canad\u00e1 tambi\u00e9n albergan importantes recursos minerales: petr\u00f3leo, gas y diamantes. Con la miner\u00eda llegaron las inversiones y el trabajo, pero tambi\u00e9n la tala de bosques, el fracking, los vertidos t\u00f3xicos y los oleoductos. Todo ello afect\u00f3 al paisaje, as\u00ed como tambi\u00e9n los modos de vida tradicional fueron deformados por un sistema educativo pernicioso, por un gobierno que se arrog\u00f3 la propiedad de la tierra, por los estragos del alcohol y las deudas bancarias. Ambientado en un escenario natural tan vasto y sublime que empeque\u00f1ece la escala humana, Un tributo a la tierrada voz a una galer\u00eda in\u00e9dita de personajes: tramperos, jefes ind\u00edgenas, activistas, sacerdotes... para narrar una historia fascinante sobre el dinero, su dependencia, la extinci\u00f3n de una cultura y la lucha por la supervivencia. La cr\u00edtica ha dicho...\u00abUn tipo \u00fanico en el c\u00f3mic, capaz como pocos de hibridar la cr\u00f3nica period\u00edstica con la historieta sin restarle un \u00e1pice de verdad. [...] Sacco pone la lupa en el detalle m\u00e1s \u00ednfimo y rearma de sentido al lector, como un buen cronista, contextualizando la deriva y la lucha por la supervivencia de los ind\u00edgenas, pero tambi\u00e9n de toda una comunidad que sufre de primera mano la degradaci\u00f3n de todo cuanto les rodea.\u00bbJuan Losa, P\u00fablico \u00abUno de los acontecimientos editoriales de esta recta final del a\u00f1o. Sacco es una figura esencial, [...] un autor que siempre se moja y que no es objetivo, pero s\u00ed honesto [...] y que cuyo compromiso no evita que su m\u00e9todo sea riguroso y est\u00e9 unido a la verdad y a los hechos. [...] Un libro maravilloso.\u00bbGerardo Vilches, El ojo cr\u00edtico (RNE) \u00abUna obra tan acongojante como necesaria.\u00bbJos\u00e9 Mart\u00ednez Ros, Mondosonoro \u00abPosiblemente, el mejor periodista-dibujante del planeta. [Este libro es] una vuelta a esos grandes reportajes de revista semanal, un documental sin prisas. [...] Un tebeo monumental (por tama\u00f1o, y por proyecto personal) que se encuentra al final entre los mejores trabajos de este interminable 2020.\u00bbRub\u00e9n Santamarta, La Voz de Galicia \u00abA veces, para descubrir la verdad hay que excavar mucho. Lo sabe bien Joe Sacco que se aventur\u00f3 cientos de metros bajo tierra. [...] Su obra m\u00e1s importante: [...] el nuevo c\u00f3mic regala amplio material para el debate.\u00bbTommaso Koch, El Pa\u00eds \u00abSacco hace con sus dibujos y \u00e1lbumes lo mismo que otros periodistas con sus reportajes escritos o fotogr\u00e1ficos. Pionero de un g\u00e9nero raro e innovador, explorador en primera l\u00ednea de conflictos, [...] construye una ambiciosa obra con la que rompe diez a\u00f1os de silencio editorial.\u00bbMiguel Lorenci, La Voz de Galicia \u00abSacco escucha y dibuja [...] para dar salida a la complejidad de una realidad donde no es tan f\u00e1cil definir bandos. [...] Una acertada mirada que [...] como siempre, no deja indiferente.\u00bb\u00c1lvaro Pons, Informaci\u00f3n de Alicante \u00abEl mayor exponente del c\u00f3mic period\u00edstico [...] regresa y logra que el lector se ba\u00f1e en una atm\u00f3sfera, a trav\u00e9s de un mont\u00f3n de im\u00e1genes.\u00bbFernando D\u00edaz de Quijano, El Cultural \u00abJoe Sacco sigue apostando por su manera artesanal de dibujar con tal de sacudirnos las conciencias.\u00bbTV3 \u00abLa historia que explica Sacco no es una tragedia monol\u00edtica, sino tambi\u00e9n la lucha de un pueblo por rebelarse contra la injusticia y curarse las heridas. Una lucha que incluye divisiones...", "sitename": "libreriadelgam.cl", "date": "2021-04-27", "cleaned_text": "esperado regreso, Joe Sacco nos ofrece una obra maestra del periodismo gr\u00e1fico sobre los pueblos ind\u00edgenas de Norteam\u00e9rica, la explotaci\u00f3n de recursos naturales y nuestra deuda con la tierra Del autor de Notas al pie de Gaza ENTRE LOS 30 MEJORES LIBROS DE HISTORIA DE 2020 SEG\u00daN EL MUNDO Y UNO DE LOS C\u00d3MICS ESENCIALES DE 2020 SEG\u00daN EL PERI\u00d3DICO \u00abUna obra maestra de un gran artista. Un libro imprescindible que utiliza el arte para denunciar la barbarie.\u00bb Jes\u00fas Jim\u00e9nez, RTVE Los denes han vivido en el valle del r\u00edo Mackenzie desde tiempos inmemoriales. La tierra es el elemento central de su modo de vida y creen, como muchas otras culturas nativas, que son ellos los que pertenecen a la tierra y no al rev\u00e9s. Pero los territorios del noroeste de Canad\u00e1 tambi\u00e9n albergan importantes recursos minerales: petr\u00f3leo, gas y diamantes. Con la miner\u00eda llegaron las inversiones y el trabajo, pero tambi\u00e9n la tala de bosques, el fracking, los vertidos t\u00f3xicos y los oleoductos. Todo ello afect\u00f3 al paisaje, as\u00ed como tambi\u00e9n los modos de vida tradicional fueron deformados por un sistema educativo pernicioso, por un gobierno que se arrog\u00f3 la propiedad de la tierra, por los estragos del alcohol y las deudas bancarias. Ambientado en un escenario natural tan vasto y sublime que empeque\u00f1ece la escala humana, Un tributo a la tierrada voz a una galer\u00eda in\u00e9dita de personajes: tramperos, jefes ind\u00edgenas, activistas, sacerdotes... para narrar una historia fascinante sobre el dinero, su dependencia, la extinci\u00f3n de una cultura y la lucha por la supervivencia. La cr\u00edtica ha dicho... \u00abUn tipo \u00fanico en el c\u00f3mic, capaz como pocos de hibridar la cr\u00f3nica period\u00edstica con la historieta sin restarle un \u00e1pice de verdad. [...] Sacco pone la lupa en el detalle m\u00e1s \u00ednfimo y rearma de sentido al lector, como un buen cronista, contextualizando la deriva y la lucha por la supervivencia de los ind\u00edgenas, pero tambi\u00e9n de toda una comunidad que sufre de primera mano la degradaci\u00f3n de todo cuanto les rodea.\u00bb Juan Losa, P\u00fablico \u00abUno de los acontecimientos editoriales de esta recta final del a\u00f1o. Sacco es una figura esencial, [...] un autor que siempre se moja y que no es objetivo, pero s\u00ed honesto [...] y que cuyo compromiso no evita que su m\u00e9todo sea riguroso y est\u00e9 unido a la verdad y a los hechos. [...] Un libro maravilloso.\u00bb Gerardo Vilches, El ojo cr\u00edtico (RNE) \u00abUna obra tan acongojante como necesaria.\u00bb Jos\u00e9 Mart\u00ednez Ros, Mondosonoro \u00abPosiblemente, el mejor periodista-dibujante del planeta. [Este libro es] una vuelta a esos grandes reportajes de revista semanal, un documental sin prisas. [...] Un tebeo monumental (por tama\u00f1o, y por proyecto personal) que se encuentra al final entre los mejores trabajos de este interminable 2020.\u00bb Rub\u00e9n Santamarta, La Voz de Galicia \u00abA veces, para descubrir la verdad hay que excavar mucho. Lo sabe bien Joe Sacco que se aventur\u00f3 cientos de metros bajo tierra. [...] Su obra m\u00e1s importante: [...] el nuevo c\u00f3mic regala amplio material para el debate.\u00bb Tommaso Koch, El Pa\u00eds \u00abSacco hace con sus dibujos y \u00e1lbumes lo mismo que otros periodistas con sus reportajes escritos o fotogr\u00e1ficos. Pionero de un g\u00e9nero raro e innovador, explorador en primera l\u00ednea de conflictos, [...] construye una ambiciosa obra con la que rompe diez a\u00f1os de silencio editorial.\u00bb Miguel Lorenci, La Voz de Galicia \u00abSacco escucha y dibuja [...] para dar salida a la complejidad de una realidad donde no es tan f\u00e1cil definir bandos. [...] Una acertada mirada que [...] como siempre, no deja indiferente.\u00bb \u00c1lvaro Pons, Informaci\u00f3n de Alicante \u00abEl mayor exponente del c\u00f3mic period\u00edstico [...] regresa y logra que el lector se ba\u00f1e en una atm\u00f3sfera, a trav\u00e9s de un mont\u00f3n de im\u00e1genes.\u00bb Fernando D\u00edaz de Quijano, El Cultural \u00abJoe Sacco sigue apostando por su manera artesanal de dibujar con tal de sacudirnos las conciencias.\u00bb TV3 \u00abLa historia que explica Sacco no es una tragedia monol\u00edtica, sino tambi\u00e9n la lucha de un pueblo por rebelarse contra la injusticia y curarse las heridas. Una lucha que incluye divisiones y enfrentamientos internos, pero tambi\u00e9n victorias morales y legales.\u00bb Xavi Serra, Ara \u00abUna verdadera proeza, este es un libro iluminador [...]. Las vi\u00f1etas gigantes de Joe Sacco est\u00e1n repletas de riqueza visual y verbal [...]. Lo que empieza como una investigaci\u00f3n sobre los efectos del fracking en las tierras de los nativos termina siendo una historia fascinante sobre toda una civilizaci\u00f3n.\u00bb The New York Times Book Review \u00abLa maestr\u00eda de Sacco es "}