{"title": "Pandemia de Covid-19 en Francia", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "frwiki.wiki", "date": "2021-07-20", "cleaned_text": "Pandemia de Covid-19 en Francia [Wikipedia no ofrece consejos m\u00e9dicos ni de salud](/wiki/Wikip%C3%A9dia:Mise_en_garde_m%C3%A9dicale). Este art\u00edculo puede contener informaci\u00f3n desactualizada o inexacta. Solo un profesional de la salud puede brindarle asesoramiento m\u00e9dico, y solo las autoridades sanitarias de su pa\u00eds son competentes para dar instrucciones de salud p\u00fablica relacionadas con la pandemia d\u00edas ) |Sitio |Casos confirmados|| coronavirus](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus)( [gobierno.fr](/wiki/Gouvernement_de_la_R%C3%A9publique_fran%C3%A7aise)) [Bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico (SPF)](https://www.santepubliquefrance.fr/maladies-et-traumatismes/maladies-et-infections-respiratoires/infection-a-coronavirus/articles/infection-au-nouveau-coronavirus-sars-cov-2-covid-19-france-et-monde) La pandemia de Covid-19 en Francia es una [importante crisis sanitaria](/wiki/Crise_sanitaire) provocada por una [enfermedad infecciosa emergente de 2019](/wiki/Novembre_2019) pat\u00f3geno](/wiki/Agent_pathog%C3%A8ne) es el [SARS-CoV-2](/wiki/SARS-CoV-2) . Este virus es la causa de una [pandemia](/wiki/Pand%C3%A9mie) , declarada elpor la [Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](/wiki/Organisation_mondiale_de_la_sant%C3%A9) . En Francia, se asocia con un exceso de mortalidad diaria del 33% entre y el frente a los valores medios de los a\u00f1os 2000 a 2019: \"Se registraron en promedio 2.120 muertes diarias por estado civil, frente a 1.590 en promedio entre 2000 y 2019\" . Esta epidemia es m\u00e1s letal que las epidemias de gripe estacional de la XXI \u00b0 siglo Francia. La epidemia de Covid-19 es la m\u00e1s devastadora de las \u00faltimas d\u00e9cadas en Francia. Para frenar la formaci\u00f3n de nuevas fuentes de contagio y preservar las capacidades de acogida de sus hospitales, Francia, como muchos pa\u00edses, decide medidas de contenci\u00f3n y la cancelaci\u00f3n de eventos deportivos y culturales. A mediados de marzo de 2020 , con el fin de frenar la [propagaci\u00f3n exponencial](/wiki/Croissance_exponentielle) del coronavirus y reducir al m\u00e1ximo el n\u00famero de personas afectadas y por tanto de muertes, se [confina a](/wiki/Confinements_li%C3%A9s_%C3%A0_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19_en_France) la poblaci\u00f3n [a sus hogares](/wiki/Confinements_li%C3%A9s_%C3%A0_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19_en_France) y a todos los lugares abiertos al p\u00fablico considerados no imprescindibles. al campo la vida est\u00e1 cerrada. Las medidas de contenci\u00f3n se levantan entre mediados de mayo y mediados de julio. Luego, con un mayor aumento en el n\u00famero de casos, en un per\u00edodo de noviembre de 2020 a junio de 2021, se declaran dos cierres, as\u00ed como toques de queda. Estas decisiones tienen [consecuencias econ\u00f3micas, sociales y medioambientales](/wiki/Cons%C3%A9quences_de_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19) y suscitan incertidumbres y temores en la econom\u00eda francesa y en la educaci\u00f3n, la salud y los derechos fundamentales de la poblaci\u00f3n. En 2021, la pandemia de Covid-19 en Francia da otro giro con la aparici\u00f3n de variantes m\u00e1s contagiosas. Se organiza una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n y en seis meses se vacuna a la mitad de la poblaci\u00f3n. A , Francia, que registra un nuevo aumento de la contaminaci\u00f3n con la llegada de la variante Delta, tiene un n\u00famero total de casos de 5.803.687, para 385.950 curas, el n\u00famero total de muertes es de 111.302. Hist\u00f3rico Primera ola Enero de 2020: primeros casos En [Francia](/wiki/France) , los primeros tres casos identificados oficialmente a partir del conocimiento de la enfermedad son. Se trata de un [franc\u00e9s de origen chino](/wiki/Diaspora_chinoise_en_France) y dos turistas chinos que se quedaron en [Wuhan](/wiki/Wuhan) , origen del virus en el [centro de China](/wiki/Chine_centrale) . Estas tres personas son tambi\u00e9n los primeros casos anunciados en [Europa](/wiki/Europe) . El paciente cero est\u00e1 hospitalizado en [Burdeos](/wiki/Bordeaux) , los dos pr\u00f3ximos pacientes en [Par\u00eds](/wiki/Paris) . Un representante del vino, que regres\u00f3 de China el 22 de enero, fue hospitalizado en el [hospital Pellegrin](/wiki/H%C3%B4pital_Pellegrin) en Burdeos el 23 de enero. Uno de los dos turistas muri\u00f3 el ; 80 a\u00f1os y lleg\u00f3 a Francia el, esta persona falleci\u00f3 en la [unidad](/wiki/Service_de_r%C3%A9animation) de [cuidados intensivos del hospital ](/wiki/Service_de_r%C3%A9animation) [Bichat-Claude-Bernard](/wiki/H%C3%B4pital_Bichat-Claude-Bernard) , en [Par\u00eds](/wiki/Paris) . Sin embargo, podr\u00eda ser que, en el territorio nacional, los franceses hayan sido alcanzados por el coronavirus mucho antes y que luego sus [s\u00edntomas](/wiki/Sympt%C3%B4me) se confundan con los de la [gripe](/wiki/Grippe) . laEl P r Yves Cohen, jefe de dos UCI del Hospital Avicenne en [Bobigny](/wiki/Bobigny) y Jean Verdier en [Bondy](/wiki/Bondy) , declaran que al realizar pruebas de [PCR](/wiki/R%C3%A9action_en_cha%C3%AEne_par_polym%C3%A9rase) a posteriori en muestras tomadas de pacientes con neumon\u00eda en [ y , sus equipos descubrieron el caso de una persona positiva para Covid-19 en , 43 a\u00f1os y no hab\u00eda viajado. laLa D r Michael Schmitt del Hospital Albert Schweitzer en ](/wiki/R%C3%A9action_en_cha%C3%AEne_par_polym%C3%A9rase) [Colmar](/wiki/Colmar) caso A que podr\u00eda atribuirse a la Covid-19 de la. la, se informa el caso de un residente de [Saint-Quay-Portrieux](/wiki/Saint-Quay-Portrieux) en [Cetes-d'Armor](/wiki/C%C3%B4tes-d%27Armor) , de 73 a\u00f1os, que habr\u00eda contra\u00eddo el Covid-19 en contacto con chinos en un hotel [del aeropuerto Paris-Charles -de-Gaulle](/wiki/A%C3%A9roport_de_Paris-Charles-de-Gaulle) , fin, mientras se iba a [M\u00e9xico](/wiki/Mexique) con su esposo. Ella desarroll\u00f3 una enfermedad similar a la gripe en M\u00e9xico, dio positivo en. Seg\u00fan los informes, su marido estaba asintom\u00e1tico con un resultado negativo. Un estudio de Inserm (Instituto Nacional de Salud e Investigaci\u00f3n M\u00e9dica) publicado el 6 de febrero de 2021 en el European Journal of Epidemiology , muestra que el coronavirus ya circulaba en Francia desde el oto\u00f1o de 2019. Febrero de 2020: primeros brotes de contagio la , se confirman doce casos en Francia. la , 100 personas est\u00e1n infectadas con el virus y 2 han muerto a causa de \u00e9l . La principal fuente de contaminaci\u00f3n est\u00e1 en [Oise](/wiki/Oise_(d%C3%A9partement)) con 36 casos . Las escuelas de los municipios afectados est\u00e1n cerradas. La presencia de la infecci\u00f3n en varios puntos del territorio ya no justifica el confinamiento de personas que regresan de zonas \"en riesgo\", en particular China e Italia. En adelante, el objetivo es frenar la propagaci\u00f3n de la enfermedad en territorio franc\u00e9s y, para ello, se toman nuevas medidas tanto a nivel local como nacional. En el Oise se proh\u00edben las reuniones, se invita a los vecinos a limitar sus movimientos y se cierran las escuelas de los municipios afectados. A nivel nacional, est\u00e1n prohibidas las manifestaciones de m\u00e1s de 5.000 personas en un ambiente cerrado. Les Contamines-Montjoie La primera aparici\u00f3n de casos agrupados de covid-19 en Francia aparece en en la estaci\u00f3n de esqu\u00ed de [Contamines-Montjoie](/wiki/Les_Contamines-Montjoie) , en [Haute-Savoie](/wiki/Haute-Savoie) , con el descubrimiento de cinco casos de personas infectadas, todas de nacionalidad brit\u00e1nica, y que previamente hab\u00edan conocido en el mismo lugar a un turista compatriota que probablemente \u00e9l mismo hab\u00eda contra\u00eddo el virus de Singapur. Las personas contaminadas son hospitalizadas y se detectan casos de contacto. Entre los casos, hay un ni\u00f1o que asisti\u00f3 a tres establecimientos: estos est\u00e1n cerrados. Oise El segundo grupo aparece dentro de la [base a\u00e9rea militar de Creil](/wiki/Base_a%C3%A9rienne_110_Creil) , ubicada en el departamento de [Oise](/wiki/Oise_(d%C3%A9partement)) , donde el [escuadr\u00f3n de transporte 3/60 Esterel](/wiki/Escadron_de_transport_3/60_Esterel) particip\u00f3 en la [repatriaci\u00f3n de 180 franceses residentes en Wuhan](#Rapatriement_de_Fran%C3%A7ais) el. En el mismo departamento, y sin que se pueda vincular los dos brotes, Francia registra la primera muerte ligada al covid-19, de un profesor del colegio Jean-de-La-Fontaine de [Cr\u00e9py -en-Valois](/wiki/Cr%C3%A9py-en-Valois) , la. La prensa subraya desde el que el Oise es un foco importante de propagaci\u00f3n del virus en Francia, a Par\u00eds, sus suburbios del norte y [Seine-et-Marne a](/wiki/Seine-et-Marne) 5 kil\u00f3metros de [Cr\u00e9py-en-Valois](/wiki/Cr%C3%A9py-en-Valois) , el primer foco en Francia seg\u00fan Le Parisien con el24 muertes de las 370 en [Hauts-de-France](/wiki/Hauts-de-France) . La doctrina del gobierno es el confinamiento de las personas afectadas o sospechosas de serlo, con el fin de evitar el inicio de una epidemia. As\u00ed, en el Oise, 200 miembros del personal del hospital se encuentran confinados en sus domicilios desde ely durante un per\u00edodo de 14 d\u00edas despu\u00e9s del paso en los hospitales de [Compi\u00e8gne](/wiki/Compi%C3%A8gne) y [Creil](/wiki/Creil) , de 2 pacientes infectados. En el [hospital Tenon](/wiki/H%C3%B4pital_Tenon) de Par\u00eds, tres miembros del personal sanitario dieron positivo, contaminados tras ser admitidos elde un paciente de Oise reconocido por tener Covid-19 seis d\u00edas despu\u00e9s. Cerca de cincuenta de sus colegas se encuentran confinados a domicilio. Alto Rin Una reuni\u00f3n evang\u00e9lica de la [Iglesia Cristiana de Puertas Abiertas](/wiki/%C3%89glise_Porte_ouverte_chr%C3%A9tienne) tiene lugar desde para en [Mulhouse](/wiki/Mulhouse) en el [Haut-Rhin](/wiki/Haut-Rhin) . Durante cinco d\u00edas, re\u00fane de 2000 a 5000 personas, principalmente franceses, pero tambi\u00e9n belgas, alemanes y suizos. Considerado uno de los principales focos epid\u00e9micos de la propagaci\u00f3n del virus en Francia, m\u00e1s de mil fieles se han contagiado all\u00ed. Los fieles, que volv\u00edan a casa, la mayor\u00eda no muy sintom\u00e1ticos, participaron en la propagaci\u00f3n del virus, por s\u00edntomas habr\u00edan aparecido entre los participantes el 20 de febrero. la, alertada por una mujer y sus hijos que dieron positivo, la Iglesia a su vez se puso en contacto con las autoridades. La [agencia regional de salud ](/wiki/Agence_r%C3%A9gionale_de_sant%C3%A9) [Grand Est](/wiki/Grand_Est) solo toma la medida de eventos. Comenzando el, el n\u00famero de casos diagnosticados est\u00e1 aumentando significativamente. Despu\u00e9s de haber declarado a [RTL ](/wiki/RTL) \"no es la enfermedad grave mortal que se nos ha descrito y es por el momento en la mayor\u00eda de los casos un simple resfriado o gripe, menos grave que una gripe\" , el m\u00e9dico general de Mulhouse Patrick Vogt, en contacto con muchos pacientes y m\u00e9dico de guardia en el SAMU dos d\u00edas antes, denunciar\u00e1 \"la negaci\u00f3n total por parte de las autoridades\" y afirmar\u00e1 que la situaci\u00f3n en Mulhouse es una propagaci\u00f3n masiva del virus correspondiente a la etapa 3 del [Orsan Plan REB](/wiki/Plan_Orsan) , m\u00e1s all\u00e1 de las cifras oficiales. la Habiendo sido detectados 81 casos en 24 horas en Mulhouse, el prefecto declara que los medios ya no son suficientes para detectar sistem\u00e1ticamente todos los casos sospechosos. Solo los pacientes con la afecci\u00f3n m\u00e1s grave son hospitalizados. En todo el Alto Rin, se han tomado medidas restrictivas para limitar las reuniones de personas, incluido el cierre de escuelas y la limitaci\u00f3n de reuniones. Marzo-abril de 2020: confinamiento y hasta 600 muertes diarias en el hospital la , todas las regiones metropolitanas francesas y Guyana est\u00e1n afectadas. Est\u00e1n apareciendo nuevos grupos alrededor de [M\u00e9ry-sur-Oise](/wiki/M%C3%A9ry-sur-Oise) (6 de marzo) y [Ajaccio](/wiki/Ajaccio) (8 de marzo). laen Par\u00eds, Emmanuel Macron declara que \"no hay ninguna raz\u00f3n, aparte de las poblaciones debilitadas, para modificar nuestros h\u00e1bitos de salida\" . El umbral de los 1.000 casos confirmados se traspasa el domingo 8 de marzo. Luego se anuncia que las reuniones de m\u00e1s de 1,000 personas ahora son imposibles. A partir de ahora, solo los casos graves ser\u00e1n hospitalizados y los m\u00e9dicos de la ciudad deben garantizar la detecci\u00f3n. Un decreto pone fin a la obligaci\u00f3n de haber tenido una consulta f\u00edsica con su m\u00e9dico en el a\u00f1o anterior a una teleconsulta. El 11 de marzo, el Ministro de Salud anunci\u00f3 que en lo sucesivo est\u00e1n prohibidas todas las visitas a [hogares de ancianos](/wiki/%C3%89tablissement_d%27h%C3%A9bergement_pour_personnes_%C3%A2g%C3%A9es_d%C3%A9pendantes) . Se revela una nueva fuente de contaminaci\u00f3n en las cercan\u00edas de [Montpellier](/wiki/Montpellier) . En [Oise](/wiki/Oise_(d%C3%A9partement)) , [C\u00f3rcega](/wiki/Corse) y en la regi\u00f3n de [Montpellier](/wiki/Montpellier) se toman medidas restrictivas destinadas a limitar las reuniones de personas . Las preocupaciones econ\u00f3micas provocan [la ca\u00edda del mercado de valores mundial en la](/wiki/Krach_boursier_de_2020) segunda semana de. La [Bolsa de Par\u00eds se](/wiki/Bourse_de_Paris) derrumba y tiene sus peores sesiones, superando la [crisis de](/wiki/Crise_des_subprimes) las [hipotecas de alto riesgo de 2008](/wiki/Crise_des_subprimes) . la, la [Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](/wiki/Organisation_mondiale_de_la_sant%C3%A9) considera que la epidemia de Covid-19 es una [pandemia](/wiki/Pand%C3%A9mie) . En unos d\u00edas, las autoridades deciden cerrar el pa\u00eds. En un comunicado televisado, el, el presidente de la Rep\u00fablica [Emmanuel Macron](/wiki/Emmanuel_Macron) anuncia el cierre de guarder\u00edas, escuelas, colegios, institutos y universidades. Todas las empresas podr\u00e1n diferir \"sin justificaci\u00f3n, sin tr\u00e1mites, sin penalizaciones\" el pago de contribuciones e impuestos adeudados en. Se prev\u00e9 un mecanismo de desempleo parcial \"excepcional y masivo\" . Se anima a los empleados a practicar el teletrabajo. El Ministerio de Salud solicita la desprogramaci\u00f3n de intervenciones quir\u00fargicas electivas. Dos d\u00edas despu\u00e9s, el Primer Ministro [\u00c9douard Philippe](/wiki/%C3%89douard_Philippe) anunci\u00f3 el cierre de todos los lugares p\u00fablicos \"no esenciales\" , siendo las \"primeras medidas tomadas para limitar las reuniones [siendo] aplicadas de manera imperfecta\" . Las excepciones , [tabaco](/wiki/D%C3%A9bit_de_tabac) tiendas y oficinas de prensa. Se invita a los franceses a limitar sus viajes. La primera vuelta de [las elecciones municipales](/wiki/%C3%89lections_municipales_fran%C3%A7aises_de_2020) se celebra ela pesar de las cr\u00edticas. Finalmente el lunes, en un nuevo discurso, el Presidente de la Rep\u00fablica anuncia que a partir de ahora s\u00f3lo se autorizar\u00e1n los viajes \"absolutamente necesarios\" y \"se sancionar\u00e1 cualquier infracci\u00f3n a estas normas\". Se suspenden las reformas y se pospone la segunda vuelta de las elecciones municipales. Se implementan varias medidas econ\u00f3micas. \"El estado pagar\u00e1\". Durante este discurso, seguido por 35 millones de telespectadores, el presidente pronuncia varias veces la frase \"estamos en guerra\". A partir dea las 12 de la noche , con el fin de reducir al m\u00ednimo el contacto y los desplazamientos, la poblaci\u00f3n es [confinada a sus hogares](/wiki/Confinements_de_2020_en_France) salvo por motivos autorizados, con el fin de frenar el crecimiento exponencial de la pandemia y, de esta forma, reducir al m\u00e1ximo el n\u00famero .personas afectadas y por tanto [muertes](/wiki/Mort) . Tras el inicio de la etapa 3, la [vigilancia centinela](/wiki/R%C3%A9seau_Sentinelles) de las infecciones respiratorias ha evolucionado para adaptarse a las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de esta enfermedad. Los m\u00e9dicos centinelas ahora est\u00e1n monitoreando el n\u00famero de casos de infecci\u00f3n respiratoria aguda. la , un primer cuidador muere a causa de la enfermedad. Esa misma noche, el primer ministro [\u00c9douard Philippe](/wiki/%C3%89douard_Philippe) anunci\u00f3 el cierre de los mercados al aire libre, salvo excepciones concedidas por los prefectos. El n\u00famero de 1.000 muertes en el hospital ha superado . Las regiones m\u00e1s afectadas ministro [\u00c9douard Philippe](/wiki/%C3%89douard_Philippe) extiende el confinamiento nacional al menos hasta. El 30 de marzo se super\u00f3 el list\u00f3n de las 3.000 muertes hospitalarias. En abril, varios cientos de personas mueren por d\u00eda de covid, el pico se alcanza en con 613 muertos. la , El presidente [Emmanuel Macron](/wiki/Emmanuel_Macron) anuncia que el confinamiento podr\u00eda levantarse el, al menos parcialmente. Las modalidades precisas se dar\u00edan a conocer posteriormente mediante el seguimiento de los indicadores epidemiol\u00f3gicos. El alto funcionario [Jean Castex](/wiki/Jean_Castex) es responsable de coordinar el trabajo del gobierno sobre las estrategias de \"desconfinaci\u00f3n\". la, el Primer Ministro presenta a la Asamblea Nacional las condiciones para el desconfinamiento, en particular el inicio escalonado del a\u00f1o escolar, la no reanudaci\u00f3n de los cursos presenciales de educaci\u00f3n superior, el cierre continuado de bares, cafeter\u00edas y restaurantes y la prohibici\u00f3n de reuniones. El objetivo es que el [n\u00famero b\u00e1sico de reproducci\u00f3n](/wiki/Nombre_de_reproduction_de_base) , o tasa de contagio, se mantenga por debajo de 1. La salida de contenci\u00f3n se har\u00e1 de manera diferenciada por departamentos seg\u00fan el nivel de contagio alcanzado por cada uno de ellos. Mayo a agosto de 2020: disminuci\u00f3n de la circulaci\u00f3n del virus Las emblem\u00e1ticas medidas de desconfinaci\u00f3n, efectivas en , son la supresi\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de salida, la obligaci\u00f3n de llevar una m\u00e1scara en el transporte, la reanudaci\u00f3n del trabajo en los comercios, con excepci\u00f3n de los restaurantes, el reingreso muy paulatino de las escuelas. Est\u00e1 prohibido viajar m\u00e1s all\u00e1 de los 100 km hasta. la , Sant\u00e9 publique France informa una tasa de incidencia variable mayor de 10 pero menor de 50 en los departamentos de [Meurthe-et-Moselle](/wiki/Meurthe-et-Moselle) , [Meuse](/wiki/Meuse_(d%C3%A9partement)) et [Marne](/wiki/Marne_(d%C3%A9partement)) y 11 en [Val-d'Oise](/wiki/Val-d%27Oise) . la , Sant\u00e9 publique France informa que no hay argumentos a favor de una reanudaci\u00f3n de la epidemia. Se revisan las 239 viviendas; la R efectiva nacional es de 0,93 le, en todas partes menos de 1, excepto en [Auvernia-R\u00f3dano-Alpes](/wiki/Auvergne-Rh%C3%B4ne-Alpes) (1,02), [Normand\u00eda](/wiki/Normandie) (1,14), [Occitania](/wiki/Occitanie_(r%C3%A9gion_administrative)) (1,51) y [Martinica](/wiki/Martinique) (1,57). El n\u00famero de nuevas hospitalizaciones sigue disminuyendo; pero la circulaci\u00f3n del virus permanece activa en Mayotte y Guyana que se pone en alerta 3. la , Public Health France se\u00f1ala que la circulaci\u00f3n del virus se est\u00e1 ralentizando pero persiste. Informa 95 brotes bajo investigaci\u00f3n, 8 m\u00e1s en 24 horas . Los nuevos casos confirmados permanecen en el orden de 500 por d\u00eda (541 en las \u00faltimas 24 horas ). La tasa de positividad de las pruebas virol\u00f3gicas es del 1,4% de la media nacional. La tasa de prevalencia variable durante 7 d\u00edas es en todas partes inferior a 10 en la Francia metropolitana, es de 45 por cada 100.000 habitantes en Mayotte y de 393 en Guyana. El 3 de julio, Public Health France confirm\u00f3 la persistencia de la circulaci\u00f3n del virus. Se\u00f1ala que los gestos de barrera son menos respetados. Hay 88 brotes, 5 m\u00e1s en 24 horas, bajo investigaci\u00f3n. Cuenta 3.406 casos nuevos en la semana 26, 582 en 24 horas. El R efectivo promedio es 0.90 y permanece en todas las \u00e1reas metropolitanas significativamente menos de 1 seg\u00fan la agencia. El 8 de julio, la ARS Pays de la Loire inform\u00f3 que en Mayenne la [tasa de incidencia](/wiki/Incidence_(%C3%A9pid%C3%A9miologie)) lleg\u00f3 a 47,16 / 100.000 habitantes, habi\u00e9ndose duplicado el n\u00famero de casos confirmados en 6 d\u00edas de 109 a 219. La tasa de pruebas positivas es del 6%. La tasa de incidencia comenz\u00f3 a aumentar el 30 de junio, 6 d\u00edas antes del aumento de las visitas a la sala de emergencias por sospecha de Covid-19. La agencia informa de varios brotes que han aparecido tanto en el lugar de trabajo (mataderos) como en los alojamientos sociales, o incluso en un entorno familiar. No todos est\u00e1n controlados y ahora teme la diseminaci\u00f3n comunitaria. La \u00faltima tasa de incidencia acumulada en 7 d\u00edas se mantiene en 52 por 100.000 habitantes el 12 de julio. En su bolet\u00edn semanal del 10 de julio, Public Health France indica que la epidemia tiende a progresar. Se\u00f1ala que la R efectiva ahora es significativamente mayor que 1 en el promedio metropolitano. En Mayenne, la tasa de incidencia deslizante durante 7 d\u00edas despu\u00e9s de llegar a [45/100 000](tel:45/100+000) sigue siendo de 39 el 10 de julio. La agencia se\u00f1ala un hogar comunitario. Este despertar epid\u00e9mico, perceptible en todos los indicadores de seguimiento, ocurre cuando el uso de m\u00e1scara en p\u00fablico tiende a aumentar (46 a 57% desde la descontenci\u00f3n hasta el 24 de junio) mientras se olvidan los gestos b\u00e1sicos de barrera (71 a 54% para distanciamiento f\u00edsico, 88 a 73 para abrazos) durante el mismo per\u00edodo. Seg\u00fan el bolet\u00edn semanal de Public Health France del 17 de julio, Mayenne ha alcanzado el nivel \"alto\" de vulnerabilidad . La tasa de incidencia m\u00f3vil en Mayenne cruz\u00f3 el umbral de alerta de 50 el 11 de julio; era 59,9 / 100.000 el 14 de julio. Las autoridades sanitarias siguen tranquilizando al mismo tiempo que insisten en la necesidad de un estricto cumplimiento de todas las medidas de barrera. Aparecen varias \"se\u00f1ales d\u00e9biles\" , en muchas regiones de la Francia metropolitana el R efectivo es significativamente superior a 1 en Provenza-Alpes-Costa Azul, Pays de Loire e \u00cele-de-France, sin cambios en los indicadores hospitalarios. En otras regiones, la R efectiva es mayor que 1 pero no significativa seg\u00fan la agencia. Por ejemplo, la tasa de incidencia m\u00f3vil cay\u00f3 de 1,4 a 8,9 / 100.000 en Finisterre entre el 4 y el 14 de julio. La R subi\u00f3 a 2,6 en Breta\u00f1a, pero seguir\u00eda siendo insignificante. En 10 d\u00edas, se habr\u00edan realizado 20.000 pruebas virol\u00f3gicas en Breta\u00f1a, es decir, una cuarta parte de todas las pruebas desde el 6 de mayo. 2 de cada 3 casos positivos ser\u00edan asintom\u00e1ticos. Se considera la hip\u00f3tesis de una subestimaci\u00f3n previa de la epidemia. El 24 de julio, la Direcci\u00f3n General de Salud evoca varias se\u00f1ales concordantes de reanudaci\u00f3n de la epidemia y constata la relajaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n de medidas de barrera, incluido el distanciamiento. Public Health France notifica m\u00e1s de 1130 casos diarios adicionales, es decir, + 26% en una semana, y 7 departamentos en \"situaciones vulnerables\", incluidos 3 en alta vulnerabilidad (Guyana, Mayotte y Mayenne) y 4 en vulnerabilidad moderada (Finist\u00e8re, Gironde, North y Vosges). El gobierno est\u00e1 endureciendo los controles fronterizos, especialmente para los viajeros de 16 pa\u00edses donde \"el tr\u00e1fico viral es particularmente fuerte\" . El 31 de julio, Public Health France inform\u00f3 una intensificaci\u00f3n de la circulaci\u00f3n viral, especialmente entre los j\u00f3venes, donde la mitad de los sujetos que dieron positivo virol\u00f3gicamente son asintom\u00e1ticos. 19 departamentos se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. La R efectiva es superior a 1 de cada 10 regiones, incluidas 3 significativamente por acuerdo de los indicadores relacionados con los resultados virol\u00f3gicos y las visitas de emergencia, que son Auvergne-Rhene-Alpes, \u00cele-de-France y Grand-Est. El gobierno acaba de autorizar a los prefectos a tomar medidas restrictivas espec\u00edficas si es necesario, en particular en relaci\u00f3n con el uso de m\u00e1scaras en los espacios p\u00fablicos. El 1 er agosto, el prefecto de Mayenne impone la m\u00e1scara en el espacio p\u00fablico de 69 municipios del departamento. La m\u00e1scara tambi\u00e9n se ha vuelto obligatoria en el exterior para varios sectores de [Lille](/wiki/Lille) y su metr\u00f3poli. Algunos pueblos situados en la costa tambi\u00e9n hacen obligatoria la m\u00e1scara en determinadas calles o lugares, como [Niza](/wiki/Nice) , [Bayona](/wiki/Bayonne) , [Biarritz](/wiki/Biarritz) y [La Rochelle](/wiki/La_Rochelle) . Tras el cierre de varios bares y restaurantes en el Pa\u00eds Vasco, Biarritz tambi\u00e9n cierra sus playas por la noche y no se abstiene de cerrar la playa ocasionalmente durante el d\u00eda, en caso de marea alta, como ya ocurre en las principales playas. des Sables-d'Olonne (excepto personas en bares / restaurantes o alquiler de tumbonas). Posteriormente, otras ciudades como [Toulouse](/wiki/Toulouse) , [Nancy](/wiki/Nancy) y [Saint-Tropez](/wiki/Saint-Tropez) hicieron obligatorio el uso de una m\u00e1scara al aire libre en determinados lugares. Algunas ciudades hicieron obligatoria la m\u00e1scara al aire libre en toda la ciudad. La ciudad de Par\u00eds no obliga al uso de m\u00e1scara para ciclistas o corredores. Segunda ola Septiembre a noviembre de 2020: mayor aumento del n\u00famero de casos y segundo parto. El n\u00famero de contaminaciones est\u00e1 aumentando: unas 2.500 contaminaciones diarias a mediados de agosto, 5.000 a finales de agosto, 10.000 a mediados de septiembre. la, las camas de cuidados intensivos est\u00e1n ocupadas en un 32% por pacientes con Covid-19. La propagaci\u00f3n es diferente a la de la primavera, el ritmo es m\u00e1s lento y el virus est\u00e1 presente en toda Francia, por lo que tanto Breta\u00f1a como Nueva Aquitania apenas se han visto perturbadas. A partir del 26 de septiembre, determinadas zonas en \"m\u00e1xima alerta\" como la metr\u00f3poli de Aix-Marsella y Guadalupe deber\u00e1n cerrar bares y restaurantes durante 2 semanas. En \u00e1reas de \"alerta intensificada\" como Burdeos, Lyon, Niza, luego Par\u00eds y los suburbios interiores, Lille, Toulouse, Saint-\u00c9tienne, Rennes, Rouen, Grenoble y Montpellier, las reuniones de m\u00e1s de 10 personas est\u00e1n prohibidas y los bares no cerrar\u00e1n m\u00e1s tarde de las 22 h . Los pabellones deportivos, gimnasios, salones de fiestas y pabellones polivalentes tambi\u00e9n estar\u00e1n cerrados en estas \u00e1reas. Las reuniones est\u00e1n limitadas a 30 personas en 69 departamentos en alerta. Posteriormente, otras ciudades como Par\u00eds, Lille, Grenoble, Saint-\u00c9tienne y Lyon tuvieron que cerrar sus bares. Sin embargo, los restaurantes pueden abrir en \u00e1reas de alerta m\u00e1xima, pero los clientes est\u00e1n limitados a 6 por mesa. El 14 de octubre se declara el [toque de](/wiki/Couvre-feux_de_2020-2021_en_France) queda y Emmanuel Macron recomienda que las reuniones privadas se limiten a seis personas. Entonces, el bloqueo est\u00e1 en vigor a partir del 30 de octubre. A mediados de octubre, en el pico de esta ola, el n\u00famero de casos era de 48.000 y el de hospitalizaci\u00f3n 33.000. El 21 de octubre, la tasa de incidencia alcanzaba 807 por 100.000 habitantes en Saint-\u00c9tienne, frente a 416 en Par\u00eds. A nivel del departamento del Loira, las cifras son similares a las de finales de marzo Diciembre de 2020 - enero de 2021: aparici\u00f3n de variantes, inicio de vacunaci\u00f3n, toque de queda A partir de , se levanta [la contenci\u00f3n nacional](/wiki/Confinements_de_2020_en_France) y hay [toque de queda](/wiki/Couvre-feu) entre las 8 p.m. y las 6 a.m., con la excepci\u00f3n de la noche del 24 de diciembre. La v\u00edspera de A\u00f1o Nuevo estar\u00e1 bajo toque de queda. El segundo confinamiento no permiti\u00f3 reducir suficientemente ni las contaminaciones ni la presi\u00f3n sobre el sistema hospitalario. El n\u00famero de casos se redujo a 10.000 a principios de diciembre, antes de volver a aumentar; el n\u00famero de hospitalizaciones no desciende por debajo de las 25.000. El 17 de diciembre de 2020, el El\u00edseo anunci\u00f3 que [Emmanuel Macron](/wiki/Emmanuel_Macron) dio positivo por [COVID-19](/wiki/Maladie_%C3%A0_coronavirus_2019) y fue puesto en aislamiento por un per\u00edodo de siete d\u00edas. El [primer ministro](/wiki/Premier_ministre_fran%C3%A7ais) , [Jean Castex](/wiki/Jean_Castex) , tambi\u00e9n fue puesto en r\u00e9gimen de aislamiento, considerado como un caso de contacto del presidente. Una cena que tuvo lugar el d\u00eda anterior al diagn\u00f3stico es controvertida, ya que no respet\u00f3 las normas vigentes, en particular la \"regla de los seis\" , recomendada por el propio presidente. Las pruebas, cuya capacidad ha aumentado con la disponibilidad de ant\u00edgenos desde principios de noviembre, se utilizan masivamente antes de las vacaciones de fin de a\u00f1o. La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n comienza el . Desde el 29 de diciembre parece que la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n es infinitamente m\u00e1s lenta en Francia que en el Reino Unido, Alemania o Israel. Al estar disponibles las dosis de vacuna, una primera explicaci\u00f3n ser\u00eda que \"existe el temor pol\u00edtico de que una vacunaci\u00f3n r\u00e1pida lleve a un rechazo m\u00e1s fuerte y la esperanza de que el apoyo de la poblaci\u00f3n sea m\u00e1s fuerte con un aumento muy paulatino\". Otra explicaci\u00f3n podr\u00eda provenir del hecho de que el gobierno hab\u00eda contado con la disponibilidad de la vacuna [Sanofi](/wiki/Sanofi) cuya llegada se retrasa y que la log\u00edstica del despliegue de la vacuna Pfizer es m\u00e1s delicada. Finalmente, al gobierno le gustar\u00eda una perfecta trazabilidad de la vacuna, pero el sistema de rastreo no estar\u00eda completamente listo. Sea como fuere, el ministro de Salud Olivier V\u00e9ran declar\u00f3 el 29 de diciembre: \"Tomamos la decisi\u00f3n de depender de los m\u00e9dicos, de hacerlo [la vacuna] en las residencias de ancianos y no de trasladar [a los residentes de las residencias de ancianos], nosotros recopile el consentimiento de antemano. No confundo velocidad y prisa. Se asume esta desviaci\u00f3n en el inicio. Lo que importa es que a finales de enero habremos compensado esta brecha y lo que importa es que protegemos a todos \" . Pero [Axel Kahn](/wiki/Axel_Kahn) denuncia la forma en que se aplica esta pol\u00edtica de consentimiento del paciente y la carga administrativa del procedimiento, \"mucho m\u00e1s largo en Francia que en otros lugares\". El 30 de diciembre, la [Academia de Medicina](/wiki/Acad%C3%A9mie_nationale_de_m%C3%A9decine) lleg\u00f3 a conclusiones similares: la Academia recomienda \"simplificar y acortar al m\u00e1ximo los procedimientos de vacunaci\u00f3n en las [residencias de ancianos](/wiki/Ehpad) \" y que la primera fase de vacunaci\u00f3n se despliegue \"de forma prioritaria\" en los departamentos m\u00e1s afectados . Tambi\u00e9n pide \"transparencia\" sobre el estado de las existencias de vacunas para que \"la implementaci\u00f3n de la estrategia de vacunas no parezca estar dictada por incertidumbres en la entrega\". Ante estas cr\u00edticas, el gobierno anuncia que los cuidadores de 50 y m\u00e1s a\u00f1os pueden vacunarse a partir del. la , la vacunaci\u00f3n est\u00e1 abierta a cualquier persona mayor de 75 a\u00f1os, pero no todas las personas mayores interesadas pueden registrarse. Sin embargo, la disponibilidad m\u00e1s pobre de lo esperado de las vacunas (Pfizer y Moderna) conduce a una desaceleraci\u00f3n en la tasa de vacunaciones. 1.405.885 personas recibieron una dosis al 28 de enero de 2021. El inicio del a\u00f1o tambi\u00e9n estuvo marcado por casos de contaminaci\u00f3n por mutaciones del virus: en , se han confirmado diecinueve casos de contaminaci\u00f3n por la [denominada](/wiki/Variant_Alpha_du_SARS-CoV-2) variante [alfa \"brit\u00e1nica\"](/wiki/Variant_Alpha_du_SARS-CoV-2) . En unas pocas semanas, la porci\u00f3n de la variante alfa alcanza una de cada cuatro infecciones. Aunque la circulaci\u00f3n del virus sigue siendo menos importante que en otros pa\u00edses europeos que han decidido reconfinarse, la aparici\u00f3n de variantes del virus, m\u00e1s contagiosas, lleva al gobierno a imponer un toque de queda general a las 18.00 horas del 16 de enero y reforzar los controles fronterizos. . El 31 de enero entran en vigor nuevas medidas: el cierre de fronteras a pa\u00edses fuera de la [Uni\u00f3n Europea](/wiki/Union_europ%C3%A9enne) , la imposici\u00f3n de [pruebas de PCR](/wiki/Test_PCR) negativas a los viajeros de la Uni\u00f3n Europea (a excepci\u00f3n de los trabajadores transfronterizos) y el cierre de centros comerciales no -art\u00edculos alimenticios de m\u00e1s de 20.000 m 2 . Seg\u00fan c\u00e1lculos de Le Monde de junio de 2021, la decisi\u00f3n de no confinar a la poblaci\u00f3n a finales de enero tuvo un coste humano de 14.000 muertes, cerca de 112.000 hospitalizaciones, incluidas 28.000 en cuidados intensivos, y alrededor de 160.000 casos de Covid-19 extralargos. A finales de enero de 2021, un [Instituto Australiano](/wiki/Lowy_Institute) ocupa Francia 73 \u00ba de 98 en el ranking de pa\u00edses con el mejor crisis de salud administrado. Febrero de 2021: llegada de una tercera vacuna y confinamientos localizados durante el fin de semana El 6 de febrero, cuando poco m\u00e1s de 1.800.000 personas hab\u00edan sido vacunadas y la administraci\u00f3n de la segunda dosis a\u00fan era marginal (190.000 personas), se inici\u00f3 la vacunaci\u00f3n con la [vacuna AstraZeneca](/wiki/AZD1222) destinada inicialmente a profesionales sanitarios y m\u00e9dico-sociales menores de 65 a\u00f1os. Despu\u00e9s del [Mosela](/wiki/Moselle_(d%C3%A9partement)) , el [departamento de Alpes Mar\u00edtimos](/wiki/Alpes-Maritimes) presenta, a la situaci\u00f3n de, situaci\u00f3n preocupante con una tasa de incidencia superior a la nacional (557 casos positivos por 100.000 habitantes frente a 190). La situaci\u00f3n en la metr\u00f3poli de Niza es a\u00fan m\u00e1s preocupante, ya que la tasa de incidencia es de 700 casos por 100.000 habitantes. Esta situaci\u00f3n se ve agravada por la propagaci\u00f3n de la variante alfa, que es m\u00e1s contagiosa, y una baja tasa de vacunaci\u00f3n ya que menos del 4% de los Maralpins est\u00e1n vacunados a esta fecha. Para detener este deterioro, el gobierno decide nuevas medidas y las presenta la prefectura y la ARS en. Las medidas de contenci\u00f3n se han decidido en particular para los fines de semana del 26 de febrero y el 5 de marzo en los municipios de la costa de los [Alpes Mar\u00edtimos](/wiki/Alpes-Maritimes) . Los viajes estar\u00e1n prohibidos en los municipios de [Menton](/wiki/Menton_(Alpes-Maritimes)) a [Th\u00e9oule-sur-Mer](/wiki/Th%C3%A9oule-sur-Mer) , un \u00e1rea que concentra casi el 90% de la poblaci\u00f3n del departamento, correspondiente a [las unidades urbanas](/wiki/Unit%C3%A9_urbaine) de [Niza](/wiki/Unit%C3%A9_urbaine_de_Nice) y [Menton](/wiki/Unit%C3%A9_urbaine_de_Menton-Monaco_(partie_fran%C3%A7aise)) . En cuanto al encierro del mes de marzo: son posibles salidas de una hora para ir de compras, el m\u00e9dico, animales, deportes, paseos (5 km alrededor de la casa). Al mismo tiempo, la tasa de incidencia en Dunkerque alcanz\u00f3 901 por cada 100.000 habitantes en la aglomeraci\u00f3n, lo que llev\u00f3 al gobierno, tras un intercambio con los funcionarios electos locales, a anunciar el establecimiento de un confinamiento similar al de Niza durante al menos tres fines de semana desde el 26). Este confinamiento localizado afecta a los habitantes de la [comunidad urbana de Dunkerque](/wiki/Communaut%C3%A9_urbaine_de_Dunkerque) y a los de la [comunidad de municipios de Hauts de Flandre](/wiki/Communaut%C3%A9_de_communes_des_Hauts_de_Flandre) , es decir, cerca de 250.000 habitantes. Veinte departamentos con un nivel de incidencia de alrededor de 250 casos por 100.000 habitantes tambi\u00e9n est\u00e1n bajo vigilancia en y podr\u00eda ser objeto de medidas de contenci\u00f3n local a partir del fin de semana del 6 de marzo si la situaci\u00f3n contin\u00faa deterior\u00e1ndose, luego de \"consultas con funcionarios electos\". Al 28 de febrero de 2021, m\u00e1s de 3 millones de personas que viven en Francia han recibido la primera dosis de vacuna y 1.500.000 la segunda dosis. Con 6,6 dosis administradas por cada 100 habitantes, Francia est\u00e1 muy por detr\u00e1s de Israel, Reino Unido o Estados Unidos y en un nivel ligeramente inferior al de Alemania o Italia en cuanto a vacunaci\u00f3n por cada 100 habitantes. Tercera ola La tercera ola se caracteriza por la posici\u00f3n dominante de la variante Alpha. La variante [Beta denominada entonces \"sudafricana\"](/wiki/Variant_B%C3%AAta_du_SARS-CoV-2) se despliega en el este con el 35% de los casos en [Moselle](/wiki/Moselle_(d%C3%A9partement)) . La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n adolece de la desconfianza hacia la vacuna AstraZeneca, responsable de algunos casos graves de [trombosis at\u00edpica](/wiki/Thrombose_atypique_li%C3%A9e_%C3%A0_la_vaccination) acompa\u00f1ada de trombocitopenia que afecta principalmente a mujeres menores de 55 a\u00f1os. La vacuna de Janssen, de la misma tecnolog\u00eda (vacunas de [adenovirus](/wiki/Ad%C3%A9novirus) ) se suspende por los mismos motivos. Marzo de 2021: agravamiento de la epidemia y confinamiento localizado los 7 d\u00edas de la semana en 19 departamentos Tras [casos de trombosis](/wiki/AZD1222#Suspensions_%C3%A0_la_suite_de_cas_de_thrombose) , la inyecci\u00f3n de la [vacuna AstraZeneca](/wiki/AZD1222) se suspende en varios pa\u00edses europeos, incluida Francia, del 15 al 18 de marzo, hasta que la [Agencia Europea de Medicamentos vuelva a](/wiki/Agence_europ%C3%A9enne_des_m%C3%A9dicaments) autorizar su uso. Sin embargo, en Francia, esta vacuna solo est\u00e1 autorizada para personas mayores de 55 a\u00f1os. El 18 de marzo de 2021, ante el aumento de casos de Covid en las \u00faltimas semanas en Francia, [Jean Castex](/wiki/Jean_Castex) anuncia 3 e contenci\u00f3n a partir del viernes a la medianoche y por un per\u00edodo de al menos 4 semanas en los 16 departamentos franceses m\u00e1s afectados por la epidemia (incluidos todos los departamentos de [Ile-de-France](/wiki/%C3%8Ele-de-France) y [Hauts-de-France](/wiki/Hauts-de-France) ) con escuelas y colegios abiertos, escuelas secundarias en medio ancho y posibles viajes en un radio de 10 km alrededor de la casa sin l\u00edmite de tiempo. Los negocios \"no esenciales\" deben cerrar, pero las peluquer\u00edas, librer\u00edas, tiendas de discos, florister\u00edas y fabricantes de chocolate pueden permanecer abiertas. El objetivo del gobierno es \"encerrar sin encerrar\". El 20 de marzo de 2021, primer d\u00eda de internamiento en los 16 departamentos afectados, se elimina el certificado de salida, considerado demasiado complejo: a partir de ahora, un simple comprobante de domicilio ser\u00e1 suficiente para las salidas en un radio inferior a 10 km a la redonda. desde casa durante el d\u00eda. El 25 de marzo de 2021, [Olivier V\u00e9ran](/wiki/Olivier_V%C3%A9ran) anunci\u00f3 que las medidas de contenci\u00f3n se extendieron a 3 departamentos adicionales: [Rhene](/wiki/Rh%C3%B4ne_(d%C3%A9partement)) , [Ni\u00e8vre](/wiki/Ni%C3%A8vre_(d%C3%A9partement)) y [Aube](/wiki/Aube_(d%C3%A9partement)) . Estas medidas se aplican a partir de la medianoche del viernes y por un per\u00edodo de al menos 4 semanas. A fines de marzo, mientras la situaci\u00f3n de salud segu\u00eda deterior\u00e1ndose con cerca de 5.000 pacientes en cuidados intensivos, cerca de 300 muertes por d\u00eda y cerca de 40.000 nuevos casos diarios, el n\u00famero diario de vacunaciones segu\u00eda aumentando por lo que, el , se inyectaron m\u00e1s de 11,3 millones de dosis y m\u00e1s de 2,8 millones de personas recibieron ambas dosis, a pesar de las dificultades de suministro. Abril de 2021: tercer confinamiento El 31 de marzo de 2021, durante un discurso de radio y televisi\u00f3n, [Emmanuel Macron](/wiki/Emmanuel_Macron) anunci\u00f3, ante la saturaci\u00f3n de los servicios de cuidados intensivos, el alcance de las medidas de contenci\u00f3n ya vigentes en 16 departamentos de todo el territorio metropolitano, as\u00ed como el cierre de las guarder\u00edas, escuelas, colegios y escuelas secundarias dey la unificaci\u00f3n de las vacaciones de primavera en todo el pa\u00eds a partir del 12 de abril. Tambi\u00e9n anuncia que la vacunaci\u00f3n contra Covid-19 se extender\u00e1 a todas las personas mayores de 60 a\u00f1os el, luego a todos los mayores de 50 a\u00f1os , y que las personas menores de 50 a\u00f1os seguir\u00e1n a mediados de junio. Prometiendo volver \"pronto a los franceses\" para \"marcar una agenda\", finalmente anuncia la reapertura a partir de mediados de mayo de ciertos lugares de cultura y terrazas de bares y restaurantes. Mayo y junio de 2021: liberaci\u00f3n del confinamiento y levantamiento gradual de las restricciones sanitarias |Lugares y actividades en | cuesti\u00f3n |3 de mayo||19 de 16||30 de junio| |Llevando |Toque |Restaurantes y bares: | terrazas |50% de capacidad. | Tablas de 6 |Tablas de 6| |Restaurantes y bares: | interiores |50% 6 |Sentado| |Museos||8 |[m 2](/wiki/M%C3%A8tre_carr%C3%A9)por visitante <800 personas <5.000 personas Otros p\u00fablicos: exteriores, grupos 6 personas Todos los p\u00fablicos externos Para deportes sin contacto: 10 personas El 30 de abril de 2021, durante una entrevista con la prensa regional, Emmanuel Macron anunci\u00f3 el levantamiento gradual de las restricciones sanitarias, en 4 etapas, a partir del 3 de mayo: - El 3 de mayo de 2021, los colegios y escuelas secundarias reabren sus puertas, luego de cuatro semanas de cierre, en media galga para las 4 \u00b0 y 3 \u00b0 clases en los 15 departamentos m\u00e1s afectados por la epidemia, para todos los niveles y en todo el territorio para las escuelas secundarias. , los viajes interregionales vuelven a ser posibles. - El 19 de mayo de 2021 se retrasa el toque de queda de 19 a 21 horas, reabren museos, cines, teatros, monumentos as\u00ed como las terrazas de bares y restaurantes con un l\u00edmite de seis personas por mesa. Los negocios denominados \"no esenciales\" tambi\u00e9n reabren en esta fecha. - El 9 de junio de 2021 se aplaza el toque de queda hasta las 11 de la noche, bares y restaurantes podr\u00e1n volver a recibir al p\u00fablico en el interior, a\u00fan con un l\u00edmite de seis personas por mesa, y los gimnasios tambi\u00e9n reabrir\u00e1n con entrada condicional. \" [pase de salud](/wiki/Passe_sanitaire_europ%C3%A9en)\". Las ferias y ferias tambi\u00e9n pueden retomar su actividad, con un l\u00edmite de 5.000 personas y acceso sujeto a un pase sanitario. - Finalmente, el 30 de junio de 2021 se vuelven a autorizar eventos de m\u00e1s de 1.000 personas tanto en interiores como en exteriores, con entrada sujeta a pase sanitario. El 2 de junio de 2021, [Emmanuel Macron](/wiki/Emmanuel_Macron) anuncia que la vacunaci\u00f3n se extiende a adolescentes entre 12 y 18 a\u00f1os, a partir del 15 de junio. Pr\u00e1cticamente, el 30 de junio de 2021 marca el levantamiento de casi todas las restricciones sanitarias (fin de galgas en tiendas, reapertura completa de restaurantes, cines, teatros ...). Sin embargo, la m\u00e1scara sigue siendo obligatoria en lugares cerrados. Ante la circulaci\u00f3n de la [variante Delta](/wiki/Variants_Kappa_et_Delta_du_SARS-CoV-2) (denominada \"india\") en las [Landas](/wiki/Landes_(d%C3%A9partement)) , esta etapa de desconfinamiento se retrasa una semana en este territorio. Una relajaci\u00f3n en el respeto de las medidas de barrera sumada a la concentraci\u00f3n humana en los lugares de vacaciones implica, a partir de julio de 2021, una reanudaci\u00f3n significativa de las contaminaciones, en particular en los departamentos costeros, que se califica como \"cuarta ola\" en el medios de comunicaci\u00f3n. Cuarta ola El [primer ministro franc\u00e9s ](/wiki/Premier_ministre_fran%C3%A7ais) [Jean Castex](/wiki/Jean_Castex) , las 13 horas](/wiki/Journal_t%C3%A9l%C3%A9vis%C3%A9_de_la_mi-journ%C3%A9e) en [TF1 el](/wiki/TF1) mi\u00e9rcoles 21 de julio, declar\u00f3 expl\u00edcitamente \" Estamos en la cuarta ola \", confirmando las preocupaciones sobre el reciente repunte de la epidemia. Julio de 2021: nuevas medidas para contener las variantes Ante el auge de variantes, [Emmanuel Macron](/wiki/Emmanuel_Macron) anunci\u00f3, a partir del 12 de julio de 2021, un nuevo conjunto de medidas aplicables a los adultos y, de forma distendida, a los ni\u00f1os de 12 y m\u00e1s a\u00f1os: - Obligaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n el 15 de septiembre de 2021 para todos los profesionales y voluntarios en contacto con grupos vulnerables; - El tonelaje para el requisito de pase sanitario se redujo de 1.000 a 50 personas; - Ampliaci\u00f3n del pase de salud, el 21 de julio de 2021, a lugares de cultura y ocio; - Ampliaci\u00f3n del pase de salud, en agosto de 2021, a restaurantes, cafeter\u00edas, trenes, aviones y grandes centros comerciales. Adem\u00e1s, las pruebas de PCR ya no ser\u00e1n gratuitas para todos los franceses a partir de octubre de 2021. El 17 de julio de 2021, el gobierno anunci\u00f3 la presentaci\u00f3n obligatoria de una prueba negativa de menos de 24 horas (en lugar de las 72 horas anteriores), para cualquier persona que llegue a territorio franc\u00e9s desde ciertos territorios europeos en riesgo como partir de la segunda quincena de julio, ante la propagaci\u00f3n exponencial de la variante Delta en estos territorios, varios departamentos (principalmente costeros, o muy tur\u00edsticos) est\u00e1n reprogramando medidas para intentar frenar la epidemia, 24 departamentos franceses posponen ponerse la m\u00e1scara. en el exterior, en los Pirineos Orientales los bares y restaurantes deben cerrar a las 23:00 horas como muy tarde y en Haute-Corse todos los establecimientos abiertos al p\u00fablico deben cerrar a las 12 de la noche como muy tarde. El 26 de julio de 2021, Emmanuel Macron anuncia que el 60% de la poblaci\u00f3n francesa se vacuna por primera vez y, al d\u00eda siguiente, el gobierno anuncia que la mitad de la poblaci\u00f3n francesa ya est\u00e1 completamente vacunada. Lucha contra la propagaci\u00f3n Para luchar contra la propagaci\u00f3n del virus, son posibles dos estrategias: \"contener\" la epidemia mientras se espera descubrir un tratamiento eficaz o una [vacuna contra el Covid-19](/wiki/Vaccin_contre_la_Covid-19) , o construir [inmunidad colectiva](/wiki/Immunit%C3%A9_gr%C3%A9gaire) dejando que la epidemia se propague mientras la controla. Un estudio del Institut Pasteur publicado en , que se basa en datos recientes sobre la eficacia de la vacuna y la aparici\u00f3n de variantes m\u00e1s transmisibles, concluye que m\u00e1s del 90% de los adultos deber\u00edan vacunarse para considerar una relajaci\u00f3n completa de las medidas de control. Gestos de barrera Los franceses adoptan ampliamente [comportamientos de barrera](/wiki/Comportements-barri%C3%A8re) y [distanciamiento f\u00edsico](/wiki/Distanciation_physique) durante la pandemia. Seg\u00fan estudios de [Public Health France](/wiki/Agence_nationale_de_sant%C3%A9_publique) , de, m\u00e1s del 90% de los franceses saludan sin dar la mano y han dejado de abrazarse. Mientras que un poco menos de la mitad de los franceses usan una m\u00e1scara en p\u00fablico al final del primer confinamiento, el 85% lo hace al final del a\u00f1o. El 83% de los encuestados dijeron que van a celebrar la Navidad con un m\u00e1ximo de seis adultos, al igual que el 92% en A\u00f1o Nuevo. Los gestos de barrera, as\u00ed como la [gran](/wiki/Vaccin_contre_la_grippe_saisonni%C3%A8re) campa\u00f1a de [vacunaci\u00f3n contra la influenza](/wiki/Vaccin_contre_la_grippe_saisonni%C3%A8re) , tienen el efecto de reducir los casos de influenza, [bronquiolitis](/wiki/Bronchiolite) y [gastroenteritis](/wiki/Gastro-ent%C3%A9rite) durante el invierno de 2020-2021. Mascaras Cient\u00edficamente, solo las m\u00e1scaras FFP2 y FFP3 han demostrado su efectividad para proteger a los usuarios, las m\u00e1scaras quir\u00fargicas solo protegen a quienes las rodean de las gotas emitidas. A la vista de estos datos, la OMS ha desaconsejado durante mucho tiempo el uso de m\u00e1scaras en espacios p\u00fablicos, por temor a los efectos perversos de su mal uso en funci\u00f3n de los contextos nacionales y sociales. laSin embargo, la OMS est\u00e1 modificando sus recomendaciones y, si bien recuerda que la m\u00e1scara en s\u00ed misma no protege contra el virus, ahora aconseja el uso de la m\u00e1scara en espacios reducidos y donde no se puede respetar el distanciamiento f\u00edsico. Escasez hasta abril de 2020 De enero a abril-mayo de 2020, Francia experiment\u00f3 una escasez de [equipos de protecci\u00f3n personal](/wiki/%C3%89quipement_de_protection_individuelle) , entre los que se encuentran m\u00e1scaras quir\u00fargicas y FFP2. Que [afecta principalmente a los profesionales de la salud](#Risques_sur_la_sant%C3%A9_des_professionnels) . Al final de la [epidemia de influenza H1N1 de 2009-2010](/wiki/Grippe_A_(H1N1)_de_2009-2010_en_France) , se estableci\u00f3 una reserva estrat\u00e9gica de 723 millones de [mascarillas protectoras FFP2](/wiki/Masque_FFP2) y mil millones de [mascarillas quir\u00fargicas](/wiki/Masque_chirurgical) . la, Public Health France informa al Ministro del contenido de las existencias estrat\u00e9gicas de m\u00e1scaras: se trata de 99 millones de m\u00e1scaras quir\u00fargicas y ninguna m\u00e1scara FFP2. Las bajas existencias conducen a la activaci\u00f3n de varios pedidos en los d\u00edas siguientes. Inicialmente, la reducci\u00f3n de existencias se atribuye a una pol\u00edtica \"implementada por el Ministro de Salud, en base a la doctrina desarrollada por la [SGDSN](/wiki/Secr%C3%A9tariat_g%C3%A9n%C3%A9ral_de_la_D%C3%A9fense_et_de_la_S%C3%A9curit%C3%A9_nationale) y el consejo de la [HCSP](/wiki/Haut_Conseil_de_la_sant%C3%A9_publique) \" de no renovar ciertas existencias que llegan al vencimiento porque se supon\u00eda que en caso de una necesidad repentina, las plantas de producci\u00f3n habr\u00edan podido reaccionar muy r\u00e1pidamente, especialmente en China. Sin embargo, seg\u00fan varias encuestas, ninguno de estos documentos indica que el estado deba dejar de acumular reservas. Los [respiradores de m\u00e1scaras FFP2](/wiki/Masque_de_protection_FFP) se solicitan a. Seg\u00fan la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n parlamentaria del Senado, la requisa se refer\u00eda a 44 millones de m\u00e1scaras FFP2 ya destinadas a Public Health France, por lo que el beneficio de la requisa era casi inexistente. En febrero y marzo de 2020, el Gobierno afirm\u00f3 a la prensa y al Parlamento que las existencias son grandes y que las m\u00e1scaras deben reservarse como una prioridad para las personas que trabajan en los servicios de cuidados intensivos; sin embargo, los ministros saben que incluso para esto, el stock no es suficiente. Entre enero y , las adquisiciones totales cubrieron 3,82 mil millones de m\u00e1scaras compradas principalmente en China (1,15 mil millones fueron de proveedores franceses, para entregas principalmente de junio a diciembre), a un costo de 2,78 mil millones de euros. Se implementa un [puente a\u00e9reo](/wiki/Pont_a%C3%A9rien) con 48 rotaciones entre Francia y China entre abril y junio. Adem\u00e1s, se organiza un sector para la producci\u00f3n de m\u00e1scaras para \"p\u00fablico en general\", pero r\u00e1pidamente se enfrenta a la competencia de las m\u00e1scaras importadas. Puerto obligatorio Comenzando el y de cara al final del primer encierro nacional, se autoriza a las cadenas de supermercados a vender m\u00e1scaras textiles reutilizables y m\u00e1scaras desechables al p\u00fablico en general, habiendo ya organizado estos suministros a partir de febrero para sus empleados. Se encargan decenas de millones de unidades a pesar de las dificultades log\u00edsticas (virtual desaparici\u00f3n de los vuelos comerciales, subida de precios, etc.) y las ventas entre mayo y agosto rondan los cuatro millones de unidades semanales. A partir de entonces, todos los franceses pudieron equiparse con m\u00e1scaras protectoras. A partir de , el uso de una m\u00e1scara es obligatorio en el transporte p\u00fablico. A partir de esta fecha se regula el precio de las mascarillas, que sigue vigente en abril de 2021. Esta obligaci\u00f3n se extiende en determinados establecimientos abiertos al p\u00fablico , luego afuera al mismo tiempo, por decisi\u00f3n del prefecto. En enero de 2021, se proh\u00edbe el uso de m\u00e1scaras de \"categor\u00eda 2\" (hechas en casa y sin respetar los est\u00e1ndares de Afnor). \u00c0 la suite d'une annonce du [Premier du en ext\u00e9rieur n'est plus hidroalcoh\u00f3licos Dependiendo de [Qu\u00e9 elegir](/wiki/Que_choisir_(magazine)) , entre los y el , la epidemia de Covid-19 ha disparado la demanda de [geles hidroalcoh\u00f3licos](/wiki/Solution_hydroalcoolique) y ha aumentado los precios en alrededor de un 30%. El precio de las soluciones hidroalcoh\u00f3licas est\u00e1 regulado desde , este reglamento sigue vigente en abril de 2021. Adem\u00e1s, el Gobierno autoriza, desde para , la preparaci\u00f3n por parte de las farmacias de soluciones hidroalcoh\u00f3licas destinadas a la higiene humana, en caso de interrupci\u00f3n de su suministro. En marzo-abril de 2020, las empresas que produc\u00edan geles hidroalcoh\u00f3licos tuvieron que adaptarse a esta fuerte demanda combinada con un precio limitado para los productos terminados. Entonces todas las empresas tuvieron que transformar su producci\u00f3n para evitar que hubiera escasez. Para ello, los productores han podido incrementar las tasas de producci\u00f3n o incluso asignar nuevas cadenas productivas a los geles antibacterianos. Algunas f\u00e1bricas se han reconvertido para compensar la escasez, como [LVMH](/wiki/LVMH_-_Mo%C3%ABt_Hennessy_Louis_Vuitton) o \"L'Occitane\" en [Manosque](/wiki/Manosque) . Prueba - Traza - Aislar Prueba En , el Centro Nacional de Referencia (CNR) para virus de infecciones respiratorias del [Institut Pasteur](/wiki/Institut_Pasteur) est\u00e1 implementando una t\u00e9cnica para detectar el virus mediante RT-PCR. A principios de a\u00f1o, las pruebas solo se realizan en establecimientos de salud: el 29 de febrero se supera el \"tope\" de 500 pruebas por d\u00eda y se enumeran m\u00e1s de 1.600 pruebas por d\u00eda desde principios de marzo; en marzo se extienden las pruebas a [laboratorios](/wiki/Laboratoire_de_biologie_m%C3%A9dicale) privados, en abril se autorizan los [laboratorios departamentales de an\u00e1lisis](/wiki/Laboratoire_d%C3%A9partemental_d%27analyse) o investigaci\u00f3n [veterinaria](/wiki/Laboratoire_d%C3%A9partemental_d%27analyse) para procesar las muestras. Sin embargo, los laboratorios se enfrentan a dificultades de suministro y organizaci\u00f3n. Desde el, la [Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](/wiki/Organisation_mondiale_de_la_sant%C3%A9) pide a todos los pa\u00edses que analicen todos los casos sospechosos. Sin embargo, el consejo cient\u00edfico admite la imposibilidad material de continuar con la estrategia de detecci\u00f3n de pacientes y sus casos de contacto, se da prioridad a los casos graves y a los profesionales sanitarios. El ramp up de pruebas se ha hecho lentamente, mientras que en [Corea del Sur](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19_en_Cor%C3%A9e_du_Sud) se realizan m\u00e1s de 10.000 pruebas por d\u00eda en marzo (con una capacidad que ser\u00eda de 60.000 pruebas por d\u00eda), lo que permite, adem\u00e1s, un tratamiento o aislamiento m\u00e1s temprano, anticipar las necesidades de atenci\u00f3n y comprender mejor la cin\u00e9tica de la propagaci\u00f3n del virus. El cribado sistem\u00e1tico realizado en Italia en una poblaci\u00f3n de 3.000 personas mostr\u00f3 la presencia del 50% al 75% de portadores del virus asintom\u00e1ticos. Alemania puede realizar 500.000 pruebas por semana en. A Con 9,1 pruebas por cada 1 000 habitantes, Francia ocupa el puesto 30 \u00ba analiz\u00f3 posici\u00f3n entre los 35 pa\u00edses de la OCDE. La media es de 23,1 pruebas por mil habitantes. El n\u00famero de pruebas semanales es de alrededor de 300.000 al final del primer confinamiento. El \"hito\" de 500.000 pruebas semanales se super\u00f3 la semana de, y se llevan a cabo m\u00e1s de un mill\u00f3n de pruebas de la . En septiembre, el 80% de las pruebas se realizan en laboratorios privados, la demanda se dispara y en algunas ciudades se forman largas colas frente a laboratorios en los que se mezclan pacientes sintom\u00e1ticos, casos de contacto identificados o sospechosos, personas que buscan tranquilidad. U otras que necesitan una prueba para viajar. El 11 de septiembre, el Gobierno anunci\u00f3 el acceso prioritario a las pruebas y sus resultados, dentro del per\u00edodo de 24 horas recomendado por la OMS, para personas sintom\u00e1ticas, casos de contacto y trabajadores de la salud. En el oto\u00f1o, el n\u00famero semanal de pruebas es de 2,2 millones. Las pruebas antig\u00e9nicas \"r\u00e1pidas\" est\u00e1n disponibles y son ofrecidas por m\u00e9dicos, enfermeras y farmac\u00e9uticos. A partir de , las autocomprobaciones est\u00e1n disponibles en farmacias. Entre el y el , se estima que un profesional sanitario ha validado aproximadamente 104,9 millones de pruebas de ant\u00edgeno y RT-PCR. M\u00e1s precisamente, aproximadamente 22,5 millones de pruebas antig\u00e9nicas y 82,4 millones de pruebas de RT-PCR, incluidas 79,3 millones de nasofar\u00edngeas, 2,9 millones de salivares y 183.000 en varios medios. El uso de la prueba supera los tres millones semanales durante las vacaciones de Navidad y el fin de semana de Pascua. Rastro A partir del 16 de marzo de 2020, el [sistema de informaci\u00f3n para el seguimiento de v\u00edctimas](/wiki/Syst%C3%A8me_d%E2%80%99information_pour_le_suivi_des_victimes) permite contar pacientes con Covid-19 en hospitales. La ley de crea un sistema de rastreo de contactos. Se contacta a los casos positivos para identificar los casos de contacto. Para ello, se crean varios sistemas de informaci\u00f3n: - Contact Covid, administrado por el [Fondo Nacional del Seguro de Salud](/wiki/Caisse_nationale_de_l%27assurance_maladie), enumera los contactos de los pacientes con Covid-19; - el sistema nacional de informaci\u00f3n de cribado, gestionado por la [Direcci\u00f3n General de Salud](/wiki/Direction_g%C3%A9n%C3%A9rale_de_la_Sant%C3%A9), tiene como objetivo centralizar los resultados de las pruebas de PCR. Los pacientes positivos pueden utilizar el sitio cnam.briserlachaine.org, desarrollado con [Bayes Impact](/wiki/Bayes_Impact) , para proporcionar informaci\u00f3n a sus contactos. La [red de seguros de salud](/wiki/Assurance_maladie_en_France) moviliz\u00f3 a 6.000 empleados para el rastreo de contactos en mayo de 2020 y este n\u00famero lleg\u00f3 a m\u00e1s de 10.000 en noviembre, o el 15% de su fuerza laboral. Sin embargo, esta estrategia es complicada de implementar cuando el n\u00famero de casos es demasiado grande: el Seguro de Salud ha logrado llegar al 85% de pacientes positivos la semana del 26 de octubre frente al 92% de la semana anterior. Adem\u00e1s, seg\u00fan la epidemi\u00f3loga [Catherine Hill](/wiki/Catherine_Hill) , las personas asintom\u00e1ticas escapan al rastreo. La aplicaci\u00f3n m\u00f3vil StopCovid , aprobada por el Parlamento ely gestionado por la Direcci\u00f3n General de Sanidad, tiene como objetivo informar a las personas que utilizan la aplicaci\u00f3n que existe el riesgo de que hayan sido contaminados por el coronavirus por haber estado cerca de otro usuario de esta aplicaci\u00f3n habiendo sido diagnosticado positivo por esta patolog\u00eda . Se lanz\u00f3 una nueva versi\u00f3n de [TousAntiCovid](/wiki/TousAntiCovid) el. Aislar De acuerdo con el componente \"Proteger\" o, en ocasiones, \"Aislar\", se recomienda que cada persona que haya dado positivo en la prueba, que tenga s\u00edntomas o que est\u00e9 en contacto con una persona positiva, se a\u00edsle durante varios d\u00edas. A finales de 2020, el Consejo Cient\u00edfico considera que esta recomendaci\u00f3n est\u00e1 experimentando algunos contratiempos ante la falta de una organizaci\u00f3n precisa y ampliamente difundida. No se implement\u00f3 la idea de reubicar a los contaminados sin soluci\u00f3n al hotel. Seg\u00fan el proyecto de ley relativo a la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria en discusi\u00f3n en julio de 2021, esta obligaci\u00f3n se convertir\u00eda en una obligaci\u00f3n legal, asociada a una sanci\u00f3n en caso de infracci\u00f3n. Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n La [Agencia Europea de Medicamentos](/wiki/Agence_europ%C3%A9enne_des_m%C3%A9dicaments) y luego la Comisi\u00f3n Europea dan luz verde aVacuna [Tozinam\u00e9ran](/wiki/Tozinam%C3%A9ran) de [Pfizer](/wiki/Pfizer) y [BioNTech](/wiki/BioNTech) , y laVacuna [ARNm-1273](/wiki/MRNA-1273) desarrollada conjuntamente por el [Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas](/wiki/National_Institute_of_Allergy_and_Infectious_Diseases) (NIAID), la [Autoridad de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Biom\u00e9dico Avanzado](/wiki/Biomedical_Advanced_Research_and_Development_Authority) (BARDA) y la empresa [Moderna](/wiki/Moderna_Therapeutics) . La [vacuna AstraZeneca](/wiki/Vaccin_d%27AstraZeneca-Oxford_contre_la_Covid-19) autorizada, y el Pharmaceutica](/wiki/Janssen_(entreprise)) (una subsidiaria [Beth Israel Deaconess Medical Center](/wiki/Beth_Israel_Deaconess_Medical_Center) , el. A principios de enero de 2021, la estrategia de vacunaci\u00f3n francesa fue criticada, debido al bajo n\u00famero de personas vacunadas a finales de diciembre de 2020. Aparece en el Diario Oficial el Decreto del 25 de diciembre de 2020 n \u00b0 2020 a 1690 \"que autoriza la creaci\u00f3n de un tratamiento de datos personales sobre vacunas contra Covid-19\" . El n\u00famero de inyecciones diarias supera las 200.000 en marzo y las 400.000 en mayo. El n\u00famero de personas completamente vacunadas alcanz\u00f3 los diez millones alrededor del 24 de mayo, veinte millones alrededor del 23 de junio y treinta millones alrededor del 18 de julio. Restricciones a las reuniones y el movimiento. En 2020 se tomaron varias medidas para prohibir las reuniones y los viajes durante la pandemia. Estas medidas contribuyeron a la degradaci\u00f3n de Francia en el [\u00cdndice de Democracia](/wiki/Indice_de_d%C3%A9mocratie) 2020, un informe del departamento de investigaci\u00f3n de [The Economist](/wiki/The_Economist) , del rango de junto a [Portugal en](/wiki/Portugal) . Se han marcos legales espec\u00edficos: el [estado de emergencia sanitaria](/wiki/%C3%89tat_d%27urgence_sanitaire_en_droit_fran%C3%A7ais) , vigente entre y el , y entre el y el ; as\u00ed como reg\u00edmenes de salida del estado de emergencia sanitaria. Depuis mars 2020, le propres \u00e0 y poner un t\u00e9rmino \". La junta, algunas revisiones se hacen p\u00fablicas, se basa en modelos realizados por el epidemi\u00f3logo [Neil Ferguson ](/w/index.php?title=Neil_Ferguson&action=edit&redlink=1) La [Academia de Medicina](/wiki/Acad%C3%A9mie_nationale_de_m%C3%A9decine) emite varias opiniones, primero para poner en perspectiva la importancia de la epidemia (), luego recomendar que las m\u00e1scaras protectoras se reserven para los profesionales de la salud (). Posteriormente se hicieron varias recomendaciones sobre pruebas serol\u00f3gicas, sobre el mantenimiento de la actividad f\u00edsica. Seg\u00fan la opini\u00f3n de, al salir del encierro, \"el uso generalizado de una m\u00e1scara por parte de la poblaci\u00f3n constituir\u00eda un complemento l\u00f3gico a las medidas de barrera actualmente vigentes\" . - Prohibiciones nacionales durante la pandemia - Leyenda - cierres de escuelas - cierre de restaurantes y museos Pase sanitario obligatorio para museos - Prohibici\u00f3n permanente de viajar , en determinados momentos, > 100 km - R\u00e9gimen legal: emergencia sanitaria, salida de emergencia sanitaria |Medidas||Fechas de solicitud||Dieta| |para : primeras prohibiciones de reuniones||El art\u00edculo L3131-1 |[establecimientos abiertos al p\u00fablico](/wiki/%C3%89tablissement_recevant_du_public_en_droit_fran%C3%A7ais). S\u00f3lo \"los negocios esenciales (tiendas de alimentos, farmacias, bancos, estancos, gasolineras, etc. ) y todos los servicios p\u00fablicos esenciales\" pueden permanecer abiertos. Los departamentos de Hauts-de-France, Grand-Est, Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, \u00cele-de-France, Guyana y Mayotte est\u00e1n en \"zona roja\", los dem\u00e1s en \"zona verde\". Departamentos de Isla de Francia (hasta 1 st junio), Guyana y Mayotte son \"zona de naranja\", el otro \"zona verde\". Guyana y Mayotte permanecen en el r\u00e9gimen de emergencia sanitaria hasta [Bouches-du-Rhene](/wiki/Bouches-du-Rh%C3%B4ne)y Par\u00eds se clasifican como \"zonas de circulaci\u00f3n activa del virus\". [\u00cele-de-France](/wiki/%C3%8Ele-de-France)y ocho [metr\u00f3polis](/wiki/M%C3%A9tropole_(intercommunalit%C3%A9_fran%C3%A7aise)). Entonces de54 departamentos y una comunidad de Outer-mer se ven afectados por estas medidas. [establecimientos abiertos al p\u00fablico](/wiki/%C3%89tablissement_recevant_du_public_en_droit_fran%C3%A7ais). Prohibici\u00f3n de desplazamientos fuera de la actividad profesional, compras imprescindibles, motivos de salud o familiares, viajes cortos relacionados con la actividad f\u00edsica individual dentro del l\u00edmite de una hora diaria y en un radio m\u00e1ximo de un kil\u00f3metro alrededor del hogar. [entre el 24 y el 25 de diciembre](/wiki/No%C3%ABl). Guyana permanece en r\u00e9gimen de emergencia sanitaria Prohibiciones de viaje Para los cient\u00edficos expertos en el campo de la [modelizaci\u00f3n](/wiki/Mod%C3%A8les_compartimentaux_en_%C3%A9pid%C3%A9miologie) de [epidemias](/wiki/Mod%C3%A8les_compartimentaux_en_%C3%A9pid%C3%A9miologie) , el objetivo de la contenci\u00f3n es detener la [propagaci\u00f3n exponencial](/wiki/Croissance_exponentielle) del virus actuando sobre el [n\u00famero de reproducci\u00f3n b\u00e1sico](/wiki/Nombre_de_reproduction_de_base) ( ) para reducir al m\u00e1ximo el n\u00famero de personas afectadas y, por tanto, [muertas](/wiki/Mort) . Algunas fuentes tambi\u00e9n presentan la contenci\u00f3n como una forma de evitar que el n\u00famero de personas infectadas provoque el colapso del sistema de salud. Para el [Ministerio de Solidaridad y Salud](/wiki/Minist%C3%A8re_des_Affaires_sociales_et_de_la_Sant%C3%A9_(France)) , \"limitar el contacto salva vidas. \" El primer confinamiento tiene lugar entre el y el . En algunas localidades, va acompa\u00f1ado de un toque de queda por decisi\u00f3n del alcalde o del prefecto. En el extranjero, las medidas de toque de queda se toman en la primavera de 2020 en Guyana (del 24 de marzo), Mayotte (a partir del 24 de marzo), en Martinica y Guadalupe (el 1 st abril al 12 de mayo). En Martinica, el toque de queda se mantiene hasta, cuando el decreto de la prefectura que establece el toque de queda hasta se suspende por decisi\u00f3n del tribunal administrativo. La [descontenci\u00f3n](/wiki/D%C3%A9confinement) se realiza en tres fases: 11 de mayo, 2 de junio y 22 de junio En octubre de 2020, el prefecto puede tomar medidas de toque de queda inicialmente limitadas a [\u00cele-de-France](/wiki/%C3%8Ele-de-France) y las siguientes 54 departamentos y una comunidad en el extranjero se ven afectados por las medidas de toque de queda. El segundo encierro nacional tiene lugar entre el 30 de octubre y el 14 de diciembre de 2020. A partir del 15 de diciembre se decreta toque de queda, esta vez nacional, de 8 p.m. a 6 a.m. A partir de enero de 2021, los prefectos lo adelantan a las 6 p.m. en ciertos departamentos, luego a nivel nacional desde. El toque de queda comienza a las 7 p.m. a partir del 20 de marzo. El tercer confinamiento nacional tiene lugar entre los y el , el toque de queda todav\u00eda est\u00e1 en vigor. El inicio del toque de queda se aplaza hasta las 21:00 horas desde , luego a las 11 p.m. de ; entonces se suprime el toque de queda del 6h. Cierre de establecimientos educativos Los primeros cierres de escuelas se deciden a nivel local: el , un centenar de escuelas, colegios y escuelas secundarias est\u00e1n cerradas. El cierre nacional de guarder\u00edas, escuelas, colegios, bachilleratos y universidades es anunciado por el [presidente de la Rep\u00fablica](/wiki/Pr%C3%A9sident_de_la_R%C3%A9publique_fran%C3%A7aise) , [Emmanuel Macron](/wiki/Emmanuel_Macron) , el : esto representa m\u00e1s de 62.000 establecimientos. Aproximadamente doce millones de alumnos, 1,6 millones de estudiantes y m\u00e1s de un mill\u00f3n de funcionarios de Educaci\u00f3n Nacional se ver\u00e1n afectados por estos cierres. En los d\u00edas posteriores al encierro se organiza la continuidad educativa en las escuelas primarias, secundarias y universidades, a trav\u00e9s de cursos en l\u00ednea. Est\u00e1n abiertos de nuevo: escuelas primarias de ; universidades en \"zona verde\" de, la para los otros ; escuelas secundarias en la \"zona verde\" de. la, los jardines de infancia y las escuelas primarias normalmente abren con respeto \"en la medida de lo posible\" a las medidas de barrera, as\u00ed como los colegios y las guarder\u00edas. Se define un protocolo de salud y se actualiza peri\u00f3dicamente en 2020 y 2021. En la educaci\u00f3n superior, las clases se reanudar\u00e1n en septiembre de 2020. En septiembre, Public Health France identific\u00f3 168 brotes, y un brote est\u00e1 compuesto en promedio por 24 casos . A principios de octubre, en zonas de alerta elevada o m\u00e1xima, los establecimientos de educaci\u00f3n superior se ven obligados a acoger solo a la mitad de sus alumnos. A partir del 30 de octubre, la recepci\u00f3n de usuarios se limita a trabajos pr\u00e1cticos, y a bibliotecas y administraci\u00f3n, previa cita. El estudio ComCor realizado en el [Institut Pasteur](/wiki/Institut_Pasteur) y publicado en diciembre de 2020 muestra que tener un estudiante universitario o de secundaria en casa aumenta el riesgo de infecci\u00f3n en un 30%. Este estudio se llev\u00f3 a cabo antes de la llegada de la variante inglesa. Seg\u00fan el epidemi\u00f3logo [Arnaud Fontanet](/wiki/Arnaud_Fontanet) , miembro del consejo cient\u00edfico, las cifras ya alarmantes y significativas probablemente sean m\u00e1s graves con la explosi\u00f3n de las ocurrencias de esta variante, m\u00e1s contagiosa, m\u00e1s letal y m\u00e1s afectando a los ni\u00f1os. Reaccionando a los resultados del [Instituto Pasteur](/wiki/Institut_Pasteur) , el ministro de Educaci\u00f3n Nacional, [Jean-Michel Blanquer](/wiki/Jean-Michel_Blanquer) , afirma: \"Dejar las escuelas abiertas equivale a correr un riesgo, asumir ese riesgo cuando sois padres me parece poco ante el riesgo. que un ni\u00f1o abandona la escuela \". El personal del instituto Eug\u00e8ne-Delacroix de [Drancy](/wiki/Drancy) en [Seine Saint-Denis](/wiki/Seine_Saint-Denis) , que recibir\u00e1 a 2.400 estudiantes en 2021, relanza, a trav\u00e9s de una carta abierta al presidente de la Rep\u00fablica, el debate suscitado por el ministro de Educaci\u00f3n Nacional, [Jean -Michel Blanquer](/wiki/Jean-Michel_Blanquer) unos d\u00edas antes. El personal destaca las dram\u00e1ticas consecuencias debidas a Covid-19 (20 padres de estudiantes que murieron en un a\u00f1o y una aceleraci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n). Drancy concentra los factores de riesgo: densidad de poblaci\u00f3n, concentraci\u00f3n de personas que ejercen trabajos de riesgo, situaciones sociales desfavorecidas, transporte p\u00fablico abarrotado sin distanciamiento, bachillerato superpoblado, falta de medios imposibilitando la aplicaci\u00f3n del protocolo sanitario, contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y fracaso de las sucesivas pruebas campa\u00f1as en las escuelas (PCR, pruebas de ant\u00edgenos en noviembre de 2020 y pruebas de saliva en febrero de 2021). Las escuelas no han vuelto a abrir desde entonces, y las clases se pasan en lo que se llama \"h\u00edbrido\". El h\u00edbrido consiste en alternar entre el aprendizaje presencial y a distancia cada dos semanas. [Jean-Michel Blanquer](/wiki/Jean-Michel_Blanquer) promete \"un regreso normal a la escuela\". La escuela es la primera instancia afectada por Covid-19. Los profesores a menudo se sienten avergonzados por la falta de participaci\u00f3n de algunos estudiantes, que no se concentran lo suficiente, no son lo suficientemente relevantes o no est\u00e1n lo suficientemente presentes. Se ha establecido una carta para que los maestros tengan m\u00e1s control sobre sus estudiantes. La c\u00e1mara debe permanecer encendida, los estudiantes deben iniciar sesi\u00f3n durante las horas de clase y la mayor parte del trabajo se realiza en plataformas digitales. Prohibici\u00f3n de reuniones Las primeras prohibiciones de asamblea se decidieron a nivel local. Las reuniones est\u00e1n limitadas a cien personas durante el primer encierro, luego diez cuando se va. Desde el 16 de octubre de 2020, est\u00e1n prohibidas las tertulias, reuniones o actividades en la v\u00eda p\u00fablica o en un lugar abierto al p\u00fablico que no sean manifestaciones que congreguen a m\u00e1s de seis personas simult\u00e1neamente. El ministro del Interior, G\u00e9rald Darmanin, recuerda el 23 de marzo de 2021 que esta norma a\u00fan se aplica, salvo para eventos declarados, salidas de familias numerosas o incluso deportes al aire libre. Pase de salud Desde el , el acceso de personas a determinados lugares, establecimientos o eventos que impliquen grandes concentraciones de personas para actividades de ocio o ferias o exposiciones podr\u00e1 estar sujeto a la presentaci\u00f3n del resultado de un examen de detecci\u00f3n negativo o de la prueba de un [calendario de](/wiki/Maladie_%C3%A0_coronavirus_2019) vacunaci\u00f3n completo, o certificado de recuperaci\u00f3n de [Covid-19](/wiki/Maladie_%C3%A0_coronavirus_2019) . Esta obligaci\u00f3n se extiende a todos los lugares de ocio y cultura que re\u00fanen a m\u00e1s de cincuenta personas a partir del 21 de julio. El decreto fue creado tras el anuncio de estas restricciones durante el discurso televisado del 12 de julio de 2021 por en avion, train et car sur les trajets de larga distancia. El mandatario indica que posteriormente se pueden agregar otros lugares a esta lista si es necesario dependiendo de la situaci\u00f3n de la epidemia y que la prueba de detecci\u00f3n Covid-19 se pagar\u00e1 en oto\u00f1o para personas no vacunadas, excepto en casos de prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Tras el discurso de Emmanuel Macron, las [manifestaciones](/wiki/Mouvements_d%27opposition_au_port_du_masque_et_aux_mesures_de_confinement_ou_de_restrictions_des_libert%C3%A9s_durant_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19#France) contra el pase de salud obligatorio se est\u00e1n llevando a cabo en Francia el, [D\u00eda Nacional de Francia](/wiki/F%C3%AAte_nationale_fran%C3%A7aise) . Las manifestaciones contin\u00faan los s\u00e1bados 17 y 24 de julio y nuevamente est\u00e1n programadas para los siguientes s\u00e1bados. Seg\u00fan una encuesta realizada por [IFOP](/wiki/Institut_fran%C3%A7ais_d%27opinion_publique) , el movimiento de oposici\u00f3n al pase de salud despierta \"apoyo\" o \"simpat\u00eda\" del 35% de los franceses, mientras que el 49% se opone. pol\u00edticos ataque a [las libertades p\u00fablicas](/wiki/Libert%C3%A9s_publiques) , el riesgo de una sociedad de control permanente y una marginaci\u00f3n social de muchos ciudadanos. V\u00ednculos con territorios de ultramar Wallis y Futuna [Wallis y Futuna](/wiki/Wallis-et-Futuna) , que a\u00fan no reporta ning\u00fan, decide asegurar un solo vuelo cada diez d\u00edas con [Noum\u00e9a](/wiki/Noum%C3%A9a) , desde. Para los aviones de Nueva Caledonia, se da prioridad al transporte de mercanc\u00edas. Wallis y Futuna se convierte en el \u00faltimo territorio franc\u00e9s que se salva de la pandemia, incluso si las medidas de aislamiento causan problemas log\u00edsticos, en particular para el suministro de medicamentos y las evacuaciones m\u00e9dicas de los pacientes. Los principales festivales parroquiales anuales est\u00e1n cancelados para 2020, pero el inicio del a\u00f1o escolar se lleva a cabo el lunes 20 de abril, despu\u00e9s de un receso de primavera extendido por una semana. Martinica - la , un decreto de la prefectura proh\u00edbe los vuelos entre la metr\u00f3poli y Martinica y establece una excepci\u00f3n para los viajes por motivos leg\u00edtimos y graves. - A partir de , cualquier persona que llega a Martinica es colocada en uno de los tres centros de contenci\u00f3n durante dos semanas. - A partir de , toda persona que entre en Martinica ser\u00e1 puesta en cuarentena durante catorce d\u00edas, ya sea en su domicilio o en un alojamiento colectivo. La persona puesta en cuarentena est\u00e1 obligada a su llegada a realizar una prueba de detecci\u00f3n virol\u00f3gica. Cierre y control de fronteras la , las fronteras exteriores del [espacio](/wiki/Espace_Schengen) de la [Uni\u00f3n Europea](/wiki/Union_europ%C3%A9enne) y el [espacio Schengen](/wiki/Espace_Schengen) est\u00e1n cerradas. Entre estados europeos, sin ning\u00fan cierre, los pasajes est\u00e1n reservados para viajes imprescindibles. Las fronteras interiores europeas est\u00e1n abiertas desde . la, La UE reabre sus fronteras a quince pa\u00edses, incluidos China, Canad\u00e1, Jap\u00f3n y Marruecos. Se excluyen, por ejemplo, Estados Unidos, Brasil, Rusia, India, Turqu\u00eda e Israel. A partir de , los viajeros de los diecis\u00e9is pa\u00edses con alta circulaci\u00f3n de coronavirus deben presentar los resultados de un examen o hacerse la prueba en el aeropuerto. En noviembre se utilizan pruebas antig\u00e9nicas \"r\u00e1pidas\". Francia proh\u00edbe los viajes hacia y desde pa\u00edses extranjeros no europeos desde e, incondicionalmente, los de Brasil de . Recursos administrativos contra medidas El [Consejo de Estado](/wiki/Conseil_d%27%C3%89tat_(France)) est\u00e1 a cargo de varios procedimientos sumarios que impugnan la pol\u00edtica del gobierno. En particular, el, se pronuncia en contra de la solicitud de contenci\u00f3n total, pero considera que la exenci\u00f3n para \"viajes cortos\" es demasiado amplia . El gobierno supervisar\u00e1 mejor esta exenci\u00f3n al d\u00eda siguiente. la, orden\u00f3 al gobierno levantar la prohibici\u00f3n general y absoluta de reunirse en los lugares de culto y promulgar en su lugar medidas estrictamente proporcionadas a los riesgos para la salud y adecuadas. El mismo d\u00eda, orden\u00f3 al estado que cesara de inmediato la vigilancia con drones. Finalmente, el, el juez sumario del Consejo de Estado suspende la prohibici\u00f3n general y absoluta de manifestarse en la v\u00eda p\u00fablica. Otros Se proh\u00edbe cualquier reuni\u00f3n en establecimientos religiosos, excepto para las ceremonias f\u00fanebres hasta un l\u00edmite de 20 personas, entre y el , luego ingrese el y el (en este per\u00edodo se aumenta el l\u00edmite a 30 personas). Queda prohibido que cualquier buque haga escala o fondee en aguas internas y territoriales, a partir del . El [embalsamamiento](/wiki/Thanatopraxie) est\u00e1 prohibido. Los fallecidos afectados o probablemente afectados por Covid-19 en el momento de su muerte est\u00e1n sujetos a elaboraci\u00f3n inmediata. Le 1 er d\u00e9cembre, alors que les stations en Suiza. Actividad parcial y teletrabajo Distribuci\u00f3n de empleadores seg\u00fan la situaci\u00f3n de la mayor\u00eda de empleados Interpretaci\u00f3n: El 21 de septiembre, el 67,7% de los empleadores (privados excluyendo la agricultura, los empleadores individuales y las actividades extraterritoriales) declararon que la mayor\u00eda de los empleados (80% o m\u00e1s) trabajan en el sitio o en el sitio de construcci\u00f3n. El t\u00edtulo de \"baja por enfermedad\" incluye el cuidado de ni\u00f1os relacionado con el cierre de escuelas. Entre marzo y septiembre de 2020 se autorizaron algo m\u00e1s de 6.600 millones de horas de [actividad parcial](/wiki/Activit%C3%A9_partielle) . En abril, en plena crisis sanitaria, se consumieron 790 millones de horas de actividad parcial. Estas horas afectaron a 8,1 millones de empleados. El dispositivo ha provocado abusos en algunas empresas: alrededor del 25% de los empleados en actividad parcial tuvieron que seguir trabajando para su empleador, de forma ilegal. Organizaciones empresariales y herramientas colaborativas La crisis sanitaria ha trastornado la organizaci\u00f3n de las empresas. Los editores especializados en conferencias web y colaborativas han aumentado el n\u00famero de anuncios gratuitos. Estas ofertas, tentadoras a priori , suelen tener una duraci\u00f3n limitada. Estas iniciativas no carecen del todo de intenciones comerciales. La conmoci\u00f3n organizativa no perdona a los servicios p\u00fablicos que deben adaptarse. Para ello, el [departamento digital interministerial](/wiki/Direction_interminist%C3%A9rielle_du_num%C3%A9rique) (DINUM) ofrece las dos herramientas OSMOSE (animaci\u00f3n comunitaria y creaci\u00f3n de [espacios de trabajo digitales](/wiki/Espaces_num%C3%A9riques_de_travail) ) y Plano (gesti\u00f3n de proyectos y creaci\u00f3n de espacios de trabajo). Estas herramientas, de especial utilidad en este per\u00edodo de crisis, est\u00e1n reservadas a los agentes del Estado, que pueden invitar a agentes, socios, prestadores de servicios y expertos. OSMOSE es desarrollado por la editorial [Jalios](/w/index.php?title=Jalios&action=edit&redlink=1) , y Plano se basa en la soluci\u00f3n [Wimi de](/wiki/Wimi) soluciones Cloud, con [alojamiento de datos](/wiki/Centre_de_donn%C3%A9es) en Francia. Francia tiene un plan de respuesta a la pandemia de coronavirus, que se basa en el [plan Orsan](/wiki/Plan_Orsan) y m\u00e1s espec\u00edficamente en el componente Orsan REB, dedicado a los riesgos epid\u00e9micos y biol\u00f3gicos. Este plan tiene cuatro etapas: - la etapa 1 es cuando \"el virus no est\u00e1 en circulaci\u00f3n general en la poblaci\u00f3n\" ; deber\u00eda permitir frenar la introducci\u00f3n del virus en Francia; se activa el 23 de febrero; - la etapa 2 tiene como objetivo frenar la propagaci\u00f3n del virus en el territorio; se activa el 29 de febrero; - la etapa 3 corresponde a la circulaci\u00f3n activa del virus en el territorio, y busca mitigar los efectos de la pandemia; se activ\u00f3 el 14 de marzo. - la etapa 4 ve un regreso a una situaci\u00f3n normal. Organizaci\u00f3n del sistema de salud La informaci\u00f3n oficial para los profesionales sanitarios se facilita a trav\u00e9s de la lista de correo urgente de la DGS, facilitada por la [Direcci\u00f3n General de Sanidad](/wiki/Direction_g%C3%A9n%C3%A9rale_de_la_Sant%C3%A9) . La lista difunde en particular pautas para el manejo de pacientes con Covid-19. Se actualiza peri\u00f3dicamente. la , la DGS actualiza sus recomendaciones y publica la gu\u00eda metodol\u00f3gica de preparaci\u00f3n para la fase epid\u00e9mica de Covid-19 para todos los actores involucrados en la gesti\u00f3n de crisis. No obstante, los profesionales de la salud se quejan de la insuficiencia de informaci\u00f3n, la ausencia de una estrategia de cribado y la falta de materiales. Otras medidas: - simplificaci\u00f3n de los procedimientos de [baja](/wiki/Arr%C3%AAt_maladie)por [enfermedad](/wiki/Arr%C3%AAt_maladie)y [telemedicina](/wiki/T%C3%A9l%C3%A9m%C3%A9decine); - la [dispensaci\u00f3n](/wiki/Dispensation_(m%C3%A9decine))por la [farmacia](/wiki/Pharmacie)dispensario las especialidades consisten exclusivamente en [paracetamol](/wiki/Parac%C3%A9tamol)se limita, a falta de orden, a dos cajas para los pacientes que refieren experimentar s\u00edntomas como fiebre o dolor y una caja en los dem\u00e1s casos; - la dispensaci\u00f3n por las farmacias dispensadoras de especialidades que contienen [nicotina](/wiki/Nicotine)y que se utilizan en el tratamiento de la dependencia del tabaco se limita al n\u00famero de cajas necesarias para un tratamiento que dura 1 mes. Hospitales y residencias de ancianos Riesgo de saturaci\u00f3n hospitalaria, ayuda internacional y cuestiones \u00e9ticas ante la escasez La capacidad de acogida en los [servicios de reanimaci\u00f3n](/wiki/Service_de_r%C3%A9animation) es de 5.000, ampliable a 10.000 mediante medidas de reorganizaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n de intervenciones consideradas innecesarias o urgentes. Las medidas de [contenci\u00f3n](/wiki/Confinements_de_2020_en_France) tienen como objetivo reducir el riesgo de saturaci\u00f3n hospitalaria, extendiendo las oleadas de llegadas. Algunos hospitales han alcanzado el punto de saturaci\u00f3n, incluidos los de [Mulhouse](/wiki/Mulhouse) y [Ajaccio](/wiki/Ajaccio) . Varios practicantes afirman a mitad de caminoMedidas m\u00e1s draconianas, temiendo encontrarse r\u00e1pidamente en la [situaci\u00f3n de Italia](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19_en_Italie) , y argumentar que el primer factor que limitar\u00eda las posibilidades de acogida ser\u00eda la escasez de personal. El personal m\u00e9dico se est\u00e1 preparando para tener que afrontar elecciones \u00e9ticas en cuanto a la clasificaci\u00f3n de los pacientes, dadas las capacidades limitadas y la afluencia de pacientes graves. Cabe recordar que la derivaci\u00f3n a reanimaci\u00f3n de pacientes a priori muy fr\u00e1giles es una elecci\u00f3n \u00e9tica que muchas veces resulta dif\u00edcil en todas las circunstancias. la, La [Agencia Regional de Salud](/wiki/Agence_r%C3%A9gionale_de_sant%C3%A9) de [Ile-de-France](/wiki/%C3%8Ele-de-France) ofrece a los m\u00e9dicos \"un documento destinado a dar soporte conceptual a la decisi\u00f3n de admisi\u00f3n del paciente en unidades de cuidados intensivos y cuidados cr\u00edticos\" , seg\u00fan diferentes criterios para ser comunicados claramente a quienes rodean al paciente. Anima a las estructuras hospitalarias a abrir unidades de cuidados paliativos al mismo tiempo que camas de cuidados cr\u00edticos, afirmando que \"se debe garantizar el derecho a la analgesia proporcionada, a la sedaci\u00f3n proporcionada o profunda y continua mantenida hasta la muerte\" . Los [medios de comunicaci\u00f3n](/wiki/M%C3%A9dia) mencionan otras iniciativas de apoyo , que especifican que estas opciones ya son necesarias en [Alsacia](/wiki/Alsace) . En abril-mayo, los cuidadores son [aplaudidos todos los d\u00edas en las ventanas](/wiki/Applaudissements_aux_fen%C3%AAtres_pendant_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19) . La [S\u00e9gur de la sant\u00e9 se](/wiki/S%C3%A9gur_de_la_sant%C3%A9) lleva a cabo entre mayo y julio de 2020 para aumentar los salarios de los cuidadores. la , [Olivier V\u00e9ran](/wiki/Olivier_V%C3%A9ran) anuncia en el peri\u00f3dico [Le Monde](/wiki/Le_Monde) que [Francia](/wiki/France) est\u00e1 haciendo arreglos para \"armar\" 12.000 camas de cuidados intensivos a partir del oto\u00f1o y poder admitir a 30.000 pacientes de cuidados intensivos si es necesario. En oto\u00f1o, las promesas no se cumplen. Tambi\u00e9n protestan asociaciones de personal hospitalario, como el colectivo Inter-Blocs que denuncia al Estado por su gesti\u00f3n de la crisis, deplorando las condiciones laborales y la falta de equipamiento. Hasta el 19 de noviembre, se hab\u00edan presentado 230 apelaciones ante los tribunales administrativos de Francia. Varios cuidadores dimiten. El peri\u00f3dico online [Basta! ](/wiki/Basta_!)se\u00f1al\u00f3 en octubre de 2020 que a pesar de la pandemia, el gobierno contin\u00faa retirando cientos de camas de hospital en Francia. En el segundo y tercer encierro, a\u00fan faltan las dotaciones materiales (mascarillas, pruebas, vacunas ...), personal insuficiente, contin\u00faan las supresiones de camas. Cuesti\u00f3n de las residencias de ancianos y prescripci\u00f3n de tratamientos paliativos Las [instalaciones residenciales para ancianos](/wiki/%C3%89tablissement_d%27h%C3%A9bergement_pour_personnes_%C3%A2g%C3%A9es_d%C3%A9pendantes) son brotes de contaminaci\u00f3n y gravedad Covid-19. Desde, representantes de EHPAD temen que haya 100.000 muertos en sus establecimientos. El plan azul se activa el : est\u00e1n prohibidas las visitas. A partir de, las visitas son nuevamente posibles, pero sin contacto f\u00edsico. Decreto n o 2020-360 deautoriza la prescripci\u00f3n, fuera de la [autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n](/wiki/Autorisation_de_mise_sur_le_march%C3%A9) , de una benzodiazepina, [clonazepam](/wiki/Clonaz%C3%A9pam) , hasta, para pacientes afectados o que puedan verse afectados por el virus SARS-CoV-2. Se sospechaba que este decreto formalizaba y perpetuaba el estado de falta de ventiladores, camas y equipos de reanimaci\u00f3n, al autorizar, por simple prescripci\u00f3n m\u00e9dica, la [inyecci\u00f3n intravenosa](/wiki/Injection_intraveineuse) de Rivotril para hacerse cargo de pacientes con el coronavirus, [paliativamente](/wiki/Soins_palliatifs) , en estado [asfixiante.](/wiki/Asphyxie) . Fue acusado por la asociaci\u00f3n Corsu di A Salute de promover una \"clasificaci\u00f3n b\u00e1rbara y arbitraria de pacientes por parte de m\u00e9dicos a quienes se les hab\u00eda negado antes los medios de diagn\u00f3stico y tratamiento\" , para pacientes que no pod\u00edan ser ingresados en cuidados intensivos, en un momento en que las posibilidades de [prescribir](/wiki/Prescription_(m%C3%A9decine)) otros f\u00e1rmacos est\u00e1n bloqueadas. Para el D r Eric Simoni, este tratamiento no encaja en el curso normal de [los cuidados paliativos](/wiki/Soins_palliatifs) , que tienen como objetivo mejorar la comodidad de la vida de los pacientes con [enfermedad progresiva](/w/index.php?title=Maladie_%C3%A9volutive&action=edit&redlink=1) que implica el juego [pron\u00f3stico](/wiki/Pronostic_(m%C3%A9decine)) . A , el informe acumulativo publicado por la [Agencia Nacional de Salud P\u00fablica](/wiki/Agence_nationale_de_sant%C3%A9_publique) reporta al menos 884 muertes registradas en EHPADs (la cifra no incluye el n\u00famero de muertos en hospitales). la, 2.417 muertes fueron anunciadas por el gobierno; debido al gran n\u00famero de declaraciones de defunci\u00f3n en papel, este n\u00famero se subestimar\u00eda. En 29 vecinos de la EHPAD privada \"La Riviera\", gestionada por el grupo [Korian](/wiki/Korian) en [Mougins](/wiki/Mougins) , fallecieron a causa del Covid-19. la, se [present\u00f3](/wiki/Plainte) una nueva \" [denuncia contra X](/wiki/Plainte) por [homicidio](/wiki/Homicide#Homicide_involontaire) , ](/wiki/Mise_en_danger_de_la_vie_d%27autrui_en_droit_p%C3%A9nal_fran%C3%A7ais) [en peligro a ](/wiki/Non-assistance_%C3%A0_personne_en_danger) [otras](/wiki/Mise_en_danger_de_la_vie_d%27autrui_en_droit_p%C3%A9nal_fran%C3%A7ais) \" debido a la muerte de cuatro residentes en el EHPAD de Mougins del grupo Korian. En este establecimiento, desde el inicio de la pandemia hasta, el virus mata a 37 de 109 residentes. Y, en total, se registraron 356 muertes vinculadas al coronavirus en unos 300 establecimientos del grupo Korian que acogen a 23.000 jubilados en Francia. Asistencia a personas dependientes a domicilio La cuesti\u00f3n de los materiales de protecci\u00f3n suministrados a los ayudantes domiciliarios, susceptibles de contaminarse y contaminar a su vez, es crucial, dado que se trata de una poblaci\u00f3n muy expuesta; est\u00e1 siendo tratado muy tarde. Hasta, ellos o ellos son excluidos de las personas prioritarias en el manejo de la escasez de m\u00e1scaras, haciendo decir a un empresario que son tratados como \"carne de ca\u00f1\u00f3n\" . Despu\u00e9s del decreto de, se anuncia en los medios de comunicaci\u00f3n la pr\u00f3xima distribuci\u00f3n de un contingente de 19 mascarillas durante 15 d\u00edas por empleado cuyas intervenciones se consideren imprescindibles. Sin embargo, el plan de gesti\u00f3n de crisis del [ARS de](/wiki/Agence_r%C3%A9gionale_de_sant%C3%A9) \u00cele-de-France prev\u00e9 la distribuci\u00f3n solo para intervenciones con personas vulnerables que presenten s\u00edntomas (casos sospechosos o confirmados). Riesgos para la salud de los profesionales La [escasez de equipos de protecci\u00f3n personal de enero a abril-mayo de 2020](#P%C3%A9nurie_jusqu'en_avril_2020) afecta [principalmente](#P%C3%A9nurie_jusqu'en_avril_2020) a las profesiones de la salud. la , [m\u00e9dicos y enfermeras liberales](/wiki/M%C3%A9decine_lib%C3%A9rale) de [Vannes se](/wiki/Vannes) movilizaron para afrontar el inicio de un brote epid\u00e9mico y que practican visitas domiciliarias se sienten ofendidos por su dificultad para encontrar [m\u00e1scaras FFP2](/wiki/Masque_FFP2) , y critican el hecho de no estar asociados a la b\u00fasqueda de contactos de casos a pesar de su conocimiento del campo . La pandemia est\u00e1 provocando un aumento significativo de la demanda de mascarillas que se multiplica por sesenta. Como una gran parte de las m\u00e1scaras se fabrican en China, los fabricantes franceses est\u00e1n aumentando dr\u00e1sticamente su producci\u00f3n para hacer frente a la escasez. A principios de marzo, el estado planea sacar quince millones de m\u00e1scaras de sus existencias estrat\u00e9gicas para satisfacer las necesidades. Sin embargo, algunos actores industriales han denunciado p\u00fablicamente la demora del gobierno, cuyos pedidos habr\u00edan llegado demasiado tarde, al tiempo que evocan las dificultades para aumentar r\u00e1pidamente las capacidades de producci\u00f3n. La escasez de equipos de protecci\u00f3n, que afecta especialmente a los cuidadores de la ciudad, e incluso en ocasiones al personal hospitalario muy expuesto, ha dado lugar a una animada pol\u00e9mica sobre el manejo de las mascarillas. El gobierno se comunica tempranosobre el robo de [mascarillas](/wiki/Masque_de_protection_FFP) en los hospitales y anuncia el \"resguardo de culatas reforzadas e instrucciones planchadas en todos los sitios\" de los [hospitales de Par\u00eds](/wiki/Assistance_publique_-_H%C3%B4pitaux_de_Paris) , y a\u00f1ade que \"las denuncias se presentar\u00e1n sistem\u00e1ticamente\" . En esta fecha, se robaron alrededor de 10,000 m\u00e1scaras, una peque\u00f1a proporci\u00f3n (menos del 0.01%) de las existencias. El consumo semanal franc\u00e9s es entonces de 24 millones de m\u00e1scaras. la , un mill\u00f3n de mascarillas y equipos m\u00e9dicos destinados a Francia se env\u00edan por avi\u00f3n a B\u00e9lgica. Estas son donaciones de dos organizaciones ben\u00e9ficas chinas. La mayor parte importante [e chino](/wiki/Chine) - [commerce](/wiki/Commerce_en_ligne) sitio en el mundo, [Alibaba.com](/wiki/Alibaba.com) , por su parte, anunci\u00f3 el desembarco de Lieja de un avi\u00f3n de carga con m\u00e1scaras para varios pa\u00edses europeos, entre ellos Francia. Los m\u00e9dicos, enfermeras, cuidadores, personal hospitalario y cuidadores est\u00e1n en la primera l\u00ednea de esta epidemia. la, un primer m\u00e9dico, [Jean-Jacques Razafindranazy](/wiki/Jean-Jacques_Razafindranazy) , muri\u00f3 de la enfermedad, v\u00edctima del primer foco epid\u00e9mico en el Oise. A, diecisiete m\u00e9dicos han muerto a causa de la enfermedad, la mayor\u00eda de ellos m\u00e9dicos de la ciudad que trabajaban sin protecci\u00f3n al comienzo de la epidemia. la, el [Fondo Aut\u00f3nomo de Jubilaci\u00f3n de M\u00e9dicos de Francia](/wiki/Caisse_autonome_de_retraite_des_m%C3%A9decins_de_France) (CARMF) deplora, en un comunicado de prensa, la muerte directamente vinculada al Covid-19 de 46 m\u00e9dicos liberales. Riesgos para pacientes seguidos por otras patolog\u00edas Al comienzo de la crisis de salud de Covid-19 en Francia, los responsables de los programas de trasplante de \u00f3rganos expresaron su preocupaci\u00f3n por la continuaci\u00f3n de la actividad de trasplante de \u00f3rganos durante la epidemia. En particular, para proteger a las personas consideradas vulnerables debido al mayor riesgo de infecciones en el momento y despu\u00e9s de un [trasplante](/wiki/Greffe_(m%C3%A9decine)) . Las recomendaciones fueron mantener solo los trasplantes vitales y urgentes, incluidos los trasplantes de coraz\u00f3n y de h\u00edgado. Sin embargo, ha habido una ca\u00edda de m\u00e1s del 90% en el n\u00famero de sustracciones y trasplantes de \u00f3rganos durante la epidemia en Francia en y . Estos trasplantes no realizados constituyen una p\u00e9rdida de injertos potenciales de donantes fallecidos. Estos injertos no son recuperables tras la crisis sanitaria. Transporte m\u00e9dico e implicaci\u00f3n de las fuerzas armadas Entre el y el , 644 pacientes son trasladados de un hospital a otro en tren, avi\u00f3n, helic\u00f3ptero, jet privado o ambulancia, con el fin de aliviar la congesti\u00f3n en establecimientos abrumados. Las evacuaciones afectan principalmente a pacientes de las regiones de [Grand Est ](/wiki/Grand_Est) e [\u00cele-de-France](/wiki/%C3%8Ele-de-France) . 183 incluso ser\u00e1n transferidos fuera de Francia, Alemania o Suiza, gracias a la solidaridad transfronteriza. la, un traslado de 22 pacientes desde [C\u00f3rcega](/wiki/Corse) a la regi\u00f3n de [Provenza-Alpes-Costa Azul](/wiki/Provence-Alpes-C%C3%B4te_d%27Azur) se realiza en barco militar. Lanzado el La [Operaci\u00f3n Resiliencia](/wiki/Op%C3%A9ration_R%C3%A9silience) constituye la contribuci\u00f3n de las fuerzas armadas al compromiso interministerial contra la propagaci\u00f3n del Covid-19. Se centra en ayudar y apoyar a las poblaciones, as\u00ed como en apoyar a los servicios p\u00fablicos para hacer frente a esta epidemia, en [la Francia metropolitana](/wiki/France_m%C3%A9tropolitaine) y en el [extranjero](/wiki/France_d%27outre-mer) , en las \u00e1reas de salud, log\u00edstica y protecci\u00f3n. Las fuerzas armadas se pueden utilizar para transportar a cualquier paciente entre el 18 de marzo y el 15 de abril. El [Servicio de Salud de las Fuerzas Armadas est\u00e1](/wiki/Service_de_sant%C3%A9_des_arm%C3%A9es) desplegando una \"unidad m\u00f3vil de reanimaci\u00f3n\" cerca del hospital civil de Mulhouse entre el y el . Trabajo de investigaci\u00f3n En t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n fundamental, la [agencia nacional de investigaci\u00f3n](/wiki/Agence_nationale_de_la_recherche) est\u00e1 apoyando financieramente acciones de [investigaci\u00f3n a](/wiki/Agence_nationale_de_la_recherche) partir de febrero de 2020 como parte de dos convocatorias de proyectos: \"Flash Covid-19\" e \"Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n covid-19\". El presupuesto total fue de 25 millones de euros. Entre marzo y julio de 2020, el [Comit\u00e9 de Investigaci\u00f3n y An\u00e1lisis de la Experiencia](/wiki/Comit%C3%A9_analyse_recherche_et_expertise) , presidido por [Fran\u00e7oise Barr\u00e9-Sinoussi](/wiki/Fran%C3%A7oise_Barr%C3%A9-Sinoussi) , es el encargado de informar a las autoridades p\u00fablicas sobre el seguimiento que se debe dar a las propuestas de enfoques cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos y terap\u00e9uticos innovadores. Controversias sobre la hidroxicloroquina Tras estudios observacionales contradictorios y controvertidos sobre los efectos de la [hidroxicloroquina](/wiki/Hydroxychloroquine) llevados a cabo en China y luego en el [IHU en Marsella](/wiki/IHU_M%C3%A9diterran%C3%A9e_Infection) y publicitados por [Didier Raoult](/wiki/Didier_Raoult) , varios m\u00e9dicos, incluido [Philippe Douste-Blazy,](/wiki/Philippe_Douste-Blazy) piden m\u00e1s flexibilidad en las posibilidades de prescripci\u00f3n en el entorno hospitalario. El ensayo cl\u00ednico [Discovery](/wiki/Discovery_(essai_clinique)) , lanzado por [Inserm](/wiki/Institut_national_de_la_sant%C3%A9_et_de_la_recherche_m%C3%A9dicale) , es criticado en particular por [Didier Raoult](/wiki/Didier_Raoult) , quien lo critica por no seguir su protocolo. Los autores de un estudio del hospital Garches que tiende a demostrar el inter\u00e9s del protocolo de Marsella, han retirado su preimpresi\u00f3n y desean corregir su manuscrito despu\u00e9s de la revisi\u00f3n por pares. Entre el y el , con car\u00e1cter excepcional, la [hidroxicloroquina](/wiki/Hydroxychloroquine) y la combinaci\u00f3n de [lopinavir / ritonavir](/wiki/Lopinavir/ritonavir) podr\u00e1n prescribirse, dispensarse y administrarse bajo la responsabilidad de un m\u00e9dico a los pacientes que padecen Covid-19, en los establecimientos sanitarios que los atiendan, as\u00ed como, para el continuaci\u00f3n de su tratamiento si su estado lo permite y previa autorizaci\u00f3n del prescriptor inicial, en domicilio. la , [The Lancet](/wiki/The_Lancet) public\u00f3 un estudio retrospectivo de 96 032 casos de pacientes hospitalizados en seis continentes, dirigido por [Mandeep R. Mehra ](/w/index.php?title=Mandeep_R._Mehra&action=edit&redlink=1) [(en)](https://en.wikipedia.org/wiki/Mandeep_R._Mehra) . Encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n entre los tratamientos con [cloroquina](/wiki/Chloroquine) o [hidroxicloroquina](/wiki/Hydroxychloroquine) y un aumento en la mortalidad hospitalaria y en [la arritmia card\u00edaca](/wiki/Trouble_du_rythme_cardiaque) . A ra\u00edz de este art\u00edculo, la [Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](/wiki/Organisation_mondiale_de_la_sant%C3%A9) y el [Consejo Superior de Salud P\u00fablica](/wiki/Haut_Conseil_de_la_sant%C3%A9_publique) se oponen al uso de la mol\u00e9cula. Las controversias contin\u00faan tanto por los conflictos de inter\u00e9s de los principales autores del estudio Lancet con la industria farmac\u00e9utica como por los sesgos que presenta este estudio. Mientras tanto, el IHU M\u00e9diterran\u00e9e public\u00f3 el 27 de mayo un resumen sobre una cohorte de m\u00e1s de 3.500 pacientes, seguido en Marsella. la , The Lancet emiti\u00f3 una \"advertencia\" ( expresi\u00f3n de preocupaci\u00f3n ) sobre la integridad de los datos, y dice, \"aunque una auditor\u00eda independiente sobre el origen y la validez de los datos fue controlada por autores no afiliados a Surgisphere y estar\u00e1 en progreso\" , esta \"advertencia\" corresponde a las \"much\u00edsimas cr\u00edticas\" planteadas por el estudio. El 3 de junio, la OMS anunci\u00f3 que se retiraba de su participaci\u00f3n en los ensayos sobre hidroxicloroquina. El 4 de junio, 3 de los 4 autores se retractaron de su publicaci\u00f3n porque no realizaron una auditor\u00eda de datos independiente. En julio-agosto de 2020 existe un creciente consenso internacional de que la hidroxicloroquina no es el f\u00e1rmaco indicado contra Covid-19. Esto concuerda con los resultados de los estudios precl\u00ednicos de este per\u00edodo que, seg\u00fan la cooperaci\u00f3n internacional de cient\u00edficos de m\u00e1s de 80 pa\u00edses, demuestran que es poco probable un efecto cl\u00ednico de la hidroxicloroquina contra Covid-19. P\u00e9rdidas humanas Casos declarados positivos El [Institut Pasteur](/wiki/Institut_Pasteur) ha evaluado laque un promedio de alrededor del 5,7% de los franceses (rango: 3,5% al 10% o 2,3 a 6,7 millones de personas, promedio 3,7 millones) se habr\u00e1n infectado en(inicio del desconfinamiento), especificando que \"para que la inmunidad colectiva sea suficiente para evitar una segunda ola, el 70% de las personas necesitar\u00edan estar inmunizadas. Estamos muy por debajo \" . El Institut Pasteur corrigi\u00f3 luego, en un art\u00edculo publicado en en [ciencia](/wiki/Science_(revue)) , el resultado preliminar de, estimando la poblaci\u00f3n infectada entre 1.8 y 4.7 millones de individuos (promedio 2.8 millones, 4.4% con un rango de 2.8 a 7.2%) en , inicio del desconfinamiento. El par\u00e1metro que permite indicar el grado de contagio del coronavirus es el (R cero), es decir, la [tasa de reproducci\u00f3n de la enfermedad](/wiki/Nombre_de_reproduction_de_base) . La contenci\u00f3n baj\u00f3 el , que estaba en 3.3 (lo que significa que 10 personas contaminan a otras 33) a 0.5 en [ (dos personas infectan a otra), una reducci\u00f3n del 84%. ](/wiki/Nombre_de_reproduction_de_base) El [Centro de ](/wiki/Centres_pour_le_contr%C3%B4le_et_la_pr%C3%A9vention_des_maladies) [Atlanta ](/wiki/Atlanta) y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades](/wiki/Centres_pour_le_contr%C3%B4le_et_la_pr%C3%A9vention_des_maladies) (CDC) , considerando de una cohorte china, un intervalo serial (intervalo entre la aparici\u00f3n de s\u00edntomas en el contaminante y la aparici\u00f3n de s\u00edntomas en el infectado), de siete a ocho d\u00edas, deduce un R0 a 5.7. Este intervalo serial ser\u00eda en Europa, cercano a los 6 d\u00edas para el [Imperial College de Londres](/wiki/Imperial_College_London) , otros estudios lo estiman en 4,5 d\u00edas. . Sobre inmunidad colectiva, el trabajo de mayo de 2020, al introducir el concepto de inmunidad cruzada, adquirido previamente, matiza la hip\u00f3tesis del 70% de la poblaci\u00f3n necesaria y sugiere que la inmunidad colectiva se adquirir\u00eda tan pronto como entre el 10 y el 20% de la poblaci\u00f3n. habr\u00eda sido afectado por el virus. La D r Daniel Levy-Bruhl, epidemi\u00f3logo de Salud P\u00fablica de Francia, sin embargo, se\u00f1ala que esto es s\u00f3lo una hip\u00f3tesis que necesita ser reforzado. Ratio (n\u00famero de personas infectadas) en Francia en comparaci\u00f3n con el de otros pa\u00edses Al ser Francia uno de los centros de transporte internacional y un pa\u00eds tur\u00edstico, es importante detectar, tratar y aislar los casos lo antes posible para controlar la pandemia. Esto implica pruebas disponibles, y conciencia p\u00fablica para que consulten o se prueben, al menos ante la presencia de s\u00edntomas sugestivos de COVID-19. Los datos sobre casos reales fueron inicialmente incompletos, no todos los pa\u00edses tienen el mismo enfoque en t\u00e9rminos de selecci\u00f3n, debido a los presupuestos asignados o los recursos humanos y t\u00e9cnicos disponibles. A esto se suma la calidad del sistema de seguimiento de la salud y retroalimentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. El cribado puede ser cl\u00ednico (Grecia, Portugal, Francia para la gripe estacional) o biol\u00f3gico. Este cribado virol\u00f3gico puede ser casi sistem\u00e1tico (como en Corea del Sur), dirigirse solo a los portadores del virus que presenten s\u00edntomas o solo a los casos m\u00e1s graves (por ejemplo, en un momento determinado en Francia). La estrategia de prueba en Francia ha variado mucho desde el inicio de la epidemia, primero apuntando a focos epid\u00e9micos, luego a casos graves o graves, luego a hogares de ancianos y luego a finales de a\u00f1o a la poblaci\u00f3n en general. Esto dificulta cualquier interpretaci\u00f3n de la curva de la tasa de prevalencia. Existe una brecha cada vez mayor entre los casos confirmados biol\u00f3gicamente y los casos reales. Seg\u00fan muchos investigadores, el n\u00famero de casos reales es mucho mayor que los casos informados, y a principios de abril, un estudio brit\u00e1nico estim\u00f3 el n\u00famero de infectados por franceses entre 730.000 y 4,9 millones, el controvertido ensayo de P. Dr. Raoult fue declarado para Por su parte, 38.617 pacientes acudieron espont\u00e1neamente para ser examinados en la UHI, en los que 3.165 pacientes dieron positivo (es decir, una prevalencia del 8% en una poblaci\u00f3n que pensaba que estaba potencialmente afectada). Si estas cifras de prevalencia resultan ser precisas (que solo se pueden verificar al final de la epidemia), la tasa de [letalidad](/wiki/Taux_de_l%C3%A9talit%C3%A9) (tasa de mortalidad entre los afectados) de la enfermedad estar\u00eda entonces entre el 0,5% y el 0,6%, la tasa de [casos](/wiki/Taux_de_l%C3%A9talit%C3%A9) graves de hospitalizaci\u00f3n. casos entre el 1 y el 3%, y la tasa de recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea (es decir, sin ning\u00fan tratamiento que no sea sintom\u00e1tico) entre el 96 y el 98%. Los datos sobre casos de letalidad, [incidencia](/wiki/Incidence_(%C3%A9pid%C3%A9miologie)) , [prevalencia](/wiki/Pr%C3%A9valence) y [tasa de mortalidad](/wiki/Taux_de_mortalit%C3%A9) pueden no ser fiables, seg\u00fan el pa\u00eds, lo que hace que las comparaciones sean insignificantes. Public Health France lanzar\u00e1 en mayo de 2020, en colaboraci\u00f3n con el Centro Nacional de Referencia y los laboratorios que realizan pruebas serol\u00f3gicas, un estudio de seroprevalencia mediante encuestas sucesivas en la regi\u00f3n. Un estudio de seroprevalencia realizado a principios de mayo en el Morbihan, en la iniciativa del Consejo General y coordinado por el profesor Antoine Flahaut, epidemi\u00f3logo, director del Instituto de Salud Global en Ginebra, cuenta la 1 st tasa de seropositividad de mayo 1 de 9, 7% en la poblaci\u00f3n de este departamento, lo que lleva a calificar los pron\u00f3sticos del modelo. Subestimaci\u00f3n del n\u00famero de casos Un estudio epidemiol\u00f3gico realizado entre los y el dentro de un epicentro de la epidemia en [Oise](/wiki/Oise_(d%C3%A9partement)) y publicado en, mostr\u00f3 que solo el 26% de los sujetos desarrollaron anticuerpos mientras que el 41% estaban infectados. Este estudio muestra la baja proporci\u00f3n de casos confirmados (130.185 en) en comparaci\u00f3n con el n\u00famero estimado de personas infectadas desde el inicio de la epidemia (de 20 a 40 veces m\u00e1s). Esto explica la diferencia entre la tasa de mortalidad (n\u00famero de muertes notificadas a la poblaci\u00f3n total), la tasa de letalidad aparente, es decir, el 18,9% de los casos confirmados en el, y la tasa real de letalidad (n\u00famero de muertes en comparaci\u00f3n con el n\u00famero de personas realmente infectadas) que parece mantenerse estable en torno al 0,8% (0,5% si no contamos las muertes en hogares de ancianos) , valor confirmado por el estudio del Institut Pasteur. El bajo n\u00famero de casos confirmados se debe a la estrategia francesa de etapa 3 que solo evalu\u00f3 casos graves, por lo que subestim\u00f3 el n\u00famero total de casos, antes de establecer un cribado m\u00e1s masivo basado en el desconfinamiento del paciente., para monitorear un resurgimiento. El 21 de diciembre de 2020, en Nature, otro estudio estim\u00f3 que en las primeras 7 semanas posteriores al [parto del 11 de mayo al 28 de junio de 2020](/wiki/Confinements_de_2020_en_France) , el 86% de las infecciones sintom\u00e1ticas no habr\u00edan sido \"verificadas\" por el sistema de vigilancia franc\u00e9s, o alrededor de 90.000 infecciones sintom\u00e1ticas (aproximadamente nueve de cada diez casos); la mediana de la tasa de detecci\u00f3n fue inicialmente del 7% [6-8]%, y fue aumentando gradualmente hasta el 38% [35-44]% pero con diferencias importantes seg\u00fan las regiones, y aunque el sistema de detecci\u00f3n se fortaleci\u00f3, y mientras la actividad epid\u00e9mica disminuy\u00f3 ( final de la primera ola). Esto ha sido confirmado por estudios serol\u00f3gicos. Adem\u00e1s, solo 1/3 (31% exactamente) de las personas con s\u00edntomas sugerentes de COVID-19 consultaron a un m\u00e9dico durante el per\u00edodo de estudio de siete semanas (a pesar de las recomendaciones). A pesar de un programa de cribado centralizado y coordinado, las capacidades reales de detecci\u00f3n, por tanto, siguieron siendo insuficientes, incluso en los bajos niveles de circulaci\u00f3n viral que siguieron a la primera contenci\u00f3n, y se redujeron con el aumento de la actividad epid\u00e9mica del virus. Pullano y sus colegas no incluyeron [los](/wiki/Asymptomatique) casos de infecci\u00f3n [asintom\u00e1tica](/wiki/Asymptomatique) en su c\u00e1lculo de la tasa de verificaci\u00f3n. Incluy\u00e9ndolos, podr\u00eda ser que solo un caso de COVID-19 de cada 12 se haya notificado en Francia al sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica durante estas siete semanas. Los autores consideran que es importante conocer el perfil de infecci\u00f3n de una regi\u00f3n, adecuar el control epidemiol\u00f3gico, y en particular programar vacunaciones anti-racimo, las cuales deben tener en cuenta los plazos para la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de vacunas., Pero tambi\u00e9n el tiempo necesario despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n para que se desarrolle la respuesta inmunitaria protectora. En varios pa\u00edses ya se hab\u00edan demostrado otras subestimaciones graves del n\u00famero de casos. Los epidemi\u00f3logos consideran que han facilitado la propagaci\u00f3n del virus. A finales de 2020, seg\u00fan Pullano y Di Domenico que conf\u00edan en el caso franc\u00e9s, es necesaria una estrategia de pruebas m\u00e1s intensa para levantar las medidas restrictivas en Europa y evitar una tercera ola. Muerte Con m\u00e1s de 22.000 muertes en Francia, el 2020, sin contar las muertes en el hogar estimadas por los m\u00e9dicos de la ciudad en alrededor de 10,000, la pandemia de Covid-19 \"ya se ha colocado entre los desastres de salud m\u00e1s mortales en 50 a\u00f1os\" , seg\u00fan un art\u00edculo del peri\u00f3dico Le Point con fecha del 21 de abril de 2020. . Al 7 de abril, Francia reporta m\u00e1s de 10,000 muertes. La marca de las 20.000 muertes se super\u00f3 13 d\u00edas despu\u00e9s, mientras que el 10 de julio se registraron oficialmente m\u00e1s de 30.000 muertes. A , la tasa de mortalidad media (total de defunciones comunicadas a toda la poblaci\u00f3n) rondar\u00eda as\u00ed los 450 por mill\u00f3n de habitantes, sabiendo que determinados territorios (Grand Est, Nord, regi\u00f3n de Par\u00eds) se han visto gravemente afectados y otros mucho menos. Mortalidad en 2020 En aras de la transparencia durante la pandemia de la enfermedad del coronavirus de 2020 en Francia, [Insee](/wiki/Institut_national_de_la_statistique_et_des_%C3%A9tudes_%C3%A9conomiques) pone a disposici\u00f3n en l\u00ednea, semanalmente, el n\u00famero de muertes registradas por d\u00eda y para cada departamento. An\u00e9cdota : sobre el [departamento de Bouches-du-Rhene](/wiki/Bouches-du-Rh%C3%B4ne) , un ataque inform\u00e1tico del municipio de Marsella que representa la mitad de las muertes en el departamento llev\u00f3 a una estimaci\u00f3n de los datos provisionales entre mediados de marzo y finales de marzo, los datos reales habiendo tenido un retraso. La cifra de mortalidad por todas las causas se compara a continuaci\u00f3n con las cifras de 2018 y 2019, para el mismo per\u00edodo. El n\u00famero de muertes atribuibles a Covid-19 solo se conocer\u00e1 objetivamente despu\u00e9s del an\u00e1lisis de los certificados de defunci\u00f3n. Seg\u00fan INSEE: \"El n\u00famero de muertes, que fue en promedio 1.800 por d\u00eda durante la primera quincena de, aumenta notablemente a 2.250 durante la segunda mitad del mes. Alcanz\u00f3 su punto m\u00e1ximo con 2.800 muertes y desde entonces ha disminuido (2.560 muertes por d\u00eda en promedio entre y el , 1.890 de para ) \" . Desde para , el n\u00famero de muertes es cercano al ocurrido durante el mismo per\u00edodo en 2019. Desde para , el n\u00famero de muertes ha aumentado un 17% en comparaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. Se alcanz\u00f3 un pico encon 2.300 muertos, nivel inferior al de la primera oleada. Luego, el n\u00famero de muertes disminuye gradualmente, pero m\u00e1s lentamente que en la primera ola. Desde para , el n\u00famero de muertes ha aumentado un 9% en comparaci\u00f3n con 2019. Desde para , el n\u00famero de muertes ha bajado un 2% en comparaci\u00f3n con 2019. N\u00famero de muertes por d\u00eda Seg\u00fan el INSEE, entre las muertes ocurridas entre y el , 63.600 ocurrieron en un hospital o cl\u00ednica (49% de las muertes), 31.900 en el hogar (25%), 19.600 en una instituci\u00f3n para ancianos (15%) y finalmente 14.500 en otro lugar (11%). Las muertes en instituciones para personas mayores durante este per\u00edodo aumentaron de manera muy pronunciada entre 2019 y 2020, mucho m\u00e1s que las muertes ocurridas en otros lugares: + 54% de los para en comparaci\u00f3n con las mismas fechas de 2019, frente al + 32% en el hogar y al + 17% en hospitales o cl\u00ednicas. Exceso de mortalidad debido a la pandemia de covid-19 The [Insee](/wiki/Institut_national_de_la_statistique_et_des_%C3%A9tudes_%C3%A9conomiques) public\u00f3 en su blog un gr\u00e1fico que muestra el n\u00famero de muertes diarias ocurridas todos los d\u00edas desde el hasta as\u00ed como algunos episodios notables como la [gripe](/wiki/Grippe_de_Hong_Kong) de [Hong Kong](/wiki/Grippe_de_Hong_Kong) de 1969-1970 y la [ola de calor de agosto de 2003](/wiki/Canicule_europ%C3%A9enne_d%27ao%C3%BBt_2003) . Desde para , el exceso de muertes respecto a 2019 se sit\u00faa provisionalmente en 24.100 y 23.600 respecto a la media de los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Los autores se\u00f1alan que en el caso del episodio de la pandemia Covid-19, \"observamos una serie de muertes en un contexto de contenci\u00f3n. En [los otros casos de influenza], mortalidad por influenza estacional directa o indirectamente, en un contexto de libre circulaci\u00f3n de personas, muchas de las cuales est\u00e1n inmunizadas o vacunadas \" . Una actualizaci\u00f3n indica que para , el exceso de muertes respecto a 2019 asciende provisionalmente a 27.300. En total, para , el exceso de muertes respecto al mismo per\u00edodo de 2019 asciende provisionalmente a 63 100. En 2020, la [esperanza de vida](/wiki/Esp%C3%A9rance_de_vie_humaine) en Francia descendi\u00f3 siete meses para los hombres y seis meses para las mujeres seg\u00fan el [INSEE](/wiki/Institut_national_de_la_statistique_et_des_%C3%A9tudes_%C3%A9conomiques) . El 31 de marzo de 2021, el genetista [Axel Kahn](/wiki/Axel_Kahn) anunci\u00f3 que \"los retrasos en los diagn\u00f3sticos desde el inicio de la pandemia han provocado un exceso de mortalidad por c\u00e1ncer de 13.500 personas\" , y que la desprogramaci\u00f3n y el retraso en el diagn\u00f3stico provocar\u00e1n \"m\u00e1s de 10.000 muertes que no deber\u00edan han muerto de c\u00e1ncer \" . Comparaci\u00f3n internacional Seg\u00fan un estudio publicado por la revista [Nature Medicine](/wiki/Nature_Medicine) , incluido en Liberation , Francia para el per\u00edodo de mediados de febrero a finales de mayo de 2020 tuvo un super\u00e1vit de muertes, en comparaci\u00f3n con el promedio de a\u00f1os anteriores, menos importante que Inglaterra, Gales, Escocia. , B\u00e9lgica, Italia o Espa\u00f1a - Alemania no est\u00e1 incluida en este estudio porque restringe el acceso a este tipo de estad\u00edsticas. Francia es tambi\u00e9n uno de los pocos pa\u00edses cuyo n\u00famero de muertes en exceso fue menor que el total oficial de muertes atribuidas a Covid, desde la primera ola. Hay 65,000 muertes por Covid-19 en 2020 en Francia, contra 55,000 muertes adicionales. Seg\u00fan Gilles Pison ( [Museo Natural](/wiki/Mus%C3%A9um_national_d%27histoire_naturelle) [Instituto Nacional de Estudios Demogr\u00e1ficos](/wiki/Institut_national_d%27%C3%A9tudes_d%C3%A9mographiques) ), la brecha es mayor por varias razones: el envejecimiento de la poblaci\u00f3n conduce a un aumento de la mortalidad cada a\u00f1o; las muertes por otras causas han disminuido; y debido a las comorbilidades, una parte de los que murieron por Covid-19 habr\u00edan muerto de todos modos. A la luz del exceso de mortalidad, Francia se ve menos afectada que la media europea: su exceso de mortalidad es del 13,6% entre marzo de 2020 y febrero de 2021, frente al 17,8% de Europa. Tasa de letalidad En primer lugar, es importante distinguir la [tasa de mortalidad](/wiki/Taux_de_mortalit%C3%A9) (n\u00famero de muertes notificadas a una poblaci\u00f3n en general) de la [tasa de letalidad](/wiki/Taux_de_l%C3%A9talit%C3%A9) (n\u00famero de muertes en comparaci\u00f3n con el n\u00famero de personas infectadas). La tasa de mortalidad, la relaci\u00f3n entre muertes y poblaci\u00f3n, depende, por tanto, de la metodolog\u00eda de recopilaci\u00f3n de las muertes vinculadas a la enfermedad. La tasa de letalidad depende de la identificaci\u00f3n de muertes entre personas infectadas, reales o notificadas, para una regi\u00f3n o pa\u00eds determinados. En este sentido, la tasa de mortalidad proporciona una imagen diferente del impacto de la enfermedad que la tasa de letalidad. La tasa de letalidad solo se puede calcular estimando el n\u00famero total de personas infectadas, que es diferente del n\u00famero de personas que dan positivo en la prueba (excepto cuando se realizan pruebas en toda la regi\u00f3n o el pa\u00eds en cuesti\u00f3n). En julio de 2020, la edad media estimada de muerte es de 84 a\u00f1os. As\u00ed, los distintos pa\u00edses europeos muestran fuertes disparidades en la tasa de letalidad aparente entre las personas que dieron positivo (3,7% en [Alemania](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19_en_Allemagne) contra 18,4% en Francia y 11,2% en Espa\u00f1a en). Sin embargo, debe tenerse en cuenta que esta tasa es un indicador poco confiable con respecto al riesgo de muerte debido a Covid-19 debido al bajo n\u00famero de pruebas en comparaci\u00f3n con toda la poblaci\u00f3n afectada y tambi\u00e9n debido a la naturaleza evolutiva de la pandemia. En el mismo pa\u00eds, la evaluaci\u00f3n de la tasa de letalidad tambi\u00e9n puede experimentar disparidades: la tasa de letalidad aparente en Francia es del 18,4% de los casos confirmados; la tasa real de letalidad se estima en el 0,7% de los 2,8 millones de la poblaci\u00f3n infectada seg\u00fan un modelo del [Institut Pasteur](/wiki/Institut_Pasteur) en. El estudio VIH positivo de P r Flahault en el departamento de Morbihan se consider\u00f3 poco afectado, estimando el una tasa del 9,7% de la poblaci\u00f3n general que ha encontrado el virus, citado anteriormente, si se confirma en otro lugar de Francia, reducir\u00eda la tasa de letalidad. Se han presentado varias explicaciones para las disparidades: - una explicaci\u00f3n estad\u00edstica: pa\u00edses que han organizado campa\u00f1as masivas de cribado de la enfermedad como Alemania, Corea del Sur o Islandia descubren m\u00e1s casos de infecciones sintom\u00e1ticas, o no, que pa\u00edses como Francia que no se han dotado de estos medios. Otros pa\u00edses se mostraron satisfechos con una identificaci\u00f3n cl\u00ednica para realizar los diagn\u00f3sticos con resultados muy positivos como Portugal o Grecia que as\u00ed controlaron su epidemia. Aritm\u00e9ticamente, la proporci\u00f3n del n\u00famero de muertes es menor en comparaci\u00f3n con un gran n\u00famero de pacientes detectados y, a la inversa, en pa\u00edses donde solo se eval\u00faan personas sintom\u00e1ticas o que requieren hospitalizaci\u00f3n, la tasa de letalidad aparente es inmediatamente superior, personas asintom\u00e1ticas o con pocos s\u00edntomas. no ser probado; - una gran disparidad en las pruebas: Alemania llev\u00f3 a cabo una gran cantidad de pruebas desde el principio. Seg\u00fan la Federaci\u00f3n Alemana de m\u00e9dicos contratados, 35.000 personas fueron examinadas en la semana de, mientras que a\u00fan no se hab\u00edan registrado muertes en el pa\u00eds, y 100.000 la semana siguiente, durante la cual se registraron las primeras muertes. En Alemania,, la capacidad de prueba fue de 12.000 por d\u00eda y la pol\u00edtica es realizar pruebas anticipadas. En Francia, en la misma fecha, fue de 2.500 pruebas por d\u00eda. A, Alemania realiza 500.000 pruebas por semana. Francia, que, seg\u00fan una cuenta de Twitter del gobierno, ha optado por limitar las pruebas a los casos m\u00e1s graves para garantizar una \"mejor atenci\u00f3n al paciente\", solo puede analizar a 4.000 personas al d\u00eda para ; - un avance en cuanto al diagn\u00f3stico y la atenci\u00f3n: la realizaci\u00f3n de un gran n\u00famero de pruebas tambi\u00e9n permite detectar precozmente a los portadores asintom\u00e1ticos de la enfermedad y aislarlos. El manejo puede comenzar cuando la enfermedad no ha alcanzado su desarrollo completo, sin mencionar su fase severa. As\u00ed, a diferencia de los hospitales italianos, espa\u00f1oles o alsacianos, los hospitales alemanes no estaban sobrecargados de pacientes en estado cr\u00edtico y no ten\u00edan que discutir las indicaciones de ingreso en cuidados intensivos; - una diferencia en t\u00e9rminos de equipamiento. Francia tiene solo 7.000 camas de cuidados intensivos frente a las 25.000 de Alemania. Un n\u00famero insuficiente de [respiradores](/wiki/Respirateur_artificiel): la D r Jean Sengler, presidente del Grupo M\u00e9dico Comunidad de establecimiento del hospital Mulhouse Sud Alsacia, dijo que le pidi\u00f3 la veinte respiradores y a\u00fan no los he recibido . Estas cifras est\u00e1n fuertemente matizadas por otros an\u00e1lisis que muestran que Alemania ten\u00eda una capacidad agregada real de reanimaci\u00f3n y cuidados intensivos y continuos de 18.000 camas operativas, mientras que Francia logr\u00f3 poner a disposici\u00f3n alrededor de 16.000 camas enumeradas seg\u00fan los mismos criterios; - Para [Jean-Louis Thi\u00e9riot](/wiki/Jean-Louis_Thi%C3%A9riot), diputado de Les R\u00e9publicains, la diferencia en la tasa de mortalidad muestra sobre todo la diferencia en la efectividad de las pol\u00edticas sanitarias. Si bien Francia tiene un gasto en salud ligeramente m\u00e1s alto que Alemania, la capacidad de esta \u00faltima en t\u00e9rminos de camas de cuidados intensivos, m\u00e1scaras y pruebas de detecci\u00f3n es mucho mayor. La gesti\u00f3n del sistema de salud a nivel de los L\u00e4nder donde se toman las decisiones concretas de inversi\u00f3n y asignaci\u00f3n de recursos y no como en Francia por las [agencias regionales de salud](/wiki/Agence_r%C3%A9gionale_de_sant%C3%A9)que son \u00f3rganos descentralizados del Estado permitir\u00eda, seg\u00fan \u00e9l, una breve circuito de toma de decisiones que reducir\u00eda el peso de la tecnoestructura. As\u00ed, en Alemania, solo el 24,3% del personal hospitalario realiza tareas administrativas, frente al 35,2% en Francia. Esta diferencia representar\u00eda para un pa\u00eds como Francia 100.000 cuidadores m\u00e1s. La [reforma de 35 horas](/wiki/R%C3%A9forme_des_35_heures_en_France)implementada por el [gobierno de Lionel Jospin](/wiki/Gouvernement_Lionel_Jospin)deber\u00eda haber ido acompa\u00f1ada, seg\u00fan Thi\u00e9riot, de la creaci\u00f3n de 47.000 puestos de trabajo. Por falta de medios suficientes, nunca se proporcionaron 10.000 de ellos. Esta misma reforma hace que los servicios de salud se est\u00e9n desmoronando bajo la licencia obtenida en el marco de la [reducci\u00f3n del tiempo de trabajo](/wiki/R%C3%A9duction_du_temps_de_travail_en_France)(RTT) que desorganiza los servicios, el personal del hospital alem\u00e1n trabaja 40 horas semanales con mayores ingresos; - en Francia, un estudio de un sindicato de m\u00e9dicos generales estim\u00f3 a principios de abril al menos 1,6 millones de la poblaci\u00f3n infectada, sintom\u00e1tica o no. A trav\u00e9s de varios estudios, parece que la tasa de letalidad asociada con Covid-19 es bastante constante a nivel internacional, estimada entre el 0,5 y el 1% de la poblaci\u00f3n. Un modelo del [Institut Pasteur](/wiki/Institut_Pasteur)estima en Francia ena 2,8 millones de habitantes la poblaci\u00f3n infectada con una tasa de hospitalizaci\u00f3n del 3,6% de toda la poblaci\u00f3n infectada y el 0,7% la tasa de letalidad, con una gran variabilidad regional en la tasa de infecci\u00f3n en la poblaci\u00f3n general, por ejemplo, \u00cele-de-France 10%, Grand-Est 9%, Breta\u00f1a 1,3%. A modo de comparaci\u00f3n, un estudio de seroprevalencia encontr\u00f3 en [la ciudad de Nueva York a](/wiki/New_York)fines de abril, el 21% de las contaminaciones. Personalidades muertas como resultado del Covid-19 en Francia - [Jacques Fouad Acar](/wiki/Jacques_F._Acar), microbi\u00f3logo y especialista en enfermedades infecciosas, falleci\u00f3 ela los 88 a\u00f1os . - [Nicolas Alfonsi](/wiki/Nicolas_Alfonsi), pol\u00edtico, muri\u00f3 ela los 83 a\u00f1os . - [Maurice Barrier](/wiki/Maurice_Barrier), actor, muri\u00f3 ela los 87 a\u00f1os . - [Maurice Bidermann](/wiki/Maurice_Bidermann), industrial, muri\u00f3 ela los 87 a\u00f1os . - [Marie-Th\u00e9r\u00e8se de Bourbon-Parme](/wiki/Marie-Th%C3%A9r%C3%A8se_de_Bourbon-Parme), princesa, muri\u00f3 ela los 86 a\u00f1os . - [Raymond Cauchetier](/wiki/Raymond_Cauchetier), fot\u00f3grafo, muri\u00f3 ela los 101 a\u00f1os . - [Daniel Cauchy](/wiki/Daniel_Cauchy), actor, productor y guionista, muri\u00f3 ela los 90 a\u00f1os . - [H\u00e9l\u00e8ne Ch\u00e2telain](/wiki/H%C3%A9l%C3%A8ne_Ch%C3%A2telain), directora, guionista, actriz, escritora y traductora, falleci\u00f3 el a los 84 a\u00f1os. - [Robert Chaudenson](/wiki/Robert_Chaudenson), ling\u00fcista especializado en criollos, muri\u00f3 ela los 82 a\u00f1os . - [Christophe](/wiki/Christophe_(chanteur)), compositor y cantante, muri\u00f3 el 16 de abril de 2020 a los 74 a\u00f1os . - [Souma\u00efla Ciss\u00e9](/wiki/Souma%C3%AFla_Ciss%C3%A9), pol\u00edtico maliense, muri\u00f3 el, en Neuilly-sur-Seine, a los 71 a\u00f1os . - [Jean-Laurent Cochet](/wiki/Jean-Laurent_Cochet), hombre de teatro, muri\u00f3 elen 85 . - [Marguerite Derrida](/wiki/Marguerite_Derrida), psicoanalista, muri\u00f3 ela los 87 a\u00f1os . - [Patrick Devedjian](/wiki/Patrick_Devedjian), pol\u00edtico, muri\u00f3 ela los 75 . - [Manu Dibango](/wiki/Manu_Dibango), saxofonista camerun\u00e9s y cantante de world jazz, muri\u00f3 el, en Melun, a los 86 a\u00f1os . - [Xavier Dor](/wiki/Xavier_Dor), embri\u00f3logo, muri\u00f3 ela los 91 a\u00f1os . - [\u00c9tienne Draber](/wiki/%C3%89tienne_Draber), actor, muri\u00f3 ela los 81 a\u00f1os . - [Bernard Epin](/wiki/Bernard_Epin), escritor y cr\u00edtico literario, muri\u00f3 ela los 83 a\u00f1os . - [Claude Evrard](/wiki/Claude_Evrard), actor, muri\u00f3 ela los 86 a\u00f1os . - [Marc Ferro](/wiki/Marc_Ferro), historiador, muri\u00f3 ela los 96 a\u00f1os . - [Jacques Fr\u00e9montier](/wiki/Jacques_Fr%C3%A9montier), periodista, historiador y escritor, muri\u00f3 ela los 89 a\u00f1os . - [Fran\u00e7ois de Gaulle](/wiki/Fran%C3%A7ois_de_Gaulle), sacerdote, sobrino de [Charles de Gaulle](/wiki/Charles_de_Gaulle), muri\u00f3 ela los 98 a\u00f1os . - [Val\u00e9ry Giscard d'Estaing](/wiki/Val%C3%A9ry_Giscard_d%27Estaing), ex [presidente de la Rep\u00fablica Francesa](/wiki/Pr%C3%A9sident_de_la_R%C3%A9publique_fran%C3%A7aise), muri\u00f3 ela los 94 a\u00f1os . - [Claude Goasguen](/wiki/Claude_Goasguen), diputado Les R\u00e9publicains de Paris, muri\u00f3 ela los 75 . - [Paul Goma](/wiki/Paul_Goma), escritor, muri\u00f3 ela los 84 a\u00f1os . - [Robert Hossein](/wiki/Robert_Hossein), director, actor, guionista, escritor de di\u00e1logos y director, muri\u00f3 ela los 93 a\u00f1os . - [R\u00e9my Julienne](/wiki/R%C3%A9my_Julienne), especialista y dise\u00f1ador de acrobacias, muri\u00f3 ela los 90 a\u00f1os . - [Jacques Le Brun](/wiki/Jacques_Le_Brun), historiador, muri\u00f3 ela los 88 a\u00f1os . - [Jean Leber](/wiki/Jean_Leber), violinista, muri\u00f3 ela los 80 a\u00f1os . - [Philippe L\u00e9crivain](/wiki/Philippe_L%C3%A9crivain), sacerdote jesuita, muri\u00f3 ela los 78 a\u00f1os . - [Michel Lelong](/wiki/Michel_Lelong_(pr%C3%AAtre)), sacerdote, muri\u00f3 ela los 95 a\u00f1os . - [Henri Madelin](/wiki/Henri_Madelin), sacerdote jesuita, muri\u00f3 ela los 83 a\u00f1os . - [Sarah Maldoror](/wiki/Sarah_Maldoror), cineasta, muri\u00f3 ela los 90 a\u00f1os . - [Andr\u00e9 Manaranche](/wiki/Andr%C3%A9_Manaranche), sacerdote jesuita, te\u00f3logo y escritor espiritual, falleci\u00f3 ela los 93 a\u00f1os . - [Jean-Marc Manducher](/wiki/Jean-Marc_Manducher), empresario y l\u00edder sindical de rugby, muri\u00f3 ela los 71 a\u00f1os . - [Liliane Marchais](/wiki/Liliane_Marchais), viuda de [Georges Marchais](/wiki/Georges_Marchais), muri\u00f3 ela los 84 a\u00f1os . - [David M Interest](/wiki/David_M%C3%A9resse), jugador de f\u00fatbol, entrenador y gerente, muri\u00f3 ela los 89 a\u00f1os . - [Denise Millet](/wiki/Denise_Millet), dise\u00f1adora, muri\u00f3 ela los 86 a\u00f1os . - [Philippe Nahon](/wiki/Philippe_Nahon), actor, muri\u00f3 ela los 81 a\u00f1os . - [Jacques Oudin](/wiki/Jacques_Oudin_(homme_politique)), exsenador de Vend\u00e9e, muri\u00f3 ela los 80 a\u00f1os . - [Jean Panisse](/wiki/Jean_Panisse), actor, muri\u00f3 la noche de para a los 92 a\u00f1os . - [Michel Parisse](/wiki/Michel_Parisse), historiador medievalista, muri\u00f3 ela los 83 a\u00f1os . - [Jacques Pellen](/wiki/Jacques_Pellen), m\u00fasico y compositor, muri\u00f3 ela los 63 a\u00f1os . - [Francis Rapp](/wiki/Francis_Rapp), historiador medievalista, muri\u00f3 ela los 93 a\u00f1os . - [Jean-Jacques Razafindranazy](/wiki/Jean-Jacques_Razafindranazy), m\u00e9dico de urgencias, falleci\u00f3 ela los 67 a\u00f1os . - [Henri Richelet](/wiki/Henri_Richelet), pintor, grabador y artista pl\u00e1stico, muri\u00f3 ela los 75 . - [Michel Robin](/wiki/Michel_Robin), actor, muri\u00f3 ela los 90 a\u00f1os . - [Jacques Rosny](/wiki/Jacques_Rosny), actor, muri\u00f3 ela los 81 a\u00f1os . - Jean-Philippe Ruggieri, director ejecutivo de [Nexity](/wiki/Nexity), falleci\u00f3 ela los 51 a\u00f1os . - [Jean-Louis Servan-Schreiber](/wiki/Jean-Louis_Servan-Schreiber), periodista, jefe de prensa y ensayista, muri\u00f3 ela los 83 a\u00f1os . - [Lucien S\u00e8ve](/wiki/Lucien_S%C3%A8ve), fil\u00f3sofo, muri\u00f3 ela los 93 a\u00f1os . - [Arnold Sowinski](/wiki/Arnold_Sowinski), futbolista y entrenador, muri\u00f3 ela los 89 a\u00f1os . - [Bernard Stalter](/wiki/Bernard_Stalter), empresario y pol\u00edtico, muri\u00f3 ela los 63 a\u00f1os . - [Henri Tincq](/wiki/Henri_Tincq), periodista, muri\u00f3 ela los 74 a\u00f1os . - [Jean-Pierre Vincent](/wiki/Jean-Pierre_Vincent), actor, director y director de un teatro franc\u00e9s que muri\u00f3 el. a los 78 a\u00f1os . - [Daniel Voisin](/wiki/Daniel_Voisin), jugador de petanca, falleci\u00f3 ela los 81 a\u00f1os . - [Frida Wattenberg](/wiki/Frida_Wattenberg), ex [combatiente de la](/wiki/Frida_Wattenberg)resistencia, muri\u00f3 ela los 95 a\u00f1os . - [Henri Weber](/wiki/Henri_Weber), pol\u00edtico, muri\u00f3 ela los 75 . Estad\u00edsticas Estas estad\u00edsticas que publican todos los d\u00edas las autoridades a veces son imperfectas y / o incompletas, en particular porque no tienen en cuenta las muertes en el hogar, pero tambi\u00e9n porque, en ciertos d\u00edas, no se comunican todos los datos. Adem\u00e1s, sucede que [Public Health France](/wiki/Agence_nationale_de_sant%C3%A9_publique) realiza ciertos ajustes . Por iniciativa de una [start-up a la que se](/wiki/Start-up) sumaron un centenar de colaboradores entre los que se encontraba [Etalab](/wiki/Etalab) , se intent\u00f3 completar y estructurar los datos dispares existentes (ARS, Red Sentinels, cifras en Ephad, centradas principalmente en la mortalidad y que posteriormente no se complement\u00f3 ninguna propuesta a general m\u00e9dicos por su sindicato o por la CNAM para reportar informaci\u00f3n as\u00ed como por los an\u00e1lisis de transmisi\u00f3n realizados al inicio de la epidemia por la ARS) con como uno de los objetivos la identificaci\u00f3n de casos de contacto y un mejor conocimiento de la epidemiolog\u00eda. Sin embargo, a las entidades que reciben esta informaci\u00f3n les resulta dif\u00edcil aceptar que se comparta, y la propiedad de los datos se convierte en un problema de poder y financiero. 4,5 millones de cuestionarios sanitarios rellenados por internautas que han consultado el sitio maladiecoronavirus.fr solo son accesibles para el Institut Pasteur, mientras que los datos sobre las primeras cadenas de contaminaci\u00f3n recopilados por el ARS y transmitidos al sistema Godata de la OMS no son accesibles a investigadores que lo soliciten, ni a [Etalab](/wiki/Etalab) . Los datos inicialmente previstos para ser de [acceso abierto](/wiki/Open_access) son muy restringidos, el motivo indicado es el temor a la \"anonimizaci\u00f3n\" de los datos. Varios epidemi\u00f3logos que hablan de \"reflejos que no sirven al bien p\u00fablico\" critican la falta de recursos destinados a esta recogida de datos y a las condiciones de explotaci\u00f3n de los adquiridos, que podr\u00edan haber permitido comprender mejor la enfermedad y evitar una cierta n\u00famero de casos, incluso si la escasez de pruebas hizo que algunos de ellos fueran dif\u00edciles de usar. Estad\u00edsticas para toda Francia Se utilizan cuatro indicadores para monitorear la evoluci\u00f3n de una reanudaci\u00f3n de la epidemia: - actividad epid\u00e9mica (tasa de incidencia), \"corresponde al n\u00famero de personas que dieron positivo (RT-PCR y prueba antig\u00e9nica) por primera vez en m\u00e1s de 60 d\u00edas en comparaci\u00f3n con el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n\" ; - la tasa de positividad de las pruebas virol\u00f3gicas, \"corresponde al n\u00famero de personas que dieron positivo (RT-PCR y prueba de ant\u00edgeno) por primera vez en m\u00e1s de 60 d\u00edas en comparaci\u00f3n con el n\u00famero total de personas que dieron positivo o negativo en un per\u00edodo determinado, y que nunca han dado positivo en los \u00faltimos 60 d\u00edas \" ; - el factor de reproducci\u00f3n del virus (evoluci\u00f3n del R0), \"es el n\u00famero medio de personas que puede infectar una persona infectada\" ; - presi\u00f3n del hospital sobre la capacidad de reanimaci\u00f3n, \"refleja el nivel de demanda de reanimaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n el nivel de presi\u00f3n sobre la capacidad de reanimaci\u00f3n del hospital. Esta es la proporci\u00f3n de pacientes con COVID-19 actualmente en cuidados intensivos, cuidados intensivos o unidad de monitorizaci\u00f3n continua en comparaci\u00f3n con el total de camas en capacidad inicial \" . Los siguientes gr\u00e1ficos se basan en datos de la [Agencia Nacional de Salud P\u00fablica](/wiki/Agence_nationale_de_sant%C3%A9_publique) en conjunto con el [Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa](/wiki/Gouvernement_de_la_R%C3%A9publique_fran%C3%A7aise) . El [Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades est\u00e1](/wiki/Centre_europ%C3%A9en_de_pr%C3%A9vention_et_de_contr%C3%B4le_des_maladies) recopilando estos datos para colocarlos en un contexto global. Casos identificados como positivos para SARS-CoV-2 |Casos confirmados de personas con Covid-19| Interpretaci\u00f3n: entre el inicio del censo y , hay 5,890,062 personas que dieron positivo. Esta tabla toma en cuenta a las personas con Covid-19 que han sido evaluadas e identificadas positivamente en establecimientos sociales y m\u00e9dico-sociales. No se tienen en cuenta los posibles casos. Entre el 19 y el 20 de mayo de 2021, una correcci\u00f3n de los duplicados reduce el n\u00famero de casos en m\u00e1s de 300.000. La [Agencia Nacional de Salud P\u00fablica](/wiki/Agence_nationale_de_sant%C3%A9_publique) ha anunciado una correcci\u00f3n del algoritmo para informar pruebas de PCR positivas, que ha tenido en cuenta, en particular, varias pruebas de PCR positivas. resultando en duplicados. Por tanto, las cifras e indicadores han sufrido una modificaci\u00f3n correspondiente a la ca\u00edda observada. |Cambios semanales en el n\u00famero total de casos positivos de SARS-CoV-2| Entre el 19 y el 20 de mayo de 2021, una correcci\u00f3n por duplicados reduce el n\u00famero de casos en m\u00e1s de 300.000, por lo que la variaci\u00f3n semanal en el n\u00famero de casos para la semana en cuesti\u00f3n (-289.297 casos) no es significativa. Hospitalizaciones |N\u00famero de personas hospitalizadas por Covid-19| | | Lectura: El 20 de julio de 2021, 6,912 personas con Covid-19 fueron hospitalizadas. |N\u00famero semanal de personas hospitalizadas recientemente por Covid-19| Interpretaci\u00f3n: entre el 31 de marzo y el 6 de abril de 2020 ocurrieron 23.405 nuevas hospitalizaciones. Reanimaciones |N\u00famero de personas en cuidados intensivos o cuidados intensivos por Covid-19| | | Leer el , 876 personas se encuentran en cuidados intensivos o cuidados intensivos en hospitales por una causa atribuida a Covid-19. |N\u00famero semanal de nuevos ingresos hospitalarios en cuidados intensivos| | | Lectura: De para 4.690 personas adicionales ingresaron en cuidados intensivos en el hospital. Regreso a casa despu\u00e9s de la hospitalizaci\u00f3n |N\u00famero acumulado de pacientes que han sido hospitalizados por Covid-19 y regresaron a casa debido a una mejor salud.| Interpretaci\u00f3n: entre el inicio del censo y 340.997 pacientes abandonaron el hospital, regresaron a sus hogares por la mejor\u00eda en su estado de salud y seg\u00fan los criterios definidos por el Consejo Superior de Salud P\u00fablica; sin embargo, deben permanecer confinados hasta que se recuperen por completo. Muerte en hospitales y establecimientos sociales o m\u00e9dico-sociales |N\u00famero total acumulado de muertes atribuidas a Covid-19 (muertes acumuladas en el hospital, en EHPAD y EMS)| Interpretaci\u00f3n: entre el inicio del censo y , un total de 111,111 personas (muertes acumuladas en el hospital, en EHPAD y EMS) murieron por una causa atribuida a Covid-19. Este total no tiene en cuenta a las personas que murieron en casa por una causa atribuida al Covid-19. Datos publicados por [Public Health France](/wiki/Agence_nationale_de_sant%C3%A9_publique) . |Cambio semanal en el n\u00famero de muertes hospitalarias| - Lectura: en la semana de para , en los hospitales, 3.568 personas m\u00e1s han muerto por una causa atribuida al Covid-19. Un estudio realizado por cuatro economistas franceses publicado en julio de 2020 subraya que el Covid-19 mata principalmente a las personas m\u00e1s modestas. El hacinamiento de la vivienda y la naturaleza de los trabajos realizados parecen ser las causas. Monitoreo de vacunaci\u00f3n |N\u00famero acumulado de pacientes que recibieron al menos una primera inyecci\u00f3n de vacuna.| Los objetivos de vacunaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n francesa fueron anunciados por el gobierno el 21 de enero de 2021. Al 30 de junio de 2021, 33.740.554 personas hab\u00edan recibido su primera dosis de vacuna para un objetivo (en enero de 2021) por parte del gobierno de 43.000.000. Distribuci\u00f3n de hospitalizaciones por grupos de edad |Intervalo de edad||N\u00famero acumulado de| |Hospitalizaciones el 4 de enero||% de subtotal||De los cuales reanimaciones el 4 de enero||% de subtotal||Regresa a casa desde el 1 er marzo||% de subtotal||Las muertes por 1 st y actividad En 2020, [el producto interior bruto](/wiki/Produit_int%C3%A9rieur_brut_de_la_France) (PIB) de [Francia](/wiki/Produit_int%C3%A9rieur_brut_de_la_France) cay\u00f3 un 8,3%. En cifras trimestrales, las ca\u00eddas son especialmente significativas en el 1T (-5,8%) y el 2T (-13,8%). En el primer trimestre de 2021, el PIB se recuper\u00f3 ligeramente (+ 0,4%), pero se mantuvo por debajo de su nivel anterior a la crisis (- 4,4% en comparaci\u00f3n con el cuarto trimestre de 2019). PIB en miles de millones de euros La crisis se caracteriza por un choque masivo de oferta (ca\u00edda de la producci\u00f3n, cierre de f\u00e1bricas, reducci\u00f3n de la oferta de servicios) y un choque masivo de demanda (ca\u00edda de la demanda externa: [turismo](/wiki/Tourisme) , [lujo](/wiki/Luxe) ... y ca\u00edda de servicios : [transporte](/wiki/Transport) , [hoteles y](/wiki/H%C3%B4tellerie) restaurantes, etc. ). Los impactos de la primera contenci\u00f3n afectan el PIB y la actividad econ\u00f3mica de las empresas. En Francia, las consecuencias econ\u00f3micas se producen en muchos sectores, como \"la fabricaci\u00f3n de material de transporte, comercio mayorista y minorista, transporte a\u00e9reo, hoteles, restaurantes y servicios inmobiliarios\". La [OCDE](/wiki/Organisation_de_coop%C3%A9ration_et_de_d%C3%A9veloppement_%C3%A9conomiques) estim\u00f3 en mayo de 2020 que si las grandes empresas se ven afectadas por esta crisis, algunas pymes corren el riesgo de desaparecer y se necesitan medidas a gran escala para protegerlas. La [OCDE](/wiki/Organisation_de_coop%C3%A9ration_et_de_d%C3%A9veloppement_%C3%A9conomiques) subraya que las actividades de hoteles, restaurantes y transporte a\u00e9reo se ven gravemente afectadas, con una ca\u00edda del PIB estimada en -2%. La ca\u00edda del PIB de las actividades \"minoristas y mayoristas\" se estima en -9%. Para 2020, se han perdido 283,900 puestos de trabajo, es decir, 320,300 puestos de trabajo perdidos en el sector privado y 32,200 puestos de trabajo creados en el sector p\u00fablico. Seg\u00fan la [Banque de France](/wiki/Banque_de_France) , las quiebras empresariales cayeron en 2020 un 39%, hasta 31.212 en 2020, frente a 51.201 en 2019. Seg\u00fan la instituci\u00f3n, esto se deber\u00eda en parte a las medidas de ayuda puestas en marcha para hacer frente a la crisis, pero No ser\u00e1 un s\u00edntoma del descenso del n\u00famero de empresas en crisis. Francia registr\u00f3 309.000 nuevos millonarios en 2020. Mercados financieros La [bolsa de valores de Par\u00eds](/wiki/Bourse_de_Paris) comienza a caer, como otras bolsas occidentales, el 24 de febrero. A finales de febrero, bajaba un 11,9%. La ca\u00edda contin\u00faa y el, el [CAC 40 est\u00e1](/wiki/CAC_40) experimentando la mayor ca\u00edda de su historia, -12,28% en una sola sesi\u00f3n. [Mil\u00e1n](/wiki/Milan) , [Frankfurt](/wiki/Francfort-sur-le-Main) y [Londres](/wiki/Londres) tambi\u00e9n est\u00e1n experimentando una ca\u00edda excepcional, nunca vista desde finales de la d\u00e9cada de 1980 en los dos \u00faltimos. La OCDE subraya las diferencias entre esta crisis financiera, provocada por la pandemia Covid-19, y la crisis de 2008. Eludida esta diferencia, el estudio ofrece soluciones para responder con eficacia y rapidez a los mercados financieros actuales. La bolsa de valores de Par\u00eds alcanza su punto m\u00e1s bajo el 18 de marzo, en 3.754 puntos, frente a un m\u00e1ximo hist\u00f3rico de 6.111 el 19 de febrero, una ca\u00edda del 38% en menos de un mes. El 21 de abril de 2020, al cierre de la Bolsa de Valores de Nueva York, el precio del barril de petr\u00f3leo estadounidense WTI (West Texas Intermediate) cotizaba en -37,63 $ . Jamas visto. Los compradores de oro negro pagaron para deshacerse de \u00e9l. Esto se debe a las capacidades de almacenamiento saturadas debido a la ausencia de consumo. Consecuencias sectoriales Bienes ra\u00edces Los [confinamientos](/wiki/Confinements_de_2020_en_France) y el auge del [teletrabajo](/wiki/T%C3%A9l%C3%A9travail) han sugerido que el mercado inmobiliario se alterar\u00eda. En 2020, el n\u00famero de transacciones en Francia se redujo entre un 5% y un 8% y los precios aumentaron un 6% en promedio. El aumento de precios en la regi\u00f3n de Par\u00eds alcanz\u00f3 el 5% en 2020. Por lo tanto, se desaceler\u00f3 pero no se revirti\u00f3. El \u00e9xodo urbano esperado no se produjo en 2020. En Francia, en general, el atractivo de la vivienda unifamiliar aumenta en 2020, y sus precios aumentan un 7% frente al 2,5% en 2019. Esqu\u00ed En marzo de 2021, las p\u00e9rdidas sufridas por los fabricantes y tiendas de esqu\u00ed se estiman en mil millones de euros. En particular, el cierre de remontes en varios pa\u00edses. Lujo El mercado del lujo no se vio afectado por la crisis y se benefici\u00f3 de la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n de los mercados asi\u00e1ticos. Los cuatro gigantes franceses [Kering](/wiki/Kering) , [L'Or\u00e9al](/wiki/L%27Or%C3%A9al) , [Herm\u00e8s](/wiki/Herm%C3%A8s_International) y [LVMH](/wiki/LVMH_-_Mo%C3%ABt_Hennessy_Louis_Vuitton) vieron despegar su valoraci\u00f3n de mercado de 513,7 mil millones de euros al 31 de diciembre de 2019 a 711 mil millones al 22 de abril de 2021. Aeronatica Seg\u00fan [Eric Trappier](/wiki/%C3%89ric_Trappier) , presidente del [Grupo de industrias aeron\u00e1uticas y espaciales francesas](/wiki/Groupement_des_industries_fran%C3%A7aises_a%C3%A9ronautiques_et_spatiales) ), 30.000 puestos de trabajo han desaparecido o est\u00e1n en peligro de desaparecer en el sector aeron\u00e1utico en Francia, a pesar de las ayudas que habr\u00edan contribuido a salvar otros 30.000 puestos de trabajo. Se trata de puestos de trabajo directos en grandes empresas aeron\u00e1uticas, pero tambi\u00e9n en empresas subcontratistas. Medidas de apoyo a la econom\u00eda y consecuencias para las finanzas p\u00fablicas En su discurso de , el Presidente de la Rep\u00fablica est\u00e1 comprometido con la protecci\u00f3n de los empleados y las empresas: \"La salud no tiene precio. El gobierno movilizar\u00e1 todos los medios financieros necesarios para brindar asistencia, cuidar a los enfermos, salvar vidas. Cueste lo que cueste [...] Se har\u00e1 todo lo posible para proteger a nuestros empleados y a nuestras empresas, cueste lo que cueste, all\u00ed tambi\u00e9n \" . As\u00ed, en 2020, el gasto p\u00fablico aument\u00f3 en 92.000 millones de euros. Las principales medidas del plan de emergencia y apoyo son la compensaci\u00f3n por [actividad parcial](/wiki/Activit%C3%A9_partielle) (27 mil millones) y el Fondo de Solidaridad para las empresas (16 mil millones). El costo adicional del gasto en salud represent\u00f3 14 mil millones. Finalmente, se han decidido muchos planes de apoyo sectorial y el gasto inicial del plan de recuperaci\u00f3n ha contribuido a este aumento. Al mismo tiempo, la ca\u00edda del PIB provoc\u00f3 p\u00e9rdidas de ingresos muy importantes para todas las administraciones p\u00fablicas (- 63 000 millones). Como resultado, el [d\u00e9ficit](/wiki/D%C3%A9ficit_public_de_la_France) general de las administraciones [p\u00fablicas se](/wiki/D%C3%A9ficit_public_de_la_France) sit\u00faa en el 9,2% del PIB, en comparaci\u00f3n con el 3,1% en 2019. El gasto aumenta un 5,5% y los ingresos disminuyen un 5,0%. En abril de 2021, el ministro [Olivier Dussopt](/wiki/Olivier_Dussopt) estima que la crisis costar\u00e1 a Francia 424.000 millones de euros en 3 a\u00f1os. Pobreza Un mill\u00f3n de franceses cay\u00f3 en la pobreza durante la crisis sanitaria. Los estudiantes, los trabajadores temporales, los desempleados, pero tambi\u00e9n los empresarios aut\u00f3nomos y los artesanos constituyen las categor\u00edas m\u00e1s vulnerables. La [ayuda alimentaria](/wiki/Aide_alimentaire) ha aumentado considerablemente. La Federaci\u00f3n Francesa de Bancos de Alimentos ha aumentado as\u00ed sus distribuciones en un 25%. El Ministerio de Salud estim\u00f3, a principios de septiembre, que 8 millones de personas necesitan esta ayuda, frente a solo 5,5 millones en 2019. Desigualdad El economista jefe de la [OCDE](/wiki/OCDE) , Laurence Boone, indica en diciembre de 2020 que Francia deber\u00eda volver durante 2022 a su situaci\u00f3n econ\u00f3mica de 2019, al tiempo que especifica que la situaci\u00f3n social ser\u00e1 \"peor\" que antes de la pandemia por el aumento. Desigualdades: \" Nunca hab\u00edamos visto una crisis tan desigual: no solo afecta el Covid a personas que viven en malas condiciones, que trabajan en trabajos dif\u00edciles, que tienen que tomar el transporte p\u00fablico, sino a los sectores que m\u00e1s se ven afectados, son los que concentran los m\u00e1s j\u00f3venes, los menos cualificados y los contratos precarios. Sobre todo porque, en el otro lado de la escala social, la crisis no ha impedido que los hogares m\u00e1s ricos sigan enriqueci\u00e9ndose, en particular aquellos con activos financieros y que se han beneficiado del dinamismo de las bolsas de valores, ba\u00f1ados de liquidez por la central. bancos. \" Preocupaciones La preocupaci\u00f3n de los franceses se refleja en la compra de cantidades inusuales de productos [alimenticios](/wiki/Nourriture) no perecederos (pastas, [conservas](/wiki/Bo%C3%AEte_de_conserve) , etc. ) y papel higi\u00e9nico, lo que ocasiona [escasez](/wiki/Rupture_de_stock) ocasional [de existencias](/wiki/Rupture_de_stock) en muchos [supermercados](/wiki/Supermarch%C3%A9) . Depresiones y suicidios Algunos estudios parecen indicar la posibilidad de que aumenten las tasas de suicidio. Los economistas confirman el v\u00ednculo entre la crisis econ\u00f3mica y el suicidio. A algunas personas les resulta dif\u00edcil lidiar con el confinamiento y la soledad. El polit\u00f3logo [J\u00e9reme Fourquet](/wiki/J%C3%A9r%C3%B4me_Fourquet) teme que la crisis econ\u00f3mica afecte gravemente a los peque\u00f1os comerciantes. La [Fundaci\u00f3n Jean-Jaur\u00e8s](/wiki/Fondation_Jean-Jaur%C3%A8s) , cercana al [Partido Socialista](/wiki/Parti_socialiste_(France)) , teme un aumento de los suicidios a finales de a\u00f1o. El psiquiatra infantil Benjamin Landman, jefe de la cl\u00ednica del hospital [Robert-Debr\u00e9](/wiki/H%C3%B4pital_Robert-Debr%C3%A9) en Par\u00eds, informa que recibe a muchos j\u00f3venes con importantes pensamientos suicidas. Los psiquiatras franceses est\u00e1n viendo un aumento en el n\u00famero de consultas y temen llegar a un punto de saturaci\u00f3n. El hospital Saint-Vincent de Paul en Lille ha visto una afluencia de pacientes exhaustos y desorientados, intentos de suicidio que explotan . El aumento de los trastornos mentales preocupa a los servicios psiqui\u00e1tricos desbordados y al borde de la asfixia. En septiembre, la [revista Marianne](/wiki/Marianne_(magazine)) advierte que varios m\u00e9dicos y expertos notan una ola de depresi\u00f3n y ataques suicidas. Una enfermera se degolla pensando que ha infectado a su marido que tose. El 23 de marzo, [Public Health France](/wiki/Agence_nationale_de_sant%C3%A9_publique) lanz\u00f3 la encuesta CoviPrev para seguir una muestra de 2.000 personas a nivel psicol\u00f3gico. Ella encuentra que despu\u00e9s de una semana de encierro, la ansiedad alcanza al 26,7% de las personas, frente al 13,5% en 2017. En abril, el m\u00e9dico del [Stade de Reims](/wiki/Stade_de_Reims) se suicid\u00f3 tras haber sido diagnosticado positivamente. [SOS Amiti\u00e9](/wiki/SOS_Amiti%C3%A9) , una asociaci\u00f3n que brinda asistencia a personas con problemas psicol\u00f3gicos, ha observado un auge en la actividad. Durante el segundo encierro, en noviembre, los restauradores del Pays de Montb\u00e9liard temen un aumento de los suicidios entre los comerciantes en plena ruina. Transporte Antes del primer encierro nacional Para no ser vector del virus [Covid-19](/wiki/Maladie_%C3%A0_coronavirus_2019) ( [SARS-CoV-2](/wiki/SARS-CoV-2) ) o por temor a no tener m\u00e1s medios de transporte para poder regresar, y por consejo sanitario de las autoridades, algunas personas cancelan sus viajes. . Adem\u00e1s, el cierre de escuelas tambi\u00e9n afecta a la actividad de los operadores de autocares. En aviaci\u00f3n, las reservas de vuelos est\u00e1n en ca\u00edda libre y las p\u00e9rdidas en el sector ser\u00e1n colosales. Seg\u00fan la [Asociaci\u00f3n Internacional de Transporte A\u00e9reo](/wiki/Association_internationale_du_transport_a%C3%A9rien) , el sector podr\u00eda sufrir una p\u00e9rdida de 113.000 millones de d\u00f3lares (casi 100.000 millones de euros) si no se contiene la pandemia. Sin embargo, debido a [las regulaciones europeas](/wiki/Droit_europ%C3%A9en) (la regla 80/20), las aerol\u00edneas europeas tuvieron que mantener sus vuelos para conservar sus ranuras de aterrizaje. Este es el art\u00edculo 10 del Reglamento CEE 95/93 del Consejo del 18 de enero de 1993 que obliga a las aerol\u00edneas a utilizar al menos el 80% de sus turnos de despegue y aterrizaje en los aeropuertos europeos o se arriesgan a perderlos. En beneficio de un competidor el a\u00f1o siguiente. . Es la ley de \" \u00faselo o pi\u00e9rdalo \" . Para no correr este riesgo, las empresas despegaron \"aviones fantasma\" con muy pocos pasajeros y as\u00ed quemaron [queroseno](/wiki/K%C3%A9ros%C3%A8ne) en vano, desperdiciando miles de litros de este combustible. El 10 de marzo, la presidenta de la [Comisi\u00f3n Europea, ](/wiki/Commission_europ%C3%A9enne) [Ursula von der Leyen,](/wiki/Ursula_von_der_Leyen) puso fin a esta pr\u00e1ctica, anunciando una medida de emergencia esperada por el sector de la aviaci\u00f3n: la suspensi\u00f3n temporal de la regla 80/20. La legislaci\u00f3n europea se adaptar\u00e1 para permitir que las aerol\u00edneas mantengan sus slots incluso si, debido al coronavirus, se cancelan sus vuelos. En el transporte ferroviario, a finales de la segunda semana de marzo, [SNCF](/wiki/Soci%C3%A9t%C3%A9_nationale_des_chemins_de_fer_fran%C3%A7ais) hab\u00eda reducido el tr\u00e1fico de trenes en un 50%. Durante el primer encierro El 17 de marzo, en el primer d\u00eda de confinamiento, la asistencia de [RATP](/wiki/R%C3%A9gie_autonome_des_transports_parisiens) disminuy\u00f3 en un 80%, habiendo anticipado la gerencia la ausencia de viajeros al operar solo el 60% de [RER A](/wiki/Ligne_A_du_RER_d%27%C3%8Ele-de-France) y el 70% de autobuses y subterr\u00e1neos. En la SNCF, solo el 50% de los trenes operan, incluido el 35% al 40% del [TER](/wiki/Transport_express_r%C3%A9gional) antes de caer muy r\u00e1pidamente al 7% del tr\u00e1fico TGV y alrededor del 10% del tr\u00e1fico TER el fin de semana del 28 de marzo. Esta tasa de circulaci\u00f3n se mantendr\u00e1 pr\u00e1cticamente igual a nivel nacional hasta el 11 de mayo. El 18 de marzo, la red ferroviaria RATP sufri\u00f3 una ca\u00edda de asistencia de m\u00e1s del 90%. la El secretario de Estado, [Jean-Baptiste Djebbari,](/wiki/Jean-Baptiste_Djebbari) declara que la SNCF sufrir\u00eda \"p\u00e9rdidas considerables\" y que esto \"obliga\" a revisar el cronograma, priorizaci\u00f3n y escalonamiento de las obras de infraestructura, excepto las relacionadas con la seguridad. VTC Debido a la crisis de salud y la reducci\u00f3n de viajes, los conductores de VTC han visto disminuir el n\u00famero de solicitudes y muchos han abandonado sus puestos. En abril de 2021, las empresas [Uber](/wiki/Uber) y [Lyft est\u00e1n](/wiki/Lyft) experimentando una escasez de conductores. Viaje internacional Los primeros pa\u00edses que han prohibido el acceso de Francia a su territorio son Israel (5 de marzo), L\u00edbano y Malta (11 de marzo), Guatemala y la Rep\u00fablica Checa (12 de marzo), Estados Unidos, Per\u00fa y Ucrania (13 de marzo). Desde mediados de marzo, la mayor\u00eda de los pa\u00edses proh\u00edben la entrada de extranjeros en su territorio y, de todos modos, se anima a los franceses a quedarse en casa. Incluso los pa\u00edses europeos (Alemania, Austria) est\u00e1n restableciendo los controles en las fronteras terrestres. Las fronteras interiores europeas est\u00e1n abiertas desde . Fuera de Europa, los cierres fronterizos duran hasta junio-julio, seg\u00fan el estado. Cuando se reanuda la epidemia, los viajeros franceses se consideran en riesgo y deben permanecer en cuarentena en Noruega (desde el 6 de agosto), en Reino Unido (desde el 15 de agosto), en Alemania (desde el 9 de septiembre y seg\u00fan regiones de origen), Portugal ( desde el 15 de septiembre). la , el resurgimiento de casos de COVID en [Moselle ha](/wiki/Moselle_(d%C3%A9partement)) llevado a Alemania a imponer pruebas de detecci\u00f3n de Covid-19 cada 48 horas a los trabajadores transfronterizos, a costa de algunas dificultades diplom\u00e1ticas con Francia. Aficiones Cultura Acciones art\u00edsticas (durante el [primer encierro nacional](/wiki/Confinements_de_2020_en_France) ) - la , la asociaci\u00f3n Tamm-Kreiz lanza el primer [festival](/wiki/Fest-noz)virtual. Diez artistas se est\u00e1n filmando en vivo desde sus casas para este primer festival de encierro y m\u00e1s de 3.000 internautas siguen el directo. Tamm-Kreiz organiza un festival virtual cada dos semanas durante el primer encierro. - la , [Nolwenn Life](/wiki/Il_changeait_la_vie)en apoyo del personal que a\u00fan est\u00e1 activo durante la [pandemia de Covid-19](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19). - la , [Calogero](/wiki/Calogero)presenta el t\u00edtulo On fait comme si , una balada in\u00e9dita que evoca el per\u00edodo de [encierro](/wiki/Confinements_de_2020_en_France), dedicada al personal hospitalario. Todos los ingresos se donan a la [Fondation Hepitaux de Paris-Hepitaux de France](/wiki/Fondation_H%C3%B4pitaux_de_Paris-H%C3%B4pitaux_de_France). - la , [Camille Lellouche](/wiki/Camille_Lellouche)lanza una divertida [Florent Pagny](/wiki/Florent_Pagny), [Marc t\u00edtulo Pour les gens du aide donde cantan juntos. Todos los derechos se pagar\u00e1n a la [F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France](/wiki/F%C3%A9d%C3%A9ration_hospitali%C3%A8re_de_France)y la Fondation des Hepitaux de France. El video musical de la canci\u00f3n se transmiti\u00f3 el 4 de abril de 2020 por primera vez en [The Voice France](/wiki/The_Voice_:_La_Plus_Belle_Voix). - la , un colectivo de 350 personalidades unen sus voces en el t\u00edtulo ben\u00e9fico \u00bf Y ma\u00f1ana? en beneficio de la [Fondation Hepitaux de Paris-Hepitaux de France](/wiki/Fondation_H%C3%B4pitaux_de_Paris-H%C3%B4pitaux_de_France)y sacaron un clip desde su casa, confinado y agradecido al personal de los hospitales que luchan contra la [pandemia Covid-19](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19). - la , la cantante [Lara Fabi\u00e1n](/wiki/Lara_Fabian)re\u00fane a varias personalidades en el video de su sencillo titulado [Nuestros corazones en la ventana](/wiki/Nos_c%C5%93urs_%C3%A0_la_fen%C3%AAtre)en homenaje al personal m\u00e9dico. Los beneficios de este proyecto se donan a varias asociaciones en [Francia](/wiki/France), [Italia](/wiki/Italie), [B\u00e9lgica](/wiki/Belgique)y [Canad\u00e1 que](/wiki/Canada)luchan contra [Covid-19](/wiki/Maladie_%C3%A0_coronavirus_2019). - la , en apoyo a la b\u00fasqueda de una cura contra el Covid-19 y apoyado por [NRJ Group](/wiki/NRJ_Group), el colectivo power of flowers 2020 , una versi\u00f3n de la canci\u00f3n [Le Pouvoir des fleurs](/wiki/Le_Pouvoir_des_fleurs)de [Laurent Voulzy](/wiki/Laurent_Voulzy), a beneficio - la , el cantante [Renaud](/wiki/Renaud)lanza Corona Song , una canci\u00f3n sorpresa sobre el Covid-19 y donde defiende al profesor [Didier Raoult](/wiki/Didier_Raoult). - El artista de Roubaix [HK](/wiki/Kaddour_Hadadi)reaccion\u00f3 en diciembre de 2020 a los anuncios del gobierno con su canci\u00f3n [Danser a\u00fan](/wiki/Danser_encore)publicada en su p\u00e1gina de Facebook. El video que invitaba a los artistas a bailar, cantar y tocar de nuevo fue visto 1,5 millones de veces en cuesti\u00f3n de d\u00edas. A finales de enero de 2021 canta Trabajemos en homenaje a todos los lugares \"cerrados hasta nuevo aviso\". Participaci\u00f3n de celebridades y figuras p\u00fablicas (durante el [primer encierro nacional](/wiki/Confinements_de_2020_en_France) ) - Maradon , un d\u00eda solidario en directo en [YouTube](/wiki/YouTube)acompa\u00f1ado de muchas personalidades. El objetivo de esta acci\u00f3n es recaudar donaciones para la profesi\u00f3n m\u00e9dica (establecimientos, personal hospitalario y residencias) durante la crisis del Covid-19. En 11 horas y 18 minutos de directo consiguieron recaudar m\u00e1s de 400.000 \u20ac. - Inicio , [Brigitte agradecerles [Fondation Hepitaux de Paris-Hepitaux en la campa\u00f1a digital #EnsembleSurInternet de la agencia MALD, con el apoyo del [Ayuntamiento de Par\u00eds](/wiki/Mairie_de_Paris)y el [Consejo Regional de \u00cele-de-France](/wiki/Conseil_r%C3%A9gional_d%27%C3%8Ele-de-France), para luchar contra todas las formas de discriminaci\u00f3n y odio en [Internet](/wiki/Internet)durante la [primera contenci\u00f3n nacional](/wiki/Confinements_de_2020_en_France)de [Covid-19](/wiki/Maladie_%C3%A0_coronavirus_2019)con las colectivo #ProtegeTonSoignant , lanzado en marzo, puso en marcha, hasta el 8 de mayo de 2020, la operaci\u00f3n Estrellas Solidarias , un sorteo solidario con un centenar de famosos que ofrecen un premio (objetos o reuniones) a cambio de una entrada al precio de 10 \u20ac para participar en el sorteo de cada lote. Todas las ganancias se donan \u00edntegramente al colectivo a favor del personal de enfermer\u00eda y de la [Fundaci\u00f3n Hospitales de Par\u00eds-Hospitales de Francia](/wiki/Fondation_H%C3%B4pitaux_de_Paris-H%C3%B4pitaux_de_France)en la lucha contra el [Covid-19](/wiki/Maladie_%C3%A0_coronavirus_2019). Recaudan m\u00e1s de 1,5 millones de euros. Deportes la , la [Federaci\u00f3n Francesa de F\u00fatbol](/wiki/F%C3%A9d%C3%A9ration_fran%C3%A7aise_de_football) anuncia \"la suspensi\u00f3n de todas las actividades y competiciones gestionadas por la Federaci\u00f3n, sus ligas y sus distritos, en todo el territorio\" con la interrupci\u00f3n de \"todos los campeonatos amateur femeninos y masculinos, de todos los grupos de edad, el diversos torneos y encuentros, entrenamientos y la actividad de las escuelas de f\u00fatbol \" . Al d\u00eda siguiente, la [Liga de F\u00fatbol Profesional](/wiki/Ligue_de_football_professionnel) suspendido desde el 29 \u00ba d\u00eda, los partidos de [la Liga 1](/wiki/Championnat_de_France_de_football_2019-2020) y [Liga 2](/wiki/Championnat_de_France_de_football_de_deuxi%C3%A8me_division_2019-2020) y aplazar la final de la [Copa de la Liga](/wiki/Coupe_de_la_Ligue_fran%C3%A7aise_de_football_2019-2020) entre el [Par\u00eds Saint Germain](/wiki/Paris_Saint-Germain_Football_Club) y [el Olympique de Lyon](/wiki/Olympique_lyonnais) . Finalmente, la LFP decide el 30 de abril de 2020, el final definitivo de los [campeonatos](/wiki/Championnat_de_France_de_football_de_deuxi%C3%A8me_division_2019-2020) de la [Ligue 1](/wiki/Championnat_de_France_de_football_2019-2020) y la [Ligue 2](/wiki/Championnat_de_France_de_football_de_deuxi%C3%A8me_division_2019-2020) para la temporada 2019-2020. Con el final de las ligas, la [LFP](/wiki/Ligue_professionnelle_de_football) determina un ranking basado en el \u00edndice de rendimiento que tiene en cuenta el n\u00famero de puntos anotados en todos los partidos jugados. El [PSG](/wiki/Paris_Saint-Germain_Football_Club) se [proclama](/wiki/Paris_Saint-Germain_Football_Club) campe\u00f3n por novena vez en su historia. El 17 de marzo, la [UEFA](/wiki/Union_des_associations_europ%C3%A9ennes_de_football) decide posponer la [Eurocopa](/wiki/Championnat_d%27Europe_de_football) en Europa que iba a tener lugar del 12 de junio al 12 de julio. Seg\u00fan la firma KPMG, el impacto del encierro en la econom\u00eda de la [Ligue 1](/wiki/Ligue_1) ser\u00eda del orden de los 400 millones de euros. Optar por celebrar los partidos a puerta cerrada ser\u00eda muy penalizante, para un club como el [Racing Club de Estrasburgo](/wiki/Racing_Club_de_Strasbourg_Alsace) , las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas alcanzar\u00edan los 500.000 euros por partido. La [cuarentena](/wiki/Quarantaine) causada por [Covid-19](/wiki/COVID-19) tambi\u00e9n plantea un problema para los jugadores al final de su contrato. Los contratos que finalizan esta temporada finalizan el 30 de junio. Por ejemplo, para el [PSG](/wiki/Paris_Saint-Germain_Football_Club) , [Edinson Cavani](/wiki/Edinson_Cavani) y [Thiago Silva](/wiki/Thiago_Silva) estar\u00edan libres. Por otro lado, la [FIFA](/wiki/F%C3%A9d%C3%A9ration_internationale_de_football_association) , para asegurar cierta estabilidad, recomienda una pr\u00f3rroga de contratos hasta la nueva fecha. A partir de , las federaciones francesas la [media marat\u00f3n de Par\u00eds](/wiki/Semi-marathon_de_Paris) , que iba a tener lugar el 1 er marzo y el [campeonato de campo a trav\u00e9s de Francia](/wiki/Championnats_de_France_de_cross-country) bajo [Montauban](/wiki/Montauban) 6 y. La [119 \u00aa edici\u00f3n](/wiki/Internationaux_de_France_de_tennis_2020) de la [Internacional de Tenis de Francia](/wiki/Internationaux_de_France_de_tennis) (Franc\u00e9s abierto), originalmente programado del 24 de mayo al 7 de junio se desplaza del 20 de septiembre al 4 de octubre anunci\u00f3 el 17 de marzo, la [Federaci\u00f3n Francesa de Tenis](/wiki/F%C3%A9d%C3%A9ration_fran%C3%A7aise_de_tennis) . Los eventos ecuestres, que se desarrollaron en hip\u00f3dromos cerrados desde las medidas que restring\u00edan el reagrupamiento del p\u00fablico, est\u00e1n cancelados a partir del 17 de marzo. 15 de abril de, 2020 [, Christian Prudhomme,](/wiki/Christian_Prudhomme) anunci\u00f3 que la [107 \u00aa edici\u00f3n](/wiki/Tour_de_France_2020) del [Tour de Francia](/wiki/Tour_de_France) , originalmente programada del 27 de junio a 19 de de julio de 2020 est\u00e1 desplazado 29 de agosto al 20 de septiembre de a\u00f1o 2020. El [campeonato de hockey sobre patines](/wiki/Championnat_de_France_de_rink_hockey_2020-2021) es el primero en ser suspendido en debido a la segunda ola de contaminaciones. Al anunciar la contenci\u00f3n 2 e , cualquier deporte est\u00e1 prohibido en el mundo del deporte amateur pero permitido para competiciones profesionales (sujeto al acuerdo de los clubes y ligas). Instituciones y eventos culturales El 14 de marzo, debido a la pandemia, muchas instituciones anunciaron su cierre, como el [Louvre](/wiki/Mus%C3%A9e_du_Louvre) , el [centro pero tambi\u00e9n instituciones provinciales como el [Ch\u00e2teau de Montsoreau - museo de arte contempor\u00e1neo](/wiki/Ch%C3%A2teau_de_Montsoreau_-_mus%C3%A9e_d%27Art_contemporain) , el de contempor\u00e1neo CAPC Popular Nacional](/wiki/Th%C3%A9%C3%A2tre_national_populaire) de [Villeurbanne](/wiki/Villeurbanne) . Todos los museos, bibliotecas e instituciones culturales cierran a partir del 16 de marzo. la , La direcci\u00f3n del [festival de Cannes](/wiki/Festival_de_Cannes) anuncia que el [73 \u00aa edici\u00f3n](/wiki/Festival_de_Cannes_2020) se pospone; deber\u00eda haber tenido lugar desde para . El 14 de abril, la organizaci\u00f3n de los [Francofolies](/wiki/Francofolies) de [La Rochelle](/wiki/La_Rochelle) y la del [Festival de la plaza principal](/wiki/Main_Square_Festival) en [Arras](/wiki/Arras) , anunci\u00f3 la cancelaci\u00f3n de sus [festivales de m\u00fasica](/wiki/Festival_de_musique) , aplazado hasta [2021](/wiki/2021_en_musique) . Seg\u00fan la OCDE, los museos y los organizadores de eventos culturales se est\u00e1n preparando para enormes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas tras el cierre de establecimientos. la , las cuarenta y seis [orquestas](/wiki/Orchestre_symphonique) y [\u00f3peras](/wiki/Op%C3%A9ra_(institution)) integrantes del gremio profesional [Les Forces musicales](/wiki/Les_Forces_musicales) firman en el diario [Liberaci\u00f3n](/wiki/Lib%C3%A9ration_(journal)) una plataforma en la que recuerdan su misi\u00f3n al coro de la ciudad y sus acciones con el p\u00fablico y el personal de enfermer\u00eda a lo largo de la crisis sanitaria. invitar al p\u00fablico a encontrarlos, \"enmascarados pero confiados\" , desde el. La mayor\u00eda de [los mercados navide\u00f1os](/wiki/March%C3%A9s_de_No%C3%ABl) se han cancelado, algunos ya en septiembre. [Los](/wiki/Carnaval) eventos de [carnaval](/wiki/Carnaval) se han cancelado en 2020 y en 2021. Pol\u00edtica Elecciones En sus dict\u00e1menes de 12 de marzo, 14 de marzo y 16 de marzo, el [consejo cient\u00edfico Covid-19](/wiki/Conseil_scientifique_Covid-19) , instituido el 11 de marzo por el ministro de Solidaridad y Salud Olivier V\u00e9ran, se expresa en tres ocasiones sobre el mantenimiento de las elecciones municipales. Franc\u00e9s en 2020. Como esto \"no pretende reemplazar las opiniones y decisiones de las instituciones p\u00fablicas competentes en materia de libertades fundamentales\", el comit\u00e9 \"no identific\u00f3 ning\u00fan argumento cient\u00edfico que permitiera asociar una cancelaci\u00f3n de la primera vuelta de las elecciones para reducir lo predecible progresi\u00f3n de la epidemia \". Tom\u00f3 en cuenta la reducci\u00f3n del riesgo infeccioso asociado a esta cancelaci\u00f3n por un lado pero tambi\u00e9n \"las consecuencias nocivas para la salud de posibles desbordes, imprevisibles tras una cancelaci\u00f3n inesperada del proceso electoral\", por otro lado recomendar que, si el [El poder ejecutivo](/wiki/Pouvoir_ex%C3%A9cutif) decidi\u00f3 mantener la primera vuelta de las elecciones municipales, deb\u00edan organizarse en mejores condiciones higi\u00e9nicas. El mismo d\u00eda, en su alocuci\u00f3n televisada, Emmanuel Macron anunci\u00f3 el mantenimiento de la primera vuelta. Para limitar la propagaci\u00f3n del virus durante la primera ronda del 15 de marzo, se recomienda traer su bol\u00edgrafo negro o azul. La cabina de votaci\u00f3n sigue siendo obligatoria, las cabinas de votaci\u00f3n pueden permanecer con la cortina abierta. Se recomienda no tocar la cortina con las manos. Algunos presidentes regionales y alcaldes est\u00e1n pidiendo que se pospongan las elecciones para que todos los ciudadanos puedan votar. Contrario a la celebraci\u00f3n de la primera vuelta, el presidente de la comisi\u00f3n m\u00e9dica de establecimiento de la [Asistencia P\u00fablica - Hospitales de Par\u00eds](/wiki/Assistance_publique_-_H%C3%B4pitaux_de_Paris) , R\u00e9mi Salomon, no cesa de explicar a los franceses la importancia del encierro e insta a los ciudadanos a no acudir a Voto despu\u00e9s del discurso de Emmanuel Macron declarando: \"\u00a1Cualesquiera que sean las medidas del gobierno, qu\u00e9dese en casa! \". La tasa de abstenci\u00f3n es del 55,36%. Seg\u00fan una encuesta, el 39% de los no votantes no quiso ir a un colegio electoral debido al coronavirus. La ley del 23 de marzo ampl\u00eda el mandato actual de los concejales municipales. Los electos en la primera vuelta el 15 de marzo toman posesi\u00f3n \"tan pronto como la situaci\u00f3n de salud lo permita respecto al an\u00e1lisis del comit\u00e9 de cient\u00edficos\" seg\u00fan la ley del 23 de marzo de 2020, es decir la. En los municipios donde sea necesario, la segunda vuelta se pospone hasta . Esta fecha se decret\u00f3 tras el muy detallado dictamen del consejo cient\u00edfico y el de los l\u00edderes pol\u00edticos. La renovaci\u00f3n general de los asesores de los franceses residentes en el extranjero y de [los delegados consulares](/wiki/Conseil_consulaire) , inicialmente prevista en, y la de seis de los doce [senadores que representan a los franceses residentes fuera de Francia](/wiki/S%C3%A9nateurs_repr%C3%A9sentant_les_Fran%C3%A7ais_%C3%A9tablis_hors_de_France) , se aplazan hasta 2021. Las elecciones regionales y departamentales, previstas para marzo de 2021, se aplazan hasta junio de 2021. Opini\u00f3n p\u00fablica En un estudio de [Ifop](/wiki/Institut_fran%C3%A7ais_d%27opinion_publique) realizado en l\u00ednea el 27 y 28 de febrero, el 61% de los encuestados dice estar preocupado por la pandemia. Seg\u00fan una encuesta del Instituto [Elabe](/wiki/Elabe) publicada el 25 de marzo, los \u00edndices de popularidad de [Emmanuel Macron](/wiki/Emmanuel_Macron) y [\u00c9douard Philippe est\u00e1n](/wiki/%C3%89douard_Philippe) aumentando, pero el 73% de los franceses cree que el gobierno no est\u00e1 a la altura. El 25 de marzo, el 56% de los franceses cuestionados evocan la mala gesti\u00f3n de la crisis de Covid-19 por parte del gobierno. Seg\u00fan una encuesta Ifop-Fiducial realizada los d\u00edas 26 y El 26% de los encuestados cree que el gobierno \"actu\u00f3 con rapidez\", el 34% que \"da todos los medios a las infraestructuras y los profesionales de la salud para luchar contra este virus\" y el 72% que \"ocult\u00f3 cierta informaci\u00f3n\". El 29 de marzo parece nacer una movilizaci\u00f3n en las redes sociales con hashtags como #OnNoublieraPas. Estas reacciones expresan para el soci\u00f3logo Pascal Froissart \"un movimiento de desconfianza hacia las instituciones\". En , los franceses han sido una de las personas m\u00e1s cr\u00edticas de su gobierno en Europa, seg\u00fan una encuesta que muestra un 66% de desaprobaci\u00f3n. A principios de agosto, el 85% de los franceses dijeron estar a favor de [llevar una m\u00e1scara](/wiki/Port_du_masque_pendant_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19) en lugares p\u00fablicos cerrados. Sin embargo, existe una [disputa](/wiki/Mouvement_d%27opposition_au_port_du_masque_durant_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19#Franceranc) en las redes sociales y al mismo tiempo comienzan a circular varias peticiones sobre el tema. A partir de octubre se levantan movimientos de protesta, hablando de una [dictadura sanitaria](/wiki/Dictature_sanitaire) . Justicia La contenci\u00f3n de marzo-abril afecta a la justicia. Los tribunales de orden administrativo y judicial han puesto en marcha medidas adaptadas a la contenci\u00f3n. El [Tribunal de Apelaci\u00f3n de](/wiki/Cour_d%27appel_de_Paris) Par\u00eds gestiona el 10% de su actividad, que se limita al terrorismo, la delincuencia organizada y los asuntos familiares. Tribunales penales y ejecuci\u00f3n de sentencias Se ampl\u00edan los plazos de [la prisi\u00f3n preventiva](/wiki/D%C3%A9tention_provisoire_en_France) . El Consejo Constitucional, tomado por una QPC, confirm\u00f3 la constitucionalidad de la medida. El n\u00famero de personas recluidas en las c\u00e1rceles se redujo en 6.266 entre y el , gracias a la liberaci\u00f3n de los presos al final de su condena. Al 8 de abril, casi 8.000 detenidos hab\u00edan sido liberados en un mes. Muchas menos personas ingresan en detenci\u00f3n: alrededor de 60 a 70 por d\u00eda en comparaci\u00f3n con 250 a 300 anteriormente. la , una orden autoriza el uso de videoconferencia, sin el consentimiento de los imputados durante la acusaci\u00f3n del Abogado General y los alegatos de los abogados. El juez sumario del Consejo de Estado cancel\u00f3 esta autorizaci\u00f3n unos d\u00edas despu\u00e9s. Medios de comunicaci\u00f3n La pandemia de Covid-19 est\u00e1 provocando una cobertura medi\u00e1tica a una escala que rara vez se ve en Francia. Los canales de difusi\u00f3n de informaci\u00f3n est\u00e1n pr\u00f3ximos a la saturaci\u00f3n. Un estudio publicado en marzo de 2020, por [La Revue des M\u00e9dias](/wiki/Institut_national_de_l%27audiovisuel) , y que abarca 8.000 horas de retransmisi\u00f3n realizadas por los [canales de noticias 16 aEl 74,9% del tiempo aire ( 13 h 30 min de media, por d\u00eda y por canal) se dedic\u00f3 a la pandemia y sus consecuencias. El primer ministro [\u00c9douard Philippe](/wiki/%C3%89douard_Philippe) declara ante los diputados: \"Me ha llamado la atenci\u00f3n desde el comienzo de esta crisis la cantidad de comentaristas que tienen una visi\u00f3n perfectamente clara de lo que deber\u00edan haber hecho seg\u00fan ellos en todo momento\". \"La modernidad les ha llevado a menudo a pasar del caf\u00e9 comercial a determinados televisores; Las curvas de audiencia ganan lo que pierde la convivencia de los bistr\u00f3s, pero eso no aumenta, me temo, el debate p\u00fablico \", agreg\u00f3. Tambi\u00e9n lament\u00f3 el papel jugado, \"en estos tiempos de democracia medi\u00e1tica\", por \"redes poco sociales pero muy enojadas, de inmediatez nerviosa\". Entre los controvertidos comentarios que se escuchan en los medios, en el verano de 2020, varios \"tranquilizadores\", entre ellos [Didier Raoult](/wiki/Didier_Raoult) , [Laurent Toubiana](/wiki/Laurent_Toubiana) o [Jean-Fran\u00e7ois Toussaint,](/wiki/Jean-Fran%C3%A7ois_Toussaint) creen que la epidemia ha pasado y que las medidas relativas a las m\u00e1scaras son excesivas. Investigaciones y enjuiciamientos sobre la gesti\u00f3n de una pandemia Comisiones de investigaci\u00f3n parlamentarias En el seno de la Asamblea Nacional, el 17 de marzo de 2020 se cre\u00f3 la misi\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el manejo y las consecuencias en todas sus dimensiones de la epidemia de Covid-19. Posteriormente tom\u00f3 las prerrogativas de una [comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n parlamentaria](/wiki/Commission_d%27enqu%C3%AAte_parlementaire_en_France) . Se entregan dos informes en junio y diciembre de 2020. El Senado tambi\u00e9n cre\u00f3 su comisi\u00f3n parlamentaria de investigaci\u00f3n a finales de junio, emite su informe sobre . Tribunal de Justicia de la Rep\u00fablica El [Tribunal de Justicia de la Rep\u00fablica](/wiki/Cour_de_justice_de_la_R%C3%A9publique) conoce la actuaci\u00f3n de varios ministros. La forma en que el gobierno franc\u00e9s est\u00e1 manejando la crisis del coronavirus est\u00e1 generando cr\u00edticas. Entre los principales puntos denunciados est\u00e1n el mantenimiento de las elecciones municipales, \"consideradas por muchos m\u00e9dicos como un error de gobierno en la lucha contra la epidemia de Covid-19\", la escasez de m\u00e1scaras, la falta de preparaci\u00f3n y la gesti\u00f3n gubernamental de la pandemia. Al 12 de mayo de 2020, particulares y asociaciones m\u00e9dicas hab\u00edan presentado 63 denuncias ante el Tribunal de Justicia de la Rep\u00fablica contra el primer ministro [\u00c9douard Philippe](/wiki/%C3%89douard_Philippe) actual ministro. de , el [Tribunal de Justicia de la Rep\u00fablica](/wiki/Cour_de_justice_de_la_R%C3%A9publique) , que consider\u00f3 admisibles nueve denuncias de las noventa que recibi\u00f3, abre una investigaci\u00f3n judicial sobre la gesti\u00f3n de la crisis del Covid-19 por parte de los misi\u00f3n es determinar si su gesti\u00f3n de la crisis sanitaria vinculada a la [epidemia de coronavirus](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19) no est\u00e1 te\u00f1ida de delitos. El 7 de julio de 2020 se abri\u00f3 la investigaci\u00f3n judicial relativa a la gesti\u00f3n ministerial de la crisis del [coronavirus](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19) contra los tres funcionarios. Una asociaci\u00f3n de v\u00edctimas del Covid-19, Victimes Coronavirus France, que agrupa a 200 personas, ha decidido presentar una denuncia contra [Jean Castex](/wiki/Jean_Castex) ante el [Tribunal de Justicia de la Rep\u00fablica](/wiki/Cour_de_justice_de_la_R%C3%A9publique) (CJR). El presidente de la Rep\u00fablica calific\u00f3 de irresponsables a quienes \"ya buscan llevar casos a juicio, cuando a\u00fan no hemos ganado la guerra\". El 15 de octubre de 2020, las casas del ex primer ministro \u00c9douard Philippe, el actual ministro de Salud [Olivier V\u00e9ran](/wiki/Olivier_V%C3%A9ran) , su antecesora en este cargo, Agn\u00e8s Buzyn, la ex portavoz del gobierno [Sibeth Ndiaye](/wiki/Sibeth_Ndiaye) , y el director general de Salud, [J\u00e9reme Salomon](/wiki/J%C3%A9r%C3%B4me_Salomon) , fueron allanadas por los gendarmes de la Oficina Central de Lucha contra los Agresiones al Medio Ambiente y la Salud P\u00fablica (Oclaesp) como parte de la investigaci\u00f3n judicial abierta por el Tribunal de Justicia de la Rep\u00fablica (CJR) sobre la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria. Investigaci\u00f3n preliminar sobre la actuaci\u00f3n de las administraciones la , la actuaci\u00f3n de las administraciones es objeto de una investigaci\u00f3n preliminar abierta por el [fiscal de Par\u00eds](/wiki/Tribunal_judiciaire_de_Paris) , y encomendada a la [oficina central de lucha contra los ataques al medio ambiente ya la salud p\u00fablica](/wiki/Office_central_de_lutte_contre_les_atteintes_%C3%A0_l%27environnement_et_%C3%A0_la_sant%C3%A9_publique) sobre la gesti\u00f3n de la crisis. La fiscal\u00eda de Par\u00eds ha recibido decenas de denuncias, a veces dirigidas a funcionarios de la administraci\u00f3n. Al 31 de agosto de 2020, hab\u00eda recibido 170 denuncias, cuatro de las cuales dieron lugar a investigaciones separadas dirigidas a hogares de ancianos en la capital. Se abre la averiguaci\u00f3n previa por \"homicidios involuntarios\" o \"poner en peligro la vida de terceros\". Cinco meses despu\u00e9s de la apertura de la investigaci\u00f3n preliminar sobre hechos relacionados con el manejo de la epidemia de Covid-19 en Francia durante el primer semestre de 2020, el departamento de salud p\u00fablica de la Fiscal\u00eda de Par\u00eds decidi\u00f3, el martes 10 de noviembre de 2020, transmitir sus investigaciones a los jueces de instrucci\u00f3n. Cuatro investigaciones judiciales abiertas por \"abstenci\u00f3n voluntaria de combatir un desastre, poner en peligro la vida de otros y homicidios y lesiones no intencionales\" incluyen 253 denuncias que involucran a tomadores de decisiones y organismos p\u00fablicos. la , en un informe de veinte p\u00e1ginas, la Federaci\u00f3n Nacional de Bomberos denuncia la mala administraci\u00f3n de la crisis del Covid-19. Relaciones Internacionales El lunes 2 de marzo de 2020, la [Uni\u00f3n Europea](/wiki/Union_europ%C3%A9enne) (UE) sali\u00f3 del nivel de alerta \"moderado\" para entrar en el nivel \"alto\". A , todos los pa\u00edses miembros de la UE y el [Espacio Econ\u00f3mico Europeo](/wiki/Espace_%C3%A9conomique_europ%C3%A9en) (EEE) y el [Reino Unido](/wiki/Royaume-Uni) est\u00e1n afectados por la pandemia, con m\u00e1s de 17.413 personas portadoras del virus y m\u00e1s de setecientas once personas muertas por el mismo virus. Los aumentos de casos en la UE, el EEE y el Reino Unido en marzo siguen las tendencias de China en enero-febrero y las tendencias italianas en febrero-marzo, seg\u00fan el [Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de ](/wiki/Centre_europ%C3%A9en_de_pr%C3%A9vention_et_de_contr%C3%B4le_des_maladies)Enfermedades ( ECDC ). Seg\u00fan la [OMS](/wiki/Organisation_mondiale_de_la_sant%C3%A9) , Europa ha sido el foco principal de la pandemia [Covid-19](/wiki/Maladie_%C3%A0_coronavirus_2019) desde. A , Se contabilizaron 1.191 muertes en los pa\u00edses miembros de la UE y el EEE y el Reino Unido. En , el [ECDC](/wiki/Centre_europ%C3%A9en_de_pr%C3%A9vention_et_de_contr%C3%B4le_des_maladies) ha estimado que existe un alto riesgo de que los sistemas de salud de los pa\u00edses miembros de la UE, el EEE o el Reino Unido se vean abrumados en unas semanas. Veinte diputados franceses de todos los lados est\u00e1n pidiendo al primer ministro [\u00c9douard Philippe ](/wiki/%C3%89douard_Philippe) [la](/wiki/Cuba) \"ayuda m\u00e9dica\" [cubana](/wiki/Cuba) para hacer frente a la crisis del coronavirus en Francia. \"De hecho, Cuba ha desarrollado una experiencia poco com\u00fan en el manejo de crisis epid\u00e9micas de salud en todos los continentes. Cuba tiene recursos humanos expertos listos para funcionar \", subraya [Fran\u00e7ois-Michel Lambert](/wiki/Fran%C3%A7ois-Michel_Lambert) , exdiputado del LREM. El gobierno cubano se declara dispuesto a enviar una [brigada m\u00e9dica](/wiki/Internationalisme_m%C3%A9dical_cubain) . Las misiones m\u00e9dicas cubanas est\u00e1n desplegadas en ultramar ( m\u00e9dicos](/wiki/D%C3%A9sert_m%C3%A9dical) desde el 31 de marzo. Interacci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea Recomendaciones del ECDC Con fines preventivos, el [Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades](/wiki/Centre_europ%C3%A9en_de_pr%C3%A9vention_et_de_contr%C3%B4le_des_maladies) en 2020 recomend\u00f3 que la Uni\u00f3n Europea, los estados y las organizaciones promuevan [el distanciamiento f\u00edsico](/wiki/Distanciation_physique) , evitando los apretones de manos y los besos, evitando el transporte abarrotado, as\u00ed como reuniones y encuentros innecesarios. Otras posibles medidas son el cierre de escuelas, d\u00edas de enfermedad o cierres de lugares de trabajo. Pa\u00edses como China e Italia tambi\u00e9n han desarrollado restricciones de viaje tambi\u00e9n conocidas como \"cordon sanitaire\" a grandes \u00e1reas de poblaci\u00f3n. China estima que una medida de este tipo podr\u00eda reducir la mortalidad entre un 66% y un 95%. Francia ha decidido seguir algunas de estas medidas recomendadas por el ECDC (y la OMS) a partir de marzo. Reacciones de la Comisi\u00f3n Europea Ante retos sanitarios y econ\u00f3micos sin precedentes, la [Comisi\u00f3n Europea](/wiki/Commission_europ%C3%A9enne) , representada por [Ursula von der Leyen](/wiki/Ursula_von_der_Leyen) , propuso y expres\u00f3 su voluntad en diversos campos: - dar a los Estados libertad de acci\u00f3n en los \u00e1mbitos presupuestario y de las ayudas estatales, incluso utilizando el art\u00edculo 107 del [Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea](/wiki/Trait%C3%A9_sur_le_fonctionnement_de_l%27Union_europ%C3%A9enne); - la redistribuci\u00f3n de mil millones de euros que ayudar\u00e1 a 100.000 pymes europeas con ocho mil millones de euros de financiaci\u00f3n; - el uso de un presupuesto de 179 millones de euros en 2020 para las personas que se espera que pierdan su empleo; - una pol\u00edtica de cohesi\u00f3n de 37 000 millones de euros. La Comisi\u00f3n Europea espera poder proteger el transporte de bienes esenciales a trav\u00e9s de las fronteras internas de la UE. En el tema de las m\u00e1scaras, [Italia](/wiki/Italie) pidi\u00f3 ayuda. La Comisi\u00f3n Europea sugiere que la posici\u00f3n de los gobiernos franc\u00e9s y alem\u00e1n no ser\u00eda completamente compatible con la l\u00f3gica del mercado com\u00fan: Francia desea \"luchar contra la [especulaci\u00f3n](/wiki/Sp%C3%A9culation_(%C3%A9conomie)) y mantener las m\u00e1scaras para su personal m\u00e9dico, investigadores de laboratorio y pacientes\" , mientras que Alemania , al prohibir su exportaci\u00f3n, que est\u00e9n disponibles en el lugar para que \"quien desee [pueda] obtener suministros para acumular existencias\" . Difusi\u00f3n en otros pa\u00edses de Francia la , el segundo caso comprobado de infecci\u00f3n con la enfermedad en [B\u00e9lgica](/wiki/Belgique) provino de una regi\u00f3n afectada en Francia, dijo Vinciane Charlier, portavoz de SPF Public Health. El paciente es examinado la noche anterior en [Amberes](/wiki/Anvers) . Ese mismo d\u00eda, se registr\u00f3 un primer caso en [Rep\u00fablica Dominicana](/wiki/R%C3%A9publique_dominicaine) en un ciudadano franc\u00e9s de cincuenta y seis a\u00f1os. El mismo d\u00eda, se notaron dos casos en [Blida](/wiki/Blida) en [Argelia](/wiki/Alg%C3%A9rie) , en una madre y su hija que acogieron entre el 14 y el 21 de febrero a dos personas de Francia, luego declaradas en Francia como portadoras del virus. la , un franc\u00e9s residente en [Senegal](/wiki/S%C3%A9n%C3%A9gal) es declarado positivo por el virus despu\u00e9s de regresar de Francia el 26 de febrero, se quiere que los pasajeros del avi\u00f3n sean puestos en cuarentena. Este hombre hab\u00eda hecho una estancia en [Nimes](/wiki/N%C3%AEmes) y en [Auvergne-Rhene-Alpes](/wiki/Auvergne-Rh%C3%B4ne-Alpes) . la , [Camer\u00fan](/wiki/Cameroun) confirma su primer caso en un ciudadano franc\u00e9s que regres\u00f3 a [Yaund\u00e9](/wiki/Yaound%C3%A9) el 24 de febrero. la , [Marruecos](/wiki/Maroc) confirma un tercer caso en un turista franc\u00e9s que lleg\u00f3 a [Marrakech](/wiki/Marrakech) el 7 de marzo. El [Mongolia](/wiki/Mongolie) registr\u00f3 su primer caso de una trabajadora francesa en el pa\u00eds. La [Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo](/wiki/R%C3%A9publique_d%C3%A9mocratique_du_Congo) anuncia su primer caso en un ciudadano congole\u00f1o residente en Francia. El 13 de marzo, [Gab\u00f3n inform\u00f3 de](/wiki/Gabon) su primer caso en un gabon\u00e9s que regresaba de Francia. El 14 de marzo, la [Rep\u00fablica del Congo](/wiki/R%C3%A9publique_du_Congo) confirma su primer caso en un franco-congole\u00f1o que lleg\u00f3 de Francia el. El 15 de marzo, [Uzbekist\u00e1n](/wiki/Ouzb%C3%A9kistan) declar\u00f3 su primer caso en un ciudadano uzbeko que hab\u00eda llegado recientemente de Francia. la , [Madagascar](/wiki/Madagascar) declara sus primeros tres casos en pacientes malgaches, dos de ellos regresando de un viaje a Francia. Repatriaci\u00f3n francesa Entre el y el , se han producido cuatro repatriaciones de franceses desde China para un total de alrededor de 350 franceses. la , aproximadamente 220 franceses retornados de [China](/wiki/Chine) aterrizan en [la base a\u00e9rea de Istres](/wiki/Base_a%C3%A9rienne_125_Istres-Le_Tub%C3%A9) , a bordo de un [Airbus A340](/wiki/Airbus_A340) del [escuadr\u00f3n de transporte 3/60 Esterel](/wiki/Escadron_de_transport_3/60_Esterel) estacionado en [la base a\u00e9rea 110 de Creil](/wiki/Base_a%C3%A9rienne_110_Creil) . Estas personas son puestas en [cuarentena](/wiki/Quarantaine) en un centro de vacaciones en [Carry-le-Rouet](/wiki/Carry-le-Rouet) . la, una segunda repatriaci\u00f3n de ciudadanos franceses aterriza en la base a\u00e9rea de Istres. Este vuelo, realizado por un [Airbus A380-800](/wiki/Airbus_A380) de la empresa [Hi Fly](/wiki/Hifly) , lleva a bordo a 65 franceses. la, las autoridades brit\u00e1nicas organizan una tercera repatriaci\u00f3n de 38 franceses. la, una treintena de franceses que permanecieron en [Wuhan](/wiki/Wuhan) son repatriados al [aeropuerto de Par\u00eds-Charles-de-Gaulle](/wiki/A%C3%A9roport_de_Paris-Charles-de-Gaulle) y puestos en cuarentena en [Branville](/wiki/Branville) , en [Calvados](/wiki/Calvados_(d%C3%A9partement)) . la Fueron repatriados 120 estudiantes la [Escuela de Polic\u00eda de Tulle](/wiki/Tulle) ( [Corr\u00e8ze](/wiki/Corr%C3%A8ze_(d%C3%A9partement)) ) en pr\u00e1cticas en Espa\u00f1a, as\u00ed como sus 20 acompa\u00f1antes. Hab\u00edan estado confinados desde tras la prueba positiva aprobada en dos de sus compa\u00f1eros espa\u00f1oles. la , los aproximadamente 200 soldados franceses que participan en la [Operaci\u00f3n Chammal](/wiki/Op%C3%A9ration_Chammal) destinada a luchar contra [Daesh](/wiki/%C3%89tat_islamique_(organisation)) son repatriados temporalmente. Esta repatriaci\u00f3n se produce \"en particular\" \"a causa de la pandemia de coronavirus\" . S\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico en ni\u00f1os (Kawa-Covid-19) A finales de abril de 2020, los casos de ni\u00f1os afectados por un s\u00edndrome parecido a [la enfermedad de Kawasaki](/wiki/Maladie_de_Kawasaki) aumentaron en Europa y en algunos otros pa\u00edses occidentales, lo que llev\u00f3 a los investigadores a cuestionar un posible v\u00ednculo entre esta enfermedad y el coronavirus del SARS. 2, en particular el Grupo de estudio franc\u00e9s sobre vasculitis. Sin embargo, esta no es la forma cl\u00e1sica de la enfermedad, sino una [tormenta de citocinas que](/wiki/Choc_cytokinique) produce una forma at\u00edpica de la enfermedad con manifestaciones de dolor abdominal adem\u00e1s de los s\u00edntomas habituales de la enfermedad. En Francia, al 15 de mayo de 2020, hab\u00eda 125 nuevos casos de enfermedad de Kawasaki, incluida una muerte. Un estudio realizado por el departamento de pediatr\u00eda general del [hospital Robert-Debr\u00e9](/wiki/H%C3%B4pital_Robert-Debr%C3%A9) en [Par\u00eds](/wiki/Paris) fue publicado el. Se\u00f1ala que en abril de 2020, dos semanas despu\u00e9s del pico de la epidemia en Francia, las admisiones de casos \" similares a Kawasaki \" hab\u00edan aumentado en un 497%, y luego hab\u00edan colapsado durante el [confinamiento](/wiki/Confinements_li%C3%A9s_%C3%A0_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19_en_France) . Siendo el coronavirus SARS-CoV-2 el \u00fanico agente infeccioso que circula masivamente en Francia durante este per\u00edodo, este estudio prueba la existencia de un v\u00ednculo entre el covid-19 y este nuevo s\u00edndrome pero nada indica que sea un v\u00ednculo causal y se est\u00e1n investigando estudios en curso una posible correlaci\u00f3n ligada a un tercer factor. Primero llamado Kawa-Covid-19 , ahora hablamos de [s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico en ni\u00f1os](/wiki/Syndrome_inflammatoire_multisyst%C3%A9mique_chez_l%27enfant) . Los autores se\u00f1alan que, sin embargo, estos casos siguen siendo raros en n\u00famero absoluto. Notas y referencias Notas - Esta [pandemia](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19)afecta a [todos los continentes](/wiki/Pand%C3%A9mie_de_Covid-19_par_pays_et_territoire). - Para 2020, los datos son los publicados por el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC). Desde enero de 2021, los datos son los publicados por la OMS. El promedio m\u00f3vil de siete d\u00edas tiene en cuenta, para un d\u00eda determinado, los valores de los tres d\u00edas anteriores y los de los tres d\u00edas siguientes. Esto permite atenuar las diferencias y borrar los efectos de WE Referencias - [Agencia Nacional de Salud P\u00fablica](/wiki/Agence_nationale_de_sant%C3%A9_publique), [\" Infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus (SARS-CoV-2), Covid-19, Francia y el mundo \"](https://www.santepubliquefrance.fr/maladies-et-traumatismes/maladies-et-infections-respiratoires/infection-a-coronavirus/articles/infection-au-nouveau-coronavirus-sars-cov-2-covid-19-france-et-monde), en santepubliquefrance.fr ,(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - (ES) [\" infecci\u00f3n nuevo coronavirus (SARS-CoV-2), COVID-19, Francia \"](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus/carte-et-donnees). - [\" Actualizaci\u00f3n de coronavirus (en - Worldometer \"](https://www.worldometers.info/coronavirus/#countries), en www.worldometers.info . - [\" Coronavirus: un pico muy claro de mortalidad en Francia registrado en marzo y abril \"](https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/04/27/coronavirus-un-pic-tres-net-de-mortalite-en-france-depuis-le-1er-mars-par-rapport-aux-vingt-dernieres-annees_6037912_4355770.html), en [Les D\u00e9codeurs](/wiki/Les_D%C3%A9codeurs), [Le Monde](/wiki/Le_Monde),(consultado el 2020 ) . - [\" Coronavirus: la epidemia, que ha matado a m\u00e1s de 20.000 en Francia, ha matado\" m\u00e1s que todas las epidemias de gripe estacional \" \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/04/20/coronavirus-en-france-pas-de-retour-a-la-normale-avant-longtemps_6037121_3244.html), [Le Monde](/wiki/Le_Monde),(consultado el 4 de julio de 2020 ) . - [\" Las epidemias que mataron al menos a 100.000 personas en la historia de Francia \"](http://www.sciencesetavenir.fr/sante/les-epidemies-qui-ont-fait-au-moins-100-000-morts-dans-l-histoire-de-france_153485.amp), [Sciences et Avenir](/wiki/Sciences_et_Avenir),(consultado el 22 de abril de 2021 ) . - \" Coronavirus: primeras dos contaminaciones confirmadas en Francia \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/01/24/coronavirus-deux-premiers-cas-confirmes-en-france-a-bordeaux-et-paris_6027158_3244.html), consultado el 24 de enero de 2020 ). - \" El paciente cero franc\u00e9s de Covid-19 quiere ser el primero en ser vacunado \", Huffington Post ,( [leer en l\u00ednea](https://www.huffingtonpost.fr/entry/covid-19-le-patient-zero-aimerait-etre-le-premier-vaccine-en-france_fr_5fdf00bbc5b607e6348b53d1), consultado el 20 de diciembre de 2020 ). - \" Un turista chino de 80 a\u00f1os, infectado con el coronavirus y hospitalizado en Francia, ha muerto \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/02/15/un-touriste-chinois-de-80-ans-infecte-par-le-coronavirus-et-hospitalise-en-france-est-mort_6029696_3244.html)). - \" Coronavirus: un primer caso en Francia desde el 27 de diciembre? \", Le Point ,( [lea en l\u00ednea](https://www.lepoint.fr/sante/coronavirus-un-premier-cas-en-france-des-le-27-decembre-03-05-2020-2373963_40.php), consultado el 13 de mayo de 2020 ). - Laetitia Cherel, Abdelhak El Idrissi, [\" encuesta France \"La mayor\u00eda de la gente estaba contaminada\": desde C\u00f3rcega hasta el extranjero, c\u00f3mo el encuentro evang\u00e9lico de Mulhouse propag\u00f3 el coronavirus por toda Francia \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/video-coronavirus-le-nombre-de-contaminations-lors-du-rassemblement-evangelique-de-mulhouse-a-ete-largement-sous-evalue_3889133.html), en francetvinfo.fr ,(consultado el 28 de marzo de 2020 ) . - [\" Dos m\u00e9dicos dicen que identificaron a un paciente con Covid-19 en Francia en diciembre, antes de los primeros casos \"](https://www.franceinter.fr/societe/un-premier-malade-du-coronavirus-des-le-mois-de-decembre-en-france), en www.franceinter.fr , France Inter ,(consultado el 5 de mayo de 2020 ) . - [\" Un primer caso de covid 19 sospechoso en Alsacia ... \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-un-premier-cas-de-covid-19-soupconne-en-alsace-des-le-mois-de-novembre_3952707.html), en francetvinfo.fr . - Julien Molla, [\"\u00bf Un costarricense contaminado en Francia a finales de noviembre? \u00bb](https://www.letelegramme.fr/local/cotes-d-armor/covid-19-une-costarmoricaine-aurait-ete-contaminee-fin-novembre-en-france-15-05-2020-12552890.php), En letelegramme.fr ,. - (en) Fabrice Carrat, \" Evidencia de la circulaci\u00f3n temprana de SARS-CoV-2 en Francia: hallazgos de la cohorte \" CONSTANCES \"basada en la poblaci\u00f3n \" , European Journal m\u00e1s de 70.000 contaminaciones, el n\u00famero de muertes supera las 1.700 \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/02/17/coronavirus-99-nouveaux-cas-sur-le-diamond-princess-les-etats-unis-evacuent-leurs-ressortissants_6029829_3244.html),. - [\" Lo esencial - Coronavirus: revive la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n el s\u00e1bado 29 de febrero \"](https://www.europe1.fr/sante/en-direct-coronavirus-suivez-levolution-de-la-situation-samedi-29-fevrier-3952347), en europe1.fr ,(consultado el 19 de marzo de 2020 ) . - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, IA 3. a) Los primeros cl\u00fasteres por importar el virus: la ilusi\u00f3n temporal de una epidemia contenida. - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, IA 3. b) Distribuci\u00f3n en el Oise: del cluster a la circulaci\u00f3n epid\u00e9mica. - \u00c9lie Julien y Alexis Bisson, \" Coronavirus: el paciente fallecido es un maestro del Oise \", Le Parisien ,( [leer en l\u00ednea](http://www.leparisien.fr/oise-60/oise-un-homme-touche-par-le-coronavirus-un-second-cas-suspect-26-02-2020-8267154.php), consultado el 27 de febrero de 2020 ). - [Despacho de AFP del 3 de marzo](https://france3-regions.francetvinfo.fr/hauts-de-france/coronavirus-samu-lille-amiens-renforcent-celui-oise-1794529.html). - Cindy Belhomme, \" Regreso a Cr\u00e9py-en-Valois, el primer grupo en Francia \", Le Parisien ,( [leer en l\u00ednea](http://www.leparisien.fr/oise-60/coronavirus-dans-l-oise-retour-a-crepy-en-valois-la-ou-tout-a-commence-01-04-2020-8292480.php)). - \" Coronavirus: 370 muertes en Hauts-de-France, incluidas 128 en Nord y Pas-de-Calais \", La Voix du Nord ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lavoixdunord.fr/734470/article/2020-04-01/coronavirus-bilan-cas-morts-hauts-france-nord-pas-calais)). - Lucie Oriol, [\" Coronavirus: en el Oise, 200 trabajadores del hospital confinados \"](https://www.huffingtonpost.fr/entry/coronavirus-a-compiegne-une-centaine-dagents-hospitaliers-confines_fr_5e593c4bc5b60102210ffd4e), en huffingtonpost.fr ,(consultado el 25 de marzo de 2020 ) . - Denis Souilla, [\" Tres cuidadores del hospital Tenon en Par\u00eds dieron positivo, no grave \"](https://www.francebleu.fr/infos/sante-sciences/deux-soignants-de-l-hopital-tenon-a-paris-testes-positifs-sans-gravite-1582970230), en francebleu.fr ,(consultado el 26 de marzo de 2020 ) . - \" Controversia en torno a un culto grabado el domingo en la Iglesia Evang\u00e9lica de Mulhouse \", L'Express ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lexpress.fr/actualite/societe/religion/polemique-autour-d-un-culte-enregistre-dimanche-a-l-eglise-evangelique-de-mulhouse_2121779.html), consultado el 21 de abril de 2020 ). - Nicolas Daguin con AFP, \" Una reuni\u00f3n evang\u00e9lica ha propagado el coronavirus en Francia \", Le Figaro ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lefigaro.fr/sciences/un-rassemblement-evangelique-a-propage-le-coronavirus-en-france-20200305), consultado el 21 de abril de 2020 ). - Nicolas Daguin, [\" Una reuni\u00f3n evang\u00e9lica se ha extendido el coronavirus en Francia \"](https://www.lefigaro.fr/sciences/un-rassemblement-evangelique-a-propage-le-coronavirus-en-france-20200305), en lefigaro.fr ,(consultado el 6 de abril de 2020 ) . - Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 y Ariane Chemin, [\" Dos mil peregrinos, cinco d\u00edas de oraci\u00f3n y un virus: en Mulhouse, escenario de un contagio \"](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/03/27/mulhouse-scenario-d-une-contagion_6034722_3224.html), en lemonde.fr ,(consultado el 6 de abril de 2020 ) . - Christelle Rebi\u00e8re, [\" Coronavirus:\" En la mayor\u00eda de los casos, un simple resfriado \", seg\u00fan un m\u00e9dico \"](https://www.rtl.fr/actu/bien-etre/coronavirus-dans-la-plupart-des-cas-un-simple-petit-rhume-selon-un-medecin-7800213289), en RTL ,(consultado el 31 de mayo de 2020 ) . - Alain Cheval y Genevi\u00e8ve Daune, [\" \" En Mulhouse, estamos en la fase 3 \", seg\u00fan el doctor Patrick Vogt \"](https://www.dna.fr/edition-mulhouse-thann/2020/03/05/a-mulhouse-on-est-en-phase-3-ezje?fbclid=IwAR0T2SnOIaNl0k-Vjx92qrrsKJqRjaWDrzRKsKQXYJSdtbvsewHkMmAwnmY), en dna.fr ,(consultado el 6 de abril de 2020 ) . - Florence Grandon, [\" Coronavirus en el Alto Rin: todas las escuelas, colegios, escuelas secundarias, guarder\u00edas cerradas el lunes 9 de marzo durante 15 d\u00edas \"](https://france3-regions.francetvinfo.fr/grand-est/haut-rhin/coronavirus-haut-rhin-totalite-ecoles-colleges-lycees-creches-fermes-lundi-9-mars-15-jours-1795793.html), en france3-regions.francetvinfo.fr ,(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - [\" Actualizaci\u00f3n sobre la epidemia debido a la coronavirus en Francia: 423 casos, 7 muertes y todas las regiones afectadas ahora \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/05/coronavirus-les-autorites-se-preparent-au-stade-3-de-l-epidemie-en-france_6031878_3244.html), en lemonde.fr ,(consultado el 20 de marzo de 2020 ) . - Viviane Le Guen, [\" principales focos epid\u00e9micos? \u00bb](https://www.francebleu.fr/infos/sante-sciences/carte-coronavirus-ou-sont-les-principaux-foyers-epidemiques-1583510906), En francebleu.fr ,(consultado el 8 de abril de 2020 ) . - [Emmanuel y Brigitte Macron en el teatro para animar a los franceses a salir a pesar del coronavirus](https://people.bfmtv.com/actualite-people/emmanuel-et-brigitte-macron-au-theatre-pour-inciter-les-francais-a-sortir-malgre-le-coronavirus-1870852.html). - [\" Coronavirus: reuniones de m\u00e1s de 1.000 personas prohibidas en Francia \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/08/coronavirus-le-bilan-passe-a-19-morts-en-france-1-126-cas-confirmes_6032265_3244.html). - Clara Lecocq R\u00e9ale, Sophie Delpont, [\" Coronavirus: Francia proh\u00edbe las reuniones de m\u00e1s de 1.000 personas \"](https://www.franceculture.fr/emissions/journal-de-8-h/journal-de-8h-du-lundi-09-mars-2020), en franceculture.fr ,(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: Italia cierra todas las tiendas, excepto para la alimentaci\u00f3n y la salud \"](https://www.lesechos.fr/monde/enjeux-internationaux/en-direct-le-11-mars-2020-coronavirus-le-point-sur-la-situation-en-france-et-dans-le-monde-1184025), en lesechos.fr ,(consultado el 23 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: Italia cierra todas las tiendas excepto las de alimentos y salud \"](http://www.leparisien.fr/societe/coronavirus-33-morts-en-france-pour-1784-cas-une-zone-de-confinement-pres-de-new-york-suivez-notre-direct-11-03-2020-8277141.php), en leparisien.fr ,(consultado el 23 de marzo de 2020 ) . - Gabriel Nedelec, Sophie Rolland, [\" El coronavirus provoca una ca\u00edda de la bolsa mundial \"](https://www.lesechos.fr/finance-marches/marches-financiers/coronavirus-les-bourses-europeennes-au-bord-du-krach-1183136), en lesechos.fr ,(consultado el 23 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: lo que hay que recordar desde el d\u00eda de 12 de marzo \"](https://www.lesechos.fr/monde/enjeux-internationaux/en-direct-jeudi-12-mars-coronavirus-le-point-sur-la-situation-en-france-et-dans-le-monde-1184455), en lesechos.fr ,(consultado el 23 de marzo de 2020 ) . - (in) [\" Los comentarios de apertura del Director General de la OMS en la conferencia de prensa fueron Covid-19 - 11 de marzo de 2020 \"](https://www.who.int/dg/speeches/detail/who-director-general-s-opening-remarks-at-the-media-briefing-on-covid-19---11-march-2020), en [la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](/wiki/Organisation_mondiale_de_la_sant%C3%A9),(consultado el 21 de abril de 2020 ) . - Rosemary Bertholom, [\" Coronavirus. Educaci\u00f3n, elecciones, medidas hospitalarias... Lo que hay que saber en Mayenne \"](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-ce-qu-il-faut-savoir-en-mayenne-6778363), en ouest-france.fr ,(consultado el 23 de marzo de 2020 ) . - \" Coronavirus: \u00c9douard Philippe anuncia el cierre de todas las\" \"lugares p\u00fablicos no esenciales \", Le Monde.fr ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/politique/article/2020/03/14/edouard-philippe-annonce-la-fermeture-de-tous-les-lieux-publics-non-indispensables_6033110_823448.html), consultado el 16 de marzo de 2020 ). - [\" Discurso de Macron: 35,3 millones de espectadores, un r\u00e9cord absoluto \"](https://www.rtl.fr/actu/politique/allocution-de-macron-35-3-millions-de-telespectateurs-un-record-absolu-7800267909). - Alain Auffray y Lilian Alemagna, \" Coronavirus: Francia en un doble turno \", Liberaci\u00f3n ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/03/16/coronavirus-la-france-a-double-tour_1782003/)). - [\" Emmanuel Macron anuncia la prohibici\u00f3n de viajes no esenciales a partir del martes al mediod\u00eda \"](https://www.marianne.net/politique/emmanuel-macron-annonce-l-interdiction-des-deplacements-non-essentiels-des-mardi-midi), en marianne.net ,(consultado el 16 de marzo de 2020 ) . - Florian el 4 de de 2020 ) . - Trist\u00e1n Vey, [\" Coronavirus: la trayectoria exponencial de los espect\u00e1culos de epidemia sin signos de desaceleraci\u00f3n \"](https://www.lefigaro.fr/sciences/coronavirus-la-trajectoire-exponentielle-de-l-epidemie-ne-montre-aucun-signe-de-ralentissement-20200315), sobre lefigaro.fr , [Le Figaro](/wiki/Le_Figaro), 15-16 de de marzo de, 2020 (consultado el 4 de mayo de, 2020 ) . - (en) el Imperial College Covid-19 Equipo de Respuesta - [Neil Ferguson](/w/index.php?title=Neil_Ferguson&action=edit&redlink=1) [(en)](https://en.wikipedia.org/wiki/Neil_Ferguson_(epidemiologist))et al. , [\" Impacto de las intervenciones no farmac\u00e9uticas (NPI) para reducir la mortalidad por Covid-19 y la demanda de atenci\u00f3n m\u00e9dica \"](https://www.imperial.ac.uk/media/imperial-college/medicine/sph/ide/gida-fellowships/Imperial-College-COVID19-NPI-modelling-16-03-2020.pdf)[PDF] , en el [Imperial College de Londres](/wiki/Imperial_College_London),(consultado el 16 de marzo de 2020 ) . - (en) Ryan O'Hare, D r Sabine L. van Elsland, [\" Medidas Coronavirus-Que ya han evitado hasta 120.000 muertes en toda Europa \"](https://www.imperial.ac.uk/news/196556/coronavirus-measures-have-already-averted-120000/)en [el Imperial College de Londres](/wiki/Imperial_College_London),(consultado el 30 de ) . \u00bb](https://www.lavoixdunord.fr/733854/article/2020-03-31/coronavirus-comment-sont-comptabilises-les-cas), ,(consultado el 19 de abril de 2020 ) . - [\"El m\u00e9dico de Compi\u00e8gne muri\u00f3 de coronavirus:\" Era un m\u00e9dico de urgencias excepcional \" \"](https://france3-regions.francetvinfo.fr/hauts-de-france/oise/compiegne/medecin-urgentiste-compiegne-oise-meurt-du-coronavirus-1804424.html), en france3-regions.francetvinfo.fr (consultado el 23 de marzo de 2020 ) . - [\" Deporte, mercados abiertos, citas m\u00e9dicas: Philippe endurece un poco m\u00e1s el confinamiento \"](https://www.nouvelobs.com/confinement/20200323.OBS26489/sport-marches-ouverts-rendez-vous-medicaux-philippe-durcit-un-peu-plus-le-confinement.html), en nouvelleobs.com ,(consultado el 1 st de abril de 2.020 ) . - Jeanne Bulant, [\" Coronavirus: el n\u00famero de muertos asciende a 1.100 muertos y 22.300 casos confirmados en Francia \"](https://www.bfmtv.com/sante/coronavirus-le-bilan-passe-a-1100-morts-et-22-300-cas-confirmes-en-france-1881677.html), en bfmtv.com ,(consultado el 2 de abril de 2020 . - R.Bx. y JP.-L., [\" Coronavirus: confinamiento prolongado\" al menos hasta el 15 de abril \" \"](http://www.leparisien.fr/societe/coronavirus-le-confinement-prolonge-deux-semaines-de-plus-27-03-2020-8289384.php), en leparisien.fr ,(consultado el 2 de abril de 2020 ) . - [\" Coronavirus: 418 muertes en el hospital en 24 horas, el peor r\u00e9cord en Francia desde el inicio de la epidemia \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-la-barre-des-3000-morts-l-hopital-franchie-en-france-dont-418-en-24-heures_3892017.html), en francetvinfo.fr ,(consultado el 2 de abril de 2020 ) . - [\" Covid-19: \u00bfes la situaci\u00f3n actual en Francia comparable a la del pico de la epidemia en la primavera? \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/covid-19-la-situation-actuelle-en-france-est-elle-comparable-a-celle-du-pic-de-l-epidemie-au-printemps_4138395.html),. - [\" Coronavirus-emmanuel-macron-busca-su-uni\u00f3n-nacional \"](https://www.lemonde.fr/politique/article/2020/04/15/coronavirus-emmanuel-macron-cherche-son-union-nationale_6036620_823448.html), sobre el mundo. en , el mundo ,(consultado el 15 de abril de 2020 ) . - Olivier Faye, \" Jean Castex,\" Mr. D\u00e9confinement \"del gobierno y\" hombre de confianza \"de Edouard Philippe \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/politique/article/2020/04/03/covid-19-jean-castex-m-deconfinement-du-gouvernement-et-homme-de-confiance-d-edouard-philippe_6035493_823448.html)). - Eric Favereau, \" Para el presidente, opiniones totales y luego decisiones individuales \", Liberation ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/04/13/pour-le-president-des-avis-a-tout-va-puis-des-decisions-en-solo_1785095)). - L\u00e9a Sanchez, [\" Mortalidad por Covid-19, casos y hospitalizaciones: la crisis sanitaria en ocho meses de indicadores m\u00f3viles \"](https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/11/05/mortalite-cas-confirmes-hospitalisations-la-crise-sanitaire-en-huit-mois-d-indicateurs-mouvants_6058604_4355770.html), en www.lemonde.fr/les-decodeurs ,. - [Decreto n o 2020-545 deprescribir las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de Covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2011567D). - [\" Fase 2 de deconfinamiento: lo que hay que recordar de anuncios de Edouard Philippe \"](https://www.liberation.fr/france/2020/05/28/phase-2-du-deconfinement-ce-qu-il-faut-retenir-des-annonces-d-edouard-philippe_1789698/), en www.liberation.fr , - [\" tasa de incidencia del 2 al 6 de junio \"](https://www.santepubliquefrance.fr/maladies-et-traumatismes/maladies-et-infections-respiratoires/infection-a-coronavirus/articles/infection-au-nouveau-coronavirus-sars-cov-2-covid-19-france-et-monde#block-242818), en santepubliquefrance.fr ,. - [\" dashboard 30 de junio de 2020 . - [\" Punto epidemiol\u00f3gico de Covid 19 \"](https://www.santepubliquefrance.fr/maladies-et-traumatismes/maladies-et-infections-respiratoires/infection-a-coronavirus/articles/infection-au-nouveau-coronavirus-sars-cov-2-covid-19-france-et-monde#block-242818), en santpubliquefrance .fr ,. - [\" ARS Pays de la Loire: bolet\u00edn de informaci\u00f3n regional \"](https://www.pays-de-la-loire.ars.sante.fr/coronavirus-actualite-et-conduite-tenir-0), en pays-de-la-loire.ars.sante.fr ,. - [\" informe semanal virus de la corona \"](https://www.santepubliquefrance.fr/dossiers/coronavirus-covid-19), en santepubliquefrance.fr ,. - [\" Cifras en santepubliquefrance.fr ,. - [\" multiplicaci\u00f3n de casos en - \"](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/07/31/a-lille-le-prefet-rend-le-port-du-masque-obligatoire-dans-certaines-rues-et-espaces-verts_6047813_3224.html), ,. \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/08/01/la-forte-proportion-de-cas-asymptomatiques-complique-la-lutte-contre-le-covid-19_6047877_3244.html), en lemonde.fr ,. - [\" En para ... \"](https://www.ouest-france.fr/pays-de-la-loire/laval-53000/coronavirus-en-mayenne-porter-le-masque-pour-eviter-un-nouveau-confinement-dit-le-prefet-6925564), en ouest-france.fr ,. - [\" El mapa de los municipios que imponen el uso de la m\u00e1scara en el exterior \"](https://www.leparisien.fr/societe/la-carte-des-communes-qui-imposent-le-port-du-masque-en-exterieur-02-08-2020-8362416.php). - [\" Coronavirus: el uso de una m\u00e1scara obligatoria en los centros de las ciudades de Bayona y Biarritz \"](https://www.20minutes.fr/societe/2831995-20200730-coronavirus-port-masque-obligatoire-centres-villes-bayonne-biarritz). - [\" Desde este fin de semana, las playas urbanas de Sables-d'Olonne est\u00e1n cerradas durante la marea alta \"](https://twitter.com/OuestFrance85/status/1289898756813606912). - [\" Covid-19: estas ciudades y mercados donde la m\u00e1scara es obligatoria al aire libre \"](https://www.huffingtonpost.fr/entry/covid-19-ces-villes-et-marches-ou-le-masque-est-obligatoire-en-exterieur_fr_5f1fd651c5b638cfec494f52),. - [\" Decreto prefectural n \u00b0 2020-244-001 del 31 de agosto de 2020 sobre la obligaci\u00f3n de llevar m\u00e1scara en la ciudad de Digne-les-Bains p. 1 \"](http://www.alpes-de-haute-provence.gouv.fr/Publications/Recueil-des-Actes-Administratifs), en alpes-de-haute-provence.gouv.fr . - [\" M\u00e1scaras en Par\u00eds: la prefectura concede una exenci\u00f3n a ciclistas y corredores \"](https://www.capital.fr/economie-politique/masques-a-paris-la-prefecture-accorde-une-derogation-aux-cyclistes-et-joggeurs-1378984). - Luc Peillon, \" l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/10/27/les-vagues-se-suivent-et-ne-se-ressemblent-pas_1803688)). - Eric Favereau, \" Las olas se suceden y no se parecen \", Liberaci\u00f3n ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/10/27/les-vagues-se-suivent-et-ne-se-ressemblent-pas_1803688)). - [\" Cierre de bares y restaurantes, calibres reducidos, reuniones limitadas ... Qu\u00e9 recordar sobre las nuevas restricciones sanitarias anunciadas por el gobierno \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/fermeture-de-bars-et-restaurants-jauges-reduites-rassemblements-limites-ce-qu-il-faut-retenir-des-nouvelles-restrictions-sanitaires-annoncees-par-le-gouvernement_4116075.html). - [\" Lille, Grenoble, Saint-\u00c9tienne y Lyon se encuentran en la zona de m\u00e1xima alerta desde el jueves 8 de octubre. Se imponen nuevas reglas de salud a los restaurantes mientras que los bares deben cerrar. \"](https://twitter.com/RTLFrance/status/1314425778235375618). - [\" Covid-19: cinco preguntas sobre la 'regla del 6' recomendada a los franceses por Emmanuel Macron \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/covid-19-cinq-questions-sur-la-regle-des-six_4142325.html). - [\" Reconfinement\" from Friday \", escuelas, viajes: anuncios Macron \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/10/28/reconfinement-ecoles-ehpad-deplacements-teletravail-les-principales-annonces-d-emmanuel-macron_6057710_3244.html),. - Ma\u00eft\u00e9 Darnault, \" En Saint-Etienne, la propagaci\u00f3n del Covid rompe r\u00e9cords \", Liberaci\u00f3n ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/10/22/a-saint-etienne-la-propagation-du-covid-bat-des-records_1803106)). - - [\" Covid-19: Emmanuel Macron diagnosticado positivo, anuncia el El\u00edseo \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/covid-19-emmanuel-macron-diagnostique-positif-annonce-l-elysee_4223083.html), en Franceinfo ,(consultado el 17 de diciembre de 2020 ) . - [\" Covid-19: \u00bfqu\u00e9 sabemos sobre la cena de Emmanuel Macron en el Palacio del El\u00edseo el mi\u00e9rcoles por la noche? \u00bb](https://www.francetvinfo.fr/politique/emmanuel-macron/covid-19-que-sait-on-du-diner-d-emmanuel-macron-a-l-elysee-mercredi-soir_4223473.html), En Franceinfo ,(consultado el 17 de diciembre de 2020 ) . - Marc Cherki, St\u00e9phane Kovacs y Soline Roy, \" Covid-19: pruebas antig\u00e9nicas r\u00e1pidas son finalmente disponible \", Le Figaro ,. - Marc Cherki, \" Antes de Navidad, comenz\u00f3 la fiebre de las pruebas de Covid \", Le Figaro ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lefigaro.fr/sciences/avant-noel-la-ruee-sur-les-tests-covid-a-commence-20201218)). - [\" Covid-19: las primeras dosis de la vacuna han llegado a Francia, en v\u00edsperas del inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/12/26/covid-19-un-premier-cas-confirme-en-france-du-variant-apparu-au-royaume-uni_6064521_3244.html), de vacunaci\u00f3n empezando tan lentamente en Francia? \u00bb](https://www.20minutes.fr/sante/2941495-20201229-coronavirus-pourquoi-france-si-lente-vaccination), M\u00e1s de 20 minutos . - [\" Axel Kahn se\u00f1ala\" un error estrat\u00e9gico muy importante \"sobre la vacunaci\u00f3n en Francia \"](https://www.europe1.fr/societe/axel-kahn-pointe-une-tres-importante-erreur-strategique-sur-la-vaccination-en-france-4015333), sobre Europa 1 ,. - [\" Ante las cr\u00edticas, el gobierno anuncia que los cuidadores mayores de 50 a\u00f1os pueden vacunarse\" a partir del lunes \" \"](https://www.lemonde.fr/sante/article/2020/12/31/vaccination-contre-le-covid-19-il-n-est-plus-temps-d-attendre-juge-l-academie-de-medecine_6064917_1651302.html), en Le Monde ,. - [\" Covid-19: lanzamiento de la vacunaci\u00f3n extendido a m\u00e1s de 75 a\u00f1os \"](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/covid-19-lancement-de-la-vaccination-elargie-aux-plus-de-75-ans-7121065), en Ouest-France ,. - L. Bellili, [\" Vacunas ,. - [\" VaccinTracker: han sido vacunados contra la Covid19? \u00bb](https://covidtracker.fr/vaccintracker/#autorisation-des-vaccins)(Consultado el 15 de enero de 2021 ) . - [\" Vigilancia reforzada de la presencia de variantes virales de Covid19 e investigaci\u00f3n de dos clusters de riesgo en el territorio nacional \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/actualites/presse/communiques-de-presse/article/surveillance-renforcee-de-la-presence-de-variantes-virales-de-la-covid19-et), en solidarites-sante.gouv.fr ,. - Luc Peillon y Emma Donada, \" Covid-19: la variante brit\u00e1nica representar\u00eda m\u00e1s de una cuarta parte de los casos positivos en Francia \", Liberation ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/checknews/covid-19-le-variant-britannique-representerait-plus-dun-quart-des-cas-positifs-en-france-20210211_PS6M3QYC5JAGHPFN7Q5V6OGI34/)). - [\" Toque de queda generalizado a las 18.00 horas, vacunaci\u00f3n de personas de alto riesgo ... detalles de las medidas anunciadas por Jean Castex contra Covid-19 \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/01/14/couvre-feu-generalise-a-18-heures-vaccination-des-personnes-a-haut-risque-le-detail-des-mesures-annoncees-par-jean-castex_6066300_3244.html), en www.lemonde.fr/ ,. - [\" Covid-19. Francia est\u00e1 cerrando sus fronteras a pa\u00edses fuera de la Uni\u00f3n Europea el domingo \"](https://www.ouest-france.fr/europe/ue/covid-19-la-france-ferme-ses-frontieres-aux-pays-exterieurs-a-l-union-europeenne-des-dimanche-7136279), en Ouest-France ,. - Nathaniel Herzberg, \" El alto costo humano de un tercer confinamiento tard\u00edo en Francia \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/06/18/le-lourd-cout-humain-d-un-troisieme-confinement-tardif-en-france_6084619_3244.html)) - [Francia es el 73 \u00ba de 98 en el ranking de pa\u00edses con el mejor crisis de salud administrado, de acuerdo con un instituto de Australia](https://www.lci.fr/sante/covid-la-france-73e-sur-98-au-classement-des-pays-ayant-le-mieux-gere-la-crise-selon-un-institut-australien-2176923.html), lci.fr 29 de enero, 2021. - [\" LIVE Covid: entrega de las primeras dosis de la vacuna AstraZeneca en Francia \"](https://www.lesechos.fr/monde/enjeux-internationaux/en-direct-samedi-6-fevrier-covid-le-point-sur-lepidemie-en-france-et-dans-le-monde-1288021), en Les Echos ,. - [\" MAP. Confinamiento de la costa, uso de m\u00e1scaras, controles. Medidas contra el Covid-19 en los Alpes Mar\u00edtimos \"](https://france3-regions.francetvinfo.fr/provence-alpes-cote-d-azur/alpes-maritimes/covid-dans-les-alpes-maritimes-les-mesures-annoncees-1966432.html), en france3-regions.francetvinfo.fr ,(consultado el 23 de febrero de 2021 ) . - [\" Covid-19: establecimiento de contenci\u00f3n los fines de semana en la aglomeraci\u00f3n de Dunkerque, 250.000 habitantes afectados \"](https://france3-regions.francetvinfo.fr/hauts-de-france/nord-0/dunkerque/covid-19-mise-en-place-d-un-confinement-le-week-end-a-dunkerque-et-dans-l-agglomeration-250-000-habitants-concernes-1970878.html), en france3-regions.francetvinfo.fr ,(consultado el 26 de febrero de 2021 ) . - [\" Covid-19: estos 20 departamentos bajo vigilancia en Francia metropolitana \"](https://www.lefigaro.fr/sciences/covid-19-cartes-20-departements-confinement-couvre-feu-jean-castex-20210225), en /www.lefigaro.fr ,(consultado el 26 de febrero de 2021 ) . - [Covid-19: la variante sudafricana representa el 35% \"de las nuevas infecciones\" en Moselle, M\u00e9dicos](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/covid-19-le-variant-sud-africain-represente-35-des-nouvelles-infections-en-moselle-selon-l-ordre-des-medecins_4370709.html), [France Info](/wiki/France_Info). - [Vacuna AstraZeneca: la trombosis se efecto secundario poco com\u00fan](https://www.futura-sciences.com/sante/actualites/vaccin-anti-covid-vaccin-astrazeneca-thromboses-considerees-comme-effet-secondaire-rare-86645/), [Futura Sant\u00e9](/wiki/Futura-sciences) - [Vacunaci\u00f3n: el Janssen se detuvo incluso antes de su llegada](https://www.leparisien.fr/societe/sante/vaccination-le-janssen-stoppe-avant-meme-son-arrivee-13-04-2021-5TVMJJNZUFC7LEV3CNAJMNQQIU.php), [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien). - [\" La vacuna AstraZeneca debe reservarse para mayores de 55 a\u00f1os en Francia, seg\u00fan el HAS \"](https://www.huffingtonpost.fr/entry/le-vaccin-astrazeneca-reserve-aux-plus-de-55-ans-en-france_fr_60548f36c5b66a80f4e71417), en Huffington Post ,. - [\" La lista de empresas autorizadas para abrir en departamentos confinados \"](https://www.gouvernement.fr/la-liste-des-commerces-autorises-a-ouvrir-dans-les-departements-confines), en Gouvernement.fr (consultado el 20 de marzo de 2021 ) - [\" Un internamiento en 16 departamentos durante 4 semanas desde el viernes 19 de marzo a la medianoche \"](https://www.service-public.fr/particuliers/actualites/A14749), en www.service-public.fr (consultado el 19 de marzo de 2021 ) . - \" Covid-19: se elimina el certificado de salida durante el d\u00eda \", La Croix ,( [ISSN](/wiki/International_Standard_Serial_Number) [0242-6056](https://www.worldcat.org/issn/0242-6056&lang=fr), [le\u00eddo en l\u00ednea](https://www.la-croix.com/France/Covid-confusion-autour-lattestation-sortie-journee-2021-03-20-1201146718), consultado de 2021 ). - [\" info coronavirus COVID 19 - Medidas territoriales \"](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus/restrictions-sanitaires-renforcees), en Gouvernement.fr (consultado el 25 de marzo de [\" Francia \"](https://www.worldometers.info/coronavirus/country/france/), en Worldometer . - [\" La UE est\u00e1 lista para bloquear las exportaciones de AstraZeneca para obtener su 'parte justa' de vacunas \"](https://www.france24.com/fr/europe/20210325-la-strat%C3%A9gie-vaccinale-au-centre-d-un-sommet-de-l-ue-en-pr%C3%A9sence-de-joe-biden), en France24 ,. - [\" Covid-19 LIVE: Guarder\u00edas, escuelas, colegios y escuelas secundarias cerradas durante tres semanas ... \"](https://www.20minutes.fr/politique/3011271-20210331-coronavirus-direct-emmanuel-macron-exprimera-mercredi-soir-20-heures), en www.20minutes.fr (consultado el 31 de marzo de 2021 ) . - \" Calendario de reapertura \", Le Parisien ,( [leer en l\u00ednea](https://www.leparisien.fr/societe/terrasses-cinemas-salles-de-sport-le-calendrier-des-reouvertures-a-imprimer-11-05-2021-CXKWEMLVHVHGRJQTWLMEOSCBB4.php)) - \" Calendario de reapertura \", Le Parisien , n o 23859,, p. 3 - [ [leer en l\u00ednea](https://www.lavoixdunord.fr/993561/article/2021-04-29/deconfinement-partir-du-lundi-3-mai-voici-le-calendrier-prevu-jusqu-au-30-juin)] - \" Covid: el gobierno est\u00e1 acelerando deconfinamiento \", la revista Les Echos ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lesechos.fr/politique-societe/gouvernement/covid-le-gouvernement-accelere-le-deconfinement-1324243)) - \" Covid-19 en Francia: usar una m\u00e1scara en el exterior no es obligatorio a partir del jueves, levantamiento del toque de queda el domingo \", Le Monde.fr ,( [lea en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/06/16/jean-castex-annonce-la-fin-de-l-obligation-du-port-du-masque-en-exterieur-des-jeudi-et-la-levee-du-couvre-feu-dimanche_6084395_3244.html), consultado el 30 de junio de 2021 ) - [\" Desconfinamiento: lo que cambia este lunes 3 de mayo \"](https://www.rtl.fr/actu/debats-societe/deconfinement-ce-qui-change-ce-lundi-3-mai-7900026932) - La R\u00e9daction y actualizado el 21/02/2 14:33 , [\" Desconfine: etapas, fechas ... Todo sobre la reapertura en Francia \"](https://www.linternaute.com/actualite/guide-vie-quotidienne/2491651-deconfinement-etapes-dates-tout-savoir-sur-les-reouvertures-en-france/), en www.linternaute.com (consultado el 2 de mayo de 2021 ) . - \" Covid-19: la vacunaci\u00f3n estar\u00e1 abierta a j\u00f3venes de 12 a 18 a\u00f1os en Francia a partir del 15 de junio \", Le Monde.fr ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/06/02/covid-19-l-acces-a-la-vaccination-elargi-aux-12-18-ans-a-partir-du-15-juin_6082563_3244.html), consultado el 5 de junio de 2021 ) - La redacci\u00f3n , [\" \u00daltima etapa del desconfinamiento este mi\u00e9rcoles 30 de junio: lo que se autoriza nuevamente, lo que queda prohibido \"](https://www.nicematin.com/faits-de-societe/derniere-etape-du-deconfinement-ce-mercredi-30-juin-ce-qui-est-a-nouveau-autorise-ce-qui-reste-interdit-698803), en Nice-Matin ,(consultado el 30 de junio de 2021 ) - [\" Covid-19. Las Landas mantienen las restricciones hasta el 6 de julio debido a la variante Delta \"](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/la-prefete-des-landes-reporte-le-deconfinement-d-une-semaine-a-cause-du-variant-delta-a1a5052a-d97c-11eb-930c-e0f6a8bac66d), en ouestfrance.fr ,(consultado el 30 de junio de 2021 ) - L\u00e9a Lucas, [\" Cuarta ola: lo que dicen los n\u00fameros \"](https://www.lci.fr/sante/covid-coronavirus-quatrieme-vague-ce-que-disent-les-chiffres-2191896.html), en el sitio web de [LCI](/wiki/LCI) [lci.fr](https://www.lci.fr) [,(consultado el 21 de julio de 2021 )](/wiki/LCI) - [\" Cuarta ola, control de pases de salud, vacunaci\u00f3n ... Qu\u00e9 recordar de los anuncios de Jean Castex \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/deconfinement/quatrieme-vague-controle-du-pass-sanitaire-vaccination-ce-qu-il-faut-retenir-des-annonces-de-jean-castex_4710487.html), en [francetvinfo.fr](https://www.francetvinfo.fr)el sitio de [informaci\u00f3n](/wiki/France_info)de [Francia](/wiki/France_info),(consultado el julio de 2021 ) - Le\u00efla de Comarmond e Isabelle Ficek, \" Vacunaci\u00f3n obligatoria y pase sanitario: el calendario, las sanciones y los grupos afectados \", Les \u00c9chos ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lesechos.fr/politique-societe/gouvernement/vaccination-obligatoire-et-pass-sanitaire-le-calendrier-les-sanctions-et-les-publics-concernes-1331896)) - [\" Cuarta ola: estos departamentos que han restablecido las restricciones \"](https://www.bfmtv.com/sante/quatrieme-vague-ces-departements-qui-ont-reinstaure-des-restrictions_AD-202107270112.html), en BFMTV (consultado el 28 de julio de 2021 ) - [\" Covid-19: 24 departamentos franceses preocupados por la devoluci\u00f3n de la obligaci\u00f3n de llevar una m\u00e1scara al aire libre \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/variant-delta/covid-19-le-port-du-masque-en-exterieur-de-nouveau-obligatoire-dans-24-departements-francais_4718143.html), en Franceinfo ,(consultado el 28 de julio de 2021 ) - [\" Covid-19: cierre de bares y restaurantes a las 23.00 horas del domingo en los Pirineos Orientales \"](https://www.lefigaro.fr/actualite-france/covid-19-fermeture-des-bars-et-restaurants-a-23h-des-dimanche-dans-les-pyrenees-orientales-20210717), en LEFIGARO (consultado el 28 de julio de 2021 ) - State Services Haute-Corse en Haute-Corse \"](http://www.haute-corse.gouv.fr/covid-19-les-mesures-sanitaires-en-haute-corse-a3906.html), el 28 de julio de 2021 ) - [\" Casi el 50% de la poblaci\u00f3n francesa completamente vacunada, el 60% recibi\u00f3 al menos una dosis \"](https://www.huffingtonpost.fr/entry/covid-19-50-population-francaise-entierement-vaccinee_fr_60fdc419e4b0a807eeb335cb), en The HuffPost ,(consultado el 28 de julio de 2021 ) - Olivier Monot, \" \" Alrededor del 11 de mayo, la epidemia seguir\u00e1 ah\u00ed \" \", Liberaci\u00f3n ,( [leer en ,( [presentaci\u00f3n en l\u00ednea](https://www.santepubliquefrance.fr/maladies-et-traumatismes/maladies-et-infections-respiratoires/infection-a-coronavirus/documents/bulletin-national/covid-19-point-epidemiologique-du-24-decembre-2020)), \u00a7 Adopci\u00f3n de medidas preventivas, p\u00e1g. 42 . - [\" Gripe, bronquiolitis, gastro: m\u00e9dicos frente a un oto\u00f1o-invierno\" sin precedentes \", casi libre de enfermedades habituales \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/grippe-bronchiolite-gastro-les-medecins-face-a-un-automne-hiver-inedit-quasi-indemne-des-maladies-habituelles_4237429.html), en www.francetvinfo.fr ,. - [\" Gastroenteritis en ca\u00edda libre desde la llegada de Covid-19 \"](https://www.lefigaro.fr/sciences/la-gastro-enterite-en-chute-libre-depuis-l-arrivee-du-covid-19-20210503), en LEFIGARO (consultado 4 de mayo de 2021 ) . - Tristan Gaudiaut, [\" Comparaci\u00f3n de la efectividad de las m\u00e1scaras \"](https://fr.statista.com/infographie/21325/comparaison-efficacite-des-masques-de-protection-du-visage-tissu-chirurgical-ffp2/), en statistica.com ,(consultado el 16 de mayo de 2020 ) . - M\u00e9gane Fleury, [\" Todas las m\u00e1scaras no son iguales \"](https://www.pourquoidocteur.fr/Articles/Question-d-actu/32137-Covid-19-masques-valent), en pourquoidocteur.fr ,(consultado el 16 de mayo de (consultado el 16 de mayo de 2020 ) . - [\" Nuevo coronavirus (2019-nCov): consejo para el p\u00fablico en general: \u00bfcu\u00e1ndo y c\u00f3mo usar una m\u00e1scara? \"](https://www.who.int/fr/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public/when-and-how-to-use-masks)Sobre [la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud](/wiki/Organisation_mondiale_de_la_sant%C3%A9)(consultado el 16 de 2020 ) . - Floian Gouthi\u00e8re, [\" \u00bfPor qu\u00e9 la OMS no recomienda el uso de m\u00e1scaras a toda la poblaci\u00f3n?\" \u00bb](https://www.liberation.fr/checknews/2020/04/15/pourquoi-l-oms-ne-recommande-t-elle-pas-le-port-du-masque-a-toute-la-population_1785308), Sobre liberation.fr , [Liberation](/wiki/Lib%C3%A9ration_(journal)),(consultado el 16 de mayo de 2020 ) . - [\" La OMS modifica su doctrina lexpress.fr - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, II La procrastinaci\u00f3n de las autoridades p\u00fablicas en la gesti\u00f3n de las necesidades de equipos de protecci\u00f3n personal. - Arnaud Mercier, La Conversaci\u00f3n Francia , \" p\u00e9nurie de m\u00e1scaras: a qui la culpa \", [Le Point](/wiki/Le_Point), 24-25 de de marzo de 2020 ( [leer on-line](https://www.lepoint.fr/sante/penurie-de-masques-a-qui-la-faute-24-03-2020-2368601_40.php), consultado el 28 de de marzo de 2020 ). - [Claude Le Pen](/wiki/Claude_Le_Pen), [\" En 2007, salud franc\u00e9s 2005/2020 \"](https://www.lemonde.fr/sante/article/2020/05/07/la-france-et-les-epidemies-2017-2020-l-heure-des-comptes_6038973_1651302.html), en lemonde.fr . - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, II A, 3. b) Los preocupantes fallos de comunicaci\u00f3n dejaron a los ministros de salud y al director general de Salud P\u00fablica de Francia hasta enero de 2020 en total ignorancia de la escasez de mascarillas. - [Doctrina de protecci\u00f3n de los trabajadores ante la transmisi\u00f3n de enfermedades respiratorias altamente pat\u00f3genas - Secretar\u00eda General de Defensa y Seguridad Nacional, n o 241, 16 de mayo de 2013](https://www.economie.gouv.fr/files/files/directions_services/hfds/Documents/doctrine_de_protection_des_travailleurs_face_aux_maladies_hautement_pathogenes_a_transmission_respiratoire.pdf), p. 34-35 . - [Informe de informaci\u00f3n del Senado n. \u00b0 625, 15 de julio de 2015](https://www.senat.fr/rap/r14-625/r14-6251.pdf), de [Francis Delattre](/wiki/Francis_Delattre). - Pauline Moullot e Isma\u00ebl Halissat, [\" M\u00e1scaras: c\u00f3mo minti\u00f3 el gobierno para encubrir el fiasco \"](https://www.liberation.fr/france/2020/04/27/masques-comment-le-gouvernement-a-menti-pour-dissimuler-le-fiasco_1786585), en liberation.fr ,(consultado el 30 de abril de 2020 ) . - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, II A, 2. Las autoridades p\u00fablicas justifican la desaparici\u00f3n del stock de m\u00e1scaras FFP2 con una interpretaci\u00f3n demasiado restrictiva de dos doctrinas desarrolladas en 2011 y 2013. - [Decreto n o 2020-190 de 3 de marzo de 2020 sobre requisiciones necesarias en el contexto de la lucha contra el virus Covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2006487D). - [Decreto n o 2020-247 derelativo a las requisiciones necesarias en la lucha contra Covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2007593D). - [Decreto n o 2020-293 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de Covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2008253D)complementado por los decretos [de 25 de marzo de 2020](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2008362D), [27 de marzo de 2020](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2008731D)y [14 de abril de 2020](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2009633D). - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, II B, 2. La elecci\u00f3n de la requisa: un m\u00e9todo contraproducente, que degrad\u00f3 el di\u00e1logo entre Estado y comunidades. - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, II A, 4. b) Una escasez negada a sabiendas. - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, II B, 1. b) Un \"mega pedido\", a precios desorbitados, finalmente realizado a partir de marzo de 2020 pero que prev\u00e9 entregas demasiado tarde para poder equipar adecuadamente a los cuidadores en el coraz\u00f3n de la crisis. - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, II C, 2. El Gobierno ha sentado las bases para una cadena de producci\u00f3n nacional de m\u00e1scaras para \"p\u00fablico en general\" - [Los productores de m\u00e1scaras francesas est\u00e1n sobreproduciendo y ya no pueden venderlas](https://www.ouest-france.fr/societe/les-producteurs-francais-de-masques-sont-en-surproduction-et-n-arrivent-plus-les-vendre-6857950)Ouest France, 4 de junio de 2020. - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P1, II C, 3, d) La distribuci\u00f3n de mascarillas quir\u00fargicas y p\u00fablico en general a la poblaci\u00f3n general: uso efectivo de la distribuci\u00f3n masiva. - [Art\u00edculo 15 del Decreto No. 2020-545 de 11 de mayo de 2020 que prescribe las medidas generales necesarias para enfrentar la epidemia de covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria.](https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000041858772) - [Art\u00edculo 54-1 del decreto n \u00b0 2020-1310 del 29 de octubre de 2020 que prescribe las medidas generales necesarias para enfrentar la epidemia de covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043070956) - [Decreto n o 2020-884 deque modifica el Decreto n o 2020-860 deprescribiendo las medidas generales necesarias para enfrentar la epidemia de covid-19 en los territorios que emergen del estado de emergencia sanitaria y en aquellos donde se ha extendido](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2018225D). - [\" Coronavirus: lo que necesita saber sobre la obligaci\u00f3n de llevar una m\u00e1scara en lugares p\u00fablicos cerrados, vigente el lunes \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/07/18/coronavirus-ce-que-l-on-sait-sur-l-obligation-de-porter-le-masque-dans-les-lieux-publics-clos_6046576_3244.html), en www.lemonde.fr ,. - Fiona Moghaddam, [\" Usar una m\u00e1scara en y en mundo: \u00bfd\u00f3nde, cu\u00e1ndo, c\u00f3mo? \"](https://www.franceculture.fr/sciences/port-du-masque-en-france-et-dans-le-monde-ou-quand-comment), - [\" Coronavirus: \u00bb](https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/08/04/coronavirus-quelles-villes-imposent-le-masque-dans-le-centre-sur-les-marches-ou-dans-tout-l-espace-public_6048106_4355770.html), En www.lemonde.fr/les-decodeurs ,. - [\" Par\u00eds: la obligaci\u00f3n de llevar una m\u00e1scara extendida a nuevos distritos \"](https://www.franceinter.fr/societe/paris-l-obligation-de-port-du-masque-etendue-a-de-nouveaux-quartiers), en www.franceinter.fr ,. - [Decreto n o 2020-944 deque modifica el Decreto n o 2020-860 deprescribiendo las medidas generales necesarias para enfrentar la epidemia de covid-19 en los territorios que emergen del estado de emergencia sanitaria y en aquellos donde se ha extendido](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2020391D). - [Decreto n o 2021-76 demodificando los decretos n o 2020-1262 dey n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2103205D). - [\" Coronavirus - El precio de los geles hidroalcoh\u00f3licos se ha disparado ... \"](https://www.quechoisir.org/actualite-coronavirus-le-prix-des-gels-hydroalcooliques-a-bel-et-bien-flambe-n76711/), en quechoisir.org ,(consultado el 6 de mayo de 2020 ) . - [Decreto n o 2020-197 de 5 de marzo de 2020 sobre precios de venta de geles a base de alcohol](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=ECOC2006574D). - [Art\u00edculo 54 del decreto n \u00b0 2020-1310 del 29 de octubre de 2020 que prescribe las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043071257) - [Decreto de 6 de marzo de 2020 que autoriza por derogaci\u00f3n la puesta a disposici\u00f3n en el mercado y el uso temporal de determinados productos hidroalcoh\u00f3licos utilizados como biocidas desinfectantes para la higiene humana](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=TREP2006929A). - [Orden de 6 de marzo de 2020 sobre diversas medidas relacionadas con la lucha contra la propagaci\u00f3n del virus covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2006830A). - [Decreto n o 2020-221 de 6 de marzo de 2020 sobre la aplicaci\u00f3n inmediata de dos detenidos](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2006948D). - Michel Cabriol, \" M\u00e1scaras, gel ...: las empresas est\u00e1n aumentando fuertemente la producci\u00f3n Made in France \", [La Tribune](/wiki/La_Tribune_(France,_1985)),( [leer en l\u00ednea](https://www.latribune.fr/entreprises-finance/industrie/masques-gel-les-entreprises-augmentent-fortement-la-production-made-in-france-844622.html), consultado el 15 de mayo 2020 ). - \" Coronavirus: mascarillas, gel hidroalcoh\u00f3lico ... las empresas est\u00e1n cambiando su producci\u00f3n para combatir la epidemia \", [Le Monde](/wiki/Le_Monde),( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/economie/article/2020/03/25/masques-gel-hydroalcoolique-des-entreprises-changent-leur-production-pour-lutter-contre-le-coronavirus_6034410_3234.html), consultado el 15 de mayo de 2020 ). - St\u00e9phane Frachet, [\" Coronavirus: LVMH entrega gel \"](http://www.leparisien.fr/economie/coronavirus-lvmh-livre-du-gel-hydroalcoolique-aux-hopitaux-de-paris-19-03-2020-8283834.php), en leparisien.fr , [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien),(consultado el 6 de mayo de 2020 ) . - NG, [\" Coronavirus. La empresa de cosm\u00e9ticos \"L'Occitane\" se reconvierte en la producci\u00f3n de gel hidroalcoh\u00f3lico \"](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-l-entreprise-de-cosmetiques-l-occitane-se-reconvertit-dans-la-production-de-gel-6795509), en ouest-france.fr , [Ouest-France](/wiki/Ouest-France),(consultado el 6 de ) . - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P3, IA 1. Un despliegue vacilante y laborioso: el \"retraso en el encendido\" de la pol\u00edtica de pruebas en un contexto de fuertes tensiones en los suministros. - [\" Coronavirus: la OMS pide realizar\" una prueba por cada caso sospechoso \" \"](https://www.france24.com/fr/20200317-coronavirus-l-oms-appelle-%C3%A0-effectuer-un-test-pour-chaque-cas-suspect), en www.france24.com ,. - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P3, IA 2. Con capacidades excedidas durante el pico de la epidemia, una doctrina restrictiva de detecci\u00f3n de casos. - [\" Covid19: proyecci\u00f3n masiva, \u00bfel gran fracaso? \u00bb](https://www.franceculture.fr/emissions/radiographies-du-coronavirus/covid19-depistage-massif-le-grand-rate), Sobre la cultura francesa ,(consultado el 24 de marzo de 2020 ) . - [\" Epidemia de coronavirus: ocho preguntas sobre de detecci\u00f3n \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/epidemie-de-coronavirus-sept-questions-sur-les-tests-de-depistage_3871449.html), en francetvinfo.fr ,. - [\" Coronavirus: dif\u00edcil acceso a las pruebas \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-le-difficile-acces-aux-tests_3866543.html), en francetvinfo.fr ,(consultado el 18 de marzo de 2020 ) [video]. - [Coronavirus: Alemania ahora realiza pruebas de 500.000 por semana](https://www.sudouest.fr/2020/03/26/coronavirus-l-allemagne-effectue-desormais-500-000-tests-par-semaine-7364650-10997.php), sudouest.fr ,. - [Pruebas para COVID-19: una forma de levantar las restricciones de contenci\u00f3n - p\u00e1gina 14 Figura 1: Pruebas de diagn\u00f3stico para COVID-19 en pa\u00edses seleccionados de la OCDE](https://read.oecd-ilibrary.org/view/?ref=129_129658-l62d7lr66u&title=Testing-for-COVID-19-A-way-to-lift-confinement-restrictions)OECD.org, 28 de abril de 2020. - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P3, IB 1. Un salto cuantitativo significativo: una pol\u00edtica de pruebas v\u00edctima de su propio \u00e9xito. - Nathalie Raulin y Ana\u00efs Moran, \" Testing, la localizaci\u00f3n, el aislamiento: lecciones que hay que aprender a (re) deconfiner \", Liberaci\u00f3n ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/11/23/tester-tracer-isoler-lecons-a-tirer-pour-redeconfiner_1806501)). - [\" Covid-19: instrucciones para el uso de autopruebas, disponibles a partir del 12 de abril en farmacias \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/covid-19-le-mode-d-emploi-des-autotests-disponibles-a-partir-du-12-avril-en-pharmacie_4358317.html),. - [Ministerio de Solidaridad y Salud](/wiki/Minist%C3%A8re_des_Affaires_sociales_et_de_la_Sant%C3%A9_(France))- Departamento [de Investigaci\u00f3n, Estudios, Evaluaci\u00f3n y Estad\u00edstica](/wiki/Direction_de_la_Recherche,_des_%C3%89tudes,_de_l%27%C3%89valuation_et_des_Statistiques), [\" semana del 12 al 18 de julio de 2021: casi 2.400.000 pruebas realizadas, los plazos para la presentaci\u00f3n de pruebas se mantienen estables \"](https://drees.solidarites-sante.gouv.fr/delais-covid19-2021-07-22),. - [Ministerio de Solidaridad y Salud](/wiki/Minist%C3%A8re_des_Affaires_sociales_et_de_la_Sant%C3%A9_(France))- Departamento [de Investigaci\u00f3n, Estudios, Evaluaci\u00f3n y Estad\u00edstica](/wiki/Direction_de_la_Recherche,_des_%C3%89tudes,_de_l%27%C3%89valuation_et_des_Statistiques), [\" M\u00e1s de 3 millones de pruebas realizadas entre el 21 y 27 de diciembre, un repunte en v\u00edsperas de las vacaciones, alcance por el fuerte aumento en el n\u00famero de antig\u00e9nicos pruebas \"](https://drees.solidarites-sante.gouv.fr/communique-de-presse/plus-de-3-millions-de-tests-realises-entre-le-21-et-le-27-decembre-une-envolee),. - [Ministerio de Solidaridad y Salud](/wiki/Minist%C3%A8re_des_Affaires_sociales_et_de_la_Sant%C3%A9_(France))- Departamento [de Investigaci\u00f3n, Estudios, Evaluaci\u00f3n y Estad\u00edstica](/wiki/Direction_de_la_Recherche,_des_%C3%89tudes,_de_l%27%C3%89valuation_et_des_Statistiques), [\" Semana del 29 de marzo al 4 de abril de 2021: el n\u00famero de pruebas se dispara antes del fin de semana de Pascua, el tiempo necesario para obtener resultados es un poco m\u00e1s largo \"](https://drees.solidarites-sante.gouv.fr/communique-de-presse/delais-covid19-2021-04-08),. - Chlo\u00e9 Hecketsweiler, \" Coronavirus: retrasos en el rastreo de contactos de pacientes \", [Le Monde](/wiki/Le_Monde),( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/07/22/le-contact-tracing-a-l-epreuve-de-la-realite_6046893_3244.html), consultado el 24 de julio de 2020 ). - [Ley n o 2020-546 deampliar el estado de emergencia sanitaria y complementar sus disposiciones](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2010645L). - [Decreto n o 2020-551 desobre los sistemas de informaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 11 de la Ley n o 2020-546 deampliar el estado de emergencia sanitaria y complementar sus disposiciones](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAX2011352D). - Amaelle Guiton y Ana\u00efs Moran, \" Rastreo: cuidado con el \", Liberaci\u00f3n ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/05/13/tracage-gare-au-covid_1788315)). - Nathalie Raulin, \" Thomas Fatome, director de la Cnam:\" El rastreo es una carrera contra el tiempo \" \", Liberaci\u00f3n ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/11/23/obligation-d-isolement-covid-l-assurance-maladie-controle-en-convoquant-les-assures-sociaux-et-pas-a_1806369)). - [\" \" Contact Covid \": el circuito de seguimiento de\" pacientes 0 \"y sus casos de contacto est\u00e1 evolucionando \"](https://www.ameli.fr/assure/actualites/contact-covid-le-circuit-de-tracage-des-patients-0-et-de-leurs-cas-contact-evolue), en www.ameli.fr ,. - [\" \" Un ejercicio bastante in\u00fatil \": se cuestiona la eficacia de rastrear casos de contacto al estilo franc\u00e9s \"](https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-choix-franceinfo/un-exercice-passablement-inutile-lefficacite-du-tracage-des-cas-contacts-a-la-francaise-remise-en-question_4301411.html), en www.francetvinfo.fr ,. - Elsa Bembaron, \" La aplicaci\u00f3n StopCovid aprobada en la Asamblea y el Senado \", Le Figaro ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lefigaro.fr/secteur/high-tech/journee-cruciale-pour-l-application-stopcovid-20200527)). - [Decreto n o 2020-650 de 29 de mayo de 2020 relativo al tratamiento de datos denominado \"StopCovid\"](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2012567D). - [\" Covid-19: qu\u00e9 cambia TousAntiCovid, la nueva aplicaci\u00f3n para monitorear casos de contactos \"](https://www.lemonde.fr/pixels/article/2020/10/22/covid-19-ce-que-change-tousanticovid-la-nouvelle-application-de-suivi-des-cas-contacts_6057003_4408996.html),. - [\" Aislamiento \"](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus/isolement), en ww.gouvernement.fr , - [\" Vacunaci\u00f3n contra Covid-19: todo lo que necesita saber sobre la estrategia, el calendario y las vacunas \"](https://www.ameli.fr/assure/actualites/vaccination-contre-la-covid-19-tout-savoir-sur-la-strategie-le-calendrier-et-les-vaccins), en www.ameli.fr ,. - [\" Francia se prepara para la llegada de la vacuna Moderna \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/01/07/la-france-se-prepare-a-l-arrivee-du-vaccin-de-moderna_6065466_3244.html), en www.lemonde.fr ,. - [\" Covid-19: la UE autoriza la vacuna AstraZeneca pero bloquea la exportaci\u00f3n \"](https://www.lefigaro.fr/flash-eco/covid-le-regulateur-europeen-approuve-le-vaccin-astrazeneca-a-partir-de-18-ans-20210129) - [\" Covid-19: la vacuna Janssen de Johnson & Johnson, cuarta autorizada en la Uni\u00f3n Europea \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/03/11/covid-19-le-vaccin-janssen-de-johnson-amp-johnson-autorise-dans-l-union-europeenne_6072758_3244.html) - [\" Vacuna Anti-Covid-19 - Ante las cr\u00edticas, el gobierno\" acelerar\u00e1 \": prev\u00e9 vacunaci\u00f3n en farmacias \"](https://www.lindependant.fr/2021/01/03/vaccin-anti-covid-19-face-aux-critiques-le-gouvernement-va-accelerer-la-vaccination-dans-les-pharmacies-envisagee-9290370.php), en lindependant.fr (consultado el 3 de 2021 ) - [\" Covid: la democracia est\u00e1 disminuyendo en todo el mundo ... y en Francia \"](https://www.contrepoints.org/2021/02/04/390315-covid-la-democratie-recule-partout-dans-le-monde-et-en-france), en Contrepoints ,(consultado el 20 de febrero de 2021 ) . - [\" Covid-19: con restricciones de como 'democracia fallida' por The Economist \"](https://www.lefigaro.fr/international/covid-19-avec-les-restrictions-sanitaires-la-france-classee-comme-democratie-defaillante-par-the-economist-20210204), en LEFIGARO (consultado de febrero ) . - [Ley n o 2020-856 delorganizando la salida del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2013758L). - [Ley n o 2021-689 delrelativo a la gesti\u00f3n de la salida de la crisis sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2111684L). - [Art\u00edculo L 3131-19 del c\u00f3digo de salud p\u00fablica](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnArticleDeCode?code=CSANPUNL.rcv&art=L3131-19)creado por el art\u00edculo 2 de la ley de respuesta de emergencia a la epidemia de Covid-19, decretos de nombrar [al presidente](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAX2008867D)ya los [miembros del comit\u00e9 cient\u00edfico constituido bajo el estado de emergencia sanitaria declarado para hacer frente a la epidemia del covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAX2008862D). Este consejo se instal\u00f3 el 13 de marzo, antes de que se consagrara en ley su existencia: [\" Coronavirus: \u00bfqui\u00e9nes son los expertos del Comit\u00e9 Cient\u00edfico encargados de asesorar a Macron?\" \u00bb](https://www.lefigaro.fr/sciences/coronavirus-qui-sont-les-experts-du-comite-scientifique-charge-de-conseiller-macron-20200313), En lefigaro.fr ,(consultado el 15 de marzo de 2020 ) . - [\" Opiniones emitidas por el consejo cient\u00edfico Covid-19 \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/actualites/presse/dossiers-de-presse/article/covid-19-_conseil-scientifique-covid-19), en solidarites-sante.gouv.fr ,(consultado el 17 de marzo de 2020 . - Chlo\u00e9 Hecketsweiler y C\u00e9dric Pietralunga, \" [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/15/coronavirus-les-simulations-alarmantes-des-epidemiologistes-pour-la-france_6033149_3244.html)). - [\" Coronavirus\" Covid-19 \": Una importancia para poner en perspectiva que no debe dar paso a rumores y estigmas inaceptables. \u00bb](http://www.academie-medecine.fr/coronavirus-covid-19-une-importance-a-relativiser-qui-ne-doit-pas-laisser-place-aux-rumeurs-et-a-la-stigmatisation-inadmissible/), En ww.academie-medecine.fr ,. - [\" Opini\u00f3n de la Academia:\" y Covid-19 \". \u00bb](http://www.academie-medecine.fr/masques-et-covid-19-avis-de-lacademie-nationale-de-medecine/), En ww.academie-medecine.fr ,. - [\" Comunicado es sedentario](http://www.academie-medecine.fr/communique-de-lacademie-confinement-nest-pas-sedentarite/) [\"](http://www.academie-medecine.fr/communique-de-lacademie-confinement-nest-pas-sedentarite/), en ww.academie-medecine.fr ,. - [\" Comunicado de prensa de la Academia:\" Pandemia de Covid-19: medidas de barrera reforzadas durante el confinamiento y en la fase de eliminaci\u00f3n del confinamiento \" \"](http://www.academie-medecine.fr/communique-de-lacademie-pandemie-de-covid-19-mesures-barrieres-renforcees-pendant-le-confinement-et-en-phase-de-sortie-de-confinement/), en ww.academie-medecine.fr ,. - [Decreto de 4 de marzo de 2020 por el que se adoptan diversas medidas relativas a la lucha contra la propagaci\u00f3n del virus Covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2006644A)y [Decreto n o 2020-191 de 4 de marzo de 2020 sobre la entrada en vigor inmediata de una orden](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2006685D). - [Decreto de 9 de marzo de 2020 por el que se adoptan diversas medidas relativas a la lucha contra la propagaci\u00f3n del virus Covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2007069A)y [Decreto n o 2020-226 de 9 de marzo de 2020 sobre la entrada en vigor inmediata de una orden](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2007064D). - [Decreto de 13 de marzo 2020 la adopci\u00f3n de diversas medidas relacionadas con la lucha contra la propagaci\u00f3n del virus Covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2007748A)y el [Decreto n o 2020-242 del 13 de marzo de 2020 la entrada en vigor inmediata de una orden](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2007064D). - [\" Coronavirus: \u00c9douard Philippe anuncia el cierre de lugares p\u00fablicos\" no esenciales \"](http://www.leparisien.fr/societe/coronavirus-edouard-philippe-annonce-la-fermeture-des-lieux-publics-non-essentiels-14-03-2020-8280051.php). - [Decreto de 14 de marzo 2020 la adopci\u00f3n de diversas medidas relacionadas con la lucha contra la propagaci\u00f3n del virus Covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2007749A) [(Orden de 14 de marzo 2020 versi\u00f3n consolidada)](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000041722917), [Decreto n o 2020-249 del 14 de marzo 2020 en relaci\u00f3n con la aplicaci\u00f3n inmediata de dos \u00f3rdenes](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2007746D), la orden de 14 de marzo se modifica por las \u00f3rdenes [el 15 de marzo](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAS2007753A), [16 de marzo marzo de](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2008066A), [21 de marzo de](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2008066A), antes de ser derogada por un decreto del [23 de marzo de](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAX2007864A). - Decreto [n o 2020-260 deque regula el movimiento en la lucha contra la propagaci\u00f3n del virus Covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2007858D)modificado por el [Decreto n o 2020-276 de](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2007932D). - [Decreto n o 2020-645 que completa el decreto n o 2020-548 deprescribir las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de Covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2013364D). - [Decreto n o 2020-548 deprescribir las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de Covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2011695D). - [Decreto n o 2020-663 deprescribir las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de Covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2013547D). - [Decreto n o 2020-759 deque modifica el Decreto n o 2020-663 deprescribir las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de Covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2015588D). - [Decreto n o 2020-724 deque modifica el Decreto n o 2020-663 deprescribir las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de Covid-19 en el contexto del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2014912D). - [Decreto n o 2020-1143 del 16 de septiembre de 2020 que pone fin a la emergencia sanitaria en Mayotte y Guyana](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2024536D). - [Decreto n o 2020-860 deprescribiendo las medidas generales necesarias para enfrentar la epidemia de covid-19 en los territorios que emergen del estado de emergencia sanitaria y en aquellos donde se ha extendido](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2018127D). - [Decreto n o 2020-1035 deque modifica el Decreto n o 2020-860 deprescribiendo las medidas generales necesarias para enfrentar la epidemia de covid-19 en los territorios que emergen del estado de emergencia sanitaria y en aquellos donde se ha extendido](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2021873D). - Decreto n o 2020-860 de en la versi\u00f3n vigente el 28 de septiembre - [\" Coronavirus Information \"](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus), en /www.gouvernement.fr/info-coronavirus (consultado el 2 de octubre de 2020 ) . - [Decreto n o 2020-1257 de declarar un estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAX2027534D) - [Ley n o 2020-1379 de 14 de noviembre de 2020 que autoriza la pr\u00f3rroga de la emergencia sanitaria y contiene diversas medidas de gesti\u00f3n de crisis sanitarias](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX2027873L). - [Decreto n o 2020-1294 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2019438D). - [Decreto n o 2020-1262 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2028015D). - [Decreto n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2029612D). - [Decreto n o 2020-1454 deque modifica el Decreto n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2033094D). - [Decreto n o 2020-1582 demodificando los decretos n o 2020-1262 dey n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2035391D). - [Decreto n o 2021-217 demodificando los decretos n o 2020-1262 dey n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2106324D). - [Decreto n o 2021-384 demodificando los decretos n o 2020-1262 dey n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2110799D). - [Decreto n o 2021-541 deque modifica el Decreto n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2113750D). - [Decreto n o 2021-699 deprescribiendo las medidas generales necesarias para la gesti\u00f3n de la salida de la crisis sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2116809D). - [Decreto n o 2021-782 de 18 de junio 2.021 mil modifica el Decreto n o 2021-699 deprescribiendo las medidas generales necesarias para la gesti\u00f3n de la salida de la crisis sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2116809D). - Philippe J. Fournier, [\" Matem\u00e1ticas, granos de trigo y coronavirus \"](https://lactualite.com/sante-et-science/mathematiques-grains-de-ble-et-coronavirus/), en lactualite.com , [L'Actualit\u00e9](/wiki/L%27Actualit%C3%A9),(consultado el 4 de mayo de 2020 ) . - [\" Covid-19: quedarse en casa para frenar la propagaci\u00f3n de la epidemia \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/actualites/presse/communiques-de-presse/article/communique-covid-19-rester-chez-soi-pour-freiner-la-propagation-de-l-epidemie), [Ministerio de Solidaridad y Salud](/wiki/Minist%C3%A8re_des_Affaires_sociales_et_de_la_Sant%C3%A9_(France)), 15 de marzo de 2020, actualizado el 24 de marzo de 2020 (consultado el 6 de mayo de 2020 ) . - [\"Desconfinement Strategy\"](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus/strategie-de-deconfinement), Gouvernement.fr , consultado de 2020. - Anne-Charlotte Dusseaulx, [\" Coronavirus: aqu\u00ed hay 112 ciudades que ahora aplican un toque de queda \"](https://www.lejdd.fr/Societe/coronavirus-voici-104-villes-qui-appliquent-desormais-un-couvre-feu-3957471), en lejdd.fr ,. - [\" Toque de queda:\" En Guyana, los resultados han sido convincentes \", dice el senador Georges Patient \"](https://www.publicsenat.fr/article/politique/couvre-feu-en-guyane-les-resultats-ont-ete-probants-185076). - [\" Desconfinamiento: el toque de queda mantenido en Martinica despu\u00e9s del 11 de mayo, con nuevos horarios \"](https://www.zayactu.org/2020/05/infos/caraibes/actualite-en-martinique/deconfinement-le-couvre-feu-maintenu-en-martinique-apres-le-11-mai-avec-de-nouveaux-horaires), en ZayActu.org ,(consultado el 21 de mayo de 2020 ) . - [\" Covid-19: el Tribunal Administrativo suspende la orden del prefecto que prorroga el toque de queda en Martinica \"](http://martinique.tribunal-administratif.fr/A-savoir/Communiques/Covid-19-le-Tribunal-administratif-suspend-l-arrete-du-prefet-prolongeant-le-couvre-feu-en-Martinique), en martinique.trimony-administratif.fr (consultado el 21 de mayo de 2020 ) . - [\" Conferencia de prensa de Edouard Philippe ... \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/replay-coronavirus-retrouvez-l-integralite-de-la-conference-de-presse-d-edouard-philippe-presentant-la-phase-2-du-deconfinement-vers-une-vie-presque-normale_3985295.html), en francetvinfo.fr ,. - [\" escuela, cine, viajes ... Lo que cambia a partir del 22 de junio con la tercera etapa de deconfinamiento \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/ecole-cinema-voyage-ce-qui-change-a-partir-du-22-juin-avec-la-troisieme-etape-du-deconfinement_4014327.html), en www.francetvinfo.fr ,. - [Decreto n o 2021-31 decretos n o 2020-1262 dey n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2101748D). - [Decreto n o 2021-296 deque modifica el Decreto n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2109025D). - [\" Repetir. Encuentre los anuncios de Emmanuel Macron sobre la gesti\u00f3n de la epidemia de coronavirus \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/direct-coronavirus-municipales-regardez-l-allocution-d-emmanuel-macron-jeudi-12-mars-2020_3863359.html), en francetvinfo.fr ,(consultado el 12 de marzo de 2020 ) . - [\" Escuela en casa : profesores de franc\u00e9s mal preparados \"](https://www.lejdd.fr/Societe/Education/ecole-a-la-maison-les-profs-francais-mal-prepares-3962720), en lejdd.fr ,(consultado el 19 de abril de 2020 ) . - Pascal Galinier, [\" En la universidad, el rompecabezas de los ex\u00e1menes en l\u00ednea \"](https://www.lemonde.fr/campus/article/2020/03/30/a-l-universite-le-casse-tete-des-examens-en-ligne_6034844_4401467.html), en lemonde.fr ,(consultado el 19 de abril de 2020 ) . - [\" Desconfinamiento: lo que les espera a los escolares y sus padres \"](https://www.francebleu.fr/infos/education/deconfinement-le-point-sur-la-reouverture-des-ecoles-1589027869). - Violaine Morin, \" Covid-19: en las escuelas, otro protocolo y preguntas de salud \", Liberaci\u00f3n ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/societe/article/2021/02/08/dans-les-ecoles-un-enieme-protocole-sanitaire-et-des-questions_6069124_3224.html)). - [\" Covid-19: \u00bfcu\u00e1l es la salud la superior?\" \u00bb](https://www.rtl.fr/actu/bien-etre/covid-19-quelle-est-la-situation-sanitaire-dans-l-enseignement-superieur-7800890835), En www.rtl.fr ,. - [\" Estudio Epidemi\u00f3logo Arnaud Fontanet:\" Otras regiones corren el riesgo de caer en una situaci\u00f3n muy dif\u00edcil \" \"](https://www.lejdd.fr/Societe/Sante/lepidemiologiste-arnaud-fontanet-dautres-regions-risquent-de-basculer-dans-une-situation-tres-difficile-4032877), [Le Journal du dimanche](/wiki/Le_Journal_du_dimanche). - [\" Contaminaci\u00f3n por parte de tu hijo:\" asumir este riesgo cuando eres padre me parece poca cosa \"en comparaci\u00f3n con la deserci\u00f3n escolar (Blanquer) \"](https://www.vousnousils.fr/2021/03/22/contamination-enfant-assumer-risque-parent-peu-de-choses-par-rapport-descolarisation-blanquer-640494), en vousnousils.fr . - [\" Escuela secundaria Drancy, donde el Covid-19 mat\u00f3 a 20 padres de estudiantes en un a\u00f1o \"](https://www.ladepeche.fr/2021/03/28/le-cas-hors-normes-du-lycee-de-drancy-ou-le-covid-19-a-tue-20-parents-deleves-la-fermeture-demandee-9454765.php), en ladepeche.fr . - [\" Coronavirus en la escuela: en Lyc\u00e9e Delacroix en Drancy, 20 estudiantes ya han perdido a un padre de Covid \"](https://www.francebleu.fr/infos/sante-sciences/au-lycee-delacroix-de-drancy-20-eleves-ont-perdu-leur-parents-du-covid-l-etablissement-reste-ouvert-1616775074), en francebleu.fr . - [\" COMCOR: Estudio de factores sociodemogr\u00e1ficos, comportamientos y pr\u00e1cticas asociadas a la infecci\u00f3n por SARS-COV-2 \"](https://www.pasteur.fr/fr/espace-presse/documents-presse/comcor-etude-facteurs-sociodemographiques-comportements-pratiques-associes-infection-sars-cov-2), en pasteur.fr de 2021 ) . - [\" Jean-Michel Blanquer promete un a\u00f1o escolar\" lo m\u00e1s normal posible \"](https://www.bfmtv.com/societe/education/jean-michel-blanquer-promet-une-rentree-scolaire-la-plus-normale-possible_AD-202008300059.html), en BFM TV (consultado el 27 de abril de 2021 ) . - [Prefectura de Morbihan](/wiki/Pr%C3%A9fecture_du_Morbihan), [\" Orden que proh\u00edbe las reuniones en el departamento de Morbihan \"](http://www.morbihan.gouv.fr/content/download/46607/333609/file/SGAU-SIDPC-20030209110.pdf)[PDF] , en morbihan.gouv.fr ,(consultado el 5 de marzo de 2020 ) . - \" Coronavirus: el prefecto de Morbihan alivia las restricciones \", Le T\u00e9l\u00e9gramme ,( [leer en l\u00ednea](https://www.letelegramme.fr/morbihan/vannes/la-prefecture-allege-les-restrictions-dans-le-morbihan-03-03-2020-12516511.php)). - Prefectura de Morbihan, [\" Orden por la que se establecen medidas en los municipios que constituyen un cl\u00faster Covid-19 en el departamento de Morbihan \"](http://www.morbihan.gouv.fr/content/download/46668/333897/file/AP040320%20-%20mesures%20cluster.pdf), en morbihan.gouv.fr ,(consultado el 5 de marzo de 2020 ) . - Prefectura de Morbihan, [\" Orden que proh\u00edbe ciertas reuniones en el departamento de Morbihan fuera de los municipios ubicados en un grupo \"](http://www.morbihan.gouv.fr/content/download/46666/333889/file/AP040320-mesures%2056.pdf), en morbihan.gouv.fr ,(consultado el 5 de marzo de 2020 ) . - [\" Decreto de la prefectura del 5 de marzo de 2020 que proh\u00edbe la reuni\u00f3n de Rustenhart \"](https://www.haut-rhin.gouv.fr/content/download/29717/183279/file/arr%C3%AAt%C3%A9%20pr%C3%A9fectoral%20du%205%20mars%202020%20portant%20interdiction%20rassemblement%20Rustenhart.pdf), en haut-rhin.gouv.fr ,. - [\" Decreto de la prefectura 06-03-2020 que proh\u00edbe las reuniones de Haut-Rhin \"](https://www.haut-rhin.gouv.fr/content/download/29734/183369/file/Arr%C3%AAt%C3%A9%20pr%C3%A9fectoral%2006-03-2020%20interdiction%20rassemblements%20Haut-Rhin.pdf), en haut-rhin.gouv.fr ,. - [\" Coronavirus: las reuniones de m\u00e1s de seis personas al aire libre ser\u00e1n multadas \"](https://www.francebleu.fr/infos/sante-sciences/coronavirus-les-rassemblements-de-plus-de-six-personnes-en-exterieur-peuvent-etre-verbalises-1616611920). - [Decreto n o 2021-955 de 19 de julio de 2021 que modifica el Decreto N \u00b0 2021-699 de 1 de junio de 2021 que prescribe las medidas generales necesarias para gestionar la liberaci\u00f3n de crisis de salud](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2122429D) - [\" discurso de Emmanuel Macron resume: pase de salud extendida, pruebas de PCR con cargo, obligaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n para los cuidadores ... \"](https://www.lemonde.fr/politique/article/2021/07/12/allocution-d-emmanuel-macron-passe-sanitaire-etendu-tests-pcr-payants-obligation-vaccinale-pour-les-soignants-le-resume_6088062_823448.html) - [\" \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el precio de las pruebas de PCR en el oto\u00f1o cuando ya no sean gratuitas?\" \u00bb](https://www.nicematin.com/sante/quel-va-etre-le-prix-des-tests-pcr-a-la-rentree-quand-ils-ne-seront-plus-gratuits-702932), [Nice-Matin](/wiki/Nice-Matin),. - [\" Manifestaciones contra el pase de salud: 17.000 personas movilizadas en Francia, seg\u00fan el Ministerio del Interior \"](https://www.france24.com/fr/france/20210717-covid-19-des-dizaines-de-milliers-de-manifestants-contre-la-dictature-sanitaire-en-france) - [\" Covid-19: m\u00e1s de 110.000 manifestantes contra la\" dictadura de la salud \"en Francia \"](https://www.france24.com/fr/france/20210717-covid-19-des-dizaines-de-milliers-de-manifestants-contre-la-dictature-sanitaire-en-france) - Clara Hesse, [\" Nueva manifestaci\u00f3n contra la sanidad pase este s\u00e1bado 24 de julio \"](https://www.republicain-lorrain.fr/sante/2021/07/19/les-anti-pass-remettent-le-couvert-samedi-24-juillet), [Le R\u00e9publicain lorrain](/wiki/Le_R%C3%A9publicain_lorrain),. - [\" \" No es un pu\u00f1ado de locos \": el 35% de los franceses apoya la protesta contra el pase de salud \"](https://www.lci.fr/societe/ce-n-est-pas-une-poignee-d-hurluberlus-35-des-francais-soutiennent-la-contestation-contre-le-pass-sanitaire-2192298.html), en lci.fr ,(consultado el 27 de julio de 2021 ) . - [\" Coronavirus: ahora solo un vuelo cada 10 d\u00edas entre Wallis y Nueva Caledonia \"](https://la1ere.francetvinfo.fr/wallisfutuna/coronavirus-desormais-seul-vol-tous-10-jours-entre-wallis-nouvelle-caledonie-813334.html), en la1ere.francetvinfo.fr ,(consultado el 20 de marzo de 2020 ) . - Marion Durand , [\" Coronavirus. Wallis-et-Futuna, el \u00faltimo territorio franc\u00e9s salvado \"](https://www.ouest-france.fr/wallis-et-futuna/coronavirus-wallis-et-futuna-dernier-territoire-francais-epargne-6814096), en Ouest-France.fr ,(consultado el 24 de abril de 2020 ) . - [\" Reino de Uvea: no habr\u00e1 fiestas parroquiales este a\u00f1o \"](https://la1ere.francetvinfo.fr/wallisfutuna/royaume-d-uvea-il-n-y-aura-pas-de-festivites-paroissiales-cette-annee-822756.html), en Wallis y Futuna el 1 ,(consultado el 24 de abril de 2020 ) . - [\" Wallis y Futuna: reanudaci\u00f3n de las lecciones despu\u00e9s de tres semanas de vacaciones \"](https://la1ere.francetvinfo.fr/wallisfutuna/wallis-et-futuna-reprise-des-cours-apres-trois-semaines-de-vacances-825330.html), en Wallis-y-Futuna el 1 ,(consultado el 24 de abril de 2020 ) . - Decreto del 21 de marzo de 2020 que complementa el decreto del 14 de marzo de 2020 sobre diversas medidas relacionadas con la lucha contra la propagaci\u00f3n del virus covid-19 ( [leer en l\u00ednea](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000041741558&categorieLien=id)). - [Coronavirus: 112 pasajeros colocados en quincena colectiva desde el lunes](https://www.martinique.franceantilles.fr/actualite/sante/coronavirus-en-martinique/coronavirus-112-passagers-places-en-quatorzaine-collective-depuis-lundi-553519.php)Redacci\u00f3n de Francia Antillas Martinica, 23 de abril de 2020. - [\" Evoluci\u00f3n de la cuarentena aplicable a la entrada en Martinica / Transporte / Informaci\u00f3n COVID-19 / Salud / Medio ambiente, salud p\u00fablica / Pol\u00edticas p\u00fablicas / Recepci\u00f3n - Servicios estatales en Martinica \"](http://www.martinique.gouv.fr/Politiques-publiques/Environnement-sante-publique/Sante/Informations-COVID-19/Les-transports/Evolution-de-la-quarantaine-applicable-a-l-entree-en-Martinique), en www.martinique.gouv .fr (consultado el 21 de mayo de 2020 ) . - Ulysse [Bellier, \" fronteras abiertas o cerradas? Actualizaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n en los pa\u00edses de la UE \"](https://www.lemonde.fr/international/article/2020/05/20/frontieres-ouvertes-ou-fermees-comment-s-y-retrouver-dans-le-grand-flou-europeen_6040304_3210.html), Le Monde ,. - [\" Francia volver\u00e1 a abrir gradualmente\" sus fronteras exteriores de Schengen \"del 1 de julio \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/la-france-rouvrira-progressivement-ses-frontieres-exterieures-schengen-a-partir-du-1er-juillet_4006935.html),. - AFP, [\" Coronavirus: La UE reabre sus fronteras a 15 pa\u00edses, incluida China, pero no Estados Unidos \"](https://www.20minutes.fr/monde/2811527-20200630-coronavirus-ue-rouvre-frontieres-15-pays-dont-chine-etats-unis),. - [\" Primer d\u00eda de pruebas Covid-19 en los aeropuertos franceses para viajeros de pa\u00edses\" en riesgo \" \"](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/08/01/premier-jour-des-tests-covid-19-dans-les-aeroports-francais-pour-les-voyageurs-de-pays-a-risque_6047930_3224.html),. - [\"El aeropuerto Roissy Charles de Gaulle abre un centro de detecci\u00f3n Covid-19 \"](https://www.lefigaro.fr/conjoncture/covid-19-des-tests-rapides-a-partir-de-mercredi-a-l-aeroport-de-roissy-charles-de-gaulle-20201109),. - [Decreto n o 2021-99 demodificando los decretos n o 2020-1262 dey n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2103545D). - [Decreto n o 2021-436 demodificando los decretos n o 2020-1262 dey n o 2020-1310 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2111896D). - [\" \u00daltimas decisiones (resumidas) en relaci\u00f3n con la epidemia de Covid-19 \"](https://www.conseil-etat.fr/actualites/actualites/dernieres-decisions-referes-en-lien-avec-l-epidemie-de-covid-19), en conseil-etat.fr . - [\" El Consejo de Estado rechaza la solicitud de contenci\u00f3n total e insta al Gobierno a especificar el alcance de ciertas prohibiciones ya promulgadas \"](https://www.conseil-etat.fr/actualites/actualites/statuant-en-urgence-le-conseil-d-etat-rejette-la-demande-de-confinement-total-et-enjoint-au-gouvernement-de-preciser-la-reportee-de-certaines-interd), en conseil-etat.fr ,. - [\" Reuniones en lugares de culto: el Consejo de Estado ordena al Primer Ministro que adopte medidas menos restrictivas \"](https://www.conseil-etat.fr/actualites/actualites/rassemblements-dans-les-lieux-de-culte-le-conseil-d-etat-ordonne-au-premier-ministre-de-prendre-des-mesures-moins-contraignantes), en conseil-etat.fr ,. - [\" El Consejo de Estado ordena al Estado que cese inmediatamente la vigilancia mediante drones del cumplimiento de las normas sanitarias \"](https://www.conseil-etat.fr/actualites/actualites/le-conseil-d-etat-ordonne-a-l-etat-de-cesser-immediatement-la-surveillance-par-drone-du-respect-des-regles-sanitaires), en conseil-etat.fr ,. - [\" El juez de procedimiento sumario del Consejo de Estado suspende la prohibici\u00f3n general y absoluta de manifestarse en la v\u00eda p\u00fablica \"](https://www.conseil-etat.fr/actualites/actualites/le-juge-des-referes-du-conseil-d-etat-suspend-l-interdiction-generale-et-absolue-de-manifester-sur-la-voie-publique), en conseil-etat.fr ,. - [Esqu\u00ed: \"medidas restrictivas y disuasorias\" para los franceses que quieren ir al extranjero](https://www.ladepeche.fr/2020/12/01/ski-des-mesures-restrictives-et-dissuasives-pour-les-francais-qui-voudraient-aller-a-letranger-9231597.php). - [Los remontes cerrados, Macron quiere prohibir a los franceses ir ... a esquiar en el extranjero](https://www.valeursactuelles.com/societe/les-remontees-mecaniques-fermees-macron-veut-interdire-aux-francais-daller-skier-letranger-126194) - [Esquiar en el Macron agita el bast\u00f3n](https://www.liberation.fr/france/2020/12/01/emmanuel-macron-veut-dissuader-les-skieurs-de-passer-en-suisse_1807307). - [Ministerio de Trabajo](/wiki/Minist%C3%A8re_du_Travail_(France))- [Direcci\u00f3n de Animaci\u00f3n de Investigaciones, Estudios y Estad\u00edsticas](/wiki/Direction_de_l%27Animation_de_la_recherche,_des_%C3%89tudes_et_des_Statistiques), Actividad y condiciones laborales de la poblaci\u00f3n activa durante la crisis de salud del Covid-19 ( [leer en l\u00ednea](https://dares.travail-emploi.gouv.fr/index.php/publications/activite-et-conditions-d-emploi-de-la-main-d-oeuvre-pendant-la-crise-sanitaire-119600)). - [Un\u00e9dic](/wiki/Un%C3%A9dic), Primera evaluaci\u00f3n de actividad parcial desde el inicio de la crisis Covid-19 ( [leer en l\u00ednea](https://www.unedic.org/publications/premier-bilan-de-lactivite-partielle-depuis-le-debut-de-la-crise-covid-19)). - \u00bb](https://www.bfmtv.com/economie/chomage-partiel-la-grande-triche-1921133.html)[Video] , en BFMTV (consultado el 6 junio ) . - Dominique Filippone, \"Telework and Covid-19: Publishers sound the ago of free\", Le Monde informatique , 17 de marzo de 2020, [le\u00eddo en l\u00ednea](https://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-teletravail-et-covid-19-les-editeurs-sonnent-la-charge-de-la-gratuite-78465.html), consultado el 11 de enero de 2021. - \"Teletrabajo: Osmose y Plano, 2 nuevas herramientas digitales colaborativas para funcionarios p\u00fablicos\", [le\u00eddo en l\u00ednea](https://www.numerique.gouv.fr/actualites/teletravail-osmose-et-plano-2-nouveaux-outils-numeriques-collaboratifs-pour-les-agents-etat/)en el [sitio web de DINUM](/wiki/DINUM), consultado el 14 de junio de 2021. - [\" Plan ORSAN: es decir, \u00bfqui\u00e9n lo desencadena?\" \u00bb](https://sante.journaldesfemmes.fr/maladies/2622449-plan-orsan-definition-signification-declenchement-volet), En journaldesfemmes.fr (consultado el 6 de marzo de 2020 ) . - [\" Info Coronavirus Covid-19 \"](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus), en Gouvernement.fr (consultado el 6 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: cancelaciones, contenci\u00f3n. Medidas del\" estadio 2 \"de la epidemia \"](https://www.europe1.fr/societe/coronavirus-annulations-confinement-les-mesures-du-stade-2-de-lepidemie-3952496),. - [\" Preparaci\u00f3n para los riesgos de epidemia de covid 19 \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/IMG/pdf/guide_methodologique_covid-19-2.pdf#page9)[PDF] , en [Ministerio de Asuntos Sociales y Salud](/wiki/Minist%C3%A8re_des_Affaires_sociales_et_de_la_Sant%C3%A9_(France)),(consultado el 7 de abril de 2020 ) . - [Coronavirus: explicamos la etapa 3 del plan de prevenci\u00f3n de](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-on-vous-explique-le-stade-3-du-plan-de-prevention_3851931.html)Francetvinfo, consultado el 08 de marzo de 2020. - [\" Lista de correo DGS-Urgente - Servicio para profesionales de la salud \"](https://dgs-urgent.sante.gouv.fr/dgsurgent/inter/accueilBuilder.do?cmd=affiche), en Ministerio de Salud (consultado el 13 de marzo de 2020 ) . - [\" Directrices para el manejo ambulatorio de pacientes con Covid-19 (casos confirmados) sin criterios de gravedad \"](https://dgs-urgent.sante.gouv.fr/dgsurgent/inter/detailsMessageBuilder.do?id=30400&cmd=visualiserMessage), del Ministerio de Salud (consultado el 10 de marzo de 2020 ) . - [\" Gu\u00eda metodol\u00f3gica de preparaci\u00f3n para la fase epid\u00e9mica de Covid-19 \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/IMG/pdf/guide-covid-19-phase-epidemique-v15-16032020.pdf)[PDF] , sobre el Ministerio de Salud y Solidaridad (consultado el 16 de marzo de 2020 ) . - Chlo\u00e9 Hecketsweiler y Fran\u00e7ois B\u00e9guin, \"Las estrategias de detecci\u00f3n del coronavirus dejan perplejos a pacientes y profesionales \", [Le Monde](/wiki/Le_Monde),( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/11/coronavirus-les-strategies-de-depistage-laissent-perplexes-patients-et-professionnels_6032554_3244.html), consultado el 21 de marzo de 2020 ). - Louisa Benchabane, [\" Contra el coronavirus, los m\u00e9dicos de Creil van\" al combate, pero sin armas \", \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/06/coronavirus-a-creil-les-medecins-generalistes-vont-au-combat-mais-sans-armes_6032118_3244.html)en [Le Monde](/wiki/Le_Monde),(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - Fran\u00e7ois B\u00e9guin, [\" Coronavirus: m\u00e9dicos generales preocupados por la falta de protecci\u00f3n \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/03/coronavirus-des-medecins-generalistes-inquiets-du-manque-de-protections_6031640_3244.html), en [Le Monde](/wiki/Le_Monde),(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - [Decreto n o 2020-73 de 31 de enero de 2020 por el que se adoptan las condiciones adecuadas para el beneficio de prestaciones en efectivo a las personas expuestas al coronavirus](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAS2002571D). - [Decreto del 23 de marzo 2020 la prescripci\u00f3n de las medidas de organizaci\u00f3n y de funcionamiento del sistema de salud necesarios para hacer frente a la epidemia covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAX2007864A). - [Canal. Implementaci\u00f3n de una unidad m\u00f3vil Covid-19 y telemedicina](https://www.ouest-france.fr/normandie/saint-lo-50000/manche-une-unite-mobile-covid-19-et-telemedecine-deployee-7006128) - [Canal: para compensar la falta de m\u00e9dicos, la telemedicina se acerca a los pacientes](https://actu.fr/societe/manche-pour-pallier-le-manque-de-medecins-la-telemedecine-se-deplace-au-plus-pres-des-patients_37062236.html) - H\u00e9lo\u00efse Rambert, [\" \u00bfSon los hospitales franceses en riesgo de ser abrumado por Covid-19 como en Italia?\" \u00bb](https://www.science-et-vie.com/corps-et-sante/les-hopitaux-francais-risquent-ils-d-etre-debordes-par-le-covid-19-comme-en-ital-54976), En science-et-vie.com ,. - AFP, [\" Coronavirus. El hospital de campa\u00f1a militar estar\u00e1 listo \"a principios de semana los pacientes con coronavirus, \u00e9tica \"](http://www.lavie.fr/actualite/bioethique/le-tri-des-patients-du-coronavirus-ce-difficile-choix-ethique-24-03-2020-104855_394.php), en lavie.fr , [La Vie](/wiki/La_Vie),. - [\" Llamadas para aplaudir a los cuidadores, en primera l\u00ednea frente al coronavirus \"](https://www.nouvelobs.com/confinement/20200317.OBS26194/des-appels-pour-applaudir-les-soignants-en-premiere-ligne-face-au-coronavirus.html), en nouvelleobs.com ,. - [\" Olivier Veran detalla la estrategia para evitar una segunda ola \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/06/25/olivier-veran-nous-mettons-tout-en-uvre-pour-eviter-de-devoir-un-jour-reconfiner_6044093_3244.html), en lemonde.fr ,. - [https://www.ladepeche.fr/2020/10/08/coronavirus-combien-y-a-t-il-de-lits-de-reanimation-dans-les-hopital-francais-9125989.php](https://www.ladepeche.fr/2020/10/08/coronavirus-combien-y-a-t-il-de-lits-de-reanimation-dans-les-hopitaux-francais-9125989.php) - [https://collectifinterblocs.fr/](https://collectifinterblocs.fr/). - [https://www.republicain-lorrain.fr/sante/2020/11/12/les-soignants-y-retournent-le-coeur-gros](https://www.republicain-lorrain.fr/sante/2020/11/12/les-soignants-y-retournent-le-coeur-gros). - [\" El gobierno contin\u00faa retirando camas de hospital: el mapa de los hospitales en cuesti\u00f3n \"](https://www.bastamag.net/carte-des-suppressions-de-lits-hopital-covid-reanimation-ARS-CHU), en Bastamag ,. - \" Cierres de camas de hospital: la preocupaci\u00f3n est\u00e1 aumentando entre los cuidadores \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/12/28/fermetures-de-lits-a-l-hopital-l-inquietude-remonte-chez-les-soignants_6064623_3224.html)). - [\" Coronavirus: representantes de hogares de ancianos hacen sonar la alarma \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-les-representants-desehpadtirent-la-sonnette-dalarme_3877305.html), en francetvinfo.fr (consultado el 20 de marzo de 2020 ) . - DICOM_Jocelyne.M y DICOM_Jocelyne.M , [\" Covid-19 - Para reducir la transmisi\u00f3n del virus y mitigar el impacto de la epidemia en la poblaci\u00f3n \"](http://solidarites-sante.gouv.fr/actualites/presse/communiques-de-presse/article/covid-19-pour-reduire-la-transmission-du-virus-et-attenuer-l-impact-de-l), en el Ministerio de Solidaridad y Salud ,(consultado el 23 de marzo de 2020 ) . - [France Info](/wiki/France_Info), [La prohibici\u00f3n de las visitas a hogares de ancianos afectar\u00e1 el bienestar de los ancianos](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-l-interdiction-des-visites-dans-les-ehpad-pesera-sur-le-bien-etre-des-personnes-agees-avertit-une-association_3862751.html), 12 de marzo de 2020. - Marie-C\u00e9cile Renault, [\" Coronavirus: los](https://www.lefigaro.fr/actualite-france/coronavirus-les-ehpad-s-organisent-pour-les-visites-des-familles-20200423)hogares de ,. - el decreto n o 2020-293 deprescribiendo las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000041763328&categorieLien=id). - Jean-Yves Le Goff, [\" N\u00famero de muertes, la falta de recursos, la sospecha de la eutanasia: lo que realmente est\u00e1 sucediendo en hogares de ancianos? \"](https://www.atlantico.fr/decryptage/3588613/nombre-de-morts-manque-de-moyens-soupcons-d-euthanasie--ce-qui-se-passe-vraiment-dans-les-ehpad--personnes-agees-coronavirus-covid-19-aines-rivotril-jean-yves-le-goff),(consultado el 8 de abril de 2020 ) . - [\" Covid-19: The Associu Corsu Di A denuncia el uso no autorizado de Rivotril inyectable \"](https://journal-lepetitcorse.fr/2020/04/01/covid-19-lassociu-corsu-di-a-salute-denonce-lusage-hors-amm-du-rivotril-injectable/), en Journal Le Petit Corse ,(consultado el 12 de abril de 2020 ) . - [\" Coronavirus: al menos 884 muertes en hogares de ancianos, 4.503 muertes en hospitales \"](https://www.lefigaro.fr/flash-actu/coronavirus-au-moins-884-deces-dans-les-ehpad-4503-morts-a-l-hopital-20200402), en lefigaro.fr , [Le Figaro](/wiki/Le_Figaro),(consultado - B\u00e9atrice J\u00e9reme y Lorraine de Foucher, [\" los hogares de ancianos diezmados por el coronavirus,\" una pesadilla colectiva \"](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/04/02/dans-les-ehpad-decimes-par-le-coronavirus-c-est-un-cauchemar-collectif_6035349_3224.html), [\"](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/04/02/dans-les-ehpad-decimes-par-le-coronavirus-c-est-un-cauchemar-collectif_6035349_3224.html)en lemonde.fr , [Le Monde](/wiki/Le_Monde), 2 de abril de 2020, actualizado el 3 de abril de 2020 (consultado el 4 de abril de 2020 2020 ) . - Bastien Munch, [\" Coronavirus: una denuncia presentada contra X despu\u00e9s de la muerte de 29 residentes en un Ehpad en Mougins \"](https://www.francebleu.fr/infos/sante-sciences/coronavirus-une-plainte-deposee-contre-x-apres-la-mort-de-29-residents-dans-un-ehpad-de-mougins-1586015062), en [France Bleu](/wiki/France_Bleu), 4 de abril de 2020, actualizado el 5 de abril de 2020 . - [\" EHPAD de Mougins: una nueva queja de cuatro familias, en particular por homicidio \"](https://www.liberation.fr/direct/element/ehpad-de-mougins-une-nouvelle-plainte-de-4-familles-notamment-pour-homicide-involontaire_112137/), en liberation.fr , [Liberaci\u00f3n](/wiki/Lib%C3%A9ration_(journal)),(consultado el 10 de abril de 2020 ) - [\" Coronavirus. Alpes-Maritimes: el n\u00famero de v\u00edctimas](https://www.ouest-france.fr/provence-alpes-cote-dazur/mougins-06250/coronavirus-alpes-maritimes-le-bilan-s-alourdit-l-ehpad-de-mougins-avec-37-deces-chez-les-residents-6813964)aumenta [en la residencia de ancianos Mougins con 37 muertes entre los residentes](https://www.ouest-france.fr/provence-alpes-cote-dazur/mougins-06250/coronavirus-alpes-maritimes-le-bilan-s-alourdit-l-ehpad-de-mougins-avec-37-deces-chez-les-residents-6813964) [\"](https://www.ouest-france.fr/provence-alpes-cote-dazur/mougins-06250/coronavirus-alpes-maritimes-le-bilan-s-alourdit-l-ehpad-de-mougins-avec-37-deces-chez-les-residents-6813964), en ouest-france.fr , [Ouest-France](/wiki/Ouest-France),. - [\" Las m\u00e1scaras deber\u00edan estar finalmente disponibles para los establecimientos m\u00e9dico-sociales y los asistentes dom\u00e9sticos \"](https://www.afm-telethon.fr/actualites/masques-devraient-enfin-etre-disponibles-pour-etablissements-medico-sociaux-aides), en afm-telethon.fr ,. - B\u00e9atrice J\u00e9reme, [\" La gran angustia de los ayudantes del hogar ante la epidemia provocada por el coronavirus \"](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/03/20/la-grande-detresse-des-aides-a-domicile-face-a-l-epidemie-causee-par-le-coronavirus_6033809_3224.html), en lemonde.fr ,. - [\" Covid-19: Estrategia para el manejo y uso de m\u00e1scaras protectoras \"](http://www.iledefrance.ars.sante.fr/covid-19-strategie-de-gestion-et-dutilisation-des-masques-de-protection), en www.iledefrance.ars.sante.fr (consultado el 23 de marzo de 2020 ) . - Daniel Rosenweg, [\" Coronavirus: ira, decepci\u00f3n ... testifican dos m\u00e9dicos confinados \"](http://www.leparisien.fr/societe/coronavirus-colere-deception-deux-medecins-confines-temoignent-02-03-2020-8270994.php), en leparisien.fr ,(consultado el 3 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: \u00bfd\u00f3nde se han ido las m\u00e1scaras? \u00bb](https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/coronavirus-ou-sont-passes-les-masques_2119836.html), En LExpress.fr ,(consultado el 6 de marzo de m\u00e1scaras: las autoridades no han visto m\u00e1s all\u00e1 de la punta de la nariz \"](https://www.liberation.fr/france/2020/03/03/penurie-de-masques-les-autorites-n-ont-pas-vu-plus-loin-que-le-bout-de-leur-nez_1780489), en Liberation.fr ,(consultado el 6 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: m\u00e1s de 10,000 m\u00e1scaras protectoras robadas de hospitales \"](https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/coronavirus-plus-de-10-000-masques-de-protection-voles-dans-des-hopitaux_2120005.html), en LExpress.fr ,(consultado el 5 de marzo de 2020 ) . - [\" China env\u00eda un mill\u00f3n de m\u00e1scaras a Francia, un mes despu\u00e9s de la ayuda francesa a Wuhan \"](https://www.nouvelobs.com/coronavirus-de-wuhan/20200318.OBS26247/la-chine-envoie-un-million-de-masques-a-la-france-un-mois-apres-l-aide-francaise-a-wuhan.html), en L'Obs ,(consultado el 19 de marzo de 2020 ) . - \" Primera muerte en Francia de un m\u00e9dico de hospital infectado con el nuevo coronavirus \", Le Monde.fr ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/22/premier-deces-en-france-d-un-medecin-hospitalier-infecte-par-le-nouveau-coronavirus_6034032_3244.html), consultado el 15 de abril de 2020 ). - Cindy Belhomme, [\" Regreso a Cr\u00e9py-en-Valois, el primer grupo en Francia \"](http://www.leparisien.fr/oise-60/coronavirus-dans-l-oise-retour-a-crepy-en-valois-la-ou-tout-a-commence-01-04-2020-8292480.php), en leparisien.fr ,(consultado el 15 de abril de 2020 ) . - [\" Murieron por otros ... \"](https://www.fmfpro.org/ils-sont-morts-pour-les-autres.html), en F\u00e9d\u00e9ration des M\u00e9decins de France (consultado el 21 de abril de 2020 ) . - \" Coronavirus: m\u00e9dicos generales, primera l\u00ednea invisible ante el Covid-19 \", Le Monde.fr ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/04/02/les-generalistes-premiere-ligne-invisible-face-au-covid-19_6035286_3244.html), consultado el 21 de abril de 2020 ). - Amandine Le Blanc, [\" Mal protegidos, mal informados, m\u00e9dicos de la ciudad amargados por la gesti\u00f3n de la crisis \"](https://www.legeneraliste.fr/actualites/article/2020/04/15/mal-proteges-mal-informes-les-medecins-de-ville-amers-de-la-gestion-de-la-crise_322307), en generaliste.fr ,(consultado el 21 de abril de 2020 ) . - [\" Sitio web de CARMF \"](http://www.carmf.fr/page.php?page=actualites/communiques/2020/covid/cp-dc-med-06-20.htm), en www.carmf.fr (consultado el 28 de junio de 2020 ) . - [\" Recomendaci\u00f3n sobre la actividad de extracci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos y tejidos durante la epidemia del coronavirus SARS-CoV-2 \"](https://www.agence-biomedecine.fr/Recommandation-concernant-l-activite-de-prelevement-et-de-greffe-d-organes-et-1314), en agence-biomedecine.fr ,(consultado el 13 de mayo de ) . - Alexandre Loupy , Olivier Aubert , Peter P Reese y Olivier Bastien , \" Obtenci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos durante la pandemia de COVID-19 \", The Lancet ,( consultado el 13 de de 2020 ). - Nicolas Arzur, [\" [Mapa] \u00bfD\u00f3nde En lalsace.fr , - [\" Transferencias de pacientes con COVID-19 \"](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/transferts-de-patients-atteints-de-covid-19/), en [data.gouv.fr](/wiki/Data.gouv.fr)(consultado el 30 de mayo de 2020 ) . - [\" Actualizaci\u00f3n sobre operaciones del 15 al 20 de mayo \"](https://www.defense.gouv.fr/operations/points-de-situation/point-de-situation-des-operations-du-15-au-20-mai), en www.defense.gouv.fr . - Guerric Poncet, \" El servicio de salud militar, entre Covid y\" opex \" \", Le Point ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lepoint.fr/societe/le-service-de-sante-des-armees-entre-covid-et-opex-29-04-2020-2373363_23.php)). - Nicolas Barotte, \" Esplendores y miserias del servicio de salud del ej\u00e9rcito \", Le Figaro ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lefigaro.fr/international/le-service-de-sante-des-armees-sur-le-front-du-coronavirus-20200521)). - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P2, III. A. 1. Procedimientos adaptados a la emergencia sanitaria. - [\" Instalaci\u00f3n del comit\u00e9 de an\u00e1lisis, investigaci\u00f3n y experiencia (CARE) \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/actualites/article/installation-du-comite-analyse-recherche-et-expertise-care), en solidarites-sante.gouv.fr ,. - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020), P2, III. A. 2. A pesar de los intentos de coordinaci\u00f3n, una dispersi\u00f3n de trabajos de investigaci\u00f3n. - Capital, \"Cloroquina, el otro ensayo cl\u00ednico que debilita la esperanza de un tratamiento milagroso\" [[1]](https://www.capital.fr/economie-politique/chloroquine-lautre-essai-clinique-qui-affaiblit-lespoir-dun-traitement-miracle-1365789). - France TV, \"Coronavirus: \u00bfcu\u00e1l es el valor del nuevo estudio del profesor Raoult, que cuenta con la eficacia de la hidroxicloroquina?\" \" [[2]](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-que-vaut-la-nouvelle-etude-du-professeur-raoult-qui-vante-l-efficacite-de-l-hydroxychloroquine_3909089.html). - [RTL](/wiki/RTL)- [Coronavirus y cloroquina: una petici\u00f3n recolecta m\u00e1s de 165,500 - [\" petici\u00f3n de radioclassique.fr . - Florian Gouthi\u00e8re, \" \u00bfEs cierto que el ensayo cl\u00ednico Discovery no puede probar el protocolo del profesor Raoult?\" \u00bb, [Lanzamiento](/wiki/Lib%C3%A9ration_(journal)),( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/checknews/2020/04/10/est-il-vrai-que-l-essai-clinique-discovery-ne-permet-pas-de-tester-le-protocole-du-professeur-raoult_1784819)). - Herv\u00e9 [Morin, \" Covid 19. Un estudio internacional sugiere un aumento del riesgo ... \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/05/22/covid-19-une-etude-internationale-suggere-un-risque-accru-de-mortalite-sous-hydroxychloroquine_6040493_3244.html), en lemonde.fr , [Le Monde](/wiki/Le_Monde),(consultado 2020 ) . - [Decreto n \u00b0 2020-630 del 26 de mayo de 2020 que modifica el decreto n \u00b0 2020-548 del 11 de mayo de 2020 que prescribe las medidas generales necesarias para hacer frente a la epidemia de covid-19 en el marco del estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SSAZ2012695D). - (in) Amit N Patel, [\" Hidroxicloroquina o cloroquina con o sin un macr\u00f3lido para el tratamiento de Covid-19: un an\u00e1lisis de registro multinacional \"](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)31180-6/fulltext?utm_campaign=tlcoronavirus20&utm_source=twitter&utm_medium=social), [The Lancet](/wiki/The_Lancet),(consultado el 23 de mayo de 2020 ) . - \" Despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de un estudio importante, V\u00e9ran quiere revisar las reglas para prescribir cloroquina \", [The HuffPost](/wiki/Le_HuffPost),( [leer en l\u00ednea](https://www.huffingtonpost.fr/entry/chloroquine-coronavirus-veran-prescription_fr_5ec90476c5b6e35fa50f2bda), consultado el 23 de mayo de 2020 ). - Ana\u00efs Moran, \" Coronavirus: un adoqu\u00edn en ... - [\" El \"](https://www.bfmtv.com/mediaplayer/video/hydrxychloroquine-l-ancien-ministre-de-la-sante-philippe-douste-blazy-explique-pourquoi-il-remet-en-cause-l-etude-de-the-lancet-1249617.html), en bfmtv.com ,. \"](https://www.lalibre.be/planete/sante/hydroxychloroquine-une-avalanche-de-critiques-s-abat-sur-l-etude-du-lancet-pourquoi-5ecd257e7b50a60f8bdab63b), en lalibre.be ,. - \" \u00bfEl estudio de Lancet condena definitivamente ... \", [Liberaci\u00f3n](/wiki/Lib%C3%A9ration_(journal)),( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/checknews/2020/05/26/covid-19-l-etude-du-lancet-condamne-t-elle-definitivement-l-usage-de-l-hydroxychloroquine_1789465)). - \" Didier estudio ... \", [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien),( [leer en l\u00ednea](http://www.leparisien.fr/societe/coronavirus-didier-raoult-publie-sa-propre-etude-scientifique-pour-defendre-l-hydroxychloroquine-27-05-2020-8325003.php)). - (in) [\" diagn\u00f3stico temprano y manejo de covid19in tiene un estudio de cohorte de la vida real ... \"](http://ttps://www.mediterranee-infection.com/early-diagnosis-and-management-of-covid-19-patients-a-real-life-cohort-study-of-3737-patients-marseille-france/)en mediterarranee-infection.com ,. - (in) \"La expresi\u00f3n de preocupaci\u00f3n es hidroxicloroquina o cloroquina con o sin un macr\u00f3lido para el tratamiento de Covid-19: un an\u00e1lisis de registro multinacional \" , [The Lancet](/wiki/The_Lancet),( [leer en l\u00ednea](https://www.thelancet.com/lancet/article/s0140673620312903)). - Herv\u00e9 Morin, \" Hydroxychloroquine:\" The Lancet \"advierte contra un estudio publicado en sus columnas \", [Le Monde](/wiki/Le_Monde),( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/06/03/hydroxychloroquine-le-journal-the-lancet-met-en-garde-contre-une-etude-publiee-dans-ses-colonnes_6041583_3244.html)). - \" La OMS anuncia la reanudaci\u00f3n de las pruebas ... \", [L'Express](/wiki/L%27Express),( [leer en l\u00ednea](https://www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/coronavirus-l-oms-annonce-la-reprise-des-essais-cliniques-sur-l-hydroxychloroquine_2127396.html)). - (in) \" Retracci\u00f3n\" de hidroxicloroquina o cloroquina con o sin un macr\u00f3lido para el tratamiento de Covid-19: un an\u00e1lisis de registro multinacional \" \" COVID-19: Los cient\u00edficos dicen que es hora de dejar de promover la droga , NBCNews, 30 de julio de 2020](https://www.nbcnews.com/health/health-news/hydroxychloroquine-covid-19-scientists-say-it-s-time-stop-promoting-n1235347) - [Ariel Bogle, hidroxicloroquina es un mal objetivo del tratamiento en corona una par\u00e1bola perfecta para nuestro tiempo , ABC Ciencia, 1 st de agosto de 2020](https://www.abc.net.au/news/science/2020-08-01/hydroxychloroquine-coronavirus-drug-now-right-wing-ideology/12510812). - [Lindsay Brownell Hydroxychloroquine no inhibe la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en modelos precl\u00ednicos. Los estudios en chips de \u00f3rganos humanos y varios modelos animales confirman que es poco probable que el f\u00e1rmaco sea eficaz contra COVID-19 Wyss Institute, 26 de agosto de 2020](https://wyss.harvard.edu/news/hydroxychloroquine-does-not-inhibit-sars-cov-2-infection-in-preclinical-models/). - (en) [\" Estimaci\u00f3n de la carga de SARS-CoV-2 en Francia \"](https://hal-pasteur.archives-ouvertes.fr/pasteur-02548181), en [Institut Pasteur](/wiki/Institut_Pasteur), 20 de Abril de 2020, actualizar\u00e1 24 de abril de, 2020 (visitada 07 de mayo 2020 ) . - [\" Covid-19: un modelo indica que casi el 6% de los franceses se han infectado \"](https://www.pasteur.fr/fr/espace-presse/documents-presse/covid-19-modelisation-indique-que-pres-6-francais-ont-ete-infectes), en el [Instituto Pasteur](/wiki/Institut_Pasteur),(consultado el 6 de mayo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: el 5,7% de los franceses habr\u00e1n sido infectados el 11 de mayo, seg\u00fan una estimaci\u00f3n del Institut Pasteur \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-moins-de-6-des-francais-ont-ete-infectes-selon-une-etude-de-l-institut-pasteur_3926893.html), en France Info ,(consultado el 21 de abril de 2020 ) . - (en) HenrikSalje et al. , [\" Estimaci\u00f3n de la carga de SARS-COV 2 en Francia \"](https://science.sciencemag.org/content/early/2020/05/12/science.abc3517), en science.sciencemag.org , [Science](/wiki/Science_(revue)),(consultado el 14 de mayo de 2020 ) . - (en) Lionel Roques , Etienne K. Klein , Julien Papa\u00efx y Antoine Sar , \" Uso de los primeros datos para estimar la relaci\u00f3n de la infecci\u00f3n letalidad real de COVID-19 en Francia \" , Biolog\u00eda , vol. 9, n o 5,, p. 97 ( [DOI](/wiki/Digital_Object_Identifier) [10.3390 / biology9050097](https://dx.doi.org/10.3390/biology9050097), [le\u00eddo en l\u00ednea](https://www.mdpi.com/2079-7737/9/5/97), consultado el 8 de mayo de 2020 ). - (en) Lionel Roques , Stephen K. Klein , Julian PAPAIX y Antoine Sar , \" Efecto del bloqueo sobre la din\u00e1mica epid\u00e9mica del Covid-19 en Francia \" , Frontiers [DOI](/wiki/Digital_Object_Identifier) [10.3389 / fmed.2020.00274](https://dx.doi.org/10.3389/fmed.2020.00274), [le\u00eddo l\u00ednea](https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmed.2020.00274/full), consultado el 5 de junio de 2020 ). - Nicolas Martin, [\" Epidemia de Covid-19: el Institut Pasteur saca las cifras \"](https://www.franceculture.fr/emissions/radiographies-du-coronavirus/epidemie-de-covid-19-linstitut-pasteur-sort-les-chiffres), en France Culture Sciences ,(consultado el 6 de mayo de 2020 ) . - (in) [\" El es m\u00e1s contagioso de lo que se anuncia?\" \u00bb](https://www.franceculture.fr/emissions/radiographies-du-coronavirus-la-chronique/radiographies-du-coronavirus-chronique-de-n-martin-du-vendredi-22-mai-2020?xtor=EPR-3), En franceculture.fr ,. - (en) Alba Grifoni et al. , [\" Dianas de las respuestas de las c\u00e9lulas T al coronavirus SARS-CoV-2 en humanos con enfermedad COVID-19 e individuos no expuestos \"](https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(20)30610-3), sur cell.com , [Cell](/wiki/Cell_(revue_scientifique)),(consultado el 23 de mayo de 2020 ) . - (en) M. Gabriela Gomes et al. , [\" La variaci\u00f3n individual en la susceptibilidad o exposici\u00f3n al SARS-CoV-2 reduce el umbral de inmunidad de grupo 2 \"](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.04.27.20081893v1.full.pdf)[PDF] , en medrxiv.com , [MedRxiv](/wiki/MedRxiv),(consultado el 24 de mayo de 2020 ) . - (en) Benjamin M. Althouse et al. , [\" Estocasticidad y heterogeneidad en la din\u00e1mica de transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2 \"](https://covid.idmod.org/data/Stochasticity_heterogeneity_transmission_dynamics_SARS-CoV-2.pdf)[PDF] , en covid.idmod.org (consultado el 23 de mayo 2020 ) . - [\" Coronavirus: cuatro preguntas sobre\" inmunidad cruzada \"que podr\u00edan presagiar el fin de la epidemia, seg\u00fan algunos investigadores \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-quatre-questions-sur-l-immunite-croisee-qui-pourrait-annoncer-la-fin-de-l-epidemie-selon-certains-chercheurs_3977427.html), en [France Info](/wiki/France_Info_(offre_globale)),(consultado el 23 de mayo de 2020 ) . - (en) Giulia Pullano y Laura Di Domenico ... , [\"La subdetecci\u00f3n de casos de COVID-19 en Francia amenaza el control de la epidemia \"](http://www.nature.com/articles/s41586-020-03095-6), en Nature ,( [ISSN](/wiki/International_Standard_Serial_Number) [0028-0836](https://www.worldcat.org/issn/0028-0836&lang=fr), [DOI](/wiki/Digital_Object_Identifier) [10.1038 / el diciembre de 2020 ) . - Alexis Boisselier, \" Coronavirus. \u00bfSon fiables las cifras de Covid-19? \u00bb, Oeste de Francia ,( [leer en l\u00ednea](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-les-chiffres-du-covid-19-sont-ils-fiables-6752652), consultado el 13 de abril de 2020 ). - Olivier Monod, \" Seg\u00fan un estudio ingl\u00e9s, 2 millones de franceses est\u00e1n infectados con el coronavirus \", Liberation ,( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/sciences/2020/04/03/selon-une-etude-anglaise-2-millions-de-francais-seraient-infectes-par-le-coronavirus_1783728), consultado el 13 de abril de 2020 ). - Ilan Caro y Beno\u00eet Zagdoun, \" Coronavirus: \u00bfcu\u00e1l es el valor del nuevo estudio del profesor Raoult, que cuenta con la eficacia de la hidroxicloroquina?\" \u00bb, Informaci\u00f3n de Francia ,( [leer en l\u00ednea](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-que-vaut-la-nouvelle-etude-du-professeur-raoult-qui-vante-l-efficacite-de-l-hydroxychloroquine_3909089.html), consultado el 13 de ). - Mathilde Goupil, [\" Coronavirus: \u00bfpor qu\u00e9 la tasa baja en Alemania? \u00bb](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-pourquoi-le-taux-de-mortalite-est-il-aussi-faible-en-allemagne_3871743.html), En francetvinfo.fr ,. - [\" Estudio para el conocimiento de la poblaci\u00f3n infectada en Francia \"](https://www.santepubliquefrance.fr/maladies-et-traumatismes/maladies-et-infections-respiratoires/infection-a-coronavirus/articles/infection-au-nouveau-coronavirus-sars-cov-2-covid-19-france-et-monde#block-244210), en santepubliquefrance.fr . - [\" Casi el 10% de la poblaci\u00f3n de Morbihan ... \"](https://www.letelegramme.fr/france/pres-de-10-de-la-population-du-morbihan-contaminee-par-le-coronavirus-28-05-2020-12558521.php),. - [\" Estudio epidemiol\u00f3gico: el virus \"](https://www.lesinfosdupaysgallo.com/2020/05/29/coronavirus-etude-epidemiologique-le-virus-a-beaucoup-circule-dans-le-morbihan/), en lesinfosdupaysgallo.com ,. - [\" Coronavirus: anticuerpos en el 26% de los individuos, en un foco de la epidemia en Francia \"](https://www.lefigaro.fr/sciences/coronavirus-des-anticorps-chez-26-des-individus-dans-un-foyer-de-l-epidemie-en-france-20200423), en lefigaro.fr , [Le Figaro](/wiki/Le_Figaro),(consultado el 23 de 2020 - (in) Arnaud Fontanet , Laura Clipper Yoann Madec y Rebecca Grant , \" Cluster of Covid-19 en el norte de Francia: un estudio de cohorte retrospectivo cerrado \" [DOI](/wiki/Digital_Object_Identifier) [10.1101 / 2020.04.18.20071134](https://dx.doi.org/10.1101/2020.04.18.20071134), [le\u00eddo 8 de mayo de 2020 ). - Poll\u00e1n M & al. (2020) Prevalencia del SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a (ENE-COVID): estudio seroepidemiol\u00f3gico poblacional a nivel nacional. The Lancet 396, 535-544 - Carrat F. et al. (2020) Seroprevalencia de SARS-CoV-2 entre adultos en tres regiones de Francia despu\u00e9s del bloqueo y los factores de riesgo asociados: un estudio de m\u00faltiples cohortes. Preimpresi\u00f3n: [https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.09.16.20195693v1](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.09.16.20195693v1). - (en) Jeffrey Shaman , \" Una estimaci\u00f3n de los casos no detectados COVID en Francia \" 24 de diciembre de 2020 ). - (en) Ruiyun Li y Sen Pei , [\" Una infecci\u00f3n sustancial indocumentada facilita la r\u00e1pida diseminaci\u00f3n de diciembre de 2020 ) ,p. 489-493. - (en) Imperial College Covid-19 Response Team y Seth Flaxman , [\" Estimaci\u00f3n de los efectos de las intervenciones no farmac\u00e9uticas son Covid-19 en Europa \"](http://www.nature.com/articles/s41586-020-2405-7), en Nature ,( [ISSN](/wiki/International_Standard_Serial_Number) [0028-0836](https://www.worldcat.org/issn/0028-0836&lang=fr), [DOI](/wiki/Digital_Object_Identifier) [10.1038 / s41586-020-2405-7](https://dx.doi.org/10.1038/s41586-020-2405-7), el 24 de 2020 ) ,p. 257-261. - Fran\u00e7ois Malye, [\"\u00bfQui\u00e9nes son los 20.000 franceses que murieron por Covid-19?\" \u00bb](https://www.lepoint.fr/sante/qui-sont-les-20-000-francais-morts-du-covid-19--21-04-2020-2372226_40.php), [Le Point](/wiki/Le_Point), 21 de [Covid-19 CORONAVIRUSES PANDEMIC](https://www.worldometers.info/coronavirus/#countries), worldometer , 28 de abril de 2020. - [\" N\u00famero de muertes diarias por departamento \"](https://www.insee.fr/fr/information/4470857#tableau-figure_evol), en [Insee](/wiki/Institut_national_de_la_statistique_et_des_%C3%A9tudes_%C3%A9conomiques)(consultado el 9 de mayo de 2020 ) . - \" INSEE publica el n\u00famero de muertes registradas en cada departamento \", [L'Yonne R\u00e9publicaine](/wiki/L%27Yonne_r%C3%A9publicaine),( [Leer en l\u00ednea](https://www.lyonne.fr/auxerre-89000/actualites/l-insee-publie-le-nombre-de-deces-enregistres-dans-chaque-departement_13771226/#refresh), consultado el 1 er 2020 ). - C\u00e9dric Stanghellini, [\" Coronavirus: \u00bfpor qu\u00e9 publica la mortalidad de Bouches-du-Rhene? \u00bb](https://www.lci.fr/sante/coronavirus-covid-19-pourquoi-la-mortalite-des-bouches-du-rhone-n-a-t-elle-pas-ete-publiee-par-l-insee-2149529.html), [LCI](/wiki/LCI),(consultado el 1 st de abril de 2.020 ) . - \" Coronavirus. V\u00edctima de un ciberataque, el ayuntamiento de Marsella sigue sin poder comunicar sus estad\u00edsticas \", [Ouest-France](/wiki/Ouest-France),( [Leer en l\u00ednea](https://www.ouest-france.fr/provence-alpes-cote-dazur/marseille-13000/coronavirus-victime-d-une-cyberattaque-la-mairie-de-marseille-toujours-dans-l-incapacite-de-6796471), consultado el 1 er de abril de 2020 ). - St\u00e9phane Mandard, [\" Reduciendo la contaminaci\u00f3n del aire - meses \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/05/02/coronavirus-en-france-avoir-un-bilan-final-prendra-plusieurs-mois_6038434_3244.html), en lemonde.fr . - [\" N\u00famero de muertes diarias - Francia, las regiones y los departamentos \"](https://www.insee.fr/fr/statistiques/4487861?sommaire=4487854), el [Insee](/wiki/Institut_national_de_la_statistique_et_des_%C3%A9tudes_%C3%A9conomiques)(consultado el 21 de de mayo de, 2021 . Alain Bayet, Sylvie Le Minez y Val\u00e9rie Roux, [\" Muertes diarias que ocurren todos los d\u00edas desde la hasta \u00bb](https://blog.insee.fr/wp-content/uploads/2020/05/deces-chaque-anne-depuis-2010-e1589457997518.png), En Insee ,. - Alain Bayet, Sylvie Le Minez y Val\u00e9rie Roux, [\" Estad\u00edsticas sobre las muertes: el manual para los datos del INSEE en 7 preguntas / respuestas \"](https://blog.insee.fr/statistiques-sur-les-deces-le-mode-demploi-des-donnees-de-linsee-en-7-questions-reponses/), el Insee ,. - [\" Con la pandemia de Covid-19, una fuerte ca\u00edda en la esperanza de vida y una ca\u00edda en el n\u00famero de matrimonios \"](https://www.insee.fr/fr/statistiques/5347620), en www.insee.fr , - [\" VIDEO. Covid-19: la desprogramaci\u00f3n y los retrasos en los diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer provocar\u00e1n \"m\u00e1s de 10.000 muertes\", alerta Axel Kahn \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/video-covid-19-les-deprogrammations-et-les-retards-de-diagnostics-du-cancer-vont-causer-plus-de-10000-morts-alerte-axel-kahn_4354127.html), en Franceinfo ,(consultado el 20 de abril de 2021 ) . - Maxime Lemaitre , \" Exceso de mortalidad vinculado a Covid:\" Francia ha evitado lo peor \" \", [Liberaci\u00f3n](/wiki/Lib%C3%A9ration_(journal)),( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/france/2020/10/14/surmortalite-liee-au-covid-la-france-a-evite-le-pire_1802313), consultado el 24 de diciembre de 2020 ). - (en) Vasilis Kontis, James E. Bennett, Theo Rashid, Robbie Mr. Parks, Jonathan Pearson Stuttard, Michel Guillot, Perviz Azariah Bin Zhou, Marco Battaglini, Gianni Corsetti, Martin Mariachiara Di Cesare, Colin D. Mathers y Majid Ezzati, \" Magnitud, demograf\u00eda y din\u00e1mica del efecto de la primera ola de la pandemia COVID-19 sobre la mortalidad por todas las causas en 21 pa\u00edses industrializados \" , Nature Medicine ,( [leer en l\u00ednea](https://www.nature.com/articles/s41591-020-1112-0)). - [El Covid-19 ha causado m\u00e1s muertes de las registradas en veinte pa\u00edses, seg\u00fan un estudio de](https://www.lunion.fr/id198540/article/2020-10-14/le-covid-19-cause-plus-de-morts-que-comptabilises-dans-une-vingtaine-de-pays)L'Union, 14 de octubre de 2020. - Maxime Lemaitre, [\" Exceso de mortalidad vinculado a Covid:\" Francia ha evitado lo peor \" \"](https://www.liberation.fr/france/2020/10/14/surmortalite-liee-au-covid-la-france-a-evite-le-pire_1802313), 14 de octubre de 2020 . - Marie Verdier, \" Los estragos desiguales de la pandemia \", [La Croix](/wiki/La_Croix), n o 41986,, p. 2-3. en Francia: \u00bfedad, j\u00f3venes, mujeres?\"](https://sante.journaldesfemmes.fr/fiches-maladies/2622115-victimes-covid-19-coronavirus-age-profil-femmes-hommes-jeune-vieux-celebrites/#:~:text=L'%C3%A2ge%20m%C3%A9dian%20des%20d%C3%A9c%C3%A8s%20est%20de%2084%20ans.&text=65%25%20des%20d%C3%A9c%C3%A8s%20sont%20associ%C3%A9s,pathologie%20cardiaque%20pour%2034%25).), consultado el 27 de octubre de 2020. - [Sitio fr.theepochtimes.com art\u00edculo de Laurent Gey \"Covid: seg\u00fan la Agencia de Salud, no hay aumento significativo de muertes durante 1 mes a nivel nacional y regional\"](https://fr.theepochtimes.com/covid-selon-lagence-de-sante-pas-de-hausse-significative-des-deces-depuis-la-semaine-25-au-niveau-national-et-regional-1475855.html), consultado el 27 de octubre de 2020. - [\" Portugal relativamente a salvo ... \"](https://www.france24.com/fr/20200507-relativement-%C3%A9pargn%C3%A9-par-le-covid-19-le-portugal-a-commenc%C3%A9-son-d%C3%A9confinement), en france24.com . - [\" Grecia est\u00e1 ... \"](https://www.letemps.ch/monde/grece-resiste-mieux-quattendu-covid19), en letemps.ch . - [Coronavirus: \u00bfPor qu\u00e9 las tasas de letalidad son tan diferentes de un pa\u00eds a otro?](https://www.bfmtv.com/international/coronavirus-pourquoi-les-taux-de-mortalite-sont-ils-si-differents-d-un-pays-a-l-autre-1878101.html), bfmtv.com, 19 de marzo de 2020. - Thomas Wieder, [Coronavirus: en Alemania, las preguntas sobre la baja tasa de mortalidad](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/21/en-allemagne-le-faible-taux-de-mortalite-interroge_6033957_3244.html), lemonde.fr, 21 de marzo de 2020. - [Coronavirus casos, la muerte, la letalidad Confirmado: por qu\u00e9 esas diferencias de un pa\u00eds a otro?](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-cas-confirmes-deces-letalite-pourquoi-de-telles-differences-d-un-pays-l-autre-6787080), ouest-france.fr, 20 de marzo de 2020. - Guillaume Petit, [Coronavirus: \u00bfFrancia realiza menos pruebas que sus vecinos europeos?](https://fr.euronews.com/2020/03/22/coronavirus-la-france-realise-t-elle-moins-de-tests-que-ses-voisins-europeens), euronews.com, 24 de marzo de 2020. - [Alemania alarmada por la clasificaci\u00f3n de pacientes en hospitales de Alsacia](https://www.courrierinternational.com/article/sante-lallemagne-alarmee-par-le-triage-des-patients-dans-les-hopitaux-alsaciens), courierinternational.com, 26 de marzo de de abril de 2020 ) . - [Coronavirus: en el hospital de Mulhouse, \"los colegas a su vez van a cuidados intensivos\"](https://www.lepoint.fr/sante/coronavirus-a-l-hopital-de-mulhouse-on-voit-les-collegues-qui-passent-a-leur-tour-en-reanimation-22-03-2020-2368238_40.php#), lepoint.fr, 22 de marzo de 2020. - Patrick Cohen, [\" Hospitales alemanes frente a hospitales franceses - [Jean-Louis Thi\u00e9riot](/wiki/Jean-Louis_Thi%C3%A9riot), [Jean-Louis Thi\u00e9riot: \"La efectividad de Alemania contra el virus contradice el argumento de la falta de medios\"](https://www.lefigaro.fr/vox/societe/jean-louis-thieriot-l-efficacite-de-l-allemagne-contre-le-virus-contredit-l-argument-du-manque-de-moyens-20200408), lefigaro.fr, 8 de abril de 2020. - [\" 1,67 millones de franceses infectados \"](https://www.pourquoidocteur.fr/Articles/Question-d-actu/32114-Coronavirus-1-67-million-Francais-infectes), pourquoidcteur.fr . - [\" 5,7% de los franceses infectados el 11 de mayo \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-moins-de-6-des-francais-ont-ete-infectes-selon-une-etude-de-l-institut-pasteur_3926893.html), en francetvinfo.fr . - Robert Verity y col. , [\" Estimaciones de la gravedad de la enfermedad por coronavirus 2019: un an\u00e1lisis basado](https://doi.org/10.1016/S1473-3099(20)30243-7)en modelos [\"](https://doi.org/10.1016/S1473-3099(20)30243-7), en thelancet.com . - Luc Peillon, [\" conocer de casos \"](https://www.liberation.fr/checknews/2020/03/27/covid-19-peut-on-connaitre-le-nombre-reel-de-cas-en-france_1782635), En liberation.fr . - Arnaud Leparmentier, [\"El 21% neoyorquinos habr\u00edan infectado ... \"](https://www.lemonde.fr/international/article/2020/04/24/coronavirus-21-des-new-yorkais-auraient-ete-contamines_6037712_3210.html), en lemonde.fr . - [\" Muerte del profesor Jacques Acar, reconocido especialista en enfermedades infecciosas, v\u00edctima de Covid-19 \"](https://www.lequotidiendumedecin.fr/specialites/infectiologie/deces-du-pr-jacques-acar-infectiologue-de-renom-victime-de-covid-19), en lequotidiendumedecin.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - MC-V., [\" Nicolas Alfonsi, ex senador de Corse-du-Sud, v\u00edctima del Coronavirus \"](https://www.corsenetinfos.corsica/Nicolas-Alfonsi-ancien-senateur-de-la-Corse-du-Sud-victime-du-Coronavirus_a48448.html), en corsenetinfos.corsica ,(consultado el 17 de marzo de 2020 ) . - [\" Covid-19: El comediante Maurice Barrier muri\u00f3 de coronavirus \"](https://france3-regions.francetvinfo.fr/bourgogne-franche-comte/covid-19-comedien-maurice-barrier-est-mort-suites-du-coronavirus-1815506.html), en france3-regions.francetvinfo.fr (consultado el 13 de abril de 2020 ) . - [\" Maurice Bidermann, un Mensch nos ha dejado \"](https://laregledujeu.org/2020/03/31/35851/maurice-bidermann-un-mensch-nous-a-quittes/), en laregledujeu.org (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - Dominique Bonnet, [\" La\" princesa roja \"Mar\u00eda Teresa de Borb\u00f3n-Parme que muri\u00f3 del coronavirus \"](https://www.parismatch.com/Royal-Blog/Monde/La-princesse-rouge-Maria-Teresa-de-Bourbon-Parme-decedee-du-coronavirus-1680196), en ParisMatch.com ,(consultado el 7 de abril de 2020 ) . - [\" Raymond Cauchetier, el fot\u00f3grafo de la Nueva Ola, muri\u00f3 a la edad de 101 \"](https://www.francetvinfo.fr/culture/arts-expos/photographie/le-photographe-de-la-nouvelle-vague-raymond-cauchetier-est-mort-a-lage-de-101-ans_4310735.html), en francetvinfo.fr ,(consultado el 22 de febrero de 2021 ) . - Olivier Delcroix, \" Muerte del actor Daniel Cauchy, arrastrado por el coronavirus \", Le Figaro ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lefigaro.fr/cinema/mort-du-comedien-daniel-cauchy-emporte-par-le-coronavirus-20200509), consultado el 2 de junio de 2020 ). - J\u00e9reme Lachasse, [\" Muerte de la actriz La Jet\u00e9e de Chris Marker \"](https://people.bfmtv.com/cinema/mort-de-l-actrice-helene-chatelain-star-de-la-jetee-de-chris-marker-1892607.html), en people.bfmtv.com ,(consultado el 25 de octubre de 2020 ) - Nicolas Payet, [\" Robert Chaudenson muri\u00f3 de Covid-19 \"](https://www.zinfos974.com/Robert-Chaudenson-est-decede-du-Covid-19_a152452.html), en zinfos974.com , Zinfos 974, la informaci\u00f3n de la Isla de la Reuni\u00f3n (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - Benjamin Locoge, \" Christophe: el \u00faltimo viaje de lo bello y extra\u00f1o \", Paris-Match ,, p. 60 y 61. - [https://www.lemonde.fr/afrique/article/2020/12/25/covid-19-mort-de-l-opposant-malien-soumaila-cisse_6064490_3212.html](https://www.lemonde.fr/afrique/article/2020/12/25/covid-19-mort-de-l-opposant-malien-soumaila-cisse_6064490_3212.html) - [\" El gran hombre del teatro Jean-Laurent Cochet, profesor de Fabrice Luchini y G\u00e9rard Depardieu, muri\u00f3 a los 85 a\u00f1os \"](https://www.francetvinfo.fr/culture/cinema/le-grand-homme-de-theatre-jean-laurent-cochet-professeur-de-fabrice-luchini-et-de-gerard-depardieu-est-mort-a-85-ans_3903769.html), en francetvinfo.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - [\" La muerte de la psicoanalista Marguerite Derrida \"](https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2020/03/25/la-mort-de-la-psychanalyste-marguerite-derrida_6034390_3382.html), en lemonde.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - [\" Comunicado de prensa de Hauts de Seine \"](https://www.hauts-de-seine.fr/fileadmin/user_upload/Espace_presse/Communiques_et_dossiers_presse/Mon_departement/Deces_de_Patrick_Devedjian.pdf), en Hauts-de-seine.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - Simon Loubet, [\" Xavier Dor, l\u00edder de los\" comandos antiaborto \"condenado 11 veces, muri\u00f3 de coronavirus \"](https://actu.fr/ile-de-france/paris_75056/xavier-dor-meneur-commandos-anti-ivg-condamne-11-fois-est-mort-coronavirus_32860972.html), en actu.fr ,(consultado el 13 de abril de 2020 ) . - [https://www.lefigaro.fr/cinema/etienne-draber-acteur-facetieux-des-sous-doues-est-mort-du-covid-20210111](https://www.lefigaro.fr/cinema/etienne-draber-acteur-facetieux-des-sous-doues-est-mort-du-covid-20210111) - [\" El especialista en literatura infantil muri\u00f3 el 1 de abril de Covid-19. Ten\u00eda 83 a\u00f1os \"](https://www.livreshebdo.fr/article/lauteur-jeunesse-bernard-epin-emporte-par-le-coronavirus), en livreshebdo.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - [\" El actor y hombre de teatro Claude Evrard muri\u00f3 del coronavirus a los 86 a\u00f1os \"](https://www.francetvinfo.fr/culture/spectacles/theatre/le-comedien-et-homme-de-theatre-claude-evrard-est-mort-du-coronavirus-a-86-ans_3932381.html), en francetvinfo.fr (consultado el 20 de abril de 2020 ) . - Le Figaro, [\" Muerte del historiador Marc Ferro, especialista en la historia del siglo XX, a los 96 a\u00f1os \"](https://www.lefigaro.fr/culture/mort-de-l-historien-marc-ferro-specialiste-de-l-histoire-du-xxe-siecle-a-96-ans-20210422), en www.lefigaro.fr ,(consultado el 27 de abril de 2021 ) . - Pierre-Francois Le Louet y Museo de Arte e Historia del Juda\u00edsmo, [\" Jacques Fr\u00e9montier era mi suegro. Un hombre con una trayectoria personal y profesional inigualable. Covid-19 gan\u00f3. \u00bb](https://twitter.com/pflelouet/status/1248342327569141761), En twitter.com ,(consultado el 12 de abril de 2020 ) . - [\" Coronavirus: muerte de Fran\u00e7ois de Gaulle, sobrino del General de Gaulle \"](https://www.voici.fr/news-people/actu-people/coronavirus-mort-de-francois-de-gaulle-neveu-du-general-de-gaulle-677860), en ici.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - [\" Val\u00e9ry Giscard Covid \" \"](https://www.bfmtv.com/politique/valery-giscard-d-estaing-est-mort-des-suites-du-covid_AN-202012020404.html), [BFM TV](/wiki/BFM_TV),(consultado el 2 de diciembre de 2020 ) . - Denis Cosnard, \" Claude Goasguen, diputado Les R\u00e9publicains de Paris, muri\u00f3 de Covid-19 \", [Le Monde](/wiki/Le_Monde),( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2020/05/28/claude-goasguen-depute-les-republicains-de-paris-est-mort_6041029_3382.html)). - (ro) madurado \u00eentr-un spital din Paris \"](https://www.digi24.ro/stiri/actualitate/evenimente/scriitorul-paul-goma-ucis-de-coronavirus-1281245), en digi24.ro ,(consultado el 25 de marzo de 2020 ) . - [https://www.lefigaro.fr/culture/le-comedien-et-mitter-en-scene-robert-hossein-est-mort-20201231](https://www.lefigaro.fr/culture/le-comedien-et-metteur-en-scene-robert-hossein-est-mort-20201231) - [https://www.lefigaro.fr/cinema/remy-julienne-l-as-des-as-de-la-cascade-est-mort-du-covid-19-a-90-ans-20210122](https://www.lefigaro.fr/cinema/remy-julienne-l-as-des-as-de-la-cascade-est-mort-du-covid-19-a-90-ans-20210122) - [\" Coronavirus: muerte del historiador Jacques Le Brun \"](https://www.livreshebdo.fr/article/coronavirus-deces-de-lhistorien-jacques-le-brun), en livreshebdo.fr (consultado el 6 de abril de 2020 ) . - L\u00e9opold Tobisch, [\" Muerte del violinista y profesor Jean Leber \"](https://www.francemusique.fr/actualite-musicale/mort-du-violoniste-et-pedagogue-jean-leber-82476#Echobox=1584802787), en FranceMusique.fr ,(consultado el 7 de abril de 2020 ) . - Claire Lesegretain, \" Ha fallecido el historiador jesuita Philippe L\u00e9crivain \", La Croix ,( [leer en l\u00ednea](https://www.la-croix.com/Religion/Catholicisme/France/Lhistorien-jesuite-Philippe-Lecrivain-decede-2020-04-14-1201089389), consultado el 21 de abril de 2020 ). - Padre Vincent Feroldi, [\"El Padre Michel Lelong, padre blanco, falleci\u00f3 el 10 de abril de 2020 en el hospital Lariboisi\u00e8re de Par\u00eds, de COVID19. \u00bb](https://twitter.com/PVincentFeroldi/status/1248905197260341248), En twitter.com ,(consultado el 13 de abril de 2020 ) . - [\" El jesuita Henri Madelin ha fallecido \"](https://www.la-croix.com/Religion/Catholicisme/France/Le-jesuite-Henri-Madelin-decede-2020-04-08-1201088435), en [la-croix.com](/wiki/La_Croix),(consultado el 8 de abril de 2020 ) . - [\" Sarah Maldoror, pionera del cine panafricano, muere de coronavirus \"](https://la1ere.francetvinfo.fr/coronavirus-deces-de-la-realisatrice-sarah-maldoror-a-91-ans-822570.html), en la1ere.francetvinfo.fr (consultado el 14 de abril de 2020 ) . - [\" Covid-19: en Francia, un octavo jesuita barrido en la noche de Pascua \"](https://fr.aleteia.org/2020/03/12/direct-coronavirus-eglises-messes-priere/), en Aleteia.org ,(consultado el 13 de abril de 2020 ) . - EM, \" Jean-Marc Manducher, el ex presidente de los EE. UU. Oyonnax, ha fallecido \", Marchais, muri\u00f3 de Covid-19 \"](https://www.rtl.fr/actu/politique/coronavirus-liliane-marchais-veuve-de-georges-marchais-est-morte-du-covid-19-7800380668), en rtl.fr ,(consultado el 10 de abril de 2020 ) . - [http://www.actufoot.com/59/david-meresse-decede](http://www.actufoot.com/59/david-meresse-decede) - Vincy Thomas, [\" La dise\u00f1adora Denise Millet, v\u00edctima del coronavirus \"](https://www.livreshebdo.fr/article/la-dessinatrice-denise-millet-victime-du-coronavirus), en livreshebdo.fr ,(consultado el 7 de abril de 2020 ) . - Escritura de Le Figaro con AFP, \" Muerte del actor Philippe Nahon \", Le Figaro ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lefigaro.fr/flash-actu/le-comedien-philippe-nahon-est-decede-20200419), consultado el 21 de abril de 2020 ). - [\" Noirmoutier.](https://www.ouest-france.fr/pays-de-la-loire/vendee/noirmoutier-jacques-oudin-est-decede-6788121)Ha [fallecido el ex senador de Vend\u00e9e Jacques Oudin](https://www.ouest-france.fr/pays-de-la-loire/vendee/noirmoutier-jacques-oudin-est-decede-6788121) [\"](https://www.ouest-france.fr/pays-de-la-loire/vendee/noirmoutier-jacques-oudin-est-decede-6788121), en ouest-france.fr (consultado el 7 de de ) . - [https://france3-regions.francetvinfo.fr/provence-alpes-cote-d-azur/bouches-du-rhone/marseille/marseille-mort-jean-panisse-celebre-son-role-manon-sources-marcel -espa\u00f1ol-92-a\u00f1os-1910696.html](https://france3-regions.francetvinfo.fr/provence-alpes-cote-d-azur/bouches-du-rhone/marseille/marseille-mort-jean-panisse-celebre-son-role-manon-sources-marcel-pagnol-92-ans-1910696.html) en lhistoire.fr , L'Histoire ,(consultado el 8 de abril de 2020 ) . - [\" El medievalista Michel Parisse muri\u00f3 de Covid-19 \"](https://www.estrepublicain.fr/edition-nancy-et-agglomeration/2020/04/07/le-medieviste-michel-parisse-est-decede-du-covid-19), en estrepublicain.fr ,(consultado el 8 de abril de 2020 ) . - Franck Bergerot, \" Jacques Pellen is dead \", [Revista Jazz](/wiki/Jazz_Magazine),( [leer en l\u00ednea](https://www.jazzmagazine.com/jazzlive/jacques-pellen-est-mort/), consultado el 9 de junio de 2020 ). - [\" Francis Rapp se ha ido, barrido por el Covid-19 \"](https://www.dna.fr/edition-strasbourg/2020/03/29/francis-rapp-s-en-est-alle), en dna.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - Fran\u00e7ois Nerr, [\" Coronavirus: muerte del Dr. Razafindranazy, m\u00e9dico de urgencias en Compi\u00e8gne \"](https://www.oisehebdo.fr/2020/03/22/coronavirus-deces-du-dr-jean-jacques-razafindranazy-urgentiste-a-compiegne/), en OiseHebdo.fr ,(consultado el 14 de abril de 2020 ) . - [\" Homenaje a Henri Richelet, pintor del paso del tiempo \"](https://www.vosgesmatin.fr/edition-la-plaine/2020/03/26/hommage-a-henri-richelet-peintre-du-temps-qui-passe), en vosgesmatin.fr ,(consultado el 27 de marzo de 2020 ) . - [\" La muerte del actor Jacques Rosny \"](https://sceneweb.fr/la-mort-du-comedien-jacques-rosny/), en sceneweb.fr ,(consultado el 21 de abril de 2020 ) . - [\" El CEO de Nexity, de Covid-19 \"](https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2020/04/24/le-directeur-general-de-nexity-jean-philippe-ruggieri-est-mort-du-covid-19_6037697_3382.html), [Le Monde](/wiki/Le_Monde),. - [\" Muerte del jefe \"](https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2020/11/29/mort-du-patron-de-presse-jean-louis-servan-schreiber-a-83-ans_6061547_3382.html), [Le Monde](/wiki/Le_Monde),. Lucien S\u00e8ve \"](http://www.lamarseillaise.fr/culture/livres/81161-mort-du-philosophe-marxiste-lucien-seve), en lamarseillaise.fr ,(consultado el 7 de abril de 2020 ) . - [\" Desaparici\u00f3n: Arnold Sowinski, ex entrenador de RC Lens, est\u00e1 muerto \"](https://www.lequipe.fr/Football/Actualites/Disparition-arnold-sowinski-ancien-entraineur-du-rc-lens-est-mort/1124404), en lequipe.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - [\" Coronavirus: Bernard Stalter, jefe de la artesan\u00eda francesa, est\u00e1 muerto \"](https://www.lefigaro.fr/entrepreneur/coronavirus-bernard-stalter-patron-de-l-artisanat-francais-est-mort-1-20200413), en lefigaro.fr (consultado el 15 de abril de 2020 ) . - Nicolas Sen\u00e8ze, [\" Muerte de Henri Tincq, gran pluma de informaci\u00f3n religiosa \"](https://www.la-croix.com/Religion/Mort-Henri-Tincq-grande-plume-linformation-religieuse-2020-03-30-1201086863), en La-Croix.com ,(consultado el 7 de abril de 2020 ) . - Fabienne Darge, [\" Jean-Pierre Vincent, director, ha muerto \"](https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2020/11/05/le-metteur-en-scene-jean-pierre-vincent-est-mort_6058662_3382.html), en lemonde.fr ,(consultado el 5 de noviembre de 2020 ) . - Martial Codet-Boisse, [\" Un campe\u00f3n de petanca de Limoges muere de coronavirus \"](https://france3-regions.francetvinfo.fr/nouvelle-aquitaine/haute-vienne/limoges/champion-petanque-originaire-limoges-decede-du-coronavirus-1818390.html), en france3-regions.francetvinfo.fr ,(consultado el 5 de noviembre de 2020 ) . - [\" Coronavirus: dos ex combatientes de la resistencia, Henri Ecochard y Frida Wattenberg, llevados por el Covid-19 \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-deux-anciens-resistants-henri-ecochard-et-frida-wattenberg-emportes-par-le-covid-19_3902369.html), en francetvinfo.fr (consultado el 7 de abril de 2020 ) . - Abel Mestre, \" El ex senador socialista Henri Weber, figura de mayo del 68 y del trotskismo de los a\u00f1os 60 y 70, ha muerto \", [Le Monde](/wiki/Le_Monde),( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2020/04/27/l-ancien-senateur-socialiste-henri-weber-figure-de-mai-68-et-du-trotskisme-francais-des-annees-1960-et-1970-est-mort_6037833_3382.html)). - Lise oculta \"](https://www.mediapart.fr/journal/france/110720/donnees-epidemiologiques-la-penurie-cachee), en mediapart.fr , - [Indicadores de seguimiento de la epidemia de COVID-19](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/indicateurs-de-suivi-de-lepidemie-de-covid-19/), data.gouv.fr, consultado el 5 de enero de 2021 - [curvas de seguimiento de los indicadores oficiales de](https://dashboard.covid19.data.gouv.fr/suivi-indicateurs?location=FRA)gouv.fr - [\" Coronavirus: cifras clave y evoluci\u00f3n de COVID-19 en Francia y en el mundo \"](https://www.santepubliquefrance.fr/dossiers/coronavirus-covid-19/coronavirus-chiffres-cles-et-evolution-de-la-covid-19-en-france-et-dans-le-monde) - [info coronavirus covid 19 - mapa y datos covid 19 en Francia | Gouvernement.fr](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus/carte-et-donnees). - [Descargue los datos de hoy sobre la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los casos de Covid-19 en todo el mundo](https://www.ecdc.europa.eu/en/publications-data/download-todays-data-geographic-distribution-covid-19-cases-worldwide). - [Informe de coronavirus en Francia jueves, 20 de mayo de 2021](https://www.linternaute.com/actualite/guide-vie-quotidienne/2489651-chiffres-covid-bilan-du-coronavirus-en-france-jeudi-20-mai-2021/), usuario web, 20 de mayo de 2021 - [Base de datos del gobierno sobre Covid-19 en Francia](https://dashboard.covid19.data.gouv.fr/). - [Covid-19 y aislamiento domiciliario: instrucciones hasta la recuperaci\u00f3n](https://sante.journaldesfemmes.fr/fiches-maladies/2621211-coronavirus-isolement-domicile-hotel-quarantaine-guerison-quatorzaine/#coronavirus-retour-domicile-guerison)Le Journaldesfemmes, 2 de junio de 2020 - [Opini\u00f3n sobre los criterios de liberaci\u00f3n cl\u00ednica para pacientes que han sido infectados con SARS-CoV-2](https://www.hcsp.fr/Explore.cgi/Telecharger?NomFichier=hcspa20200316_corsarcovcriclidesordisodespatin.pdf)HCSP, 16 de marzo de 2020 - [Datos del 1 de mayo de 2022](https://dashboard.covid19.data.gouv.fr/vue-d-ensemble?location=FRA), data.gouv.fr, consultado el 7 de mayo de 2021 - Nathaniel Herzberg, \" En Francia, el Covid-19 ha matado a muchos en las ciudades pobres \", [Le Monde](/wiki/Le_Monde),( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/07/20/le-covid-19-frappe-plus-durement-les-pauvres_6046774_3244.html), consultado el 24 de julio de 2020 ). - [Base de datos del gobierno sobre Covid-19 en Francia](https://dashboard.covid19.data.gouv.fr/). - [Covid-19: Francia se fija el objetivo de vacunar a toda la poblaci\u00f3n a finales de agosto](https://www.france24.com/fr/france/20210121-covid-19-la-france-se-fixe-l-objectif-de-vacciner-l-ensemble-de-la-population-d-ici-fin-ao%C3%BBt), france24, 21 de enero de 2021 - Public health France, [\" Covid 19 epidemiological point \"](https://www.santepubliquefrance.fr/recherche/#search=COVID%2019%20%20%20point%20epidemiologique&publications=donn%C3%A9es\u00aeions=National&sort=date), en santepubliquefrance.fr ,(consultado el 14 de agosto de 2020 ) . - Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Estudios Econ\u00f3micos, [\"El PIB cay\u00f3 en el cuarto trimestre (-1,3%), marcado por el segundo confinamiento; durante el a\u00f1o 2020, baj\u00f3 un 8,3% \"](https://www.insee.fr/fr/statistiques/5018361),. - Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Estudios Econ\u00f3micos, [\" En el primer trimestre de 2020, el PIB cay\u00f3 un 5,8% \"](https://www.insee.fr/fr/statistiques/4485632),. - Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Estudios Econ\u00f3micos, [\" En el segundo trimestre de 2020, el PIB se contrajo un 13,8% \"](https://www.insee.fr/fr/statistiques/4638729),. - Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Estudios Econ\u00f3micos, [\" PIB rebota ligeramente en el primer trimestre de 2021 (+ 0,4%), pero se mantiene por debajo de su nivel anterior a la crisis (- 4,4% por informe del cuarto trimestre 2019) \"](https://www.insee.fr/fr/statistiques/5363672),. - [\" De la crisis de la salud a la crisis econ\u00f3mica: comprensi\u00f3n en gr\u00e1ficos por computadora \"](https://covid19-economie.banque-france.fr/comprendre/de-la-crise-sanitaire-a-la-crise-economique-comprendre-en-infographie/), sobre Covid-19 y la econom\u00eda, las claves para la comprensi\u00f3n (consultado el 17 de abril de 2020 ) . - (en) Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos, [\" Evaluar el impacto inicial de las medidas de contenci\u00f3n de Covid 19 es actividad econ\u00f3mica \"](https://read.oecd-ilibrary.org/view/?ref=126_126496-evgsi2gmqj&title=Evaluating_the_initial_impact_of_COVID-19_containment_measures_on_economic_activity)en read.oecd-ilibrary.org (consultado el 18 de mayo de 2020 ) . - [\" En 2020, 320.200 puestos de trabajo asalariados privados fueron destruidos en Francia \"](https://www.lefigaro.fr/social/en-2020-320-200-emplois-salaries-prives-ont-ete-detruits-dans-l-hexagone-20210309), en LEFIGARO (consultado el 9 de marzo de 2021 ) - [\"Las fallas comerciales disminuyeron un 39% en 2020, seg\u00fan la Banque de France \"](https://www.bfmtv.com/economie/les-defaillances-d-entreprises-en-baisse-de-39-en-2020-selon-la-banque-de-france_AD-202102100191.html), en BFM BUSINESS (consultado el 10 de febrero de 2021 ) . - [\" 309.000 nuevos millonarios en Francia Le Figaro , - Clara Galtier, [AFP](/wiki/Agence_France-Presse), [\" [Le Figaro](/wiki/Le_Figaro),( [ISSN](/wiki/International_Standard_Serial_Number) [0182-5852](https://www.worldcat.org/issn/0182-5852&lang=fr), consultado el ) . - Ga\u00e9tan Supertino, [\" La Bolsa de Par\u00eds experimenta la mayor ca\u00edda de su historia (-12,28%) \"](https://www.europe1.fr/economie/la-bourse-de-paris-connait-la-plus-forte-chute-de-son-histoire-1228-3954965), en [Europa 1](/wiki/Europe_1),(consultado el 21 de marzo ) . - [\" OCDE \"](https://read.oecd-ilibrary.org/video/?ref=pmjltNEaHp&title=Financial-markets-covid-19-Priority-responses_2), en read.oecd-ilibrary.org (consultado el mayo de 2020 ) . - SB, [\" Petr\u00f3leo: por qu\u00e9 el precio de un barril de crudo estadounidense ha ca\u00eddo a un nivel tan bajo \"](https://www.boursorama.com/bourse/actualites/petrole-pourquoi-le-prix-du-baril-de-brut-americain-est-tombe-a-un-niveau-si-bas-81b50c55c8eb8a35c5299872b3c8c60d?symbol=8xWBS), en [Boursorama](/wiki/Boursorama),(consultado el 21 de abril de 2020 ) . - [\" Covid-19: el sector inmobiliario resiste la crisis \"](https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-decryptage-eco/covid-19-l-immobilier-resiste-bien-a-la-crise_4197535.html), en Franceinfo ,(consultado el 9 de enero de 2021 ) . - [\" Cierre de remontes: fabricantes y tiendas de esqu\u00ed ya han perdido mil millones de euros \"](https://www.bfmtv.com/economie/fermeture-des-remontees-mecaniques-fabricants-et-magasins-de-ski-ont-deja-perdu-un-milliard-d-euros_AD-202103160253.html), en BFM BUSINESS (consultado el 16 de marzo de 2021 ) . - [\" Cac 40: C\u00f3mo el lujo ha tomado poder entre las principales capitalizaciones francesas desde la crisis \"](https://www.tradingsat.com/cac-40-FR0003500008/actualites/cac-40-comment-le-luxe-a-pris-le-pouvoir-parmi-les-principales-capitalisations-francaises-depuis-la-crise-965063.html), en BFM Bourse ,(consultado el 24 de abril de 2021 ) . - [\" Crisis sanitaria: 30.000 puestos de trabajo destruidos en el sector aeron\u00e1utico en Francia \"](https://www.ladepeche.fr/2021/01/08/30-000-emplois-detruits-dans-le-secteur-aeronautique-9299102.php), en ladepeche.fr (consultado el 9 de enero de 2021 . - Marc Vignaud , [\" Coronavirus - Macron:\" No permitiremos que se extienda una crisis econ\u00f3mica \" \"](https://www.lepoint.fr/economie/macron-quoi-qu-il-en-coute-pour-proteger-l-economie-12-03-2020-2366950_28.php), en Le Point ,(consultado el 12 de marzo de 2020 ) . - [\" \" Cueste lo que cueste \": Emmanuel Macron lanza una convocatoria general de movilizaci\u00f3n contra el coronavirus \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/quoi-qu-il-en-coute-emmanuel-macron-lance-un-appel-general-a-la-mobilisation-contre-le-coronavirus_3863731.html), - [Tribunal de Cuentas](/wiki/Cour_des_comptes_(France)), Situaci\u00f3n y perspectivas de las finanzas p\u00fablicas ,( [leer en l\u00ednea](https://www.ccomptes.fr/fr/publications/la-situation-et-les-perspectives-des-finances-publiques-12)). - [\" En 2020, el d\u00e9ficit p\u00fablico asciende al 9,2% del PIB, la deuda notificada al 115,7% del PIB \"](https://www.insee.fr/fr/statistiques/5347882), en www.insee.fr , - [\" Francia: la crisis de Covid costar\u00e1 al Estado 424.000 millones de euros en tres a\u00f1os \"](https://www.europe1.fr/economie/france-la-crise-du-covid-va-couter-424-milliards-deuros-a-letat-sur-trois-ans-4038359), sobre Europa 1 (consultado el 14 de abril de 2021 ) . - \" Covid-19: la crisis de salud ha empujado a millones de mujeres y hombres franceses en la pobreza \", Le Monde.fr ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/10/06/un-million-de-nouveaux-pauvres-fin-2020-en-raison-de-la-crise-due-au-covid-19_6054872_3224.html)). - [\" La crisis de salud aumentar\u00e1 las desigualdades, advierte el economista jefe de la OCDE \"](https://www.lorientlejour.com/article/1245131/la-crise-sanitaire-va-creuser-les-inegalites-alerte-la-cheffe-economiste-de-locde.html), en L'Orient-Le Jour ,. - [Covid-19: la crisis de salud genera temores de un aumento de suicidios en Francia, seg\u00fan un estudio](https://www.bfmtv.com/societe/covid-19-la-crise-sanitaire-fait-craindre-une-hausse-des-suicides-en-france-selon-une-etude_AN-202011060142.html) - [Covid-19: suicidios, la \u00faltima ola que podr\u00eda desencadenar la crisis](https://www.sciencesetavenir.fr/sante/cerveau-et-psy/covid-19-une-crise-qui-menace-d-augmenter-le-risque-de-suicides_149069). - [Covid-19. Los expertos temen un aumento de los suicidios en caso de una segunda ola del virus](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/covid-19-des-experts-craignent-une-hausse-des-suicides-en-cas-de-seconde-vague-du-virus-6968581). - [Coronavirus: la segunda ola corre el riesgo de ser una ola de suicidios](https://www.lesechos.fr/politique-societe/societe/coronavirus-la-seconde-vague-risque-detre-une-vague-de-suicides-1241086). - [Despu\u00e9s de la epidemia de Covid-19, \u00bfuna epidemia de suicidios?](http://www.slate.fr/story/190263/epidemie-covid-19-risque-suicide). - [Peque\u00f1os comerciantes: \u00bfla pr\u00f3xima ola del coronavirus?](https://jean-jaures.org/nos-productions/suicide-l-autre-vague-a-venir-de-la-covid) - [\u00bfDeber\u00edamos temer un aumento de los suicidios a finales de a\u00f1o?](https://www.sortiraparis.com/actualites/a-paris/articles/234323-doit-on-craindre-une-hausse-des-suicides-en-cette-fin-d-annee). - [Coronavirus y salud mental: \"Vemos a muchos j\u00f3venes con pensamientos suicidas importantes\"](https://www.lejdd.fr/Societe/Sante/coronavirus-et-sante-mentale-on-recoit-beaucoup-de-jeunes-presentant-des-idees-suicidaires-importantes-3979818). - [Covid-19: \"El deterioro de la salud mental de los franceses no debe tomarse a la ligera\"](https://www.pourquoidocteur.fr/Articles/Question-d-actu/33742-Covid-19-La-degradation-sante-mentale-Francais-n-est-prendre-a-la-legere). - [Lille: despu\u00e9s del Covid, ola de depresi\u00f3n e intentos de suicidio](https://www.lavoixdunord.fr/844926/article/2020-07-28/lille-apres-le-covid-vague-de-depressions-et-de-tentatives-de-suicide) - [Covid-19 en Francia: las consecuencias psiqui\u00e1tricas del confinamiento](https://information.tv5monde.com/video/covid-19-en-france-les-consequences-psychiatriques-du-confinement). - [Gran depresi\u00f3n: los psiquiatras advierten sobre el riesgo de un brote de suicidios post-Covid](https://www.marianne.net/societe/grande-depression-des-psychiatres-alertent-sur-le-risque-d-une-flambee-des-suicides-post). - [Coronavirus: estos suicidios de pacientes o personas atormentadas por la ansiedad](https://www.midilibre.fr/2020/04/09/coronavirus-ces-suicides-de-malades-ou-de-personnes-tenaillees-par-langoisse,8839373.php) - [Una enfermera intent\u00f3 suicidarse en Estrasburgo. Coronavirus: suicidios provocados por la ansiedad](https://www.le-lorrain.fr/blog/2020/04/13/infectee-infirmiere-tranchee-gorge-strasbourg/). - [Covid-19: una encuesta para rastrear cambios en el comportamiento y la salud mental durante la epidemia](https://www.santepubliquefrance.fr/etudes-et-enquetes/covid-19-une-enquete-pour-suivre-l-evolution-des-comportements-et-de-la-sante-mentale-pendant-l-epidemie). - [\"Esta crisis podr\u00eda convertirse en un desastre psicol\u00f3gico\": \u00bfqu\u00e9 consecuencias tiene Covid-19 y el confinamiento en nuestra salud mental?](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/confinement/grand-entretien-cette-crise-pourrait-devenir-une-catastrophe-psychologique-quelles-consequences-du-covid-19-et-du-confinement-sur-notre-sante-mentale_4184659.html). - [M\u00e9dico franc\u00e9s se suicida despu\u00e9s del diagn\u00f3stico de Covid-19](https://www.nst.com.my/world/world/2020/04/581620/french-doctor-commits-suicide-after-covid-19-diagnosis) - [Coronavirus en Francia: contaminado, el m\u00e9dico del Stade de Reims se suicid\u00f3](https://www.rtl.fr/sport/football/coronavirus-en-france-contamine-le-medecin-du-stade-de-reims-s-est-suicide-7800363396). - [Coronavirus: el n\u00famero de llamadas a SOS Friendship se ha disparado desde el inicio del encierro](https://www.francebleu.fr/infos/sante-sciences/sos-amitie-est-passe-de-1500-a-7000-appels-par-jour-depuis-l-instauration-du-confinement-1585722149). - [Covid-19: \"Tememos suicidios por parte de comerciantes o restauradores\" en el pa\u00eds de Montb\u00e9liard](https://france3-regions.francetvinfo.fr/bourgogne-franche-comte/doubs/pays-de-montbeliard/covid-19-on-craint-suicides-commercants-restaurateurs-pays-montbeliard-1896794.html). - Jules Thomas, [\" Coronavirus: altamente impactado, las empresas de transporte recurren al desempleo parcial \"](http://www.leparisien.fr/economie/coronavirus-tres-impactees-les-entreprises-de-transports-ont-recours-au-chomage-partiel-12-03-2020-8278917.php), en leparisien.fr ,(consultado el 13 de marzo de 2020 ) . - XB , [\" Coronavirus. Grandes preocupaciones entre los operadores de autobuses en Pays de la Loire \"](https://www.ouest-france.fr/pays-de-la-loire/loire-atlantique/coronavirus-grosses-inquietudes-chez-les-autocaristes-des-pays-de-la-loire-99b8bc04-621c-11ea-b696-f0da82636ff9), en Presse Oc\u00e9an ,(consultado el 13 de marzo de 2020 ) . - [\" Reglamento (CEE) n \u00b0 95/93 del Consejo, de 18 de enero de 1993, por el que se establecen normas comunes para la asignaci\u00f3n de franjas horarias en los aeropuertos comunitarios \"](https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A31993R0095), gestionado por la [Oficina de Publicaciones de la Uni\u00f3n Europea](https://op.europa.eu/fr/web/about-us/who-we-are). ,(consultado el 14 de marzo de 2020 ) . - Emmanuel Berretta , [\" La Comisi\u00f3n Europea pone fin al esc\u00e1ndalo de los 'aviones fantasma' \"](https://www.lepoint.fr/politique/emmanuel-berretta/la-commission-europeenne-met-fin-au-scandale-des-avions-fantomes-10-03-2020-2366541_1897.php), en Le Point ,(consultado el 11 de marzo de 2020 ) . - \" Coronavirus: el gobierno va a reducir a\u00fan m\u00e1s la frecuencia de trenes en Francia, anuncia Djebbari \", Le Figaro ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lefigaro.fr/flash-eco/coronavirus-le-gouvernement-va-encore-reduire-la-frequence-des-trains-en-france-annonce-djebbari-20200317), consultado el 20 de marzo de 2020 ). - Wladimir Garcin-Berson , [\" Coronavirus: en Par\u00eds, la RATP redujo a\u00fan m\u00e1s su oferta el mi\u00e9rcoles \"](https://www.lefigaro.fr/conjoncture/coronavirus-a-paris-la-ratp-reduit-encore-son-offre-mercredi-20200317), en Le Figaro.fr ,(consultado el 20 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus en Francia: RATP reduce a\u00fan m\u00e1s su oferta el jueves \"](https://www.rtl.fr/actu/debats-societe/coronavirus-en-france-la-ratp-reduit-encore-son-offre-jeudi-7800275879), en RTL.fr (consultado el 20 de marzo de 2020 ) . - [\" La Fnaut critica el cuestionamiento de las inversiones ferroviarias \"](https://www.ville-rail-transports.com/ferroviaire/sncf-reseau-va-revoir-son-calendrier-de-travaux/), en [ville-rail-transports.com](/wiki/Les_%C3%89ditions_La_Vie_du_rail),(consultado el 15 de abril de 2020 ) . - Arthur Vera , 'escasez' de conductores? \u00bb](https://www.presse-citron.net/pourquoi-uber-fait-il-face-a-une-penurie-de-chauffeurs/), En Exprimidor de lim\u00f3n ,(consultado el de abril de 2021 ) . - [\" Coronavirus: los pa\u00edses que cierran sus fronteras a la francesa \"](https://www.lefigaro.fr/voyages/coronavirus-les-pays-qui-restreignent-l-acces-aux-touristes-francais-20200311), en www.lefigaro.fr ,. - [\" En tv5monde.com ,. - [\" Una detecci\u00f3n de Covid-19 cada 48 horas: en Moselle, los trabajadores transfronterizos exasperados por una nueva restricci\u00f3n de salud \"](https://www.lemonde.fr/planete/article/2021/03/02/un-depistage-du-covid-19-toutes-les-48-heures-en-moselle-les-travailleurs-transfrontaliers-exasperes-par-une-nouvelle-restriction-sanitaire_6071726_3244.html) - [\" Covid-19: Moselle ulcerado por bailarines](https://www.20minutes.fr/arts-stars/culture/2801859-20200617-coronavirus-bretagne-prives-fest-noz-danseurs-tournent-rond)dan vueltas [en Breta\u00f1a](https://www.20minutes.fr/arts-stars/culture/2801859-20200617-coronavirus-bretagne-prives-fest-noz-danseurs-tournent-rond) [\"](https://www.20minutes.fr/arts-stars/culture/2801859-20200617-coronavirus-bretagne-prives-fest-noz-danseurs-tournent-rond), en www.20minutes.fr (consultado 14 de diciembre de 2020 ) . - [\"\u00a1 Incluso encerrados, los bretones bailan!\" \u00bb](https://www.20minutes.fr/rennes/2777195-20200512-confines-bretons-dansent), En www.20minutes.fr (consultado el 14 de diciembre de 2020 ) - [\" Un primer festival virtual para aliviar el encierro \"](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-face-au-confinement-l-association-tamm-kreiz-propose-un-fest-noz-virtuel-6784997), en [Ouest-France](/wiki/Ouest-France). - \u00c9ric Bureau, [\" Coronavirus: Jean-Jacques Goldman rechazos para aquellos que\" salvan nuestras \" \"](http://www.leparisien.fr/culture-loisirs/musique/coronavirus-jean-jacques-goldman-rechante-pour-ceux-qui-sauvent-nos-vies-23-03-2020-8286135.php), BFMTV - [\" Calogero: Ch\u00e9rie FM! \u00bb](https://www.cheriefm.fr/artistes/calogero/actus/calogero-decouvrez-sa-chanson-inedite-pour-les-personnels-soignants-on-fait-comme-si-sur-cherie-fm-71429012), si \": \u00a1la canci\u00f3n de dibujos animados de Calogero ya est\u00e1 disponible! \u00bb](http://www.rfm.fr/news/On-fait-comme-si-la-chanson-caritative-de-Calogero-est-disponible-19176), En [RFM](/wiki/RFM),. - [\" Actuamos como si: la canci\u00f3n de Calogero para el personal de enfermer\u00eda \"](https://lefigaro.fr/musique/on-fait-comme-si-la-chanson-de-calogero-pour-le-personnel-soignant-20200326), en [Le Figaro](/wiki/Le_Figaro),. - Alexandra Malpot, [\" Coco Corona, el comediante Camille Lellouche revela su canci\u00f3n sobre el Coronavirus \"](https://www.bfmtv.com/people/coco-corona-l-humoriste-camille-lellouche-devoile-sa-chanson-sur-le-coronavirus_AV-202003290057.html), en [BFM TV](/wiki/BFM_TV),. - [Obispo, Lavoine y Pagny presentan las socorro\" apoyo de huffingtonpost.fr Bureau, [\" y Pagny cantan en homenaje a la\" gente de socorro \" \"](http://www.leparisien.fr/culture-loisirs/musique/coronavirus-lavoine-obispo-et-pagny-chantent-en-hommage-aux-gens-du-secours-02-04-2020-8292843.php),. - Julien Lagueyrie y Marion Bargiacchi, [\" Coronavirus - 350 personalidades unen sus voces en un nuevo t\u00edtulo ben\u00e9fico\" \u00bfY ma\u00f1ana? \" \u00bb](https://www.francebleu.fr/culture/musique/coronavirus-300-personnalites-unissent-leur-voix-dans-un-titre-inedit-et-demain-1586273621), Sobre [France Bleu](/wiki/France_Bleu),. - [\" Con\" Y ma\u00f1ana \", 350 estrellas cantan para la Fundaci\u00f3n de hospitales de Francia \"](https://huffingtonpost.fr/entry/avec-et-demain-350-stars-chantent-pour-la-fondation-des-hopitaux-de-france_fr_5e8cdf4fc5b6e1d10a6b286e), en [The HuffPost](/wiki/Le_HuffPost),. - Eric Bureau y Marie Poussel), [\" \" \u00bfY ma\u00f1ana? \": Detr\u00e1s de escena de la canci\u00f3n que re\u00fane a 350 artistas, entre ellos Goldman y Zidane \"](http://www.leparisien.fr/culture-loisirs/musique/et-demain-les-coulisses-de-la-chanson-qui-reunit-350-artistes-dont-goldman-et-zidane-08-04-2020-8296620.php), en [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien),. - [\" Nuestros corazones en la ventana , Lara Fabian canta para sus cuatro pa\u00edses con invitados sorpresa \"](https://www.lefigaro.fr/musique/nos-coeurs-a-la-fenetre-lara-fabian-chante-pour-ses-quatre-pays-avec-des-invites-surprise-20200412), en [Le Figaro](/wiki/Le_Figaro),. - Khalil Kajehi, [\" Lara Fabian re\u00fane una lluvia de estrellas en el clip de tributo al cuidador \"](https://huffingtonpost.fr/entry/lara-fabian-reunit-eva-longoria-et-nikos-aliagas-dans-un-clip-hommage-aux-soignants_fr_5e905ffcc5b6d641a6bd8349), en [The HuffPost](/wiki/Le_HuffPost),. - Brulhatour, [\" NRJ Group apoya power of flowers Los artistas movilizan y cantan\" El poder de las flores \"para el Instituto Pasteur \"](https://www.nrj.fr/artistes/amir/actus/amir-bilal-hassani-black-m-les-artistes-se-mobilisent-et-chantent-le-pouvoir-des-fleurs-pour-linstitut-pasteur-71344070), en [NRJ](/wiki/NRJ),. - Julien Goncalves, [\" \" El poder de las flores \": el colectivo Tous Unis canta en beneficio del Institut Pasteur \"](http://www.chartsinfrance.net/actualite/news-114319.html), en [Cartas de Francia](/wiki/Charts_in_France),. - Eric Bureau y Emmanuel Marolle, [\" \" Canci\u00f3n de Corona \": Renaud lanza una canci\u00f3n sorpresa sobre el coronavirus \"](https://www.leparisien.fr/amp/culture-loisirs/musique/corona-song-renaud-sort-une-chanson-surprise-sur-le-coronavirus-08-07-2020-8349819.php), en [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien),. - Le Point.fr (Fuente AFP), [\" \" Corona Song \": Renaud lanza un t\u00edtulo sobre el Covid-19 y defiende a Didier Raoult \"](https://lepoint.fr/2383666), en [Le Point](/wiki/Le_Point),. - [HuffPost](/wiki/HuffPost)AFP, [\" En Covid-19, al profesor Raoult \"](https://huffingtonpost.fr/entry/chanson-coronavirus-renaud-defend-le-professeur-raoult_fr_5f06614ac5b67a80bc0283f5/), en [HuffPost](/wiki/HuffPost),. - [\"Dance again\": el atractivo de la cantante de Roubaix HK que es un \u00e9xito en Facebook](https://www.lavoixdunord.fr/909315/article/2020-12-17/danser-encore-l-appel-du-chanteur-roubaisien-hk-qui-fait-un-carton-sur-facebook). - [\" McFly y Carlito lanzan un\" Maradon \"en para ayudar a los hospitales \"](https://www.lefigaro.fr/culture/mcfly-et-carlito-lancent-un-maradon-sur-youtube-pour-aider-les-hopitaux-20200401), en [Le Figaro](/wiki/Le_Figaro),. - Editorial de Cultura - France T\u00e9l\u00e9visions, [\" Coronavirus: los youtubers Mcfly y Carlito lanzan el\" Maradon \", un d\u00eda en vivo para apoyar a los cuidadores \"](https://www.francetvinfo.fr/culture/spectacles/coronavirus-les-youtubeurs-mcfly-carlito-lancent-le-maradon-une-journee-en-live-soutenir-les-soignants_3896013.html), en [Franceinfo](/wiki/France_Info_(offre_globale)),. - LEXPRESS.fr con AFP, [\"](https://www.lexpress.fr/actualite/societe/des-youtubeurs-recoltent-400-000-euros-de-dons-pour-les-hopitaux-francais-et-les-ehpad_2122853.html)Youtubers [recaudan 400.000 euros en donaciones para hospitales y residencias de ancianos](https://www.lexpress.fr/actualite/societe/des-youtubeurs-recoltent-400-000-euros-de-dons-pour-les-hopitaux-francais-et-les-ehpad_2122853.html) [\"](https://www.lexpress.fr/actualite/societe/des-youtubeurs-recoltent-400-000-euros-de-dons-pour-les-hopitaux-francais-et-les-ehpad_2122853.html), en [L'Express](/wiki/L%27Express),. - [\" Brigitte Macron llama a Nabilla para agradecerle su donaci\u00f3n Nathalie Schuck, [\" fondos \"](http://www.leparisien.fr/politique/coronavirus-comment-brigitte-macron-s-active-pour-recolter-des-fonds-04-04-2020-8294088.php), en [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien),. - [\" \" Es Brigitte Macron en el tel\u00e9fono \": Nabilla felicit\u00f3 por su regalo \"](https://www.parismatch.com/People/C-est-Brigitte-Macron-au-telephone-Nabilla-felicitee-pour-son-don-1681031), en [Paris Match](/wiki/Paris_Match),. - Camille Thomas, [\" Brigitte Macron: como Nabilla, estas estrellas han recibido una llamada telef\u00f3nica de la Primera Dama \"](https://closermag.fr/politique/brigitte-macron-comme-nabilla-ces-stars-ont-recu-un-coup-de-fil-de-la-premiere-d-1101498), en [Closer](/wiki/Closer_(magazine)),. - [\" Campa\u00f1a #EnsembleSurInternet - [\" Covid-19: recursos para personas LGBTQI + v\u00edctimas de violencia y discriminaci\u00f3n \"](https://www.paris.fr/pages/covid-19-les-ressources-pour-les-personnes-lgbtqi-victimes-de-violences-et-discriminations-7767), en Paris.fr . - Stop Homophobie, [\" M\u00e1s que nunca\" Juntos en Internet \"durante la crisis de salud (video) \"](https://www.stophomophobie.com/plus-que-jamais-ensemble-sur-internet-pendant-la-crise-sanitaire-video/), en [STOP Homophobie](/wiki/STOP_Homophobie),. - Ronan Tsori\u00e8re, [\" \" Juntos en Internet \": la campa\u00f1a para luchar contra la discriminaci\u00f3n durante el encierro \"](http://www.leparisien.fr/societe/ensemble-sur-internet-la-campagne-pour-lutter-contre-les-discriminations-pendant-le-confinement-06-04-2020-8295099.php), en [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien),. - Lo\u00efse Delacotte, \"](https://www.cosmopolitan.fr/ensemblesurinternet-attention-au-cyberharcelement-pendant-le-confinement,2035628.asp), en [Cosmopolitan](/wiki/Cosmopolitan_(magazine)),. - Guillaume Bregeras, [\" Protege a tu cuidador, el colectivo tecnol\u00f3gico en ayuda del personal m\u00e9dico \"](https://www.lesechos.fr/119054), en [Les \u00c9chos](/wiki/Les_%C3%89chos),. - Marion Rouyer, [\" El sorteo de estrellas solidarias: gana los jeans de Charlotte Gainsbourg, las gafas de Ma\u00eetre Gims \"](https://www.gala.fr/l_actu/news_de_stars/la-tombola-des-stars-solidaires-gagnez-le-jeans-de-charlotte-gainsbourg-les-lunettes-de-maitre-gims_447357), en [Gala](/wiki/Gala_(magazine)),. - [\" \" Estrellas solidarias \": los incre\u00edbles premios de personalidades para apoyar a los cuidadores \"](https://parismatch.com/People/Stars-solidaires-les-personnalites-mobilisees-pour-soutenir-les-soignants-1683374), rifa de estrellas en beneficio de los cuidadores!\" \u00bb](https://programme-television.org/news-tv/Stars-solidaires-une-tombola-avec-des-celebrites-cinq-etoiles-au-profit-des-soignants-4658099), En [T\u00e9l\u00e9 7 jours](/wiki/T%C3%A9l%C3%A9_7_jours),. - MR con Tombola #Stars solidaires: gana las gafas de Gims, la de Zidane o el meg\u00e1fono Bruel ...\" Solidarity stars \", el sorteo de personalidades para los cuidadores \"](https://www.femmeactuelle.fr/actu/news-actu/zidane-goldman-bruel-stars-solidaires-la-tombola-des-personnalites-pour-les-soignants-2094389), en [Current Woman](/wiki/Femme_actuelle),. Solidarity stars \": m\u00e1s de 1,5 millones de euros recaudados para los cuidadores \"](http://www.leparisien.fr/culture-loisirs/tombola-des-stars-solidaires-plus-d-1-5-million-d-euros-recoltes-pour-les-soignants-08-05-2020-8313570.php), [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien),. - [\" Coronavirus: la \"](https://www.lequipe.fr/Football/Actualites/Coronavirus-la-fff-suspend-l-ensemble-de-ses-competitions/1119249), en [L'\u00c9quipe](/wiki/L%27%C3%89quipe),. - [\" Coronavirus: Ligue 1 y Ligue 2 suspendidas inmediatamente y hasta nuevo aviso \"](https://www.lequipe.fr/Football/Actualites/Coronavirus-la-ligue-1-et-la-ligue-2-suspendues-immediatement-et-jusqu-a-nouvel-ordre/1119317), en [L'\u00c9quipe](/wiki/L%27%C3%89quipe),. - HM, [\" Coronavirus: la final de la Coupe de la Ligue pospuesta \"](http://www.leparisien.fr/sports/football/psg/coronavirus-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-reportee-11-03-2020-8277303.php), en [Le Parisien](/wiki/Le_Parisien),. - [\" PSG oficialmente declarado campe\u00f3n de Francia, OM en la Champions League \"](https://www.lequipe.fr/Football/Actualites/Le-psg-officiellement-declare-champion-de-france-l-om-en-ligue-des-champions/1131024), en [L'\u00c9quipe](/wiki/L%27%C3%89quipe),. - [AFP](/wiki/Agence_France-Presse), [\" Coronavirus. La Federaci\u00f3n de Atletismo suspende todas sus competiciones \"](https://www.ouest-france.fr/sport/athletisme/coronavirus-la-federation-d-athletisme-suspend-toutes-ses-competitions-6778581), en [Ouest-France](/wiki/Ouest-France),. - Sacha Rutard, [\" Finalmente, la FFBB suspende todas sus competiciones hasta fin de mes \"](https://www.basketeurope.com/livenews-fr/ffbb/498482/finalement-la-ffbb-suspend-toutes-ses-competitions-jusqua-la-fin-du-mois/), en basketeurope.com ,. - Mathieu Warnier, [\" Balonmano - Coronavirus: Todas las competiciones suspendidas por la Federaci\u00f3n \"](https://www.sport365.fr/handball-coronavirus-toutes-competitions-suspendues-federation-9715202.html), en [Sport365.fr](/wiki/Sport365.fr),. - Cl\u00e9ment Chossat, [\"\u00a1No m\u00e1s juegos de sobre \u00bb](https://lesportdauphinois.com/2020/03/13/plus-de-rencontres-de-hockey-glace-jusqua-nouvel-ordre/), En lesportdauphinois.com ,. - clubes](https://www.ffjudo.com/actualite/communique-de-la-ffjda-fermeture-des-clubs) [\"](https://www.ffjudo.com/actualite/communique-de-la-ffjda-fermeture-des-clubs) [,](https://www.ffjudo.com/actualite/communique-de-la-ffjda-fermeture-des-clubs)en www.ffjudo.com (consultado el 14 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus. La Federaci\u00f3n Francesa de Nataci\u00f3n suspende todas sus actividades \"](https://www.ouest-france.fr/sport/natation/coronavirus-la-federation-francaise-de-natation-suspend-toutes-ses-activites-6778657), en [Ouest-France](/wiki/Ouest-France),. - [\" Petanca: todas las \"](https://www.lamontagne.fr/clermont-ferrand-63000/sports/petanque-toutes-les-competitions-suspendues-sans-exception_13764890/)en [La Monta\u00f1a](/wiki/La_Montagne_(journal)),. - [El RSMC suspende todas sus competencias y actividades en Francia](https://ffroller.fr/la-ffrs-suspend-toutes-ses-competitions-en-france/). - Jean-Michel B\u00e9lot y Bertrand Boucey, [\" Coronavirus: La Federaci\u00f3n Francesa de Rugby suspende sus competiciones \"](https://reuters.com/article/idFRKBN210161), en [Reuters](/wiki/Reuters),(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - Flore Caron, [\" Coronavirus Covid-19: la Federaci\u00f3n Francesa de Esqu\u00ed anuncia la cancelaci\u00f3n de todas las competiciones \"](https://france3-regions.francetvinfo.fr/auvergne-rhone-alpes/coronavirus-covid-19-federation-francaise-ski-annonce-annulation-toutes-competitions-1799420.html), en [France 3 Auvergne-Rhene-Alpes](/wiki/France_3_Auvergne-Rh%C3%B4ne-Alpes),. - [\" La FFT suspende todas sus competiciones en el territorio nacional \"](https://www.eurosport.fr/tennis/la-fft-suspend-toutes-ses-competitions-sur-le-territoire-national_sto7702913/story.shtml), en [Eurosport](/wiki/Eurosport),. - Oc\u00e9ane Kronek, [\" Tenis de competiciones \"](https://gazettesports.fr/2020/03/13/tennis-de-table-la-fftt-suspend-lensemble-de-ses-competitions/), en gazettesports.fr ,. - [\" El coronavirus atacado \"](https://www.lequipe.fr/Tir-a-l-arc/Actualites/Le-coronavirus-pris-pour-cible-par-des-archers/1121440), en [L'\u00c9quipe](/wiki/L%27%C3%89quipe),. - [FFTir](/wiki/F%C3%A9d%C3%A9ration_fran%C3%A7aise_de_tir), [\" Asunto: informaci\u00f3n federal N \u00b0 4 al paso \"](https://www.le-ball-trap.fr/situation-coronavirus-covid-19/), reuniones y competiciones \"](https://www.3bikes.fr/2020/03/13/triathlon-coronavirus-la-fftri-annule-tous-les-entrainements-rassemblements-et-competitions/), en 3bikes.fr ,. - [\" La federaci\u00f3n de voleibol a su vez suspende sus campeonatos \"](https://www.lamontagne.fr/clermont-ferrand-63000/sports/la-federation-de-volley-suspend-a-son-tour-ses-championnats_13764468/), en [La Montagne](/wiki/La_Montagne_(journal)),. - [\" El Campeonato de Francia de Cross cancelado - Athl\u00e9 - Cross - Coronavirus \"](https://www.lequipe.fr/Athletisme/Actualites/Les-championnats-de-france-de-cross-annules/1115921), en L'\u00c9quipe (consultado el 6 de marzo de 2020 ) . - Laurent Lasserre, [\" \" Se han sacrificado los campeonatos de esqu\u00ed de fondo de Francia en Montauban \", cree el presidente del comit\u00e9 Denis Arcuset \"](https://www.ladepeche.fr/2020/03/04/les-championnats-de-france-de-cross-a-montauban-ont-ete-sacrifies-estime-le-president-du-comite-denis-arcuset,8774549.php), en ladepeche.fr (consultado el 6 de marzo de 2020 ) . - [\" Tenis: Ante el coronavirus, Roland-Garros \"](https://www.afp.com/fr/infos/327/tennis-face-au-coronavirus-roland-garros-migre-lautomne-doc-1pz2r17), en [AFP](/wiki/Agence_France-Presse),. - Paul Turban, [\" Coronavirus: las carreras de caballos est\u00e1n suspendidas hasta mediados de abril \"](https://www.rtl.fr/sport/autres-sports/coronavirus-les-courses-hippiques-sont-suspendues-jusqu-a-la-mi-avril-7800264821), en [RTL](/wiki/RTL),. - Florian Guadalupe, [\" France T\u00e9l\u00e9visions: El Tour de Francia pospuesto hasta finales de agosto \"](https://www.ozap.com/actu/france-televisions-le-tour-de-france-reporte-fin-aout/591937), en [PureM\u00e9dias](/wiki/PureM%C3%A9dias),. - [https://www.lavoixdunord.fr/882819/article/2020-10-22/rink-hockey-n1-elite-le-scra-n-exclut-pas-une-nouvelle-formule-pour-mener-bien](https://www.lavoixdunord.fr/882819/article/2020-10-22/rink-hockey-n1-elite-le-scra-n-exclut-pas-une-nouvelle-formule-pour-mener-bien) - [https://www.ouest-france.fr/sport/rink-hockey/rink-hockey-le-championnat-de-n1-arrete-jusqu-au-31-decembre-7030865](https://www.ouest-france.fr/sport/rink-hockey/rink-hockey-le-championnat-de-n1-arrete-jusqu-au-31-decembre-7030865) - [\" Covid-19. Un nuevo sin\u00f3nimo del fin de los campeonatos de aficionados, el deporte profesional contin\u00faa. \u00bb](https://www.ouest-france.fr/sport/omnisport-un-reconfinement-synonyme-d-arret-du-sport-amateur-et-de-gros-doutes-autour-du-sport-pro-7032859), En ouest-france.fr ,(consultado el 30 de octubre de 2020 ) . - [\" Coronavirus: Palacio de Versalles, Torre Eiffel, Louvre, Centro Pompidou, Museo de Orsay, Olimpia, Ch\u00e2telet, Teatro de los Campos El\u00edseos ... cierres en cascada \"](https://www.francetvinfo.fr/culture/coronavirus-chateau-de-versailles-le-louvre-orsay-l-olympia-le-chatelet-le-theatre-des-chhtmls-elysees-une-avalanche-de-fermetures_3864933.html), en Franceinfo ,(consultado el 14 de marzo de . - Benoit Rochard , [\" Montsoreau. Coronavirus: el cerr\u00f3 el s\u00e1bado 14 de marzo \"](https://www.ouest-france.fr/pays-de-la-loire/saumur-49400/montsoreau-coronavirus-le-chateau-ferme-a-partir-du-samedi-14-mars-mais-solidaire-953282ee-6534-11ea-9f1d-e73242711437), en Courrier de l'Ouest ,(consultado el 14 de marzo de 2020 ) . - [\" Gironde: El coronavirus tiene el efecto de un tornado en el mundo cultural \"](https://www.sudouest.fr/2020/03/13/gironde-le-coronavirus-fait-l-effet-d-une-tornade-sur-le-monde-culturel-7320593-2780.php), en SudOuest.fr (consultado el 14 de marzo de 2020 ) . - [\" Marsella: el Mucem cierra sus puertas \"](https://www.laprovence.com/actu/en-direct/5930600/fermeture-mucem.html), en LaProvence.com ,(consultado el 14 de marzo de 2020 ) . - Vincent Garnier, [\" Cannes 2020: [\" Coronavirus: Les Francofolies y el Festival de la Plaza de Armas cancelado \"](https://www.20minutes.fr/arts-stars/culture/2760515-20200414-coronavirus-francofolies-main-square-festival-annules), en [20 Minutos](/wiki/20_Minutes_(France)),. - [\" OCDE \"](https://read.oecd-ilibrary.org/view/?ref=124_124984-7uf8nm95se&title=Covid-19_Tourism_Policy_Responses%20%20Sur%20la%20vie%20politique), en read.oecd-ilibrary.org (consultado el 18 de mayo de 2020 ) . - [Les Forces musicales](/wiki/Les_Forces_musicales), \" Orquestas y \u00f3peras: en el coro de la ciudad \", [Liberaci\u00f3n](/wiki/Lib%C3%A9ration_(journal)),( [leer en l\u00ednea](https://www.liberation.fr/debats/2020/09/18/orchestres-et-operas-au-choeur-de-la-cite_1799647)). - [\" Coronavirus: Arras ya cancela su mercado navide\u00f1o \"](https://www.bfmtv.com/grand-lille/coronavirus-arras-annule-deja-son-marche-de-noel_AN-202009100187.html). - Coronavirus en Niza: El carnaval de febrero de 2021 se cancela [https://www.20minutes.fr/nice/2922999-20201203-coronavirus-carnaval-nice-fevrier-2021-annule](https://www.20minutes.fr/nice/2922999-20201203-coronavirus-carnaval-nice-fevrier-2021-annule). - [\" Opini\u00f3n del Consejo Cient\u00edfico Covid-19 \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/IMG/pdf/avis_conseil_scientifique_12_mars_2020.pdf), en solidarites-sante.gouv.fr ,(consultado el 18 de marzo de 2020 ) . - [\" Opini\u00f3n del Consejo Cient\u00edfico Covid-19 \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/IMG/pdf/avis_conseil_scientifique_14_mars_2020.pdf), en solidarites-sante.gouv.fr ,(consultado el 18 de marzo de 2020 ) . - [\" Opini\u00f3n del Consejo Cient\u00edfico Covid-19 \"](https://solidarites-sante.gouv.fr/IMG/pdf/avis_conseil_scientifique_16_mars_2020.pdf), en solidarites-sante.gouv.fr ,(consultado el 18 de marzo de 2020 ) . - C\u00e9dric Pietralunga, Alexandre Lemari\u00e9 y Olivier Faye, \" \" La vida social limitada no cuestiona las elecciones \": c\u00f3mo el presidente Macron decidi\u00f3 mantener las elecciones municipales \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/03/13/elections-municipales-apres-avoir-envisage-un-report-emmanuel-macron-maintient-finalement-le-scrutin_6032902_3244.html)). - [\" Trae tu bol\u00edgrafo, mant\u00e9n la distancia: instrucciones del gobierno para votar 'seguro' \"](https://www.nouvelobs.com/elections-municipales-2020/20200310.OBS25864/amenez-votre-stylo-gardez-vos-distances-les-consignes-du-gouvernement-pour-voter-sans-danger.html), en L'Obs (consultado el 15 de marzo de 2020 ) . - \" Coronavirus y municipal: lo que dice el Ministerio del Interior sobre la organizaci\u00f3n de los colegios electorales \", Le Monde.fr ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/politique/article/2020/03/10/coronavirus-et-municipales-ce-que-dit-le-ministere-de-l-interieur-sur-l-organisation-des-bureaux-de-vote_6032504_823448.html), consultado el 15 de marzo de 2020 ). - Nicolas Berrod, [\" Coronavirus: los presidentes regionales solicitan el aplazamiento de las elecciones municipales \"](http://www.leparisien.fr/politique/coronavirus-des-maires-desempares-apres-le-maintien-des-municipales-14-03-2020-8280090.php), en leparisien.fr ,(consultado el 15 de marzo de 2020 ) . - [\" \u00bfQui\u00e9n es R\u00e9mi Salomon, el representante m\u00e9dicos AP-HP \"](https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2020/03/18/qui-est-vraiment-remi-salomon-le-representant-des-medecins-de-l-ap-hp_6033563_4500055.html), en Le Monde ,( [ISSN](/wiki/International_Standard_Serial_Number) [1950-6244](https://www.worldcat.org/issn/1950-6244&lang=fr), consultado el 19 de marzo de 2020 ) . - Manon Rescan, \" Elecciones municipales: una participaci\u00f3n\" d\u00e9bil \"en la primera vuelta \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/politique/article/2020/03/15/municipales-une-participation-faiblissime-au-premier-tour-de-l-election_6033168_823448.html)). - [\" Municipal: 4 de cada 10 no votantes no acudieron a las urnas a causa del coronavirus \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/municipales-4-abstentionnistes-sur-10-ne-se-sont-pas-rendus-aux-urnes-a-cause-du-coronavirus-sondage_3867965.html), en www.francetvinfo.fr ,. - Art\u00edculo 19 de la ley de emergencia del 23 de marzo de 2020 para hacer frente a la epidemia de covid-19. - [Decreto n o 2020-571 de 14 de mayo de 2020 por el que se establece la fecha de entrada en funciones de concejales y comunidad electa en los municipios donde se ha renovado \u00edntegramente el ayuntamiento en la primera vuelta de elecciones municipales y comunitaria organizada el 15 de marzo de 2020](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTA2011843D). - [Decreto n o 2020-267 de 17 de marzo de 2020 relativo al aplazamiento de la segunda vuelta de la renovaci\u00f3n de consejeros municipales y comunitarios, asesores y asesores metropolitanos Paris Lyon, inicialmente fijado para el 22 de marzo de 2020 por el decreto n o 2019-928 de 4 de septiembre , 2019](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTA2007860D). - [Orden n o 2020-390 de 1 de abril de 2020 sobre el aplazamiento de la segunda ronda de la renovaci\u00f3n general de consejeros municipales y comunitarios, consejeros de Par\u00eds y consejeros de la ciudad de Lyon en 2020 y el establecimiento de ayudas p\u00fablicas 2021](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTA2008334R), [Decreto n o 2020-642 de 27 de mayo 2020 fija la fecha de la segunda ronda de la renovaci\u00f3n general de consejeros municipales y comunitarios, asesores y consejeros de Par\u00eds metropolitanas de Lyon, y escrito de apoyo](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTA2012881D), [decreto n o 2020 a 643 del 27 de mayo de 2020 relacionados el aplazamiento de la segunda vuelta de la renovaci\u00f3n general de concejales municipales y comunales, concejales de Par\u00eds y concejales metropolitanos de Lyon a partir de 2020 y la adaptaci\u00f3n del decreto del 9 de julio de 1990 al estado de emergencia sanitaria](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTA2009741D). - [\" Segunda vuelta de las elecciones municipales, aviso ... \"](https://www.vie-publique.fr/en-bref/274346-second-tour-des-municipales-lavis-du-conseil-scientifique-covid-19second%20tour%20des%20municipales...), en vie-publique.fr . - Art\u00edculo 21 de la Ley de emergencia del 23 de marzo de 2020 para hacer frente a la epidemia de Covid-19, [Ordenanza n o 2020-307 de 25 de marzo de 2020 sobre la extensi\u00f3n de los mandatos de los asesores consulares y delegados consulares y formas de organizaci\u00f3n de las elecciones](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=EAEX2008065R), [decreto n o 2020-334 de 26 de marzo de 2020 por el que se deroga el decreto n o 2020-83 de 4 de febrero de 2020 relativo al auto de elecci\u00f3n de consejeros de los franceses en el exterior y representantes consulares](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=EAEF2007980D), [ley n o 2020-760 de 22 de junio de 2020 destinada a asegurar la organizaci\u00f3n de la segunda vuelta de las elecciones municipales y comunitarias en junio de 2020 y posponer las elecciones consulares](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTA2012112L). - [\" Las elecciones senatoriales (casi todas) se llevar\u00e1n a cabo el 27 de septiembre de 2020 \"](https://www.publicsenat.fr/article/parlementaire/les-elections-senatoriales-auront-presque-toutes-lieu-le-27-septembre-2020), en www.publicsenat.fr ,. - [Ley Org\u00e1nica n o 2020-976 sobre el aplazamiento de la elecci\u00f3n de seis senadores que representen a franceses fuera de Francia y las elecciones parciales de diputados y senadores que representen a franceses fuera de Francia](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTA2012115L). - [Ley n o 2021-191 de 22 de febrero de 2021 que prorroga el plazo de marzo a junio de 2021, la renovaci\u00f3n general de las diputaciones, consejos regionales y asambleas de C\u00f3rcega, Guayana Francesa y Martinica](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTA2033145L). - Fran\u00e7ois Kraus, [\" \" Coronavirus ... \u00bfEl virus del miedo? \" - Las preocupaciones y reacciones de los franceses ante el Coronavirus \"](https://www.ifop.com/publication/coronavirus-le-virus-de-la-peur-les-inquietudes-et-les-reactions-des-francais-face-au-coronavirus/), en IFOP (consultado el 5 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus. El 56% de los franceses encuestados cree que el gobierno gestiona mal la crisis sanitaria \"](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-56-des-francais-estiment-que-la-crise-sanitaire-est-mal-geree-par-le-gouvernement-6791156), en Ouest-France.fr ,(consultado el 30 de marzo de 2020 ) . - Myriam Ben Saad y Mariem Brahim, [\" El Covid-19: una crisis de salud que un sistema fracturado \"](https://www.latribune.fr/opinions/tribunes/le-covid-19-une-crise-sanitaire-revelatrice-d-un-systeme-fracture-843632.html), en latribune.fr , [La Tribune](/wiki/La_Tribune_(France,_1985))(consultado el 30 de marzo de 2020 ) . - [\" Seguimiento de la crisis del coronavirus y la acci\u00f3n del gobierno \"](https://www.ifop.com/wp-content/uploads/2020/03/117283-Rapport-CN-SR.pdf), en OnNoublieraPas... descontento social aumentando en las redes sociales \"](https://www.20minutes.fr/high-tech/2750343-20200329-coronavirus-ilssavaient-onnoublierapas-grogne-sociale-monte-reseaux-sociaux), en 20minutes.fr ,. - [\" Crisis de salud: los franceses son los m\u00e1s graves de Europa frente a sus l\u00edderes \"](https://www.lci.fr/politique/coronavirus-en-europe-les-francais-sont-les-plus-severes-a-l-egard-de-la-gestion-de-crise-par-emmanuel-macron-et-edouard-philippe-2153466.html), en LCI (consultado el 15 de septiembre de 2020 ) . - [Sitio francetvinfo.fr, art\u00edculo de Cl\u00e9ment Parrot \"\u00a1Respiremos !: Los antim\u00e1scaras intentan organizar la protesta en las redes sociales\".](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/masques-sanitaires/laissez-nous-respirer-les-antimasques-tentent-d-organiser-la-contestation-sur-les-reseaux-sociaux_4067071.html), consultado el 14 de agosto de 2020. - [Estos franceses que protestan contra la \"dictadura de la salud\"](https://www.lefigaro.fr/sciences/ces-francais-qui-protestent-contre-la-dictature-sanitaire-20201008) - [Figeac: se movilizan para decir \"No a la dictadura de la salud\"](https://www.ladepeche.fr/2020/11/07/ils-se-mobilisent-pour-dire-non-a-la-dictature-sanitaire-9187490.php). - [Auto](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX2008167R)de 25 de marzo de 2020 [n o 2020-305 por el que se adapta la normativa en los juzgados de lo contencioso administrativo](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX2008167R)y [n o 2020-306 sobre la ampliaci\u00f3n de los plazos vencidos durante el per\u00edodo de emergencia sanitaria y adecuaci\u00f3n de procedimientos durante este mismo per\u00edodo](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX2008186R). - Marc Leplongeon, [\" C\u00f3mo el coronavirus impacta en la justicia \"](https://www.lepoint.fr/societe/comment-le-coronavirus-impacte-la-justice-20-03-2020-2368080_23.php), en Le Point ,. - [Orden n o 2020-303 de 25 de marzo de 2020 sobre normas procesales penales de adecuaci\u00f3n en base a la ley n o 2020-290 Emergencia 23 de marzo de 2020 para hacer frente a la epidemia de Covid-19](https://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSD2008163R). - Jean-Baptiste Jacquin, \" Coronavirus: medidas excepcionales para la justicia de emergencia \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/03/25/coronavirus-des-mesures-d-exception-pour-une-justice-d-urgence_6034347_3224.html)). - Jean-Baptiste Jacquin, \" Coronavirus: el Consejo de Estado valida la extensi\u00f3n de la prisi\u00f3n preventiva sin juez \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/04/04/coronavirus-le-conseil-d-etat-valide-la-prolongation-de-la-detention-provisoire-sans-juge_6035548_3224.html)). - un mes](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-pres-de-8-000-detenus-liberes-en-un-mois-6803710), [Ouest-France](/wiki/Ouest-France),. - [\" El juez en el proceso sumario suspende la posibilidad de utilizar la videoconferencia durante las audiencias ante los juzgados y tribunales penales \"](https://www.conseil-etat.fr/actualites/actualites/le-juge-des-referes-suspend-la-possibilite-d-utiliser-la-visio-conference-lors-des-audiences-devant-les-cours-d-assises-et-les-cours-criminelles), en www.conseil-etat.fr ,. - Nicolas Herv\u00e9, [\" Coronavirus - Estudio de intensidad medi\u00e1tica \"](http://www.herve.name/pmwiki.php/Main/Etude-Coronavirus),(consultado el 25 de marzo de 2020 ) . - Antoine Bayet y Nicolas Herv\u00e9, [\" Study. Informaci\u00f3n en TV y coronavirus: el INA ha medido el tiempo de transmisi\u00f3n hist\u00f3rico dedicado al Covid-19 \"](https://larevuedesmedias.ina.fr/etude-coronavirus-covid19-temps-antenne-information), [La Revue des M\u00e9dias](/wiki/Institut_national_de_l%27audiovisuel),(consultado el 22 de noviembre de 2020 ) . - [\"Desconfinamiento: Philippe ataca a los comentaristas con una visi\u00f3n clara de lo que deber\u00eda haberse hecho\"](https://www.bfmtv.com/politique/gouvernement/deconfinement-philippe-s-en-prend-aux-commentateurs-ayant-une-vision-claire-de-ce-qu-il-aurait-fallu-faire_AV-202004280245.html), BFMTV , 28 de abril de 2020. - Louis San, [\" Covid-19: c\u00f3mo los 'tranquilizadores' intentan sembrar dudas sobre las medidas de salud \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/covid-19-comment-les-rassuristes-tentent-d-inoculer-le-doute-sur-les-mesures-sanitaires_4131769.html),. - [\" Covid-19: \u00bfqu\u00e9 www.liberation.fr/checknews ,. - [\" Impacto, manejo y consecuencias en todas sus dimensiones de la epidemia de Coronavirus-Covid 19 \"](http://www2.assemblee-nationale.fr/15/missions-d-information/missions-d-information-de-la-conference-des-presidents/impact-gestion-et-consequences-dans-toutes-ses-dimensions-de-l-epidemie-de-coronavirus-covid-19/(block)/68849), en www.assemblee-nationale.fr . - [Milon et al. 2020](#MilonDerocheJomierVermeillet2020). - [Coronavirus. Asesores y activistas pagan el precio de las elecciones municipales](https://www.ouest-france.fr/sante/virus/coronavirus/coronavirus-des-assesseurs-et-des-militants-paient-le-prix-des-elections-municipales-6791138), ouest-france.fr, 25 de marzo de 2020. - [Coronavirus: mueren dos alcaldes presentes en las elecciones municipales](https://fr.news.yahoo.com/coronavirus-deux-maires-presents-municipales-decedent-130724529.html), fr.news.yahoo.com, 28 de marzo de 2020. - [Castaner y Philippe el blanco de una denuncia por el mantenimiento de la 1 st ronda de municipales](https://www.lejdd.fr/Societe/info-jdd-castaner-et-philippe-vises-par-une-plainte-pour-avoir-maintenu-le-1er-tour-des-municipales-3958409), lejdd.fr 28 de marzo, el 2020. - [Coronavirus: al menos cinco denuncias presentadas contra miembros del gobierno](http://www.leparisien.fr/politique/coronavirus-au-moins-cinq-plaintes-deposees-contre-des-membres-du-gouvernement-25-03-2020-8287743.php), leparisien.fr, 25 de marzo de 2020. - [Thomas Sotto](/wiki/Thomas_Sotto), [\" Coronavirus: 63 denuncias presentadas contra el gobierno, Fran\u00e7ois Molins \"](https://www.rtl.fr/actu/debats-societe/l-entretien-du-jour-du-12-mai-2020-7800506990), en www.rtl.fr ,. - [AFP](/wiki/Agence_France-Presse), [\" El CJR abrir\u00e1 una investigaci\u00f3n contra Edouard Philippe, Olivier V\u00e9ran y Agn\u00e8s Buzyn sobre la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria en Francia \"](https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2020/07/03/coronavirus-la-cour-de-justice-de-la-republique-va-ouvrir-une-enquete-contre-edouard-philippe-olivier-veran-et-agnes-buzyn_6045141_1653578.html), [Le Monde](/wiki/Le_Monde),( [ISSN](/wiki/International_Standard_Serial_Number) [1950-6244](https://www.worldcat.org/issn/1950-6244&lang=fr), consultado el ) . - [AFP](/wiki/Agence_France-Presse), [\" Coronavirus: abierta la investigaci\u00f3n judicial V\u00e9ran y Buzyn \"](https://www.lefigaro.fr/flash-actu/coronavirus-l-enquete-judiciaire-de-la-cjr-contre-philippe-veran-et-buzyn-est-ouverte-20200707), [Le Figaro](/wiki/Le_Figaro),( [ISSN](/wiki/International_Standard_Serial_Number) ) . - [\" Municipal 2020: Coronavirus: \"](https://www.lepoint.fr/justice/coronavirus-une-enquete-ouverte-contre-edouard-philippe-olivier-veran-et-agnes-buzyn-07-07-2020-2383326_2386.php),(consultado en el punto ) . - [\" Las quejas de las v\u00edctimas sobre la gesti\u00f3n de la crisis de salud: pueden estar preocupados ministros? \u00bb](https://www.lci.fr/justice/coronavirus-plaintes-de-victimes-sur-la-gestion-polemique-de-la-crise-macron-castex-veran-et-d-autres-ministres-peuvent-ils-etre-inquietes-2156280.html), En [LCI](/wiki/LCI),(consultado el 29 de septiembre de 2020 . - [\" \" No ganamos \": Macron considera\" irresponsables \"a quienes ya critican la gesti\u00f3n de la crisis \"](https://www.huffingtonpost.fr/entry/macron-coronavirus-irresponsables-gestion_fr_5e833a28c5b603fbdf497ce5), en The Huffington Post ,(consultado el 6 de abril de 2020 ) . - Simon Piel, [\" Investigaci\u00f3n sobre la gesti\u00f3n de la crisis del Covid-19: registros de las casas de Edouard Philippe, Olivier V\u00e9ran, Agn\u00e8s Buzyn y J\u00e9reme Salomon \"](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/10/15/enquete-sur-la-gestion-de-la-crise-du-covid-19-perquisitions-aux-domiciles-d-edouard-philippe-olivier-veran-agnes-buzyn-et-jerome-salomon_6056102_3224.html), de 2020 ) . - [\" Coronavirus: la Fiscal\u00eda de Par\u00eds abre una investigaci\u00f3n preliminar sobre la criticada gesti\u00f3n de la crisis sanitaria \"](https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2020/06/09/cornavirus-le-parquet-de-paris-ouvre-une-enquete-preliminaire-sur-la-gestion-critiquee-de-la-crise-sanitaire_6042265_1653578.html),. - [\" Gesti\u00f3n de la crisis de Covid-19 en Francia: la fiscal\u00eda de Par\u00eds abre cuatro investigaciones judiciales \"](https://www.lemonde.fr/societe/article/2020/11/10/gestion-de-la-crise-du-covid-19-en-france-le-parquet-de-paris-ouvre-quatre-informations-judiciaires_6059250_3224.html), [Le Monde](/wiki/Le_Monde),(consultado el 10 de noviembre de 2020 ) . - [\" Coronavirus: los bomberos critican la gesti\u00f3n de la crisis \"](https://www.lci.fr/population/video-coronavirus-les-pompiers-fustigent-la-gestion-de-la-crise-2158478.html), en [LCI](/wiki/LCI),(consultado el 29 de septiembre de 2020 ) . - Derek Perrotte, [\" Coronavirus: Europa lista para usar 'todas las herramientas para proteger el crecimiento' \"](https://www.lesechos.fr/monde/europe/coronavirus-leurope-se-tient-prete-a-soutenir-la-croissance-1181190), en [Les \u00c9chos](/wiki/Les_%C3%89chos),(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - (en) Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades, [\" Evaluaci\u00f3n del riesgo de Covid-19, sexta actualizaci\u00f3n \"](https://www.ecdc.europa.eu/sites/default/files/documents/RRA-sixth-update-Outbreak-of-novel-coronavirus-disease-2019-COVID-19.pdf)[PDF] , en www.ecdc.europa.eu ,(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - (en) Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades, [\" Evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de riesgos: Enfermedad por coronavirus nuevo en la pandemia de 2019 (Covid-19): aumento de la transmisi\u00f3n en la UE / EEE y el Reino Unido - sexta actualizaci\u00f3n \"](https://www.ecdc.europa.eu/en/publications-data/rapid-risk-assessment-novel-coronavirus-disease-2019-covid-19-pandemic-increased),(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - Pierre Lepelletier , [\" Coronavirus: una veintena de diputados piden a Philippe que busque\" ayuda m\u00e9dica \"de Cuba \"](https://www.lefigaro.fr/politique/coronavirus-une-vingtaine-de-deputes-demandent-a-philippe-de-solliciter-l-aide-medicale-de-cuba-20200324), en Le Figaro.fr ,. - [\" Coronavirus: Francia acepta m\u00e9dicos cubanos en sus departamentos de ultramar \"](http://www.rfi.fr/fr/france/20200331-coronavirus-la-france-accepte-m%C3%A9decins-cubains-d%C3%A9partements-doutre-mer), en RFI ,. - [Uni\u00f3n Europea](/wiki/Union_europ%C3%A9enne), [\" Versi\u00f3n consolidada del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea - tercera parte: las pol\u00edticas y acciones internas de la uni\u00f3n - t\u00edtulo vii: normas comunes sobre competencia, fiscalidad y aproximaci\u00f3n de leyes - Cap\u00edtulo 1: Normas de competencia - Apartado 2: Ayudas concedidas por los Estados - Art\u00edculo 107 (antiguo art\u00edculo 87 TCE) \"](https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/ALL/?uri=CELEX:12008E107), versi\u00f3n consolidada en, gestionado por la [Oficina de Publicaciones de la Uni\u00f3n Europea](https://op.europa.eu/fr/web/about-us/who-we-are),(consultado el 14 de marzo de 2020 ) . - (en) Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades, [\" Covid-19: la Comisi\u00f3n, establece respuesta coordinada europea para contrarrestar el impacto econ\u00f3mico del coronavirus \"](https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_20_459), en la [Comisi\u00f3n Europea](/wiki/Commission_europ%C3%A9enne),(consultado el 21 de marzo de Wieder, J\u00e9reme Gautheret y Virginie Malingre, \" Covid-19: la discreta batalla de m\u00e1scaras entre Francia, Alemania e Italia \", [Le Monde](/wiki/Le_Monde), 14-15 de marzo de 2020 ( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/economie/article/2020/03/14/covid-19-la-discrete-bataille-des-masques-entre-la-france-l-allemagne-et-l-italie_6033075_3234.html), consultado el 16 de marzo de 2020 ). - [\" Covid-19: segundo caso positivo en B\u00e9lgica \"](https://www.ln24.be/2020-03-01/covid-19-deuxieme-cas-positif-en-belgique), en [LN24](/wiki/LN24),(consultado el 21 de marzo de 2020 ) . - (es) [\" Se registra primer caso de coronavirus en RD \"](https://listindiario.com/la-republica/2020/03/01/606407/se-registra-primer-caso-de-coronavirus-en-rd), en listindiario.com ,(consultado el 1 st de marzo de 2020 ) . - [\" El Ministerio de Salud anuncia dos casos confirmados de coronavirus en Blida \"](https://www.algerie-eco.com/2020/03/02/le-ministere-de-la-sante-annonce-deux-cas-confirmes-de-coronavirus-a-blida/), en algerie-eco.com ,(consultado el 2 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus en Senegal: un primer caso confirmado \"](https://www.lepoint.fr/afrique/coronavirus-au-senegal-un-premier-cas-confirme-02-03-2020-2365301_3826.php), en lepoint.fr ,(consultado el 2 de marzo de 2020 ) . - [\" Camer\u00fan: primer caso confirmado de coronavirus (oficial) \"](https://www.agenceecofin.com/sante/0603-74550-cameroun-premier-cas-de-coronavirus-confirme-officiel), en agenceecofin.com (consultado el 6 de marzo [\" Coronavirus-3rd-case-in-Morocco-a-French-tourist-](https://www.medias24.com/coronavirus-3e-cas-au-maroc-un-touriste-francais-arrive-le-7-mars-8185.html)comes [-March-7](https://www.medias24.com/coronavirus-3e-cas-au-maroc-un-touriste-francais-arrive-le-7-mars-8185.html) [\"](https://www.medias24.com/coronavirus-3e-cas-au-maroc-un-touriste-francais-arrive-le-7-mars-8185.html) . - BFMTV , [\" Coronavirus: first case in Mongolia, a French \"](https://www.bfmtv.com/international/coronavirus-premier-cas-en-mongolie-un-francais-1872276.html), en BFMTV (consultado el 10 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: un primer caso confirmado en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, un congole\u00f1o residente en Francia \"](http://www.rfi.fr/fr/afrique/20200310-coronavirus-premier-cas-confirm%C3%A9-en-rdc-congolais-r%C3%A9sidant-en-france), en rfi.fr ,(consultado el 11 de marzo . - Albertine Ondo , positivo en Gab\u00f3n \"](https://lalibreville.com/coronavirus-un-premier-cas-teste-positif-au-gabon/), en lalibreville.com ,(consultado el 13 de marzo de 2020 ) . - [\" (Covid-19) Congo confirma su primer caso de nuevo coronavirus (ministro) \"](http://french.xinhuanet.com/afrique/2020-03/15/c_138879387.htm), en french.xinhuanet.com (consultado el 15 de marzo de 2020 ) . - [\" Primer caso de coronavirus en Uzbekist\u00e1n, de Francia \"](https://www.novastan.org/fr/ouzbekistan/premier-cas-de-coronavirus-en-ouzbekistan-en-provenance-de-france/), en Novastan ,(consultado el 15 de marzo de 2020 ) . - [\" El coronavirus hace su aparici\u00f3n en Madagascar \"](http://www.rfi.fr/fr/afrique/20200321-madagascar-coronavirus-premiers-cas), en [Radio France internationale](/wiki/Radio_France_internationale),(consultado el 13 de mayo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: tres personas afectadas en Madagascar \"](https://www.linfo.re/ocean-indien/madagascar/coronavirus-trois-personnes-touchees-a-madagascar), en [Linfo.re](/wiki/Antenne_R%C3%A9union),(consultado el 13 de mayo de 2020 ) . - [\" La Fuerza A\u00e9rea al servicio de los franceses \"](https://www.defense.gouv.fr/actualites/international/l-armee-de-l-air-au-service-des-francais), en www.defense.gouv.fr (consultado el 16 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus:\" Unos cincuenta miembros del personal movilizados \"para dar la bienvenida a los franceses repatriados a Carry-le-Rouet, seg\u00fan el prefecto de la regi\u00f3n PACA \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-une-cinquantaine-de-personnels-mobilises-pour-accueillir-des-francais-rapatries-a-carry-le-rouet-selon-le-prefet-de-la-region-paca_3806341.html), en Franceinfo ,(consultado el 31 de enero de 2020 ) . - \" Coronavirus: los primeros retornados franceses de China aterrizaron cerca de Marsella \", Le Monde ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lemonde.fr/international/article/2020/01/31/coronavirus-2019-ncov-les-premiers-rapatries-francais-sur-le-point-d-arriver_6027946_3210.html), consultado el 31 de enero de 2020 ). - [\" Coronavirus: lo que sabemos sobre la b\u00fasqueda del\" paciente cero \"en el Oise \"](https://www.lexpress.fr//www.lexpress.fr/actualite/societe/sante/coronavirus-ce-que-l-on-sait-sur-la-traque-du-patient-zero-dans-l-oise_2119784.html), en www.lexpress.fr ,(consultado el 9 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: un segundo avi\u00f3n despeg\u00f3 para repatriar a otros franceses de Wuhan \"](https://www.rtl.fr/actu/bien-etre/coronavirus-un-2e-avion-a-decolle-pour-rapatrier-d-autres-francais-de-wuhan-7800008673), en RTL.fr (consultado el 29 de febrero de 2020 ) . - \" Coronavirus: tercera ola de repatriaci\u00f3n desde Wuhan, 38 franceses se esperan el domingo \", Le Parisien ,( [leer en l\u00ednea](http://www.leparisien.fr/societe/coronavirus-3e-vague-de-rapatriement-de-wuhan-38-francais-attendus-dimanche-07-02-2020-8255556.php), consultado el 29 de febrero de 2020 ). - [\" Coronavirus: alrededor de una treintena de repatriados franceses de China ser\u00e1n recibidos en Calvados \"](https://www.francebleu.fr/infos/sante-sciences/coronavirus-les-francais-rapatries-de-chine-seront-accueillis-dans-le-calvados-1582192217), en France Bleu ,(consultado el 18 de julio de 2020 ) . - [\" Coronavirus: lo que sabemos acerca de la 4 \u00aa vuelo de Franc\u00e9s repatr\u00eda Wuhan \"](https://www.lci.fr/international/coronavirus-lieu-de-confinement-calvados-nombre-ce-que-l-on-sait-du-4e-vol-de-francais-rapatries-de-wuhan-2145950.html)en LCI (consultado el 29 de de febrero de 2020 ) . - [\" Coronavirus: 120 gendarmes repatriados desde Espa\u00f1a \"](https://www.europe1.fr/societe/info-europe-1-coronavirus-120-gendarmes-rapatries-depuis-lespagne-3954820), en Europa 1 Digital ,(consultado el 22 de marzo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: 120 estudiantes de polic\u00eda y 20 supervisores de Tulle confinados en Espa\u00f1a \"](https://www.lepopulaire.fr/tulle-19000/actualites/coronavirus-120-eleves-gendarmes-et-20-encadrants-de-tulle-confines-en-espagne_13764040/), en Groupe Centre-France ,(consultado el 22 de marzo de 2020 ) . - \" Coronavirus: Francia retira sus tropas de Irak \", Le Figaro ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lefigaro.fr/international/coronavirus-la-france-rapatrie-ses-soldats-engages-contre-daech-en-irak-20200325), consultado el 30 de marzo de 2020 ). - \" Coronavirus: Francia se retira temporalmente sus tropas de Irak \", L'Express ,( [leer en l\u00ednea](https://www.lexpress.fr/actualite/societe/coronavirus-la-france-retire-provisoirement-ses-troupes-d-irak_2121972.html), consultado el 30 de 2020 ). - F\u00e9lix Roudaut, [\" Coronavirus: \u00bfcu\u00e1l es la enfermedad de Kawasaki que se preocupa por el mundo de la medicina? \u00bb](https://www.rtl.fr/actu/bien-etre/coronavirus-qu-est-ce-que-la-maladie-de-kawasaki-qui-inquiete-le-monde-medical-7800455357), En rtl.fr ,(consultado el 29 de abril de 2020 ) . - Gr\u00e9gory Rozi\u00e8res, [\" Coronavirus en ni\u00f1os y Kawasaki: lo que sabemos \"](https://www.huffingtonpost.fr/entry/coronavirus-chez-les-enfants-et-maladie-de-kawasaki-ce-que-lon-sait_fr_5ea93c94c5b6fb98a2b532fe), en huffingtonpost.fr , Huffington Post ,(consultado el 29 de abril de 2020 ) . - [\" Coronavirus: un primer hijo con una forma similar a la enfermedad de Kawasaki muri\u00f3 en Francia \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-un-premier-enfant-atteint-d-une-forme-proche-de-la-maladie-de-kawasaki-est-mort-en-france_3965647.html), en francetvinfo.fr ,(consultado el 15 de mayo de 2020 ) . - [\" Coronavirus: seg\u00fan un estudio, las admisiones de ni\u00f1os afectados por la enfermedad de Kawasaki han incrementado en casi un 500% \"](https://www.francetvinfo.fr/sante/maladie/coronavirus/coronavirus-selon-une-etude-les-admissions-d-enfants-touches-par-la-maladie-de-kawasaki-ont-augmente-de-pres-de-500_4051111.html), en [France Info](/wiki/France_Info),(consultado el 20 de julio de 2020 ) . - \" Covid-19: \u00bfqu\u00e9 sabemos l\u00ednea](https://www.larevuedupraticien.fr/article/covid-19-que-sait-du-syndrome-inflammatoire-multisystemique-chez-lenfant)). Ver tambi\u00e9n Bibliograf\u00eda La pandemia y su manejo son narrados o analizados por varios autores. A mediados de enero de 2021, en Francia, ya se hab\u00edan publicado casi 200 libros sobre el tema desde el inicio de la pandemia, entre ellos: [Paolo - [Philippe Sansonetti](/wiki/Philippe_Sansonetti), \" Covid-19, cr\u00f3nica de un surgimiento anunciado \", Libros e ideas ,( [leer en l\u00ednea](http://www.laviedesidees.fr/Covid-19-chronique-d-une-emergence-annoncee.html), consultado el 21 de marzo de 2020 ). - Pascal Marichalar , \" Conocer y pronosticar: Primera cronolog\u00eda del surgimiento de Covid-19 \", Libros e ideas ,( [leer en l\u00ednea](http://www.laviedesidees.fr/Savoir-et-prevoir.html), consultado el 25 de marzo de 2020 ). [J\u00e9reme Fourquet](/wiki/J%C3%A9r%C3%B4me_Fourquet), Marie Gariazzo, Gaspard Jaboulay, Fran\u00e7ois Kraus, Sarah Wolber, En inmersi\u00f3n. Investigaci\u00f3n sobre una sociedad confinada , [Umbral](/wiki/%C3%89ditions_du_Seuil),, 223 p. ( \" Estimaci\u00f3n de la carga de SARS-CoV-2 en Francia \" , [Science](/wiki/Science_(revue)), vol. 369, n [Stock](/wiki/%C3%89ditions_Stock), - Marty, El esc\u00e1ndalo de los cuidadores contaminados , Flammarion, septiembre de 2020. - [Jean-Paul Jouary](/wiki/Jean-Paul_Jouary), Del efecto mariposa al efecto pangol\u00edn , ediciones de L'Humanit\u00e9, 2020. - Bernard Vasseur, Despu\u00e9s de la crisis de salud, el poscapitalismo del](/wiki/Commission_d%27enqu%C3%AAte_parlementaire_en_France)Senado para la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas ante grandes pandemias a la luz de la crisis sanitaria de la covid- 19 y su gesti\u00f3n, Informe ,( [presentaci\u00f3n en l\u00ednea](http://www.senat.fr/commission/enquete/gestion_de_la_crise_sanitaire.html)) - Colectivo, \"La guerra del coronavirus COVID-19: su gu\u00eda de salud\", European University Publishing (18 de marzo de 2020) - [Didier Raoult](/wiki/Didier_Raoult), Epidemias: peligros reales y falsas p. Jean-Jacques Erbstein, \"\u00a1No pod\u00eda dejarlos morir! : El grito de un m\u00e9dico generalista en guerra \", JDH \u00e9ditions (4 de junio de 2020) [Bernard-Henri L\u00e9vy](/wiki/Bernard-Henri_L%C3%A9vy), este virus que te [Edgar Morin](/wiki/Edgar_Morin), Changing lanes: de [Sabah Abouessalam](/wiki/Sabah_Abouessalam)), Par\u00eds, \u00c9ditions Deno\u00ebl, junio de 2020 - Maxence Simon, C\u00e1llate y trata: Recuerdos de un m\u00e9dico en cuidados intensivos ante el coronavirus , Anovi,, 187 Forum Publishing, julio de 2020. - [Michel Onfray](/wiki/Michel_Onfray), La venganza del pangol\u00edn: pensando en el virus , Par\u00eds, Robert Laffont, 2020, 304 p. ; [Fang virus: SARS , Dauphin, ; - [Ivan Krastev](/wiki/Ivan_Krastev), Siete lecciones que aprender de la crisis del coronavirus , Par\u00eds, [Premier Parall\u00e8le](/wiki/Premier_Parall%C3%A8le); que no cometieron? : Covid-19: la uni\u00f3n sagrada de la incompetencia y la arrogancia , Par\u00eds, [Albin Michel](/wiki/%C3%89ditions_Albin_Michel),, 216 p. ( [ISBN](/wiki/International_Standard_Book_Number) [978-2-226-45518-5](/wiki/Sp%C3%A9cial:Ouvrages_de_r%C3%A9f%C3%A9rence/978-2-226-45518-5)) - Micha\u00ebl Peyromaure, Hospital lo que nunca le hemos dicho ...: \u00a1Qu\u00e9 debe cambiar! , Albin Michel, agosto de 2020 - Bertrand Legrand, Diario de un m\u00e9dico en la \u00e9poca del coronavirus , Par\u00eds, [\u00c9ditions de l'Archipel](/wiki/%C3%89ditions_de_l%27Archipel),, camino hacia un coronavirus\", Edici\u00f3n independiente (13 de octubre de 2020) - [Philippe Douste-Blazy](/wiki/Philippe_Douste-Blazy), \"Enfermedad francesa - preparado! \u00bb, \u00c9ditions L'Archipel (22 de octubre de Cartier](/wiki/Patrice_Cartier)\"Recuerdo el Gran Confinamiento\", Quai - [\u00c9ric Fottorino](/wiki/%C3%89ric_Fottorino)\"Suspended time\", Gallimard, octubre de 2020 - Jean Lombard y Bernard Vandewalle, \"Filosof\u00eda de la epidemia, el momento de la emergencia\", edici\u00f3n 2020, L'Harmattan, octubre de 2020 - Jean-Loup Bonnamy, psicosis D\u00e9raison Sanitaire. El Covid-19 y el culto de la vida por encima de todo \", Ediciones Le Bord de l'Eau / Noviembre 2020 - [Karine Geopol\u00edtica del Covid-19: lo que nos revela la crisis del coronavirus , Par\u00eds, [Eyrolles](/wiki/Eyrolles),, 190 p. ( [ISBN](/wiki/International_Standard_Book_Number) [978-2-416-00056-0](/wiki/Sp%C3%A9cial:Ouvrages_de_r%C3%A9f%C3%A9rence/978-2-416-00056-0)) - [Jean-Michel](/wiki/Jean-Michel_Vernochet)Vernochet , COVID-19 Cr\u00f3nica de una El gobierno del miedo , Le Retour , \u00c9ditions de l'Observatoire, 49 p. ( [ISBN](/wiki/International_Standard_Book_Number) [979-10-329-1779-4](/wiki/Sp%C3%A9cial:Ouvrages_de_r%C3%A9f%C3%A9rence/979-10-329-1779-4), [leer en l\u00ednea](https://www.editions-observatoire.com/content/Et_apr%C3%A8s_N27_R%C3%A9industrialiser_c%E2%80%99est_possible)) ; - los j\u00f3venes: \u00bfgeneraci\u00f3n Covid? , [\u00c9ditions Makarian](/wiki/Christian_Makarian), Genealog\u00eda la ante lo impredecible , Cerf, 2020; - \u00c9ric Sadin, La era del individuo tirano. El fin de un mundo com\u00fan , Grasset, 2020; - [Serge Simon](/wiki/Serge_Simon), Diccionario Absurdo de Covid , Hugo Doc, 2020; - Fred Di Girolamo, bloqueo de Par\u00eds. 100 fotograf\u00edas in\u00e9ditas de Par\u00eds durante el encierro , 2020; - [Iegor Gran](/wiki/Iegor_Gran), Estas cacerolas que aplauden las ventanas , POL, 2020; - [Fran\u00e7ois Lenglet](/wiki/Fran%C3%A7ois_Lenglet), \u00a1 Cueste lo que cueste! , Albin Michel, 2020. - Samuel Peterschmitt, The Breaking Wave: This Crisis That Revealed the Evangelicals Part One de la Cit\u00e9, [Gilles Kepel](/wiki/Gilles_Kepel), El profeta y la pandemia, del Medio Oriente al yihadismo atmosf\u00e9rico , Gallimard, Par\u00eds, 2021. - [Jean-Pierre Le Goff](/wiki/Jean-Pierre_Le_Goff_(sociologue)), La sociedad 2021. \"Tracts\", Ediciones Bouquins, coll. \"Pruebas\", abril de 2021. Notas bibliogr\u00e1ficas - Charles Jaigu, \" Christian Perronne, el provocador \", [Revista Le Figaro](/wiki/Le_Figaro_Magazine),, dos nuevos controvertidos en Libres Hebdo ,. - Vincy Thomas, [\" 11 libros, publicados o por publicar, sobre el coronavirus \"](https://www.livreshebdo.fr/article/11-livres-publies-ou-paraitre-sur-le-coronavirus), en Libres Hebdo , 2020 abril 2020 . Art\u00edculos [Consejo Cient\u00edfico Covid-19](/wiki/Conseil_scientifique_Covid-19) [Consecuencias de la pandemia Covid-19](/wiki/Cons%C3%A9quences_de_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19) [Crisis econ\u00f3mica vinculada a la pandemia de Covid-19](/wiki/Crise_%C3%A9conomique_li%C3%A9e_%C3%A0_la_pand%C3%A9mie_de_Covid-19) [Vacuna para el COVID-19](/wiki/Vaccin_contre_la_Covid-19) enlaces externos [\" Informaci\u00f3n sobre coronavirus \"](https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus), en www.gouvernement.fr [\" Covid-19 \"](https://www.santepubliquefrance.fr/maladies-et-traumatismes/maladies-et-infections-respiratoires/infection-a-coronavirus/articles/infection-au-nouveau-coronavirus-sars-cov-2-covid-19-france-et-monde), en santepubliquefrance.fr - (es) [\" Enfermedad por coronavirus (COVID-19) Actualizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica semanal y Actualizaci\u00f3n operativa semanal \"](https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/situation-reports)Informes diarios de la OMS - ( [fr](https://www.coronavir.org/news_and_research)) [Estudios cient\u00edficos sobre COVID-19 y Sars-Cov-2 publicados en The Lancet, BioXriv, Arxiv, MedRxiv, red JAMA, The New "}