{"title": "Lo m\u00e1s reciente", "author": "El Heraldo", "url": "https://www.elheraldo.co/monsenor-pablo-emiro-salas", "hostname": "elheraldo.co", "description": null, "sitename": "EL HERALDO", "date": "2017-12-08", "cleaned_text": "a \"orar y obrar\" con amor](/sociedad/catedraton-celebrara-sus-18-anos-839548) El evento ser\u00e1 semipresencial el 26 de septiembre. Se prepar\u00f3 una agenda de actividades virtuales. Lo m\u00e1s reciente Video [\"Equivocamos los caminos; vamos a seguir luchando\": Arturo Reyes](/rincon-juniorista/el-tecnico-del-junior-arturo-reyes-analizo-lo-que-fue-la-derrota-ante-el-deportes) El t\u00e9cnico del Junior se mostr\u00f3 dolido por la derrota ante el Tolima, pero se mantiene optimista de cara a la recta final del 'Todos contra todos' "}