{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uimp.es/images/becas/DOC_1_Convocatoria_AV_Ortega_y_Gasset_2022_v_FINAL_firmada.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "P\u00e1gina 1 de 6 Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel. 91 592 06 00 Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo Resoluci\u00f3n de 13 de junio de 2022 de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, por la que se convocan ayudas para participar en el \u00ab Aula de Verano \"Ortega y Gasset\" de iniciaci\u00f3n a la Universidad\u00bb 2022. La convivencia y el intercambio intelectual entre profesores y estudiantes ha configurado la esen- cia de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo desde su fundaci\u00f3n en 1932. Con el pro- p\u00f3sito de seguir conservando esa esencia creadora e impulsora de saber y de ampliar sus l\u00edmites m\u00e1s all\u00e1 del estudiantado universitario, la UIMP , en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Universi- dades, convoca el \u00abAula de Verano Ortega y Gasset de i niciaci\u00f3n a la Universidad\u00bb , que se desarroll ar\u00e1 en el Palacio de La Magdalena de Santander. La convocatoria est\u00e1 dirigida a estudiantes con expedientes sobresalientes en bachillerato o for-maci\u00f3n profesional superior, que hayan concluido dichos estudios en 2022 . El programa tiene como objetivo propor cionar una aproximaci\u00f3n a las grandes corrientes del saber en disciplinas diversas y en las cuestiones capitales de nuestro tiempo. Esta iniciativa se concibe como un est\u00edmulo para quienes acaban de superar con \u00e9xito una etapa formativa, con el prop\u00f3sito d e fomentar foros de conocimiento plurales e intergeneracionales. En este sentido, pretende contribuir a afrontar con \u00e9xito las decisiones y cambios que conlleva la elecci\u00f3n de una formaci\u00f3n superior y/o el inicio de una trayectoria profesional. El Aula de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb cuenta con la colaboraci\u00f3n y la experiencia docente y cient\u00edfica de profesores universitarios y de investigadores de reconocido prestigio, as\u00ed como de personalidades del mundo de la cultura y del arte, a quienes se les pide un esfuerzo de s\u00edntesis para mostrar c\u00f3mo se genera el conocimiento en el \u00e1mbito de su disciplina, al tiempo que se les invita a intercambiar con colegas de las m\u00e1s diversas especialidades su experiencia como crea- dores y transmisores de conocimiento. Tras su aprobaci\u00f3n en Consejo de Gobierno el 28 de abril de 2022, e informado favorablemente el 10 de mayo de 2022 por la Abogac\u00eda del Estado en el Ministerio de Universidades , este Rec- torado, en uso de las atribuciones que tiene conferidas, ha resuelto: Apartado 1. Objeto y destinatarios de las ayudas e incompatibilidades El objeto de esta convocatoria es otorgar 80 ayudas en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva para participar en el Aula de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb (en adelante, el Aula), que se organiza en colaborac i\u00f3n con el Ministerio de Universidades. Tiene como finalidad servir de introducci\u00f3n a los estudios superiores. Para lograr el objetivo de este programa, con un enfoque multidisciplinar, se han previsto diversas actividades acad\u00e9micas dirigidas por profesor es universitarios, investiga- dores y personalidades de la cultura y el arte (en el Anexo se recogen las actividades previstas). Adem\u00e1s de las incompatibilidades generales establecidas en la Ley General de Subvenciones y dem\u00e1s normativa aplicable, ning\u00fan est udiante podr\u00e1 disfrutar de m\u00e1s de una beca o ayuda de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo por a\u00f1o. La percepci\u00f3n de la beca o ayuda ser\u00e1 incompatible con cualquier otra ayuda o subvenci\u00f3n para la misma finalidad. Apartado 2. Lugar y fecha de celebraci\u00f3n. El Aula se desarrollar\u00e1 en la sede de Santander de la UIMP del 15 al 19 de agosto de 2022 . La UIMP se hace cargo de la pernocta de los estudiantes en los alojamientos asignados desde el domingo 14 hasta el s\u00e1bado 20 de agosto. Los alumnos seleccionados deber\u00e1n efectuar la lle- gada a las instalaciones habilitadas para su alojamiento antes del domingo 14 de agosto a las 15:00. Las actividades acad\u00e9micas dar\u00e1n comienzo en la ma\u00f1ana del lunes d\u00eda 15 de agosto. Las actividades culturales y excursiones podr\u00e1n comenzar el domingo 14 a partir de las 16:30. El Aula finalizar\u00e1 el d\u00eda 19 de agosto a las 16:30. Los estudiantes podr\u00e1n regresar a su lugar de origen desde ese momento. En todo caso, deber\u00e1n abandonar las instalaciones de la UIMP antes P\u00e1gina 2 de 6 Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel. 91 592 06 00 Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo de las 11:00 del s\u00e1bado 20 de agosto. Apartado 3. Requisitos de los solicitantes. 1. Podr\u00e1 solicitar las ayudas objeto de esta convocatoria cualquiera que, al tiempo de su publi- caci\u00f3n en el BOE : a) haya finalizado el \u00faltimo curso del bachillerato o del ciclo formativo de grado superior de for- maci\u00f3n profesional en el a\u00f1o 2022; y b) acredite una nota media igual o superior a 9,60 puntos sobre 10 en el conjunto de los dos cursos del bachillerato o del c orrespondiente ciclo formativo de grado superior de formaci\u00f3n pro- fesional. 2. Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser beneficiarios de estas ayudas los estudiantes nacionales o extranjeros que, cumpliendo los requisitos de las letras a) y b) de este apartado, hayan cursado sus estudios de bachillerato en cualquiera de los centros docentes de titularidad p\u00fablica espa\u00f1ola en el ex- tranjero (los centros a los que se refiere esta convocatoria son los inscritos en el Registro Estatal de Centros Docentes no universitarios - RCD- en el exterior). (Puede ado 4. Contenido de las ayudas En el caso de los estudiantes seleccionados, l a UIMP cubrir\u00e1 los siguientes gastos: a) Matr\u00edcula de curso tipo F (360 euros) y gastos de secretar\u00eda ( 20 euros). b) Alojamiento y manutenci\u00f3n en r\u00e9gimen de pensi\u00f3n completa durante las fechas de celebraci\u00f3n del Aula. c) Desplazamiento desde el punto de origen , siempre dentro del territorio nacional, hasta San- tander y regreso. La UIMP cubrir\u00e1 hasta 22 0 euros para los desplazamientos dentro de la Pen\u00edn- sula y hasta 330 euros cua ndo el punto de origen se encuentre en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Islas Balear es y Canarias o en las Ciudades de Ceuta y Melilla. Como norma general, no se cubrir\u00e1n gastos de desplazamiento desde el extranjero. En el caso de aquellos estudiantes que procedan de centros docentes de titularidad p\u00fablica espa\u00f1ola en el extranjero, si el estudiante se desplazara desde el extranjero, \u00fanicamente se cubrir\u00e1n los gastos de desplazamiento desde el lugar en el que se encuentre el centro, hasta un m\u00e1ximo de 600 euros . En los tres meses siguientes a la finalizaci\u00f3n del Aula de Verano, la UIMP abonar\u00e1 los gastos de desplazamiento a cada estudiante por transferencia bancaria a la cuenta corriente abierta a su nombre que habr\u00e1 facilitado al incorporarse al Aula en Santander. La justificaci\u00f3n de estos gastos se realizar\u00e1, de acuerdo con el art. 69 del Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones. se realizar\u00e1 mediante la modalidad de cuenta justificativa. A estos efectos el beneficiario deber\u00e1 presentar una relaci\u00f3n clasificada de los gastos de desplazamiento , y como condici\u00f3n indispensable, deber\u00e1 aportar los justificantes originales para que la UIMP pueda tramitar el corres pondiente expediente para su abono. d) Traslados, entradas a monumentos, museos y gastos an\u00e1logos derivados de las actividades culturales y excursiones previstas en el programa (hasta 160 euros ). Apartado 5. Derechos y obligaciones de los beneficiarios La asistencia a las actividades acad\u00e9micas y a las actividades culturales incluidas en el programa ser\u00e1 obligatoria. La inscripci\u00f3n en el Aula se considerar\u00e1 como aceptaci\u00f3n por parte de los be- neficiarios de esta obligaci\u00f3n. P\u00e1gina 3 de 6 Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel. 91 592 06 00 Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo Durante el desarrollo del Aula, los participantes deber\u00e1n ajustar su conducta a las normas de r\u00e9gimen interior, incluidas las sanitarias, establecidas por la UIMP en calidad de instituci\u00f3n orga- nizadora. Adem\u00e1s del pago de los gastos a los que alude el apa rtado 4 de esta convocatoria se les entre- gar\u00e1 un diploma acreditativo a quienes cumplan el requisito de asistencia superior al 85% de las sesiones. Aceptar la ayuda para participar en el aula, en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el apartado 11, implicar\u00e1 la autor izaci\u00f3n para la captaci\u00f3n de im\u00e1genes del alumno mediante fotograf\u00eda o video con la finalidad \u00fanica de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n del curso. No obstante, podr\u00e1 comunicarse individual- mente y por escrito la negativa a dicha autorizaci\u00f3n. Apartado 6. Formalizaci\u00f3 n de solicitudes, plazo y lugar de presentaci\u00f3n 1. Las solicitudes se ajustar\u00e1n al modelo normalizado y se cursar\u00e1n exclusivamente mediante el formulario disponible por v\u00eda telem\u00e1tica accesible desde l a p\u00e1gina web de la Universidad. 2. Junto con el formulario de solicitud de beca, quien la solicite habr\u00e1 de aportar y cargar en soporte electr\u00f3nico legible la siguiente documentaci\u00f3n, en PDF: a) Certificado acad\u00e9mico en formato electr\u00f3nico original emitido por el centro en el que haya realizado los estudios de bachillerato o ciclo formativo de grado superior de formaci\u00f3n profesio- nal, en el que consten expresamente las calificaciones num\u00e9ricas de todas las asignaturas de los dos cursos, as\u00ed como la nota media final de ambos. El centro que expida el certificado deber\u00e1 calcular la nota media final con dos decimales. b) Copia escaneada del documento nacional de identidad, o su equivalente en el caso de ciuda- dan\u00eda de la Uni\u00f3n Europea, o tarjeta de residente en vigor para los ciudadanos de pa\u00edses no pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea. Los estudiantes extranjeros no pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea que no est\u00e9n en posesi\u00f3n del NIE deber\u00e1n aportar copia escaneada del pasaporte y acreditaci\u00f3n de domicilio en Espa\u00f1a mediante inscripci\u00f3n en el padr\u00f3n municipal. c) En el ca so de los estudiantes que sean menores de edad en la fecha de inicio del Aula, f ormu- lario de autorizaci\u00f3n de los progenitores o tutores para que puedan participar en aquella. El for- mulario estar\u00e1 disponible en la direcci\u00f3n web de la UIMP en la que aparezca la presente convo- catoria. 3. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes estar\u00e1 abierto 10 d\u00edas h\u00e1biles a contar desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n del extracto de esta convocatoria en el Bolet\u00edn Oficial del Estado. Pre- viamente a su publicaci\u00f3n oficial, la convocatoria y dem\u00e1s informaci\u00f3n exigida se comunicar\u00e1 a la Base de Datos Nacional de Subvenciones, de conformidad con lo establecido en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. Apartado 7. \u00d3rgano instructor y subsanaci\u00f3n de las solicitudes 1. El Vicerrectorado de Relaciones Institucionales y Programaci\u00f3n de Actividades de la UIMP actuar\u00e1 como \u00f3rgano instructor. 2. Finalizado el plazo al que se refiere el apartado 6.3, el \u00f3rgano instructor publicar\u00e1 en la web de la UiMP una relaci\u00f3n provisional de las solicitudes admitidas y excluidas con indicaci\u00f3n, en su caso, de los motivos de exclusi\u00f3n. En el caso de que la solicitud est\u00e9 incompleta o no se ajuste a lo previsto en la presente convocatoria, el interesado tendr\u00e1 un plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles , contados desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n de la relaci\u00f3n provisional de admitidos y exclui- dos, para completar o subsanar la solicitud. Transcurrido el plazo sin haberse producido la sub- sanaci\u00f3n, se le considerar\u00e1 desistido de su petici\u00f3n, en los t\u00e9rm inos previstos en el art\u00edculo 68 de la Ley 39/2015, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas . Apartado 8. Selecci\u00f3n de los candidatos. \u00d3rgano colegiado de evaluaci\u00f3n de las solicitu- des P\u00e1gina 4 de 6 Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel. 91 592 06 00 Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 1. El \u00f3rgano instructor elaborar\u00e1 una r elaci\u00f3n definitiva de solicitudes admitidas que se publicar\u00e1 en la web de la UiMP y que se remitir\u00e1 a la Junta de Selecci\u00f3n, que ser\u00e1 la encargada de valorar las diferentes solicitudes de acuerdo con los criterios que se establecen en el apartado 9 de esta convocatoria. 2. La Junta de Selecci\u00f3n estar\u00e1 compuesta por la Vicerrectora de Relaciones Institucionales y Programaci\u00f3n de Actividades de la UIMP o persona en quien delegue, que actuar\u00e1 como Presi- denta; la Vicerrectora de Posgrado e Investigaci\u00f3n de la UIMP o persona en quien delegue; el Secretario General de la UIMP o persona en quien delegue; y el Coordinador de Estudios y Pro- gramas de la UIMP , que actuar\u00e1 como Secretario. Apartado 9. Criterios de selecci\u00f3n. Candidatos seleccionados y suplentes El procedimiento de selecci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en una fase \u00fanica, en la que las solicitudes presentadas ser\u00e1n priorizadas jer\u00e1rquicamente en orden sucesivo por la Junta de Selecci\u00f3n se- g\u00fan los siguientes criterios: 1. El criterio de selecci\u00f3n ser\u00e1 la nota media del expediente acad\u00e9mico, de acuerdo con los datos que figuren en el certificado acad\u00e9mico al que se refiere el apartado 6.2 a) de la convocatoria. 2. A igualdad de nota media del expediente acad\u00e9mico, se atender\u00e1 a la fecha y hora de presen- taci\u00f3n de la solicitud en registro, teniendo prioridad las anteriores sobre las posteriores. 3. Del total de plazas, se reservar\u00e1n 1 0 plazas para estudiantes graduados en cada una de las ramas de Bachillerato (Ciencias, Humanidades y Ciencias sociales , o Arte) y 10 plazas para es- tudiantes graduados en Ciclos Formativos. Si no hay solicitudes suficientes para completar al- guna de estas reservas, estas plazas, junto con las 40 restantes, ser\u00e1n cubiertas atendiendo a los criterios 1 y 2. 4. No podr\u00e1n seleccionarse m\u00e1s de dos estudiantes del mismo centro docente. 5. Para garantizar que se cubren todas las plazas, la Junta de Selecci\u00f3n de becas seleccionar\u00e1 a 20 suplentes. Los estudiantes incluidos en esta lista de suplentes estar\u00e1n jerarquizados con- forme al criterio de selecci\u00f3n expuesto en apartado 1, de forma que las vacantes se vayan cu- briendo por estricto orden. Apartado 10. Propuesta de resoluci\u00f3n 1. La Junta de Selecci\u00f3n ser\u00e1 la encargada de evaluar las diferentes solicitudes y emitir el co- rrespondiente informe en el que se concrete el resultado de la evaluaci\u00f3n, teniendo en cuenta los requisitos y los criterios de selecci\u00f3n establecidos en esta convocatoria. Dicho informe ser\u00e1 remitido por la Junta de Selecci\u00f3n de becas al \u00f3rgano instructor, e incluir\u00e1: a) Una relaci\u00f3n alfab\u00e9tica de los 80 candidatos seleccionados . b) Una relaci\u00f3n priorizada de 20 candidatos suplentes, como reserva para el caso de que alguno de los 80 candidatos seleccionados decaiga en su derecho. 2. El \u00f3rgano instructor, a la vista del expediente y del informe de la Junta de selecci\u00f3n de becas, formular\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, que se notificar\u00e1 a trav\u00e9s de su publicaci\u00f3n en la p\u00e1gina web de la UIMP . De conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 24.4 de la Ley General de Subvenciones y en el art\u00edculo 82.4 de la Ley 39/2015, en este procedimiento no es preceptivo el tr\u00e1mite de audiencia a los interesados para que formulen alegaciones, por lo que la propuesta de resoluci\u00f3n del \u00f3rgano in structor tiene el car\u00e1cter de definitiva. Apartado 11. Aceptaci\u00f3n de las ayudas 1. En los cinco d\u00edas naturales siguientes a la publicaci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, los estudiantes seleccionados deber\u00e1n confirmar su aceptaci\u00f3n por escrito a la Universidad. La falta de aceptaci\u00f3n expresa en plazo tendr\u00e1 los mismos efectos que la renuncia a la ayuda, se-leccion\u00e1ndose la siguiente candidatura que corresponda por su posici\u00f3n en la lista de suplentes. P\u00e1gina 5 de 6 Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel. 91 592 06 00 Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 2. A los estudiantes seleccionados se les fac ilitar\u00e1 el programa definitivo de actividades y la re- laci\u00f3n de profesores que lo impartir\u00e1n. Tanto el programa como la relaci\u00f3n de docentes podr\u00e1n estar sujetos a modificaciones por motivos de fuerza mayor o debidamente justificados. Apartado 12. Finaliza ci\u00f3n del procedimiento. Resoluci\u00f3n, notificaci\u00f3n y r\u00e9gimen de re- cursos. 1. Una vez publicada la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva a la que alude el apartado 10 de esta convocatoria, el Rector de la Universidad dictar\u00e1 resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimi ento. La propuesta de resoluci\u00f3n no crea derecho alguno a favor del beneficiario propuesto frente a la Administraci\u00f3n, mientras no se le haya notificado la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. 2. Las resoluciones de concesi\u00f3n o denegaci\u00f3n definitivas que dicte el Rect or se adoptar\u00e1n con al menos diez d\u00edas naturales de antelaci\u00f3n al inicio del curso y se notificar\u00e1n individualmente dentro de dicho plazo a todos los solicitantes, de acuerdo con el art\u00edculo 41 de la Ley 39/2015, quedando excluidas estas subvenciones de la normativa comunitaria sobre notificaci\u00f3n previa, seg\u00fan se establece en la Orden EC/1305/2005 en su apartado vigesimos\u00e9ptimo. Las resoluciones adoptadas se publicar\u00e1n en la Base de Datos Nacional de Subvenciones, de conformidad con lo establecido en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. 3. La falta de resoluci\u00f3n y notificaci\u00f3n en el plazo se\u00f1alado dar\u00e1 lugar a que se entiendan des-estimadas las correspondientes solicitudes por silencio administrativo. 4. Conforme a los art\u00edculos 123 y 124 de la Ley 39/2015, contra la presente resoluci\u00f3n de convo- catoria, as\u00ed como contra las resoluciones de concesi\u00f3n o denegaci\u00f3n, que ponen fin a la v\u00eda administrativa, cabe interponer recurs o potestativo de reposici\u00f3n en el plazo de un mes desde la notificaci\u00f3n. Asimismo, en el plazo de dos meses cabe interponer recurso contencioso- adminis- trativo ante los Juzgados Centrales de lo Contencioso- Administrativo, de conformidad con el ar- t\u00edculo 9 c) de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n contencioso- adminis- trativa. Apartado 13. Financiaci\u00f3n de las ayudas. La financiaci\u00f3n de las ayudas previstas en la presente convocatoria se imputar\u00e1 al concepto 33.101.323M.487 del presupuesto de gastos de esta Universidad para el ejercicio 2022 . La cuan- t\u00eda total m\u00e1xima de las ayudas de esta convocatoria asciende a ciento doce mil euros (112.000 \u20ac). El n\u00famero m\u00e1ximo de ayudas que est\u00e1 previsto conceder es de 80 . Apartado 14. Normativa apli cable. Para la concesi\u00f3n de estas ayudas ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la normativa general sobre subvenciones contenida en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones; el Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio; l a Ley 39/2015, y la Orden ECI/1305/2005, de 20 de abril (BOE de 12 de mayo de 2005) de bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva. Firmado electr\u00f3n icamente por el Rector Carlos Andradas HeranzP\u00e1gina 6 de 6 Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tel. 91 592 06 00 Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo ANEXO PROGRAMA DEL CURSO El programa Aula de verano \"Ortega y Gasset\" que se desarrollar\u00e1 la semana del 15 al 19 de agosto de 2022 contempla, entre otras, intervenciones con los siguientes t\u00edtulos (provisionales) : Lat\u00edn \"lovers \" El hombre de los mil y un colores Mujeres al borde de la Academia de la Historia Las TICs que llegaron a la Universidad como un tsunami \u00bfArquitectura o exhibicionismo? Qu\u00edmica Interestelar: una cuesti\u00f3n de mol\u00e9culas Un n\u00famero perfecto La resiliencia de las plantas Los a\u00f1os que vivimos peligrosamente Poniendo los puntos sobre las \u00edes de la universidad La universidad en femenino: presente y futuro de la mujer en la academia Inmunolog\u00eda y divulgaci\u00f3n de la ciencia con pinzas de tender Virus, vacunas, pandemias y lo que nos viene Desde la piel de un m\u00e9dico Dirigida por el Profesor Alfredo Corel l Almuzara, Catedr\u00e1tico de Inmunolog\u00eda de la Universidad de Valladolid, el Aula, en su edici\u00f3n de 2022 contar\u00e1, entre otros, con los siguientes participantes: Santiago Garc\u00eda Cremades ; Emilio del R\u00edo Sanz ; Carmen Iglesias Cano; Francisco Jos\u00e9 Garc\u00eda Pe\u00f1alv o; Laura Lizondo Sevilla; Antonio Largo Cabrerizo; Rosa Porcel ; Montserrat Do- m\u00ednguez Montol\u00ed ; Anna For\u00e9s Miravalles ; Amparo Navarro Faure; Margarita del Val La Torre; Jos\u00e9 Carlos Armario Hita. El programa acad\u00e9mico del curso se completa con visitas culturales dentro de la regi\u00f3n de Can- tabria: excursiones, visitas guiadas a museos y la posibilidad de asistir a la oferta cultural que ofrece la UIMP durante esa semana (conciertos, conferencias y teatro). "}