{"title": "Buscan mediante viveros preservar el uso de las plantas medicinales | Iniciativa de la Asamblea del Pueblo Guaran\u00ed de Salta", "author": null, "url": "https://www.pagina12.com.ar/338231-buscan-mediante-viveros-preservar-el-uso-de-las-plantas-medi", "hostname": "pagina12.com.ar", "description": "Ante la preocupaci\u00f3n por los desmontes que arrasan tambi\u00e9n con la flora saludable, el pueblo guaran\u00ed quiere armar espacios donde cultivarlas e incentivar el rescate de este saber ancestral.", "sitename": "P\u00e1gina|12", "date": "2021-04-27", "cleaned_text": "Desde la Asamblea del Pueblo Guaran\u00ed (APG) de la provincia de Salta buscan fortalecer los usos sociales de las plantas medicinales para la atenci\u00f3n a la salud, y el mantenimiento de la biodiversidad vegetal y cultural de las comunidades Guaran\u00ed y Chan\u00e9 de la localidad de Aguaray. Por eso se encaminaron a la construcci\u00f3n de un vivero con este tipo de plantas, impulsados por el proyecto universitario \u00d1ANA MO\u00c2 RETA, \u00f3 diversidad de medicinas del territorio, de la c\u00e1tedra Etnograf\u00eda Americana de la Universidad Nacional de Salta (UNSa) junto al Centro de Desarrollo Rural y Urbano Sustentable (Cedrus). El m\u00e9dico ancestral Fidel Bauti, actual presidente de la APG, cont\u00f3 ante Salta/12 que para empezar a hablar sobre el uso de las plantas medicinales es necesario reconocer los procesos medicinales que adopta cada pueblo ind\u00edgena, en donde no s\u00f3lo se instalan ciertas formas de preparaci\u00f3n sino que existe una variaci\u00f3n en la denominaci\u00f3n que se les asigna a cada planta. \"Cada etnia tiene el nombre para sus hierbas medicinales y eso hay que respetarlo\", expres\u00f3. \"Hace muchos siglos que la hierba medicinal siempre se utiliz\u00f3 en las comunidades y hasta ahora se sigue haciendo\", resalt\u00f3 el m\u00e9dico ancestral de 55 a\u00f1os que hered\u00f3 el aprendizaje de su propio padre. Destac\u00f3 que el conocimiento que se tiene sobre el tema principalmente se transmite de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, pero sobre todo, desde el conocimiento propio del lugar en el que habitan. Asegur\u00f3 que dependiendo de la enfermedad que se presente, se har\u00e1 una preparaci\u00f3n con los recursos naturales que se encuentren alrededor. En Salta existen 43 m\u00e9dicos guaran\u00edes. Bauti dijo que para poder serlo deben tener todos los conocimientos sobre las plantas, pero tambi\u00e9n aprender sobre la espiritualidad del monte. Seg\u00fan su cosmovisi\u00f3n, una parte importante de los saberes se transmite a trav\u00e9s del sue\u00f1o, donde se termina de \"dar la sabidur\u00eda\" para poder comprender el medicamento natural. En ese sentido, revindic\u00f3 la filosof\u00eda guaran\u00ed que se sustenta en entender a la salud como el respeto a la diversidad cultural, a la participaci\u00f3n comunitaria en el rescate y la revalorizaci\u00f3n de las plantas medicinales. Entendiendo que la medicina tradicional es tambi\u00e9n una medicina alternativa. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que se requiere de un apoyo en la investigaci\u00f3n sobre las propias plantas, en muchos casos, el m\u00e9dico cont\u00f3 que trabajan de forma conjunta con bi\u00f3logos para seguir indagando sobre sus componentes. En ese sentido, y en un contexto de pandemia, desde la Asamblea creen conveniente dar la difusi\u00f3n de la medicina ancestral. Recordando lo que sucedi\u00f3 con el c\u00f3lera, Bauti dijo que la pandemia de la Covid \"no es extra\u00f1a para las comunidades\", dado que de la misma forma en que transitaron el c\u00f3lera, lo est\u00e1n haciendo con este nuevo virus. \"No ten\u00edamos muchos enfermos porque ten\u00edamos nuestros yuyos en ese entonces\", expres\u00f3. \"Hemos convivido con la pandemia en las comunidades y ella, convive con nosotros\", reiter\u00f3 el m\u00e9dico. En ese sentido, dijo que no est\u00e1n en contra de la medicina tradicional sino que buscan \"hacer ese intercambio de conocimientos para coayudar\" y buscar el bienestar de los miembros de las comunidades. \"No estamos quitando sus valores, pero queremos hacer ese intercambio de experiencias\", agreg\u00f3. Sin embargo, asegur\u00f3 que por m\u00e1s que se tengan los conocimientos sobre la flora, de nada sirve si no est\u00e1n \"los yuyos\". \"Voy a verlos a mis hermanos y no voy a poder salvarlos\", exclam\u00f3 en referencia a los desmontes que siguen existiendo en el Chaco Salte\u00f1o. Asegur\u00f3 que si las grandes empresas sojeras contin\u00faan desmontando \"no va a haber m\u00e1s de donde sacar\". Ante eso, es que se decidieron por la realizaci\u00f3n del vivero que les permita velar por la preservaci\u00f3n de las plantas. Manifiest\u00f3 el dolor que sienten al interior de las comunidades cuando ven que nadie \"hace nada\" ante el avance a sus territorios. \"Nosotros cuidamos el monte, antes los \u00e1rboles eran felices y ten\u00edamos frutos silvestres del bosque, incluso animalitos\", record\u00f3. Para Bauti \"hace 40 a\u00f1os ten\u00edamos monte\", pero hoy asegur\u00f3 ya se perdieron muchas plantas naturales. \"A ellos les interesa la econom\u00eda y para ello, est\u00e1n da\u00f1ando al sistema global\", sostuvo. A\u00fan as\u00ed, el m\u00e9dico afirm\u00f3 que es importante que la medicina ancestral no se pierda. \"La tenemos que proteger a trav\u00e9s de viveros\" dentro de las comunidades, indic\u00f3. Para el m\u00e9dico esto tambi\u00e9n les permite a sus integrantes apoyarse en la medicina ancestral, incluso ante la carencia de dinero para la compra de medicamentos tradicionales. \"Vamos recuperando nuestra identidad, respetando nuestros derechos y que nos respeten porque no hemos venido de otro lado que no sean nuestras tierras\", expres\u00f3. El m\u00e9dico ancestral tambi\u00e9n dijo que se da un desconocimiento sobre la existencia de las plantas por parte de las personas externas a las comunidades. Bauti record\u00f3 que hace 15 a\u00f1os ten\u00eda un encuentro de m\u00e9dicos ancestrales en Jujuy. Para ese viaje hab\u00edan acordado hacer un intercambio de plantas, pero cuando se dirig\u00eda por la Ruta Nacional 81 un grupo de gendarmes le decomis\u00f3 lo que \u00e9l llevaba, dej\u00e1ndolo sin nada. \"Me dijo que no ten\u00eda derecho a llevarlo, pero como pueblos sabemos que no necesitamos pedir permiso\", afirm\u00f3, aunque admiti\u00f3 que los controles se incrementaron desde ese tiempo hasta ac\u00e1 y \"son un mont\u00f3n\". Para el m\u00e9dico se debe a la falta de conocimiento sobre el tema y para ello, buscan tambi\u00e9n hacer difusi\u00f3n sobre el tema, brindar capacitaciones y aclarar que \"no estamos en contra de nadie\". Es por eso que el proyecto universitario tambi\u00e9n busca proteger la existencia, continuidad, recuperaci\u00f3n y generaci\u00f3n de las formas organizativas y estructuras sociales de las comunidades que mantienen y desarrollan los conocimientos tradicionales. En este sentido el vivero de plantas medicinales del territorio se convertir\u00e1 en un espacio educativo, donde se desarrollar\u00e1n procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje comunitarios y en conexi\u00f3n con la naturaleza y la memoria bio\u00e9tnica. Adem\u00e1s piden colaboraci\u00f3n para obtener las herramientas con las que trabajar\u00e1n la tierra, por eso invitan a quienes deseen ayudarlos a que se comuniquen por el Facebook de la c\u00e1tedra Etnograf\u00eda Americana \u00f3 a trav\u00e9s "}